{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-05-07T12:47:17Z",
        "Last-Modified": "2018-05-07T12:47:17Z",
        "Last-Save-Date": "2018-05-07T12:47:17Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "934",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-05-07T12:47:17Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-05-07T12:47:17Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-05-07T12:47:17Z",
        "dcterms:modified": "2018-05-07T12:47:17Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-05-07T12:47:17Z",
        "meta:save-date": "2018-05-07T12:47:17Z",
        "modified": "2018-05-07T12:47:17Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2233",
            "3348",
            "2967",
            "1826",
            "3074",
            "4147",
            "4850",
            "5564",
            "5347",
            "5467",
            "5674",
            "5362",
            "5238",
            "5326",
            "5223",
            "4916",
            "4584",
            "5635",
            "5281",
            "5295",
            "5467",
            "4569",
            "4536",
            "5392",
            "5169",
            "5498",
            "4679",
            "4449",
            "5007",
            "5022",
            "4738",
            "5145",
            "5214",
            "5854",
            "5745",
            "5681",
            "5594",
            "5377",
            "5463",
            "4483",
            "5869",
            "5737",
            "5837",
            "5687",
            "5416",
            "5472",
            "5825",
            "5806",
            "5223",
            "5669",
            "5326",
            "4488",
            "4722",
            "5499",
            "5870",
            "5696",
            "5772",
            "5766",
            "5587",
            "5756",
            "5245",
            "5262",
            "5054",
            "5678",
            "5307",
            "5464",
            "5820",
            "5149",
            "4770",
            "5268",
            "4531",
            "4880",
            "5107",
            "3807",
            "5517",
            "5512",
            "5665",
            "6028",
            "5715",
            "5517",
            "5711",
            "5113",
            "4066",
            "4513",
            "5338",
            "5363",
            "5403",
            "5235",
            "5249",
            "3712",
            "5118",
            "5266",
            "5161",
            "4988",
            "5845",
            "5815",
            "5579",
            "5519",
            "5671",
            "4386",
            "5062",
            "5158",
            "5043",
            "4230",
            "5845",
            "5428",
            "5493",
            "5415",
            "5517",
            "5215",
            "3654",
            "4562"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-05-07T12:47:17Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-05-07T12:47:17Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_71_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "112"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/71 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n71. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 26. April 2018, Plenarsaal Schluss: 19:44 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6593 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6593 \n\n1 Aktuelle Stunde 6593 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Positiven Trend der Polizeilichen \n\nKriminalstatistik 2017 verstetigen, \n\ndurch z\u00fcgigen Personalaufbau und \n\nkonsequenten Verfolgungsdruck f\u00fcr \n\nmehr sichtbare Sicherheit im  \n\nFreistaat Sachsen sorgen  \n\n Antrag der Fraktionen CDU und \n\nSPD 6593 \n\n Christian Hartmann, CDU 6593 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6594 \n\n Christian Hartmann, CDU 6594 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6594 \n\n Christian Hartmann, CDU 6594 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6596 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6597 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6598 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6598 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6600 \n\n Christian Hartmann, CDU 6600 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6601 \n\n Christian Hartmann, CDU 6601 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6601 \n\n Christian Hartmann, CDU 6602 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6602 \n\n Christian Hartmann, CDU 6602 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6603 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6604 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6605 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6605 \n\n Christian Hartmann, CDU 6606 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6607 \n\n \n\n Christian Hartmann, CDU 6607 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6608 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 6608 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n 200 Jahre Karl Marx:  \n\nGute Arbeit hat Mehrwert \u2013  \n\nf\u00fcr ein sozial gerechtes Sachsen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 6610 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 6610 \n\n Lars Rohwer, CDU 6611 \n\n Henning Homann, SPD 6612 \n\n Mario Beger, AfD 6613 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6613 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 6614 \n\n Steve Ittershagen, CDU 6615 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 6616 \n\n Steve Ittershagen, CDU 6617 \n\n Mario Beger, AfD 6617 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6618 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 6618 \n\n Lars Rohwer, CDU 6618 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 6619 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6620 \n\n2 Befragung der Staatsminister 6621 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6622 \n\n Jan Hippold, CDU 6623 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6623 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6623 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6623 \n\n Thomas Baum, SPD 6624 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6624 \n\n Silke Grimm, AfD 6624 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6624 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6624 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6624 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6624 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6625 \n\n Jan Hippold, CDU 6625 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6625 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6625 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6625 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 6626 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6626 \n\n Silke Grimm, AfD 6626 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6626 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6626 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6626 \n\n Jan Hippold, CDU 6627 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6627 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6627 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6627 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 6627 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6627 \n\n Silke Grimm, AfD 6628 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6628 \n\n3 Ganztagsangebote (GTA)  \n\nqualitativ weiterentwickeln  \n\n Drucksache 6/12061,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 6628 \n\n Iris Firmenich, CDU 6628 \n\n Sabine Friedel, SPD 6630 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6632 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 6634 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6634 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6635 \n\n Sabine Friedel, SPD 6636 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 6637 \n\n Sabine Friedel, SPD 6637 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6637 \n\n Iris Firmenich, CDU 6638 \n\n \n\n \n\n \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 6639 \n\n Iris Firmenich, CDU 6640 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6640 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Anpassung landesrechtli-\n\ncher Vorschriften an die Verordnung \n\n(EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen \n\nParlaments und des Rates vom \n\n27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrli-\n\ncher Personen bei der Verarbeitung \n\npersonenbezogener Daten, zum \n\nfreien Datenverkehr und zur  \n\nAufhebung der Richtlinie 95/46/EG  \n\n Drucksache 6/10918, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/13069, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 6641 \n\n Christian Hartmann, CDU 6641 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 6642 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6644 \n\n Mario Beger, AfD 6646 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6647 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6649 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6650 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6650 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6650 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6650 \n\n Christian Hartmann, CDU 6651 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 6652 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6653 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/13198 6653 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6653 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6653 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/13213 6653 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6654 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6654 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6654 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 6654 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/13226 6655 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 6655 \n\n Christian Hartmann, CDU 6656 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6656 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6657 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6657 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 6657 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines  \n\nBeauftragten f\u00fcr den Polizeivoll-\n\nzugsdienst im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/13040, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 6658 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6658 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 6659 \n\n6 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung des  \n\nGedenktages \u201eTag der Freiheit  \n\nund Demokratie (17. Juni)\u201c im \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/13080, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 6659 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6659 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6660 \n\n7 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gleichstellung, Inklusion \n\nund selbstbestimmten Teilhabe von \n\nMenschen mit Behinderungen im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nInklusionsgesetz \u2013 S\u00e4chsInklusG)  \n\n Drucksache 6/13144, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 6661 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 6661 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6662 \n\n8 Wahl der Vertrauensleute f\u00fcr die \n\nWahlaussch\u00fcsse gem\u00e4\u00df \u00a7 26 der \n\nVerwaltungsgerichtsordnung f\u00fcr die \n\nWahl der ehrenamtlichen Richter bei \n\nden Verwaltungsgerichten  \n\n Drucksache 6/12854, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 6662 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6662 \n\n9 Gesundheitliche Versorgung  \n\nzielgerichtet verbessern \u2013 Versor-\n\ngungsforschung in Sachsen sp\u00fcrbar \n\nintensivieren!  \n\n Drucksache 6/13081, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 6663 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 6663 \n\n Oliver Wehner, CDU 6664 \n\n Holger Mann, SPD 6665 \n\n \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6667 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6668 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6669 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 6669 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6670 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6670 \n\n10 Nicht ben\u00f6tigte Garantiefondsmittel \n\nzur F\u00f6rderung von Projekten im \n\nl\u00e4ndlichen Raum verwenden  \n\n Drucksache 6/13082,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 6671 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6671 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6672 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 6674 \n\n Mario Pecher, SPD 6675 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6675 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6676 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 6677 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6677 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6678 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6678 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6678 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6678 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6678 \n\n11 Ausverkauf der B\u00fcrgerrechte als \n\nPreis f\u00fcr die Sicherheit? Trans-\n\nparenz \u00fcber geplante Grundrechts-\n\neingriffe herstellen \u2013 M\u00e4rchen von \n\nder Notwendigkeit der Versch\u00e4rfung \n\nvon Sicherheitsgesetzen beenden  \n\n Drucksache 6/8620,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 6679 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6679 \n\n Christian Hartmann, CDU 6680 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6683 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6685 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6686 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 6687 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6688 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 6688 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6689 \n\n Christian Hartmann, CDU 6690 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6691 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6691 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6691 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n12 Zweite Beratung der Entw\u00fcrfe  \n\n \u2013 Gesetz zum Einundzwanzigsten \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag  \n\n Drucksache 6/11839, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/13021,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien  \n\n \u2013 Gesetz zum Staatsvertrag zur \n\n\u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber \n\nden Mitteldeutschen Rundfunk zum \n\nZwecke der Umsetzung der  \n\nVerordnung (EU) 2016/679 des \n\nEurop\u00e4ischen Parlaments und des \n\nRates vom 27. April 2016 zum Schutz \n\nnat\u00fcrlicher Personen bei der Verar-\n\nbeitung personenbezogener Daten, \n\nzum freien Datenverkehr und zur \n\nAufhebung der Richtlinie 95/46/EG  \n\n Drucksache 6/12450, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/13022,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 6692 \n\n Aline Fiedler, CDU 6692 \n\n Antje Feiks, DIE LINKE 6693 \n\n Dirk Panter, SPD 6694 \n\n Karin Wilke, AfD 6694 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6695 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6696 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \n\nEuropaangelegenheiten 6697 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 6698 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 6698 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6699 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/13140 6699 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 6699 \n\n \u2013 Nachfragen zu 6/13039 (Frage Nr. 1)  \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6699 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 6699 \n\n \u2013 Abstimmungsverhalten Sachsens in \n\nder 967. Sitzung des Bundesrates zu \n\nTOP 7 (Entschlie\u00dfung des Bundesrates \n\n\u2013 Mehr Sicherheit beim Abbiege-\n\nvorgang von Nutzfahrzeugen durch \n\nAbbiegeassistenzsysteme)  \n\n(Frage Nr. 2)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6699 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6700 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6700 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6593 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 71. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Frau Dr. Stange, \n\nHerr Schmidt, Herr Heidan, Frau Lang, Frau Dr. Petry, \n\nFrau Klotzb\u00fccher und Frau Wissel. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 4 \n\nund 9 bis 12 festgelegt: CDU 96 Minuten, DIE LINKE \n\n67 Minuten, SPD 54 Minuten, AfD 35 Minuten, GR\u00dcNE \n\n35 Minuten, Fraktionslose je MdL 4,5 Minuten und die \n\nStaatsregierung 67 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 14 \u2013 \n\nKleine Anfragen \u2013 ist zu streichen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 71. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herrn! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Positiven Trend der Polizeilichen Kriminalstatistik \n\n2017 verstetigen, durch z\u00fcgigen Personalaufbau und konsequenten \n\nVerfolgungsdruck f\u00fcr mehr sichtbare Sicherheit im Freistaat Sachsen sorgen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: 200 Jahre Karl Marx: Gute Arbeit \n\nhat Mehrwert \u2013 f\u00fcr ein sozial gerechtes Sachsen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD \n\n12 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten und Fraktionslose je \n\nMdL 1,5 Minuten. Die Staatsregierung hat zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nPositiven Trend der Polizeilichen Kriminalstatistik 2017 verstetigen, \n\ndurch z\u00fcgigen Personalaufbau und konsequenten Verfolgungsdruck \n\nf\u00fcr mehr sichtbare Sicherheit im Freistaat Sachsen sorgen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der SPD das Wort. Das Wort ergreift f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion der CDU Herr Kollege Christian Hart-\n\nmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Passend zu \n\ndieser Aktuellen Debatte haben wir derzeit im Foyer des \n\nS\u00e4chsischen Landtags eine Ausstellung \u00fcber Geschichte, \n\nStruktur und Organisation der s\u00e4chsischen Polizei im \n\nWandel der Zeit. \n\nIch danke ausdr\u00fccklich dem Landtagspr\u00e4sidenten f\u00fcr die \n\nEinladung, heute noch einmal an einer F\u00fchrung teilzu-\n\nnehmen. Gleichwohl bedaure ich sehr, dass vor allen \n\nDingen die Vertreter der Oppositionsparteien von diesem \n\nAngebot keinen Gebrauch gemacht haben, \n\n(Widerspruch des Abg. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nsagt es doch zumindest auch etwas \u00fcber die Wertsch\u00e4t-\n\nzung f\u00fcr das aus, was dort oben aufgebaut worden ist. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nAber im Kern m\u00f6chten wir uns auf die Kriminalit\u00e4tsent-\n\nwicklung im Freistaat Sachsen \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6594 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nBilliger geht es nicht, oder!) \n\n\u2013 Herr Lippmann, gelegentlich ist es tats\u00e4chlich so: \n\nGetroffene Hunde bellen. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU \n\nIch m\u00f6chte jetzt aber keinen Bezug zu Ihnen herstellen. \n\nMir fiel gerade das Zitat an dieser Stelle ein. \n\nIn Bezug auf die Polizeiliche Kriminalit\u00e4tsstatistik im \n\nJahr 2017 ist festzustellen, dass es durch das hohe Enga-\n\ngement vor allem unserer s\u00e4chsischen Polizei gelungen \n\nist, die Kriminalit\u00e4t auf einem gleichbleibenden Niveau \n\nzu halten. Das ist, glaube ich, eine gute Nachricht f\u00fcr \n\nSachsen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie Zwischen-\n\nfragen, zun\u00e4chst vom Herrn Kollegen Lippmann? \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Heiterkeit des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Herr Hartmann, wenn Sie schon von Niveau \n\nreden \u2013 die Frage 1: Halten Sie es f\u00fcr ein angemessenes \n\nNiveau, die Debatte mit pers\u00f6nlichen Anschuldigungen zu \n\nbeginnen, anstatt zum Inhalt zu reden? \n\nFrage 2: K\u00f6nnen Sie es sich vorstellen, dass ein parlamen-\n\ntarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer um diese Uhrzeit \u2013 vor einem \n\nPlenum \u2013 etwas anderes zu tun hat, als eine Ausstellung \n\nzu besuchen? \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nUnserer war auch da!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Lippmann, herzlichen \n\nDank f\u00fcr diese Fragen, die mir Gelegenheit geben, auch \n\ndarauf zu antworten. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der SPD) \n\nErstens handelt es sich um keine pers\u00f6nliche Anschuldi-\n\ngung, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nsondern um eine Feststellung. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Genau!) \n\nDa oben hat eine F\u00fchrung auf Einladung des Landtags-\n\npr\u00e4sidenten stattgefunden und Ihre Fraktion war nicht \n\nanwesend. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja! Richtig!) \n\nZweitens. Auch wenn ich wei\u00df, dass Sie weniger Abge-\n\nordnete sind als die CDU-Fraktion, ist es ja gleichwohl \n\nnicht \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Es ist mein Satz; den bringe ich so, wie ich m\u00f6chte. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD: Oder als Sie!) \n\nUnbenommen der Tatsache, Herr Lippmann, besteht die \n\nGR\u00dcNEN-Fraktion in der Tat nicht nur aus Herrn Lipp-\n\nmann, auch wenn Sie jetzt sozusagen hier ein wenig den \n\nEindruck vermitteln. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Es ist billig! \n\nEs ist sinnlos! Es ist eine Frechheit, \n\nHerr Kollege Hartmann!) \n\nAuf die Feststellung \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Reden Sie zur \n\nDebatte und halten Sie f\u00fcr den Rest die Klappe! \u2013 \n\nWiderspruch von der CDU) \n\n\u2013 Sie haben mich doch danach gefragt. Herr Lippmann, \n\nwer fragt, der muss die Antwort vertragen k\u00f6nnen. An-\n\nsonsten sollte er darauf verzichten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie \u2013 \u2013 \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich glaube in der Tat, dazu \n\nist an dieser Stelle wirklich alles gesagt. Beim n\u00e4chsten \n\nMal nutzen Sie doch die Gelegenheit, oder schauen Sie es \n\nsich heute noch an. Kann man tats\u00e4chlich noch machen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \n\nDas ist die Wertsch\u00e4tzung!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage, bevor wir in der Debatte fortfah-\n\nren? \u2013 Bitte, Herr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Herr Kollege Hartmann! Ist Ihnen entgan-\n\ngen, dass die AfD-Fraktion als Oppositionsfraktion schon \n\nbei der Er\u00f6ffnung der Veranstaltung durch mich repr\u00e4sen-\n\ntiert war? \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nWir bitten um ein Bienchen!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank f\u00fcr die \n\nFrage, die mir Gelegenheit gibt, darauf zu antworten. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nAlso: Ich habe mich darauf bezogen, dass es heute eine \n\nEinladung des Pr\u00e4sidenten gegeben hat f\u00fcr die Fraktionen, \n\num die M\u00f6glichkeit zu nutzen, sich dort oben die Ausstel-\n\nlung anzuschauen. Ich bleibe bei der Feststellung, dass \n\nleider kaum jemand au\u00dfer der SPD- und der CDU-\n\nFraktion die Gelegenheit genutzt hat. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wollen Sie uns die \n\nAusstellungser\u00f6ffnung vorhalten! Das ist das \n\nNiveau der Debatte der CDU! \u2013 Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6595 \n\nChristian Hartmann, CDU: Das bedaure ich an der \n\nStelle, weil auch eine Organisation dahintersteht, die sich \n\nauch darauf vorbereitet hat. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nAber jetzt brauchen Sie sich dar\u00fcber doch nicht blumig \n\nauslassen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Kommen Sie \n\ndoch zu ihrem Redebeitrag, Mensch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir \u2013 \u2013 \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Wippel, ja, Sie waren \n\nam Montag ebenso wie Herr Pallas und ich bei der Er\u00f6ff-\n\nnung der Ausstellung anwesend. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013 \n\nBeifall des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nIch werde jetzt nicht sagen, dass andere Fraktionen nicht \n\nda waren, sonst wird es mir wieder vorgeworfen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDoch jetzt zur\u00fcck zum Thema. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nDie Kriminalit\u00e4tsentwicklung, die Polizeiliche Kriminali-\n\nt\u00e4tsstatistik 2017, zeigt also, dass es uns in Summe \n\ngelungen ist, die Kriminalit\u00e4t auf gleichem Niveau zu \n\nhalten. Insbesondere im Bereich von Fahrzeugdiebst\u00e4hlen \n\nund Wohnungseinbr\u00fcchen haben wir einen signifikanten \n\nR\u00fcckgang von jeweils 13 % zu verzeichnen. \n\nDas Absinken der Grenzkriminalit\u00e4t hat den niedrigsten \n\nStand seit zehn Jahren erreicht. Es greifen der erh\u00f6hte \n\nFahndungsdruck in den Grenzregionen und die Zusam-\n\nmenarbeit mit den polnischen und tschechischen Beh\u00f6r-\n\nden. \n\nIch glaube an dieser Stelle sagen zu k\u00f6nnen, das ist auch \n\nein Beitrag beispielsweise solcher Strukturen wie der \n\nFahndungsgruppe Nei\u00dfe. \n\nAllerdings sollte uns die Entwicklung nicht dar\u00fcber \n\nhinwegt\u00e4uschen, dass wir den Druck aufrechterhalten \n\nm\u00fcssen. Daher \u2013 das ist der zweite Bezug in der Debatte \u2013 \n\nsetzt sich meine Fraktion auch daf\u00fcr ein, intelligente \n\nVideo\u00fcberwachungssysteme an der Grenze zu implemen-\n\ntieren, um entsprechend weiter den Fahndungsdruck und \n\ndie Verfolgung zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDie Bek\u00e4mpfung der Grenzkriminalit\u00e4t bleibt damit eine \n\nzentrale Aufgabe auch in der Zukunft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAllerdings darf die Kriminalstatistik nicht dar\u00fcber hin-\n\nwegt\u00e4uschen, dass wir im Vergleich zum Vorjahr in \n\neinigen Deliktfeldern besorgniserregende Entwicklungen \n\nzeitigen. Die Zahl der Drogendelikte ist nunmehr doppelt \n\nso hoch wie vor zehn Jahren. Von 2016 zu 2017 haben wir \n\neinen Anstieg von 24 %. Das ist zum einen ein Ergebnis \n\ndes erh\u00f6hten Fahndungsdrucks. Drogenkriminalit\u00e4t ist \n\nHolkriminalit\u00e4t, das hei\u00dft, hier muss die Polizei auch \n\nentsprechend ermitteln. Sie ist aber auch Ausdruck eines \n\nzunehmenden Drogenkonsums in unserer Gesellschaft, \n\nund hier ist es nicht nur eine Aufgabe der Polizei, sondern \n\neine gesamtgesellschaftliche, der wir uns stellen m\u00fcssen. \n\nWir haben einen starken Anstieg im Bereich der Cyber-\n\nkriminalit\u00e4t zu verzeichnen, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, und dieser Entwicklung m\u00fcssen wir entge-\n\ngentreten durch den Ausbau polizeilicher Kompetenzen \n\nzur Abwehr bei der Ermittlung von Cyberattacken und \n\nKriminalit\u00e4t mit dem Tatmittel Internet. Gesetzliche und \n\ntechnische Waffengleichheit mit den T\u00e4tern ist daf\u00fcr eine \n\nzwingende Voraussetzung. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nGesetzliche und technische \n\nWaffengleichheit mit den T\u00e4tern, na klar!) \n\nSomit, meine sehr geehrten Damen und Herren \u2013 Sie \n\nhaben ja dann gleich Gelegenheit zu reagieren, Herr \n\nLippmann \u2013, ist es auch f\u00fcr uns eine zentrale Aufgabe, in \n\nder Diskussion um die St\u00e4rkung des Polizeirechts zumin-\n\ndest f\u00fcr unsere Fraktion sagen zu k\u00f6nnen, dass wir f\u00fcr \n\nOnline-Durchsuchung und Quellen-TK\u00dc k\u00e4mpfen wer-\n\nden. Das halten wir f\u00fcr sinnvolle Instrumente der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung und Strafverfolgung m\u00fcs-\n\nsen mit neuen technischen Entwicklungen Schritt halten, \n\ndas hei\u00dft auch, dass wir entsprechende Kompetenzen \n\nst\u00e4rken und Investitionen in diesem Bereich t\u00e4tigen. \n\nDie Polizeiliche Kriminalit\u00e4tsstatistik weist auf ein \n\nbesonderes Ph\u00e4nomen hin. In einfachen Kriminalit\u00e4tsfel-\n\ndern \u2013 um den Begriff zu gebrauchen \u2013, wie beispielswei-\n\nse Einbr\u00fcchen, haben wir einen signifikanten R\u00fcckgang \n\nzu verzeichnen, in komplexen Straftatenbereichen, zum \n\nBeispiel bandenm\u00e4\u00dfige Drogenkriminalit\u00e4t, Wohnungs-\n\neinbruchdiebstahl, organisierte Kriminalit\u00e4t, Cyberkrimi-\n\nnalit\u00e4t, einen erheblichen Anstieg. Hier m\u00fcssen wir zum \n\nSchutz der Bev\u00f6lkerung auf diese Entwicklung reagieren. \n\nAn dieser Stelle erlauben Sie mir, einen Bezug zur Krimi-\n\nnalit\u00e4tsstatistik herzustellen und zur Diskussion \u00fcber \n\nDresden, die wir jetzt erlebt haben \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: Der Dresdner Polizeipr\u00e4si-\n\ndent hat es schon dargestellt. Ich finde, man muss genau \n\nhinschauen. Wenn ich einen Einzelfall wie Infinus mit \n\n23 000 Straftaten habe, kann ich das so pauschal nicht \n\nanbringen. \n\nIch danke Ihnen und freue mich auf die zweite Runde der \n\nDebatte. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6596 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die CDU-\n\nFraktion, die die Diskussion er\u00f6ffnet hat. Wir hatten ein \n\npaar Probleme mit unserer Zeiterfassung hier vorn. Aber \n\nbei Ihnen, Herr Kollege Pallas, wird das jetzt besser \n\ngelingen. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nAls N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die ebenfalls einbringende SPD-\n\nFraktion Herr Kollege Pallas. Bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Kolleginnen und Kollegen! Alle Jahre wieder \n\nwird die Polizeiliche Kriminalstatistik f\u00fcr das vergangene \n\nJahr vorgestellt, so auch vor einigen Wochen. Es ist \n\nimmer wieder Anlass f\u00fcr mannigfaltige Diskussionen, wie \n\nwir eben gemerkt haben, gelegentlich auch durch das \n\nKapern von Debatten \u00fcber Ausstellungser\u00f6ffnungen oder \n\nauch das S\u00e4chsische Polizeigesetz. Kann man machen, \n\nmuss man nicht. Ich w\u00fcrde mich gern auf die Polizeiliche \n\nKriminalstatistik konzentrieren. \n\nUns war wichtig, dass wir die Statistik hier im Landtag \n\nthematisieren, um die Zahlen, die wir dort herauslesen, in \n\neine langfristige Entwicklung einordnen zu k\u00f6nnen, in \n\ndas, was wir als Regierung und insgesamt als Landtag \n\nhier tun. Zun\u00e4chst ist festzustellen, dass die Gesamtzahl \n\nan Straftaten um 0,5 % oder 1 500 F\u00e4lle, die der Polizei \n\nweniger bekannt geworden sind, gesunken ist. Das ist \n\nrichtig. Gleichzeitig stieg die Aufkl\u00e4rungsquote um 3,4 % \n\nauf knapp 60 % der Straftaten, was ein ganz ordentlicher \n\nWert ist. Es gibt verschiedene Faktoren, die dazu beitra-\n\ngen. Da ist zun\u00e4chst auf die Arbeit der Polizeibediensteten \n\nhinzuweisen. Ich will das einmal zuspitzen. Wir haben \n\nnach wie vor schwierige Rahmenbedingungen bei der \n\ns\u00e4chsischen Polizei. Vor allem der Personalmangel sorgt \n\nnach wie vor f\u00fcr eine hohe Arbeitsbelastung in der gesam-\n\nten Polizei. Angesichts dessen sind die guten Arbeitser-\n\ngebnisse nicht hoch genug einzusch\u00e4tzen und ein Grund \n\nmehr, allen Kolleginnen und Kollegen der Polizei daf\u00fcr \n\nzu danken. \n\nAber noch viel wichtiger als der Dank in Worten ist der \n\nDank in Taten. Als Parlament und Haushaltsgesetzgeber \n\nm\u00fcssen wir daran arbeiten, die Arbeitsbedingungen f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsische Polizei weiter real zu verbessern, bei-\n\nspielsweise, indem wir im Haushalt f\u00fcr mehr Polizeiper-\n\nsonal sorgen. An der Stelle sei gesagt, ab kommendem \n\nJahr wird es endlich Entspannung geben, und real mehr \n\nPersonal in der Polizei vorhanden sein. \n\nDoch zur\u00fcck zur Polizeilichen Kriminalstatistik. Vorsich-\n\ntig positiv stimmt mich die Entwicklung bei der Eigen-\n\ntumskriminalit\u00e4t. Das klang gerade schon bei Kollegen \n\nHartmann an. Im Bereich der Kfz-Diebst\u00e4hle haben wir \n\nim Langzeitvergleich einen sehr niedrigen Wert. Ich will \n\ndas mal einordnen. 1996 hatten wir einen Spitzenwert von \n\n20 000 F\u00e4llen pro Jahr. 1999 waren das noch 7 500. In \n\ndem Jahr der EU-Osterweiterung 2004 hatten wir 4 000 \n\nF\u00e4lle und inzwischen sind wir mit knapp \u00fcber 2 000 \n\nF\u00e4llen wieder bei den Tiefstwerten von 2006 und 2007 \n\nangekommen. Da ist ein wirklich deutlich positiver Trend \n\nim Langzeitvergleich festzustellen. \n\nVerstehen Sie mich bitte richtig, jeder Fall ist ein Fall zu \n\nviel. Auch wenn Ma\u00dfnahmen greifen, m\u00fcssen wir weiter \n\ndranbleiben, die Aufkl\u00e4rungsquote zu verbessern. Wir \n\nm\u00fcssen mehr Pr\u00e4senz zeigen, aber auch die Hersteller von \n\nKraftfahrzeugen m\u00fcssen permanent an mehr Sicherheits-\n\ntechnik arbeiten. Auch bei der Grenzkriminalit\u00e4t haben \n\nwir einen positiv r\u00fcckl\u00e4ufigen Trend, der sich inzwischen \n\nauch zu verstetigen scheint und wo selbst bei ausl\u00e4nder-\n\nrechtlichen Verst\u00f6\u00dfen inzwischen ein Tiefstwert erreicht \n\nist, ein Allzeittiefstwert, seit wir nach der Wiedervereini-\n\ngung diese Zahlen erfassen. \n\nInsofern m\u00fcssen wir als Parlament einordnen, dass es \n\neinen eklatanten Unterschied zwischen realer Unsicher-\n\nheit und gef\u00fchlter Unsicherheit gibt und m\u00fcssen dem \n\ndurch verantwortliche Entscheidungen in Bezug auf \n\nSchwerpunkte gerecht werden. \n\nAndere Bereiche machen mir mehr Sorgen. Dabei sei \n\nauch die Rauschgiftkriminalit\u00e4t genannt. Herr Hartmann \n\nhat darauf hingewiesen. Es ist Kontrollkriminalit\u00e4t. Die \n\nPolizei hat da offensichtlich mehr gemacht, und auch die \n\nangek\u00fcndigte Dunkelfeldstudie wird uns mehr Erkennt-\n\nnisse bringen. Bereits jetzt l\u00e4sst sich anhaltend gro\u00dfer \n\nHandlungsdruck in den Bereichen Pr\u00e4vention, Suchthilfe \n\nund Therapie erkennen, aber eben auch beim Verfol-\n\ngungsdruck durch die Polizei. \n\nLetzte Woche ist die Bundes-PKS vorgestellt worden. Es \n\nist ein St\u00e4dtevergleich angestellt worden. Ich w\u00fcrde den \n\nFaden mal weiterspinnen, den Kollege Hartmann nicht zu \n\nEnde bringen konnte. Unter den unsichersten Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nDeutschlands finden sich jede Menge ostdeutscher Gro\u00df-\n\nst\u00e4dte, darunter Dresden auf Platz 4, Leipzig auf Platz 5 \n\nund Chemnitz auf Platz 18. Dresden hat hier einen Son-\n\ndereffekt, darauf hat Polizeipr\u00e4sident Kretzschmar am \n\nMontag hingewiesen. Es gab den Infinus-Skandal mit \n\nbundesweit 40 000 gesch\u00e4digten Personen, 23 000 F\u00e4lle, \n\ndie nicht alle in Dresden stattgefunden haben, aber Dres-\n\nden statistisch zugeordnet wurden, weil Infinus hier \n\nseinen Firmensitz hatte. Wenn man das herausrechnet, \n\nkommt Dresden auf einen Stellenwert wie Chemnitz, sie \n\nw\u00fcrden sich Platz 17 und 18 teilen. Ich will damit sagen, \n\nes ist vielleicht nicht ganz so schlimm, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: \u2013 aber wir d\u00fcrfen die Augen nicht \n\nvor dem bundesweiten Vergleich der Sicherheit in s\u00e4chsi-\n\nschen Gro\u00dfst\u00e4dten mit vergleichbaren Gro\u00dfst\u00e4dten im \n\ngesamten Bundesgebiet verschlie\u00dfen. Mehr dazu werde \n\nich in der zweiten Runde ausf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6597 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Pallas \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt geht es weiter mit Kollegen \n\nStange f\u00fcr DIE LINKE, dann kommt die AfD und GR\u00dc-\n\nNE. Danach er\u00f6ffnen wir sicher eine zweite Rednerrunde. \n\nBitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Alle Jahre \n\nwieder, das hat Kollege Pallas gesagt. Es ist ja sch\u00f6n, \n\njedes Jahr bewegen wir die Zahlen hin und her, ventilie-\n\nren wir das Auf und Ab in der Polizeilichen Kriminalsta-\n\ntistik, aber kommen in der Analyse nicht wirklich einen \n\nSchritt weiter. Die Frage ist: Was bietet uns eigentlich die \n\nPolizeiliche Kriminalstatistik? Sie haben auf einen Son-\n\ndereffekt mit Infinus hingewiesen. Man kann mit dieser \n\nStatistik erheblich Schindluder treiben \u2013 ich will Ihnen \n\ndas verdeutlichen. \n\nDer Polizeipr\u00e4sident von Leipzig, Kollege Merbitz, hat \n\ndarauf hingewiesen und im Mai 2017 aufgeschrieben, \n\ndass die Kinder- und Jugendkriminalit\u00e4t in Leipzig \n\nmassiv angewachsen sei, dass das alarmierend sei und \n\ndeshalb dieses Projekt in Leipzig \u2013 ich glaube, es hei\u00dft \n\nHaus des Jugendrechts \u2013 weitergef\u00fchrt werden m\u00fcsse. \n\nIch bejahe ohne Weiteres, dass das fortgef\u00fchrt werden \n\nsollte, richtig. Aber die Dramatik kann ich nicht erkennen. \n\nWas der gute Mann einfach weggelassen hat, ist der \n\nSondereffekt bei ausl\u00e4nderrechtlichen Verst\u00f6\u00dfen, wenn \n\nman sich das \u00fcber die Altersgruppen ansieht, vor allem \n\nbei Kindern. Das ist ja logisch: Kinder kommen mit ihren \n\nEltern mit, die Eltern werden f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen das \n\nAusl\u00e4nderrecht erfasst und die Kleinen nat\u00fcrlich gleich \n\nnoch mit. Diesen Sondereffekt von knapp 1 100 F\u00e4llen hat \n\ner unter den Tisch fallen lassen. \n\nDas ist keine Journalistenschelte, die ich jetzt betreibe, \n\naber es gibt dann dankbare Kolleginnen und Kollegen von \n\nder schreibenden Zunft \u2013 wie etwa den Kollegen D\u00f6ring \n\nvon der LVZ \u2013, die das aufgreifen, aber nicht nachfragen, \n\nwie dieser Effekt denn zustande kommt. Sie kommen gar \n\nnicht darauf, zu pr\u00fcfen, wie sich das zusammenbaut, und \n\nschon haben wir einen dramatischen Anstieg der Kinder-\n\nkriminalit\u00e4t. Solchen Unfug kann man mit dieser Polizei-\n\nlichen Kriminalstatistik treiben. \n\nDas verbreitet Angst. Die Oma traut sich mit ihrer Hand-\n\ntasche nicht mehr aus dem Haus. Aber mit der Realit\u00e4t hat \n\ndas nichts, aber auch gar nichts zu tun. Das ist Statistik, \n\nwie man sie sich gestaltet. Und der Kollege Merbitz ist \n\nnat\u00fcrlich durchaus ein prononcierter Vertreter, wenn es \n\ndarum geht, gewisse Interessen zu artikulieren und die \n\nStatistik dann auch einmal, sagen wir, nicht ausf\u00fchrlich \n\ndarzustellen. Also: Vorsicht an der Bahnsteigkante, wenn \n\nes um die Polizeiliche Kriminalstatistik geht! \n\nDie Kriminologen Singelnstein und Kunz haben in ihrem \n\nBuch \u201eKriminologie\u201c in der 7. Auflage 2016 auf Seite 206 \n\nFolgendes formuliert: \u201eDie Kriminalstatistik ist keine \n\nmengenm\u00e4\u00dfige Beschreibung der den Beh\u00f6rden zur \n\nKenntnis gelangenden kriminellen Wirklichkeit \u2013 sie \n\ndr\u00fcckt nicht registrierte Kriminalit\u00e4t aus, sondern Regist-\n\nrierungsverhalten der strafrechtlichen Kontrollinstanzen.\u201c \n\nGenau das ist es. \n\nEin Blick in das Vorwort der Polizeilichen Kriminalstatis-\n\ntik \u2013 ich habe hier einmal das Vorwort der PKS 2016 \n\ngenommen und versuche, mich zu beeilen \u2013: \u201eEntgegen \n\nder Erwartung mancher Leser liefert das vorliegende \n\nJahrbuch kein exaktes Abbild der tats\u00e4chlichen Kriminali-\n\nt\u00e4tslage des Jahres 2016. Dies liegt einerseits an dem je \n\nnach Deliktart und -schwere unterschiedlich gro\u00dfen \n\nDunkelfeld, jenen Straftaten also, die der Polizei wegen \n\nausbleibender Anzeigen nicht bekannt geworden sind.\u201c \n\nDarauf haben Sie hingewiesen, Kollege Hartmann. \u201eZum \n\nanderen bewirkt die Erfassung nach Abschluss der poli-\n\nzeilichen Ermittlungen einen Zeitverzug\u201c usw. \n\nInfinus: Da hat der damalige LKA-Chef Michaelis mit \n\neinem netten Brief zur Kenntnisnahme im Innenministeri-\n\num im Zusammenhang mit der Vorbereitung des Ab-\n\nschlussberichts der Evaluation darauf hingewiesen, \n\nwelchen Kokolores man mit der PKS treiben kann, wenn \n\nes darum geht, Personal zu berechnen, und was man alles \n\nau\u00dfen vor l\u00e4sst, sodass es in der PKS gar nicht vorkommt. \n\nEr hat auch auf den Zeitverzug hingewiesen. Er hat \n\ndamals schon \u00fcber Infinus gesprochen, \u00fcber 22 000 oder \n\n23 000 F\u00e4lle. Sie kommen erst jetzt, in der PKS 2017, \n\n\u00fcberhaupt zum Tragen. \n\nEs wird also Angst verbreitet angesichts von Vorf\u00e4llen, \n\ndie f\u00fcnf oder sechs Jahre zur\u00fcckliegen. Leute, das ist \n\nPKS. So kann man die Sicherheitslage \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde, Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielleicht noch ein wenig. \n\n(Heiterkeit) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: So kann man die Sicher-\n\nheitslage nat\u00fcrlich nicht betrachten. Da muss zwangsl\u00e4u-\n\nfig ein Fehlurteil herauskommen. Deshalb bitte ich \n\ndarum, dass wir viel mehr Sachlichkeit walten lassen und \n\nvor allem viel mehr Analyse aufwenden, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Stange, in der \n\nn\u00e4chsten Rederunde. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 wenn es um die Sicher-\n\nheit in Sachsen und um die PKS geht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, f\u00fcr Ihre Geduld. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Stange \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht Herr Kollege \n\nWippel f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6598 \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Ja, wir sprechen \n\ndieses Jahr wieder einmal, wie es in diesem Haus schon \n\nTradition ist, \u00fcber die j\u00e4hrlich wiederkehrende Polizeili-\n\nche Kriminalstatistik. Den Vortrag von Herrn Stange zum \n\nThema Dunkelfeld h\u00e4tten wir uns sparen k\u00f6nnen, denn \n\ndazu haben wir in diesem Haus ja schon einmal eine \n\nDebatte gef\u00fchrt. \n\nGlaubt man der \u00dcberschrift von CDU und SPD, dem \n\nDebattentitel, dann ist ja alles sch\u00f6n geworden. Die Frage \n\nlautet: Ist es das wirklich oder ist es das nicht? Ich sage \n\nganz klar: Keinesfalls ist alles so sch\u00f6n geworden, wie \n\nman sagt. Die Entwicklung h\u00e4tte sich ja fortsetzen m\u00fcs-\n\nsen. \n\nAber schauen wir uns einmal drei Tage in Sachsen an. \n\n13. April: Ein Eritreer sticht einem schlafenden Libyer in \n\nden Nacken. 14. April: In D\u00f6beln stechen unbekannte \n\nAusl\u00e4nder einem 23-j\u00e4hrigen Mann ein Messer in den \n\nBauch. 15. April: In Dresden wird ein 13-j\u00e4hriges Kind \n\nvon einem Araber mit Stockschl\u00e4gen seines Fahrrads \n\nberaubt. Das Kind musste ins Krankenhaus. Das, meine \n\nDamen und Herren, ist die Realit\u00e4t auch in Sachsen. \n\nAber nun zum allgemeinen und statistischen Teil. Die \n\nKriminalit\u00e4t hat geringf\u00fcgigst abgenommen. Das ist ohne \n\njede statistische Signifikanz. Wir haben nach wie vor den \n\ndritth\u00f6chsten Wert an gez\u00e4hlten Straftaten \u2013 seit zehn \n\nJahren. Rechnet man den Sondereffekt von Infinus heraus \n\nsowie die Straftaten, die andere Bundesl\u00e4nder quasi f\u00fcr \n\nuns aufgekl\u00e4rt haben, dann ist die Aufkl\u00e4rungsquote etwa \n\ndie der Vorjahre. Der Unterschied ist marginal, eigentlich \n\ngar nicht zu messen und liegt innerhalb statistischer \n\nSchwankungsbreiten. \n\nWir haben \u2013 das ist positiv \u2013 immer weniger deutsche \n\nTatverd\u00e4chtige. Wir haben insgesamt 72 601 Tatverd\u00e4ch-\n\ntige gez\u00e4hlt, und es werden immer weniger Deutsche. \n\nAber leider \u2013 das zeigt sich hier \u2013 ist das Bev\u00f6lkerungs-\n\nexperiment, das in Deutschland und auch in Sachsen \n\nstattfindet, grandios gescheitert. Zum Beispiel wird der \n\nR\u00fcckgang bei Rohheitsdelikten, den wir bei deutschen \n\nTatverd\u00e4chtigen verzeichnen k\u00f6nnen, von ausl\u00e4ndischen \n\nTatverd\u00e4chtigen \u00fcberkompensiert, und zwar ganz erheb-\n\nlich. Das sind dann zum Beispiel solche F\u00e4lle, die ich \n\neingangs genannt habe. Nichtdeutsche Tatverd\u00e4chtige \n\nsind leider v\u00f6llig \u00fcberrepr\u00e4sentiert. Bei einem Anteil von \n\n4,2 % an der Wohnbev\u00f6lkerung in Sachsen stellen sie \n\n28 % der ermittelten T\u00e4ter. \n\nMeine Damen und Herren! Auch bei handfesten Straftaten \n\nwie Vergewaltigung, Raub und schwerer K\u00f6rperverlet-\n\nzung ist mehr als jeder Dritte ermittelte Tatverd\u00e4chtige ein \n\nNichtdeutscher. Schauen wir uns einmal besondere, \n\nspezielle Gruppen an, zum Beispiel Georgier. Auch diese \n\nsind besonders \u201egesch\u00e4ftst\u00fcchtig\", insbesondere bei \n\norganisiertem Ladendiebstahl. Wir haben vor \u00fcber einem \n\nJahr die Staatsregierung gefragt: Was erwarten Sie eigent-\n\nlich von der Visafreiheit f\u00fcr Georgier? Da wurde mir \n\ngeantwortet: Wir erwarten eigentlich gar nichts Negatives. \n\nDas haben wir damals anders bewertet, denn es war \n\nabsehbar, dass Georgier hier besonders zuschlagen wer-\n\nden. Nat\u00fcrlich nicht alle Georgier, aber Banden. F\u00fcr diese \n\nEinsch\u00e4tzung wurde ich hier in diesem Haus gescholten. \n\nNun stellt sich aber dar, dass wir realistisch waren und \n\ndass Sie leider Unrecht hatten. \n\nSchauen wir uns weitere Spezialf\u00e4lle im Bereich der \n\nStatistik an. Leipzig ist unter den ostdeutschen Gro\u00dfst\u00e4d-\n\nten die Kriminalit\u00e4tshochburg \u2013 herzlichen Gl\u00fcckwunsch \n\nzu diesem Spitzenplatz. Zum anderen sind Kfz-Diebst\u00e4hle \n\nin Sachsen zwar insgesamt gesunken, aber im Landkreis \n\nG\u00f6rlitz, innerhalb der Polizeidirektion G\u00f6rlitz sind die \n\nZahlen um \u00fcber 30 % angestiegen. Die Grenzkriminalit\u00e4t \n\nan der polnischen Au\u00dfengrenze ist ebenfalls gestiegen, \n\nentgegen dem Trend. Da sehen wir nat\u00fcrlich auch den \n\nindustriellen Aufschwung auf der tschechischen Seite, das \n\nmuss man ganz klar sagen. \n\nWir brauchen diese Grenzkontrollen. Das wei\u00df nat\u00fcrlich \n\nauch der Herr Innenminister, und das wei\u00df auch Herr \n\nKretschmer. Bei Ihrem Besuch in G\u00f6rlitz haben Sie \n\nabends um 23 Uhr, begleitet von einigen Kameras, zuf\u00e4l-\n\nligerweise Polizisten getroffen, die eine Grenzkontrolle \n\ndurchf\u00fchrten. Es gab sogar einen kleinen Stau, habe ich \n\nmir sagen lassen. Es standen vier Autos vor der Grenze, \n\n(Heiterkeit des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nman musste warten. \n\nWas aber tun Sie? Sie vergackeiern letzen Endes die \n\nB\u00fcrger, weil Sie in der \u00d6ffentlichkeit erz\u00e4hlen und den \n\nEindruck erwecken, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nSebastian Wippel, AfD: \u2013 dass das jeden Tag stattfinden \n\nw\u00fcrde. Das findet nicht jeden Tag statt, das wei\u00df ich \n\nleider. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Wir sind die einzige Partei, die \n\nGrenzkontrollen fordert, ganz konsequent und in diesem \n\nHause. \n\nJetzt ist meine Redezeit vorbei. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wippel \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt kommt Herr Kollege \n\nLippmann f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE zu Wort, danach in \n\ndieser ersten Runde noch Herr Kollege Wurlitzer. Bitte, \n\nHerr Lippmann, Sie haben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das Diktum: \n\n\u201eTraue keiner Statistik, die du nicht selbst gef\u00e4lscht hast\u201c \n\nscheint man im Staatsministerium des Innern offenbar als \n\nAufforderung zum Frisieren von Statistiken fehlinterpre-\n\ntiert zu haben. Anders kann man sich die Posse, die wir in \n\ndiesem Zusammenhang mit der Polizeilichen Kriminalsta-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6599 \n\ntistik auch er\u00f6rtern m\u00fcssen, um die Sonderstatistik Kri-\n\nminalit\u00e4t im Zusammenhang mit dem Thema Zuwande-\n\nrung nicht erkl\u00e4ren. So muss ich leider Ihre kleine Feier-\n\nstunde anl\u00e4sslich vermeintlicher Erfolge in der Kriminali-\n\nt\u00e4tsbek\u00e4mpfung einmal kurz mit schlichter Mathematik \n\nund Logik unterbrechen. \n\nIm Jahr 2017 lebten in Sachsen insgesamt 52 918 Zuwan-\n\nderer, und gegen 9 493 von ihnen wurde ein Ermittlungs-\n\nverfahren wegen des Verdachts einer Straftat eingeleitet. \n\nOb sie am Ende auch verurteilt wurden, steht bekannter-\n\nma\u00dfen auf einem anderen Blatt und nicht in der Polizeili-\n\nchen Kriminalstatistik. Das ist durchaus ein besorgniser-\n\nregender Zustand und bedarf einer luziden kriminologi-\n\nschen Einordnung, w\u00e4re allerdings keine rei\u00dferische \n\nGeschichte geworden. Die Folge w\u00e4re dann auch gewe-\n\nsen, dass niemand in der Koalition, auch nicht Kollege \n\nHartmann, Abschiebung vor Strafverfolgung h\u00e4tte fordern \n\nk\u00f6nnen, wenn man sich das in Ruhe angeschaut h\u00e4tte. \n\nDeswegen hat man im Innenministerium Folgendes \n\nherbeikonstruiert: Da im Jahr zuvor laut der damaligen \n\nPKS noch 63 425 Zuwanderer und vier Tatverd\u00e4chtige \n\nmehr als 2017 gez\u00e4hlt wurden, konnte man den einfachen \n\nSchluss ziehen: 10 000 weniger Zuwanderer, aber die \n\ngleiche Zahl an Tatverd\u00e4chtigen \u2013 ja, jetzt haben wir es \n\ndoch, die Zuwanderer sind 2017 krimineller geworden als \n\nim Jahr 2016; und schon hatte man die Nachricht, die man \n\nbrauchte und suchte, um Ressentiments zu sch\u00fcren \u2013 \n\nallein sie stimmte nicht. \n\nDem S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsrat und Journalisten ist es zu \n\nverdanken, dass wir heute wissen: Der drastische R\u00fcck-\n\ngang der Zuwanderung in Sachsen ist nicht auf einen \n\nExodus zur\u00fcckzuf\u00fchren, sondern schlicht auf Scharlatane-\n\nrie des Innenministeriums. Denn das LKA Sachsen hat \n\ndiejenigen Zuwanderer einfach nicht mitgez\u00e4hlt, die zum \n\nStichtag 31. Dezember 2017 keinen g\u00fcltigen Aufenthalts-\n\ntitel hatten, anders als bei der PKS 2016, wo diese noch \n\ndarin enthalten waren. Da es im letzten Jahr im gesamten \n\nBundesgebiet \u00fcber 230 000 Asylbewerber betraf, kann \n\nman davon ausgehen, dass es in Sachsen ungef\u00e4hr 10 000 \n\nBewerber betreffen d\u00fcrfte, ziemlich genau jene 10 000 \n\nPersonen, die man in der PKS jetzt vermisst. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nInnenminister! Mit derlei Zahlenakrobatik w\u00e4re man \n\ndurch die Erstsemesterpr\u00fcfung Statistik in jeder Politik-\n\nwissenschaftsausbildung gefallen. In Sachsen reicht das \n\noffensichtlich, um das Innenministerium zu f\u00fchren. Das \n\nist besorgniserregend! \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nMir wird, ehrlich gesagt, angesichts solcher statistischer \n\nTricks \u00fcbel. Da Ihnen noch das Statistische Landesamt \n\nzugeordnet ist, h\u00e4tten Sie ja vielleicht einmal dort nach \n\nKompetenz fragen k\u00f6nnen. \n\nWenn wir schon bei einem derartigen Statistikvoodoo \n\nsind, m\u00fcssen Sie sich dar\u00fcber klar sein: Das sch\u00fcrt nicht \n\nnur Ressentiments, Sie unterminieren auch die Glaubw\u00fcr-\n\ndigkeit der offiziellen Statistiken des Freistaates Sachsen. \n\nDas f\u00fchrt dann zu jener Situation, die wir gerade haben: \n\ndass wir bundesweit und auch in Sachsen einen R\u00fcckgang \n\nder Kriminalit\u00e4t verzeichnen, aber insbesondere \u2013 wir \n\nhaben es gerade geh\u00f6rt \u2013 von rechts au\u00dfen immer wieder \n\nvorgetragen wird, dass das alles nicht so stimmt, und \n\nversucht wird, das als L\u00fcge darzustellen. \n\n(Zuruf von der AfD: Das stimmt ja auch!) \n\nIhr Hinbiegen von Statistiken ist ein Katalysator daf\u00fcr, \n\ndass Objektivit\u00e4t und harte Zahlen zunehmend durch \n\nBauchgef\u00fchl ersetzt werden und der Innenminister zum \n\nVorbild und Helfershelfer von gef\u00fchlten Statistiken und \n\nFake news wird. Ich sage Ihnen ganz deutlich: Das muss \n\nein Ende haben, und ich erwarte, dass n\u00e4chstes Jahr diese \n\nZahlenakrobatik, dieser Zahlenspuk beendet wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZu Voodoo und Bauchgef\u00fchl passt dann auch der Witz der \n\nAktuellen Debatte schlechthin, der sich im Titel findet: \n\nDiese Koalition will f\u00fcr mehr sichtbare Sicherheit sorgen. \n\nHier wird es wirklich nur noch grotesk. Erst einmal war \n\nes die CDU, die durch ihre Einsparungen bei der Polizei \n\nund durch den Abbau von Revieren \u00fcberhaupt dazu \n\ngef\u00fchrt hat, dass wir eine Unsichtbarkeit der Polizei in \n\nSachsen hatten. Es gilt zu konstatieren: Ein erhebliches \n\nSicherheitsrisiko haben wir in den letzten Jahren nicht nur \n\nin der Polizeilichen Kriminalit\u00e4tsstatistik, sondern auch \n\nauf den Regierungsb\u00e4nken dieses Hauses gefunden. \n\nZweitens ist es falsch, was Sie dann vorgaukeln. Sie \n\nsorgen nicht f\u00fcr mehr sichtbare Sicherheit; denn Sichtbar-\n\nkeit bedeutet Ansprechbarkeit, und davon sind wir im \n\nFreistaat Sachsen kilometerweit entfernt. Das SMI musste \n\nunl\u00e4ngst zugeben, dass keine einzige Stelle der 1 000 \n\ngeplanten Mehrstellen in die Verkehrspolizei geht, ob-\n\nwohl diese jeden Tag f\u00fcr unsere Sicherheit im Stra\u00dfen-\n\nverkehr sorgt. Im Herbst haben Sie, werte Koalition, \n\nunseren Antrag auf mehr Polizeireviere in der Fl\u00e4che \n\nschamlos abgelehnt. Das, was Sie hier machen, ist \n\nschlicht pure Heuchelei. \n\nAber wenn man als Innenministerium, als Koalition das \n\nEngagement lieber daran setzt, die B\u00fcrgerrechte mit \n\neinem harten Polizeigesetz beschneiden zu wollen, anstatt \n\nendlich f\u00fcr eine ordentliche Revierstruktur im Freistaat \n\nSachsen zu sorgen, braucht man sich nicht zu wundern, \n\nwenn es mit der Sichtbarkeit der Sicherheit nicht so weit \n\nher ist. \n\nDaher, liebe Kolleginnen und Kollegen: Ausreichend \n\nPolizeipr\u00e4senz, mehr Reviere in der Fl\u00e4che und das \n\nAufh\u00f6ren, mit so einem Murks in der Statistik irgendwie \n\ndie Zahlen hinzubiegen, das w\u00e4re der Weg, wie man \n\nSachsen tats\u00e4chlich sicher machen k\u00f6nnte. Dann brauch-\n\nten wir uns auch keine Sorgen mehr zu machen, diesen \n\nQuatsch von der AfD anzuh\u00f6ren zu m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nIhr Quatsch war ja nicht besser!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6600 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Lipp-\n\nmann f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Jetzt spricht Kollege \n\nWurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Das Debattenthema ist \n\nwichtig, aber Ihre Interpretation der Lage ist bestenfalls \n\nnaiv, ist schlimmstenfalls nur Wahlkampfstrategie. Ich \n\nsage Ihnen: Sie werden durch Halbwahrheiten und durch \n\nlediglich suggerierte verbesserte Sicherheit Ihre W\u00e4hler \n\nnicht zur\u00fcckgewinnen. \n\nIch kann Ihnen sagen, was derjenige denkt, der in vier \n\nJahren achtmal Opfer eines Verbrechens geworden ist und \n\nachtmal einen Brief der Staatsanwaltschaft bekommen hat \n\n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSehr geehrter Herr Wurlitzer, das Ermitt-\n\nlungsverfahren wurde eingestellt, weil der T\u00e4ter bisher \n\nnicht ermittelt werden konnte. Sollte der T\u00e4ter im Verlauf \n\nweiterer Ermittlungen bekannt werden, so erhalten Sie \n\nMitteilung. Hochachtungsvoll gezeichnet Merkel, Staats-\n\nanwalt\u201c. Derjenige war in diesem Fall ich. \n\nSie interpretieren die Kriminalit\u00e4tsstatistik positiv und \n\nsagen, einiges sei besser geworden und Sie seien auf dem \n\nrichtigen Weg. Aber was w\u00e4re denn mit dem Vergleich zu \n\n2013, 2014 und 2015? H\u00f6ren Sie auf, sich zu feiern! Denn \n\nSie haben uns diese unm\u00f6gliche Situation eingebrockt. \n\nSie haben die Polizeireform 2020 angezettelt, und Sie \n\nhaben durch eine unkontrollierte Einwanderung das \n\nGanze gef\u00f6rdert. \n\nIch male hier einmal ein Bild, das jeder verstehen sollte: \n\nWenn ein Kind mit 38,5 \no\nC ins Krankenhaus eingeliefert \n\nwird, am Folgetag bereits 40 \no\nC hat und am Tag darauf \n\n41,8 \no\nC Temperatur hat, kann man feststellen: Das Kind \n\nist krank, und es geht ihm nicht besser. Kein vern\u00fcnftiger \n\nMensch, auch kein Arzt k\u00e4me auf die Idee zu sagen: Nur \n\nweil am Folgetag die Temperatur nur noch 40,5 \no\nC be-\n\ntr\u00e4gt, ist das Kind gesund. Das schaffen nur Sie von der \n\nKoalition. Passen Sie blo\u00df auf! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Die W\u00e4hler sind nicht \n\ndumm. Sie erkennen, wenn sie hinter die Fichte gef\u00fchrt \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nersten Rederunde angekommen und er\u00f6ffnen die n\u00e4chste. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift jetzt erneut Kollege Hart-\n\nmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Es geht hier nicht darum, \n\ndie Kriminalit\u00e4tsstatistik positiv oder negativ auszulegen. \n\nIch k\u00f6nnte jetzt sagen, es geht nicht um Schwarz und \n\nWei\u00df oder Hyazinth, sondern es geht um die Frage, wie \n\nsich eine festgestellte Entwicklung in der Folge darstellt. \n\nDie Kriminalit\u00e4tsstatistik ist ein Indikator, weil sie \n\ngleichbleibende Werte in den Ansatz nimmt, die Auskunft \n\ndar\u00fcber geben, wie sich festgestellte Kriminalit\u00e4t entwi-\n\nckelt \u2013 sie ist damit ein Barometer zur Bewertung von \n\nEntwicklungen. Die Polizei weist immer wieder darauf \n\nhin, im \u00dcbrigen auch wir, dass Anzeigen selbstverst\u00e4nd-\n\nlich gemacht werden m\u00fcssen, auch wenn man es m\u00f6g-\n\nlicherweise f\u00fcr unsinnig h\u00e4lt, aber allein um zu erfassen, \n\nwas im Dunkelfeld passiert. Dar\u00fcber hinaus ist es richtig \n\n\u2013 dar\u00fcber haben wir in der Koalition auch schon geredet  \n\n\u2013: Dunkelfeldstudien sind ein Teilaspekt, um weiter \n\naufzukl\u00e4ren. Ich bin Herrn Stange an dieser Stelle durch-\n\naus dankbar, auch wenn er jedes Mal wieder Mahnendes \n\nbringt. Es bedarf nat\u00fcrlich mehr als einer statistischen \n\nBewertung, es braucht entsprechende analytische Fragen. \n\nAber jetzt einmal zu meinen Vorrednern. Herr Lippmann, \n\nausteilen und nicht vertragen? Sie beklagten sich vorhin \n\n\u00fcber einen vermeintlichen pers\u00f6nlichen Angriff, und ich \n\nsage Ihnen: Das, was Sie gerade dem Staatsminister \n\nentgegengeworfen haben, ist unterste Schublade. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nSie generieren ja den Eindruck, als ob der Staatsminister \n\nin seinem B\u00fcro s\u00e4\u00dfe, sich die Zahlen zusammenmalte und \n\nsagte: \u201eDann machen wir mal dort noch was und dort \n\nnoch was.\u201c Die Statistiken werden in Zust\u00e4ndigkeit der \n\nPolizei erfasst und zusammengetragen und dann entspre-\n\nchend durch das Innenministerium vorgetragen, und sie \n\nhaben tats\u00e4chlich einen wahren Kern. \n\nSowohl die AfD als auch die GR\u00dcNEN haben doch \n\ngerade ein Lehrst\u00fcck geboten im Hinblick auf das Prob-\n\nlem der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung. Die eine Seite meint, \n\ndass wir in Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t ersticken und Angst \n\nhaben m\u00fcssen, noch das Haus verlassen zu k\u00f6nnen, weil \n\num die Ecke irgendein Schwarzafrikaner steht, der uns \n\nerschl\u00e4gt. \n\n(Zuruf von der AfD: \n\nEs k\u00f6nnte auch ein Messer sein!) \n\nDie GR\u00dcNEN sagen: Das ist alles Quatsch, die Statistik \n\nist dort get\u00fcrkt, eigentlich ist die Welt happy und zufrie-\n\nden. \n\nDas Problem, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist \n\ndabei, dass die Wahrheit in der Tat in der Mitte liegt. Ja, \n\nwir haben auch mit der Zuwanderung \u2013 um es einmal in \n\nRichtung der AfD zu sagen \u2013 kein Bev\u00f6lkerungsexperi-\n\nment gemacht, sondern das hat etwas mit Humanit\u00e4t zu \n\ntun. Vielleicht kommen Sie einmal dazu, auf diesen Fakt \n\nzu setzen. Es hat etwas damit zu tun, dass Menschen in \n\nNot Aufnahme und Unterst\u00fctzung erfahren haben. Ja, wir \n\nwerden nicht m\u00fcde, zu sagen: Wer hier zu Gast ist, muss \n\nsich an die Regeln halten. Ja, wir werden auch nicht \n\nm\u00fcde, zu sagen: Wer Regelverst\u00f6\u00dfe begeht, muss mit den \n\nKonsequenzen rechnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der AfD: \n\nEs gibt doch gar keine Konsequenzen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6601 \n\nJa, Herr Lippmann, Sie werden auch damit leben m\u00fcssen, \n\ndass ich zumindest f\u00fcr meine Fraktion und mit meiner \n\nFraktion die Position vertrete, dass im Zweifel- und \n\nEinzelfall auch Abschiebung der wesentlichere Teil der \n\nDiskussion sein wird. \n\n(Zuruf von der AfD: Dann \n\nschieben Sie doch einmal ab!) \n\nSie werden auch damit leben m\u00fcssen, dass ich f\u00fcr meine \n\nFraktion und mit meiner Fraktion die Position vertrete, \n\ndass im Zweifels- und Einzelfall auch Abschiebungen der \n\nwesentlichere Teil der Diskussion sein m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe der Abg. Carsten \n\nH\u00fctter, AfD, und Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, es ist eben \n\nnicht so. Es ist nicht so, dass die Ausl\u00e4nder f\u00fcr das Elend \n\ndieser Welt insgesamt verantwortlich sind. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das hat keiner gesagt!) \n\nDie Zuwanderung hat uns eine erhebliche Kriminalit\u00e4ts-\n\nmehrbelastung gebracht, und ich will jetzt gar nicht \u00fcber \n\nZahlen und Prozente diskutieren. Es ist ein Teil der \n\nWahrheit, dass wir in bestimmten Kriminalit\u00e4tsbereichen \n\nauch eine Entwicklung verzeichnen, die vorrangig mit \n\nausl\u00e4ndischen Straft\u00e4tern zusammenh\u00e4ngen. Nein, es sind \n\neben nicht alle Ausl\u00e4nder und Fl\u00fcchtlinge, die nach \n\nSachsen kommen. Es ist der geringste Teil derer. Die \n\nMehrheit dieser Menschen will die Hilfe und Unterst\u00fct-\n\nzung, die wir geben wollen. Aber es braucht einen konse-\n\nquenten Umgang mit denen, die sich nicht an die Regeln \n\nhalten, und deswegen ist ein Ausfluss dieser Kriminali-\n\nt\u00e4tsstatistik und ein Teil der Wahrnehmung, wenn man es \n\nobjektiv angeht, die Tatsache, dass wir eine zunehmende \n\nGewaltkriminalit\u00e4t, einen zunehmenden Straftatbestand \n\ndurch nicht deutsche Tatverd\u00e4chtige haben, die auch in \n\nbestimmten Kriminalit\u00e4tssegmenten stattfinden. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDas ist ein Ph\u00e4nomenbereich, mit dem wir uns auseinan-\n\ndersetzen \u2013 und nein, der Untergang des Abendlandes \n\ndroht an der Stelle ebenso wenig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage des Kollegen Wippel? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Kollege \n\nHartmann, Sie haben soeben gesagt, dass man im Einzel-\n\nfall hin und wieder mit einer Abschiebung rechnen k\u00f6nn-\n\nte. Ist Ihnen bewusst, dass aktuell in Sachsen ungef\u00e4hr \n\n11 000 Personen vollziehbar ausreisepflichtig sind, die \n\nnicht abgeschoben werden? Vollziehbar ausreisepflichtig \n\nhei\u00dft, dass die Verfahren alle durch sind. \n\nZweite Frage: K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum unter \n\nAusl\u00e4ndern Intensivstraft\u00e4ter gerade einmal zu einem \n\nDrittel eingesperrt sind? Es handelt sich hierbei um \n\nPersonen, die mehr als f\u00fcnf Straftaten begangen haben. \n\nWarum halten sich diese noch in Deutschland auf und \n\nsind bislang nicht abgeschoben worden? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Wippel, es geht damit \n\nlos, dass Sie reflexartig hochspringen und nicht bis zum \n\nEnde zuh\u00f6ren. Ich habe nicht gesagt, dass wir im Einzel-\n\nfall mit Abschiebungen rechnen m\u00fcssen, sondern ich habe \n\ngesagt, dass im Einzelfall Abschiebung vor Strafverfol-\n\ngung auch ein Punkt sind. Das ist ein wesentlicher Unter-\n\nschied, Herr Wippel! Die CDU-Fraktion steht f\u00fcr eine \n\nkonsequente R\u00fcckf\u00fchrung derer, die keinen Anspruch \n\nhaben. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nDas sehen wir ja in der Praxis!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal bis zum Ende zu; das w\u00fcrde \n\nSie nicht d\u00fcmmer machen. \n\nWir tun das Ganze aber nicht nach Bauchgef\u00fchl, Mei-\n\nnung, Lust und Laune, sondern wir tun das auf Grundlage \n\nrechtsstaatlicher Regeln und Normative. Eine Antwort auf \n\ndie Frage, warum Intensivstraft\u00e4ter hier zum Teil auch \n\nmehrfach t\u00e4tig sein k\u00f6nnen und nicht eingesperrt werden, \n\nhat etwas mit Gewaltenteilung in diesem Land zu tun. Es \n\nhat auch etwas damit zu tun, dass unabh\u00e4ngige Richter \n\nauf Grundlage geltender rechtlicher Bestimmungen \n\nentscheiden. Wenn wir hier politischen Bedarf sehen \u2013 f\u00fcr \n\nmeine Fraktion kann ich das im Einzelfall sagen \u2013, dann \n\nm\u00fcssen wir diese Diskussion rechtsstaatlich f\u00fchren, das \n\nhei\u00dft, unter Beachtung des rechtlichen Rahmens, der \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Grundrechte sowie der bestehenden \n\ninternationalen und europ\u00e4ischen Verpflichtungen. Wir \n\nm\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, was diese Rahmenbedingun-\n\ngen erm\u00f6glichen. Sie jedoch erzeugen ein Placebo mit \n\nIhrer sinnlosen Debatte, immer zu fordern: \u201eSchmei\u00dft sie \n\nalle raus!\u201c. Wenn Sie in der Verantwortung w\u00e4ren \u2013 ich \n\nm\u00f6chte es Ihnen und dem Land jedoch die n\u00e4chsten Jahre \n\nersparen \u2013, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Daf\u00fcr \n\nwerden Sie schon sorgen!) \n\nSie w\u00fcrden nicht eine Abschiebung mehr vollziehen \n\nk\u00f6nnen, weil die rechtlichen Rahmenbedingungen das \n\nentscheidende Barometer f\u00fcr die Frage sind, was Sie tun \n\nk\u00f6nnen, sehr geehrter Herr Wippel. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage, Herr Kollege? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege Hartmann, \n\nhaben Sie mir eigentlich zugeh\u00f6rt? Ich stelle Ihnen jetzt \n\nnoch einmal meine Frage: Was habe ich an der Kriminali-\n\nt\u00e4t durch Zuwanderer negiert, wenn ich lediglich auf den \n\nfatalen statistischen Kniff des Innenministeriums hinge-\n\nwiesen habe, dass man sich die Zahl der Zuwanderer \n\nniedriger rechnet und dann behauptet, bei gleichbleiben-\n\nder Zahl von Tatverd\u00e4chtigen sei die Kriminalit\u00e4t gestie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6602 \n\ngen? Das hat mit der Wahrheit nichts zu tun. Was hat das \n\nmit Ihren Aussagen zu tun, dass wir hier etwas sch\u00f6nma-\n\nlen w\u00fcrden, wenn man einfach nur die Wahrheit be-\n\nschreibt? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Lippmann, ich danke \n\nIhnen f\u00fcr Ihre Frage. Das gibt mir Gelegenheit zu antwor-\n\nten. Ich stelle an dieser Stelle fest: Sie haben sich in \n\ndiesem Bereich ausf\u00fchrlich mit der Fragestellung eines \n\nstatistischen Wertes hinsichtlich der Einrechnung und \n\nWegrechnung in eine Relativierung begeben \u2013 ich habe \n\nIhnen n\u00e4mlich sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt \u2013, die zum \n\nSchluss den Eindruck machte, es sei alles gar kein Prob-\n\nlem. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein, \n\ndas habe ich doch gerade erkl\u00e4rt!) \n\nHerr Lippmann, Sie werden leider zur Kenntnis nehmen \n\nm\u00fcssen: Es gibt in der Kommunikation \u2013 Sie m\u00f6chten es \n\nja gern wissenschaftlich \u2013 gewisse Sender-Empf\u00e4nger-\n\nVerh\u00e4ltnisse. Der eine sendet, der andere empf\u00e4ngt. Wenn \n\ndann etwas anderes ankommt, m\u00fcssten Sie vielleicht \n\npr\u00fcfen, ob das Senderverhalten sowie zugegebenerma\u00dfen \n\nauch das Empf\u00e4ngerverhalten an dieser Stelle ein Problem \n\nin der Wahrnehmung hat. \n\n(Heiterkeit der Abg. Ines Springer, CDU, \n\nund Volkmar Winkler, SPD) \n\nIch sage Ihnen: Die Wahrnehmung Ihres Beitrages bei mir \n\nwar, dass Sie versucht haben, das Thema ausl\u00e4ndische \n\nStraft\u00e4ter zu relativieren, indem Sie gesagt haben, dass \n\ndas eigentlich nur ein statistischer Wert sei, und wenn wir \n\ndiesen setzen, dann sind einige nicht mit hineingerechnet. \n\nSie haben dann mit einem einzigen Wort \u2013 das ist nicht \n\nsehr sch\u00f6n \u2013 das Ganze abgetan mit der Zahl der 4 913 \n\nStraft\u00e4ter, nur sechs mehr als im Vorjahr. \n\nWas bei mir nach dieser Darstellung ankommt, ist Fol-\n\ngendes: \u201eH\u00f6ren Sie doch alle auf, \u00fcber Ausl\u00e4nderstrafta-\n\nten zu reden.\u201c Das ist f\u00fcr Sie gar kein Thema \u2013 das ist die \n\nBotschaft, die Sie senden. Deswegen, Herr Lippmann, ist \n\nes ganz klar: Man muss an dieser Stelle benennen, dass \n\nwir hier ein Problem haben. Das nimmt die Bev\u00f6lkerung \n\nauch wahr. Wir m\u00fcssen uns daher mit dieser Frage auch \n\nbesch\u00e4ftigen. Das, was bei Ihnen angekommen ist, ist im \n\nUmkehrschluss eine Verharmlosung dessen, was auf der \n\nanderen Seite als riesiges Problem aufgeblasen wird. \n\nDamit komme ich noch einmal zu dem Punkt, dass es sich \n\nhier um ein Thema handelt, das nicht schwarz und wei\u00df \n\ngesehen werden darf, sondern in der Mitte der Gesell-\n\nschaft gel\u00f6st werden muss. \u2013 Das war es dazu. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJetzt verbleiben mir noch 32 Sekunden, um deutlich zu \n\nmachen, dass die PKS ein Teilindikator und ein messbarer \n\nMa\u00dfstab daf\u00fcr ist, wie sich Kriminalit\u00e4tsverhalten an \n\nverschiedenen Stellen entwickeln kann. Ja, wir haben \n\neinen R\u00fcckgang im Bereich einiger Straftatenkomplexe, \n\nauch der Grenzkriminalit\u00e4t. Es sagt uns aber auch, dass \n\nwir den Verhandlungsdruck offenhalten m\u00fcssen, und es \n\nzeigt uns vor allen Dingen Problembereiche, wie bei-\n\nspielsweise die Cyberkriminalit\u00e4t, aber auch der organi-\n\nsierten Kriminalit\u00e4t und Drogendelikte. Dem m\u00fcssen wir \n\nuns stellen. \n\nIn der dritten Runde werde ich noch etwas zu den Ma\u00df-\n\nnahmen sagen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt folgt eine Kurzin-\n\ntervention von Herrn Kollegen Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Dann m\u00f6chte ich Herrn \n\nHartmann mit dieser Kurzintervention noch einmal etwas \n\nRedezeit verschaffen: Herr Kollege Hartmann, was Sie \n\nhier gerade eindrucksvoll beschrieben haben, nennt man \n\nin der Wissenschaft kognitive Dissonanz. Sie wollen nur \n\ndas h\u00f6ren, was in Ihr Weltbild passt. H\u00e4tten Sie einmal \n\ngenau zugeh\u00f6rt, als ich geredet habe, dann w\u00e4re Ihnen \n\naufgefallen, dass ich erstens nicht gesagt habe, es sei \n\nschlimm, sondern es durchaus als besorgniserregend \n\neingestuft habe. Zweitens habe ich gesagt, dass man damit \n\neine kriminologische Auseinandersetzung f\u00fchren muss. \n\nWenn jedoch in Ihrem Kopf nur hineinwill, dass die \n\nGR\u00dcNEN immer nur alles sch\u00f6nmalen wollen \u2013 auch die \n\nInnenpolitik \u2013, dann kann ich Ihnen nicht helfen. Aller-\n\ndings sollten Sie jedoch einmal mit der Interpretation des \n\nGesagten aufh\u00f6ren und zur Wahrheit kommen. Ich erwar-\n\nte auch von Ihnen, Herr Kollege, dass Sie an dieser Stelle \n\nzuh\u00f6ren und nicht beginnen, in der parlamentarischen \n\nDebatte eine lustige Interpretation von Redebeitr\u00e4gen \n\nvorzunehmen, die Sie offensichtlich kognitiv gar nicht so \n\nverarbeitet haben, dass es in Verst\u00e4ndnis dessen m\u00fcndet, \n\nwas ich gesagt habe. Das jedoch erwarte ich von Ihnen; \n\ndenn das ist Gegenstand dessen, wenn Sie hier eine \n\nsachliche Debatte anmahnen. Dann erwarte ich von Ihnen \n\nnat\u00fcrlich ebenso diese sachliche Debatte. Sie waren \n\ngerade der lebendige Beweis daf\u00fcr, dass Sie Ihre sachli-\n\nchen Aussagen offensichtlich auf reine Wahrnehmung \n\nst\u00fctzen. \n\n(Widerspruch und Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt reagiert der angesprochene Vorredner, \n\nKollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich bedauere, dass ich den \n\nintellektuellen F\u00e4higkeiten eines Herrn Lippmann, die \n\nweit \u00fcber dem gesellschaftlichen Durchschnitt liegen, \n\nnicht folgen kann \n\n(Lachen, vor allem bei der AfD) \n\nund dass die Schlichtheit meines Gem\u00fctes, das in der \n\nMitte der Gesellschaft stattfindet, nicht in der Lage ist, \n\ndiese besondere Interpretationsf\u00e4higkeit zu leisten. Das ist \n\nwom\u00f6glich Ausdruck einer gesellschaftlichen kognitiven \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6603 \n\nSt\u00f6rung in Bezug auf die Kommunikation der GR\u00dcNEN. \n\nDas soll jedoch nicht Thema der Debatte sein. \n\nHerr Lippmann, ich m\u00f6chte es einmal deutlich sagen: Sie \n\nf\u00fchren eine Diskussion und Sie senden Botschaften, \n\nbeklagen jedoch, dass man diese Botschaften falsch \n\naufnimmt, wenn Ihnen dann die Wahrnehmung nicht \n\npasst. Sie m\u00fcssen schon damit leben, dass ich meine \n\nRedebeitr\u00e4ge zum einen auf Fakten st\u00fctze und zweitens \n\nauf das, was Sie gerade rhetorisch von sich geben, denn \n\ndarauf reagiere ich in einer Aktuellen Debatte. Vielleicht \n\nhabe ich auch etwas falsch verstanden. Bisher bin ich \n\ndavon ausgegangen, dass Aktuelle Debatten den Grund-\n\nsatz von Rede und Gegenrede pr\u00e4gen und es \u00fcblich ist, \n\nauf den anderen zu reagieren. \n\nIch wei\u00df, dass es Ihnen nicht passt, dass ich das versuche. \n\nIch entschuldige mich daf\u00fcr, dass ich Ihre Niveau offen-\n\nsichtlich nicht erreiche, aber wir werden beide damit \n\nleben m\u00fcssen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nHeiterkeit der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt gehen wir weiter in \n\nder Rederunde zu Herrn Kollegen Pallas. Sie erhalten das \n\nWort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, eine \n\nPaartherapie zu empfehlen w\u00e4re etwas vermessen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nWas ich Ihnen empfehlen kann, ist die Lekt\u00fcre von Paul \n\nWatzlawick \u201eAnleitung zum Ungl\u00fccklichsein\u201c. Ich \n\nglaube, Sie w\u00fcrden einige Situationen der heutigen \n\nDebatte wiedererkennen, \n\n(Ines Springer, CDU: Der war wohl Gr\u00fcner!) \n\nvor allem Herr Hartmann und Herr Lippmann. Viele \n\nreden \u00fcber das Thema Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t, aber sie \n\nsprechen nicht miteinander. Ich glaube, das ist das Prob-\n\nlem. Ich m\u00f6chte versuchen, vielleicht noch ein wenig \n\nm\u00e4\u00dfigend in die Debatte einzugreifen, weil ich glaube, \n\ndass da gerade einiges schiefl\u00e4uft. \n\nJa, es ist eine statistische \u2013 oder wie auch immer \u2013 Wahr-\n\nheit, dass mehr Menschen in unser Land kommen und \n\ndamit auch mehr Kriminalit\u00e4t stattfindet. Es geh\u00f6rt aber \n\nauch zur Wahrheit, dass von einer Gruppe X eben nicht \n\n100 % kriminell sind, sondern nur ein bestimmter Anteil. \n\n(Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, \n\nStaatsminister des Innern: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nUnter diesem Gesichtspunkt betrachte ich die Herange-\n\nhensweise, die bundesweit statistisch vorgenommen wird \n\n\u2013 mit den besonderen Erfassungen der Mehrfach- und \n\nIntensivstraft\u00e4ter unter den Zuwanderern \u2013, zurzeit eher \n\nnoch als Gewinn f\u00fcr Debatten denn als Problem. Es \n\nerm\u00f6glicht uns eben, ganz konkret darzustellen, wie sich \n\ndie Situation in dieser Gruppe der Zuwanderer verh\u00e4lt. \n\nHerr Lippmann mag recht haben mit dem Vorwurf, dass \n\nein Teil der Herleitung fehlerhaft ist. Da kann man dem \n\nSMI nur empfehlen, das in Zukunft besser zu machen: gar \n\nkeine Frage. Aber durch die Art und Weise der Zuspit-\n\nzung, die Sie hier f\u00fchren, ger\u00e4t das Grundproblem doch \n\nv\u00f6llig in den Hintergrund. Das ist das Problem, Herr \n\nLippmann. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, \n\nCDU, und vereinzelt bei der SPD) \n\nDanke. \n\nIch m\u00f6chte auf ein anderes Problem in dem Zusammen-\n\nhang hinweisen. Ich glaube, dass wir auf lange Sicht \n\ndiesen Ansatz generell bei Mehrfach- und Intensivstraft\u00e4-\n\ntern anwenden sollten, denn er ist ziemlich erfolgreich. Er \n\nerm\u00f6glicht uns, dass polizeiliche Sachbearbeiter, aber \n\nauch Staatsanw\u00e4lte ganz konkrete Personen, die mehrfach \n\ndelinquent sind, im Blick behalten k\u00f6nnen und relativ \n\nzeitnah auf diese Personen reagieren k\u00f6nnen. Das ist doch \n\nl\u00e4ngst nicht nur ein Problem bei nicht deutschen Straft\u00e4-\n\ntern. Im Gegenteil: Das ist bei meist jungen deutschen \n\nStraft\u00e4tern genau das Problem, dass durch das Tatortprin-\n\nzip, das wir anwenden, der \u00dcberblick verloren geht. Hier, \n\ndenke ich, m\u00fcssen wir heran. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: F\u00fcr \n\nJugendliche gilt das Wohnortprinzip!) \n\nSchluss mit diesem Thema. Ich h\u00f6rte vorhin auf beim \n\nThema \u201eDank durch Taten\u201c und dem St\u00e4dtevergleich Ost \n\n\u2013 West und der Tatsache, dass wir bei dem Irrtum in \n\nBezug auf die Stadt Dresden nicht die Gesamtaufgabe aus \n\ndem Blick verlieren sollten. \n\nAls SPD-Fraktion nehmen wir in Anspruch, dass wir die \n\nGesamtaufgabe nicht aus dem Blick verlieren. Nicht \n\numsonst setzen wir uns innerhalb der Koalition unter \n\nanderem daf\u00fcr ein \u2013 bzw. haben uns erfolgreich daf\u00fcr \n\neingesetzt \u2013, dass es die Fachkommission Polizei gibt. Sie \n\nhat die 1 000 Stellen mehr empfohlen, und im jetzigen \n\nHaushalt haben wir gemeinsam mit der CDU die Grund-\n\nlagen daf\u00fcr gelegt, dass nicht nur der Stellenabbau der \n\nvergangenen Jahre gestoppt wurde, sondern dass wir den \n\nStellenausbau eingeleitet haben, und zwar ganz konkret \n\ndurch 700 Einstellungen pro Jahr ab diesem Jahr. \n\n(Beifall der Abg. Georg-Ludwig von Breitenbuch \n\nund Christian Hartmann, CDU) \n\nDas geht so lange, bis wir die 1 000 Polizisten mehr auf \n\nder Stra\u00dfe erreicht haben. Auch die Polizei kann und muss \n\netwas tun, damit die positiven Trends, \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das ist doch kein Trend!) \n\ndie wir bereits ablesen k\u00f6nnen, auch verstetigt werden \n\nk\u00f6nnen, das hei\u00dft, in den entscheidenden Delikts-\n\nBereichen den Verfolgungsdruck hochzuhalten. Das hei\u00dft, \n\nauch weiterhin eine konsequente Ermittlungst\u00e4tigkeit vom \n\nTatort bis zur Anklage durchzuf\u00fchren, insbesondere bei \n\nEinbruchskriminalit\u00e4t. Das hei\u00dft aber auch f\u00fcr uns als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6604 \n\nPolitik, dass wir die entsprechenden Rahmenbedingungen \n\ndaf\u00fcr schaffen m\u00fcssen. Das bedeutet \u2013 und da bin ich bei \n\nder Debatte, Herr Lippmann \u2013, dass wir f\u00fcr sichtbare \n\nSicherheit sorgen m\u00fcssen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDann tun Sie das doch!) \n\nDas betrifft sowohl die Frage der Pr\u00e4senz und damit auch \n\nein Herangehen an die gef\u00fchlte Unsicherheit. Es erm\u00f6g-\n\nlicht aber auch das schnelle Aufnehmen von bestimmten \n\nEntwicklungen, auch von Straftaten, und damit auch \n\neinen h\u00f6heren Verfolgungsdruck. Genau da m\u00fcssen wir \n\nheran. Genauso sind auch die Schwerpunktsetzungen zu \n\nverstehen, \u00fcber die innerhalb der Koalition, aber auch \n\ngenerell gesprochen wird: dass wir zun\u00e4chst einmal mit \n\nden zus\u00e4tzlichen Stellen die Pr\u00e4senz, aber eben auch \n\nandere wichtige Dienstzwecke der Polizei, wie die Bereit-\n\nschaftspolizei, erh\u00f6hen wollen. \n\nJa, wir kommen zu dem selben Schluss wie Sie: dass wir \n\neben auch im Bereich der Verkehrspolizei, auch im \n\nBereich der Verwaltungsstellen bei der Polizei und im \n\nBereich der Pr\u00e4vention mehr tun m\u00fcssen. Aber daf\u00fcr \n\nreicht die Analyse der Fachkommission Polizei eben nicht \n\naus. Deswegen haben wir doch bereits l\u00e4ngst als Koalition \n\nvereinbart, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndass wir den Abschlussbericht der Fachkommission \n\nfortschreiben wollen, Herr Lippmann. Denn wir wollen \n\ngenau da heran. Wir machen das schon l\u00e4ngst. Aber vielen \n\nDank f\u00fcr Ihre wohlmeinende Kritik. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Pallas. Jetzt sehe ich bereits Herrn \n\nKollegen Stange, der angek\u00fcndigt hat, seine Argumentati-\n\non weiterf\u00fchren zu wollen. Bitte, Sie haben das Wort f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich \n\nmich bei Infineon entschuldigen, auf die ich eingangs \n\nf\u00e4lschlicherweise Bezug genommen hatte. Es ging nat\u00fcr-\n\nlich um Infinus. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Richtig! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich hoffe, damit jede \n\nSchadenersatzklage abgewendet zu haben. \n\n(Heiterkeit) \n\nZweitens. Wenn man noch einmal in das Vorwort zur PKS \n\nhineinschaut, findet man den Zweck der PKS. Er wird in \n\nzwei Punkten genannt. Erstens, den ganzen R\u00f6del, den \n\nwir bereits aufsummiert haben, wie die Zusammensetzung \n\ndes Tatverd\u00e4chtigenkreises usw. Dann kommt aber der \n\nzweite, der eigentlich entscheidende Punkt: Erlangung \n\nvon Erkenntnissen f\u00fcr Vorbeugen und ff., Verbrechensbe-\n\nk\u00e4mpfung, organisatorische Planung und Entscheidung \n\nsowie kriminologisch-soziologische Forschungen und \n\nkriminalpolitische Ma\u00dfnahmen. \n\nDie kriminologisch-soziologische Forschung schieben wir \n\nin Sachsen meist beiseite, au\u00dfer dass wir sagen, wir \n\nf\u00fchren einmal eine Dunkelfeldforschung zu Drogen \n\ndurch. Mehr kommt uns nicht in den Sinn. Dann kommen \n\nwir mit den kriminalpolitischen Ma\u00dfnahmen. Da kommen \n\nSie so richtig in Gang, \n\n(Marko Schiemann, CDU: Ja genau!) \n\nso richtig in Fahrt. Alle Indikatoren in der PKS, die Ihnen \n\nals Begr\u00fcndung f\u00fcr die gesichtserkennende Video\u00fcberwa-\n\nchung im grenznahen Bereich, Wohnungseinbruch und \n\nwas es sonst noch alles gibt, dienen, gehen nach unten. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nSchei\u00dfegal, wir machen es trotzdem, weil wir es brau-\n\nchen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nDas leuchtet mir nicht ein. Man sollte schon wirklich \n\nernsthaft seine eigene Argumentationslinie \u00fcberpr\u00fcfen, \n\num dann zu brauchbaren Ergebnissen zu kommen. Das, \n\nwas Sie da in dem Referentenentwurf f\u00fcr das Polizeivoll-\n\nzugsgesetz aufgelistet haben, ist im Prinzip diese Horror-\n\ngeschichte, um so tief in die Grundrechte einzugreifen, \n\ndass wir uns am Ende nicht mehr wiederfinden. Liebe \n\nFreunde der Nacht: Seid vorsichtig mit allem, was Ihr an \n\ndieser Stelle tut. Es ist verfassungsrechtlich so bedenk-\n\nlich, was mit diesem Gesetz betrieben werden soll. Die \n\nfreiheitlich demokratische Grundordnung damit zu \n\nsch\u00fctzen ist, glaube ich, einer der schlimmsten Irrt\u00fcmer, \n\nder im Vorwort zu diesem Gesetzentwurf enthalten ist. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Unsinn! \n\nDemokratie muss wehrhaft sein!) \n\n\u2013 Ja, ja. Bisher waren wir \u00fcberhaupt nicht wehrhaft. Ich \n\nwei\u00df, ich wei\u00df \u2013 nicht im Ansatz. \n\nNoch ein paar andere Dinge \u2013 ich eile \u2013: Erstens. Ich \n\nhalte, anders als Kollege Lippmann, die Sonderstatistik \n\nbei der PKS durchaus f\u00fcr \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Lass Ihn reden!) \n\n\u2013 Moment \u2013 brauchbar, weil ich damit tats\u00e4chlich inter-\n\npretieren kann, was dahinter verborgen ist. Zweitens. Fast \n\n40 % der Straftaten gehen auf Intensivstraft\u00e4ter zur\u00fcck. \n\nDrittens. Jetzt kommt der Irrtum: Auch die sich unrecht-\n\nm\u00e4\u00dfig Aufhaltenden werden Sie statistisch kaum erfassen \n\nk\u00f6nnen, Kollege Lippmann. Das ist einfach ein gro\u00dfes \n\nProblem. Deshalb sind die, die da als Tatverd\u00e4chtige \n\nauftauchen, diejenigen, die man festgestellt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6605 \n\nDas ist logisch. Aber da kommt man ins Klein-klein der \n\nStatistik, da eiern wir morgen noch herum und kommen \n\neigentlich nicht zu Potte. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWas aber wichtig w\u00e4re \u2013 und da kommt der Integrations-\n\nansatz \u2013, wenn man sich ansieht, welche Straftaten auf-\n\ntauchen \u2013 Schwarzfahren \u2013, Entschuldigung, das war \n\nw\u00e4hrend meines Studiums noch eine Ordnungswidrigkeit. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Was?) \n\n\u2013 Ja. Ich kenne das nicht anders. Man hat dann irgend-\n\nwann seine 60 Mark oder so etwas bezahlt, und dann war \n\nes gut. \n\n(Zurufe von den LINKEN, \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nOffen gestanden ist das w\u00e4hrend des Studiums \u00f6fter \n\neinmal passiert. Da hat man nachgezahlt \u2013 die 60 oder \n\n40 Mark \u2013 und dann war gut. Heutzutage kommt das zur \n\nAnzeige. Da muss ich ganz ehrlich sagen: Es ist Unfug, \n\ndas als Straftat zu verfolgen. \n\n(Unruhe) \n\nEs w\u00e4re viel wichtiger, denen, die wegen ihrer Herkunft \n\nden \u00d6PNV nicht kennen, wie wir ihn hier organisieren, \n\nviel schneller nahezubringen, um sie einfach auch der \n\nM\u00f6glichkeit \u201ezu berauben\u201c, straff\u00e4llig zu werden. Das \n\nw\u00e4re tats\u00e4chlich eine Integrationsma\u00dfnahme. \n\nUnd noch etwas zu den Rohheitsdelikten: Das ist eigent-\n\nlich die Kr\u00f6nung. Da sagen wir \u2013 das sagen wir in der \n\nPressekonferenz, Herr Minister, aber leider nicht in der \n\nSonderstatistik \u2013, dass bei den Rohheitsdelikten weit \n\n\u00fcberwiegend nicht die deutsche Oma, der deutsche \n\nJugendliche Opfer dieser Rohheitsdelikte durch Zuwande-\n\nrer werden, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 sondern Zuwanderer \n\nselbst. Das w\u00e4re, glaube ich, f\u00fcr die Einordnung \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 deshalb wichtig, weil sie \n\ndieses Schwarzmalen von der AfD \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Stange! Die \n\nRedezeit ist zu Ende! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 dann so nicht m\u00f6glich \n\nw\u00e4re. Das w\u00e4re, glaube ich wichtig. \u2013 Ist vorbei. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ist vorbei. It's over. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas war Kollege Stange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nJetzt spricht erneut Herr Kollege Wippel f\u00fcr die AfD. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Ich w\u00fcrde gern noch \n\nstundenlang mit Ihnen diskutieren. Leider l\u00e4sst meine \n\nRedezeit nicht so viel zu. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na, ein Gl\u00fcck! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir haben tats\u00e4chlich bei Tunesiern und Marokkanern \n\neine leichte Entspannung zu konstatieren, wo wir gerade \n\neben \u00fcber Intensivstraft\u00e4ter geredet haben. Wie kommt \n\ndas? Weil von diesen Personengruppen einige inhaftierte \n\nIntensivstraft\u00e4ter abgeschoben wurden. Und warum? Weil \n\nwir als AfD dauernd Druck in diese Richtung machen. \n\nAnsonsten w\u00e4re hier nichts passiert. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU: Oh! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWeil wir sehen, dass diese Bem\u00fchungen erfolgreich sind, \n\nfordern wir Sie ausdr\u00fccklich auf: Machen Sie weiter \n\ndamit! Geben Sie sich M\u00fche! Das sind Sie den Opfern \n\nschuldig, den mindestens 7 650 Opfern schwerster Krimi-\n\nnalit\u00e4t seit dem Jahr 2015, die auf das Konto krimineller \n\nZuwanderer gegangen sind. Dabei geht es um Straftaten \n\ngegen die sexuelle Selbstbestimmung, um Rohheitsdelikte \n\nund gegen die pers\u00f6nliche Freiheit. \n\nEines sei an dieser Stelle noch gesagt: Wir stehen nicht \n\nhier, um uns in Zahlenakrobatik zu gefallen oder irgend-\n\neine Schwarzmalerei zu betreiben, sondern wir stehen hier \n\nf\u00fcr die Opfer, weil wir wollen, \n\n(Der Abg. Sebastian Wippel, AfD, spricht \n\nextrem laut. \u2013 Susanne Schaper, DIE LINKE: Ey!) \n\ndass Schluss ist damit! Wir wollen, dass damit ein Ende \n\ngemacht wird! \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb sind wir hier, und deshalb muss man auch einmal \n\nlaut werden in diesem Haus! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Wip-\n\npel f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich wider-\n\nstehe jetzt dem Wunsch, darauf zu reagieren. \n\nHerr Kollege Hartmann, vielleicht machen wir einmal \n\neinen Lekt\u00fcrekreis zum Vorschlag des Kollegen Pallas. \n\n(Beifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nNein, Spa\u00df beiseite. \u2013 Ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt. Ich \n\nkomme noch zu einem Punkt, auf den ich kurz reagieren \n\nwollte, weil vorhin die Redezeit fehlte. Sie haben von der \n\ngesetzlichen Waffengleichheit mit den T\u00e4tern gesprochen, \n\ndie wir brauchen. Na dann, Herr Hartmann, gute Nacht \n\nRechtsstaat! Wenn Sie die gesetzliche Waffengleichheit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6606 \n\nmit den T\u00e4tern haben wollen, k\u00f6nnen Sie das Grundgesetz \n\nund die S\u00e4chsische Verfassung nehmen und in den M\u00fcll-\n\neimer schmei\u00dfen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDas stimmt doch nicht!) \n\nSie werden nie eine Waffengleichheit mit T\u00e4tern herstel-\n\nlen. Das ist auch nicht das Ziel in einem Rechtsstaat. Es \n\ngeht nicht, weil Sie, dieser \u00dcberlegung folgend, dann \n\neinen Rechtsstaat \u2013 und damit auch diesen Freistaat \u2013 von \n\neinem Freistaat zu einem Polizeistaat entwickeln, und das \n\nkann nicht sein! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Georg-Ludwig von \n\nBreitenbuch, CDU: Das stimmt \u00fcberhaupt nicht! \u2013 \n\nZurufe von der CDU und der SPD \u2013 \n\nStarke Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Lipp-\n\nmann, und er beschloss mit seinem Redebeitrag die \n\nzweite Rederunde. Jetzt wird gleich eine dritte er\u00f6ffnet. \n\nF\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion ergreifen Sie erneut \n\ndas Wort, Herr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Herr Wippel, es wird durch Schreien nicht besser. \n\nWir bleiben dabei: Jede Straftat ist eine Straftat zu viel, \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\negal, wer diese Straftat begeht. Ich warne Sie vor dem \n\nSpiel. Sie k\u00f6nnen es im \u201eZauberlehrling\u201c nachlesen. \n\nManchmal beherrscht man die Geister, die man ruft, auf \n\nDauer nicht mehr. \n\nWir haben aus humanit\u00e4rer Verantwortung, aus einem \n\nchristlichen Menschenbild \u2013 das nehme ich f\u00fcr mich \n\nzumindest in Anspruch \u2013 gesagt, wir helfen Menschen in \n\nNot. Das ist der Grund f\u00fcr die, die zu uns gekommen sind. \n\nWir erleben, dass sich ein Teil dieser Menschen nicht an \n\nunsere Regeln h\u00e4lt oder keinen Anspruch auf Hilfe hat. \n\nDann m\u00fcssen wir entsprechend reagieren. Aber das ist \n\nkeine Pauschaldebatte. Es bleibt bei dem Grundsatz: Wir \n\nwollen Menschen in Not helfen. Diesem Grundsatz \n\nfolgend, konzentrieren wir uns nicht auf die pauschale \n\nDiskussion eines vermeintlichen Zuwanderungspro-\n\ngramms, sondern wir reden dar\u00fcber, was wir mit Men-\n\nschen tun, die Hilfe brauchen, die einen Anspruch darauf \n\nhaben, und was wir mit denen tun, die diesen Anspruch \n\nnicht haben, und denen, die sich straff\u00e4llig verhalten, und \n\n\u00fcber die daraus resultierenden Konsequenzen. Dabei \n\nhaben wir ein Problem mit ausl\u00e4ndischen Intensivstraft\u00e4-\n\ntern, und das m\u00fcssen wir l\u00f6sen. Aber daraus machen wir \n\nkeine ausl\u00e4nderpolitische Debatte und Hetze. \n\nDas Zweite, Waffengleichheit, Herr Lippmann: Ja, die \n\nrechtlichen Eingriffsbefugnisse einer Polizei, einer Er-\n\nmittlungsbeh\u00f6rde m\u00fcssen so ausgestaltet sein, dass sie die \n\nrechtlichen Befugnisse haben, entsprechend im Netz zu \n\nreagieren, aber eben nicht als Freifahrtsbrief \u2013 und das \n\nunterscheidet es \u2013, sondern durch Richtervorbehalt, durch \n\nentsprechende Kontrollmechanismen. Aber es kann doch \n\nnicht sein, dass wir in diesem Land eine Schranke aufbau-\n\nen \u2013 das ist zumindest nicht unser Verst\u00e4ndnis \u2013, die sagt, \n\nes sei zwar okay, im Straftatenbereich eine Wohnung zu \n\ndurchsuchen, aber es sei nicht zul\u00e4ssig, bei Online-\n\nUntersuchungen auf das Netz zuzugreifen, wenn es dort \n\num Straftatenermittlung geht. Das ist doch nicht eing\u00e4n-\n\ngig, meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWenn wir \u00fcber Waffengleichheit reden, dann reden wir \n\ndar\u00fcber, dass wir die Eingriffsbefugnisse im Einzelfall \n\nbrauchen, und nicht f\u00fcr den Orwellschen \u00dcberwachungs-\n\nstaat, sondern um die Polizei zu bef\u00e4higen, nicht an \n\nrechtlichen Barrieren bei Straft\u00e4tern zuzuschauen, son-\n\ndern f\u00fcr die Sicherheit in diesem Land zu sorgen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie PKS ist Ausdruck der objektiven Bewertung einer \n\nTeilkomponente von Kriminalit\u00e4t \u2013 das hat auch Herr \n\nStange dargestellt \u2013 \u00fcber die Frage der festgestellten \n\nKriminalit\u00e4t. Sie sagt nichts \u00fcber Dunkelf\u00e4lle. Aber sie ist \n\nein Indikator durch ihre Regelm\u00e4\u00dfigkeit von Entwicklun-\n\ngen und von m\u00f6glichen Stellschrauben. Wir sehen, wo \n\nKriminalit\u00e4tsr\u00fcckg\u00e4nge sind, wo Ma\u00dfnahmen greifen, wo \n\nes Sinn hat. Bei Grenzkriminalit\u00e4t beispielsweise sehen \n\nwir Ma\u00dfnahmen greifen. Aber das hei\u00dft, wir m\u00fcssen den \n\nFahndungsdruck aufrechterhalten, und wir m\u00fcssen ihn \n\nverst\u00e4rken. \n\nAber sie zeigt uns auch etwas Entscheidendes: dass \n\nZahlen das eine sind, subjektive und objektive Bewer-\n\ntung. Entscheidend ist letzten Endes, wie sicher sich \n\nMenschen subjektiv f\u00fchlen. Darauf m\u00fcssen wir reagieren. \n\nSubjektive Sicherheit ist ein entscheidender Indikator f\u00fcr \n\ndas gesellschaftliche Leben. \n\nDer letzte Punkt zum Thema sichtbare Sicherheit: Welche \n\nMa\u00dfnahmen ergreifen wir? Dass wir nicht \u00fcber Nacht \n\nmehr Polizisten auf die Stra\u00dfe bekommen \u2013 ich sage es \n\ngerne noch einmal \u2013, dass sich heute bestimmte Entschei-\n\ndungen des Personalabbaus als falsch herausgestellt \n\nhaben, dass wir da nachsteuern m\u00fcssen, haben wir nun \n\nschon mehrfach gesagt. Vielleicht dient es jetzt noch \n\neinmal der Klarstellung. Die Entscheidungen aus der \n\nSichtweise 2006 waren falsche Entscheidungen. Wir \n\nm\u00fcssen nachjustieren. Wir m\u00fcssen korrigieren. \n\nWir haben einen verstetigten Einstellungskorridor von \n\n700 Polizisten. Ich rede im \u00dcbrigen nicht \u00fcber Interims-\n\nausbildungspl\u00e4tze. Wir haben eine komplette Polizeifach-\n\nschule hochgezogen. Wir ziehen zus\u00e4tzliche Ausbildungs-\n\nkapazit\u00e4ten hoch. Wir werden die Fachhochschulen der \n\nPolizei weiter ausbauen \u2013 nicht als Interimsstandorte, \n\nsondern als feste Standorte. Wir schaffen einen nachhalti-\n\ngen Einstellungskorridor von 700, derzeit definiert auf \n\neinen Einstellungsbereich von 1 000 zus\u00e4tzlichen Stellen. \n\nOb die reichen, ob die nicht reichen \u2013 darauf hat Herr \n\nPallas hingewiesen, n\u00e4mlich auf die Frage einer Fort-\n\nschreibung, einer stetigen Evaluierung auch aus den \n\nKennziffern der Beurteilung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6607 \n\nWir haben aber die M\u00f6glichkeit, j\u00e4hrlich 700 Polizeian-\n\nw\u00e4rter auszubilden, und das langfristig. Insoweit ist es f\u00fcr \n\nuns erst einmal die entscheidende Komponente, eine \n\nvern\u00fcnftige Ausbildungskapazit\u00e4t zu haben. Daraus \n\nresultierend: Wenn die Beamten auf die Stra\u00dfe kommen, \n\nm\u00fcssen wir die Revierbereiche, die Aufgabenbereiche \n\nverst\u00e4rken. Dann wollen wir auch mehr in den objektiven \n\nBereich der sichtbaren Sicherheit hinein. Bis dahin \n\nm\u00fcssen wir \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 und das ist eine Wert-\n\nsch\u00e4tzung der s\u00e4chsischen Polizei \u2013 die Arschbacken \n\nzusammenkneifen, um es einmal flapsig zu sagen, und f\u00fcr \n\ndie Sicherheit im Land sorgen. Da bin ich den Kollegin-\n\nnen und Kollegen sehr dankbar f\u00fcr das, was sie jeden Tag \n\nals nicht selbstverst\u00e4ndliche Leistung leisten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wippel, \n\nSie wollen eine Kurzintervention vortragen? \n\nSebastian Wippel, AfD: Jawohl, Herr Pr\u00e4sident. Vielen \n\nDank. \u2013 Sehr geehrter Kollege Hartmann! Ich m\u00f6chte es \n\neinfach noch einmal klarstellen: Wir haben uns als AfD \n\nniemals dagegengestellt, dass Menschen in Not geholfen \n\nwerden muss. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWir stehen dazu, dass Menschen in Not geholfen werden \n\nmuss. Wir haben auch in diesem Haus schon diverse \n\nAntr\u00e4ge gestellt, die Sie abgelehnt haben. Es ging dabei \n\ninsbesondere darum, dass wir den Menschen zu Hause \n\nhelfen, dass wir Fl\u00fcchtlingslager in den L\u00e4ndern unter-\n\nst\u00fctzen, aus denen die Menschen kommen, damit sie nicht \n\naus ihren Familien, nicht aus ihrer gewohnten Umgebung \n\ngerissen werden und \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\ndamit gewisse Konflikte nicht hier entstehen und nicht \n\nhier ausgetragen werden m\u00fcssen. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich einfach feststellen, dass eben \n\nnicht jeder, der hierher kommt, tats\u00e4chlich notleidend ist. \n\nWir haben in Indien eine der gr\u00f6\u00dften Demokratien der \n\nWelt. Aus Indien haben wir \u00fcber Tausend Personen hier in \n\nSachsen. In Tunesien und Marokko \u2013 das sind Urlaubs-\n\nl\u00e4nder f\u00fcr uns \u2013 herrscht kein Krieg. Die Menschen, die \n\nvon dort hierher gekommen sind und hier als Intensiv-\n\nstraft\u00e4ter auffallen, sind nicht vor Krieg geflohen. Sie sind \n\nnicht vor den Bomben geflohen, die in Syrien geworfen \n\nwerden, weil man da eine \u00d6lpipeline bauen will. \n\nHerr Kollege Hartmann, man muss sich nat\u00fcrlich auch \n\ndieser Kritik stellen, das m\u00fcssen auch Sie sich anh\u00f6ren. \n\nSie reden von der Durchsetzung von Gesetzen. Wir \n\nfordern nichts anderes als die Durchsetzung von Geset-\n\nzen. Die Grundlage daf\u00fcr ist erst einmal, dass man es \n\nauch schafft, die Au\u00dfengrenzen seines eigenen Staates zu \n\nsch\u00fctzen. All das hat Deutschland nicht gemacht, und nun \n\nversuchen Sie, all das hier im Inneren aufzukehren und \n\nsich irgendwie die Welt sch\u00f6nzureden und alles zu relati-\n\nvieren, was da ist. Das k\u00f6nnen wir nicht durchgehen \n\nlassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention, die sich auf den Redebeitrag von Kollegen \n\nHartmann bezog. Er reagiert auch darauf. \u2013 Bitte, Herr \n\nKollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Wippel, die Erde ist \n\nkeine Scheibe, und die Scheibe ist nicht so gro\u00df wie \n\nSachsen. Insoweit lassen Sie bitte die au\u00dfenpolitischen \n\nDebatten Ihre Fraktion im Deutschen Bundestag f\u00fchren. \n\nSie haben es nicht n\u00f6tig, das jetzt hier auf der Ersatzplatt-\n\nform zu betreiben. Es ist nicht Sache des S\u00e4chsischen \n\nLandtags, die au\u00dfenpolitischen Fragestellungen zu beant-\n\nworten. \n\nDass wir \u2013 um das einmal klar zu sagen, das ist ja nicht \n\nneu \u2013 auch daf\u00fcr stehen, dass man Hilfe vor Ort leisten \n\nmuss, soweit das m\u00f6glich ist, und dass wir den Prozess \n\nauch dort kl\u00e4ren wollen, wo er eigentlich stattfindet, ist \n\nnicht neu. Dass die Bundesregierung erhebliche finanziel-\n\nle Mittel zur Verf\u00fcgung stellt, ich glaube, das hat Ihre \n\nFraktion gerade beklagt. Die Milliarde Euro, die jetzt in \n\nden Bereich Syrien als Unterst\u00fctzung kommt, wurde dort \n\nsehr kritisch gesehen. Diese Frage ist jetzt nicht mein \n\nThema. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir vor Ort Hilfe leisten. Das ist aber \n\nnicht Sache des s\u00e4chsischen Parlaments. Wenn Sie diesen \n\nEindruck generieren wollen, dann l\u00e4uft das fehl. Das ist \n\nbundespolitische Entscheidungskompetenz. Wir haben \n\nuns mit den Fragen vor Ort zu befassen. \n\nDie Frage ist: Wie gehen wir mit den Menschen um? Das \n\nist vielleicht auch wieder eine Sender-Empf\u00e4nger-\n\nVerh\u00e4ltnis-Debatte. Sie pauschalisieren in Ihren Aussa-\n\ngen. Wenn Sie sich dann ertappt f\u00fchlen, dann rudern Sie \n\nein wenig zur\u00fcck. Es ist sch\u00f6n, dass Sie das jetzt noch \n\neinmal getan haben. \n\nSchauen Sie im \u00dcbrigen in die Protokolle des S\u00e4chsischen \n\nLandtags. Ich bin, glaube ich, der, der hier in regelm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Abst\u00e4nden am meisten vortr\u00e4gt, dass es im Regelfall \n\nkeine Schwarz-Wei\u00df-Position, sondern Graubetrachtun-\n\ngen gibt, n\u00e4mlich zwei Seiten einer Medaille, die man \n\nsehen kann. Dabei bleibt es auch, um das zum Abschluss \n\nnoch einmal klar zu sagen. \n\nWir wollen Menschen humanit\u00e4r helfen, wenn sie in Not \n\nsind, und zwar im Rahmen der Leistungsf\u00e4higkeit unserer \n\nGesellschaft unter Beachtung unserer Rechte, unserer \n\ngesellschaftlichen Werte und in der Erwartung, dass sich \n\nMenschen, die Hilfe wollen, an die Regeln dieses Landes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6608 \n\nhalten, ohne sich selbst aufgeben zu m\u00fcssen, und dass \n\nStraft\u00e4ter verfolgt werden. Wenn wir dort Handlungsbe-\n\ndarfe haben, die wir beispielsweise bei Intensivstraft\u00e4tern \n\nauch sehen, dann m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, welche \n\nAnpassungen wir vornehmen. Das passiert nicht \u00fcber \n\nNacht, denn das betrifft das rechtsstaatliche Handeln auf \n\nder Grundlage gesetzlicher Bestimmungen. \n\nNat\u00fcrlich haben bestimmte indische Gruppen keinen \n\nAnspruch, hier zu sein. Aber was k\u00f6nnen wir machen? \n\nWas machen wir denn, wenn die Herkunftsl\u00e4nder sie nicht \n\nzur\u00fccknehmen, \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nChristian Hartmann, CDU: wenn keine Ersatzdoku-\n\nmente zur Verf\u00fcgung stehen? Welche Antworten geben \n\nSie darauf, wenn Sie sich an rechtsstaatliche Regeln \n\nhalten? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege! \n\nChristian Hartmann, CDU: Diese Herausforderung \n\nm\u00fcssen wir kl\u00e4ren. \n\nHerzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nat\u00fcrlich sind auch \n\nKurzintervention und Reaktion darauf zeitlich begrenzt. \n\nDeshalb gab es jetzt meine Intervention. \n\nNun geht es weiter in unserer Rederunde. Herr Kollege \n\nPallas, Sie ergreifen noch einmal das Wort f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich melde mich in der dritten Runde \n\nnoch einmal zu Wort, um selbst auf die hier angesproche-\n\nnen Themen aus dem Bereich des Polizeirechts, des \n\nPolizeigesetzes zur\u00fcckzukommen. Es scheint mir die \n\nGefahr zu geben, dass hier Dinge durcheinandergeraten. \n\nDa m\u00f6chte ich helfen, dies ein wenig zu ordnen. \n\nZum einen ist es richtig, dass das Kabinett vor einigen \n\nTagen einen Referentenentwurf f\u00fcr ein neues Polizeirecht \n\nim Freistaat Sachsen zur Anh\u00f6rung freigegeben hat. \n\nHierbei geht es aber um Polizeirecht und eben nicht um \n\nStrafrecht. Herr Hartmann, das m\u00fcssen wir hier noch \n\neinmal klarstellen. Es geht nicht um Befugnisse f\u00fcr \n\nErmittlungsbeh\u00f6rden. Es geht um die Polizei, um die \n\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Gefahrenabwehr. Das sind unter-\n\nschiedliche Dinge. Beim Strafrecht ist etwas passiert, bei \n\nder Gefahrenabwehr noch nicht. \n\nInsofern lohnt es sich grunds\u00e4tzlich, die Debatte sehr \n\nintensiv zu f\u00fchren, weil wir nach der derzeitigen Sicher-\n\nheitsdebatte in Deutschland einen gewissen Trend haben, \n\nnoch weiter ins Vorfeld von Gefahren zu gehen und dort \n\nschon Ma\u00dfnahmen der Polizei zu erm\u00f6glichen. Deshalb \n\nsind wir alle gefragt, die Debatte verantwortungsbewusst \n\nzu f\u00fchren. Ich freue mich darauf, wenn die angeschriebe-\n\nnen Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange ihre Stellungnahmen \n\nabgegeben haben. \n\nWenn wir irgendwann in ein paar Monaten tats\u00e4chlich \n\neinen Gesetzentwurf vorliegen haben, dann k\u00f6nnen wir \n\ndie Themen, die Sie hier angesprochen haben, hervorra-\n\ngend miteinander diskutieren. Wichtig erscheint mir nur, \n\ndass wir eine Abw\u00e4gung in der Frage treffen, wo die \n\nPolizei zur Gefahrenabwehr tats\u00e4chlich mehr M\u00f6glichkei-\n\nten ben\u00f6tigt, um \u2013 in einem anderen Bild gesprochen \u2013 \n\nSchritt halten zu k\u00f6nnen mit den Personen, die Gefahren \n\nverursachen. Wo geht es zu weit? Ich denke, es ist klar, \n\ndass die Polizei immer alles will und immer State of the \n\nArt sein m\u00f6chte. Wir m\u00fcssen verantwortungsbewusst \n\nentscheiden, was wir verantworten k\u00f6nnen und was zu \n\nweit geht und wir dementsprechend nicht machen k\u00f6nnen. \n\nDiese Debatte f\u00fchren wir, wenn es so weit ist \u2013 vielleicht \n\nnicht unbedingt heute. \n\nEinen sch\u00f6nen Tag noch und vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Pallas. \n\nM\u00f6chte jetzt die Fraktion DIE LINKE nochmals das Wort \n\nin der dritten Runde ergreifen? \u2013 M\u00f6chte eine andere \n\nFraktion nochmals das Wort in dieser dritten Runde \n\nergreifen? \u2013 Gibt es Bedarf an einer vierten Rederunde? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Damit kommen wir jetzt zur \n\nStaatsregierung. Das Wort hat der Herr Staatsminister des \n\nInnern, Herr Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Staatsregierung ist entschlossen, die Sicherheit in \n\nSachsen zu st\u00e4rken, den Rechtsstaat durchzusetzen und \n\nden Zusammenhalt unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu \n\nf\u00f6rdern. Wir wollen das Land so entwickeln, dass Sicher-\n\nheit ein Markenzeichen des Landes wird und ein Wettbe-\n\nwerbsvorteil f\u00fcr den Standort Sachsen ist. \n\nDie Polizeiliche Kriminalstatistik von 2017 zeigt, dass wir \n\nauf dem richtigen Weg sind. Die Bilanz ist insgesamt \n\npositiv. Die Zahlen sind bekannt. Ich streife sie nur kurz, \n\nweil sie im Rahmen der Debatte eine Rolle gespielt \n\nhaben. \n\nDie Kriminalit\u00e4t ist 2017 im Vergleich zum Vorjahr um \n\n0,5 % zur\u00fcckgegangen. Die Aufkl\u00e4rungsquote ist um \n\n3,4 % gestiegen. Klammern wir das Gro\u00dfverfahren \n\nInfinus wegen des Anlagebetrugs im Oktober des letzten \n\nJahres aus, dann ist die Kriminalit\u00e4t in Sachsen sogar um \n\n8 % gesunken. Einbruchdiebst\u00e4hle sind um 9,1 % zur\u00fcck-\n\ngegangen. Erstmals ist seit vielen Jahren auch die Zahl \n\nder Wohnungseinbr\u00fcche um mehr als 13 % gesunken. \n\nKfz-Diebst\u00e4hle sind um knapp 14 % ebenso r\u00fcckl\u00e4ufig \n\nwie die Gewaltkriminalit\u00e4t um mehr als 8 %. Die s\u00e4chsi-\n\nsche Polizei konnte die allermeisten Gewaltt\u00e4ter ermit-\n\nteln. \n\nVergewaltigungen und sexuelle N\u00f6tigungen haben zuge-\n\nnommen, wobei wir ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, dass sich \n\nmit dem Gesetz zur Verbesserung des Schutzes der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6609 \n\nsexuellen Selbstbestimmung, das Ende 2016 in Kraft \n\ngetreten ist, das Gesamtbild verschoben hat. \n\nAuch die Zahl der K\u00f6rperverletzungen durch Zuwanderer \n\nist gestiegen. Jede vierte derartige Straftat wurde 2017 \n\ndurch diese Bev\u00f6lkerungsgruppe begangen. \n\nBei der Verteilung der Kriminalit\u00e4t dominiert wie in den \n\nVorjahren die Diebstahlskriminalit\u00e4t mit circa 41 %. \n\nIn den Grenzgemeinden zur Tschechischen Republik und \n\nzur Republik Polen hat die Kriminalit\u00e4t 2017 den nied-\n\nrigsten Stand der letzten zehn Jahre erreicht. \n\nSo weit die Zahlen. Wir m\u00fcssen aber zur Kenntnis neh-\n\nmen \u2013 auch das hat die Debatte gezeigt \u2013, dass es zwi-\n\nschen der tats\u00e4chlichen und der gef\u00fchlten Kriminalit\u00e4t \n\neinen Unterschied gibt. \n\nIn den Gemeinden entlang der tschechischen Grenze sind \n\ndie Fallzahlen ohne ausl\u00e4nderrechtliche Verst\u00f6\u00dfe um \n\n4,4 % gesunken. In den Gemeinden entlang der polni-\n\nschen Grenze blieben sie nahezu konstant. Gestiegen sind \n\ndie Rauschgiftdelikte, Verm\u00f6gens- und F\u00e4lschungsdelikte \n\nund Kfz-Diebst\u00e4hle. Im Grenzgebiet zu Tschechien liegen \n\neher kleine Gemeinden, an der polnischen Grenze mit \n\nG\u00f6rlitz und Zittau auch gr\u00f6\u00dfere St\u00e4dte, die eine gr\u00f6\u00dfere \n\nAnzahl von Tatgelegenheiten bieten. Deshalb liegt die \n\nKriminalit\u00e4tsbelastung an der polnischen Grenze ver-\n\ngleichsweise h\u00f6her als an der tschechischen Grenze. \n\nWir haben in der Polizeilichen Kriminalit\u00e4tsstatistik auch \n\ndie Cyberkriminalit\u00e4t betrachtet. Sie ist im Hellfeld \n\nvergleichsweise gering, auch was den Schaden betrifft. \n\nSie wissen aber, dass wir in einer Zeit der digitalen \n\nRevolution und Transformation leben, die gerade erst \n\nbegonnen hat. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na ja!) \n\nSomit wird sich das Internet zu einer zunehmenden \n\nHerausforderung in Bezug auf die Kriminalit\u00e4t entwi-\n\nckeln. \n\nMeine Damen und Herren! Dass die Polizeiliche Krimi-\n\nnalstatistik 2017 positiv ausf\u00e4llt, hat Gr\u00fcnde. Ich war in \n\nden letzten Wochen und Monaten im Land unterwegs, \n\nhabe die Reviere, Polizeipr\u00e4sidien und Autobahnreviere \n\nbesucht und mit vielen Polizistinnen und Polizisten \n\ngesprochen. Mir ist bewusst geworden, wer daf\u00fcr verant-\n\nwortlich ist, dass wir 365 Tage im Jahr sicher leben \n\nk\u00f6nnen: Es sind die Polizistinnen und Polizisten unserer \n\ns\u00e4chsischen Polizei, denen ich von dieser Stelle aus ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n zurufen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSicherheit ist ein Thema, das unseren B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern auf den N\u00e4geln brennt. Das erfahre ich immer bei \n\nden Sachsengespr\u00e4chen mit dem Ministerpr\u00e4sidenten, an \n\ndenen ich teilnehme, bei den Veranstaltungen und Ge-\n\nspr\u00e4chen. 79 % der B\u00fcrger wollen nach dem \u201eSachsenBa-\n\nrometer 2017\u201c, dass die Politik st\u00e4rker die Kriminalit\u00e4t im \n\nLand bek\u00e4mpft. Auf eine forsa-Umfrage, was denn \n\nSicherheit sei, haben die Bundesb\u00fcrger geantwortet: ohne \n\nAngst leben und sich frei bewegen k\u00f6nnen. \n\nSicherheit, meine Damen und Herren, ist die Bedingung \n\nf\u00fcr Freiheit und Recht und damit f\u00fcr unsere demokrati-\n\nsche Ordnung. B\u00fcrgersicherheit st\u00e4rkt B\u00fcrgerrechte. Die \n\nStatistik \u2013 so berechtigt auch eine Kritik an ihr sein mag \u2013 \n\nzeichnet ein Bild, das die Vergangenheit nachzeichnet. Es \n\ngeht aber um die Zukunft; das hat Kollege Hartmann \n\nvorhin herausgearbeitet. Deshalb haben wir die Novelle \n\nzum S\u00e4chsischen Polizeigesetz auf den Weg gebracht. \n\nDar\u00fcber werden und m\u00fcssen wir in diesem Haus noch \n\n\u00f6ffentlich diskutieren. \n\nIch m\u00f6chte zwei Punkte ansprechen: \n\nErstens \u2013 Personal und Pr\u00e4senz. Wie Sie wissen, wollen \n\nwir in den n\u00e4chsten Jahren 1 000 Polizistinnen und \n\nPolizisten mehr im Freistaat besch\u00e4ftigen. Das ist ein \n\nProzess, und wir durchlaufen in diesem Jahr noch eine \n\nTalsohle, bei der der Altersabgang gr\u00f6\u00dfer ist als die Zahl \n\nderer, die ausgebildet in unseren Revieren ankommen. \n\nUnser Standortkonzept steht zwar, aber innerhalb dieses \n\nRahmens werden wir pr\u00fcfen \u2013 wie es schon geschehen ist \n\n\u2013, ob und inwiefern Nachsteuerungsbedarf besteht \u2013 zum \n\nBeispiel im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 und wie wir je nach \n\nSchwerpunkt und Lageentwicklung die Standorte perso-\n\nnell unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Aber klar ist: Wir brauchen \n\nmehr Polizisten auf der Stra\u00dfe als hinter dem Schreib-\n\ntisch. Das w\u00fcnschten sich \u00fcbrigens auch die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger. Streifen fahren und Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung \n\nist das Ziel und nicht in erster Linie administrieren. \n\nZweitens. Wir m\u00fcssen den Verfolgungsdruck vor allem an \n\nden Au\u00dfengrenzen des Freistaates Sachsen aufbauen und \n\naufrechterhalten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch sage es einmal untechnisch: Wir brauchen mehr \n\nRazzien \u2013 wie im Januar 2018, als die Kriminalpolizeiin-\n\nspektion G\u00f6rlitz in der Industriebrache zum Kalkwerk \n\neine professionelle Indoor-Plantage mit circa 420 Canna-\n\nbispflanzen sichergestellt hat, \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das war ein Zufallsfund!) \n\noder im M\u00e4rz 2018, als 460 Beamte des Zolls, der Steuer-\n\nfahndung, der Bundespolizei, der Bereitschaftspolizei und \n\nder Landespolizei in Leipzig im Einsatz waren und dort \n\nRecht und Ordnung durchgesetzt sowie Bet\u00e4ubungsmittel \n\nund Kriminalit\u00e4t festgestellt haben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir brauchen den Ausbau verdachtsunabh\u00e4ngiger Kon-\n\ntrollen und die Verst\u00e4rkung des \u201eFahndungsschleiers\u201c an \n\nder Grenze. Wir haben eine enge Zusammenarbeit mit der \n\ntschechischen und der polnischen Polizei. Dank dieser ist \n\nes \u00fcbrigens im Februar und im M\u00e4rz 2018 gelungen, \n\ngrenz\u00fcberschreitende Diebst\u00e4hle in Richtung Tschechien \n\nund Polen zu verhindern. In Bezug auf die Grenze haben \n\nwir seit Januar 2018 einen durchlaufenden Einsatz im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6610 \n\nWirken der Bereitschaftspolizei an der Grenze zu Tsche-\n\nchien und Polen. Unsere Streifenwagen unterst\u00fctzen mit \n\nzunehmendem Erfolg. Auch das ist sichtbare Sicherheit, \n\ninsbesondere im Grenzraum. \n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Mehr \n\nPolizei und bessere Technik allein reichen nicht aus, um \n\ndie Sicherheit im Freistaat Sachsen zu gew\u00e4hrleisten. Zur \n\nSicherheit geh\u00f6ren auch Feuerwehr, Rettungsdienst und \n\nKatastrophenschutz, aber auch digitale Sicherheit und die \n\nkommunale Kriminalpr\u00e4vention. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSicherheit ist eine gemeinsame Aufgabe, die nicht allein \n\nnur die s\u00e4chsische Polizei bew\u00e4ltigen kann; aber ohne \n\nunsere starke s\u00e4chsische Polizei w\u00e4re Sicherheit nicht \n\nm\u00f6glich. Sie ist eine tragende S\u00e4ule. Wir setzen alles \n\ndaran, damit die Menschen im Freistaat Sachsen sicher \n\nleben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Herrn \n\nStaatsminister Prof. W\u00f6ller. Er sprach f\u00fcr die Staatsregie-\n\nrung in dieser Ersten Aktuellen Debatte. Sie ist damit \n\nabgeschlossen. Wir kommen zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\n200 Jahre Karl Marx: Gute Arbeit hat Mehrwert \u2013 \n\nf\u00fcr ein sozial gerechtes Sachsen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort; dieses ergreift Frau Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eNie \n\ntriumphierte das Kapital schamloser als heute. Die Armen \n\nwerden immer \u00e4rmer und die Reichen immer reicher.\u201c \n\nDiesen Ausspruch von Marx sollten wir alle beachten. \n\nFalls Sie sich jetzt wundern: Das ist nicht von Karl Marx, \n\nsondern von dem katholischen Bischof Reinhard Marx. Er \n\nhat 2008 ein Buch geschrieben: \u201eDas Kapital \u2013 ein Pl\u00e4do-\n\nyer f\u00fcr den Menschen\u201c. Reinhard Marx stimmt darin dem \n\nVordenker der katholischen Soziallehre Oswald von Nell-\n\nBreuning zu, der da sagte: \u201eWir alle stehen auf den \n\nSchultern von Karl Marx.\u201c \n\nKarl Marx hat den Kapitalismus untersucht. Aber warum \n\nist er 200 Jahre nach seiner Geburt aktueller denn je? Wie \n\nviele Generationen vor uns erleben \u2013 wie wir jetzt \u2013, \n\nwelche Folgen dieses Wirtschaftssystem auf welche \n\nWeise f\u00fcr die Mehrheit der Menschen hat? Im globalen \n\nMa\u00dfstab schl\u00e4gt es Millionen in die Flucht \u2013 auch zu uns \n\n\u2013: wegen profitgetriebener Kriege, wegen im Gesch\u00e4ftsin-\n\nteresse hingenommener Umweltzerst\u00f6rung oder wegen \n\neines immensen Wohlstandsgef\u00e4lles. Wie pervers ist ein \n\nSystem, in dem laut Oxfam die acht reichsten M\u00e4nner \n\n\u00fcber 426 Milliarden Dollar verf\u00fcgen \u2013 das ist das Neunfa-\n\nche des s\u00e4chsischen Landeshaushaltes 2017/2018 \u2013, \n\nw\u00e4hrend die andere H\u00e4lfte der Menschheit leer ausgeht? \n\nAuch in Sachsen ist der soziale Frieden gest\u00f6rt und \n\nbedroht. Die Kapitalanh\u00e4ufung f\u00fchrt zu immer mehr \n\nUngleichheit. So lebten 2016 in Sachsen 175 Einkom-\n\nmensmillion\u00e4re von einem Volumen von 290 Millionen \n\nEuro, w\u00e4hrend gleichzeitig im Freistaat Sachsen 150 000 \n\nKinder von Sozialleistungen abh\u00e4ngig sind. Diejenigen, \n\ndie den materiellen und sozialen Wohlstand ma\u00dfgeblich \n\nerarbeiten, profitieren am allerwenigsten davon. Ihre gute \n\nArbeit hat keinen Mehrwert. Dieser landet woanders. \n\nSachsens Regierung unter F\u00fchrung der CDU nimmt das \n\nhin. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nNein, wir nehmen es nicht hin!) \n\nJahrelang ging sie mit Niedrigl\u00f6hnen als Standortvorteil \n\nhausieren. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Nein!) \n\nSie nimmt es hin, dass sich gro\u00dfe Verm\u00f6gen in wenigen \n\nH\u00e4nden konzentrieren. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Nein!) \n\nSie nimmt es hin, dass kleine und mittlere Einkommen \n\n\u00fcberdurchschnittlich stark zur Finanzierung des Gemein-\n\nwesens herangezogen werden. Sie nimmt es auch hin, \n\ndass Menschen in sozialen Berufen oder Menschen, die \n\nsich um andere k\u00fcmmern, mit Peanuts abgespeist werden. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Widerspruch!) \n\nStaatliche Umverteilung, die den Kapitalismus eigentlich \n\nz\u00e4hmen soll, f\u00fchrt sogar dazu, dass Lohnerh\u00f6hungen das \n\nreale Einkommen senken. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Widerspruch!) \n\nDie Zeitung \u201eDie Zeit\u201c hat beschrieben, wie Geringver-\n\ndienende, insbesondere Alleinerziehende, zwar ein paar \n\nEuro mehr erstreiten k\u00f6nnen, aber dann die n\u00f6tigen \n\nSozialleistungen verlieren und dadurch am Ende des \n\nTages noch weniger Geld \u00fcbrig haben. Gerade jene, die \n\nzur Reproduktion der Gesellschaft und damit zur Repro-\n\nduktion der Arbeitskraft beitragen, werden dort am \n\nmeisten geschr\u00f6pft. Das alles hat nichts mit Wertsch\u00e4t-\n\nzung von Arbeit zu tun. W\u00e4hrend die einen trotz aller \n\nBem\u00fchungen keine Chance haben, in Arbeit zu kommen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6611 \n\nsind die anderen \u00fcberlastet und buckeln bis zum Anschlag \n\n\u2013 und das zum Teil noch f\u00fcr Hungerl\u00f6hne. \n\nHeute wird kaum gefragt: Wie schaffen wir es, alle von \n\nArbeit zu entlasten und dennoch ein Auskommen in \n\nW\u00fcrde zu sichern? Diese Fragen weisen \u00fcber den Kapita-\n\nlismus hinaus \u2013 auch das hat Marx schon festgestellt. \n\nZitat: \u201eDas Kapital fragt nicht nach der Lebensdauer der \n\nArbeitskraft. Was es interessiert, ist einzig und allein das \n\nMaximum von Arbeitskraft, das in einem Arbeitstag \n\nfl\u00fcssiggemacht werden kann.\u201c \n\nSolche Fragen sind es, denen wir uns auch heute stellen \n\nm\u00fcssen. Es geh\u00f6rt zu den zentralen Denkfiguren von Karl \n\nMarx, dass Gesellschaften zwar wohlhabender werden, \n\naber gleichzeitig ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung nach \n\nunten gedr\u00fcckt wird. Marx hat die sozialen Verh\u00e4ltnisse \n\nenth\u00fcllt und zum Beispiel das Kapital als geronnene, tote \n\nArbeit bezeichnet. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das ist v\u00f6llig \u00fcberholt!) \n\nAn vielen Stellen beschrieb er das als Monster und Vam-\n\npir. Die Untoten \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \n\nKollegin. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Die Untoten sind also \n\nunter uns. Marx ist es auch, solange die Gesellschaft \n\nkapitalistisch ist. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Furchtbar!) \n\nMenschen statt Profite geh\u00f6ren in den Mittelpunkt. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Haben Sie \n\n sich das selbst ausgedacht, oder wer?) \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Herr Br\u00fcnler wird \n\ndazu sp\u00e4ter noch ausf\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aktuelle Debatte ist \n\nvon Frau Kollegin Schaper f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\ner\u00f6ffnet worden. Jetzt spricht Herr Kollege Rohwer f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion; bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich will mich zun\u00e4chst f\u00fcr die Bean-\n\ntragung der Debatte bedanken, gibt sie uns doch die \n\nM\u00f6glichkeit, uns der Verkl\u00e4rung von Karl Marx ein wenig \n\nentgegenzustellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMarx war zwar ein Sohn Europas, aber mit uns gibt es \n\neben keine Lobhudelei von Karl Marx. Als Kind der DDR \n\nhabe ich einen anderen Bezug zum M-L, zum Marxismus-\n\nLeninismus. \n\nDer Rockpoet Heinz Rudolf Kunze, den ich oft h\u00f6re, \n\nthematisiert in seinem Song \u201eEuropas Sohn\u201c die Schat-\n\ntenseiten von Ideologien. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nMarx war ein Wissenschaftler!) \n\nIch zitiere: \u201eWenn Wahnsinn Wahrheit hei\u00dft, alles ausei-\n\nnanderrei\u00dft, wenn Vernunft zugrunde geht, weil die \n\nfalsche Fahne weht.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWas st\u00f6rt mich also an Marx? \u2013 Seine Umerziehung und \n\nseine Gleichmacherei. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWir profitieren doch gerade vom Reichtum der Unter-\n\nschiedlichkeit. Gerade in der Unterschiedlichkeit der \n\nMenschen liegt doch unsere Vielfalt, mit verschiedenen \n\nF\u00e4higkeiten und Talenten. Wenn wir alle gleich w\u00e4ren, \n\nwie Parasiten, h\u00e4tten wir uns zivilisatorisch nicht so \n\nerfolgreich entwickeln k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nEin gro\u00dfer Fehler w\u00e4re es, einen neuen Menschen formen \n\nzu wollen, wie es Marx propagierte, getreu dem Motto \n\n\u201eDas Kollektiv z\u00e4hlt, der Einzelne aber nichts\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nVor 55 Jahren propagierten die Vorg\u00e4nger Ihrer Linksfrak-\n\ntion die Befreiung des Proletariats von der Knechtung des \n\nB\u00fcrgertums. Sie bauten aber physische Mauern. Was \n\nMauern an der Grenze bedeuten, muss ich Ihnen nicht \n\nerz\u00e4hlen. Auch hier hilft mir wieder Heinz Rudolf Kunze \n\nmit seiner guten Formulierungsgabe: \u201eIch bin ein Gren-\n\nzenkind, ich wei\u00df, was Grenzen sind, ich wei\u00df, was Krieg \n\nbedeutet, wenn die Totenglocke l\u00e4utet.\u201c 1 347 Opfer hat \n\ndie marxistische Ideologie in der DDR gefordert. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE) \n\nWenn wir uns unsere Unterschiedlichkeit nicht nehmen \n\nlassen wollen, wenn wir uns unsere Freir\u00e4ume nicht \n\nnehmen lassen wollen, dann m\u00fcssen wir damit leben, dass \n\nsich Unterschiede zwischen uns entwickeln. Was machen \n\nwir dann mit dieser gesellschaftlichen Ungleichheit? Das \n\nist eine spannende gesellschaftliche Frage. Antwort: \n\nLeistung muss sich lohnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn wir Freiheit wollen, dann m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber \n\nunterhalten, wie wir die Gesellschaft so entwickeln, dass \n\ndas Individuum in den Mittelpunkt r\u00fcckt und die jeweili-\n\ngen F\u00e4higkeiten und Talente gef\u00f6rdert werden. Wo man \n\narbeitet, da ist Gewinn. Wo man aber nur mit Worten \n\numgeht, da ist Mangel. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDie christliche Weltanschauung \u2013 Jesus Christus \u2013 nimmt \n\nden Menschen so, wie er ist, und will ihn nicht umerzie-\n\nhen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nDas merken wir aber jetzt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6612 \n\nWas bedeutet das f\u00fcr unser politisches Handeln? Wir \n\nbrauchen Chancengleichheit, damit uns kein Mensch \n\nverloren geht. Konkret hei\u00dft das: Wir brauchen ein \n\nSozialsystem, das auf Leistung und Freiheit beruht und \n\nnicht den Flei\u00dfigen am Ende als Trottel dastehen l\u00e4sst. \n\nJeder muss die Chance bekommen, etwas leisten zu \n\nk\u00f6nnen, und der Flei\u00dfige muss auch f\u00fcr seine Arbeit \n\nentlohnt werden. \n\nSchauen Sie ins Sozialgesetzbuch und in die S\u00e4chsische \n\nVerfassung! Hier sind die sozialen und ethischen Stan-\n\ndards gesetzt. Wir als Christlich Demokratische Union \n\nDeutschlands gehen vom christlichen Menschenbild aus \n\nund haben deshalb die soziale Marktwirtschaft entwickelt. \n\nDie soziale Marktwirtschaft nach Ludwig Erhard entwi-\n\nckelt sich st\u00e4ndig weiter. Deshalb ist sie f\u00fcr uns die beste \n\nL\u00f6sung f\u00fcr die sich immer wieder \u00e4ndernde Welt. \n\nWenn Karl Marx w\u00fcsste, was aus seinen Theorien heute \n\ngeworden ist, dann w\u00fcrde er sich wahrscheinlich den \n\nheutigen Sozialisten in die Arme werfen, um sie von der \n\nTat abzuhalten. \n\nIch komme zu meiner These zur\u00fcck, weshalb die soziale \n\nMarktwirtschaft der bessere Weg ist als der Sozialismus \n\nund der Kommunismus. Wenn wir das nebeneinanderstel-\n\nlen, kann man das auf einen kurzen Punkt bringen \u2013 und \n\ndas sagen wir in der Union \u2013: Karl Marx ist tot, Jesus lebt. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nRohwer. Er sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Es geht weiter \n\nmit Herrn Kollegen Homann f\u00fcr die SPD. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich k\u00f6nnte jetzt auch mit einem Zitat \n\nvon Karl Marx beginnen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Mach mal!) \n\naber diese sind meist aus dem Zusammenhang gerissen. \n\nJeder versucht sie am besten auf seine Weise zu interpre-\n\ntieren, der eine positiv, der andere negativ. Wir erleben in \n\nder Debatte genau das, was ich bef\u00fcrchtet habe: dass jeder \n\nversucht, seine Deutungshoheit von Karl Marx durchzu-\n\nsetzen. \n\nWir Sozialdemokraten erheben diesen Anspruch nicht, die \n\nDeutungshoheit \u00fcber Karl Marx zu haben. Aber das, was \n\nwir k\u00f6nnen und was wir f\u00fcr richtig halten, ist: Wir k\u00f6nnen \n\nihn kritisch w\u00fcrdigen. Seine Analyse der Arbeitsgesell-\n\nschaft des 19. Jahrhunderts pr\u00e4gt bis heute weltweit viele \n\n\u00f6konomische, politikwissenschaftliche und philosophi-\n\nsche Theorien; denn er hat die Gefahren eines z\u00fcgellosen \n\nKapitalismus analysiert, die im \u00dcbrigen damals wie heute \n\ngelten. Er war damit einer der wichtigen Impulsgeber der \n\ninternationalen Arbeitgeberbewegung, der Sozialdemo-\n\nkratie und auch der katholischen Soziallehre. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nDas sagen Sie mal Herrn Vieweg!) \n\nMan muss kein Marxist sein, um das Werk und die Be-\n\ndeutung von Karl Marx zu w\u00fcrdigen. Er hat aus unserer \n\nSicht ein gesamtgesellschaftliches Verm\u00e4chtnis. Denn \n\nMarx ging es nie um die Abschaffung der Arbeit, sondern \n\nes ging ihm darum, die entfremdete Form der Arbeit \n\ninfrage zu stellen und zu kritisieren. Arbeit diene nicht nur \n\nder Schaffung von Mehrwert f\u00fcr den Profit der Kapitalis-\n\nten, sondern Arbeit ist f\u00fcr Marx in seiner nicht entfremde-\n\nten Form sinnstiftend. \n\nWenn man das ins Heute \u00fcbersetzt, dann w\u00fcrde ich es so \n\nbeschreiben: Es geht nicht darum, zu leben, um zu arbei-\n\nten, sondern es geht darum, zu arbeiten, um zu leben. \n\nSeine Ideen hatten das Ziel, das Leben der Arbeiterinnen \n\nund Arbeiter zu verbessern, oder \u2013 anders gesagt \u2013 dass \n\ndie Menschen anst\u00e4ndig leben k\u00f6nnen und gerecht ent-\n\nlohnt werden. Er war der festen \u00dcberzeugung, dass das \n\n\u00fcber eine Revolution passiert. An dieser Stelle waren wir \n\nSozialdemokratinnen und Sozialdemokraten schon immer \n\nanderer Meinung, und wir haben uns vor \u00fcber 150 Jahren \n\ndazu entschieden, diese Ziele anders zu verfolgen, n\u00e4m-\n\nlich Schritt f\u00fcr Schritt im Praktischen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig \u2013 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Agenda 2010! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Der Zwischenruf ist nicht ganz falsch, dass auch bei der \n\nLINKEN nicht mehr viel von Revolution \u00fcbrig gebleiben \n\nist. Aber ich m\u00f6chte mich auf diese Debatte eigentlich gar \n\nnicht einlassen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Entschuldigung! Ich finde, ein 200. Geburtstag \u2013 wenn \n\nSie das Thema Karl Marx ernst nehmen \u2013 ist zu bedeu-\n\ntend, um sich jetzt hier in Klein-Klein-Debatten zu \n\nverheddern. Zum 200. Geburtstag von Karl Marx kann \n\nman einmal die enormen Ver\u00e4nderungen der Arbeitsge-\n\nsellschaft, die auch in seinem Sinne in den letzten 150 \n\nJahren passiert sind, w\u00fcrdigen. \n\nEs ist zum Beispiel der Ausbeutung in diesem Land an \n\nvielen Stellen ein Riegel vorgeschoben worden. Vor \u00fcber \n\n150 Jahren arbeiteten die Arbeiterinnen und Arbeiter noch \n\n10 bis 12 Stunden am Tag, und 1918 wurde eben der 8-\n\nStunden-Tag durchgesetzt, als Grundlage f\u00fcr die heutige \n\nArbeitszeitregelung. Wir diskutieren heute richtigerweise \n\n\u00fcber die 35-Stunden-Woche, und das ist richtig, da ist viel \n\npassiert. Wir sichern heute auch die Lebensrisiken mit \n\neiner Solidargemeinschaft ab und \u00fcberlassen die Arbeite-\n\nrinnen und Arbeiter nicht allein ihrem Schicksal. \n\nEs ist viel passiert. Die Lebenserwartung lag 1865 bei \n\nM\u00e4nnern bei 34 Jahren und bei Frauen bei 37 Jahren \u2013 \n\nheute bei \u00fcber 80. Das ist der gemeinsame Kampf f\u00fcr die \n\nSozialversicherungssysteme in dieser Gesellschaft. \n\nIch denke, wir haben auch heute die Garantie demokrati-\n\nscher Mitbestimmung. Die Idee, dass die Demokratie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6613 \n\nnicht am Werktor enden darf, ist eine der Grund\u00fcberzeu-\n\ngungen der Arbeiterbewegung, die von Marx ma\u00dfgeblich \n\ninspiriert wurde. \n\nNat\u00fcrlich ist die marxsche Theorie in der Revolution nicht \n\naufgegangen und er ist heute nach wie vor aktuell, wenn \n\nes darum geht, entgrenzten Kapitalismus im Blick zu \n\nhaben; der \u00dcberzeugung zu sein, dass autorit\u00e4re Regimes \n\nauch die Mitbestimmungsrechte in den Unternehmen \n\nbeschneiden; dass wir in Sachsen mehr Tarifl\u00f6hne, weni-\n\nger Niedrigl\u00f6hne und weniger Leih- und Zeitarbeit \n\nbrauchen. Aber es ist eben auch zum 200. Geburtstag \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, leider. \n\nHenning Homann, SPD: \u2013 der Augenblick, wo man \n\nMarx insofern interpretieren muss, dass vielleicht die \n\nRevolution der falsche R\u00fcckschluss war, sondern das \n\npraktische Leben der Menschen Tag f\u00fcr Tag zu verbessern \n\n\u2013 das ist Marx heute. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Homann, \n\nSPD-Fraktion, spricht jetzt Herr Kollege Beger f\u00fcr die \n\nFraktion AfD. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Zuerst einmal vielen Dank an DIE \n\nLINKE f\u00fcr den zweiten Teil des Debattenthemas \u201eGute \n\nArbeit hat einen Mehrwert\u201c \u2013 dazu sp\u00e4ter mehr. \n\nKarl Marx wurde am 5. Mai 1818 in Trier geboren. Ob \n\ndamit gen\u00fcgend aktueller Anlass f\u00fcr eine Debatte herge-\n\nstellt ist, sei dahingestellt. Ob Marx sich an seinem \n\nmedialen Mythos und der Vermarktung seines Namens \u2013 \n\nunter anderem gestrickt durch die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c \n\nmit einer huldvollen Wochenendbeilage \u2013 oder einer \n\nstaatlich finanzierten Filmf\u00f6rderung erfreut h\u00e4tte \u2013 ich \n\nwei\u00df es nicht. \n\nIch m\u00f6chte auch gar nicht so sehr \u00fcber die Person Karl \n\nMarx sprechen. Die Beschreibung \u00f6konomischer Prozesse \n\ndurch seine Person, unter anderem mit der Kritik an der \n\npolitischen \u00d6konomie, entfacht jedenfalls bis heute rege \n\nKontroversen. \n\nIndiskutabel ist jedoch eine Aktuelle Debatte, die einen \n\nKlassenkampf beschw\u00f6rt oder den Eindruck vermitteln \n\nm\u00f6chte, dass Wirtschaft eine Teilmenge von Gerechtigkeit \n\nist. Genau das implizieren Sie aber. Die Verkn\u00fcpfung von \n\nArbeit und Sozialem f\u00fchrt automatisch zur Debatte \u00fcber \n\nsoziale Gerechtigkeit. \n\nMeine Damen und Herren, Aufgabe der Wirtschaft ist es, \n\nknappe Ressourcen m\u00f6glichst effektiv zu verteilen und \n\nProduktionsfaktoren wie Arbeit und Kapital effizient \n\neinzusetzen. Das hat nichts mit Gerechtigkeit zu tun, im \n\nGegenteil, diese Verteilung ist rein gewinn- und nutzen-\n\norientiert. Wohlfahrtsverluste entstehen jedoch oft, wenn \n\nder Staat eingreift und private Monopole schafft oder \u00fcber \n\nEnteignungen oder F\u00f6rderungen Verknappungen oder \n\n\u00dcberproduktionen kreiert. \n\nSolche vermeintlichen Erfolgsmodelle haben noch nie \n\neine lange Lebensdauer aufweisen k\u00f6nnen. Planwirt-\n\nschaftlich organisierte VEB-Betriebe waren nie wettbe-\n\nwerbsf\u00e4hig. Auch insolvente Firmen wie die Philipp \n\nHolzmann AG konnten nicht gerettet werden. Die Produk-\n\ntion von Butterbergen in der Europ\u00e4ischen Union hat \n\nnirgendwo zu mehr Wohlstand gef\u00fchrt. Die Enteignung \n\nder herrschenden Klasse hat in der Geschichte weder in \n\nder Sowjetunion noch in der damaligen DDR einen \n\nMehrwert hervorgebracht. Auch gute Arbeit wurde dort \n\nnicht besser entlohnt als in den L\u00e4ndern mit freier Markt-\n\nwirtschaft. Fehlende Innovation f\u00fchrte vielmehr dazu, \n\ndass harte Arbeit nur zur Beschneidung des Wohlstands \n\nf\u00fchrte. \n\nDaher m\u00f6chte ich empfehlen, anstatt 200 Jahre in die \n\nVergangenheit zu schauen, einen Blick \u00fcber den Teller-\n\nrand zu wagen. \u2013 Mehr dazu in der zweiten Rederunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Beger folgt \n\nHerr Kollege Zschocke f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE, und \n\ndann haben wir schon das Ende der ersten Rederunde \n\nerreicht. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! \u201e200 Jahre Karl Marx: \n\nGute Arbeit hat Mehrwert \u2013 f\u00fcr ein sozial gerechtes \n\nSachsen!\u201c \u2013 das Gute an dem Debattentitel ist ja, dass \n\nman sich quasi aussuchen kann, wor\u00fcber man reden \n\nm\u00f6chte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDie Freiheit haben wir gelassen!) \n\nIch m\u00f6chte den Blick auf einen zentralen Bereich des \n\nThemas lenken, der auch aktuell sehr kontrovers disku-\n\ntiert wird, n\u00e4mlich auf die sozialen Berufe. \n\nEin durchschnittliches Altersheim beherbergt in Deutsch-\n\nland zwei Gruppen von Hilfsbed\u00fcrftigen: die Bewohner \n\nund die Pfleger. \u2013 Das ist ein Zitat des Komikers Nico \n\nSemsrott, der die dramatische Situation in der Altenpflege \n\nhier wunderbar auf den Punkt bringt. \u2013 Die Altenpflege \n\nsteht ja exemplarisch f\u00fcr viele Bereiche in der Sozialwirt-\n\nschaft, in denen es eben keine gute Arbeit mehr gibt und \n\nderen Wert und Mehrwert auch nicht gesch\u00e4tzt wird. Das \n\nf\u00fchrt insbesondere auch in Sachsen aktuell dazu, dass \n\nFachkr\u00e4fte wegen \u00dcberlastung h\u00e4ufig den Arbeitsplatz \n\nwechseln oder auch in Teilzeit wechseln oder sich zum \n\nBeispiel in Sachsen als Rettungssanit\u00e4ter ausbilden \n\nlassen, um dann in ein anderes Bundesland zu wechseln, \n\nweil dort besser bezahlt wird. \n\nMeine Damen und Herren, das ist ein ernstes Problem, \n\nweil die Gesundheits- und Sozialwirtschaft in Sachsen \n\nnach dem verarbeitenden Gewerbe eben die zweitgr\u00f6\u00dfte \n\nWirtschaftsbranche ist; dort ist fast jeder zehnte Arbeits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6614 \n\nplatz. Die Branche ist auch Wachstumsmotor und tr\u00e4gt \n\nma\u00dfgeblich zur Wertsch\u00f6pfung bei. Aber gut bezahlte \n\nArbeit und gute Arbeit mit guten Arbeitsbedingungen sind \n\nin dieser Branche selten. Die Besch\u00e4ftigten arbeiten \n\nprek\u00e4r, die Stellen sind oft befristet, h\u00e4ngen an unsicheren \n\nF\u00f6rdert\u00f6pfen, fallen dem Kostendruck zum Opfer. Beson-\n\nders bei der Krankenpflege oder bei der Altenpflege sind \n\ndie Bedingungen immer weniger menschengerecht. Es \n\nfehlen Pflegekr\u00e4fte, es fehlen Personalbemessungsgren-\n\nzen, die Arbeitsbelastung f\u00fcr den Einzelnen steigt immer \n\nmehr. \n\nWenn weniger Personal und mehr Aufgaben zusammen-\n\nkommen und dazu noch schlechte Bezahlung, dann setzt \n\ndas einen Teufelskreis in Gang. Die Berufe werden immer \n\nunattraktiver, der Nachwuchs bleibt aus, die Angebote \n\nwerden reduziert oder beendet, es gibt immer l\u00e4ngere \n\nWartelisten, Aufnahmestopps in Pflegeheimen ganz \n\naktuell. Wir sehen das in der Geburtshilfe, in der Jugend-\n\nhilfe, in vielen sozialen Angeboten und ganz besonders \n\ndramatisch in der medizinischen Versorgung. Also gerade \n\ndie Fachkr\u00e4fte \u2013 gerade diese Menschen, die daf\u00fcr sorgen, \n\ndass Menschen einen guten Weg ins Leben finden, dass \n\nsie gesund sind und gesund bleiben, dass sie in W\u00fcrde alt \n\nwerden k\u00f6nnen und gepflegt werden k\u00f6nnen, dass sie aus \n\nprek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen herausfinden \u2013 erleiden selbst \n\nk\u00f6rperliche und seelische \u00dcberlastung und stehen selbst \n\nin Gefahr, im Alter trotz Arbeit arm zu sein, meine Damen \n\nund Herren. \n\nTypisch f\u00fcr diese Branche, die in Sachsen sehr gro\u00df ist, \n\nsind kleine Firmen, Vereine oder Dienste, wo Besch\u00e4ftigte \n\noft tariflich ungebunden arbeiten, wo viele Anbieter eben \n\nauch mit wirtschaftlichen Schwierigkeiten k\u00e4mpfen, wo \n\nArbeit, die eigentlich qualifizierte Fachkr\u00e4fte erfordert, \n\nauf immer weniger Qualifizierte abgew\u00e4lzt oder sogar auf \n\nEhrenamtliche verlagert wird. Bei Einkommen und \n\nArbeitsbedingungen kann so ein regelrechter Sog nach \n\nunten entstehen \u2013 die Fachleute sprechen hier von einer \n\nsogenannten Soziosklerose. Diese schleichende Sozio-\n\nsklerose bedroht auch den Standort Sachsen. \n\nWenn wir heute aktuell \u00fcber ein sozial gerechtes Sachsen \n\nund \u00fcber gute Arbeit sprechen, dann m\u00fcssen wir auch \n\ndringend \u00fcber den Mehrwert guter Arbeit in der Gesund-\n\nheits- und Sozialwirtschaft sprechen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Zschocke \n\nbeendete die erste Rederunde f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nWir beginnen mit der zweiten Runde, und die einbringen-\n\nde Fraktion ergreift erneut das Wort. F\u00fcr DIE LINKE \n\nspricht Herr Kollege Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, in der Tat, \n\nMarx\u2018 Analyse stammt aus dem 19. Jahrhundert, aber \n\ndennoch ist sie nicht tot und sie ist auch nicht \u00fcberholt. \n\nMarx hat den Kapitalismus analysiert, er hat ihn aber \u2013 \n\nauch wenn das heute bisweilen behauptet wurde \u2013 kei-\n\nneswegs verdammt. Marx hat auch durchaus die ungeheu-\n\ner vorw\u00e4rtsdr\u00e4ngende Kraft im Kapitalismus beschrieben. \n\nRichtig ist aber auch: Zu Marx\u2018 Analyse geh\u00f6rt die \n\nwachsende Ungleichheit, Ausbeutung und Fremdbestim-\n\nmung dazu. Heute w\u00fcrde man sagen: permanente Arbeits-\n\nverdichtung. Oder die Frage, was viele Menschen heutzu-\n\ntage vor dem Stichwort Arbeit f\u00fcr null und Digitalisierung \n\numtreibt: Wird meine Arbeitskraft in der Verwertung \n\nmorgen \u00fcberhaupt noch gebraucht oder werde ich morgen \n\nvielleicht schon aussortiert? \n\nOder auf Sachsen bezogen, ganz aktuell: ein ausgepr\u00e4gter \n\nNiedriglohnsektor, der von der Staatsregierung lange Zeit \n\nals Standortfaktor gepriesen wurde, obwohl er doch \n\neigentlich nichts anderes war als die Missachtung der \n\narbeitenden Menschen und ihrer Arbeitsleistung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen uns auch heute \n\nwieder ganz konkret anschauen, dass diese Logik auch \n\nEingang in den \u00f6ffentlichen Dienst gefunden hat. Hier vor \n\nder T\u00fcr findet eine Demonstration von Mitarbeitern der \n\nstaatlichen Schlossbetriebe gGmbH statt, denen man \n\neinen eigentlich verhandelten Tariflohn vorenth\u00e4lt. \n\nMarx hat beschrieben, wie Soloselbstst\u00e4ndige ohne \n\nChancen sein werden, weil sie in einem freien Markt \n\npermanent an die Wand gedr\u00e4ngt werden, so wie sie \n\nschon heute wissen, dass sie in Zukunft von Altersarmut \n\nbedroht sein werden. \n\nMarx hat die obsz\u00f6nen Exzesse beschrieben, wie sich \n\nSpitzenmanager, losgel\u00f6st von tats\u00e4chlicher Leistung und \n\nauch losgel\u00f6st von m\u00f6glicher Verantwortung, permanent \n\ndie Taschen f\u00fcllen. \n\nMarx hat beschrieben, wie eine fortschreitende Konzen-\n\ntration des Kapitals bei wenigen vonstattengeht und wie \n\nKapitaleigner ihre Interessen mit ihrer Macht letztlich \n\nauch gegen Besch\u00e4ftigte durchsetzen k\u00f6nnen. Auch dazu \n\nein ganz konkretes Beispiel \u2013 ich sage nur: G\u00f6rlitz. Der \n\nKapitalismus, Kollege Rohwer, wie wir ihn erleben, ist \n\neben keine Leistungsgesellschaft, sondern eine Gesell-\n\nschaft, die auf Machtverh\u00e4ltnissen beruht. \n\nDie Presse und auch der Landtagspr\u00e4sident haben uns \n\ngefragt, ob wir heute die Revolution ausrufen wollen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nDas machen Sie doch nicht!) \n\n\u2013 Nein, das ist nicht der Punkt, \n\n(Zuruf von der CDU: Echt nicht?) \n\naber man muss sich tats\u00e4chlich fragen, wenn wir ein \n\nWirtschaftsgef\u00fcge haben, welches nicht den permanent \n\nversprochenen Segen bringt, sondern das auch das Poten-\n\nzial hat f\u00fcr eine Situation, dass die Abgeh\u00e4ngten so nicht \n\nweiterleben wollen und dass gesellschaftliche Eliten so \n\nnicht weiter agieren k\u00f6nnen. Das muss man ernst nehmen. \n\nWenn man es nicht ernst nimmt \u2013 das haben wir in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6615 \n\nVergangenheit tats\u00e4chlich mehrfach erlebt \u2013, dann kann es \n\nauch zum gewaltsamen Zusammenbruch ganzer Gesell-\n\nschaften f\u00fchren. \n\nNun wollen wir den Kopf nicht in den Sand stecken; denn \n\nder Kapitalismus ist \u2013 davon sind wir \u00fcberzeugt \u2013 kein \n\newig geltendes Naturgesetz. \n\nMarx hat richtig formuliert, er ist unter den konkreten \n\nUmst\u00e4nden seinerzeit, unter der konkreten Entwicklung \n\nder Produktivkr\u00e4fte entstanden. So ist er auch ein ver-\n\ng\u00e4ngliches Kind seiner Zeit. \n\nDas, meine Damen und Herren, wirft nat\u00fcrlich die Frage \n\nnach dem Danach auf. Es stellt sich die Frage nach den \n\nHerausforderungen der Digitalisierung, nach Industrie \n\n4.0, nach dem Internet der Dinge und danach, wie sich \n\nunsere Gesellschaft dadurch ver\u00e4ndern wird. Wie soll \n\nunsere Gesellschaft darauf reagieren? Ist unsere Demo-\n\nkratie, sind unsere Sozialsysteme darauf eingestellt? Ich \n\nglaube, viele, die l\u00e4nger dar\u00fcber nachdenken, werden \n\nunruhig, weil sie sp\u00fcren, dass das wahrscheinlich eher \n\nnicht der Fall ist. \n\nWerden wir in Zukunft mit den gleichen Ungerechtigkei-\n\nten leben, nur eben modernisiert und vielleicht digital und \n\nnoch versch\u00e4rft, oder erleben wir im Moment tats\u00e4chlich \n\neine Entwicklung der Produktivkr\u00e4fte, die das derzeit \n\nBestehende grundlegend ver\u00e4ndern wird? \n\nDabei sind wir auch wieder ganz konkret bei der Situation \n\nin Sachsen. So gut es ist, dass der Freistaat eine Strategie \n\n\u201eSachsen Digital\u201c hat, so muss man sagen, dass sie \n\neigentlich gesellschaftspolitisch weitgehend unkritisch ist \n\nund den ganzen Prozess eher von einer rein technologi-\n\nschen Seite betrachtet, ganz nach dem Gedanken: nur \n\nnicht den Anschluss verlieren. \n\nWir wollen keine Maschinenst\u00fcrmerei betreiben, aber \n\nauch keinen blinden Technikoptimismus. Technische \n\nNeuerungen im Kapitalismus tendieren dazu, in soziale \n\nZumutungen umzuschlagen, wenn sich an den politischen \n\nVerh\u00e4ltnissen nichts \u00e4ndert. \n\nAus der M\u00f6glichkeit ungeahnter Produktivit\u00e4tsfortschrit-\n\nte, aus der M\u00f6glichkeit, weniger zu arbeiten, wird so f\u00fcr \n\ndie einen das Versprechen, mehr zu leben, f\u00fcr die anderen \n\naber auch die Drohung von Erwerbslosigkeit und Prekari-\n\nsierung. \n\nArbeitszeitverk\u00fcrzung hei\u00dft die Herausforderung, wenn \n\nder technische Fortschritt allen n\u00fctzen soll. Das ist die \n\nDialektik der Digitalisierung. Dabei sind wir wieder ganz \n\nbei Marx. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Br\u00fcnler hat \n\njetzt f\u00fcr die einbringende Fraktion die zweite Rederunde \n\ner\u00f6ffnet. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nKollege Ittershagen. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Sehr geehrter Herr Landtags-\n\npr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! \n\nThema der aktuellen Debatte: 200 Jahre Karl Marx. Gute \n\nArbeit hat Mehrwert. F\u00fcr ein sozial gerechtes Sachsen. \u2013 \n\nNa ja, liebe Frau Schaper, selber darauf gekommen, oder \n\nwie seid Ihr zu dem Thema gekommen? \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: So wie Ihr!) \n\nGut, machen wir heute einmal etwas zu Karl Marx \u2013 \n\nanl\u00e4sslich des 200. Geburtstages vielleicht ein kleiner \n\nRahmen. \n\nIch bin dankbar f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, hier zu dem Thema \n\nzu sprechen. Ich habe mich ein wenig zur\u00fcckversetzt \n\ngef\u00fchlt in meine Zeit als Politikwissenschaftsstudent hier \n\nin Dresden bei Prof. Vorl\u00e4nder. Wir haben sehr oft \u00fcber \n\ndie Bedeutung von Karl Marx debattiert, und ich habe \n\nauch mit meinen linken Mitstudenten gestritten. Es war \n\neine interessante Zeit. Ich glaube, dort geh\u00f6rt Karl Marx \n\nauch hin: in die Uni, als Lehrstoff. Eine Relevanz f\u00fcr die \n\nFragen der heutigen Zeit, glaube ich, hat er nicht. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Haben Sie \n\nan der Uni aber nicht aufgepasst!) \n\n\u2013 Ja, Herr Gebhardt, zu Ihnen komme ich vielleicht noch \n\nsp\u00e4ter. \n\nMir ist auch etwas unklar, welchen Karl Marx Sie eigent-\n\nlich ansprechen: \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Mein Gott!) \n\nden Philosophen, den \u00d6konomen, den geistigen Vater der \n\nArbeiterbewegung \u2013 keine Ahnung. Man kann alles unter \n\nihm subsumieren. Man kann auch zu allem hier sprechen. \n\nIch beginne einmal mit einem Zitat: \u201eDie Geschichte aller \n\nbisherigen Gesellschaft ist die Geschichte von Klassen-\n\nk\u00e4mpfen.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, darum scheint \n\nes der LINKEN zu gehen, auch bei dieser Aktuellen \n\nDebatte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber es stimmt!) \n\nNicht Inhalt, sondern reiner Populismus, sage ich dazu. \n\nDoch eines steht fest: \u2013 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nM\u00fcssen Sie einmal den vielen \n\nHochschulen kundtun, Ihre Weisheit!) \n\n\u2013 Ja, alles gut; liebe Susi Schaper. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nOh! Es tut mir leid!) \n\nDer aus marxscher Sicht morbide und sich selbst \u00fcberle-\n\nbende Kapitalismus hat sich ja doch als weitaus flexibler \n\nund entwicklungsf\u00e4higer gezeigt, als es Karl Marx selbst \n\nprognostizierte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6616 \n\nDer von Karl Marx kritisierte Manchesterkapitalismus des \n\n19. Jahrhunderts ist eben nicht zu vergleichen mit der \n\nsozialen Marktwirtschaft von heute. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein! \u2013 Susanne \n\nSchaper, DIE LINKE: Aber er hat die gleiche \n\nEbene! Mensch, du hast es nicht verstanden!) \n\nAus der damaligen Perspektive betrachtet, w\u00e4re Marx mit \n\nunserem bestehenden System wahrscheinlich weit mehr \n\nzufrieden, als es DIE LINKEN glauben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Ganz sch\u00f6n spekulativ!) \n\nEs ist \u2013 das ist schon immer so gewesen \u2013 DIE LINKE \n\nselbst, welche die marxistische Theorie vereinfacht, \n\nverknappt und f\u00fcr ihre eigenen politischen Ziele urbar \n\nmacht. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Na ja!) \n\nDamit beabsichtigte die LINKE, das l\u00e4ngst \u00fcberwundene \n\nVehikel des Klassenkampfes in die heutige Zeit zu tragen, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nHast du sch\u00f6n gelernt!) \n\nauch wenn Sie versuchen, dies mit wohlfeilen Worten zu \n\nverpacken. Genau das ist das Problem. Das spaltet unsere \n\nGesellschaft. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nDas ist symptomatisch f\u00fcr die LINKEN in diesem Land. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, ja! Okay! \n\nArm und Reich spaltet die Gesellschaft!) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, nur weil Sie in Ihrem fr\u00fcheren Leben \n\nirgendwann einmal ein halbes Jahr lang etwas von Mar-\n\nxismus-Leninismus geh\u00f6rt haben, haben Sie Karl Marx \n\nnoch lange nicht verstanden. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Aber Sie, oder was!) \n\nWer Marx ins Feld f\u00fchrt, der darf aber nicht vergessen, \n\nwelches Leid und welches Elend im 20. Jahrhundert in \n\nseinem Namen angerichtet wurden. Auch das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit. Karl Marx hat auch immer etwas mit Marxis-\n\nmus zu tun. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Marx \n\nhat viel mit Marxismus zu tun!) \n\nMarxismus steht eben nicht f\u00fcr Demokratie, Freiheit, \n\nWerteorientierung und Pluralismus, sondern f\u00fcr genau das \n\nGegenteil, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Marxismus  \n\nhat etwas mit Marx zu tun, nicht umgekehrt!) \n\nWer meint, Karl Marx und seine Theorien vom Versuch \n\nder praktischen Anwendung \u2013 daran sind Sie schon \n\neinmal grandios gescheitert \u2013 trennen zu k\u00f6nnen, der \n\nbegeht einen schweren Irrtum. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, ich komme zum Schluss. \n\n(Oh-Rufe bei den LINKEN \u2013 Beifall \n\nder Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\n\u201eEin Gespenst geht um in Europa, das Gespenst des \n\nKommunismus\u201c, ein sehr beliebtes Zitat, aber, meine sehr \n\nverehrten Kollegen von den LINKEN, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nAber es ist sch\u00f6n, dass es wirkt!) \n\ndieses Gespenst haben die L\u00e4nder und die B\u00fcrger Osteu-\n\nropas 1989/1990 vertrieben, und zwar f\u00fcr immer. Also \n\nlassen Sie uns \u00fcber die wirklichen Probleme in diesem \n\nLand diskutieren. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Habe ich \n\nangesprochen! \u2013 Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nDie Schere zwischen Arm und Reich!) \n\nDar\u00fcber rede ich sehr gern mit Ihnen: \u00fcber die Pflege, \n\n\u00fcber die Bildung. \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Wenn Sie mir \n\nzugeh\u00f6rt h\u00e4tten, ich habe es versucht!) \n\n\u2013 Ja. Ja. \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Aber Sie \n\nhaben ja Ihre Ideologie heruntergeleiert!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es ist zwar noch Rede-\n\nzeit, aber Sie haben Ihre Rede abgeschlossen. Es gibt \n\nnoch andere parlamentarische Instrumente. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Ein halber Schlusssatz: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben noch Rede-\n\nbedarf. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Lassen Sie bitte Karl Marx \n\ndort, wo er hingeh\u00f6rt: auf dem Friedhof der Philosophen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Oh-Rufe bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Das war die CDU-\n\nFraktion. Jetzt gibt es eine Kurzintervention zu dem \n\ngerade geh\u00f6rten Redebeitrag. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ja, ich interveniere \n\nbez\u00fcglich des Vorwurfes, dass wir uns nicht mit der \n\naktuellen Situation auseinandersetzten. Genau das war das \n\nThema. Genau das ist die Frage: Warum ist Karl Marx \n\n200 Jahre nach seiner Geburt noch aktuell? Anstatt \n\nsachlich darauf einzugehen oder auf irgendeine Argumen-\n\ntation von wir haben die Schere zwischen Arm und Reich \n\nbenannt, wir haben die Herausforderungen der Digitalisie-\n\nrung, was mache ich eigentlich, wenn die Menschen auf \n\nArbeit keinen Kontakt mehr zueinander haben? Wie gehe \n\nich damit um? Teilzeit usw., was alles auf uns zukommt \u2013 \n\ndas sind aktuelle Probleme, die sich transformieren \n\nlassen. \n\nEs geht um die Analyse und die Fragestellung, und der \n\nEinzige, der hier ideologisch und dogmatisch vor sich hin \n\nredet, das sind ja wohl Sie, lieber Herr Ittershagen. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6617 \n\nw\u00e4re wirklich dankbar, wenn Sie mal mit Ihren Scheu-\n\nklappen aufh\u00f6ren w\u00fcrden und auch Herr Vieweg mit \n\ndiesem dumpfen Kitsch und der Folklore. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Jetzt bleiben Sie \n\ndoch mal ruhig! \u2013 Unruhe bei der CDU) \n\nEs ist einfach unterirdisch, dass Sie der Meinung sind, in \n\nIhrer konservativen Hegemonie, dass Sie allein hier \n\nThemen vorgeben, \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Noch lauter!) \n\nwie zum Beispiel \u201e500 Jahre Luther\u201c, und uns hier aus-\n\nspielen und irgendwo hineinreden wollen, was wir f\u00fcr \n\nThemen zu setzen haben. Ich glaube Ihnen auch, dass \n\nIhnen das wehtut zu h\u00f6ren, wie weit Sie im Freistaat \n\nSachsen mit sozialer Marktwirtschaft gekommen sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nGel\u00e4chter bei und Zurufe von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Ittershagen, \n\nbitte. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Eigentlich wollte ich dazu \n\nnichts weiter sagen, aber ich versuche es trotzdem einmal. \n\nHier geht es doch darum, dass wir die zentralen Probleme \n\nin diesem Land offen er\u00f6rtern. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir \n\nstreiten, das ist \u00fcberhaupt gar kein Thema, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nDann reden Sie doch dar\u00fcber!) \n\naber Marx bietet nicht das Instrumentarium dazu, die \n\nAntworten auf die Fragen dieser Gesellschaft zu finden, \n\nund das ist das Problem. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nUnd eines will ich Ihnen noch mal sagen: Wir sind mit \n\nfast 30 Jahren sozialer Marktwirtschaft weiter gekommen \n\nals Sie mit 40 Jahren Planwirtschaft, und das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit dazu. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Dann lassen Sie \n\nuns dar\u00fcber reden. Sie sind doch Wissenschaftler!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, ein bisschen M\u00e4\u00dfigung, bitte. \n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten \n\nder CDU und den LINKEN) \n\nIch lasse Sie sich jetzt alle etwas beruhigen, sonst hat der \n\nAntritt des n\u00e4chsten Redners keine Chance. \u2013 M\u00f6chte die \n\nSPD-Fraktion reden? \n\n(Anhaltende Wortwechsel zwischen  \n\nAbgeordneten der CDU und den LINKEN) \n\nIch kann auch gerne eine halbst\u00fcndige Pause einberufen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013 \n\nUnruhe im Saal) \n\nIch w\u00fcrde dann zum Mittag gehen und Sie hier streiten \n\nlassen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nGut, aber jetzt wieder zur Arbeit. Wird das Wort von der \n\nSPD-Fraktion noch einmal gew\u00fcnscht? \u2013 Es traut sich \n\ngleich niemand mehr nach vorn. AfD-Fraktion? \u2013 Ich \n\nfrage mal in die Runde: Gibt es noch Gespr\u00e4chsbedarf? \u2013 \n\nBitte, Herr Beger. \n\nMario Beger, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Angesichts der allgemeinen \n\nForderung im Debattentitel \u201eGute Arbeit hat Mehrwert \u2013 \n\nf\u00fcr ein sozial gerechtes Sachsen\u201c Folgendes: Der B\u00fcrger \n\nwird immer wieder behandelt, als k\u00f6nne er nicht eigen-\n\nverantwortlich handeln. Und in der Tat werden ihm viele \n\nSteine in den Weg gelegt. Seinen Sorgen und seiner \n\nVorsorge widmet sich daher zuallererst die deutsche \n\nSozialb\u00fcrokratie mal mehr, mal weniger erfolgreich. \n\nDiese sorgt jedoch weder f\u00fcr das beste Gesundheitssys-\n\ntem noch f\u00fcr die beste Bildung, auch nicht f\u00fcr die maxi-\n\nmale Arbeitsplatzsicherheit oder eine ausk\u00f6mmliche \n\nRente. \n\nWie sozial ist es denn, der arbeitenden Bev\u00f6lkerung, \n\nArbeitgebern und Arbeitnehmern \u00fcber Beitr\u00e4ge, Ver-\n\nbrauchs- und Verkehrssteuern zwei Drittel ihres Einkom-\n\nmens wegzunehmen, hart erarbeitetes und mehrfach \n\nversteuertes Verm\u00f6gen der B\u00fcrger \u00fcber die Erbschaftsteu-\n\ner zu entziehen, den deutschen Sparer mit bisher rund \n\n436 Milliarden Euro \u00fcber die Nullzinspolitik zu enteignen \n\nund dabei gleichzeitig die private Altersvorsorge massiv \n\nzu gef\u00e4hrden? Wie glaubw\u00fcrdig ist der Freistaat, wenn er \n\nein Projekt mit dem Namen \u201eGute Arbeit f\u00fcr Sachsen\u201c \n\nauflegt, gleichzeitig in seinen Beh\u00f6rden vielen Mitarbei-\n\ntern aber Vertr\u00e4ge mit sachgrundlosen Befristungen \n\nanbietet und sich vor dem R\u00fcckgriff auf das Arbeits-\n\nmarktinstrument Leiharbeit nicht scheut, sachgrundlose \n\nBefristungen und Leiharbeit in der Privatwirtschaft jedoch \n\nstark moralisierend gei\u00dfelt? \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe es angedeutet: Um zu \n\ndefinieren, was sozial ist, kann man \u00fcber den Tellerrand \n\nschauen. In der Schweiz gibt es eine Staatsbahn, auf die \n\ndie Menschen stolz sind, weil sie \u00fcber die Bestellung von \n\nStrecken mitentscheiden d\u00fcrfen. Es gibt viel h\u00f6here \n\nRenten. \u00dcber das Rentensystem haben die Menschen mit \n\nabgestimmt. Es gibt kein bedingungsloses Grundein-\n\nkommen, weil sich rund 77 % der Schweizer Bev\u00f6lkerung \n\ndagegen ausgesprochen haben. Was lernen wir daraus? \n\nDie Schweizer B\u00fcrger werden bei politischen Entschei-\n\ndungen einbezogen. Das nenne ich sozial. \n\nUnd in Deutschland geht es dem Fiskus so gut wie schon \n\nlange nicht mehr. Er hat im Jahr 2017 satte 4,1 % mehr an \n\nSteuern eingenommen als 2016. Das Steueraufkommen \n\nbelief sich in Deutschland auf rund 675 Milliarden Euro. \n\nZu diesem guten Ergebnis trugen ma\u00dfgeblich einkom-\n\nmens- und gewinnabh\u00e4ngige Steuerarten wie Lohnsteuer \n\nund K\u00f6rperschaftsteuer bei. Auch in Sachsen sprudeln die \n\nSteuerquellen flei\u00dfig. Fast in jedem Jahr m\u00fcssen die \n\nSteuersch\u00e4tzungen im Freistaat um mehrere hundert \n\nMillionen Euro nach oben korrigiert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6618 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Beger, Ihre \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\nMario Beger, AfD: Zu begr\u00fc\u00dfen w\u00e4re es, wenn der \n\nB\u00fcrger mit entscheiden d\u00fcrfte, wof\u00fcr das Geld ausgege-\n\nben wird. Lassen Sie uns in Zukunft doch einmal dar\u00fcber \n\ndebattieren und auch dar\u00fcber, wie wir endlich die Kosten \n\nf\u00fcr den Faktor Arbeit senken k\u00f6nnen, \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Beger, bitte! \n\nMario Beger, AfD: \u2013 sodass gute Arbeit wieder einen \n\nMehrwert f\u00fcr alle Menschen hat, die damit Geld verdie-\n\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Meine Damen und Herren! \u00dcber Karl Marx w\u00e4re \n\nin der Tat viel zu sagen, \u00fcber politische Indoktrination \n\nund \u00fcber das, was er tats\u00e4chlich geschrieben hat, aber \n\ndaf\u00fcr fehlt mir schlicht und ergreifend die Redezeit. Ich \n\nm\u00f6chte die heutige Debatte nutzen, um auf Realit\u00e4ten im \n\nJahr 2018 in Sachsen einzugehen. \n\nIn einer Anh\u00f6rung im letzten Sozialausschuss hat ein \n\nSachverst\u00e4ndiger einen sehr provozierenden Vergleich \n\naufgemacht. Er hat n\u00e4mlich vorgerechnet, was eine Kfz-\n\nWerkstatt f\u00fcr die Wartung eines unserer Fahrzeuge be-\n\nkommt und was ein Pflegedienst f\u00fcr die Pflege eines \n\nunserer Angeh\u00f6rigen bekommt. Diese Provokation \u2013 das \n\nwar eine Provokation \u2013 trifft aber den wunden Punkt, weil \n\nsie zeigt, wie Aufmerksamkeit und Wertsch\u00e4tzung in \n\nunserer Gesellschaft verteilt sind, und das hat sehr wenig \n\nmit Karl Marx zu tun. Das hat R\u00fcckwirkungen auf das \n\nImage von Berufen, auf das Image von Einrichtungen, auf \n\ndas, was Menschen als sinnstiftende Arbeit f\u00fcr sich \n\nentdecken und was unsere Arbeitswelt gerade ver\u00e4ndert. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich das der Koalition und der Staatsregie-\n\nrung ganz deutlich ins Stammbuch schreiben. \n\nNehmen Sie diese Ver\u00e4nderungen auf dem Arbeitsmarkt \n\nernst, nehmen Sie die Entwicklungen in unserer Gesell-\n\nschaft ernster. H\u00f6ren Sie auf, mit Verweis auf fehlende \n\nZust\u00e4ndigkeiten die Probleme von sich zu schieben. \n\nH\u00f6ren Sie auf mit der Sch\u00f6nf\u00e4rberei, mit der Relativie-\n\nrung offensichtlicher Probleme, und l\u00f6sen Sie endlich Ihre \n\nVersprechen ein. Ich habe im Koalitionsvertrag nachge-\n\nschaut: Sie haben zum Beispiel versprochen, die Abwan-\n\nderung von Fachkr\u00e4ften im Sozialbereich zu stoppen. \n\nNehmen Sie die Planungs- und Gestaltungsverantwortung \n\nauch f\u00fcr diesen Teil des Arbeitsmarktes als Aufgabe der \n\nStaatsregierung an und nutzen Sie die Stellschrauben. \n\nHerr Minister Dulig, bleiben Sie nicht bei der Kampagne \n\n\u201eGute Arbeit f\u00fcr Sachsen\u201c stehen. Erkennen Sie die \n\nZust\u00e4ndigkeiten, nutzen Sie die Einflussm\u00f6glichkeiten \n\nund vergessen Sie bitte dabei auch die sozialen Berufe \n\nnicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \n\nund die Fraktion DIE LINKE h\u00e4tten noch Redezeit. \u2013 \n\nHerr Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Da gehen wir doch tats\u00e4ch-\n\nlich noch mal vor. Ich denke, einige Sachen m\u00fcssen wir in \n\naller Sachlichkeit, in aller Ruhe gerader\u00fccken. Kollege \n\nIttershagen, wenn Ihnen nicht klar ist, wor\u00fcber wir hier \n\nsprechen, h\u00e4tten Sie sich vielleicht den Titel der Aktuellen \n\nDebatte noch einmal durchlesen sollen. Es ging hier nicht \n\num ein Seminar f\u00fcr Marxismus-Leninismus, sondern es \n\nging tats\u00e4chlich um Marx und sein wissenschaftliches \n\nWerk, das hei\u00dft, es geht um den Wissenschaftler und \n\n\u00d6konomen Marx, inwieweit er heute noch aktuell ist. \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nSie haben vorgeworfen, dass Marx von Klassenk\u00e4mpfen \n\ngesprochen hat. Nat\u00fcrlich hat er von Klassenk\u00e4mpfen \n\ngesprochen. Sie h\u00e4tten das Ganze im Kontext lesen \n\nm\u00fcssen und nicht nur ein Stichwort herausgreifen sollen. \n\nSie haben es augenscheinlich nicht gelesen und nicht \n\nbegriffen, wovon Sie hier \u00fcberhaupt irgendwelche Be-\n\nkenntnisse abblubbern, weil die Klassenk\u00e4mpfe, von \n\ndenen Marx sprach, letztlich ganz konkrete Interessen-\n\nkonflikte waren. Interessenkonflikte gibt es in einer \n\nGesellschaft. Interessenkonflikte gibt es auch in unserer \n\nGesellschaft. Wenn wir uns die Wirtschafts- und Finanz-\n\nkrise 2007 anschauen, was da die Ursachen waren \u2013 \u2013 \n\n(Robert Clemen, CDU: Nein, \n\nSie m\u00fcssen mal Karl Marx lesen!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu, da k\u00f6nnen Sie noch etwas lernen. Habe \n\nich gemacht, im Gegensatz zu Ihnen. \n\n(Zurufe der Abg. Robert Clemen und \n\nSteve Ittershagen, CDU \u2013 Lars Rohwer, CDU, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Rohwer, \n\nbitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Kollege Br\u00fcnler, weil Sie auf \n\ndie Theorie von Karl Marx abgehoben haben: Verstehe \n\nich Sie dann richtig, dass Sie heute die Auffassung vertre-\n\nten, dass man diese Klassenk\u00e4mpfe, die Sie da beschrei-\n\nben, mit Gewalt f\u00fchren soll? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die stehen \n\ngerade da drau\u00dfen vor dem Landtag! \n\nDie k\u00e4mpfen um ihren Tarifvertrag!) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, gehen Sie ans Mikro, dann k\u00f6nnen Sie \n\nmit mir reden. Ich stelle hier einfach eine Zwischenfrage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6619 \n\n(Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich darf noch einmal um Ruhe bitten. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nHerr Br\u00fcnler, wir warten jetzt so lange, bis es ruhig \n\ngeworden ist. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Ist in Ordnung. \n\n(Zurufe von der CDU: Unglaublich! \n\n\u201eAndere Klasse\u201c! Die Arbeitgeber  \n\nhaben manchmal noch weniger Geld!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt zwei Redner, die sich gern austauschen \n\nwollen. \u2013 So, ich denke, jetzt k\u00f6nnen wir fortfahren. \n\nLars Rohwer, CDU: Ich wollte ja nur auf die Frage \n\nhinaus \u2013 Herr Br\u00fcnler hatte jetzt genug Zeit, \u00fcber die \n\nAntwort nachzudenken \u2013, ob Sie diese Gewaltbereit-\n\nschaft, die in den Theorien von Marx zu lesen ist, auch \n\nheute so sehen. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Das ist unterm Strich ja der \n\nPunkt, an dem Sie Marx augenscheinlich nicht wirklich \n\ngelesen und verstanden haben. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nMarx ging es unterm Strich nicht darum. Er hat die \n\nM\u00f6glichkeit beschrieben, dass dies dazu f\u00fchren kann; \n\naber Marx ging es nicht darum, in irgendeiner Art und \n\nWeise permanente Gewalt zu predigen. Aber dass es \n\nKlassenk\u00e4mpfe tats\u00e4chlich gibt \u2013 \u2013 Ich habe vorhin schon \n\ngesagt: Heute stehen drau\u00dfen vor dem Landtag wieder \n\nMenschen, die f\u00fcr eine gerechte Entlohnung demonstrie-\n\nren. Oder denken Sie an Streiks. Das ist das, was Marx \n\nunter Klassenkampf verstanden hat. \n\n(Zurufe von der CDU und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Gehen Sie ans Mikrofon und blubbern Sie nicht hinein, \n\nwenn Sie etwas wissen wollen. Dann verstehe ich Sie \n\nauch. Aber vielleicht lohnt es sich auch gar nicht, dass ich \n\nSie verstehe. \n\n(Zuruf von der CDU: Sie wollen uns \n\nnicht verstehen, das ist Ihr Problem!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie einmal zu; dann k\u00f6nnen Sie vielleicht tat-\n\ns\u00e4chlich etwas lernen und Ihre Scheuklappen ablegen. \n\nDenken wir noch einmal an die Wirtschafts- und Finanz-\n\nkrise 2007 zur\u00fcck, eigentlich eine Entwicklung, die es gar \n\nnicht h\u00e4tte geben d\u00fcrfen. Wir hatten im Vorfeld Neolibe-\n\nralismus als die alles dominierende politische Ideologie. \n\nIch erinnere an das Schr\u00f6der-Blair-Papier. Man wollte die \n\nSozialdemokratie modernisieren \u2013 die SPD knaupelt heute \n\nnoch daran. Was war es in Deutschland konkret? Eine \n\nPrivatisierung der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge, eine \n\nK\u00fcrzung von Sozialausgaben, der Druck auf Besch\u00e4ftigte, \n\nSchleifung von K\u00fcndigungsschutz und eine Ausweitung \n\ndes Niedriglohnsektors bei gleichzeitiger Reduktion der \n\nBesteuerung der Kapitaleink\u00fcnfte. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nMan hat damals guten Gewissens geglaubt \u2013 das will ich \n\njetzt einmal unterstellen \u2013, auf diese Art und Weise nach \n\nvorn kommen und Krisen vermeiden zu k\u00f6nnen. \n\nDann hat es aber doch gekracht. Warum hat es gekracht? \n\nDa hilft es dann tats\u00e4chlich, einmal bei Marx nachzulesen. \n\nEs sind nicht die \u00d6lpreise oder irgendein schlechtes \n\nProduktionsklima oder Sozialleistungen schuld. Nein, es \n\nist der dem Kapitalismus innewohnende Drang nach \n\ngewinnbringenden Investitionen. Das mag auf den ersten \n\nBlick vielleicht absurd klingen. Aber was bedeutet das in \n\nder letzen Konsequenz? Durch permanenten Konkurrenz-\n\ndruck kommt es auf der einen Seite zu Arbeitsverdich-\n\ntung, auf der anderen Seite aber st\u00e4ndig auch zu For-\n\nschung, Entwicklung und Investition in moderne Maschi-\n\nnen \u2013 was Marx als Akkumulation des Kapitals beschrie-\n\nben hat. Das hat aber eben auch eine Kehrseite. Die \n\nKehrseite sind \u00dcberinvestition und \u00dcberproduktion, die \n\nletztlich keine Verwertung mehr finden. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch Schwachsinn!) \n\nWas passiert dann? Die Investitionen gehen in den Kapi-\n\ntalmarkt. Genau das haben wir erlebt. Sie gehen in Speku-\n\nlationsblasen und letztlich in ein Schneeballsystem \u2013 \n\neigentlich eine treffende Beschreibung dessen, was \n\nHedgefonds heutzutage tun. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nDann passiert genau das, was in dem ber\u00fchmten M\u00e4rchen \n\nvon Hans Christian Andersen beschrieben wurde: Das \n\ngeht so lange gut, bis der Erste sagt: Der Kaiser ist ja \n\neigentlich nackt! Dann merkt man, dass eine tats\u00e4chliche \n\nKapitalverwertung gar nicht mehr m\u00f6glich ist. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDie Ersch\u00fctterung, die daraus resultiert, merken Sie dann \n\nim gesamten Wirtschaftsgef\u00fcge. Verm\u00f6gen, das nur auf \n\ndem Papier existiert, f\u00e4llt in sich zusammen. Die Produk-\n\ntion kommt zum Erliegen. Arbeitspl\u00e4tze gehen verloren. \n\nWir haben einen r\u00fcckl\u00e4ufigen Konsum und weiter zu-\n\nr\u00fcckgehende Investitionen. Die Krise versch\u00e4rft sich. \n\n(Ines Springer, CDU: Und warum \n\nist dann die DDR pleite gegangen?) \n\n\u2013 Ja, an den gleichen Problemen. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nFrau Springer, auch Sie haben dieses Problem: Sie ver-\n\nwechseln das, was in der DDR passiert ist, mit dem, was \n\nMarx geschrieben hat. \n\n(Lachen der Abg. Ines Springer, CDU \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Das kann man  \n\ndoch nicht voneinander trennen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6620 \n\nSchauen Sie sich tats\u00e4chlich einmal an, worum es geht. \n\nVieles, was in seinem Namen getan wurde \u2013 \u2013 Ihre Argu-\n\nmentation ist genau das Gleiche, als w\u00fcrde ich sagen: Die \n\nKreuzz\u00fcge und die Hexenverbrennungen gehen eins zu \n\neins auf Jesus Christus zur\u00fcck. Da w\u00fcrden auch Sie \n\nsagen: Das stimmt nicht. \n\n(Unruhe \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nDas ist doch Quatsch! Das hat doch \n\n\u00fcberhaupt keinen Zusammenhang!) \n\n\u2013 Aber genau so argumentieren Sie. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Br\u00fcnler, Ihre \n\nRedezeit ist jetzt abgelaufen. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Ist in Ordnung. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Gott sei Dank!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der CDU \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht nicht so \n\naus. Herr Minister, Sie haben jetzt das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich habe mich mit Blick auf \n\nden Debattentitel ja schon etwas gewundert. \u201eGute Arbeit \n\nhat Mehrwert\u201c \u2013 da wei\u00df ich nicht, ob Sie Marx wirklich \n\nverstanden haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch als Sozialdemokrat freue mich nat\u00fcrlich, Ihnen das \n\nerkl\u00e4ren zu d\u00fcrfen. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nSie wissen doch aus Ihren Marx-Seminaren, dass im \n\nMarxismus erst die Ausbeutung der Arbeitskraft den \n\nMehrwert schafft. Der Mehrwert ist umso h\u00f6her, je besser \n\nArbeitskraft ausgebeutet werden kann. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nDas habe ich doch zitiert!) \n\nGenau das haben die Fr\u00fchkapitalisten ja auch erkannt und \n\ndie Arbeiter hemmungslos ausgenutzt. In diesem Sinne \n\nhat gute Arbeit keinen Mehrwert, sondern mindert ihn \n\nerheblich. Da h\u00e4tten Sie in Ihren Schulungen dann doch \n\nbesser aufpassen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAber jetzt im Ernst: Die Debatte halte ich schon f\u00fcr \n\ninteressant, denn die Gedanken von Marx zum Wert der \n\nArbeit sind ja weiterhin und immer wieder aktuell. Karl \n\nMarx, dessen Geburtstag sich am 5. Mai zum 200. Mal \n\nj\u00e4hrt, ist ohne Zweifel ein wegweisender Vordenker der \n\nArbeiterbewegung, aber eben auch eine ambivalente \n\nFigur der politischen Theoriegeschichte. Er hat die kollek-\n\ntive Erm\u00e4chtigung der Arbeiter im Betrieb und ihren \n\nKampf f\u00fcr den demokratischen Staat ja inspiriert. \n\nAber es haben sich eben auch totalit\u00e4re Systeme auf ihn \n\nberufen. Der Marxismus-Leninismus hat sein emanzipato-\n\nrisches Denken zum autorit\u00e4ren Dogma verzerrt. \n\nBis heute kann man aber sagen, dass das Denken von Karl \n\nMarx auch eine Quelle f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis des Kapitalis-\n\nmus und dessen Krisenanf\u00e4lligkeit ist. Es z\u00e4hlt allerdings \n\nzu den gro\u00dfen Irrt\u00fcmern der Marxschen Lehre, dass die \n\nGestaltbarkeit des Kapitalismus auf demokratisch-\n\nevolution\u00e4rem Wege f\u00fcr grunds\u00e4tzlich unm\u00f6glich gehal-\n\nten wird. Deshalb widerspreche ich Ihnen, Herr Br\u00fcnler. \n\nDas war n\u00e4mlich der Grund daf\u00fcr, weshalb sich \u2013 histo-\n\nrisch gesehen \u2013 die Arbeiterbewegung damals gespalten \n\nhat. Genau an dieser Frage hat sie sich gespalten: in SPD, \n\nUSPD und sp\u00e4ter KPD. Das war der Grund. \n\nVon daher muss man sich schon auch einmal kritisch \n\ndamit auseinandersetzen, welcher Weg vorgeschrieben \n\nwurde. Wir haben uns immer daf\u00fcr eingesetzt, auf einem \n\nreformatorischen Weg die konkrete Situation von Men-\n\nschen zu verbessern. Das gilt bis heute. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\nTats\u00e4chlich aber haben die Arbeiterbewegung und der \n\ndemokratische Rechtsstaat den Kapitalismus grunds\u00e4tz-\n\nlich reguliert und die Arbeitswelt humanisiert. Man kann \n\nauch sagen: Mit dieser Arbeiterbewegung wurde der Weg \n\nzur sozialen Marktwirtschaft geebnet, denn die Arbeiter-\n\nbewegung hat die Arbeitswelt freier, gesicherter und \n\ngerechter gemacht. \n\nFakt ist aber auch, dass dieser evolution\u00e4re Prozess nie an \n\nsein Ende gelangt. Es gibt kein Ende der Geschichte. Aber \n\nes gibt eben R\u00fcckschritte. \n\nMit Blick auf Sachsen kann man die Probleme durchaus \n\nsehen. Niedrigl\u00f6hne, aufgrund derer ein Drittel der Ar-\n\nbeitnehmer unter die Armutsgrenze zu rutschen droht, \n\nMindestlohnregelungen, die unterlaufen werden, die \n\nFrage nach der internationalen Gerechtigkeit. Sie k\u00f6nnen \n\nauch einmal in den Sachsen-Monitor schauen: 78 % der \n\ns\u00e4chsischen Arbeiterinnen und Arbeiter stellen fest, sie \n\nerhalten in der Gesellschaft nicht ihren gerechten Anteil. \n\nDer Begriff \u201egute Arbeit\u201c bleibt dabei ein Leitbild der \n\narbeitspolitischen Diskussionen der deutschen und der \n\ninternationalen Gewerkschaftsbewegung. Das umfasst \n\nsozusagen guten Lohn, Besch\u00e4ftigungssicherheit, Arbeits-\n\nschutz, Mitbestimmung, Aufstiegs- und Weiterbildungs-\n\nchancen. Gute Arbeit ist das Ziel der Gestaltung der \n\nArbeitsbedingungen. Das beweist gleichzeitig aber auch \n\ndie Gestaltbarkeit unter kapitalistischen Bedingungen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Gute Arbeit zu schaffen hei\u00dft, die \n\nzentrale Bedeutung der Erwerbsarbeit f\u00fcr das Leben der \n\nMenschen anzuerkennen: Erwerbsarbeit als Quelle f\u00fcr \n\nEinkommen, f\u00fcr soziale Sicherheit, f\u00fcr soziale Beziehun-\n\ngen, zur Identifikation, f\u00fcr die Frage des Selbstwertes. \n\nWenn man einmal historisch schaut, warum eine Arbei-\n\nterbewegung entstanden ist, stellt man fest, dass es darum \n\nging, dass die Menschen damals trotz ihrer Arbeit und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6621 \n\nerbrachter Leistungen keine finanzielle, soziale, demokra-\n\ntische und kulturelle Teilhabe und keine Sicherheit als \n\nGegenleistung erhielten, weil sie durch schlechte, miese \n\nArbeitsbedingungen ausgebeutet wurden. Diese Frauen \n\nund M\u00e4nner wollten anerkannte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nsein, weil sie arbeiten. Sie wollten im Alter nach langer \n\nArbeitsleistung nicht in Armut versinken, sondern ihren \n\nAnteil am gesellschaftlichen Leben haben. Sie wollten \n\ngleiche Chancen auf sozialen Aufstieg, wollten ein Leben \n\nnach der Arbeit f\u00fchren und sich dieses auch leisten \n\nk\u00f6nnen. \n\nZusammengefasst hei\u00dft das: Sie wollten gutes Leben und \n\nsie wollten gute Arbeit. Es muss daher f\u00fcr jede Regierung \n\neine zentrale Aufgabe sein, alles in ihrer Macht Stehende \n\nzu tun, um mehr Menschen an guter Arbeit teilhaben zu \n\nlassen. Hier haben wir als Industrieland Sachsen unsere \n\nTradition. Arbeit hat in Sachsen eine gro\u00dfe Tradition, \n\ndenn die Menschen, die hier flei\u00dfig zupacken und solida-\n\nrisch leben und arbeiten, wollen auch zeigen, dass sie sich \n\nmit ihrer eigenen Kraft, mit ihrer H\u00e4nde Arbeit ern\u00e4hren \n\nk\u00f6nnen, leben k\u00f6nnen, f\u00fcr ihre Familien sorgen k\u00f6nnen. \n\nAber wenn wir auf die letzten 27 Jahre schauen, dann \n\nsehen wir auch eine sehr ambivalente Entwicklung. Wir \n\nhaben viele Menschen, die ihre Chancen genutzt haben, \n\ndie hier arbeiten, sich selbst verwirklichen konnten. Wir \n\nhaben viele Menschen, die als Unternehmer t\u00e4tig waren, \n\num eine wirtschaftliche Grundlage f\u00fcr Wohlstand zu \n\nschaffen. Wir haben nat\u00fcrlich auch viele Menschen, die \n\ngerade in den Neunzigerjahren von der Bedrohung betrof-\n\nfen waren, ihre Arbeit zu verlieren, oder sie haben sie \n\nverloren. Das hat sich durchaus auch kollektiv ins Ge-\n\nd\u00e4chtnis der Menschen in unserem Land eingebrannt. \n\nNur, selbst wenn es daf\u00fcr eine historische Begr\u00fcndung \n\ngibt, d\u00fcrfen wir so etwas nie hinnehmen. \n\nMit Blick auf den heutigen Arbeitsmarkt kann man noch \n\neinmal sagen: Er hat sich erfolgreich entwickelt. Das kann \n\nman an den Zahlen sehen. Die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen in \n\nSachsen hat den h\u00f6chsten Stand seit 1991 erreicht. Nahe-\n\nzu 76 % der Einwohner sind erwerbst\u00e4tig \u2013 eine der \n\nh\u00f6chsten Quoten bundesweit. Die Arbeitslosenquote ist \n\nmit 6,7 % auf dem niedrigsten Stand seit ihrer Erfassung \n\nund die Bruttol\u00f6hne und Geh\u00e4lter liegen mittlerweile bei \n\n81 % des deutschen Durchschnitts. In Sachsen sind die \n\nL\u00f6hne dadurch deutlich st\u00e4rker angestiegen als im Durch-\n\nschnitt. \n\nDas reicht noch nicht aus. Mein Ziel bleibt schon gleiche \n\nL\u00f6hne, gar keine Frage. Aber ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\nmeinen Widerspruch zu Ihrer Rede von vorhin unterset-\n\nzen. Sie haben dogmatisch gesagt, diese Staatsregierung \n\ntue nichts in dieser Frage. Sie hatten es schon deutlicher \n\nformuliert. Darum sage ich: Sie wollten wieder mit Ihrem \n\nNischel durch die Wand. Vorsicht! Denn das, was wir \n\nmachen, ist eine aktive Arbeitsmarktpolitik \u2013 endlich \n\nwieder in Sachsen. Mit einem Tarifbonus f\u00fcr unsere \n\nwichtigsten Wirtschaftsf\u00f6rderinstrumente, egal, ob jetzt \n\nGTA oder die Mittelstandsrichtlinie, st\u00e4rken wir die \n\nTarifbindung. Mit der Fachkr\u00e4fteallianz verfolgen wir \n\neinen sozialpartnerschaftlichen Weg. Wir vermitteln \n\nLangzeitarbeitslosen zus\u00e4tzlich Chancen auf dem Ar-\n\nbeitsmarkt mit unserem sozialen Arbeitsmarkt oder mit \n\ndem Programm TANDEM. Wir f\u00f6rdern die berufliche \n\nAus- und Weiterbildung \u00fcber den Europ\u00e4ischen Sozial-\n\nfonds. Wir nehmen das auch als Herausforderung an. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal deutlich sagen, dass ich \n\ngerade Ihren ersten Redebeitrag, lieber Kollege Zschocke, \n\ninhaltlich unterschreibe: Beim Thema soziale Arbeit \n\nliegen tats\u00e4chlich die gr\u00f6\u00dften Herausforderungen vor uns. \n\nDas d\u00fcrfte Sie aber auch nicht \u00fcberraschen, da wir gerade \n\n\u00fcber den Wert sozialer Arbeit hier schon sehr h\u00e4ufig \n\ngesprochen haben, weil wir wissen, was wir dort f\u00fcr einen \n\nNachholbedarf haben, aber wo wir gemeinsam mit der \n\nBundesregierung Wege suchen; denn ein Teil davon ist \n\nauch bundespolitisch steuerbar. Ich meine, dass uns die \n\nVoraussetzungen, die im neuen Koalitionsvertrag daf\u00fcr \n\nangelegt sind, helfen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDer Appell f\u00fcr gute Arbeit hei\u00dft aber auch, die Bedeutung \n\nguter Erwerbsarbeit anzuerkennen. Gute Arbeit hei\u00dft \n\nnicht einfach, Transfereinkommen zu steigern. In einer \n\nWelt der guten Arbeit sch\u00fctzt und erm\u00e4chtigt ein solidari-\n\nscher Sozialstaat die Gewerkschaften und die Mitbestim-\n\nmung. Wer dagegen, wie einige ma\u00dfgebliche Teile auch \n\nvon Ihnen, ein bedingungsloses Grundeinkommen fordert, \n\nstellt die Voraussetzungen f\u00fcr gute Arbeit infrage. Das \n\nwollen wir nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \n\nAktuelle Debatte beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Martin Dulig, \n\nzum Thema \u201eAusbau- und Erhaltungsstrategie Staatsstra-\n\n\u00dfen 2030\u201c. Anschlie\u00dfend haben die Fraktionen die Gele-\n\ngenheit, den Minister zu befragen. \n\nIn der zweiten Runde kommt das Thema von der Fraktion \n\nGR\u00dcNE \u201eFestlegung von Sicherheitsleistungen durch \n\nBergbautreibende im Braunkohlenbergbau\u201c dazu. \n\nIch erteile jetzt dem Staatsminister das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6622 \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Zur Kabinettspressekonferenz \n\nam 30. Mai 2017 habe ich die Einf\u00fchrung einer Ausbau- \n\nund Erhaltungsstrategie f\u00fcr die Staatsstra\u00dfen im Freistaat \n\nSachsen f\u00fcr 2018 angek\u00fcndigt. In der Zwischenzeit haben \n\ndie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter meines Hauses die \n\nInhalte des Strategiepapiers umfangreich vorgestellt und \n\nintensiv und konstruktiv diskutiert \u2013 in der Stra\u00dfenbau-\n\nverwaltung selbst wie auch in den Gremien des St\u00e4dte- \n\nund Gemeindetages, des S\u00e4chsischen Landkreistages \n\nsowie in den Aussch\u00fcssen des Landtags. \n\nSeit dem 1. Januar dieses Jahres ist die S\u00e4chsische Stra-\n\n\u00dfenbauverwaltung verbindlich zur Anwendung des \n\nStrategiepapiers angewiesen. Damit die Umsetzung der \n\nStrategie gelingt, ist einerseits das Stra\u00dfennetz mit seiner \n\nL\u00e4nge von rund 4 800 Kilometern in seiner Gesamtheit in \n\nden Blick zu nehmen. Zum anderen bedarf die Umsetzung \n\nder Strategie einer klaren Priorisierung. Wichtigstes \n\nKriterium ist die Verkehrsbedeutung. Sie beschreibt die \n\nVerbindung von Grund-, Mittel- und Oberzentren ma\u00df-\n\ngeblich auf der Basis der Verkehrsbelegung. Danach \n\nklassifizieren wir das s\u00e4chsische Stra\u00dfennetz wie folgt: in \n\ndas Kernnetz mit der Netzklasse S1 \u2013 dieses dient dem \n\n\u00fcberregionalen Verkehr und hat eine hohe Verkehrsbelas-\n\ntung \u2013, in ein erweitertes Kernnetz, das ist die Netzklasse \n\nS2 \u2013 diese dient dem regionalen Verkehr und hat eine \n\ngeringere Verkehrsbelastung \u2013 und in das sonstige Netz, \n\ndas wir mit der Netzklasse S3 bezeichnen \u2013 dieses dient \n\ndem nahr\u00e4umigen Verkehr mit sehr geringer Verkehrsbe-\n\nlastung. \n\nZiel ist es nun, den Erhaltungszustand der Staatsstra\u00dfen \n\ninsgesamt und die Leistungsf\u00e4higkeit im Hauptnetz, also \n\nin S1 und S2, nachhaltig zu verbessern. Das Strategiepa-\n\npier definiert folgende Oberziele: \n\nErstens die bedarfsgerechte Erhaltung aller Staatsstra\u00dfen \n\nim S1-, im S2- und insbesondere im S3-Netz. Das hei\u00dft, \n\nkeine Stra\u00dfe, egal welcher Kategorie, wird aufgegeben \n\noder nicht mehr erhalten. \n\nZweitens den wirtschaftlichen und ressourcensparenden \n\nAusbau des Hauptnetzes, also S1 und S2, der Staatsstra-\n\n\u00dfen. \n\nIm Strategiepapier wird auch der Finanzbedarf dargestellt. \n\nDanach sind circa 40 Millionen Euro pro Jahr f\u00fcr Stra\u00dfen \n\nund circa 14 Millionen Euro f\u00fcr Ingenieurbauwerke \n\nerforderlich, um den Erhaltungszustand auf dem aktuellen \n\nNiveau zu halten. Erhaltungsinvestitionen sollen bedarfs-\n\ngerecht erfolgen. F\u00fcr die jeweiligen Netzklassen werden \n\nBudgets gebildet mit dem Schl\u00fcssel 25 % f\u00fcr das S1-\n\nNetz, 40 % f\u00fcr das S2-Netz und 35 % f\u00fcr das S3-Netz. \n\nDar\u00fcber hinausgehende Investitionen erm\u00f6glichen die \n\nsukzessive Zustandsverbesserung der Staatsstra\u00dfen. F\u00fcr \n\nden bedarfsgerechten Ausbau werden wir j\u00e4hrlich rund 20 \n\nbis 25 Millionen Euro zus\u00e4tzlich veranschlagen. \n\nWas ver\u00e4ndert sich denn jetzt gegen\u00fcber dem bisherigen \n\nAgieren? Die Stra\u00dfenbauverwaltung erh\u00e4lt den klaren \n\nAuftrag, ihr Handeln vorrangig auf den Erhalt der vor-\n\nhandenen Stra\u00dfeninfrastruktur auszurichten. Anders \n\nausgedr\u00fcckt: Erhalt geht vor Ausbau und Ausbau geht vor \n\nNeubau. \n\nDiese Kernvorgabe wird sich bei der Gr\u00f6\u00dfenordnung in \n\nder Zuweisung der veranschlagten Haushaltsmittel zu-\n\nk\u00fcnftiger Landeshaushalte auch widerspiegeln. Was \n\nbedeutet das jetzt f\u00fcr unsere Stra\u00dfen? Den Erhaltungs-\n\nma\u00dfnahmen, insbesondere im S3-Netz, wird zuk\u00fcnftig \n\neine deutlich h\u00f6here Priorit\u00e4t beigemessen. Insgesamt \n\nk\u00f6nnen so mehr Staatsstra\u00dfen jedes Jahr insbesondere im \n\nl\u00e4ndlichen Raum erhalten werden. Es gibt klare und \n\nnachvollziehbare Kriterien. Das Motto: \u201eWer am lautesten \n\nruft, bekommt seine Stra\u00dfe gebaut\u201c, ist vom Tisch. Bei \n\nder Erhaltung von Stra\u00dfen wird endlich die notwendige \n\nKontinuit\u00e4t hergestellt. Einzelma\u00dfnahmen und Erhal-\n\ntungsumfang legt weiterhin das Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau \n\nund Verkehr fest. \n\nWas sind die Vorteile dieser Strategie? Die Strategie \n\nschafft erstmals die Voraussetzungen, um netzklassenbe-\n\nzogen regionale Handlungsschwerpunkte zu setzen. Sie \n\nist ein deutliches Bekenntnis zur Bestandswahrung und \n\nzur Verbesserung der Stra\u00dfeninfrastruktur gerade im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Zuk\u00fcnftig flie\u00dft etwa ein Drittel der \n\nErhaltungsmittel in das sonstige Netz. Dies wird ma\u00dfgeb-\n\nlich zur Verbesserung der Stra\u00dfeninfrastruktur insbeson-\n\ndere im l\u00e4ndlichen Raum beitragen und die Erreichbarkeit \n\nder Orte sicherstellen. Stark frequentierte Hauptachsen \n\nm\u00fcssen durchg\u00e4ngig gut ausgebaut sein. \n\nDas Hauptnetz der Staatsstra\u00dfen hat gemeinsam mit den \n\nBundesstra\u00dfen eine verkehrliche B\u00fcndelungsfunktion und \n\nist von zentraler Bedeutung f\u00fcr die Wirtschaftsverkehre. \n\nDie Ausbau- und Erhaltungsstrategie ist nicht statisch. \n\nVerkehrsentwicklungen und \u00c4nderungen des Unfallge-\n\nschehens oder aktuelle Stra\u00dfenzustandserfassungen finden \n\nEingang bei ihrer Umsetzung. \n\nWie geht es jetzt weiter \u2013 was sind die n\u00e4chsten Schritte? \n\nF\u00fcr die Ausbauma\u00dfnahmen gelten die Festlegungen des \n\nStrategiepapiers unmittelbar. F\u00fcr Erhaltungsma\u00dfnahmen \n\nerfolgt derzeit nochmals eine Aktualisierung der Dring-\n\nlichkeitsreihungen. Darauf aufbauend wird im Herbst \n\n2018 ein mittelfristiges Bauprogramm, und zwar f\u00fcr die \n\nJahre 2019 bis 2022, f\u00fcr die Staatsstra\u00dfen erstellt. Die \n\nvollst\u00e4ndige Umsetzung der Strategie erfolgt ab 2019. \n\nUnabh\u00e4ngig von dieser Zeitschiene werden jedoch bereits \n\nim laufenden Bauprogramm Erhaltungsma\u00dfnahmen nach \n\nder Ma\u00dfgabe des Strategiepapiers umgesetzt. Um bereits \n\nim laufenden Haushaltsjahr das Engagement bei Erhal-\n\ntung und Ausbau im Staatsstra\u00dfenbau zu erh\u00f6hen, wurde \n\neine Verst\u00e4rkung der Haushaltsmittel um weitere \n\n40 Millionen Euro f\u00fcr Planung und Bau beantragt. \n\nDer Haushalts- und Finanzausschuss hat diese zus\u00e4tzli-\n\nchen Mittel zwischenzeitlich \u2013 und zwar am 28. Februar \u2013 \n\nbewilligt. Daf\u00fcr herzlichen Dank! \n\nVielen Dank aber auch erst einmal f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\n\nkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6623 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nMinister, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Wir beginnen jetzt mit \n\nder ersten Fragerunde. Es beginnt die CDU-Fraktion. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Staatsminister, ich habe zum \n\nThema Ausbau- und Erhaltungsstrategie zwei kleinere \n\nNachfragen: Zum einen geht es um die Haushaltsans\u00e4tze, \n\ndie sich in den kommenden Doppelhaushalten wiederfin-\n\nden. Wie k\u00f6nnen diese mit den Forderungen aus dem \n\nBericht des S\u00e4chsischen Rechnungshofes bzw. Baukapa-\n\nzit\u00e4ten der Bauunternehmen in Einklang gebracht wer-\n\nden? \n\nZum anderen w\u00fcrde mich bez\u00fcglich des Themas Perso-\n\nnaleinsatz Folgendes interessieren: Es ist ja zus\u00e4tzliches \n\nPersonal eingestellt worden. Wie ist dieses im SMWA \n\noder den nachgelagerten Bereichen mit Blick auf den \n\nStaatsstra\u00dfenbau angepasst worden? Welche Beschleuni-\n\ngungen des Ausbau- und Erhaltungsprozesses im Staats-\n\nstra\u00dfenbau k\u00f6nnen damit zeitlich erzielt werden? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben mit der Ausbau- und Erhal-\n\ntungsstrategie und den daf\u00fcr veranschlagten Mitteln erst \n\neinmal eine Systematik geschaffen, um dem tats\u00e4chlichen, \n\naktuellen Bedarf gerecht zu werden. Was wir damit aber \n\nnicht erreichen werden, ist eine sukzessive Verbesserung \n\ndes Zustandes, weil wir nat\u00fcrlich \u2013 ich erinnere an den \n\nRechnungshofbericht \u2013 einen erheblichen Nachholbedarf \n\nbei den Erhaltungs- und Ausbauma\u00dfnahmen haben. \n\nDeshalb arbeiten wir mit zwei Szenarien. Eines davon \n\narbeitet mit der Haushaltssituation und den Beschl\u00fcssen \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses sowie mit der \n\nFrage, was wir damit machen k\u00f6nnen. Daran schlie\u00dft sich \n\ndie Frage an, die wir bei den n\u00e4chsten Haushaltsverhand-\n\nlungen noch kl\u00e4ren m\u00fcssen, n\u00e4mlich inwieweit wir mit \n\neiner gewissen Dynamisierung tats\u00e4chlich zu einer Ver-\n\nbesserung kommen. \n\nIch kann das noch einmal klar in Zahlen sagen, wie sich \n\nunsere Strategie finanziell niederschl\u00e4gt: Wenn es darum \n\ngeht, den Status quo zu erhalten, brauchen wir f\u00fcr den \n\nErhalt der Stra\u00dfen rund 40 Millionen Euro pro Jahr und \n\n14 Millionen Euro pro Jahr f\u00fcr den Erhalt von Bauwer-\n\nken. Das macht zusammen 54 Millionen Euro. Wenn es \n\naber darum geht, den Zustand sukzessive zu verbessern, \n\ndann rechnen wir mit 50 Millionen Euro f\u00fcr den Erhalt \n\nvon Stra\u00dfen und 16,5 Millionen Euro f\u00fcr den Erhalt von \n\nBauwerken. Dazu kommen noch Kosten f\u00fcr den Ausbau \n\nin H\u00f6he von ungef\u00e4hr 20 bis 25 Millionen Euro pro Jahr. \n\nVon daher werden wir uns bei den Haushaltsverhandlun-\n\ngen darauf verst\u00e4ndigen m\u00fcssen. Es ist kein Geheimnis, \n\ndass ich sehr daf\u00fcr werbe, eine Strategie der Verbesserung \n\ndes Zustandes zu fahren. Denn nicht nur der Rechnungs-\n\nhof hat hier den Finger in die Wunde gelegt, sondern jeder \n\nB\u00fcrger, der auf der Stra\u00dfe f\u00e4hrt, wei\u00df genau, wo die \n\nSchlagl\u00f6cher sind. \n\nZur zweiten Frage, die sich auf die personelle Ausstattung \n\nbezog: Wir wissen, dass wir uns immer in der Situation \n\neines Flaschenhalses befinden. Wo sind die Engp\u00e4sse bei \n\nder Bearbeitung von Antr\u00e4gen und bei Genehmigungen? \n\nWir haben durchaus festgestellt, dass aufgrund des Perso-\n\nnalabbaus der letzten Jahre dort eine Verknappung in den \n\nf\u00fcr uns wichtigen Bereichen des Landesamtes f\u00fcr Stra-\n\n\u00dfenbau und Verkehr stattgefunden hat. Wir haben dann \n\ndank Ihnen durch den Beschluss im Haushalt zus\u00e4tzliche \n\nAnstellungsm\u00f6glichkeiten geschaffen. Insgesamt haben \n\nwir im M\u00e4rz letzten Jahres dem Landesamt 33 Vollzeit-\n\n\u00e4quivalente zugewiesen. Auch diese Stellen sind mittler-\n\nweile fast alle besetzt \u2013 bis auf zwei, bei denen die Aus-\n\nschreibung wiederholt werden musste. Ansonsten ist das \n\nLandesamt voll arbeitsf\u00e4hig. Wir haben nat\u00fcrlich auch \n\ndarauf geachtet, dass diese Stellen dorthin gesetzt werden, \n\nwo bisher der erw\u00e4hnte Flaschenhals entstanden ist. Das \n\nbetraf die Bereich Vergabe, Planung, konstruktiver Inge-\n\nnieurbau sowie Umweltschutz. \n\nInwieweit wir weitere Personalanpassungen ben\u00f6tigen, \n\nm\u00fcssen wir bei den Haushaltsverhandlungen sehen. Das \n\nist zumindest das, was wir zu den Beschl\u00fcssen in Umset-\n\nzung gebracht haben, die wir damals gemeinsam hier \n\nw\u00e4hrend der Haushaltsverhandlungen gef\u00fchrt haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\nwird durch den Abg. B\u00f6hme von der Linksfraktion \n\ngestellt. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Minister, ich habe in \n\nden Ausf\u00fchrungen zur Staatsstra\u00dfenstrategie keinerlei \n\nAngaben zu einer \u00dcberdimensionierung von Staatsstra\u00dfen \n\ngefunden. Sie kennen vielleicht die Studie der TU Dres-\n\nden, die das einmal verdeutlicht hat. Daher meine Frage: \n\nKennen Sie diese Studie? Wenn ja, planen Sie entspre-\n\nchende Ma\u00dfnahmen hierzu, um dieses Thema einer \n\n\u00dcberdimensionierung von Staatsstra\u00dfen anzugehen bzw. \n\nsolche abzubauen? Das w\u00e4re ja eigentlich auch Teil einer \n\nsolchen Staatsstra\u00dfenstrategie. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Unsere Priorit\u00e4t ist klar: Sie hei\u00dft \u201eErhalt \n\nvor Neubau\u201c. Wenn Sie sich \u00fcberlegen, wie Sie Ihre \n\nRessourcen einsetzen und jetzt entscheiden m\u00fcssten, ob \n\nsie einen R\u00fcckbau von \u00dcberkapazit\u00e4ten durchf\u00fchren oder \n\nob Sie in den Erhalt investieren, dann ist meine Antwort \n\nklar. Ich werde in den Erhalt investieren; denn ich werde \n\nauch nicht zulassen \u2013 deswegen reden wir vom Status quo \n\n\u2013, dass es zu einer sukzessiven Verschlechterung kommt. \n\nDas, was wir jetzt vorgeschlagen haben, ist die Sicherung \n\ndes Status quo und im zweiten Schritt eine sukzessive \n\nVerbesserung. Wenn wir diese Priorit\u00e4ten jetzt verschie-\n\nben hin zum Abbau von \u00dcberkapazit\u00e4ten und dement-\n\nsprechend unsere Ressourcen verkleinern, die wir eigent-\n\nlich f\u00fcr den Erhalt der Bedeutung der jetzigen Strategie \n\nbrauchen, dann wird es zwangsl\u00e4ufig zu einer Verschlech-\n\nterung der aktuellen Situation f\u00fchren. Das halte ich jedoch \n\nnicht f\u00fcr sinnvoll. Mein Schwerpunkt liegt auf der Um-\n\nsetzung der genannten Strategie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6624 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\nwird von der SPD-Fraktion gestellt. Herr Baum hat das \n\nWort. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Staatsminister, Sie hatten die \n\nzus\u00e4tzlichen 40 Millionen Euro, die der Haushalts- und \n\nFinanzausschuss bereitgestellt hat, schon angesprochen. \n\nK\u00f6nnen Sie konkretisieren, wof\u00fcr dieses Geld genau \n\nverwendet wird? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die 40 Millionen Euro sind deshalb \n\nnotwendig geworden, weil wir bisher eine unterschiedli-\n\nche Entwicklung zwischen den Baukosten und den \n\nPlanungs- und Ingenieurkosten hatten, sodass im Haushalt \n\ndurchaus eine gewisse Querfinanzierung hin zu planeri-\n\nschen Leistungen vorgenommen wurde und diese nicht \n\ndirekt in die Infrastruktur geflossen sind. Das haben wir \n\njetzt einmal transparent dargestellt, indem wir bei den \n\nMehrkosten von 40 Millionen Euro klargemacht haben, \n\ndass 15 Millionen Euro davon tats\u00e4chlich in die Planungs- \n\nund Ingenieurleistungen gehen m\u00fcssen, damit eine Trans-\n\nparenz gegeben ist, was tats\u00e4chlich Planungsleistungen \n\nund was Infrastrukturleistungen sind. Die restlichen \n\n25 Millionen Euro gehen dann in die tats\u00e4chliche Aufsto-\n\nckung der Baumittel. Das war der Grund daf\u00fcr, diese \n\nPlanungs- und Ingenieurleistungen explizit auszuweisen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\ngeht an die AfD-Fraktion. Frau Grimme, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Minister Dulig! Ich habe zwei \n\nFragen. Die erste Frage ist zur Bedarfsermittlung. Auf der \n\nSeite 22 steht die Feststellung, dass die letzte landesweite \n\nBedarfsermittlung 1997 war. Meine Fragen: Was spricht \n\naus Sicht der Staatsregierung dagegen, Bedarfsermittlun-\n\ngen in einem Zehnjahresturnus durchzuf\u00fchren? Gibt es \n\nderartige Erw\u00e4gungen? Falls ja, in welchem Umfang? \n\nWelche Personalressourcen sind vorzusehen? \n\nBei der zweiten Frage geht es um die Priorisierung. Die \n\nPriorit\u00e4t 1 ist mit \u201ekurzfristig\u201c und \u201edringend\u201c mit einem \n\nPlanungsbeginn bis 2019 dokumentiert, in der Umsetzung \n\nbis 2030. Meine Frage: Welcher Zeitraum ist dann f\u00fcr die \n\nKategorie 2 mittelfristig unter Ber\u00fccksichtigung der \n\nvorhandenen Finanzmittel zu veranschlagen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Grimm, bitte \n\nimmer nur eine Frage stellen. Herr Minister, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zum einen werden die Prognosen kontinu-\n\nierlich fortgeschrieben. Wir haben f\u00fcr unsere Netzkonzep-\n\ntion als Grundlage bis 2025 ein Prognosenetz, das fortge-\n\nschrieben werden soll und zurzeit schon fortgeschrieben \n\nwird, bis in das Jahr 2030. \n\nGenerell kann ich auf die Frage, inwieweit die Kriterien, \n\nsowohl was die Prognose betrifft als auch was die Priori-\n\nt\u00e4ten und den Zustand der Stra\u00dfen betrifft, fortgeschrie-\n\nben werden, antworten, dass das kontinuierlich in einem \n\nVier-Jahres-Rhythmus erfolgen wird. Denn sie k\u00f6nnen \n\nheute noch nicht zu 100 % feststellen, wie in drei, vier \n\noder f\u00fcnf Jahren eine Stra\u00dfe tats\u00e4chlich aussieht. Zudem \n\nm\u00fcssen sie ber\u00fccksichtigen, dass aufgrund unterschiedli-\n\ncher topografischer Voraussetzungen oder Witterungsla-\n\ngen in Sachsen eine Stra\u00dfe, die vielleicht zum selben \n\nZeitpunkt gebaut wurde, im Erzgebirge schneller ver-\n\nbraucht ist als vielleicht in einer Region, in der es andere \n\nVoraussetzungen gibt. Genau deshalb wird es immer eine \n\nAnpassung geben, aber eben nicht in Generationszyklen, \n\nsondern in Vier-Jahres-Zyklen. \n\nK\u00f6nnen Sie bitte die zweite Frage noch einmal wiederho-\n\nlen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die zweite Frage \n\nwird in der n\u00e4chsten Runde beantwortet, damit jeder die \n\ngleichen Rechte hat. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nHerr Staatsminister! Wie haben sich die Ausbauma\u00dfnah-\n\nmen, nachdem Sie die Erhaltungsstrategie verabschiedet \n\nhaben, bereits in den Jahren 2017 und 2018 reduziert? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich kann diese noch nicht quantifizieren. \n\nIch kann Ihnen aber sagen, dass wir mit der Diskussion \n\nzur Ausbau- und Erhaltungsstrategie mit dem Landesamt \n\nf\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr und den Niederlassungen \n\ndiesen Prozess gestaltet haben, das hei\u00dft, man hat alle \n\naktuellen Ma\u00dfnahmen \u00fcberpr\u00fcft. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nwerden auch Ma\u00dfnahmen, die begonnen wurden, beendet. \n\nEs gab keinen Abbruch, sondern wir haben bereits im \n\nJahr 2017 damit begonnen, diese Ma\u00dfnahmen zu \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen. Ich kann noch einmal wiederholen, dass die Strategie \n\nseit dem 1. Januar 2018 die verbindliche Grundlage f\u00fcr \n\ndie Landes\u00e4mter ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt in \n\ndie neue Runde und nehmen das Thema Festlegung von \n\nSicherheitsleistungen durch Bergbautreibende im Braun-\n\nkohlebergbau hinzu. Die einreichende Fraktion war \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Daher darf die Fraktion \n\nauch die erste Frage stellen. Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Herr Staatsminister! Die Nebenbestimmungen zur \n\nj\u00fcngsten Zulassung des Hauptbetriebsplanes des Tagebaus \n\nNochten legen fest, dass das Volumen der gesamten \n\nerwarteten Kosten zur Wiedernutzbarmachung und \n\nNachsorge innerhalb von etwa zehn Jahren \u2013 ohne Anla-\n\ngeertr\u00e4ge \u2013 in einem Sonderverm\u00f6gen anzusammeln und \n\ndem Freistaat zu verpf\u00e4nden ist. Woraus es erbracht \n\nwerden soll, steht explizit drin, n\u00e4mlich aus dem laufen-\n\nden Cashflow, das hei\u00dft aus dem Liquidit\u00e4ts\u00fcberschuss \n\ndes laufenden Gesch\u00e4fts. Herr Minister, wenn irgendje-\n\nmand \u00fcber einen Zeitraum von zehn Jahren eine solch \n\nhohe Summe aufzubringen hat, beispielsweise gegen\u00fcber \n\nseiner Bank, dann ist es \u00fcblich, n\u00e4her in Augenschein zu \n\nnehmen, ob er dazu in der Lage ist. Wenn das Oberberg-\n\namt von der LEAG die Ansammlung des Sonderverm\u00f6-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6625 \n\ngens aus dem operativen Cashflow fordert, muss es \n\nAnalysen gegeben haben, ob das m\u00f6glich ist. \n\nMeine Frage dazu: Hat es vonseiten der Staatsregierung \n\nbzw. des Oberbergamtes szenearienbasierte Analysen zur \n\nErtragssituation der LEAG im fraglichen Zeitraum gege-\n\nben, etwa in der Art \u00fcblicher Stresstests anhand von \n\nGesch\u00e4ftsprognosen unter Ber\u00fccksichtigung bestimmter \n\nRahmenbedingungen \u2013 zum Beispiel dass der Klima-\n\nschutzplan 2050 bez\u00fcglich seiner Ziele 2030 umgesetzt \n\nwerden k\u00f6nnte oder bez\u00fcglich LCP-BREF-Schadstoff-\n\ngrenzwerte \u2013, bevor man das Modell aufgesetzt und zur \n\nBefriedigung des Sicherheitsbed\u00fcrfnisses des Freistaates \n\nin die Nebenbestimmungen geschrieben hat? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zum einen ist die Frage der Wiedernutz-\n\nbarmachung der durch Tagebau gesch\u00e4digten Fl\u00e4chen \n\nkontinuierlicher Bestandteil der Rahmenbetriebspl\u00e4ne, die \n\nregelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft werden, das hei\u00dft, es ist bereits in \n\nnormalen Rahmenbetriebspl\u00e4nen immer Vorsorge f\u00fcr die \n\nWiedergutmachung zu treffen. Diese Pl\u00e4ne werden \n\n\u00fcberpr\u00fcft, und zwar sowohl fachlich vom Oberbergamt \n\nals auch von einem Wirtschaftspr\u00fcfer. Wir haben im \n\nVorfeld der Diskussion zu unserer Sicherheitsarchitektur \n\nbewusst noch einmal einen Wirtschaftspr\u00fcfer alles pr\u00fcfen \n\nlassen. Es bleibt bei der Frage nach den Szenarien eher \n\neine politische Abw\u00e4gung, n\u00e4mlich, inwieweit die Risiken \n\neintreten werden und die Sicherheit \u2013 egal, durch welche \n\nForm \u2013 erbracht wird. Wenn man der Meinung ist, dass \n\ndie Braunkohleindustrie in kurzer Zeit \u2013 also unterhalb \n\nder jetzt vereinbarten Rahmenbetriebspl\u00e4ne \u2013 nicht mehr \n\nwirtschaftlich ist und sowieso alles den Bach hinunter-\n\ngeht, dann kann man ihr auch den Todessto\u00df versetzen, \n\nindem man die Liquidit\u00e4t entzieht, die notwendig ist, um \n\neinen Betrieb wirtschaftlich zu halten. \n\nDas ist nicht unser Ansinnen; denn wir gehen erstens \n\ndavon aus, dass der Betriebsplan eingehalten wird. Das \n\nwird uns auch von fachlichen Aufsichtsbeh\u00f6rden und den \n\nWirtschaftspr\u00fcfern best\u00e4tigt. Deshalb haben wir eine \n\nSicherheitsarchitektur gew\u00e4hlt, die keinen k\u00fcnstlichen \n\nEingriff in die Wirtschaftlichkeit der betreffenden Unter-\n\nnehmen bedeutet. Das ist unsere politische Verantwor-\n\ntung. Dazu m\u00f6gen wir unterschiedlicher Meinung sein. \n\nZum Zweiten m\u00f6chte ich aber auch sagen, dass wir \n\ngerade im Hinblick auf die lange Laufzeit von Rahmenbe-\n\ntriebspl\u00e4nen und den durchaus unsicheren politischen \n\nEinfl\u00fcssen, die in der Energiepolitik auf das wirtschaftli-\n\nche Bet\u00e4tigungsfeld tats\u00e4chlich vorhanden sind, \u00fcber eine \n\nSicherheitsarchitektur sprechen und diese auch vertraglich \n\nbinden wollen. Diese soll \u00fcber die normalen \u00dcberpr\u00fcfun-\n\ngen des Oberbergamts hinausgehen. Das geh\u00f6rt schon zu \n\nunserer Verantwortung, das Risiko nicht bei den Steuer-\n\nzahlern abzuladen, sondern beim Unternehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Hippold, bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nhabe noch eine Nachfrage zum vorherigen Komplex \n\nStra\u00dfenbau. Aus aktuellem Anlass interessiert mich, \n\nwelche Verkehrszahlen f\u00fcr die Planung der Baustellenein-\n\nrichtung auf der A 4 bzw. A 72 herangezogen worden sind \n\nund welche verkehrsregulierenden Ma\u00dfnahmen gegen-\n\n\u00fcber dem Lkw-Verkehr auf den beiden Autobahnen \u2013 \n\nsprich: am Autobahndreieck Nossen und der Anschluss-\n\nstelle Wilsdruff \u2013 vorgesehen sind, um den t\u00e4glichen \n\nR\u00fcckstau und das erh\u00f6hte Unfallaufkommen der letzten \n\nTage zu reduzieren. \n\n(Zurufe der Abg. Enrico Stange \n\nund Janina Pfau, DIE LINKE) \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir tun jetzt einmal so, als w\u00e4re das eine \n\nStaatsstra\u00dfe, damit es zum Thema passt. \n\n(Heiterkeit und Zurufe) \n\nWir nehmen daf\u00fcr die jeweils aktuellen Verkehrsbelegun-\n\ngen. Diese sind die Grundlage f\u00fcr alle Planungen, auch \n\nbei verkehrsrechtlichen Anordnungen. Im konkreten Fall, \n\nwenn es um die A 4 geht und was zwischen den An-\n\nschlussstellen Nossen und Wilsdruff bzw. Dresden-West \n\npassiert, haben wir durchaus eine sehr kritische Situation. \n\nDiese gibt es aber wiederum nicht allein wegen der \n\n\u00fcberh\u00f6hten Verkehrsbelastung. Nach wie vor h\u00e4lt sich die \n\nBelastung des Netzes immer noch in Grenzen. Aber der \n\neigentliche Druck kommt von der Baustelle Saubachtal-\n\nbr\u00fccke. \n\nDas hei\u00dft, wir haben deshalb immer so komplexe Ver-\n\nkehrssituationen, weil es eine Mischung verschiedener \n\nFaktoren gibt. Wenn Sie sich das Unfallgeschehen oder \n\nauch das Staugeschehen anschauen, so hat das mit diesen \n\nmultiplen Hemmnissen zu tun, die sehr h\u00e4ufig zu abrup-\n\ntem Bremsen, Einf\u00e4deln und so etwas f\u00fchren. Dort \n\nentstehen auch Staus oder eine besondere Unfallsituation. \n\nAber die Frage, was die Grundlage ist, kann ich Ihnen \n\nbeantworten: Das ist immer die aktuelle Verkehrsbele-\n\ngung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und f\u00fcr DIE \n\nLINKE Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Minis-\n\nter, ich komme zu den Sicherheitsleistungen zur\u00fcck. Wir \n\nhaben aktuell Hauptbetriebspl\u00e4ne, nach denen bis zum \n\n30.06. eine Zweckgesellschaft gegr\u00fcndet werden soll. \n\nMeine Frage ist: Wie hoch ist der durch den Bergbautrei-\n\nbenden im Jahr 2021 zu zahlende Sockelbetrag f\u00fcr die \n\nZweckgesellschaft zur Wiedernutzbarmachung in den \n\njeweiligen Tagebauen absolut und relativ zur Gesamt-\n\nsumme? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zum einen \u2013 das kennen Sie aus der \n\nDiskussion im Ausschuss \u2013 sind wir immer in einem \n\nSpannungsfeld zwischen den Daten, die wir wissen und \n\nwissen d\u00fcrfen, und denen, die Gesch\u00e4ftsgeheimnisse sind. \n\nHier geht es immer noch um Unternehmen. Wir haben \n\nden Ausschuss dar\u00fcber schon informiert. Zum anderen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6626 \n\nsind sowohl die MIBRAG als auch die LEAG zu be-\n\nstimmten Daten verpflichtet, mit uns die notwendigen \n\nVereinbarungen zu treffen. Im Rahmen dieser Vereinba-\n\nrungen wird die H\u00f6he des sogenannten Sockelbetrages \n\nfestgelegt werden. \n\nAuch erarbeiten wir gerade mit Brandenburg im Rahmen \n\neines Gutachtens f\u00fcr uns eine Datengrundlage, die uns \n\nhelfen soll, bei der konkreten Vereinbarung mit den \n\nbeiden Unternehmen die richtigen Ma\u00dfst\u00e4be zu treffen. \n\nIch werde Ihnen jetzt keine Zahlen nennen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: SPD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Minister, wir \n\nkonnten von Kollegin Pinka in den letzten Wochen in \n\neiner Pressemitteilung lesen, die LEAG will die zerst\u00f6rte \n\nLandschaft im Grunde nur dann wieder herstellen, wenn \n\nvon ihrem Gewinn noch etwas \u00fcbrig bleibt. Nun habe ich \n\nnur eine bescheidene kaufm\u00e4nnische Ausbildung in einem \n\nVersicherungsunternehmen genossen. Frau Dr. Pinka ist \n\nAkademikerin. \n\nInsoweit habe ich mir die Frage gestellt: Der Gewinn \n\neines Unternehmens entsteht, wenn nach Abzug aller \n\nKosten und Aufwendungen noch etwas \u00fcbrig bleibt. Also \n\nm\u00fcssten bei der Gewinnermittlung R\u00fcckstellungen \n\ngebucht sein. Wenn diese R\u00fcckstellungen gebildet sind, \n\nm\u00fcssten diese in die zuk\u00fcnftige Zweckgesellschaft \u00fcber-\n\nf\u00fchrt sein, m\u00fcssten also in der Bilanz schon auf der Seite \n\nliegen. So ist zumindest meine Meinung, was ich \u00fcber \n\nBuchhaltung und \u00fcber Bilanzen wei\u00df. Insoweit meine \n\nFrage: Ist diese Annahme korrekt oder nicht? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ihre bescheidene kaufm\u00e4nnische Ausbil-\n\ndung war eine gute. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch k\u00f6nnte jetzt erst einmal komplett mit Ja antworten, \n\nweil es tats\u00e4chlich so ist, dass das, was an R\u00fcckstellungen \n\nnotwendig ist, nichts mit den Gewinnen zu tun hat, \n\nsondern in der Bilanz vorher berechnet sein muss. Von \n\ndaher ganz klar: Die Wiedernutzbarmachung ist nicht von \n\nGewinnen abh\u00e4ngig, sondern Teil der Betriebserlaubnis, \n\nist Teil der Wirtschaftlichkeitsplanung. Ich kann immer \n\nwieder nur sagen: Das wird auch \u00fcberpr\u00fcft, und zwar \n\nnicht nur durch das Oberbergamt, sondern durch Wirt-\n\nschaftspr\u00fcfer. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die AfD-\n\nFraktion, Frau Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke. Da ich zu jedem Thema nur \n\neine Frage stellen darf, w\u00fcrde ich jetzt das zweite Thema \n\nbevorzugen. Uns w\u00fcrde interessieren, was im Wesentli-\n\nchen die Voraussetzungen daf\u00fcr sind, dass der Rech-\n\nnungshof die Geheimhaltung des Berichts bzw. Teile des \n\nBerichts \u201eFestsetzung von Sicherheitsleistungen im \n\nRahmen bergrechtlicher Betriebsplanzulassungen\u201c aufhe-\n\nben darf. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Frage muss man dem Rechnungshof \n\nselbst stellen. Aber der Hintergrund, warum hier eine \n\nGeheimhaltung berechtigt ist, ist der, dass es um Ge-\n\nsch\u00e4ftsgeheimnisse geht. Das hei\u00dft, wir reden hier \u00fcber \n\nUnternehmen und nicht \u00fcber Staatsbetriebe. Von daher \n\ngibt es ein juristisch verb\u00fcrgtes Recht eines Unterneh-\n\nmens, bestimmte Daten gesch\u00fctzt zu haben. Dass ein \n\nRechnungshof einen solchen Bericht einstuft, ist zumin-\n\ndest nachvollziehbar. Welche Teile davon zur Ver\u00f6ffentli-\n\nchung freigegeben werden k\u00f6nnen, ist eine Bewertung, \n\ndie man mit dem Rechnungshof vornehmen soll; dies \n\nentzieht sich meiner Bewertung. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die Frage war,  \n\nunter welchen Voraussetzungen die  \n\nGeheimhaltung aufgehoben werden kann!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, ich \n\nhabe in meiner ersten Frage gerade nicht auf die alte \n\nSicherheitsarchitektur abgehoben, die auf der Basis \n\nbilanzieller R\u00fcckstellungen funktionierte und durch \n\nWirtschaftspr\u00fcfer gepr\u00fcft wird, sondern speziell auf die \n\nneue, die in dieser Zulassung entwickelt wurde, die der \n\nFreistaat jetzt f\u00fcr notwendig h\u00e4lt und die ganz und gar \n\nvon Einzahlungen aus dem operativen Cashflow abh\u00e4ngig \n\nist. So steht es in der Genehmigung. Da gibt es keine \n\nv\u00f6llige Unklarheit zur Ertragsprognose im LEAG-\n\nBraunkohlengesch\u00e4ft; denn der langj\u00e4hrige Betreiber \n\nVattenfall hatte sicher die validesten Daten und Prognosen \n\nverf\u00fcgbar. Der Vattenfall-CEO hat kundgetan, dass ein \n\nAusstieg aus dem Gesch\u00e4ft trotz Milliardenverlusten \n\nimmer noch billiger w\u00e4re als ein Weiterbetrieb. \n\nNun kann man in der Politik eine Menge sagen. Aber \n\nwenn man harte Verkaufsverhandlungen f\u00fchrt, in denen es \n\num Milliarden geht, die Daten im Datenraum offen liegen \n\nund am Schluss herauskommt, dass geschenkt noch zu \n\nteuer ist und man noch 1,7 Milliarden Euro f\u00fcr die Si-\n\ncherheiten obendrauf tun muss, dann wird er irgendwo die \n\nWahrheit gesagt haben. \n\nDeshalb die Frage noch einmal fokussiert: Welche deutli-\n\nchen Verbesserungen in den prognostizierten gesch\u00e4ftli-\n\nchen und politischen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Braun-\n\nkohle sind aus Ihrer Sicht seit 2016 eingetreten, sodass \n\ndas Oberbergamt nun statt von einem schlechten Gesch\u00e4ft \n\nvon einem hochprofitablen Braunkohlegesch\u00e4ft ausgeht, \n\ndas notwendig ist, um diese Einzahlungen sicherzustel-\n\nlen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zum einen gibt es durchaus einen Bezug \n\nzu meiner ersten Antwort. Die zus\u00e4tzliche \u00dcberpr\u00fcfung \n\nder Wirtschaftspr\u00fcfer hatte zur Aufgabe, erst einmal zu \n\nkl\u00e4ren, ob die angenommene Basis eine wirtschaftlich \n\ntragf\u00e4hige ist. Punkt 1. \n\nPunkt 2: Als der Verkauf von Vattenfall stattgefunden \n\nhatte, wurde angenommen, dass man mit der Braunkohle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6627 \n\nsparte \u2013 das haben wir geh\u00f6rt \u2013 im Jahr 2021/2022 wieder \n\nGeld verdienen kann. Wenn Sie sich den aktuellen \n\nStrommarkt anschauen, sehen Sie, dass die damalige \n\nPrognose nicht stimmte. Das nur als Antwort zu dem, dass \n\nsich die Situation ganz konkret ver\u00e4ndert hat. Die ent-\n\nscheidende Frage ist: Wie stabil sind die Verh\u00e4ltnisse, \n\ndamit auch weiterhin in eine Energiewirtschaft investiert \n\nwird, um die ambitionierten Energieziele der Bundesre-\n\ngierung zu erreichen? Auch im Rahmen der Energieziele \n\nder Bundesregierung, die einen Ausbau der erneuerbaren \n\nEnergien bis zu 65 % vorsehen, ist der Anteil fossiler \n\nTr\u00e4ger nach wie vor gesetzt. \n\nWir sehen dort einen erheblichen Investitionsbedarf. Das \n\nkonnte man heute fr\u00fch bei dem Parlamentarischen Fr\u00fch-\n\nst\u00fcck trefflich diskutieren. Es wurden uns noch einmal \n\nZahlen pr\u00e4sentiert, die man immer kritisch diskutieren \n\nkann \u2013 gar keine Frage. Aber man kann davor auch nicht \n\ndie Augen verschlie\u00dfen. Das hei\u00dft, wir haben als Indust-\n\nrieland weiterhin ein Interesse daran, eine Energiesicher-\n\nheit und Versorgungssicherheit in der Balance zwischen \n\nsozialer, \u00f6kologischer und \u00f6konomischer Verantwortung \n\nhinzubekommen. Von daher halten wir nach wie vor das \n\nGesch\u00e4ftsmodell von MIBRAG und LEAG f\u00fcr zukunfts-\n\nf\u00e4hig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frak-\n\ntion, Herr Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nmuss doch noch einmal ganz kurz nachfragen, und zwar \n\nzum zweiten Teil meiner Frage, die verkehrsregulierenden \n\nMa\u00dfnahmen f\u00fcr den Lkw-Verkehr, um die Zust\u00e4nde, wie \n\nsie in den letzten Tagen waren, vielleicht zu verbessern. \n\nWerden regulierende verkehrslenkende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \n\nden Lkw-Verkehr f\u00fcr den Zeitraum der Baustelle vorge-\n\nnommen bzw. angepasst, sodass gegebenenfalls die \n\nZust\u00e4nde, die vorhanden waren, zur\u00fcckgehen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben bereits bestimmte Anpassungs-\n\nma\u00dfnahmen vorgenommen, wenn ich an das \u00dcberholver-\n\nbot denke, an die Geschwindigkeitsreduzierung, an den \n\nverst\u00e4rkten Einsatz verkehrsleitender Ma\u00dfnahmen. Das \n\nmuss nat\u00fcrlich kontrolliert werden, gar keine Frage. Ich \n\nkann gern noch einmal nachfragen, ob es jetzt eine Kon-\n\nkretisierung aufgrund der aktuellen Situation gegeben hat. \n\nDas kann ich Ihnen jetzt ad hoc nicht beantworten. Aber \n\nich verweise darauf, dass die Ma\u00dfnahmen wie \u00dcberhol-\n\nverbot, Temporeduzierung und Lichtsignalleitung auf-\n\ngrund der besonderen Situation im Ballungsraum Dresden \n\nerfolgt sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: DIE LINKE, Frau \n\nDr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Meine Frage: Aus wel-\n\nchen Gr\u00fcnden und mit welcher Zielsetzung werden \n\nunterschiedliche Formen von Sicherheitsleistungen im \n\nRahmen der Hauptbetriebszulassungen abverlangt? So \n\nwird bei der MIBRAG zum Beispiel zus\u00e4tzlich zur \n\nGr\u00fcndung einer Zweckgesellschaft die Patronatserkl\u00e4rung \n\nf\u00fcr Schleenhain abverlangt, bei der LEAG f\u00fcr Nochten \n\nnoch die Gr\u00fcndung einer Zweckgesellschaft. Bei Reich-\n\nwalde wird weder eine Vorsorgevereinbarung abverlangt \n\nnoch die Sicherheitsleistung beauflagt. Warum ist das so? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr:  Beim letzten Fall k\u00f6nnen Sie sicher sein, \n\ndass wir im Gespr\u00e4ch sind. \n\nDer Grund liegt einfach darin, dass die Vereinbarungen \n\nmit den jeweiligen Betreibern f\u00fcr den jeweiligen Tagebau \n\ngeschlossen werden. Es gibt keine allgemeine Vereinba-\n\nrung, sondern immer konkrete Vereinbarungen f\u00fcr den \n\njeweiligen Betriebsplan und den jeweiligen Tagebau. \n\nWeiterhin sind das l\u00e4nder\u00fcbergreifende Ma\u00dfnahmen. Die \n\nBundesl\u00e4nder agieren in der Historie und auch in den \n\nRahmenbedingungen zum Teil unterschiedlich. Deshalb \n\ngibt es unterschiedliche Anforderungen. \n\nAu\u00dferdem haben wir es bei der LEAG mit einem neuen \n\nUnternehmen zu tun. Wir haben gerade geh\u00f6rt, unter \n\nwelchen Rahmenbedingungen der \u00dcbergang von Vatten-\n\nfall auf die LEAG gelaufen ist. Das ist anders zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen als ein Unternehmen, das bereits seit mehreren \n\nJahren hier t\u00e4tig ist und bei dem wir auf andere Erfah-\n\nrungswerte setzen k\u00f6nnen und somit andere Rahmenbe-\n\ndingungen haben. \n\nEs ist sinnvoll, ganz konkret auf den jeweiligen Tagebau \n\nund das jeweilige Unternehmen einzugehen. In dem einen \n\nFall stimmen wir uns, weil der Tagebau in der Lausitz \n\nliegt, mit Brandenburg ab. In dem anderen Fall geht es um \n\nSachsen-Anhalt und einen kleinen Teil von Th\u00fcringen. Da \n\ngibt es unterschiedliche Rahmenbedingungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD noch \n\neinmal. Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Herr Minister, ich w\u00fcrde auch gern \n\nbei der Frage der Sicherheitsleistungen bleiben. Kollege \n\nLippold hat vorhin die Frage zum Sonderverm\u00f6gen \n\ngestellt. \n\nWenn wir jetzt die Nebenbestimmungen in unseren \n\nHauptbetriebspl\u00e4nen ziehen, dann k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich \n\ngerade bei Nochten und Schleenhain sagen, dass unsere \n\nBraunkohleunternehmen jetzt vor besondere Herausforde-\n\nrungen gestellt werden. \n\nWenn ich ins Rheinland schaue, dann wird das nach \n\nmeiner Kenntnis bei RWE anders gehandhabt. Dort wird \n\nman also nicht vor diesen Herausforderungen stehen, was \n\ndas Thema Sonderverm\u00f6gen anbelangt. \n\nMeine Frage: Warum ist es aus Ihrer Sicht notwendig, \n\ndiesen s\u00e4chsischen Weg zu gehen, auf Sonderverm\u00f6gen \n\nzu setzen? Was hat Sie am Ende zu dieser Entscheidung \n\nveranlasst? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Da Sie auf NRW hingewiesen haben, \n\nk\u00f6nnte ich nahtlos an das anschlie\u00dfen, was wir gerade mit \n\nFrau Dr. Pinka besprochen haben. Sie haben schlichtweg \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6628 \n\nunterschiedliche Voraussetzungen, nicht nur in den \n\njeweiligen Revieren, sondern auch in den jeweiligen \n\nL\u00e4ndern. Sie m\u00fcssen schauen: Wie gehen die nordrhein-\n\nwestf\u00e4lischen Beh\u00f6rden mit ihrem Entscheidungs- und \n\nErmessensspielraum um? Das liegt durchaus in der \n\nKompetenz und Hoheit der Bundesl\u00e4nder. \n\nIn Nordrhein-Westfalen ist es so, dass RWE einen Ge-\n\nwinnabf\u00fchrungs- und Haftungsvertrag mit ihren T\u00f6chtern \n\nhat. Die Muttergesellschaft ist in ihrem Gesch\u00e4ftsmodell \n\nviel breiter aufgestellt. Wegen des schmaleren Gesch\u00e4fts-\n\nmodells Kohle gibt es ein anderes Sicherheitsbed\u00fcrfnis \n\nund eine andere Absicherungslogik, die dahinter liegt. \n\nDeshalb hat man sich in Nordrhein-Westfalen aufgrund \n\nder besonderen Situation dort und der Konstruktion von \n\nRWE f\u00fcr einen anderen Weg entschieden. \n\nWir haben uns in Sachsen f\u00fcr diese Art von Sicherheitsar-\n\nchitektur entschieden. Wenn wir jetzt am Anfang die \n\nLiquidit\u00e4t entziehen, dann w\u00e4re die Gefahr mehr als gro\u00df \n\ngewesen, dass das Gesch\u00e4ft sofort unwirtschaftlich \n\ngeworden w\u00e4re. Das kann ich politisch nicht verantwor-\n\nten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD, Frau \n\nGrimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke. Wenn es die Zeit erlaubt, \n\nw\u00fcrde ich noch die Frage stellen, in welcher H\u00f6he und in \n\nwelcher Form im Freistaat Sachsen in den letzten zehn \n\nJahren Sicherheitsleistungen f\u00fcr Windkraftanlagen oder \n\ndas sogenannte Repowering gefordert wurden. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Frage kann ich Ihnen jetzt konkret \n\nnicht beantworten. Das w\u00fcrde ich nacharbeiten. Ich wei\u00df \n\nnicht, ob es \u00fcberhaupt so etwas gegeben hat; ich vermute \n\nnein. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nWir haben eine Kleine Anfrage dazu \n\ngemacht, da kann ich nachschauen!) \n\nIch habe es im Moment nicht parat, aber ich denke, es ist \n\nkein Problem, die Antwort nachzuliefern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Zeit ist abge-\n\nlaufen. Jeder war mehrmals an der Reihe. Ich bedanke \n\nmich bei Herrn Staatsminister f\u00fcr die Beantwortung der \n\nFragen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nGanztagsangebote (GTA) qualitativ weiterentwickeln \n\nDrucksache 6/12061, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs beginnt die CDU-Fraktion mit Frau Abg. Firmenich. \n\nDanach folgen SPD, DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE, Frau \n\nKersten und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Frau \n\nFirmenich, Sie haben das Wort. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nEs ist noch gar nicht so lange her, da haben wir hier im \n\nPlenum im Rahmen einer Aktuellen Debatte \u00fcber Ganz-\n\ntagsangebote gesprochen. Wir haben uns gefreut, dass \n\nGTA an s\u00e4chsischen Schulen so gut angenommen werden, \n\ndass man gut und gern von einem Erfolgsmodell reden \n\nkann. \n\nDoch bei aller Freude \u00fcber das Erreichte haben wir \n\ndamals festgestellt, dass wir uns auf dem guten Ergebnis \n\nnicht ausruhen k\u00f6nnen. Es gibt an einigen Stellen Anlass \n\nzum Nachjustieren und Luft nach oben, wenn es darum \n\ngeht, das Potenziel dieses Instrumentes optimal auszunut-\n\nzen. Deshalb wollen wir die Ganztagsangebote an unseren \n\nSchulen vor allem im Hinblick auf die Qualit\u00e4t weiter-\n\nentwickeln. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \n\ndes Staatsministers Christian Piwarz) \n\nMit dem vorliegenden Antrag werfen wir einerseits noch \n\neinmal einen Blick auf die aktuelle Situation und zeigen \n\nandererseits ganz gezielt auf, wo wir Handlungsbedarf \n\nsehen oder noch unerschlossene Potenziale erkennen. \n\nDas Kultusministerium hat sehr ausf\u00fchrlich und tiefgr\u00fcn-\n\ndig zu unserem Antrag Stellung genommen, wof\u00fcr ich \n\nherzlich danke. Die 19-seitige Stellungnahme zuz\u00fcglich \n\nder Anlagen liegt Ihnen vor. Sie enth\u00e4lt aussagekr\u00e4ftige \n\nInformationen und ausf\u00fchrliche Erl\u00e4uterungen, die eine \n\nvalide Basis f\u00fcr zuk\u00fcnftige schulpolitische Weichenstel-\n\nlungen darstellen. \n\nIch m\u00f6chte mich jetzt auf ein paar wesentliche Punkte \n\nbeschr\u00e4nken, die nach unserer Auffassung einer Nach-\n\nsteuerung bed\u00fcrfen oder bei denen wir uns Gedanken \u00fcber \n\nRahmenbedingungen machen m\u00fcssen. Lassen Sie uns \n\nzun\u00e4chst einen Blick auf den Berichtsteil werfen. \n\nIn den vergangenen zehn Jahren hat sich der Anteil der \n\nSchulen, die Ganztagsangebote machen, stetig erh\u00f6ht. \n\nNahezu alle Oberschulen und Gymnasien beteiligen sich \n\nam GTA-Programm, 81 % der Grundschulen und 69 % \n\nder F\u00f6rderschulen auch. Das ist ein ganz hervorragendes \n\nErgebnis. Die geringere Quote bei den Grund- und F\u00f6r-\n\nderschulen liegt an der Spezifik dieser Schularten und am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6629 \n\nZusammenspiel mit dem Hort. Ich denke, darauf wird \n\nmeine Kollegin Friedel dann ganz dezidiert eingehen. \n\nAuch die Zahl der Schulen, an denen es einen Schulklub \n\ngibt, ist in den vergangenen zehn Jahren deutlich gestie-\n\ngen. Hatten wir im Schuljahr 2007/2008 noch 67 Schulen \n\nmit Schulklub, so sind es zehn Jahre sp\u00e4ter immerhin \n\nschon 185. \n\nInteressant ist, dass der Anteil der Organisationsformen \n\nder GTA \u00fcber die vergangenen Jahre hinweg nahezu \n\nkonstant geblieben ist. Etwa zwei Drittel der Schulen \n\nhaben sich f\u00fcr die offene Form der GTA entschieden. \n\nEtwas weniger als ein Drittel organisiert den Ganztag \n\nteilweise gebunden und weniger als ein Zehntel in voll \n\ngebundener Form. Das spricht daf\u00fcr, dass die h\u00f6chste \n\nAkzeptanz nicht bei der mit einer Ganztagsschule ver-\n\ngleichbaren voll gebundenen Form liegt, sondern dass frei \n\nw\u00e4hlbare zus\u00e4tzliche Angebote deutlich pr\u00e4feriert werden. \n\nSchauen wir uns nun die Antworten zum Thema Rhyth-\n\nmisierung und leistungsdifferenzierte F\u00f6rderung genauer \n\nan. Hier wird deutlich, dass unsere Schulen bei diesen \n\nbeiden Punkten noch Entwicklungsm\u00f6glichkeiten haben \n\nund dabei weiterhin unsere Unterst\u00fctzung brauchen. Zur \n\nRhythmisierung des Tagesablaufs gibt es leider keine \n\nstatistischen Erhebungen, sodass wir nicht genau wissen, \n\nin welchem Umfang Schulen bei der Gestaltung ihres \n\nSchulkonzepts und der Planung des Stundenplanes einen \n\nsch\u00fcler- bzw. lerngerechten Tagesablauf im Blick haben. \n\nDoch wenn 95,5 % der Schulleiter bei einer Befragung \n\nangeben, dass ihnen das Thema Rhythmisierung wichtig \n\nist, dann glaube ich, dass wir kein Erkenntnisproblem \n\nhaben, sondern eher ein Umsetzungsproblem. Unter \n\nUmst\u00e4nden passen daf\u00fcr n\u00e4mlich die \u00e4u\u00dferen Rahmenbe-\n\ndingungen nicht, um zum Beispiel GTA in den Stunden-\n\nplan zu integrieren. Die offene Organisationsform ist \n\ndaf\u00fcr ungeeignet, und manchmal scheitert es bereits sehr \n\nsimpel am Schulbus, nach dessen Abfahrtszeiten sich die \n\nSchulen richten m\u00fcssen. Es kneift sich also hier der \n\nQualit\u00e4tsanspruch an Bildung mit profanen Fragen, wie \n\ndie Kinder zur Schule und wieder nach Hause kommen. \n\nDiese Diskussion m\u00fcssen wir f\u00fchren; denn ohne entspre-\n\nchende Rahmenbedingungen n\u00fctzt die gr\u00f6\u00dfere Eigenver-\n\nantwortlichkeit der Schulleiter nur halb so viel. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nBei einer teilgebundenen Organisationsform ist es m\u00f6g-\n\nlich, GTA auch innerhalb des Stundenplans einzubauen, \n\nzum Beispiel f\u00fcr Freiarbeit oder f\u00fcr individuelle F\u00f6rder-\n\nangebote \u2013 sowohl f\u00fcr lernschwache, aber auch f\u00fcr die \n\nleistungsstarken und besonders begabten Kinder. \n\nDie Stellungnahme des SMK zeigt bei der leistungsdiffe-\n\nrenzierten F\u00f6rderung seit 2007/2008 einen Studienr\u00fcck-\n\ngang. Das ist nicht gut. Das mag damit zusammenh\u00e4ngen, \n\ndass wir vor zehn Jahren \u2013 im Gegensatz zu heute \u2013 noch \n\ngen\u00fcgend Lehrer hatten, die diese F\u00f6rderangebote leite-\n\nten. Aber der Bedarf ist vorhanden, und wir m\u00fcssen uns \n\n\u00fcberlegen, welche M\u00f6glichkeiten es gibt, die Schulen \n\nhierbei zu unterst\u00fctzen. \n\nErfreulich anders sieht es bei den musisch-k\u00fcnstlerischen \n\nsowie sport- und bewegungsorientierten Angeboten aus, \n\ndie konstant \u00fcber die gesamte Zeit an fast allen Schulen \n\netabliert sind. Sie eigenen sich gut zur Rhythmisierung im \n\nSinne eines Wechsels von Phasen der Anspannung und \n\nEntspannung. \n\nIch bin ein gro\u00dfer Freund von Projektarbeit, weil kaum \n\neine andere Methode so viele M\u00f6glichkeiten bietet, um \n\nein Thema komplex von allen Seiten zu bearbeiten. \n\nNat\u00fcrlich machen Projekte M\u00fche, man muss sie planen. \n\nAber es lohnt sich; denn das, was Kinder dabei erfahren, \n\ndas lernen sie nachhaltig. Sie tun etwas selbst. Sie probie-\n\nren sich aus. Sie arbeiten im Team, verstehen Zusammen-\n\nh\u00e4nge, und auch diejenigen, denen sonst das Lernen \n\nschwerf\u00e4llt, haben hierbei die Chance zu zeigen, was in \n\nihnen steckt. Ja, man kann Kinder f\u00fcrs Lernen begeistern, \n\nwenn man es richtig macht. Der Klassiker dabei ist der \n\nProjektzirkus. \n\nDamit wir uns an dieser Stelle nicht falsch verstehen: Ich \n\nhalte die F\u00e4cher Musik und Kunst sowie auch Sport f\u00fcr \n\nausgesprochen wichtig f\u00fcr die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung \n\neines jeden Kindes; denn dort, wo kein Zugang zur Kultur \n\nvorhanden ist, keine Werte- und Moralvorstellungen, \n\nkeine Verhaltensnormen im Umgang miteinander vermit-\n\ntelt werden, entstehen fr\u00fcher oder sp\u00e4ter gesellschaftliche \n\nProbleme. Meine Erfahrungen aus der Evangelischen \n\nGrundschule Frankenberg haben mich gelehrt, dass man \n\ngerade im musisch-k\u00fcnstlerischen Bereich und auch beim \n\nSport sehr viel Gutes mit GTA und Projekten erreichen \n\nkann. Diese Bereiche bieten sich hervorragend an, um \n\nSchule mit der Gesellschaft zu verbinden, Externe einzu-\n\nbeziehen und Theater, Museen oder sonstige Orte zu \n\nbesuchen, an denen man mehr erfahren kann als im \n\nKlassenzimmer. Das m\u00fcssen wir noch besser nutzen. \n\nUnterst\u00fctzung k\u00f6nnte man in Form von Musterprojekten \n\noder einer Sammlung gelungener Projekte anderer geben. \n\nSolche Projekte oder auch spezielle GTA k\u00f6nnen den \n\nUnterrichtsstoff gewinnbringend erg\u00e4nzen. Wir stellen \n\nuns vor, dass es bei der \u00dcberarbeitung der Lehrpl\u00e4ne auch \n\nkleine Arbeitshilfen, Anregungen und Beispiele gibt, auf \n\nwelche Weise die Schulen GTA als Erg\u00e4nzung zum \n\nLehrplan nutzen k\u00f6nnen. Keinesfalls soll das dazu f\u00fchren, \n\ndass allgemeing\u00fcltige Vorschriften daraus werden, wie \n\ndas SMK in seiner Stellungnahme bef\u00fcrchtet. Wir wissen \n\nwohl, dass es in den vergangenen Jahren zahlreiche \n\nFortbildungen und Erfahrungsaustausche gegeben hat, \n\numfangreiche Materialien verf\u00fcgbar sind und auch die \n\nServicestelle GTA beratend zur Seite steht. Die Schulver-\n\nwaltung hat eine sehr gute Arbeit geleistet. \n\nDoch wir haben an unseren Schulen viele neue Lehrer, \n\nviele Berufs- und Seiteneinsteiger. Sie haben wir im \n\nBlick; denn ihnen m\u00f6chten wir gern das Leben etwas \n\nleichter machen. \n\nLassen Sie mich nun zu dem anderen wichtigen Arbeits-\n\nfeld f\u00fcr GTA, der leistungsdifferenzierten individuellen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6630 \n\nF\u00f6rderung kommen. Leistungsdifferenzierte individuelle \n\nF\u00f6rderung meint etwas anderes, als nur noch eine zus\u00e4tz-\n\nliche Stunde F\u00f6rderunterricht mehr f\u00fcr die lernschwachen \n\nKinder. \n\nIn unseren Schulen lernen Kinder mit sehr unterschiedli-\n\nchen F\u00e4higkeiten, Begabungen, Neigungen und Interes-\n\nsen. Sie so gut wie m\u00f6glich zu f\u00f6rdern hei\u00dft nat\u00fcrlich, \n\nihnen zu helfen, Defizite zu \u00fcberwinden. Es hei\u00dft aber \n\nauch, ihnen entsprechend ihren Neigungen und \u00fcber den \n\nLehrplan hinausgehende Angebote zu er\u00f6ffnen, ihre \n\nTalente zu entdecken und zu entwickeln sowie besondere \n\nBegabungen zielgerichtet zu f\u00f6rdern. Das m\u00fcssen nicht \n\nimmer Lehrer sein, die solche Angebote leiten. Angehen-\n\nde Abiturienten oder auch Studenten, Leute aus der \n\nWirtschaft, IT-Fachkr\u00e4fte, Musiker oder Menschen, die \n\nzum Beispiel Englisch als Muttersprache sprechen, \n\nk\u00f6nnen hierf\u00fcr gute Partner sein. Dass das nicht immer \n\nganz reibungslos l\u00e4uft, das wei\u00df ich wohl. Die Suche nach \n\ndem richtigen Partner braucht auch manchmal einen \n\nlangen Atem. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit unserer Anregung im Punkt \n\nII. e. unseres Antrages, mit der wir durch Kooperation \n\ngern Angebote zur Berufs- und Studienorientierung oder \n\nim sozialen Bereich einrichten w\u00fcrden. Offensichtlich \n\nhaben wir uns nicht genau genug ausgedr\u00fcckt, was wir \n\nmeinen; denn das Kultusministerium erkl\u00e4rt auf Seite 14 \n\nwortreich, warum das alles nicht geht. \n\nNat\u00fcrlich d\u00fcrfen und sollen GTA nicht die bestehenden \n\nBerufs- und Studienorientierungsprogramme ersetzen. \n\nDarum geht es gar nicht. Gedacht ist an Kurse, bei denen \n\nbeispielsweise jeweils ein Schulhalbjahr ein Handwerks-\n\nmeister gefunden werden soll, der mit den Kindern Holz-, \n\nMetall- oder Elektroarbeiten durchf\u00fchrt. Oder ich denke \n\nan den K\u00fcchenmeister, der mit den Kindern nicht nur \n\nkocht, sondern sie lehrt, wie man kalkuliert, einkauft, ein \n\nkleines Buffet vorbereitet, den Tisch deckt, sich gut \n\nbenimmt und eventuell eine Sch\u00fclerfirma gr\u00fcndet. Solche \n\nSch\u00fclerfirmen gibt es bereits, doch ich denke, es k\u00f6nnten \n\nruhig mehr werden. \n\nEs geht uns darum, Partner zu gewinnen, die mit den \n\nSch\u00fclern Kurse durchf\u00fchren, die in der Wirtschaft oder im \n\nsozialen Bereich relevant sind. Das ist weit mehr als eine \n\nBerufsbildungsmesse, ein Girls\u2019Day oder ein Tag des \n\noffenen Unternehmens oder der offenen Hochschule. Es \n\nsoll diese Dinge auch nicht ersetzen. \n\nEs war von Anfang an ein Kernziel des s\u00e4chsischen \n\nGanztagsprogramms, Schulen zu animieren, sich zu \n\n\u00f6ffnen, sich Partner aus der Wirtschaft, den Vereinen und \n\nVerb\u00e4nden oder anderen Bildungseinrichtungen zu su-\n\nchen. Schulen sollen sich vernetzen und somit Teil lokaler \n\nBildungslandschaften werden. Bildung ist ein wichtiger \n\nStandortfaktor, nicht nur f\u00fcr unseren Freistaat, sondern \n\nauch f\u00fcr jede einzelne Gemeinde im Land. Viele Kom-\n\nmunen haben das inzwischen verstanden und eigene \n\nStrukturen f\u00fcr ihr lokales Bildungsmanagement geschaf-\n\nfen. Diese Netzwerke wollen wir weiter st\u00e4rken. In diese \n\nRichtung zielen auch unsere Punkte IV und V. \n\nWir wollen erreichen, dass man sich kennenlernt, Aktivi-\n\nt\u00e4ten gemeinsam plant und durchf\u00fchrt, f\u00fcr \u00dcberg\u00e4nge \n\nsorgt, voneinander lernt, eigene Erfahrungen weitergibt, \n\nmiteinander kooperiert, sich erg\u00e4nzt und keine Konkur-\n\nrenzsituation aufbaut. \n\nDie Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Entwicklung lokaler Bildungs-\n\nlandschaften obliegt den Kommunen, die in den meisten \n\nF\u00e4llen aber auch Schultr\u00e4ger sind. Sie beteiligen sich \n\nfinanziell an den GTA und verwalten die Mittel. Insofern \n\nist es legitim, und es kann auch erwartet werden, dass sich \n\ndie Schulen als Kooperationspartner einbringen und sich \n\nmit ihren Schultr\u00e4gern zu den Angeboten abstimmen, die \n\nf\u00fcr die Gestaltung lokaler Bildungslandschaften von \n\nBedeutung sind. Auf diese Weise erreichen wir einen \n\nnachhaltigen Nutzen von GTA \u00fcber die jeweilige einzelne \n\nSchule hinaus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nAbg. Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Das Thema Ganztagsangebote ist in \n\nSachsen im Jahr 2005 mit einem gemeinsamen Antrag \n\nvon CDU und SPD in der damaligen Koalition gestartet, \n\nder im Juni 2005 in diesem Haus beschlossen worden ist. \n\nWir sind damals mit 15 Millionen Euro im Landeshaus-\n\nhalt gestartet, heute, 13 Jahre sp\u00e4ter, sprechen wir bei dem \n\nThema Ganztagsangebote von einer Erfolgsgeschichte. \n\nDas finde ich sehr erfreulich, und zwar erst recht, wenn \n\nman bedenkt, dass manch andere Erfolgsgeschichte das \n\nschwarz-gelbe Intermezzo nicht \u00fcberstanden hat. \n\nWir werden im n\u00e4chsten Doppelhaushalt keine 15 Millio-\n\nnen Euro, sondern circa 40 Millionen Euro f\u00fcr Ganz-\n\ntagsangebote zur Verf\u00fcgung stellen. Deswegen ist es \n\nabsolut richtig, hier dar\u00fcber zu reden und zu sagen, \n\nwelche weiteren qualitativen Verbesserungen wir noch \n\nmachen k\u00f6nnen. \n\nBesonders bei den Ganztagsangeboten in Grundschulen \n\nsieht man, wie bereichernd GTA einerseits sein kann und \n\nwelche Voraussetzungen es andererseits braucht, damit \n\nman zu einem Nebeneinander von Schule und Ganztags-\n\nangeboten hin zu einem einheitlichen Ganzen kommt. Bei \n\nden Ganztagsangeboten haben wir es \u2013 anders als an \n\nOberschulen oder Gymnasien \u2013 nicht mit zwei Partnern \u2013 \n\nder Schule und den Externen \u2013, sondern mit drei Partnern \n\nzu tun: der Schule, den Ganztagsanbietern und dem Hort. \n\nWenn es gelingt \u2013 es gelingt an vielen Grundschulen in \n\nSachsen \u2013, diese drei Partner zu einem einheitlichen \n\nGanzen verschmelzen zu lassen, dann kommen dabei \n\ntats\u00e4chlich Schulen heraus, in die Kinder morgens gern \n\ngehen und aus denen sie nachmittags auch gern wieder \n\nnach Hause gehen, weil es auch zu Hause sch\u00f6n ist. Es \n\nsind Schulen, in denen die Schulzeit keine Belastung, \n\nsondern eine Bereicherung ist und bei denen man sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6631 \n\nhinterher nicht wundern, sondern sich dar\u00fcber freuen \n\nkann, dass der nat\u00fcrliche Lernwille der Kinder in solchen \n\nSchulen gest\u00e4rkt und nicht geschw\u00e4cht wird. Das ist so, \n\nweil diese Schulen es schaffen, Unterricht, lebensweltli-\n\nche Orientierung, Freizeit, Entdecken und Dinge erfahren \n\nunter einen Hut zu bringen. \n\nIn den Grundschulen, in denen das besonders gut gelingt, \n\nh\u00e4ngt das sehr oft \u2013 das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu \u2013 an \n\neinzelnen Personen, an engagierten Schulleitungen, an \n\nengagierten Hortleitungen und an den Eltern, die mitzie-\n\nhen. Nat\u00fcrlich kann man sich engagierte Personen nicht \n\nbacken, sondern man muss hoffen, dass sie da sind, und \n\nwird dann unterst\u00fctzen. \n\nAber es gibt Gelingensbedingungen \u2013 das haben wir auch \n\nder langen Stellungnahme des Kultusministeriums ent-\n\nnommen \u2013, die das bef\u00f6rdern k\u00f6nnen, und es gibt H\u00fcrden, \n\ndie dem im Weg stehen k\u00f6nnen. Diese liegen wiederum \n\nbei unserem Freistaat, und zwar in den H\u00e4nden unserer \n\nStaatsregierung, des Landtages und der Verwaltung. \n\nIch will drei besonders hervorheben: Ein gutes Ganz-\n\ntagsangebot braucht Zeit f\u00fcr Kooperation. Es ist an einer \n\nSchule nur dann m\u00f6glich, die drei Partner zusammen-\n\nwachsen zu lassen, wenn es die Gelegenheit gibt, sowohl \n\nf\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte als auch f\u00fcr die Horterzieher, das \n\nSchuljahr gemeinsam zu planen, gemeinsame Fortbildun-\n\ngen zu machen, gemeinsame Dienstberatungen und \n\ngemeinsame Elternabende durchzuf\u00fchren sowie gemein-\n\nsame Gespr\u00e4che \u00fcber den F\u00f6rderbedarf von Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fclern zu f\u00fchren. \n\nDeshalb ist es gut und richtig, dass diese Koalition vor \n\neinem Jahr das Pflichtstundenma\u00df der Grundschulehrkr\u00e4f-\n\nte abgesenkt hat, wenn auch nur um eine Stunde. Aber bei \n\ndieser einen Stunde darf es nicht bleiben. Wir brauchen \n\neine Lehrerbedarfsplanung, die uns mittelfristig eine \n\nweitere Absenkung erm\u00f6glicht. \n\nWir brauchen auf der einen Seite mehr Zeit f\u00fcr die Lehr-\n\nkr\u00e4fte und auf der anderen Seite aber auch mehr Zeit f\u00fcr \n\ndie Horterzieherinnen und Horterzieher. Nur dann kann es \n\ngelingen, diese Kooperation gemeinsam zum Leben zu \n\nerwecken. Deshalb ist die Vor- und Nachbereitungszeit, \n\nvor allem im Hort, f\u00fcr uns ein wichtiges Thema. \n\nIch will neben der Zeit einen zweiten Punkt ansprechen. \n\nDas ist der Raum. Ein gutes Ganztagsangebot braucht \n\nRaum f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler genauso wie f\u00fcr \n\ndie p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte. Das f\u00e4ngt bei der r\u00e4umli-\n\nchen Beziehung an. Wir haben in der Stellungnahme \n\ngelesen, dass Ganztagsangebote besonders dort gut \n\nfunktionieren, wo Schule und Hort in r\u00e4umlicher N\u00e4he \n\noder im selben Geb\u00e4ude untergebracht sind. Je enger \n\ndiese beiden Institutionen r\u00e4umlich beieinander sind, \n\ndesto besser ist Kooperation m\u00f6glich. \n\nEs geht weiter mit den R\u00e4umen, die in der Schule zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Wir haben ohne Zweifel einen sehr \n\nguten Qualit\u00e4tsrahmen f\u00fcr Ganztagsangebote, den das \n\nKultusministerium geschaffen hat. Um die darin enthalte-\n\nnen Bedingungen zu erf\u00fcllen, braucht es r\u00e4umliche \n\nVoraussetzungen. Es braucht Schulen, die mehr als nur f\u00fcr \n\njede Klasse einen Klassenraum haben. Man braucht Lern- \n\nund Arbeitsbereiche, R\u00fcckzugsr\u00e4ume sowie Platz f\u00fcr den \n\nAufenthalt und die Erholung. Das sind im \u00dcbrigen die \n\ngleichen Voraussetzungen, die wir brauchen, wenn wir \n\nInklusion an unseren Schulen st\u00e4rker durchf\u00fchren wollen. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir sicherstellen, dass jeder Euro, den \n\nwir f\u00fcr den Schulhausbau ausgeben, so ausgegeben wird, \n\ndass solche funktionsf\u00e4higen Geb\u00e4ude entstehen. Die \n\nVoraussetzungen daf\u00fcr sind gegeben. Es gab \u2013 einige von \n\nIhnen erinnern sich vielleicht noch daran \u2013 Anfang der \n\nNeunzigerjahre ein Musterraumprogramm des Kultusmi-\n\nnisteriums, das f\u00fcr jede Schule galt und vorsah, wie viele \n\nR\u00e4ume gebaut werden d\u00fcrfen und wie viele Quadratmeter \n\ndaf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen. Daran wurde die F\u00f6rderung \n\nausgerichtet. \n\nSchon im Jahr 2005 ist dieses Musterraumprogramm \n\naufgehoben worden, weil wir nicht nur R\u00e4ume f\u00fcr die \n\nSch\u00fcler brauchen, sondern auch eine vern\u00fcnftige Raumsi-\n\ntuation f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte. Damals hie\u00df es noch: An der \n\nSchule reicht ein Lehrerzimmer mit 50 Quadratmetern. \n\nWenn sich in diesem Lehrerzimmer dann 25 oder 30 \n\nLehrkr\u00e4fte aufhalten, ist nat\u00fcrlich klar, dass jeder so \n\nschnell wie m\u00f6glich wieder raus will. Wenn ich aber \n\neinen rhythmisierten Tagesablauf m\u00f6chte, weil Lehrkr\u00e4fte \n\nvormittags auch mal frei haben, da dann der Hort dran ist \n\nund die Lehrkr\u00e4fte daf\u00fcr nachmittags zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, dann muss ich diesen Lehrkr\u00e4ften die M\u00f6glichkeit \n\neinr\u00e4umen, in der Schule ihre Unterrichtsvorbereitung zu \n\nmachen, das hei\u00dft in der Schule einen Platz daf\u00fcr zu \n\nhaben, um Aufgaben korrigieren zu k\u00f6nnen oder \u00c4hnli-\n\nches. \n\nIch muss umgekehrt auch f\u00fcr den Hort R\u00e4ume bereitstel-\n\nlen, in denen die Erzieherinnen und Erzieher ihre Zeit \n\nverbringen k\u00f6nnen, wenn der Unterricht stattfindet. Das \n\nMusterraumprogramm wurde aufgehoben. Absurderweise \n\nagieren dennoch viele Verwaltungen so, als ob es das \n\nnoch g\u00e4be. \n\nIch will aus der Beantwortung einer Anfrage zitieren, die \n\nsich auf eine Stadt in Sachsen bezieht \u2013 wir haben \u00e4hnli-\n\nche Antworten aus vielen St\u00e4dten erhalten. Wenn es um \n\nden Schulbau geht, dann antwortete die Verwaltung \n\nkonkret: Bei der Kapazit\u00e4tsbewertung \u2013 das war von \n\n2017 \u2013 erfolgt grunds\u00e4tzlich eine Orientierung an den \n\nRaumprogrammempfehlungen f\u00fcr Schulen des Freistaates \n\nSachsen \u2013 das sind die, die im Jahr 2005 au\u00dfer Kraft \n\ngetreten sind; das schreibt die Verwaltung selbst \u2013, welche \n\nim Jahr 2005 au\u00dfer Kraft getreten sind. Da bis zum \n\nheutigen Zeitpunkt vom Kultusministerium keine Aktuali-\n\nsierung erfolgte, bleiben diese dennoch die einzige \n\nGrundlage f\u00fcr die Verwaltung bei der Erstellung und \n\nPr\u00fcfung von Raumprogrammen. \n\nDas ist absurd. Der Freistaat Sachsen hat dieses Raum-\n\nprogramm aufgehoben, und die Kommunen sagen: Oh, \n\ndas ist ganz sch\u00f6n viel Freiheit, wir k\u00f6nnen damit gar \n\nnicht so richtig umgehen und warten auf neue Leitlinien. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6632 \n\nDas muss man zur Kenntnis nehmen, und vielleicht sollte \n\nman sich im Kultusministerium \u00fcberlegen, ob man zwar \n\nnicht ein verbindliches Raumprogramm, aber zumindest \n\nein paar Empfehlungen an die Kommunen gibt, wie \n\nSchulhausbau k\u00fcnftig passieren sollte. Die Landeshaupt-\n\nstadt Dresden und der zu der Zeit zust\u00e4ndige Schulb\u00fcr-\n\ngermeister, Dr. Peter Lames, haben f\u00fcr ihren Wirkungsbe-\n\nreich selbst Schulbauleitlinien aufgestellt, die all diese \n\nBed\u00fcrfnisse ber\u00fccksichtigen. \n\nNeben der Zeit und dem Raum will ich noch einen dritten \n\nAspekt ansprechen. Ein gutes Ganztagsangebot braucht \n\nein kluges Konzept. Meine Kollegin Frau Firmenich ist \n\ndarauf schon eingegangen. Wenn wir den Schulalltag \n\nrhythmisieren wollen, weil das den Lernbed\u00fcrfnissen der \n\nKinder besser entspricht, dann wird das an jeder Schule \n\nanders funktionieren m\u00fcssen, weil jede Schule anders ist, \n\nein anderes Kollegium und andere Wegebeziehungen etc. \n\nhat. \n\nTrotz alledem ist es wichtig, ein solches Konzept zu \n\nerstellen, denn f\u00fcr die Kinder macht es keinen Unter-\n\nschied. Es ist immer dasselbe Kind, egal, ob es vormit-\n\ntags, mittags oder nachmittags unterst\u00fctzt, gebildet und \n\nbetreut wird. Bei der Frage, wie man es schafft, diese drei \n\nPartner zu einer Einheit zusammenzubringen, kommt \n\neben auch der Freistaat Sachsen ins Spiel. Nat\u00fcrlich \n\nhaben wir die Aufgabe, die Schulen bei diesem Vorhaben \n\nzu begleiten. Wir haben im Schulgesetz, das wir im \n\nletzten Jahr novelliert haben, den Unterst\u00fctzungsauftrag \n\nder Schulaufsicht gesch\u00e4rft. \n\nWir haben in den entsprechenden Paragrafen geschrieben: \n\nDen Schwerpunkt der Schulaufsicht bildet die Beratung \n\nund Unterst\u00fctzung der Schulen bei der eigenverantwortli-\n\nchen Wahrnehmung ihrer Aufgaben. \n\nWeil wir das politisch zu einem Schwerpunkt erkl\u00e4rt \n\nhaben, ist es aus meiner Sicht ein Alarmsignal, wenn das \n\nKultusministerium in seiner Stellungnahme formuliert, \n\ndass sich grunds\u00e4tzlich feststellen l\u00e4sst, dass diese Bera-\n\ntungs- und Unterst\u00fctzungsleistungen seitens der Schulen \n\nsehr gern angenommen werden, den Bedarf aber bei \n\nWeitem nicht decken k\u00f6nnen. Weil die daf\u00fcr verf\u00fcgbaren \n\nRessourcen in den letzten Jahren zur\u00fcckgegangen sind, ist \n\neine kontinuierliche Fortf\u00fchrung der Begleitung der \n\nSchulen nicht m\u00f6glich. \n\nDas darf aus unserer Sicht nicht sein, und dar\u00fcber werden \n\nwir reden m\u00fcssen. Der Freistaat Sachsen sollte gro\u00dfes \n\nInteresse daran haben, sein System der schulischen \n\nUnterst\u00fctzung, USYS, das in so vielen Schulen gern als \n\nwichtiger Partner gesehen wird, zu erhalten und auszu-\n\nbauen, anstatt es einzustampfen. \n\nIch fasse zusammen: Die Erfolgsgeschichte der Ganz-\n\ntagsangebote beginnt im Jahr 2005. Wir haben jetzt das \n\nJahr 2018 und eine Verzweieinhalbfachung der Mittel, die \n\ndaf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen. Ich glaube, dass sie in den \n\nn\u00e4chsten Jahren weiter anwachsen werden, wenn auch \n\nnicht unmittelbar, dann mittelbar, denn wir brauchen \n\nk\u00fcnftig mehr Ressourcen f\u00fcr Zeit und f\u00fcr Kooperation. \n\nWir brauchen sinnvolle Leitlinien f\u00fcr den Raum f\u00fcr \n\nGanztagsangebote, und wir m\u00fcssen nicht zuletzt sicher-\n\nstellen, dass der Freistaat Sachsen seine Beratungs- und \n\nUnterst\u00fctzungsleistungen im bisherigen Umfang weiter-\n\nf\u00fchrt und ausbaut. Darum sollten wir uns in den n\u00e4chsten \n\nJahren k\u00fcmmern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Eine qualitative \n\nWeiterentwicklung der Ganztagsangebote ist ein sehr \n\ngutes und vern\u00fcnftiges Ziel. Die ersten Schritte \u2013 meine \n\nKollegin Friedel und auch Frau Firmenich sind kurz \n\ndarauf eingegangen \u2013 waren in Sachsen sehr schwer. Ich \n\nwill das nicht alles wiederholen, denn wir haben das in \n\neiner Aktuellen Debatte vor einigen Sitzungen hier im \n\nLandtag schon besprochen. \n\nWir w\u00fcrden uns aber w\u00fcnschen und daf\u00fcr gern Ma\u00df-\n\nnahmen einleiten, dass es eine Weiterentwicklung von \n\nGanztagsangeboten hin zur Ganztagsschule gibt. Frau \n\nFirmenich, Sie haben die Zahlen vorhin genannt; ich will \n\nsie nicht wiederholen. Der eigentliche Wert von Ganz-\n\ntagsschule liegt in der rhythmisierten Gestaltung des \n\nTagesablaufs von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, und zwar \n\nangepasst an die Situation der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6ren noch viele andere Faktoren dazu, aber \n\ndas ist der eigentliche Wert von Ganztagsschule, nat\u00fcrlich \n\nauch in kleinerer Form von Ganztagsangeboten. \n\nWir sehen die Notwendigkeit, die Ganztagsschule in \n\nSachsen, die in sehr vielen Schulen gewachsen ist, weiter-\n\nzuentwickeln, weil darin ein gro\u00dfes p\u00e4dagogisches \n\nPotenzial liegt, das wir aussch\u00f6pfen sollten und k\u00f6nnen. \n\nIhr Antrag besteht in gro\u00dfem Ma\u00dfe aus einem Berichtsan-\n\ntrag, aus Absichtserkl\u00e4rungen, was auch gerade in Ihren \n\nRedebeitr\u00e4gen zu h\u00f6ren war. Wir haben aber auch zus\u00e4tz-\n\nliche \u00dcberlegungen geh\u00f6rt, die nicht in dem Antrag \n\nstehen. In Ihrem Antrag steht keinerlei Untersetzung, wie \n\nwir das, was Sie in dem Antrag geschrieben bzw. in Ihrem \n\nRedebeitrag benannt haben, erreichen wollen. \n\nIch will konkret in einige Bespiele Ihres Antrags einstei-\n\ngen: eine bessere Rhythmisierung des Schulalltages, \n\nreformp\u00e4dagogische Ans\u00e4tze, Freiarbeit, Wochenplan, \n\nProjektarbeit. Wie soll denn das in den Schulen umgesetzt \n\nwerden? \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSie wissen selbst, dass ein hoher Anteil der Personen, die \n\nGanztagsangebote durchf\u00fchren, keine p\u00e4dagogische \n\nQualifikation haben und mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit \u2013 \n\nzumindest sind das meine Erfahrungen \u2013 eine solche \n\nQualifikation auch nicht anstreben oder es von der Staats-\n\nregierung vorgesehen ist. Die Lehrerinnen und Lehrer, die \n\nwir zurzeit im Schulsystem haben, sind heute schon \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6633 \n\n\u00fcberlastet. Sie wissen, dass sich diese sehr intensiv mit \n\nSeiteneinsteigern etc. \u2013 ich will das gar nicht alles aufz\u00e4h-\n\nlen \u2013 besch\u00e4ftigen. Diese f\u00fcr den Bereich GTA voll \n\neinzubinden, halten wir f\u00fcr nicht sinnvoll und auch nicht \n\nf\u00fcr zielf\u00fchrend. \n\nEine wirkliche qualitative Entwicklung \u2013 Frau Friedel, Sie \n\nhaben es kurz angetippt, ohne es wirklich zu sagen \u2013 w\u00e4re \n\nes aus unserer Sicht, wenn der Freistaat Sachsen Grund-\n\nschulen und Horte endlich zusammenlegt und \u00fcber den \n\nFreistaat f\u00fchren w\u00fcrde. Es ist wichtig, keine Ausgliede-\n\nrung von Grundschule/Staat, Hort/Kommune zu schaffen, \n\nsondern eine Zusammenf\u00fchrung voranzubringen. Ich \n\nglaube, darin steckt sehr viel Potenzial. Aber es geht auch \n\num eine Pflichtstundenabsenkung, Frau Friedel, das ist \n\ngar keine Frage. Da sind wir ganz bei Ihnen. \n\nBerufsorientierung und Studienorientierung halten wir f\u00fcr \n\nfalsch, diese in die Ganztagsangebote zu geben. Darin \n\nsind wir uns mit dem Ministerium, zumindest laut Stel-\n\nlungnahme, einig; denn wir sagen: Wir brauchen regel-\n\nm\u00e4\u00dfige Praktika f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, einge-\n\nbettet in die Stundentafel \u2013 und nicht irgendwo nebenbei \n\noder ab und zu mal \u2013, um gezielt in die Betriebe und \n\nEinrichtungen zu gehen. \n\nLeider ist der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft nicht mehr \n\nanwesend. Wir fordern ein F\u00f6rdermittelprogramm f\u00fcr \n\nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler aufnehmen, damit diese sich den Beruf \n\nim jeweiligen Unternehmen anschauen k\u00f6nnen. Es bringt \n\nn\u00e4mlich \u00fcberhaupt nichts, wenn wir die Betriebe in die \n\nSchulen holen und diese dort irgendetwas erz\u00e4hlen. Die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler m\u00fcssen es erleben, sie m\u00fcssen \n\nes selber anfassen k\u00f6nnen, sie m\u00fcssen selbst dabei sein. \n\nDas ist der richtige Weg. \n\nDas sollte aber nicht \u00fcber die GTA erfolgen, weil wir \n\ndann nur wieder einzelne Sch\u00fcler erreichen, sondern es ist \n\nwichtig, dass wir alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in den \n\ns\u00e4chsischen Schulen erreichen. \n\nWir werden hellh\u00f6rig, wenn Lehrplaninhalte in die GTA \n\ngegeben werden sollen. Ich warne sehr davor, wenn das \n\ndie Konsequenz aus der Stundenk\u00fcrzung ist, die vorge-\n\nnommen werden soll. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nDie Stundentafel \u2013 egal, aus welchen F\u00e4chern \u2013 muss \n\ngegliedert werden nach den neuen Lehrplananforderungen \n\nund kann nicht nach dem Motto erfolgen: Wir gliedern \n\netwas aus, stecken das in die GTA und k\u00f6nnen dann hier \n\nund da k\u00fcrzen. Das wird nicht funktionieren. Ganztagsan-\n\ngebote k\u00f6nnen immer nur unterst\u00fctzend und begleitend \n\neingesetzt werden. Sie k\u00f6nnen niemals den Unterricht \n\nersetzen. Daf\u00fcr brauche ich eine Ganztagsschule, um die \n\nRhythmisierung ganz klar zu haben. \n\nWir haben in der Anh\u00f6rung zu einem Antrag zu den \n\nSchulch\u00f6ren \u2013 die Kolleginnen und Kollegen aus dem \n\nSchulausschuss werden sich sicherlich erinnern \u2013 von den \n\nSachverst\u00e4ndigen klar geh\u00f6rt: Qualit\u00e4t in Ganztagsange-\n\nboten existiert nur dann, wenn ich bef\u00e4higtes Personal \n\nund bef\u00e4higte Lehrerinnen und Lehrer habe, die diese \n\nAufgabe auch erf\u00fcllen k\u00f6nnen, und es kann nicht so sein, \n\nwie wir es heutzutage haben, dass wir an vielen Ecken \n\nund Enden Personen haben, die diese Bef\u00e4higung nicht \n\nhaben. Das ist kein Vorwurf an diese Personen, sondern \n\ndie Realit\u00e4t. \n\nFrau Firmenich, Sie haben es schon gesagt \u2013 ich habe es \n\nmir extra sch\u00f6n lang und breit aufgeschrieben, schon in \n\nVorbereitung auf meine Rede \u2013 weil \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Sie \n\nkennen die Rede der Kollegin schon vorher?) \n\n\u2013 Na ja, manchmal habe ich das Gef\u00fchl, wir schreiben \n\nvoneinander ab, aber es ist nicht so. \n\nWerter Herr Staatsminister, ich bin total begeistert \u00fcber \n\ndie umfangreiche Stellungnahme der Staatsregierung aus \n\nIhrem Haus und m\u00f6chte mich bei Ihren Kollegen vor Ort \n\nganz herzlich daf\u00fcr bedanken: 19 Seiten Stellungnahme, \n\nf\u00fcnf Seiten Anlagen sind wirklich richtig gut. Diese ist \n\nsehr umfangreich und man kann sie sich sehr detailliert \n\nanschauen. \n\nAber, Herr Staatsminister \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nDas war klar, Frau Falken!) \n\n\u2013 Sie wissen, da kommt noch ein Aber, weil es sonst \n\n\u00fcberhaupt nicht funktionieren w\u00fcrde. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nEs hat so gut begonnen!) \n\nWenn eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter das \n\nMinisterium fragt, in welchen F\u00e4chern an welchen Schu-\n\nlen es im Halbjahr keine Noten gibt, dann wissen das \n\nStaatsministerium und der Kultusminister \u00fcberhaupt nicht \n\nBescheid und teilen auch noch mit, dass es viel zu an-\n\nstrengend und umfangreich sei, solche Daten zu erfassen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Innerhalb der \n\nAntwortfrist von vier Wochen, Frau Falken!) \n\nDas halte ich f\u00fcr sehr problematisch, Herr Staatsminister, \n\nund es ist f\u00fcr uns \u00fcberhaupt nicht zu akzeptieren; denn \n\ndiese L\u00fccken, die im ersten Schulhalbjahr bei den Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fclern aufgetreten sind, m\u00fcssen im zweiten \n\nSchulhalbjahr geschlossen werden. Eine Forderung, die \n\nwir hier klar stellen: Machen Sie der \u00d6ffentlichkeit klar, \n\nwas diesbez\u00fcglich passiert und teilen Sie uns nicht mit, \n\nwie viele Stunden man braucht, um das \u00fcberhaupt zu \n\nerfassen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Das hat \n\ngar nichts mit Ganztagsangeboten zu tun!) \n\nNach unserer Auffassung ist es richtig und wichtig, dass \n\nwir im Parlament \u00fcber das Thema Ganztagsangebote \n\nsprechen. Aber lassen Sie uns diese zu Ganztagsschulen \n\nentwickeln und nicht nur dar\u00fcber reden, sondern lassen \n\nSie uns konkrete Ma\u00dfnahmen einleiten, damit auch eine \n\nQualit\u00e4tsverbesserung bei den Ganztagsangeboten hin zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6634 \n\neiner Entwicklung von Ganztagsschulen m\u00f6glich ist. Das \n\nist mit diesem Antrag nicht m\u00f6glich. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die AfD-\n\nFraktion, bitte; Herr Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Wir haben uns \u00fcber den Antrag und vor allem \n\n\u00fcber die sehr ausf\u00fchrliche Stellungnahme gefreut. Auch \n\nuns liegt die Bildung unserer Kinder am Herzen. Ich \n\nselbst habe Erfahrungen im Bereich der kindlichen \n\nBildung gemacht. Ich kann Sie dazu nur animieren. Ich \n\nmache seit Jahren mit einer ehemaligen Kollegin Kinder-\n\nvorlesungen. Es ist herrlich, wenn man in die glitzernden \n\nAugen der Kinder schaut, die sich freuen, wenn mal \n\njemand Externes kommt und ihnen zeigt, was es so \u00fcber \n\nden Tellerrand der Schule hinaus gibt. \n\nLeider \u2013 das zeigen auch die Zahlen \u2013 muss man aber \n\nauch den Finger in die Wunde legen. Mir ist in Gespr\u00e4-\n\nchen mit Eltern und Lehrern immer wieder berichtet \n\nworden, dass sie bem\u00e4ngeln, dass die F\u00f6rderzeitr\u00e4ume f\u00fcr \n\nGTA viel zu kurz seien. Die Laufzeit von einem Jahr gibt \n\nweder den Schulen noch der GTA-Kraft Planungssicher-\n\nheit und sie wissen nicht, wie es weitergeht. Besonders im \n\nl\u00e4ndlichen Raum wird es Probleme geben, Leute zu \n\nfinden, die Sie daf\u00fcr akquirieren k\u00f6nnen. F\u00fcr den st\u00e4dti-\n\nschen Bereich wird es immer eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von \n\nPersonal geben, die Sie akquirieren k\u00f6nnen, aber im \n\nl\u00e4ndlichen Raum ist es eher d\u00fcnn. \n\nFrau Firmenich, Sie m\u00f6chten, dass Handwerker in die \n\nSchulen gehen und dort unterst\u00fctzen. Das w\u00fcrde ich \n\nsofort unterschreiben. Aber dabei bei\u00dft sich die Katze in \n\nden Schwanz. Wenn Sie mit Handwerkern reden \u2013 diese \n\nsind aktuell, weil sie keinen Nachwuchs finden, mit \n\nAuftr\u00e4gen bis oben hin voll \u2013, stellen Sie fest, dass diese \n\ndaf\u00fcr keine Zeit haben. Besonders die Honorierung der \n\nGTA-Kr\u00e4fte mit 12 bis 15 Euro wird einen Handwerker \n\nnicht hervorlocken, denn selbst bei Interesse, dies zu \n\nmachen, wird nach Abzug der Steuern nichts \u00fcbrig blei-\n\nben. \n\nEines ist bisher ausgeblieben: Das GTA-Angebot ist in \n\nden letzten Jahren in wichtigen Bereichen stark abgebaut \n\nworden. Frau Friedel, Sie haben zwar gesagt, es sei seit \n\ndem Jahr 2005 eine Erfolgsgeschichte, aber wenn man \n\nsich die Zahlen der letzten zehn Jahre anschaut, stellt man \n\nfest, dass es in manchen Bereichen schon sehr erschre-\n\nckend ist. Zum Beispiel im mathematisch-naturwissen-\n\nschaftlichen Bereich ist die GTA-F\u00f6rderung in Grund-\n\nschulen um 15 % abgebaut worden, in Oberschulen um \n\n30 %. Da fehlt dann wieder das Know-how, um die \n\nKinder sp\u00e4ter f\u00fcr den Mittelstand, f\u00fcr das Handwerk, \n\nweiterzubilden. Das Niveau der Azubis \u2013 beklagen auch \n\ndie Handwerker \u2013 wird immer schlechter. Das ist auch \n\neine Folge und es wird sich noch verschlimmern, wenn \n\nwir das GTA-Angebot nicht weiter ausbauen. \n\nAuch die F\u00f6rderung der leistungsstarken Sch\u00fcler ist \n\n\u00e4hnlich stark und eklatant abgebaut worden: in Grund-\n\nschulen 17 %, in Gymnasien 20 %, in Oberschulen 24 %. \n\nIch frage mich schon, woher wir zuk\u00fcnftig die klugen \n\nK\u00f6pfe haben wollen, wenn wir die leistungsstarken \n\nSch\u00fcler nicht weiter f\u00f6rdern. \n\nEin \u00e4hnliches Bild ergibt sich bei den leistungsschwachen \n\nSch\u00fclern. Hier klafft auch eine L\u00fccke mit 13 % bis 15 %, \n\nbei denen wir es verpassen, dass diese wieder an den \n\nnormalen Unterricht Anschluss finden. Die Frage ist \u2013 Sie \n\nkennen die niedrigen Zahlen seit 2015 und regieren seit \n\n2014 zusammen \u2013, was Sie seitdem dagegen unternom-\n\nmen haben. \n\nDas letzte Problemfeld, auf das ich eingehen m\u00f6chte, ist \n\ndie Zusammenarbeit zwischen Hort und Schule. Das ist \n\nmir auch in Gespr\u00e4chen mit Eltern und Lehrern sowie mit \n\nden Hortmitarbeitern klar geworden: Hier m\u00fcssen wir die \n\nSt\u00e4rke \u2013 das wurde schon angesprochen \u2013 vernetzen und \n\nauch etwas tun. \n\nWir haben eine \u00dcberlastung der Lehrer, und wir haben \n\neinen schlechten Betreuungsschl\u00fcssel. Es wird zwar \n\ngesagt, dass es besser werden soll, aber wir sind gespannt, \n\nob das auch wirklich kommt. \n\nDie Lohnerh\u00f6hung im \u00f6ffentlichen Dienst kommt bei den \n\nErziehern, die in freier Tr\u00e4gerschaft angestellt sind, nicht \n\nan. Das ist besonders im l\u00e4ndlichen Raum der Fall. Es \n\nfehlen also die Zeit und der soziale Kontakt, dass sich der \n\nHort und die Schule absprechen k\u00f6nnen. Das sehen Sie \n\nauch anhand einer Befragung der Lehrer und Erzieher, \n\ndass das zunehmend als negativ dargestellt wird. \n\nDie L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge, die unserer Meinung nach in dem \n\nAntrag fehlen, w\u00e4ren zum Beispiel eine bessere Verg\u00fc-\n\ntung der GTA-Honorarkr\u00e4fte. Damit k\u00f6nnten Sie dann \n\nqualifizierte Honorarkr\u00e4fte akquirieren. Sie k\u00f6nnten den \n\nF\u00f6rderzeitraum von einem auf zwei Jahre verl\u00e4ngern und \n\ndamit eine Entb\u00fcrokratisierung und mehr Planungssicher-\n\nheiten f\u00fcr die Schulen schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun Frau Zais f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Wenn mit den GTA alles in \n\nButter w\u00e4re, dann br\u00e4uchten wir den Antrag nicht. Inso-\n\nfern herzlichen Dank f\u00fcr diesen Antrag, der nach unserer \n\nAuffassung viele gute Gedanken und Anregungen enth\u00e4lt. \n\nUm es vorweg zu sagen: Wir GR\u00dcNE stimmen dem \n\nAntrag zu, allerdings verbunden \u2013 das muss ich hier \n\nwirklich so sagen \u2013 mit dem dringenden Hinweis, dass \n\nsich diese sch\u00f6ne Prosa \u2013 so w\u00fcrde ich es einmal freund-\n\nlich umschreiben \u2013 auch in den entsprechenden Haus-\n\nhaltsbudgets zur Finanzierung niederschlagen muss. Denn \n\nansonsten wird dieser Antrag keines der Probleme, mit \n\ndenen sich alle GTA-anbietenden Schulen konfrontiert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6635 \n\nsehen \u2013 Frau Friedel hat die Zahlen genannt, das sind fast \n\nalle, wenn man die Zahlen im Grund- und F\u00f6rderschulbe-\n\nreich einmal au\u00dfen vor l\u00e4sst \u2013, l\u00f6sen. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung wurde sehr gelobt. \n\nEs wurde aber bisher noch nicht gesagt, dass es eine \n\nbemerkenswert kritische Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung ist. Es ist nicht nur die Quantit\u00e4t mit den vielen \n\nSeiten, sondern es ist eine bemerkenswert kritische \n\nStellungnahme. Insofern finde ich es gut, dass sich die \n\neinreichenden Fraktionen trotzdem dazu durchgerungen \n\nhaben, diesen Antrag zu stellen. Es hat schon ein gewisses \n\ndemokratisches Element in diesem Hohen Haus. \n\nWas sind die aus meiner Perspektive wichtigsten drei \n\nDinge, die wir angehen m\u00fcssen, wenn wir Qualit\u00e4t \n\nverbessern wollen? Die grunds\u00e4tzliche Frage ist doch: \n\nWoran liegt es denn, dass wir Qualit\u00e4tsprobleme bei den \n\nGTA haben? Dazu muss man auch in die Vergangenheit \n\nblicken und sagen: Gibt es vielleicht Entscheidungen, die \n\naufseiten der Staatsregierung getroffen wurden und dazu \n\ngef\u00fchrt haben, dass es zu Fehlentwicklungen bei der \n\nQualit\u00e4t gekommen ist? Dazu sage ich ganz klar: Ja. Da \n\nhaben wir zum einen, dass zum Schuljahr 2013/2014 das \n\nF\u00f6rderverfahren f\u00fcr GTA auf eine pauschalisierte F\u00f6rde-\n\nrung umgestellt wurde. Wir haben das Problem, dass im \n\nFebruar 2015 die Servicestelle Ganztagsangebote, von der \n\nhier so lobend gesprochen wurde, heruntergefahren wurde \n\nund heute nur noch in rudiment\u00e4rer Form vorhanden ist. \n\nWir haben ferner das Problem, dass im September 2015 \u2013 \n\ndamals noch von Frau Kurth \u2013 das Ende der externen \n\nEvaluierung von Schule eingel\u00e4utet wurde. Das Ergebnis \n\ndieser Entscheidung \u2013 das ist meine feste \u00dcberzeugung \u2013 \n\nzeigt sich darin, dass Schulen heute gezwungen sind, ihre \n\nGTA selbst zu entwickeln, selbst geeignetes Personal zu \n\nfinden, um die Qualit\u00e4t der Angebote eigenst\u00e4ndig zu \n\nsichern. \n\nDie viel zitierten Beratungs- und Unterst\u00fctzungsleistun-\n\ngen reichen bei Weitem nicht aus \u2013 Frau Friedel hat \n\ndarauf hingewiesen \u2013, um den Bedarf zu decken. Wer, \n\nfragen wir, soll die Unterst\u00fctzung leisten, wenn es \u2013 \n\nausweislich der Stellungnahme der Staatsregierung \u2013 die \n\nSchulaufsicht nicht leisten kann? \n\nDamit bin ich bei einem zweiten Punkt. Der Personal-\n\nmangel bei den GTA wurde schon angesprochen. Wir \n\nhaben seit Jahren mit einer sinkenden Anzahl von Lehr-\n\nkr\u00e4ften zu tun, die sich im Rahmen von GTA-Angeboten \n\nengagieren. 12 bis 15 Euro sind kein Anreiz. Es gibt \n\nBundesl\u00e4nder, in denen den Lehrern zum Beispiel f\u00fcr den \n\nGTA-Bereich zus\u00e4tzliche Lehrerwochenstunden zugewie-\n\nsen werden oder sie so verg\u00fctet werden, wie es einem \n\nEinsatz als Lehrer entspricht. Leider ist das in Sachsen \n\nnicht so. Wir hoffen, dass ein Teil der zus\u00e4tzlichen Mittel \n\naufgewandt wird, um diese Spanne zu \u00fcberwinden. \n\nDer dritte Punkt \u2013 habe ich auch bei der Aktuellen Debat-\n\nte gesagt \u2013 betrifft die Zusammenarbeit zwischen Grund-\n\nschule und Hort. In einer Online-Befragung aus dem \n\nJahre 2014 im Rahmen der wissenschaftlichen Begleitung \n\nder GTA f\u00fchlte sich fast die H\u00e4lfte der befragten Horte \n\ndurch die GTA-F\u00f6rderung und den Ausbau der Ganz-\n\ntagsangebote in den Grundschulen in ihrer Arbeit \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201ean den Rand gedr\u00e4ngt\u201c. Die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter kritisierten das asymmetrische Kr\u00e4ftever-\n\nh\u00e4ltnis, denn gleichberechtigte Einfl\u00fcsse auf die konzep-\n\ntionelle Planung und Organisation der GTA sind eher \n\nselten. Das Fazit ist \u2013 das hat Frau Falken beschrieben \u2013, \n\ndass es oft ein Anh\u00e4ngsel des Schulalltags und nicht \n\nintegriert ist. \n\nWir unterst\u00fctzen den Antrag und haben die Hoffnung, \n\ndass er Verbesserungen bringt, denn quantitativ haben wir \n\nkeine Luft nach oben. Die Frage der Weiterentwicklung \n\nliegt auf der qualitativen Seite. Wir hoffen, dass wir das \n\nabgegebene Statement, dass nicht \u00fcberall GTA drin ist, \n\nwo GTA draufsteht, in den Folgejahren in Sachsen nicht \n\nwiederholen m\u00fcssen, sondern f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren k\u00f6n-\n\nnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Kersten. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Der vorliegende \n\nAntrag \u2013 Frau Firmenich hatte es bereits angesprochen \u2013 \n\nist als Fortsetzung der von CDU und SPD im Novem-\n\nber 2017 angesto\u00dfenen Debatte zum Erfolgsmodell der \n\ns\u00e4chsischen Ganztagsangebote zu verstehen \u2013 wenngleich \n\ndie damalige Debatte ein deutlich positiveres Bild auf die \n\ns\u00e4chsischen GTA gezeichnet hat als das, welches sich aus \n\nder Stellungnahme der Staatsregierung ableiten l\u00e4sst. \n\nWenn die Regierungsfraktionen vom Erfolgsmodell der \n\ns\u00e4chsischen Ganztagsangebote sprechen, dann haben sie \n\nimmer den Anteil der s\u00e4chsischen Schulen, die Ganz-\n\ntagsangebote durchf\u00fchren, im Blick. Im Vergleich zu \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern hinsichtlich dieses Kriteriums \n\nmag der in der Debatte damals im Herbst verwendete \n\nBegriff des Klassenbesten auch zutreffend sein. Dennoch \n\nlohnt ein differenzierterer Blick auf die GTA. \n\nDer Stellungnahme der Staatsregierung ist, wie eben \n\nerw\u00e4hnt, zu entnehmen, dass sich einerseits die Anzahl \n\nder gef\u00f6rderten Schulen mit Ganztagsangeboten in den \n\nletzten zehn Jahren sukzessive nach oben entwickelt hat. \n\nAndererseits haben sich aber fast alle prozentualen An-\n\nteilsaspekte, die dar\u00fcber hinaus erhoben wurden, \u00fcber die \n\nJahre verringert. So hat sich zum Beispiel der prozentuale \n\nAnteil der Ganztagsangebote seit 2007/2008 an allen \n\nSchularten zum Teil dramatisch verringert. Die Vernet-\n\nzung von Bildungsakteuren auf kommunaler Ebene wird \n\nvon Schulleitern im Jahr 2014 im Vergleich zu 2013 als \n\ndeutlich geringer eingesch\u00e4tzt. Ebenso ist die prozentuale \n\nBeteiligung der Lehrer an den Ganztagsangeboten im \n\nVergleich zu 2010 deutlich gesunken; und nicht zuletzt \n\nhat der Zustimmungsgrad zur Zusammenarbeit der Lehr-\n\nkr\u00e4fte und Mitarbeiter der Horte aus der Sicht der Grund-\n\nschulen nachgelassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6636 \n\nDies alles sind eigentlich keine Indizien oder Belege f\u00fcr \n\nein Erfolgsmodell. Demzufolge reicht es eben nicht, den \n\nErfolg von Ganztagsangeboten daran zu messen, wie viele \n\nSchulen solche Angebote vorhalten. \n\nAber warum haben sich denn so viele Werte in Bezug auf \n\ndie Zielsetzungen von Ganztagsangeboten verschlechtert? \n\nOffensichtlich gibt es enorme Schwachstellen. Eine davon \n\nist mit Sicherheit das fehlende Personal. Da Lehrer und \n\nErzieher \u2013 auch mit Blick auf das nach der laufenden \n\nKita-Umfrage zu erwartende Ergebnis \u2013 auch k\u00fcnftig \n\nMangelware sein werden, wird diese Schwachstelle wenig \n\nVerbesserung erfahren. \n\nWelche Schwachstellen es dar\u00fcber hinaus gibt, sollte \n\ndaher \u2013 neben dem Qualit\u00e4tsaspekt \u2013 als priorit\u00e4r betrach-\n\ntet werden. Es scheint, als ob momentan eine Weiterent-\n\nwicklung \u2013 also auch eine qualitative \u2013 von Ganztagsan-\n\ngeboten eher schwierig werden d\u00fcrfte; denn auch eine \n\nQualit\u00e4tsentwicklung setzt personelle Ressourcen voraus. \n\nRealistischer wird es daher sein, den Status quo zu erhal-\n\nten. Die Qualit\u00e4tsentwicklung deshalb aber aus dem Blick \n\nzu nehmen w\u00e4re dennoch der falsche Weg. Die im Antrag \n\naufgemachten Forderungen sind daher nicht falsch, \n\nwenngleich sie als hehre Ziele zu definieren sind. Allein \n\nmit dem Blick auf den zeitlichen Horizont zur Umsetzung \n\nder Forderungen d\u00fcrfte klar werden, dass dieser Quali-\n\nt\u00e4tsprozess nur angeschoben werden kann. \n\nDas n\u00e4chste Schuljahr beginnt in drei Monaten, und \n\nGanztagsangebote sind nun einmal zu Beginn eines \n\nSchuljahres zu planen, zu strukturieren und in den Schul-\n\nalltag einzubinden. Im kommenden Schuljahr wird es \n\nsomit durch den vorliegenden Antrag keine Auswirkungen \n\nauf die Qualit\u00e4t der Ganztagsangebote geben. Zu Beginn \n\ndes darauffolgenden Schuljahres ist aber diese Legislatur-\n\nperiode zu Ende \u2013 und der vorliegende Antrag obsolet. \n\nIch hoffe, dass ich mit meiner zeitlichen Einsch\u00e4tzung \n\nrichtig liege; denn eine andere Frist zur Umsetzung der im \n\nAntrag aufgemachten Forderungen ist nicht genannt. Weil \n\naber klar ist, dass die formulierten Forderungen nicht mit \n\neinem Fingerschnipsen umzusetzen, sondern mittel- und \n\nlangfristiger Natur sind, bleibt die Hoffnung, dass es der \n\nStaatsregierung in anderthalb Jahren gelingt, einzelne \n\nPunkte umzusetzen bzw. so voranzutreiben, dass die \n\nBeteiligten diese in eigener Verantwortung fortf\u00fchren \n\nk\u00f6nnen. Ich freue mich, wenn die Regierungsfraktionen \n\ndar\u00fcber am Ende der Legislaturperiode in dieser Runde \n\nberichten werden. \n\nZuletzt m\u00f6chte ich noch erg\u00e4nzen, dass ich sehr froh bin, \n\ndass sich im Antrag keine Forderungen nach gebundenen \n\nGanztagsangeboten und, darauf aufbauend, nach Ganz-\n\ntagsschulen wiederfinden. F\u00fcr die Abgeordneten, f\u00fcr die \n\nich hier spreche, ist dieser Punkt sehr wichtig. Wir unter-\n\nst\u00fctzen das Ziel einer hohen Qualit\u00e4t der Ganztagsange-\n\nbote, wollen aber, dass diese Angebote auch Angebote \n\nbleiben \u2013 und das nicht nur deshalb, weil freiwillig \n\ngenutzte Angebote eine viel intensivere Nachhaltigkeit bei \n\nden Sch\u00fclern bewirken als Pflichtveranstaltungen \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: \u2013 letzter Satz \u2013, sondern \n\nauch, weil wir unter Vereinbarkeit von Familie und Beruf \n\neben nicht verstehen, dass Eltern und Kinder m\u00f6glichst \n\nwenig Zeit miteinander verbringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Frau Friedel, \n\nbitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nwill nochmals kurz auf ein, zwei Punkte aus der Debatte \n\neingehen. Zuerst zu Frau Kersten: Ich finde es spannend, \n\nwelche absoluten Aussagen Sie aus den Zahlen der \n\nStellungnahme ableiten. Sie sagten, dass sich von 2013 zu \n\n2014 gezeigt habe, dass die Vernetzung aller Partner in \n\nden kommunalen Bildungslandschaften deutlich geringer \n\nsei, also innerhalb eines Jahres deutlich zur\u00fcckgegangen \n\nsei. \n\nWas finden wir in der Stellungnahme? Wir finden darin \n\neine Schulleiterbefragung, in der die Schulleiter befragt \n\nwerden: Wie gut sind in unserer Kommune die verschie-\n\ndenen Bildungsakteure und Institutionen vernetzt? Sie \n\nk\u00f6nnen antworten auf einer Skala von 1 \u2013 nicht gut \n\nvernetzt \u2013 bis 4 \u2013 gut vernetzt. Der Antwortwert in der \n\nMitte ist von 2,4 im Jahr 2013 \u2013 also: die Vernetzung ist \n\nein wenig besser als die H\u00e4lfte \u2013 auf 1,9 gesunken: Die \n\nVernetzung ist ein bisschen unter die H\u00e4lfte gerutscht. \n\nAber aus diesem 0,5-Schritt eine deutliche Verringerung \n\nder Vernetzung und damit einen Qualit\u00e4tsabfall zu kon-\n\nstruieren, finde ich in der Tat etwas abenteuerlich, zumal \n\nman ja \u00fcberhaupt nicht genau wei\u00df: Kann nicht ein Teil \n\nder Einsch\u00e4tzung auch darauf beruhen, dass bei manchen \n\nSchulleitern das Verst\u00e4ndnis und die Sensibilit\u00e4t zur \n\nVernetzung gr\u00f6\u00dfer geworden ist, dass man also von 2013 \n\nauf 2014 entdeckt hat: Mensch, wir haben bei uns in der \n\nKommune noch X, Y und Z, mit denen wir noch gar nicht \n\nzusammengearbeitet haben? Hier haben wir Nachholbe-\n\ndarf, den wir 2013 noch nicht gesehen haben. \n\nDrei andere Stichpunkte von Frau Kollegin Falken: \n\nRhythmisierung funktioniere nur mit p\u00e4dagogisch ausge-\n\nbildeten Lehrkr\u00e4ften und nicht mit externen Ganztagsan-\n\ngebotsbetreibern. Das ist ein Argument, das ich nicht \n\nverstehe; denn Rhythmisierung hei\u00dft doch nicht, das \n\nGanztagsangebot zum Unterricht zu machen und es als \n\nzus\u00e4tzlichen Unterrichtsbestandteil zu integrieren. \n\nRhythmisierung hei\u00dft doch, einen Wechsel zwischen \n\nUnterricht und Ganztagsangebot hinzubekommen und die \n\nGTA nicht immer nur auf den Nachmittag zu schieben, \n\nsondern einige davon auch vormittags einzuordnen: eine \n\nbewegte Mittagspause durchzuf\u00fchren oder was auch \n\nimmer. Das k\u00f6nnen unsere Schulen. Sie k\u00f6nnen auch \n\nbeispielsweise erst um 9 Uhr mit dem Unterricht anfan-\n\ngen, weil das f\u00fcr den Biorhythmus der Kinder besser ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6637 \n\nViele Lehrkr\u00e4fte wollen das nur nicht; aber das ist ein \n\nanderes Thema. \n\nDas k\u00f6nnen unsere Schulen, und sie k\u00f6nnen es auch mit \n\nexternen Anbietern. Die Idee von Ganztagsangeboten ist \n\ndoch gerade nicht, nochmals eine Lehrkraft mit noch \n\neiner unterrichtsartigen Form in den Schulalltag zu \n\nbringen, sondern Externe zu holen. Es liegt jetzt schon ein \n\ngro\u00dfes Augenmerk darauf, dass auch die Externen eine \n\nBef\u00e4higung zum Umgang mit Kindern haben. Beispiel: \n\nBei Sportangeboten braucht es eine Trainerlizenz, obwohl \n\nes auch viele Leute gibt, die das ohne Trainerlizenz gut \n\nschaffen w\u00fcrden. Es braucht beispielsweise einen AEVO-\n\nSchein, wenn der Handwerksmeister kommt, und \u00c4hnli-\n\nches. Ich warne davor, die Anforderungen noch mehr zu \n\nerh\u00f6hen, weil damit die Grundidee von Ganztagsangebo-\n\nten, die Vernetzung der Schule in die Gesellschaft, verlo-\n\nren geht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSabine Friedel, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Frau Friedel, wissen Sie, \n\ndass an den s\u00e4chsischen Schulen Ganztagsangebote zu \n\nmindestens 80 % von P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen \n\ndurchgef\u00fchrt wurden und bereits zu diesem Zeitpunkt \n\nsicher eine sinnvolle Rhythmisierung durchgef\u00fchrt \n\nworden ist? \n\nSabine Friedel, SPD: Ich wei\u00df, dass die Ganztagsange-\n\nbote fr\u00fcher vor allem von P\u00e4dagogen durchgef\u00fchrt wor-\n\nden sind. Ich habe auch nicht gesagt, dass ich das nicht \n\nwei\u00df, sondern dass ich das nicht gut finde, da es der Idee \n\nvon Ganztagsangeboten nicht gerecht wird. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nEs gibt Ganztagsangebote. Es gibt einige Kurse der \n\nindividuellen F\u00f6rderung, bei denen es absolut Sinn ergibt, \n\ndass P\u00e4dagogen sie anbieten; und dies tun sie ja auch. Die \n\nGrundidee von Ganztag ist doch aber auch noch eine \n\nandere: die Schule in die Gesellschaft hinein zu \u00f6ffnen. \n\nSo zu tun, als ob Kinder nur von jemandem etwas lernen \n\nk\u00f6nnten, der eine p\u00e4dagogische Ausbildung hat, das ist \n\ndoch ein wenig kurz gesprungen. Dann w\u00fcrden hier in \n\nSachsen alle Eltern nicht dazu bef\u00e4higt sein, ihren Kin-\n\ndern etwas beizubringen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das ist aber  \n\nnicht nur bei den s\u00e4chsischen Familien!) \n\n\u2013 Nein. \u2013 Punkt 2: Berufsorientierung. Es geht uns nicht \n\ndarum, mit GTA Unterricht zu ersetzen. Es geht darum, \n\nGTA zu nutzen, um die Schule zu erg\u00e4nzen; und ich \n\ndenke, dass ein Elektronik/Basteln-Kurs f\u00fcr ein halbes \n\nJahr einen mindestens ebenso gro\u00dfen Wert f\u00fcr die Berufs-\n\norientierung haben kann wie der Besuch einer Jobmesse \n\noder ein zweiw\u00f6chiges Praktikum. Was spricht dagegen, \n\ndas zu tun, und warum muss es ein ausgebildeter Elektro-\n\nniklehrer sein, ein Polytechniker oder was auch immer? \n\nWarum kann es nicht einfach der Handwerksmeister sein, \n\nder sich vor zwei Jahren zur Ruhe gesetzt hat, aber noch \n\nLust hat, in seinem Ort etwas beizutragen, etwas tun zu \n\nk\u00f6nnen? \n\nDritter Punkt: Horte in die Tr\u00e4gerschaft des Landes holen. \n\nBei diesem Punkt bin ich selbst immer ein bisschen hin- \n\nund hergerissen. Selbstverst\u00e4ndlich w\u00fcrde es auf der \n\neinen Seite die Kooperation in dem Sinne erleichtern, \n\ndass man sagt: Es sind alle unter einer Leitung und es gibt \n\nkeine unterschiedlichen Einsatzpl\u00e4ne, -zeiten oder Sonsti-\n\nges mehr. \n\nAuf der anderen Seite erleben wir an vielen Stellen, dass \n\ndie Kooperation zwischen Schule und Hort auch so gut \n\nfunktioniert und dass aufseiten des Hortes \u2013 ich finde, \n\nauch zu Recht \u2013 Vorbehalte bestehen, Bestandteil des \n\nSystems Schule zu werden. Dieselbe Debatte haben wir ja \n\nbeim Thema Schulsozialarbeit. Wenn man dar\u00fcber \n\nspricht, alles in eine Hand zu nehmen, ist es dann wirklich \n\ndie vern\u00fcnftigste \u00dcberlegung, diese Bereiche auf Landes-\n\nebene zu zentralisieren? \n\nAuch DIE LINKE hatte einmal die Vorstellung der \n\nkommunalen Schule. Wie passt das zusammen? Ich \n\ndenke, wir sind gut beraten, diese Tr\u00e4gerschaftsdebatte \n\ngar nicht so formalistisch zu f\u00fchren, sondern zu schauen, \n\nan welchen Stellen H\u00fcrden bestehen und wie man diese \n\n\u00fcberwinden kann, zum Beispiel durch gemeinsame \n\nKooperationszeit oder \u00c4hnliches. Es gibt genug zu tun, \n\nohne dass man die gro\u00dfe Tr\u00e4gerschaftsfrage anfassen \n\nmuss. \n\nWir haben Beispiele aus anderen Bundesl\u00e4ndern, in denen \n\ndie Tr\u00e4gerschaft gewechselt und zwei Jahre sp\u00e4ter wieder \n\nzur\u00fcckgewechselt wurde. Welchen Sinn machen diese \n\nStrukturdebatten in einem System, in dem es eigentlich \n\ndarum geht, Menschen die Zeit zu geben, dass sie das, \n\nwas sie machen wollen, vern\u00fcnftig tun k\u00f6nnen? Insofern \n\nw\u00e4re mein Pl\u00e4doyer, von diesem Thema zumindest formal \n\ndie Hand zu lassen und stattdessen zu schauen, wie man \n\nsinnvolle Kooperationsbedingungen schaffen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Andrea Kersten, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Frau Firmenich, bitte. \n\nEntschuldigung, Frau Firmenich, einen kleinen Moment, \n\nbitte. Frau Kersten, Sie wollen eine Kurzintervention \n\nvornehmen? \u2013 Bitte sehr. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Frau Friedel, Sie hatten meine Interpretation \n\nder Zahlen kritisiert. Wir wissen, dass jeder Zahlen anders \n\ninterpretieren kann; das ist klar. Das ist auch nichts \n\nNeues. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6638 \n\nAber wenn ich eine Spanne von 1 bis 4 habe und es dort \n\neine Ver\u00e4nderung von \u00fcber 0,5 gibt, dann kann man das \n\ndurchaus als deutliche Absenkung begreifen oder auch \n\ndefinieren. Gerade mit dem Blick darauf, dass die s\u00e4chsi-\n\nschen Ganztagsangebote ja immer sehr gern als \u00fcberaus \n\nerfolgreiches Modell dargestellt werden, kann man auch \n\nvon einer Dramatik sprechen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie m\u00f6chten erwidern? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann geht es mit der Aussprache \n\nweiter; Frau Abg. Firmenich, bitte sehr. \n\nIris Firmenich, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Frau \n\nKersten, ich wei\u00df auch nicht, wie man es richtig machen \n\nsoll. Wenn man es positiv darstellt, sagt der eine: Das ist \n\nSch\u00f6nreden. Spricht man die kritischen Punkte an, sagt \n\nder andere: Das war damals aber viel positiver als heute. \n\nEs ist schwierig, denn man kann es manchem sowieso nie \n\nrecht machen. Wir sollten uns daran orientieren, dass wir \n\ndie Realit\u00e4ten zur Kenntnis nehmen, und schauen, dass es \n\nSchritt f\u00fcr Schritt noch ein wenig besser wird, als es \n\nschon ist. \n\nFrau Falken, Sie haben gesagt, GTA solle sich zur Ganz-\n\ntagsschule weiterentwickeln. Das w\u00e4re Ihr Anspruch. \n\nDem muss ich widersprechen, denn diesbez\u00fcglich sind \n\nwir in unseren Auffassungen grundlegend anders aufge-\n\nstellt. Ich sage Ihnen auch, warum. Das offene Ganz-\n\ntagsangebot bei\u00dft sich hier; das hatte ich vorhin darge-\n\nstellt. Aber das Gestalten hin zu einer verbindlichen \n\nGanztagsschule hat Auswirkungen, die wir nicht aus dem \n\nBlick verlieren d\u00fcrfen. \n\nViele Kinder haben nachmittags Instrumentalunterricht. \n\nSie sind im Orchester, im Sportverein, in der Jungen \n\nGemeinde usw. integriert. Sie sind gesellschaftlich einge-\n\nbunden und engagiert. Viele Eltern aus Bundesl\u00e4ndern, in \n\ndenen es Ganztagsschulen gibt, sagen mir: Das alles \n\nmachen wir kaputt, wenn wir die Kinder bis 16 Uhr in der \n\nSchule festhalten. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nDeshalb brauchen wir eine Regelung, die das eine nicht \n\nausschlie\u00dft und das andere erm\u00f6glicht. Mit der teilgebun-\n\ndenen Variante w\u00e4ren wir besser beraten, als wenn wir \n\nsagen: Die Ganztagsschule bis 16 Uhr ist das Modell. \n\nBessere Rhythmisierung ist richtig, aber unser Schulge-\n\nsetz hat ein Novum; denn es wurde den Schulleitern in \n\neiner gro\u00dfen Breite sehr viel Eigenverantwortung \u00fcbertra-\n\ngen. Gerade bei Ganztagsangeboten ist Eigenverantwor-\n\ntung das Wichtigste. Die Ganztagskonzeption muss zur \n\nSchule und zum Kollegium passen. Deshalb sind wir \n\ndarauf bedacht, unsere Vorstellungen und Anspr\u00fcche den \n\nSchulen zu kommunizieren, aber nicht aufzuoktroyieren. \n\nWir sollten versuchen, die Schulen auf dem Weg zur \n\nVerbesserung der Qualit\u00e4t \u00fcber Beratung und Fortbildung \n\nzu begleiten. Denn jede Schule hat andere Bedingungen \n\nund muss dies f\u00fcr sich selbst individuell tun. Das trifft \n\nauch darauf zu, dass man nicht \u00fcberall, an jedem Ort, \n\nExterne f\u00fcr jedes Angebot findet. Das ist \u00fcberall anders. \n\nIch habe mit ehemaligen Berufsausbildern im Hand-\n\nwerksbetrieb gesprochen \u2013 Frau Friedel, Sie haben es mir \n\neigentlich vorweggenommen \u2013, die sich im Ruhestand \n\nbefinden und von sich aus auf die Schule zugegangen sind \n\nund gesagt haben: Ich w\u00fcrde gern bei euch etwas machen, \n\nich w\u00fcrde gern mit den Kindern nachmittags handwer-\n\nkeln. Das ist gro\u00dfe Klasse, aber man muss es kommuni-\n\nzieren, dass man solche Leute sucht. Ich bin \u00fcberzeugt, \n\ndass sie sich finden. \n\nBerufs- und Studienorientierung meint eigentlich dassel-\n\nbe. Wir m\u00fcssen den Praxisbezug, eine Verbindung in die \n\nWirtschaft, schaffen. Aber ich bin gegen einen Tag in der \n\nProduktion, wie er zu DDR-Zeiten \u00fcblich war. Ich kann \n\nmich erinnern: Einmal in der Woche in die Weberei gehen \n\nzu m\u00fcssen war f\u00fcr mich eine Katastrophe. Denn ich bin \n\nein Naturmensch und wollte lieber in die Landwirtschaft \n\nund nicht in einen Spinnereibetrieb. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nInsofern ist es wichtig, dass wir hier ein St\u00fcck weit die \n\nWahlfreiheit erhalten. Erm\u00f6glichen und nicht aufzwingen \n\n\u2013 das ist der Grundsatz. Wir wollen auch keine Lehrpl\u00e4ne \n\nin GTA verschieben, um dem vorzubeugen. Darin sind \n\nwir uns einig \u2013 Frau Friedel hat es vorhin gesagt \u2013: Wir \n\nwollen mit GTA Lehrpl\u00e4ne erg\u00e4nzen, und zwar auf eine \n\nArt und Weise, dass man Dinge sehr viel komplexer und \n\nmit Praxisbezug darstellen kann, weil das von den Kin-\n\ndern nachhaltiger erlebt wird. \n\nZu Herrn Weigand von der AfD sei gesagt: F\u00f6rderzeit-\n\nr\u00e4ume, Kontinuit\u00e4t, Entb\u00fcrokratisierung \u2013 ich wei\u00df nicht, \n\nob Sie die F\u00f6rderrichtlinie GTA kennen. Mehr an Entb\u00fc-\n\nrokratisierung gibt es eigentlich gar nicht. Ich w\u00e4re \n\ngl\u00fccklich und dankbar, wenn andere F\u00f6rderrichtlinien sich \n\nein wenig daran orientieren w\u00fcrden. Der Antrag auf GTA-\n\nF\u00f6rderung umfasst eine Seite und der Verwendungsnach-\n\nweis zwei Seiten. Daran h\u00e4ngt man einen Sachkontenaus-\n\nzug. Das ist alles, was man bei der SAB abgeben muss. \n\nIch muss ehrlich sagen, dass das Eigenverantwortung und \n\nEntb\u00fcrokratisierung in einer Hand sind. Das kann man \n\nnicht noch weiter vereinfachen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Zusammenarbeit von Hort und Schule ist ein Prob-\n\nlem, weil es zwei Systeme sind. Der Hort geh\u00f6rt zum \n\nSystem Kita. Fr\u00fcher war er im Bereich des Sozialministe-\n\nriums und jetzt ist er im Kita-Referat anh\u00e4ngig. F\u00fcr ihn \n\ngilt aber eine ganz andere Rechtsvorschrift als f\u00fcr den \n\nBereich Schule. Wir m\u00fcssen uns noch einmal zusammen-\n\nsetzen und genau schauen, wie man es passf\u00e4higer ma-\n\nchen kann. Unser Hort hat einen eigenen Bildungsauftrag, \n\nder aus dem Bildungsplan resultiert. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Den wollen die auch!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich wollen sie das. Sie wollen nachmittags mit \n\nden Kindern etwas machen, und sie haben ein Problem, \n\nwenn die Kinder nachmittags weg sind, weil sie an den \n\nGTA teilnehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6639 \n\nIch habe jetzt keine L\u00f6sung parat, wie es gehen k\u00f6nnte. \n\nAn dieser L\u00f6sung m\u00fcssen wir arbeiten, damit es harmo-\n\nniert. In der neuen F\u00f6rderrichtlinie gibt es schon eine \n\nRegel, die besagt: Freizeitangebote in der Grundschule \n\nnicht mehr \u00fcber GTA, sondern das ist Aufgabe des Hor-\n\ntes. Dort soll sich GTA auf das Thema leistungsdifferen-\n\nzierte, individuelle F\u00f6rderung konzentrieren. Ich denke, \n\ndas geht schon ein St\u00fcck in diese Richtung. \n\nAn der Evaluation muss man dranbleiben. Zur Unterst\u00fct-\n\nzung gibt es seit vergangenem Jahr den Qualit\u00e4tsrahmen \n\nf\u00fcr GTA. Diesen haben die Schulen zur Verf\u00fcgung, um \n\nihre GTA anhand dessen zu spiegeln und ihre Qualit\u00e4t \n\ndanach zu evaluieren. Die Servicestelle GTA gibt es nach \n\nwie vor. Schauen Sie im Internet auf die Seite \u201eGanzt\u00e4gig \n\nlernen\u201c. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Firmenich, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Immer \n\nbei der Wahrheit bleiben!) \n\nIris Firmenich, CDU: Ja, mag sein. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Abgespeckt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war es. \n\nIris Firmenich, CDU: \u2013 Abgespeckt, das ist richtig. Aber \n\nwir haben es doch aufgebaut. Die Schulen sind doch \n\nProfis bei GTA. Deshalb denke ich, dass das, was dort \n\nangeboten wird, ausreichend ist. F\u00fcr die Schulen ist eine \n\nPlattform vorhanden, und dort haben sich alle Bundesl\u00e4n-\n\nder vernetzt. Das finde ich gro\u00dfe Klasse. \n\nIch bin dankbar, dass wir diese Diskussion heute hier \n\ngef\u00fchrt haben. An dieser Stelle m\u00f6chte ich allen, die sich \n\nf\u00fcr Ganztagsangebote in den Schulen engagieren \u2013 seien \n\nes P\u00e4dagogen oder Externe \u2013 ausdr\u00fccklich Danke sagen. \n\nDas haben sie sich verdient. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war Frau Abg. Firmenich f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staatsmi-\n\nnister, Sie haben nun das Wort. Herr Staatsminister \n\nPiwarz, bitte sehr. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen zwei \n\nZahlen sprechen lassen: Im Jahr 2005 wurden f\u00fcr gerade \n\neinmal 172 Schulen F\u00f6rdermittel beantragt, um die \n\nHonorar- und Sachkosten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von \n\nGanztagsangeboten zu finanzieren. F\u00fcr das kommende \n\nSchuljahr 2018/2019 liegen f\u00fcr insgesamt 1 300 Schulen \n\nF\u00f6rderantr\u00e4ge vor. Damit werden etwa 75 % der Sch\u00fcler \n\nder allgemeinbildenden Schulen von der F\u00f6rderung \n\nprofitieren. \n\nDiese Zahlen, meine Damen und Herren, belegen ganz \n\nklar: An Sachsens allgemeinbildenden Schulen ist ein \n\npositives Grundverst\u00e4ndnis zu ganzt\u00e4giger Bildung \n\nentstanden. Ganztagsangebote sind zu einem Merkmal \n\nvon Schulqualit\u00e4t geworden und werden als unverzichtba-\n\nrer Bestandteil der Schulkultur betrachtet. Sie erm\u00f6gli-\n\nchen den Schulen, ein eigenes Profil herauszubilden, sich \n\nweiterzuentwickeln und damit die Attraktivit\u00e4t zu erh\u00f6-\n\nhen. \n\nGanztagsangebote geh\u00f6ren inzwischen zum Schulalltag \n\nund werden immer weniger als etwas Zus\u00e4tzliches wahr-\n\ngenommen. Dies ist vor allem \u2013 darauf hat Frau Kollegin \n\nFirmenich hingewiesen \u2013 dem gro\u00dfen Engagement der \n\nLehrerinnen und Lehrer sowie der Kooperationspartner zu \n\nverdanken. \n\nGanztagsangebote werden als Bereicherung empfunden, \n\ndenn sie erm\u00f6glichen zus\u00e4tzliche F\u00f6rder- und Begleit-\n\nma\u00dfnahmen, die ansonsten nur sehr eingeschr\u00e4nkt zu \n\nrealisieren w\u00e4ren. Freizeitangebote werten den Schulall-\n\ntag und das Schulklima auf und unterst\u00fctzen so das \n\nsoziale Lernen und die soziale Einbindung. \n\nGanztagsangebote erweitern das Spektrum an M\u00f6glich-\n\nkeiten, den Erziehungs- und Bildungsauftrag der Schule \n\nganzheitlich umzusetzen. Sie tragen zu mehr Chancenge-\n\nrechtigkeit und Leistungsorientierung sowie zu einer \n\nbesseren Vereinbarkeit von Familie und Beruf bei. \n\nSachsen, meine Damen und Herren, belegt bundesweit \n\nbeim quantitativen Ausbau von Schulen mit Ganztagsan-\n\ngeboten einen der vorderen Pl\u00e4tze. Die Berichte der \n\nwissenschaftlichen Begleitung durch die TU Dresden \n\nbelegen, dass sich in Sachsen schwerpunktm\u00e4\u00dfig die \n\noffene Form als Organisationsform etabliert hat. Fast \n\n50 % und damit die gr\u00f6\u00dfte Gruppe der Schulen bevorzugt \n\ndie offene GTA-Organisationsform. Ein reichliches Drittel \n\nder Schulen besitzt ein teilweise gebundenes Modell und \n\nweitere 8 % organisieren ihren Ganztag in der voll ge-\n\nbundenen Form. \n\nBei einer Umfrage der TU Dresden zeigten sich 90 % der \n\nEltern mit Quantit\u00e4t und Qualit\u00e4t der Ganztagsangebote \n\nan ihrer Schule zufrieden und bef\u00fcrworten das \u00fcberwie-\n\ngend freiwillige Angebot. Damit ziehen sie mit den \n\nLehrern an einem Strang. Zugleich w\u00fcnschen sie sich, \n\ndass Ganztagsangebote dauerhaft an den Schulen einge-\n\nrichtet werden, da sie zu h\u00f6herer Schulfreude beitragen, \n\ndie Schule attraktiver machen und eine verl\u00e4ssliche \n\nNachmittagsbetreuung gew\u00e4hrleisten. \n\nEine ganzt\u00e4gige individuelle F\u00f6rderung leistet einen \n\nwichtigen Beitrag zur Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung der \n\nSch\u00fcler. Sie unterst\u00fctzt den Ausbau von St\u00e4rken und hilft \n\nDefizite abzubauen. Sie tr\u00e4gt dazu bei, Beeintr\u00e4chtigun-\n\ngen und Benachteiligungen auszugleichen sowie \u00dcber-\n\ng\u00e4nge zu weiterf\u00fchrenden Schularten zu gestalten. Sch\u00fc-\n\nler erhalten Gelegenheit, Interessen, Talente und Neigun-\n\ngen zu entdecken bzw. zu entwickeln und ihre Freizeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6640 \n\nsinnvoll zu gestalten. Um diesem Anliegen von ganzt\u00e4gi-\n\ngem Lernen gerecht werden zu k\u00f6nnen, sollen sich \n\nSchulen \u00f6ffnen und mit au\u00dferschulischen Partnern zu-\n\nsammenarbeiten. \n\nGanztagsangebote sind ohne Zweifel ein wichtiger Bau-\n\nstein zum Bildungserfolg. F\u00fcr sie Geld zu investieren \n\nlohnt sich, und das tut der Gesetzgeber. Aktuell stellen wir \n\n25 Millionen Euro pro Jahr zur Verf\u00fcgung, um die Ganz-\n\ntagsangebote zu f\u00f6rdern. Das ist viel Geld, doch wir \n\nwollen den Ausbau sowohl quantitativ als auch qualitativ \n\nweiter vorantreiben. \n\nMit der hier im Hohen Haus beschlossenen Schulgesetz-\n\nnovelle gilt ab kommendem Schuljahr 2018/2019, dass \n\ngrunds\u00e4tzlich alle allgemeinbildenden Schulen Ganz-\n\ntagsangebote einrichten sollen. Damit hat sich der Ge-\n\nsetzgeber klar dazu bekannt, wie wichtig und elementar \n\nihm dieses Thema im Bereich der allgemeinen Schulbil-\n\ndung ist. Wir werden also k\u00fcnftig noch mehr oder \u2013 \n\nanders und vor allen Dingen besser gesagt \u2013 hoffentlich \n\nbald alle Schulen und damit noch mehr Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler und vielleicht auch alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nerreichen k\u00f6nnen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDa reicht das Geld nicht!) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen warten, bis ich zu Ende bin, Frau Kollegin \n\nFalken. \u2013 Im k\u00fcrzlich verabschiedeten Handlungspro-\n\ngramm \u201eNachhaltige Sicherung der Bildungsqualit\u00e4t in \n\nSachsen\u201c hat die Staatsregierung auch deshalb beschlos-\n\nsen, dass ab dem Jahr 2019 j\u00e4hrlich 13,5 Millionen Euro \n\nmehr f\u00fcr Ganztagsangebote zur Verf\u00fcgung stehen, um \n\nzus\u00e4tzliche Angebote zu erm\u00f6glichen. Das ist ein gutes \n\nund wichtiges Signal. \n\nDamit Ganztagsangebote erfolgreich sind, m\u00fcssen auch \n\ninhaltliche und qualitative Aspekte stimmen. Die Ver-\n\ngleichbarkeit der Angebote und die Chancengerechtigkeit \n\nf\u00fcr die Sch\u00fcler lassen sich mit gemeinsamen Bezugsgr\u00f6-\n\n\u00dfen und einem kommunizierten Qualit\u00e4tsverst\u00e4ndnis \n\nsichern. \n\nIm Jahr 2017 hat das Kultusministerium deshalb den \n\n\u201eQualit\u00e4tsrahmen Ganztagsangebote\u201c erarbeitet. Er baut \n\nauf den langj\u00e4hrigen Erfahrungen s\u00e4chsischer Schulen, \n\nden Erkenntnissen aus der wissenschaftlichen Begleitung \n\ndes F\u00f6rderprogramms durch die TU Dresden sowie den \n\nBeratungs- und Unterst\u00fctzungserfahrungen des Kultusmi-\n\nnisteriums und des Landesamtes f\u00fcr Schule und Bildung \n\nauf. \n\nDer Qualit\u00e4tsrahmen soll Ausgangspunkt und Referenz-\n\nma\u00dfstab f\u00fcr die Einsch\u00e4tzung der Entwicklung an der \n\nSchule sein. Er kann als Instrument verwendet werden, \n\num die Qualit\u00e4t zu sichern und sie weiterzuentwickeln. \n\nDie Anwendung des Qualit\u00e4tsrahmens wird im laufenden \n\nSchuljahr in einem Modellvorhaben mit 20 Schulen \n\nerprobt. Ab dem Schuljahr 2018/2019 soll er allen allge-\n\nmeinbildenden Schulen zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nIch kann dem Hohen Haus nur die Annahme des Antrags \n\nempfehlen und danke herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort haben die Fraktionen CDU und \n\nSPD. F\u00fcr beide Fraktionen spricht Frau Abg. Firmenich. \n\nBitte sehr. \n\nIris Firmenich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben \n\nKollegen! Ich m\u00f6chte mich ganz herzlich f\u00fcr diese sehr \n\nkonstruktive Debatte bedanken. Ich glaube, wir sind uns \n\neinig, dass GTA in Sachsen ein Erfolgsmodell ist und dass \n\nes das bleiben muss und dass wir das, was wir herausge-\n\narbeitet haben, auch gemeinsam weiterentwickeln wer-\n\nden. \n\nWir werden uns um das Thema Hort und Schule k\u00fcm-\n\nmern, um die individuelle F\u00f6rderung, um die Unterst\u00fct-\n\nzung und Begleitung. Es ist unsere Pflicht als Bildungspo-\n\nlitiker, dass wir hin und wieder einen kritischen Blick auf \n\ndieses System werfen, in dem so viel Eigenverantwortung \n\nsteckt. Aber ich bin ganz zuversichtlich, dass wir auch bis \n\nzum Doppelhaushalt die Weichen so stellen, dass wir \n\ndann, wenn wir das n\u00e4chste Mal dar\u00fcber diskutieren, \n\nsagen k\u00f6nnen: Wir sind einen ganzen Schritt vorange-\n\nkommen und Sachsen geht \u2013 wie bei anderen Dingen \n\nauch \u2013 in der Bundesrepublik hier als Vorreiter positiv \n\nvoran. \n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich mich nochmals herzlich \n\nbedanken und bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFirmenich. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/12061 zur Abstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, \n\nder zeigt das bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei keinen Gegenstimmen und \n\nStimmenthaltungen ist die Drucksache beschlossen und \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6641 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Anpassung landesrechtlicher Vorschriften an die Verordnung \n\n(EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April \n\n2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung \n\npersonenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr \n\nund zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG \n\nDrucksache 6/10918, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/13069, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDie Fraktionen erhalten in folgender Reihenfolge das \n\nWort zur allgemeinen Aussprache: zun\u00e4chst die CDU-\n\nFraktion, dann die Fraktion DIE LINKE, die SPD-\n\nFraktion, die AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr \n\nWurlitzer und die Staatsregierung, wenn das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Hartmann. Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Am 27. April 2016 hat das \n\nEurop\u00e4ische Parlament die neue Datenschutz-Grundver-\n\nordnung beschlossen, die ab dem 25. Mai 2018 als unmit-\n\ntelbar geltendes Recht in allen EU-Mitgliedsstaaten gilt. \n\nDas hei\u00dft, unsere Debatte wird sich nicht auf die Frage \n\ndes Ob, sondern eher auf die Frage des Wie und bei der \n\nFrage des Wie auch nur auf die Ausf\u00fchrungsvorschriften \n\nbeziehen. \n\nEs ist klar, dass die Regelungen dieser Datenschutz-\n\nGrundverordnung als unmittelbares Recht auch im Mit-\n\ngliedsstaat Deutschland und damit auch im Freistaat \n\nSachsen umzusetzen sind. Eine Teilkomponente hat der \n\nBund mit den Anpassungen der bundesrechtlichen Vor-\n\nschriften vollzogen. Das ist die Ausgangslage. \n\nAbzugrenzen ist die Verordnung von der Datenschutz-\n\nrichtlinie, in der insbesondere f\u00fcr den Bereich der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei andere Normen festlegt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Datenschutz-Grundverordnung soll das Datenschutz-\n\nrecht innerhalb Europas vereinheitlichen und damit den \n\nSchutz pers\u00f6nlicher Daten vereinfachen und verbessern. \n\nK\u00fcnftig gelten damit in allen EU-Staaten die gleichen \n\nStandards. \n\nGleichwohl enth\u00e4lt die Verordnung \u00d6ffnungsklauseln f\u00fcr \n\ndie nationalen Gesetzgeber. Dies erfordert es, dass das \n\nallgemeine wie auch das bereichsspezifische Datenschutz-\n\nrecht auf die Vereinbarkeit mit der Verordnung hin \u00fcber-\n\npr\u00fcft und, soweit n\u00f6tig, auch angepasst wird. \n\nDem dient der vorliegende Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung in der Fassung der Empfehlung des Ausschusses, zu \n\ndem auch die Koalitionsfraktionen einen umfangreichen \n\n\u00c4nderungsantrag eingebracht haben, der Bestandteil der \n\nBeschlussvorlage heute ist. \n\nDer Gesetzentwurf betrifft ausschlie\u00dflich den Bereich der \n\n\u00f6ffentlichen Verwaltung. Die Datenschutz-Grundverord-\n\nnung enth\u00e4lt datenschutzrechtliche Regelungen, die zu \n\neiner Anpassung landesrechtlicher Regelungen f\u00fchren. Da \n\ndie Verordnung unmittelbar gilt, m\u00fcssen die spezialge-\n\nsetzlichen Vorschriften in Sachsen das Europarecht \n\ninsoweit auch nachzeichnen. \n\nDie St\u00e4rkung der Betroffenenrechte in der Verordnung \n\nf\u00fchrt f\u00fcr die Verwaltung zu umfangreichen Pflichten. \n\nUnmittelbare Auswirkungen auf das Verwaltungshandeln \n\nhaben beispielsweise folgende Regelungen: h\u00e4rtere \n\nSanktionen und der Unschuldsbeweis f\u00fcr Betroffene nach \n\nArtikel 38 Abs. 6 der Datenschutz-Grundverordnung. \n\nBeh\u00f6rden m\u00fcssen nachweisen, dass sie, n\u00e4mlich die \n\nBeh\u00f6rde, alle datenschutzrechtlichen Bestimmungen \n\neingehalten haben. \n\nDie Einwilligung nach Artikel 7 der Datenschutz-\n\nGrundverordnung betrifft auch den Bereich von Unter-\n\nnehmen oder Vereinigungen und Parteien. Wenn sie \n\npersonenbezogene Daten verarbeiten, dann m\u00fcssen sie \n\nnunmehr ausdr\u00fccklich die Zustimmung ihrer Kunden \n\neinholen, und zwar auch konkret f\u00fcr den jeweiligen \n\nEinzelfall, also es gibt keine Pauschalgenehmigung daf\u00fcr. \n\nDas Mindestalter f\u00fcr die wirksame Einwilligung zur \n\nDatenverarbeitung wird auf 16 Jahre angehoben. Das ist \n\nin Artikel 8 der Datenschutz-Grundverordnung entspre-\n\nchend nachlesbar. Dasselbe gilt auch f\u00fcr den Grundsatz \n\nder Integrit\u00e4t und Vertraulichkeit nach Artikel 5 Abs. 1 der \n\nDatenschutz-Grundverordnung. Damit soll Unbefugten \n\nder Zugang zu personenbezogenen Daten unm\u00f6glich \n\ngemacht werden. \n\nDer Grundsatz der Transparenz ist ebenfalls mit aufge-\n\nnommen worden. Der Transparenzgrundsatz ist durch die \n\nInformationspflicht in den Artikeln 13 und 14 der Daten-\n\nschutz-Grundverordnung n\u00e4her ausgestaltet worden. \n\nMit weiteren technisch-organisatorischen Ma\u00dfnahmen \n\noder auch der Auftragsdatenverarbeitung und den Rege-\n\nlungen der vereinfachten Beschwerde sind einige wesent-\n\nliche Komponenten enthalten. Damit steigt nat\u00fcrlich auch \n\n\u2013 das sei in diesem Zusammenhang angemerkt \u2013 die \n\nFunktion und Rolle des Datenschutzbeauftragten. Die \n\nRegelung k\u00f6nnen wir in Artikel 39 der Datenschutz-\n\nGrundverordnung nachlesen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6642 \n\nDer Datenschutzbeauftragte ist dann ein Instrument, das \n\neuropaweit entsprechend geregelt ist. Die Kontaktdaten \n\ndes Datenschutzbeauftragten m\u00fcssen auch ver\u00f6ffentlicht \n\nund der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde mitgeteilt werden. \n\nDer Datenschutzbeauftragte agiert entsprechend unmittel-\n\nbar und unabh\u00e4ngig. Es ist also auch eine St\u00e4rkung des \n\nbisher implementierten Datenschutzbeauftragten \u2013 nicht \n\nnur eine St\u00e4rkung, sondern auch die \u00dcbertragung eines \n\nerheblich weiteren Aufgaben-, Pflichten- und Kontrollbe-\n\nreiches. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Genau!) \n\nDie einheitliche Rechtsdurchsetzung nach Artikel 58 der \n\nDatenschutz-Grundverordnung sei hier ebenso erw\u00e4hnt \u2013 \n\ndas ist die Folge daraus \u2013 und insbesondere die Frage der \n\nUnabh\u00e4ngigkeit, die Meldepflicht bei Verst\u00f6\u00dfen oder der \n\nWeiterverarbeitung der Daten und die Datenweitergabe an \n\nDrittstaaten. \n\nAll das ist auch mit entsprechenden Vorschriften sanktio-\n\nniert. Das hei\u00dft, wir reden hier bei Verst\u00f6\u00dfen, bei Rechts-\n\nfolgen \u00fcber erhebliche Bu\u00dfgelder und Strafsanktionen. \n\nInsoweit ist es ein Thema, das auch in der Rechtsfolge \n\nneben der verfassungsrechtlichen und der pers\u00f6nlichen \n\ndatenschutzrechtlichen Verantwortung nicht unerw\u00e4hnt \n\nbleiben soll. \n\nDer aus diesen Regelungen der Datenschutz-Grundver-\n\nordnung resultierende Erf\u00fcllungsaufwand ist direkt aus \n\nder Datenschutz-Grundverordnung zu entnehmen \u2013 \n\ndeshalb habe ich die Punkte angef\u00fchrt \u2013 und nicht aus \n\ndem vorliegenden Gesetz. Das hei\u00dft, die Inhalte sind aus \n\nunserer Sicht nicht Bestandteil dieser Diskussion, sondern \n\neher die Frage der Umsetzung hier im Freistaat Sachsen. \n\nUm die Handhabbarkeit der Datenschutz-Grundverord-\n\nnung zu verbessern, schr\u00e4nkt das neue S\u00e4chsische Daten-\n\nschutzdurchf\u00fchrungsgesetz einzelne Betroffenenrechte \n\nein, wie es auch die Datenschutz-Grundverordnung \n\nvorsieht. Dies f\u00fchrt zu einer Reduzierung von Pflichten \n\nund zu einer Verringerung des Erf\u00fcllungsaufwandes durch \n\ndie Beh\u00f6rden und Verwaltungen. \n\nGleichwohl enth\u00e4lt das Gesetz als Ausgleich f\u00fcr diese \n\nEinschr\u00e4nkung der Betroffenenrechte eine umfassende \n\nDokumentationspflicht f\u00fcr die Verantwortlichen, wenn, \n\naus welchen Gr\u00fcnden auch immer, der Informations-\n\npflicht nicht in vollem Umfang nachgekommen wird. Das \n\nhei\u00dft, neben diesen entsprechenden Verfahrensweisen \n\nbesteht eine entsprechende Kontroll- und Nachweisf\u00fch-\n\nrung. Ohne diese beiden zusammenh\u00e4ngenden Ma\u00dfnah-\n\nmen w\u00e4re der durch die Datenschutz-Grundverordnung \n\nausgel\u00f6ste Aufwand f\u00fcr die Verwaltung wesentlich h\u00f6her. \n\nIn der Verordnung wird weiter eine v\u00f6llige Unabh\u00e4ngig-\n\nkeit und Weisungsfreiheit der Aufsichtsbeh\u00f6rde gefordert, \n\nverbunden mit einer eigenen Personalhoheit. Dies wird im \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzdurchf\u00fchrungsgesetz durch die \n\nErrichtung einer obersten Staatsbeh\u00f6rde umgesetzt. \n\nDie Koalitionsfraktionen haben sich wie andere L\u00e4nder \n\nauch daf\u00fcr entschieden, die Verarbeitung personenbezo-\n\ngener Daten zur Wahrnehmung parlamentarischer Aufga-\n\nben aus dem Anwendungsbereich des Gesetzes herauszu-\n\nnehmen \u2013 das ist m\u00f6glich \u2013 und eine gesetzliche Grundla-\n\nge f\u00fcr eine Datenschutz-Grundverordnung des Landtages \n\nund die darin vorgesehene Verarbeitung personenbezoge-\n\nner Daten zu schaffen. Bis dahin wird der Datenschutzbe-\n\nauftragte f\u00fcr uns zust\u00e4ndig sein. \n\nZur Gew\u00e4hrleistung des Rechts auf informationelle \n\nSelbstbestimmung gem\u00e4\u00df Artikel 33 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung gibt sich der Landtag dann unter Ber\u00fccksich-\n\ntigung seiner verfassungsrechtlichen Stellung bis zum \n\n31. Dezember 2019 eine eigene Datenschutz-Grundver-\n\nordnung. Dar\u00fcber wird in der Folge noch einmal zu reden \n\nsein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Insoweit wird \n\nsich mit dem Inkrafttreten der Datenschutz-Grundver-\n\nordnung am 25. Mai 2018 im Datenschutzbereich einiges \n\nver\u00e4ndern. Einige Dinge werden deutlich mehr Aufwand \n\nzur Folge haben. \n\nIn dem heute vorliegenden Gesetzentwurf wird die \n\nUmsetzung f\u00fcr den Freistaat Sachsen nachgezeichnet. Er \n\nerm\u00f6glicht ein ordnungsgem\u00e4\u00dfes, der Datenschutz-\n\nGrundverordnung entsprechendes Handeln der Staatsver-\n\nwaltung einschlie\u00dflich der Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Kon-\n\ntrolle durch den Datenschutzbeauftragten. \n\nWir haben als Koalition im Ausfluss der Anh\u00f6rung eine \n\nganze Menge an Anregungen aufgenommen. Ich denke, \n\nKollege Pallas wird dazu noch einiges sagen. \n\nInsoweit bleibt mir an dieser Stelle nur, daf\u00fcr zu werben, \n\ndass Sie dem heute vorliegenden Gesetzentwurf in der \n\nFassung der Empfehlung des Innenausschusses Ihre \n\nZustimmung geben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. \n\nNagel. Bitte sehr, Frau Nagel, Sie haben das Wort. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr \n\nDatenschutzbeauftragter! Heute schlie\u00dfen wir einen \n\nl\u00e4ngeren Prozess ab, der zu Recht als, na ja, epochal \n\nbezeichnet werden muss. \n\nVor uns liegt der Gesetzentwurf zur Anpassung des \n\nLandesrechts an die Datenschutz-Grundverordnung. Der \n\neinheitliche Rahmen f\u00fcr den Datenschutz, \u00fcber den mehr \n\nals f\u00fcnf Jahre auf europ\u00e4ischer Ebene diskutiert worden \n\nist, erreicht uns nun als Landesparlament. Es dauert nur \n\nnoch knapp einen Monat \u2013 darum sind wir eigentlich ganz \n\nsch\u00f6n sp\u00e4t \u2013 bis die Datenschutz-Grundverordnung in den \n\nMitgliedsstaaten ohnehin unmittelbar gilt. Damit d\u00fcrfte \n\nder Prozess nicht abgeschlossen sein. \n\nDie Normen in der Verordnung stellen Datenschutzvor-\n\nkehrungen bis auf die Ebene der Kommunen, in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6643 \n\nUnternehmen, aber auch in der Zivilgesellschaft, zum \n\nBeispiel in Vereinen, auf den Kopf. \n\nDie wichtigsten \u00c4nderungen betreffen \u2013 ich will sie hier \n\nnoch einmal nennen \u2013 das Recht auf Vergessenwerden, \n\ndie Verarbeitung der Daten nur nach ausdr\u00fccklicher \n\nEinwilligung der betroffenen Person, das Recht auf \n\nDaten\u00fcbertragbarkeit auf einen anderen Dienstleister und \n\ndas Recht der Betroffenen bei Verletzung des Schutzes \n\nder eigenen Daten dar\u00fcber informiert zu werden. Weiter-\n\nhin m\u00fcssen Datenschutzbestimmungen in klarer und \n\nverst\u00e4ndlicher Sprache erl\u00e4utert werden und \u2013 dies d\u00fcrfte \n\nzentral sein; Kollege Hartmann hat es schon benannt \u2013 \n\nVerst\u00f6\u00dfe k\u00f6nnen st\u00e4rker geahndet werden. \n\nBeispielsweise k\u00f6nnen gegen Unternehmen Strafen von \n\nbis zu 4 % des gesamten weltweit erzielten Jahresumsat-\n\nzes des vorangegangen Gesch\u00e4ftsjahres verh\u00e4ngt werden. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Pro Fall!) \n\nNeuerungen erfahren nat\u00fcrlich auch die Stellung und die \n\nBedeutung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten im \n\nAusfluss der Grundverordnung. Er handelt nach Arti-\n\nkel 52 Abs. 1 der DSGVO v\u00f6llig unabh\u00e4ngig. Auch in \n\nSachsen schaffen wir infolgedessen eine neue oberste \n\nLandesbeh\u00f6rde. Die Datenschutz-Grundverordnung, die \n\nDatenschutzrichtlinie im Bereich von Justiz und Innerem, \n\nbedeuten f\u00fcr den Datenschutzbeauftragten einen erhebli-\n\nchen Aufgabenzuwachs, und darauf werde ich noch \n\neinmal intensiver zur\u00fcckkommen. \n\nEin Knackpunkt der Datenschutz-Grundverordnung sind \n\nihre \u00d6ffnungsklauseln. Im ganzen Verordnungstext finden \n\nsich verstreut \u00fcber 40 derartige Klauseln. Die Daten-\n\nschutz-Grundverordnung sieht vor, dass durch nationales \n\nRecht an vielen Stellen eine Erweiterung und detaillierte \n\nFestlegung des Datenschutzrechtes erfolgt. \n\nHier befinden wir uns dann auch in der Ausgestaltung \n\ndieser Spielr\u00e4ume neben der erforderlichen Anpassung \n\nbestehender gesetzlicher Vorschriften. Zu beachten ist \n\ndabei \u2013 das ist auch zum Beispiel in der Anh\u00f6rung zur \n\nSprache gekommen \u2013 das durch den Europ\u00e4ischen Ge-\n\nrichtshof gepr\u00e4gte Wiederholungsverbot. Das bedeutet, \n\ndass die nationalen Gesetze nicht einfach den Regelungs-\n\ngehalt der EU-Verordnung wiedergeben d\u00fcrfen. \n\nBereits im vergangenen Jahr folgte der Bundesgesetzge-\n\nber diesem aus der Umsetzung der DSGVO entspringen-\n\nden Regelungsauftrag mit der Anpassung des Bundesda-\n\ntenschutzgesetzes. Die Debatte war und bleibt durchaus \n\nkontrovers. Insbesondere Datensch\u00fctzerinnen und Daten-\n\nsch\u00fctzer kritisierten die Einschr\u00e4nkung von Betroffenen-\n\nrechten, die unzureichende Ber\u00fccksichtigung des Zweck-\n\nbindungsgrundsatzes bei der Datenverarbeitung oder aber \n\ndie Einschr\u00e4nkung der Aufsichtskompetenzen der Bun-\n\ndesdatenschutzbeauftragten im \u00f6ffentlichen Bereich, etwa \n\nbei der Kontrolle von Geheimdiensten oder Polizei. \n\nAuch wir als LINKE haben versucht, diesen bundespoliti-\n\nschen Prozess mit Antr\u00e4gen aus dem Landtag heraus zu \n\ngestalten. Das im letzten Jahr im Mai nach heftigen \n\nDebatten verabschiedete neue Bundesdatenschutzgesetz \n\nmuss sich der Kritik aussetzen, in Teilen nicht europa-\n\nrechtskonform zu sein. Erwartet wird, dass der Europ\u00e4i-\n\nsche Gerichtshof sich mit der Frage besch\u00e4ftigen muss, ob \n\nDeutschland hier seinen Handlungsspielraum \u00fcberschrit-\n\nten hat. Auch die Einleitung eines Vertragsverletzungsver-\n\nfahrens gegen Deutschland durch die EU-Kommission \n\nstand bereits im Raum. Nun steht im Fokus unserer \n\nheutigen Diskussion die landesgesetzliche Umsetzung der \n\nNormen der Datenschutz-Grundverordnung. Wie in der \n\nAnh\u00f6rung im Innenausschuss betont wurde, k\u00f6nnen wir \n\nmit der vorgelegten Arbeit der Verwaltungen und des \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten durchaus zufrieden \n\nsein. Uns liegt ein handwerklich gut gemachter Entwurf \n\nvor, der die verbleibenden Regelungsspielr\u00e4ume im \n\nWesentlichen gut ausf\u00fcllt. \n\nAn dieser Stelle will ich explizit auch im Namen meiner \n\nFraktion den Dank an die Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\nter des Innenministeriums und an den S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten und sein Team f\u00fcr diese Arbeit \u00fcber-\n\nmitteln. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU und der SPD) \n\nNicht zuletzt will ich sagen, dass im Gegensatz zu ande-\n\nren Gesetzesvorhaben hier das Parlament sehr fr\u00fchzeitig \n\neinbezogen worden ist. Als Fraktion haben wir das ge-\n\nnutzt, um \u00c4nderungsbedarfe aus unserer Sicht fr\u00fchzeitig \n\nzu formulieren. Das zeigt sich auch an der einen oder \n\nanderen Ver\u00e4nderung des Referentenentwurfs. \n\nVor uns liegt ein Gesetzentwurf, der \u00c4nderungen im \n\nLandesdatenschutzgesetz und dar\u00fcber hinaus in 45 Geset-\n\nzen und Verordnungen vornimmt. In der Anh\u00f6rung vom \n\n19. Januar 2018 haben die Sachverst\u00e4ndigen diesen \n\nGesetzentwurf kritisch gew\u00fcrdigt. Auf einige Kritikpunk-\n\nte, die auch in unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen enthalten sind, \n\nm\u00f6chte ich mich im Folgenden konzentrieren und damit \n\nauch schon unseren \u00c4nderungsantrag quasi einbringen. \n\nIm Hinblick auf die \u00c4nderung des Landesdatenschutzge-\n\nsetzes stehen bei uns die Auskunfts- und Aufkl\u00e4rungs-\n\npflichten bei der Erhebung personenbezogener Daten im \n\nVordergrund. Hier sehen wir R\u00fcckschritte gegen\u00fcber den \n\nbisherigen Regelungen und eine Ausnutzung von Rege-\n\nlungsspielr\u00e4umen zuungunsten von Betroffenen der \n\nDatenerhebung. Dies betrifft unter anderem die Doku-\n\nmentationspflichten \u00fcber die Gr\u00fcnde der Einschr\u00e4nkung \n\nvon Betroffenenrechten. \n\nEin Knackpunkt sind f\u00fcr uns weiterhin die Regelungen \n\nzum Besch\u00e4ftigtendatenschutz, ein lange und heftig \n\numstrittenes und legislativ noch immer nicht zufrieden-\n\nstellend im Sinne der Besch\u00e4ftigten geregeltes Thema. \n\nVielmehr hangeln sie sich entlang von Gerichtsentschei-\n\ndungen. Der vorliegende Gesetzentwurf f\u00e4llt hinter die \n\nRegelung des neuen Bundesdatenschutzgesetzes zur\u00fcck \n\nund l\u00e4sst damit die durch die Datenschutz-Grundver-\n\nordnung zugelassenen Regelungsspielr\u00e4ume ungenutzt. \n\nWir wollen mit unserem \u00c4nderungsantrag die Rechte der \n\nBesch\u00e4ftigten gegen\u00fcber den Arbeitgebern st\u00e4rken; denn \n\nwir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass es sich hier um Abh\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6644 \n\ngigkeitsverh\u00e4ltnisse handelt, in denen Betroffene ihre \n\nRechte nicht ausreichend wahrnehmen, wenn es daf\u00fcr \n\nkeine ordentliche gesetzliche Grundlage gibt. \n\nWeitere Knackpunkte sehen wir in der Ausgestaltung des \n\nTransparenzgebotes bei der Wahl des Landesdatenschutz-\n\nbeauftragten nach Artikel 53 Abs. 1 der Datenschutz-\n\nGrundverordnung. Das Vorschlagsrecht soll hier von der \n\nStaatsregierung auf den Landtag \u00fcbergehen. Au\u00dferdem \n\nnenne ich \u00c4nderungen bei der avisierten Aufhebung des \n\nWahlrechts im E-Government-Bereich. Bisher k\u00f6nnen \n\nBetroffene ihre Rechte auf Auskunft, Berichtigung, \n\nL\u00f6schung, Sperrung, Widerspruch bei gemeinsamen \n\nautomatisierten Verfahren mehrerer datenverarbeitender \n\nStellen gegen\u00fcber jeder Stelle, die an der Datenverarbei-\n\ntung beteiligt ist, adressieren. Das wollen wir gern beibe-\n\nhalten. \n\nVerschiedene von uns vorgeschlagene \u00c4nderungen \n\nwurden bereits durch die Annahme von Vorschl\u00e4gen \n\nunserer Fraktion im Innenausschuss aufgenommen. \n\nBesser gesagt, es ist ein wenig schade, dass der gr\u00f6\u00dfere \n\nKoalitionspartner es nicht einmal vermocht hat, auf dieser \n\nEbene teilweise wortgleichen \u00c4nderungen, die wir auch \n\nvorgebracht haben, zuzustimmen. Trotzdem sind sie in \n\nden Gesetzentwurf geflossen. Das betrifft unter anderem \n\ndie Zweckbindung der Verarbeitung von personenbezoge-\n\nnen Daten zu wissenschaftlichen und auch historischen \n\nForschungszwecken in \u00a7 12 des neuen S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzdurchsetzungsgesetzes, die Einschr\u00e4nkung \n\nder \u00dcbermittlung personenbezogener Daten im \u00f6ffentli-\n\nchen Gesundheitsdienst, ein ganz wichtiger Bereich in \n\nArtikel 14 des Gesetzentwurfs und die Frage der Zweck-\n\nbindung der Datenverarbeitung im S\u00e4chsischen Betreu-\n\nungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetz. Auch bei den Speicher-\n\nfristen bei den durch Video\u00fcberwachung erhobenen Daten \n\nhat die Koalition nachgebessert. Hier h\u00e4tten wir gern die \n\n\u00fcbliche Speicherfrist von einem Monat noch unterschrit-\n\nten und zehn Tage gesehen, aber es sei dahingestellt. \n\nJenseits dessen m\u00f6chte ich betonen, dass wir die Herab-\n\nsetzung der Schwelle f\u00fcr die \u00dcberwachung \u00f6ffentlicher \n\nR\u00e4ume, wie sie im Bundesdatenschutzgesetz implemen-\n\ntiert wurde, \u00e4u\u00dferst kritisch sehen und dass wir dies \n\nablehnen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Be-\n\nschluss des Landtags \u00fcber das vorliegende Gesetz stehen \n\nwir nicht am Ende, sondern am Anfang eines Prozesses, \n\nder f\u00fcr uns, f\u00fcr die Daten erhebenden und verarbeitenden \n\nStellen und vor allem auch f\u00fcr die Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher Neuland ist. Nicht zuletzt die Kommunen \n\nhaben in ihren Stellungnahmen Unterst\u00fctzungsbedarf \n\nangemeldet. Last, but not least: Die personelle und sachli-\n\nche Ausstattung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nmuss deutlich verbessert werden. Nach einem Gutachten, \n\ndas der Kasseler Rechtsprofessor Alexander Ro\u00dfnagel \n\nerstellt hat, betr\u00e4gt der zus\u00e4tzliche Personalbedarf pro \n\nLandesdatenschutzbeh\u00f6rde zwischen 24 und 32 Stellen. \n\nW\u00e4hrend in einigen Bundesl\u00e4ndern seit 2017 quasi \n\nvorauseilend einige neue Stellen geschaffen wurden, zum \n\nBeispiel in Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen oder \n\nHamburg, wird diese dringliche Frage in Sachsen wie so \n\noft ausgesessen. \n\nWir wissen, dass die Bedarfe des Datenschutzbeauftragten \n\nauch ohne das Mammutprojekt der Datenschutz-\n\nGrundverordnung in den letzten Jahren immer weiter \n\ngewachsen sind und er den Anforderungen in vielen \n\nF\u00e4llen aufgrund der stagnierenden und somit prek\u00e4ren \n\nPersonalausstattung nicht mehr vollumf\u00e4nglich nach-\n\nkommen konnte. In diesem Sinne ist zu kritisieren, dass \n\nder neuen Stellung der unabh\u00e4ngigen und selbstst\u00e4ndigen \n\nAufsichtsbeh\u00f6rde bislang ungen\u00fcgend Rechnung getragen \n\nwird. Unser unmissverst\u00e4ndlicher Appell an die Staatsre-\n\ngierung ist: St\u00e4rken Sie den S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\n\nauftragten! Tragen Sie dem immensen Aufgabenzuwachs \n\ndurch die Datenschutz-Grundverordnung Rechnung! \n\nDazu liegt Ihnen im Folgenden auch noch ein Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag vor, den ich besonders einbringen will. Unser \n\nAbstimmungsverhalten zum Gesetz werden wir von Ihrer \n\nZustimmung zu unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen abh\u00e4ngig \n\nmachen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Pallas f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion ist aufgerufen. Herr Pallas bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nS\u00e4chsischer Datenschutzbeauftragter Andreas Schurig! \n\nGestern in einem Monat, am 25. Mai ist ein historisches \n\nDatum in Europa. An diesem Tag tritt die Europ\u00e4ische \n\nDatenschutz-Grundverordnung in Kraft und greift \u2013 wir \n\nhaben es eben schon geh\u00f6rt \u2013 bis auf die kommunale \n\nEbene durch und gilt. Damit erfolgt die Harmonisierung \n\nund St\u00e4rkung des Datenschutzes in ganz Europa, aber \n\neben auch beim internationalen Datenverkehr aus der \n\nEurop\u00e4ischen Union heraus. \n\nDas ist wichtig angesichts der fortschreitenden Digitali-\n\nsierung und global agierender Konzerne, die teilweise \n\npersonengebundene Daten in Gr\u00f6\u00dfenordnungen von \n\nmehreren Hundert Millionen Datens\u00e4tzen halten und \n\nweltweit bewegen. Das Spannungsfeld Digitalisierung \n\nund Datenschutz betrifft nicht nur gro\u00dfe Konzerne im \n\nSilicon Valley, die Facebooks und Googles dieser Welt, \n\nund wie sie mit den Daten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nund ihrer Kundinnen und Kunden umgehen. \n\nAuch der Staat muss pr\u00fcfen, ob er mit den Daten der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger angemessen umgeht. Das zeigt \n\ndie erst Anfang dieses Monats gef\u00fchrte Diskussion zur \n\nEmpfehlung des Deutschen St\u00e4dte- und Gemeindebundes \n\nan die Kommunen, in den Handel mit Daten einzusteigen. \n\nDer Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer hatte Daten als das \u201e\u00d6l des \n\n21. Jahrhunderts\u201c bezeichnet. Insofern zeigt das die \n\nWichtigkeit dieses Schritts, den wir nun heute auch hier in \n\nSachsen nachvollziehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6645 \n\nDas Inkrafttreten der Datenschutz-Grundverordnung ist \n\nnicht das Ende der Entwicklung oder Weiterentwicklung, \n\nsondern ein wichtiger Meilenstein zur St\u00e4rkung des \n\nDatenschutzes f\u00fcr alle europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger. Vor einem Jahr hat der Bundestag das Daten-\n\nschutz-Anpassungsgesetz verabschiedet. Seitdem haben \n\ndie L\u00e4nder alle H\u00e4nde voll zu tun, um diese Regelungen \n\nin Landesrecht zu \u00fcberf\u00fchren. Auch in Sachsen stellte \n\nsich die Aufgabe, alle Gesetze mit Bez\u00fcgen zum Daten-\n\nschutz im nicht \u00f6ffentlichen Bereich an die Datenschutz-\n\nGrundverordnung anzupassen. \n\nDoch bevor ich zum vorliegenden Gesetzentwurf spreche, \n\nm\u00f6chte ich darauf eingehen, warum ich es so wichtig \n\nfinde, dass wir in Europa beim Datenschutz besser wer-\n\nden. Angesichts so mancher Meinungs\u00e4u\u00dferung auch im \n\npolitischen Raum k\u00f6nnte man ja schnell den Eindruck \n\ngewinnen, Datenschutz sei nur etwas St\u00f6rendes, etwas, \n\nwas niemand so recht wolle oder brauche. Aber das, \n\nmeine Damen und Herren, halte ich f\u00fcr eine fatale Fehl-\n\neinsch\u00e4tzung. Gerade mit Blick auf aktuelle Daten-\n\nschutzskandale wird doch die Dimension der Probleme \n\ndeutlich, vor denen die Menschen in und au\u00dferhalb der \n\nEurop\u00e4ischen Union stehen. \n\nNehmen wir als Beispiel den Skandal bei Facebook und \n\nCambridge Analytica. Dabei gelangten Daten von \n\n1 Million Teilnehmerinnen und Teilnehmern an einem \n\nvermeintlichen Psychotest zusammen mit den Daten ihrer \n\nFacebookfreunde ohne deren Wissen bei dieser Firma. \n\nDie Analysen dienten h\u00f6chstwahrscheinlich dazu, 2016 in \n\nden Pr\u00e4sidentschaftswahlkampf der Vereinigten Staaten \n\neinzugreifen. Aktuellen Sch\u00e4tzungen zufolge sind zwi-\n\nschen 50 und 85 Millionen Datens\u00e4tze ohne Wissen der \n\nBetroffenen bei Cambridge Analytica gelandet, darunter \n\nwenigstens mehrere 100 000 Datens\u00e4tze von deutschen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\nDieses Beispiel macht deutlich, wie wichtig ein effektiver \n\nDatenschutz mit klaren Regeln und klaren Sanktionen ist. \n\nDas gilt innerhalb der Europ\u00e4ischen Union, aber eben \n\nauch im Datenverkehr von der Europ\u00e4ischen Union in \n\nandere Staaten, beispielsweise die Vereinigten Staaten von \n\nAmerika. \n\nAngesichts der fast t\u00e4glichen weltweiten Nachrichten \u00fcber \n\nneue Datenskandale oder den Verlust von Daten komme \n\nich gelegentlich zu der pessimistischen Einsch\u00e4tzung, \n\ndass wir der Entwicklung eigentlich nur hinterherlaufen \n\nk\u00f6nnen. Gerade das sollte f\u00fcr uns alle aber Ansporn sein, \n\nin unserem Bem\u00fchen fortzufahren, die Privatsph\u00e4re und \n\ndie Daten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sicherer zu ma-\n\nchen. \n\nAber auch die Menschen selbst m\u00fcssen nat\u00fcrlich handeln. \n\nWarum sind so viele Menschen beim Schutz ihrer eigenen \n\nDaten eigentlich so leichtsinnig? Im Gegensatz zu ande-\n\nren Grundrechten ist das Recht auf informationelle \n\nSelbstbestimmung f\u00fcr viele Betroffene nicht sp\u00fcrbar. Es \n\nist oft recht abstrakt. Das f\u00fchrt dazu, dass die Menschen \n\noffensichtlich nicht ausreichend Bewusstsein f\u00fcr den \n\neigenen Datenschutz oder die Datenschutzrisiken entwi-\n\nckeln. So stellen sie unbedarft mindestens peinliche bis \n\nhin zu wirklich kompromittierenden Inhalten \u00fcber sich \n\nselbst ins Netz \u2013 in soziale Netzwerke und an andere \n\nStellen. \n\nDas markiert eine weitere Aufgabe, vor der Europa steht \n\nund vor der auch wir hier in Deutschland und in Sachsen \n\nstehen: die digitale Bildung an Schulen, aber auch in der \n\nErwachsenenbildung. Wir m\u00fcssen die Debatte dar\u00fcber \n\nweiterf\u00fchren, wie wir das Bewusstsein in der Bev\u00f6lke-\n\nrung st\u00e4rken. Ich finde, genau darum geht es heute auch in \n\ndieser Diskussion. Ich w\u00fcnsche mir, dass von der heuti-\n\ngen Debatte ein breites, positives Signal f\u00fcr mehr Daten-\n\nschutz in Europa, in Deutschland und in Sachsen ausgeht. \n\nDoch kommen wir zum vorliegenden Gesetzentwurf. Die \n\nKollegen Hartmann und Nagel sind schon auf wichtige \n\nInhalte der Datenschutz-Grundverordnung und den \n\nMechanismus der \u00dcberf\u00fchrung in Landesrecht eingegan-\n\ngen; deshalb spare ich mir das. Der SPD-Fraktion war \n\nwichtig, dass die Anpassungen im s\u00e4chsischen Landes-\n\nrecht rechtzeitig zum Inkrafttreten der Datenschutz-\n\nGrundverordnung verabschiedet werden. Nicht alle \n\nBundesl\u00e4nder schaffen das, wir sind relativ schnell. Ich \n\nfreue mich umso mehr, dass wir es in Sachsen trotz eines \n\nambitionierten Beratungsplans im Landtag geschafft \n\nhaben, diesen Gesetzentwurf heute und hier rechtzeitig in \n\nzweiter Beratung zu behandeln und zu beschlie\u00dfen. \n\nDas verdanken wir zuallererst der guten Zusammenarbeit \n\nzun\u00e4chst einmal zwischen dem S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten mit seinen Mitarbeitern und dem s\u00e4chsischen \n\nInnenministerium, vor allem den verantwortlichen Mitar-\n\nbeitern. Ich finde aber, wir verdanken das auch einer \n\nqualitativ durchaus hochwertigen Diskussion, die wir hier \n\nim Haus, im Ausschuss und im Rahmen der Anh\u00f6rung \n\ngef\u00fchrt haben. \n\nImmerhin geht es um ein ziemlich komplexes und gro\u00dfes \n\nGesetz. Wir haben es vorhin geh\u00f6rt: Neben dem S\u00e4chsi-\n\nschen Datenschutzdurchf\u00fchrungsgesetz nehmen wir \n\n\u00c4nderungen in 45 s\u00e4chsischen Landesgesetzen oder \n\nVerordnungen vor. Das zeigt aber auch den Stellenwert, \n\nden der Datenschutz bereits heute in unserer Gesellschaft \n\nund im Landesrecht einnimmt. Das ist auch in Ordnung \n\nso. \n\nIm Rahmen der Ausschussberatung gab es eine Reihe von \n\nmateriellen \u00c4nderungen. Einiges wurde schon angespro-\n\nchen, auf anderes m\u00f6chte ich im Folgenden kurz einge-\n\nhen. \n\nEin wichtiger Punkt in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung war \n\ntats\u00e4chlich der Datenschutz im parlamentarischen Raum. \n\nIm Ergebnis stand die einhellige Meinung, dass es durch-\n\naus ein Armutszeugnis w\u00e4re, wenn das Parlament f\u00fcr die \n\nparlamentarische Arbeit keinerlei datenschutzrechtliche \n\nVorgaben oder Kontrollm\u00f6glichkeiten h\u00e4tte, dies im \n\ngleichen Atemzug aber von allen Beteiligten im Freistaat \n\nSachsen einfordert. \n\nDeshalb finde ich es wichtig und wirklich gut, dass wir \n\nmit dem \u00c4nderungsantrag der Koalition, der im Innenaus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6646 \n\nschuss beschlossen wurde, festlegen, dass sich der Land-\n\ntag eine Datenschutzordnung gibt, soweit er, seine Gremi-\n\nen, seine Mitglieder, die Fraktionen und deren Besch\u00e4fti-\n\nge sowie die Landtagsverwaltung, in der Wahrnehmung \n\nparlamentarischer Aufgaben personenbezogene Daten \n\nverarbeitet. Das war ein konkreter Vorschlag aus der \n\nAnh\u00f6rung. \n\nDie Erarbeitung dieser Datenschutzordnung wird einige \n\nZeit in Anspruch nehmen. Aus diesem Grund haben wir \n\nuns darauf verst\u00e4ndigt, dass sie idealerweise mit der \n\nGesch\u00e4ftsordnung des n\u00e4chsten S\u00e4chsischen Landtags, \n\nder im n\u00e4chsten Jahr gew\u00e4hlt wird, in Kraft gesetzt \n\nwerden soll. M\u00f6glich macht das eine \u00dcbergangsvor-\n\nschrift, nach der das S\u00e4chsische Datenschutzgesetz f\u00fcr \n\nden parlamentarischen Bereich mit einer \u00dcbergangszeit \n\nbis Ende n\u00e4chsten Jahres fortgilt. \n\nEin weiteres bestimmendes Thema bei der Anh\u00f6rung war \n\ndie Regelung zur Video\u00fcberwachung in \u00a7 13 des S\u00e4chsi-\n\nschen Datenschutzdurchf\u00fchrungsgesetzes. Auch hier hat \n\ndie Koalition die Kritikpunkte aus der Anh\u00f6rung aufge-\n\ngriffen. Nur kurz benannt, geht es um eine Trennung im \n\nGesetz zwischen der Datenerhebung und der anschlie\u00dfen-\n\nden Weiterverarbeitung personenbezogener Daten. Es \n\ngeht um die Streichung der Verarbeitungsbefugnis zur \n\nVerfolgung reiner Ordnungswidrigkeiten. Wir halbieren \n\nzudem die H\u00f6chstspeicherfrist von zwei Monaten auf \n\neinen Monat. Ich denke, diesen Umstand werden wir hier \n\nim Landtag noch des \u00d6fteren thematisieren, aber es ist \n\nzumindest ein wichtiger Schritt, den wir nachvollziehen. \n\nEs gibt noch weitere Punkte. Nur kurz nennen m\u00f6chte ich \n\nden Umstand, dass die Datenschutz-Grundverordnung in \n\nSachsen auch auf nicht automatisierte oder in einem \n\nDateiensystem erfolgende Verarbeitung angewendet wird. \n\nBeispielhafte Anwendungen sind etwa Handzettel, die \n\nVorgesetzte \u00fcber Mitarbeiter f\u00fchren, wenn diese Zettel \n\nnicht in der Personalakte oder andernorts landen, oder \n\nNotizen, die in einem Unternehmen oder einer anderen \n\nStelle angefertigt werden, um Anrufe von au\u00dfen zu \n\ndokumentieren, ohne dass diese Zettel irgendwo Einzug \n\nhalten. \n\nSchlie\u00dflich geh\u00f6rt zu den angesprochenen Punkten auch \n\ndie Rolle des Datenschutzbeauftragten und seine Eigen-\n\nschaft als eigenst\u00e4ndige Staatsbeh\u00f6rde, der auch Perso-\n\nnalhoheit gegen\u00fcber seinen Mitarbeitern haben sollte. \n\nHier haben wir den Weg zur Verselbstst\u00e4ndigung des \n\nDatenschutzbeauftragten konsequent nachgezeichnet. Ich \n\nfinde auch, dass dazu die Frage der k\u00fcnftigen Stellenaus-\n\nstattung geh\u00f6rt. Das ist zwar nicht Gegenstand des hiesi-\n\ngen Gesetzgebungsverfahrens, aber klar ist, dass mit den \n\nGesetz\u00e4nderungen, die wir heute verabschieden, auch die \n\nArbeitsf\u00e4higkeit des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\n\nten und seiner Beh\u00f6rde gew\u00e4hrleistet sein muss. \n\nWarum das so ist, m\u00f6chte ich beispielhaft an drei Berei-\n\nchen untermauern. Zum einen sind das die vielen Schu-\n\nlungen und Beratungsleistungen, die Privatleuten und \n\nUnternehmen angeboten werden. Es geht auch um Aktivi-\n\nt\u00e4ten im pr\u00e4ventiven Bereich, beispielsweise Sensibilisie-\n\nrungsveranstaltungen an Schulen, die wir wohl alle f\u00fcr \n\nwichtig erachten. Aber auch s\u00e4chsische Beh\u00f6rden profitie-\n\nren von einer guten Ausstattung des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten, beispielsweise bei Schulungen unter \n\nanderem f\u00fcr beh\u00f6rdliche Datenschutzbeauftragte, die an \n\nunterschiedlichen Weiterbildungsinstituten stattfinden. \n\nMeine Fraktion und ich selbst halten es gerade wegen der \n\nhier und heute zu beschlie\u00dfenden \u00c4nderungen im Daten-\n\nschutzrecht f\u00fcr dringender denn je, dass der S\u00e4chsische \n\nDatenschutzbeauftragte seine Beratungs- und Unterst\u00fct-\n\nzungst\u00e4tigkeit weiterhin fortf\u00fchren kann. \n\nMeine Damen und Herren! Die heutige Debatte, die \n\nheutigen Beschl\u00fcsse markieren einen Meilenstein auch im \n\ns\u00e4chsischen Datenschutzrecht. Es bleibt trotzdem eine \n\nDaueraufgabe f\u00fcr den Datenschutzbeauftragten, f\u00fcr die \n\nPolitik, aber auch f\u00fcr die Verwaltung im Freistaat Sach-\n\nsen, permanent an einem immer besseren Schutz f\u00fcr die \n\nPrivatsph\u00e4re und auch die personenbezogenen Daten der \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu arbeiten. \n\nZudem werden wir auch \u00fcber den 25. Mai hinaus mit dem \n\nThema Datenschutz und der Umsetzung der neuen euro-\n\np\u00e4ischen Vorgaben zu tun haben. Zu nennen ist hier \n\ninsbesondere die Umsetzung der Europ\u00e4ischen Daten-\n\nschutzrichtlinie, welche den \u00f6ffentlichen Bereich regelt, \n\nalso den Umgang mit personenbezogenen Daten zur \n\nGefahrenabwehr, zur Strafverfolgung oder Strafvollstre-\n\nckung. Damit werden wir uns auch als Landesgesetzgeber \n\nin K\u00fcrze befassen, auch mit weiteren Gesetzen, die damit \n\nzusammenh\u00e4ngen, beispielsweise dem S\u00e4chsischen \n\nPolizeigesetz. Wir d\u00fcrfen auch mit weiteren Erweiterun-\n\ngen und Pr\u00e4zisierungen des europ\u00e4ischen Datenschutz-\n\nrechts rechnen, die es dann auch auf gesetzlicher und \n\nvollziehender Ebene nachzuzeichnen gilt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir Sozialdemokraten halten \n\ndies f\u00fcr wichtig und freuen uns, heute zun\u00e4chst diesen \n\nwichtigen Meilenstein zu beschlie\u00dfen. Wir hoffen auf \n\nbreite Zustimmung hier im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Beger. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die AfD-Fraktion wird sich bei der \n\nAbstimmung \u00fcber das vorliegende Gesetz der Stimme \n\nenthalten. \n\nWir sehen uns au\u00dferstande, einem Gesetz zuzustimmen, \n\ndass zwar nach der Lage der Dinge erforderlich und \n\nunvermeidbar, zugleich aber eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig ist. \n\nDas aktuelle S\u00e4chsische Datenschutzgesetz regelt den \n\nDatenschutz f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Stellen im Freistaat \n\nSachsen umfassend, kompakt und in einer verst\u00e4ndlichen \n\nArt und Weise. Es muss nun leider f\u00fcr die EU-\n\nDatenschutz-Grundverordnung vom 27. April 2016 \n\nweichen. Eine in einem Gesetz zusammengefasste \u00fcber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6647 \n\nsichtliche Rechtslage wird nun durch eine un\u00fcbersichtli-\n\nche Rechtslage, bestehend aus einem unmittelbar gelten-\n\nden EU-Gesetz und einem s\u00e4chsischen Erg\u00e4nzungsgesetz, \n\nersetzt. Eine Verbesserung vermag man daran nicht zu \n\nerkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Die ab dem 25. Mai 2018 \n\nunmittelbar geltende EU-Datenschutz-Grundverordnung \n\nwirft die Frage auf, ob das aktuelle Regelungswerk der \n\nEU zur Wahrung des Prinzips der Subsidiarit\u00e4t ausrei-\n\nchend ist. Wie Sie alle wissen, bekennt sich die Europ\u00e4i-\n\nsche Union schon in der Pr\u00e4ambel des EU-Vertrages zur \n\nSubsidiarit\u00e4t. Dort hei\u00dft es dann, man sei entschlossen, \n\nden Prozess der Schaffung einer immer engeren Union \n\nder V\u00f6lker Europas, in der die Entscheidungen entspre-\n\nchend dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip m\u00f6glichst b\u00fcrgernah \n\ngetroffen werden, weiterzuf\u00fchren. \n\nNach Artikel 5 Abs. 1 Satz 2 gelten f\u00fcr die Aus\u00fcbung der \n\nZust\u00e4ndigkeiten der Union die Grunds\u00e4tze der Subsidiari-\n\nt\u00e4t und der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Artikel 5 Abs. 3 stellt \n\nklar, was dies bedeutet, n\u00e4mlich dass die Europ\u00e4ische \n\nUnion in den Bereichen, die nicht ihre ausschlie\u00dfliche \n\nZust\u00e4ndigkeit fallen, nur t\u00e4tig wird, sofern und soweit die \n\nZiele der in Betracht gezogenen Ma\u00dfnahmen von den \n\nMitgliedsstaaten weder auf zentraler noch auf regionaler \n\noder lokaler Ebene ausreichend verwirklicht werden \n\nk\u00f6nnen, sondern vielmehr wegen ihres Umfangs oder \n\nihrer Wirkungen auf Unionsebene besser zu verwirklichen \n\nsind. \n\nMeine Damen und Herren! War das hier der Fall? Bedurf-\n\nte es nach diesen Vorgaben wirklich einer Regelung durch \n\ndie Europ\u00e4ische Union? H\u00e4tte man den Datenschutz nicht \n\nin der alleinigen Kompetenz der Mitgliedsstaaten belassen \n\nk\u00f6nnen? \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: \n\nDiese Diskussion ist m\u00fc\u00dfig!) \n\nDer Deutsche Bundesrat hatte daran jedenfalls seine \n\nZweifel. Am 30.03.2012 erhob er Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge \n\ngegen den Verordnungsvorschlag der Europ\u00e4ischen \n\nKommission: Der Vorschlag lege nicht ausreichend dar, \n\nwarum eine verbindliche Vollregelung des Datenschutzes \n\nauf europ\u00e4ischer Ebene erforderlich sein soll. Zudem \n\nf\u00fchre er mit seinem umfassenden verbindlichen Geltungs-\n\nanspruch zur nahezu vollst\u00e4ndigen Verdr\u00e4ngung mit-\n\ngliedsstaatlichen Datenschutzes und gehe weit \u00fcber die \n\nKompetenzzuweisung der Europ\u00e4ischen Union hinaus. \n\nNeben dem Deutschen Bundesrat haben immerhin vier \n\nweitere nationale Parlamente damals Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcgen \n\nerhoben: das belgische Abgeordnetenhaus, der franz\u00f6si-\n\nsche Senat, die italienische Abgeordnetenkammer und der \n\nSchwedische Reichstag. Man mag dies bei 28 Mitglieds-\n\nstaaten und noch mehr nationalen Parlamentskammern f\u00fcr \n\neine geringe Quote halten; ganz unbedeutend ist sie aber \n\nnicht. Bisweilen entdecken Mitgliedsstaaten das Thema \n\nSubsidiarit\u00e4t erst dann, wenn ihnen eine europ\u00e4ische \n\nRegelung in der Sache nicht gef\u00e4llt. \n\nWie dem auch sei, Zweifel, ob es hier wirklich einer \n\ngesetzlichen Regelung durch die Europ\u00e4ische Union \n\nbedurft h\u00e4tte, sind angebracht. Nun gibt es sie aber, und \n\nder Freistaat Sachsen hat die notwendigen Konsequenzen \n\nin Form einer \u00fcberarbeiteten eigenen Gesetzgebung zu \n\nziehen. Der Gesetzentwurf in Gestalt der Beschlussemp-\n\nfehlung des Innenausschusses stellt alles in allem sicher \n\neine saubere handwerkliche Arbeit dar. Aus den dargeleg-\n\nten grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen werden wir uns als AfD-\n\nFraktion gleichwohl der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHerr Abg. Lippmann. Sie haben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Mit der Datenschutz-\n\nGrundverordnung hat die Europ\u00e4ische Union zweifelsoh-\n\nne einen historischen Meilenstein f\u00fcr das Recht des \n\nEinzelnen auf Schutz seiner personenbezogenen Daten \n\ngesetzt. \n\nHerr Beger, es ist eine m\u00fc\u00dfige Diskussion, heute hier zu \n\nfragen, ob das nun sinnvoll ist oder nicht. Es gilt nun mal \n\nab dem 25. Mai. Daher sind wir gut beraten, auch mit \n\nentsprechenden landesgesetzlichen Gesetzgebungsakten \n\ndort zu regeln, wo wir es k\u00f6nnen bzw. wo wir es m\u00fcssen; \n\ndenn ab dem 25. Mai dieses Jahres gilt f\u00fcr alle B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger der EU ein einheitlicher starker Daten-\n\nschutzstandard mit durchsetzbarem Recht. \n\nViele der Regelungen, die die Datenschutz-Grundver-\n\nordnung enth\u00e4lt, sind schon lange auf der Liste der Forde-\n\nrungen, die wir GR\u00dcNE an ein modernes Datenschutz-\n\nrecht auch in Deutschland gestellt haben. Mit der Daten-\n\nschutz-Grundverordnung werden nunmehr Standards \n\ngeschaffen, die in Deutschland oder in Sachsen wahr-\n\nscheinlich niemals eine Mehrheit gefunden h\u00e4tten. Hier \n\nsei beispielsweise die v\u00f6llige Unabh\u00e4ngigkeit des Daten-\n\nschutzbeauftragten genannt oder aber auch die Einwilli-\n\ngungsl\u00f6sung bei der Verwendung von Meldedaten. \n\nDie Datenschutz-Grundverordnung und ihr baldiges \n\nInkrafttreten haben noch etwas anderes bewirkt. Das \n\nRecht auf informationelle Selbstbestimmung, dessen \n\nSchutz den staatlichen Stellen vom Bundesverfassungsge-\n\nricht mit dem ber\u00fchmten Volksz\u00e4hlungsurteil von 1983 \n\nins Grundbuch geschrieben wurde, erlebt momentan eine \n\ndringend notwendige Renaissance in Deutschland. Nach-\n\ndem der Datenschutz jahrelang das ungeliebte Stiefkind \n\netwa auf der Spielwiese der Sicherheitsbeh\u00f6rden war, \n\nsieht es nun anders aus. Das Recht auf Datenschutz wurde \n\nimmer wieder von Mitgliedern dieses Hohen Hauses \n\nbeispielsweise als \u201eT\u00e4terschutz\u201c diffamiert, zum Beispiel, \n\num von den eigenen Vers\u00e4umnissen bei der Personalaus-\n\nstattung beispielsweise der Polizei abzulenken. \n\nMit dem Inkrafttreten der Datenschutz-Grundverordnung, \n\nmit den neuen Befugnissen der Aufsichtsbeh\u00f6rden, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6648 \n\nnunmehr die Datenverarbeitung beschr\u00e4nken oder auch \n\nverbieten k\u00f6nnen, tritt auch in Sachsen ein Systemwech-\n\nsel ein, an dem diejenigen, die mit dem Datenschutz noch \n\nnicht so viel anfangen konnten oder diesen bewusst in der \n\nVergangenheit diffamiert haben, schlicht nicht vorbei-\n\nkommen. \n\nMit dem sogenannten Datenschutzdurchf\u00fchrungsgesetz \n\nund den \u00c4nderungen in zahlreichen anderen Gesetzen, die \n\nwir heute diskutieren, werden nun die erforderlichen \n\nAnpassungen der Landesgesetze vorgenommen und das \n\nRecht der Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fcr den Datenschutz gere-\n\ngelt. \n\nMan muss sich an diesem Gesetz nicht aufreiben. Mit \n\nBlick auf die von der Datenverarbeitung betroffenen \n\nPersonen k\u00f6nnte man sich eigentlich zur\u00fccklehnen und \n\nabwarten, was passiert. Denn die Datenschutz-\n\nGrundverordnung, die die Rechte f\u00fcr die betroffenen \n\nPersonen regelt, gilt ja nun unmittelbar. Gleichwohl l\u00e4sst \n\ndie Verordnung den Gesetzgebern der L\u00e4nder noch \n\nSpielr\u00e4ume und gibt Regelungsprogramme vor, die \n\numzusetzen sind. \n\nSo hat sich die Koalition \u2013 es ist heute schon einmal \n\nangesprochen worden \u2013 im Gesetzgebungsverfahren nun \n\ndaf\u00fcr entschieden, den Landtag, seine Gremien, seine \n\nMitglieder, die Fraktionen und deren Besch\u00e4ftigte aus \n\ndem Anwendungsbereich dieses Gesetzes herauszuneh-\n\nmen und sich stattdessen eine eigene Datenschutzordnung \n\nzu geben. Das kann man machen; andere L\u00e4nder regeln es \n\n\u00e4hnlich. Aber es macht halt auch viel Arbeit, und ich bin \n\nmir sicher, auch unter direkter Geltung der Datenschutz-\n\nGrundverordnung w\u00e4re dieses Hohe Haus arbeitsf\u00e4hig \n\ngeblieben. \n\nLeider wurden indes andere Spielr\u00e4ume, die die Daten-\n\nschutz-Grundverordnung den Gesetzgebern der Mitglieds-\n\nl\u00e4nder gelassen hat, nicht genutzt und die Chance auf ein \n\nmodernes Datenschutzrecht wieder einmal verspielt. \n\nDarauf werde ich sp\u00e4ter bei der Einbringung unseres \n\n\u00c4nderungsantrags noch eingehen, und ich kann auch \n\ngleich ank\u00fcndigen, dass wir GR\u00dcNE uns, sollte der \n\n\u00c4nderungsantrag keine Mehrheit finden, bei diesem \n\nGesetzentwurf enthalten werden. \n\nAnsonsten ist der Gesetzentwurf, den wir heute diskutie-\n\nren, solide und technisch in Ordnung. Das gr\u00f6\u00dfte Manko \n\nweist er allerdings darin auf, was er nicht regelt, Herr \n\nKollege Pallas; Sie haben es selber schon angesprochen. \n\nDenn zusammen mit der Datenschutz-Grundverordnung \n\ntritt auch die JI-Richtlinie in Kraft, die den Datenschutz \n\nim Bereich der Strafverfolgung regelt. Wie bei anderen \n\nEU-Richtlinien auch muss diese dann durch Landesrecht \n\numgesetzt werden. Eine solche Regelung fehlt in Sachsen \n\nbisher. \n\nWenn wir heute diesen Gesetzentwurf beschlie\u00dfen, wissen \n\nwir nicht, was andere wichtige Bereiche des Datenschut-\n\nzes in Sachsen bereithalten werden. Wir haben in den \n\nVerhandlungen zu diesem Gesetz im Innenausschuss \n\nerfahren, dass die weiteren Regelungen zur Verarbeitung \n\npersonenbezogener Daten oder die Befugnisse des Daten-\n\nschutzbeauftragten im Bereich der Gefahrenabwehrbe-\n\nh\u00f6rden, also der Polizei, des Verfassungsschutzes und der \n\nStrafgerichtsbarkeit, in einem weiteren S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzgesetz, dem Datenschutzumsetzungsgesetz, \n\ngeregelt werden sollen. \n\nAuch das neue Polizeirecht, das einen Gro\u00dfteil der Da-\n\ntenverarbeitung im Bereich der polizeilichen Gefahren-\n\nabwehr regelt, verweist auf dieses Datenschutzumset-\n\nzungsgesetz. Wir Parlamentarier k\u00f6nnen heute also nur \n\neinen kleinen Ausschnitt der neuen Regelungen betrach-\n\nten und daher auch keine Bez\u00fcge und Wechselbeziehun-\n\ngen zwischen den Gesetzen und Normen oder Fehlstellen \n\nbeleuchten. Wir sind nur punktuell informiert, und das ist \n\nimmer eine schlechte Grundlage f\u00fcr eine ordentliche \n\ngesetzgeberische Entscheidung. Ich finde es generell sehr \n\nungl\u00fccklich, dass insbesondere die Aufgaben des S\u00e4chsi-\n\nschen Datenschutzbeauftragten nun auf mehrere Gesetze \n\nverteilt werden. Wie sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\ndann noch in diesem Regelungsdickicht zurechtfinden \n\nsollen, wurde offenbar nicht bedacht. Andere Bundesl\u00e4n-\n\nder regeln das dann doch wesentlich eleganter und an-\n\nwenderfreundlich in einem Gesetz. \n\nZum Schluss noch ein Wort zum S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten, dem ich an dieser Stelle herzlich f\u00fcr \n\nseine Expertise danke, da er diesem Hause auch bei \n\ndiesem Gesetz immer zur Verf\u00fcgung gestanden hat. \n\nJeder Mitgliedsstaat hat laut Verordnung sicherzustellen, \n\ndass ihm als Aufsichtsbeh\u00f6rde im Sinne der Datenschutz-\n\nGrundverordnung die f\u00fcr seine Aufgaben und Befugnisse \n\nnotwendigen personellen, technischen und finanziellen \n\nRessourcen, R\u00e4umlichkeiten und Infrastrukturen zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen sind. \n\nWir wissen, dass im derzeit laufenden Haushaltsaufstel-\n\nlungsverfahren auch ein neuer Einzelplan f\u00fcr den Daten-\n\nschutzbeauftragten erarbeitet wird, der eine dringend \n\nerforderliche Stellenaufstockung vorsieht. Wir wissen \n\nauch, dass der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte von \n\ndiesem Parlament in den vergangenen Jahren allerdings \n\nnie die personellen und finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt bekam, die er eigentlich daf\u00fcr gebraucht h\u00e4tte. Ich \n\nwarne an dieser Stelle daher die einschl\u00e4gig bekannten \n\nKollegen, insbesondere in der CDU, die immer noch nicht \n\nmit dem Datenschutz ihren Frieden gemacht haben, davor, \n\ndie Ausstattung der Aufsichtsbeh\u00f6rde unter den Vorbehalt \n\nder Bereitstellung von Haushaltsmitteln zu stellen. Die \n\nG\u00e4ngelung des Datenschutzbeauftragten, wie beispiels-\n\nweise mit beliebten Diskussionen um einen Dienstsitz in \n\nTorgau zum Ausdruck gebracht wurde, muss in diesem \n\nLand endlich ein Ende gesetzt werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei den LINKEN \u2013 Frank Kupfer; CDU: \n\nWas ist denn so schlimm daran?) \n\nDenn, liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir endlich \n\nbegreifen, dass ein ordentlicher Datenschutz im \n\n21. Jahrhundert nicht ein Hemmschuh, sondern ein \n\nStandortvorteil ist, werden wir in Sachsen vorankommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6649 \n\nDas Gesetz ist ein Weg dahin, allerdings noch ein etwas \n\nunausgegorener, weswegen wir uns enthalten werden, \n\nsollte der \u00c4nderungsantrag keine Mehrheit finden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, jetzt spricht der fraktionslose Abg. Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sie sollten sich heute genau \n\n\u00fcberlegen, ob Sie diesem Gesetzentwurf zustimmen. Wir \n\nsind hier, um f\u00fcr unsere B\u00fcrger und Unternehmen zu \n\nhandeln und nicht gegen sie. Kommen sie mir jetzt blo\u00df \n\nnicht mit der Einhaltung und Umsetzung europ\u00e4ischen \n\nRechts! Sie nehmen das europ\u00e4ische Recht doch sonst \n\nauch nicht so ernst: Was die Schuldenunion und die \n\nEinwanderungspolitik betrifft, haben Sie europ\u00e4isches \n\nRecht mehrfach bewusst gebrochen. Dass Sie dabei \n\nDeutschland und Sachsen geschadet haben, steht auf \n\neinem anderen Blatt, das sollte allerdings untersucht und \n\ngeahndet werden. \n\nHeute k\u00f6nnen Sie zum Nutzen unseres Landes der EU \n\neinmal zeigen, dass wir nicht jedem Unsinn aus Br\u00fcssel \n\nzustimmen und diesen auch nicht umsetzen m\u00fcssen. Sie \n\nk\u00f6nnen heute entsprechend Ihrem Eid Schaden von der \n\nBev\u00f6lkerung abwenden. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Es geht hier \n\naber um Fortschritt, nicht um R\u00fcckschritt! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nIch habe hier ein Schreiben eines Gewerbetreibenden aus \n\nSachsen, den das am Ende konkret betrifft. Diesen inte-\n\nressiert das Blabla, dass wir in der vergangenen Stunde \n\ngeh\u00f6rt haben, relativ wenig. Es handelt sich um einen \n\nStahlbaubetrieb aus dem Landkreis SOE, der Inhaber ist \n\nHerr Thiele aus Pirna. Er ist Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, hat drei \n\nGesellen, einen Azubi und zwei B\u00fcrokr\u00e4fte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Momentan noch nicht \u2013 \n\nvielleicht wenn Sie den Beitrag jetzt geh\u00f6rt haben und ich \n\nden Brief vorgelesen habe. \n\nBef\u00fcrchtungen eines Gesch\u00e4ftsinhabers: Ich wei\u00df noch \n\ngar nicht, was auf mich zukommt. Zwar kamen \u00fcber die \n\nInnung schon Informationsveranstaltungen und das Fazit \n\nder Dozenten lautete: Wie es einmal genau wird, wird die \n\nZukunft zeigen. Was ich dabei herausgeh\u00f6rt habe, war \n\nerstens: Ich muss meine Datenspeicherung, ob digital oder \n\nanalog, dokumentieren. Das bedeutet, eine Verfahrensan-\n\nweisung zu erstellen, wie damit umgegangen wird. Ich \n\nhabe keine Ahnung, wie ich das rechtssicher machen soll. \n\nZweitens muss ich einem Kunden auf Verlangen inner-\n\nhalb kurzer Frist mitteilen, welche Daten ich \u00fcber ihn \n\ngespeichert habe, wie lange und wo ich diese herhabe. \n\nBeispiel: Ich erhalte von einem Architekten eine Handy-\n\nnummer und einen Namen, suche mir Adresse und Tele-\n\nfonnummer aus dem Telefonbuch und erhalte von ihm \n\neine E-Mail-Adresse. F\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter will er das alles \n\nvon mir noch einmal genau wissen. \n\nDrittens: Ich muss Daten nach einer gewissen Frist \n\nl\u00f6schen. Inwieweit das mit den Aufbewahrungsfristen des \n\nFinanzamtes kollidiert, kann ich nicht sagen. \n\nViertens: Ich ben\u00f6tige einen Datenschutzbeauftragten, den \n\nich mir aufgrund der Gr\u00f6\u00dfe meines Unternehmens extern \n\neinkaufen muss. \n\nF\u00fcnftens: Ich muss meine Mitarbeiter schulen, wie mit \n\nZetteln umzugehen ist, auf denen Adressen von Kunden \n\nstehen. \n\nSechstens: Abmahnf\u00e4higkeit: Das ist f\u00fcr mich wahr-\n\nscheinlich das gr\u00f6\u00dfte Problem. Die Abmahnanw\u00e4lte und  \n\n-vereine stehen bereit, um Internetadressen von kleinen \n\nFirmen auf Verschl\u00fcsselung zu pr\u00fcfen und eine Welle von \n\nAbmahnungen an ahnungslose Handwerker und Kleinbe-\n\ntriebe zu versenden. \n\nSiebtens: Wiederum wird eine Sache geschaffen, die nur \n\nkleine Firmen schwer belastet und wo Geld in die Hand \n\ngenommen werden muss, wo bei Einf\u00fchrung keine \n\nRechtssicherheit herrscht, wobei man ein unkalkulierbares \n\nRisiko eingeht ohne zu wissen, warum. \n\nAchtens \u2013 und das ist ein allgemeinpolitisches Problem \u2013: \n\nEs wird wieder eine Aufsichtsbeh\u00f6rde geschaffen mit \n\nwahrscheinlich Hunderten von Mitarbeitern, die der freien \n\nWirtschaft entzogen werden und Geld kosten. Das w\u00fcrde \n\nnach Mindestlohn und Gewerbeabfallverordnung der \n\nn\u00e4chste gro\u00dfe B\u00fcrokratiemoloch in k\u00fcrzester Zeit sein. \n\nDas Risiko, in diesem Zusammenhang strafrechtlich \n\nverfolgt zu werden, wird immer gr\u00f6\u00dfer. Darauf habe ich \n\nbald keine Lust mehr. Deshalb bitte ich um Ablehnung \n\ndieser Datenschutz-Grundverordnung. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Aber die \n\nk\u00f6nnen Sie doch gar nicht ablehnen!) \n\nDie fraktionslosen Abgeordneten der blauen Partei sind \n\nf\u00fcr Datenschutz, aber wir sind dagegen, dass der Daten-\n\nschutz die Arbeit unserer Wirtschaft behindert, ein-\n\nschr\u00e4nkt oder zum Teil unm\u00f6glich macht. Es verh\u00e4lt sich \n\nhier wie beim Umweltschutz: Wenn der Umweltschutz so \n\nweit geht, dass am Ende der Mensch verschwinden muss, \n\ndamit der Umweltschutz vollumf\u00e4nglich eingehalten \n\nwerden kann, dann hat er das Ziel verfehlt. \n\nBitte bedenken Sie, dass es f\u00fcr kleine und Kleinstunter-\n\nnehmen enorme Belastungen mit sich bringt, wenn diese \n\nVerordnung in Sachsen umgesetzt wird. Bitte stimmen Sie \n\nzum Wohle unserer Unternehmen, damit zum Wohle des \n\nBundeslandes und zum Wohle unserer B\u00fcrger gegen \n\ndieses Gesetz! Bitte stimmen Sie gegen diesen B\u00fcrokra-\n\ntiewahnsinn! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nWiderspruch des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6650 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die erste \n\nRederunde in der allgemeinen Aussprache. Gibt es eine \n\nWortmeldung dazu? Herr Abg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte einiges \n\nrichtigstellen von dem, was wir gerade geh\u00f6rt haben. Herr \n\nKollege Wurlitzer, wir reden hier nicht \u00fcber die EU-\n\nDatenschutz-Grundverordnung. Wenn man dieses Gesetz \n\nhier heute nicht beschlie\u00dfen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde die EU-\n\nDatenschutz-Grundverordnung trotzdem unmittelbare \n\nGeltung und Wirkung entfalten. Von daher ist das, was Sie \n\nhier vorgeschlagen haben, ein frommer Wunsch. Es geht \n\nnicht mehr anders \u2013 die Geltung ist vorhanden. Selbst \n\nwenn Sie das als fraktionsloser Abgeordneter ablehnen \n\nund selbst wenn das ganze Haus es ablehnen w\u00fcrde, \n\nw\u00fcrde es an der Geltung der EU-Datenschutz-Grundver-\n\nordnung nichts \u00e4ndern. Das Einzige, was kommen w\u00fcrde, \n\nw\u00e4re, dass wir in den Bereichen, in denen wir Probleme \n\nhaben und das dann nicht so regeln, wie es die EU vor-\n\ngibt, ein Vertragsverletzungsverfahren riskieren. Ich \n\nhoffe, dass die Kosten f\u00fcr ein solches Vertragsverlet-\n\nzungsverfahren dann aus der Parteikasse der nicht sonder-\n\nlich gro\u00dfen blauen Partei bezahlt werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: M\u00f6chten Sie darauf \n\nerwidern, Herr Wurlitzer? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Lipp-\n\nmann, ich bin Abgeordneter hier im Hohen Haus \u2013 genau \n\nwie Sie. Daran \u00e4ndern auch Ihre abf\u00e4lligen Bemerkungen \n\nnichts. Was die Gr\u00f6\u00dfe unserer Partei und unserer Partei-\n\nkasse angeht, so geht Sie das nichts an. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie haben hier im Hohen Haus auf die Bev\u00f6lkerung in \n\nSachsen einen Eid abgelegt. Ich sage Ihnen ganz ehrlich: \n\nMir ist es relativ egal, was in Europa beschlossen wird, \n\nwenn es zum Schaden unserer B\u00fcrger hier in Sachsen ist. \n\nWenn Sie sich dann hier hinstellen und sagen, wir k\u00f6nn-\n\nten dort nichts machen, dann frage ich mich in aller \n\nDeutlichkeit, wieso die Bundesregierung bei der Einwan-\n\nderung Gesetze gebrochen hat. Als die Bundesregierung \n\nbei Fl\u00fcchtlingen europ\u00e4ische Gesetze gebrochen hat, hat \n\ndas niemanden interessiert. Auch als es um die Schulden-\n\nunion ging, war das ebenfalls europ\u00e4isches Recht. Das \n\nhaben wir auch gebrochen, das hat auch niemanden \n\ninteressiert. \n\nNun sage ich an dieser Stelle: Wenn das zum Schaden der \n\nBev\u00f6lkerung gebrochen ist, w\u00e4re es doch sinnvoll, wenn \n\nSie an dieser Stelle den Arsch in der Hose h\u00e4tten, das f\u00fcr \n\ndie Bev\u00f6lkerung zu tun und im positiven Sinne zu sagen: \n\nHier in Sachsen setzen wir es nicht um, egal ob es jeman-\n\ndem passt oder nicht passt. Das ist eine ganz einfache \n\nSache. Immer der EU hinterher zu rennen, wie es gerade \n\nin den eigenen Kram passt, funktioniert nicht. \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE, und Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, sind Sie \n\njetzt fertig? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ja, ich bin fertig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich m\u00f6chte in einer Kurzinterven-\n\ntion auf den urspr\u00fcnglichen Redebeitrag von Herrn \n\nWurlitzer reagieren. Er hat in seinem Redebeitrag nahege-\n\nlegt \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich muss Sie um Aufmerksamkeit bitten! Ich kann \n\nden Abgeordneten nicht h\u00f6ren. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Wurlitzer hat nahegelegt, das \n\nGesetz, das wir heute im Landtag beschlie\u00dfen und wel-\n\nches das europ\u00e4ische Recht der Datenschutz-Grundver-\n\nordnung in Landesrecht \u00fcberf\u00fchrt, gegen die Interessen \n\nder Bev\u00f6lkerung sei. Das ist genauso undifferenziert wie \n\nfalsch. Er hat als Zeugen daf\u00fcr einen Unternehmer aus \n\ndem Landkreis SOE zitiert, den ich pers\u00f6nlich nicht \n\nkenne. Er blendet damit v\u00f6llig aus, dass es bei der Euro-\n\np\u00e4ischen Datenschutz-Grundverordnung nicht um den \n\nUnternehmer geht und deren Umsetzung, sondern es geht \n\num die Daten seiner Mitarbeiter sowie seiner Kundinnen \n\nund Kunden, mit denen er umgehen muss, und mit ihm \n\nandere Unternehmerinnen und Unternehmer, Vereine, \n\nweitere Institutionen und auch Privatpersonen. Ich muss \n\nIhnen da noch einmal entgegenhalten: Ihnen scheint das \n\nBewusstsein daf\u00fcr zu fehlen, dass es auch im Interesse der \n\nBev\u00f6lkerung, der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist, deren \n\nPrivatsph\u00e4re und deren Daten angemessen zu sichern. Um \n\ngenau das zu erreichen, beschlie\u00dfen wir heute das Daten-\n\nschutzdurchf\u00fchrungsgesetz sowie die \u00c4nderungen in 45 \n\nweiteren Gesetzen und Verordnungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Wurlitzer, \n\nSie m\u00f6chten erwidern? \u2013 Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pallas! \n\nIch gebe zu, dass ich mit diesem einen Gewerbetreiben-\n\nden m\u00f6glicherweise nicht alle abdecke, und ich muss an \n\nder Stelle auch einr\u00e4umen, dass ich nicht f\u00fcr alle Sachsen \n\nsprechen kann. Aber wenn Ihnen das so wichtig ist und \n\nwenn Sie sagen, dass das die Sachsen alle so gut finden, \n\nwarum gibt es dann keine Umfrage? Machen Sie doch \n\neinmal eine Umfrage, ob die Sachsen das tats\u00e4chlich \n\nwollen. Ich w\u00fcrde gar nicht so weit gehen, dass es eine \n\nVolksabstimmung geben muss. Aber machen Sie doch \n\neinmal eine Umfrage, so wie wir das gerade mit den \n\nKindertagesst\u00e4tten machen. Da wollen wir doch einmal \n\nsehen, was am Ende herauskommt. Das w\u00e4re sinnvoll. \n\nDas w\u00e4re gelebte Demokratie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6651 \n\n(Zurufe des Abg. Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE, und Albrecht Pallas, SPD) \n\nDann sind Sie vielleicht auch mal nicht so abgehoben, \n\nsondern h\u00f6ren den Leuten einfach mal zu, die das betrifft. \n\nSie betrifft es n\u00e4mlich nicht. Sie kriegen jeden Monat Ihre \n\nDi\u00e4t in aller Ruhe \u00fcberwiesen, \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Sie auch!) \n\nund der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, der die kleine Firma hat, muss \n\nsich die Ohren abbrechen und gegebenenfalls Know-how \n\nvon au\u00dfen einkaufen. Den betrifft es direkt. Machen Sie \n\neine Umfrage, dann k\u00f6nnen Sie f\u00fcr alle sprechen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Jede und jeden \n\nbetrifft das, Herr Wurlitzer!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich weise noch einmal darauf hin, dass die erste \n\nRunde in der allgemeinen Aussprache beendet ist. Gibt es \n\naus den Reihen der Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite \n\nRunde? \u2013 Jawohl, f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. \n\nHartmann. Bitte sehr, Herr Hartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Das macht es alles ein bisschen kompliziert. Viel-\n\nleicht sollten wir in diesem Hohen Hause zur Kenntnis \n\nnehmen, dass wir \u2013 egal, ob es uns gef\u00e4llt oder nicht, egal, \n\nob man die Regelungen mag oder nicht \u2013 von unmittelbar \n\ngeltendem europ\u00e4ischem Recht reden. Das kann man in \n\nder Tat auch kritisch begleiten. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau das ist das Problem!) \n\nDie Diskussionen dazu haben im Jahre 2010/2011 stattge-\n\nfunden. Wir hatten eine intensive Diskussion in der \n\nEurop\u00e4ischen Union und in Deutschland. Ich sage das \n\nunumwunden: Auch in unserer Fraktion gibt es kritische \n\nStimmen zu dem, was da in der Folge als Konsequenzen \n\neintritt. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Sehr kritisch!) \n\nOb das, was da alles geregelt ist, im praktischen Bezug \n\ntats\u00e4chlich so funktioniert und welche Schwierigkeiten \n\ndas in der praktischen Umsetzung f\u00fcr viele Einzelne hat, \n\nwerden wir in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten sehen. \n\nWir erwarten da einige erhebliche Schwierigkeiten in der \n\nUmsetzung. \n\nDas ist aber nicht die Diskussion in diesem Hohen Hause. \n\nDenn noch einmal: Es ist unmittelbar geltendes europ\u00e4i-\n\nsches Recht, und das Ganze \u2013 da verweise ich auf den \n\nAnfang meiner Ausf\u00fchrungen \u2013 hat sein Ergebnis durch \n\nBeschluss des Europ\u00e4ischen Parlamentes am \n\n27. April 2016 gefunden, mit Zustimmung durch die \n\nBundesrepublik Deutschland, den Europ\u00e4ischen Rat und \n\ndurch entsprechende Entscheidungen auch des Bundesta-\n\nges. Das ist jetzt geltendes Recht. Punkt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Guck mal, \n\nder Himmel weint schon!) \n\nJetzt geht es um die Frage, wie wir in Sachsen mit der \n\nUmsetzung dieser Datenschutz-Grundverordnung verfah-\n\nren und die M\u00f6glichkeiten der eigenstaatlichen Regelung \n\nnutzen. Da verweise auch noch einmal auf meine Rede \n\nvom Beginn. Die Datenschutz-Grundverordnung enth\u00e4lt \n\ndatenschutzrechtliche Regelungen, die eine Anpassung \n\nlandesrechtlicher Regelungen erforderlich machen. \n\nW\u00fcrden wir das nicht tun, gilt die Richtlinie unmittelbar \n\nund w\u00fcrde in der Umsetzung sogar noch weitere erhebli-\n\nche Schwierigkeiten praktischer Natur zur Folge haben, \n\ndas hei\u00dft, wir mildern in der Umsetzung bestimmte \n\nPunkte noch einmal ab, so weit sie in der Regelung \n\nm\u00f6glich sind. \n\nIch komme zu den Ausf\u00fchrungen von Herrn Lippmann \n\nund beginne mit folgendem Punkt: Wir haben uns in der \n\nRegierungskoalition auf den Dienstsitz Dresden verst\u00e4n-\n\ndigt, wie die Staatsregierung vorgeschlagen hat. Ich halte \n\nes aber durchaus f\u00fcr eine legitime Diskussion \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 um das an dieser Stelle auch einmal zu sagen \u2013, die \n\nFrage zu stellen, ob es nicht die M\u00f6glichkeit gibt, den \n\nDienstsitz eines Datenschutzbeauftragten auch an einen \n\nanderen Standort zu setzen. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD \u2013 \n\nEinzelbeifall bei der CDU) \n\nOb Torgau jetzt das Elend der Welt ist, wie Sie das ein \n\nwenig vermitteln, m\u00f6chte ich einmal deutlich in Abrede \n\nstellen. Es ist genauso legitim zu fragen, ob es andere \n\nStandorte gibt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir haben uns f\u00fcr Dresden entschieden. Das ist die \n\ngetroffene Entscheidung. Es ist aber auch legitim, andere \n\nStandort\u00fcberlegungen zu haben. Das m\u00f6chte ich deutlich \n\nsagen. In diesem Zusammenhang \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndie Frage der Personal- und Sachkostenausstattung des \n\nDatenschutzbeauftragten zu stellen, ist die Folgediskussi-\n\non, die wir miteinander zu f\u00fchren haben, n\u00e4mlich auch \n\nmit dem Blick auf den Haushalt 2019/2020, auch mit der \n\nFrage der jetzigen Arbeitsf\u00e4higkeit. Ich denke \u2013 und bin \n\ndavon sehr \u00fcberzeugt \u2013, dass die Staatsregierung mit \n\nHerrn Schurig die entsprechenden Gespr\u00e4che f\u00fchrt, dass \n\nwir den Haushalt 2019/2020 hier im Hohen Hause disku-\n\ntieren und beschlie\u00dfen werden und dass eigentlich bereits \n\nim Regierungsentwurf die erforderlichen Sachmittel und \n\ndie Personalausstattung gew\u00e4hrleistet sind. Ansonsten \n\nwerden wir im Hohen Haus auch mit den unterschiedli-\n\nchen Perspektiven die Diskussionen an der Stelle f\u00fchren. \n\nHeute geht es um die rechtliche Anpassung und Umset-\n\nzung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6652 \n\nEine Bemerkung sei mir an dieser Stelle noch gestattet: \n\nDer Datenschutz ist auch der CDU wichtig, um jetzt nicht \n\neinen falschen Eindruck entstehen zu lassen. Dass wir so \n\neine pauschale und absolute Position, Herr Lippmann, wie \n\nSie sie vertreten, nicht haben und sie nicht tragen, ist \n\netwas, was aus unserer Sicht nun nicht gerade ehrenr\u00fchrig \n\nist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: N\u00f6!) \n\nEs ist immer eine Abw\u00e4gung von Sicherheitsgef\u00fchlen und \n\nFreiheitsrechten, von informationellen Selbstbestim-\n\nmungsrechten und der praktischen Anwendbarkeit. Ich \n\nglaube, das muss alles in einen vern\u00fcnftigen Einklang \n\ngebracht werden. Dieser vern\u00fcnftige Einklang, das sei mir \n\nan dieser Stelle gestattet, auch verbunden mit einem Dank \n\nan Andreas Schurig, ist mit seiner Person gegeben. Ich \n\nglaube, er hat in den letzten Jahren als S\u00e4chsischer Daten-\n\nschutzbeauftragter diese Aufgabe sehr verantwortungsvoll \n\nwahrgenommen. Er hat in diesem Prozess ebenso wie die \n\nStaatsregierung konstruktiv f\u00fcr den vorliegenden Entwurf \n\nmitgewirkt. Wir haben eine sachliche Diskussion mitei-\n\nnander gef\u00fchrt und in der Umsetzung die Anregungen der \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung aufgenommen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle gleich anf\u00fcgen, da der \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Fraktion DIE LINKE eingebracht ist, dass \n\nman diese Perspektive haben kann. Das ist in der Diskus-\n\nsion legitim. Ich finde, da gibt es auch verschiedene \n\nAns\u00e4tze, die man in der Betrachtung w\u00e4hlen kann. Uns \n\neint die Feststellung eines handwerklich sehr validen \n\nEntwurfes. Wir schlie\u00dfen uns der Perspektive der Fraktion \n\nDIE LINKE an der Stelle nicht an. Ich verbinde es trotz-\n\ndem mit dem Dank f\u00fcr eine sehr sachliche Diskussion, die \n\nwir bisher gef\u00fchrt haben. Wir werden Ihren \u00c4nderungsan-\n\ntrag trotzdem ablehnen. Ich k\u00fcndige vorsorglich an, da \n\nHerr Lippmann seinen Antrag noch nicht eingebracht hat, \n\ndass dasselbe f\u00fcr seinen Antrag auch zu erwarten sein \n\nwird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? Die kann ich nicht erkennen. Ich frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? Herr Staats-\n\nminister Prof. Dr. W\u00f6ller. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Wer heute bei Amazon einkauft, wer heute \n\nbei WhatsApp Nachrichten verschickt, wer heute bei \n\nGoogle eine Suchanfrage stellt, kommt schnell zum \n\ngew\u00fcnschten Ergebnis, gibt aber auch meistens viel von \n\nsich preis. Wissen und Information ist die W\u00e4hrung in der \n\ndigitalen Welt. Wir alle machen diese Erfahrungen Tag f\u00fcr \n\nTag. Wir alle sehen die voranschreitende Digitalisierung \n\nals Segen und Fluch zugleich: als Segen, weil uns die \n\nneuen M\u00f6glichkeiten offenstehen, weil das Leben an \n\nvielen Stellen einfacher wird, und als Fluch, weil der \n\nSchutz unserer Daten immer schwieriger wird, weil die \n\nCyberkriminalit\u00e4t w\u00e4chst. \n\nMeine Damen und Herren! Die EU hat in den letzten \n\nJahren den Versuch unternommen, auf die Entwicklung \n\nsachgerecht und ad\u00e4quat zu reagieren und einen moder-\n\nnen, rechtlichen und EU-weit g\u00fcltigen Rahmen zu schaf-\n\nfen. Genau darum geht es bei der EU-Datenschutz-\n\nGrundverordnung. \n\nMit ihr werden beim Datenschutz zum ersten Mal euro-\n\npaweit verbindliche und einheitliche Standards etabliert. \n\nDas macht \u00fcbrigens aus zwei weiteren Gr\u00fcnden Sinn. \n\nWenn zum einen gro\u00dfe Firmen wie Facebook und Co. \n\nheute keine Grenzen mehr kennen, darf das f\u00fcr den \n\nDatenschutz ebenso wenig gelten. Zum anderen erfordert \n\nauch eine verst\u00e4rkte innereurop\u00e4ische Zusammenarbeit \n\nunserer Sicherheitsbeh\u00f6rden einheitliche Standards. \n\nMit dem heute vorliegenden Gesetzentwurf implementie-\n\nren wir die Vorgaben der EU nun in Landesrecht. An \n\ndieser Stelle gilt mein Dank allen, die an dem vorliegen-\n\nden Entwurf mitgearbeitet haben. Wir sind \u2013 das kann \n\nman so sagen \u2013 konstruktiv und schnell vorangekommen. \n\nWir haben ein Gesetz auf den Weg gebracht, das hand-\n\nwerklich sauber ist und das die Vorgaben der EU sehr gut \n\nabbildet, \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sehr richtig!) \n\nwas die Expertenanh\u00f6rung hier im Landtag so auch \n\nbest\u00e4tigt hat. Wenn Sie, werte Kollegen Abgeordnete, \n\nheute zustimmen, wird der Freistaat eines der ersten \n\nBundesl\u00e4nder sein, das ein Anpassungsgesetz an die \n\nDatenschutz-Grundverordnung erlassen hat. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Menschen in diesem \n\nLand ist es eine gute Nachricht. Jeder EU-B\u00fcrger und \n\ndamit auch jeder Sachse hat nun das Recht, in jedem \n\nMitgliedsstaat zu erfahren, welche Informationen \u00fcber ihn \n\nzu welchem Zweck gespeichert werden. Jeder hat ein \n\nRecht auf L\u00f6schung dieser Daten. Jeder kann nun EU-\n\nweit bei Datenschutzverst\u00f6\u00dfen Schadensersatz geltend \n\nmachen, was besonders dann sinnvoll ist, wenn bei-\n\nspielsweise Bankdaten aufgrund fehlender Sicherheits-\n\nvorkehrungen in die H\u00e4nde Krimineller gelangen. Inso-\n\nweit wird also auch ein Beitrag zu mehr Cybersicherheit \n\ngeleistet. \n\nDass das alles nicht ohne Auswirkungen bleibt, wurde \n\ngerade angesprochen. Ich selbst kenne viele Unternehmer, \n\nvor allem kleinere Selbstst\u00e4ndige, die bis zum 25. Mai \n\nnoch einiges zu tun haben. Es gilt, Websites anzupassen, \n\neine Datenschutzdokumentation anzulegen und, und, und. \n\nDas ist der privatwirtschaftliche Aspekt, der bundesrecht-\n\nlich geregelt ist. \n\nWo wir als Freistaat gefordert sind und worauf der vorlie-\n\ngende Entwurf dezidiert abzielt, ist die Etablierung der \n\nDatenschutz-Grundverordnung in Landesrecht und die \n\nDurchf\u00fchrung notwendiger Umstellungen in unseren \n\nBeh\u00f6rden. Kernst\u00fcck des vorliegenden Anpassungsgeset-\n\nzes ist deshalb das neue Datenschutzdurchf\u00fchrungsgesetz. \n\nEs l\u00f6st das bisherige S\u00e4chsische Datenschutzgesetz ab \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6653 \n\nund erg\u00e4nzt k\u00fcnftig die unmittelbar geltende Datenschutz-\n\nGrundverordnung. Es gilt wie bisher nur f\u00fcr die Verarbei-\n\ntung personenbezogener Daten durch \u00f6ffentliche Stellen. \n\nDabei sollen das bisherige s\u00e4chsische Datenschutzniveau \n\naufrechterhalten und Betroffenenrechte bei Ermittlungen \n\nweiterhin nur in bereits bisher geltendem Rahmen einge-\n\nschr\u00e4nkt werden. \n\nAu\u00dferdem st\u00e4rken wir die Datenschutzaufsicht. Der \n\nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte wird als oberste \n\nStaatsbeh\u00f6rde ausgestattet und damit seine Unabh\u00e4ngig-\n\nkeit und Weisungsfreiheit unterstrichen. \n\nDass dabei noch einiges an Arbeit auf uns zukommt, ist \n\nklar. Weitere \u00c4nderungen erfolgen in 45 Gesetzen und \n\nVerordnungen aller Ressorts, zum einen, um sie redaktio-\n\nnell an die Datenschutz-Grundverordnung anzupassen, \n\nzum anderen, um Rechtsgrundlagen f\u00fcr eine k\u00fcnftige \n\nVerarbeitung personenbezogener Daten auf bisherigem \n\nNiveau zu schaffen. Mein Haus leistet dabei \u00fcber das \n\nThemenportal Datenschutzrecht Unterst\u00fctzung. Ich bin \n\nsicher, auch vonseiten unseres Datenschutzbeauftragten \n\nwerden Hilfestellungen geleistet, f\u00fcr die ich mich hier \n\nnoch einmal ausdr\u00fccklich bedanken m\u00f6chte. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich nun zum Ende \n\nmeiner Rede komme, ist mir noch ein Punkt wichtig. In \n\nmeinen Augen ist die Anpassung an die EU-Datenschutz-\n\nGrundverordnung auch ein Schritt zu mehr Cybersicher-\n\nheit. Warum sage ich das? Zum einen, weil Daten, die \n\nvern\u00fcnftig gespeichert und zu gegebener Zeit gel\u00f6scht \n\nwerden, nicht gestohlen werden k\u00f6nnen, zum anderen \n\nweil in Organisationen, in denen Datenschutzbeauftragte \n\narbeiten oder die zumindest hohe Standards besitzen, mit \n\nDaten sensibler umgegangen wird. \n\nApropos Sensibilit\u00e4t: Datenschutz f\u00e4ngt beim Einzelnen \n\nan. Jeder von uns muss sich bewusst machen, wo er \n\nwelche Daten preisgibt und wie er eigene Daten zum \n\nBeispiel auf dem Laptop am besten sch\u00fctzt. In meinen \n\nAugen sind deshalb die EU-weiten sinnvollen Standards \n\nf\u00fcr Unternehmen und Beh\u00f6rden nur ein Teil eines funkti-\n\nonierenden Datenschutzes. Der andere Teil liegt bei uns \n\nallen, bei unserer Bereitschaft, Privates auch einmal im \n\nPrivaten zu lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Aus den genannten Gr\u00fcnden \n\nbitte ich um Zustimmung zum vorliegenden Gesetzestext. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die allgemeine Aussprache ist beendet. Wir \n\nkommen nun zur Abstimmungsrunde. Diese ist etwas \n\numfangreich. Zun\u00e4chst ist aufgerufen das \u201eGesetz zur \n\nAnpassung landesrechtlicher Vorschriften an die Verord-\n\nnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und \n\ndes Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher \n\nPersonen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, \n\nzum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtli-\n\nnie 95/46/EG\u201c. Abgestimmt wird auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses, Drucksa-\n\nche 6/13069. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegen folgende \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die wir gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 4 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung in der Reihenfolge ihres Eingangs \n\nabstimmen, zun\u00e4chst die Drucksache 6/13198. Es handelt \n\nsich hier um einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, der bereits eingebracht ist. Wird hierzu noch \n\neinmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr \n\nHartmann hat bereits Stellung bezogen. Gibt es weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Herr Abg. Pallas, bitte. Sie haben das \n\nWort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben \u00fcber die Punkte des \n\n\u00c4nderungsantrages zumindest in gr\u00f6\u00dften Teilen schon im \n\nInnenausschuss debattiert. Wir haben aus guten Gr\u00fcnden \n\ndem Punkt aus dem \u00c4nderungsantrag der LINKEN nicht \n\nzugestimmt. \n\nIch m\u00f6chte beispielhaft noch einmal auf einen Ihnen auch \n\nsehr wichtigen Punkt eingehen, auf den Besch\u00e4ftigtenda-\n\ntenschutz. Das ist ein Thema, das auch uns sehr wichtig \n\nwar. Wir haben uns damit sehr intensiv auseinandergesetzt \n\nund sind am Ende zu dem Entschluss gekommen, dass es \n\nwom\u00f6glich sogar das Schutzniveau f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in \n\nSachsen zun\u00e4chst einmal absenken k\u00f6nnte, hier \u00c4nderun-\n\ngen vorzunehmen. \n\nDas liegt daran, dass der Besch\u00e4ftigtendatenschutz zu \n\neinem eher kleineren Teil durch Gesetze und zum gr\u00f6\u00dfe-\n\nren Teil durch Richterrecht normiert ist. Wenn man jetzt \n\ndie Gesetze so \u00e4ndern w\u00fcrde, dass sich Rechtsprechung \n\nnicht mehr auf einen konkreten Wortlaut beziehen kann, \n\nbirgt das die Gefahr, dass das Schutzniveau zun\u00e4chst \n\neinmal absinkt. \n\nAus diesem pragmatischen Grund haben wir gesagt, lieber \n\neine Regelung, die wir weiterentwickeln wollen und \n\nm\u00fcssen, als eine Regelung mit einem niedrigeren Schutz-\n\nniveau f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Deshalb haben wir dem sehr \n\ndominanten Punkt in Ihrem \u00c4nderungsantrag nicht \n\nzugestimmt und werden es auch heute nicht tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit \n\nlasse ich \u00fcber die Drucksache 6/13198 abstimmen. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist die Drucksa-\n\nche dennoch nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein weiterer \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nvor, Drucksache 6/13213. Es besteht nun die M\u00f6glichkeit, \n\nden Antrag einzubringen. Herr Lippmann, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6654 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Mit Ihrem Einverst\u00e4ndnis w\u00fcrde ich das der \n\nZeitersparnis halber gleich von hier aus machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir greifen \n\nmit unserem \u00c4nderungsantrag im Wesentlichen Empfeh-\n\nlungen der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung auf. Zum einen \n\nwollen wir, dass die Regelungsspielr\u00e4ume, die den natio-\n\nnalen Gesetzgebern einger\u00e4umt wurden, breiter genutzt \n\nwerden als das, was die Koalition hier vorschl\u00e4gt, insbe-\n\nsondere zum Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, indem \n\nwir die Abw\u00e4gungsgr\u00fcnde und die Zweckbindung von \n\nDaten konkretisieren und indem wir die Auskunfts- und \n\nInformationsrechte betroffener Personen st\u00e4rken; Letzte-\n\nres beispielsweise insbesondere bei der Video\u00fcberwa-\n\nchung, wo zuk\u00fcnftig gelten soll, dass auch, wenn eine \n\nPerson konkret auf einem Video identifiziert werden \n\nkann, sie dann dar\u00fcber informiert werden muss. \n\nEin zentrales Anliegen ist uns GR\u00dcNEN aber auch die \n\nSt\u00e4rkung der Stellung des Datenschutzbeauftragten. Hier \n\n\u00fcberzeugt uns das, was die Koalition gemacht hat, noch \n\nnicht. Aus diesem Grund haben wir eine Erg\u00e4nzung in \n\n\u00a7 14 aufgenommen, die klarstellt, dass der Datenschutz-\n\nbeauftragte weiterhin auch Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr jene \n\nTeile ist, die \u00fcber dieses Gesetz bisher nicht geregelt \n\nwerden, sondern die m\u00f6glicherweise in zuk\u00fcnftigen \n\nGesetzen geregelt werden, um das gesetzlich klarzustel-\n\nlen. \n\nWir haben mit \u00a7 18 eine weitere Aufgabe aufgenommen, \n\ndie der Datenschutzbeauftragte wahrnehmen soll. Das ist \n\nvielen Kolleginnen und Kollegen, insbesondere des \n\nInnenausschusses, sicherlich bekannt. Bisher ist es m\u00f6g-\n\nlich, dass sich der Innenausschuss bzw. der Landtag an \n\nden Datenschutzbeauftragten wenden und das Petitum \n\naussprechen kann, einen besonderen Bericht des Daten-\n\nschutzbeauftragten zu bestimmten Fragen zu erhalten. \n\nDas fehlt jetzt in dem Gesetzentwurf, und wenn wir das \n\nnicht aufnehmen, ist das insbesondere f\u00fcr unsere parla-\n\nmentarische Arbeit mehr als misslich. Ich sage das auch \n\nf\u00fcr diejenigen, die in der Koalition sind. Kann sein, dass \n\nman sich irgendwann auch wieder in der Opposition \n\nbefindet. Da ist das ein durchaus beliebtes Instrument. \n\nWir halten es f\u00fcr zul\u00e4ssig, insbesondere aufgrund der \n\n\u00d6ffnungsklausel nach Artikel 57 Abs. 1 c der entspre-\n\nchenden Verordnung. Wir halten das vor allem f\u00fcr die \n\nparlamentarische Arbeit f\u00fcr sinnvoll. Aus diesen Gr\u00fcnden \n\nwollen wir das noch einmal in das Gesetz aufgenommen \n\nhaben. \n\nWir bitten um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nhierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr Hartmann hat sich dazu \n\nbereits ge\u00e4u\u00dfert. Weitere Wortmeldungen? \u2013 Bitte sehr, \n\nHerr Abg. Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Sehr geehrter Herr Lippmann, auch Ihrem \u00c4nde-\n\nrungsantrag werden wir nicht zustimmen. Zu den Punkten \n\ngab es zumindest teilweise Diskussionen und Auseinan-\n\ndersetzungen im Innenausschuss und auch au\u00dferhalb \n\ndessen. Die Koalition hat sich zu diesem bereits im \n\nEntwurf sehr weit abgestimmten Gesetz weitere Gedan-\n\nken gemacht und insbesondere auch zu den Punkten der \n\nVideo\u00fcberwachung und anderen, die Sie auch angespro-\n\nchen haben, eigene Schl\u00fcsse gezogen. Unsere Absicht als \n\nKoalitionsfraktionen steckt in der Beschlussempfehlung \n\ndes Innenausschusses. Insofern haben Sie sicher Ver-\n\nst\u00e4ndnis, dass wir auch heute Ihrem \u00c4nderungsantrag \n\nnicht zustimmen werden. \n\nEin letzter Punkt: Es ist nicht ausgeschlossen, dass sich \n\nFraktionen des S\u00e4chsischen Landtages auch zuk\u00fcnftig an \n\nden S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten wenden k\u00f6n-\n\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nPallas. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Somit lasse ich \u00fcber die Drucksache 6/13213 \n\nabstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltun-\n\ngen, Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache dennoch nicht mit \n\nder Mehrheit beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Somit kommen wir nun zur \n\nAbstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf auf der Grundlage \n\nder Beschlussempfehlung des Innenausschusses. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegen mir keine weiteren \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Weil es aber eine sehr umfangrei-\n\nche Materie ist, m\u00f6chte ich Ihnen vorschlagen, dass ich \n\nzun\u00e4chst die einzelnen Bestandteile vortrage und dann en \n\nbloc abstimmen lasse. Oder w\u00fcnscht jemand immer \n\nEinzelabstimmung? \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\nJetzt bitte ich um Konzentration und genaue Kontrolle, \n\ndamit ich hier keinen Fehler mache. \n\nZun\u00e4chst m\u00fcssen wir abstimmen \u00fcber die \u00dcberschrift, \n\ndanach \u00fcber die Inhalts\u00fcbersicht, dann Artikel 1 Gesetz \n\nzur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2016/679 des \n\nEurop\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom \n\n27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der \n\nVerarbeitung personenbezogener Daten, zum freien \n\nDatenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG \n\n\u2013 S\u00e4chsisches Datenschutzdurchf\u00fchrungsgesetz, Artikel 2 \n\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber F\u00f6rdermitteldatenbanken im \n\nFreistaat Sachsen, Artikel 3 \u00c4nderung des Gesetzes zur \n\nErrichtung der S\u00e4chsischen Aufbaubank/F\u00f6rderbank, \n\nArtikel 4 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgeset-\n\nzes, Artikel 5 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber \n\ndie Presse, Artikel 6 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Stiftungs-\n\ngesetzes, Artikel 7 \u00c4nderung des Landesbeauftragtenge-\n\nsetzes, Artikel 8 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Volksantrag, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6655 \n\nVolksbegehren und Volksentscheid, Artikel 9 \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen E-Government-Gesetzes, Artikel 10 \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen E-Government-Gesetz-\n\nDurchf\u00fchrungsverordnung, Artikel 11 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Beamtengesetzes, Artikel 12 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Disziplinargesetzes, Artikel 13 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes, Artikel 14 \u00c4nderung \n\ndes Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im \n\nFreistaat Sachsen, Artikel 15 \u00c4nderung der Berufsord-\n\nnung Pflegefachkr\u00e4fte, Artikel 16 \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Bestattungsgesetzes, Artikel 17 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Fr\u00fcherkennungsdurchf\u00fchrungsgesetzes, Arti-\n\nkel 18 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Krankenhausgesetze  \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\n\u2013 brauchen Sie eine Unterbrechung, meine Damen und \n\nHerren von der CDU? \u2013, Artikel 19 \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Heilberufekammergesetzes, Artikel 20 \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Hebammengesetzes, Artikel 21 \u00c4nde-\n\nrung der Verordnung Heilberufe und Pharmazie, Arti-\n\nkel 22 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen H\u00e4rtefallkommissions-\n\nverordnung, Artikel 23 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Fl\u00fccht-\n\nlingsaufnahmegesetzes, Artikel 24 \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Sp\u00e4taussiedlereingliederungsgesetzes, Artikel 25 \n\n\u00c4nderung des Archivgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, \n\nArtikel 26 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Statistikgesetzes, \n\nArtikel 27 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gastst\u00e4ttengesetzes, \n\nArtikel 28 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes, \n\nArtikel 29 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Architektengeset-\n\nzes, Artikel 30 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Umweltinfor-\n\nmationsgesetzes, Artikel 31 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nAbfallwirtschafts- und Bodenschutzgesetzes, Artikel 32 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes, Artikel 33 \n\n\u00c4nderung der Schulordnung Berufliche Gymnasien, \n\nArtikel 34 \u00c4nderung der Schulordnung Berufsschulen, \n\nArtikel 35 \u00c4nderung der Schulordnung Grundschulen, \n\nArtikel 36 \u00c4nderung der Schulordnung Fachschulen, \n\nArtikel 37 \u00c4nderung der Schulordnung F\u00f6rderschulen, \n\nArtikel 38 \u00c4nderung der Schulordnung Fachoberschulen, \n\nArtikel 39 \u00c4nderung der Schulordnung Berufsfachschu-\n\nlen, Artikel 40 \u00c4nderung der Schulordnung Mittel- und \n\nAbendmittelschulen, Artikel 41 \u00c4nderung der Schulord-\n\nnung Gymnasien Abiturpr\u00fcfung, Artikel 42 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Berufsqualifikationsfeststellungsgesetzes, \n\nArtikel 43 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Betreuungs- und \n\nWohnqualit\u00e4tsgesetzes, Artikel 44 \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulfreiheitsgesetzes, Artikel 45 \u00c4nderung \n\ndes Landesblindengesetzes, Artikel 46 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes, Artikel 47 Inkrafttre-\n\nten. \n\nWer den genannten Einzelvorschriften seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 . \n\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei wenigen Stimmen dagegen, \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen ist den Bestandteilen des \n\nhier zur Abstimmung aufgerufenen Gesetzentwurfs \n\nzugestimmt worden. \n\nDamit komme ich zur Schlussabstimmung. Wer dem \n\nGesetzentwurf seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das \n\njetzt bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\nAuch hier ist bei Stimmen dagegen und zahlreichen \n\nStimmenthaltungen das Gesetz beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so \n\nentsprechen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Damit \n\nentsprechen wir dem so. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt nun noch ein Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE, Drucksache \n\n6/13226, vor. Bevor ich dar\u00fcber abstimmen lasse, besteht \n\ndie M\u00f6glichkeit, den Entschlie\u00dfungsantrag einzubringen \n\nund zu diskutieren. \u2013 Bitte sehr, Frau Abg. Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ihnen liegt ein \n\nEntschlie\u00dfungsantrag vor, der sich mit drei Aspekten der \n\nUmsetzung des Gesetzes befasst. Erstens geht es um die \n\nAusstattung des Datenschutzbeauftragten und zweitens \n\num Informationen, die der s\u00e4chsischen Gesellschaft zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden. Drittens geht es um Unterst\u00fct-\n\nzung der damit befassten bzw. davon betroffenen ver-\n\nschiedenen Akteure in der s\u00e4chsischen Gesellschaft. Ich \n\nf\u00fchre ganz kurz zu den einzelnen Punkten aus. \n\nDie Ausstattung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nist in den verschiedenen Redebeitr\u00e4gen bereits angeklun-\n\ngen. Wir wollen mit unserem Antrag erreichen und \n\nnachdr\u00fccklich daf\u00fcr werben, dass Sie f\u00fcr diese notwendi-\n\nge Ausstattung \u2013 das Rechtsgutachten hat ebenfalls darauf \n\nverwiesen \u2013 entsprechend den Bedarfsanmeldungen des \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten f\u00fcr den Doppel-\n\nhaushalt 2019/2020 Ihr Votum explizit abgeben. Das ist \n\naus unserer Sicht ein wichtiges Signal. \n\nIch verweise noch kurz darauf: Wenn Sie die T\u00e4tigkeits-\n\nberichte des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten in der \n\nVergangenheit gelesen haben, konnten Sie auch zur \n\nKenntnis nehmen, wie prek\u00e4r die Ausstattung auch ohne \n\ndas Mammutprojekt ist, das wir jetzt beschlossen haben, \n\ndas aber erst ab dem 25. Mai 2018 wirksam werden wird. \n\nWir denken, dass es wichtig ist, dieses Signal auch in \n\nKorrespondenz mit der Datenschutz-Grundverordnung \n\nselbst zu setzen \u2013 Artikel 25 Abs. 4 ist bereits zitiert \n\nworden \u2013 und mit dem Votum einer ausk\u00f6mmlichen \n\nAusstattung von Personal, R\u00e4umen und Infrastruktur \n\nRechnung zu tragen. \n\nDer zweite Punkt des Antrags bezieht sich auf die Infor-\n\nmation. Der Herr Staatsminister hat bereits auf das Portal \n\nwww.datenschutzrecht.sachsen.de verwiesen \u2013 eine gute \n\nSache; aber die Informationen sind dort recht oberfl\u00e4ch-\n\nlich zusammengetragen. Wir stellen uns eine tiefgr\u00fcndige-\n\nre Kommunikationsstrategie und Informationskampagne \n\nvor. Insbesondere die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \n\nhaben in ihren Stellungnahmen sehr deutlich zum Aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6656 \n\ndruck gebracht, dass sie Unterst\u00fctzung und umfangreiche \n\nInformationen auch \u00fcber dieses Portal hinaus erwarten. \n\nDritter Punkt: Unterst\u00fctzung. Hierzu kann ich, obwohl ich \n\nes ungern tue, auf Herrn Wurlitzer Bezug nehmen. Wir \n\nnehmen genau diese Unsicherheiten auf, die kursieren. Es \n\nist kein Geheimnis: Im Internet kann man, wenn man das \n\nStichwort Datenschutz-Grundverordnung aufruft, alle \n\nm\u00f6glichen Weiterbildungsangebote \u2013 sicher auch geld-\n\nschneiderische \u2013 finden. Es herrscht eine gro\u00dfe Unsicher-\n\nheit, das m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen. Aber wir \n\nwollen und k\u00f6nnen die Datenschutz-Grundverordnung \n\nund deren Umsetzung nicht infrage stellen. Es gilt viel-\n\nmehr, die Akteure \u2013 dies bezieht sich sowohl auf \u00f6ffentli-\n\nche Stellen und Beh\u00f6rden als auch auf die Zivilgesell-\n\nschaft und die Unternehmen \u2013 in die Lage zu versetzen, \n\ndie Datenschutz-Grundverordnung durch Aus-, Fort- und \n\nWeiterbildungsangebote \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: \u2013 ich komme zum Schluss \n\n\u2013 ad\u00e4quat umzusetzen. \u2013 Das sind die drei Punkte. \n\nMit dem heutigen Beschluss des Gesetzes beginnen wir \n\neinen Prozess, und diesem wollen wir \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Nagel, bitte! \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: \u2013 mit dem Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag Nachdruck verleihen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wer m\u00f6chte zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Herr Abg. Hartmann, \n\nSie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Danke, sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Zum Entschlie\u00dfungsantrag in Punkt 1: Das ist \n\naus unserer Sicht ein Vorgriff auf die anstehenden Haus-\n\nhaltsverhandlungen. Es ist als Erstes Sache des Daten-\n\nschutzbeauftragten, als unabh\u00e4ngige Stelle mit der Staats-\n\nregierung und dem SMF die Haushaltsverhandlungen zu \n\nf\u00fchren. Es ist als Zweites Sache des Parlaments, den \n\nRegierungsentwurf gegebenenfalls zu bescheiden, zu \n\n\u00e4ndern oder zu erg\u00e4nzen. Das ist aber Sache des parla-\n\nmentarischen Haushaltsverfahrens. Wir sind der Auffas-\n\nsung, dass es auch Selbigem vorbehalten bleiben sollte. \n\nPunkt 2. Hinsichtlich der Informationen ist relativ klar: \n\nWir haben die entsprechenden Hinweise und Orientie-\n\nrungshilfen; das ist angesprochen worden. Dar\u00fcber \n\nhinaus, denke ich, gibt es auch eine Verantwortung, \n\nangefangen bei der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber die bundes-\n\nrechtliche Ebene bis in den Bereich der Kammern hinein \n\n\u2013 damit gehen wir flie\u00dfend zu Punkt 3 \u00fcber \u2013: Industrie- \n\nund Handelskammer, Handwerkskammer, die einzelnen \n\nKammerverb\u00e4nde, die entsprechenden Organisationen, \n\ndie als Interessenverb\u00e4nde t\u00e4tig sind, diese Informationen \n\nzu geben und zu gew\u00e4hrleisten. \n\nLassen Sie mich noch sagen, dass beispielsweise die in \n\nPunkt 3 angef\u00fchrte Verabschiedung eines S\u00e4chsischen \n\nBildungsfreistellungsgesetzes mit der Aufnahme in den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag ein wenig \u201edurch den R\u00fccken in die \n\nBrust\u201c hereingespielt ist. Insoweit lehnen wir Ihren \n\nEntschlie\u00dfungsantrag heute ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Was? Wir versuchen es noch mal!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pallas, Sie hatten \n\nsich noch zu Wort gemeldet. Bitte sehr. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke. Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Nagel, ich m\u00f6chte \n\neine Ausf\u00fchrung des Kollegen Hartmann zu Punkt 1 des \n\nEntschlie\u00dfungsantrags erg\u00e4nzen. Es ist nicht nur so, dass \n\ndie Frage der Stellenausstattung f\u00fcr die Haushaltsjahre \n\n2020 und fortfolgende Gegenstand von Haushaltsberatun-\n\ngen sein sollte. \n\nEs ist nach meinen Informationen so, dass bereits ein \n\nAntrag auf \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Leistungen gestellt worden \n\nist, der im Augenblick beim Finanzministerium liegt und, \n\nso alles gut l\u00e4uft, demn\u00e4chst im Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss des Landtags sein d\u00fcrfte, was das Jahr 2018 \n\nbetrifft. Insofern sehen Sie, dass hier bereits die notwen-\n\ndigen Dinge geschehen, um den Datenschutzbeauftragten \n\narbeitsf\u00e4hig zu halten. Dazu sei aber gesagt, dass wir im \n\nAugenblick in einer Phase sind, in der hoheitliches \n\nHandeln der Exekutive gefordert ist. Wir sind dann \n\ngefragt, wenn es um den Haushalt der n\u00e4chsten Jahre \n\ngeht. \n\nIn Punkt 3 geht es ebenfalls um Geld. Hier gilt im Grunde \n\ndie gleiche Begr\u00fcndung. Zu Punkt 2 w\u00fcrde ich gern noch \n\nsagen, dass wir im Innenausschuss vom S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten geh\u00f6rt haben, dass in K\u00fcrze \n\nauch die Internetpr\u00e4senz der Beh\u00f6rde selbst einen Re-\n\nlaunch erh\u00e4lt, bei dem es noch einmal detaillierte Infor-\n\nmationen f\u00fcr die einzelnen betroffenen Gruppen geben \n\nsoll, also Beh\u00f6rden, Unternehmen, Vereine und Privatper-\n\nsonen. \n\nZum anderen halte ich das gemeinschaftliche Vorgehen \n\ngerade bei diesem Gesetzentwurf f\u00fcr den besseren Weg, \n\num gemeinschaftlich und nicht mit Schnellschuss dar\u00fcber \n\nnachzudenken, wie wir diese, ich sage einmal, Kampagne, \n\ndiese Aufkl\u00e4rung usw. so gestalten, dass wir insgesamt \n\netwas Gutes erreichen, nicht nur Informationen zu einzel-\n\nnen notwendigen Aspekten der Grundverordnung und des \n\nGesetzes, sondern insgesamt auch zu den Themen Pri-\n\nvatsph\u00e4re und Datenschutz. \n\nIch m\u00f6chte wegen des Beschlusses dieses Antrags ungern \n\nvorgreifen, deshalb werden wir nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6657 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt eine weitere \n\nWortmeldung von Herrn Abg. Wippel. Bitte sehr. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWenn nichts dagegenspricht, spreche ich gleich von hier. \n\nZu Punkt 1: Die Frage der Stellenausstattung des Daten-\n\nschutzbeauftragten ist in diesem Hause schon mehrfach \n\ndiskutiert worden, und ich denke, dass wir dieses Thema, \n\nwenn wir in die Haushaltsberatungen gehen, sicher \n\nangehen k\u00f6nnen und angehen werden. Es ist richtig, dass \n\ner in Anbetracht des B\u00fcrokratiemonsters, das von der \n\nEurop\u00e4ischen Union erschaffen wurde und heute im \n\nS\u00e4chsischen Landtag quasi durch landesgesetzliche \n\nRegelungen erg\u00e4nzt worden ist, mehr zu tun haben wird. \n\nNun muss man damit klarkommen. Der Datenschutzbe-\n\nauftragte hat letzten Endes das Ding auszubaden, und er \n\nwird das Personal daf\u00fcr brauchen. \n\nZu Punkt 2: Dem kann man durchaus zustimmen. Die \n\nStaatsregierung sollte sich nicht darauf ausruhen, sondern \n\nbitte proaktiv auf die B\u00fcrger zugehen. Das m\u00f6ge man tun. \n\nZu Punkt 3: Dass Sie Ihr S\u00e4chsisches Bildungsfreistel-\n\nlungsgesetz \u201evon hinten durch die Brust ins Auge\u201c ein-\n\nbringen wollen, ist eigentlich ziemlich durchsichtig. Das \n\nist nicht unsere Position, deshalb k\u00f6nnen wir es an dieser \n\nStelle nicht bef\u00fcrworten. Im \u00dcbrigen: Was Beh\u00f6rden \n\nbetrifft, so sind Fortbildungsveranstaltungen, Fortbil-\n\ndungstage usw. ohnehin fest eingeplant, und diese k\u00f6nnen \n\ndann entsprechend genutzt werden. Hierf\u00fcr sehe ich keine \n\nNotwendigkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt eine weitere \n\nWortmeldung von Herrn Abg. Lippmann. Bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich schlie\u00dfe den Reigen zu diesem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag: Werte Kolleginnen und Kollegen, nirgendwo \n\nsteht, dass man die Staatsregierung nicht auffordern kann, \n\nbei Haushaltsverhandlungen und auch schon bei den \n\nAnmeldungen sich gegen\u00fcber den Forderungen des \n\nDatenschutzbeauftragten gutherzig zu zeigen. Deshalb ist \n\nnach unserer Auffassung sinnvoll, was DIE LINKE unter \n\nPunkt 1 begehrt. Wir haben es vorhin diskutiert und wir \n\nGR\u00dcNEN haben ja seit Jahren um eine bessere personelle \n\nAusstattung des Datenschutzbeauftragten gek\u00e4mpft \u2013 von \n\ndaher ist es logisch, dass wir Punkt 1 begr\u00fc\u00dfen. \n\nZu Punkt 2: Das kann man machen. Ich sehe aber eher \n\nden Datenschutzbeauftragten perspektivisch in der Pflicht, \n\nwas sein Informationsangebot als unabh\u00e4ngige Stelle \n\nangeht, anstatt das SMI. Aber das kann man als \u00dcber-\n\ngangsl\u00f6sung machen. \n\nSehen Sie es mir nach \u2013 und deswegen werden wir uns \n\nbei diesem Entschlie\u00dfungsantrag enthalten \u2013, dass ich bei \n\nPunkt 3 erhebliche Bauchschmerzen habe. Wie der \n\nFreistaat \u201edie Aus-, Fort- und Weiterbildung der mit der \n\nUmsetzung der Datenschutzreform in der t\u00e4glichen Arbeit \n\nbefassten Besch\u00e4ftigten der Beh\u00f6rden und \u00f6ffentlichen \n\nStellen im Freistaat Sachsen\u201c organisieren kann, okay, \n\ndar\u00fcber kann man ja noch reden. \u201e\u2026sowie den Unter-\n\nnehmen, Vereinen und Verb\u00e4nden\u201c \u2013 was das in der Praxis \n\nhei\u00dft und wie das in der Praxis ausgestaltet sein soll, \n\ndaf\u00fcr reicht ein Entschlie\u00dfungsantrag wahrhaftig nicht \n\naus, um die Komplexit\u00e4t der Weiterbildung der komplet-\n\nten s\u00e4chsischen Wirtschaft in Datenschutzbelangen mal \n\neben mit einem Zehnzeiler abzufr\u00fchst\u00fccken. \n\nVon daher werden wir uns hier enthalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr Abg. \n\nLippmann. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist der \u2013 \u2013 \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nFrau Abg. Nagel, Sie w\u00fcnschen? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde gern eine punkt-\n\nweise Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag bean-\n\ntragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Okay. Ich wiederhole: \n\nAufgerufen ist die Drucksache 6/13226 zur Abstimmung. \n\nEs ist punktweise Abstimmung begehrt. Wer dem Punkt 1 \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr hat der Punkt 1 dennoch nicht die erfor-\n\nderliche Mehrheit gefunden. \n\nWer dem Punkt 2 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Hier gibt es keine Stimment-\n\nhaltungen, zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die \n\nerforderliche Mehrheit. \n\nWer dem Punkt 3 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Enthaltungen, Stimmen \n\ndaf\u00fcr, aber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Schlussabstimmung \n\ner\u00fcbrigt sich, da keiner der Bestandteile die erforderliche \n\nMehrheit gefunden hat \u2013 es sei denn, Sie wollen es \n\nausdr\u00fccklich? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nNein, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihr Entgegenkommen. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6658 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines Beauftragten f\u00fcr  \n\nden Polizeivollzugsdienst im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/13040, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Von daher spricht \n\nnur die Einreicherin, die AfD-Fraktion. Ich darf auf \n\nmaximal 8 Minuten hinweisen. Herr Abg. Wippel, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Im Koalitionsvertrag \n\nder Regierungsparteien finden sich folgende wohlfeile \n\nWorte: \u201eWir wollen das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen \n\nder s\u00e4chsischen Polizei und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nweiter st\u00e4rken und Hinweise, Anregungen und Beschwer-\n\nden ernst nehmen. Zu diesem Zweck wird eine unabh\u00e4n-\n\ngige zentrale Beschwerdestelle der s\u00e4chsischen Polizei im \n\nStaatsministerium des Innern eingerichtet. Sie dient als \n\nAnsprechpartner f\u00fcr die B\u00fcrger und die Besch\u00e4ftigen der \n\nPolizei.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: Das finden wir gut!) \n\n\u2013 Das finden Sie gut. Wir nicht so sehr. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aufgabe, die Sie sich \n\nselbst gestellt haben, ist im Grunde unerf\u00fcllbar. Zwar gibt \n\nes eine Beschwerdestelle, nur unabh\u00e4ngig ist sie eben \n\nnicht und sie kann es auch nicht sein, denn sie ist im \n\nInnenministerium angesiedelt. \n\nSchaut man sich einmal das Organigramm des Innenmi-\n\nnisteriums an, so findet sich die Zentrale Beschwerdestel-\n\nle der Polizei \u2013 so der offizielle Name \u2013 als Stabsstelle der \n\nAbteilung 3 \u00d6ffentliche Sicherheit und Ordnung im \n\nLandespolizeipr\u00e4sidium wieder. Damit ist sie gleichrangig \n\nneben der Innenrevision der Polizei und dem Social-\n\nMedia-Team der s\u00e4chsischen Polizei angesiedelt. Nie-\n\nmand w\u00fcrde aber auf die Idee kommen, die Stabstelle \n\nInnenrevision Polizei oder das Social-Media-Team als \n\nunabh\u00e4ngige Stellen zu betrachten. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nsind sie in die Hierarchie des Innenministeriums einge-\n\nbunden. Sie unterstehen dem Landespolizeipr\u00e4sidenten. \n\nEs ist auch das Innenministerium, welches \u00fcber Bef\u00f6rde-\n\nrungen und Versetzungen entscheidet. W\u00e4hrend man bei \n\neinem falschen Hinweis als Polizist vielleicht auf eine \n\nBef\u00f6rderung l\u00e4nger warten muss, so kann der gleiche \n\nHinweis aber auch daf\u00fcr sorgen, dass eine Versetzung \n\nschneller kommt, als man sie sich vielleicht selbst ge-\n\nw\u00fcnscht h\u00e4tte. \n\nWenn Sie diesen einfachen Zusammenhang verstehen, \n\ndann verstehen Sie auch, warum die Beschwerdestelle f\u00fcr \n\nberechtigte Anliegen vom Polizisten faktisch nicht genutzt \n\nwird. Die bestehende L\u00f6sung ist nur eine Scheinl\u00f6sung \n\nnach dem Prinzip \u201eWasch mir den Pelz, aber mach mich \n\nnicht nass.\u201c \n\nDie Beschwerdestelle soll das Vertrauensverh\u00e4ltnis \n\nzwischen Polizei und B\u00fcrger st\u00e4rken. Es soll eine gr\u00f6\u00dfere \n\nB\u00fcrgern\u00e4he erreicht werden. Hier gilt der alte Grundsatz: \n\nGut gemeint ist noch lange nicht gut gemacht. Beides, die \n\nSt\u00e4rkung des Vertrauensverh\u00e4ltnisses zwischen Polizei \n\nund B\u00fcrgern sowie ein Mehr an B\u00fcrgern\u00e4he, findet in \n\nZeiten tieferer Eingriffsbefugnisse auch unsere Zustim-\n\nmung. Indes sollte man nur taugliche Instrumente daf\u00fcr \n\nnutzen. Mit der Einrichtung der Zentralen Beschwerde-\n\nstelle im Innenministerium hat die Koalition sich leider \n\nf\u00fcr ein untaugliches Mittel entschieden. \n\nUnser Polizeibeauftragter steht im v\u00f6lligen Gegensatz zur \n\njetzigen Beschwerdestelle, der das Adjektiv \u201ezentral\u201c \n\nvorangestellt ist. Offenbar war man sich bewusst, dass \n\nvon Unabh\u00e4ngigkeit keine Rede sein kann. Zentral ist die \n\nStelle in der Tat, und das kann man nicht wirklich bestrei-\n\nten. \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Eine wirklich unabh\u00e4ngige \n\nBeschwerdestelle, an die sich B\u00fcrger und Polizisten \n\nvertrauensvoll und unter Wahrung der gebotenen Diskre-\n\ntion wenden k\u00f6nnen, muss nat\u00fcrlich au\u00dferhalb des \n\nStaatsministeriums des Innern und seines gesamten \n\nGesch\u00e4ftsbereiches angesiedelt sein. Sie ben\u00f6tigt eine \n\nklare gesetzliche Grundlage und an ihrer Spitze eine \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag demokratisch legitimierte \n\nPers\u00f6nlichkeit, die mit dem Staatsministerium des Innern \n\nund allen Stellen des Polizeivollzugsdienstes auf Augen-\n\nh\u00f6he kommunizieren kann. Nur so wird die Erh\u00f6hung des \n\nVertrauens bei B\u00fcrgern und Besch\u00e4ftigten des Polizeivoll-\n\nzugsdienstes gleicherma\u00dfen gelingen. Unser Gesetzent-\n\nwurf zielt deshalb auf die Schaffung der Stelle eines \n\nBeauftragten f\u00fcr den Polizeivollzugsdienst, kurz: eines \n\nPolizeibeauftragten, ab. Wie das Amt ausgestaltet werden \n\nsoll, erfahren Sie jetzt. \n\nDer Polizeibeauftragte wird vom S\u00e4chsischen Landtag in \n\ngeheimer Wahl mit der Mehrheit seiner Mitglieder f\u00fcr die \n\nDauer von f\u00fcnf Jahren gew\u00e4hlt. Er ist v\u00f6llig frei und \n\ndamit auch niemals weisungsgebunden. Seine Abberufung \n\ndurch den Landtag ist zwar m\u00f6glich, daf\u00fcr bedarf es dann \n\naber einer Zweidrittelmehrheit und es m\u00fcssen Gr\u00fcnde \n\nvorliegen, die bei einem Richter auch die Entlassung aus \n\ndem Dienst rechtfertigen w\u00fcrden. Der Polizeibeauftragte \n\ndarf weder der Regierung noch einem Parlament angeh\u00f6-\n\nren. Er darf neben seinem Amt kein besoldetes Amt, kein \n\nGewerbe und keinen Beruf aus\u00fcben. Er darf selbstredend \n\nauch nicht in Aufsichtsr\u00e4ten oder \u00c4hnlichem sitzen. Der \n\nPolizeibeauftragte darf kein aktiver Polizist sein. Alle \n\ndiese Voraussetzungen gew\u00e4hrleisten, dass der Polizeibe-\n\nauftragte als wirklich unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle \n\narbeiten kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6659 \n\nLassen Sie mich zum Schluss auf einige wesentliche \n\nAspekte unseres Gesetzentwurfes eingehen. Wir unter-\n\nscheiden bei der Begrifflichkeit bewusst zwischen Einga-\n\nben und Beschwerden. Eingaben beim Polizeibeauftragten \n\nfinden durch Beamte des Polizeivollzugsdienstes statt. \n\nMit Beschwerden kann sich hingegen jedermann an den \n\nPolizeibeauftragten wenden. Beiden gemeinsam ist, dass \n\nsie der Schriftform bed\u00fcrfen sowie den Namen und die \n\nAnschrift des Einreichers erkennen lassen m\u00fcssen. \n\nDes Weiteren m\u00fcssen sie eine Begr\u00fcndung enthalten. \n\nAnonyme Eingaben und Beschwerden werden nicht \n\nbearbeitet. Wer den Polizeibeauftragten als Anlaufstelle \n\nzum Abladen von Frust und \u00c4rger missbrauchen will, \n\nwird nicht weit kommen. Dieses Gesetz will keine zus\u00e4tz-\n\nliche Disziplinarinstanz schaffen. \n\nDie Regeln zur disziplinarischen Verfolgung von Dienst-\n\nvergehen bleiben unber\u00fchrt bestehen. Der Polizeibeauf-\n\ntragte wird auch keine Hilfe zur besseren disziplinarichen \n\nVerfolgung von Dienstvergehen leisten d\u00fcrfen. Umge-\n\nkehrt sind aber Staatsregierung und Beh\u00f6rden dem Beauf-\n\ntragten zur Amtshilfe verpflichtet. \n\nOberstes Ziel ist aus unserer Sicht die Streitbeilegung und \n\nnicht die Streitentscheidung. Der Polizeibeauftragte hat \n\ndeshalb in jeder Phase des Verfahrens auf eine Einigung \n\nhinzuwirken. Nicht jeder, der auf einen Missstand hin-\n\nweist, m\u00f6chte auch gleich die Bestrafung eines Schuldi-\n\ngen. Deshalb ist es uns wichtig, dass der Einreicher einer \n\nEingabe oder Beschwerde immer Herr des Verfahrens \n\nbleibt. Ohne seine Zustimmung soll nun keine Diszipli-\n\nnarma\u00dfnahme eingeleitet werden. \n\nDabei m\u00f6chte ich es hier belassen, und ich freue mich \n\ndann auf eine konstruktive Diskussion in den entspre-\n\nchenden Gremien. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Einreicherin, die \n\nAfD-Fraktion, hat gesprochen, Herr Kollege Wippel. \n\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \n\nvor, den Entwurf Gesetz zur Einf\u00fchrung eines Beauftrag-\n\nten f\u00fcr den Polizeivollzugsdienst im Freistaat Sachsen an \n\nden Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag \n\nder \u00dcberweisung an diesen Ausschuss zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch nicht. \n\nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen und der Tages-\n\nordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung des Gedenktages \u201eTag der  \n\nFreiheit und Demokratie (17. Juni)\u201c im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/13080, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums gem\u00e4\u00df \u00a7 44 \n\nAbs. 1 Satz 1 Gesch\u00e4ftsordnung vor, eine allgemeine \n\nAussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur die Einrei-\n\ncherin, die AfD-Fraktion, maximal 8 Minuten lang. Bitte, \n\nHerr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Freiheit und \n\nDemokratie sind nicht selbstverst\u00e4ndlich. Freiheit und \n\nDemokratie m\u00fcssen t\u00e4glich gesch\u00fctzt und verteidigt \n\nwerden. Angriffe auf Freiheit und Demokratie erfolgen \n\nheute selten mit offenem Visier. Wir beobachten sie in \n\nForm einer schleichenden Aush\u00f6hlung einst selbstver-\n\nst\u00e4ndlicher Standards. \n\nGestatten Sie mir, dass ich Ihnen einige Beispiele nenne. \n\nViele von uns Abgeordneten hatten schon unter Farban-\n\nschl\u00e4gen und gezielten Besch\u00e4digungen unserer Wahl-\n\nkreisb\u00fcros zu leiden. Aber auch vor dem Privateigentum \n\nvon Abgeordneten machen die Feinde der Demokratie \n\nnicht halt. Autos werden angez\u00fcndet, H\u00e4userw\u00e4nde \n\nwerden beschmiert. \n\nDemonstrationen Andersdenkender werden nicht etwa \n\ntoleriert und akzeptiert, nein, man versucht sie massiv zu \n\nst\u00f6ren oder niederzubr\u00fcllen. Respekt vor dem Standpunkt \n\ndes Anderen ist f\u00fcr viele selbst ernannte Demokraten zum \n\nFremdwort geworden. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u00d6ffentliche Diskussionen, insbesondere im Fernsehen, \n\ndienen vielfach nur noch dem Austausch von Standpunk-\n\nten. Ein Reflektieren \u00fcber die vom Gespr\u00e4chspartner \n\nge\u00e4u\u00dferte Ansicht oder gar ein inhaltliches Eingehen \n\ndarauf wird immer mehr zur Ausnahme. \n\nEine amtierende Bundeskanzlerin offenbarte in einer \n\nNeujahrsansprache ihr mangelhaftes Demokratiever-\n\nst\u00e4ndnis, indem sie die Menschen zur besten Fernseh-\n\nsendezeit dazu aufforderte, an ihr unliebsamen Demonst-\n\nrationen nicht teilzunehmen. Sie missbrauchte damit das \n\nihr anvertraute hohe Amt. Soziale Netzwerke werden \n\nunter Androhung von Millionenstrafen gen\u00f6tigt, Beitr\u00e4ge \n\nvon Nutzern zu l\u00f6schen, die eventuell Rechtsverst\u00f6\u00dfe \n\nbeinhalten k\u00f6nnten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6660 \n\nEine neue Partei wird vom politisch-medialen Komplex \n\nnicht als Bereicherung des Diskurses verstanden, sondern \n\nvor allem als Bedrohung, die es niederzuhalten gilt. \n\nDie Liste lie\u00dfe sich fortsetzen. Mit Freiheit und Demokra-\n\ntie hat das alles nichts zu tun \u2013 allenfalls mit ihrem \n\nNiedergang. Man k\u00f6nnte meinen, die freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung solle nach und nach durch \n\neine gelenkte Demokratie ersetzt werden. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Mit gelenkter \n\nDemokratie kennt ihr euch ja aus!) \n\nWir als Fraktion der Alternative f\u00fcr Deutschland m\u00f6chten, \n\ndass der Freistaat Sachsen dagegen ein klares Signal setzt. \n\nWas bietet sich daf\u00fcr mehr an als ein Gedenktag zu Ehren \n\nder Frauen und M\u00e4nner, die in der SED-Diktatur am \n\n17. Juni 1953 mutig f\u00fcr Freiheit und Demokratie eingetre-\n\nten sind und zum Teil mit ihrem Leben daf\u00fcr bezahlt \n\nhaben? Und was bietet sich mehr an, als diesem Gedenk-\n\ntag den Namen \u201eTag der Freiheit und Demokratie \n\n(17. Juni)\u201c zu geben? \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete, der 17. Juni 1953 geh\u00f6rt \n\nunzweifelhaft zu den Tagen der deutschen Geschichte, auf \n\ndie wir sowohl mit Trauer als auch mit Stolz zur\u00fcckbli-\n\ncken k\u00f6nnen. In der alten Bundesrepublik Deutschland \n\nwar der 17. Juni bis zum Jahr 1990 aus gutem Grund als \n\nTag der Deutschen Einheit gesetzlicher Feiertag. Erst \n\nnach der Vereinigung der beiden deutschen Teilstaaten am \n\n3. Oktober 1990 wurde ebendieses Datum f\u00fcr den allj\u00e4hr-\n\nlichen Tag der Deutschen Einheit gew\u00e4hlt. Die Erinne-\n\nrung an den Volksaufstand vom 17. Juni 1953 in der \n\ndamaligen DDR droht dar\u00fcber aber leider in Vergessen-\n\nheit zu geraten. Sachsen soll mit dem Gedenktag f\u00fcr \n\nFreiheit und Demokratie (17. Juni) dabei vorangehen, \n\ndass genau dieses Vergessen nicht geschieht. \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete, der 17. Juni 1953 nimmt in \n\nder deutschen und s\u00e4chsischen Geschichte einen ganz \n\nbesonderen Platz ein. Was damals mithilfe von Panzern \n\nim Keim erstickt wurde, vollendete sich mit der friedli-\n\nchen Revolution im Herbst 1989. Den mutigen M\u00e4nnern \n\nund Frauen des Volksaufstandes vom 17. Juni geb\u00fchren \n\nunsere Anerkennung und unser Respekt. Sie haben \n\nunerschrocken ihren Willen bekundet, in einer freien und \n\ndemokratischen Gesellschaft leben zu wollen. Einige von \n\nihnen haben f\u00fcr ihren Heldenmut w\u00e4hrend des Aufstandes \n\nund nach seiner Niederschlagung mit dem Leben bezahlt. \n\nDiese Menschen mit einem eigenen gesetzlichen Gedenk-\n\ntag zu ehren halten wir f\u00fcr geboten. Der Volksaufstand \n\nvom 17. Juni ereignete sich in der gesamten DDR. Bedeu-\n\ntende Orte in Sachsen waren Leipzig, Dresden und \n\nG\u00f6rlitz. \n\nAn einigen Orten ging es mehr um soziale Forderungen, \n\nan anderen wollte man konkrete politische \u00c4nderungen \n\nherbeif\u00fchren. Ein Telegramm der Streikleitung Bitterfeld \n\nan die Regierung der DDR forderte unter anderem den \n\nR\u00fccktritt dieser Regierung, die Zulassung s\u00e4mtlicher \n\ngro\u00dfer Parteien Westdeutschlands, freie, geheime und \n\ndirekte Wahlen und die sofortige Abschaffung der Zonen-\n\ngrenze. Der Wunsch nach Freiheit und Demokratie war \n\nmithin ein ma\u00dfgeblicher Triebfaktor des Volksaufstandes \n\nvom 17. Juni 1953. \n\nLassen Sie uns also bitte ein Zeichen setzen \u2013 sowohl zu \n\nEhren der M\u00e4nner und Frauen des 17. Juni als auch f\u00fcr \n\nden Stellenwert von Freiheit und Demokratie in unserer \n\nGesellschaft. Unterst\u00fctzen Sie unseren Gesetzentwurf! \n\nWir beantragen die \u00dcberweisung an den Innenausschuss \n\nsowie den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Einrei-\n\ncherin Kollege Urban. \n\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \n\nvor, den Entwurf des Gesetzes zur Einf\u00fchrung des Ge-\n\ndenktages \u201eTag der Freiheit und Demokratie (17. Juni)\u201c \n\nim Freistaat Sachsen an den Innenausschuss zu \u00fcberwei-\n\nsen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diesen \n\nAusschuss zustimmen m\u00f6chte, \u2013 \u2013 \n\n(Kurze R\u00fccksprache des \n\nPr\u00e4sidenten mit dem Pr\u00e4sidium) \n\nEs gibt jetzt die M\u00f6glichkeit, dass wir zun\u00e4chst an den \n\nInnenausschuss \u00fcberweisen \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und danach \n\ndie Mitberatung beschlie\u00dfen. \u2013 Das k\u00f6nnen wir so ma-\n\nchen, gut. \n\nIch mache also weiter: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, \n\nden Entwurf \u2013 federf\u00fchrend \u2013 an den Innenausschuss zu \n\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an \n\ndiesen Ausschuss zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch keine. \n\nMeine Damen und Herren, es wird weiterhin vorgeschla-\n\ngen, den Entwurf des Gesetzes zur Einf\u00fchrung des Ge-\n\ndenktages \u201eTag der Freiheit und Demokratie (17. Juni)\u201c \n\nim Freistaat Sachsen \u2013 mitberatend \u2013 an den Ausschuss \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien zu \n\n\u00fcberweisen. Wer dem zustimmen kann, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die \u00dcberweisung so \n\nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6661 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gleichstellung, Inklusion und selbstbestimmten  \n\nTeilhabe von Menschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Inklusionsgesetz \u2013 S\u00e4chsInklusG) \n\nDrucksache 6/13144, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nZu diesem Thema unterst\u00fctzt uns wieder ein Geb\u00e4rden-\n\ndolmetscher, den ich hiermit herzlich begr\u00fc\u00dfe. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums gem\u00e4\u00df \u00a7 44 \n\nAbs. 1 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, eine allgemeine \n\nAussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur die Einrei-\n\ncherin, die Fraktion DIE LINKE. Das Wort hat Herr \n\nKollege Horst Wehner. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der heute \n\neinzubringende und bereits genannte Gesetzentwurf der \n\nFraktion DIE LINKE wird denjenigen unter Ihnen, die \n\nbereits in der 5. Wahlperiode dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nangeh\u00f6rt haben, weitgehend bekannt vorkommen. \n\nAm 16. Mai 2013 hatten wir in diesem Haus die erste \n\nLesung eines gemeinsam mit der Fraktion der SPD, \n\ninsbesondere Hanka Kliese, ausgearbeiteten Gesetzent-\n\nwurfes mit ebendiesem Titel. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Gesetzentwurf ist \n\nimmer noch notwendig. Er hat auch wenig von seiner \n\nAktualit\u00e4t verloren. Heute wie vor f\u00fcnf Jahren sind darin \n\ngem\u00e4\u00df der UN-Behindertenrechtskonvention Grunds\u00e4tze \n\nder gesellschaftlichen Inklusion von Menschen mit \n\nBehinderungen im Freistaat Sachsen zusammengetragen \n\nworden. Er erfasst Ziele und Erfordernisse f\u00fcr wesentliche \n\nBereiche des Lebens. Er enth\u00e4lt Paragrafen, mit denen es \n\nBetroffenen leichter werden w\u00fcrde, die ihnen zustehenden \n\nRechte geltend zu machen und durchzusetzen. \n\nInsgesamt sehen wir die heutige Einbringung auch als \n\nBekenntnis der Fraktion DIE LINKE dazu, dass wir nach \n\nwie vor zu unseren Ma\u00dfst\u00e4ben und inhaltlichen Vorstel-\n\nlungen stehen. Wir wollen eine inklusive Gesellschaft und \n\nwir wollen auch, dass in Sachsen das Umsetzungstempo \n\nauf dem Weg dorthin endlich deutlich angezogen wird. \n\nBisher ist Sachsen einfach viel zu langsam. So haben wir \n\nhier im Vergleich mit den anderen Bundesl\u00e4ndern eines \n\nder \u00e4ltesten Gesetze zur Teilhabe von Menschen mit \n\nBehinderungen. Es stammt aus dem Jahr 2004 und ist \n\ndamit f\u00fcnf Jahre vor Inkrafttreten der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention im M\u00e4rz 2009 verbindlich geworden. \n\nAlleine die Bezeichnung \u201eGesetz zur Verbesserung der \n\nIntegration von Menschen mit Behinderungen im Frei-\n\nstaat Sachsen (S\u00e4chsisches Integrationsgesetz)\u201c sagt sehr \n\nviel aus. Sp\u00e4testens seit der UN-BRK geht es nicht mehr \n\num die nachtr\u00e4gliche Integration einer ausgeschlossenen \n\nGruppe, sondern um die selbstverst\u00e4ndliche gesellschaft-\n\nliche Teilhabe bzw. Inklusion von Menschen mit Behinde-\n\nrungen von Anfang an und w\u00e4hrend des gesamten Lebens. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer mit der UN-BRK vollzogene Paradigmenwechsel von \n\neinem medizinisch defizitbezogenen Behindertenkonzept \n\nhin zu einem menschenrechtlichen Konzept muss auch in \n\nSachsen Wirklichkeit werden. In dieser Wahlperiode \n\nbleibt daf\u00fcr allerdings nicht mehr viel Zeit. \n\nAu\u00dferdem: Wenngleich uns bekannt ist, dass in der \n\nStaatsregierung an einem Entwurf f\u00fcr ein S\u00e4chsisches \n\nInklusionsgesetz gearbeitet wird, k\u00f6nnen wir nicht sicher \n\nsein, dass es dieser \u00fcberhaupt bis zu einer Drucksache im \n\nLandtag schafft. Der Grund f\u00fcr unsere Zweifel sind \n\nlangj\u00e4hrige negative Erfahrungen. \n\nEin Grund f\u00fcr die Ablehnung des Gesetzentwurfes in der \n\n5. Wahlperiode war, dass erst das angek\u00fcndigte Bundes-\n\nteilhabegesetz abgewartet werde, bevor der Entwurf f\u00fcr \n\nein S\u00e4chsisches Inklusionsgesetz auf den Weg gebracht \n\nwerden w\u00fcrde. So steht es auch in der Koalitionsvereinba-\n\nrung von CDU und SPD in Sachsen aus dem Jahr 2014. \n\nBekanntlich ist das Bundesteilhabegesetz Ende Dezember \n\n2016 beschlossen worden. Es ist also wieder mehr als ein \n\nJahr vergangen, ohne dass von der Staatsregierung ein \n\nEntwurf f\u00fcr ein S\u00e4chsisches Inklusionsgesetz vorgelegt \n\nwurde, jedenfalls gibt es noch keinen Referentenentwurf. \n\nEhrlich gesagt, ich empfinde das als Versagen dieser \n\nStaatsregierung in diesem Politikbereich. \n\nWir beabsichtigen mit unserem Gesetzentwurf also auch, \n\nDruck auf die Koalition und die Staatsregierung auszu-\n\n\u00fcben, damit endlich ein Entwurf in den Landtag kommt. \n\nMeine Damen und Herren! Bekannterma\u00dfen begehen wir \n\nam 5. Mai den europ\u00e4ischen Protesttag zur Gleichstellung \n\nvon Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen. Eingedenk dessen \n\nhaben wir den heutigen Tag f\u00fcr die Einbringung gew\u00e4hlt. \n\nDa die Diskussionen \u00fcber den Gesetzentwurf und die \n\nAuseinandersetzungen damit in der 5. Wahlperiode bereits \n\nsehr ausf\u00fchrlich in allen Aussch\u00fcssen, in einer Ausschuss-\n\nanh\u00f6rung, in au\u00dferparlamentarischen Veranstaltungen und \n\nim Landtag selbst erfolgten, haben wir diesmal lediglich \n\ndie \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Gleichstellung und Integration als \n\nfederf\u00fchrenden und an den Innenausschuss als mitbera-\n\ntenden Ausschuss vorgesehen. \n\nDas hei\u00dft aber nicht, meine Damen und Herren, dass wir \n\nunsere Auffassung, dass die volle gesellschaftliche Teil-\n\nhabe von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen eine Aufgabe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6662 \n\nder gesamten Gesellschaft ist und damit auch in alle \n\nGremien geh\u00f6rt, aufgegeben h\u00e4tten. Das haben wir \n\nkeinesfalls. Es ist lediglich pragmatisch. \n\nF\u00fcr uns ist die UN-Behindertenrechtskonvention der \n\ngrundlegende Auftrag zur Gew\u00e4hrleistung der Menschen-\n\nrechte f\u00fcr die Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen. Es ist \n\nein Auftrag, der alle Ebenen und Bereiche der Gesell-\n\nschaft umfasst. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte Sie, den Gesetz-\n\nentwurf der Fraktion DIE LINKE in Drucksache 6/13144 \n\n\u2013 Gesetz zur Gleichstellung, Inklusion und selbstbe-\n\nstimmten Teilhabe von Menschen mit Behinderungen im \n\nFreistaat Sachsen \u2013 an den Ausschuss f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Gleichstellung und Integration als \n\nfederf\u00fchrenden und an den Innenausschuss als mitbera-\n\ntenden Ausschuss \u00fcberweisen zu lassen. \n\nMeine Damen und Herren, ich bedanke mich auch in \n\ndieser Runde bei dem Geb\u00e4rdensprachdolmetscher An-\n\ndreas Mischke f\u00fcr die Begleitung meiner Rede. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir uns vor Augen \n\nf\u00fchren, dass als barrierefrei nur solche baulichen und \n\nsonstigen Anlagen, Fahrzeuge, Verkehrsmittel, techni-\n\nschen Gebrauchsmittel, Kommunikationssysteme, akusti-\n\nschen und visuellen Informationsquellen sowie anderen \n\ngestalteten Lebensbereiche, wozu auch die erschlossene \n\nLandschaft geh\u00f6rt, gelten k\u00f6nnen, die f\u00fcr Menschen \n\nunabh\u00e4ngig von der Art der Behinderung in der allgemein \n\n\u00fcblichen Weise ohne besondere Erschwernis und grund-\n\ns\u00e4tzlich ohne fremde Hilfe auffindbar, zug\u00e4nglich und \n\nnutzbar sind, dann bekommen wir eine gewisse Ahnung \n\ndavon, welche Ver\u00e4nderungen oder Anpassungen noch \n\nbevorstehen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich verkennen wir als Fraktion nicht, dass \n\nes in Sachsen und auch im Landtag in der Zwischenzeit \n\ndurchaus Bem\u00fchungen und kleine Fortschritte gibt, um \n\ndie gesellschaftliche Teilhabe von Menschen mit k\u00f6rperli-\n\nchen, geistigen, seelischen und/oder Sinnesbeeintr\u00e4chti-\n\ngungen zu verbessern. Ich denke an die Verbesserung der \n\nBarrierefreiheit hier im Haus, an die bessere Einsicht der \n\nDokumente und an viele andere Dinge mehr. \n\nEs gibt nach z\u00e4hem Ringen einen s\u00e4chsischen Aktions-\n\nplan zur Umsetzung der UN-BRK oder ein Landespro-\n\ngramm zur Schaffung von Barrierefreiheit \u00f6ffentlicher \n\nGeb\u00e4ude und Einrichtungen. Insofern, glaube ich, befin-\n\nden wir uns auf einem guten Weg zur Inklusion im Frei-\n\nstaat Sachsen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zu uns sprach Herr \n\nKollege Wehner. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den \n\nEntwurf Gesetz zur Gleichstellung, Inklusion und selbst-\n\nbestimmten Teilhabe von Menschen mit Behinderungen \n\nim Freistaat Sachsen \u2013 S\u00e4chsisches Inklusionsgesetz \u2013 an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an \n\nden Innenausschuss \u2013 mitberatend \u2013 zu \u00fcberweisen. \n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch keine. Damit ist die \u00dcberweisung beschlos-\n\nsen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nWahl der Vertrauensleute f\u00fcr die Wahlaussch\u00fcsse gem\u00e4\u00df \u00a7 26 \n\nder Verwaltungsgerichtsordnung f\u00fcr die Wahl der \n\nehrenamtlichen Richter bei den Verwaltungsgerichten \n\nDrucksache 6/12854, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/12854 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist die \n\nDrucksache 6/12854 beschlossen. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6663 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nGesundheitliche Versorgung zielgerichtet verbessern \u2013 \n\nVersorgungsforschung in Sachsen sp\u00fcrbar intensivieren! \n\nDrucksache 6/13081, Antrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nTermin der Stellungnahme der Staatsregierung: \n\n7. Mai 2018. Hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung \n\nnehmen. Reihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Die einbringende Fraktion DIE LINKE beginnt \n\nund das Wort ergreift Frau Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nBislang haben Sie alle unsere Antr\u00e4ge zur medizinischen \n\nVersorgung in Sachsen abgelehnt. Aber als unersch\u00fctterli-\n\nche Optimistin hoffe ich heute erneut auf Zustimmung. \n\nDieser Antrag ist nicht nur f\u00fcr die Menschen in Sachsen, \n\nsondern er bringt auch Vorteile f\u00fcr die Krankenkassen und \n\ndie k\u00fcnftigen Haushalte des sozialen Gesundheitsministe-\n\nriums. Sicher sehr zur Freude des Finanzministers, denn \n\ner k\u00f6nnte dort bares Geld sparen. \n\nMit unserem Antrag \u201eGesundheitliche Versorgung zielge-\n\nrichtet verbessern \u2013 Versorgungsforschung in Sachsen \n\nsp\u00fcrbar intensivieren!\u201c fordern wir heute von Ihnen die \n\nAuflage eines landesfinanzierten Programms zur gesund-\n\nheitlichen Versorgungsforschung, beginnend mit dem \n\nHaushaltsjahr 2019. Ziel eines solchen Programms sind \n\nam Ende strukturierte medizinische Versorgungskonzepte \n\nf\u00fcr Sachsen, wodurch wir als politische Entscheider \n\ngemeinsam mit den Kostentr\u00e4gern zuk\u00fcnftig Finanzstr\u00f6-\n\nme zielgenauer dahin lenken k\u00f6nnen, wo sie den meisten \n\nNutzen bringen, insbesondere auch f\u00fcr die Patientinnen \n\nund Patienten. Das sollte auch ganz im Sinne der Staats-\n\nregierung sein, die sich der schwarzen Null verschrieben \n\nhat und versucht, jedes Thema zu \u00f6konomisieren. \n\nIn diesem Fall ist es aber im Sinne einer optimalen \n\nBehandlung. Wenn Sie so wollen, ist gesundheitliche \n\nVersorgungsforschung eine Art Controlling, nur eben auf \n\nder Basis tats\u00e4chlicher Lebens- und Erkrankungsdaten \n\nund somit die Grundlage aller k\u00fcnftigen Entscheidungen \n\nhinsichtlich der medizinischen Versorgung, also etwas, \n\ndas man nicht nur in reinen Zahlen rechnen und wieder-\n\ngeben kann. Doch Versorgungsforschung ist noch viel, \n\nviel mehr als das. So untersucht sie die Patientenversor-\n\ngung in Krankenh\u00e4usern, Arztpraxen und sonstigen \n\nGesundheitseinrichtungen. Darauf aufbauend entwickelt \n\nsie medizinische und organisatorische Konzepte f\u00fcr deren \n\nVerbesserung. Versorgungsforschung unterst\u00fctzt die \n\nVersorgung mit Heil- und Hilfsmitteln, Kosten und \n\nNutzen von Aus- und Weiterbildung. Sie untersucht \n\nPatientenfaktoren, wie Therapietreue und die Lebenswelt \n\nder Patienten. Dadurch kann sie am Ende wissenschaftlich \n\nfundiert Behandlungsempfehlungen geben, was schlie\u00df-\n\nlich den Patienten, aber auch den Kostentr\u00e4gern sehr \n\nzugute k\u00e4me. \n\nIn Deutschland, aber gerade in Sachsen, stehen wir \n\nhinsichtlich der medizinischen Versorgung vor gro\u00dfen \n\nHerausforderungen. Das wissen Sie genauso gut wie wir. \n\nDie Bev\u00f6lkerung wird \u00e4lter und die Lebenserwartung \n\nsteigt. Wer beispielsweise im Jahr 2018 in Sachsen \n\ngeboren wird, der kann als Frau mit einer Lebenserwar-\n\ntung von fast 84 Jahren und als Mann mit fast 79 Jahren \n\nrechnen. Das ist zwar eine gute Nachricht, aber es ist auch \n\nGrund f\u00fcr zunehmende Kosten bei der medizinischen \n\nVersorgung, denn mit der Lebenserwartung und dem Alter \n\nsteigt auch die Wahrscheinlichkeit zu erkranken. Mehr \n\nKranke bedeuten im Umkehrschluss, dass mehr \u00c4rzte \n\nben\u00f6tigt werden. Von denen haben wir aber heute schon \n\nviel zu wenige. \n\nIm Jahr 2012 hatten wir \u00fcber eine Million Menschen im \n\nAlter von 65 Jahren oder \u00e4lter, was einem Anteil von fast \n\n25 % an der Gesamtbev\u00f6lkerung entsprach. Das wird \n\nheute nicht viel anders sein und sich auch in Zukunft nicht \n\ngro\u00df ver\u00e4ndern. Dabei sind die regionalen Unterschiede \n\nzu beachten. In den Zuwanderungsregionen wie Leipzig \n\nund Dresden sinkt das Durchschnittsalter, aber aufgrund \n\nder zunehmenden Einwohnerzahlen steigt der Bedarf an \n\n\u00c4rzten. In den Abwanderungsregionen hingegen, also den \n\nl\u00e4ndlichen Regionen, steigt der Altersdurchschnitt und der \n\nBedarf an \u00c4rzten nimmt aufgrund des demografischen \n\nWandels dennoch zu, denn im Unterschied zu j\u00fcngeren \n\nMenschen brauchen \u00e4ltere Menschen mehr \u00e4rztliche und \n\npflegerische Arbeitszeit. Der Versorgungsatlas hat in einer \n\nPresseinformation vom 2. Juni 2016 darauf hingewiesen. \n\nDeshalb ist es unabdingbar, dass wir in Sachsen die \n\nVersorgungsforschung intensivieren, anstatt nur vereinzelt \n\nMittel gest\u00fcckelt f\u00fcr die Weiterentwicklung des Versor-\n\ngungsatlasses, zur Weiterentwicklung der Landeskran-\n\nkenh\u00e4user oder f\u00fcr Schnittstellenanalysen in der medizini-\n\nschen Versorgung zu geben. Nat\u00fcrlich sind das auch \n\nwichtige Projekte, die aber ohne systematische Versor-\n\ngungsforschung, wie sie eigentlich verstanden und auch \n\nim Rahmenprogramm Gesundheitsforschung der Bundes-\n\nregierung vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und \n\nForschung erl\u00e4utert wird, nicht mehr als Besch\u00e4ftigungs-\n\ntherapie sind. \n\nIn Ihrem Koalitionsvertrag k\u00fcndigen Sie sogar selbst \n\neinige Punkte an, die die Versorgungsforschung tangieren \n\nw\u00fcrden. So wollen Sie Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr die Kranken-\n\nhausplanung ber\u00fccksichtigen und das Geriatriekonzept \n\nweiterentwickeln. Leider haben Sie zum Thema Geriat-\n\nriekonzept bis auf einen Berichtsantrag nichts getan. \n\nUnter wohnortnah verstehen Sie Entfernungen von 30 bis \n\n50 Kilometern laut der Antwort auf meine Kleine An-\n\nfrage. In der Region Mittelsachsen haben wir gerade mal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6664 \n\nzwei Geriatriebetten pro 10 000 Einwohner \u00fcber 70 \n\nJahren. Viel verbessert hat sich da wirklich nicht. Das \n\nm\u00fcssen Sie auch mal zugeben. \n\nGenau hier w\u00fcrde eben eine Versorgungsforschung \n\nansetzen. Diese k\u00f6nnte beispielsweise durch Auswertung \n\nvon Routinedaten der Krankenh\u00e4user oder Krankenversi-\n\ncherungen feststellen, dass in einer Region die geriatri-\n\nsche Versorgung eben nicht optimal ist. Mit einem ande-\n\nren Instrument als der gesundheitlichen Versorgungsfor-\n\nschung kommen Sie nicht zu einer solchen Erkenntnis. \n\nAuf Grundlage dieser Feststellung lie\u00dfe sich ein Versor-\n\ngungskonzept aufbauen, um die geriatrische Versorgung \n\nin dieser Region zu verbessern. Um zu erfahren, ob das \n\nwie geplant funktioniert, brauchen Sie wieder die Versor-\n\ngungsforschung, denn diese kann evaluieren, Versor-\n\ngungsqualit\u00e4t analysieren und feststellen, ob Therapien \n\nbei Patienten ankommen oder nicht und wenn nicht, \n\nwarum. \n\nOhne gesundheitliche Forschung kommen Sie zu diesen \n\nEinsichten nicht. Das sieht man teilweise an Antworten \n\nder Staatsregierung auf Kleine Anfragen. Ich zitiere aus \n\nder Beantwortung meiner Kleinen Anfrage zur geriatri-\n\nschen Versorgung: \u201eDie Aussagen im BARMER-\n\nKrankenhausreport von 2017 (Kapitel 3, Schwerpunkt-\n\nthema Geriatrie) lassen sich f\u00fcr das S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnisterium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz (SMS) \n\naufgrund der fehlenden Datengrundlage nicht nachpr\u00fc-\n\nfen.\u201c \n\nDabei spielt auch keine Rolle, dass nur 9,3 % der Sachsen \n\nbei der BARMER versichert sind. Sie als Staatsregierung \n\nhat zu interessieren, wie alle Sachsen gesundheitlich bzw. \n\nim vorliegenden Fall geriatrisch versorgt sind. Dazu \n\nm\u00fcssen Sie sich die Datengrundlage eben verschaffen. \n\nDas daf\u00fcr geeignete Instrument \u2013 da wiederhole ich mich \n\nsehr gern \u2013 ist die Versorgungsforschung. \n\nAber es ist auch eine Frage der Verantwortung im Hin-\n\nblick auf vorhandene Ressourcen und Mittel f\u00fcr jeden \n\neinzelnen Patienten, auch mit Blick auf Nutzen und \n\nKosten f\u00fcr die gesamte Gesellschaft. Ressourcen sind so \n\noptimal wie m\u00f6glich einzusetzen, denn die medizinische \n\nVersorgung ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, die \n\ndurch die solidarische Gemeinschaft der gesetzlichen \n\nKrankenversicherungen gesichert und gestemmt wird. \n\nDabei gilt ausnahmsweise die Regel, welche auch f\u00fcr die \n\nfreie Wirtschaft gilt: Wer nicht investiert, verliert. Auch \n\njeder Unternehmer w\u00fcrde doch aus betriebswirtschaftli-\n\ncher Sicht schauen, ob sich seine Investitionen bezahlt \n\nmachen und ob diese sinnvoll sind. In der Betriebswirt-\n\nschaft nennt man das auch Return on Invest \u2013 damit auch \n\nSie von der CDU es verstehen. \n\nEs gilt auch, die Lage im Vorfeld zu analysieren, um nicht \n\nwegen fehlender Investitionen ins Hintertreffen zu gera-\n\nten. Wenn wir in Zukunft also die medizinische Versor-\n\ngung in Sachsen sicherstellen wollen, ohne dass die \n\nKosten daf\u00fcr explodieren, weil wir beispielsweise teure \n\nStudienprogramme f\u00fcr Medizinstudenten finanzieren \n\nm\u00fcssen, dann kommen wir an der Gesundheitsforschung \n\nnicht vorbei. \n\nWenn wir zuk\u00fcnftig nicht immer nur auf vorhandene \n\nMissst\u00e4nde reagieren wollen, sondern die Versorgungs-\n\nlandschaft zum Wohle der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung von \n\nvornherein aktiv gestalten wollen, dann ist der heutige \n\nAntrag der richtige Schritt in die richtige Richtung. Ich \n\nbitte Sie daher unerm\u00fcdlich um Ihre Zustimmung und \n\ndarum, Ihre ideologischen Scheuklappen einmal abzu-\n\nnehmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade hat Frau Kolle-\n\ngin Schaper den Antrag der Fraktion DIE LINKE einge-\n\nbracht. Als N\u00e4chster spricht Herr Kollege Wehner f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Wir \n\nwerden uns inhaltlich nat\u00fcrlich ohne Scheuklappen mit \n\ndem Antrag befassen, Frau Schaper, das kann ich Ihnen \n\nschon einmal zusichern. Ich freue mich auch, dass Sie \n\nIhre Liebe zum betriebswirtschaftlichen Denken und zum \n\nKostenbewusstsein entdeckt haben. Das war ja nicht \n\nimmer so. \n\nDie Versorgungsforschung ist ein Teilgebiet der Gesund-\n\nheitssystemforschung. Man muss vielleicht noch einmal \n\nsagen, womit sich die Versorgungsforschung eigentlich \n\nbefasst. Es geht um neue Diagnostik, um die Anwendung \n\nneuer und alter Medikamente und um deren Wirksamkeit, \n\num die Verwendung von Hilfsmitteln und deren Risiken, \n\num Kurse. \n\nAbsicht ist, ungerechtfertigte Unterschiede in der Versor-\n\ngung aufzudecken. Die Versorgungsforschung soll die \n\ngesundheitliche Versorgung analysieren und entsprechend \n\nverbessern. Sie schaut, ob und wie schnell sich bestimmte \n\nStandards durchsetzen, sei es bei der pharmakologischen \n\nBehandlung, bei der Versorgung mit Heil- und Hilfsmit-\n\nteln oder bei der Organisation der medizinischen Versor-\n\ngung. \n\nZu diesen Faktoren geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch die Kosten der \n\njeweiligen Verfahren, aber auch Aus- und Weiterbildung \n\nsowie die Art und die Intensit\u00e4t der Kooperation zwischen \n\nmedizinischen und anderen sozialen Einrichtungen. \n\nAu\u00dferdem spielen Patientenfaktoren wie die Therapie-\n\ntreue und die jeweilige Lebenswelt des Patienten eine \n\ngro\u00dfe Rolle. Die Forschung liefert Informationen \u00fcber \n\nEinsatz, Erfolg und Risiken von diagnostischen und \n\ntherapeutischen Verfahren sowie zu Versorgungskonzep-\n\nten und Alltagsbedingungen. Wir sind uns darin einig, \n\ndass dies ein wichtiges Thema ist. Die Frage ist nur, wie \n\nder Antrag damit umgeht. Das ist aus unserer Sicht nicht \n\nzielf\u00fchrend. \n\nDie Versorgungsforschung beantwortet Fragen, die weder \n\ndie biomedizinische Grundlagenforschung noch die \n\nklassische klinische Forschung beantworten kann. Ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6665 \n\nweiterer Aspekt der Versorgungsforschung ist die Kosten-\n\nseite; das wurde von meiner Kollegin angesprochen. \n\nDie Gesundheitsforschung zu st\u00e4rken ist daher richtig. \n\nDas kann aus unserer Sicht aber nicht mit dem vorliegen-\n\nden Antrag erreicht und in dieser Konsequenz umgesetzt \n\nwerden. Der Antrag ist aus mehreren Gr\u00fcnden, auf die ich \n\njetzt noch kurz eingehe, abzulehnen. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist anzumerken, dass der Antrag teilweise \n\nzu pauschal und widerspr\u00fcchlich ist. Er wirft mehr Fragen \n\nauf, als er Antworten gibt. Anzumerken ist, dass die \n\nGesundheitsversorgungsforschung die gesundheitliche \n\nVersorgung analysieren und verbessern soll. Dazu geh\u00f6rt \n\nebenso die Kostenseite, welche dabei hinterfragt wird. \n\nDer vorliegende Antrag spricht jedoch nur die m\u00f6gliche \n\nVerbesserung des Zugangs zu medizinischen Leistungen \n\nan; Auswirkungen auf die Kostenseite werden nicht \n\nangesprochen. Dies ist aber unabdingbar zur Absicherung \n\nder finanziellen Lage der medizinischen Versorgung. \n\nDer Antrag ber\u00fccksichtigt nicht das Vorhandensein von \n\nForschung und Forschungsergebnissen, die es bundes- \n\nund landesweit bereits gibt. Andersherum gefragt: Bedarf \n\nes tats\u00e4chlich immer einer Landesstudie, oder kann auch \n\nauf andere Ergebnisse verwiesen werden? So ist bei-\n\nspielsweise auf die Gesundheitsberichterstattung des \n\nStatistischen Landesamtes zu verweisen, auf aktuelle \n\nKrankenkassenberichte \u2013 zum Beispiel die regionalen \n\nPr\u00e4ventionsberichte der AOK Plus oder der DAK \u2013 und \n\nauf Ergebnisse der gesundheitlichen Versorgungsfor-\n\nschung im Rahmenprogramm Gesundheitsforschung der \n\nBundesregierung. \n\nDie L\u00e4nder beteiligen sich am Rahmenprogramm Ge-\n\nsundheitsforschung, welches f\u00fcnf weitere Aktionspro-\n\ngramme umfasst, beispielsweise die Erforschung von \n\nVolkskrankheiten, die Pr\u00e4ventions- und Ern\u00e4hrungsfor-\n\nschung oder individualisierte Medizin. Diese Forschung \n\nfindet in den Deutschen Zentren der Gesundheitsfor-\n\nschung statt. Diese arbeiten institutionell und bundesl\u00e4n-\n\nder\u00fcbergreifend, was zu einem h\u00f6heren Output f\u00fchren \n\nkann. Beispielsweise arbeitet das Deutsche Zentrum f\u00fcr \n\nNeurodegenerative Erkrankungen eng mit der TU Dres-\n\nden zusammen. Seitens des Freistaates findet auch eine \n\nentsprechende finanzielle Unterst\u00fctzung der Vorhaben \n\nstatt. \n\nBei Ihrer Forderung nach Auflage eines Landespro-\n\ngramms zur Vergabe konkreter Forschungsauftr\u00e4ge wird \n\nnicht deutlich, wer die konkreten Aufgabenstellungen und \n\nForschungsauftr\u00e4ge festlegt. Soll dies allein geschehen \n\noder in Abstimmung mit weiteren zust\u00e4ndigen Akteuren? \n\nBei der Vielfalt der genannten Beispiele klingt das eher \n\nnach einer F\u00f6rderung nach dem Gie\u00dfkannenprinzip, ohne \n\nsich auf die tats\u00e4chlichen Schwerpunkte zu konzentrieren. \n\nDas w\u00e4re uns dann aber besonders wichtig. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Sie \n\nk\u00f6nnen ja einen \u00c4nderungsantrag stellen!) \n\nAuch ist darauf hinzuweisen, dass eine Umsetzung der \n\nErgebnisse der geforderten Studien in die Regelversor-\n\ngung nicht allein durch den Freistaat erfolgen k\u00f6nnte. \n\nDaf\u00fcr bedarf es der Mitwirkung anderer Akteure, auf die \n\ndas Land keinen Einfluss hat. \n\nIhre Forderung zur \u00dcberleitung der Forschungsergebnisse \n\nin das Studium ist aus unserer Sicht zu pauschal. Es \n\nstellen sich mehr Fragen, als Antworten gegeben werden. \n\nWelche Forschungsergebnisse beispielsweise sollen wann \n\nvermittelt werden? Sorgt eine unverz\u00fcgliche \u00dcbernahme \n\nnicht auch f\u00fcr eine ungefilterte Umsetzung, was die \n\nmedizinische Behandlung im Ergebnis gef\u00e4hrden k\u00f6nnte? \n\nWie weit w\u00fcrde der Lehrplan damit \u00fcberreizt? \n\nIhr Ansinnen, Krankheiten als Forschungsschwerpunkte \n\nin der gesundheitlichen Versorgungsforschung in Koope-\n\nration mit allen ma\u00dfgeblichen Verantwortungstr\u00e4gern in \n\nder Versorgung zu bestimmen, ist widerspr\u00fcchlich. Zur \n\nersten Forderung: Soll es konkrete Forschungen geben \n\nund daneben allgemeine Forschungsschwerpunkte? Oder \n\nsollen sich aus diesen konkreten Forschungsschwerpunk-\n\nten Vorhaben ableiten? Das war mir beim Durchlesen des \n\nAntrags nicht klar. \n\nWeiterhin stellt sich die Frage, ob es mit dem Landesgre-\n\nmium nach \u00a7 90 a SGB V \u2013 das ist Ihnen ja bekannt \u2013 ein \n\nsolches Gremium nicht bereits gibt. Ist dieser Bedarf dann \n\n\u00fcberhaupt vorhanden? \n\nWir lehnen den Antrag ab. Dennoch bin ich dankbar, dass \n\nwir hier im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber dieses Thema \n\ndiskutieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Um es vorweg zu sagen: \n\nGrunds\u00e4tzlich hat der Antrag das Anliegen, die Versor-\n\ngungsforschung zu st\u00e4rken und so eben auch die Versor-\n\ngung zu verbessern, und das ist absolut unterst\u00fctzenswert. \n\nWie das aber konkret geschehen soll, das kl\u00e4rt der vorlie-\n\ngende Antrag nicht. Genau genommen habe ich den \n\nEindruck, er baut eher ein riesiges Forderungsgeb\u00e4ude \n\nauf, das mit Vokabeln \u2013 ich zitiere aus der Einleitung \u2013: \n\n\u201emit allen zur Verf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkeiten\u201c, \n\n\u201eintegriert\u201c und \u201epersonenzentriert\u201c, im gesamten Bereich \n\nder medizinischen Versorgung und Pflege \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201ePr\u00e4vention, Kuration, Rehabilitation und Palliation\u201c, f\u00fcr \n\n\u201ealle\u201c \u2013 um sich wirft, und das, als sei Gesundheitspolitik \n\ndie erste Landeskompetenz. Das ist sie nun leider nicht. \n\nKlar bleibt deswegen im Antrag nach zahllosen Schach-\n\ntels\u00e4tzen nur, dass wir vor allem mehr Geld zur Verf\u00fcgung \n\nstellen sollen. Auch das k\u00f6nnte sehr unterst\u00fctzenswert \n\nsein, wenn denn klar w\u00e4re, wo genau die Priorit\u00e4t dabei \n\ngesetzt werden soll. \n\nJa, Versorgungsforschung kann das Leben und Arbeiten \n\nf\u00fcr alle Beteiligten einfacher und besser machen, und das \n\nnicht nur im medizinischen und pflegerischen Behand-\n\nlungsalltag, sondern sie kann uns auch bei dem gef\u00fchlt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6666 \n\nimmer noch viel zu gering gesch\u00e4tzten Bereich der \n\nPr\u00e4vention helfen. Pr\u00e4vention in einer Gesellschaft \u2013 \n\ndar\u00fcber m\u00fcssen wir nicht streiten, Frau Schaper \u2013, in der \n\nwir erfreulicherweise immer \u00e4lter werden, sollte nachhal-\n\ntig sein. Um daf\u00fcr die besten Programme zu finden, \n\nbraucht es tats\u00e4chlich Versorgungsforschung. \n\nDeshalb zu Ihren Punkten im Detail: Ich setze also jetzt \n\nmeine ideologischen Scheuklappen, derer ich mir gerade \n\nerst bewusst geworden bin, ab und versuche, zu Ihren \n\nForderungspunkten zu kommen. Im Bereich der Versor-\n\ngungsforschung haben wir zum Gl\u00fcck bereits einige sehr \n\ngut finanzierte Bundesinstitutionen, von denen \u00fcbrigens \n\nnicht wenige hier in Sachsen beheimatet sind; der Kollege \n\nhat sie gerade schon aufgez\u00e4hlt. Aber wir haben bundes-\n\nweit mehr als 80 Standorte mit mehr als 100 beteiligten \n\nHochschul-/Universit\u00e4tsklinika und au\u00dferuniversit\u00e4ren \n\nForschungseinrichtungen, die sechs Gesundheitsfor-\n\nschungszentren bilden, die in den Jahren 2009 bis 2011 \n\ngebildet wurden und von denen wir unter anderem ein \n\nGesundheitsforschungszentrum zu Herz-Kreislauf-Er-\n\nkrankungen, zu Krebserkrankungen und neurodegenerati-\n\nven Erkrankungen auch hier in Sachsen ans\u00e4ssig haben \n\nund diese mit unterst\u00fctzen. \n\nDeshalb stellt sich die Frage, die, wie gesagt, weder im \n\nAntrag noch von Ihnen beantwortet ist, warum wir diese \n\nbundesweit koordinierten Strukturen und Forschungspro-\n\ngramme mit eigenem knappem Geld neu aufbauen sollten \n\nund mit maximalem Mitteleinsatz doch nur weniger \n\nerreichen w\u00fcrden, als wir bereits jetzt mit diesen starken \n\nVerbund- und Forschungsnetzwerken schaffen. Dies umso \n\nmehr, als uns gerade zum Beispiel der Wissenschaftsrat \n\nbeschieden hat, dass wir exzellente und profilierte For-\n\nschungen an unseren beiden Universit\u00e4tsklinika haben, \n\ndiese aber auch einen geh\u00f6rigen Investitionsstau vor sich \n\nherschieben. Das hei\u00dft, das Geld, das wir haben und \n\nbrauchen, werden wir f\u00fcr Institutionen ben\u00f6tigen, die sich \n\nhier vor Ort genau schon mit diesen Aufgaben befassen, \n\nweil es hier eben notwendige Investitionen gibt und wir \n\nerst einmal das absichern m\u00fcssen, was vorhanden ist. \n\nVon den anderen Krankenh\u00e4usern im Land und zus\u00e4tzlich \n\nnotwendigen Investitionen im Feld der Digitalisierung \n\nwill ich jetzt gar nicht reden. Kurzum, wir haben im \n\nParlament zuerst darauf zu schauen, was es bereits gibt \n\nund was hier notwendig zu tun ist. Das scheint im Antrag \n\nein St\u00fcck weit aus dem Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsfokus gefal-\n\nlen zu sein. \n\nZu Ihrem Punkt 2, mehr Studien: Auch hier haben wir den \n\nEindruck, an Geldsummen f\u00fcr Studien mangelt es gerade \n\nnicht. Die forschenden Kliniken sind sogar so erfolgreich \n\n\u2013 auch wieder im Wissenschaftsratsgutachten zu lesen \u2013, \n\ndass sie so stark Drittmittel einwerben, dass wir den leider \n\nnicht immer ausreichenden Overhead kompensieren \n\nm\u00fcssen, also dort zus\u00e4tzliche Mittel hineinstecken m\u00fcs-\n\nsen. \n\nAuch durch das Land wurden zahlreiche Studienauftr\u00e4ge \n\nvergeben und inzwischen durchgef\u00fchrt. Als positives \n\nBeispiel m\u00f6chte ich hier einmal das Gutachten zur Ent-\n\nwicklung des ambulanten Versorgungs- und Arztbedarfs \n\nin Sachsen nennen. Hier kann man sehen: Auch die \n\nStaatsregierung ist nicht unt\u00e4tig. \n\nRecht geben m\u00f6chte ich Ihnen aber im Teil Ihrer Begr\u00fcn-\n\ndung, wo Sie den Finger in eine Wunde legen, n\u00e4mlich \n\ndort, wo die Zug\u00e4nglichkeit zu den Studien angesprochen \n\nwird. Alle in Ihrer Begr\u00fcndung genannten Studien, wie \n\ndas Krankenhausgutachten oder die Studie \u201eZum guten \n\nLeben im Alter und Geriatrie\u201c, sollten zeitnah ver\u00f6ffent-\n\nlicht werden. Diese sind wichtig, damit wir und auch die \n\nbeteiligten Verb\u00e4nde und Kassen sich ein umfassenderes \n\nBild und darauf aufbauend politische Ma\u00dfnahmen ablei-\n\nten k\u00f6nnen. Denn \u2013 auch darin sind wir uns einig \u2013 Politik \n\nauf Verdacht wird die Versorgungssituation nicht verbes-\n\nsern. Einfach mehr Geld ins System zu sch\u00fctten, wird es \n\nangesichts von 400 Milliarden Euro, die j\u00e4hrlich in \n\nDeutschland hier eingesetzt und umgesetzt werden, leider \n\nauch nicht richten. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir das, was wir haben, besser nutzen \n\nund dann auch mit politischem Handeln unterlegen. \n\nInsofern: In diesem Bereich haben wir uns bereits auf den \n\nWeg gemacht, aber gerade in der Vernetzung und Verbin-\n\ndung solcher Studienergebnisse ist noch Luft nach oben. \n\nMehr Studien aber sind nach unserem Daf\u00fcrhalten in \n\ndiesem Bereich nicht n\u00f6tig. \n\nZu Punkt 3: Sie wollen mehr Geld in die Forschung und \n\nin Zentren der evidenzbasierten Gesundheitsversorgung. \n\nAuch hier sind wir der Meinung, das geschieht bereits. \n\nDie Uni-Klinika \u2013 Sie haben es mindestens im Haushalts-\n\nausschuss mitbekommen \u2013 haben erst im November \n\nletzten Jahres eine dreistellige Millionensumme f\u00fcr \n\nInvestitionen erhalten. Das Gros davon, genau genommen \n\n85 Millionen Euro, wurde f\u00fcr die Hochschulmedizin in \n\nDresden, f\u00fcr die Verwirklichung des Bauvorhabens \n\n\u201eZentrum f\u00fcr seelische Gesundheitsforschung und Alters-\n\nforschungszentrum\u201c zur Verf\u00fcgung gestellt. Das Vorhaben \n\ndient ausdr\u00fccklich der Verkn\u00fcpfung von Krankenversor-\n\ngung und Forschung im Bereich der psychiatrischen und \n\ngeriatrischen Versorgung. Die restlichen 23 Millio-\n\nnen Euro dieses Paketes f\u00fcr das Universit\u00e4tsklinikum \n\nLeipzig dienen \u00fcbrigens nicht nur der Ert\u00fcchtigung der \n\nIT, sondern ausdr\u00fccklich auch dem sogenannten Smith-\n\nKonsortium, das die standort\u00fcbergreifende Nutzung und \n\nVerarbeitung von Daten zwischen Kliniken erm\u00f6glichen \n\nsoll \u2013 ich nenne hier nur einmal das Stichwort E-Health \u2013 \n\nund eben datenbasierte Forschung. \n\nWir haben vor nicht einmal zwei Wochen am UKD, \n\nwiederum hier in Dresden, Richtfest f\u00fcr das nationale \n\nZentrum f\u00fcr Tumorerkrankungen f\u00fcr 22 Millionen Euro \n\ngefeiert. Es w\u00e4re hier einiges mehr zu nennen, zum \n\nBeispiel das neu aufgestellte SIKT. Hinter dem Akronym \n\nversteckt sich der S\u00e4chsische Inkubator f\u00fcr Klinische \n\nTranslation, der Innovationen aus der Forschung schneller \n\nin die Klinik und die Patientenversorgung bringen will. Er \n\nwurde uns gerade erst am Parlamentarischen Abend der \n\nUniversit\u00e4t Leipzig beeindruckend vorgestellt. Ihr Frakti-\n\nonsvorsitzender Herr Gebhardt war zumindest an diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6667 \n\nAbend da und konnte sich davon \u00fcberzeugen. Auch am \n\nDresdner Klinikum gibt es Forschungen am Gesund-\n\nheits\u00f6konomischen Zentrum der TUD und der Medizini-\n\nschen Fakult\u00e4t. \n\nDas allein sind f\u00fcnf Beispiele an den zwei Universit\u00e4ts-\n\nkliniken des Landes, die mir aus den letzten sechs Mona-\n\nten noch sehr, sehr pr\u00e4sent sind. Wenngleich wir also viel \n\nGeld ausgeben, obwohl der Wissenschaftsbereich origin\u00e4r \n\nnicht f\u00fcr die Versorgung zust\u00e4ndig ist, zeigt das doch, \n\ndass all das, was wir in diesem Bereich schon tun \u2013 und \n\ndas ist wirklich nicht wenig \u2013, auch der Patientenversor-\n\ngung und ebenso der Forschung zur Versorgung schon \n\njetzt zugutekommt, nicht zuletzt die Finanzierung der \n\nzwei Universit\u00e4tsklinika, die im Doppelhaushalt mit \n\n365 Millionen Euro zu Buche steht. \n\nEs sei auch noch auf Folgendes verwiesen, weil wir uns \n\nhier im Plenum daran vielleicht noch lebendiger erinnern: \n\nGestern haben wir in TOP 3 die klinische wie epidemio-\n\nlogische Krebsregistrierung beschlossen \u2013 auch ein Teil \n\nder Versorgungsforschung, dem Sie Ihre Zustimmung \n\nleider nicht geben konnten. Mir scheint also der Punkt 3 \n\naus guten Gr\u00fcnden sicher, nichtsdestotrotz. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nWir haben einen weiteren Baustein hier beschlossen. \n\nDeshalb \u2013 nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel; hier wird bereits \n\numf\u00e4nglich geforscht \u2013 ist Ihre Forderung entbehrlich. \n\nZu Punkt 4 fehlt mir jetzt leider die Zeit, um detailliert \n\nStellung zu nehmen. Aber wer diesen einen Schachtelsatz \n\n\u00fcber zehn Zeilen gelesen und verstanden hat, wei\u00df, dass \n\nauch Sie nicht genau wissen, was Sie eigentlich wollen. In \n\neinem wirklich stark vernetzten, man k\u00f6nnte auch sagen, \n\nvon Interessenverb\u00e4nden dominierten Feld m\u00f6glichst alle \n\nzu fragen, was sie denn in dem Bereich der gesundheitli-\n\nchen Versorgung erforschen lassen wollen, wird sicherlich \n\neine interessante Feldstudie oder auch ein Beispiel im \n\nFeld der Politikvernetzungsfalle ergeben, aber wahr-\n\nscheinlich kein den wissenschaftlichen Standards entspre-\n\nchendes Forschungsprogramm. Deshalb sind wir dabei, zu \n\nsagen: Das, was man in medizinischen Fakult\u00e4ten macht \n\nmit einzelnen Partnern, in Studien, dann aber auch in \n\nUmsetzungsprojekte zu setzen, ist sicherlich das Loh-\n\nnenswertere. \n\nKurzum: Ihr Antrag hat wirklich die richtige Intention, \n\nbleibt aber in den Ma\u00dfnahmen vage und ignoriert leider, \n\nwas wir in gro\u00dfer Breite bereits tun. Wir lehnen ihn \n\ndeshalb ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nMann spricht jetzt Herr Kollege Wendt f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Es geht hier um den Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE mit dem Thema \u201eGesundheitliche \n\nVersorgung zielgerichtet verbessern \u2013 Versorgungsfor-\n\nschung in Sachsen sp\u00fcrbar intensivieren!\u201c Auch wir sind \n\nder Meinung, dass die Versorgungsforschung, auch \n\nangesichts der zuk\u00fcnftigen Herausforderungen, vorange-\n\ntrieben werden muss. Anfangs sei jedoch bemerkt, dass \n\nich es bedaure, dass Sie nicht die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung abgewartet haben. Warum diese Eile? Ist \n\nIhnen die Stellungnahme der Staatsregierung egal, obwohl \n\nSie diese angefordert haben? \u2013 Okay, gut. Dann ist das so. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nJa \u2013 wir wissen doch, was herauskommt!) \n\nAber kommen wir nun zum Antrag: Es l\u00e4sst sich trefflich \n\ndar\u00fcber diskutieren, ob es eines landesfinanzierten Pro-\n\ngrammes bedarf. Programme gibt es bereits, so beispiels-\n\nweise auf Bundesebene das Rahmenprogramm \u201eGesund-\n\nheitsforschung der Bundesregierung\u201c, die DMP-\n\nProgramme der Krankenkassen, die sich speziell mit \n\nchronischen Krankheiten befassen, und den Innovations-\n\nfonds beim gemeinsamen Bundesausschuss. Auch in \n\nSachsen gibt es vereinzelt Projekte; von einer effizienten \n\nVersorgungsplanung kann man dabei sicherlich nicht \n\nsprechen. \n\nIch denke, gegen eine Versorgungsforschung in Sachsen \n\nist grunds\u00e4tzlich nichts einzuwenden. Die Frage, die wir \n\nuns aber stellen m\u00fcssen, ist, in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nund f\u00fcr welche Teilbereiche wir diese installieren m\u00f6ch-\n\nten und k\u00f6nnen. Bei der Vielzahl von Erkrankungen, die \n\nSie auflisten, sowie der Forderung nach Versorgungskon-\n\nzepten und Modellvorhaben muss man sich fragen, ob \n\ndies der Freistaat Sachsen, die Deutschen Universit\u00e4tskli-\n\nnika und weitere Beteiligte \u00fcberhaupt finanziell oder \n\npersonell leisten k\u00f6nnen oder ob man in bestimmten \n\nBereichen lieber eine nationale oder zumindest l\u00e4nder-\n\n\u00fcbergreifende Versorgungsforschung bevorzugen sollte. \n\nGleichwohl wird es auch Bereiche geben, die l\u00e4nderspezi-\n\nfische Beachtung finden m\u00fcssen, wie beispielsweise bei \n\nder Notfallversorgung. Wenn ich in Ihren Antrag schaue, \n\ndann treffen Sie hierzu keinerlei Aussagen, obwohl dies \n\ndoch wichtige Fragen sind, die der Kl\u00e4rung bed\u00fcrfen. Sie \n\ntreffen zudem keinerlei Aussagen \u00fcber die Finanzierung \u2013 \n\ndas ist bereits angesprochen worden. Nicht einmal ein \n\nBetrag wird Ihrerseits genannt. Offen bleibt auch, wer die \n\nForschungsauftr\u00e4ge zielgerichtet und koordiniert verge-\n\nben soll. Die vagen Forderungen setzen sich in Ihrem \n\nAntrag fort, und die Begr\u00fcndung tr\u00e4gt auch nicht gerade \n\nzur Aufkl\u00e4rung bei. \n\nWissen Sie, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir \n\nbrauchen Visionen in der gesundheitlichen Versorgung, \n\nund dies schlie\u00dft nat\u00fcrlich die Versorgungsforschung ein. \n\nUm eine gute Versorgungsforschung erfolgreich voranzu-\n\nbringen, ben\u00f6tigen wir zun\u00e4chst einmal einen aktuellen \n\nSachstand. Wir m\u00fcssen doch erst einmal definieren, wo \n\nwir hin wollen und was wir verbessern m\u00f6chten bzw. \n\nk\u00f6nnen, um daraus eine Versorgungsstrategie ableiten zu \n\nk\u00f6nnen. Erst dann k\u00f6nnen wir auch Ihre Punkte diskutie-\n\nren. Wir k\u00f6nnen jedoch nicht das Pferd von hinten auf-\n\nz\u00e4umen; das bringt uns keinen Schritt weiter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6668 \n\nZudem m\u00fcssen noch weitere Punkte einbezogen werden, \n\nauf die Sie nicht eingegangen sind, die aber so wichtig \n\nsind, dass sie ebenfalls benannt werden sollten. Hier \n\nspreche ich beispielsweise von der Entwicklung von \n\nVersorgungszielen, von der Ausbildung der Forscher, der \n\neventuell notwendigen Einrichtung von weiteren Lehr-\n\nst\u00fchlen, der Versorgung von Patienten im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, der Telemedizin und einer Versorgungsforschung, \n\ndie sich auf das gesamte Gesundheitssystem beziehen \n\nsollte und nicht nur auf einzelne Erkrankungen. \n\nIhr Antrag, werte Fraktion DIE LINKE, bringt uns zum \n\njetzigen Zeitpunkt nicht weiter. Deshalb werden wir ihn \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Wendt folgt \n\njetzt Herr Kollege Zschocke f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Versorgungsforschung ist wichtig, \n\ndenn die Gesundheitsversorgung befindet sich in einem \n\ngro\u00dfen Wandel. Die Patientenschaft wird im Durchschnitt \n\nimmer \u00e4lter und immer mehr \u00c4rzte gehen in den Ruhe-\n\nstand, was den \u00c4rztemangel versch\u00e4rft. Ein Blick in die \n\nLokalausgaben der s\u00e4chsischen Zeitungen zeigt, dass \n\nPraxen immer h\u00e4ufiger geschlossen und zu wenig neue \n\ner\u00f6ffnet werden \u2013 vor allem auf dem Lande. Die An-\n\nfahrtswege werden l\u00e4nger, die Suche nach neuen Behand-\n\nlungen oder \u00c4rzten wird immer schwieriger. Hinzu \n\nkommen neue Krankheitsbilder, chronische Erkrankun-\n\ngen, Mehrfacherkrankungen; auch der Bewegungsmangel \n\nin unserem Arbeitsalltag birgt neue Gesundheitsrisiken. \n\nDie Digitalisierung pr\u00e4gt nicht nur die Arbeitswelt, \n\nsondern zunehmend auch die Gesundheitsversorgung. So \n\ner\u00f6ffnet beispielsweise E-Health v\u00f6llig neue Behand-\n\nlungsm\u00f6glichkeiten: \u00c4rzte k\u00f6nnen mittlerweile \u00fcber das \n\nInternet Therapien begleiten. Die Online-Sprechstunde im \n\nWohnzimmer k\u00f6nnte schon bald Realit\u00e4t werden und den \n\nfehlenden Facharzt vor Ort ersetzen. \n\nMeine Damen und Herren, der Wandel war ja absehbar \u2013 \n\nandere Bundesl\u00e4nder in Ost- wie in Westdeutschland \n\nhaben mit \u00e4hnlichen Herausforderungen zu k\u00e4mpfen. Es \n\nbringt aber nichts, in der Problembeschreibung stecken zu \n\nbleiben. Ver\u00e4nderungen bieten eben immer auch Chancen. \n\nProblematisch wird es dann, wenn ein solcher Wandel \n\nverschlafen wird. Hier liegt das Problem: Die Staatsregie-\n\nrung bleibt weit hinter den M\u00f6glichkeiten zur\u00fcck, den \n\nWandel in der Gesundheitsversorgung insgesamt mitzuge-\n\nstalten. Eine Grundlage daf\u00fcr ist eine gute Versorgungs-\n\nforschung. \n\nViel zu oft werden bundespolitische Entscheidungen \n\nabgewartet und die Selbstverwaltung im Gesundheitssys-\n\ntem als Argument angef\u00fchrt, nicht handeln zu k\u00f6nnen. Ein \n\nBeispiel daf\u00fcr ist \u2013 unabh\u00e4ngig vom Thema Versorgungs-\n\nforschung \u2013 der Umgang mit der \u00e4rztlichen Versorgung. \n\nViele Kommunen werben aktiv f\u00fcr \u00c4rztenachwuchs. \n\nImmer mehr Krankenh\u00e4user vernetzen sich mit den \n\n\u00c4rzten in der Region oder betreiben selbst medizinische \n\nVersorgungszentren. Auch die \u00c4rzteschaft bem\u00fcht sich im \n\nNetzwerk \u201e\u00c4rzte f\u00fcr Sachsen\u201c um gute Bedingungen f\u00fcr \n\ndie Niederlassung von jungen Medizinerinnen und Medi-\n\nzinern. \n\nDie Staatsregierung hingegen pr\u00e4sentiert nicht unbedingt \n\nneue Ideen. Die Wirksamkeit des 2012 eingef\u00fchrten 20-\n\nPunkte-Programms zur Sicherung der \u00c4rzteversorgung \n\nwurde bisher f\u00fcr uns Abgeordnete nicht nachvollziehbar \n\nausgewertet. Die Bedarfsplanung zur \u00e4rztlichen Versor-\n\ngung bleibt weitgehend unver\u00e4ndert. Die fundierte Studie \n\nzum \u00c4rztebedarf bis 2030, die im Auftrag des Ministeri-\n\nums 2016 ver\u00f6ffentlicht wurde, verstaubt seitdem in der \n\nSchublade. Konkrete Schlussfolgerungen daraus wurden \n\ndem Landtag nicht pr\u00e4sentiert. Was das Landesgremium \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 90 a beim Ausbau neuer, sektoren\u00fcbergreifender \n\nVersorgung bewirkt hat, bleibt unklar. \n\nHerr Mann, Sie haben kritisiert, dass der Antrag der \n\nLINKEN lediglich ein riesiges Forderungsgeb\u00e4ude \n\ndarstellt. Aber mal ehrlich: Sie machen das mit Ihren \n\nKoalitionsantr\u00e4gen nicht anders. Da benennen Sie \n\nschlagwortartig immer die Aufgaben, aber konkrete \n\nMa\u00dfnahmen werden nicht beschlossen. Wie die Koalition \n\nund das Ministerium dem Wandel in der Gesundheitsver-\n\nsorgung begegnen will, wird nicht deutlich. \n\nWir GR\u00dcNEN sind davon \u00fcberzeugt, dass die Kommu-\n\nnen deutlich mehr Einfluss auf die k\u00fcnftige Gesundheits-\n\nversorgung bekommen m\u00fcssten, denn jede Region ist \n\nanders. Diese kennen den Bedarf bei den \u00c4rzten und \n\nFach\u00e4rzten, aber auch bei den Krankenh\u00e4usern, Pflege-\n\nheimen, Rehaeinrichtungen usw. besonders gut. Sie \n\nk\u00f6nnen auch bei der Gesundheitsversorgung die Angebote \n\nf\u00fcr jung und alt viel besser einsch\u00e4tzen. \n\nNach unserer Auffassung muss der Freistaat Anreize daf\u00fcr \n\nschaffen, dass sich sogenannte Gesundheitsregionen als \n\nKooperation vor Ort entwickeln. Solche Kooperationen \n\nw\u00fcrden die Chance bieten, Versorgungsl\u00fccken und nicht \n\nfunktionierende Strukturen zu erkennen und darauf zu \n\nreagieren. Das k\u00f6nnte die gesundheitliche Versorgung im \n\nFreistaat verbessern helfen. Als Grundlage daf\u00fcr braucht \n\nes aber fundierte Forschung. Es braucht fundierte Unter-\n\nsuchungen, und Versorgungsforschung ist hier enorm \n\nwichtig und unerl\u00e4sslich. Noch wichtiger ist aus unserer \n\nSicht die Unterst\u00fctzung neuer Versorgungskonzepte. \n\nDer Antrag der LINKEN bietet hier eine entscheidende \n\nGrundlage daf\u00fcr, das, was an Versorgungsforschung im \n\nFreistaat vorhanden ist, wirklich auf eine breitere Basis zu \n\nstellen. Ich bitte darum, dies zu unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt keinen \n\nweiteren Diskussionsbedarf mehr vonseiten der Fraktio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6669 \n\nnen. Daher hat jetzt die Staatsregierung das Wort. Bitte, \n\nFrau Staatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die gesundheit-\n\nliche Versorgung ist ein Thema, das uns bereits seit Jahren \n\nbewegt. Wir wissen alle: Die Herausforderungen sind \n\ngro\u00df. Wir befinden uns im demografischen Wandel, \n\nunsere Gesellschaft ver\u00e4ndert sich. Wir werden auf der \n\neinen Seite weniger Menschen und wir werden auf der \n\nanderen Seite \u2013 das ist positiv \u2013 \u00e4lter. Ja, deshalb brau-\n\nchen wir weiterhin innovative Versorgungsangebote, die \n\ndie Gesundheitsversorgung an den Bedarfen und Bed\u00fcrf-\n\nnissen einer \u00e4lter werdenden Bev\u00f6lkerung ausrichten. \n\nWir brauchen eine hohe Qualit\u00e4t in der Versorgungsfor-\n\nschung. In Deutschland und in den Bundesl\u00e4ndern werden \n\nzunehmend Programme in der Versorgungsforschung \n\ngef\u00f6rdert. So werden beispielsweise im Rahmen des \n\nInnovationsfonds die Forschungsf\u00f6rderung auf innovative \n\nForschungs- oder Versorgungsmodelle hin ausgerichtet, \n\ndie einen deutlichen Nutzen f\u00fcr die Patienten bringen und \n\ndie Bef\u00e4higung haben, dauerhaft in die GKV-Versorgung \n\n\u00fcbernommen zu werden. Hier stehen finanzielle Mittel \n\nzur Verf\u00fcgung: seit 2016 bis 2019 j\u00e4hrlich 75 Millio-\n\nnen Euro. \n\nAus Sachsen sind zahlreiche Projekte eingereicht und \n\nbewilligt worden. Seither laufen Projekte. Schlie\u00dflich \u2013 \n\ndarauf hat bereits Herr Mann hingewiesen \u2013 ist Versor-\n\ngungsforschung inhaltlich sehr eng mit der individuali-\n\nsierten Medizin verkn\u00fcpft. Die Gesundheitsforschungs-\n\nzentren, auch das wurde bereits reflektiert, werden vom \n\nFreistaat Sachsen mit 10 % f\u00fcr den Standort in Sachsen \n\ngef\u00f6rdert. Einzelne Beispiele w\u00e4ren das Zentrum f\u00fcr \n\nDiabetesforschung mit Standort hier in Dresden, das \n\nDeutsche Zentrum f\u00fcr Neurodegenerative Erkrankungen \n\nmit Standort in Dresden oder das Forschungszentrum mit \n\ndem nationalen Zentrum f\u00fcr Tumorerkrankungen in \n\nHeidelberg und Dresden. \n\nDoch neben der Versorgungsforschung gibt es auch \n\nM\u00f6glichkeiten und Potenziale, die genutzt werden m\u00fcs-\n\nsen, die durch Digitalisierung des Gesundheitswesens \n\nbesonders zug\u00e4ngig gemacht werden. Auch sie bieten vor \n\nallen Dingen eine gro\u00dfe Chance, die medizinische Ver-\n\nsorgung im l\u00e4ndlichen Raum zu sichern. Auch da m\u00f6chte \n\nich ganz kurz unseren s\u00e4chsischen Haushalt reflektieren: \n\nWir haben 10 Millionen Euro im s\u00e4chsischen Haushalt f\u00fcr \n\nProjekte, die die medizinische Versorgung sicherstellen \n\nsollen. Wir haben \u2013 ich glaube, auch das ist ein wichtiger \n\nPunkt \u2013 europ\u00e4ische Gelder \u2013 bis zum Jahr 2020 \n\n28 Millionen Euro \u2013, die zur Verf\u00fcgung stehen, um \n\nForschungs- und Entwicklungsma\u00dfnahmen zu unterst\u00fct-\n\nzen, die innovativen Charakter haben und genau unsere \n\ns\u00e4chsische Gesundheits- und Pflegewirtschaft unterst\u00fct-\n\nzen sollen. \n\nIm Antrag wurde auf den Versorgungsatlas des Zentralin-\n\nstitutes der Kassen\u00e4rztlichen Versorgung f\u00fcr ganz \n\nDeutschland hingewiesen und eine Mitfinanzierung durch \n\nden Freistaat Sachsen gefordert. Da es sich um einen \n\nVersorgungsatlas der Analyse der vertrags\u00e4rztlichen \n\nVersorgung f\u00fcr Deutschland handelt, hat die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung das Zentralinstitut gesondert beauftragt, \n\nein Gutachten zum vertrags\u00e4rztlichen Versorgungs- und \n\n\u00c4rztebedarf in Sachsen, mit Blick in das Jahr 2030, \n\nerstellen zu lassen. Im Ergebnis dieses Gutachtens hat das \n\ngemeinsame Landesgremium, das bereits angesprochen \n\nwurde, zwei Regionen als Modellregionen herausgearbei-\n\ntet \u2013 die Region um Marienberg und die Region um \n\nWei\u00dfwasser \u2013, um dort die unterschiedlichen Vorausset-\n\nzungen mit Zielen, die das Landesgremium gesetzt hat, zu \n\nerarbeiten. Herr Zschocke, ich muss Ihnen energisch \n\nwidersprechen: Die S\u00e4chsische Staatsregierung schl\u00e4ft \n\nnicht! \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nGanz im Gegenteil: Auch im Verh\u00e4ltnis bzw. Vergleich zu \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern sind wir hier auf einem sehr guten \n\nWeg. Wir beproben in zwei Regionen unterschiedliche \n\nInhalte. Dort soll das Thema station\u00e4r, ambulant und \n\nsektoren\u00fcbergreifend betrachtet werden. Es wird das \n\nThema Patientenmobilit\u00e4t in den Blick genommen. Vor \n\nOrt mit der Kommune, die f\u00fcr uns ein ganz wesentlicher \n\nund wichtiger Partner ist, wollen wir diese Modelle an \n\nRegionen gezielt erproben und sehen, was man von \n\ndiesen Regionen f\u00fcr andere Regionen weiter nutzbar \n\nmachen kann. Wir werden das Gutachten weiterentwi-\n\nckeln. Auch daf\u00fcr sind im Haushalt Gelder eingestellt und \n\nf\u00fcr das Jahr 2019/2020 im Doppelhaushalt beantragt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die gesundheit-\n\nliche Versorgung im Freistaat Sachsen sicherzustellen, \n\nsich den wandelnden Bedarfen der Bev\u00f6lkerung anzupas-\n\nsen, eine Versorgungslandschaft letztlich klug zu gestalten \n\nund zu entwickeln, ist eine Herausforderung, die nur \n\ngemeinsam mit allen Partnern des Gesundheitswesens \n\ngemeistert werden kann und gemeistert werden muss. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir weiterhin einen Dialog. So sehe ich \n\ndie heutige Landtagssitzung dazu als einen guten Dialog. \n\nWir brauchen einen Diskurs mit der Wissenschaft, Praxis \n\nund Politik. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle all denen Danke \n\nsagen \u2013 denn wir sind auf einem guten Weg \u2013, die genau \n\ndiesen Diskurs und genau diesen Dialog mit uns in den \n\nletzten Jahren gef\u00fchrt haben. Wir werden diesen Dialog \n\nauch weiterhin f\u00fchren zum Wohle unserer Menschen im \n\nFreistaat Sachsen und f\u00fcr eine gute medizinische Versor-\n\ngung in allen Regionen, sowohl in den Gro\u00dfst\u00e4dten wie \n\nauch im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat Frau Schaper. Frau Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6670 \n\nDass wir auf einem guten Weg sind, haben wir bei den \n\nLehrern und bei der Polizei auch geh\u00f6rt. Das kann man \n\nauch in den Plenarprotokollen nachlesen. Wenn Sie den \n\nAntrag ablehnen wollen, ihn nicht verstehen wollen und \n\nauch nicht darauf eingehen wollen, dann sagen Sie es \n\ndoch einfach. Dann m\u00fcssen wir hier nicht unsere Lebens-\n\nzeit verschwenden. \n\n(Unruhe und Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nZum guten Dialog geh\u00f6rt auch, dass man sich wirklich \n\neinmal ernsthaft damit auseinandersetzt, was die Opposi-\n\ntion vorschl\u00e4gt. Aber das ist im Staatsverfahren v\u00f6llig \n\nobsolet. Bei dem Bundesrahmenprogramm, worauf sich \n\njetzt alle berufen haben, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, \n\ndass das 2018 ausl\u00e4uft. Geschenkt. Bei diesen Bundes-\n\nprogrammen, die Sie hier angef\u00fchrt haben, Herr Wehner, \n\nhaben Sie im Prinzip wiederholt, was ich vorher bereits \n\n\u00fcber Versorgungsforschung gesagt habe. Das ist genau \n\ndas Problem. Wir brauchen etwas, das auf unsere Regio-\n\nnen abbildbar ist: ein Landesprogramm. \n\nIch kann Ihnen sogar ein Beispiel nennen, wo die Versor-\n\ngungsforschung sehr gut funktioniert. So investierte \n\nBaden-W\u00fcrttemberg im Jahr 2013 3,4 Millionen Euro in \n\ndiesen Bereich und 2015 noch einmal 1,5 Millionen Euro. \n\nDamit ist das CDU-gef\u00fchrte Land einen ganzen Schritt \n\nweiter als wir in Sachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1,6 von diesen 3,4 Millionen Euro wurden in eine Aka-\n\ndemie investiert und 42 Forschungsprojekte werden damit \n\ngef\u00f6rdert. 1,8 Millionen Euro steckt man in ein landes-\n\nweites Netzwerk, um Strukturen und Nachwuchswissen-\n\nschaftler zu f\u00f6rdern. Insgesamt wurden 4,9 Millio-\n\nnen Euro investiert. Wir machen hier Programme mit \n\n1 000 Euro pro Student bei 20 F\u00f6rderpl\u00e4tzen bei 1,5 Mil-\n\nlionen Euro. Seit 2013/2014 l\u00e4uft das Programm f\u00fcr sechs \n\nStudieng\u00e4nge. Das ergibt Kosten in H\u00f6he von bislang \n\n9 Millionen Euro, also fast doppelt so viel wie die Versor-\n\ngungsforschung in Baden-W\u00fcrttemberg. Wie Sie sehen \n\nk\u00f6nnen, ist eine Finanzierung der Versorgungsforschung \n\nkein Fass ohne Boden, wie Sie das hier vermitteln wollen. \n\nDies wird bei der zwingend notwendigen Gewinnung von \n\n\u00c4rzten im l\u00e4ndlichen Raum als Ergebnis politischer \n\nFehlentscheidung sp\u00e4ter anders aussehen. \n\nMan kann Dingen so begegnen, aber auch anders. Sie \n\nhaben hier irgendetwas gefaselt, dass nicht deutlich \n\ndrinstehe, wer es eigentlich machen solle. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nMan kann es Ihnen aber auch nicht recht machen. \n\nSchreibt man es genau hinein, wird gesagt, man gebe der \n\nStaatsregierung zu viel vor oder was wei\u00df ich. L\u00e4sst man \n\nRaum, um selbst zu entscheiden, ist es auch nicht gewollt. \n\nDann ist es irgendwelches Gefasel, man habe es nicht \n\ngenau benannt. Am Ende des Tages ist das Ergebnis ein \n\nWort, dass ich hier leider nicht sagen darf. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle die Drucksache 6/13081 zur Abstim-\n\nmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen bei \n\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\n (Uwe Wurlitzer, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\nIch rufe auf Tagesordnungspunkt 10, Nicht ben\u00f6tigte \n\nGarantiefondsmittel zur F\u00f6rderung von Projekten im \n\nl\u00e4ndlichen Raum verwenden, Drucksache 6/13082, \n\nAntrag der Fraktion AfD. \n\nDazu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt \u2013 \u2013 Jetzt muss ich einmal schauen, was Sie \n\neigentlich gerne m\u00f6chten. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ich w\u00fcrde ganz gern mein \n\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe den \n\nPunkt aber schon geschlossen. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ja, aber mehr, als mich \n\nhinstellen und melden kann ich an der Stelle nicht. Ich \n\nkann ja nicht hineinschreien. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, dann machen \n\nSie es noch. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir werden jetzt \n\nnicht miteinander streiten. Daf\u00fcr ist der Tag zu schade. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Abgeordneten! Ich habe \n\ngegen diesen Antrag gestimmt, weil dieser Antrag die \n\nAntwort auf die Frage ist, was Populismus ist, weil der \n\nAntrag, sei er auch noch so umfangreich, in der Sache \n\nnicht weiterhilft, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nWir haben das verstanden!) \n\nobwohl es gewaltig bei der \u00e4rztlichen Versorgung klemmt, \n\nweil der Antrag gesundheitliche Vorsorgeforschung \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Keine \n\nVorsorgeforschung, nur Forschung!) \n\nf\u00fcr alles und jeden ohne Ma\u00df fordert, eingekleidet in \n\ngeschw\u00fclstige Worth\u00fclsen, wie die Forderung nach \n\nevidenzbasierten Zentren der Gesundheitsversorgung in \n\nKooperation mit allen m\u00f6glichen Kammern, Verb\u00e4nden, \n\nVereinigungen, aber ohne jeden Hinweis auf eine m\u00f6gli-\n\nche Finanzierung, und weil sich die Fraktion DIE LINKE \n\noffensichtlich nicht die Frage gestellt hat, warum es einen \n\nGemeinsamen Bundesausschuss als oberstes Beschluss-\n\ngremium der gemeinsamen Selbstverwaltung der \u00c4rzte, \n\nKrankenh\u00e4user und Krankenkassen in Deutschland gibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6671 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Weil \n\nwir einen nationalen Bezug wollen!) \n\nDenn dieser hat bereits gesondert f\u00fcr die Aufgabe, neue \n\nVersorgungsformen und Versorgungsprojekte zu f\u00f6rdern, \n\neinen Innovationsausschuss eingerichtet. \n\n(Christine Clau\u00df, CDU: Erkl\u00e4rung! \u2013 \n\nZurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nMit dem Versorgungsverst\u00e4rkungsgesetz erhielt der \n\nGemeinsame Bundesausschuss bereits den Auftrag, neue \n\nVersorgungsformen und Versorgungsforschungsprojekte \n\nzu f\u00f6rdern, die auf Erkenntnisgewinn zur Verbesserung \n\nder bestehenden Versorgung ausgerichtet sind. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Keine Statements!) \n\nHierzu hat die Bundesregierung f\u00fcr die Jahre 2016 bis \n\n2019 j\u00e4hrlich \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n300 Millionen Euro innerhalb des Innovationsfonds zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. \n\n(Starke Unruhe) \n\nDer Antrag war also in den meisten Punkten entbehrlich. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe das Recht, als Abge-\n\nordneter mein Abstimmungsverhalten zu erkl\u00e4ren. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nSie haben ein Statement abgegeben!) \n\nGenau das habe ich gerade getan. Sie k\u00f6nnen das gern im \n\nProtokoll nachlesen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zu  \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nNicht ben\u00f6tigte Garantiefondsmittel zur F\u00f6rderung \n\nvon Projekten im l\u00e4ndlichen Raum verwenden \n\nDrucksache 6/13082, Antrag der Fraktion AfD \n\nIch hatte ihn schon aufgerufen; es ist ein AfD-Antrag. \n\nDaher beginnt die AfD, Herr Barth. Danach folgen CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE, MdL Wild und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Herr Barth, Sie haben das \n\nWort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnete! Unser Antrag will die \n\nnicht mehr ben\u00f6tigten rund 800 Millionen Euro aus dem \n\nGarantiefonds, der infolge des CDU-mitverschuldeten \n\nSLB-Finanzskandals aus dem Jahr 2007 geschaffen \n\nwurde, zuk\u00fcnftig kommunalen Projekten im l\u00e4ndlichen \n\nRaum zukommen lassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDiese rund 800 Millionen Euro sind Teil einer bemer-\n\nkenswerten Vorgeschichte, auf die ich kurz eingehen \n\nmuss. Im Juli 2007 nahm ein von den USA ausgehendes \n\nFinanzbeben seinen Lauf und zertr\u00fcmmerte kurz darauf \n\ndie s\u00e4chsischen Finanzen. Unsere S\u00e4chsische Landesbank \n\nbekam Risse und begann zu taumeln. Die CDU-Staats-\n\nregierung stand am finanziellen Abgrund. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nEntwarnung, Liquidit\u00e4tskrise und Fastinsolvenz der SLB \n\nlagen bei ausfallbedrohten Verbindlichkeiten in H\u00f6he von \n\n39 Milliarden Euro \u2013 das ist das Volumen unseres Dop-\n\npelhaushaltes, das wir in etwa beschlie\u00dfen werden, meine \n\nDamen und Herren \u2013 nur wenige Tage auseinander. Erst \n\ndie \u00dcbernahme der SLB durch die Landesbank Baden-\n\nW\u00fcrttemberg wendete seinerzeit das Schlimmste f\u00fcr die \n\nBank ab. \n\nDie Auswirkungen des Finanzbebens trafen den s\u00e4chsi-\n\nschen Steuerzahler jedoch mit voller Wucht. Die SLB \n\nwurde f\u00fcr 328 Millionen Euro nach Baden-W\u00fcrttemberg \n\nverschleudert, und Sachsen musste anschlie\u00dfend eine \n\nGarantie f\u00fcr m\u00f6gliche Ausfallrisiken \u2013 wir wissen es alle \n\n\u2013 in H\u00f6he von 2,75 Milliarden Euro \u00fcbernehmen. \n\nBlicken wir aber noch etwas weiter zur\u00fcck. 1991 wurde \n\nunsere S\u00e4chsische Landesbank gegr\u00fcndet. CDU-\n\nMinisterpr\u00e4sident Biedenkopf wischte bei der Gr\u00fcndung \n\nder Bank alle Bedenken wie beispielsweise ein offensicht-\n\nlich fehlendes Gesch\u00e4ftsmodell beiseite. Insgesamt \n\n692 Millionen Euro zahlte der Freistaat f\u00fcr seine Anteile \n\nund sp\u00e4ter f\u00fcr die Abl\u00f6sung der Sparkassenanteile. Der \n\nehemalige Finanzminister Milbradt schw\u00e4rmte damals \n\nauch von einem ostdeutschen Bankenzentrum in Leipzig. \n\nEr versicherte bei der Gr\u00fcndung der Sachsen LB, die \n\nBank werde keine besonderen Risiken eingehen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nGenau das Gegenteil war aber der Fall. Wie von Experten \n\nvorhergesagt, war \u00fcberraschenderweise das s\u00e4chsische \n\nHeimatgesch\u00e4ft der SLB nicht besonders ertragreich, Herr \n\nLippmann. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, ja!) \n\nFinanziellen Erfolg versprachen jedoch risikoreichere \n\nKredite und Wertpapiergesch\u00e4fte mit Firmen au\u00dferhalb \n\nSachsens. Deshalb auch gr\u00fcndete die SLB 1999 eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6672 \n\nirische Tochtergesellschaft in Dublin. Der irische Ableger \n\nentwickelte sich schnell zu einer profitablen Gelddruck-\n\nmaschine. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n106,2 Millionen Euro nach Steuern wurden insgesamt \n\nausgesch\u00fcttet. Angesichts dieser Aussch\u00fcttung fragte auch \n\nkein s\u00e4chsischer CDU-Politiker, woher die Gewinne \n\nkamen. Verstanden h\u00e4tte es daheim in Sachsen ohnehin \n\nkeiner, womit die Banker in Irland am Rande der Legali-\n\nt\u00e4t spekulierten. \n\n(Zuruf von der CDU: Falsch!) \n\nDie SLB und ihre irische Tochter waren zu einer Art \n\nProvinzcasino verkommen, und das ist kein Zitat von mir. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei der CDU) \n\nDas ist ein Zitat aus dem \u201eSpiegel\u201c im August 2008. \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Starke Unruhe) \n\nMit Beginn der amerikanischen Finanzkrise im Sommer \n\n2007 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Es \n\ngibt hier keinen Geschichtspreis!) \n\nmussten wir jedoch f\u00fcr diese hochspekulativen und \n\nriskanten Finanzgesch\u00e4fte bluten. \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nDie SLB hatte ihrerseits Verbindlichkeiten in H\u00f6he von \n\n39 Milliarden Euro f\u00fcr hochriskante Anlageprodukte \n\nangeh\u00e4uft, \n\n(Steve Ittershagen, CDU: H\u00f6ren Sie mit \n\nIhrer Geschichtsstunde doch mal auf!) \n\ndie nun drohten, auszufallen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSie haben nicht mehr viel Redezeit!) \n\n\u2013 Es sind noch 17, Herr Lippmann, keine Sorge. \u2013 Die \n\ns\u00e4chsischen Finanzen \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen stand durch die Profitgier der damaligen CDU-\n\nStaatsregierung am Abgrund. Doch welche Fehler wurden \n\ngemacht? Die Vertreter der CDU-Staatsregierung sa\u00dfen \n\ndamals schlie\u00dflich im Verwaltungsrat der SLB. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nEs waren auch SPD-Politiker, Herr Mann. Das brauchen \n\nwir nicht zu verschweigen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nAls das Kind in den Brunnen gefallen war, wollte keiner \n\ndie Verantwortung tragen. Aussagen wie: \u201eIch habe davon \n\nnichts gewusst\u201c oder \u201eIch bin kein ausgewiesener Finanz-\n\nexperte\u201c machten vor allem bei CDU-Verantwortlichen \n\ndie Runde. \n\n(Starke Unruhe) \n\nSo oder so \u00e4hnlich h\u00f6rten sich damals die fadenscheinigen \n\nund erb\u00e4rmlichen Ausfl\u00fcchte an. Die verantwortlichen \n\nCDU-Politiker haben sich mittlerweile abgeseilt, Konse-\n\nquenzen gab es keine oder sie waren viel zu gering. Aber \n\ndie Kosten dieses finanziellen Debakels blieben beim \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrger h\u00e4ngen. 1,862 Milliarden Euro hat \n\ndieses Finanzdesaster bis heute mindestens gekostet. \n\nWas h\u00e4tte aber unser Freistaat alles zwischenzeitlich in \n\nden vergangenen Jahren f\u00fcr Sachsens B\u00fcrger mit diesem \n\nGeld anfangen k\u00f6nnen? \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin Nicolaus, CDU) \n\nNeue Schulen, junge Lehrer, mehr Kitas, Stra\u00dfen bauen \n\nund sanieren, den \u00d6PNV verbessern oder aber im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum investieren. Jetzt ist es an der Zeit, werte \n\nAbgeordnete, die nach dem Jahr 2007 verbliebenen und \n\nnicht mehr ben\u00f6tigten rund 800 Millionen Euro des SLB-\n\nGarantiefonds sinnvoll zu nutzen. Lassen Sie uns dieses \n\nGeld daher heute nutzen, um den l\u00e4ndlichen Raum nach-\n\nhaltig zu st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWas war denn das nun?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr verehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr \n\nBarth, wenn Sie so mit Fehlern umgehen, die selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch hier im Parlament oder auch in einer \n\nRegierung passieren k\u00f6nnen, mit der Selbstherrlichkeit, \n\ndass Ihnen so etwas nie passieren kann, wenn Sie so mit \n\nGeschichte im Nachgang urteilen wollen und k\u00f6nnen, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Selbstherrlich \n\nwar das nicht, das war kritisch!) \n\ndann ist es bezeichnend, wie Sie als AfD hier unterwegs \n\nsind. Ich denke, wir k\u00f6nnen das auch gut registrieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Wenn es wehtut, \n\nHerr von Breitenbuch, ist es klar!) \n\nEs geht um einen Antrag, den Sie mit M\u00fche eingef\u00fchrt \n\nhaben: \u201eNicht ben\u00f6tigte Garantiefondsmittel zur F\u00f6rde-\n\nrung von Projekten im l\u00e4ndlichen Raum verwenden\u201c. Die \n\nStaatsregierung wird darin aufgefordert, einen Fonds \n\n\u201eL\u00e4ndlicher Raum\u201c zu errichten und eine Prognose \n\nabzugeben, ab welchem Zeitpunkt die Abl\u00f6sung des \n\nFonds stattfinden kann. Sie begr\u00fcnden das mit einer \n\njahrzehntelangen Benachteiligung des l\u00e4ndlichen Raumes, \n\nwollen F\u00f6rderung kompensieren und beziehen sich ganz \n\nbewusst auf Landkreise und Gemeinden, also bewusst \n\nnicht auf die kreisfreien St\u00e4dte. \n\nNochmals zur Historie. Lars Rohwer hat das am \n\n31. Januar 2018 in der Debatte zum Bericht \u00fcber den \n\nVollzug des Garantiefondsgesetzes noch einmal ausf\u00fchr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6673 \n\nlich aufbereitet. Ich fasse es kurz noch einmal zusammen, \n\ndamit nicht nur Ihre Sicht hier im Raum steht. \n\n2007 gab es eine internationale Finanzkrise. Die irische \n\nTochter der Sachsen LB vernichtete 17 Milliarden Euro \n\ndurch spekulative Investitionen in den US-Immobilien-\n\nmarkt, wie so viele. Notkredite von Sparkassen und \n\nLandesbanken halfen nicht. Im Sommer 2007 kam es zum \n\nKollaps. Es wurde dann unter der politischen Verantwor-\n\ntung des damaligen Ministerpr\u00e4sidenten Georg Milbradt \n\nder Verkauf an die Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg \n\nverhandelt. Die Garantiesumme f\u00fcr Sachsen, die \u00fcber-\n\nnommen wurde, war 2,75 Milliarden Euro. Ich will ganz \n\nbewusst betonen, dass die kommunale Ebene damals frei \n\nblieb. Der Freistaat hat das f\u00fcr die Gesamtheit \u00fcbernom-\n\nmen. Ich will das ganz bewusst sagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDiese Schuld haben wir in den vergangenen zehn Jahren \n\nangespart und abgetragen. Das hei\u00dft, wir haben das Geld \n\nauf der Seite, diese 2,75 Milliarden Euro, um die Vorsorge \n\nf\u00fcr die Sicherheit zu treffen. Ich will ausdr\u00fccklich sagen, \n\ndass das eine riesige Leistung der s\u00e4chsischen Landespo-\n\nlitik, von uns allen ist, dass wir das Geld erspart haben, \n\ndass wir f\u00fcr unsere Schulden geradestehen und diese \n\nVorsorge zeitnah getroffen haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das habe ich auch gesagt!) \n\nDie letzten zehn Jahre wurde auf manches verzichtet, das \n\nist keine Frage. Das ist so, wenn man Fehler macht, Herr \n\nBarth. Aber ich glaube, wir sind hier in Sachsen vern\u00fcnf-\n\ntig und richtig damit umgegangen. Das ist ein gro\u00dfes \n\nVerdienst und eine gro\u00dfe Leistung einer soliden Finanz-\n\npolitik, in welcher Konstellation, in welcher Koalition \n\nauch immer. Ich will das ganz bewusst hier so sagen. \n\nDie Restpapiere waren dann in einem Fonds geparkt, der \n\nSealink hie\u00df. Wir hatten im Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss dazu j\u00e4hrlich einen Bericht, in dem ausf\u00fchrlich \n\ndargelegt wurde, wie sich diese Papiere entwickeln. Die \n\nVerwaltung dieser Papiere wurde aus dem Fondsverm\u00f6-\n\ngen mitgetragen. So war es damals im Garantiefondsge-\n\nsetz bestimmt worden. \n\nJetzt hat uns die Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcber \n\nden Verkauf dieser Papiere informiert. Es kann sein, dass \n\ndort 800 Millionen Euro plus/minus \u2013 das sind jetzt sehr \n\nrunde und gro\u00dfe Zahlen \u2013 \u00fcbrig bleiben. Man muss sagen, \n\ndass wir Gl\u00fcck gehabt haben, dass sich die Wirtschaft \n\nanders entwickelt hat und diese Papiere nun doch einen \n\nWert darstellen, mit dem man vielleicht rechnen kann. \n\nDiese R\u00fccklage wird nun frei. Damit ist die Nutzung \n\nunserer angesparten Sicherheit f\u00fcr andere Dinge m\u00f6glich. \n\nWeil das so eine gro\u00dfe historische Dimension f\u00fcr diesen \n\nFreistaat Sachsen hat, ist es in der Art, wie Sie das wollen, \n\nnicht m\u00f6glich, weil das eine politische Frage ist, die \n\ndieses Parlament in G\u00e4nze angeht. So ist es damals \n\ngeregelt worden. Insofern ist die Dimension eine andere, \n\nals Sie sie \u00fcberblickt haben, Herr Barth. Ich will das \n\nausdr\u00fccklich ein bisschen boshaft sagen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sehr boshaft!) \n\nCDU und SPD haben sich im Doppelhaushalt 2017/2018 \n\ndazu verst\u00e4ndigt, das verbleibende Fondsverm\u00f6gen dem \n\ns\u00e4chsischen Staatshaushalt in G\u00e4nze zuzuf\u00fchren. Die \n\nurspr\u00fcngliche Einigung mit der FDP in der letzten Koali-\n\ntion war die Schuldentilgung und nur die Schuldentil-\n\ngung. Insofern werden wir das Thema in den Haushalts-\n\nberatungen besprechen, wenn es dann konkret wird. \n\nIch m\u00f6chte zu Ihrem Antrag, obwohl Sie ihn noch gar \n\nnicht richtig eingebracht haben \u2013 ich dachte, Sie kommen \n\ndamit etwas schneller voran \u2013, kritische Anmerkungen \n\nmachen. \n\nErstens. Sachsen hat die Garantiezahlungen komplett als \n\nFreistaat \u00fcbernommen. Die Kommunen blieben unbelas-\n\ntet, waren aber nat\u00fcrlich in der Vergangenheit dann in den \n\nfolgenden Haushaltsverhandlungen und den FAG-\n\nVerhandlungen von den Folgen dieser Entscheidung mit \n\nbetroffen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Eben, eben!) \n\nDass da weniger Geld im Land war, ist klar. \n\nTrotzdem gab es Profite aus diesen damaligen Gesch\u00e4f-\n\nten, die nat\u00fcrlich auch die kommunale Ebene bekommen \n\nhat. Auch das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu. \n\nDas hei\u00dft, insgesamt ist man fair und gro\u00dfz\u00fcgig mitei-\n\nnander umgegangen, um zu versuchen, diese gro\u00dfe Last \n\nzu tragen. Deshalb ist die Spaltung zwischen l\u00e4ndlichem \n\nRaum und kreisfreien St\u00e4dten, die Sie mit Ihrem Antrag \n\nvorhaben, gerade an dieser Stelle unbegr\u00fcndet. \n\nZweitens. Der l\u00e4ndliche Raum wurde nicht jahrzehntelang \n\nbenachteiligt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nein, \u00fcberhaupt nicht!) \n\nEs gibt einen Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz II, es gibt die \n\nVerteilung innerhalb der R\u00e4ume. Zweimal wurde dies \n\nzugunsten der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume angepasst. Wir haben \n\ndas schon zweimal nachjustiert. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nAuch die 70 000 Euro, die von der Staatsregierung jetzt \n\nf\u00fcr jede Kommune beschlossen worden sind, zeigen, dass \n\nkleine Kommunen Unterst\u00fctzung erfahren. \n\nWir sind \u2013 Herr Barth, Sie wissen ja alles besser \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Gar nicht!) \n\nlange Zeit davon ausgegangen, dass die kreisfreien St\u00e4dte \n\nstabil laufen und nur der l\u00e4ndliche Raum bei den Bev\u00f6l-\n\nkerungszahlen absinkt. Dass die St\u00e4dte parallel bei den \n\nEinwohnerzahlen wachsen und der l\u00e4ndliche Raum weiter \n\nabsinkt, war f\u00fcr viele von uns so nicht vorhersehbar. Sie \n\nwissen das, wie gesagt, alles besser. \n\nDrittens. Ihr Antrag ist rechtlich nicht ausgewogen und \n\nunm\u00f6glich. Parallel haben Sie einen Gesetzentwurf im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6674 \n\nGesch\u00e4ftsgang, um diesen Fonds erst einmal zu gr\u00fcnden. \n\nDen Gesetzentwurf bringen Sie erst am 13. Juni im HFA \n\nein. Das hei\u00dft, Ihre ganze Zeitplanung passt \u00fcberhaupt \n\nnicht zum professionellen Arbeiten in diesem Haus. \n\nWir haben schon beim letzten Doppelhaushalt erlebt, wie \n\nSie unprofessionell herumgestochert haben. Insofern \n\nhaben Sie nach dreieinhalb Jahren hier im Parlament die \n\nInstrumente der Finanzpolitik immer noch nicht gelernt. \n\n(Lachen des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nIch will das ganz drastisch sagen. \n\nViertens. Im \u00a7 8 des Garantiefondsgesetzes steht \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDer Fonds wird durch Beschluss des Landtages \n\naufgel\u00f6st, wenn eine Inanspruchnahme aus der Garantie-\n\nerkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 2 nicht mehr erfolgen kann \n\nund alle Verbindlichkeiten des Fonds erloschen sind.\u201c Das \n\nist das, was uns insgesamt bindet. \n\nDazu sind die Voraussetzungen nicht erf\u00fcllt. Das hei\u00dft, \n\nwir k\u00f6nnen Ihren Antrag hier gar nicht beschlie\u00dfen. \n\nAu\u00dferdem ist es schlicht albern, eine Prognose abzuge-\n\nben, weil das alles eine Vorinformation der Landesbank \n\nBaden-W\u00fcrttemberg ist, die das in dem Fall f\u00fcr uns \n\nmacht. Das Gesetz verlangt einen gesonderten Beschluss \n\ndes Landtags, was Ihrem Antrag widerspricht. \n\nWir machen hier \u2013 und damit will ich schlie\u00dfen \u2013 eine \n\nganzheitliche Landespolitik, bei der wir schauen, wie die \n\nProbleme insgesamt sind. Gerade bei diesem Geld, das \n\ninsgesamt im Land gespart worden ist, um die damalige \n\nSchuld, diese Fehler zu heilen, die Spekulation zu heilen, \n\nist es wichtig, dass man mit einer anderen historischen \n\nDimension dar\u00fcber diskutiert. \n\nAus all diesen Gr\u00fcnden lehnen wir Ihren Antrag ab, auch \n\nwenn Sie ihn noch gar nicht richtig eingebracht haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mein Vorredner \n\nhat schon so viel gesagt, dass ich \u00fcberlegen muss, was ich \n\nnoch erg\u00e4nzen kann. Im Grunde kann ich mich wieder \n\nhinsetzen, aber die AfD will ihren Auftritt haben, also \n\nm\u00fcssen wir gemeinsam reden. \n\nDie zwei Punkte haben Sie schon erw\u00e4hnt. Sie wollen die \n\nwahrscheinlich 800 Millionen Euro in einen Fonds f\u00fcr \n\nden l\u00e4ndlichen Raum \u00fcberf\u00fchren. Die AfD will wissen, \n\nwann denn nun eigentlich die Sealink Funding aufgel\u00f6st \n\nwird, damit auch der Garantiefonds aufgel\u00f6st werden \n\nkann. \n\nIch komme einmal zum ersten Teil. Sie haben ja auch \n\nnoch den Gesetzentwurf drinstehen; der Kollege \n\nvon Breitenbuch hat es schon gesagt. Sie fordern die \n\nErrichtung eines Sonderverm\u00f6gens l\u00e4ndlicher Raum. \n\nJetzt schweife ich einmal etwas ab, ohne mich mit meinen \n\nKollegen abzusprechen. Als Ausschussvorsitzender \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle auch noch einmal daran \n\nerinnern: Sie haben einen Gesetzentwurf eingebracht, der \n\ngenau das will. F\u00fcr den 13. Juni haben wir einvernehm-\n\nlich eine Anh\u00f6rung dazu beschlossen, und Sie wollen jetzt \n\neinfach ohne die Anh\u00f6rung, ohne Sachverst\u00e4ndige, ohne \n\nalles, was parlamentarische Gepflogenheiten sind \u2013 \n\nwarum? weil sie bei der Debatte zur kommunalen Finan-\n\nzierung keine Rolle spielen? \u2013, einen Antrag dazu stellen. \n\nDas hat nun wirklich keine Logik. \n\n(Zustimmung des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nSie verzichten auf den Erkenntnisgewinn Ihrer eigenen \n\nSachverst\u00e4ndigen. Sie verzichten darauf, ob Ihr Gesetz-\n\nentwurf \u00fcberhaupt angenommen wird. Sie wollen nur \n\nsagen: \u201eWir wollen auch etwas f\u00fcr die Kommunen tun, \n\ndeshalb stellen wir einen solchen Antrag.\u201c Eigentlich \n\nbeklagen Sie immer die Altparteien, wie sie sich von den \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern entfernen, weil sie nichts mehr \n\nmit Demokratie am Hut haben. Schauen Sie doch einmal, \n\nwas Sie jetzt machen. Das ist doch ein Paradebeispiel. Sie \n\nhaben die M\u00f6glichkeit, parlamentarisch zu agieren, und \n\nmachen es genau umgekehrt, nur des Populismus wegen. \n\nDas ist doch Ihr Ansatz, damit Sie \u00fcberhaupt noch eine \n\nRolle spielen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb mein Rat als Ausschussvorsitzender: Warten Sie \n\ndoch wenigstens erst einmal Ihre eigene Anh\u00f6rung ab, \n\nbevor Sie hier irgendeinen Antrag stellen. \n\n(Heiterkeit des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nAber auch inhaltlich, denke ich einmal, kann man dem \n\nAntrag der AfD zum l\u00e4ndlichen Raum nicht folgen. Sie \n\nkennen unsere Position, die zurzeit \u00f6ffentlich debattiert \n\nwird, was die kommunalen Finanzen betrifft. Wir sind f\u00fcr \n\nmehr kommunale Selbstverwaltung. Wir sind f\u00fcr eine \n\nErarbeitung des FAG in diesem Bereich. Dazu gibt es \n\nbereits eine laufende Debatte. Wir haben unseren Vor-\n\nschlag eingebracht. Aber ich kann schon nachvollziehen, \n\nwenn Sie, Herr Kollege Barth, das hier so einbringen, \n\ndass Sie keinen Ansatzpunkt finden. Der Kollege Wippel \n\nhat vorhin bei Ihrem eigenen Gesetzentwurf gesagt: \u201eGut \n\ngemeint ist nicht immer gut gemacht.\u201c Dem f\u00fcge ich \n\nhinzu: Auch diesmal wird es bei der AfD wieder richtig \n\npeinlich, wie Sie es \u00fcberhaupt machen: weder gut gemeint \n\nnoch gut gemacht. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Da \n\nging es um ein anderes Gesetz!) \n\nSprechen Sie mit den B\u00fcrgermeistern, dann finden Sie \n\nauch heraus, was diese eigentlich wollen: garantiert nicht \n\nIhren Gesetzentwurf und schon gar nicht Ihren Antrag. \n\nVielleicht noch zu Punkt 2 des Antrages \u2013 das hat der \n\nKollege auch schon gesagt, deshalb will ich nicht viel \n\ndazu sagen \u2013: DIE LINKE kritisiert ja oft die Informati-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6675 \n\nonspolitik der Staatsregierung. Ich glaube, da m\u00fcssen Sie \n\nsich noch ein wenig strecken, wenn Sie uns \u00fcberholen \n\nwollen. Aber meine Kollegin Meiwald hat beispielsweise \n\ngestern beim Beteiligungsbericht einiges angesprochen. \n\nAber was den Garantiefonds und Sealink betrifft: Dazu \n\nmuss ich Ihnen sagen, dass wir im Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss \u2013 egal, von welchem Finanzminister \u2013 immer \n\nins Bild gesetzt worden sind; am Anfang etwas zu sp\u00e4t, \n\ndas haben wir kritisiert. Dann sind wir immer ins Bild \n\ngesetzt worden. Das konkrete Datum, wann die Papiere \n\nverkauft werden k\u00f6nnen, ist bei der jetzigen Marktlage \n\nschwer zu sagen. Auch das haben wir erfahren. \n\nDie AfD hat offensichtlich diesen regelm\u00e4\u00dfigen Ausf\u00fch-\n\nrungen des Finanzministers intellektuell nichts hinzuzu-\n\nf\u00fcgen und kann ihnen auch nicht folgen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDas k\u00f6nnte die einzige Begr\u00fcndung sein, warum Sie \n\nheute diesen Antrag stellen. Deshalb sage ich Ihnen auch: \n\nDer Erkenntnisgewinn wird Sie nicht weiterbringen, wenn \n\nSie die Voraussetzungen nicht haben. Deshalb lehnt \n\nDIE LINKE diesen Antrag ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD, Herr \n\nPecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann es auch sehr \n\nkurz machen. Liebe Kollegen von der AfD, wenn Sie hier \n\neine ausf\u00fchrliche Debatte zu den Gr\u00fcnden und zur Histo-\n\nrie des Themas S\u00e4chsische Landesbank w\u00fcnschen, dann \n\nk\u00f6nnen Sie das sehr gern beantragen. Wir sind gern bereit \n\n\u2013 die damals dabei waren \u2013, Ihnen hier Rede und Antwort \n\nzu stehen und das vollumf\u00e4nglich zu debattieren. Dazu \n\nbrauchen Sie nicht das Vehikel eines solchen Antrages, \n\nder mit zwei Punkten daherkommt. Ich bin dem Vorsit-\n\nzenden des Haushalts- und Finanzausschusses sehr \n\ndankbar, das noch einmal klargestellt zu haben. \n\nOb wir einen Fonds L\u00e4ndlicher Raum einrichten wollen \n\noder nicht, das wird eine Anh\u00f6rung dahin gehend ergeben, \n\nob sie uns mit Argumenten ausr\u00fcstet. Danach werden wir \n\npr\u00fcfen, ob es dazu eine Beschlussfassung gibt. Sie wollen \n\nGeld irgendwohin pumpen, f\u00fcr das \u00fcberhaupt noch kein \n\nZielhafen vorhanden ist. Daher ist Punkt 1 schon einmal \n\nwidersinnig und abzulehnen. Zu Punkt 2 kann ich auch \n\nnur dem HFA-Vorsitzenden zustimmen: Man kann dem \n\nFinanzministerium alles M\u00f6gliche vorwerfen, aber zu \n\ndem Punkt, was SuperSafe und Sealink Funding betrifft, \n\nkam immer eine vollumf\u00e4ngliche Information. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die \n\nInformation hat niemand beklagt!) \n\nSie k\u00f6nnen jederzeit im HFA nachfragen, wie dort die \n\nGegebenheiten sind, und auch diesen Punkt k\u00f6nnen wir \n\nmit gutem Gewissen ablehnen. Damit hat sich dieses \n\nhalbe Wasserglas f\u00fcr uns ersch\u00f6pft. Wir lehnen den \n\nAntrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEine Bemerkung noch: F\u00fcr Geld und gute Worte kann \n\nman keine jungen Lehrer kaufen. Das ist Nonsens. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte jetzt die Chroniken des Andr\u00e9 Barth nicht mit \n\nweiteren Geschichtslektionen fortsetzen, sondern ganz \n\nkonkret zum Antrag sprechen. \n\nWir haben im ersten Teil eine Forderung zur Auflegung \n\neines Fonds stehen. Dazu sagen wir ganz deutlich, Herr \n\nBarth: Nein, das ist nicht das richtige Instrument; das \n\nwissen Sie. Sie wissen, wie wir als GR\u00dcNE dazu stehen. \n\nEs bleibt unkonkret. Sie schreiben nicht, welche Mittel in \n\ndem Fonds enthalten sein sollen. Sollen sie investiv-\n\nzweckgebunden sein? Sollen sie allgemein sein? Wie soll \n\ndas sein? Wenn Sie sich das investiv vorstellen, dann \n\nwissen Sie, dass es auf die Ergebnishaushalte der Kom-\n\nmunen dr\u00fcckt. Au\u00dferdem brauchen wir keine weiteren \n\nF\u00f6rderprogramme. Dazu habe ich mir noch einmal die \n\nandere Drucksache angeschaut. \n\nErstens ist dies jetzt bereits ein Heiden-B\u00fcrokratie-\n\naufwand f\u00fcr die Kommunen, und der Personalbestand in \n\nden kommunalen Verwaltungen gibt auch nicht mehr her. \n\nZweitens sprachen Sie gerade davon, dass Sie davon \n\nausgehen, dass 800 Millionen Euro \u00fcbrig bleiben. Dazu \n\nsage ich ebenfalls Nein. Ich empfehle dazu die Lekt\u00fcre \n\nder Drucksache 6/10829. Es ist nicht absehbar, wann das \n\nganze Ding tats\u00e4chlich abgewickelt ist. Es ist nicht \n\nabsehbar, was \u00fcbrig bleiben wird. Es gibt nach wie vor \n\nrechtliche und wirtschaftliche Hindernisse und Risiken, \n\ndie daf\u00fcr sorgen, dass manche Papiere nicht verkauft \n\nwerden k\u00f6nnen, und dabei haben wir immer noch nicht \n\n\u00fcber das Thema Zinsen und Abwicklungskosten gespro-\n\nchen. Also, die 800 Millionen Euro sind reine Spekulati-\n\non. \n\nDrittens. Sie wollen eine F\u00f6rderung von Projekten im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Dazu sagen wir ebenfalls Nein, weil \n\nsich immer wieder zeigt, dass diese \u201eProjektitis\u201c \u2013 und \n\nimmer noch ein Projekt und noch ein Projekt \u2013 nicht \n\nzielf\u00fchrend ist. Es geht darum \u2013 darum muss es auch \n\ngehen \u2013, Prozesse zu finanzieren und gesicherte Finanzie-\n\nrung sicherzustellen, die \u00fcber Projekte hinausgeht. Das ist \n\neine Sache, die wir uns im Bereich der Jugendarbeit oder \n\nder Sozialarbeit anschauen k\u00f6nnen, wozu wir GR\u00dcNEN \n\nimmer wieder sagen: Prozesse f\u00f6rdern, Finanzierung \n\nsicherstellen, und das \u00fcberj\u00e4hrig, \u00fcber die Zeitr\u00e4ume eines \n\nDoppelhaushalts hinaus. Die Stellschraube, die Sie hier \n\ndrehen wollen, ist nicht die richtige. Wir als B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sagen ganz klar: Die Stellschrau-\n\nben, die gedreht werden m\u00fcssen, befinden sich im Fi-\n\nnanzausgleichsgesetz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6676 \n\nIch werde jetzt nicht in epischer Breite alles ausf\u00fchren, \n\nweil es nicht mein Auftrag ist, Bildungsarbeit in Kommu-\n\nnalfinanzen f\u00fcr die AfD zu leisten, \n\n(Heiterkeit des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nsondern ich sage nur einige Dinge, die man sich anschau-\n\nen kann, wenn man den Kommunen im l\u00e4ndlichen und \n\nauch im st\u00e4dtischen Raum helfen will, denn es muss \n\nimmer um finanzielle Gerechtigkeit gehen. Allgemeine \n\nSchl\u00fcsselzuweisungen m\u00fcssen im Vergleich zu den \n\ninvestiven anders aufgestellt werden, was die Relation \n\nbetrifft. Wir m\u00fcssen \u00fcber die Gesamtschl\u00fcsselmasse \n\nsprechen, \u00fcber Nebenans\u00e4tze sowie ganz grunds\u00e4tzlich \n\n\u00fcber Verteilungsmechanismen. \n\nDer Antrag ist handwerklich nicht gut gemacht. Wir \n\nlehnen ihn nicht aus ideologischen Gr\u00fcnden ab, sondern \n\nich hoffe, ich habe Ihnen begr\u00fcndet, warum wir hier nicht \n\nmitgehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wild, \n\nbitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Der Garantiefonds dient der \n\nAbsicherung von Zahlungsausf\u00e4llen aus dem ehemaligen \n\nPortfolio der S\u00e4chsischen Landesbank, und die AfD \n\nbeantragt, diese Garantiefondsmittel zur F\u00f6rderung von \n\nProjekten im l\u00e4ndlichen Raum zu verwenden. \n\nDer \u00fcberwiegende Teil dieser risikobehafteten Wertpapie-\n\nre wurde auch wirklich bereits verkauft. Es ist aber auch \n\nabsehbar, dass nicht alle finanziellen Mittel des Garantie-\n\nfonds genutzt werden m\u00fcssen. Abgeschlossen ist der \n\nGarantiefonds noch nicht, und nur die nicht in Anspruch \n\ngenommenen Mittel k\u00f6nnen dann eine andere Verwen-\n\ndung finden. \n\nDie AfD hat am 4. Dezember 2017 zur F\u00f6rderung des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes im Hohen Hause einen Gesetzentwurf \n\neingebracht. Dieser wurde am 14. Dezember 2017 hier im \n\nPlenum an den Haushalts- und Finanzausschuss \u00fcberwie-\n\nsen. Eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung ist f\u00fcr den 13. Juni 2018 \n\nbeantragt worden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, es stimmt: 83 % der \n\nFl\u00e4che des Freistaates sind l\u00e4ndlicher Raum. Circa die \n\nH\u00e4lfte der in Sachsen Lebenden lebt in diesen Gebieten, \n\nund circa ein Viertel der B\u00fcrger lebt in D\u00f6rfern mit \n\nweniger als 2 000 Einwohnern; und es ist auch wahr: Seit \n\n1990 setzt die s\u00e4chsische CDU vor allem auf ihre Leucht-\n\nturmpolitik. Man hatte gehofft, dass die F\u00f6rderung der \n\nBallungsr\u00e4ume auch eine Ausstrahlung auf den l\u00e4ndlichen \n\nRaum hat, \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDas ist doch auch so!) \n\nund jetzt, 27 Jahre nach der Einf\u00fchrung dieser Politik, \n\nwurde \u2013 zum Gl\u00fcck! \u2013 zum ersten Mal von einem s\u00e4chsi-\n\nschen Ministerpr\u00e4sidenten eingestanden, dass das ein \n\nFehler war. Allein: Passiert ist seitdem viel zu wenig. Die \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden m\u00fcssen sich f\u00fcr die allermeisten \n\nF\u00f6rderungen immer noch seitenweise durch EU-\n\nB\u00fcrokratie k\u00e4mpfen. Selbst die von Herrn Kretschmer \n\nversprochenen Kleinstpauschalen von 70 000 Euro sollten \n\nzwischendurch wieder mit Zweckbindungen und Verwen-\n\ndungsnachweisen eingegrenzt werden. \n\nDass dar\u00fcber bei dieser vergleichsweise kleinen Summe \n\n\u00fcberhaupt diskutiert werden musste, zeigt vor allem, dass \n\nSie die Fehler Ihrer Politik nach wie vor nicht erkannt \n\nhaben. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU: Zum Thema!) \n\nDie langj\u00e4hrige Vernachl\u00e4ssigung des l\u00e4ndlichen Raumes \n\nmacht gerade jetzt eine intensive F\u00f6rderung notwendig. \n\nDer drohende Strukturwandel in der Lausitz verleiht dem \n\nGanzen noch eine besondere Dringlichkeit. \n\nZum Thema. Die Idee des Antrages, die \u00fcbrigen Mittel \n\ndes Garantiefonds zur St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes zu \n\nnutzen, ist grunds\u00e4tzlich richtig. Der kleine Rest dieser \n\nMilliarden, die der Steuerzahler aufgrund von Spekulatio-\n\nnen verantwortungsloser Manager und des Nichteingrei-\n\nfens des damaligen Finanzministers Herrn Metz eingeb\u00fc\u00dft \n\nhat, soll den R\u00e4umen zugewiesen werden, die die CDU \n\n\u00fcber Jahre finanziell vernachl\u00e4ssigt hat. \n\nAber der Antrag selbst kommt jetzt zum v\u00f6llig falschen \n\nZeitpunkt; das wurde schon angesprochen. Der Gesetz-\n\nentwurf zur Bildung des Fonds, in den das \u00fcbrige Geld \n\ndes Garantiefonds eingezahlt werden soll, ist noch gar \n\nnicht beschlossen. Auch die dazugeh\u00f6rige Anh\u00f6rung hat \n\nnoch nicht stattgefunden. Die Bildung des Fonds wurde \n\ngerade einmal eingebracht, und Sie fordern im Antrag \n\nbereits, diesem noch nicht beschlossenen Fonds Geld \n\nzuzuweisen. \n\nUm es auf den Punkt zu bringen, liebe AfD: Dieser \n\nAntrag ist ein taktisches Man\u00f6ver mit dem Ziel, sch\u00f6ne \n\nPressemitteilungen zu generieren und der Bev\u00f6lkerung \n\neinen Antrag vorzulegen, der suggeriert: Wir holen euch \n\ndas verschwendete Geld zur\u00fcck. \n\n(Beifall der Abg. Andreas Heinz, \n\nCDU, und Albrecht Pallas, SPD) \n\nUm die Botschaft nach au\u00dfen zu tragen, musste der \n\nAntrag jetzt eingebracht werden, bevor der AfD-Gesetz-\n\nentwurf zur Bildung des Fonds zur Unterst\u00fctzung der \n\nKommunen im l\u00e4ndlichen Raum koalitionstypisch abge-\n\nlehnt wird. Allein sinnvoller macht das den Antrag nicht. \n\nDie Idee zur Verwendung der Restgelder sollten wir uns \n\nbehalten, bis der Garantiefonds endg\u00fcltig aufgel\u00f6st \n\nwerden kann. Es gilt schon jetzt, dem l\u00e4ndlichen Raum \n\nmehr finanzielle Spielr\u00e4ume zu erm\u00f6glichen. \n\nUnserer Meinung nach sollte eine Reihe von F\u00f6rderungen \n\nin Pauschalen ohne Zweckbindung f\u00fcr die Kommunen \n\numgewandelt werden, anstatt immer neue F\u00f6rderrichtli-\n\nnien zu erfinden. Das w\u00e4re ein erster Schritt, auf mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6677 \n\nEigenverantwortlichkeit der St\u00e4dte und Gemeinden im \n\nl\u00e4ndlichen Raum zu setzen. So w\u00fcrde nicht nur der \n\nVerwaltungsaufwand auf Landesebene gesenkt, sondern \n\nauch die Kommunen w\u00fcrden von ma\u00dfloser B\u00fcrokratie \n\nentlastet werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist \n\nzu Ende, Herr Wild. Noch einen Satz! \n\nGunter Wild, fraktionslos: Abschlie\u00dfend hoffen wir auf \n\neine konstruktive Anh\u00f6rung des eingebrachten Gesetz-\n\nentwurfs und eine partei\u00fcbergreifende Unterst\u00fctzung des \n\nl\u00e4ndlichen Raums. \n\nDer heutige Antrag schadet zwar nicht, aber er hilft auch \n\nnicht, und deshalb werden wir uns enthalten. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich die Staatsregierung, das Wort zu \n\nnehmen. Herr Minister Dr. Ha\u00df. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Vielen \n\nDank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nDieser ohnehin recht magere Knochen, dieser Antrag, ist \n\njetzt weitgehend abgenagt. \n\n(Heiterkeit des Abg. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nDer Antrag besteht aus zwei Teilen. Der eine ist die \n\nPrognose \u2013 dazu ist vorhin hinreichend ausgef\u00fchrt worden \n\n\u2013, wann genau man diesen Fonds aufl\u00f6sen kann. Diese \n\nf\u00e4llt momentan schwer aufgrund der rechtlichen Streite-\n\nreien, die derzeit noch laufen. Die Verbindlichkeiten \n\nm\u00fcssen noch gekl\u00e4rt und der Abverkauf der Wertpapiere \n\nunter Marktbedingungen muss noch vollzogen werden. \n\nDeshalb muss man sagen: Der Antrag ist schon deswegen \n\nabzulehnen, weil die Prognose zum jetzigen Zeitpunkt \n\nnicht getroffen werden kann. \n\nDer zweite Teil des Antrages ist das Thema l\u00e4ndlicher \n\nRaum. Ich hatte den Eindruck, dass uns stattdessen hier \n\netwas \u00fcber die Historie der Sachsen LB erz\u00e4hlt werden \n\nsollte. Des Weiteren hatte ich den Eindruck, dass das \n\nThema l\u00e4ndlicher Raum nicht wirklich Ihr Herzensanlie-\n\ngen bei dem heutigen Antrag gewesen ist. \n\nIch kann dazu nur feststellen, dass jenseits von Fondsfra-\n\ngen und der Verwendung von Garantiefonds die F\u00f6rde-\n\nrung des l\u00e4ndlichen Raums f\u00fcr uns jederzeit ein wichtiges \n\nAnliegen ist und dass wir seit Jahresanfang \u2013 wenn ich es \n\naufz\u00e4hlen darf \u2013 zahlreiche Initiativen auf den Weg \n\ngebracht haben. Darunter ist die soeben verk\u00fcndete \n\nF\u00f6rderung des Eigenanteils der Kommunen f\u00fcr den \n\nBreitbandausbau. Wir haben das Thema Kommunal- und \n\nStaatsstra\u00dfenbau auf den Weg gebracht und ebenso die \n\nKommunalpauschale, die schon erw\u00e4hnt wurde. Wir \n\nhaben ein umfassendes Paket f\u00fcr Investitionen bei der \n\nFeuerwehr auf den Weg gebracht. \n\nIch k\u00f6nnte es noch fortsetzen, aber ich spare mir die \n\nM\u00fche; denn es ist schon zu Recht festgestellt worden, \n\ndass wir uns damit im Bereich der Haushaltspolitik \n\nbewegen. Wir werden, wie schon angek\u00fcndigt, im Rah-\n\nmen der Haushaltsaufstellung, des Haushaltsverfahrens \n\neinen Vorschlag f\u00fcr die Verwendung der Garantiefonds-\n\nmittel unterbreiten. Aber alles zu seiner Zeit. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit f\u00fcr eine pers\u00f6nliche Bemer-\n\nkung nutzen, die sich auf die Geschichtsstunde zur Sach-\n\nsen LB bezieht. Bei all den Beschimpfungen, die Sie hier \n\ngegen\u00fcber dem fr\u00fcheren Finanzminister und sp\u00e4teren \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Georg Milbradt ausgesprochen \n\nhaben, darf man nicht vergessen, dass dieser Mann mit all \n\nseiner Kraft und seinem Know-how sich erfolgreich \n\neingesetzt hat, den Schaden zu begrenzen. Wenn man es \n\nmit anderen Landesbanken vergleicht \u2013 es ist ja nicht so, \n\ndass wir nur \u00fcber die Sachsen LB reden, denn in Deutsch-\n\nland gibt es bekannterma\u00dfen noch andere Landesbanken  \n\n\u2013, dann straucheln einige noch heute. Man muss sagen: \n\nBei allem Schaden, der eingetreten ist, hat Georg Milbradt \n\neine gute Leistung vollbracht, um ihn zu begrenzen. Daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen wir ihm auch danken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Holger Mann, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zum \n\nSchlusswort. Herr Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Zur Errichtung \n\ndieses Fonds hatten wir bereits einen Gesetzentwurf \n\nvorgelegt \u2013 das ist richtig \u2013, und unsere Absicht war es, \n\ndie frei gewordenen Garantiemittel zus\u00e4tzlich zu den \n\n250 Millionen Euro j\u00e4hrlich in diesen Fonds einzuspeisen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lippmann, bevor Sie sich jetzt aufregen: Ich \n\nerinnere nur an die Schreiben der B\u00fcrgermeister aus dem \n\nErzgebirgskreis. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWas haben sie uns erz\u00e4hlt? \u2013 Dass ihnen das Wasser bis \n\nzum Hals steht! Die B\u00fcrgermeister aus dem Landkreis \n\nMittelsachsen haben sich dem angeschlossen. Sie k\u00f6nnen \n\nsich das nat\u00fcrlich alles sch\u00f6nreden. \n\nFrau Schubert, Sie haben recht: Wir brauchen mehr \n\nallgemeine Schl\u00fcsselzuweisungen, weil die Kommunen \n\nvor Ort selbst am besten wissen, wo der Schuh dr\u00fcckt und \n\nwas finanziell gemacht werden muss. Wenn Sie sich \n\nunseren Gesetzentwurf anschauen, dann werden Sie \n\nfeststellen: Wir haben sogar auf Ihren Sachverst\u00e4ndigen \n\naus der Anh\u00f6rung geh\u00f6rt und gesagt, wir wollen keinen \n\nKopfanteil, sondern den Kommunen nach der Fl\u00e4che \n\nverteilen. Uns ist bewusst, dass es \u2013 bedingt durch viele, \n\nviele Eingemeindungen, den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und \n\n\u00c4hnliches \u2013 Kommunen gibt, die zu viel Infrastruktur bei \n\nzu wenigen B\u00fcrgern unterhalten m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6678 \n\n(Franziska Schubert, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schubert, \n\nbitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Herr Kollege Barth, \n\nvielleicht k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren: Warum w\u00e4hlen sie das \n\nInstrument eines Fonds? Was ist der Mehrwert? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das kann man ideologisch sehen \n\noder das kann man nicht ideologisch sehen. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nWarum? \u2013 Ja, die GR\u00dcNEN sagen, es gibt gen\u00fcgend \n\nFonds. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir brauchen keine Fonds mehr. \n\n(Anhaltende Heiterkeit) \n\nWir sagen aber, mit einem Fonds k\u00f6nnen wir die Mittel in \n\ndie Zukunft verstetigen. Wir k\u00f6nnen Planungssicherheit \n\n\u00fcber mehrere Haushalte hinweg schaffen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wenn wir dann regieren, Herr Gebhardt, verstehen Sie? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Von was tr\u00e4umen \n\nSie nachts denn? \u2013 Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nDas w\u00fcrde Chaos schaffen! \u2013 Heiterkeit \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch wollte Ihnen aber noch ein paar aktuelle Beispiele \n\nnennen. Beginnen wir mit einem kleinen Beispiel: Woran \n\nmangelt es im l\u00e4ndlichen Raum? Das Beispiel ist aus \n\nmeiner Heimat. Die Talsperre Malter ben\u00f6tigt einen \n\nRadrundweg \u2013 logisch, touristische Erschlie\u00dfung usw. \n\nDieses Vorhaben w\u00fcrde aber voraussetzen, dass man alle \n\nBr\u00fccken grundhaft sanieren m\u00fcsste. \n\n(Aloysius Mikwauschk, CDU: \n\nZum Antrag sprechen!) \n\nDies w\u00fcrde bedeuten, dass wir dieses Naherholungsgebiet \n\nvor der Stadt Dresden aufwerten k\u00f6nnten. Woran fehlt es \n\naber? \u2013 Der Landkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge \n\nhat zu wenige Mittel f\u00fcr die Unterhaltung dieser Kreis-\n\nstra\u00dfen. Das ist einfach so. \n\nWenn Sie hier als Staatsregierung erz\u00e4hlen, was Sie alles \n\ngemacht haben \u2013 die 30 Millionen Euro, das ist ein Gesetz \n\nvon zwei Seiten, angek\u00fcndigt im Januar, am letzten Tag \n\nvor der Haushaltsausschusssitzung im April mit H\u00e4ngen \n\nund W\u00fcrgen gerade noch eingereicht \u2013; wenn das Ihre \n\nhohe Geschwindigkeit ist, mit der Sie bis 2019 unser \n\nLand voranbringen wollen ... Gestern haben wir irgend-\n\netwas von 240 Millionen Euro f\u00fcr den Breitbandausbau \n\ngelesen, bis vorgestern wussten wir noch nicht, wie das \n\ngef\u00f6rdert werden soll. Es werden wahrscheinlich Eigen-\n\nmittel sein, die den Gemeinden zuflie\u00dfen, das ist auch \n\nrichtig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Barth, es gibt \n\nnoch eine Zwischenfrage, die darf ich sonst nicht mehr \n\nzulassen, weil Ihre Redezeit eigentlich jetzt zu Ende ist. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich; noch eine Sekun-\n\nde. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Dann tue ich Ihnen sogar \n\nnoch einen Gefallen. \u2013 Herr Barth, k\u00f6nnen Sie vielleicht \n\nnoch einmal erkl\u00e4ren, was passiert, wenn eine Kommune \n\ninvestiv t\u00e4tig wird? Was passiert dann in dem kommuna-\n\nlen Haushalt? Vielleicht k\u00f6nnen Sie dann sagen, ob das \n\nf\u00fcr alle Kommunen so ohne Weiteres n\u00f6tig und m\u00f6glich \n\nist? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Schubert, das ist nat\u00fcrlich f\u00fcr \n\nalle Gemeinden nicht so ohne Weiteres m\u00f6glich. Da Sie \n\nuns aber keine Lehrstunde in allgemeinem Finanzunter-\n\nricht auf der kommunalen Ebene geben wollen, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nverweigere ich mich jetzt, Ihnen eine Lehrstunde zu \n\ngeben. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Beifall bei \n\nder AfD \u2013 Anhaltende Unruhe \u2013 Zurufe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wenn es jetzt niemanden mehr gibt, der etwas \n\nsagen m\u00f6chte, dann w\u00fcrde ich jetzt abstimmen lassen. \n\nIch stelle die Drucksache 6/13082 zur Abstimmung. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nwenige Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit sehr gro\u00dfer \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6679 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nAusverkauf der B\u00fcrgerrechte als Preis f\u00fcr die Sicherheit? Transparenz  \n\n\u00fcber geplante Grundrechtseingriffe herstellen \u2013 M\u00e4rchen von der \n\nNotwendigkeit der Versch\u00e4rfung von Sicherheitsgesetzen beenden \n\nDrucksache 6/8620, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDazu liegt Ihnen die Stellungnahme der Staatsregierung \n\nvor. Es beginnt die einreichende Fraktion, die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, mit Herrn Abg. Lippmann, danach folgen CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn sie \n\nes w\u00fcnscht. Herr Lippmann, Sie haben jetzt das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wenn es im \n\nInnenministerium mal wieder schnell gehen muss, kommt \n\nbekannterweise meistens K\u00e4se raus. So auch letzte Wo-\n\nche, als Innenminister Prof. W\u00f6ller das neue Polizeigesetz \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen vorstellte. Fernab des gruseligen \n\nInhalts, der uns dort kredenzt wurde, vergaloppierte sich \n\nder Innenminister schon offenbar \u2013 hoffentlich \u2013 in \n\nUnkenntnis, dass er nur den Referentenentwurf vorstellt, \n\nbei der Frage, ob der Entwurf nun \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich \n\nsei oder nicht. \n\nSeitdem versuchte das Innenministerium \u2013 mehr oder \n\nminder erfolgreich \u2013, die Bev\u00f6lkerung \u00fcber einen geplan-\n\nten erheblichen Angriff auf unsere B\u00fcrgerrechte im \n\nUnklaren zu lassen, bis dann gestern \u2013 nun ja, wenig \n\n\u00fcberraschend \u2013 der Entwurf vorgelegt wurde, der all \n\nunsere Bef\u00fcrchtungen zur Schwere der geplanten Grund-\n\nrechtseingriffe best\u00e4tigte. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, bei Grundrechtseingrif-\n\nfen ist Transparenz gegen\u00fcber denen, die es betrifft, \n\ngegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern oberste Priorit\u00e4t. \n\nUnd da legt man entweder alle Karten auf den Tisch oder \n\nman schweigt g\u00e4nzlich zur Materie, aber man macht \n\nnichts dazwischen, wie der Innenminister. Denn sensibels-\n\nte Grundrechtseingriffe eignen sich einfach nicht f\u00fcr eine \n\nPublicityshow des Ministers; das gebietet schlicht das \n\nWesen unserer Verfassung. \n\nWenn es mit dieser Intransparenz im Verfahren weiterge-\n\nhen soll, dann ist mir klar, wo das endet: Geheimniskr\u00e4-\n\nmerei, schmallippige Begr\u00fcndungen und eine gro\u00dfe \n\nPortion Gesetzgebungspfusch, wie wir es in der Vergan-\n\ngenheit erlebt haben. \n\nDamit wir uns nicht noch zus\u00e4tzlich hier in den kommen-\n\nden Monaten im Landtag in der M\u00e4rchenstunde ergehen, \n\nwas angeblich alles notwendig sei, um den Freistaat zu \n\nsch\u00fctzen, wollen wir GR\u00dcNE jetzt Klarheit \u00fcber geplante \n\nund eventuell noch dazukommende Eingriffe in unser \n\naller Freiheit. \n\nErstens. Sie erz\u00e4hlen die M\u00e4r von L\u00fccken im Polizeige-\n\nsetz, weshalb Sachsen zum R\u00fcckzugs- und Ruheraum f\u00fcr \n\nVerbrecher aller Art und Terroristen werden k\u00f6nnte, \n\nweshalb man beispielsweise Ma\u00dfnahmen wie die pr\u00e4ven-\n\ntive polizeiliche Telekommunikations\u00fcberwachung \n\nbrauche. Daran bestehen erhebliche Zweifel. Glauben Sie \n\nernsthaft, dass potenzielle Terroristen vorher ein Lekt\u00fcre-\n\nseminar der Polizeigesetze besuchen, um zu schauen, wo \n\nes am g\u00fcnstigen ist, sich niederzulassen? Dazu kommt: \n\nDie Mittel der Strafverfolgung und der Bereich der \n\nstrafbaren Handlungen sind in den letzten Jahren auf \n\nBundesebene bis ins Vorfeld von Straftaten und bis an die \n\nGrenze des verfassungsrechtlich Zul\u00e4ssigen ausgeweitet \n\nworden. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Befugnisse des Bundeskriminalamtes \n\nund der Bundespolizei bei der Bek\u00e4mpfung des Terroris-\n\nmus und der Grenzkriminalit\u00e4t. Kurzum, es gibt gar keine \n\nNotwendigkeit, Ma\u00dfnahmen ins Vorfeld zu verlagern, \n\nweil das Vorfeld an sich schon weit nach vorn verlagert \n\nwurde. \n\nDeshalb wollen wir, dass das Innenministerium darlegt, \n\nwie es sich in anderen Bundesl\u00e4ndern und beispielsweise \n\nbeim Bund in welchen konkreten F\u00e4llen verhalten hat, \n\nwie sich das bisherige Fehlen eines solchen Instrumenta-\n\nriums auf das s\u00e4chsische Polizeirecht ausgewirkt hat, wie \n\nes angeblich konkrete Ermittlungen erschwert hat und vor \n\nallen Dingen, welche Anforderungen die S\u00e4chsische \n\nVerfassung und das Grundgesetz an die Einf\u00fchrung \n\nsolcher Ma\u00dfnahmen stellt. \n\nDenn, werte Kolleginnen und Kollegen, schwere Eingriffe \n\nin Grundrechte eignen sich eben nicht f\u00fcr das \u201eNerzman-\n\ntelprinzip\u201c nach dem Motto: \u201eMein Nachbar hat es, dann \n\nwill ich es auch\u201c. Der Ma\u00dfstab ist hier nicht Neid oder \n\n\u201eW\u00fcnsch dir was\u201c, sondern unsere Verfassungsordnung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nAuch wenn die Onlinedurchsuchung und die Quellen-\n\nTK\u00dc noch nicht Teil des Gesetzes sind, so h\u00e4tten wir auch \n\ngern dazu eine Analyse hinsichtlich der Auswirkungen \n\neines solchen Instrumentariums auf die Grundrechte; denn \n\ndie CDU hat das ja ausweislich ihrer Presseverlautbarung \n\nbereits auf dem Wunschzettel ihres Schreckens notiert. \n\nZweitens. Sie erz\u00e4hlen das M\u00e4rchen, dass die geplanten \n\nMa\u00dfnahmen mehr Sicherheit bringen w\u00fcrden. Auch das \n\ngilt es zu hinterfragen und vor allem zu belegen. Jeder \n\nhier im Raum d\u00fcrfte wissen, dass Video\u00fcberwachungen \n\noder Fu\u00dffesseln keine Straftaten verhindern. Jede Straftat, \n\ndie auf einer \u00dcberwachungskamera zu sehen ist, und jeder \n\nsogenannte Gef\u00e4hrder, der es schafft, mit einer Fu\u00dffessel \n\nper Flugzeug aus der Bundesrepublik Deutschland auszu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6680 \n\nreisen, ist ein Beweis daf\u00fcr. Letzteres ist leider kein Witz, \n\nsondern bizarre Realit\u00e4t. \n\nDrittens. Sie erz\u00e4hlen uns jetzt etwas von der Ausgewo-\n\ngenheit und Balance Ihres Gesetzgebungsvorhabens. \n\nNach Blick auf den Referentenentwurf, der nun \u00f6ffentlich \n\nzug\u00e4nglich ist, empfehle ich der Staatsregierung und \n\ndieser Koalition an dieser Stelle schon einmal den Gang \n\nzum Hals-Nasen-Ohren-Arzt wegen akuter Gleichge-\n\nwichtsprobleme. Denn die intelligente Video\u00fcberwachung \n\nund die station\u00e4re automatisierte Kennzeichenerfassung \n\nsind Ausdrucksformen einer neuen Dimension von \n\n\u00dcberwachung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch den \n\nStaat. \n\nHier braucht es eine Analyse, die \u00fcber jeden kleinsten \n\nZweifel erhaben ist, dass Grundrechte f\u00fcr eine blo\u00dfe \n\nIllusion der Sicherheitsbeh\u00f6rden geopfert werden. Schon \n\ndie mobile automatisierte Kennzeichen\u00fcberwachung, die \n\nmassenhaft Fahrzeuge erfasst, personenbezogene Daten \n\nim Millionenbereich erhebt und im letzten Jahr zur \n\nFeststellung von sage und schreibe 14 gestohlenen Kfz \n\ngef\u00fchrt hat, dient momentan in erster Linie zur Feststel-\n\nlung von Verst\u00f6\u00dfen gegen das Pflichtversicherungsgesetz. \n\nDas ist schlicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und einen solchen \n\nDatenabgriff wollen Sie offenbar jetzt auch noch auswei-\n\nten. \n\nDie geplante Versch\u00e4rfung des Polizeigesetzes, das \n\numfassende Befugnisse zur Rund-um-die-Uhr-\u00dcber-\n\nwachung von Personen einr\u00e4umt, macht potenziell jede \n\nB\u00fcrgerin und jeden B\u00fcrger im Freistaat Sachsen verd\u00e4ch-\n\ntig. Grunds\u00e4tzlich k\u00f6nnte doch jeder in absehbarer Zeit \n\neine Straftat begehen, wenn der zust\u00e4ndige Polizist nur \n\nganz lange und ganz fest daran glaubt. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, deshalb braucht es jetzt \n\nKlarheit, bevor der Gesetzentwurf diesen Landtag er-\n\nreicht. Wenn wir eines in den letzten Jahrzehnten be-\n\nobachten konnten, dann ist es doch, dass einmal einge-\n\nf\u00fchrte Befugnisse der Sicherheitsbeh\u00f6rden und die damit \n\nverbundene Versch\u00e4rfung von Sicherheitsgesetzen nicht \n\nwieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden k\u00f6nnen. Wir GR\u00dcNE \n\nhaben daher in den vergangenen Jahren mehrere Anl\u00e4ufe \n\nunternommen, das Polizeirecht und die darauf gest\u00fctzte \n\n\u00dcberwachung von s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nauf ein verfassungsrechtlich unbedenkliches Fundament \n\nzu stellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben bereits 2016 eine umfassende Evaluation der \n\ns\u00e4chsischen Sicherheitsgesetzgebung gefordert. Im \n\nvergangenen Jahr haben wir nach der Ank\u00fcndigung des \n\nneuen Polizeigesetzes die Einrichtung einer Task Force \n\ngefordert, die die polizeilichen Datenbanken auf ihre \n\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit \u00fcberpr\u00fcft und bewertet. Alle Antr\u00e4ge \n\nwurden in diesem Hohen Hause abgelehnt. \n\nDie Evaluation zur Regelung der Bestandsdatenauskunft \n\nnach \u00a7 42 des Polizeigesetzes sind Sie \u00fcbrigens bis heute \n\nschuldig geblieben, Herr Minister, und das, obwohl Sie \n\ngesetzlich verpflichtet gewesen w\u00e4ren, diese bis 2016 \n\nvorzulegen. So viel zum Thema, wie diese Koalition mit \n\ndem Schutz von Grundrechten umgeht. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, schaffen Sie mit der \n\nZustimmung zu unserem Antrag vor allem Transparenz \n\n\u00fcber die Hintergr\u00fcnde und die Folgen geplanter Grund-\n\nrechtseingriffe gegen\u00fcber dem Parlament, aber auch \n\ngegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung, die ein Anrecht hat, dar\u00fcber \n\ninformiert zu werden. \n\nSie br\u00fcsten sich jetzt in Teilen der Koalition damit, dass \n\ndas vorliegende Polizeigesetz doch l\u00e4ngst nicht so \n\nschlimm wie in Bayern sei. Ja, herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Mario Pecher, SPD: Zu Recht!) \n\nDas ist doch aber nicht der Ma\u00dfstab! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch habe die schlichte Erwartung, dass sich eine SPD \n\nnicht auf CSU-Niveau begibt \u2013 andernfalls k\u00f6nnen Sie \n\nsich gleich einbuddeln. \n\nIch verwahre mich auch dagegen, dass wir uns in Sachsen \n\nam schlechtesten orientieren und uns am Ende dar\u00fcber \n\nfreuen, dass wir die Ein\u00e4ugigen unter den Blinden sind. \n\nVielleicht sind wir GR\u00dcNEN mit unserem Kampf f\u00fcr \n\nFreiheit und B\u00fcrgerrechte etwas altmodisch geworden, \n\naber bei schweren Grundrechtseingriffen ist unser An-\n\nspruch, gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Zur\u00fcckhaltung zu \u00fcben und im \n\nZweifel die Freiheit \u00fcber die wirren Tr\u00e4ume des Innenmi-\n\nnisteriums zu stellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZum Schluss, weil Sie uns alle erz\u00e4hlen werden, wie toll \n\nes alles ist: Wenn es alles so gro\u00dfartig ist, wie es die \n\nKoalition jetzt gleich im Brustton der \u00dcberzeugung und \n\nam Ende wahrscheinlich auch der Innenminister ausf\u00fch-\n\nren werden, dann k\u00f6nnen Sie dem Antrag getrost zustim-\n\nmen; denn Wissen schadet dann zumindest nicht. \n\nWenn Sie aber Angst haben, diesem Antrag zuzustimmen, \n\nweil Ihnen die Antworten vielleicht absehbar nicht passen, \n\ndann sollten Sie auch die Finger von der Novelle des \n\nPolizeigesetzes lassen. \n\nWenn Koalition und Staatsregierung bei Grundrechtsein-\n\ngriffen lieber die Drei-Affen-Methode spielen, als alle \n\nKarten auf den Tisch zu legen, dann ist gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \n\nWachsamkeit geboten und dieser Antrag schlicht notwen-\n\ndig. Ich bitte daher um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg.  \n\nHartmann. Herr Hartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Fast \n\nreflexartig, k\u00f6nnte man meinen, meldet sich die Oppositi-\n\non und vor allen Dingen die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6681 \n\nGR\u00dcNEN zu Wort, wenn die Staatsregierung, die CDU-\n\nFraktion wieder einmal vermeintlich die Grundrechte der \n\nB\u00fcrger beschneiden und einen \u00fcberbordenden Sicher-\n\nheitsapparat installieren wollen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \u201eVermeintlich\u201c \n\nstreichen wir! \u2013 Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\n\u2013 Herr Lippmann, auch wenn Sie es noch so oft behaup-\n\nten, es wird dadurch nicht wahrer. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Na, na, na!) \n\nUns geht es darum, das Polizeirecht zu modernisieren und \n\nauf einen Stand zu bringen, den andere Bundesl\u00e4nder \n\nschon erreicht habe, vor allen Dingen auch mit Blick auf \n\ndie Eingriffsbefugnisse unserer Polizei. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDies dient vor allem dem Schutz der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger. Es ist nicht zu deren Nachteil. \n\nGerade erst hat Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller den \n\nReferentenentwurf des neuen Polizeigesetzes f\u00fcr die \n\ninterne Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung freigegeben, da ziehen Sie \n\nschon wieder den Antrag aus dem Jahr 2016 aus der \n\nTasche, um, wen wundert es, das Schreckensbild eines \n\naufkeimenden Polizeistaates in Sachsen an die Wand zu \n\nmalen. \n\nB\u00fcrgerrechte werden verh\u00f6kert und die s\u00e4chsische Bev\u00f6l-\n\nkerung muss unter der Knute des polizeilichen Diktats \n\nleiden. So scheint sich die GR\u00dcNE-Fraktion die Arbeit \n\nder Polizei auf Basis des neuen Gesetzes vorzustellen. \n\nUnbescholtene B\u00fcrger werden zum Ziel polizeilicher \n\nWillk\u00fcr und nichts und niemand ist sicher vor dem allge-\n\ngenw\u00e4rtigen \u00dcberwachungsstaat. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie \n\nhaben es richtig zusammengefasst!) \n\nLiebe GR\u00dcNE-Fraktion, etwas weniger Science-Fiction \n\nund orwellsche Fantasien und etwas mehr Realit\u00e4t w\u00e4ren \n\nan der Stelle zumindest aus unserer Sicht sehr hilfreich. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nSicherheit ist die Voraussetzung f\u00fcr unsere freiheitliche \n\nGrundordnung. Diese ist wahrlich ein zartes Pfl\u00e4nzchen, \n\ndas auch sehr schnell von einem Zuviel an Sicherheit \n\nerdr\u00fcckt werden kann, in der Tat. Dies habe ich auch an \n\ndieser Stelle des Hohen Hauses mehrfach betont. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas kann ich best\u00e4tigen!) \n\nEntsprechend werden wir uns als Fraktion den Referen-\n\ntenentwurf, sobald er den Landtag offiziell erreicht hat, \n\nanschauen. Insoweit warten wir doch erst einmal ab, dass \n\nder Entwurf der Staatsregierung, der jetzt vorliegt, der \n\njetzt auch durch die entsprechenden Anh\u00f6rungen geht, \n\nden Landtag erreicht, um dar\u00fcber im Detail zu reden. Wir \n\nhaben uns den Entwurf zumindest in einem ersten \u00dcber-\n\nblick angeschaut. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Oh! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie \n\nhaben wohl besondere Rechte!) \n\nIch gehe davon aus, dass darin sehr ausgewogen mit Ma\u00df \n\nund Mitte polizeiliche Eingriffsbefugnisse mit Eingriffs-\n\nschwellen und dar\u00fcber hinaus auch mit entsprechenden \n\nKontrollmechanismen unter Beachtung bundesdeutschen \n\nRechts, der s\u00e4chsischen Rechtslage und der europ\u00e4ischen \n\nRahmenbedingungen, wenn wir auf die Datenschutz-\n\nGrundverordnung und die Datenschutzrichtlinie schauen, \n\numgesetzt werden. \n\nEs ist nat\u00fcrlich Ihr legitimes Recht als Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Ihre Position und Argumentation \n\nhier vorzutragen. Das Hohe Haus besteht aus 126 Abge-\n\nordneten. Davon haben Sie acht Stimmen. Diese k\u00f6nnen \n\nSie nat\u00fcrlich auch in die Diskussion einbringen. \n\nWir als CDU-Fraktion werden aus unserer Perspektive \n\ndas W\u00e4hlervotum entsprechend ber\u00fccksichtigen und \n\nunsere Argumentation vortragen. \n\nWir haben alle Zeit und Gelegenheit, im Jahr 2019 zu \n\nerleben, wem die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat \n\nSachsen dann auch mehrheitlich ihr Vertrauen ausspre-\n\nchen werden. Wir stehen zumindest an der Stelle f\u00fcr ein \n\nklares Profil und f\u00fcr eine klare Position. \n\nUnser Ziel ist es, eine Balance zu finden zwischen der \n\nNotwendigkeit, unser Polizeirecht an die Erfordernisse \n\nund Bedrohungslagen des 21. Jahrhunderts anzupassen, \n\nund gleichzeitig die B\u00fcrgerrechte in Sachsen zu wahren. \n\nDie s\u00e4chsische Polizei ben\u00f6tigt nicht nur moderne Ein-\n\nsatzmittel, sie braucht auch zeitgem\u00e4\u00dfe Regeln und \n\nrechtliche Instrumentarien f\u00fcr eine erfolgreiche Gefahren-\n\nabwehr. Ja, dazu geh\u00f6ren aus Sicht meiner Fraktion auch \n\nQuellen-TK\u00dc, K\u00f6rperkameras f\u00fcr unsere Polizeibeamten, \n\ndie station\u00e4re automatische Kennzeichenerfassung, die \n\nFu\u00dffessel f\u00fcr Gef\u00e4hrder und auch die Onlinedurchsu-\n\nchung. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Stephan Meyer \n\nund Martin Modschiedler, CDU) \n\nAll diese Instrumente dienen keinem Selbstzweck, son-\n\ndern helfen unserer Polizei und unseren Ermittlungsbe-\n\nh\u00f6rden bei der Gefahrenabwehr, Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mp-\n\nfung und Aufkl\u00e4rung. Das sei an dieser Stelle auch betont, \n\nwenn es um schwerste, um staatsgef\u00e4hrdende Straftaten \n\ngeht, und nicht um ein banales Ermessen bei Ordnungs-\n\nwidrigkeiten oder um ein sinnloses Datensammeln. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIm \u00dcbrigen sei darauf verwiesen, die rechtlichen H\u00fcrden \n\nf\u00fcr den Einsatz dieser Instrumente sind und m\u00fcssen hoch \n\nsein. Schlie\u00dflich sind damit Grundrechtseingriffe verbun-\n\nden. Darin sind wir uns durchaus einig. \n\nDas Bundesverfassungsgericht sowie das Bundesverwal-\n\ntungsgericht haben in den Urteilen, die auch Ma\u00dfstab \n\nunserer Beurteilung sind, klare Regeln f\u00fcr den Einsatz \n\ndieser Instrumente gefordert und vorgegeben. Es sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6682 \n\nInstrumente, mit denen wir zumindest an der einen oder \n\nanderen Stelle wieder eine gewisse Augenh\u00f6he gegen\u00fcber \n\nTerroristen, der organisierten Kriminalit\u00e4t und Cyber-\n\nKriminellen herstellen k\u00f6nnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist unsinnig!) \n\nGenau in diesen Bereichen sind im \u00dcbrigen die PKS-\n\nZahlen im vergangenen Jahr gestiegen. \n\nLassen Sie mich jetzt noch kurz etwas zu den einzelnen \n\nInstrumentarien ausf\u00fchren, nach denen Sie auch in Ihrer \n\nKleinen Anfrage gefragt haben. \n\nBodycams: Hessen nutzt Bodycams schon im Regelein-\n\nsatz. Die Bundespolizei wird Bodycams ebenfalls im \n\nRegeleinsatz nutzen. Die bayerische Polizei bekommt ab \n\ndem Jahr 2019 fl\u00e4chendeckend Bodycams. Nach Aussage \n\nvon Innenminister Herrmann haben sich solche K\u00f6rper-\n\nkameras im Einsatz bew\u00e4hrt. Sie wirken im Einsatz klar \n\ndeeskalierend und tragen somit auch zum Schutz der \n\nBeamten bei, so das Ergebnis des Pilotversuches in \n\nBayern. Zumindest konnten 296 Bild- und Tonaufzeich-\n\nnungen aus der Testphase als Beweismittel vor Gericht \n\nverwendet werden. \n\nIn Sachsen gibt es seit November 2017 in Dresden ein \n\nPilotprojekt mit Bodycams. Nach Ende der Testphase \n\nwerden auch hier die Daten ausgewertet und wird ent-\n\nschieden, ob und wie man die Kameras weiter einsetzen \n\nm\u00f6chte, und das sicher auch unter Beteiligung dieses \n\nHohen Hauses. \n\nDie station\u00e4re automatisierte Kennzeichenerfassung: \n\nAutomatisierte Massenkontrollen von Autokennzeichen \n\nper Videokameras sind nur in klaren gesetzlichen Grenzen \n\nzul\u00e4ssig. Sie sind aber zul\u00e4ssig. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Das ist richtig!) \n\nNotwendig sind klare Regeln im Polizeigesetz, aus \n\nwelchen Anl\u00e4ssen die Polizei per Videokamera Kfz-\n\nKennzeichen mit der Fahndungsdatenbank abgleichen \n\ndarf. Bayern hat diese Regelung schon im Jahr 2008 in \n\nseinem Polizeigesetz umgesetzt. \n\nBevor jetzt wieder Diskussionen kommen: Daher hat auch \n\ndas Bundesverwaltungsgericht in Leipzig in dritter \n\nInstanz entschieden \u2013 Bundesverwaltungsgerichtsurteil \n\n6 C 7.13 \u2013, dass die massenhafte Kennzeichenerfassung, \n\nwie sie der Freistaat Bayern seit 2006 durchf\u00fchrt, zul\u00e4ssig \n\nist und nicht gegen das Recht auf Selbstbestimmung \n\nverst\u00f6\u00dft; denn die vollautomatisierte Erstpr\u00fcfung erfolgt \n\nnoch innerhalb des Kamerasystems unmittelbar nach \n\nErfassung. Ergibt der Abgleich der Kennzeichendaten mit \n\nder Fahndungsliste keinen Treffer, werden die Daten \n\nsofort gel\u00f6scht. Es ist sowohl rechtlich als auch technisch \n\nsichergestellt, dass die Daten anonym bleiben. So das \n\nBundesverwaltungsgericht in Leipzig. \n\nZum Thema Wirksamkeit k\u00f6nnen wir in der \u201eSZ\u201c vom \n\n2. Januar 2018 nachlesen: \u201eNeuer Trefferrekord mit \n\nKennzeichenscannern.\u201c \n\n2017 konnten mit der automatisierten Kennzeichenerfas-\n\nsung 440 gesuchte Fahrzeuge ausfindig gemacht werden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nPflichtversicherungsverst\u00f6\u00dfe!) \n\nDas sind sieben mehr als noch 2016. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wow!) \n\n\u00dcberwiegend, insgesamt 263 F\u00e4lle, konnten Fahrzeugf\u00fch-\n\nrer ermittelt werden, die gegen die Versicherungspflicht \n\nvon Fahrzeugen versto\u00dfen. \n\n\u2013 Das ist so. \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Mensch, \n\nHerr Hartmann, Betrugsf\u00e4lle oder was!) \n\nWeitere 117 Treffer wurden erzielt, weil nach Kennzei-\n\nchen im Zusammenhang mit einer Personenfahndung \n\ngesucht wurde. \n\nWenn wir den Grundsatz, jede Straftat ist eine zu viel, in \n\nAnsatz bringen, dann zeigt es auch eine Wirksamkeit. \n\nZudem stellten die Polizisten bei ihren Kontrollen 26 \n\ngestohlene und anderweitig abhandengekommene Kfz-\n\nKennzeichen sicher. 14 schwere Autodiebst\u00e4hle konnten \n\nermittelt werden. \n\nSie werden jetzt wieder einwenden, dass diese Zahlen \n\nnicht \u00fcberzeugen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das stimmt!) \n\nDas haben Sie auch gerade getan. Ab wann w\u00e4ren Sie \n\ndenn \u00fcberzeugt? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nDas ist noch nicht einmal 1 %!) \n\nEhrlich gesagt, ich halte Ihre Kritik f\u00fcr vorgeschoben, \n\nweil Ihnen in Wahrheit keine wirklichen Argumente \n\neinfallen, um diese Technik nicht zu nutzen. Ich bitte Sie, \n\nbedienen Sie an dieser Stelle auch nicht wieder die M\u00e4r \n\nvom orwellschen \u00dcberwachungsstaat. \n\nZur Quellen-TK\u00dc: F\u00fcr die effektive Durchf\u00fchrung von \n\nErmittlungen, insbesondere im Bereich des Terrorismus \n\nund der organisierten Kriminalit\u00e4t, ist das Instrument der \n\nQuellen-TK\u00dc in Anbetracht der heute verwendeten \n\nKommunikationsinstrumente und -wege zumindest aus \n\nunserer Sicht unverzichtbar. \n\nViele Telekommunikationsinhalte werden heute in ver-\n\nschl\u00fcsselter Form verbreitet. Meist wird eine End-zu-End-\n\nVerschl\u00fcsselung, beispielsweise WhatsApp, verwendet, \n\nbei der nur die Kommunikationsteilnehmer die Inhalte \n\nentschl\u00fcsseln k\u00f6nnen und kein Dritter. Normale Tele-\n\nkommunikations\u00fcberwachungsma\u00dfnahmen TK\u00dc laufen \n\nbei der Verfolgung schwerer Straftaten oder bei der \n\nAbwehr von Gefahren f\u00fcr hochwertige Rechtsg\u00fcter damit \n\nins Leere. Und noch einmal, es geht um hochwertige \n\nRechtsg\u00fcter. Nat\u00fcrlich handelt es sich bei der Quellen-\n\nTK\u00dc nicht um Ma\u00dfnahmen, die zum t\u00e4glichen Einsatzre-\n\npertoire der s\u00e4chsischen Polizei geh\u00f6ren sollen, und sie \n\nwerden es auch nicht. Die rechtlichen und verfassungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6683 \n\nm\u00e4\u00dfigen H\u00fcrden f\u00fcr den Einsatz entsprechender Instru-\n\nmente sind sehr hoch und die Entscheidungen \u00fcber den \n\nEinsatz entsprechender Instrumente werden f\u00fcr den \n\njeweiligen Einzelfall gepr\u00fcft und getroffen. Das ist auch \n\nder Grundsatz, und \u00fcber den kann man im Detail trefflich \n\nstreiten, welche Gef\u00e4hrdungssituation bzw. welche \n\nStraftaten f\u00fcr welche Ma\u00dfnahme angemessen sind. \n\nDas ist eine fachliche Debatte, die wir aus unterschiedli-\n\nchen Perspektiven f\u00fchren. Diese pauschale Debatte f\u00fchrt \n\nuns alle nicht weiter. Selbiges gilt aus unserer Sicht auch \n\nf\u00fcr die Fu\u00dffessel. Die Fu\u00dffessel ist kein Allheilmittel zur \n\nVerhinderung schwerer Straftaten, sondern kann nur ein \n\nBaustein von vielen im Rahmen der F\u00fchrungsaufsicht \n\nsein, so sagten es auch die Kriminologen der Universit\u00e4t \n\nT\u00fcbingen. Genauso sehe ich es auch. Die Fu\u00dffessel ist ein \n\nInstrument von vielen, das ma\u00dfgeschneidert auf den \n\nentsprechenden \u00dcberwachungsfall eingesetzt werden \n\nmuss. Insbesondere als Instrument, mit dem Verbots- und \n\nGebotszonen \u00fcberwacht werden sollen, eignet sich die \n\nFu\u00dffessel sehr gut, so die T\u00fcbinger Forscher. Auch damit \n\nist die Fu\u00dffessel kein Instrument, das Anschl\u00e4ge wirksam \n\nverhindern kann. Es kann aber die Vorbereitung erschwe-\n\nren, weil sich klare Bewegungsprofile der Vorbereitung \n\neiner Straftat abbilden lassen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nSo w\u00e4re zumindest eine bessere Kontrolle als heute \n\nm\u00f6glich. Die Kritik, dass die elektronische \u00dcberwachung \n\nvon Gef\u00e4hrdern rechtsstaatliche Prinzipien verletzt, halten \n\nwir f\u00fcr vorgeschoben, denn auf die Unschuldsvermutung \n\nwird hier aus unserer Sicht zu Unrecht verwiesen. Wir \n\nsind hier im Bereich des polizeilichen Abwehrrechts und \n\ndazu geh\u00f6rt auch die Schutzpflicht des Staates f\u00fcr Leib \n\nund Leben der Bev\u00f6lkerung. Insofern ist die elektronische \n\nAufenthalts\u00fcberwachung per GPS-Sender das probatere \n\nMittel gegen\u00fcber der Pr\u00e4ventivhaft, welches Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden heute zum Einsatz bringen k\u00f6nnen. Das ist die \n\nentsprechend geltende Rechtslage. \n\nIn Sachsen gibt es zwischen zehn und 39 islamistische \n\nGef\u00e4hrder, die beobachtet werden m\u00fcssen, und das meist \n\nmit einem hohen personellen Aufwand. Die elektronische \n\nAufenthalts\u00fcberwachung wird die Observation dieses \n\nPersonenkreises deutlich vereinfachen. Insoweit, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, haben Sie Verst\u00e4ndnis, \n\ndass aus Sicht der CDU-Fraktion der Antrag heute abge-\n\nlehnt werden wird. Wir setzen auf eine fachliche Diskus-\n\nsion zu Einzelma\u00dfnahmen in der anstehenden Novelle des \n\nS\u00e4chsischen Polizeigesetzes auf der Grundlage des \n\nEntwurfes der S\u00e4chsischen Staatsregierung. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE, Herr Abg. Bartl. \n\nHerr Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Der Antrag von B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, eingereicht im Februar 2017, \n\nHerr Kollege Hartmann, nicht 2016, wurde von der \n\nFraktion deshalb jetzt gezogen, richtig clever, weil er mit \n\ndem vor einer Woche vorgestellten Referentenentwurf \n\neines Gesetzes zur Neustrukturierung des Polizeigesetzes \n\nf\u00fcr Sachsen eine neue Aktualit\u00e4t schafft. Das schreit \n\nregelrecht danach, den Antrag aufzurufen. V\u00f6llig okay. \n\nNachdem das CSU-gef\u00fchrte Bayern am \u201eh\u00e4rtesten Poli-\n\nzeigesetz seit 1945\u201c arbeitet \u2013 eigene Einsch\u00e4tzung \u2013, darf \n\nauch der Freistaat Sachsen nicht zur\u00fcckbleiben, der nicht \n\nnur in der Politikwissenschaft als das Bayern des Ostens \n\ngilt. Was dabei schockiert, sind auch, aber bei Weitem \n\nnicht nur die plakativen Neuordnungen, wie zum Beispiel, \n\ndass demn\u00e4chst in Sachsen mit Maschinengewehren und \n\nHandgranaten ausger\u00fcstete Polizeieinheiten zum Einsatz \n\nkommen sollen, sondern die offensiv zur Schau gestellte \n\nIgnoranz gegen\u00fcber verfassungsm\u00e4\u00dfigen Grundlagen und \n\nNormen sowie gegen\u00fcber rechtsstaatlichen Grundlagen. \n\nEs w\u00e4re schon schlimm genug, wenn dieses Gesetzesvor-\n\nhaben schlicht nur mehr \u00dcberwachung, mehr Kontrolle \n\nund mehr Einschr\u00e4nkungen von Freiheit f\u00fcr alle br\u00e4chte, \n\nwas der Fall ist. Das l\u00e4sst sich ganz linear nachweisen. Es \n\ngeht hier um viel mehr. \n\nDieser Entwurf eines Polizeigesetzes markiert, wenn er so \n\ndurchkommt oder nur in N\u00e4herung so durchkommt, die \n\nendg\u00fcltige unverhohlene Abkehr von der grunds\u00e4tzlichen \n\nSchutzfunktion des Rechtsstaates f\u00fcr die B\u00fcrger und das \n\nnunmehr erkennbare Abgleiten in ein neues Sicherheits- \n\nund Polizeikonzept, das nicht mehr am Menschenbild des \n\nselbstbestimmten und grunds\u00e4tzlich vertrauensw\u00fcrdigen \n\nB\u00fcrgers ankn\u00fcpft, sondern Menschen als potenzielle und \n\ntats\u00e4chliche Sicherheitsrisiken betrachtet, die der \u00fcber-\n\nwiegend digitalen polizeilichen Dauerkontrolle unterwor-\n\nfen sind, von denen vermeintlich ausgehende Gefahren \n\nallenthalben gewittert und die repressiv verfolgt werden \n\nsollen. \n\nDas ist der Ansatz, das ist die Werteumkehr im Polizei-\n\nrecht, nicht mehr und nicht weniger. Um diese Frage geht \n\nes. Das wird sich in der Anh\u00f6rung, bei der Behandlung \n\ndes Gesetzwurfs, wenn er so das Licht der Welt erblickt \n\nund hier so ins Parlament kommt, mit den lieben Sachver-\n\nst\u00e4ndigen herausstellen, sp\u00e4ter auch im Wege der Recht-\n\nsprechung. \n\nDer Bochumer Kriminologieprofessor Tobias Singelnstein \n\nhat diese nicht nur in Sachsen feststellbare bedrohliche \n\nEntwicklung vor einigen Tagen in der \u201eS\u00fcddeutschen \n\nZeitung\u201c \u2013 konkret am 13. April \u2013 unter der \u00dcberschrift \n\n\u201eInnere Unsicherheit\u201c so zusammengefasst: \u201eMehrere \n\nBundesl\u00e4nder arbeiten derzeit an einer Reform ihrer \n\nPolizeigesetze, allen voran Bayern. Die Grundz\u00fcge der \n\ngeplanten \u00c4nderungen gleichen sich. Im Zentrum steht \n\nzum einen die Ausweitung der Befugnisse zur heimlichen \n\n\u00dcberwachung und des Pr\u00e4ventivgewahrsams, also der \n\nFreiheitsentziehung zur Abwehr einer Gefahr.\u201c Zum \n\nanderen wird die Kategorie der drohenden Gefahr ausge-\n\nbaut. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6684 \n\n \n\n\u2013 Wir haben den Referentenentwurf nach H\u00e4ngen und \n\nW\u00fcrgen vorgestern mit Geleitwort zur Kenntnis nehmen \n\nk\u00f6nnen. \u2026 Das ist der Unterschied in diesem Hause. Es \n\nwar nicht einmal die Traute da, ihn allgemein zug\u00e4nglich \n\nzu machen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nWeiter im Zitat: \u201eZum anderen wird die Kategorie der \n\ndrohenden Gefahr ausgebaut. Zahlreiche polizeiliche \n\nEingriffsbefugnisse sollen schon bei viel geringeren \n\nAnl\u00e4ssen gestattet werden als bislang. Statt einer konkre-\n\nten Gefahr soll es bei bedeutenden Rechtsg\u00fctern gen\u00fcgen, \n\ndass bestimmte Tatsachen darauf hinweisen, es k\u00f6nnte in \n\nZukunft eine gef\u00e4hrliche Situation entstehen. Was als \n\nAusnahmetatbestand f\u00fcr Gef\u00e4hrder und mutma\u00dfliche \n\nTerroristen geschaffen wurde, wird so zum allgemeinen \n\nMa\u00dfstab f\u00fcr polizeiliches Handeln.\u201c Das fasst es treffend \n\nzusammen und das trifft auf alle momentan auf dem \n\nMarkt befindlichen neuen Gesetze, ob es das nordrhein-\n\nwestf\u00e4lische, das bayerische oder das s\u00e4chsische ist, \n\nabsolut zu. \n\nMachen wir eine kurze Exegese. Nehmen wir nur die \n\nRegelung zur pr\u00e4ventiven Telekommunikations\u00fcberwa-\n\nchung heraus, die im \u00a7 66 des Referentenentwurfs bein-\n\nhaltet ist. Zitat: \u201ePersonen, deren Verhalten die gro\u00dfe \n\nWahrscheinlichkeit begr\u00fcndet, dass sie in \u00fcberschaubarer \n\nZukunft eine terroristische Straftat begehen werden\u201c, \n\nsollen k\u00fcnftig pr\u00e4ventiv abgeh\u00f6rt werden d\u00fcrfen. Jedes \n\nGummiband ist weniger dehnbar als diese Formulierung. \n\nWohlgemerkt, es muss nur eine Wahrscheinlichkeit \n\nbestehen, kein hinreichender, geschweige denn ein drin-\n\ngender Verdacht, der bisher rechtsstaatlich erforderlich \n\nwar. Selbstverst\u00e4ndlich muss auch in der Pr\u00e4vention erst \n\neinmal ein Verdacht bestehen. Es hei\u00dft, dass die betref-\n\nfende Person \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013\u201ein \u00fcberschaubarer Zukunft\u201c \n\neine Straftat begehen k\u00f6nnte. Wer entscheidet denn \n\neigentlich, ab wann die Zukunft un\u00fcberschaubar wird? Es \n\nsteht im Gesetz: \u201eIn \u00fcberschaubarer Zukunft\u201c \u2013 das ist \n\neinfach pervers! \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nNach rechtsstaatlichen Ma\u00dfst\u00e4ben hat jede und jeder, \n\nsoweit nicht begr\u00fcndete Tatsachen etwas anderes belegen, \n\nals unverd\u00e4chtig zu gelten. Das ist bis dato der Ansatz \n\naller Sicherheits- und Eingriffsgesetze in diesem Rechts-\n\nstaat. Das war unser Standortvorteil. Aber jetzt kehren Sie \n\ndas um. Der B\u00fcrger ist der Verd\u00e4chtige. Das ist die \n\npermanente durchgreifende Schleppnetzfahndung. Die \n\nWahrscheinlichkeit \u2013 da kann sie noch so konkret sein \u2013 \n\nrechtfertigt es niemals, sich derartige Angriffe in indivi-\n\nduelle Rechte wie informationelle Selbstbestimmung der \n\nBetroffenen anzuma\u00dfen, wie es in diesem Entwurf ange-\n\nlegt ist, zumindest nicht im demokratischen Rechtsstaat. \n\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die elektronische Fu\u00dffessel. Kollege \n\nHartmann kam schon einmal darauf zu sprechen, als wir \n\n\u00fcber die Dresdner Konferenz der Innenminister debattiert \n\nhaben. Es gibt keine Legaldefinition f\u00fcr den Gef\u00e4hrder, \n\nnach wie vor nicht. Das sage ich einfach als Rechtsan-\n\nwalt. Ich will wissen: Wo ist die Legaldefinition? Was ist \n\ndenn nun ein Gef\u00e4hrder? Was ein Beschuldigter, ein \n\nAngeklagter, ein Verurteilter oder ein dringend Verd\u00e4chti-\n\nger ist, das wissen wir. Aber was ist ein Gef\u00e4hrder? Ein \n\nGef\u00e4hrder ist nicht einer konkreten Straftat verd\u00e4chtig, er \n\nist nicht einmal hinreichend einer solchen verd\u00e4chtig. Er \n\nkann in Zukunft elektronische Fu\u00dffessel bekommen. Tickt \n\nes denn bei Ihnen noch richtig?! \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nHerr Kollege, wenn Sie sich als Verteidiger oder Anwalt \n\ndar\u00fcber nicht aufregen, tut es mir leid. Herr Kollege, \n\nwenn das in Russland startet oder in einem anderen Land, \n\ndas nicht zur westlichen Wertegemeinschaft geh\u00f6rt, und \n\ndies entsprechend \u00f6ffentlich gemacht wird, w\u00e4ren Sie mit \n\nGewissheit am Start. Das ist ein Instrumentarium, das mit \n\ndem Rechtsstaat nichts zu schaffen hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch wenn die Quellen-TK\u00dc, die Onlinedurchsuchung, \n\nalso das staatliche Hacken von Computern und Smart-\n\nphones, wobei der Zugriff auf den Gesamtinhalt des \n\nGer\u00e4ts entsteht, vorerst nicht drin sind, scheint diese \n\nSehnsucht doch vorhanden zu sein, so h\u00f6rt man es bei \n\nHerrn Hartmann heraus. Es ist von der Novellierung \n\nangesetzt, dass das Recht auf informationelle Selbstbe-\n\nstimmung v\u00f6llig unbescholtener B\u00fcrger permanent \n\nverschlechtert wird, und das kann es nicht sein! \n\nMachen wir es einmal konkret. Nehmen wir einmal an, \n\nSie machen einen Ausflug in das sch\u00f6ne Oberwiesenthal, \n\nmeinen Geburtsort. Nach dem vorliegenden Entwurf ist es \n\ndann sehr wahrscheinlich, dass im Namen des Kampfes \n\ngegen die grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t das Kenn-\n\nzeichen Ihres Pkw automatisiert erfasst wird und Video-\n\naufnahmen von Ihrem Gesicht biometrisch analysiert \n\nwerden, obwohl Sie einfach nur Skifahren wollen. Das \n\nmache ich im Winter des \u00d6fteren. Aber Sie brauchen gar \n\nnicht erst in den 30-Kilometer-Korridor einzufahren in \n\nRichtung Grenze Tschechien oder \u00c4hnliches, um ohne Ihr \n\nWissen und Einverst\u00e4ndnis gefilmt zu werden. Auch die \n\nnormale Video\u00fcberwachung wird nach \u00a7 54 Referenten-\n\nentwurf ausgebaut oder erleichtert, obwohl keine einzige \n\nwissenschaftliche Studie bislang ihren Nutzen in der \n\nKriminalpr\u00e4vention und -bek\u00e4mpfung nachweist. \n\nEs scheint bei der Versch\u00e4rfung des Sicherheitsgesetzes \n\nletztlich lediglich darum zu gehen, dass sukzessive alles, \n\nwas halbwegs an technischer M\u00f6glichkeit gegeben ist, \n\nbevorratet wird, und das mit der Begr\u00fcndung: Wir m\u00fcssen \n\nunsere Polizei auf den Kampf des 21. Jahrhunderts \n\neinstellen. Nein, aber nicht um den Preis, dass wir in die \n\nEssentials von Grundrechten hineingehen, und zwar \n\nfortw\u00e4hrend und durchg\u00e4ngig. \n\nWas die GR\u00dcNEN jetzt machen, ist im Grunde genom-\n\nmen schlicht und ergreifend ein Briefing. Sie wollen von \n\nder Koalition bzw. von der Regierung wissen, inwieweit \n\ndas, was gewisserma\u00dfen jetzt in dem Entwurf steht, \n\nPraxiswert hat, wieweit es zweckm\u00e4\u00dfig ist, inwieweit es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6685 \n\nerforderlich ist, inwieweit es verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, inwie-\n\nweit es verfassungskonform ist, inwieweit es mit anderen \n\nRechtsprechungen harmonisierbar ist und dergleichen \n\nmehr. Es w\u00fcrde Ihnen guttun, bei dem momentan vorlie-\n\ngenden Entwurf tats\u00e4chlich noch einmal diesen Fragenka-\n\ntalog durchzugehen. Vielleicht f\u00e4llt Ihnen dann rechtzeitig \n\nauf, bevor eine neue Fassung in diesen Landtag kommt, \n\ndass das nicht halten wird. Man muss auch nicht im \n\nInteresse des Rechtsstaates fortw\u00e4hrend darauf setzen, \n\ndass das Verfassungsgericht so etwas per R\u00fcckholaktion \n\nschon stoppen wird. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Na sicher, aber muss ich denn erst einen Gesetzentwurf \n\neinbringen, der handgreiflich verfassungswidrig ist, \n\nKollege Pecher, \n\n(Zurufe von der SPD und der CDU) \n\nKollege Innenausschussvorsitzender? Nein, das Parlament \n\ndarf, wenn so etwas zur Kenntnis gelangt, sehr wohl \n\nvorher sagen: Haltet an euch, schaut es noch einmal \n\ndurch, bevor ihr uns so etwas \u00fcberhaupt vorlegt! Wir sind \n\nsehr f\u00fcr den Antrag \u2026 von den GR\u00dcNEN. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Pallas. \n\nSie haben das Wort, Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Eigentlich k\u00f6nnte ich es kurz machen, \n\nauf den Kollegen Pecher eingehen und sagen: Was wollen \n\nSie denn? Wir haben einen Referentenentwurf; warten Sie \n\ndoch einfach ab, bis wir den Spielball auf der eigenen \n\nSpielfeldh\u00e4lfte des Landtags haben, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nund lassen Sie uns dann \u00fcber den konkreten Gesetzent-\n\nwurf reden. Aber, Herr Gebhardt, immer mit der Ruhe! \n\nIch mache es mir nicht so einfach. Bei dem Unsinn, der \n\nhier teilweise erz\u00e4hlt wurde, muss ich dann doch ein oder \n\nzwei Sachen mehr sagen. Die GR\u00dcNEN stellen einen \n\nAntrag zum s\u00e4chsischen Polizeirecht, und ich gebe zu: \n\nDie \u00dcberschrift, die ich vor einem Jahr erstmalig gelesen \n\nhatte, lie\u00df eigentlich eine qualifizierte Auseinanderset-\n\nzung mit aktuellen polizeirechtlichen Fragen vermuten. \n\nDer weitere Blick in den Antrag hat dann aber leider bitter \n\nentt\u00e4uscht. \n\nBereits zum Zeitpunkt der Anh\u00f6rung Anfang 2017 sowie \n\nerst recht jetzt, da bereits \u00fcber den Referentenentwurf f\u00fcr \n\nein neues Polizeirecht diskutiert wird und es bereits in der \n\nAnh\u00f6rung ist, ist es bitter entt\u00e4uschend. Was Sie damit \n\nerreichen wollen, ist mir angesichts der zeitlichen Ent-\n\nwicklung bis jetzt unklar. Ich vermute, Sie \u00e4rgern sich, \n\ndass die Vertreter der Koalition oder der Staatsregierung \n\n\u00fcber ihre Vorstellungen sprechen, ohne dass der Referen-\n\ntenentwurf ver\u00f6ffentlicht wurde \u2013 das kann ich sogar \n\nnachvollziehen. Aber es passt irgendwie nicht zum An-\n\ntrag, Herr Lippmann. \n\nEigentlich sollten Sie den Titel umdeuten, zum Beispiel \n\n\u201eEntwurf f\u00fcr das Polizeigesetz endlich ver\u00f6ffentlichen, \n\ndamit die Debatte aufgrund von Fakten gef\u00fchrt werden \n\nkann\u201c oder so \u00e4hnlich. Aber wie kam es eigentlich dazu? \n\nAnfang 2017 hat die Koalition in Sachsen ihre Absicht \n\nver\u00f6ffentlicht, das Polizeigesetz in Sachsen zu novellieren \n\nund auszuloten, in welchen Bereichen Modernisierungen \n\nund Ver\u00e4nderungen machbar, m\u00f6glich bzw. gewollt sind. \n\nEs gab auch Presseberichterstattung dar\u00fcber, und das war \n\nder Anlass f\u00fcr Sie, diesen Antrag zu schreiben. Es gab \n\nauch eine Stellungnahme der Staatsregierung, n\u00e4mlich des \n\ndamaligen Innenministers, in der genau diese Absicht \n\netwas n\u00e4her erl\u00e4utert wurde, ohne dass es in irgendeiner \n\nForm konkrete Vorschl\u00e4ge gegeben h\u00e4tte. \n\nDaraufhin gab es eine Arbeitsgruppe der Koalition, in der \n\ndiese Dinge besprochen wurden. Das ist auch kein Ge-\n\nheimnis gewesen. Auch dar\u00fcber wurde gesprochen. \n\nIrgendwann wurde auch klar, dass es Themen gibt, wo \n\nman sich einig ist, und es gibt Themen, da kommt man \n\nnicht zusammen und es gibt Diskussionsbedarf. Das ist \n\nauch ganz normal in so einer Koalitionsregierung. \n\nJetzt hat die Staatsregierung \u00fcbernommen und ein ganz \n\nnormales Gesetzgebungsverfahren er\u00f6ffnet, in dessen \n\nrelativ fr\u00fcher Phase wir uns befinden. Ich w\u00fcrde aber \n\ndiese Debatte gern nutzen, um darzulegen, welche Ziele \n\ndie SPD als Teil dieser Koalition verfolgt hat. Da ist als \n\nErstes zu nennen, dass wir nat\u00fcrlich ein Interesse daran \n\nhaben, dass Sachsen ein sicheres Land bleibt und dass wir \n\ndort, wo gegebenenfalls Sicherheitsl\u00fccken existieren, \n\nauch das entsprechende Instrumentarium f\u00fcr die Polizei \n\nund andere Beh\u00f6rden schaffen. Dazu geh\u00f6rt auch die \n\nDebatte um mehr sichtbare Sicherheit, aber auch die \n\nDebatte um ein modernes Handwerkszeug f\u00fcr die Polizei, \n\nn\u00e4mlich das Polizeirecht. \n\nWir haben Interesse an einem handlungsf\u00e4higen Staat und \n\neiner handlungsf\u00e4higen Polizei, denn wenn man ehrlich \n\nist, k\u00f6nnen sich nur die reichsten zehn Prozent der Bev\u00f6l-\n\nkerung einen schwachen Staat leisten, indem sie Sicher-\n\nheit kaufen. Alle anderen 90 Prozent sind angewiesen auf \n\neine handlungsf\u00e4hige Polizei, auf einen handlungsf\u00e4higen \n\nStaat. Darauf habe ich weder von Ihnen, Herr Lippmann, \n\nnoch von Herrn Bartl irgendeine Antwort in dieser Debat-\n\nte geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nWir haben uns als SPD auseinandergesetzt mit aktuellen \n\nEntwicklungen und mit aktuellen Ph\u00e4nomenen. Dazu \n\nz\u00e4hle ich Gewaltkriminalit\u00e4t, Eigentumskriminalit\u00e4t; dazu \n\nz\u00e4hle ich auch die Entwicklungen im Bereich politisch \n\nmotivierter Kriminalit\u00e4t bis hin zu Terrorismus. Ich finde \n\nes richtig, ja sogar notwendig, dass wir uns damit ausei-\n\nnandersetzen, ob wir nicht nur bessere M\u00f6glichkeiten der \n\nStrafverfolgung finden, sondern indem wir verdammt \n\nnoch mal auch daf\u00fcr sorgen \u2013 es zumindest versuchen \u2013, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6686 \n\nauch schwerste Straftaten zu verhindern. Es kann dabei \n\nim Extremfall um Menschenleben gehen, meine Damen \n\nund Herren. Auch darauf habe ich weder eine Antwort \n\nvon den GR\u00dcNEN noch von den LINKEN geh\u00f6rt. \n\nDas zweite Leitmotiv, das uns bis heute bewegt, ist \n\nnat\u00fcrlich das notwendige Ringen darum, Sicherheitsinte-\n\nressen mit den Freiheitsinteressen der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in Einklang und ein m\u00f6glichst ausgewogenes \n\nVerh\u00e4ltnis zu bringen. Auch das ist wichtig angesichts der \n\nTatsache, dass Menschen, die sich unsicher f\u00fchlen, selbst \n\nin ihrer Freiheit beschneiden. Sie stellen das immer als \n\nabsolutes Gegensatzpaar dar, das es jedoch nicht ist. Es \n\nsind zwei Seiten der gleichen Medaille, um einmal das \n\nBild des Kollegen Hartmann zu bem\u00fchen. Es kommt aber \n\nauch darauf an, wie diese beiden Interessen in ein Gleich-\n\ngewicht gebracht werden k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich ist es f\u00fcr uns als SPD logisch: Nicht alles, was \n\ntechnisch geht, und nicht alles, was beispielsweise die \n\nPolizei als State of the Art bezeichnet und f\u00fcr ihre Arbeit \n\ngern haben m\u00f6chte, wird am Ende durch die Politik in ein \n\nGesetz gegossen werden. Dass Innenministerium und \n\nPolizei zun\u00e4chst 100 % der M\u00f6glichkeiten haben wollen, \n\nist logisch und nachvollziehbar; das entspricht deren \n\nRolle. Wir als Landtagsabgeordnete m\u00fcssen am Ende des \n\nTages dar\u00fcber entscheiden, welche dieser W\u00fcnsche wir \n\nselbst f\u00fcr notwendig und gerechtfertigt halten oder was \n\ngegebenenfalls dar\u00fcber hinaus geht, was sinnvoll ist. \n\nInsbesondere ist das wichtig, wenn man \u00fcber das Vorfeld \n\nvon Gefahren spricht. Auch das klang schon an. \n\nWas mich aber wirklich nervt ist, dass hier das Bild \n\ngezeichnet wird, dass automatisch jeder Grundrechtsein-\n\ngriff, der einem legitimen Zweck folgen kann, automa-\n\ntisch in einen Polizeistaat f\u00fchrt. Das ist doch nicht der \n\nFall, liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN) \n\nIch w\u00fcrde mir hier w\u00fcnschen, dass sowohl GR\u00dcNE als \n\nauch LINKE etwas mehr Realismus zeigen w\u00fcrden und \n\nauch mehr Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr aufbringen w\u00fcrden, dass es \n\nnat\u00fcrlich legitim ist, Sicherheitsinteressen zu verfolgen, \n\ndie aber mit Freiheitsinteressen abgeglichen werden. \n\nDer letzte Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist der, dass \n\nPolizeiarbeit als eingriffsschwerste staatliche Aufgabe \u2013 \n\ndas ergibt sich aus der Rolle und dem Gewaltmonopol \u2013 \n\nnat\u00fcrlich einer erh\u00f6hten Transparenz ausgesetzt sein \n\nsollte. Das ist f\u00fcr uns als SPD auch ein wichtiger Punkt \n\nund eine wichtige Richtschnur, die wir in den Vorgespr\u00e4-\n\nchen angelegt haben. Diese Richtschnur werden wir auch \n\nin den weiteren Gespr\u00e4chen anlegen. Ich werde mich jetzt \n\nnicht an wilden Spekulationen beteiligen \u00fcber Punkte, die \n\nin den geleakten Referentenentwurf hineininterpretiert \n\nwurden. Ich w\u00fcrde uns w\u00fcnschen, dass wir in Ruhe die \n\nDebatte f\u00fchren, sobald ein Gesetzentwurf vom Kabinett \n\nbeschlossen wird und hier im Landtag liegt. Ich freue \n\nmich, zu den einzelnen Punkten dann hier noch einmal \n\nsprechen zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die AfD-Fraktion hat jetzt das Wort. Herr Abg. \n\nWippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! \u201eAusverkauf der \n\nB\u00fcrgerrechte als Preis f\u00fcr die Sicherheit?\u201c So lautet der \n\nTitel des Antrages der GR\u00dcNEN. Der Antrag ist schon 14 \n\nMonate alt; eigentlich war es ein reiner Berichtsantrag. \n\nDaher konnte man davon ausgehen, dass wir heute \u00fcber \n\ndas k\u00fcnftige Polizeigesetz sprechen wollen. Au\u00dfer den \n\nAllgemeinpl\u00e4tzen, die dazu in der Pressekonferenz \n\ngefallen sind, kann ich dazu gar nichts sagen, weil ich den \n\nEntwurf im Detail gar nicht kenne. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWoher soll ich ihn kennen? Auf welcher Basis sollen wir \n\nmiteinander reden? Er ist ja gar nicht im Parlament. Wenn \n\nwir \u00fcber Gesetze und Gesetzentw\u00fcrfe reden, dann kommt \n\nes eben doch auf jedes Wort, jeden Punkt und jedes \n\nKomma an. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nInsofern k\u00f6nnen wir uns hier nur in Allgemeinem erge-\n\nhen. Nun habe ich bei meiner Vorbereitung den Fehler \n\ngemacht, dass ich tats\u00e4chlich versucht habe, mich mit \n\nIhrem Antrag auseinanderzusetzen. Dabei ist es schon \n\neinmal ganz hilfreich, wenn es eine Stellungnahme der \n\nStaatsregierung gibt. Es gab eine Stellungnahme der \n\nStaatsregierung, und diese war unheimlich aufschluss-\n\nreich. Sie von den GR\u00dcNEN haben dabei ja konkret \n\ngefragt, was Sie wissen wollten. Man kann eigentlich \n\nsagen, dass die Antwort der Staatsregierung ein reines \n\nGeschwurbel und Ges\u00fclze war, jedoch keine brauchbare \n\nAntwort \u2013 nicht einmal im Ansatz. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDa hat er leider recht!) \n\nJetzt \u00fcbernehme ich einmal den Job, den ich eigentlich \n\nvon jemandem von der Regierungsbank erwartet h\u00e4tte, \n\nund werde zumindest versuchen, Teile des Antrages so zu \n\nbeantworten, dass man das vielleicht sogar auch als \n\nsicherheitspolitischer Laie verstehen kann; denn manch-\n\nmal muss man es einfach ein wenig herunterbrechen. \n\nFangen wir also an: Das Thema \u201eelektronische Fu\u00dffessel\u201c \n\nk\u00f6nnen wir eigentlich abk\u00fcrzen, da die AfD-Fraktion \n\nhierzu einen eigenen Gesetzentwurf in den S\u00e4chsischen \n\nLandtag eingebracht hat. Dazu gab es auch eine schriftli-\n\nche Anh\u00f6rung. Nun wissen wir von Ihnen, dass Sie \n\ndiesbez\u00fcglich Bedarf haben, zu diesem Thema etwas \n\nwissen zu wollen. Nur leider kann ich nicht nachvollzie-\n\nhen, dass Sie irgendeinen Referenten oder Fachmann zu \n\ndieser Thematik befragt h\u00e4tten. Sie haben offensichtlich \n\nbei dieser Anh\u00f6rung nicht mitgemacht, was mir nat\u00fcrlich \n\nsehr leidtut. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6687 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nWir werden jedoch noch intensiver \u00fcber diese Thematik \n\nsprechen. \n\nZweitens, zur Quellen-TK\u00dc: Hier geht es um das Ausle-\n\nsen von WhatsApp. Da stellt sich zum Beispiel die Frage: \n\nWas ist eigentlich h\u00e4ufiger? Was wird \u00f6fter verwendet? \n\nSind es zum Beispiel WhatsApp oder andere Instant-\n\nmessanger? Sind es Telefone mit W\u00e4hlscheibe? Ich habe \n\nintensiv dar\u00fcber nachgedacht. Mein Eindruck ist, dass die \n\nFr\u00e4uleins vom Telegrafenamt zunehmend seltener zu \n\nerreichen sind. Auch W\u00e4hlscheiben an Telefonen scheinen \n\nmir ziemlich aus der Mode gekommen zu sein. Wer mit \n\nder Zeit gehen will und auch zum Zwecke der Gefahren-\n\nabwehr wissen m\u00f6chte, was eine Person macht, von der \n\neine Gefahr ausgehen kann, der muss auch bei Instant-\n\nmessangern hineinlesen k\u00f6nnen. Das geht eben nur mit \n\nder Quellen-TK\u00dc. Wir brauchen sie schlicht und ergrei-\n\nfend, wenn wir unsere Aufgabe machen wollen. \n\nDrittens. Automatisierte Kennzeichenerfassungssysteme \n\nsind eigentlich reine Kontrollsysteme. Da sage ich: Ja, die \n\nbrauchen wir. Die brauchen wir sogar ganz dringend. \n\nNehmen wir doch einmal folgendes Bild: Wir haben einen \n\nR\u00e4uber oder Attent\u00e4ter, der steigt \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: R\u00e4uber!) \n\n\u2013 Ja, ein R\u00e4uber oder Attent\u00e4ter. Nat\u00fcrlich! Raub ist ein \n\nStraftatbestand und der, der raubt, ist der R\u00e4uber. Gut, \n\nHerr Lippmann, dass Sie das jetzt nicht wissen, okay. Der \n\nsteigt in ein Auto, zum Beispiel in Th\u00fcringen, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Th\u00fcringen!) \n\nund f\u00e4hrt dann hierher. Wenn es dort ein Zeuge gesehen \n\nhat, das Kennzeichen in das System eingespeist wird und \n\ner f\u00e4hrt hier \u00fcber die Landesgrenze, dann w\u00fcrde ich jetzt \n\nschon ganz gerne wissen, dass der jetzt bei uns ist. Dann \n\nkann unsere Polizei sich schon einmal darauf einstellen, \n\ndiese Person aus dem Verkehr zu ziehen. Da helfen solche \n\nSysteme \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nunheimlich weiter. Genauso ist es auch mit Attent\u00e4tern. \n\nSelbst wenn Sie sagen, Pflichtversicherungsverst\u00f6\u00dfe seien \n\nalle Mist und das sei Kokolores, sage ich, Nein. Auch \n\nPflichtversicherungsverst\u00f6\u00dfe sind wichtig, weil sie die \n\npotenziellen Opfer mit den Gesch\u00e4digten bei Verkehrsun-\n\nf\u00e4llen sch\u00fctzen. Deswegen haben wir das Pflichtversiche-\n\nrungsgesetz im Bereich der Kraftfahrzeuge. Wir wollen \n\nalso wissen, wer nach Sachsen hereinkommt und wer aus \n\nSachsen hinausf\u00e4hrt. Da kann man eben auch einmal die \n\nKennzeichen abgleichen. Das ist gar kein Problem. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nViertens. Die Sinnhaftigkeit von Bodycams. Hier ver-\n\nweise ich auf unsere Debatte von heute Morgen bez\u00fcglich \n\nder Polizeilichen Kriminalstatistik. Da kann man ein paar \n\nDinge herauslesen. Wir hatten im Jahr 2017 1 133 Wider-\n\nstandsdelikte gegen die Staatsgewalt. Das meiste ging \n\ngegen Polizisten. Dann k\u00f6nnte man sagen, wenn man das \n\nmit dem aktivem Polizistenbestand abgleicht, dass es \n\nungef\u00e4hr jeden zehnten Polizisten erwischt hat. Jeder \n\nzehnte Polizist ist im vergangenen Jahr zumindest einmal \n\nOpfer eines Widerstandsdelikts geworden. Bodycams, das \n\nzeigen die Erfahrungen aus ziemlich allen Bundesl\u00e4ndern, \n\nhaben die Eigenschaft, dass sie den T\u00e4ter aus seiner \n\nAnonymit\u00e4t herausholen. Dann \u00fcberlegt er sich dreimal, \n\nob er das macht. Das hei\u00dft, Bodycams f\u00fchren dazu, dass \n\nPolizisten im Dienst gesch\u00fctzt sind. Dadurch, dass man \n\nmit den Kameras auch aufzeichnen kann, kann es passie-\n\nren, dass man pl\u00f6tzlich Beweismaterial hat, um sich auch \n\nvor Gericht gegen ungerechtfertigte Beschuldigungen \u2013 \n\nvielleicht von Antifa-Demonstranten \u2013 wehren zu k\u00f6nnen. \n\nMan kann beweisen, dass es eben nicht so gewesen ist. \n\nDas ist also auch ein Schutz gegen Behauptungen \u00fcberzo-\n\ngener Polizeigewalt. Insofern ist das eine sinnvolle Sache. \n\nLeider hat sich das bis zur Staatsregierung offensichtlich \n\nnicht herumgesprochen; denn die Bodycams sucht man \n\nnach Auskunft der Staatsregierung in dem neuen Gesetz-\n\nentwurf leider vergeblich. \n\nMan wei\u00df gar nicht, was man dazu sagen soll. Aber Sie \n\nhaben ja noch etwas Zeit, dar\u00fcber nachzudenken und die \n\nDinge noch hineinzubringen. Vielleicht werden Sie sich in \n\nder Koalition irgendwann einmal einig. Wir k\u00f6nnen es nur \n\nhoffen. Wir freuen uns auf einen Gesetzentwurf, \u00fcber den \n\nwir dann ganz seri\u00f6s und in aller Tiefe diskutieren k\u00f6nnen \n\nmit den verschiedenen Ma\u00dfnahmen. Ich denke einmal, \n\ndas Ganze wird uns bis zum Wahltag des Jahres 2019 \n\nbegleiten. Die Zeitleiste ist vorgegeben. Insofern wird uns \n\nauch nicht langweilig. Das Thema rennt uns nicht weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde aus den Reihen der \n\nFraktionen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Ich bin schon etwas \n\nerstaunt \u00fcber den Antrag der GR\u00dcNEN. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wieso denn?) \n\nAuch Sie wissen, wir haben vor einer Woche den ersten \n\nReferentenentwurf zum neuen Polizeigesetz ins Kabinett \n\neingebracht. Das hei\u00dft nichts weniger, als dass auf dieser \n\nGrundlage in den weiteren Gremien an den Details des \n\nGesetzes gearbeitet wird. Nach meinem Verst\u00e4ndnis ist \n\neine sinnvolle Diskussion \u00fcber Einzelheiten und bestimm-\n\nte Ma\u00dfnahmen hier im Landtag auch erst dann sinnvoll. \n\nIch halte den vorliegenden Antrag deshalb f\u00fcr verfr\u00fcht. \n\nDavon aber einmal abgesehen, frage ich mich schon, auf \n\nwelcher Grundlage wir hier eigentlich diskutieren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Auf \n\nGrundlage des Antrages, Herr Minister!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6688 \n\nDa hat man manchmal Zweifel, wenn man die Debatte \n\nh\u00f6rt. \n\nErstens. Was f\u00fcr Sie, meine werten Damen und Herren \n\nvon den GR\u00dcNEN, M\u00e4rchen sind, dass ist f\u00fcr uns nichts \n\nanderes als Realit\u00e4t. Allein die Anschl\u00e4ge von Paris, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nLondon und Berlin beweisen es: Es ist besonders ein Typ, \n\nmit dem wir es zu tun haben, der keine Opfer mehr kennt, \n\nsondern nur Ziele, und diese Ziele auch vernichten will \n\num den Preis des eigenen Lebens. In meinen Augen ist es \n\nvor diesem Hintergrund politisch verantwortungslos, die \n\nM\u00f6glichkeit zu leugnen, die etwa die Telekommunikati-\n\nons\u00fcberwachung bietet, und zwar nicht nur f\u00fcr die Auf-\n\nkl\u00e4rung von Straftaten, sondern auch f\u00fcr die Gefahrenab-\n\nwehr und die Rettung von Menschenleben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist doch jetzt schon m\u00f6glich!) \n\nOb Terrorist oder Cyberkrimineller \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist doch jetzt schon m\u00f6glich!) \n\n\u2013 Ja, aber nicht mit Instrumenten der digitalen Welt. Denn \n\nmit Mitteln aus dem 20. Jahrhundert allein werden wir \n\nden Kampf gegen diese Form nicht gewinnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZum Zweiten wird das Ansinnen des vorliegenden Antra-\n\nges \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Dann stellen Sie doch eine Zwischenfrage. Herr Vorsit-\n\nzender, das ist kein Problem. \n\nZweitens wird das Ansinnen des vorliegenden Antrages \n\nschon deshalb fragw\u00fcrdig, \n\n(Ah-Rufe) \n\nwenn wir den Blick auf andere, auch gr\u00fcn-regierte Bun-\n\ndesl\u00e4nder richten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nBitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister! Auch wenn ich nicht der Vorsitzende des \n\nRechtsausschusses bin, bin ich Ihnen dankbar, dass Sie \n\ndie Zwischenfrage zulassen. \n\nDann stelle ich doch mal die Frage. Sie haben etwas von \n\nder pr\u00e4ventiven Telekommunikations\u00fcberwachung erz\u00e4hlt \n\nund dass das f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des Terrorismus zwin-\n\ngend notwendig ist. K\u00f6nnen Sie mir bitte erl\u00e4utern, wie \n\nvor dem Hintergrund der Novelle des StGB, insbesondere \n\nder \u00a7\u00a7 89 a, b und c, also der weiten Vorfeldverlagerung \n\nder Strafbarkeit des Terrorismus, Sie eigentlich noch eine \n\nHandlung finden wollen, indem ein Terrorist eine Straftat \n\nvorbereitet, f\u00fcr die Sie angeblich die Quellen-TK\u00dc im \n\nPolizeirecht brauchen, obwohl wir schon l\u00e4ngst in der \n\nStrafbarkeit sind und eigentlich bereits \u00fcber die StPO \n\nreden, wo das alles drin steht? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Abg. Lippmann, Sie geben mir Gelegenheit, auf Ihre \n\nZwischenfrage zu antworten. \n\n(Lachen des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nIch darf Sie darauf hinweisen, dass wir nicht im wissen-\n\nschaftlichen und juristischen Seminar sind. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nWas wichtig ist und was die rechtlichen Grundlagen \n\nbetrifft \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE und Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, erz\u00e4hlen Sie einmal einer Rentnerin aus Freital-\n\nZauckerode etwas von kognitiver Dissonanz. \n\n(Beifall des Abg. Christian Hartmann, CDU \u2013 \n\nZurufe von den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nUm die Frage zu beantworten: Wir haben es mit einer \n\nrealen Gefahr zu tun. Es ist nicht das letzte Mal bei \n\nsolchen Anschl\u00e4gen, dass man sich hinterher fragt, was \n\nman vorher h\u00e4tte besser machen k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn es M\u00f6glichkeiten gibt und konkrete Anhaltspunkte \n\ndaf\u00fcr, dass solche Straftaten von Leuten geplant werden, \n\ndie bereits nicht nur einmal, sondern mehrmals mit dem \n\nStrafgesetzbuch erheblich in Konflikt gekommen sind, \n\ndann muss es M\u00f6glichkeiten geben, bei gewissen Ein-\n\ngriffsf\u00e4llen \u2013 unter Wahrung der rechtlichen und auch \n\nverfassungsrechtlichen M\u00f6glichkeiten \u2013 eingreifen zu \n\nk\u00f6nnen, und zwar dann \u2013 \u2013 \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDas gibt es doch schon! \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas gibt es doch schon!) \n\nHerr Kollege Bartl, den Eindruck haben Sie f\u00e4lschlicher-\n\nweise erweckt. Nur dann, wenn der Richter, und zwar nur \n\nder Richter, sagt, dass es eine Anordnung gibt, wird \n\neingegriffen. Von fl\u00e4chendeckender \u00dcberwachung kann \n\n\u00fcberhaupt keine Rede sein. Das verwechseln Sie mit \n\neinem Zeitabschnitt, der vor 1990 der Fall war. \n\n(Ah-Rufe von den LINKEN \u2013 Beifall bei der CDU \n\n\u2013 Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6689 \n\nZweitens ist das Ansinnen des vorliegenden Antrages \n\nschon deshalb fragw\u00fcrdig, wenn wir den Blick auf andere, \n\nauch gr\u00fcn-regierte Bundesl\u00e4nder richten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs ist nicht nur der Freistaat Bayern, der mit einer Novel-\n\nle seines Polizeigesetzes die Befugnisse seiner Beamten \n\nausgeweitet hat. Nun kann man dar\u00fcber diskutieren, aber \n\nich wundere mich, dass der Freistaat Bayern als schlech-\n\ntes Vorbild dargestellt wird. Der Freistaat Bayern ist eines \n\nder sichersten L\u00e4nder in der Bundesrepublik Deutschland. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Warum \n\nbrauchen die dann so ein hartes Polizeigesetz?) \n\nDie Menschen f\u00fchlen sich dort sicher. Abgesehen davon, \n\nmeine Damen und Herren, ist die Sicherheit eine der \n\nwichtigsten Ma\u00dfnahmen und Ma\u00dfgaben, die f\u00fcr uns \n\nhandlungsleitend sind. Schauen wir nach Baden-\n\nW\u00fcrttemberg. Da kommen wir zu den GR\u00dcNEN. Stutt-\n\ngart hat im November 2017 sein Polizeigesetz novelliert. \n\nDort lesen wir unter anderem: Einf\u00fchrung der Aufent-\n\nhaltsanordnung f\u00fcr Kontaktverbot f\u00fcr Gef\u00e4hrder, elektro-\n\nnische Aufenthalts\u00fcberwachung, Einf\u00fchrung der Tele-\n\nkommunikations\u00fcberwachung, Einf\u00fchrung der Quellen-\n\nTK\u00dc. \n\nOder schauen wir nach Nordrhein-Westfalen, dessen \n\nKabinett k\u00fcrzlich ein Sicherheitspaket verabschiedet hat. \n\nEs umfasst insbesondere die Einf\u00fchrung der Telekommu-\n\nnikations\u00fcberwachung einschlie\u00dflich der Befugnis, auf \n\nverschl\u00fcsselte Telekommunikation mittels Quellen-TK\u00dc \n\nzuzugreifen, die Einf\u00fchrung einer strafbewehrten Aufent-\n\nhaltsanordnung und des Kontaktverbotes sowie die \n\nEinf\u00fchrung der elektronischen Aufenthalts\u00fcberwachung. \n\nOder nehmen wir Mecklenburg-Vorpommern mit seiner \n\nNovellierung vor einigen Wochen, in der selbstverst\u00e4nd-\n\nlich steht: Einf\u00fchrung der elektronischen Aufenthalts-\n\n\u00fcberwachung, Einf\u00fchrung der strafbewehrten Aufent-\n\nhaltsanordnung und heute \u2013 um das zu erg\u00e4nzen \u2013 eine \n\nPressemitteilung des Nieders\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr \n\nInneres und Sport zur Novellierung des Polizeigesetzes. \n\nDort lesen wir: neue Befugnisse zur Straftatenverh\u00fctung, \n\ninsbesondere zur Verh\u00fctung terroristischer Straftaten, \n\nneue Regelungen zum Durchsetzungsgewahrsam und vor \n\nallem offene Video\u00fcberwachung f\u00fcr den \u00f6ffentlich zu-\n\ng\u00e4nglichen Raum. \n\nMeine Damen und Herren! Eigentlich m\u00fcssten wir gar \n\nnicht so weit gehen; denn selbst in Th\u00fcringen haben die \n\nBeamten andere M\u00f6glichkeiten als bei uns. Sie, meine \n\nDamen und Herren von den LINKEN und von den GR\u00dc-\n\nNEN, sollten sich von Ihren dortigen Parteikollegen \n\nvielleicht einmal beraten lassen. \n\nEs ist also v\u00f6llig klar: Sachsen muss und wird hier nach-\n\nziehen. Unsere Novelle des Polizeigesetzes wird einen \n\nBeitrag zur deutschlandweiten Harmonisierung der \n\nSicherheitsgesetze leisten, die in der Innenministerkonfe-\n\nrenz seit einigen Jahren angestrebt wird. Was wir brau-\n\nchen, sind zumindest \u00e4hnliche Standards. \u00dcber die k\u00f6n-\n\nnen wir gern diskutieren. Niemand kann wollen, dass \n\nwom\u00f6glich Straft\u00e4ter oder Gef\u00e4hrder aus Jena nach \n\nChemnitz ziehen, nur weil unsere Polizisten nicht so \n\nermitteln k\u00f6nnen, wie es den Kollegen in Th\u00fcringen \n\nm\u00f6glich ist. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch einmal an die Diskussi-\n\non von heute Vormittag ankn\u00fcpfen. Wir haben zum \n\nVerh\u00e4ltnis von Sicherheit und Freiheit gesprochen. Auch \n\ndas haben Kollege Hartmann und Kollege Pallas ausge-\n\nf\u00fchrt. Mir ist klar, meine Damen und Herren von den \n\nGR\u00dcNEN, welche Position Sie dabei einnehmen, n\u00e4mlich \n\nden Polizisten die H\u00e4nde zu binden, Misstrauen in den \n\nStaat zu s\u00e4en, und ich wei\u00df auch gar nicht, auf wessen \n\nApplaus Sie dabei warten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch kann nur sagen: Richtig ist: Wer Freiheit f\u00fcr die \n\nSicherheit preisgibt, wird beides verlieren. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch sage aber auch: Wer Sicherheit f\u00fcr die Freiheit preis-\n\ngibt, wird auch beides verlieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir brauchen ein vern\u00fcnftiges Verh\u00e4ltnis, und wir in \n\nSachsen wollen sicher leben. Die Novellierung unseres \n\nPolizeigesetzes wird hierzu einen wesentlichen Beitrag \n\nleisten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Mir ist signali-\n\nsiert worden, dass noch Abgeordnete das Wort w\u00fcnschen. \n\nIch frage trotzdem noch einmal, um die Reihenfolge \n\neinzuhalten: CDU? \u2013 Kein Redebedarf. SPD \u2013 kein \n\nRedebedarf. DIE LINKE schl\u00e4ft jetzt aus und meldet sich \n\nzu Wort. Herr Abg. Stange, Gesch\u00e4ftsordnung: Sie stehen \n\nauf, gehen ans Mikrofon. Dann wei\u00df der Pr\u00e4sident hier \n\nvorn, dass jemand reden will. Bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Ich bitte f\u00fcr das Verschlafen um Entschuldigung. Ich \n\nnehme meine Fraktion nicht in Mithaftung. Das bin nur \n\nich gewesen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: \n\nJa, dann los jetzt! \u2013 Heiterkeit) \n\nBehalten Sie Ruhe. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich glaube, das hat \n\njeder verstanden, Herr Abgeordneter. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \n\nIch denke schon, dass man noch einmal etwas gerader\u00fc-\n\ncken muss, gerade das, was der Herr Staatsminister zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6690 \n\nSchluss gesagt hat. Die Grundrechte verpflichten uns zum \n\nSchutz der B\u00fcrger vor dem Staate. Auch wenn wir als \n\nnat\u00fcrliche Personen logischerweise den Wunsch haben, in \n\nSicherheit zu leben \u2013 aber ein solches Grundrecht ist nicht \n\nkonstituiert. Es gibt auch keine Definition f\u00fcr Sicherheit, \n\nsehr wohl aber f\u00fcr die Grundrechte, sehr wohl aber f\u00fcr die \n\nFreiheitsrechte. Das m\u00fcssen wir uns klarmachen, meine \n\nDamen und Herren. Alles andere f\u00fchrt uns ab von dem \n\nWege, den wir bisher mit der freiheitlich-demokratischen \n\nGrundordnung gegangen sind. \n\nN\u00e4chster Punkt, automatisierte Kennzeichenerfassung: \n\nMeine Damen und Herren, das haben wir doch jahrelang \n\nhoch und runter besprochen. 3 % Echttreffer, daf\u00fcr 97 % \n\nErfassung anderer Kfz. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Na und? \n\nDie werden doch gel\u00f6scht!) \n\nDas darf dann auch noch mit biometrischer Aufzeichnung \n\npassieren. Tolle Freiheit, die Sie garantieren wollen! Wie \n\nk\u00f6nnen Sie das ehrlichen Herzens mit den Grundrechten \n\nin \u00dcbereinstimmung bringen? \n\nElektronische Fu\u00dffessel: Lassen Sie mich noch eines \n\nsagen: Erinnern Sie sich an den Gef\u00e4hrder, den Sie in \n\nBorsdorf aus der Unterkunft herausgeholt haben, bei dem \n\nam Ende von allen Vermutungen nur 4,50 Euro Schwarz-\n\nfahren bei der Deutschen Bahn \u00fcbrig geblieben sind? \n\nAlles andere hat sich in Luft aufgel\u00f6st. \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nDa wollen Sie jetzt mit Fu\u00dffessel \u2013 \u2013 Ach nein, den haben \n\nSie gleich abgeschoben. Dieses Instrument haben Sie. \n\nWozu die Fu\u00dffessel? \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nRichtig, der ist abgeschoben worden. \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU \u2013 \n\nZurufe von der CDU und der SPD \u2013 Rico \n\nGebhardt, DIE LINKE: Das hat er gerade gesagt!) \n\n\u2013 Das habe ich gerade gesagt. Zuh\u00f6ren, Kollege! Gut. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nNoch etwas f\u00fcr die Kollegen, die im Europaausschuss \n\nstets von uns genervt werden, weil wir sie mit Fragen der \n\nInteroperabilit\u00e4t im Rahmen des europ\u00e4ischen Gro\u00dfdaten-\n\nsystems behelligen: In diesem Gesetz wird real, was wir \n\nstets und st\u00e4ndig als Gefahr dargestellt haben. Im letzten \n\nEuropaausschuss erdreistet sich das Innenministerium \n\nsogar, eine Juristin zu schicken, die zumindest von dieser \n\nMaterie keine Ahnung hatte. Wir hatten noch Fragen \n\nmitgegeben. Ich denke einmal, die werden irgendwann \n\nbeantwortet werden oder auch nicht. Ich gehe eher davon \n\naus, dass nichts beantwortet wird. \n\nFakt ist: Hier wird Gesetz, wovor wir gewarnt haben. Es \n\ngeht bis dahin, dass ein \u2013 \u2013 Nehmen wir wieder den \n\nspanischen Polizisten, der Sie \u2013 Sie nicht, Herr Staatsmi-\n\nnister \u2013 am Strand kontrolliert und einen Treffer hat, \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\neinen Treffer im europ\u00e4ischen Suchportal, also bei der \n\nEingabe Ihres Namens einen Treffer im europ\u00e4ischen \n\nSuchportal hervorruft. \u2013 Ich bitte um Entschuldigung. \u2013 \n\nGenau dahin kommen wir jetzt, dass wir am Ende dort \n\nauch die Daten aus dem s\u00e4chsischen IFO wiederfinden \n\nwerden. Sie leugnen es immer noch. Es wird aber so sein. \n\nWir sind auf dem Weg nach Bayern, ganz klar, und wir \n\nsind auf dem Weg weg von den bisherigen Standards der \n\nfreiheitlichen demokratischen Grundordnung. Fakt ist \n\nauch eines: Ich lasse mir einfach nicht einreden, dass Sie, \n\nHerr Staatsminister, heute fr\u00fch in einer Aktuellen Debatte \n\nfein s\u00e4uberlich ausbreiten, wof\u00fcr Sie denn jetzt streiten \n\nwerden, auch mit dem neuen Polizeirecht, und wir sollen \n\nbitte sch\u00f6n so lange warten, bis Sie sich bequemen, dem \n\nLandtag einen Gesetzentwurf zuzuleiten, obwohl dieser \n\nGesetzentwurf \u2013 zumindest in Ausz\u00fcgen, Artikel 1 und 2 \n\n\u2013 bereits den Kollegen der Presse \u00fcbergeben wurde, \n\nnachdem sie h\u00e4nderingend einen halben Tag lang gesucht \n\nhaben, wo sie den ganzen Kram finden. \n\nWir unterst\u00fctzen den Antrag der GR\u00dcNEN deshalb, weil \n\nSie bisher jeglichen Beweis schuldig geblieben sind, dass \n\ndas, was Sie jetzt vorhaben, tats\u00e4chlich notwendig oder \n\naber tauglich w\u00e4re, um das, was Sie als Sicherheit an-\n\nnehmen, umsetzen, erf\u00fcllen, garantieren zu k\u00f6nnen. \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir den Antrag der GR\u00dcNEN, damit \n\nbei diesem Vorhaben Transparenz im s\u00e4chsischen Polizei-\n\nrecht einzieht. \n\nPunkt. Schluss, aus. Stimmen Sie einfach zu! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich sehe jetzt noch eine weitere Wortmeldung. \n\nHerr Abg. Hartmann am Mikrofon 5. Bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte reagieren auf den Abg. Stange in aller gebotenen \n\nK\u00fcrze. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Im Sinne einer Kurzin-\n\ntervention oder? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Als Erstes, Herr Stange, ist \n\nes zweifelsohne so, dass ein autarkes Recht auf Sicherheit \n\nkein Grundrecht ist. Ich m\u00f6chte aber darauf verweisen \u2013 \n\ndas kann ich nicht unkommentiert stehen lassen \u2013, dass \n\nwir das Recht auf Unverletzlichkeit der Wohnung, das \n\nRecht auf Unverletzlichkeit der Person, das Recht am \n\nEigentum haben. Das sind alles elementare Grundrechte. \n\nDas, wor\u00fcber wir reden, ist genau auf dieser Seite die \n\nSicherung von Grundrechten. Sie k\u00f6nnen das nicht \n\nnegieren unter Verweis auf das Recht auf informationelle \n\nSelbstbestimmung. Es gibt Grundrechte, die den Staat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6691 \n\nverpflichten, daf\u00fcr zu sorgen, dass Personen, dass Eigen-\n\ntum, dass Leben gesichert sind. Darum geht es uns, und \n\ndas ist origin\u00e4re Verantwortung des Staates. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Stange, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Wiederholung ist die Mutter der Weisheit. Kollege \n\nHartmann, noch einmal: Die Grundrechte, die verfas-\n\nsungsrechtlichen Grundrechte sind Abwehrrechte des \n\nB\u00fcrgers gegen den Staat. Punkt. Verstehen Sie es endlich! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Somit \n\nkommen wir zum Schlusswort. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr Abg. Lippmann. Bitte \n\nsehr, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das war die \n\nerwartbar illustre Debatte zum Polizeigesetz, die vorweg-\n\ngenommen wurde. Vielen Dank f\u00fcr alle Redebeitr\u00e4ge, \n\nauch wenn ich keinen, au\u00dfer die der LINKEN, auch nur \n\nim Ansatz nachvollziehen kann. \n\nEin paar Anmerkungen zum Schluss: Die Spezifik des \n\njetzt vorliegenden Referentenentwurfs ist sicherlich, dass \n\ner sich anders als in Bayern und auch anders als andere \n\nGesetzentw\u00fcrfe \u2013 wir werden sehen, was am Ende wirk-\n\nlich dabei herauskommt \u2013 bei der Ausweitung des Instru-\n\nmentariums zur\u00fcckh\u00e4lt. Das erkenne ich durchaus an. Er \n\nmacht aber den fatalen Fehler, bei den Eingriffsschwellen \n\ndeutliche \u00c4nderungen vorzunehmen und zuk\u00fcnftig \n\nbeispielsweise die einfache Gefahr als eine gegenw\u00e4rtige \n\nGrundlage von nahezu jedem Handeln vorzusehen \u2013 so \n\nweit sind wir beim Lesen schon gekommen \u2013 und das \n\nGanze auch noch wachsweich zu formulieren. Ganz \n\nabsurd wird es bei der Video\u00fcberwachung, die dann \n\nbereits beim Bestehen einer abstrakten Gefahr \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sie \n\nbehaupten, Sie spekulieren!) \n\n\u2013 Kollege Pallas \u2013 eingesetzt werden kann. Eine abstrakte \n\nGefahr besteht immer, damit ist die Grundlage f\u00fcr die \n\nVideo\u00fcberwachung immer gegeben. So viel einmal zum \n\nKonkreten, Herr Kollege Pallas. \n\nHerr Kollege Hartmann, Sie mahnen hier eine fachliche \n\nDebatte an. Das war der Sinn dieses Antrages. Um eine \n\nfachliche Debatte zu f\u00fchren, w\u00e4re es ganz hilfreich, \n\nvorher ein paar Fragen beantwortet zu bekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u2013 Wir stimmen aber immer noch \u00fcber den Antrag ab, Herr \n\nKollege Pallas. Mehr als Fragen wollten wir hier nicht \n\nbeantwortet haben. Herr Pallas, das ist das, was dann die \n\nGrundlage f\u00fcr eine Diskussion sein kann. Von daher \n\nverstehe ich gar nicht, warum Sie den Antrag ablehnen, \n\nau\u00dfer Sie wollen keine Antworten auf diese Fragen haben. \n\nVor diesem Hintergrund k\u00f6nnen Sie, Herr Staatsminister, \n\ndie Frage Pr\u00e4ventiv-TK\u00dc versus StPO im Regelungsbe-\n\nreich des \u00a7 89 Abs. a, b, c hier als juristische Spitzfindig-\n\nkeit abtun. Das k\u00f6nnen Sie gern tun. Das ist dann aber \n\nirgendwie selbstentlarvend. Was Sie dann hier machen, \n\nist, einen Grundrechtseingriff nach dem Bauchgef\u00fchl \n\nvorzunehmen. Die juristischen Spitzfindigkeiten sind nun \n\neinmal meist das, worum es bei den Grundrechtseingrif-\n\nfen geht. Von daher finde ich es vermessen, als Staatsre-\n\ngierung so heranzugehen. Da wird mir, ehrlich gesagt, \n\nangst und bange, was uns hier demn\u00e4chst noch vorgelegt \n\nwerden wird. \n\nHerr Staatsminister, auf welchen Applaus warten wir? Ich \n\nbin da ehrlich: auf keinen. Mir geht es bei der Frage nicht \n\ndarum, wer applaudiert, weil es mir nicht darum geht, \n\nirgendwie auf die W\u00e4hlerschichten zu schauen, die man \n\nm\u00f6glicherweise durch H\u00e4rte akquirieren kann. Nein, das \n\nGrundgesetz applaudiert nun einmal nicht. Aber das ist \n\ndie Verpflichtung und sind nicht irgendwelche W\u00e4hlerin-\n\nnen und W\u00e4hler, die der CDU hinterherrennen sollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir d\u00fcrfen Sicherheit nicht nur f\u00fcr die oberen 10 % \n\ngew\u00e4hrleisten. Da bin ich vollst\u00e4ndig bei Ihnen. Aber wir \n\nd\u00fcrfen auch Freiheit nicht nur f\u00fcr die obersten 10 % \n\ngew\u00e4hrleisten, \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Was ist Ihre Antwort, \n\nHerr Lippmann? Was soll das Ganze, Herr \n\nLippmann? Sie haben keine Antworten!) \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr diejenigen oberen 10 %, die sich einen \n\nordentlichen Rechtsanwalt leisten k\u00f6nnen, um dagegen zu \n\nklagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWir wollen keine Grundrechtseingriffe nach Bauchgef\u00fchl \n\nzulassen. Alles andere w\u00e4re der Sargnagel unserer Frei-\n\nheit. Vor diesem Hintergrund brauchen wir zumindest die \n\nInformationen, um das ordentlich bewerten zu k\u00f6nnen. \n\nNichts anderes steht in dem Antrag. Deshalb bitte ich um \n\nZustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir stimmen nun ab \u00fcber die Drucksache 6/8620. \n\nWer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nkeinen Enthaltungen, aber Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag \n\ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6692 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nZweite Beratung der Entw\u00fcrfe \n\n\u2013 Gesetz zum Einundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\nDrucksache 6/11839, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/13021, Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Gesetz zum Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber den \n\nMitteldeutschen Rundfunk zum Zwecke der Umsetzung der Verordnung \n\n(EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom \n\n27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung \n\npersonenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und \n\nzur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG \n\nDrucksache 6/12450, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/13022, Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt in der Reihenfolge CDU-Fraktion, DIE LIN-\n\nKE, SPD, AfD-Fraktion, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Abg. Dr. Muster und die Staatsregierung, wenn sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der CDU-Fraktion, \n\nFrau Abg. Fiedler. Frau Fiedler, Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Es gibt zwei Gr\u00fcnde, warum sich der \n\nLandtag erneut mit einem Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\n\ntrag besch\u00e4ftigt und dies zur Beschlussfassung vorliegt.  \n\nDas ist zum einen die Datenschutz-Grundverordnung und \n\nzum anderen die Betrauungsnorm f\u00fcr die Rundfunkanstal-\n\nten. \n\nDie Datenschutz-Grundverordnung tritt in wenigen \n\nTagen, n\u00e4mlich am 25. Mai, in Kraft. Wir haben heute \n\nschon eine ausf\u00fchrliche Debatte dazu gehabt. Zum Schutz \n\nder Presse- und Meinungsfreiheit sichern wir mit dem \n\nvorliegenden Vertrag weiter den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nund privaten H\u00f6r- und Fernsehveranstaltern das soge-\n\nnannte Medienprivileg zu. Das betrifft Ma\u00dfnahmen vom \n\nDatenschutzrecht. Daf\u00fcr gibt es gute Gr\u00fcnde; die braucht \n\nman auch. \n\nDie Presse ist bei ihrer verfassungsrechtlich verb\u00fcrgten \n\nAufgabe der Meinungsbildung zwingend auf die Verwen-\n\ndung personenbezogener Daten angewiesen. Journalisti-\n\nsche Arbeit w\u00e4re ohne die M\u00f6glichkeit, personenbezoge-\n\nne Daten auch ohne Einwilligung der betroffenen Person \n\nzu erheben, zu speichern oder zu nutzen, nicht m\u00f6glich. \n\nDas Medienprivileg soll verhindern, dass der Datenschutz \n\nder freien journalistischen T\u00e4tigkeit entgegensteht. Ge-\n\nsch\u00fctzt werden damit nicht nur die Journalisten, sondern \n\nauch die Informanten. \n\nDie Datenschutz-Grundverordnung und der Einundzwan-\n\nzigste Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag haben auch \n\nAuswirkungen auf den MDR. In der Folge liegt uns heute \n\nin Bezug auf das Thema Datenschutz eine \u00c4nderung des \n\nMDR-Staatsvertrages vor. Darin werden das eben be-\n\nschriebene Medienprivileg auf den MDR \u00fcbertragen, die \n\nDatenverarbeitung zu journalistischen Zwecken dem \n\nMDR erm\u00f6glicht und die finanzielle und personelle \n\nUnabh\u00e4ngigkeit des Rundfunkdatenschutzbeauftragten als \n\nzust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde geregelt. \n\nIn der Anh\u00f6rung zu den vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen \n\nwurde deutlich, welch weites Feld der Datenschutz auch \n\nim Bereich der Medien ist. Es wird weiterhin Aufgabe der \n\nMedienpolitik bleiben, dies zu verfolgen. Deshalb kann \n\ndurch uns heute nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt werden, ob es \n\nsinnvoll ist, das Medienprivileg in der Form, wie es von \n\neinigen Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung gefordert \n\nwurde, beispielsweise auf die freien Blogger zu \u00fcbertra-\n\ngen. Unserer Meinung nach bedarf dies noch einmal einer \n\nvertieften Debatte unter Abw\u00e4gung der Pro- und Kontra-\n\nargumente. \n\nZum zweiten Punkt, der Betrauungsnorm. Im Vertrag \u00fcber \n\ndie Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union hei\u00dft es in \n\nArtikel 106, dass f\u00fcr Unternehmen, die mit Dienstleistun-\n\ngen von allgemeinem wirtschaftlichem Interesse betraut \n\nsind, die europ\u00e4ischen Wettbewerbsregeln nicht gelten. \n\nARD, ZDF und das Deutschlandradio werden mit dem \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag nun als Sendeanstalten \n\neingestuft, die solche Dienstleistungen gem\u00e4\u00df dem EU-\n\nVertrag einbringen. Diese Betrauung gilt insbesondere f\u00fcr \n\ndie Bereiche Produktion, Produktionsstandards, Pro-\n\ngrammrechteerwerb, Verbreitung und Weiterverbreitung \n\nvon Angeboten, Sendenetzbetrieb und IT-Infrastrukturen. \n\nDamit k\u00f6nnen die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6693 \n\nten das tun, was im Sinne der Beitragszahler ist: kooperie-\n\nren und zusammenarbeiten, auch, um Kosten zu sparen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit den vorlie-\n\ngenden Staatsvertr\u00e4gen unterstreichen wir erneut die \n\nbesondere Funktion des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. \n\nDas ist auch richtig so. Er leistet einen unverzichtbaren \n\nBeitrag f\u00fcr den demokratischen Meinungsbildungsprozess \n\nin Deutschland, insbesondere durch unabh\u00e4ngige, frei \n\nverf\u00fcgbare und wirtschaftlich unabh\u00e4ngige Informatio-\n\nnen. Wir als Gesetzgeber geben ihm unter anderem auch \n\nmit den vorliegenden Staatsvertr\u00e4gen den notwendigen \n\ngesetzlichen Schutz und rechtliche Rahmenbedingungen. \n\nDurch die verpflichtenden Rundfunkbeitr\u00e4ge legen wir \n\naber auch als Gesellschaft zu Recht besonders hohe \n\nMa\u00dfst\u00e4be an den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk an. \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit, Transparenz und B\u00fcrgern\u00e4he sind \n\nhierbei besonders wichtig. Hier sind auch die Sender \n\ngefordert. So sind auch weitere Anstrengungen, die \n\nBeitr\u00e4ge f\u00fcr die B\u00fcrger stabil zu halten, vonseiten der \n\nRundfunkanstalten zu leisten, wobei ich sagen muss, dass \n\nder MDR hierzu beispielhafte Anstrengungen unternimmt. \n\nF\u00fcr die Zukunft des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks gibt \n\nes eine gemeinsame Verantwortung von Gesetzgebern und \n\nRundfunkanstalten. Wir leisten gern unseren Beitrag, \n\ndeshalb werden wir den vorliegenden Staatsvertr\u00e4gen \n\nunsere Zustimmung geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFiedler f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr DIE LINKE spricht \n\nnun Frau Kollegin Feiks. \n\nAntje Feiks, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Debatten zu Staatsver-\n\ntr\u00e4gen sind ja immer so eine Sache. Im Grunde genom-\n\nmen sind sich die Ministerpr\u00e4sidenten schon einig, und \n\ndas Parlament soll jetzt irgendwie best\u00e4tigen. \n\nAm 25. Mai 2018, das haben wir heute schon sehr oft \n\ngeh\u00f6rt, tritt die Datenschutz-Grundverordnung in Kraft. \n\nDas hei\u00dft, wir brauchen f\u00fcr den formalistischen Bereich \n\nRegelungen sowohl f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen und \n\nprivaten Rundfunksender sowie Rundfunk- und Fernseh-\n\nmacher und -macherinnen als auch f\u00fcr all jene, die journa-\n\nlismus\u00e4hnlichen T\u00e4tigkeiten nachgehen, wie \u00d6ffentlich-\n\nkeitsarbeiter und -arbeiterinnen und Blogger und Blogge-\n\nrinnen. Es geht um die Gew\u00e4hrleistung journalistischer \n\nArbeit insgesamt. Dass dieser Bereich besondere Freihei-\n\nten genie\u00dft, dass es das Medienprivileg gibt, sollte unbe-\n\nstritten sein. Es ist integraler Bestandteil einer umfassen-\n\nden, objektiven Berichterstattung. Ein Nein zu beiden \n\nStaatsvertr\u00e4gen, die heute vorliegen, ist demnach \u00fcber-\n\nhaupt nicht m\u00f6glich; aber wir werden uns aus den folgen-\n\nden Gr\u00fcnden dennoch enthalten: \n\nDie Einw\u00e4nde, beispielsweise von Rechtsanwalt M\u00f6nikes \n\naus Berlin aus der Anh\u00f6rung im S\u00e4chsischen Landtag, ob \n\njournalismus\u00e4hnliche T\u00e4tigkeiten ausreichend gesch\u00fctzt \n\nsind, stehen immer noch im Raum, auch wenn es, wie \n\nzum Beispiel im Gutachten der Uni Leipzig, andere \n\nAuffassungen dazu gibt. Es gibt noch Unklarheiten, ob \n\ndie Betrauungsnorm EU-rechtskonform ist. Der S\u00e4chsi-\n\nsche Datenschutzbeauftragte Herr Schurig hat insbeson-\n\ndere beim MDR-Datenschutzstaatsvertrag Bedenken, die \n\nnicht einfach vom Tisch zu wischen sind. Staatsminister \n\nSchenk hat einger\u00e4umt, dass es nicht ganz so unwahr-\n\nscheinlich sei, dass bei den einzelnen Normen nachge-\n\nsteuert werden m\u00fcsse. \n\nIch m\u00f6chte aber die heutige Debatte dennoch dazu nut-\n\nzen, daf\u00fcr zu werben, dass der leicht antiquiert wirkende \n\nMDR-Staatsvertrag generell novelliert, aber auch der \n\nTelemedienauftrag endlich zeitgem\u00e4\u00df ausgestaltet wird \u2013 \n\ngenau wie der generelle Auftrag der \u00d6ffentlich-\n\nRechtlichen und der Rundfunkbegriff. Diese m\u00fcssen \n\nmodernisiert werden. Daf\u00fcr hat heute auch wieder Frau \n\nProf. Karola Wille, die Intendantin des MDR, in der \n\ngro\u00dfen Runde zur deutschen Medienpolitik bei den \n\nMittels\u00e4chsischen Medientagen dringend geworben; und \n\nsie war damit nicht allein. \n\nEs geht weiterhin um die Diskussion, welchen Auftrag der \n\n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk in der heutigen Zeit hat, \n\num die Anpassung des Auftrages an M\u00f6glichkeiten der \n\nDigitalisierung und schlie\u00dflich um die Anpassung zur \n\nEinhaltung der n\u00f6tigen Staatsferne, wie das beim ZDF \n\nbereits erfolgt ist. Es geht dabei schlichtweg auch um \n\nTransparenz und Glaubw\u00fcrdigkeit. Wir brauchen gerade \n\nin gesellschaftlich bewegten Zeiten, in denen Br\u00fcche \n\ndurch die Gesellschaft gehen, konkurrenzf\u00e4hige \u00f6ffent-\n\nlich-rechtliche Sender. \n\nDie Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder haben nach dem \n\nErscheinen des 21. KEF-Berichts nochmals die \u00d6ffent-\n\nlich-Rechtlichen aufgefordert, Einsparpotenziale zu \n\nfinden. Wie sollen sie das aber in einer seri\u00f6sen Art und \n\nWeise tun, wenn der Auftrag f\u00fcr die Zukunft derzeit gar \n\nnicht so klar ist? Damit muss Schluss sein; denn die \n\nvorgeschlagenen K\u00fcrzungen d\u00fcrfen keinen Einfluss auf \n\ndie Definition des Auftrags haben, sondern die Sender \n\nbrauchen die Mittel, um ihren Auftrag jetzt und in Zu-\n\nkunft zu erf\u00fcllen. Es wird h\u00f6chste Zeit, dass es in all \n\ndiesen Bereichen endlich vorw\u00e4rtsgeht; denn letztlich \n\ngeht es um die Akzeptanz des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks, und alle politischen Akteure und Akteurinnen \n\nsollten ein vitales Interesse daran haben, dass dieser \n\nausgebaut wird. Nach nunmehr vier Jahren immer wieder \n\naufflammender Debatten und Diskussionen sollten wir \n\nnun endlich zu Potte kommen. \n\nDem Plenarprotokoll des Th\u00fcringer Landtags vom \n\n21. M\u00e4rz 2018 ist auf Seite 130 zu entnehmen, dass jetzt \n\nauch im Freistaat Sachsen Bewegung in all diese Debatten \n\nkommt und es zum Beispiel am 18. April ein Treffen der \n\nMedienreferenten der Staatskanzleien gab. Wir sind auf \n\ndie Ergebnisse gespannt und werden beobachten und \n\ndranbleiben, ob die heute vorliegenden Regelungen in der \n\nMedienpraxis tauglich sein werden, aber auch, ob die \n\nnotwendigen Mediendebatten endlich gef\u00fchrt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6694 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFeiks. Nun spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege \n\nPanter. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die notwendigen \n\nDebatten zu f\u00fchren \u2013 Kollegin Feiks sagte es gerade \u2013, \n\ndas m\u00fcssen wir sicher im Bereich der Medien noch in den \n\nn\u00e4chsten Monaten tun. Was den heutigen Gegenstand \n\nbetrifft, die beiden Staatsvertr\u00e4ge, so m\u00fcssen wir dar\u00fcber \n\nwahrscheinlich keine gro\u00dfartigen Debatten f\u00fchren, des-\n\nhalb kann ich mich kurzfassen. \n\nKollegin Fiedler hat dankenswerterweise schon die \n\nwichtigsten Details genannt. Wir k\u00f6nnen uns nat\u00fcrlich \n\nnoch mit der Kritik des Datenschutzbeauftragten besch\u00e4f-\n\ntigen, aber wir sollten vielleicht auch einfach konstatie-\n\nren, dass wir im Bereich des Datenschutzes dringend eine \n\nRegelung brauchen, dass es dort noch Unklarheiten gibt, \n\ndie zu regeln sind. Diese werden wir aber nicht in Sach-\n\nsen kl\u00e4ren, sondern an anderer Stelle; darin sind wir uns \n\nsicher einig. Deshalb ist es jetzt besser, die vorliegenden \n\nRegelungen in Kraft treten zu lassen, das Ganze positiv zu \n\nbescheiden und damit den Weg frei zu machen, damit wir \n\ndie Datenschutz-Grundverordnung w\u00fcrdigen k\u00f6nnen. \n\nIch bin der Meinung, dass es beim Thema Betrauungs-\n\nnorm \u2013 da es daran gerade Kritik gab \u2013 richtig und wich-\n\ntig ist, diese grunds\u00e4tzlich zu regeln, damit die Anstalten \n\nRechtssicherheit haben. Auch das f\u00e4llt in die gleiche \n\nKategorie. \n\nDas Thema MDR-Staatsvertrag, das gerade ausf\u00fchrlich \n\nangesprochen wurde, werden wir in Zukunft kl\u00e4ren; \n\ndessen bin ich mir sicher. Es liegt schon lange hier, das ist \n\nklar; aber es ist nicht Gegenstand der heutigen Debatte. \n\nInsofern werbe ich nochmals bei der Fraktion DIE LINKE \n\num Zustimmung zu den beiden Staatsvertr\u00e4gen und \n\nbedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nPanter. Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Frau \n\nKollegin Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Zur Rede stehen zwei Ge-\n\nsetzentw\u00fcrfe, die sich gr\u00f6\u00dftenteils mit demselben Sach-\n\nverhalt befassen: Die rundfunkrechtlichen Staatsvertr\u00e4ge \n\nsollen an die k\u00fcnftig geltende EU-Datenschutzverordnung \n\nangepasst werden; wir h\u00f6rten es schon. \n\nDer erste Gesetzentwurf dient der Zustimmung und \n\nRatifizierung des Einundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nde-\n\nrungsstaatsvertrags sowie den hierdurch erforderlichen \n\nAnpassungen an Landesrecht. Der zweite Gesetzentwurf \n\ndient der Zustimmung und Ratifizierung des Staatsvertra-\n\nges zur \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber den Mittel-\n\ndeutschen Rundfunk zum Zwecke der Umsetzung des \n\nEU-Datenschutzrechtes. \n\nDurch die Datenschutz-Grundverordnung \u00e4ndert sich \n\nbereits ab 25. Mai 2018 auch die Regulierung der Verar-\n\nbeitung personenbezogener Daten durch Presse und \n\nRundfunk grundlegend. Sie erfasst nun auch die Verarbei-\n\ntung personenbezogener Daten zu journalistischen Zwe-\n\ncken. Diese Neuregelung greift damit in das Recht auf \n\nfreie Meinungs\u00e4u\u00dferung, Informations- und Medienfrei-\n\nheit ein, das sogenannte Medienprivileg, wodurch zur \n\nSicherung der Pressefreiheit der Datenschutz f\u00fcr die \n\nB\u00fcrger eingeschr\u00e4nkt wird. \n\nPersonenbezogene Datenverarbeitung im Sinne der \n\nDatenschutz-Grundverordnung w\u00e4re zwar grunds\u00e4tzlich \n\nverboten, sie ist jedoch erlaubt, wenn sie erforderlich ist \n\nund zum Beispiel gesetzlich geregelt wird. Regelungsauf-\n\ntrag f\u00fcr die EU-Mitgliedstaaten ist daher, das Recht auf \n\nSchutz der personenbezogenen Daten mit der Freiheit der \n\nMeinungs\u00e4u\u00dferung und der Informationsfreiheit in \n\nEinklang zu bringen, was die vorliegenden Gesetzentw\u00fcr-\n\nfe versuchen. \n\nHier wird unter anderem der \u00a7 9 c des Rundfunkstaatsver-\n\ntrages neu eingef\u00fchrt, mit dem das Medienprivileg ge-\n\nst\u00e4rkt werden soll. F\u00fcr den journalistisch-redaktionellen \n\nund literarischen Bereich k\u00f6nnen die Medien in Deutsch-\n\nland personenbezogene Daten verarbeiten und nutzen, \n\nunabh\u00e4ngig von einer Einwilligung des Betroffenen oder \n\neiner gesetzlichen Erlaubnis. \n\nB\u00fcrger haben auch keinen Rechtsanspruch auf Auskunft, \n\nwelche personenbezogenen Daten die Redaktionen \n\ngespeichert haben und woher diese Daten stammen. Das \n\nist schon eine Zumutung. \n\nDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte Schurig \u00e4u\u00dferte \n\nanfangs erhebliche Bedenken hinsichtlich der Vereinbar-\n\nkeit der Gesetzentw\u00fcrfe der Staatsregierung mit dem \n\neurop\u00e4ischen Recht. So wollten die Gesetzentw\u00fcrfe dem \n\nmitgliedsstaatlichen Gesetzgeber teilweise Kompetenzen \n\nverleihen, die von der EU-Verordnung gar nicht vorgese-\n\nhen sind. Oder umgekehrt: Der Gro\u00dfteil der Datenschutz-\n\nGrundverordnungsvorschriften hinsichtlich der Verarbei-\n\ntung personenbezogener Daten zu journalistischen Zwe-\n\ncken wird im Gesetzentwurf der Staatsregierung pauschal \n\nf\u00fcr unanwendbar erkl\u00e4rt. \n\nAbweichungen und Ausnahmen, die der nationale Ge-\n\nsetzgeber in diesen Gesetzentw\u00fcrfen festgelegt hat, \n\nwidersprechen demnach den Vorgaben der Datenschutz-\n\nGrundverordnung im Hinblick auf die Erforderlichkeit, \n\ndas Recht auf Schutz der personenbezogenen Daten mit \n\nder Freiheit der Medien bzw. Meinungs\u00e4u\u00dferung in \n\nEinklang zu bringen. Dar\u00fcber hinaus ist die Unabh\u00e4ngig-\n\nkeit der Aufsichtsbeh\u00f6rde nicht gew\u00e4hrleistet. \n\nDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat damit gewich-\n\ntige Argumente f\u00fcr die Unvereinbarkeit des Gesetzent-\n\nwurfs der Staatsregierung mit dem EU-Recht geliefert. \n\nDie EU-Vorgabe darf nicht so pauschal und undifferen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6695 \n\nziert zugunsten des mitgliedsstaatlichen Gesetzgebers \n\nausgelegt werden. \n\nDennoch hat Schurig in der letzten Sitzung des Wissen-\n\nschaftsausschusses seine Stellungnahme selbst abge-\n\nschw\u00e4cht und den Fraktionen die Interpretation nahege-\n\nlegt, dass er damit nicht zur Ablehnung der Entw\u00fcrfe \n\naufgerufen habe. Diese Logik kann ich nicht nachvollzie-\n\nhen. \n\nAuch die Stellungnahmen der Sachverst\u00e4ndigen aus der \n\nAnh\u00f6rung vom 26. Februar 2018 ergaben kein einheitli-\n\nches Bild. W\u00e4hrend die Medienexperten von MDR und \n\nDeutschlandradio fanden, dass die vorliegenden Gesetz-\n\nentw\u00fcrfe einen ausreichenden Datenschutz gew\u00e4hrleisten \n\nund den geforderten Einklang schaffen, meinte der Daten-\n\nschutzbeauftragte des S\u00fcdwestdeutschen Rundfunks, das \n\nRundfunkrecht sei Sache der L\u00e4nder bzw. Mitgliedsstaa-\n\nten und nicht der EU. Die Frage der Zul\u00e4ssigkeit von \n\nAusnahmen und Abweichungen von den EU-Vorgaben \n\nlie\u00df er jedoch offen. \n\nErst der Berliner Rechtsanwalt Jan M\u00f6nikes sprach das \n\neigentliche Problem des generellen Konflikts zwischen \n\nMedienfreiheit und Datenschutz an, der auch durch die \n\nvorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe noch nicht gel\u00f6st wird. Er \n\nhat zu Recht betont, dass das Presse- und Rundfunkrecht \n\neine derart komplizierte Materie ist, dass man sie zu-\n\nn\u00e4chst definieren muss, bevor man sie in Einklang mit \n\ndem Datenschutz bringt. \n\nDa mit den vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen keine ausrei-\n\nchenden Regelungen in den angesprochenen Bereichen \n\npr\u00e4sentiert wurden, m\u00fcssen wir beide ablehnen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin \n\nWilke folgt nun Herr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass Daten-\n\nschutz kein Nischenthema ist, haben wir bereits heute \n\nMittag umfassend diskutiert. Mit den nun zu diskutieren-\n\nden Gesetzentw\u00fcrfen wird allerdings eindrucksvoll \n\ndeutlich, welche erheblichen Folgen die Geltung der EU- \n\nDatenschutz-Grundverordnung hat. \n\nBevor ich dazu komme, einige Worte zum Thema Betrau-\n\nungsnorm. Die \u00c4nderung im \u00a7 11 des Entwurfes des \n\nEinundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages \n\nzur St\u00e4rkung der Zusammenarbeit von ARD, ZDF und \n\nDeutschlandradio begr\u00fc\u00dfen wir als GR\u00dcNE ausdr\u00fccklich. \n\nSie entspricht den Anforderungen der L\u00e4nder und der \n\nKommission zur Ermittlung des Finanzbedarfs an die \n\nAnstalten, durch Kooperation bei Verwaltung und Technik \n\nzu sparen. Die daf\u00fcr notwendigen Ausnahmen im Kartell-\n\nrecht, die dem bisher entgegenstanden, werden nun \n\nfestgeschrieben. Sachliche Einw\u00e4nde \u2013 das hat auch die \n\nAnh\u00f6rung aus unserer Sicht ergeben \u2013 bestehen dagegen \n\nkeine. \n\nW\u00e4hrend die Betrauungsnorm gut umgesetzt wurde, kann \n\nman das f\u00fcr die Aspekte des Datenschutzes, die den \n\nHauptteil der Staatsvertr\u00e4ge betreffen, leider nicht sagen. \n\nDas Ergebnis scheint uns mehr als unausgegoren. \n\nIn einem wesentlichen Punkt, der heute schon angespro-\n\nchen wurde, regeln Sie zu wenig. Das betrifft den Bereich \n\ndes sogenannten Medienprivilegs. Wir haben Zweifel an \n\nder Nichtregelung von Ausnahmen im Sinne des Medien-\n\nprivilegs f\u00fcr nicht journalistische Anbieter von Tele-\n\nmedien. In diesem Staatsvertrag wird augenscheinlich so \n\ngetan, als h\u00e4tte es in den letzten 20 Jahren keine Medien-\n\nentwicklung gegeben. Schlie\u00dflich speist sich die \u00f6ffentli-\n\nche Meinung heute auch aus Blogs und anderen \u00f6ffentli-\n\nchen \u00c4u\u00dferungen einzelner Menschen oder Organisatio-\n\nnen. \n\nDass alle, die nicht im journalistischen Bereich publizie-\n\nren, nun vollkommen vom Medienprivileg ausgenommen \n\nwerden, ist aus unserer Sicht unverst\u00e4ndlich. Das k\u00f6nnte, \n\nobwohl es dar\u00fcber Streit gibt, zu einer Einschr\u00e4nkung der \n\nMeinungsfreiheit f\u00fchren, die wir GR\u00dcNEN problematisch \n\nsehen. Wir k\u00f6nnen uns doch nicht \u2013 das muss man deut-\n\nlich sagen \u2013 immer wieder etwas von Digitalisierung und \n\nneuen Medien in diesem Haus erz\u00e4hlen und an den \n\nentscheidenden Stellen vergessen, die Grundlagen or-\n\ndentlich zu regeln. Kurzum: Hier ist Nachbesserungsbe-\n\ndarf gegeben. \n\nIn der Anh\u00f6rung traf der entsprechende Hinweis eines \n\nSachverst\u00e4ndigen auf keinerlei Widerspruch in dieser \n\nFrage, im Gegenteil. Es stellte sich heraus, dass das \n\ngepr\u00fcft werden m\u00fcsse und dass die L\u00e4nder f\u00fcr Klarheit \n\nsorgen m\u00fcssen. Fragen Sie auch den Deutschen Journalis-\n\ntenverband oder den Deutschen Presserat. Sie haben die \n\nL\u00fccke in den Stellungnahmen ebenfalls angesprochen, \n\nobwohl sie selbst von dieser \u00fcberhaupt nicht betroffen \n\nsind. \n\nDie Hoffnung, die vorgetragen wurde, dass Streitf\u00e4lle vor \n\nGericht im Zweifel zugunsten der Meinungsfreiheit \n\nentschieden werden, \u00e4ndert nichts an der Tatsache, dass \n\nzun\u00e4chst Einzelne \u2013 vor allen Dingen durch die Angst vor \n\nKlagen \u2013 erheblich in ihrer meinungsbildenden T\u00e4tigkeit \n\neingeschr\u00e4nkt werden k\u00f6nnten. Hier darf sich der Gesetz-\n\ngeber nicht wegducken und das Problem einfach an die \n\nJustiz und die Verwaltung weiterreichen, sondern sollte \n\nerst einmal abwarten, was passiert. \n\nWas Sie vers\u00e4umen, holen Sie dann im \u00dcberschwang bei \n\nanderen Ausnahmen von der Datenschutz-Grundver-\n\nordnung nach. Das geht so leider nicht. Der Datenschutz-\n\nbeauftragte hat sich in einem mehrseitigen Brief an den \n\nAusschuss gewandt und unter anderem klar dargestellt, \n\ndass ein pauschaler Ausschluss von Klagem\u00f6glichkeiten \n\nmit dem lapidaren Satz \u201eKapitel VIII der Verordnung \n\n(EU) 2016/679 findet keine Anwendung, soweit Unter-\n\nnehmen, Hilfs- und Beteiligungsunternehmen der Presse \n\nder Selbstregulierung durch den Pressekodex und der \n\nBeschwerdeordnung des Deutschen Presserates unterlie-\n\ngen\u201c nicht zul\u00e4ssig ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6696 \n\nDie Geltung des entsprechenden Kapitels VIII der Daten-\n\nschutz-Grundverordnung kann nach Artikel 85 in dieser \n\nForm nicht beschr\u00e4nkt werden. Der Rechtsweg muss \n\noffenstehen. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr weitere pauschale Aus-\n\nschl\u00fcsse der Datenschutz-Grundverordnung im Bereich \n\nder Medien. Insoweit gibt es auch einen erheblichen \n\nNachbesserungsbedarf. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurde zudem die Frage der Unit\u00e4t \n\nzwischen dem Rundfunkdatenschutzbeauftragten als \n\nAufsichtsorgan und dem betrieblichen Datenschutzbeauf-\n\ntragten aufgeworfen. Die pragmatisch nachvollziehbare \n\nAus\u00fcbung beider Funktionen durch eine Person f\u00fchrt nun \n\nauch, wie der Datenschutzbeauftragte wiederum ausf\u00fchr-\n\nte, in der Praxis zu Problemen. Dar\u00fcber hinaus besteht die \n\nProblematik schon allein aufgrund der Frage, ob hier die \n\nUnabh\u00e4ngigkeit in dem Ma\u00dfe vorliegt, wie es die EU-\n\nDatenschutz-Grundverordnung vorgibt; denn durch die \n\nStellung und seine Bestellung bestehen erhebliche Zwei-\n\nfel, die auch der Datenschutzbeauftragte ausf\u00fchrt. Sollte \n\ner nicht unabh\u00e4ngig sein, w\u00e4re das nach der Datenschutz-\n\nGrundverordnung ein echtes No-Go. \n\nKurzum: Wir haben durchaus erhebliche Zweifel, ob die \n\nStaatsvertr\u00e4ge gut gemacht sind und ob sie in Teilen \n\neuroparechtskonform sind. Wir folgen aber dem Petitum \n\ndes Datenschutzbeauftragten, diese Gesetzentw\u00fcrfe nicht \n\nabzulehnen, weil es besser sei, eine unzureichende Rege-\n\nlung zu haben als gar keine. Wir sind hier ja auch nicht \n\nbei der FDP. \n\nDeshalb werden wir uns hier und heute bei der Abstim-\n\nmung enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nLippmann. Als N\u00e4chste spricht Frau Kollegin Dr. Muster \n\nzu uns. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Nicht nur in Deutschland \n\nversch\u00e4rft sich derzeit die Debatte \u00fcber den \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunk. In \u00d6sterreich nimmt die FP\u00d6 den \n\nORF ins Visier, in Frankreich bezeichnet Pr\u00e4sident \n\nMacron das \u00f6ffentliche Fernsehen als \u2013 Zitat \u2013 \u201edie \n\nSchande der Republik\u201c, in D\u00e4nemark fordert eine Volks-\n\npartei K\u00fcrzungen beim \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \n\nund in der Schweiz fand am 4. M\u00e4rz dieses Jahres eine \n\nVolksabstimmung zur Abschaffung der Rundfunkzwangs-\n\ngeb\u00fchren statt. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Sie haben v\u00f6llig recht und ich sp\u00fcre, Sie haben das \n\nErgebnis der Volksabstimmung alle erkannt. Das Ergebnis \n\nist richtig, verschwiegen wird aber h\u00e4ufig die Selbstver-\n\npflichtung des Schweizer Rundfunks vor dieser Abstim-\n\nmung zu erheblichen Sparma\u00dfnahmen und zu einer \n\nAbsenkung des Rundfunkbeitrages. Das hei\u00dft, der Rund-\n\nfunk ist eine Selbstverpflichtung eingegangen und \n\ndadurch hat er sich gerettet. Die Unzufriedenheit der \n\nBev\u00f6lkerung am \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk in den \n\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern wird jedenfalls immer lauter und \n\nlauter. \n\nUnd was macht die deutsche Politik? ARD und ZDF \n\nmussten im Herbst letzten Jahres ihre Sparpl\u00e4ne vorlegen \n\nund die waren nach allen Auffassungen unzureichend. \n\nDen beiden wurde eine Nachfrist bis April dieses Jahres \n\ngesetzt \u2013 davon haben sie gar nicht erst Gebrauch ge-\n\nmacht. \n\nDie Kommission zur Ermittlung des Finanzbedarfs \n\nhingegen hat die Millionenpolster f\u00fcr den Zeitraum bis \n\n2020 in H\u00f6he von 544 Millionen Euro durchaus ausge-\n\nmacht. Unser \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk verharrt auf \n\nseiner Position. Er verdr\u00e4ngt die allgemeine Unzufrieden-\n\nheit am \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk nicht nur in \n\nDeutschland, sondern in Europa, und er hofft auf weitere \n\nPrivilegien in der neuen Medienwelt und eine weiterhin \n\ngro\u00dfz\u00fcgige \u2013 ich m\u00f6chte geradezu sagen: komfortable \u2013 \n\nFinanzausstattung. \n\nDie Ministerpr\u00e4sidenten gehen diese Gro\u00dfbaustelle \u2013 Herr \n\nKretschmer ist leider nicht da \u2013 derzeit nicht an. Aber wir \n\nhaben noch vier weitere Gro\u00dfbaustellen, die auch nicht \n\nangegangen werden, auch nicht mit diesem Vertrag: \n\nerstens Telemedienauftrag, zweitens Weiterentwicklung \n\ndes Rundfunkbegriffs, drittens Medienkonzentrationsrecht \n\nund viertens Plattformregulierung. Wir haben f\u00fcnf Gro\u00df-\n\nbaustellen und \u00fcber alle wird in diesem Einundzwanzigs-\n\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag geschwiegen. \n\nWas regelt denn der Einundzwanzigste Rundfunk\u00e4nde-\n\nrungsstaatsvertrag: die Datenschutz-Grundverordnung im \n\nWesentlichen. Aber er ist kein gro\u00dfer Wurf und auch in \n\ndieser Beziehung ist er lediglich der kleinste gemeinsame \n\nNenner. Selbst hier bei der Beschr\u00e4nkung dieses Rege-\n\nlungsgegenstandes der Anpassung an die Datenschutz-\n\nGrundverordnung kommt es zu schwerwiegenden Feh-\n\nlern. Alle Datenschutzbeauftragten der L\u00e4nder \u00e4u\u00dfern \n\neinhellig erhebliche Bedenken gegen die Vereinbarkeit \n\nvon Teilen der vorgesehenen Regelung mit europ\u00e4ischem \n\nRecht. \n\nDie S\u00e4chsische Staatskanzlei hatte bereits Kenntnis von \n\ndiesen Bedenken im November 2017. Trotzdem hat unser \n\nMinisterpr\u00e4sident sehr selbstbewusst im Dezember den \n\nStaatsvertrag unterschrieben. Die Rechtswidrigkeit steht \n\nnach meiner Auffassung dem Einundzwanzigsten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag sehr deutlich auf der Stirn \n\ngeschrieben. Es ist f\u00fcr mich unertr\u00e4glich, dass die MPs in \n\ngro\u00dfer Eintracht einen rechtswidrigen Staatsvertrag \n\nunterschreiben und der S\u00e4chsische Landtag diesen heute \n\nin Landesrecht umsetzt. F\u00fcr mich gilt nicht der Satz: \n\nBesser \u00fcberhaupt eine Regelung statt keine Regelung. Das \n\nist f\u00fcr mich keine Alternative. \n\nWir sollten auch nicht auf ein Vertragsverletzungsverfah-\n\nren auf EU-Ebene warten. Sicherlich wird es da Bean-\n\nstandungen und Korrekturen geben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6697 \n\nDie Landtagsabgeordneten der blauen Partei lehnen den \n\nGesetzentwurf zum Einundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nde-\n\nrungsstaatsvertrag nachdr\u00fccklich ab. Gleiches gilt f\u00fcr den \n\nMDR-Datenschutzstaatsvertrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau \n\nDr. Muster. Jetzt hat die Staatsregierung das Wort; es wird \n\nergriffen von Herrn Staatsminister Schenk. \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \n\nkomme zur\u00fcck zum eigentlichen Debattenthema, der \n\nUmsetzung der Datenschutz-Grundverordnung im Medi-\n\nenbereich. Sie regelt die Ausnahmen im Datenschutzrecht. \n\nDiese Regelungen, die auch als Medienprivileg bezeich-\n\nnet werden, sind wichtige Voraussetzungen f\u00fcr eine \n\nprofessionalen Ma\u00dfst\u00e4ben gen\u00fcgende journalistische \n\nArbeit. \u2013 Hierauf werde ich noch gesondert eingehen. \n\nWeiterer Bestandteil des Einundzwanzigsten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages ist au\u00dferdem die sogenann-\n\nte Betrauungsnorm des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. \n\nZun\u00e4chst ein Satz zu dieser neuen Norm. Diese stellt \n\nexplizit klar, dass Kooperationen im Bereich der Auf-\n\ntragserf\u00fcllung bei der Herstellung und Verbreitung von \n\nAngeboten m\u00f6glich sind. Diese Regelung soll den \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Rundfunkanstalten Planungs- und \n\nRechtssicherheit geben, nachdem die Aufnahme einer \n\nFreistellungsklausel vom Kartellverbot im Rahmen der \n\n9. GWB-Novelle trotz der Bem\u00fchungen der L\u00e4nder nicht \n\nerreicht werden konnte. \n\nDie \u00fcbrigen \u00c4nderungen im Einundzwanzigsten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag sowie der zweite zur Bera-\n\ntung anstehende Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des MDR-\n\nStaatsvertrages betreffen das Datenschutzrecht. \n\nWie Sie wissen, wird die Europ\u00e4ische Datenschutz-\n\nGrundverordnung ab dem 25. Mai, also in einem Monat, \n\nihre volle Wirkung entfalten und dann einen Gro\u00dfteil des \n\nformellen und materiellen Datenschutzrechts unmittelbar \n\nregeln. \n\nBei der Datenverarbeitung zu journalistischen Zwecken \n\nk\u00f6nnen die Mitgliedsstaaten weitgehende Ausnahmen von \n\nden Regelungen der Datenschutz-Grundverordnung \n\nmachen. Grundlage hierf\u00fcr ist Artikel 85 der Datenschutz-\n\nGrundverordnung, der eine sogenannte Bereichsausnahme \n\nenth\u00e4lt und die Mitgliedsstaaten auffordert, hiervon f\u00fcr \n\ndie Gew\u00e4hrleistung journalistischer T\u00e4tigkeit Gebrauch \n\nzu machen. \n\nAuf dieser rechtlichen Grundlage haben sich die L\u00e4nder \n\nverst\u00e4ndigt, Regelungen zu treffen, die die bisherige \n\nmaterielle Rechtslage unter der Geltung der Datenschutz-\n\nGrundverordnung m\u00f6glichst weitgehend fortschreiben. \n\nKern ist das sogenannte materielle Medienprivileg, das \n\nnunmehr einheitlich f\u00fcr den Rundfunk geregelt ist. \n\nDer neue \u00a7 9 c \u00fcberf\u00fchrt die Regelungen des alten Bun-\n\ndesdatenschutzgesetzes in die Welt der Datenschutz-\n\nGrundverordnung. Danach sind die Medienschaffenden \n\nwie bisher zur Einhaltung des Datengeheimnisses und der \n\nDatensicherheit verpflichtet. Au\u00dferdem sind die Betroffe-\n\nnenrechte geregelt. \n\nF\u00fcr die journalistische Arbeit ist der Erhalt des Informan-\n\ntenschutzes wichtig, der durch die neue Regelung nicht \n\nber\u00fchrt wird. Dies ist wichtig f\u00fcr die Meinungsbildung in \n\neiner demokratischen Gesellschaft. Nur wer keine Re-\n\npressalien bef\u00fcrchten muss, weil seine Identit\u00e4t gesch\u00fctzt \n\nist, wird bereit sein, Journalisten wichtige Informationen \n\nin Presse und Rundfunk anzuvertrauen. Es ist dann Primat \n\nder journalistischen Entscheidung, ob die betreffende \n\nInformation auch an die \u00d6ffentlichkeit kommt. \n\nDer Vereinnahmung von Presse und Rundfunk durch \n\nstaatliche Organe ist dadurch weiterhin ein wichtiger \n\nRiegel vorgeschoben. In \u00a7 57 Rundfunkstaatsvertrag wird \n\nweiterhin das dort bereits enthaltene Medienprivileg f\u00fcr \n\ndie Onlinepresse angepasst. \n\nDas Medienprivileg besteht aus zwei Komponenten: dem \n\nmateriellen Medienprivileg, das sagt, welche datenschutz-\n\nrechtlichen Regelungen gelten, sowie der staatsfernen \n\nAufsicht. Regelungen hierzu finden sich im ZDF- und im \n\nDeutschlandradio-Staatsvertrag, die ebenfalls mit dem \n\nEinundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\nangepasst werden. \n\nUm eine staatsferne einheitliche Datenschutzaufsicht bei \n\nden jeweiligen Rundfunkanstalten zu erhalten, wurden die \n\nStrukturen mit Blick auf die Vorgaben der Datenschutz-\n\nGrundverordnung angepasst. Das betrifft die Modalit\u00e4ten \n\nder Ernennung des sogenannten Rundfunkdatenschutzbe-\n\nauftragten und insbesondere seine unabh\u00e4ngige Stellung. \n\nDie \u00c4nderungen des MDR-Staatsvertrages dienen eben-\n\nfalls der Anpassung der geltenden Vorschriften an die EU-\n\nDatenschutz-Grundverordnung mit dem Ziel, den gelten-\n\nden Status quo im Einklang mit dem Regelungsregime der \n\nDatenschutz-Grundverordnung im Wesentlichen aufrecht-\n\nzuerhalten. \n\nDie \u00c4nderungen basieren dabei inhaltlich auf den zwi-\n\nschen den L\u00e4ndern geeinten parallelen Regelungen des \n\nEinundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages. \n\nDie Datenschutzaufsicht soll weiterhin f\u00fcr die gesamte \n\nT\u00e4tigkeit staatsfern erfolgen. Dies entspricht den Rege-\n\nlungen f\u00fcr ZDF und Deutschlandradio im Einundzwan-\n\nzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. \n\nDie im MDR-Staatsvertrag vorgenommenen Anpassungen \n\nhaben die Staatskanzleien von Sachsen, Sachsen-Anhalt \n\nund Th\u00fcringen extern gutachterlich von der Universit\u00e4t \n\nLeipzig pr\u00fcfen und best\u00e4tigen lassen. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurde ferner die Frage aufgeworfen, ob \n\ndas Medienprivileg in Zeiten des Internets nicht ausge-\n\nweitet werden m\u00fcsse auf alle anderen Formen der moder-\n\nnen Informations- und Meinungsfreiheit. Dazu m\u00f6chte ich \n\nwie folgt Stellung nehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6698 \n\nPresse und Rundfunk haben eine besondere Funktion in \n\nunserem auf Checks und Balances ausgelegten demokrati-\n\nschen Verfassungsstaat. Dem tragen Rundfunk- und \n\nPressefreiheit Rechnung. Nicht jeder, der sich \u00f6ffentlich \n\n\u00e4u\u00dfert und am Meinungsbildungsprozess teilnimmt, kann \n\ndiese jedoch f\u00fcr sich in Anspruch nehmen. Das Medien-\n\nprivileg kann f\u00fcr sich in Anspruch nehmen, wer dem \n\nBegriff von Presse- und journalistischer Arbeit unterf\u00e4llt. \n\nDiese Differenzierung wurde bei der Anpassung der \n\nstaatsvertraglichen Regelungen beibehalten, wobei nach \n\nder Rechtsprechung der Begriff nicht eng begrenzt ist. Er \n\ngilt also nicht nur f\u00fcr die klassischen Redaktionen und \n\nJournalisten, die in etablierten Strukturen arbeiten. Selbst \n\ndie \u00d6ffentlichkeitsarbeit etwa von Parteien kann darunter-\n\nfallen, wenn sie von der operativen Arbeit ausreichend \n\nabgegrenzt ist. Der Begriff ist also weit, aber nicht ufer-\n\nlos. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nGerade in Zeiten der Verdr\u00e4ngung professioneller journa-\n\nlistischer Arbeit von der Recherche bis zur Berichterstat-\n\ntung tun wir gut daran, Medienfreiheiten und -privilegien \n\nauf diejenigen zu beschr\u00e4nken, die diesem Anspruch \n\ngerecht werden, und sie nicht f\u00fcr jedermann zu \u00f6ffnen. \n\nWo es nicht um journalistische Arbeit geht, greift nach \n\nwie vor das Grundrecht der Meinungsfreiheit. \n\nMeine Damen und Herren! Die vorgesehenen \u00c4nderun-\n\ngen im Einundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\n\ntrag und im MDR-Staatsvertrag enthalten wichtige \n\nGrundlagen f\u00fcr eine freie und unabh\u00e4ngige Rundfunk- \n\nund Presselandschaft. Deshalb meine Bitte: Stimmen Sie \n\nden beiden Gesetzen zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nSchenk sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz zum Einundzwan-\n\nzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag in Drucksa-\n\nche 6/11839, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Wir \n\nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \n\nund Medien in Drucksache 6/13021. Es liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nWir k\u00f6nnen im Block abstimmen \u00fcber Artikel 1 \u2013 Gesetz \n\nzum Einundzwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\n\u2013 und Artikel 2 \u2013 Inkrafttreten. Wer dem seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist dem \n\ntrotzdem mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann zur Schlussabstim-\n\nmung kommen. Ich stelle den Entwurf in der in der \n\nzweiten Beratung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \n\nAbstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nViele Stimmenthaltungen. Damit ist der Entwurf des \n\nGesetzes beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, dann w\u00fcrden wir dem \n\nso entsprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist das Gesetz zum \n\nStaatsvertrag zur \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber den \n\nMitteldeutschen Rundfunk zum Zwecke der Umsetzung \n\nder Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parla-\n\nments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz \n\nnat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezo-\n\ngener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung \n\nder Richtlinie 95/46/EG in Drucksache 6/12450, Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung. Wir stimmen ab auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien in \n\nDrucksache 6/13022. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nvor. \n\nWir k\u00f6nnen im Block abstimmen \u00fcber die \u00dcberschrift, \n\nArtikel 1 \u2013 Zustimmung zum Staatsvertrag \u2013 und Arti-\n\nkel 2 \u2013 Inkrafttreten. Wer dem seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEine Anzahl von Stimmenthaltungen. Damit stelle ich \n\nZustimmung fest. \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen zur Schlussab-\n\nstimmung kommen. Ich stelle den Entwurf in der in der \n\nzweiten Beratung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \n\nAbstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEine ganze Anzahl von Stimmenthaltungen. Damit ist der \n\nEntwurf als Gesetz beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, dann w\u00fcrden wir dem \n\nso entsprechen. \u2013 Widerspruch kann ich nicht feststellen. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt \n\n(Dr. Kirsten Muster, fraktionslos, \n\nmeldet sich zu Wort.) \n\nnoch nicht abgeschlossen, weil es eine Erkl\u00e4rung zum \n\nAbstimmungsverhalten gibt. \n\n(Oh-Rufe von der CDU, den LINKEN, der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas k\u00f6nnen Sie auch zu Protokoll geben!) \n\nBitte, Frau Dr. Muster. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6699 \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Ich mache es kurz. \u2013 \n\nIch gebe eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten zum \n\nGesetz zum MDR-Staatsvertrag ab. \n\nIch habe dem Gesetz nicht zugestimmt. Ich habe es \n\nabgelehnt. Im Wesentlichen geht es wieder um die Um-\n\nsetzung der EU-Datenschutz-Grundverordnung. \n\nUnser Datenschutzbeauftragter hat erhebliche rechtliche \n\nM\u00e4ngel dargelegt. Denen schlie\u00dfe ich mich an. Das ist der \n\nerste Grund, warum ich auf keinen Fall zustimmen kann. \n\nIch muss aber sagen, dass mindestens zehn Gro\u00dfbaustel-\n\nlen nicht angegangen worden sind. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: F\u00fcnf!) \n\nEs ist ein weiter F\u00e4cher von Gr\u00fcnden, warum ich nicht \n\nzustimmen konnte. \n\nSie m\u00fcssen davon ausgehen, dass am 30. Mai 1991 der \n\nMDR-Staatsvertrag verabschiedet und seitdem nicht mehr \n\nge\u00e4ndert wurde. Ich m\u00f6chte Ihnen jetzt nicht zehn Gr\u00fcnde \n\nnennen, sondern nur f\u00fcnf, warum ich nicht zugestimmt \n\nhabe. \n\n(Unruhe) \n\nErstens. Er enth\u00e4lt noch D-Mark-Angaben. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ihr \n\nwollt doch zur D-Mark zur\u00fcck!) \n\nZweitens. Das ZDF-Urteil des Bundesverfassungsgerichts \n\nvon 2014 zur Gremienbesetzung wurde immer noch nicht \n\numgesetzt. \n\nDrittens. Wir haben keine Definition f\u00fcr staats-\n\nnah/staatsfern und wir haben auch keine \u00dcbergangsfris-\n\nten. Ich nenne hier in Richtung CDU lediglich den Namen \n\nFlath. \n\nViertens. Eine Vergr\u00f6\u00dferung der Gremien wie beim \n\nDeutschlandradio-Staatsvertrag lehne ich ab. \n\nF\u00fcnftens. Eine Amtszeitbegrenzung f\u00fcr Mitglieder der \n\nOrgane des MDR ist dringend notwendig. \n\nVielen Dank. \n\n (Beifall der Abg. Andrea Kersten, \n\nGunter Wild und Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dieser Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten von Frau Kollegin \n\nDr. Muster ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Auf der Tagesordnung steht \n\nnun \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/13140 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtags als Drucksache 6/13140 vor. Ich habe eine \n\nwunderbare Nachricht f\u00fcr Sie: Alle Fragen sind schriftlich \n\nbeantwortet worden. \n\n(Vereinzelt Zustimmung bei der CDU) \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Nachfragen zu 6/13039 \n\n(Frage Nr. 1) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Zu Drucksache 6/13039 ist bei den Kommunen der \n\nEindruck entstanden, dass eine \u201eAufwandsentsch\u00e4digung\u201c \n\nf\u00fcr die angek\u00fcndigte pauschale Zuweisung in H\u00f6he von \n\n70 000 Euro pro Kommune zur St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes zu zahlen w\u00e4re. Wenn ja, in welcher H\u00f6he und \n\nwie wird das begr\u00fcndet? \n\n2. In der Begr\u00fcndung zu Drucksache 6/13039 hei\u00dft es, \n\ndass eine sp\u00e4tere Verwendungsnachweispr\u00fcfung erfolgen \n\nwird. In der Pressemitteilung des SMF vom 10.04.2018 \n\nhei\u00dft es: \u201eWir haben uns f\u00fcr eine unb\u00fcrokratische und \n\neinfache Regelung entschieden, um die Gemeinden im \n\nl\u00e4ndlichen Raum kurzfristig zu st\u00e4rken.\u201c Wird es eine \n\nVerwendungsnachweispr\u00fcfung geben; wenn ja, in welcher \n\nForm? \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Na-\n\nmens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbeantworte ich die m\u00fcndliche Anfrage wie folgt: \n\nZu Frage 1: Aus den zur Verf\u00fcgung gestellten Mitteln sind \n\nkeine Aufwandsentsch\u00e4digungen zu zahlen. \n\nZu Frage 2: Der Gesetzentwurf der Staatsregierung und \n\ndessen Begr\u00fcndung sehen keine Verwendungsnachweis-\n\npr\u00fcfung vor. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Abstimmungsverhalten Sachsens \n\nin der 967. Sitzung des Bundesrates zu TOP 7 (Entschlie-\n\n\u00dfung des Bundesrates \u2013 Mehr Sicherheit beim Abbiege-\n\nvorgang von Nutzfahrzeugen durch Abbiegeassistenzsys-\n\nteme) (Frage Nr. 2) \n\nIn der 967. Sitzung des Bundesrates am 27. April 2018 \n\nwird die Entschlie\u00dfung \u201eMehr Sicherheit beim Abbiege-\n\nvorgang von Nutzfahrzeugen durch Abbiegeassistenzsys-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 26. April 2018 \n\n 6700 \n\nteme\u201c, die durch die L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Bre-\n\nmen, Hessen und Th\u00fcringen eingebracht wurde, behan-\n\ndelt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie wird die Staatsregierung sich zur Entschlie\u00dfung \n\nder L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Bremen, Hessen und \n\nTh\u00fcringen (Mehr Sicherheit beim Abbiegevorgang von \n\nNutzfahrzeugen durch Abbiegeassistenzsysteme), welche \n\nin der 967. Sitzung des Bundestages am 27.04.2018 \n\nbehandelt wird, verhalten und wird die S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung dieser beitreten? Wenn nein, warum nicht? \n\n2. Welche Erkenntnisse hat die Staatsregierung, dass sich \n\nschwerwiegende Abbiegeunf\u00e4lle unter Beteiligung von \n\nschweren Nutzfahrzeugen und ungesch\u00fctzten Verkehrs-\n\nteilnehmern wie Radfahrenden oder zu Fu\u00df Gehenden \n\nauch in Sachsen signifikant erh\u00f6ht haben, und welche \n\nkonkreten Ma\u00dfnahmen wird die Staatsregierung wann \n\nund gegebenenfalls in welchem finanziellen Umfang \n\nunternehmen, um diesem Problem zu begegnen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Auf Ihre m\u00fcndliche Anfrage zur Frage-\n\nstunde in der 71. Plenarsitzung m\u00f6chte das SMWA in \n\nschriftlicher Form wie folgt antworten: \n\nZu Frage 1: Der Entschlie\u00dfungsantrag \u201eMehr Sicherheit \n\nbeim Abbiegevorgang von Nutzfahrzeugen durch Abbie-\n\ngeassistenzsysteme\u201c wird unter TOP 7 der 967. BR-\n\nSitzung am 27.04.2018 von den Antragstellern vorgestellt \n\nund anschlie\u00dfend an die Fachaussch\u00fcsse zur Beratung \n\n\u00fcberwiesen. Ein Beschluss im Plenum findet am 27. April \n\ndemnach noch nicht statt. \n\nDas Thema Abbiegeassistenzsysteme wurde bei der \n\nVerkehrsministerkonferenz (VMK) am 9./10. November \n\n2017 und bei der VMK am 19./20. April 2018 behandelt. \n\nAuf beiden Konferenzen hat Sachsen f\u00fcr Vorhaben dieser \n\nArt positiv votiert.  \n\nWie Sachsen zu dem Entschlie\u00dfungsantrag \u201eMehr Sicher-\n\nheit beim Abbiegevorgang von Nutzfahrzeugen durch \n\nAbbiegeassistenzsysteme\u201c in einer der n\u00e4chsten Plenarsit-\n\nzungen des Bundesrates dann abschlie\u00dfend votiert, wird \n\nvor der relevanten Sitzung im Kabinett entschieden. \n\nZu Frage 2: Das Thema Abbiegeassistenzsysteme ist im \n\nGesamtzusammenhang Erh\u00f6hung der Verkehrssicherheit \n\nerneut Thema der Verkehrsministerkonferenz der letzten \n\nWoche gewesen. Der Freistaat Sachsen begr\u00fc\u00dft die \n\nBem\u00fchungen des Bundes hinsichtlich des Vorschlages bei \n\nder UNECE zur Ausr\u00fcstung schwerer Lkw mit Abbie-\n\ngeassistenzsystemen, die F\u00f6rderung zum nachtr\u00e4glichen \n\nEinbau von Abbiegeassistenzsystemen \u00fcber eine F\u00f6rder-\n\nrichtlinie sowie die Erarbeitung und Durchf\u00fchrung von \n\nAufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen. \n\nZudem sind insbesondere Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer \n\nfl\u00e4chendeckend auf die Gefahren von rechtsabbiegenden \n\nNutzfahrzeugen an Verkehrsknotenpunkten hinzuweisen, \n\num sie so noch st\u00e4rker f\u00fcr die besondere Verkehrssituation \n\nzu sensibilisieren. \n\nZur Beantwortung der Frage haben wir das zust\u00e4ndige \n\nSMI um Zuarbeit gebeten und folgende R\u00fcckmeldung \n\nerhalten: Eine statistische Auswertung zum Unfallgesche-\n\nhen im Sinne der Fragestellung (Verkehrsunfall mit \n\nPersonenschaden mit der Unfallursache Abbiegen unter \n\nBeteiligung Nutzfahrzeug und Radfahrer oder zu Fu\u00df \n\nGehender) ist nach Auskunft des Statistischen Landesam-\n\ntes nicht m\u00f6glich. Es kann hierzu nur auf die vorliegenden \n\nallgemeinen statistischen Daten des Jahresberichtes des \n\nStatistischen Landesamtes zum Unfallgeschehen im \n\nFreistaat Sachsen verwiesen werden. \n\nDanach wurden folgende Hauptunfallursachen aller \n\nUrsachen bei Verkehrsunf\u00e4llen mit Personenschaden im \n\nJahr 2017 ermittelt: \n\nErstens \u201eVorfahrt\u201c, mit einem Anteil von 15,1 % (davon \n\n\u201eNichtbeachten der Vorfahrt regelnden Verkehrszeichen\u201c \n\n11,1 %); \n\nzweitens \u201eFehler beim Abbiegen, Wenden, R\u00fcckw\u00e4rtsfah-\n\nren, Ein- und Anfahren\u201c mit einem Anteil von 13,4 %; \n\ndrittens \u201eGeschwindigkeit\u201c, mit einem Anteil von 12,3 % \n\nund \n\nviertens \u201eungen\u00fcgender Sicherheitsabstand\u201c, mit einem \n\nAnteil von 10,7 %. \n\nAbbiege- und Vorfahrtsfehler sind durch polizeiliche \n\nVerkehrs\u00fcberwachung nur schwer zu beeinflussen \u2013 hier \n\ngilt es durch Aufkl\u00e4rung und Verkehrserziehung bei den \n\nVerkehrsteilnehmern deren Verhalten positiv zu beeinflus-\n\nsen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 71. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 72. Sitzung auf Mittwoch, den \n\n30. Mai 2018, 10 Uhr festgelegt. Die Einladung und die \n\nTagesordnung gehen Ihnen zu. Die 71. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:44 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}