{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2014-11-24T09:24:49Z",
        "Last-Modified": "2014-11-24T09:53:37Z",
        "Last-Save-Date": "2014-11-24T09:53:37Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "613",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2014-11-24T09:24:49Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2014-11-24T09:53:37Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2014-11-24T09:24:49Z",
        "dcterms:modified": "2014-11-24T09:53:37Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2014-11-24T09:24:49Z",
        "meta:save-date": "2014-11-24T09:53:37Z",
        "modified": "2014-11-24T09:53:37Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1808",
            "2967",
            "3276",
            "3915",
            "4814",
            "5644",
            "5858",
            "5632",
            "5693",
            "5687",
            "5515",
            "5733",
            "5226",
            "5533",
            "5510",
            "5562",
            "5261",
            "5286",
            "5903",
            "5520",
            "5657",
            "3195",
            "5016",
            "5720",
            "5413",
            "5730",
            "5360",
            "4910",
            "5190",
            "5047",
            "5429",
            "4643",
            "4449",
            "4984",
            "5466",
            "5281",
            "5812",
            "4927",
            "5308",
            "5267",
            "5496",
            "5881",
            "4850",
            "4686",
            "5190",
            "5767",
            "5277",
            "5357",
            "5459",
            "5669",
            "4584",
            "5858",
            "5429",
            "5417",
            "5660",
            "5814",
            "5490",
            "4500",
            "5273",
            "4805",
            "5492",
            "4167",
            "5300",
            "5675",
            "5588",
            "5704",
            "5432",
            "5211",
            "5748",
            "5265",
            "1529",
            "256"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2014-11-24T09:24:49Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2014-11-24T09:53:37Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_3_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:7175b442-f9fa-4186-9a1d-a2211d1dd2f7",
        "xmpTPg:NPages": "72"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/3 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n3. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 13. November 2014, Plenarsaal Schluss: 17:31 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 29 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 29 \n\n1 Vorstellung der weiteren  \n\nMitglieder der Staatsregierung 29 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 29 \n\n2 Vereidigung der weiteren  \n\nMitglieder der Staatsregierung 30 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 30 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 30 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 30 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister der \n\nJustiz 30 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 30 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 30 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 30 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration  30 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 30 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten  30 \n\n \n\n3 Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: \n\n\u201eSachsen ist unser Auftrag:  \n\nMit Kontinuit\u00e4t und Dynamik  \n\nim Herzen Europas\u201c 31 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 31 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 35 \n\n Frank Kupfer, CDU 39 \n\n Stefan Brangs, SPD 41 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 44 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 46 \n\n4 Aktuelle Stunde 48 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n 25 Jahre friedliche Revolution  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 49 \n\n Marko Schiemann, CDU 49 \n\n Hanka Kliese, SPD 49 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 50 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 51 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 52 \n\n Thomas Colditz, CDU 53 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 54 \n\n Frank Heidan, CDU 54 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 54 \n\n Marko Schiemann, CDU 55 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 55 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 56 \n\n Marko Schiemann, CDU 56 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 57 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Lausitz nicht verkohlen \u2013  \n\nJa zum Strukturwandel,  \n\nmit oder ohne Vattenfall!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 58 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 58 \n\n Frank Heidan, CDU 59 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 59 \n\n Frank Heidan, CDU 60 \n\n Dirk Panter, SPD 60 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 60 \n\n Dirk Panter, SPD 60 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 61 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 62 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 62 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 62 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 63 \n\n Frank Heidan, CDU 64 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 64 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 64 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 64 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 65 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 65 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 66 \n\n Frank Heidan, CDU 67 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 67 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 68 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der  \n\nInformations- und Beteiligungs-\n\nrechte des S\u00e4chsischen Landtages \n\nund seiner Mitglieder  \n\n Drucksache 6/136, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 69 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 69 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 70 \n\n6 Chancen der \u201eKulturhauptstadt \n\nEuropas Breslau 2016\u201c zur  \n\nSt\u00e4rkung der s\u00e4chsisch-polnischen \n\nBeziehungen nutzen  \n\n Drucksache 6/226, Antrag der  \n\nFraktionen CDU und SPD 71 \n\n Aline Fiedler, CDU 71 \n\n Hanka Kliese, SPD 72 \n\n Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE 72 \n\n Sebastian Fischer, CDU 73 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 74 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 74 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 75 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 76 \n\n Aline Fiedler, CDU 77 \n\n Abstimmung und Zustimmung 77 \n\n7 Schutzschirm f\u00fcr von Wirtschafts-\n\nsanktionen gegen Russland  \n\nbetroffene Unternehmen aufspannen  \n\n Drucksache 6/62, Antrag der  \n\nFraktion DIE LINKE 77 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 77 \n\n Frank Heidan, CDU 79 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 80 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 81 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 81 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 82 \n\n Frank Heidan, CDU 83 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 83 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 84 \n\n Abstimmung und Ablehnung 84 \n\n8 Tagesordnungspunkt 8 entf\u00e4llt  \n\n(siehe Seite 29) 84 \n\n9 St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen  \n\nUnternehmen durch Beendung  \n\nder Wirtschaftssanktionen  \n\n(EU-Embargo) gegen Russland  \n\n Drucksache 6/232,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 85 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 85 \n\n Frank Heidan, CDU 86 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 86 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 86 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 87 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 88 \n\n Abstimmung und Ablehnung 88 \n\n10 Freie BAf\u00f6G-Mittel in Schulen  \n\nund Hochschulen investieren:  \n\nLandesprogramm Schulsozialarbeit \n\netablieren, Hochschulen und  \n\nStudentenwerke st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/217, Antrag der Frak-\n\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 89 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 89 \n\n Geert Mackenroth, CDU 90 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 91 \n\n Holger Mann, SPD 93 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 93 \n\n Patrick Schreiber, CDU 94 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 95 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 96 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 97 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 97 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 29 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 3. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgender Abgeordneter hat sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Sodann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nWie im vergangenen Pr\u00e4sidium vereinbart, konnte die \n\nTagesordnung noch bis zum vergangenen Montag um \n\nThemenstellungen f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3, 4, 6 \n\nsowie 8 bis 10 erg\u00e4nzt werden. Sie liegt Ihnen nun in \n\neiner erg\u00e4nzten Form vor. \n\nDie Koalitionsfraktionen haben auf einen zweiten Antrag \n\nals Tagesordnungspunkt 8 verzichtet. Tagesordnungs-\n\npunkt 8 entf\u00e4llt damit. \n\nTagesordnungspunkt 11, Kleine Anfragen, ist ebenfalls zu \n\nstreichen. \n\nDie vom Pr\u00e4sidium festgelegte Gesamtredezeit f\u00fcr die \n\nTagesordnungspunkte 6 bis 10 verringert sich aufgrund \n\ndes Wegfalls des Tagesordnungspunktes 8. Auf die  \n\nFraktionen und die Staatsregierung entfallen folgende \n\nRedezeiten: CDU 60 Minuten, DIE LINKE 40 Minuten, \n\nSPD 32 Minuten, AfD 28 Minuten, GR\u00dcNE 20 Minuten, \n\nStaatsregierung 20 Minuten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was?) \n\n\u2013 Entschuldigung! Ich korrigiere mich: Auf die Staatsre-\n\ngierung entfallen nat\u00fcrlich 40 Minuten. \n\nSoweit ich jetzt keinen Widerspruch erkenne, verfahren \n\nwir so. \n\nWie zwischen den Fraktionen abgestimmt, wird die \n\nSitzung nach Tagesordnungspunkt 3 f\u00fcr eine Mittagspau-\n\nse von 45 Minuten unterbrochen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich sehe keine \n\nweiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Widerspruch \n\ngegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n3. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nVorstellung der weiteren Mitglieder der Staatsregierung \n\nDas Wort hat der Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrter Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Sehr verehrte Damen und Herren! \n\nMit Datum vom heutigen Tag habe ich folgende Personen \n\nzu Mitgliedern der S\u00e4chsischen Staatsregierung ernannt: \n\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr und \n\nstellvertretender Ministerpr\u00e4sident ist Herr Martin Dulig. \n\nStaatsminister des Innern ist Herr Markus Ulbig. \n\nStaatsminister der Finanzen ist Herr Prof. Dr. Georg \n\nUnland. \n\nStaatsminister der Justiz ist Herr Sebastian Gemkow. \n\nStaatsministerin f\u00fcr Kultus ist Frau Brunhild Kurth. \n\nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst ist Frau \n\nDr. Eva-Maria Stange. \n\nStaatsministerin f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz ist \n\nFrau Barbara Klepsch. \n\nStaatsministerin f\u00fcr Gleichstellung und Integration beim \n\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbrau-\n\ncherschutz ist Frau Petra K\u00f6pping. \n\nStaatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft ist Herr \n\nThomas Schmidt. \n\nChef der Staatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \n\nEuropaangelegenheiten ist Herr Dr. Fritz Jaeckel. \n\nSehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4sident, ich bitte Sie, die \n\nVereidigung der Mitglieder der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung in der heutigen Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags \n\nvorzunehmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD  \n\nsowie vereinzelt bei den LINKEN,  \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Herrn Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 30 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nVereidigung der weiteren Mitglieder der Staatsregierung \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nleisten die Mitglieder der Staatsregierung den Amtseid \n\nvor dem Landtag. Ich bitte die Damen und Herren \n\nStaatsminister, dazu nach vorn zu treten. \n\n(Die Anwesenden erheben sich von ihren Pl\u00e4tzen.) \n\nIch bitte den Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr und stellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn \n\nMartin Dulig, dann gleich ans Mikrofon. \n\nAber vorher m\u00f6chte ich Ihnen allen den Amtseid vortra-\n\ngen. Er hat folgenden Wortlaut: \u201eIch schw\u00f6re, dass ich \n\nmeine Kraft dem Wohl des Volkes widmen, seinen Nutzen \n\nmehren, Schaden von ihm wenden, Verfassung und Recht \n\nwahren und verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft \n\nerf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c \n\nIch bitte jetzt, beginnend mit dem Herrn Staatsminister \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr und stellvertretenden \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, Martin Dulig, dass Sie alle nachei-\n\nnander in der Reihenfolge, in der ich Sie aufrufe, zu mir \n\ntreten. Sie erheben die rechte Hand und sprechen die \n\nWorte \u201eIch schw\u00f6re es.\u201c Der Eid kann mit der Beteuerung \n\n\u201eSo wahr mir Gott helfe\u201c geleistet werden. \n\nIch bitte Herrn Staatsminister Dulig an das Mikrofon. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich schw\u00f6re. So wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Ich bitte \n\njetzt den Staatsminister des Innern, Herrn Markus Ulbig, \n\nnach vorn. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich schw\u00f6re \n\nes. So wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte den Herrn \n\nStaatsminister der Finanzen, Herrn Prof. Dr. Georg \n\nUnland, nach vorn. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nIch schw\u00f6re es. So wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte den Herrn \n\nStaatsminister der Justiz, Herrn Sebastian Gemkow, an \n\ndas Mikrofon. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Ich \n\nschw\u00f6re es. So wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Kultus, Frau Brunhild Kurth, an das Mikro-\n\nfon. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nschw\u00f6re es. So wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Frau Dr. Eva-Maria \n\nStange, nach vorn an das Mikrofon. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich schw\u00f6re es. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Frau Barbara \n\nKlepsch, nach vorn zum Mikrofon. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich schw\u00f6re es. So wahr mir Gott \n\nhelfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte die Frau \n\nStaatsministerin f\u00fcr Gleichstellung und Integration beim \n\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbrau-\n\ncherschutz, Frau Petra Viola K\u00f6pping, zu mir nach vorn. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Ich schw\u00f6re es. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte den Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Herrn Thomas \n\nSchmidt, nach vorn zum Mikrofon. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich schw\u00f6re es. So wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Und ich bitte den \n\nStaatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei, Herrn Dr. Fritz Jaeckel, zu \n\nmir an das Mikrofon. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Ich \n\nschw\u00f6re es. So wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich gratuliere Ihnen \n\njetzt ganz herzlich und w\u00fcnsche Ihnen in Ihrem Amt alles \n\nGute, viel Erfolg und Gottes Segen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n(Lebhafter, anhaltender Beifall bei  \n\nder CDU und der SPD \u2013 Beifall bei den  \n\nLINKEN, der AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 31 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201eSachsen ist unser Auftrag:  \n\nMit Kontinuit\u00e4t und Dynamik im Herzen Europas\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Ministerpr\u00e4sidenten Stanis-\n\nlaw Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! \u201eWir sind das Volk\u201c \u2013 das war die Losung \n\nder friedlichen Revolution vor 25 Jahren. Heute sind wir, \n\ndie Abgeordneten, hier, weil uns das Volk in freier und \n\ngeheimer Wahl seine Stimme und sein Vertrauen gegeben \n\nhat. Das ist und muss uns allen in diesem Hohen Haus \n\nVerpflichtung sein, den Auftrag der W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hler in den kommenden f\u00fcnf Jahren verantwortungs-\n\nvoll zu erf\u00fcllen. \n\nWir wollen und wir werden in der Koalition gemeinsam \n\ndaran arbeiten, das Vertrauen in die Gestaltungskraft der \n\nPolitik zu erhalten und zu mehren, damit von ihrem Recht \n\nzu w\u00e4hlen zuk\u00fcnftig wieder mehr Sachsen Gebrauch \n\nmachen. Ich lade ausdr\u00fccklich alle Fraktionen im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag ein, sich bei dieser Aufgabe mit eigenen \n\nBeitr\u00e4gen einzubringen. \n\nWir als neue Koalition von Christdemokraten und Sozial-\n\ndemokraten haben den Auftrag der s\u00e4chsischen W\u00e4hlerin-\n\nnen und W\u00e4hler angenommen, wir haben eine Regierung \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen gebildet, wir sind gew\u00e4hlt \n\nworden, unsere Ziele f\u00fcr Sachsen umzusetzen, die wir in \n\nunseren Wahlprogrammen dargelegt haben: f\u00fcr ein le-\n\nbenswertes Sachsen, f\u00fcr eine gute Heimat mit guter \n\nZukunft, f\u00fcr ein Land voller M\u00f6glichkeiten im Herzen \n\nEuropas. \n\nEs wird dabei um Kontinuit\u00e4t gehen, wo es richtig ist, und \n\num Dynamik, wo wir sie brauchen, damit es Sachsen und \n\nden Menschen in f\u00fcnf Jahren und dar\u00fcber hinaus wieder \n\nein St\u00fcck besser geht. Wir wissen, dass der Mut zur \n\nVer\u00e4nderung genauso wie die innere Stabilit\u00e4t \u201es\u00e4chsische \n\nMarkenkerne\u201c sind. Das ist auch Grundlage dieser neuen \n\nStaatsregierung, und wir sind davon \u00fcberzeugt, dass durch \n\ndie vielen Projekte, auf die wir uns im Koalitionsvertrag \n\ngeeinigt haben, Sachsen weiter gest\u00e4rkt wird. \n\nDabei spielen zehn priorit\u00e4re Schwerpunkte eine besonde-\n\nre, eine herausragende Rolle, und ich m\u00f6chte sie diesem \n\nHohen Haus kurz vorstellen. \n\nErstens: Wir werden den Betreuungsschl\u00fcssel in Kinder-\n\ntagesst\u00e4tten und Kinderkrippen verbessern. \n\nZweitens: Wir werden bis 2019 mindestens 6 100 neue \n\nLehrer unbefristet einstellen. \n\nDrittens: Wir wollen mit den Hochschulen langfristige \n\nZiel- und Zuschussvereinbarungen abschlie\u00dfen. Sie sollen \n\nbis 2025 laufen und die Grundlage f\u00fcr die weitere Hoch-\n\nschulentwicklungsplanung sein. \n\nViertens: Wir werden die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Studenten-\n\nwerke erh\u00f6hen. \n\nF\u00fcnftens: Wir werden bei der Polizei den Einstellungskor-\n\nridor auf 400 Stellen erh\u00f6hen. \n\nSechstens: Wir werden weiter in den Breitbandausbau \n\ninvestieren und wollen ein Softwareforschungsinstitut im \n\nFreistaat Sachsen etablieren. \n\nSiebentens: Wir wollen einen Fusionsfonds f\u00fcr den \n\ns\u00e4chsischen Mittelstand einrichten. \n\nAchtens: Wir werden weiter gezielt die Krankenhausinf-\n\nrastruktur modernisieren. \n\nNeuntens: Wir werden in unsere Verkehrsinfrastruktur \n\ninvestieren. \n\nZehntens: Wir werden die Kulturraummittel weiter \n\nanheben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind uns einig, dass wir \n\nmit diesen Schwerpunkten unseren Freistaat \u00fcberzeugend \n\nund entscheidend in dieser Legislaturperiode voranbrin-\n\ngen k\u00f6nnen; denn die Ma\u00dfnahmen sind sicher und nach-\n\nhaltig finanziert und sie stehen im Einklang mit der \n\ngewohnt soliden s\u00e4chsischen Haushaltspolitik. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nJa, Sachsen als Standort steht nicht nur im f\u00f6deralen \n\nWettbewerb, sondern genauso im europ\u00e4ischen und \n\nweltweiten Wettbewerb. Wir hier in Sachsen k\u00f6nnen in \n\ndiesem Wettbewerb nur dann bestehen, wenn wir in \n\nunserem Handeln innovativ bleiben und daf\u00fcr die richti-\n\ngen Grundlagen schaffen und erhalten. Innovativ aus \n\nTradition \u2013 so haben wir es in Sachsen immer gehalten \n\nund so gehen wir gemeinsam diese neuen Aufgaben an. \n\nBei den Aufgaben, die unsere Zukunft bestimmen, steht \n\nf\u00fcr mich wie f\u00fcr die gesamte Koalition das Thema Bil-\n\ndung ganz vorn. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas reicht von der Betreuung der ganz Kleinen \u00fcber die \n\nSchulen bis hin zur Berufsausbildung und zum Studium. \n\nDeshalb steht es fest, wir investieren weiter in die Zukunft \n\nunserer Kinder. Dabei bleibt das s\u00e4chsische Bildungssys-\n\ntem erfolgreich und verl\u00e4sslich. Wir st\u00e4rken die Qualit\u00e4t \n\nder fr\u00fchkindlichen Bildung in Kinderkrippen und Kitas, \n\nindem wir die Betreuungsschl\u00fcssel verbessern. Wir \n\nwerden das schrittweise tun mit einem konkreten und \n\nverbindlichen Plan. Wir halten am gegliederten Schulsys-\n\ntem fest, ebenso bleibt das achtj\u00e4hrige Gymnasium. F\u00fcr \n\nSchulen im l\u00e4ndlichen Raum wollen wir einen jahrgangs- \n\nund schul\u00fcbergreifenden Lehrereinsatz erm\u00f6glichen. Das \n\nhilft uns unter anderem, die Schulstandorte zu sichern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 32 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIm ganzen Land werden wir daf\u00fcr sorgen, dass es einen \n\nreibungslosen Generationswechsel in den Lehrerzimmern \n\ngibt. Deshalb ersetzen wir jeden aus Altersgr\u00fcnden \n\nausscheidenden Lehrer, der in den wohlverdienten Ruhe-\n\nstand tritt, eins zu eins. Dar\u00fcber hinaus reagieren wir auf \n\nden Anstieg der Sch\u00fclerzahlen genauso wie auf die \n\ndeutlich gestiegenen Ausbildungsverpflichtungen in den \n\nSchulen. Auch dem erh\u00f6hten Bedarf f\u00fcr die Umsetzung \n\nder Inklusion wird entsprochen. Insgesamt werden bis \n\n2019 mindestens 6 100 neue Lehrer unbefristet eingestellt \n\nund an den Schulen t\u00e4tig sein. Das sind gute Zahlen f\u00fcr \n\ndie bestm\u00f6gliche Bildung bei uns im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAusbildung und Studium sind ebenso Antreiber unserer \n\nDynamik, um im Wettbewerb mit anderen Standorten in \n\nDeutschland und weltweit bestehen zu k\u00f6nnen. Aufgrund \n\nder demografischen Entwicklung wird zuk\u00fcnftig nur rund \n\nein Drittel der Studierenden aus Sachsen kommen. Unsere \n\nHochschulen sind ein wesentlicher Standortvorteil. Jeder \n\njunge Mensch, der bei uns studiert und hier bleibt, ist ein \n\nZugewinn f\u00fcr Sachsen. \n\nWir wollen deshalb, dass die 14 staatlichen Hochschulen \n\nin Sachsen zukunftsfest sind. Daf\u00fcr ist es erforderlich, die \n\nStudienangebote aus unserer Perspektive, also aus der \n\nPerspektive des Landes, zu \u00fcberpr\u00fcfen und abzustimmen. \n\nIn diesem Projekt geht Sachsen deutschlandweit erstmalig \n\neinen notwendigen, aber bislang von anderen gescheuten \n\nWeg. Unser Ziel ist dabei, die Qualit\u00e4t in Forschung und \n\nLehre weiter zu verbessern. Die Zielzahl ist 95 000 Stu-\n\ndenten im Jahr 2025, und das hei\u00dft f\u00fcr mich: Qualit\u00e4t statt \n\nQuantit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs geht uns dabei gemeinsam vor allem darum, die Lehre \n\nhoch qualitativ, hoch innovativ und mit hoch attraktiven \n\nAusbildungsangeboten zu bereichern. Dazu wollen wir \n\nden Hochschulen durch eine Hochschulstrukturreform \n\nPlanungssicherheit bis zum Jahr 2025 geben. Wenn sich \n\ndie Hochschulen aktiv und konstruktiv an diesem Prozess \n\nbeteiligen, ist die Staatsregierung bereit, eine Zuschuss-\n\nvereinbarung ab 2017 f\u00fcr die Laufzeit von acht Jahren \n\nabzuschlie\u00dfen. Das ist auch etwas Einmaliges, was es so \n\nim Freistaat Sachsen bislang nicht gegeben hat. Wenn \n\ndieser Prozess erfolgreich verl\u00e4uft, wird die Staatsregie-\n\nrung auf 754 Stellen des geplanten Abbaus verzichten \u2013 \n\n754 Stellen, die damit zur Qualit\u00e4tssicherung und Quali-\n\nt\u00e4tssteigerung an den Hochschulen zur Verf\u00fcgung stehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nUm dieses deutschlandweit einmalige und innovative \n\nKonzept voranzutreiben, setze ich mein Vertrauen  \n\nin die Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst,  \n\nDr. Eva-Maria Stange. \n\nMeine Damen und Herren, auch wenn heute wieder mehr \n\nMenschen nach Sachsen kommen, als unser Land verlas-\n\nsen \u2013 der demografische Wandel ist und bleibt dennoch \n\neine Herausforderung f\u00fcr die Zukunft unseres Freistaates, \n\nnicht zuletzt weil unsere leistungsf\u00e4hige und innovative \n\nWirtschaft Fachkr\u00e4fte ben\u00f6tigt, um wachsen zu k\u00f6nnen. \n\nUnd eine wachstumsf\u00e4hige Wirtschaft brauchen wir mehr \n\ndenn je; denn neben dem demografischen Wandel werden \n\ndas Auslaufen des Solidarpaktes und sinkende  \n\nEU-F\u00f6rdermittel unsere finanziellen Spielr\u00e4ume geh\u00f6rig \n\neinengen. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir im gleichen Tempo unsere Wirt-\n\nschaftsleistung und damit zusammenh\u00e4ngend nat\u00fcrlich \n\nauch die Steuerkraft st\u00e4rken. Erstens braucht es dazu \n\nkluge wie mutige Investitionen genauso wie eine unter-\n\nnehmens- und arbeitnehmerfreundliche Wirtschaftspolitik. \n\nZweitens geh\u00f6rt dazu eine sichere, umweltvertr\u00e4gliche \n\nund bezahlbare Energieversorgung. Drittens geh\u00f6rt dazu \n\nauch ein politischer \u201eEnergieschub\u201c der Staatsregierung \n\nmit dem Ziel, dass unsere s\u00e4chsischen Unternehmen noch \n\nmehr aus sich heraus wachsen k\u00f6nnen. \n\nIn der vergangenen Woche war in einer gro\u00dfen deutschen \n\nTageszeitung unter der \u00dcberschrift \u201eWeniger Familien-\n\nfirmen im Osten\u201c Folgendes zu lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eVon \n\nden rund 4 500 gr\u00f6\u00dften Familienunternehmen in Deutsch-\n\nland mit mindestens 50 Millionen Euro Umsatz sitzen in \n\nOstdeutschland nur rund 300.\u201c Zudem seien diese \u2013 so \n\nwird weiter berichtet \u2013 mit rund 900 Mitarbeitern deutlich \n\nkleiner als Familienunternehmen im Westen, die im \n\nSchnitt 1 600 Besch\u00e4ftigte haben. \n\nMeine Damen und Herren, deswegen wird es Aufgabe \n\nunserer Wirtschaftspolitik sein, das Wachstum gerade \n\nauch dieser kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betriebe in den \n\nMittelpunkt unseres Handelns zu stellen, die Belange \n\nunseres s\u00e4chsischen Mittelstandes, seien es industrielle \n\nZulieferer, Handwerker oder Landwirtschafts- und Forst-\n\nbetriebe, im Blick zu haben sowie die Unternehmen \n\nbranchenoffen zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDenn es ist keine neue Weisheit: Wenn unserer s\u00e4chsi-\n\nscher Mittelstand wettbewerbsf\u00e4hig ist und Erfolg hat, \n\ndann profitiert das ganze Land. \n\nDaher wollen wir mit einem revolvierenden Fusionsfonds \n\nf\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand das F\u00f6rderangebot \n\nerweitern. Dieser Fonds soll Gr\u00f6\u00dfenwachstum und \n\nBetriebs\u00fcberg\u00e4nge bestm\u00f6glich unterst\u00fctzen. Gerade auch \n\ndas Handwerk wollen wir so beim Thema Unternehmens-\n\nnachfolge noch intensiver begleiten. Wir wollen, dass der \n\nFonds neben der Weiterentwicklung der bew\u00e4hrten \n\nF\u00f6rderinstrumente ein wirksames Mittel ist, um Sachsens \n\nWirtschaft zu st\u00e4rken und noch besser miteinander zu \n\nvernetzen. Sei es bei der Industrieforschung, bei den \n\nSchl\u00fcsseltechnologien \u2013 insbesondere im Mikroelektro-\n\nnikland Sachsen \u2013 oder bei der Vernetzung von Forschung \n\nund Entwicklung an den Hochschulen mit kleineren und \n\nmittleren Unternehmen \u2013 f\u00fcr all diese Themen wird der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 33 \n\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Mar-\n\ntin Dulig, die Weichen stellen und sich in den n\u00e4chsten \n\nJahren noch intensiver einsetzen. \n\nMeine Damen und Herren, der grunds\u00e4tzliche Anspruch \n\ndieser Staatsregierung ist: Unser Freistaat soll gut vernetzt \n\nsein, und zwar auf vielf\u00e4ltige Weise. Erstens setzen wir in \n\nSachsen auf eine leistungsf\u00e4hige Infrastruktur. Dazu \n\ngeh\u00f6ren zum Beispiel die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge, die \n\nVerkehrswege und die schnellen Datennetze. Bei den \n\nVerkehrswegen werden wir begonnene Projekte z\u00fcgig \n\nfertigstellen und vorrangig die vorhandene Infrastruktur \n\nunterhalten. Bei der Schiene sind wir erst zufrieden, wenn \n\ndie Strecke Dresden \u2013 Berlin fertig ausgebaut ist, wenn \n\ndie Strecke Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Breslau, die Sachsen-\n\nFranken-Magistrale und die Strecke Chemnitz \u2013 Leipzig \n\ndurchg\u00e4ngig elektrifiziert sind und wenn sich die Reise-\n\nzeiten f\u00fcr die Reisenden sp\u00fcrbar verk\u00fcrzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEbenso ist eine leistungsf\u00e4hige digitale Infrastruktur mehr \n\nund mehr Voraussetzung und Garant f\u00fcr eine starke, \n\nwachstumsorientierte und wachstumsf\u00e4hige Wirtschaft. \n\n\u201eSachsen digital\u201c ist f\u00fcr mich deshalb eines der wichtigs-\n\nten Themen dieser Legislaturperiode, das aber weiter \u00fcber \n\ndie f\u00fcnf Jahre hinaus strahlen wird. Ein Kernthema ist \n\ndabei die bedarfsgerechte Versorgung mit schnellem \n\nInternet besonders im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nZweitens, meine Damen und Herren, soll unser Freistaat \n\npolitisch gut vernetzt sein, sei es im Bund oder in Europa, \n\num die s\u00e4chsischen Interessen auf diesen Ebenen gut zu \n\nvertreten. Dabei denke ich vor allem an die f\u00fcr uns so \n\nbedeutsame Neuordnung der Finanzbeziehungen zwi-\n\nschen Bund und L\u00e4ndern. \n\nMeine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen sicher sein: Unsere \n\ns\u00e4chsische Stimme wird bei den Verhandlungen zum \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich genauso konstruktiv wie deutlich \n\nvernehmbar sein. Denn die Verhandlungen dazu werden \n\nein hartes St\u00fcck Arbeit. Das zeichnet sich bereits ab. \n\nSachsen und die anderen ostdeutschen L\u00e4nder brauchen \n\neine Entwicklungsperspektive auch nach dem Jahr 2020. \n\nIch werde es nicht zulassen, dass die sicherlich vorhande-\n\nnen Probleme im Westen Deutschlands zulasten der \n\nostdeutschen L\u00e4nder gel\u00f6st werden. Daf\u00fcr stehe ich. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, deshalb geht es beim Thema \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich nicht um Koalition oder Oppositi-\n\non, sondern es geht um eine gute Zukunft f\u00fcr Sachsen. \n\nDeshalb z\u00e4hle ich auf Ihre Unterst\u00fctzung, meine Damen \n\nund Herren Abgeordneten des Hauses, genauso auf die \n\nder Regierungsfraktionen wie auf die der anderen Frakti-\n\nonen im s\u00e4chsischen Parlament. \n\nDrittens soll unser Freistaat regional gut vernetzt sein, \n\nwenn es um die Belange des l\u00e4ndlichen Raumes und der \n\nSt\u00e4dte im Freistaat Sachsen geht. Gute Entscheidungen, \n\nmeine Damen und Herren, \u00fcberstehen auch Koalitions-\n\nverhandlungen. So stehen wir als Koalition zum FAG-\n\nKompromiss vom 3. Juni 2014, und zwar in allen Punk-\n\nten. Das gilt f\u00fcr den Umgang mit dem Vorsorgeverm\u00f6gen, \n\nden Steuermehreinnahmen, den investiven Zweckzuwei-\n\nsungen, der Erh\u00f6hung der Asylbewerberpauschale, dem \n\nKita-Landeszuschuss. Ich glaube, meine Damen und \n\nHerren, das ist eine gute Nachricht f\u00fcr die kommunale \n\nFamilie in Sachsen f\u00fcr die kommenden zwei Jahre. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt \u2013 ich habe es auf dem Treffen \n\ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages erlebt \u2013, dass \n\nman dankbar ist, dass wir zu unserem Wort stehen, auch \n\nals Koalition, und zu diesem Verhandlungsergebnis. \n\nEine weitere gute Nachricht ist: Beim EU-F\u00f6rderpro-\n\ngramm LEADER verfolgen wir auch in diesem konkreten \n\nFall einen deutschlandweit erstmaligen Ansatz. Die \n\nRegionen erhalten ein eigenes Budget und entscheiden \n\nselbst \u00fcber die F\u00f6rdergegenst\u00e4nde und \u00fcber deren F\u00f6rder-\n\nh\u00f6he. Meine Damen und Herren, so geht kluge und \n\ninnovative Politik, so geht s\u00e4chsisch. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir wissen, dass wir nur miteinander stark sein k\u00f6nnen. \n\nNur so k\u00f6nnen wir auch auf den sich abzeichnenden \n\nStrukturwandel, hervorgerufen durch demografische und \n\nwirtschaftliche Ver\u00e4nderungen in einzelnen Regionen, \n\nfr\u00fchzeitig reagieren. Um Sachsens Regionen lebendig zu \n\nerhalten, helfen uns regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe in \n\nPartnerschaft mit einer nachhaltigen Landwirtschaft. \n\nDiese Aspekte weiter voranzutreiben wird Aufgabe des \n\nStaatsministers f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Thomas \n\nSchmidt, sein. \n\nMeine Damen und Herren! Gute Heimat ist dort, wo sich \n\nMenschen wohlf\u00fchlen. Heimat ist auch die Familie, der \n\nOrt, wo dauerhaft und generationen\u00fcbergreifend Verant-\n\nwortung und F\u00fcrsorge miteinander und f\u00fcreinander \n\n\u00fcbernommen werden. Was im Kleinen gelebt wird, ist \n\nauch Vorbild f\u00fcr unsere Politik: Verantwortung \u00fcberneh-\n\nmen. Wir nehmen dieses Vorbild ernst; denn nicht nur im \n\nRahmen der Familie \u00fcbernehmen Menschen bei uns in \n\nSachsen Verantwortung, sondern auch an verschiedenen \n\nund vielen anderen Stellen. Nachbarn helfen Nachbarn, \n\njunge Menschen den \u00e4lteren und umgekehrt, Hunderttau-\n\nsende Sachsen bringen sich in die Gesellschaft ein und \n\ngestalten sie mit, so zum Beispiel im Ehrenamt als Trainer \n\nim Sportverein, als Elternsprecher in der Schule, im \n\nDienst am N\u00e4chsten, bei den freiwilligen Feuerwehren, \n\nden Sanit\u00e4tsdiensten oder beim s\u00e4chsischen Katastro-\n\nphenschutz. Die Belange der ehrenamtlichen Helfer hat in \n\nder neuen Koalition die Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Barbara Klepsch, besonders im Blick. \n\nNat\u00fcrlich wollen wir, dass alle Menschen in Sachsen auch \n\nsicher leben. Dazu z\u00e4hlt ganz klar die innere Sicherheit \n\ngenauso wie auch der Schutz unserer Demokratie und \n\nunserer Werte. Wir haben deshalb dieses Thema bewusst \n\nzu einem Schwerpunkt auch unserer Koalition gemacht. \n\nWir werden den Einstellungskorridor bei der s\u00e4chsischen \n\nPolizei mit j\u00e4hrlich 400 Neueinstellungen signifikant \n\nerh\u00f6hen, und wir werden auch personell auf die Krimina-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 34 \n\nlit\u00e4tsentwicklung in Grenzn\u00e4he reagieren und den Verfol-\n\ngungsdruck bei Drogenkriminalit\u00e4t erh\u00f6hen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nHinzu kommen in den n\u00e4chsten zwei Jahren 100 Spe-\n\nzialisten, insbesondere f\u00fcr die neuen Formen der Krimina-\n\nlit\u00e4t und deren Bek\u00e4mpfung, zum Beispiel der Cyberkri-\n\nminalit\u00e4t. \n\nGutes Personal braucht f\u00fcr gute Arbeit eine gute Ausstat-\n\ntung sowie eine gute technische Ausr\u00fcstung. Wir in der \n\nKoalition sind uns einig: Das bekommt unsere Polizei, \n\naber wir wollen auch, dass sie die moderne Technik zur \n\nKriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung umfassend nutzen kann. Und \n\ndarauf haben wir uns verst\u00e4ndigt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEine leistungsf\u00e4hige, moderne und gut ausgestattete Justiz \n\nwird dazu beitragen, dass Verfahren beschleunigt und \n\nT\u00e4ter ihrer gerechten Strafe zugef\u00fchrt werden. Hierbei \n\nsetze ich auf den neuen Staatsminister der Justiz, Sebasti-\n\nan Gemkow. \n\nMeine Damen und Herren! Wir erleben, dass sich unsere \n\nWelt immer mehr und immer schneller ver\u00e4ndert, wirt-\n\nschaftliche Krisen und kriegerische Konflikte bestimmen \n\noft unseren Nachrichtenalltag. Menschen fl\u00fcchten aus den \n\nGebieten und kommen zu uns nach Deutschland, nach \n\nSachsen, mit der Sehnsucht nach Frieden, nach Mensch-\n\nlichkeit. Wir Sachsen stehen zu unserer humanit\u00e4ren \n\nVerpflichtung, die Menschen bei uns aufzunehmen, die \n\naus politischen oder religi\u00f6sen Gr\u00fcnden verfolgt werden, \n\ndie Opfer von Gewalt waren und die zu Recht unsere \n\nHilfe beanspruchen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir wissen, dass die Kommunen genauso wie auch deren \n\nB\u00fcrger durch die wachsende Zahl der Fl\u00fcchtlinge und \n\nnat\u00fcrlich auch der Asylsuchenden sowohl bei der Frage \n\nnach einer angemessenen Unterbringung als auch bei den \n\nIntegrationsbem\u00fchungen immer st\u00e4rker gefordert werden. \n\nDie Staatsregierung ist sich einig: Wir lassen unsere \n\nKommunen nicht allein. Wir dr\u00e4ngen beim Bund darauf, \n\ndass die Asylverfahren beschleunigt werden. Die finanzi-\n\nellen Hilfen f\u00fcr die Kommunen haben wir erh\u00f6ht, und wir \n\nwerden deren H\u00f6he regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen, um die \n\nKommunen auch weiterhin wirksam zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir werden auch daf\u00fcr sorgen, dass die Ansprechpartner \n\nauf kommunaler Ebene rechtzeitig und umfassend infor-\n\nmiert werden und somit letztendlich auch die Betreuung \n\nvon Asylsuchenden verbessert werden kann. Wenn keine \n\nAsylgr\u00fcnde vorliegen und der Asylantrag abgelehnt \n\nwurde, stehen wir auch dazu, dass die Bewerber wieder \n\nausreisen m\u00fcssen. \n\nBei denen, die bleiben d\u00fcrfen, geht es um eine Perspekti-\n\nve in einer neuen Heimat. Wir sollten uns also die Frage \n\nstellen, wie wir ihr Potenzial, ihre Qualifikation und ihre \n\nBereitschaft zur Integration nutzen k\u00f6nnen; denn ein \n\nBlick in die Geschichte Sachsens zeigt, dass es in Sachsen \n\nimmer gut ging, wenn Menschen zu uns gekommen sind \n\nund wir sie willkommen gehei\u00dfen haben. Was diese \n\nMenschen seinerzeit an F\u00e4higkeiten und Leistungsbereit-\n\nschaft mitbrachten, geh\u00f6rt heute wie selbstverst\u00e4ndlich zu \n\nSachsen, zu unseren Traditionen und unseren F\u00e4higkeiten, \n\nauf die wir heute zu Recht stolz sind. Warum sollte es uns \n\nnicht gelingen, eben an diese Tradition anzukn\u00fcpfen? Das \n\nist eine Aufgabe der gesamten Gesellschaft, nat\u00fcrlich \n\nauch der gesamten Staatsregierung. \n\nAber mit der Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung und \n\nIntegration beim S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Frau Petra K\u00f6pping, \n\ngeben wir unseren Bem\u00fchungen und unseren Ma\u00dfnahmen \n\nein Gesicht. \u00dcber die n\u00e4chsten konkreten Schritte auf \n\ndiesem gemeinsamen Weg m\u00f6chten wir mit der kommu-\n\nnalen Ebene auf einer \u201eAsylkonferenz\u201c noch in diesem \n\nMonat sprechen und uns \u00fcber weitere Ma\u00dfnahmen ver-\n\nst\u00e4ndigen. \n\nBei all diesen Themen, meine Damen und Herren, die \n\nunser Regierungsprogramm erfasst und von denen ich \n\njetzt nur wenige habe anrei\u00dfen k\u00f6nnen, sind wir uns einig, \n\ndass Sachsens gute Zukunft nur gemeinsam gelingen \n\nkann. Dieser Koalitionsvertrag ermutigt und fordert \n\ngleichzeitig alle Akteure der Zivilgesellschaft auf, sich zu \n\nbeteiligen, ob Kommunen, ob Unternehmen, Verb\u00e4nde, \n\nVereine, Kirchen, ja, alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des \n\nFreistaates; denn miteinander k\u00f6nnen und wollen wir \n\nunseren Freistaat weiter voranbringen, nicht nur in den \n\nkommenden f\u00fcnf Jahren, sondern auch dar\u00fcber hinaus. \n\nDieser Gedanke ist es, der den Koalitionsvertrag tr\u00e4gt und \n\nder unsere Regierungsarbeit auch tragen wird. \n\nDie Dividende unserer klugen Politik seit 1990 setzen wir \n\naber dabei nicht aufs Spiel. Leitbild ist nach wie vor eine \n\ngenerationengerechte Haushaltspolitik. Diese klug und \n\nverantwortungsvoll umzusetzen ist das Ziel der Koalition. \n\nDas Neuverschuldungsverbot in der Verfassung ist uns \n\ndabei nicht nur Verpflichtung, sondern Richtschnur, unser \n\nLand auch in Zukunft handlungsf\u00e4hig f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen \n\nGenerationen zu belassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nGute Politik f\u00fcr eine gute Heimat ist unser Auftrag. Das \n\nwar und ist auch das, was mich antreibt. In den vergange-\n\nnen Jahren war es meine Aufgabe als Ministerpr\u00e4sident, \n\ndas Land sicher durch die Nachwehen der weltweiten \n\nWirtschaftskrise, aber auch des Kollapses der Landesbank \n\nzu f\u00fchren und gleichzeitig die Strukturen unseres Frei-\n\nstaates zu einem starken, \u201eerwachsenen\u201c Bundesland in \n\nDeutschland zu entwickeln. \n\nWir sind nun kein \u201eneues\u201c Bundesland mehr, sondern ein \n\nselbstbewusster, dynamischer und erfolgreicher Freistaat. \n\nNun wird es meine, nun wird es unsere gemeinsame \n\nAufgabe sein, einen Schritt weiterzugehen, Sachsen als \n\nerfolgreiche Region in Europa und in der Welt zu veran-\n\nkern; stark in der Heimat und vernetzt in und mit der \n\nWelt, das ist mein Ziel. Das ist mit Blick auf die Legisla-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 35 \n\nturperiode und weit dar\u00fcber hinaus das gemeinsame Ziel \n\ndieser Koalition. Dabei werden mich mein Chef der \n\nStaatskanzlei, Dr. Fritz Jaeckel, und die gesamte Staatsre-\n\ngierung unterst\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir \n\nden richtigen Weg eingeschlagen haben, um Sachsen in \n\neine gute Zukunft zu f\u00fchren, mit einer starken, wachsen-\n\nden Wirtschaft, einem exzellenten Bildungssystem, mit \n\nAntworten auf den demografischen Wandel, die Ma\u00dfst\u00e4be \n\nsetzen, und mit einer einzigartigen Kulturlandschaft, f\u00fcr \n\ndie die Menschen von \u00fcberallher zu uns kommen. \n\nGerade in diesem Jahr, der 25. Wiederkehr der friedlichen \n\nRevolution, soll unsere Politik nicht nur von harten \n\nKennzahlen gepr\u00e4gt sein. Wir wollen mit unserer Arbeit \n\nauch wieder mehr Begeisterung f\u00fcr Demokratie wecken \n\nsowie Beteiligung und Verantwortung st\u00e4rken. Die Koali-\n\ntion steht f\u00fcr eine starke Demokratie mit breitem b\u00fcrger-\n\nschaftlichem Engagement, kultureller Vielfalt und Sicher-\n\nheit f\u00fcr ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nWir sehen unseren Auftrag darin, Sachsens Zukunft zu \n\ngestalten und unser Sachsen f\u00fcr alle Menschen, die hier \n\nleben, weiter zu einer guten Heimat zu machen. \n\nGl\u00fcck auf, Sachsen! \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nMinisterpr\u00e4sidenten. Wir kommen nun zur Aussprache \n\nzur Regierungserkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten f\u00fcr die \n\nFraktionen sind festgelegt worden: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 24 Minuten, SPD 16 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 12 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten \n\nRunde ist: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE; \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Aussprache wird \n\ner\u00f6ffnet durch die Fraktion DIE LINKE, Herrn Kollegen \n\nGebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Okay, das war jetzt also die \n\nRegierungserkl\u00e4rung einer Regierung, die gerade einmal \n\neine Stunde im Amt ist. Ich gehe davon aus, dass das \n\nheute eine Ausnahme war und dass Sie sonst das machen, \n\nwas Sie miteinander vereinbart haben, n\u00e4mlich Regie-\n\nrungserkl\u00e4rungen im Kabinett abstimmen. \n\nDer Koalitionsvertrag wiegt schwer, zumindest erst \n\neinmal im wahrsten Sinne des Wortes; denn er ist mit 111 \n\nSeiten deutlich dicker als das, was uns in den vergange-\n\nnen zehn Jahren als Regierungsplan f\u00fcr eine Wahlperiode \n\nvorgelegt wurde. Ich habe einmal nachgeschaut: 2004 \n\nwaren es bei CDU und SPD 86 Seiten, 2009 bei CDU und \n\nFDP gerade einmal 59 Seiten. Nun also das Doppelte. \n\nNur: Masse ist nicht automatisch Klasse. Deshalb haben \n\nwir etwas genauer hingeschaut. \n\nFast genau auf den Tag vor f\u00fcnf Jahren, und zwar am \n\n11. November 2009, haben Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, \n\neine schwarz-gelbe Zehnjahresplanung angek\u00fcndigt. \n\nDiesem Plan ist am 31. August 2014 mit einem j\u00e4hen \n\nEnde begegnet worden. Die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung hat \n\nIhnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, die Chance einger\u00e4umt, \n\nsich von Ihren selbst geschaffenen Irrt\u00fcmern zu befreien. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas meine ich damit? Ihre einzige, wirklich konkrete \n\nZielstellung vor f\u00fcnf Jahren war die willk\u00fcrliche Zielzahl \n\nf\u00fcr die Anzahl von 70 000 Besch\u00e4ftigten im gesamten \n\n\u00f6ffentlichen Dienst im Land Sachsen. Dieses Ziel war zu \n\nkeinem Zeitpunkt realistisch und auch nie durch realisti-\n\nsche Planungen untersetzt. Jedoch wurde daraus f\u00fcnf \n\nJahre Regierungshandeln. Den Preis daf\u00fcr haben viele \n\nbezahlt. Ich erinnere nicht zuletzt an all die Demonstrati-\n\nonen im Zusammenhang mit dem Mangel an Lehrerinnen \n\nund Lehrern und dem Polizeipersonalabbau. \n\nDer Rechnungshof stellte in seinem Sonderbericht zu \n\npersonalwirtschaftlichen Konzepten zu Recht fest, dass es \n\nf\u00fcr den vom Ministerpr\u00e4sidenten vorgesehenen radikalen \n\nStellenabbau von \u00fcber 16 000 Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern keinerlei \u2013 ich wiederhole: keinerlei \u2013 kon-\n\nzeptionelle \u00dcberlegungen gab. Deshalb ist es zu begr\u00fc-\n\n\u00dfen, dass nun laut Koalitionsvertrag endlich die Aufgaben \n\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes und die zur Aufgabenerf\u00fcllung \n\nerforderliche Personal- und Sachausstattung einer \u00dcber-\n\npr\u00fcfung unterzogen werden sollen. Zu diesem Zweck soll \n\neine Kommission bis 2016 eine aufgabenorientierte \n\nPersonalbedarfsplanung erstellen und zugleich m\u00f6gliche \n\nKonsequenzen f\u00fcr den Beh\u00f6rdenaufbau und die Struktur \n\nder Landesverwaltung aufzeigen. Damit ist die neue \n\nKoalition zun\u00e4chst schlicht eine Reparaturbrigade. \n\nSie versucht, mit l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Korrekturen die von \n\nder CDU/FDP-Koalition verschuldeten Sch\u00e4den an dem \n\ngr\u00f6\u00dften Personalk\u00f6rper, n\u00e4mlich der Lehrerschaft sowie \n\nder Polizei, zu begrenzen. Wir werden weiter Druck \n\nmachen, damit es \u00fcber die notwendigen Reparaturen \n\nhinaus zu einem wirklichen Kurswechsel bei Bildung und \n\n\u00f6ffentlicher Sicherheit kommt; denn den brauchen die \n\nMenschen f\u00fcr ein besseres Leben in Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Schulgesetz wollen die Koalition\u00e4re \u201eauf der Basis \n\ndieses Koalitionsvertrages novellieren\u201c. Ein Gesetzent-\n\nwurf soll im kommenden Jahr vorgelegt werden. Doch \n\nStrukturreformen, die das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen \n\nbef\u00f6rdern, sind im Koalitionsvertrag nicht zu finden. \n\nOffenbar droht diese Koalition, noch hinter die d\u00fcrftigen \n\nErgebnisse der ersten CDU/SPD-Koalition beim Thema \n\nGemeinschaftsschulen zur\u00fcckzufallen, und das, obwohl \n\ndie \u00fcberwiegende Mehrheit der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung \n\neine Aufhebung der unseligen verfr\u00fchten Trennung der \n\nKinder nach der Klasse 4 w\u00fcnscht. Das finde ich bei einer \n\nKoalition, die f\u00fcr sich in Anspruch nimmt, den Willen der \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler zu verk\u00f6rpern, mehr als \n\nschwach. \n\nDas jahrzehntelang von CDU-gef\u00fchrten Regierungen \n\nverordnete Schulsterben versch\u00e4rft die Ungleichheit der \n\nChancen von Kindern und Jugendlichen bei ihrer Lebens-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 36 \n\nplanung. Sie wollen \u201edem erh\u00f6hten Bedarf f\u00fcr die schuli-\n\nsche Inklusion angemessen Rechnung tragen\u201c. Wie das \n\ngehen soll, bleibt das interne Geheimnis von CDU und \n\nSPD. Die \u201eunbefristete Einstellung von mindestens \n\n6 100 Lehrerinnen und Lehrern bis 2019\u201c, die der Koali-\n\ntionsvertrag vorsieht, ersetzt m\u00f6glicherweise die aus dem \n\nSchuldienst ausscheidenden P\u00e4dagogen. Aber das, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, ist ja wohl das Minimum, \n\nzumal wir steigende Sch\u00fclerzahlen haben. Alles, was \n\ndar\u00fcber hinaus geht, beispielsweise schulische Inklusion \n\noder jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht umzusetzen, von \n\nanderen Dingen gar nicht zu reden \u2013 Fehlanzeige. Von \n\nAussichten auf ein zukunftsweisendes Schulgesetz kann \n\naus unserer Sicht deshalb nicht gesprochen werden. \n\nIm Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung geh\u00f6rt zur histori-\n\nschen Wahrheit: Bereits 2004 war die Verbesserung des \n\nPersonalschl\u00fcssels auf 1 : 12 vom Sozialministerium \n\nvorbereitet und scheiterte dann an der ersten CDU/SPD-\n\nKoalition. Im aktuellen Koalitionsvertrag von SPD und \n\nLINKEN in Brandenburg ist die Verbesserung des Be-\n\ntreuungsschl\u00fcssels im Kindergartenbereich von 1 : 12 auf \n\n1 : 11 vorgesehen. Brandenburg ist uns also mindestens \n\nf\u00fcnf Jahre \u2013 bzw. geht man vom bisherigen s\u00e4chsischen \n\nTempo aus sogar zehn Jahre \u2013 voraus. Das finde ich f\u00fcr \n\nden selbst ernannten Anspruch, das beste Sachsenland der \n\nWelt zu sein, ziemlich peinlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZum zweiten und gro\u00dfen landespolitischen Thema \u00f6ffent-\n\nliche Sicherheit: Auf Seite 96 lassen Sie sich eine Zahl der \n\nNeueinstellung von mindestens 400 Polizeianw\u00e4rtern \n\nentlocken, dies aber \u201ein den n\u00e4chsten Jahren\u201c \u2013 was \n\nimmer das bedeutet. Was feiern Sie da eigentlich? Im \n\nn\u00e4chsten Jahr scheiden 444 Polizisten planm\u00e4\u00dfig aus dem \n\naktiven Dienst aus, im Jahre 2018 476 und im Jahr 2019 \n\n509. An den Zahlen sieht man deutlich, dass der von \n\nIhnen verabredete Einstellungskorridor deutlich zu kurz \n\ngegriffen ist. Im \u00dcbrigen: Um diese Zahlen zur Kenntnis \n\nzu nehmen, braucht man keine Kommission, die Sie \n\neinsetzen wollen. Die k\u00f6nnen sie aus Ihrer eigenen \n\nStatistik ablesen. \n\nKlar ist: Die Stellenausstattung der Polizei entspricht \n\nnicht dem Personalbedarfsplan, und damit werden Sie \n\nauch nicht das Sicherheitsgef\u00fchl der Menschen in diesem \n\nLand wieder herstellen. \n\nWas ist von Ihrem Wahlkampfthema \u201eFreiwillige Feuer-\n\nwehren st\u00e4rken\u201c \u00fcbrig geblieben? Ein paar Allgemein-\n\npl\u00e4tze, dazu magere sieben S\u00e4tze zum Rettungsdienst. \n\nGerade hier, wo es oft um Leben und Tod geht, ist der \n\nKoalitionsvertrag schwach, lebensgef\u00e4hrlich schwach. \n\nUnsere konkreten Vorschl\u00e4ge liegen auf dem Tisch. Zum \n\nBeispiel sagen wir klar: Eine Feuerwehrabgabe, wie Sie \n\nsie planen, macht nur dann Sinn, wenn sie f\u00fcr hauptamt-\n\nlich besetzte Standortfeuerwehren genutzt wird, damit \n\ngerade die Kameradinnen und Kameraden auf dem Land, \n\nderen Zahl wegen der demografischen Entwicklung \n\nimmer geringer wird, unterst\u00fctzt werden. Eine Geb\u00fchren-\n\nabzocke ohne Sicherheitsplus f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung werden \n\nwir ablehnen. \n\nKinder und Jugendliche sind die Zukunft des Landes. \n\nNeben Lobenswertem k\u00f6nnen wir uns mit der Festlegung \n\nder Jugendpauschale auf 12,40 Euro nicht zufrieden \n\ngeben. Sicher ist das eine Verbesserung, aber aus unserer \n\nSicht sind mindestens 15 Euro f\u00fcr jeden jungen Menschen \n\nnotwendig, damit die Kommunen ihrer Verantwortung \n\ngerecht werden k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mehrere Dutzend Mal \n\nfindet sich in Ihrem Koalitionsvertrag die Ank\u00fcndigung, \n\nes m\u00fcsse gepr\u00fcft werden. Dabei haben Sie mindestens \n\neinen Pr\u00fcfungsauftrag vergessen: das von der letzten \n\nKoalition auf den Weg gebrachte Standortegesetz, also \n\nden Beh\u00f6rdenumzugszirkus, der Besch\u00e4ftigten wie \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auf die Nerven gegangen ist \n\nund geht. Diesen beschlossenen Unsinn sollten Sie \n\ntats\u00e4chlich noch einmal auf den Pr\u00fcfstand stellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMit Blick auf die Institutionen des Rechtsstaates h\u00e4tten \n\nwir uns konkretere Angaben gew\u00fcnscht, wie der zu \n\nerwartende Altersabgang in der Richter- und Staatsan-\n\nwaltschaft ausgeglichen werden soll, zumal vom vorigen \n\nStaatsminister der Justiz \u00f6ffentlich bereits die Schaffung \n\nvon mindestens 20 zus\u00e4tzlichen Stellen j\u00e4hrlich als \n\nnotwendig dargestellt worden ist, um die Lage im Griff zu \n\nbehalten. \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Zu den Irrt\u00fcmern \n\noder gepflegten Legenden geh\u00f6rt ja die Behauptung, die \n\ns\u00e4chsischen Kassen seien permanent leer. Diese neue \n\nKoalition stellt nun fest, dass doch Geld da ist \u2013 was sich \n\nmit unseren Berechnungen zu Sachsens Staatsfinanzen \n\nund insbesondere den erheblichen R\u00fccklagen deckt. Also: \n\nWillkommen in der Realit\u00e4t und viel Spa\u00df, Herr Finanz-\n\nminister, mit dieser neuen Koalition. \n\n(Lachen und Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Fraktion DIE LINKE begr\u00fc\u00dft den Ansatz der Koaliti-\n\non, k\u00fcnftig dem geltenden Grundsatz der Haushaltsklar-\n\nheit und der Haushaltswahrheit zum Durchbruch zu \n\nverhelfen. Wie das mit dem neuen Finanzminister passie-\n\nren soll, wei\u00df ich zwar noch nicht, wir gehen aber davon \n\naus, dass der auf unsere Initiative in der Verfassung \n\nverankerte und neu beschlossene Haushaltsgrundsatz des \n\nsozialen Ausgleichs bei der Aufstellung des Doppelhaus-\n\nhalts 2015/2016 und den nachfolgenden seine Beachtung \n\nfindet. \n\n(Zuruf von der CDU: Wie immer!) \n\nErfreut nehmen wir den angek\u00fcndigten Kurswechsel beim \n\nUmgang mit den Beteiligungen des Freistaates Sachsen \n\nzur Kenntnis. Auch hier sollen die Defizite mangelnder \n\nTransparenz aus den vergangenen Legislaturperioden \n\nabgebaut werden. Vermutlich w\u00e4re uns viel zerschlagenes \n\nPorzellan bei der Staatlichen Porzellanmanufaktur Mei-\n\n\u00dfen \u2013 im w\u00f6rtlichen wie im \u00fcbertragenen Sinne \u2013 erspart \n\ngeblieben, h\u00e4tte das schon die letzte Koalition getan. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 37 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der neue Koalitionsver-\n\ntrag ben\u00f6tigt allein sechs Seiten, um die Reparaturliste im \n\nWirtschaftsministerium aufzureihen. Ich zitiere auszugs-\n\nweise: \u201eZur besseren Abstimmung der Wirtschafts- und \n\nInnovationspolitik werden die Koalitionspartner einen \n\nWirtschafts- und Innovationsbeirat etablieren, dem die \n\nHandwerkskammern, die Industrie- und Handelskam-\n\nmern, die Gewerkschaften, die Arbeitgeberverb\u00e4nde und \n\nbei Bedarf auch wissenschaftliche Einrichtungen angeh\u00f6-\n\nren sollen.\u201c \n\nDie Zielrichtung stimmt. Nur gab es einen solchen Beirat \n\nschon zu Zeiten der Wirtschaftsminister Gillo und auch \n\nJurk, bis er durch den unter Gewerkschaftsphobie leiden-\n\nden FDP-Minister abgeschafft wurde. Gleiches gilt auch \n\nf\u00fcr die Wiederbelebung der Au\u00dfenwirtschaftsstrategie, die \n\nMessef\u00f6rderung sowie die F\u00f6rderung der Kultur- und \n\nKreativwirtschaft. Man sieht, es wird eine Zeit lang \n\ndauern, bis der von der s\u00e4chsischen FDP angerichtete \n\nFlurschaden in der Wirtschaftspolitik behoben sein wird. \n\nDabei w\u00fcnsche ich der SPD im Interesse der Besch\u00e4ftig-\n\nten im Lande von Herzen viel Erfolg. \n\nMit Interesse und Genugtuung nehmen wir die im Koali-\n\ntionsvertrag erfolgten R\u00fcckgriffe auf Erfahrungen anderer \n\nL\u00e4nder zur Kenntnis, zum Beispiel auf brandenburgische \n\nRegierungserfahrungen hinsichtlich der gezielten Unter-\n\nst\u00fctzung regionaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe sowie der \n\nAufnahme sozialer und tariflicher Standards und daf\u00fcr \n\ngeeigneter F\u00f6rderprogramme. Auch den von uns geforder-\n\nten Fusionsfonds finden wir ja als Ank\u00fcndigung im \n\nKoalitionsvertrag. Daf\u00fcr sage ich Danke. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDeswegen w\u00e4re es gut gewesen, Herr Ministerpr\u00e4sident, \n\nauch an die demokratischen Oppositionsfraktionen hier \n\nim S\u00e4chsischen Landtag einen Dank zu richten, denn \n\nzumindest haben wir dazu beigetragen, dass Sie sich jetzt \n\nwahrscheinlich auf den richtigeren Kurs begeben werden. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der CDU) \n\nIn den letzten 25 Jahren sind viele gr\u00f6\u00dfere und kleinere \n\nBetriebe in Sachsen f\u00fcr immer von der Bildfl\u00e4che ver-\n\nschwunden. Damit ging der Verlust zigtausender Arbeits-\n\npl\u00e4tze einher, vor allem im industriellen Bereich. Ein \n\naktuelles Beispiel zeigt dies derzeit den Menschen in \n\nZwickau. Dort soll der Standort der Deutschen Bahn zur \n\nFahrzeuginstandhaltung Ende 2015 geschlossen werden. \n\nDamit wird eine \u00fcber 100-j\u00e4hrige Tradition des Eisen-\n\nbahninstandsetzungswerkes in Zwickau beendet. Zu \n\nDDR-Zeiten waren hier einmal 3 000 Menschen besch\u00e4f-\n\ntigt. 2001 gab es einen Kampf um den Erhalt von rund \n\n300 verbliebenen Arbeitspl\u00e4tzen, und nun sollen die \n\nletzten 80 wegfallen. Sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, was hat Ihre Regierung in all den Jahren getan, um \n\nStandortschlie\u00dfungen zu verhindern? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nicht viel!) \n\nWir erwarten von Ihnen, dass Sie Ihre Verantwortung f\u00fcr \n\nbestehende Arbeitspl\u00e4tze in diesem Land endlich wahr-\n\nnehmen. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was die mehr als \n\n100 000 Langzeitarbeitslosen in Sachsen angeht, l\u00f6st ein \n\nBlick in den Koalitionsvertrag Ern\u00fcchterung aus. Dort ist \n\nnichts Verbindliches zu finden. Es ist die Rede davon, den \n\nBund zu best\u00e4rken, \u201eein angemessen gro\u00dfes Programm \n\nzur F\u00f6rderung langzeitarbeitsloser Menschen aufzulegen \n\nund zu finanzieren\u201c. \n\n(Zuruf von der SPD: Okay!) \n\nBundesarbeitsministerin Nahles hat jedoch gerade letzte \n\nWoche klargestellt, dass sie kein ordentliches Programm \n\nzur \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung von mehr Besch\u00e4ftigung auf \n\nden Weg bringen will. Demzufolge gibt es also keine \n\nzus\u00e4tzlichen Mittel. Sie m\u00fcssen folglich selbst handeln \u2013 \n\nhoffen und nach Berlin schauen bringt nichts. \n\nGleichstellung, Antidiskriminierung sowie Geschlechter-\n\ngerechtigkeit und Inklusion haben mit dem Ausscheiden \n\nder FDP allein schon rhetorisch einen sp\u00fcrbaren Auf-\n\nschwung genommen. Allerdings gilt auch hier: Bisher \n\ngibt es mehr Ank\u00fcndigungen und Pr\u00fcfauftr\u00e4ge als kalku-\n\nlierbare Ergebnisse. Nat\u00fcrlich begr\u00fc\u00dfen wir den h\u00f6heren \n\nStellenwert von Gleichstellung und Integration, der mit \n\nder Installierung einer Ministerin f\u00fcr diesen Bereich zum \n\nAusdruck kommt. Eigentlich w\u00e4re ein eigenst\u00e4ndiges, \n\nkleines, aber feines Vollministerium vonn\u00f6ten, denn es \n\ndarf im Freistaat Sachsen nicht so weitergehen wie bisher. \n\nAls Beispiel nenne ich einmal die Frauenpr\u00e4senz unter \n\nden Abgeordneten im S\u00e4chsischen Landtag. Wenn wir in \n\ndem bisherigen Schneckentempo weitermachen w\u00fcrden, \n\ng\u00e4be es in 150 Jahren einen geschlechterparit\u00e4tisch \n\nbesetzten Landtag. Im Klartext hie\u00dfe das, der 36. S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag im Jahr 2164 w\u00e4re dann so weit, wie die \n\nFraktion DIE LINKE heute schon ist. Diesen Spitzenplatz \n\nw\u00fcrden wir gern schneller mit Ihnen teilen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe bei der CDU) \n\nDie Vorlage eines Inklusionsgesetzes \u2013 das hei\u00dft, die \n\ngrunds\u00e4tzliche \u00dcberarbeitung des bestehenden Integrati-\n\nonsgesetzes \u2013 wird von der Verabschiedung des Bundes-\n\nteilhabegesetzes und der Novellierung des Bundesgleich-\n\nstellungsgesetzes abh\u00e4ngig gemacht. F\u00fcr uns bedeutet \n\ndies: In der 6. Wahlperiode des S\u00e4chsischen Landtages \n\nwird es wahrscheinlich kein Inklusionsgesetz geben. \n\n(Zuruf von der CDU: Meine Herren!) \n\nIn einem Punkt hat die untergegangene FDP zweifelsfrei \n\nrecht: Sachsen ist nicht Berlin. Deshalb sollten Sie, werte \n\nKoalition\u00e4re, auch bei diesem Thema den Mut zu mehr \n\nselbstst\u00e4ndiger Politik aufbringen, gerade bei einer so \n\nwichtigen gesellschaftspolitischen Frage wie der Inklusi-\n\non. \n\nIn der Asyl-, Fl\u00fcchtlings- und Migrationspolitik fehlen \n\nkonkrete Aussagen dazu, mit welchen Mitteln \u201eein Klima \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 38 \n\nder Akzeptanz, der Empathie und des gemeinsamen \n\nMiteinanders\u201c hergestellt werden soll. Ein aufgeschlosse-\n\nnes Klima kann nicht herbeibeschworen werden. Dazu \n\nbrauchen wir das \u00f6ffentliche Engagement aller Mitglieder \n\nder Staatsregierung und nicht nur der neuen Ministerin \n\nund des oder der Ausl\u00e4nderbeauftragten. Wir alle in \n\ndiesem Land m\u00fcssen uns aktiv, sichtbar und h\u00f6rbar f\u00fcr \n\ndieses Klima einsetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nZum gesellschaftlichen Klima tragen die Medien nicht \n\nunma\u00dfgeblich bei. Das Bekenntnis zu einem \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunk, der mehr leistet als nur eine Min-\n\ndestversorgung, unterscheidet sich erfreulicherweise \n\ndeutlich von den \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen des bisherigen \n\nRundfunkministers Beermann. Auf unsere Zustimmung \n\ntrifft auch, dass k\u00fcnftig neben privaten lokalen Fernseh-\n\nstationen auch nicht kommerzielle Lokalradios eine \n\nF\u00f6rderung erhalten sollen. \n\nEine frohe Botschaft des Koalitionsvertrages zu Europa \n\nlautet: \u201eDie s\u00e4chsischen Interessen m\u00fcssen auf EU-Ebene \n\nbesser vertreten werden.\u201c Ja, wir wollen Europa in Sach-\n\nsen und zum anderen Sachsen in Europa, das hei\u00dft die \n\naktivere Vertretung s\u00e4chsischer Interessen in der EU. Wir \n\nnehmen positiv zur Kenntnis, dass entsprechende struktu-\n\nrelle Voraussetzungen geschaffen werden sollen: die \n\nEinrichtung eines Europaausschusses hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag und die Verst\u00e4rkung der Verbindungsb\u00fcros in \n\nBr\u00fcssel, Prag und Wroc\u0142aw sowie die Wiedereinf\u00fchrung \n\ndes Personalpools Europa in der Staatskanzlei. \n\nWir w\u00fcnschen uns aber, dass \u2013 wie in Brandenburg \u2013 eine \n\nMitwirkung des Landes an der sozialen Dimension der \n\nEU stattfindet. Dort haben SPD und LINKE unter ande-\n\nrem vereinbart: \u201eIn besonderer Weise sehen wir uns in der \n\nVerantwortung f\u00fcr die St\u00e4rkung der sozialen Dimension \n\nder Europ\u00e4ischen Union, vor allem der Bek\u00e4mpfung von \n\nJugendarbeitslosigkeit und Armut. Soziale, \u00f6kologische, \n\nrechtsstaatliche und demokratische Standards sollen \n\ngest\u00e4rkt und nicht ausgehebelt werden.\u201c \u2013 So lesen sich \n\nAussagen in Koalitionsvertr\u00e4gen, wenn DIE LINKE \n\nmitregiert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dass im Koalitionsver-\n\ntrag keine Silbe zur weiteren Modernisierung der Landes-\n\nverfassung enthalten ist, entt\u00e4uscht uns. Es gab am Ende \n\nder Legislaturperiode Einigkeit zwischen den Fraktions-\n\nvorsitzenden, weitere Vorhaben zur \u00c4nderung der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung voranzubringen. Wir m\u00fcssen um die \n\nFortschreibung einer einstmals modernen Verfassung \n\nringen, wenn wir nicht den Zug der Zeit verpassen wol-\n\nlen. Dazu laden wir Sie ausdr\u00fccklich ein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZu den Problemen, die die Menschen bewegen, geh\u00f6rt die \n\ndrohende und zum Teil schon eingetretene Mietsteigerung \n\ndurch Wohnungsmangel in Dresden und Leipzig oder \n\ndurch Sanierungsma\u00dfnahmen. Den Vorschlag der LIN-\n\nKEN aus der vergangenen Legislaturperiode, Baukosten-\n\nzusch\u00fcsse mit Mietpreisbindung als erstrangiges Instru-\n\nment aufzunehmen, haben Sie leider nur halbherzig, also \n\nohne Mietpreisbindung und eben nachrangig, aufgenom-\n\nmen. Damit werden Sie die Refinanzierungsl\u00fccke aus \n\nBaukosten und entsprechendem Nettokaltmietenpreis \n\neinerseits und der Einkommensentwicklung andererseits \n\nbei der Schaffung von g\u00fcnstigem, barrierefreiem sowie \n\nenergetisch saniertem Wohnraum nicht schlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nSie beginnen zwar im Koalitionsvertrag mit der Kultur, \n\naber die Theater und Opernh\u00e4user sind chronisch unterfi-\n\nnanziert und die Besch\u00e4ftigten arbeiten zum gro\u00dfen Teil \n\nmit Haustarifvertr\u00e4gen, was meist weniger Lohn und \n\nmehr Freizeit bedeutet, von der erheblich gr\u00f6\u00dferen \n\nSelbstausbeutung bei den vielen kleineren Kultureinrich-\n\ntungen ganz zu schweigen. Wenn man von den drei Seiten \n\nKultur im Koalitionsvertrag die Grundsatzerkl\u00e4rung und \n\nBekenntnisse abzieht, dann bleibt an kulturpolitischer \n\nSubstanz leider nicht viel \u00fcbrig. \n\nIn der Hochschulpolitik hat sich die CDU mit ihren \n\nForderungen gegen die SPD durchgesetzt. Das Kapitel \n\n\u201eHochschule und Wissenschaft\u201c im Koalitionsvertrag \n\ntr\u00e4gt die Handschrift der CDU. Das Beispiel Leipzig \n\nzeigt, wie in Sachsen die Profilbildung an den Hochschu-\n\nlen erfolgt: unkoordiniert und zulasten der Geistes- und \n\nSozialwissenschaften. Es darf nicht sein, dass die Staats-\n\nregierung unter Berufung auf die Autonomie der Hoch-\n\nschulen diesen den Schwarzen Peter zuschiebt und nun \n\nvon ihnen fordert, die Stellenk\u00fcrzungen vorzunehmen \u2013 \n\ndort, wo sie es f\u00fcr richtig halten. \n\nDie von Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, als Tr\u00e4ger der \n\nRichtlinienkompetenz letztlich zu verantwortenden \n\nkonzeptionslosen K\u00fcrzungen lassen langsam den huma-\n\nnistischen Geist aus der s\u00e4chsischen Hochschullandschaft \n\nweichen. Mit den 85 Millionen Euro, die Sachsen durch \n\ndie Bundesfinanzierung des BAf\u00f6G ab 2015 zus\u00e4tzlich \n\nf\u00fcr die Bildungsfinanzierung zur Verf\u00fcgung hat, w\u00e4re es \n\naber zum Beispiel m\u00f6glich, die vielf\u00e4ltigen Geisteswis-\n\nsenschaften \u2013 einschlie\u00dflich der Theaterwissenschaften \u2013 \n\nan der Universit\u00e4t Leipzig als Studieng\u00e4nge zu erhalten. \n\nIm Namen der Wissenschaft: Gehen Sie bitte diesen Weg! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs gibt eine Reihe von weiteren Baustellen, bei denen Sie \n\nden Pfusch der Vorg\u00e4ngerregierung beheben m\u00fcssen: \n\n\u2013 dass Sachsen Schlusslicht bei den Krankenhausinvesti-\n\ntionen ist; hier hat sogar der auf Sparsamkeit getrimmte \n\nRechnungshof dramatische Defizite aufgezeigt, \n\n\u2013 dass die Verkehrspolitik unter Morlok den \u00f6ffentlichen \n\nNahverkehr und den Zugverkehr benachteiligt und vielen \n\nMenschen, gerade auf dem Land, die notwendige Mobili-\n\nt\u00e4t vorenthalten hat, \n\n\u2013 dass die Kommunen zu wenig Spielraum bei Investitio-\n\nnen in Eigenregie haben. \n\nDie Reparaturma\u00dfnahmen zu diesen und anderen Baustel-\n\nlen sind aus unserer Sicht unzureichend. Dar\u00fcber werden \n\nwir hier in den n\u00e4chsten Jahren noch oft zu sprechen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 39 \n\nhaben. Heute m\u00f6chte ich mich zum Schluss auf einen \n\naktuellen Brennpunkt konzentrieren: die Braunkohle. \n\nSehr geehrter Herr Tillich! Lieber Martin Dulig! Mit \n\nBittprozessionen nach Schweden lassen sich langfristig \n\nTausende von Industriearbeitspl\u00e4tzen in der Lausitz nicht \n\nsichern. Wenn im vergangenen Jahr in Sachsen 37 Millio-\n\nnen Tonnen Braunkohle abgebaut worden sind \u2013 so viel \n\nwie seit 1995 nicht mehr \u2013, zeigt das auch, dass Sie, \n\nmeine Herren, die Braunkohle zurzeit nicht als Br\u00fccke in \n\ndie Zukunft der erneuerbaren Energien, sondern in die \n\nVergangenheit des fossilen Zeitalters nutzen. Das ist eine \n\nSackgasse. Folgen Sie bitte der Intention unseres letzten \n\nAntrages im S\u00e4chsischen Landtag vor der Sommerpause, \n\nin dem wir ein staatliches Forschungsprogramm als \n\nInspiration f\u00fcr einen langfristigen Strukturwandel in der \n\nLausitz gefordert haben. Bisher zeigt Ihr kopfloser Um-\n\ngang mit dem angek\u00fcndigten Abschied von Vattenfall \n\nstellvertretend f\u00fcr den ganzen Start dieser Regierung: Es \n\nist viel Kontinuit\u00e4t, aber wenig Dynamik dabei. Schade \n\neigentlich! \n\nIch verspreche Ihnen als Vorsitzender der st\u00e4rksten \n\nOppositionskraft: Wir werden Ihnen ordentlich einheizen, \n\ndamit es mit der Dynamik auch klappt. \n\nVielen Dank. Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Fraktion \n\nDIE LINKE, f\u00fcr die gerade Herr Kollege Gebhardt \n\nsprach, folgt nun f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nKupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Zun\u00e4chst, Herr Ministerpr\u00e4sident und \n\nHerr stellvertretender Ministerpr\u00e4sident, darf ich Ihnen im \n\nNamen der CDU-Fraktion sehr herzlich zu diesem Kabi-\n\nnett gratulieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Der MDR hat eine \u201eZufrie-\n\ndenheitsstudie 2014\u201c herausgegeben. Bei dieser wurden \n\ndie Menschen in Sachsen nach ihrer Zufriedenheit be-\n\nfragt, und auf einer Skala von null bis 10 lagen wir bei \n\neinem Wert von 7,1. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nAb 8 wird in die Kategorie \u201eSehr zufrieden\u201c eingestuft. \n\nWir sind also nah an der Einsch\u00e4tzung der Gesamtbev\u00f6l-\n\nkerung \u201eSehr zufrieden mit dem Freistaat Sachsen\u201c. Das \n\nist ein sehr gutes Ergebnis. Es ist eine Widerspiegelung \n\nder Realit\u00e4t und, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas sieht die SPD bestimmt anders!) \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren der Staatsregie-\n\nrung, eine Messlatte f\u00fcr die k\u00fcnftige politische Arbeit. \n\nIn Stadt und Land ist diese Befragung durchgef\u00fchrt \n\nworden. Es gibt keinen Unterschied in der Zufriedenheit. \n\nDie Menschen in der Stadt sind nicht zufriedener als jene \n\nauf dem Land, und auch umgekehrt, obwohl es \u2013 das \n\nwissen wir alle \u2013 sehr wohl Unterschiede zwischen den \n\nSt\u00e4dten, den gro\u00dfen St\u00e4dten und dem l\u00e4ndlichen Raum \n\ngibt. Im l\u00e4ndlichen Raum haben wir es mit Schrumpfung \n\nzu tun, und in den gro\u00dfen St\u00e4dten haben wir es mit \n\nWachstum zu tun. Wir haben uns deshalb im Koalitions-\n\nvertrag dazu verst\u00e4ndigt, dass eine spezifischere F\u00f6rder-\n\nkulisse entsprechend den unterschiedlichen Bed\u00fcrfnissen \n\nvon Stadt und Land auf die Tagesordnung kommt. \n\nMeine Damen und Herren! Mithilfe der bew\u00e4hrten F\u00f6r-\n\nderinstrumentarien werden wir im l\u00e4ndlichen Raum \n\nweiter f\u00fcr Aufschwung sorgen. Wir werden weiter die \n\nLebensverh\u00e4ltnisse im l\u00e4ndlichen Raum verbessern. Die \n\nIntegrierte L\u00e4ndliche Entwicklung wird dazu einen \n\nHauptbeitrag leisten k\u00f6nnen. Wir werden auch unser \n\nAugenmerk auf die St\u00e4dte verst\u00e4rken m\u00fcssen. Mithilfe \n\nder bew\u00e4hrten St\u00e4dtebauf\u00f6rderung durch den Bund und \n\ndie Europ\u00e4ische Union sowie durch die entsprechende \n\nAusgestaltung der Programme wollen wir gezielt eine \n\nintegrierte Stadtentwicklung unterst\u00fctzen. Dazu werden \n\nwir eine \u00dcberlagerung der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung mit den \n\nF\u00f6rdergebieten der EFRE-Stadtentwicklung erm\u00f6glichen \n\nund F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr nicht investive Ma\u00dfnahmen \n\ndurch ESF-Mittel verbessern. EFRE- und ESF-\n\nProgramme sollen st\u00e4rker miteinander verkn\u00fcpft werden. \n\nErg\u00e4nzend zu Ma\u00dfnahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung wollen \n\nwir die Wohnraumf\u00f6rderung intensivieren. \n\nMir ist es dabei wichtig, dass wir das Bauen preiswerter \n\ngestalten. Das kann man durch viele Ma\u00dfnahmen tun, \n\nzum Beispiel durch Absenkung von Standards. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Nicht schon \n\nwieder! Das wollte die FDP schon machen!) \n\nDas ist eine Aufgabe, die wir uns in den f\u00fcnf Jahren auf \n\njeden Fall vornehmen m\u00fcssen: Standards abzubauen, um \n\ndas Leben zu vereinfachen und das Bauen preiswerter zu \n\ngestalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir verfolgen das Ziel, den \n\nNeubau bezahlbaren Wohnraums durch die Schaffung \n\nbaukostensenkender Rahmenbedingungen zu erleichtern. \n\nDie Kommunen erhalten die M\u00f6glichkeit, ihre Grund-\n\nst\u00fcckspolitik st\u00e4rker als bisher an den Bed\u00fcrfnissen der \n\nStadtentwicklung auszurichten. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nWer bezahlt ihnen das?) \n\nGanz aktuell ist die Nachricht, dass Sachsens historische \n\nund kulturelle Denkmalsch\u00e4tze auch in diesem Jahr erneut \n\nUnterst\u00fctzung durch den Bund erhalten. Das ist etwas, \n\nwas mich pers\u00f6nlich sehr freut. \n\nDer Freistaat Sachsen erh\u00e4lt circa 1,4 Millionen Euro, die \n\n13 besonders hochwertigen Denkmalen im Freistaat \n\nSachsen zugutekommen sollen \u2013 neben den Kirchen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 40 \n\nbeispielsweise dem Spalatinhaus in Torgau, das bis zum \n\nReformationsjubil\u00e4um im Jahr 2017 in seiner alten \n\nSch\u00f6nheit erstrahlen soll. Das war jetzt der Werbeblock in \n\neigener Sache. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nDas haben wir mitbekommen!) \n\nAls weiteres Beispiel darf ich Ihnen das UT Connewitz in \n\nLeipzig nennen. Das ist das \u00e4lteste noch erhaltene Licht-\n\nspieltheater Leipzigs und geh\u00f6rt zu den \u00e4ltesten in \n\nDeutschland. Es ist ein Kleinod, welches seinesgleichen \n\nsucht. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Beurteilung der \n\nLebensqualit\u00e4t in Sachsen spielt bei den Menschen immer \n\nwieder die innere Sicherheit eine besondere Rolle. Bei der \n\ninneren Sicherheit \u2013 neben den harten Faktoren wie \n\nAusstattung und Personal der s\u00e4chsischen Polizei \u2013 setzen \n\nwir bewusst auf b\u00fcrgerschaftliches Engagement. Als \n\nBeispiel ist mir der Sicherheitsstammtisch in G\u00f6rlitz in \n\nguter Erinnerung: Partnerschaften und Kooperationen vor \n\nOrt, um die innere Sicherheit und die Wahrnehmung \u2013 das \n\nist das eigentliche Problem \u2013 f\u00fcr innere Sicherheit zu \n\nerh\u00f6hen. \n\nDie Sorgen und N\u00f6te der Handwerksbetriebe sowie der \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die im \n\ngrenznahen Raum leben, sind uns allen gegenw\u00e4rtig. Die \n\nerlittenen materiellen Sch\u00e4den, aber auch das verloren \n\ngegangene Vertrauen der Menschen, die von Einbruchsde-\n\nlikten betroffen waren, sind nicht wegzudiskutieren. Hier \n\nbesteht klarer Handlungsbedarf. \n\nIch habe dazu k\u00fcrzlich ein Gespr\u00e4ch mit Vertretern der \n\nHandwerkskammern gef\u00fchrt und wir haben uns darauf \n\nverst\u00e4ndigt, dass die gemeinsame Pr\u00e4ventions- und \n\nBeratungsarbeit der Betriebe und der Privatpersonen mit \n\nder s\u00e4chsischen Polizei ganz vorn auf der Agenda stehen \n\nmuss. Es ist wichtig, nicht immer nur zum Staat zu \n\nschauen, was dieser machen kann, sondern es ist wichtig, \n\nselbst Sensibilit\u00e4t zu entwickeln und selbst etwas dazu \n\nbeizutragen, dass die innere Sicherheit erh\u00f6ht wird. \n\nEine Bitte habe ich in diesem Zusammenhang an die \n\nMedienvertreter, die diese Debatte verfolgen. Die Art der \n\nBerichterstattung kann viel Schaden anrichten, aber sie \n\nkann auch viel Gutes bewirken. Mir w\u00e4re es lieb \u2013 ich \n\nm\u00f6chte die Medienvertreter dazu einladen \u2013, wenn Sie \n\nmehr die Erfolge polizeilicher Arbeit kommunizieren. Das \n\nist ein erheblicher Beitrag daf\u00fcr, dass die Motivation in \n\nder Polizei erh\u00f6ht wird. Ein wichtiger Aspekt der Wert-\n\nsch\u00e4tzung ist es aber auf jeden Fall. \n\nZur Erh\u00f6hung der Motivation unserer Polizei geh\u00f6rt auch, \n\ndass wir den Polizisten die M\u00f6glichkeit zur Verbrechens-\n\nverfolgung geben. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass wir uns im \n\nKoalitionsvertrag auf die Kennzeichenerfassung einigen \n\nkonnten. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDenn Datenschutz, meine Damen und Herren, darf kein \n\nVerbrecherschutz sein. Anfang 1994, meine Damen und \n\nHerren \u2013 daran darf ich noch einmal erinnern \u2013, hatten wir \n\nin Sachsen eine Arbeitslosenquote von 17,3 %. Wir haben \n\njetzt, Ende Oktober 2014, eine Arbeitslosenquote von \n\n8,1 %. Das ist eine deutliche Entwicklung hin zu mehr \n\nBesch\u00e4ftigung im Freistaat Sachsen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wie viele \n\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse gibt es denn?) \n\nDas ist zum einen gelungen durch die Politik im Freistaat \n\nSachsen, das ist aber auch gelungen durch die vielen \n\nengagierten Unternehmer, die in Sachsen Arbeitspl\u00e4tze \n\nund Lehrstellen geschaffen haben. Wir haben uns im \n\nFreistaat Sachsen auf unsere Traditionen zur\u00fcckbesonnen, \n\ndie der Schl\u00fcssel zum Erfolg sind, n\u00e4mlich eine gute \n\nMischung der Wirtschaftsstrukturen. Das ist und bleibt ein \n\nMarkenzeichen im Freistaat Sachsen. \n\nAls Freistaat, als Parlament, als Regierung haben wir \n\nimmer Wert darauf gelegt, dass wir im Freistaat Sachsen \n\neine hohe Investitionsquote haben. Ich bin au\u00dferor-\n\ndentlich dankbar daf\u00fcr, dass dieser Fakt auch durch die \n\nKoalitionsverhandlungen getragen wurde und im Koaliti-\n\nonsvertrag seinen Niederschlag gefunden hat. \n\nEine Grundvoraussetzung f\u00fcr eine weitere gute wirt-\n\nschaftliche Entwicklung ist das Angebot an gut ausgebil-\n\ndeten jungen, aber auch \u00e4lteren Fachkr\u00e4ften. Wir haben \n\nein duales Ausbildungssystem im Freistaat Sachsen. Das \n\nwerden wir erhalten, weiter f\u00f6rdern und weiter ausbauen. \n\nEs ist f\u00fcr jedes einzelne Unternehmen wichtig, nicht nur \n\ngut ausgebildete junge Facharbeiter zu haben bzw. \u00fcber-\n\nhaupt das Angebot an Lehrlingen zu haben, sondern es ist \n\ngenauso wichtig, die im Betrieb befindlichen Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter zu qualifizieren und so zu entwi-\n\nckeln, dass sie einmal F\u00fchrungsaufgaben in den Unter-\n\nnehmen \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Das ist wichtig f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen und die weitere gute wirtschaftliche \n\nEntwicklung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben f\u00fcr die Jahre 2015 \n\nund 2016 noch keinen beschlossenen Haushalt. Das ist \n\nder Wahl geschuldet. Wir werden uns aber als Parlament \n\nbem\u00fchen \u2013 das darf ich im Namen der CDU-Fraktion auf \n\njeden Fall und, ich denke, auch im Namen der SPD-\n\nFraktion sagen \u2013, m\u00f6glichst z\u00fcgig einen Haushalt zustan-\n\nde zu bringen. Dieser muss nat\u00fcrlich durch die Staatsre-\n\ngierung vorbereitet werden. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nLiegt doch alles vor!) \n\nDeshalb meine Bitte an die Staatsregierung, m\u00f6glichst \n\nschnell einen Haushalt vorzulegen, den wir im Parlament \n\nberaten und verabschieden k\u00f6nnen. \n\nEs gibt bei den vielen engagierten Menschen im Lande, \n\ndie in Vereinen und Verb\u00e4nden arbeiten, die Sorge, dass \n\nsie nicht wissen, wie sie diese L\u00fccke bis zur Bereitstel-\n\nlung der Mittel \u00fcberbr\u00fccken sollen. Artikel 98 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung erm\u00f6glicht der Staatsregierung eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 41 \n\nvorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung. Ich kann die Ressorts nur \n\nbitten, in eigener Zust\u00e4ndigkeit ihren Fokus in den n\u00e4chs-\n\nten Monaten darauf zu legen, dass die Vereine und Ver-\n\nb\u00e4nde eine \u00dcbergangsfinanzierung bekommen, damit es \n\ndort in der Arbeit keinen Abbruch gibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Es stehen noch gro\u00dfe Aufga-\n\nben vor uns. Wir haben die Pflicht, das Land fit zu ma-\n\nchen f\u00fcr das Jahr 2020. Wir wissen, dass nach dem \n\nJahr 2020 der Solidarpakt ausl\u00e4uft. Wir wissen auch, dass \n\ndie neue EU-F\u00f6rderperiode weniger Geld in den Freistaat \n\nSachsen bringen wird. Wir wissen noch nicht, welche \n\nfinanziellen Auswirkungen der L\u00e4nderfinanzausgleich auf \n\nden Freistaat Sachsen haben wird. \n\nErlauben Sie mir zum Abschluss ein Zitat unseres ersten \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Kurt Biedenkopf. Er hat in seiner \n\nersten Regierungserkl\u00e4rung am 8. November 1990 zum \n\nAbschluss gesagt: \u201eDie Aufgaben sind gro\u00df, die Heraus-\n\nforderungen sind gewaltig, aber die Chancen, die uns \n\ngeboten werden, sollten uns ermutigen. Die B\u00fcrger \n\nunseres Landes haben uns in freien Wahlen die Verant-\n\nwortung f\u00fcr dieses Land \u00fcbertragen. Lassen Sie uns \n\ngemeinsam dieser Verantwortung gerecht werden.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Kupfer sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt folgt f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nHerr Kollege Brangs. Bitte, Sie haben das Wort. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Jetzt umdenken!) \n\nStefan Brangs, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister-\n\npr\u00e4sident, auch ich habe zu denjenigen in diesem Haus \n\ngeh\u00f6rt, die sich zun\u00e4chst ein wenig gewundert haben, dass \n\nwir heute einen Tag nach Ihrer Vereidigung und nachdem \n\ngerade das neue Kabinett vereidigt wurde, eine Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung von Ihnen h\u00f6ren. Aber nach meiner \n\nVerwunderung kam dann sehr schnell Freude, und zwar \n\ndeshalb, weil ich jetzt hier stehen und die Replik unserer \n\nFraktion auf diese Regierungserkl\u00e4rung geben kann. Es ist \n\nnat\u00fcrlich auch eine Ehre, dass ich als Parlamentarischer \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer dieses zum ersten Mal und voraussicht-\n\nlich auch zum letzten Mal tun darf. \n\nNormalerweise w\u00fcrde mein Fraktionsvorsitzender hier \n\nstehen, aber er ist gerade zum Staatsminister f\u00fcr Wirt-\n\nschaft und Arbeit ernannt worden. Es geh\u00f6rt aus unserer \n\nSicht zur guten politischen Kultur, dass man die Trennung \n\nzwischen erster und zweiter Gewalt deutlich macht. \n\n(Zurufe der Abg. Sebastian Scheel  \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDeshalb zun\u00e4chst an dieser Stelle, lieber Martin, liebe \n\nEva, liebe Petra und auch liebe Kolleginnen und Kollegen \n\nder CDU-Fraktion in neuer Verantwortung: Herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch f\u00fcr die \u00dcbernahme der neuen Funktionen! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch bin aber auch in einer anderen neuen, alten Rolle. Ich \n\nhabe von 2004 bis 2009 als Koalitionspartner bereits \n\nmiterleben d\u00fcrfen, wie es ist, regierungstragende Fraktion \n\nzu sein. Dazwischen gab es eine Episode, die ich mit den \n\nWorten eines bekannten SPD-Politikers umschreiben \n\nw\u00fcrde: \u201eUnd jetzt stehen wir wieder hier in Regierungs-\n\nverantwortung.\u201c \n\nAber ich glaube auch, dass die Zeit von 2004 bis 2009 \n\nnicht vergleichbar ist. Es gibt sehr, sehr viele Unterschie-\n\nde. Sie alle kennen ja sicherlich das Sprichwort, dass man \n\nniemals in denselben Fluss einsteigen sollte. Das machen \n\nwir auch nicht, denn seit 2004 hat sich in der Tat viel \n\nver\u00e4ndert. Es gibt viele neue Herausforderungen und es \n\ngibt viele neue Sichtweisen auf Themen und deren L\u00f6-\n\nsungsans\u00e4tze. Nat\u00fcrlich haben sich auch die Stimmge-\n\nwichte verschoben. Wir als Sozialdemokratinnen und \n\nSozialdemokraten gehen jetzt gest\u00e4rkt, aber auch mit \n\nRespekt und mit einem gewissen Selbstbewusstsein in die \n\nneue Regierung. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nEin wichtiger Unterschied zu 2004 ist f\u00fcr mich, dass wir \n\nin den n\u00e4chsten Jahren versuchen wollen, eine andere \n\npolitische Kultur im Umgang miteinander zu finden. \n\nDamit meine ich nicht nur die gestrige Debatte zur Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung \u2013 das ist ein Beispiel daf\u00fcr \u2013, sondern ich \n\nmeine, dass wir das als Koalition aus SPD und CDU \n\nvorleben k\u00f6nnten. Und das sollten wir auch tun. \n\nIch habe die Koalitionsverhandlungen, an denen ich \n\nmitgewirkt habe, in sehr konstruktiver Atmosph\u00e4re erlebt. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir genau dieses Mitei-\n\nnander, das wir praktiziert haben, fortf\u00fchren. Wir haben \n\neben nicht versucht, den einen oder anderen zu bekehren, \n\nsondern wir haben versucht, gemeinsam L\u00f6sungen zu \n\nfinden, um das Land nach vorn zu bringen. Das sollte der \n\nGeist dieser neuen Koalition sein. \n\nNat\u00fcrlich gab es dabei auch Phasen, in denen wir uns \n\ngefragt haben, ob man da wirklich noch eine Einigung \n\nerzielen kann, weil wir sehr weit auseinander waren. Aber \n\ndas ist f\u00fcr mich vollkommen klar und das ist auch gut so. \n\nUm es mit den Worten eines Regierenden B\u00fcrgermeisters \n\nzu sagen: Wir sind unterschiedliche Parteien, wir haben \n\nunterschiedliche Standpunkte und wir haben unterschied-\n\nliche L\u00f6sungsans\u00e4tze. Aber trotzdem haben wir einen \n\ngemeinsamen Koalitionsvertrag verabschiedet, der sich \n\nsehen lassen kann. Davon bin ich fest \u00fcberzeugt. \n\n(Beifall bei SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nKlar ist auch, dass solche Koalitionsverhandlungen keine \n\nWunschveranstaltungen sind, sondern dass dort auch \n\nimmer ein Kompromiss mitschwingt. Es wurde aus \n\nmeiner Sicht nie der Punkt erreicht, an dem ich gedacht \n\nhabe, jetzt geht es nicht weiter und hier werden wir uns so \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 42 \n\nweit auseinander bewegen, dass es keine Einigung gibt. \n\nWir sollten diese Gemeinsamkeiten immer in den Mittel-\n\npunkt stellen und diese konstruktive Zusammenarbeit \n\n\u00fcber die Koalitionsverhandlungen hinaus als Grundlage \n\nnehmen. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass wir mit diesem Koalitions-\n\nvertrag eine gute Basis geschaffen haben. Es freut mich, \n\ndass insbesondere die Themen Gerechtigkeit und Zu-\n\nkunftssicherung in Sachsen ein wesentlicher Teil in \n\ndiesem Koalitionsvertrag sind. \n\nIch m\u00f6chte auf die einzelnen H\u00e4user zu sprechen kom-\n\nmen, die wir als SPD stellen. In einer gemeinsamen \n\nRegierung haben wir aus meiner Sicht Zukunftsthemen \n\nbesetzt, und wir haben mit der Aufteilung der Ministerien \n\ndiese Zukunftsthemen dokumentiert. \n\nUns allen muss klar sein, dass wir nach wie vor ein \n\nRiesenproblem mit der Arbeitslosigkeit haben. Sie sinkt \n\nzwar, aber wir sollten alles daran setzen, gemeinsam, in \n\nunterschiedlichen Rollen, dazu beizutragen, dass wir mehr \n\njunge Leute zu einem Schulabschluss und in Ausbildung \n\nbringen. Wir m\u00fcssen dazu beitragen, dass M\u00e4dchen und \n\nJungen in Sachsen die Chance bekommen, hier eine \n\nPerspektive zu haben. Trotz der guten Zahlen auf dem \n\nAusbildungs- und Arbeitsmarkt haben wir ein Riesen-\n\nproblem: Das ist das Thema Langzeitarbeitslosigkeit. \n\nDiesem Problem m\u00fcssen wir uns stellen, auch wenn wir \n\nwissen, dass die s\u00e4chsische Wirtschaft gut dasteht. Man-\n\nche sagen sogar, dass sie brummen w\u00fcrde. \n\nIn diesem Koalitionsvertrag haben wir \u00fcber das hinaus, \n\nwas ich hier beschrieben habe, sehr viele gute Punkte \n\nbenannt. Einige m\u00f6chte ich nennen: Wir haben uns darauf \n\nverst\u00e4ndigt \u2013 das freut mich sehr \u2013, dass wir den Mittel-\n\nstand stark f\u00f6rdern und in den Mittelstand investieren \n\nwollen. Wir haben das erfolgreiche F\u00f6rderprogramm \n\n\u201eRegionales Wachstum\u201c neu aufgelegt. \n\nViele Unternehmerinnen und Unternehmer haben mit uns \n\ngesprochen und wir haben darauf reagiert, indem wir das \n\nThema Unternehmensnachfolge als wichtigen Punkt in \n\ndem Koalitionsvertrag angesprochen haben. Wir werden \n\neinen Fusionsfonds schaffen, damit sich kleinere Unter-\n\nnehmen besser zusammenschlie\u00dfen k\u00f6nnen und somit \n\nmehr Arbeitspl\u00e4tze und Firmensitze erhalten werden \n\nk\u00f6nnen. Richtig und wichtig ist, dass wir die Gr\u00fcnderin-\n\nnen und Gr\u00fcnder in diesem Land st\u00e4rken werden. \n\nNicht zuletzt \u2013 das sei mir gestattet \u2013 bin ich sehr froh \n\ndar\u00fcber, dass wir diese Eierscheckenphilosophie beim \n\nThema Fachkr\u00e4fte endlich beerdigen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch denke, allen muss klar sein, dass man es mit Kaffee-\n\nkr\u00e4nzchen und Kuchen nicht leisten kann, eine Antwort \n\nauf dieses wichtige Thema zu geben. Wir werden es nur \n\ndann leisten, wenn wir eine echte Fachkr\u00e4fteallianz \n\nweiterentwickeln zu einer Fachkr\u00e4ftestrategie. Das muss \n\neinhergehen mit einem klaren Bekenntnis f\u00fcr Weiterbil-\n\ndung und Bildung. \n\nEs muss ein klares Bekenntnis zur dualen Ausbildung in \n\nBetrieb und Berufsschule geben. Allen muss doch klar \n\nsein: Es ist schon sehr seltsam, dass China und Spanien \n\nunser Modell kopiert haben, und wir selbst haben Prob-\n\nleme, die Zukunft der dualen Ausbildung sicherzustellen. \n\nDeshalb ist es gut und richtig, dass wir die duale Ausbil-\n\ndung st\u00e4rken und absichern wollen. Ich finde es ebenso \n\ngut, dass wir den heimischen Mittelstand mit dem Kultus-\n\nbereich, mit den Schulklassen zusammenbringen und dass \n\nwir gemeinsam dar\u00fcber nachgedacht haben, sie ab der \n\n7. Klasse verpflichtend zueinander zu bringen und das \n\nThema in die Schulen zu transportieren. Das ist ein \n\nwichtiger, guter Punkt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: UTP!) \n\nWenn die Kollegen der LINKEN das auch so sehen, dann \n\nw\u00fcrde ich mich sehr freuen. \n\nDas ist wahrscheinlich nur ein Teil des Problems, warum \n\nwir eine au\u00dferparlamentarische Opposition haben, die von \n\nlinkem Zeitgeist spricht. Ich finde, das ist eine Auszeich-\n\nnung, und ich kann damit sehr gut leben. Wenn Holger \n\nZastrow meint, es sei linker Zeitgeist, dass man sich f\u00fcr \n\nGerechtigkeit, Solidarit\u00e4t und Soziales engagiert, dann \n\nmachen wir alles richtig. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nStaatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nWir sind uns einig \u2013 und das freut mich \u2013, dass wir in \n\ndiesem Koalitionsvertrag gemeinsam gesagt haben, \n\nSachsen steht f\u00fcr gute L\u00f6hne und Sachsen steht f\u00fcr gute \n\nArbeit, und dass das die Grunds\u00e4tze in der zuk\u00fcnftigen \n\nWirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik sein sollen. Ich freue \n\nmich auch, dass wir uns darauf verst\u00e4ndigt haben, dass \n\nwir im Rahmen der europ\u00e4ischen Anpassung das Thema \n\nVergabegesetz noch einmal aufrufen werden. Wir werden \n\nuns dann genau anschauen, welche Form von sozialen \n\nund \u00f6kologischen Kriterien dabei eine Rolle spielt. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nWichtig ist auch, dass wir das Thema des aktiven Ar-\n\nbeitsmarktes wieder st\u00e4rker in den Fokus r\u00fccken. Ich will \n\nein Beispiel bringen: Es gibt leider Gottes die Situation, \n\ndass Unternehmen pleite gehen. Das wollen wir alle nicht, \n\nund wir versuchen alles zu tun, dass es nicht dazu kommt. \n\nWir haben mit einer L\u00f6sung \u2013 mit Transfergesellschaften \n\n\u2013 ein wichtiges Angebot im Koalitionsvertrag formuliert, \n\nindem wir versuchen wollen, mit solchen Transfergesell-\n\nschaften Arbeitspl\u00e4tze zu sichern und sie als Zwischenl\u00f6-\n\nsung anzubieten. \n\nWir haben ein weiteres Ministerium, das Ministerium f\u00fcr \n\nWissenschaft, Kultur und Kunst, \u00fcbernommen. Dabei \n\ngeht es auch um die Frage der Zukunft, denn auch das ist \n\nein Zukunftsministerium. Hier geht es darum, den Wis-\n\nsenschaftsstandort Sachsen weiter zu st\u00e4rken und ihn \n\nattraktiver zu machen, dass wir uns f\u00fcr gute Forschung, \n\nEntwicklung und f\u00fcr Fachkr\u00e4fte und Unternehmensgr\u00fcn-\n\ndung einsetzen werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 43 \n\nEs ist gut und richtig, dass wir uns eindeutig zu den \n\nStudentenwerken bekannt und ein deutliches Signal \n\ngesetzt haben, dieses Geld aufzustocken. Ein richtiger \n\nWeg ist auch, dass der Stellenabbau im Bereich der \n\nHochschulen zur\u00fcckgenommen wird, wenn eine entspre-\n\nchende Hochschulentwicklungsplanung 2025 bis zum \n\nJahr 2016 vorliegt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nRichtig ist, dass Bildung und Kultur wichtige Standortfak-\n\ntoren und die Grundvoraussetzung daf\u00fcr sind, dass man \n\ngl\u00fccklich und sehr zufrieden in Sachsen leben kann. \n\nDeshalb ist es folgerichtig, dass die Rolle der Kultur in \n\ndiesem Koalitionsvertrag ebenfalls gest\u00e4rkt worden ist \n\nund dass die Kulturraummittel um 5 Millionen Euro \n\nerh\u00f6ht werden. Ebenso wichtig ist die Tatsache, dass wir \n\ndas Thema Rechtsextremismus und weltoffenes Sachsen \n\ngest\u00e4rkt haben. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nMit einem Ministerium zu der wichtigen Frage der \n\nIntegration und Gleichstellung verbinden wir nat\u00fcrlich, \n\ndass wir endlich aufh\u00f6ren, menschenfeindliche Propagan-\n\nda in Sachsen zuzulassen. Wir m\u00fcssen alles daran setzen, \n\ndass wir f\u00fcr das Zusammenleben eine Willkommenskultur \n\netablieren, dass die Menschen im positiven Sinne gerne \n\nzu uns kommen, und daf\u00fcr kann dieses Ministerium einen \n\ngro\u00dfen Beitrag leisten. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDass die AfD dieses Ministerium bereits kritisiert hat, \n\n\u00fcberrascht mich \u00fcberhaupt nicht. Als rechtskonservative \n\nPartei \u2013 wenn ich es einmal freundlich formulieren \n\nm\u00f6chte \u2013 ist mir klar, dass Sie nicht sonderlich an Gleich-\n\nstellung und Integration interessiert sind \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Aufpassen!) \n\nund dass Sie nat\u00fcrlich auch die Erfolge der letzten Jahre \n\ninfrage stellen. Aber ich denke, zu der Wahrheit w\u00fcrde \n\nauch ein bisschen mehr Mut geh\u00f6ren. Vielleicht sollten \n\nSie sich auch einmal mit der rassistischen Hetze in sozia-\n\nlen Netzwerken und auf Ihren Seiten und auf Ihren \n\nVeranstaltungen auseinandersetzen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie ebenfalls!) \n\nDa wird wenig richtiggestellt und wenig zur\u00fcckgenom-\n\nmen, und Sie reiten ein wenig auf dieser Welle der B\u00fcr-\n\ngerwut. Ich sage es einmal mit meinen Worten: Mir ist \n\nklar, dass man als Brandstifter gegen die Einf\u00fchrung einer \n\nFeuerwehrabgabe ist. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der AfD) \n\nWir haben dar\u00fcber hinaus auch viele Punkte im Bereich \n\nder Bildung geregelt; der Ministerpr\u00e4sident ist schon \n\nausf\u00fchrlich darauf eingegangen und ich will das jetzt \n\nnicht alles wiederholen. Ihnen muss klar sein, dass das \n\nThema Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr uns eine entscheidende Rolle \n\ngespielt hat genauso wie Kita oder kosteng\u00fcnstige Bil-\n\ndungstickets. \n\nLassen Sie mich noch ein, zwei S\u00e4tze zum Thema Sicher-\n\nheit sagen. Wir haben alle im Wahlkampf mitbekommen, \n\ndass die Menschen Angst versp\u00fcren und dass doch \u00c4ngste \n\nvorhanden sind. Darauf m\u00fcssen wir auch eine Antwort \n\ngeben. Wir haben richtigerweise darauf reagiert, was die \n\nPolizei anbelangt, und das ist ein richtiger Weg. \n\nWir haben auch darauf reagiert, dass wir uns genau \n\nanschauen wollen, wie und wo wir zuk\u00fcnftig das Personal \n\nim diesem Bereich einsetzen. Wir wollen eine fachliche \n\nAufgabendebatte f\u00fchren. Ebenso wollen wir diese Debatte \n\nauch f\u00fcr den Bereich des \u00f6ffentlichen Dienstes f\u00fchren, \n\nund es ist gut, dass der ab 2010 beschlossene Abbau von \n\n800 Stellen gestoppt worden ist. \n\nAuch Sie haben sicherlich Briefe bekommen \u2013 hoffe ich \n\neinmal \u2013; wir haben sehr viele bekommen. Wir haben sehr \n\nviel Zuspruch bekommen. Die eigene Partei, der ich \n\nangeh\u00f6re, hat mit 82 % dem Koalitionsvertrag zuge-\n\nstimmt, aber auch Verb\u00e4nde, Gewerkschaften, Arbeitgeber \n\nund SSG haben gesagt, da ist etwas Gutes zustande \n\ngekommen. Ich glaube auch, dass wir stolz sein k\u00f6nnen \n\nauf das, was wir vorgelegt haben. Mir ist nat\u00fcrlich klar, \n\ndass die Opposition diesen Koalitionsvertrag nicht loben \n\nkann. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas haben wir gar nicht gesagt!) \n\nDas ist auch nicht Aufgabe der Opposition. Es ist auch \n\nklar, dass Kritik an Regierungsarbeit angebracht ist. Ich \n\nfinde das alles vollkommen in Ordnung. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Aber?) \n\nIch w\u00fcrde mir nur w\u00fcnschen, dass wir gemeinsam \u2013 \n\nKollege Scheel, ich denke, auch da kannst du mitgehen \u2013 \n\nalles daransetzen, dass wir das Vertrauen in demokrati-\n\nsche Institutionen wieder st\u00e4rken \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE, \n\nund der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nund gemeinsam versuchen, eine politische Kultur zu \n\npflegen. Wir alle gemeinsam wissen, dass wir als demo-\n\nkratische Parteien gefordert sind, und sollten nicht \u00fcber \n\nMisstrauen darauf abstellen, dass wir vielleicht zugunsten \n\nirgendwelcher Umfrageergebnisse ganz gut dastehen, aber \n\ndann leidet das gesamte System darunter. \n\nMich hat sehr erschreckt, dass wir \u2013 gerade was die \n\nWahlbeteiligung anbelangt \u2013 in sozial schwachen Berei-\n\nchen eine sehr geringe Wahlbeteiligung hatten. Wir hatten \n\nungef\u00e4hr 30 % weniger als in den Regionen, in denen es \n\nden Menschen etwas besser geht, wo man von gut situier-\n\nten Wohngebieten spricht. Das hei\u00dft, da ist etwas ins \n\nUngleichgewicht gekommen, da ist etwas aus der Waage \n\ngeraten. Wir sollten uns dringend alle gemeinsam \u00fcberle-\n\ngen, wie wir das \u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 44 \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nEs liegen viele Herausforderungen vor uns und wir als \n\nSPD sind bereit, gemeinsam mit der CDU Verantwortung \n\nzu \u00fcbernehmen. Ich hoffe auf eine gute und faire Zusam-\n\nmenarbeit im Parlament und hoffe, dass das zwischen den \n\nRegierungsfraktionen genauso geschieht wie zwischen \n\nder Regierung und der Opposition. \n\nLassen Sie mich zum Schluss eine pers\u00f6nliche Anmer-\n\nkung machen, die mir hoffentlich gestattet ist: Meine Zeit \n\nwird hier auch irgendwann zu Ende gehen. Ich habe zehn \n\nJahre diesem Parlament angeh\u00f6rt. Das war eine Zeit, als \n\nich gemeinsam mit Martin Dulig in den Landtag gew\u00e4hlt \n\nworden bin. Ich werde mit Martin Dulig jetzt einen Schritt \n\nweiter gehen. \n\nVielleicht bin ich in den letzten zehn Jahren dem einen \n\noder anderen auf die F\u00fc\u00dfe getreten, \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange,  \n\nDIE LINKE \u2013 Heiterkeit) \n\nvielleicht war ich zu laut, zu direkt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Niemals!) \n\nAber ich hoffe jedenfalls, dass ich immer ein sehr verl\u00e4ss-\n\nlicher, ein ehrlicher Kollege war \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nund dass Sie mir glauben, dass mein Politikstil nicht \n\nhintenherum war, sondern eher geradeheraus. Ich danke \n\nsehr f\u00fcr diese zehn Jahre. Ich bedanke mich bei all denen, \n\ndie ich hier kennenlernen durfte. Ich bin nicht aus der \n\nWelt, aber es ist f\u00fcr mich schon ein sehr wichtiger Mo-\n\nment. Ich werde weiterhin \u2013 wenn auch in anderer Funk-\n\ntion \u2013 das Thema Arbeit zum Zentrum meines politischen \n\nWirkens machen und ich hoffe weiterhin auf Ihre Unter-\n\nst\u00fctzung und m\u00f6chte mich bei all jenen bedanken, die \n\nmich in den letzten zehn Jahren dabei unterst\u00fctzt haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Starker, anhaltender Beifall bei der SPD, der \n\nCDU, den LINKEN, vereinzelt bei den GR\u00dcNEN \n\nund Beifall bei der Staatsregierung \u2013  \n\nDie Abgeordneten der SPD  \n\nerheben sich von ihren Pl\u00e4tzen.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBrangs f\u00fcr die SPD-Fraktion. Es ist einfach so, es gibt in \n\nder Politik immer ein Kommen und einen Abschied, und \n\nwir w\u00fcnschen Ihnen alles, alles Gute. \n\n(Zuruf von der CDU: Noch ist er ja da! \u2013 \n\nAllgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Als N\u00e4chste erh\u00e4lt die AfD-Fraktion das Wort; \n\nbitte, Frau Kollegin Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich habe \n\nmir aus der Rede des Ministerpr\u00e4sidenten zwei f\u00fcr mich \n\nwichtige Stichworte notiert: Herr Tillich sprach von Mut \n\nund innerer Stabilit\u00e4t f\u00fcr unseren Freistaat. Das sind in \n\nder Tat hohe Anspr\u00fcche, die die Staatsregierung da \n\nformuliert, und deswegen m\u00f6chte ich im Folgenden einige \n\nStichworte aus diesem Koalitionsvertrag aus unserer \n\nSicht, der Sicht der AfD-Fraktion, unter die Lupe nehmen. \n\nVorab, Herr Kollege Brangs, eine kurze Bemerkung dazu: \n\nWer vor dem Plenum undifferenzierte Vorw\u00fcrfe gegen-\n\n\u00fcber unserer Fraktion wiederholt, ohne sich vorher die \n\nM\u00fche gemacht zu haben, mit uns zu diskutieren, dem \n\nempfehle ich, dies bei Gelegenheit nachzuholen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, auch f\u00fcr die AfD im Wahl-\n\nkampf \u2013 und nicht nur dann, sondern vor allem jetzt in \n\nden kommenden f\u00fcnf Jahren \u2013 stehen ma\u00dfgeblich Bildung \n\nsowie innere Sicherheit und die F\u00f6rderung der Wirtschaft \n\nim Vordergrund. Wenn ich mir aber anschaue, was der \n\nKoalitionsvertrag verspricht, dann vermisse ich den Mut, \n\nden Herr Tillich gerade selbst f\u00fcr sich und die Staatsregie-\n\nrung ausgerufen hat. Denn die Neueinstellung von 6 100 \n\nLehrern in den kommenden f\u00fcnf Jahren ist unserer An-\n\nsicht nach definitiv zu wenig. Wir haben circa tausend \n\nAltersabg\u00e4nge im Jahr. Mit circa 1 200 Neueinstellungen \n\n\u2013 wenn auch unbefristet \u2013 k\u00f6nnen wir die bereits vorhan-\n\ndenen Unterrichtsausf\u00e4lle sehr wahrscheinlich nicht \n\nkompensieren. Das tr\u00e4gt auch nicht dazu bei, dass gerade \n\ndie Lehrerschaft, die sich von der Staatsregierung in den \n\nvergangenen Jahren durchaus verlassen gef\u00fchlt hat, \n\nwieder zu einer besseren Arbeitsmoral findet und der \n\nUnterricht an unseren Schulen in der Form stattfinden \n\nkann, wie wir es brauchen, um Wachstums- und Innovati-\n\nonsmotor in Deutschland sein zu k\u00f6nnen. \n\nDazu kommt der Sanierungsstau an vielen Schulen, den \n\nwir alle kennen und der auch nicht zu einem besseren \n\nSchulklima beitr\u00e4gt. \n\nVermisst habe ich in der Regierungserkl\u00e4rung eine Aussa-\n\nge zu den freien Schulen. Wir wissen, dass letztlich durch \n\nGerichtsentscheid festgelegt wurde, dass auch hier eine \n\nSchulvielfalt gew\u00e4hrleistet werden soll. Wir werden die \n\nStaatsregierung daran messen, was sie in der Umsetzung \n\ndieses Gerichtsbeschlusses leisten wird. \n\nNoch kurz zum Hochschulentwicklungsplan: Ja, es ist \n\nrichtig, die Hochschulmittel nicht zu k\u00fcrzen. Allerdings \n\nsind wir uns noch nicht sicher, ob die vielf\u00e4ltigen daran \n\ngekn\u00fcpften Bedingungen von den Hochschulen zu erf\u00fcl-\n\nlen sind. Wir ziehen auch in Zweifel, dass eine Verringe-\n\nrung der Studentenzahlen von derzeit 115 000 auf 95 000 \n\ndas richtige Ziel ist. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich das Bekenntnis zur dualen \n\nBildung, weil wir glauben, dass beides \u2013 duale Ausbil-\n\ndung und Studium \u2013 f\u00fcr die Bildungs- und Wirtschafts-\n\nvielfalt wichtig sind, und wir glauben nicht, dass ein \n\nungebremster Ausbau von Studentenzahlen der richtige \n\nWeg ist. \n\nZur Inklusion m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich unterst\u00fctzt auch die AfD die inklusiven Gedan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 45 \n\nken; wir halten aber das Schlie\u00dfen von F\u00f6rderschulen und \n\ndas Zerst\u00f6ren einer vorhandenen und seit Jahrzehnten \n\ngewachsenen Infrastruktur an dieser Stelle f\u00fcr nicht \n\nrichtig und weisen darauf hin, dass es bei dem vorhande-\n\nnen Lehrermangel und einem erh\u00f6hten Lehrerbedarf, \n\nwenn wir Inklusion undifferenziert weiter f\u00f6rdern, nicht \n\ndazu f\u00fchren wird, dass unsere Sch\u00fcler besser ausgebildet \n\nsind und dass sie auch psychisch stabiler sind. \n\nDeswegen m\u00f6chten wir an dieser Stelle dazu mahnen, die \n\nInklusion nur in einer Weise weiterzuf\u00fchren, dass sie \n\ntats\u00e4chlich den Sch\u00fclerbed\u00fcrfnissen und den gesetzlichen \n\nVorgaben gerecht wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich das Bekenntnis zum Ausbau \n\nder digitalen Netze, der schon seit Jahren gepredigt wird. \n\nWir erleben allerdings, dass im l\u00e4ndlichen Raum die \n\ndigitalen Netze weiterhin nicht vollst\u00e4ndig vorhanden \n\nsind und die Ausbaustufen hinter den erkl\u00e4rten Zielen \n\nzur\u00fcckh\u00e4ngen. Insbesondere m\u00f6chten wir darauf hinwei-\n\nsen, dass die \u201eLeuchtturmpolitik\u201c der letzten Jahre, die \n\ndie St\u00e4dte st\u00e4rker als die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume gef\u00f6rdert hat, \n\ngerade nicht dazu beigetragen hat, dass die Bev\u00f6lkerung \n\nSachsens, deren \u00fcberwiegender Teil im l\u00e4ndlichen Raum \n\nwohnt, hier bleibt. Wir alle bedauern, dass immer noch \n\nviel zu viele Menschen Sachsen verlassen, auch wenn \n\nsich der Saldo in den letzten Jahren ins Positive gekehrt \n\nhat. \n\nAus der Sicht einer Unternehmerin m\u00f6chte ich anmerken, \n\ndass F\u00f6rdergelder immer eine gute Sache sind. Auch wir \n\nwerden die F\u00f6rderlandschaft Sachsens noch genauer unter \n\ndie Lupe nehmen. Wir glauben aber, dass F\u00f6rdergelder \u2013 \n\nSubventionen \u2013 immer nur befristet Wirkung entfalten \n\nk\u00f6nnen. Wenn sie den Markt auf Dauer behindern und \n\nWettbewerbsverzerrungen produzieren, dann helfen sie \n\nuns in der wirtschaftlichen Gesamtbilanz nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Die AfD hat im Wahlkampf \n\nauch zur inneren Sicherheit diverse Forderungen aufge-\n\nstellt. Wie DIE LINKE schon konstatiert hat, ist der \n\nEinstellungskorridor von 400 Polizisten zu klein. Damit \n\nwerden wir die Probleme der Polizei vor Ort nicht behe-\n\nben k\u00f6nnen. Wir fordern deswegen die Staatsregierung \n\ndezidiert dazu auf, auch mit den Polizeigewerkschaften \n\nhierzu viel st\u00e4rker als bisher in Kontakt zu treten. Wir \n\nhaben das im Wahlkampf getan. Dabei haben wir von \n\ndiversen Projekten und Angeboten der Gewerkschaften \n\ngeh\u00f6rt, das Personal flexibler einzusetzen, wozu auch \n\ngeh\u00f6rt, gewisse \u00c4nderungen im Besoldungsgesetz vorzu-\n\nnehmen. Allerdings haben sich auch die Gewerkschaften \n\ndar\u00fcber beschwert \u2013 das hat mich sehr erstaunt, weil die \n\nStaatsregierung Dienstherr der Polizisten ist \u2013, dass \n\nhierauf nicht ausreichend reagiert wurde. \n\nIch vermisse eine klarere Aussage zu den Richtern und \n\nden Justizbediensteten in Sachsen. Wir wissen, dass wir \n\nhier einem gro\u00dfen Mangel ins Auge blicken. Wir fordern, \n\ndass die Staatsregierung viel st\u00e4rker flexiblere L\u00f6sungen \n\nins Auge fasst, um zum Beispiel zu erreichen, dass die \n\ngeplanten Altersabg\u00e4nge durch l\u00e4ngere Arbeitszeiten der \n\nRichter erm\u00f6glicht werden, die derzeit nach dem Gesetz \n\nnicht m\u00f6glich sind, die man aber \u2013 \u00e4hnlich wie zur Wen-\n\ndezeit \u2013 wieder einf\u00fchren k\u00f6nnte. \n\nZur Energie nur ganz kurz: Wir sind gegen einen unge-\n\nbremsten Ausbau der erneuerbaren Energien. Es muss \n\neinen gesunden Mix der verschiedenen Energieformen \n\ngeben. Wir d\u00fcrfen nicht die \u00fcberst\u00fcrzte, nicht vern\u00fcnftig \n\nkalkulierte Energiewende des Bundes durch ein planloses \n\nEnde der Braunkohle in Sachsen verschlimmbessern. \n\nDeswegen setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass beim Ausbau der \n\nerneuerbaren Energien Mindeststandards, auch die Ab-\n\nstandsgebote f\u00fcr Windr\u00e4der, eingehalten werden. Wir \n\nfinden es sehr schade, dass im Koalitionsvertrag von \n\neinem Abstandsgesetz keine Rede mehr ist, sondern \n\npl\u00f6tzlich von \u201eflexiblen Regelungen\u201c gesprochen wird. \n\nZu dem Thema \u201eEinwanderung und Asyl, Gleichstellung \n\nund Integration\u201c, einem auch f\u00fcr diesen Freistaat sehr \n\nwichtigen Thema, m\u00f6chte ich Folgendes bemerken: Ich \n\nvermisse in der Diskussion eine klare Trennung der \n\nBegrifflichkeiten \u201eEinwanderung\u201c, \u201eAsyl\u201c und \u201eFl\u00fccht-\n\nlingspolitik\u201c. V\u00f6llig klar ist, dass wir Asyl gew\u00e4hren \n\nm\u00fcssen. Richtig ist aber auch, dass uns die Qualifikations-\n\nrichtlinie der Europ\u00e4ischen Union inzwischen dazu \n\nzwingt, politisch verfolgte Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge \n\ngleicherma\u00dfen in einem Verfahren zu pr\u00fcfen, was unter \n\nanderem zu dem eklatanten Anstieg der Fl\u00fcchtlingszahlen \n\ngef\u00fchrt hat. \n\nRichtig ist, dass wir auch in Sachsen Einwanderung \n\nbrauchen. Dazu hatte es bereits im Jahr 2004 einen \n\nGesetzentwurf von Rita S\u00fcssmuth gegeben, dem aber \n\nnicht gefolgt wurde, sodass wir immer noch keinen \n\nKatalog mit Einwanderungsrichtlinien in unserem Land \n\nhaben. Das muss sich \u00e4ndern. Das k\u00f6nnen wir in Sachsen \n\nallein nicht erreichen. Ich fordere die Staatsregierung auf, \n\nsich auf Bundes- und auf Europaebene daf\u00fcr einsetzen, \n\ndass wir insoweit zu klaren gesetzlichen Regelungen \n\nkommen und dass diese Gesetze eingehalten werden. \n\nWarum kritisieren wir die neue Position der Staatsministe-\n\nrin f\u00fcr Gleichstellung und Integration? Frau K\u00f6pping, Sie \n\nwerden es nicht pers\u00f6nlich nehmen, aber wir sind der \n\nMeinung, dass das Geld vor Ort, in den Kommunen, sehr \n\nviel besser angelegt gewesen w\u00e4re. \n\nHerr Dulig, ich muss Sie ernsthaft fragen: Sie haben in \n\nder Presse davon gesprochen, dass Sie eine Gleichstellung \n\nvon Frau und Mann, von homosexuellen, heterosexuellen, \n\ntranssexuellen und anderen sexuellen Formen erm\u00f6gli-\n\nchen m\u00f6chten. K\u00f6nnen Sie mir mit der gesetzlichen \n\nGrundlage aushelfen? Soweit ich wei\u00df, gibt es ein Gesetz \n\nzu einer derart weitreichenden Gleichstellung nicht. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Was m\u00f6chte die AfD im neuen \n\nLandtag? Wir m\u00f6chten ein kritischer Begleiter der Staats-\n\nregierung sein. Wir m\u00f6chten, dass Sachsens Staatsregie-\n\nrung sich im Bund f\u00fcr s\u00e4chsische Anliegen einsetzt. \n\nAnders als in der \u00c4ra Biedenkopf h\u00f6re ich in Bundesrats-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 46 \n\nversammlungen heute leider zu wenig aus Sachsen. Herr \n\nTillich, das k\u00f6nnen Sie sicherlich \u00e4ndern. \n\nSicher ist auch, dass wir in den Verhandlungen \u00fcber den \n\nBund-L\u00e4nder-Finanzausgleich Sachsens Stimme h\u00f6rbar \n\nmachen m\u00fcssen. \n\nHerr Tillich, ich wei\u00df, dass Sie f\u00fcr die Werte der Familie \n\nstehen. Daher m\u00f6chte ich, dass Sie sich daf\u00fcr einsetzen, \n\ndass die Familienpolitik in unserem Land \u2013 damit meine \n\nich nicht nur Sachsen, sondern Deutschland insgesamt \u2013 \n\nviel st\u00e4rkeres Gewicht erh\u00e4lt. Wir alle sollten uns daf\u00fcr \n\neinsetzen, dass Steuer- und Abgabengesetze gerechter f\u00fcr \n\nFamilien ausgestaltet werden. Es gibt diverse wissen-\n\nschaftliche Untersuchungen, die zu dem Ergebnis kom-\n\nmen, dass die Familien die Hauptlast der Gesellschaftsfi-\n\nnanzierung gerade in den Sozialversicherungen tragen. \n\nKurzum: Wir m\u00f6chten kritisch begleiten. Wir m\u00f6chten, \n\ndass auch der B\u00fcrger mehr M\u00f6glichkeiten zur kritischen \n\nBegleitung erh\u00e4lt. Deswegen finde ich es schon etwas \n\nmerkw\u00fcrdig, dass die SPD im Wahlkampf mehr B\u00fcrger-\n\nbeteiligung gefordert und auch \u00fcber die Absenkung der \n\nGrenzen der H\u00fcrden f\u00fcr Volksentscheide gesprochen, aber \n\nnach dem Wahlkampf alles vergessen hat. Aus diesem \n\nGrund wird sich die AfD innerhalb und au\u00dferhalb des \n\nLandtags \u2013 gern mithilfe anderer Fraktionen \u2013 daf\u00fcr \n\neinsetzen, dass wir die H\u00fcrden f\u00fcr Volksentscheide in \n\nSachsen dauerhaft senken. \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Kollegin \n\nPetry, die f\u00fcr die AfD-Fraktion gesprochen hat, kommen \n\nwir jetzt zum letzten Redner der ersten Runde. Ich erteile \n\nHerrn Kollegen Zschocke von der Fraktion GR\u00dcNE das \n\nWort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Kollegen! Sehr geehrter Herr Tillich, \n\n\u201eKontinuit\u00e4t und Dynamik\u201c also. Kurt Biedenkopf hat \n\ngesagt, eine Koalition aus CDU und SPD sei vor allem \n\neine Entscheidung f\u00fcr Stabilit\u00e4t. Wie sicher seine Progno-\n\nse zur Stabilit\u00e4t ist, wird sich zeigen. Drei Stimmen haben \n\nIhnen gestern schon gefehlt, und die echten Konflikte \n\nkommen erst noch. Die SPD hat durchaus \u00c4nderungen \n\ndurchgesetzt, aber in erster Linie hei\u00dft \u201eKontinuit\u00e4t\u201c f\u00fcr \n\nSie \u2013 so glauben wir \u2013: \u201eWeiter so!\u201c \n\nIch habe genau zugeh\u00f6rt und mich gefragt, von welcher \n\n\u201eDynamik\u201c Sie eigentlich reden. Aber vielleicht ist \n\n\u201epr\u00fcfen\u201c das neue s\u00e4chsische Wort f\u00fcr \u201eDynamik\u201c. 50 \n\nPr\u00fcfauftr\u00e4ge auf 100 Seiten Koalitionsvertrag sind schon \n\nein richtig dynamischer Schritt f\u00fcr eine Partei, die, wie sie \n\nselbst erkl\u00e4rt, seit 25 Jahren hier im Land alles richtig \n\nmacht. \n\nAm Beginn einer Legislatur sollten zwischen den Koaliti-\n\nonspartnern zwar Ziele und Projekte verbindlich verein-\n\nbart werden, aber \u201epr\u00fcfen\u201c schadet erst einmal nicht. \n\nDennoch ist es schade; denn nichts w\u00e4re einfacher gewe-\n\nsen, der Opposition zum Beispiel bei der Senkung der \n\nH\u00fcrden bei Volks- und B\u00fcrgerentscheiden die Zusammen-\n\narbeit anzubieten. Nein, Sie verstecken sich hinter vielen \n\nPr\u00fcfauftr\u00e4gen. \n\nDoch Sie haben nicht nur Pr\u00fcfauftr\u00e4ge, sondern auch \n\neinen \u2013 wenn auch kleinen \u2013 konkreten Schritt zur Ver-\n\nbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels in den Krippen und \n\nKitas vereinbart. Schade ist nur, dass Sie sich daf\u00fcr eine \n\nganze Wahlperiode Zeit lassen wollen. Statt dieses Thema \n\nmit angezogener Handbremse anzugehen w\u00e4re ein beherz-\n\ntes Vorgehen n\u00f6tig gewesen. Dynamik, meine Damen und \n\nHerren, sieht anders aus! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDynamik vermissen wir aber auch im Bildungsbereich. \n\nDort bieten Sie uns stattdessen wieder viel Kontinuit\u00e4t. \n\nKontinuit\u00e4t wahren Sie zum Beispiel bei der konsequen-\n\nten Ablehnung der Gemeinschaftsschule. Die M\u00f6glichkeit \n\nf\u00fcr Oberschulen, eigenverantwortlich von der Bildungs-\n\ndifferenzierung abzuweichen, hat jedenfalls sehr wenig \n\nmit l\u00e4ngerem gemeinsamem Lernen zu tun. \n\nKurs halten Sie auch bei Ihrem Verst\u00e4ndnis von freien \n\nSchulen, von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. F\u00fcr Sie ist \n\ndas lediglich eine Bereicherung des Angebots. Dass die \n\nGleichstellung von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft mit \n\nstaatlichen Schulen verfassungsgem\u00e4\u00df vorgeschrieben ist, \n\nwollen Sie beharrlich und kontinuierlich nicht wirklich \n\nakzeptieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nViel Kontinuit\u00e4t gibt es aber auch im Hochschulbereich. \n\nDie beschlossenen Stellenk\u00fcrzungen bis 2015 werden \n\nn\u00e4mlich umgesetzt, und auch bei der Hochschulentwick-\n\nlungsplanung 2025 haben Sie jetzt schon die bekannten \n\nund eher erpresserischen Regelungen in den Zielvereinba-\n\nrungen konsequent weiterentwickelt. Das hei\u00dft, Autono-\n\nmie der Hochschulen bei der Schwerpunktsetzung hier im \n\nFreistaat gilt eben nur, sofern das den W\u00fcnschen der \n\nStaatsregierung entspricht. Diese Kontinuit\u00e4t, meine \n\nDamen und Herren, ist nicht das, was ein innovativer \n\nBildungs- und Hochschulstandort braucht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnd, lieber Martin Dulig, liebe Frau Stange, wo sind Ihre \n\nForderungen nach ausreichend Lehrkr\u00e4ften geblieben? Im \n\nKoalitionsvertrag gibt es erst einmal ein Minimalpro-\n\ngramm, aber auch die Finanzierung ist an der Stelle noch \n\nnicht gekl\u00e4rt. \n\nLieber Herr Tillich, ich sah Sie bei Ihrem Sonderparteitag \n\nletzten Freitag in Radebeul unter den hei\u00dfen B\u00fchnenlam-\n\npen ordentlich schwitzen, was Sie aber nicht davon \n\nabgehalten hat, nette Sp\u00e4\u00dfe \u00fcber die k\u00fcnftige Energiever-\n\nsorgung zu machen. Ich sage, der j\u00fcngste Sachstandsbe-\n\nricht des Weltklimarates \u00fcber den Anstieg der durch-\n\nschnittlichen Temperatur ist nicht lustig, denn die Wissen-\n\nschaftler stellen eindeutig klar, dass die Kohleverbren-\n\nnung bis Mitte des Jahrhunderts global und auch vollst\u00e4n-\n\ndig beendet sein muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 47 \n\nDas Ende der Kohle als Energietr\u00e4ger steht also jetzt \n\nbevor und Sachsen ist \u00fcberhaupt nicht auf dieses Ende \n\nvorbereitet. Ganze Regionen \u2013 das sagen Sie selbst, Herr \n\nTillich \u2013 sind untrennbar mit der Braunkohle verbunden, \n\nTausende Familien leben davon. Diese Industrie domi-\n\nniert die Lausitz wie keine andere, und da ist es nicht \n\nlustig, trotz eindeutiger Signale \u00fcber das absehbare Ende \n\ndieser Industrie weiter auf dieses Auslaufmodell zu setzen \n\nund dies dann auch noch als Perspektive f\u00fcr die Lausitz \n\noder den Leipziger Raum zu verkaufen. Herr Tillich, \n\nwenn Sachsen Ihr und unser Auftrag ist, wenn wir ge-\n\nmeinsam Zukunft gestalten wollen, dann m\u00fcssen wir jetzt \n\neine Perspektive f\u00fcr die Lausitz entwickeln und zwar \n\njenseits der Kohle. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nNur wenn das alte fossile System geplant und schrittweise \n\nzu Ende gef\u00fchrt wird, kann ein neues System entstehen \n\nmit enormen Wertsch\u00f6pfungspotenzialen, mit Auftr\u00e4gen \n\nf\u00fcr die ans\u00e4ssigen Handwerker, Mittelst\u00e4ndler oder \n\nDienstleister in der Region. Nur ein organisierter Struk-\n\nturwandel in der Lausitz ist m\u00f6glich auf Grundlage einer \n\nGrundsatzentscheidung zum Einstieg in einen geplanten \n\nAusstieg. Alles andere ist waghalsig, enorm riskant und \n\nsetzt die Perspektive ganzer s\u00e4chsischer Regionen aufs \n\nSpiel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie sprachen in Ihrer Erkl\u00e4rung auch von nachhaltiger \n\nLandwirtschaft. Als Gr\u00fcner verstehe ich den Begriff \n\nNachhaltigkeit. Ich habe in einem Werbeprodukt der CDU \n\nzum Koalitionsvertrag aber einen unverst\u00e4ndlichen \n\nBegriff entdeckt. Sie wollen da eine sogenannte ideolo-\n\ngiefreie Landwirtschaft. Ja, was hei\u00dft das? Wollen Sie \n\ntats\u00e4chlich k\u00fcnftig auf den Einsatz von Ideologie verzich-\n\nten, genauso wie auf umweltsch\u00e4dliche Pestizide oder auf \n\ntierqu\u00e4lerische Haltungsbedingungen und auf Gentechnik \n\ngleich mit? \n\nHerr Schmidt, wollen Sie k\u00fcnftig darauf verzichten, das \n\nWort \u201eideologisch\u201c als Kampfbegriff einzusetzen gegen \n\nkritische Verbraucher, gegen B\u00fcrgerinitiativen, gegen \n\nUmweltverb\u00e4nde, gegen Naturschutz und auch nicht \n\nzuletzt gegen uns GR\u00dcNE, oder wollen Sie vielleicht auf \n\ndie Ideologie des immer billigeren Produzierens, auf die \n\nIdeologie der Masse und der Ertragsmaximierung verzich-\n\nten? Wir GR\u00dcNE helfen Ihnen da gern, die s\u00e4chsische \n\nLandwirtschaft von all diesen Ideologien und Belastungen \n\nzu befreien \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nund daf\u00fcr an Gesundheit, \u00d6kologie und am Tierwohl zu \n\norientieren. \n\nLieber Herr Tillich, Sie wollen in die Verkehrsinfrastruk-\n\ntur investieren. Ich wei\u00df, dass Sie damit auch den \u00f6ffent-\n\nlichen Verkehr meinen. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass die neue \n\nRegierung jetzt unser Projekt \u201eSachsentakt\u201c angehen will. \n\nWir haben das im Koalitionsvertrag sehr genau gelesen. \n\nAllerdings bleibt die Umsetzung noch vage. Da darf ich \n\nIhnen unsere fachliche Expertise anbieten. Das setzt aber \n\nvoraus, dass Sie es wirklich ernst meinen, denn sonst \n\nbleibt das Ganze nur St\u00fcckwerk. Nur mit einer attraktiven \n\nund bezahlbaren Alternative zum Auto gewinnen wir \n\nwieder mehr Menschen daf\u00fcr, Bus und Bahn zu nutzen. \n\nLeider konterkarieren Sie diese positiven Bem\u00fchungen \n\nmit Ihrem Bekenntnis zu neuen Stra\u00dfen und Ortsumfah-\n\nrungen. \n\n(Zuruf von der CDU: Die sind aber wichtig!) \n\nDa sage ich ganz deutlich, Sie m\u00fcssen sich schon ent-\n\nscheiden, in welche Verkehrsinfrastruktur Sie die r\u00fcckl\u00e4u-\n\nfigen Finanzmittel des Freistaates k\u00fcnftig vorrangig \n\ninvestieren wollen: in Asphaltbelag, der in ein paar Jahren \n\nvon niemandem mehr repariert werden kann, oder in \n\nmoderne, vernetzte, zukunftsf\u00e4hige Mobilit\u00e4t. \n\n(Ines Springer, CDU:  \n\nDie fahren auch \u00fcber Stra\u00dfen!) \n\n\u00dcber einen richtigen Schritt in Ihrer Koalitionsvereinba-\n\nrung haben Sie gar nicht gesprochen, Herr Tillich. Ich \n\ndarf das f\u00fcr Sie nachholen. Die GR\u00dcNE-Abgeordnete \n\nElke Herrmann hat seit Jahren darauf hingewiesen, dass \n\nuns die Droge Crystal hier in Sachsen um die Ohren \n\nfliegen wird. Gerade heute berichtet das BKA wieder, wie \n\ngro\u00dfe Mengen nach Leipzig geliefert wurden und dort an \n\nZwischenh\u00e4ndler und Konsumenten gegangen sind. Elke \n\nHerrmann hat diese Gefahren hier thematisiert wie kaum \n\njemand anderes. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir es ausdr\u00fccklich, \n\ndass Sie der Pr\u00e4vention in diesem Bereich einen gr\u00f6\u00dferen \n\nStellenwert einger\u00e4umt und dies im Koalitionsvertrag fest \n\nverankert haben. Sie d\u00fcrfen sicher sein, dass wir dieses \n\nThema auch weiter kritisch begleiten werden, denn es \n\ngeht um mehr, als nur den Verfolgungsdruck bei der \n\nDrogenkriminalit\u00e4t zu erh\u00f6hen. \n\nHerr Tillich, ich habe auch Ihre Worte zu den Asylsu-\n\nchenden geh\u00f6rt. Sie sprachen von dem gro\u00dfen Potenzial \n\nder Fl\u00fcchtenden und wie wir dies in Sachsen vor allem \n\nvor dem Hintergrund des steigenden Fachkr\u00e4ftebedarfs \n\nnutzen k\u00f6nnen. Wir GR\u00dcNE werben allerdings f\u00fcr eine \n\nWillkommenskultur, die sich nicht nur auf Fachkr\u00e4fte und \n\nAkademiker beschr\u00e4nkt, denn Kriege, Not und Verfol-\n\ngung zwingen immer mehr Menschen zur Flucht. Immer \n\nmehr Menschen kommen auf langen und zum Teil sehr \n\ngef\u00e4hrlichen Wegen zu uns nach Sachsen. Ich sehe sehr \n\nwohl, Herr Tillich, wie Sie gemeinsam mit den Oberb\u00fcr-\n\ngermeistern und Landr\u00e4ten derzeit versuchen, dieser \n\nAufgabe gerecht zu werden, um daf\u00fcr zu sorgen, dass \n\nFl\u00fcchtlinge in Sachsen Schutz und ein menschenw\u00fcrdiges \n\nLeben finden. Es ist richtig, diese gro\u00dfe Aufgabe unmit-\n\ntelbar im Kabinett anzubinden, aber wir brauchen auch \n\nendlich mehr Sozialarbeit in diesem Bereich und einen \n\nMindeststandard bei der Unterbringung. Ehrenamt allein \n\nreicht nicht. Das Ehrenamt kann nur dann erfolgreich \n\nsein, wenn es daneben professionelle soziale Arbeit gibt. \n\nSie haben auch die geplante Asylkonferenz angesprochen, \n\nHerr Tillich. Wir m\u00f6chten deutlich machen, dass es uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 48 \n\nwichtig ist, dass diese nicht nur einmalig stattfindet, \n\nsondern in Zukunft wiederholt wird, und dass sie auch \n\nnicht nur mit den Kommunen stattfindet, sondern die \n\nInitiativen und Vereine, die Nichtregierungsorganisatio-\n\nnen, die sich in diesem Bereich engagieren, einladen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe aber auch die wach-\n\nsenden Proteste gegen die Aufnahme von Asylsuchenden \n\nund ich sehe, wer diese mit ausl\u00e4nderfeindlichen Ressen-\n\ntiments und Parolen anheizt. Ich sehe, wie in den Dresd-\n\nner Ortsbeir\u00e4ten AfD-Vertreter in trauter Eintracht mit der \n\nNPD gegen das Konzept der Landeshauptstadt zur Erwei-\n\nterung des Wohnangebotes f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge gestimmt \n\nhaben, was eigentlich kein Wunder ist, da selbst der \n\nBundesvorsitzende der AfD Zuwanderer gern auch einmal \n\nals \u201eBodensatz der Gesellschaft\u201c bezeichnet. Das ist nicht \n\nundifferenziert, sondern ein Fakt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund der SPD \u2013 Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nBleiben Sie mal sachlich, Herr Zschocke! \u2013  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Billige Polemik!) \n\nWenn ich f\u00fcr ein gemeinsames Auftreten aller Demokra-\n\nten und aller zivilgesellschaftlichen Gruppen gegen \n\nFremdenfeindlichkeit werbe, geh\u00f6rt eine Partei, die solch \n\nmenschenverachtende \u00c4u\u00dferung einfach hinnimmt, nicht \n\ndazu. Demokraten erkennen die Menschenrechte an ohne \n\nWenn und Aber, und Asyl ist ein Menschenrecht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \n\nSPD \u2013 Zuruf von der AfD: V\u00f6llig undifferenziert!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Zschocke. Sie haben noch 32 Sekunden. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ihr ganzer Koalitionsver-\n\ntrag, Herr Tillich, ist f\u00fcr uns auch ein Pr\u00fcfauftrag. Wir \n\nwerden pr\u00fcfen, was erstens dieser Vertrag wert ist, zwei-\n\ntens, welche Versprechungen sich im n\u00e4chsten Doppel-\n\nhaushalt tats\u00e4chlich niederschlagen, wir werden drittens \n\npr\u00fcfen, was sich hinter manch vager Formulierung ver-\n\nbirgt und was am Ende dabei herauskommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Zschocke \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Wir sind am Ende der \n\nersten Rednerrunde angekommen und k\u00f6nnten eine \n\nzweite Rednerrunde er\u00f6ffnen, wenn Redebedarf aus den \n\nFraktionen besteht. Ich frage in der Reihenfolge der \n\nFraktionen. CDU? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. DIE \n\nLINKE? \u2013 Auch nicht. Gibt es aus einer anderen Fraktion \n\nRedebedarf? \u2013 Da ich auch keinen Redebedarf bei der \n\nStaatsregierung erkennen kann, sind wir am Ende der \n\nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung angelangt. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir treten jetzt in \n\neine 45-min\u00fctige Mittagspause ein, wie das zu Beginn \n\nangek\u00fcndigt war. \n\n(Unterbrechung von 12:00 bis 12:48 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Die Mittagspause ist beendet. Ich \n\nrufe jetzt auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: 25 Jahre friedliche Revolution \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Lausitz nicht verkohlen \u2013  \n\nJa zum Strukturwandel, mit oder ohne Vattenfall! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nSie kennen die Redezeiten. Wir beginnen mit \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 49 \n\n1. Aktuelle Debatte \n\n25 Jahre friedliche Revolution \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Antragstellerin erh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Schie-\n\nmann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, es ist \n\nganz wichtig, dass auf das bedeutende Ereignis der \n\nfriedlichen Revolution immer wieder hingewiesen wird. \n\nEs ist sicherlich f\u00fcr die nachgeborene Generation ein \n\nDatum in der Geschichte, aber ein Datum der Geschichte, \n\ndas uns das Hiersein \u00fcberhaupt erm\u00f6glicht hat. Ich glau-\n\nbe, dass mit dem Jubil\u00e4um mit diesem silbernen Myrten-\n\nkranz nat\u00fcrlich auch ein gro\u00dfer Dank verbunden ist, ein \n\nDank an die Menschen, die sich im Jahr 1989 ohne \n\nnachzufragen, ohne zu kalkulieren, welches Risiko sie f\u00fcr \n\nihr eigenes Leben eingehen, f\u00fcr diese friedliche Revoluti-\n\non und damit auch f\u00fcr die n\u00e4chsten Schritte bis hin zur \n\ndeutschen Einheit eingesetzt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDaf\u00fcr geb\u00fchrt der Dank allen Frauen und M\u00e4nnern \n\nunterschiedlicher politischer \u00dcberzeugung, geeint durch \n\nden Wunsch, die Diktatur der SED abzuschaffen. Der \n\nWunsch nach Einheit war zun\u00e4chst gar nicht da. Zun\u00e4chst \n\nwollte man Freiheit. Man wollte Reisefreiheit, man wollte \n\nDemokratie. Die Rechte, die in der Verfassung vorge-\n\nschrieben waren, wollte man umgesetzt wissen. Das \n\nwaren die ersten Ziele. \n\nDie Ziele waren sehr stark von dem christlichen Diskussi-\n\nonsstand der \u00d6kumenischen Versammlung, die just bis \n\nzum Jahre 1989 getagt hat, gepr\u00e4gt. Denn Frieden, Be-\n\nwahrung der Sch\u00f6pfung, Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t \n\nwaren die Grunds\u00e4tze, die zuallererst auf den Demonstra-\n\ntionen angesprochen worden sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben das \n\nselbst erlebt oder wir k\u00f6nnen es nachlesen. Aber es wird \n\nf\u00fcr jede Generation immer schwieriger, weil sich das \n\nErinnerungsverm\u00f6gen nur noch in B\u00fcchern befindet. Das, \n\nwas mit dem 17. Juni 1953 begann, mit der Initiative \n\n\u201eSchwerter zu Flugscharren\u201c hier in Dresden durch den \n\nJugendpfarrer Harald Bretschneider und die vielen Ju-\n\ngendlichen, die ihn unterst\u00fctzten, wachgehalten worden \n\nist, durch Initiativen weitergef\u00fchrt worden ist, fand seine \n\nErf\u00fcllung in der friedlichen Revolution. \n\nWir haben die Jubil\u00e4en erleben k\u00f6nnen. Zu erinnern ist an \n\nden bedeutenden Beitrag, der in der Prager Botschaft \n\ndurch die Bundesrepublik Deutschland in Aushandlung \n\nder M\u00f6glichkeit der Ausreise f\u00fcr die ehemaligen DDR-\n\nB\u00fcrger, die sich dorthin gefl\u00fcchtet hatten, eine Rettung \n\ngebracht hat. Die Entscheidung, diese Z\u00fcge \u00fcber Dresden \n\nfahren zu lassen, hat nat\u00fcrlich auch gezeigt, wie halsstar-\n\nrig sich die alte DDR-Regierung auf diese Themen \n\nkonzentriert hat. Das hat dann zu den ersten bedeutenden \n\nW\u00fcnschen nach Ver\u00e4nderung hier in Dresden gef\u00fchrt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der 9. Novem-\n\nber hat Deutschland an vielen Themen gepr\u00e4gt. Die \n\ngr\u00f6\u00dfte Freude ist mit dem 9. November 1989 verbunden. \n\nEine Mauer, die die Deutschen und ganz Europa in Ost \n\nund West geteilt hat und unter der viele Menschen leiden \n\nmussten, verschwand. Die Mauer verschwand sicherlich \n\nzun\u00e4chst als Ventil f\u00fcr die Herrschenden, ihre Macht zu \n\nerhalten. Aber dieses Ereignis hat sich letztlich zu einem \n\ngro\u00dfen Schnellball entwickelt, so dass die Menschen eben \n\nnicht mehr mit den Reformen zufrieden waren, die man \n\nihnen anbot, sondern die Menschen wollten mehr, sie \n\nwollten einen Schritt weiter gehen. \n\nDie SED hat das Volk immer nur eingemauert halten \n\nk\u00f6nnen. Nur durch die Einmauerung, durch die Eingren-\n\nzung konnte das Volk hier gehalten werden. Und doch ist \n\ndas sozialistische Experiment der sozialistischen Einheits-\n\npartei gescheitert. Auch wenn dieses Regime noch weitere \n\n40 Jahre Leid f\u00fcr viele Menschen gebracht h\u00e4tte, so h\u00e4tte \n\ndas niemals ein dauerhaftes Festhalten in diesen Mauern \n\nbedeutet. Die Mauer\u00f6ffnung konnte nicht zur Entlastung \n\nbeitragen. Sie hat eher die Revolution in ihrer Dynamik \n\nnoch beschleunigt. \n\nUnbestritten ist: Sachsen ist das Mutterland der Reforma-\n\ntion. Der Beitrag vieler Sachsen hat uns auch zur Wiege \n\nder friedlichen Revolution gemacht. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD und  \n\ndes Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht die Abg. Frau Kliese. Bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Es ist mir eine sehr, sehr \n\ngro\u00dfe Ehre, dass ich heute zu diesem Thema zu Ihnen \n\nsprechen darf. Denn ich war an dem Tag, an dem die \n\nMauer fiel, neun Jahre alt und habe selbst zu diesem \n\nwichtigen historischen Ereignis \u00fcberhaupt nichts beige-\n\ntragen. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, nicht nur die Men-\n\nschen zu w\u00fcrdigen, die 1989 auf die Stra\u00dfe gegangen \n\nsind, was zweifelsfrei eine sehr mutige Leistung war, \n\nsondern auch diejenigen, die sich weit vor der friedlichen \n\nRevolution der teilweise auch bewaffneten Staatsmacht \n\nentgegenstellt haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas waren zum Beispiel im Jahr 1950 die H\u00e4ftlinge in \n\nBautzen I, die dort gegen die unw\u00fcrdigen Zust\u00e4nde im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 50 \n\nGef\u00e4ngnis protestiert haben. Dieser Aufstand der H\u00e4ftlin-\n\nge wurde von der Polizei mit Kn\u00fcppeln niedergeschlagen. \n\nDas waren auch die Menschen, die sich 1953 am 17. Juni \n\nzu einem Aufstand erhoben haben. Wie wir wissen, gab es \n\nim Nachgang zwei Todesurteile, die auch vollstreckt \n\nwurden. Ich w\u00fcnsche den Opfern, die heute noch leben, \n\ndass sich die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr ihre Leistung nicht nur in \n\nFeierstunden ersch\u00f6pft. Ich w\u00fcnsche ihnen, dass sie \n\ntats\u00e4chlich eine Anerkennung ihres Status als Opfer \n\nbekommen. \n\nWichtige Schritte sind daf\u00fcr bereits mit der Opferrente \n\nvollzogen, doch sie sind aus meiner Sicht noch nicht \n\nweitgehend genug. Bis zum heutigen Tag ist die Opferren-\n\nte eine Sozialleistung und damit keine wirkliche Aner-\n\nkennung der Tatsache, dass es sich hier um Opfer eines \n\nUnrechtsregimes handelt; denn die Zahlung ist daran \n\ngekn\u00fcpft, ob diese Menschen heute sozial bed\u00fcrftig sind \n\noder nicht. Das halte ich f\u00fcr eine Fehlentscheidung, die \n\nwir korrigieren m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch w\u00fcnsche diesen Menschen auch, dass sie die M\u00f6g-\n\nlichkeit haben, ihr Schicksal vor offenen Lehrern, vor \n\nneugierigen Sch\u00fclern und vor Parlamentariern aller \n\nFraktionen zu erz\u00e4hlen. \n\nIch habe schon gesagt, dass ich damals neun Jahre alt war. \n\nDie Tatsache, dass ich so jung war, hat mir sehr viele \n\nDinge erspart. Ich musste nicht die Entscheidung treffen, \n\nob ich in eine Staatspartei eintrete, um meine Studienbe-\n\ndingungen zu verbessern, um mir vielleicht die Option auf \n\neine sportliche Karriere zu erhalten. Ich musste auch nicht \n\nentscheiden, ob ich mich mit einem evangelischen Mit-\n\nsch\u00fcler solidarisiere und dabei eventuelle Nachteile f\u00fcr \n\nmich selbst in Kauf nehmen m\u00fcsste. Ich musste nicht \u00fcber \n\nden Dienst an der Waffe entscheiden. F\u00fcr das alles bin ich \n\nsehr dankbar. \n\nIch m\u00f6chte aber auch nicht richten \u00fcber diejenigen, die \n\nden Mut nicht aufbringen konnten, es nicht anders zu \n\nmachen. Teilweise gab es daf\u00fcr auch schwerwiegende \n\nGr\u00fcnde. Wer in meinem Alter kann heute schon sagen, er \n\nh\u00e4tte es anders gemacht? Das wei\u00df ich nicht. Ich m\u00f6chte \n\nallerdings von allen, die hier sitzen, verlangen, dass wir \n\ndar\u00fcber diskutieren; denn egal, ob jemand mutig war oder \n\nnicht \u2013 die Auseinandersetzung bleibt uns fraktions\u00fcber-\n\ngreifend heute nicht erspart. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege \n\nSchiemann hat schon die Prager Botschaft und die Ereig-\n\nnisse von Prag angesprochen. Es ist ein Ereignis, das in \n\nden letzten Wochen wieder sehr viel durch die Medien \n\ngegangen ist und vielleicht auch den einen oder anderen \n\nvon Ihnen emotional ber\u00fchrt hat. Mich hat es sehr ber\u00fchrt. \n\nIch habe mir die Bilder angeschaut und mich gefragt, ob \n\nich den Mut gehabt h\u00e4tte, mit meiner kleinen Familie \n\neinen solchen Schritt zu wagen, meine Tochter \u00fcber die \n\nspitzen Zaunpf\u00e4hle der Deutschen Botschaft zu heben. \n\nH\u00e4tte ich das getan? Ich kann mit ziemlicher Sicherheit \n\nsagen, dass ich das nicht getan h\u00e4tte. Ich habe mich \n\nnat\u00fcrlich auch gefragt, wie es Menschen geht, wenn sie \n\neinen solchen Schritt vollziehen. Was ist in diesem Land \n\nlos gewesen, dass sich Menschen zu einer solchen Ent-\n\nscheidung durchgerungen haben? \n\nAls ich die Bilder aus der Prager Botschaft gesehen habe, \n\nhabe ich aber gedacht, dass das Fl\u00fcchtlinge sind, die auch \n\nheute zu uns nach Sachsen kommen. Ich m\u00f6chte diese \n\nDebatte auch f\u00fcr eine f\u00fcr mich sehr wichtige Botschaft \n\nnutzen und Ihnen sagen, dass ich mir w\u00fcnsche, dass \n\ndiejenigen Menschen, die heute hilfesuchend als Fl\u00fccht-\n\nlinge nach Sachsen kommen, mit derselben Offenheit, \n\nToleranz und Hilfsbereitschaft empfangen werden, wie es \n\ndamals unseren Landsleuten in der Prager Botschaft und \n\nim Westen zuteil wurde. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIn der DDR waren alle gleich, und manche waren glei-\n\ncher. Den Ausspruch kennen viele von Ihnen. Insofern \n\nmuss man auch immer wieder bedenken, dass es Men-\n\nschen gab, die den Fall der Mauer nicht gefeiert haben. \n\nDas waren allerdings nicht nur diejenigen, die tief ins \n\nSystem involviert waren. Es gab auch etliche andere \n\nMenschen, auch in Sachsen, f\u00fcr die der Mauerfall nicht \n\nnur Anlass zur Freude war. Ihre Ausbildung, ihre Berufs-\n\nabschl\u00fcsse, ihre Studieng\u00e4nge wurden von heute auf \n\nmorgen v\u00f6llig wertlos. F\u00fcr sie begann die Meinungsfrei-\n\nheit mit Arbeitslosigkeit, ganz anders als im Westen \n\nDeutschlands. Wir sollten es nicht kritisieren, dass diese \n\nMenschen Probleme haben, in der Demokratie anzukom-\n\nmen. Wir sollten es hinterfragen. Das Jubil\u00e4um des \n\nMauerfalls ist ein Grund zu feiern. Aber wir sollten auch \n\nbedenken: Selbst der Gerechte wird ungerecht, wenn er \n\nselbstgerecht wird. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion spricht jetzt Herr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich beteilige \n\nmich sogar sehr gern an dieser Debatte. Ich denke, dass es \n\ndiesem Hohen Hause angemessen ist, dies auch heute zu \n\nBeginn der neuen Legislatur zu tun. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die kritische Aneig-\n\nnung von Geschichte betreiben wir, um \u00fcber moralisch-\n\npolitische L\u00e4uterung eine eigene demokratische politische \n\nIdentit\u00e4t zu erlangen. Das ist unbestritten. Um mit Hannah \n\nArendt zu sprechen: \u201eIch will verstehen.\u201c Deshalb ist es \n\nf\u00fcr Geschichtswissenschaft, f\u00fcr Bildungstr\u00e4ger, aber auch \n\nf\u00fcr die politische Klasse, der wir nun einmal angeh\u00f6ren, \n\neine Aufgabenstellung, eine kritische Aufarbeitung so zu \n\nentwickeln, dass Erinnern und Vermittlung von Erkennt-\n\nnis gleicherma\u00dfen m\u00f6glich sind, weil sie auch zwei Seiten \n\nder gleichen Medaille darstellen. Deshalb ist es wichtig, \n\neine Perspektive dieses Verstehens im Sinne von Begrei-\n\nfen auch auf die DDR zu entwickeln ohne D\u00e4monisierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 51 \n\neinerseits, aber ohne Bagatellisierung und Guthei\u00dfen \n\nandererseits. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle Martin Sabrow zitieren, \n\nden Leiter der Expertenkommission des Deutschen \n\nBundestages: \u201eWer aus normativer Perspektive das \n\nPendant des bundesdeutschen Rechtsstaats allein als \n\nostdeutschen Unrechtsstaat zu erfassen versucht, versperrt \n\nsich den Weg zum Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Binnenlegitimation \n\nder zweiten deutschen Diktatur und f\u00fcr die Handlungsmo-\n\ntive ihrer Tr\u00e4ger, die die Unterordnung des formalen \n\nRechts unter eine politisch definierte Gerechtigkeit als \n\nAusdruck einer \u00fcberlegenen Rechtsordnung verstanden \n\nhaben mochten.\u201c \n\nUm keinen Zweifel aufkommen zu lassen: Die Verbre-\n\nchen der DDR m\u00fcssen auch 25 Jahre nach der friedlichen \n\nRevolution weiterhin benannt, aufgekl\u00e4rt und verurteilt \n\nwerden. Daran will ich keinen Zweifel lassen. Deshalb \n\nwar es richtig, dass sich unsere Rechtsvorg\u00e4ngerin, die \n\nSED/PDS, 1989 bei dem Volk der DDR entschuldigt hat, \n\nund deshalb ist es richtig, dass die Parteif\u00fchrung meiner \n\nPartei vor wenigen Tagen dieses Bekenntnis erneuert hat. \n\n(Frank Heidan, CDU: Und was wird  \n\nmit dem Parteiverm\u00f6gen, Herr Stange?) \n\n\u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn Sie eine Zwi-\n\nschenfrage stellen m\u00f6chten, k\u00f6nnen Sie von diesem \n\nInstrument mit Sicherheit Gebrauch machen, ansonsten \n\ngeht das von meiner Redezeit ab. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Schiemann und \n\nKollegin Kliese haben bereits die mutigen Menschen von \n\n1989 angesprochen. Sie haben den Mut gehabt, die \n\nOhnmacht in diesem Land zu \u00fcberwinden, und sie haben \n\nsich im Neuen Forum und in vielen anderen Gemein-\n\nschaften zusammengefunden, zum Beispiel in den Kir-\n\nchen, um vier zentrale Entwicklungen voranzubringen: \n\nDemokratie, das uneingeschr\u00e4nkte Wirken von Menschen \n\nund B\u00fcrgerrechten, Frieden \u2013 Schwerter zu Pflugscharen; \n\nKollege Schiemann hat das angesprochen \u2013 sowie den \n\nSchutz der Umwelt. \n\nDiese Kerngedanken der friedlichen Revolution  \n\nm\u00fcssen wir uns immer wieder vergegenw\u00e4rtigen. \n\nProf. Dr. Lammert hat auf die protestantische Revolution \n\nhingewiesen. Auch dies ist ein wichtiger Strang. Denn es \n\nist der Gedanke, der die runden Tische befl\u00fcgelt und \n\ndamit auch den Vers\u00f6hnungsgedanken getragen hat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich werde in der zwei-\n\nten Runde die Frage stellen: Was ist von diesem Gedan-\n\nken, von diesem Kerngedanken der friedlichen Revoluti-\n\non geblieben? Das ist f\u00fcr uns f\u00fcr eine kritische Perspekti-\n\nve sehr wichtig. \n\nBis dahin bedanke ich mich zun\u00e4chst. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Dr. Petry. Bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch wir stehen hier, \n\nweil es die friedliche Revolution gegeben hat. Viele AfD-\n\nMitglieder sind in der Zeit der friedlichen Revolution oder \n\ndavor aus diesem Land gegangen, heimlich, zum Teil als \n\nStraft\u00e4ter gleich Republikfl\u00fcchtlinge, bestraft oder diffa-\n\nmiert. Viele sind zur\u00fcckgekommen und sind heute in \n\nSachsen. Viele von ihnen haben die AfD mitgegr\u00fcndet. \n\nDie B\u00fcrger der damaligen DDR \u2013 und auch ich selbst im \n\nAlter von vierzehneinhalb Jahren \u2013 haben auf der Stra\u00dfe \n\ngestanden, und viele mutige Menschen haben bereits in \n\nden Jahren davor in der Friedensbewegung Freiheitsrechte \n\nerk\u00e4mpft und daf\u00fcr zum Teil bitter bezahlt. \n\nIch denke, immer wieder Dank auszusprechen ist eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Ich denke, der heutige Blick muss \n\naber viel weiter reichen. Denn ein knappes Vierteljahr-\n\nhundert nach der friedlichen Revolution gibt es vermehrt \n\nMenschen, gerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern, die in der \n\nTat gar nicht mehr so neu sind, die sagen: F\u00fcr das, was \n\nwir heute erleben, sind wir 1989 nicht auf die Stra\u00dfe \n\ngegangen. Was meinen viele B\u00fcrger damit? Sie meinen, \n\ndass auch heute vermehrt wieder \u00fcber politisch korrekte \n\nInhalte gesprochen wird, und das, was nicht der Mehr-\n\nheitsmeinung entspricht, sehr schnell von den Parteien \u2013 \n\ngerade von denen, die es schon l\u00e4nger gibt als die AfD \u2013 \n\nals politisch inkorrekt und sehr unsachlich und undiffe-\n\nrenziert und auch aus Unwissenheit, denke ich, als rassis-\n\ntisch beschimpft wird. Eine solche Verfahrensweise, ein \n\nsolches Verhalten ist meiner Ansicht nach einer Demokra-\n\ntie gerade im Gedenken an die friedliche Revolution nicht \n\nw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDen Politikern der DDR wurde zu Recht vorgeworfen, \n\ndass sie sich gleicher f\u00fchlten, als die angeblich gleichen \n\nB\u00fcrger. Auch heute m\u00fcssen wir Politiker \u2013 da schlie\u00dfe ich \n\nuns durchaus mit ein, denn auch wir sind hier angekom-\n\nmen \u2013 von B\u00fcrgern fragen lassen, wie sehr wir und ob wir \n\n\u00fcberhaupt die Lebenswirklichkeit der Menschen in \n\nSachsen und in ganz Deutschland noch kennen. \n\nDa h\u00f6re ich auch heute Morgen, dass B\u00fcrger als Wutb\u00fcr-\n\nger beschimpft werden \u2013 offensichtlich im Vergessen \n\ndar\u00fcber, dass Wutb\u00fcrger gerade das machen, was sie tun \n\nm\u00fcssen, n\u00e4mlich die Stimme des Souver\u00e4ns h\u00f6rbar \n\nmachen. Ich fordere uns gemeinsam auf, auf diese B\u00fcrger \n\nviel, viel st\u00e4rker zu h\u00f6ren. \n\nMeiner Ansicht nach haben wir eine ganz ernste Aufgabe. \n\nWir haben die Aufgabe, das, was die friedliche Revoluti-\n\non erk\u00e4mpft hat, nicht nur in der Wirtschaftsfreiheit, in \n\nder Reisefreiheit, sondern in der demokratischen Freiheit \n\nzu bewahren, indem wir miteinander in einer fairen Art \n\nund Weise umgehen, indem wir die politische Kontrover-\n\nse auf sachlicher Ebene f\u00fchren und die Polemik so weit es \n\ngeht au\u00dfen vor lassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 52 \n\nDamit wir dies tun k\u00f6nnen, brauchen wir auf allen Ebenen \n\nim Freistaat und in Deutschland Instrumente. Damit \n\nmeine ich ganz konkret B\u00fcrgerentscheide und Volksbe-\n\ngehren, die den B\u00fcrgern nicht nur die Gnade geben, dies \n\nzu tun, sondern das Recht des Souver\u00e4ns zur\u00fcckgeben, \n\n\u00fcber Gesetzesvorhaben oder auch \u00fcber die Abschaffung \n\nvon Gesetzen in einem demokratisch definierten Prozess \n\nmitzuentscheiden. Eine Diffamierung von neuen politi-\n\nschen Gruppen, die gerade daf\u00fcr stehen, was die friedli-\n\nche Revolution gewollt hat, n\u00e4mlich Pluralismus auch in \n\nder Gesellschaft, darf es mit uns nicht geben. Daf\u00fcr wird \n\ndie AfD nachhaltig eintreten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich h\u00f6re oft den Satz: \n\nEs war ja nicht alles schlecht in der DDR. Mag sein, dass \n\netwas an diesem Satz dran ist. Aber dieser Satz wird auch \n\noft verwendet, um zu verkl\u00e4ren. Ein verkl\u00e4render R\u00fcck-\n\nblick auf das, was die DDR im Alltag war, gelingt nur \n\ndann, wenn gro\u00dfe Teile der Lebenswirklichkeit in der \n\nDDR ausgeblendet werden. Ich habe als junger Mensch \n\nnoch viele Jahre in der DDR gelebt. Ich habe die Maul-\n\nk\u00f6rbe erlebt, Zensur, G\u00e4ngelung \u00fcberall. Wer sich nicht \n\nsystemkonform verhielt \u2013 das musste noch nicht einmal \n\neine politische Aktivit\u00e4t sein \u2013, wurde nicht zur Oberschu-\n\nle zugelassen, durfte nicht studieren, was er sich ge-\n\nw\u00fcnscht hatte, den gew\u00fcnschten Beruf nicht erlernen, ist \n\nvielleicht von der Hochschule geflogen, hatte \u00c4rger mit \n\nder Stasi. Manche fanden sich im Jugendwerkhof wieder \n\noder eben auch in politischer Haft. \n\nDas System hat systematisch die Lebenschancen von \n\nunangepassten, vielleicht auch manchmal zu unvorsichti-\n\ngen jungen Menschen zerst\u00f6rt. Diese Pr\u00e4gungen und \n\nVerletzungen wirken bis heute. Um die Wirkungen der \n\nDiktatur im Alltag aufzuarbeiten, reicht es nicht, immer \n\nnur auf die SED oder die Stasi zu blicken. Die Tiefenwir-\n\nkungen, die Ver\u00e4stelungen dieses Apparates in die Gesell-\n\nschaft hinein sind genauer zu betrachten. Viele waren \n\nunfreiwillig involviert in Parteien, in Organisationen, in \n\nBetrieben, in Schulen, in Universit\u00e4ten, bei der Armee, \n\nbei der Polizei, bei der Justiz. Viele haben kooperiert. \n\nViele haben funktioniert, haben sich letztendlich staats-\n\ntragend verhalten, weil der Anpassungsdruck so hoch war. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich sagen, das Unrecht in der DDR war \n\nsystembedingt. Es ging nicht allein nur auf das Handeln \n\nEinzelner zur\u00fcck. Es gab keine Gewaltenteilung. Die \n\nRegierung hat sich selbst \u00fcber geltendes Recht hinwegge-\n\nsetzt, Wahlen gef\u00e4lscht, Kritiker verfolgt. Wir haben es \n\nsogar erlebt, dass mit politisch Gefangenen Menschen-\n\nhandel betrieben wurde. \n\nIch mache seit 25 Jahren Politik, vor allem in Chemnitz, \n\njetzt hier im Landtag. Ich habe in dieser Zeit Menschen \n\nkennengelernt, die ihre ma\u00dfgebliche Rolle, die sie bei der \n\nSED hatten, die sie auch in den anderen staatstragenden \n\nParteien hatten, die sie im Staatsapparat hatten, die sie im \n\nBildungswesen hatten, umfassend, ehrlich und unge-\n\nsch\u00f6nt darstellen, die ihre eigene Funktion, ihr eigenes \n\nWirken im Apparat klar darstellen und daf\u00fcr Verantwor-\n\ntung \u00fcbernehmen \u2013 ohne Relativierung, ohne Verharmlo-\n\nsung. Meine sehr verehrten Damen und Herren, das ist die \n\nBasis, und das ist auch Teil von Aufarbeitung. \n\nAber ich habe auch Menschen kennengelernt, die der \n\nSED und ihrer Rolle in der DDR huldigen, die 1989 als \n\nKonterrevolution bezeichnen, die das Leid und das \n\nUnrecht vieler unterschlagen, die die Stasi verherrlichen, \n\ndie Stasi-Opfer herabw\u00fcrdigen, auch heute noch im \n\nNachhinein kriminalisieren. Solche Menschen agieren mit \n\nVerlaub \u2013 ich m\u00f6chte das deutlich sagen \u2013 auch heute \n\nnoch in den Kreisen und R\u00e4umen der LINKEN. Sie \n\nwerden dort allzu oft immer noch geduldet. Vermutlich \n\nsteht dahinter die Vorstellung, man m\u00fcsse auch diese \n\nKr\u00e4fte integrieren und d\u00fcrfe sie nicht ausgrenzen. \n\nIch habe aber auch Menschen kennengelernt, die ihre \n\nsystemtragende Rolle in den anderen Parteien und Orga-\n\nnisationen gern verschweigen, die lieber die Linkspartei \n\nd\u00e4monisieren und alle, die mit der LINKEN zusammen-\n\narbeiten, als Verr\u00e4ter an der friedlichen Revolution an-\n\nprangern. Der ehemalige Alterspr\u00e4sident Prof. Cornelius \n\nWeiss hat diese Menschen treffend charakterisiert \u2013 ich \n\ndarf das zitieren \u2013 \u201eals die, die sich nur ungern an ihr \n\neigenes Verhalten in der Vergangenheit erinnern oder \n\ndieses bewusst verschweigen und sich lieber an ihrem \n\nselbst gestrickten Opfermythos festhalten, pharis\u00e4erhaft \n\nmit dem Finger auf andere zeigen\u201c. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! 25 Jahre nach \n\nder Wende sollten wir alle gemeinsam mit dem Verkl\u00e4ren, \n\nmit dem Verleugnen, mit dem Versteckspiel aufh\u00f6ren. Wir \n\nsollten das \u00fcberwinden. Es geht nicht darum, \u00fcber einzel-\n\nne Biografien zu urteilen oder den Stab zu brechen, \n\nsondern es geht darum, dass wir hier zu Ehrlichkeit, zu \n\nmehr Glaubw\u00fcrdigkeit, auch zu mehr Klarheit und Ein-\n\ndeutigkeit finden, was die Bewertung des Systems in der \n\nDDR betrifft, aber auch die Rolle, die jeder Einzelne dort \n\ngespielt hat. \n\nWir GR\u00dcNE stellen uns dieser Herausforderung. Ich sage \n\nes hier ganz deutlich: Wirkungsvoller kann Unrecht nicht \n\naufgearbeitet werden als gemeinsam mit denen, die \n\ndamals Verantwortung trugen, egal in welcher Funktion \n\nund Partei. Das ist kein Verrat an der friedlichen Revolu-\n\ntion. Das ist auch keine schleichende Rehabilitierung von \n\nehemaligen Funktion\u00e4ren, sondern eine lebendige Fortset-\n\nzung dessen, was unser Auftrag aus dem Jahr 1989 ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Das sind wir letztendlich \n\nauch den Opfern schuldig. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 53 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in eine \n\nzweite Runde. Ich beginne wieder mit der Koalition. F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion nimmt Herr Abg. Colditz das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Es ist gut, dass wir heute diese Debatte \n\nf\u00fchren \u2013 nicht nur in Erinnerung an die friedliche Revolu-\n\ntion vor 25 Jahren, sondern auch und gerade im Kontext \n\nmit dem Beginn der 6. Legislatur des S\u00e4chsischen Land-\n\ntages. \n\nMeine Damen und Herren! Die parlamentarische Demo-\n\nkratie ist mittlerweile und Gott sei Dank eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit in unserem Land geworden. Aber damit sie \n\ndas wirklich sein kann, muss sie mit Leben erf\u00fcllt und \n\nbreit gestaltet werden und auch gesellschaftlich breit \n\nakzeptiert sein. Das ist heute nicht anders als vor 25 \n\nJahren, als die Grundlagen f\u00fcr diese parlamentarische \n\nDemokratie gelegt wurden. Deshalb ist es sinnvoll, sich \n\nan den Ursprung 1989/90 zu erinnern. Ich hatte die \n\nFreude und das Gl\u00fcck, an der Konstituierung des \n\n1. S\u00e4chsischen Landtages selbst teilzunehmen. Sicher, bei \n\nder Konstituierung des S\u00e4chsischen Landtages 1990 war \n\nder Geist des Aufbruchs und der wiedererlangten Freiheit, \n\nder damals die Menschen im ganzen Land beseelt hat, \n\nauch bei den Abgeordneten dieser 1. Legislaturperiode \n\nsehr pr\u00e4sent, vielleicht pr\u00e4senter als heute. \n\nDie heutige Situation ist sicherlich ein St\u00fcck weit eine \n\nandere, vielleicht etwas n\u00fcchterner. Aber dennoch oder \n\nvielleicht gerade deshalb ist R\u00fcckbesinnung sinnvoll. Es \n\ngilt, meine Damen und Herren, in Erinnerung zu behalten, \n\nwelche Gestaltungskr\u00e4fte freigesetzt werden, wenn es \n\ngelingt, Menschen zu motivieren, sich in Freiheit und \n\nDemokratie in die gesellschaftliche Entwicklung einzu-\n\nbringen. \n\nEs gilt auch, sich daran zu erinnern und zu w\u00fcrdigen, was \n\nsich in diesen 25 Jahren letztlich entwickelt hat. Diese \n\nEntwicklung kann man als Grundlage und auch als Impuls \n\nf\u00fcr die k\u00fcnftigen Herausforderungen sehen. Solche \n\nErinnerungen wachzuhalten hat \u00fcberhaupt nichts mit einer \n\npolitischen Nabelschau zu tun, sondern ist die Grundlage \n\nf\u00fcr ein selbstbewusstes und breites gesellschaftliches \n\nEngagement, auch und gerade \u2013 dabei denke ich an die \n\nWahlbeteiligung zur letzten Landtagswahl \u2013 gegen wach-\n\nsende Politik- und Demokratieverdrossenheit, die sich \n\nzum Teil aus einer gef\u00e4hrlichen Nostalgiestimmung \n\nspeist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese Nostalgiestimmung blendet aus, meine Damen und \n\nHerren, wie dieses Land vor 25 Jahren heruntergewirt-\n\nschaftet war und wie unfrei und bevormundet die Men-\n\nschen in diesem Teil Deutschlands vor 1990 gelebt haben. \n\nAuch leugnet sie und blendet aus, wie die Voraussetzun-\n\ngen und die Grundlagen aussahen, als dieses Land 1990 \n\neinen gesellschaftlichen Neubeginn gewagt hat. \n\nDennoch, meine Damen und Herren: Dieser Neustart ist \n\ngelungen. Er ist auch nach 25 Jahren erlebbar und sicht-\n\nbar. Das k\u00f6nnen Sie \u00fcberall im Land nachvollziehen. \n\nDazu m\u00fcssen Sie noch nicht einmal dieses Haus verlas-\n\nsen. Gehen Sie in einer freien Minute ganz einfach einmal \n\nins B\u00fcrgerfoyer. Vor wenigen Tagen wurde dort eine \n\nAusstellung der Erzgebirgsregion er\u00f6ffnet, einer Region, \n\ndie vor und unmittelbar nach 1990 als strukturschwache \n\nRegion mit relativ wenigen Entwicklungschancen dekla-\n\nriert wurde. Schauen Sie sich an, wie sich diese Region \n\nmittlerweile zu einem starken Wirtschaftsstandort und \n\neiner liebevollen Heimat entwickelt hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm Rahmen dieser Debatte kann ich nur ein kurzes Streif-\n\nlicht setzen, um Ihnen das plastisch vor Augen zu f\u00fchren. \n\nIm Erzgebirge gibt es einen kleinen Ort mit 5 000 Ein-\n\nwohnern, Schlema. In den Drei\u00dfigerjahren des letzten \n\nJahrhunderts war das ein bl\u00fchender Kurort. Diese Ent-\n\nwicklung wurde 1945 rabiat durch die SDAG Wismut \n\nunterbrochen. Es wurde Uranerzbergbau betrieben, ein \n\ngnadenloser Raubbau an Mensch, Natur und Umwelt. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nAus dem ehemaligen Kurbad, meine Damen und Herren, \n\nwurde eine W\u00fcste aus Tagessch\u00e4chten und Halden. Wer \n\nsich ein Bild davon verschaffen will, kann vor Ort eine \n\nAusstellung sehen. Wir selbst, die wir diese Region \n\nkannten, k\u00f6nnen heute nicht mehr nachvollziehen, was da \n\npassiert ist. Entsprechend haben 1990 die Medien diese \n\nRegion betitelt. Im \u201eSpiegel\u201c stand zu lesen: \u201eSchlema, \n\ndas Tal des Todes\u201c. Zukunftschancen: null, Entwick-\n\nlungsperspektiven: keine. \n\nAber, meine Damen und Herren, jetzt bin ich wieder bei \n\nder Entwicklung vor 25 Jahren. Die Menschen in Bad \n\nSchlema, in Sachsen, im Osten Deutschlands haben sich \n\nmit dieser Entwicklung nicht abgefunden, sondern haben \n\ndie neue Freiheit, die neuen gesellschaftlichen Chancen \n\ngenutzt, haben Hand angelegt \u2013 auch und gerade mit \n\nUnterst\u00fctzung der Politik \u2013 und haben den Neuanfang \n\ngewagt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren, und \n\nihnen ist das gelungen, was nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten \n\nwurde: Aus diesem Tal des Todes, aus dieser Landschaft \n\nvon Halden und Tagessch\u00e4chten ist wieder ein bl\u00fchender \n\nKurbad-Standort entstanden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Colditz, ich \n\nbitte Sie, zum Ende zu kommen. \n\nThomas Colditz, CDU: Ich denke, wir tun gut daran, \n\ndiese Entwicklungen, die nicht nur dort stattgefunden \n\nhaben, sondern die in ganz Sachsen und deutschlandweit \n\nnachzuzeichnen und nachzuvollziehen sind, in Erinnerung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 54 \n\nzu behalten, um den weiteren Aufbau dieses Landes \n\nvoranzubringen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die SPD-\n\nFraktion noch sprechen? \u2013 Herr Stange, Sie m\u00f6chten gern \n\nnoch einmal f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE das Wort \n\nergreifen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie \n\nmir, meinen Gedanken fortzusetzen, da das in der Aktuel-\n\nlen Debatte durch die F\u00fcnf-Minuten-Begrenzung immer \n\nein bisschen schwierig ist. Meine Frage war: Was ist von \n\nden Grundgedanken der friedlichen Revolution \u00fcbrig \n\ngeblieben? \n\nIn den vergangenen Tagen ist \u2013 auch und gerade durch die \n\nB\u00fcrgerrechtlerinnen und B\u00fcrgerrechtler der DDR \u2013 \n\noftmals kritisiert worden, dass das Erinnern an die friedli-\n\nche Revolution Gefahr l\u00e4uft, zu einem Ritual zu verkom-\n\nmen und gar Z\u00fcge von einer gewissen Disneylandkultur \n\ntragen k\u00f6nnte. Ich glaube, diese Kritik ist berechtigt. Was \n\nist also geblieben? \n\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident hat gleich zu Beginn seiner \n\nRegierungserkl\u00e4rung bewusst auf die freien Wahlen \n\nabgehoben. Das ist richtig: Ja, freie Wahlen sind geblie-\n\nben. Wir haben den demokratisch verfassten Rechtsstaat. \n\nIch glaube, f\u00fcr uns alle ist es ein Gl\u00fcck, diesen zu haben. \n\nIch frage aber weiter: Was ist mit dem Demokratisie-\n\nrungsversprechen und Demokratisierungsansatz von \n\n1989? Noch heute gilt \u2013 mit einigen Ver\u00e4nderungen \u2013 das \n\nGrundgesetz von 1949. Eine neue Verfassung f\u00fcr die \n\nBundesrepublik Deutschland gibt es noch nicht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir sind  \n\nsehr zufrieden mit dem Grundgesetz!) \n\nNoch immer diskutieren wir auch in diesem Hohen Hause \n\n\u00fcber moderne, breitere Beteiligungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und streiten \u00fcber die Absenkung \n\nvon Quoren f\u00fcr Volksbegehren und Volksentscheide. \n\nWas ist aus der Vers\u00f6hnung geworden? Auch diese Frage \n\nmuss gestattet sein. Ich bedanke mich ausdr\u00fccklich bei \n\nKollegin Kliese f\u00fcr ihre Ausf\u00fchrungen auch dahin ge-\n\nhend. Die Verantwortung der politischen Klasse ist \n\neindeutig. Kollege Colditz, wir werden all das, was Sie zu \n\nRecht anmahnen, in der Zukunft als politische Klasse nur \n\ndann verm\u00f6gen, wenn wir uns nicht nur erinnern, sondern \n\nkritisch hinterfragen \u2013 nicht nur die Vergangenheit, \n\nsondern auch die Gegenwart. Auch das ist Verpflichtung \n\naus der friedlichen Revolution von 1989. Das sollten wir \n\nnicht vergessen. Das Erstarren und Verkrusten der DDR \n\nist nicht mit ihrer Gr\u00fcndung entstanden, sondern im \n\nVerlauf ihrer Geschichte. Auch das sollte f\u00fcr uns klar sein. \n\nKollegin Kliese sprach auch die Willkommenskultur an. \n\nEinem politischen Gemeinwesen, das die friedliche Revo-\n\nlution als Gr\u00fcndungskonsens in sich tr\u00e4gt, sollte es gut zu \n\nGesicht stehen, Fremden gegen\u00fcber die humanistische \n\nwie christliche Umgangsform zu wahren \u2013 so, wie man \n\neben mit Fremden, vor allem aber mit Fl\u00fcchtlingen \n\numzugehen imstande ist, wenn man Humanist ist, wenn \n\nman Christ ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Herr Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte vom Mittel der Kurzintervention Gebrauch \n\nmachen. Als ehemaliges Mitglied der \u201eGruppe der 20\u201c der \n\nStadt Plauen, als Betroffener \u2013 in der eigenen Familie mit \n\nBerufsverbot belegt, mein Freund mehrere Monate im \n\nStasi-Gef\u00e4ngnis in Gera eingesperrt \u2013, halte ich es schon \n\nf\u00fcr sehr bedenklich, was DIE LINKE hier durch Herrn \n\nStange zum Thema \u201e25 Jahre friedliche Revolution\u201c \n\nkundtut. \n\nIch denke, DIE LINKE hat kein Recht, \u00fcber die friedliche \n\nRevolution zu sprechen \u2013 als Erbfolge der Verbrecherpar-\n\ntei SED, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Was ist das f\u00fcr  \n\nein Demokratieverst\u00e4ndnis? Die Zeit ist vorbei! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\ndie 1989 durch die Menschen des Landes Sachsen zum \n\nTeufel gejagt worden ist. Das halte ich f\u00fcr sehr bedenk-\n\nlich. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nGenau das ist ein Maulkorb!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, Sie \n\nm\u00f6chten reagieren? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Kollege Heidan, die Schizophrenie der DDR und \n\ndie Br\u00fcche in den Lebensl\u00e4ufen habe ich auch in meiner \n\neigenen Familie zu verzeichnen. Es handelt sich dabei um \n\nmeinen Bruder. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Besch\u00f6nigung!) \n\n\u2013 Es geht nicht um Besch\u00f6nigung, Kollege Piwarz \u2013 \n\nh\u00f6ren Sie doch bitte zu \u2013, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist  \n\nBesch\u00f6nigung in diesem Zusammenhang!) \n\nsondern es geht vielmehr darum, dass ich versucht habe, \n\ndeutlich zu machen, dass Erinnern und Erkenntnis zwei \n\nSeiten einer Medaille sind und erforderlich sind, um die \n\nGrundgedanken der friedlichen Revolution in die Zukunft \n\nzu transportieren. Ansonsten erstarren wir im Erinnern. \n\nDas wird aber den zuk\u00fcnftigen Generationen keinen Deut \n\nweiterhelfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 55 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun hat Herr \n\nAbg. Schiemann von der CDU-Fraktion das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frank Heidan \n\nhat als einer der Betroffenen noch einmal eindrucksvoll \n\ngeschildert, was ihm und seinem Freund widerfahren ist. \n\nIch denke, es ist das legitime Recht eines Betroffenen, \n\nsich auch hier vor dem Hohen Hause \u00fcber das zu \u00e4u\u00dfern, \n\nwas er in einer Diktatur erleben und erdulden musste. Die \n\nfriedliche Revolution ist f\u00fcr uns nicht das Transparent, \n\ndas wir vor uns hertragen, um allein eine Erinnerungskul-\n\ntur zu haben. Erinnerung an das Geschehene ist aber eine \n\nGrundlage daf\u00fcr, dass man Zukunft gestalten kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch stehe f\u00fcr Meinungsfreiheit, auch wenn hier das Wort \n\n\u201eMaulkorb\u201c fiel. Es gibt keinen Maulkorb. Ich denke, in \n\ndiesem Hohen Haus hat jeder das Recht, seine Meinung \n\nauszusprechen; aber es gibt meiner Ansicht nach einen \n\nIrrtum: Die DDR ist nicht am Ende verkrustet gewesen, \n\nsie ist von Anfang an undemokratisch gegr\u00fcndet worden. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nSie ist von Anfang an zu einer Diktatur mutiert, die f\u00fcr \n\nsich selbst in Anspruch genommen hat, die Diktatur einer \n\nArbeiterschaft zu sein. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \u2026klasse!) \n\nIch habe als Sohn eines Kriegsinvaliden und Arbeiters \n\nkeine Macht aus\u00fcben k\u00f6nnen. Das haben \u00fcberall Funktio-\n\nn\u00e4re, in Mehrheit der Sozialistischen Einheitspartei \n\nDeutschlands, getan, \n\n(Frank Heidan, CDU: In der Verfassung!) \n\nund ich denke, es w\u00e4re f\u00fcr die LINKEN an der Zeit, \n\ndiesen historischen Irrtum zu korrigieren \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Frau Kollegin Friedel \u2013, uns weismachen zu wollen, es \n\nw\u00e4re ja nur am Ende etwas schiefgelaufen. Nein, es ist \n\nvon Anfang an schiefgelaufen, weil man keine Demokra-\n\ntie haben wollte. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDennoch halte ich es f\u00fcr wichtig, dass wir erinnern, damit \n\nwir Fehler nicht wiederholen \u2013 ein Anspruch, dem sich \n\njede Generation neu stellen muss, und ich denke, es ist ein \n\nWunder dieser friedlichen Revolution, dass sie friedlich \n\ngeblieben ist. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Genau!) \n\nSicher k\u00f6nnen einige, die auf der anderen Seite gestanden \n\nhaben, f\u00fcr sich in Anspruch nehmen, dass sie ebenfalls \n\nihren Beitrag dazu geleistet haben. Das gestehe ich jedem \n\nzu. Nichts w\u00e4re schlimmer gewesen, als wenn wir Ver-\n\nh\u00e4ltnisse wie in Peking auf dem Platz des Himmlischen \n\nFriedens gehabt h\u00e4tten. Das w\u00e4re f\u00fcr uns und die Men-\n\nschen, die dann das Leben verloren h\u00e4tten, das Aller-\n\nschlimmste gewesen. Der Respekt vor dieser friedlichen \n\nRevolution sollte uns aber auch sagen: Wir bleiben hier, \n\nkeine Angst und keine Gewalt. Keine Gewalt war der \n\nAnspruch der friedlichen Demonstranten, die f\u00fcr ihre \n\nFreiheit, f\u00fcr Demokratie und Menschenrechte demons-\n\ntriert haben. \n\nWir leben jetzt in einer Zeit, in der es demokratische \n\nGrunds\u00e4tze und Rechtsstaatlichkeit gibt und in der die \n\nGewaltenteilung einem jeden erm\u00f6glicht, auch bei Ge-\n\nricht etwas nachpr\u00fcfen zu lassen. Auch etwas, das der \n\nStaat gemacht hat, kann nachgepr\u00fcft werden. Dieser \n\nAnspruch der Frauen und M\u00e4nner, die mit Kerzen in den \n\nH\u00e4nden friedlich demonstriert haben, ist ein Anspruch, \n\nbei dem sich manche Demonstranten in unserem Land \n\neinmal \u00fcberlegen sollten, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nob das nicht das Vorbild w\u00e4re, f\u00fcr Dialog und Meinungs-\n\nfreiheit zu stehen und einen Weg zu suchen, bei dem man \n\nsich an dem orientiert, was uns die Frauen und M\u00e4nner \n\nw\u00e4hrend der friedlichen Revolution vorgemacht haben. \n\nLassen Sie mich noch etwas sehr Wichtiges, das ich mir \n\nherausgesucht habe und f\u00fcr Leipzig als wichtig ansehe, \n\nansprechen. Am 13. November \u2013 ich glaube, heute ist der \n\n13. November \u2013 1989 hat Staatsminister a. D. Arnold \n\nVaatz auf der Leipziger Demonstration vor hunderttau-\n\nsend B\u00fcrgern dieser Stadt \u2013 auch aus sehr vielen anderen \n\nSt\u00e4dten und D\u00f6rfern des Freistaates sowie aus dem \n\nFreistaat Th\u00fcringen, aus Berlin und vielleicht sogar aus \n\nMecklenburg-Vorpommern sind Menschen dagewesen \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte den Gedan-\n\nken zu Ende f\u00fchren. \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich komme zum Schlusssatz, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. \n\n\u2013 f\u00fcr das Neue Forum zum ersten Mal die Gr\u00fcndung des \n\nLandes Sachsen gefordert, weil er gesehen hat, wie sich \n\ndie SED-Oberen immer mehr in eine Vorderrolle gebracht \n\nhaben und hinter dem R\u00fccken des Volkes wieder ein Land \n\nSachsen gr\u00fcnden wollten. Arnold Vaatz war einer der \n\nVordenker des Neuen Forums in Dresden. Die friedliche \n\nRevolution ist etwas, das wir festhalten sollten. Wir \n\nsollten die Lehren daraus ziehen. Wir sollten die Ergeb-\n\nnisse festhalten und den Menschen in unserem Land f\u00fcr \n\ndie Zukunft eine gute Perspektive geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00f6chten eine \n\nKurzintervention vornehmen? \u2013 Bitte sehr. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Genau. \u2013 Mein Name ist \n\nMarco B\u00f6hme. Ich bin 24 Jahre alt und habe also leider \n\naufgrund mangelnder Existenz die friedliche Revolution \n\nund auch die Gro\u00dfdemonstration in Leipzig am 9. Okto-\n\nber nicht erleben d\u00fcrfen. Ich m\u00f6chte aber das Wort \n\n\u201eleider\u201c betonen, denn w\u00e4re ich damals so alt gewesen, \n\nwie ich es heute bin, w\u00e4re ich sicherlich mit auf den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 56 \n\nDemonstrationen gewesen, so wie es auch meine Eltern \n\ngewesen sind. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEs war ein gutes Recht und ein guter Grund, warum sie \n\ndamals auf den Demonstrationen waren: um f\u00fcr Mei-\n\nnungsfreiheit, Redefreiheit und letztendlich auch f\u00fcr \n\nReisefreiheit und viele Punkte, die hier immer wieder \n\ngenannt wurden, zu k\u00e4mpfen. \n\nDie Menschen sind am 9. Oktober auf die Stra\u00dfe gegan-\n\ngen, um dieses System, in dem sie lebten, zu ver\u00e4ndern. \n\nEin Beitritt zur BRD stand zumindest am 9. Oktober und \n\nin den darauffolgenden Tagen nicht auf der Agenda, wie \n\nes immer in den Medien dargestellt wird. \n\nLeipzig ist friedlich geblieben. Das lag auch an den \n\nber\u00fchmten sechs in Leipzig, dem Gewandhauskapellmeis-\n\nter Kurt Masur, dem Theologiedozenten Peter Zimmer-\n\nmann, dem Kabarettisten Bernd Lutz Lange und den drei \n\nSED-Bezirksleitern Dr. Kurt Meyer, Dr. Roland W\u00f6tzel \n\nund Jochen Pommert, die die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen \n\nsowie die SED-Staatsorgane aufgerufen haben, friedlich \n\nund besonnen in diesen Tagen zu bleiben. \n\nEs ist auch ihr Verdienst, dass es friedlich blieb und die \n\nWende so, wie sie kam, eingeleitet wurde. Daran erinnert \n\nsich Leipzig jedes Jahr mit dem sogenannten Lichtfest. \n\nWie jedes Jahr habe ich auch in diesem Jahr an diesem \n\nLichtfest teilgenommen. Ich m\u00f6chte hier meinen Dank an \n\ndie K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler des Lichtfestes ausdr\u00fc-\n\ncken; denn wenn Sie dort waren, haben Sie vielleicht auch \n\ngesehen, dass es bei dieser Kunstinstallation nicht nur den \n\nBlick auf die Vergangenheit im Jahr 1989, der sehr \n\nwichtig ist, gab, sondern auch den Blick auf die Probleme, \n\ndie es heute gibt, wie Rassismus, oder auf die Parallelen, \n\ndie es heute gibt in Bezug auf das Jahr 1989, wie \u00dcber-\n\nwachung, Polizeigewalt, Geheimdienste und Demokra-\n\ntiedefizite. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nDa gibt es keine Parallelen!) \n\nDarauf haben die K\u00fcnstler hingewiesen. Sie wurden nicht \n\nmit einem Auftrag der Stadtverwaltung engagiert, sondern \n\nhaben, weil sie freie K\u00fcnstler sind, diese Installation \n\nangebracht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte noch zur CDU \n\nsagen, dass ich mich von Ihnen bez\u00fcglich Demokratie und \n\nSonstigem nicht belehren lasse. Wenn Sie am 9. Novem-\n\nber, am Tag der Reichspogromnacht, in Th\u00fcringen, in \n\nErfurt, mit NPD, AfD und Freien Kameradschaften \u2013 \n\n(Lachen bei der AfD \u2013 Widerspruch bei der CDU \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Ach du meine G\u00fcte!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: \u2013 mit Kerzen- und Fa-\n\nckelmarsch gegen eine legitime Regierung demonstrieren, \n\nda lasse ich mir von Ihnen nichts verbieten, die nicht \n\neinmal \u00f6ffentliche Aussch\u00fcsse wollen \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr B\u00f6hme, Ihre \n\nRedezeit ist vor\u00fcber! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Abg. Schiemann, m\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich teile die Meinung meines \n\nVorredners, Herrn Schiemann von der CDU-Fraktion, \n\ndass die Gr\u00fcndung einer Diktatur die Unterdr\u00fcckung von \n\nMeinungen bedeutet, schon Verkrustung an sich ist und \n\nVerkrustung nach sich zieht. Das ist gewiss richtig. \n\nDeshalb ist uns die Demokratie wichtig. \n\nAber ich m\u00f6chte noch einmal auf eines hinweisen: Ich \n\ngeh\u00f6re zu denen, die in jungen Jahren in der DDR \u2013 schon \n\nvor 1989 \u2013 versucht haben, die Verkrustung aufzubrechen, \n\ndie illegale Demonstrationen veranstaltet und illegale \n\nSchriften herausgegeben haben, die aber auch Angst und \n\ntrotzdem Freude an dem Versuch dieses Aufbruchs hatten. \n\nWir alle m\u00fcssen fragen: Wer hat diese Bewegung damals \n\nunterst\u00fctzt? Die Mehrzahl der SED-Genossen war es \n\nnicht, es war aber auch nicht die Mehrzahl der Leute, die \n\ndamals in der CDU aktiv waren. Das ist Teil unserer \n\nGeschichte. \n\nAuch Sie in der CDU haben die Aufgabe, diese Geschich-\n\nte mit uns zusammen aufzuarbeiten. Mir ist nichts \n\nSchlimmes passiert. Ich hatte Angst, aber auch Gl\u00fcck und \n\nkonnte hinterher das Richtige studieren. \n\nSie, Herr Schiemann, haben aber gesagt \u2013 das finde ich \n\nsehr wichtig \u2013, dass es in dieser Debatte um die Perspek-\n\ntive gehe. Diese will ich hier einfordern. Wie k\u00f6nnen wir \n\ndie Demokratie st\u00e4rken? Warum haben Sie als CDU \n\nbisher alle Vorschl\u00e4ge blockiert, die Verfassung zu \u00e4ndern \n\nund die direkte Demokratie zu erleichtern? Wollen Sie \n\njetzt mit uns reden oder ist das im Koalitionsvertrag nur \n\nein Pr\u00fcfauftrag, der ein h\u00f6fliches Nein bedeutet wie \n\nbisher? \n\nMachen Sie es doch konkret. Lassen Sie uns doch endlich \n\ndar\u00fcber reden, wie wir die Demokratie im Freistaat \n\nSachsen und in den Kommunen st\u00e4rken, den B\u00fcrgern \n\nmehr Mitbestimmungsrechte geben und die Parlamente in \n\nden Kommunen und den Landtag st\u00e4rken. Das w\u00e4re die \n\nrichtige Konsequenz. Es ist wichtig, nicht nur \u00fcber die \n\nVergangenheit zu reden, sondern jetzt die Demokratie zu \n\nst\u00e4rken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nSchiemann m\u00f6chte gern darauf antworten. Bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 57 \n\nes der W\u00fcrde des Anlasses entspricht, dass wir eine \n\nErinnerung an die tats\u00e4chliche Situation bei der friedli-\n\nchen Revolution auch in die Zukunft tragen, und zwar die \n\nErinnerung daran, dass sich Frauen und M\u00e4nner, Christen \n\nund nicht kirchlich gebundene Menschen zusammenge-\n\nfunden und aus allen politischen \u00dcberzeugungen heraus \n\nf\u00fcr ein Ziel gestritten haben. Das ist der erste Punkt. \n\nDer zweite Punkt: Die CDU hat einen sehr schmerzhaften \n\nErneuerungsprozess im Freistaat Sachsen durchgesetzt, \n\nweil sie sich gesagt hat: Wir lassen uns nicht st\u00e4ndig \n\nvorwerfen \u2013 egal von wem \u2013 und den Angriffen aussetzen, \n\ndass wir nur in der Zeit der ehemaligen Blockpartner der \n\nNationalen Front verhaftet bleiben. Das ist die Unwahr-\n\nheit. Ich finde es unangemessen, Frau Kollegin J\u00e4hnigen, \n\ndass Sie diesen Erneuerungsprozess, der sehr schmerzhaft \n\ngewesen ist und den wir sehr konsequent im Freistaat \n\nSachsen umgesetzt haben, mit keiner Silbe w\u00fcrdigen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, dass wir diesen Erneuerungsprozess sehr \n\ndeutlich umgesetzt haben. \n\nDer letzte Punkt: Selbstverst\u00e4ndlich muss man f\u00fcr Demo-\n\nkratie st\u00e4ndig streiten, man muss sich einbringen und man \n\nmuss Defizite, die es in der Demokratie gibt, aufl\u00f6sen. \n\nWir hatten die Diskussion zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung im letzten Jahr. Wir haben diese Diskussion \n\nsehr intensiv gef\u00fchrt. Die Fraktionen haben sich \u00fcber \n\neinen Modus verst\u00e4ndigt. Wir haben es mit einer Zwei-\n\ndrittelmehrheit \u2013 sogar unter Zustimmung der LINKEN \u2013 \n\nin einem sehr fairen Gespr\u00e4chsmodus erreicht, dass wir \n\ndas Verschuldungsverbot und die Normen, die noch zu \n\n\u00e4ndern waren, ge\u00e4ndert haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nMarko Schiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich komme \n\nzum Schluss. \u2013 Ich sehe das umgesetzt, was die Fraktio-\n\nnen im S\u00e4chsischen Landtag beschlossen haben. Weiteren \n\n\u00c4nderungsbedarf zur Verfassungs\u00e4nderung haben wir \n\nnicht. Ich glaube, dass die immer wieder angesprochenen \n\nDemokratiedefizite keine Demokratiedefizite sind, \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nMarko Schiemann, CDU: sondern es ist der Anspruch \n\nan den W\u00e4hler, dass er sich auch in die politische Diskus-\n\nsion, in die Demokratie einbringt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Ich erteile jetzt dem Ministerpr\u00e4sidenten das \n\nWort. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Ich bin den Koalitionsfraktionen sehr \n\ndankbar, dass sie dieses Thema f\u00fcr die Aktuelle Debatte \n\ngew\u00e4hlt haben, weil es in der Tat eine gute Gelegenheit \n\nist, denjenigen zu danken, denen wir es zu verdanken \n\nhaben, dass wir heute hier sitzen: den mutigen Frauen und \n\nM\u00e4nnern des Herbstes 1989. \n\nWenn in dieser Debatte die Frage gestellt wird, was davon \n\ngeblieben ist, dann ist eines sehr deutlich geworden \u2013 das \n\nsage ich an alle Fraktionen dieses Hauses \u2013, n\u00e4mlich dass \n\nes eine freie Debatte hier im Landtag gibt, vor der nie-\n\nmand Angst haben und vor deren Konsequenzen sich \n\nniemand f\u00fcrchten muss. Dass es bei uns im Freistaat \n\nSachsen eine klare Teilung der Gewalten, dass es im \n\nFreistaat Freiheit und Rechtsstaatlichkeit gibt \u2013 auch das \n\nverdanken wir denjenigen, die im Herbst 1989 mutig \n\nwaren. \n\nIch habe in meiner Regierungserkl\u00e4rung daran erinnert, \n\ndass es den Ruf gab: \u201eWir sind das Volk!\u201c Es ist richtig, \n\ndass es auch in den Oktobertagen gleichzeitig den Ruf \n\ngab: \u201eWir sind ein Volk!\u201c Dass es ein Grundgesetz gibt, \n\ndas es seit 1949 gibt, das sich bew\u00e4hrt hat und welches \n\nauf breite Zustimmung aller Menschen in der Bundesre-\n\npublik st\u00f6\u00dft, ist ebenfalls Gegenwart. \n\nMeine Damen und Herren! Das, was f\u00fcr uns heute selbst-\n\nverst\u00e4ndlich ist, habe ich in dieser Debatte \u2013 genauso wie \n\njeder andere, der Abgeordneter oder Staatsminister ist \u2013 \n\nverfolgen k\u00f6nnen: F\u00fcr uns ist es heute selbstverst\u00e4ndlich, \n\ndass wir ein Grundrecht auf Meinungsfreiheit \u2013 auf \n\nFreiheit der Meinung \u2013 haben. Das sollten wir nicht nur \n\nh\u00fcten, sondern auch verteidigen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nMauerfall und friedliche Revolution haben einer Ge-\n\nschichte, einer Diktatur der Unfreiheit, des Mauerbaus, \n\nder Stasi-H\u00e4ftlinge und der Unterdr\u00fcckung jeder Mei-\n\nnungsfreiheit eben diese Freiheit entgegengesetzt. \n\nIch m\u00f6chte einen Aspekt in diesem Rahmen erg\u00e4nzend zu \n\nden Rednern der Fraktionen sagen: Wir sollten in einer \n\nsolchen Stunde auch an diejenigen erinnern, mit deren \n\nUnterst\u00fctzung dieser Prozess im Osten Deutschlands, in \n\nder ehemaligen DDR, erst m\u00f6glich geworden ist. \n\nDenken wir an diejenigen, die damals beim Juni-Aufstand \n\n1953 ihr Leben gelassen haben, denken wir an die Auf-\n\nst\u00e4nde in Budapest, denken wir an die Solidarno\u015b\u0107-Bewe-\n\ngung oder auch an den Prager Fr\u00fchling. Auch die Grenz-\n\n\u00f6ffnung der Ungarn unter dem damaligen Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten N\u00e9meth hat \u00fcberhaupt erst das erm\u00f6glicht, wozu \n\nes in den Oktobertagen und sp\u00e4ter am 9. November 1989 \n\nbei uns mit dem Mauerfall, dem Tor zur Freiheit, welches \n\ndabei aufgesto\u00dfen wurde, gekommen ist. \n\nMarko Schiemann hat es zu Recht erw\u00e4hnt und ich \n\nm\u00f6chte es noch einmal ausdr\u00fccklich betonen: Es war das \n\nBemerkenswerteste in diesem Herbst, dass alles friedlich \n\nblieb, und das ist dem Mut und der Besonnenheit aller zu \n\nverdanken. \n\nBischof Reinelt hat vor f\u00fcnf Jahren anl\u00e4sslich des Gottes-\n\ndienstes, welchen wir damals gefeiert haben, daran \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 58 \n\nerinnert. Er hat in seiner Predigt einen Satz gesagt: \u201eEs \n\nwar der Moment, als die Angst die Seiten wechselte. Aber \n\nes war nicht die Rache, die die Seiten gewechselt hat, \n\nsondern es war letztendlich die Besonnenheit, die dazu \n\ngef\u00fchrt hat, dass es eine friedliche Revolution blieb.\u201c \n\nDeswegen ist wichtig, was die Koalitionspartner mit der \n\nheutigen Debatte letztendlich erreichen wollten: dass es \n\nein Erinnern gibt; ein Erinnern, welches uns verpflichtet. \n\nEs verpflichtet uns, den Geist der friedlichen Revolution \n\nzu bewahren. Deswegen verpflichtet es auch uns, dass wir \n\nihre Werte nicht nur leben und sie verteidigen, sondern \n\ndass wir sie auch an zuk\u00fcnftige Generationen weiterge-\n\nben, und damit haben wir genug zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, des Abg. Horst \n\nWehner, DIE LINKE, und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die 1. Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. \n\nBevor ich jetzt die 2. Aktuelle Debatte aufrufe, habe ich \n\ndie herzliche Bitte an Sie, zu versuchen, sich an die \n\nRedezeiten zu halten. Es war jetzt etwas schwierig. Ich \n\nm\u00f6chte niemanden reglementieren, aber es muss auch \n\nGerechtigkeit herrschen, damit jeder seine Redezeit \n\nbekommt. \n\nIch rufe auf \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nLausitz nicht verkohlen \u2013 Ja zum Strukturwandel, mit oder ohne Vattenfall! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs spricht f\u00fcr die einreichende Fraktion Frau Abg. Pinka; \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, es ist schon \n\neine Art D\u00e9j\u00e0-vu f\u00fcr mich. Ich sehe mich noch am letzten \n\nTag der 5. Legislaturperiode, am 10. Juli, hier stehen und \n\nversuchen Ihnen nahezubringen, welche Bedeutung unser \n\nAntrag \u201eForschungsprogramm f\u00fcr einen Strukturwandel \n\nin der Lausitz\u201c f\u00fcr Sachsen hat. \n\nSie, insbesondere Herr Dr. Meyer \u2013 er ist heute leider \n\nnicht anwesend \u2013 meinten, \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nFrau Pinka m\u00f6ge sich doch einmal im Erzgebirge enga-\n\ngieren. Aber wenn sie in der Oberlausitz mitreden will, \n\ndann soll sie erst einmal das Dokument von Herrn Rag-\n\nnitz \u201eIndustrie- und Wirtschaftsregion Lausitz\u201c lesen. Das \n\nhatte ich \u00fcbrigens zu diesem Zeitpunkt schon getan. \n\nDass wir heute, zu Beginn einer neuen Legislaturperiode, \n\n\u00fcber diesen Plan B schnell diskutieren m\u00fcssen, habe ich \n\nzwar damals schon geahnt, aber dass es so schnell geht, \n\nnat\u00fcrlich nicht. Ich glaube aber, unsere Fraktion war \n\nschon damals den damaligen Koalition\u00e4ren strategisch \n\nvoraus, und wenn ich die Pressemitteilungen der letzten \n\nTage verinnerliche, so sind wir es noch heute. \n\nDass man in Sachsen \u00fcber diesen Plan B nachdenken \n\nmuss, hat sich seit mehreren Jahren angedeutet. Bereits im \n\nJahr 2011 gab sich Schweden eine neue Energiestrategie. \n\nInvestitionen sollten nur noch in erneuerbare Energien \n\nget\u00e4tigt werden. Dar\u00fcber hatten wir hier im Landtag \n\ngesprochen. \n\n2014, unter dem Druck der Bev\u00f6lkerung, gibt es eine \n\nneue rot-gr\u00fcne Regierung. Alle Parteien hatten sich \n\ndamals dazu verst\u00e4ndigt: Wir wollen aus der Braunkohle-\n\nverstromung aussteigen. Egal, ob es eine rot-gr\u00fcne Regie-\n\nrung oder eine andere Konstellation gegeben h\u00e4tte, alle \n\nh\u00e4tten diese Entscheidung treffen m\u00fcssen. \n\nJetzt haben die Lenker in Schweden entschieden: Wir \n\nwollen Vattenfall verkaufen. Ehrlich gesagt, die Schwe-\n\nden scheinen es sehr ernst zu meinen. Ich glaube auch, \n\ndass sich Herr Beermann, Herr Dulig und Herr Hippold \n\nihre Reise nach Schweden und vielleicht auch Steuergeld \n\n\u2013 das wei\u00df ich nicht \u2013 h\u00e4tten sparen k\u00f6nnen aufgrund \n\nbestimmter Entwicklungen. Wenn man sich die Bilanzen \n\nvon Vattenfall Europe Mining & Generation vom letzten \n\nJahr anschaut, dann h\u00e4tte man diese Schlussfolgerung \n\nerwarten k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tten Sie erkennen k\u00f6nnen und \n\nm\u00fcssen, dass Vattenfall schon allein aus wirtschaftlichen \n\nGr\u00fcnden nur auf einen Verkauf der Braunkohlesparte \n\nhinwirken kann; denn das Kohlegesch\u00e4ft war mittlerweile \n\nnur noch ein Verlustgesch\u00e4ft. Mit knapp 550 Millio-\n\nnen Euro standen die Vattenfall-Sparten Generation & \n\nMining allein 2013 im Minus. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie  \n\nk\u00f6nnen leider keine Bilanzen lesen! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDer gesamte Konzern macht hier derzeit weiterhin Verlus-\n\nte. Sp\u00e4testens 2013 waren in Schweden Pl\u00e4ne zur Abtren-\n\nnung der Gesch\u00e4fte in Kontinentaleuropa zu erkennen. \n\nDas wissen auch Sie, Herr Krau\u00df. Da hatte unsere Staats-\n\nregierung \u00fcberhaupt noch keine Anstalten gemacht, etwas \n\nneu zu sortieren. Die Bittbriefe des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nvom letzten Monat an Vattenfall kommen meines Erach-\n\ntens viel zu sp\u00e4t. \n\nDankenswerterweise hat mir der scheidende Minister \n\nMorlok meine Kleine Anfrage beantwortet, wie viele \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 59 \n\nMenschen denn bei Vattenfall arbeiten. Endlich haben wir \n\nein paar Zahlen bekommen: 2 932 Menschen in acht \n\nUnternehmen von Vattenfall und an zw\u00f6lf Standorten in \n\nSachsen waren es zum Zeitpunkt der Beantwortung \n\nmeiner Frage vor 14 Tagen. In der gesamten Lausitz sind \n\nes 8 200 Arbeitspl\u00e4tze direkt bei Vattenfall und etwa \n\n22 000 weitere, die indirekt mit der Kohle zu tun haben. \n\nAber dort wird die Datengrundlage schon ziemlich \n\nschwach. \n\nHerr Dr. Meyer, Sie als promovierter Wirtschaftsingenieur \n\nh\u00e4tten, ehrlich gesagt, im Juli mehr Weitsicht haben \n\nk\u00f6nnen. Sie haben mir die Sichtweise einer Planwirtschaft \n\nvorgeworfen, als wir vorgeschlagen haben, mit 2 Millio-\n\nnen Euro ein Forschungsprogramm aufzulegen, um diesen \n\nStrukturwandel vielleicht einmal untersuchen zu lassen. \n\nIhr Herr Ragnitz \u00e4u\u00dfert k\u00fcrzlich: 2 Millionen Euro sind \n\nwahrscheinlich etwas wenig, wir brauchen eher \n\n10 Milliarden Euro pro Jahr, um Solidarleistungen in die \n\nLausitz flie\u00dfen zu lassen, n\u00e4mlich eine Umschichtung von \n\nGeld, um langfristig neue und vergleichbar gute Arbeits-\n\npl\u00e4tze zu schaffen. Und da werfen Sie mir Planwirtschaft \n\nvor! \n\nDas, was aus meiner Sicht notwendig gewesen w\u00e4re, hat \n\nder Antrag, den wir im Juli eingebracht hatten, gezeigt. \n\nWeitere Ausf\u00fchrungen dazu bringen ich und mein Kollege \n\nin den folgenden Rederunden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als n\u00e4chste ist die \n\nCDU-Fraktion an der Reihe. Herr Abg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, was die \n\nLINKEN mit ihrem aktuellen Redebeitrag hier bewirken \n\nwollen, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDa m\u00fcssen Sie mal Zeitung lesen!) \n\nund was sie uns vorf\u00fchren, schon gleich gar nicht. F\u00fcr so \n\nviel Kreide, wie Sie hier fressen wollen, reichen ja die \n\nKreidefelsen auf R\u00fcgen nicht mal. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nKohle ist das Thema! \u2013 Heiterkeit) \n\nAuf der einen Seite stehen Sie in Brandenburg als LINKE \n\nzur Braunkohle und auf der anderen Seite verteufeln Sie \n\nhier die Braunkohle. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nWer hier die Lausitz verkohlt, das sind Sie als die Partei \n\nder LINKEN. Sie verkohlen die Leute. Sie reden hier von \n\neinem Strukturwandel, der ja bereits in den 25 Jahren \n\npassiert ist, meine Damen und Herren von den LINKEN. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDa haben Sie jetzt hyperventiliert, oder?!) \n\n\u2013 Ach, soll ich Ihnen vielleicht einmal erz\u00e4hlen, wie es \n\nvor 25 Jahren aussah? \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nMarode Braunkohlekraftwerke, ein Abbau, der Mond-\n\nlandschaften hinterlassen hat, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nder Menschen vertrieben hat \u2013 ich glaube, das hat sich \n\nschon in den letzten 25 Jahren deutlich ge\u00e4ndert. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nEs ist schon etwas eigenartig, \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nwenn vor der Parteizentrale der LINKEN am 30. Mai \n\ndieses Jahres Greenpeace demonstriert hat. Ich zitiere \n\nw\u00f6rtlich, \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nwas das Lokalradio von Brandenburg, der sogenannte \n\nSender LORA, am 30.05. brachte: \u201eVor der Berliner \n\nParteizentrale der LINKEN protestieren seit Montag, den \n\n26.05., Greenpeace-Aktivisten mit einem Protestcamp \n\nund einem f\u00fcnf Meter hohen und mit Luft gef\u00fcllten \n\nSchaufelrad eines Braunkohlebaggers gegen den neu \n\ngeplanten Tagebau Welzow S\u00fcd 2.\u201c Folgend: \u201eKarsten \n\nSmid von Greenpeace \u00fcber eine Partei ohne Standpunk-\n\nte\u201c. \u2013 So wird das zitiert. \n\nSie sind nicht nur eine Partei ohne Standpunkte \u2013 das \n\nhaben wir in der vorangegangenen Debatte geh\u00f6rt \u2013, \n\nsondern Sie sind auch eine Partei, die das schwierige Erbe \n\nder DDR hier \u00fcbernommen hat. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nDamit sind Sie auch eine Partei, die f\u00fcr das menschliche \n\nVerbrechen an der innerdeutschen Grenze verantwortlich \n\nist. Damit sind Sie eine Partei der Spitzel und Spione, \n\nmeine Damen und Herren! \n\n(Starke Unruhe bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Heidan? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, ich gestatte eine Zwischenfra-\n\nge. \u2013 Es wird mir ein Vergn\u00fcgen sein. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Mir tut es fast leid, dass \n\nich jetzt hier stehe. \n\nFrank Heidan, CDU: Na, dann setzen Sie sich doch \n\nwieder, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich wollte Sie nur einmal \n\nfragen, ob Sie \u00fcberhaupt wissen, zu welchem Zeitpunkt \n\nsich Vattenfall zum Verkauf entschlossen hat \u2013 ob Sie  \n\ndas Datum wissen und ob Sie wissen, wovon ich jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 60 \n\nspreche \u2013; das ist etwas anderes, als das, wovon Sie \n\ngerade sprechen. \n\nFrank Heidan, CDU: Ich wei\u00df schon, wovon ich spre-\n\nche. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNa ja, sind Sie ganz sicher?) \n\nUnd ich wei\u00df auch, wie der schwedische Staat seine \n\nEnergieversorgung sicherstellt, Frau Dr. Pinka \u2013 und da \n\ngeht das Verkohlen schon weiter. Der schwedische Staat \n\nhat noch 40 % Atomkraft, ungef\u00e4hr 40 % Wasserkraft und \n\n15 % sind erneuerbare Energien und ein Rest die anderen \n\nEnergien, die noch so auf dem Markt herumfleuchen. Das \n\nd\u00fcrfte Ihnen ja bekannt sein, und deswegen brauchen Sie \n\nkeine Braunkohle. Nun deshalb hier Vattenfall zu verteu-\n\nfeln, \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nIch verteufle sie \u00fcberhaupt nicht!) \n\ndie Arbeitspl\u00e4tze in der Oberlausitz, in Brandenburg \n\nsichern, das halte ich schon f\u00fcr eine Zumutung, das muss \n\nich Ihnen einmal ganz deutlich sagen! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren wichtigen Punkt nennen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Bis jetzt  \n\nhaben Sie noch gar keinen genannt!) \n\nwarum wir zur Braunkohle stehen: Zum einen ist es ein \n\ngrundlastf\u00e4higer Energietr\u00e4ger \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nNa sch\u00f6n, dann kauft doch!) \n\nund zum anderen gibt es durchaus einen Zertifikatehandel \n\nund damit eine gute Begr\u00fcndung, dies nicht zu tun; denn \n\nwenn die Zertifikate von Vattenfall an andere Unterneh-\n\nmen zur\u00fcckgegeben werden, die vielleicht die Luft noch \n\nmehr verpesten \u2013 was haben wir dann f\u00fcr die Umwelt \n\ngetan, meine Damen und Herren? Das sollten Sie sich \n\nwirklich einmal vor Augen f\u00fchren. Sie sprechen hier von \n\neinem Strukturwandel in der Oberlausitz, der bereits vor \n\n25 Jahren mit dieser Regierung, mit diesem Wirtschafts-\n\nministerium vorangebracht wurde und weiterhin vorange-\n\nbracht wird. \n\nDeshalb halte ich das, was Sie hier vorn bet\u00e4tigen, f\u00fcr \n\nKreidefresserei. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Da  \n\nw\u00fcnscht man sich Dr. Meyer zur\u00fcck!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Panter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Das war jetzt keine Aktuelle \n\nDebatte, sondern eher eine hitzige Debatte. Ich will \n\nversuchen, das Ganze etwas ruhiger anzugehen, um dem \n\nThema den n\u00f6tigen Respekt zukommen zu lassen, der ihm \n\nauch geb\u00fchrt. \n\nDas Thema Strukturwandel ist kein neues, wie gerade \n\nerw\u00e4hnt wurde, um es ganz sachlich anzusprechen. Vor \n\n25 Jahren gab es in ganz Ostdeutschland 140 000 Be-\n\nsch\u00e4ftigte im Braunkohlentagebau \u2013 heute sind es insge-\n\nsamt in Ostdeutschland noch 11 000. Das hei\u00dft, es ist \n\nschon ein ganz erheblicher Strukturwandel vorangeschrit-\n\nten, und der geht noch weiter. \n\nNat\u00fcrlich haben wir als Freistaat Aufgaben. Wir haben \n\nAufgaben mit den Menschen vor Ort. Wir m\u00fcssen eine \n\nabgestimmte Wirtschaftsf\u00f6rderung sicherstellen, wir \n\nm\u00fcssen schauen, dass wir \u2013 gerade mit Blick auf die \n\nLausitz \u2013 Tourismusf\u00f6rderung betreiben; wir m\u00fcssen \n\nschauen, was dort funktionieren kann. Wir m\u00fcssen aber \n\nauch auf eine St\u00e4rkung der industriellen Basis schauen, \n\ndie dort viel zu wenig vorhanden ist. Es ist unser Ziel, \n\ngemeinsam eine industrielle Basis in Sachsen zu f\u00f6rdern \n\nund dort, wo sie schon vorhanden ist, zu erhalten. \n\nNun m\u00fcssen wir das alles auch mit Brandenburg abstim-\n\nmen. Aber es w\u00e4re unehrlich, wenn wir sagen w\u00fcrden, \n\ndass die Lausitz einem Strukturwandel mit Freude entge-\n\ngenblicken kann; denn diese Aufgabe, diesen weiteren \n\nStrukturwandel zu gestalten, wird sehr, sehr schwer. \n\nNun haben wir einen Koalitionsvertrag vorgelegt, in dem \n\nes auch um das Thema Braunkohle geht und in dem wir \n\nein deutliches Bekenntnis zur s\u00e4chsischen Braunkohle \n\npostuliert haben. Dazu stehen wir auch beide als Koaliti-\n\nonspartner. Wir haben deutlich gemacht, dass die Braun-\n\nkohle noch so lange ben\u00f6tigt wird, bis wir die Ziele von \n\nKlimaschutz und Bezahlbarkeit von Energieversorgung \n\nauch in der Zukunft sicherstellen k\u00f6nnen. Das muss in \n\ndieser anstehenden Energiewende unsere Aufgabe sein. \n\nWir haben aber auch deutlich gemacht, dass f\u00fcr uns \u2013 das \n\nwird in dem Koalitionsvertrag ganz klar \u2013 \u2013 Es gibt eine \n\nZwischenfrage, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \n\nDr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Ich m\u00f6chte gern wissen, wie Sie zu dieser Diskus-\n\nsion zwischen Frau Hendricks und Herrn Gabriel stehen, \n\nwo der eine meint, wir m\u00fcssten Kohlekraftwerke wegen \n\nder Klimaver\u00e4nderungen, die auf uns zukommen, vom \n\nNetz nehmen, und der andere meint, wir stehen weiterhin \n\nnur zu Kohlekraftwerken und wollen eigentlich nicht \n\naussteigen. Das sind ja nun zwei SPD-Minister und mich \n\nw\u00fcrde einmal die SPD-Position interessieren. \n\n(Frank Heidan, CDU: Dann werden Sie sich doch \n\nin Ihrer eigenen Partei einig, was Sie wollen!) \n\nDirk Panter, SPD: Dazu sage ich gern etwas. Erstens ist \n\nes richtig, wie Herr Heidan sagt, dass man sich erst \n\neinmal in der eigenen Partei dazu abstimmen muss. Zum \n\nanderen ist es etwas verk\u00fcrzt dargestellt, weil Siegmar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 61 \n\nGabriel mitnichten ein Apostel der reinen Braunkohle ist, \n\nsondern er sagt zu Recht, die Braunkohle muss auch in \n\nZukunft der Partner der Energiewende sein; denn wenn \n\nwir gleichzeitig aus der Atomkraft aussteigen, aber eine \n\nEnergiewende sicherstellen wollen \u2013 auch eine Grundlast-\n\nf\u00e4higkeit f\u00fcr die heimische Wirtschaft \u2013, dann m\u00fcssen wir \n\nweiterhin auf die Braunkohle setzen \u2013 zumindest so lange, \n\nbis wir die Ziele von Klimaschutz und niedrigen Kosten \n\nsicherstellen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nTrotz allem haben wir uns als Koalition auf den Weg \n\ngemacht, nicht nur ein Bekenntnis zur Braunkohle abzu-\n\ngeben, sondern uns auch zur Energiewende, zu den \n\nerneuerbaren Energien zu bekennen. Hier m\u00f6chte ich \n\nspeziell auf die Windkraft hinweisen, bei der wir f\u00fcr den \n\nFreistaat ganz neue Richtungen eingeschlagen haben, und \n\ndort haben wir sehr viel zu tun. \n\nUm konkret auf die Lausitz, auf das Thema Vattenfall \n\nzur\u00fcckzukommen: Nun ist es ja so, dass im Koalitionsver-\n\ntrag das Thema Vattenfall nicht auftaucht \u2013 und das aus \n\ngutem Grund. Vattenfall will verkaufen \u2013 das ist mittler-\n\nweile klar \u2013, aber wie sie es tun wollen, zu welchen \n\nKonditionen und ob es letztlich \u00fcberhaupt durchgef\u00fchrt \n\nwird, ist vollkommen unklar. \n\nVattenfall hat, wie wir alle wissen, in den letzten Jahren \n\nhohe Gewinne erzielt \u2013 auch mit unserer heimischen \n\nBraunkohle \u2013, das ist Fakt. Jetzt gibt es sehr starken \n\nDruck aus der neuen schwedischen Regierung; das ist uns \n\nauch allen bewusst. Aber was wir deutlich machen m\u00fcs-\n\nsen, ist, dass Vattenfall eine Verantwortung hat. Vattenfall \n\nhat eine Verantwortung f\u00fcr die Region, f\u00fcr die Menschen \n\ndort und kann sich jetzt nicht einfach die Rosinen heraus-\n\npicken und sagen, wir bleiben in den Bereichen in \n\nDeutschland aktiv, die f\u00fcr uns genehm sind, die auch \n\nGewinne abwerfen, und dort, wo es schwierig wird, \n\nziehen wir uns einfach zur\u00fcck. Es kann nicht Sinn und \n\nZweck einer Abstimmung mit Vattenfall sein, dass wir so \n\netwas als Freistaat akzeptieren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDeshalb werden wir ganz genau darauf achten, was \n\nVattenfall in den n\u00e4chsten Wochen tun wird, was die \n\nkonkreten Schritte sind, wer die Interessenten sind, wie \n\nwir uns selbst einbringen k\u00f6nnen \u2013 zum Wohle der Lau-\n\nsitz, zum Wohle des Freistaates. Wir werden gleichzeitig \n\naber auch den Strukturwandel weiter zu gestalten versu-\n\nchen. \n\nDas wird Zeit brauchen, aber ich darf vielleicht mit Blick \n\nauf die Fraktion DIE LINKE und den Titel sagen, dass \n\nden Strukturwandel in seinem Lauf sicherlich auch nicht \n\nVattenfall aufhalten wird. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Urban, bitte. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nEin neues Gesicht!) \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Ich erlaube mir eingangs, auf die \n\nleeren St\u00fchle hinzuweisen. Ich bin neu hier und doch ein \n\nwenig \u00fcberrascht, wie viel Resonanz die Aktuelle Stunde \n\nfindet, und man w\u00fcnscht sich fast, dass man ad hoc \u00fcber \n\ndas Quorum von Volksentscheiden abstimmen k\u00f6nnte \u2013 \n\ndas h\u00e4tte wahrscheinlich ein interessantes Ergebnis. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas Landtagswahlprogramm der AfD verspricht unseren \n\nW\u00e4hlern drei Dinge: den Einsatz der AfD f\u00fcr die weitere \n\nNutzung der s\u00e4chsischen Braunkohle, den Schutz unserer \n\nheimischen Natur und den Einsatz f\u00fcr eine St\u00e4rkung der \n\nstrukturell benachteiligten l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Die AfD \n\nh\u00e4lt die Weiternutzung der Braunkohle in Sachsen f\u00fcr \n\nnotwendig, weil die s\u00e4chsischen und brandenburgischen \n\nKohlenkraftwerke nicht nur preiswerten Strom liefern, \n\nsondern in Verbindung mit regionaler Wertsch\u00f6pfung und \n\nmit Arbeitspl\u00e4tzen in der Region auch grundlastf\u00e4higen \n\nStrom bereitstellen. Die F\u00f6rderung der Braunkohle ist mit \n\nimmensen Eingriffen in die Natur, in das Landschaftsbild \n\nund auch in die Heimat der Betroffenen verbunden. Diese \n\nEingriffe m\u00fcssen kompensiert und ausgeglichen werden. \n\nIn dieser Beziehung brauchen die deutsche und die \n\ns\u00e4chsische Umweltgesetzgebung und Umweltverwaltung \n\nden internationalen Vergleich nicht zu scheuen. Die \n\nEingriffe in Natur und Landschaft durch die Braunkohle-\n\nnutzung sind tempor\u00e4r. Mit Abschluss der Tagebaue und \n\nder Rekultivierung entstehen schon heute wertvolle \n\nBiotopfl\u00e4chen sowie Fl\u00e4chen f\u00fcr Freizeitaktivit\u00e4ten und \n\nTourismus. \n\nIm Unterschied zur Herstellung von Biogas \u2013 das ist \n\nderzeit der einzige grundlastf\u00e4hige erneuerbare Energie-\n\ntr\u00e4ger \u2013 sind die Eingriffe durch Tagebaue auf relativ \n\nkleine Fl\u00e4chen beschr\u00e4nkt. Die Monokulturen f\u00fcr Mais, \n\nRaps und andere Energiepflanzen bedecken inzwischen \n\nein Drittel der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che Sachsens; sie \n\nsch\u00e4digen B\u00f6den und Vorfluter durch intensivsten Einsatz \n\nvon Herbiziden und Insektiziden. Aber auch Biogas ist \n\nderzeit bei Weitem nicht in der Lage, den Grundlaststrom \n\nder Braunkohlekraftwerke zu ersetzen. \n\nDie AfD h\u00e4lt es f\u00fcr unverantwortlich, die Sch\u00e4den der \n\nEnergieerzeugung f\u00fcr s\u00e4chsische Haushalte und s\u00e4chsi-\n\nsche Unternehmen komplett in andere L\u00e4nder zu verla-\n\ngern und Energie zu importieren, sei es Erdgas aus Russ-\n\nland \u2013 mit den Umweltsch\u00e4den in Russland \u2013, sei es \n\nPalm\u00f6l aus Indonesien \u2013 mit den Umweltsch\u00e4den in \n\nIndonesien \u2013, oder sei es Atomstrom aus Tschechien \u2013 mit \n\nden Umweltsch\u00e4den und Risiken in Tschechien. \n\nDie Lausitz leidet heute unter gro\u00dfen strukturellen Prob-\n\nlemen. Es gibt kaum gr\u00f6\u00dfere Unternehmen neben der \n\nBraunkohlenutzung in der Region, sodass junge und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 62 \n\nqualifizierte Berufst\u00e4tige abwandern und die Versorgungs-\n\ninfrastruktur f\u00fcr die verbleibende Bev\u00f6lkerung immer \n\nmehr ausged\u00fcnnt wird. Das ist ein fataler Kreislauf. Ein \n\nAusstieg aus der Braunkohlenutzung w\u00fcrde diese struktu-\n\nrellen Probleme nicht l\u00f6sen, sondern \u2013 im Gegenteil \u2013 \n\nnoch verst\u00e4rken. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Strukturprobleme der \n\nLausitz und anderer l\u00e4ndlicher R\u00e4ume in Sachsen sind \n\nvielf\u00e4ltig. Sie bed\u00fcrfen verst\u00e4rkter Aufmerksamkeit und \n\nAnstrengungen der Politik. \n\nWichtige Ans\u00e4tze aus der Sicht der AfD w\u00e4ren: \n\nDas sogenannte Zentrale-Orte-System als Grundansatz \n\nder regionalen Planung hat in vielen l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \n\nversagt und geh\u00f6rt endlich auf den Pr\u00fcfstand. Unterneh-\n\nmerische Initiativen im l\u00e4ndlichen Raum m\u00fcssen gef\u00f6r-\n\ndert werden, auch wenn sie vordergr\u00fcndig nicht in das \n\nstarre Konzept der Regionalplanung passen. \n\nDie Ausd\u00fcnnung der Schul- und Gesundheitsversorgung \n\nmuss beendet werden. \n\nNicht zuletzt muss die Anbindung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume \n\nan die Wirtschaftszentren \u00fcber den \u00f6ffentlichen Personen-\n\nnahverkehr deutlich verbessert werden. \n\nDie Nutzung der Braunkohle ist derzeit f\u00fcr die Wirtschaft \n\nin der Lausitz und in ganz Sachsen unverzichtbar \u2013 mit \n\noder ohne Vattenfall. Gedankenspiele \u00fcber einen soforti-\n\ngen Ausstieg aus der Braunkohlenutzung lehnt die AfD \n\nals unverantwortlich und wirtschaftssch\u00e4digend ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Abg. Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Sie und wir alle \n\nhaben vor wenigen Wochen eine Chance bekommen: Ein \n\ngro\u00dfes internationales Energieunternehmen ist von seinen \n\nEigent\u00fcmern auf den Weg in eine \u2013 auch wirtschaftlich \u2013 \n\nnachhaltige Energiezukunft geschickt worden. \n\nWir in Deutschland gehen einen \u00e4hnlichen Weg. Wir \n\ngehen ihn, weil die Mehrheit der Menschen in diesem \n\nLand das so m\u00f6chte. Da l\u00e4ge es doch nahe, dass man sich \n\n\u00fcberlegt, ob man diesen Weg miteinander \u2013 mit diesem \n\nUnternehmen \u2013 gehen k\u00f6nnte, um eine Win-win-Situation \n\nzu schaffen. Sie dagegen haben es geschafft \u2013 noch bevor \n\ndie Tinte unter dem Koalitionsvertrag \u00fcberhaupt trocken \n\nwar \u2013, daraus eine Lose-lose-Situation zu machen. \n\nDer Eigent\u00fcmer von Vattenfall m\u00f6chte ernst machen mit \n\nernsthaftem Klimaschutz. Die Koalition meint dazu: \n\nWenn die schwedische Regierung denn Skrupel habe, im \n\n21. Jahrhundert f\u00fcr ein inzwischen durchaus zweifelhaftes \n\nund angesichts des Klimawandels auch gemeinsch\u00e4dli-\n\nches Gesch\u00e4ftsmodell hier in Deutschland noch Menschen \n\nvon Haus und Hof zu vertreiben, dann solle sie doch \n\neinfach an jemanden verkaufen, dem das egal ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich gestatte eine Zwischen-\n\nfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Haben wir \n\nbeide die Meldung richtig verstanden, dass Vattenfall die \n\nKraftwerke nicht abr\u00fcsten, nicht zumachen, nicht entsor-\n\ngen, sondern verkaufen will? Sprich: Die suchen einen \n\nK\u00e4ufer. Ist das richtig? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich habe von der schwedi-\n\nschen Regierung gesprochen, vom Eigent\u00fcmer, Herr von \n\nBreitenbuch. Die schwedische Regierung hat eine Minis-\n\nterrunde gebildet, die sich innerhalb der n\u00e4chsten drei \n\nMonate eine Meinung bilden wird, was sie, die schwedi-\n\nsche Regierung, m\u00f6chte. Dass der Aufsichtsrat von \n\nVattenfall vorgeprescht ist und seine Meinung \u2013 die \n\nvielleicht mit der Meinung der ostdeutschen L\u00e4nder \n\nabgestimmt war \u2013 kundgetan hat, steht auf einem ganz \n\nanderen Blatt. Wir werden sehen, wo das Ganze hinl\u00e4uft. \n\nDiese Entscheidung kann sicherlich davon beeinflusst \n\nwerden, ob vor Ort eine Energiewende und ein Struktur-\n\nwandel gemeinsam mit Vattenfall gewollt wird oder ob \n\nman einfach sagt: \u201eVerkauft!\u201c \n\nIch sprach von der Lose-lose-Situation, die entstanden ist. \n\nEs sollte sehr, sehr gute Gr\u00fcnde geben, sich daf\u00fcr zu \n\nentscheiden, Vattenfall zum Verkauf aufzufordern, und \n\ndaf\u00fcr, das Ganze weiterzumachen. Einer der Gr\u00fcnde, die \n\nuns immer wieder genannt werden, ist die Aufrechterhal-\n\ntung der Versorgungssicherheit in Sachsen. Nun spielt die \n\nBraunkohle f\u00fcr unsere Versorgungssicherheit in Sachsen \n\neine gro\u00dfe Rolle; sie liefert etwa 75 % unseres Stroms im \n\nStrommix. Ich sage Ihnen: Diese Rolle kann sie noch f\u00fcr \n\nlange Zeit behalten, aber Sie k\u00f6nnen trotzdem einen \n\nwirklichen Klimaschutz betreiben. \n\nSachsen produziert n\u00e4mlich heute doppelt so viel Koh-\n\nlestrom, wie wir f\u00fcr die Aufrechterhaltung der Energie-\n\nversorgungssicherheit brauchen. Etwa 15 Milliarden \n\nKilowattstunden pro Jahr sind \u00dcberschuss; das sind etwa \n\n50 % des gesamten deutschen Export\u00fcberschusses im \n\nStrombereich. Das bedeutet aber auf der anderen Seite, \n\ndass Sie doppelt so viel CO2 aussto\u00dfen, wie zur Aufrecht-\n\nerhaltung der Versorgungssicherheit eigentlich n\u00f6tig w\u00e4re; \n\ndass Sie doppelt so viel s\u00e4chsische Kulturlandschaft \n\nabbaggern; dass Sie doppelt so viel Quecksilber und \n\nandere Schwermetalle in diesem Land aussto\u00dfen. Ohne \n\nEinstieg in den Ausstieg ist das Argument \u201eVersorgungs-\n\nsicherheit\u201c zumindest nicht glaubw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWas Sie hier wollen, ist, das Modell \u201eKohlestromexport \n\nzu Dumpingpreisen\u201c fortzusetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 63 \n\nWarum das funktioniert, ist Ihnen allen klar: Das funktio-\n\nniert genau so lange, wie wirklicher Klimaschutz nicht \n\nfunktioniert; denn nur so lange ist das Modell kosteng\u00fcns-\n\ntig. Das funktioniert nur so lange, wie ernsthafter Ge-\n\nsundheitsschutz auf der Basis des Standes der Technik \n\nnicht verlangt wird. Das funktioniert nur so lange, wie \n\nAbgaben auf Rohstoffe, die der s\u00e4chsischen Erde entris-\n\nsen werden, nicht verlangt werden. Damit treffen Sie aber \n\neine Vorfestlegung. Wenn Sie dieses Gesch\u00e4ftsmodell \n\nwirtschaftlich halten wollen, dann k\u00f6nnen Sie keinen \n\nernsthaften Klimaschutz unterst\u00fctzen \u2013 jetzt nicht und in \n\nZukunft nicht. Das ist aus unserer Sicht ein energie- und \n\nklimapolitischer Offenbarungseid. Man sagt, dass einem \n\ndazu nichts einfalle. \n\nSie sind dabei, die Chance, die uns von den schwedischen \n\nEigent\u00fcmern von Vattenfall er\u00f6ffnet wurde, zu verspielen, \n\neigentlich: zu vertun. In diesem Investitionsprozess, den \n\nSie sicherlich unterst\u00fctzen, bestehen durchaus erhebliche \n\nRisiken f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wir in der Opposition \n\nsehen es als unsere Aufgabe an, die Interessen der Men-\n\nschen in Sachsen in dieser und der n\u00e4chsten Generation \n\ndahin gehend zu vertreten, dass diese Risiken ihnen nicht \n\nauferlegt werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Fragen Sie mal in  \n\nder Lausitz, warum Sie nicht gew\u00e4hlt werden!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt in \n\ndie zweite Runde und beginnen wieder mit der Linksfrak-\n\ntion. Herr Abg. B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, Sie haben in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung heute \n\nMorgen gesagt, dass Sachsen zuk\u00fcnftig mehr \u2013 oder: \n\n\u00fcberhaupt etwas \u2013 f\u00fcr den Klimaschutz tun m\u00f6chte. \n\nDar\u00fcber musste ich sehr schmunzeln; denn der Einzige, \n\nder etwas f\u00fcr den Klimaschutz hier tun will, ist momentan \n\nleider der Gro\u00dfkonzern Vattenfall bzw. die schwedische \n\nStaatsregierung, die diesen Konzern \u00f6kologisch und \n\nkosteneffizient umbauen will. Das finde ich richtig und \n\nunterst\u00fctzenswert. Allein die drei Kraftwerke in der \n\nLausitz sto\u00dfen n\u00e4mlich so viel CO2 aus wie der gesamte \n\nStaat Schweden bei seiner Energieproduktion. Schon das \n\nsollte uns zu denken geben. Hinzu kommt, dass die \n\nMilliardengewinne, die Vattenfall in den letzten Jahren \n\naus der Verstromung der Braunkohle bekommen hat, \n\ndrastisch gesunken sind; 2013 ist ein Minus von 500 Mil-\n\nlionen Euro entstanden. \n\nZu dem immer wieder zu h\u00f6renden Gerede, daran hingen \n\nviele Arbeitspl\u00e4tze, die Vattenfall hier geschaffen habe, \n\nhat meine Kollegin Frau Pinka schon erw\u00e4hnt: Gerade \n\neinmal 2 900 Leute arbeiten in Kraftwerken und Tagebau-\n\nen von Vattenfall. Allein in der Windenergiebranche sind \n\nes 5 000 Menschen, die ihren Lebensunterhalt damit \n\nverdienen. Das m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen. \n\nDas m\u00fcssen Sie genauso wie die Brandenburger Kollegen \n\nzur Kenntnis nehmen, wie  auch meine Genossen dort. \n\nHerr Heidan, Sie haben vorhin Greenpeace angesprochen, \n\ndie die LINKE-Zentrale besetzt hat. Ich habe auch schon \n\neine LINKE-Zentrale besetzt, n\u00e4mlich in Brandenburg \n\nvor drei bis vier Jahren, als es um den Tagebauaufschluss \n\nvon Nochten, denke ich, ging. Es war mir eine Herzens-\n\nangelegenheit, meine eigenen Genossen unter Druck zu \n\nsetzen. Ich habe aber die Klimaaktivisten dort gleich \n\ngefragt, warum sie nicht zur SPD oder, auf Sachsen \n\nbezogen, zur CDU gehen. Darauf wurde mir geantwortet, \n\ndass es dort nichts mehr bringt, da es schon zu sp\u00e4t und \n\nvorbei ist. \n\n(Zuruf von der AfD: Weil es Hausfriedensbruch \n\nist! \u2013 Alexander Krau\u00df, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Nein, ich w\u00fcrde mich jetzt \n\ngern aufregen. \u2013 Sie k\u00f6nnen dann gern eine Kurzinterven-\n\ntion machen. \n\nDas alles m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen. Meine \n\nFraktion ist, denke ich, die einzige in Sachsen, die schon \n\nvor Jahren einen Kohleausstiegsplan gefordert hat und \n\nimmer noch fordert. Nun ist es an der Zeit, das in Angriff \n\nzu nehmen. Sie haben die letzten Jahre einfach verschla-\n\nfen. Dass sich jetzt der Gro\u00dfkonzern Vattenfall, gegen den \n\nich schon mit Klimaaktivisten demonstriert habe, selber \n\nden Braunkohleausstieg vorstellen kann, ist in meinen \n\nk\u00fchnsten Tr\u00e4umen nicht vorgekommen. Diese Chance \n\nsollten wir nutzen und endlich umsetzen. Jetzt darauf zu \n\nbeharren, wie es Herr Gabriel gestern gesagt hat, dass die \n\nKohle f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahrzehnte unersetzlich sei und wir \n\nalles so belassen sollten, wie es bisher ist, halte ich f\u00fcr \n\neinen fatalen Fehler und lasse ich auch so nicht zu. \n\nIch lese Ihnen nun kurz die Ergebnisse des neuesten \n\nIPCC-Klimaberichtes vor, die auch immer wieder diesel-\n\nben, aber auch immer wieder die dramatischsten sind: \n\n\u201eDie weltweit beobachteten Temperaturen von Land- und \n\nOzeanoberfl\u00e4chen zeigen einen Anstieg von etwa 0,85 \n\nGrad zwischen 1880 und 2012 an. Jedes der letzten drei \n\nJahrzehnte war an der Erdoberfl\u00e4che sukzessive w\u00e4rmer \n\nals alle vorhergehenden Jahrzehnte seit 1850. Im Zeit-\n\nraum 1901 bis 2010 ist der mittlere globale Meeresspiegel \n\num ca. 19 cm gestiegen. Die Geschwindigkeit des Mee-\n\nresspiegelanstiegs seit Mitte des 19. Jahrhunderts war \n\ngr\u00f6\u00dfer als die mittlere Geschwindigkeit in den vergange-\n\nnen zwei Jahrtausenden.\u201c Es geht also immer schneller \n\nund immer intensiver. \u201eSeit 1950 wurden Ver\u00e4nderungen \n\nvieler extremer Wetter- und Klimaereignisse beobachtet, \n\nunter anderem ein R\u00fcckgang von kalten Temperaturext-\n\nremen, die Zunahme von hei\u00dfen Temperaturextremen, \n\nextrem hohen Meeresspiegelst\u00e4nden sowie der H\u00e4ufigkeit \n\nvon Extremniederschl\u00e4gen und extremen Wetterereignis-\n\nsen.\u201c \n\nAuch wir in Sachsen sp\u00fcren diese Auswirkungen, die im \n\nVergleich zu dem, was uns noch bevorsteht, nahezu \n\nl\u00e4cherlich erscheinen. Wenn wir es jetzt nicht schaffen, \n\nden CO2-Aussto\u00df drastisch zu senken, dann m\u00fcssen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 64 \n\nuns vor den k\u00fcnftigen Generationen oder mindestens vor \n\nmeiner Generation verantworten. Ich werde nicht zulas-\n\nsen, dass wir nichts unternehmen, und konstruktiv mit \n\nIhnen an L\u00f6sungen arbeiten. \n\nEine M\u00f6glichkeit k\u00f6nnte es bei der aktuellen Vattenfall-\n\nProblematik sein, die zu ver\u00e4u\u00dfernden Kraftwerke als \n\nFreistaat zu erwerben. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich gern mit Ihnen \n\nin den Aussch\u00fcssen diskutieren. Wenn wir sie erworben \n\nhaben, m\u00fcssen wir \u00fcber einen sukzessiven Ausstieg aus \n\nder Braunkohle diskutieren und auch den Besch\u00e4ftigten \n\ndort eine Perspektive geben, die hoch qualifiziert sind und \n\ndie wir f\u00fcr die Energiewende auf alle F\u00e4lle brauchen. \n\nLassen Sie uns also nun endlich \u00fcber einen Ausstiegsplan \n\nsprechen und nicht weiter an einer Technologie von \n\ngestern arbeiten. Das ist f\u00fcr die Zukunft unserer Region \n\nund f\u00fcr den Planeten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nFrank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen jetzt \n\nkeine Anmeldungen auf Wortbeitr\u00e4ge mehr vor. Herr \n\nHeidan m\u00f6chte sicher eine Kurzintervention machen. \n\nBitte sehr. \n\nFrank Heidan, CDU: Ich m\u00f6chte das Mittel der Kurzin-\n\ntervention zu den vorangehenden Beitrag nutzen. Herr \n\nKollege, lesen Sie bitte einmal den Koalitionsvertrag der \n\nbrandenburgischen Regierung. Diese wird von der Links-\n\nfraktion zum Teil mitgetragen. Auf Seite 19 steht: \u201eDie \n\nBraunkohlenkraftwerke und damit verbundenen Tagebaue \n\nbieten zudem gute Arbeit f\u00fcr Tausende Brandenburgerin-\n\nnen und Brandenburger.\u201c \n\n(Jan L\u00f6ffler, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u201eTrotz des in der Lausitz schon weit fortgeschrittenen \n\nStrukturwandels sind sie damit struktur- und arbeits-\n\nmarktpolitisch, aber auch f\u00fcr die Kaufkraft und die \n\nEinnahmen der Kommunen in der Lausitz nach wie vor \n\nvon gro\u00dfer Bedeutung.\u201c \u2013 Das sollten Sie sich einmal \n\nhinter die Ohren schreiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr B\u00f6hme, \n\nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \u2013 Nein. Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Bei dem Thema Braunkohle \n\nund Lausitz sind uns zwei Punkte ganz besonders wichtig. \n\nDer erste sind die Arbeitspl\u00e4tze und der zweite bezahlba-\n\nrer, sicherer und \u00f6kologisch erzeugter Strom. \n\nKommen wir zu den Arbeitspl\u00e4tzen. Wir haben in der \n\nLausitz 33 500 Arbeitspl\u00e4tze, die direkt oder indirekt von \n\nder Braunkohle abh\u00e4ngen. 33 500 Menschen und ihre \n\nFamilien leben von der Braunkohle. Jetzt nenne ich \n\neinmal das Durchschnittsgehalt: 3 300 Euro. Das ist in \n\nSachsen kein normaler Durchschnitt. Und noch einen Satz \n\nsage ich dazu. Bei Vattenfall hat das Jahr nicht nur zw\u00f6lf \n\nMonate, sondern 14,2 Monate. Das ist die Bezahlung. \n\nDann zeigen Sie mir bitte ein anderes Unternehmen, das \n\nseine Leute so fair und ordentlich bezahlt wie die Leute, \n\ndie im Bergbau oder in der Stromerzeugung t\u00e4tig sind. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Jana Pinka,  \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nBitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Herr Krau\u00df, mich w\u00fcrde interessieren, wie Sie f\u00fcr \n\nSachsen die Interessen im Aufsichtsrat von Vattenfall \n\nwahrnehmen? Wie steuern Sie im Aufsichtsrat, dass \n\nVattenfall quasi hierbleibt, vielleicht hier Zug um Zug aus \n\nder Braunkohle aussteigt und in die erneuerbaren Ener-\n\ngien einsteigt? Das w\u00fcrde mich mal interessieren. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Es gibt eine Arbeitnehmermit-\n\nbestimmung, auf die wir und viele Fraktionen hier sehr \n\nstolz sind, weil sie finden, dass Arbeitnehmer auch in \n\nAufsichtsr\u00e4te geh\u00f6ren. Die Arbeitnehmer haben die \n\nAufgabe, die Interessen der Arbeitnehmer zu vertreten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Schon klar!) \n\n\u2013 Herr Scheel, Sie kennen die Montanmitbestimmung \n\nleider Gottes nicht. Darin k\u00f6nnen Sie einmal nachlesen, \n\ndass dort auch Externe berufen werden, und zwar aus dem \n\nGrund, damit externes Wissen einflie\u00dft. Die CDU steht zu \n\ndieser Montanmitbestimmung, und ich bin sicher, auch \n\ndie SPD steht dazu, weil es ein Grundpfeiler der Demo-\n\nkratie ist. \n\nAuf die Punkte, die Sie angesprochen haben, komme ich \n\nnoch. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nMeine Fragen beantworten!) \n\n\u2013 Darauf komme ich noch zu sprechen. \n\nNoch einmal zu den Arbeitspl\u00e4tzen. Wir haben gut be-\n\nzahlte, ordentliche Arbeitspl\u00e4tze in der Lausitz und wir \n\nwollen, dass sie auch dort bleiben. \n\nWir wollen bezahlbaren, sicheren und m\u00f6glichst \u00f6kolo-\n\ngisch erzeugten Strom. Wir wollen grundlastf\u00e4higen \n\nStrom haben. Meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nschauen Sie einmal zum Fenster hinaus. Bei solchem \n\nWetter kann man mit einer Solarzelle oder einem Windrad \n\nnichts anfangen. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nJetzt w\u00fcrden die Lichter ausgehen, wenn wir Ihre Ideolo-\n\ngie mitmachen und nur auf Wind und Sonne setzen \n\nw\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nWir wollen auch, dass Deutschland Industriestandort \n\nbleibt. H\u00e4tten wir keinen preiswerten Strom, dann w\u00fcrde \n\nnoch mehr Industrie aus Deutschland abwandern. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 65 \n\nwollen hier die chemische Industrie, die Papierindustrie \n\nund die Stahlindustrie haben und wir wollen nicht, dass \n\nDeutschland und Sachsen deindustrialisiert werden durch \n\neine ideologische Politik, die von GR\u00dcNEN und LIN-\n\nKEN gemacht wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nEs wird immer viel \u00fcber Mitbestimmung, auf die Leute \n\nh\u00f6ren und mehr Volksentscheide usw. gesprochen. Ent-\n\nschuldigung, schauen Sie doch einmal den Leuten aufs \n\nMaul. Schauen Sie einmal Ihren eigenen W\u00e4hlern aufs \n\nMaul, die es auch in der Lausitz gibt. Es hat im vergange-\n\nnen Jahr eine Umfrage gegeben, beauftragt von der IG \n\nBCE und von Forsa ausgef\u00fchrt. Ich sage Ihnen jetzt \n\neinmal, was Ihre W\u00e4hler zum Thema Energieerzeugung \n\naus Braunkohle sagen: 84 % der W\u00e4hler der LINKEN in \n\nder Lausitz sagen, die Braunkohle soll weiter genutzt \n\nwerden. Gehen Sie doch auf Ihre W\u00e4hler zu und machen \n\nSie Interessenpolitik f\u00fcr Ihre W\u00e4hler und nicht den \n\nideologischen Bl\u00f6dsinn, den Sie hier verbreiten. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDas Gleiche k\u00f6nnen sich \u00fcbrigens mit Abstrichen auch \n\ndie GR\u00dcNEN annehmen. Auch bei Ihnen sagen 58 %, die \n\nEnergieerzeugung sollte weiter mit Braunkohle erfolgen. \n\n58 % Ihrer W\u00e4hler, die ja zum Gro\u00dfteil wirklich ideolo-\n\ngisch verblendet sind. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der AfD) \n\nWenn man sich anschaut, wie es mit neuen Braunkohleta-\n\ngebauen aussieht \u2013 Kollege Heidan hat schon darauf \n\nhingewiesen, Sie haben im Koalitionsvertrag Welzow II \n\nzugestimmt. \u00dcbrigens f\u00fcr den Kollegen B\u00f6hme, weil er \n\nnicht mehr wusste, wogegen er eigentlich bei seiner \n\neigenen Parteizentrale protestiert hatte: wahrscheinlich \n\nnicht gegen Nochten, denn das liegt in Sachsen. Wenn Sie \n\nin Brandenburg waren, war es wahrscheinlich Welzow II. \n\nAber ich finde es ohnehin schon ballaballa, dass man \n\nseine eigene Parteizentrale belastet und dort gegen die \n\neigene Politik demonstriert. Da sch\u00fcttelt es einen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Frank Heidan, CDU: \n\nDas ist der neue Typus bei den LINKEN!) \n\nWas hat das mit innerparteilicher Demokratie zu tun? Da \n\nversuche ich doch Mehrheiten zu bilden und nicht die \n\neigene Parteizentrale zu besetzen. Da lernt man viel dazu. \n\nNoch zum Thema neue Tagebaue. Abgesehen vom Koali-\n\ntionsvertrag, abgesehen davon, dass der Wirtschaftsminis-\n\nter, der in Brandenburg bis vor wenigen Tagen von Ihrer \n\nPartei kam, gesagt hat, man soll die Tagebaue kaufen oder \n\ndurch den Staat \u00fcbernehmen: Da sagen 73 % der Linken-\n\nW\u00e4hler, wir brauchen neue Tagebaue. Nehmen Sie sich \n\ndie W\u00fcnsche Ihrer W\u00e4hler zu Herzen! \n\nWas wir nicht brauchen, ist Zwangsbegl\u00fcckung durch \n\nLeute, die mit der Lausitz ganz wenig zu tun haben und \n\nsich f\u00fcr die Menschen nicht interessieren, durch Leute, \n\ndie maximal aus Dresden zu einer Demonstration anreisen \n\nund ein Schild hochhalten. Die Leute dort wollen keinen \n\nSand kehren. Sie wollen eine anst\u00e4ndige Arbeit und \n\nsichere Arbeitspl\u00e4tze haben. Deswegen, finde ich, ist die \n\nBraunkohle weiterhin notwendig. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nWenn Vattenfall sagt, man pr\u00fcfe einen Verkauf, so ist mir \n\npers\u00f6nlich v\u00f6llig egal, was auf dem Schild steht, ob da \n\n\u201eVattenfall\u201c oder ein anderer Name steht. Mir geht es um \n\ndie Arbeitspl\u00e4tze, mir geht es um bezahlbaren, preiswer-\n\nten und \u00f6kologisch erzeugten Strom. Das ist f\u00fcr mich die \n\nPriorit\u00e4t und nicht irgendeine Ideologie. Deswegen stehen \n\nwir \u2013 und ich glaube, das kann ich auch f\u00fcr die Besch\u00e4f-\n\ntigten sagen \u2013 dem Prozess ganz offen gegen\u00fcber. Wir \n\nhaben ja auch schon andere Unternehmen, wenn ich an \n\ndas mitteldeutsche Revier denke. Auch diese Unterneh-\n\nmen leisten eine sehr gute Arbeit. Wenn das andere \n\nmachen, freuen wir uns dr\u00fcber. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. Die Redezeit ist \u00fcberschritten. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich bedanke mich ganz herz-\n\nlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche der Lausitz \n\neine sehr gute Zukunft. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen eine \n\nKurzintervention machen, wenn Sie das m\u00f6chten. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Dann also eine Kurzinter-\n\nvention; somit formuliere ich das nicht als Frage. \n\nEs ist mir kein einziges Unternehmen bekannt \u2013 auch \n\nnicht zu DDR-Zeiten \u2013, das ausschlie\u00dflich deshalb betrie-\n\nben wird, weil es Arbeitspl\u00e4tze schafft. Da sollte schon \n\nein unternehmerischer Grund dahinterstehen. \n\nZweitens das Thema bezahlbarer, kosteng\u00fcnstiger Strom. \n\nIch hoffe schon, dass Ihnen die Zahlen vom Bundesum-\n\nweltamt bekannt sind, was die Kilowattstunde Braunkoh-\n\nlenstrom tats\u00e4chlich an volkswirtschaftlichen Kosten \n\nproduziert. Das bezahlt tats\u00e4chlich jemand. Das bezahlt \n\nvielleicht nicht der gro\u00dfindustrielle Stromkunde, aber das \n\nbezahlen wir alle. So viel zum Thema kosteng\u00fcnstiger \n\nStrom. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Also, Punkt 1: Wenn Politik \n\n\u00fcber Wirtschaft redet, muss sie fragen: Was ist Sinn und \n\nZweck? Ich finde \u2013 das ist eine christdemokratische \n\nPosition \u2013, dass Wirtschaft den Menschen dienen soll. \n\nUns geht es nicht darum, dass irgendjemand gro\u00dfe Ge-\n\nwinne macht, abgesehen davon, dass das ein Staatskon-\n\nzern ist und der Gewinn dann sowieso wieder einflie\u00dft. \n\nUns geht es darum, dass Menschen Arbeit haben. Ja, \n\ngenau darum geht es! Wir freuen uns \u00fcber jeden Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 66 \n\nnehmer, der in Sachsen Arbeit schafft, ob das in der \n\nBraunkohle ist, in der Industrie oder sonst wo. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen nicht, dass ein Einzelner \u2013 wie das bei einzel-\n\nnen Solarfreunden der Fall ist, die in Freiberg zu Hause \n\nsind \u2013 sich dann ein zweites Schloss kauft. Nein, es ist \n\nnicht unser Ziel, dass man ein zweites Schloss hat. Wir \n\nwollen, dass Leute in Arbeit sind. Und dann k\u00f6nnen wir \n\nuns gern anschauen, was Strom kostet. Da kann man sich \n\nauch einmal den Strompreis an der Stromb\u00f6rse anschau-\n\nen. Dort kostet konventionell hergestellter Strom derzeit \n\netwas mehr als 3 Cent pro Kilowattstunde. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Entschuldigung, so wird er gehandelt, weil er eben sehr \n\npreiswert ist. Offensichtlich kann man damit immer noch \n\nGeld verdienen. Ansonsten w\u00fcrde Vattenfall kein Geld \n\ndamit verdienen. \n\nUnd dann schaue ich mir mal Ihren \u00d6kostrom an. Dort \n\nzahlt man das Zehnfache f\u00fcr Solarstrom. Da kommen Sie \n\njetzt mit Preisen und sagen, die Braunkohle sei teurer. Das \n\nist absoluter Schwachsinn. Zehn Mal mehr f\u00fcr Ihren \n\n\u00d6kostrom und zehn Mal preiswerter Braunkohle! So \n\neinfach ist das. \n\n(Unruhe bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir k\u00f6nnen es \n\nja noch einmal zusammenfassen: Vattenfall hat im letzten \n\nJahr Minus gemacht. Vattenfall wird in der Lausitz hoch \n\nsubventioniert. Mining Engineering hat Minus gemacht, \n\nund dieses Minus muss ausgeglichen werden. Ich habe \n\nmir die Bilanzen angeschaut. Wir haben subventioniert, \n\nindem wir auf Feldes- und F\u00f6rderabgabe durch den \n\nEinigungsvertrag verzichten. \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\nWir verzichten auf Wasserentnahmeabgabe, und die \n\nBraunkohlensparte soll verkauft werden. Herr Gabriel \n\nwill doch nicht umsonst, dass es im Paket verkauft wer-\n\nden soll. Es hat doch einen Grund, warum er das sagt. Es \n\ngibt zwei Sparten bei Vattenfall, die offensichtlich nicht \n\ndefizit\u00e4r sind. Deshalb diskutiert er doch und sagt, er \n\nwolle nur diese Rahmenbedingungen insgesamt haben. \n\nWie er dazu kommt und wie er das gestalten will, ist mir \n\nsowieso unklar. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Krau\u00df? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: \u2013 Nein, sp\u00e4ter vielleicht, \n\nHerr Krau\u00df. \n\nZu Herrn Urban m\u00f6chte ich sagen, die Linken wollten nie \n\nund nimmer sofort aus der Braunkohle aussteigen. Wir \n\nhaben einen Parteitagsbeschluss mit dem Datum \u201e2040\u201c. \n\nDen hat auch Herr Christoffers immer befolgt. Aber der \n\nwar beim Ausbau erneuerbarer Energien Sachsen weit \n\nvoraus. Herr Christoffers h\u00e4ngt wohl st\u00e4rker an der \n\nBraunkohle als wir, aber er hat im Land auch umgesteu-\n\nert. Das haben wir nie getan. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nAls wir unser Energiepapier vor drei Jahren verabschiedet \n\nhaben, h\u00e4tten wir vielleicht anspruchsvoller vorgehen \n\nsollen. Das haben wir nicht gemacht. \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\n\u2013 Wenn Sie mich fragen wollen, Herr Ministerpr\u00e4sident: \n\nGern, ich stehe Ihnen zur Verf\u00fcgung. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch m\u00f6chte festhalten, dass ich in der letzten Legislaturpe-\n\nriode mehrere Kleine Anfragen gestellt habe, zum Bei-\n\nspiel zu der R\u00fcckstellung von 1 Milliarde Euro, die \n\nVattenfall gebildet hat. Ich habe nachgefragt, wie viel \n\nGeld wir schon f\u00fcr die Braunkohlensanierung durch die \n\nLMBV ausgeben mussten. Das waren 9 Milliarden Euro. \n\nDer Grundwasserwiederanstieg ist bei Vattenfall nicht \n\nbilanziell zur\u00fcckgelegt. Diese Folgekosten bleiben so-\n\nwieso beim Staat h\u00e4ngen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDas habe ich schwarz auf wei\u00df als Antwort von Minister \n\nMorlok bekommen. Herr Krau\u00df, das k\u00f6nnen Sie bei \n\nmeinen Kleinen Anfragen gern nachlesen. Ich wiederhole \n\ngern noch einmal, was mein Kollege B\u00f6hme angeregt hat: \n\nWollen wir nicht Vattenfall bei seinem Ausstiegsprozess \n\nbegleiten? Wollen wir nicht aufzeigen, wie man Zug um \n\nZug aus der Braunkohle aussteigen kann, aber trotzdem \n\nhierbleibt? Wir st\u00e4rken Vattenfall den R\u00fccken beim \n\nEinstieg in die erneuerbaren Energien. Warum denn nicht? \n\nAber dar\u00fcber will hier niemand mit uns diskutieren. Als \n\nich irgendwann in einer Aktuellen Debatte gefragt habe, \n\nwarum wir uns nicht Staatsanteile g\u00f6nnen wollen wie zum \n\nBeispiel das Land Niedersachsen, haben Sie mich ver-\n\nh\u00f6hnt und verlacht. Jetzt kommt vielleicht der Zeitpunkt, \n\nwo wir dar\u00fcber nachdenken. \n\nIn Ihrer Gegend gibt es zum Beispiel eine Gruppe, die \n\nsich \u201eDie n\u00e4chste Generation\u201c oder so \u00e4hnlich nennt. Die \n\nsind im Spremberger Stadtrat und schlagen so etwas vor. \n\nDas k\u00f6nnen Sie im Internet nachlesen: Warum bleibt die \n\nVerstromung der Braunkohle nicht wieder in der Hand der \n\nL\u00e4nder? Warum diskutieren wir nicht einmal dar\u00fcber? \n\nDann braucht Vattenfall das Land vielleicht gar nicht zu \n\nverlassen, und dann m\u00fcssen wir gar nicht \u00fcber die Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze diskutieren, sondern \u00fcber einen Strukturwan-\n\ndel. \n\nVielleicht machen wir alle da einmal den Flieger voll und \n\nfliegen gemeinsam nach Schweden. Ich bin gern dazu \n\nbereit. Vertreter von Sachsen, Brandenburg und aus dem \n\nBundestag k\u00f6nnen gern in den Flieger steigen und dann \n\nVattenfall vom Umsteuern \u00fcberzeugen. Das k\u00f6nnen wir \n\ngern gemeinsam machen. Da bin ich mit dabei. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 67 \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nSie leugnen immer weiter, dass Sie hier einen Anteil \n\nhaben. Sie haben es vor drei Jahren verpasst, eine ordent-\n\nliche Strategie auf den Weg zu bringen. Sie k\u00f6nnen sich \n\njetzt gar nicht zur\u00fcckziehen. Ihre Energiestrategie war \n\nfalsch. Vattenfall hat ganz konsequent das gemacht, was \n\nman uns vor drei Jahren schon aufgezeigt hat. Dieser \n\nAusstieg ist konsequent, und er war abzusehen. Die \n\nSchuld tragen Sie und Ihre Regierung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich kann jetzt \n\nkeine Kurzintervention zulassen, weil die CDU-Fraktion \n\nschon zwei weg hat. \n\n(Unruhe) \n\nGibt es noch weiteren Redebedarf seitens der Fraktionen? \n\n\u2013 Herr Heidan, dann nutzen Sie bitte die Redezeit. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSie haben aber kein Aufsichtsratsmandat?) \n\nFrank Heidan, CDU: Um diese Frage zu beantworten, \n\nHerr Scheel: Ich habe meinen eigenen Aufsichtsrat. Da \n\nhabe ich genug zu tun. \n\nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\n\nren! Ich halte es f\u00fcr nicht mehr lustig, Frau Dr. Pinka, was \n\nSie hier erz\u00e4hlen. Wenn ein Stadtrat aus Spremberg den \n\nVorschlag macht, ein Unternehmen zu halten, dann ist es \n\ndoch dem Stadtrat unbenommen, f\u00fcr seinen Arbeitsplatz \n\ndort und f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze in der Lausitz zu k\u00e4mpfen, \n\nweil wir es als n\u00f6tig erachten, dass dort Arbeitspl\u00e4tze \n\nentstehen und nicht nur die W\u00f6lfe heulen. Das m\u00fcssen Sie \n\ndoch endlich begreifen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nAn dieser Stelle geht es um Arbeitspl\u00e4tze. Und da sind \n\nwir froh und dankbar, dass Vattenfall in den letzten Jahren \n\ndiesen Strukturwandel in der Lausitz vollzogen hat. Sie \n\nhaben eben keinen Raubbau betrieben. Sie sind anders \n\nvorgegangen, als das bis 1989 geschehen ist. Sie haben \n\neben auch die Folgelandschaften beseitigt. Und wenn die \n\nLMBV 9 Milliarden Euro braucht, dann sind das die \n\nLasten, die bis 1989 durch den Raubbau in der DDR \n\nentstanden sind. \n\nDas ist doch die Wahrheit, das m\u00fcssen Sie endlich begrei-\n\nfen und in der Debatte verdeutlichen. Es ist wichtig, dass \n\nwir uns auch in dieser Legislaturperiode \u00fcber die Ener-\n\ngieversorgung als Wirtschaftsstandort hier in Sachsen \n\ndeutlich positionieren. Solange wir keine M\u00f6glichkeit der \n\nSpeicherung f\u00fcr erneuerbare Energien haben, so lange \n\nbrauchen wir den Kohleenergietr\u00e4ger als grundlastf\u00e4higen \n\nEnergietr\u00e4ger hier in unserer Region, denn sonst machen \n\nwir das zum Freizeitpark. Das kann nicht im Sinne der \n\nWirtschaftspolitik in Sachsen sein. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Von den Fraktionen kann ich das nicht \n\nmehr erkennen. W\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \u2013 \n\nHerr Minister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich h\u00e4tte nie gedacht, nach \n\nzehn Jahren hier meine erste Rede halten zu d\u00fcrfen, jetzt \n\nin einer anderen Rolle. Ich setze Ihr Verst\u00e4ndnis und Ihre \n\nFairness voraus, wenn es um die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung geht, dass ich in kurzer Zeit in guter \n\nZusammenarbeit mit den Fachreferenten aus dem Minis-\n\nterium und in Zusammenarbeit mit der Koalition und mit \n\ndem, was im Koalitionsvertrag aufgeschrieben wurde, \n\njetzt hier eine Meinung pr\u00e4sentiere und Sie sicher sein \n\nk\u00f6nnen, dass diese in den n\u00e4chsten Monaten noch weiter \n\nverfestigt und differenziert wird. \n\nJetzt haben Sie das Thema \u201eLausitz nicht verkohlen \u2013 Ja \n\nzum Strukturwandel, mit oder ohne Vattenfall!\u201c Wor\u00fcber \n\nreden wir jetzt? Diese \u00dcberschrift l\u00e4sst vieles erahnen, ich \n\nbin aus Ihrem ersten Redebeitrag nicht ganz schlau \n\ngeworden. Reden wir jetzt \u00fcber Energiepolitik oder reden \n\nwir \u00fcber den notwendigen Strukturwandel in der Lausitz? \n\nReden wir \u00fcber Nochten II oder \u00fcber die Zukunft von \n\nVattenfall? Die Debatte macht es deutlich, denn es ist eher \n\nein Schlagabtausch, wie man es mit der Braunkohle h\u00e4lt. \n\nJa oder nein? Wenn wir \u00fcber eine vern\u00fcnftige Energiepo-\n\nlitik reden, sind wir doch eigentlich schon einen Schritt \n\nweiter, weil allen bewusst ist, dass die Zukunft nicht in \n\nder Braunkohle liegt, sondern bei 100 % erneuerbaren \n\nEnergien. \n\nBei der Frage des Zeitpunktes, des Zeitraumes und \n\nsicherlich des Weges dorthin gibt es unterschiedliche \n\nPositionen. Dort differenziert es sich auch bei uns. Wir \n\nsind schon weiter, als Ihre Diskussion gezeigt hat. Wir \n\nhaben uns in der Koalition auf Ausbauziele f\u00fcr erneuerba-\n\nre Energien verst\u00e4ndigt. Uns ist klar, dass wir unseren \n\nBeitrag leisten wollen und m\u00fcssen, aber ich halte es auch \n\nf\u00fcr nicht tragbar: Wir werden keine Energiewende mit \n\neinem doppelten Ausstieg organisieren k\u00f6nnen. Wir \n\nk\u00f6nnen nicht den Kernenergieausstieg und den Kohleaus-\n\nstieg parallel in der gleichen Dimension vornehmen. Das \n\nist unverantwortlich. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nGenau deshalb ist f\u00fcr uns die Braunkohle ein Partner der \n\nEnergiewende. Wir brauchen f\u00fcr diesen Wandel in der \n\nEnergiepolitik und in der Strukturpolitik weiterhin die \n\nBraunkohle, nicht, weil es toll ist, sondern weil es ver-\n\nn\u00fcnftig ist. Zu der Frage, die Sie gestellt haben, weiter mit \n\noder ohne Vattenfall, sage ich: Ja, weiter mit oder ohne \n\nVattenfall, weil die Frage nicht am Wohl und Wehe von \n\nVattenfall h\u00e4ngt. Die Entscheidung wird nicht in Sachsen \n\ngetroffen, was Vattenfall betrifft, sondern in Schweden. \n\nSie haben ja auf die Reise Bezug genommen. Nach Ihrem \n\nRedebeitrag h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass auch Sie \n\nhingefahren w\u00e4ren. Vielleicht h\u00e4tten Sie dann etwas mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 68 \n\nKlarheit in Ihrer Einsch\u00e4tzung gebracht. Ich bin nach \n\nSchweden gefahren, weil ich etwas verunsichert war, \n\nnachdem es hier in Deutschland Medienberichte gab, die \n\neine gewisse Interpretation der neuen Minderheitsregie-\n\nrung gebracht haben, was es damit wirklich auf sich hat. \n\nIn Schweden gibt es eine rot-gr\u00fcne Minderheitsregierung, \n\ndie zurzeit andere Probleme hat. Sie muss erst einmal \n\nihren Haushalt durch den Reichstag bringen, und sie \n\ndiskutiert energiepolitisch auch auf einer ganz anderen \n\nEbene, n\u00e4mlich innenpolitisch und nicht au\u00dfenpolitisch. \n\nIch finde es schon etwas bemerkenswert, lieber Kollege \n\nLippold, wenn jetzt immer die schwedische Regierung \n\nund Schweden als Vorbild f\u00fcr den Ausstieg oder f\u00fcr eine \n\ntolle Energiepolitik genommen werden. Das finde ich \n\nschwierig, denn ich habe da meine Fragezeichen schon \n\ngesetzt. Schweden setzt auf die Kernenergie, und wir \n\nhaben uns in Deutschland ganz bewusst entschieden, aus \n\ndieser Energieform auszusteigen, die Sie jetzt anschei-\n\nnend gut finden, wenn es in Schweden ist. In Schweden \n\nist Kernenergie \u00d6koenergie, weil diese das unter dem \n\nEmissionsgesichtspunkt sehen. Da m\u00fcssen Sie einmal \n\nkonsequent sein. Entweder Sie loben die Schweden, dann \n\nm\u00fcssen Sie aber auch die Kernenergie mit loben, oder Sie \n\nsagen: Vorsicht, jeder sollte vielleicht seine eigene Ver-\n\nantwortung f\u00fcr die eigene Energiepolitik tragen! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen kleinen Widerspruch in Ihrer \n\nDebatte und in Ihrem Debattentitel hinweisen: \u201eJa zum \n\nStrukturwandel \u2013 mit oder ohne Vattenfall!\u201c Das klang so \n\nan, als h\u00e4tten wir jetzt die Chance, dass es einen Ausstieg \n\naus der Braunkohle mit der Verkaufsoption von Vattenfall \n\ngibt. Wenn Sie konsequent w\u00e4ren, w\u00e4re es genau umge-\n\nkehrt. Mit der schwedischen Politik h\u00e4tten Sie vielleicht \n\neine gr\u00f6\u00dfere Chance, dass Vattenfall, indem es weiterhin \n\ndas Gesch\u00e4ft in Sachsen hat, den Ausstieg organisiert. Der \n\nBeschluss bzw. die Verkaufsoption ist ein positives \n\nZeichen f\u00fcr die Braunkohle in der Lausitz und nicht \n\ndagegen. Das m\u00fcssen Sie bitte auch einmal bei Ihrer \n\nPosition hinterfragen. \n\nIch bleibe dabei, dass die Entscheidung Vattenfall nicht in \n\nDresden oder Potsdam getroffen wird, sondern in Schwe-\n\nden, aber wir als S\u00e4chsische Staatsregierung werden \n\nweiterhin ein verl\u00e4sslicher Partner f\u00fcr Schweden und f\u00fcr \n\nVattenfall sein, denn wir brauchen sie nach wie vor als \n\nPartner. Wir werden auch den \u00dcbergangsprozess organi-\n\nsieren, aber die Entscheidung liegt dort. Deshalb sollten \n\nwir die Debatte auf einen anderen Punkt bringen. Wir \n\ntragen hier Verantwortung f\u00fcr eine sichere Energieversor-\n\ngung, f\u00fcr unser Klima, f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze in der Regi-\n\non. Wenn man die gesamte Lausitz nimmt, dann sind es \n\nnicht 3 000 Arbeitspl\u00e4tze, sondern sie m\u00fcssen die direkten \n\nund indirekten Arbeitspl\u00e4tze sehen, und dann reden wir \n\n\u00fcber 40 000 Arbeitspl\u00e4tze und damit \u00fcber 40 000 Men-\n\nschen und \u00fcber Schicksale in einer ganzen Region. \n\nDer Strukturwandel in der Lausitz ist schon l\u00e4ngst im \n\nGange. Das ist ein langfristiger Prozess. Die Menschen in \n\nder Lausitz wissen das. Seit 1994 ist ihnen klar, welche \n\nKonsequenzen das hat. Sie brauchen Sicherheit. Wenn Sie \n\nsagen, die Lausitz nicht verkohlen, und damit das Wort-\n\nspiel nutzen, wer hier wen ver\u00e4ppeln, wer hier wen \n\nverkohlen will, dann sage ich Ihnen, dass die Leute \n\nSicherheit haben wollen, wann welche Entscheidung \n\ngetroffen wird. Alles andere w\u00e4re eine Verkohlung. \n\nDie Industrie in der Lausitz ist viel st\u00e4rker diversifiziert \n\nals die Industrie in Ostdeutschland. Man muss sich genau \n\nansehen, wie viel davon im Bereich der Bergbaubranche \n\nund in anderen Bereichen vorhanden ist. Hier kann ich \n\nnur auf das IFO-Institut eingehen, das dazu eine For-\n\nschung \u201eIndustrie- und Wirtschaftsregion Lausitz \u2013 \n\nBestandsaufnahme und Perspektive im Auftrag der \n\nWirtschaftsinitiative Lausitz\u201c erstellt hat, in der klar \n\ndifferenziert wird, dass die Industrie in der Lausitz von \n\nma\u00dfgeblicher Bedeutung ist. 2010 umfassten die beiden \n\nIndustriesektoren Bergbau, Energie und Wasserversor-\n\ngung sowie verarbeitendes Gewerbe 29,7 % der Brutto-\n\nwertsch\u00f6pfung. Das ist deutlich h\u00f6her als im Bundes-\n\ndurchschnitt. Das Profil der anderen Bereiche \u2013 verst\u00e4rkt \n\nErn\u00e4hrungswirtschaft, Chemie und Kunststoffe sowie \n\nMetall- und Maschinenbau \u2013 beinhaltet insgesamt 46,3 % \n\naller Industriebesch\u00e4ftigten in der Lausitz. \n\nWir haben in der Lausitz schon so oder so einen starken \n\nIndustriebesatz, der auch abh\u00e4ngig ist von der Braunkohle \n\nund von Bergbau und Chemie. Deshalb werden wir auch \n\neinen Strukturwandel in der Lausitz nur mit der Braun-\n\nkohle hinbekommen. \n\nAuch der Tourismus wird nicht ausreichen, selbst wenn \n\nsich dort im Rahmen der Landschaft nach Kohle viele \n\ngute Dinge entwickelt haben und weiter ausgebaut wer-\n\nden. Wir werden weiterhin trotzdem auf Braunkohle \n\nsetzen, weil es nicht nur darum geht, Braunkohle zu \n\nverstromen, sondern man sollte die stoffliche Nutzung der \n\nBraunkohle nicht au\u00dfer Acht lassen. Ja, die Lausitz \n\nwollen wir nicht verkohlen. Wir sagen Ja zum Struktur-\n\nwandel, Ja zu einem Strukturwandel, den es nur mit der \n\nBraunkohle geben wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. \n\nDr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte nur eine kleine \n\nKurzintervention mit R\u00fccksicht auf das neue Amt von \n\nHerrn Dulig machen. Das ist ja genau die Krux, dass wir \n\nuns irgendwann nach der Wiedervereinigung von unseren \n\nRohstoffen, von unseren Bodensch\u00e4tzen verabschiedet \n\nhaben und dass Schweden als Staatsunternehmen Eigen-\n\nt\u00fcmer unserer Rohstoffe ist. Das ist doch das eigentliche \n\nProblem. Jetzt entscheidet ein anderer europ\u00e4ischer Staat \n\n\u00fcber uns. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, wir w\u00fcrden irgendwann einmal \n\ndazu kommen zu sagen: Wir Sachsen sind ein rohstoffrei-\n\nches Land. Wir k\u00f6nnen unsere Rohstoffe selbst abbauen. \n\nWir k\u00f6nnen die Gewinne aus diesen Rohstoffen hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 69 \n\ngebrauchen. Am Beispiel der Braunkohle kann ich sagen, \n\nich habe dann den Prozess des Ausstiegs aus der Braun-\n\nkohleverstromung selbst in der Hand. Ich w\u00fcrde mir \n\nw\u00fcnschen, wir w\u00fcrden irgendwann einmal zu diesem \n\nUmdenken kommen. Das hat nichts mit Planwirtschaft \n\noder sonst irgendetwas zu tun. \n\nAndere L\u00e4nder \u2013 und das habe ich hier schon mehrfach \n\ngesagt \u2013 besitzen ihre Rohstoffe. Wir haben nebenan in \n\nPolen ein Staatsunternehmen, KGHM. Die besitzen ihren \n\nKupferschiefer. Wir haben Schweden, die besitzen ihre \n\nLagerst\u00e4tten auch. Es gibt noch andere Beispiele. Viel-\n\nleicht denken wir einfach einmal dar\u00fcber nach. Es muss ja \n\nnicht alles sein. Aber wenigstens kann man \u2013 ich habe das \n\nvorhin am Beispiel Volkswagen gezeigt \u2013 zumindest \n\nAnteile an einem Unternehmen besitzen. Dar\u00fcber k\u00f6nnten \n\nwir doch noch einmal tiefer diskutieren \u2013 vielleicht auf \n\neiner gemeinsamen Dienstreise. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit ist die \n\n2. Aktuelle Debatte abgeschlossen und der Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Informations- und Beteiligungsrechte  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages und seiner Mitglieder \n\nDrucksache 6/136, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs gibt keine Empfehlung auf allgemeine Aussprache. \n\nDaher spricht nur die einreichende Fraktion. Frau Abg. \n\nJ\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gestern haben wir hier \n\nunsere neue Gesch\u00e4ftsordnung beschlossen. Uns Abge-\n\nordneten von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN war es heute \n\nwichtig, als ersten Gesetzentwurf diesen einzubringen, der \n\nPerspektiven f\u00fcr die Arbeit des Parlaments aufzeigt. Wir \n\nbrauchen gerade hier in Sachsen mehr staatliche Transpa-\n\nrenz, und die Arbeitsweise des Landtages ist ein Schl\u00fcssel \n\ndazu. \n\nDie Basis unseres demokratischen Verst\u00e4ndnisses \u2013 so \n\nwill es die Verfassung \u2013 ist: Alle Staatsgewalt geht vom \n\nVolk aus. Wir Abgeordneten sind die Vertreter des Volkes. \n\nWir sind, liebe Kolleginnen und Kollegen, keine Au\u00dfen-\n\nstelle der Regierung und keine Vertreter einzelner Wahl-\n\nkreise. Wir sollen diese Regierung legitimieren und ihre \n\nArbeit kontrollieren. So m\u00fcssen wir als Landtag arbeiten \n\nwollen und auch k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, stellen Sie sich vor, \n\ndass Sie einen Anwalt mit Ihrer Vertretung beauftragen, \n\nzum Beispiel im Verfahren um einen Bu\u00dfgeldbescheid \n\noder in einer Steuersache. Sie werden erwarten, dass er \n\nsich einen umfassenden \u00dcberblick \u00fcber alle Aspekte und \n\ndie Sicht der anderen Seite verschafft. Wenn er Sie vor \n\nGericht vertritt, ohne vorher die Akten eingesehen zu \n\nhaben, dann werden Sie ihm sicher \u00e4rgerlich das Mandat \n\nentziehen. \n\nWir Abgeordneten sind nicht Vertreter Einzelner, sondern \n\nwir vertreten die Interessen vieler, des Volkes. Wir sollen \n\ngute Gesetze f\u00fcr alle machen. Der mit unserem Mandat \n\nverbundene Auftrag ist sehr umfassend. Daf\u00fcr brauchen \n\nwir auch umfassende und vor allem fr\u00fchzeitige Informati-\n\nonen. D\u00fcrfen wir zum Beispiel zur Wahrnehmung dieser \n\nVerantwortung Akten der Verwaltung einsehen? Bis jetzt \n\nnicht. \n\nWir meinen, das muss sich \u00e4ndern. Es ist schwer vermit-\n\ntelbar, dass kommunale Abgeordnete Akten der kommu-\n\nnalen Verwaltung einsehen k\u00f6nnen, wir aber als Mitglie-\n\nder des Landtags allein auf die Ausk\u00fcnfte der Regierung \n\nangewiesen sein sollen. Apropos Ausk\u00fcnfte der Regie-\n\nrung: Wir GR\u00dcNE wollen endlich auch umfassende \n\nAntworten der Regierung auf Abgeordnetenanfragen \n\nerhalten. \n\nWussten Sie eigentlich, verehrte neue Kolleginnen und \n\nKollegen in diesem Hohen Hause, dass die bisherige \n\nStaatsregierung Tillich an prominenter Stelle im landesin-\n\nternen Web Textbausteine zur Begr\u00fcndung der Verweige-\n\nrung der Antworten auf Kleine Anfragen eingestellt hat? \n\nAuf viele Fragen, die wir GR\u00dcNE in der letzten Legisla-\n\nturperiode an die Regierung stellten, h\u00e4tten wir mit diesen \n\nTextbausteinen die Antworten selbst schreiben k\u00f6nnen. \n\nMit unserem Gesetzentwurf ziehen wir klare Grenzen f\u00fcr \n\nk\u00fcnftige Antwortverweigerer. Dann m\u00fcssen wir auch \n\nnicht st\u00e4ndig den Verfassungsgerichtshof mit dem Einkla-\n\ngen der Rechte auf Antwort bem\u00fchen, wie das auch \n\nandere Fraktionen tun mussten. \n\nIm Teil 1 unseres Gesetzentwurfs soll die S\u00e4chsische \n\nVerfassung ge\u00e4ndert werden. Das schlagen wir vor, weil \n\nes hier um die Abgrenzung und um die Verschiebung von \n\nRechten und Pflichten zwischen der Legislative, dem \n\nParlament, und der Exekutive, der Regierung, geht. Damit \n\nverbinden wir GR\u00dcNE ausdr\u00fccklich das Angebot, mit \n\nanderen Fraktionen in diesem Haus \u00fcber Verfassungs\u00e4n-\n\nderung zu verhandeln. Wir GR\u00dcNE halten das Absenken \n\nder Quoren f\u00fcr Volksentscheide und ein Informationsfrei-\n\nheitsrecht in der S\u00e4chsischen Verfassung f\u00fcr dringend \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 70 \n\ngeboten. Unsere Demokratie muss f\u00fcr alle Menschen in \n\nSachsen attraktiv gemacht werden. Dazu braucht es \n\nsolcher Instrumente. Das ist eine zentrale politische \n\nAufgabe, und wir fordern CDU und SPD auf, hier schnell \n\n\u00fcber den Stillstand politisch unverbindlicher Pr\u00fcfauftr\u00e4ge \n\nhinwegzukommen. \n\nIn Artikel 50 Abs. 2 unserer Verfassung wollen wir die \n\nerweiterten Informationspflichten der Regierung gegen-\n\n\u00fcber dem Parlament klar regeln, zum Beispiel zu Staats-\n\nvertr\u00e4gen oder zu Grundsatzfragen der Landesplanung \n\nund Gro\u00dfvorhaben. Durch die fr\u00fchzeitige \u2013 ich betone \n\nnoch einmal fr\u00fchzeitige \u2013 und vollst\u00e4ndige Unterrichtung \n\ndes Landtags soll es uns m\u00f6glich werden, als Parlament \n\nrechtzeitig eine qualifizierende Meinungsbildung zu \n\nmachen. \n\nMit der Einf\u00fchrung eines neuen Artikels 50a in die \n\nVerfassung wollen wir die fr\u00fchzeitige Informationspflicht \n\nder Staatsregierung \u00fcber sachsenrelevante Vorhaben der \n\nEurop\u00e4ischen Union und Angelegenheiten des Bundes \n\neinf\u00fchren und die Beteiligung des Landtags neu regeln. \n\nIn der Antwort auf die Kleine Anfrage meines Kollegen \n\nValentin Lippmann Nr. 6/68 haben wir gerade dieser Tage \n\nerfahren, dass das in der Regierung jetzt offenbar noch \n\noffen ist. Wir meinen, das muss in Zeiten zunehmender \n\nKomplexit\u00e4t und teilweise auch hoher Geschwindigkeit \n\n\u00fcberregionaler Politikentscheidungen Standard werden. \n\nDas von uns GR\u00dcNEN erk\u00e4mpfte Subsidiarit\u00e4tsverfahren \n\nin Europaangelegenheiten im letzten Landtag war ein \n\nKompromiss. Es ist diesem Anspruch aber noch nicht \n\ngerecht geworden. Die Aufgabe steht auch vor dem neuen \n\nEuropaausschuss. \n\nSchlie\u00dflich wird mit der Neufassung des Verfassungsarti-\n\nkels 51 ein Frage- und Auskunftsrecht f\u00fcr Abgeordnete \n\nerweitert und ein Recht f\u00fcr Akteneinsicht eingef\u00fchrt. \n\nDieses Akteneinsichtsrecht f\u00fcr Landtagsabgeordnete ist in \n\nunserem Nachbarland Brandenburg gelebte Praxis. Sie \n\nhaben lesen k\u00f6nnen, wie im Fr\u00fchjahr dieses Jahres in \n\neiner Subventionsaff\u00e4re Abgeordnete der CDU, der \n\nGR\u00dcNEN, der SPD und der FDP gemeinsam das Recht \n\ngenutzt haben, Aufkl\u00e4rung \u00fcber das Vorgehen des dorti-\n\ngen Wirtschaftsministers zu erreichen. \n\nIm zweiten Teil unseres Gesetzentwurfs bringen wir ein \n\nLandtagsinformationsgesetz als einfaches Gesetz ein. \n\nDarin soll die Staatsregierung verpflichtet werden, dem \n\nLandtag rechtzeitig \u00fcber die Vorbereitung von Gesetzen, \n\nStaatsvertr\u00e4gen, Kostenuntersuchungen, gro\u00dfe Planungs-\n\nvorhaben Auskunft zu geben und ihn \u00fcber die Zusammen-\n\narbeit mit dem Bund, den anderen L\u00e4ndern und zwischen-\n\nstaatlichen Einrichtungen zu informieren. Diese Regelun-\n\ngen untersetzen die verfassungsrechtlichen Neuregelun-\n\ngen und k\u00f6nnen die Arbeit des Parlaments f\u00fcr die Mit-\n\nglieder der Regierungsfraktionen, ebenso f\u00fcr die Opposi-\n\ntion, erleichtern. Ungeplante Sonderausschusssitzungen \n\nzu solchen Fragen wie dem Gl\u00fccksspielstaatsvertrag im \n\nletzten Landtag geh\u00f6ren dann ebenso zur Vergangenheit \n\nwie die eigentlich peinliche Tatsache, dass bisher Refe-\n\nrentenentw\u00fcrfe der Staatsregierung regelm\u00e4\u00dfig an alle \n\nm\u00f6glichen \u00f6ffentlichen Stellen geschickt \u2013 das ist richtig \n\n\u2013, dem Parlament als gesetzgebender K\u00f6rperschaft aber \n\nnicht einmal bekannt gemacht werden. \n\nDas Landtagsinformationsgesetz soll die Informations-\n\npflichten der Regierung und die Beteiligungsm\u00f6glichkei-\n\nten des Landtags konkretisieren und mit dieser Klarheit \u2013 \n\nHerr Justizminister Gemkow, das lege ich Ihnen gleich zu \n\nAnfang ans Herz \u2013 zur Verwaltungsvereinfachung beitra-\n\ngen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der neuen Koaliti-\n\non! Ihrem Koalitionsvertrag nach wollen Sie Ihre Regie-\n\nrung sehr transparent gestalten. Gratulation! Daf\u00fcr sind \n\neine st\u00e4rkere Einbindung des Parlaments und die St\u00e4rkung \n\nder Abgeordnetenrechte aber unverzichtbar. Mit unserem \n\nGesetzentwurf wollen wir die Arbeitsm\u00f6glichkeiten aller \n\nLandtagsabgeordneten in Opposition und Regierungsfrak-\n\ntion verbessern. Deshalb hoffen wir auf eine konstruktive \n\nDiskussion unserer Vorschl\u00e4ge und auf Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nMeine Damen und Herren! Es wird vorgeschlagen, den \n\nGesetzentwurf zur St\u00e4rkung der Informations- und Betei-\n\nligungsrechte des S\u00e4chsischen Landtages und seiner \n\nMitglieder federf\u00fchrend an den Verfassungs- und Rechts-\n\nausschuss sowie an den Europaausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nWer diesem Vorschlag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Ist jemand dage-\n\ngen? \u2013 Niemand. Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Bei einigen \n\nStimmenthaltungen ist dem Vorschlag mehrheitlich ent-\n\nsprochen worden. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 71 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nChancen der \u201eKulturhauptstadt Europas Breslau 2016\u201c zur  \n\nSt\u00e4rkung der s\u00e4chsisch-polnischen Beziehungen nutzen \n\nDrucksache 6/226, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Drucksache 6/226 liegt Ihnen vor. Die Fraktionen \n\nk\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: in der ersten Runde \n\nCDU, SPD, danach DIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, sofern das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Frau Abg. Fiedler. \n\n\u2013 Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Als Breslau/Wroc\u0142aw vor nunmehr \n\ndrei Jahren zur Kulturhauptstadt 2016 ernannt wurde, \n\nhabe ich mich sehr gefreut. Diese wundersch\u00f6ne, lebendi-\n\nge Stadt hat den Titel und die damit verbundenen Chan-\n\ncen auf internationales Interesse, zahlreiche Besucher und \n\nden Aufbau nachhaltiger Beziehungen auch au\u00dferhalb des \n\nKulturbereiches zu Recht verdient. An diesem Punkt, der \n\nVertiefung der internationalen Beziehungen zwischen \n\nPolen und Sachsen, setzt der vorliegende Antrag an. \n\nKultur hat viele wunderbare Eigenschaften. Eine davon ist \n\ndie Eigenschaft, als Botschafter und T\u00fcr\u00f6ffner zu wirken. \n\nDiese Eigenschaft wollen wir nutzen und beantragen \n\nheute deshalb eine Pr\u00fcfung der Pr\u00e4senz des Freistaates \n\nSachsen im Rahmen der Kulturhauptstadt. \n\nDas Wort Pr\u00fcfung ist mit Bedacht gew\u00e4hlt. Wir sind uns \n\nbewusst, dass die Kulturhauptstadt nicht mit einer Messe \n\nvergleichbar ist, an der wir uns einfach beteiligen k\u00f6nnen. \n\nDie Ausgestaltung liegt allein in der Verantwortung der \n\nPolen, besonders nat\u00fcrlich der Breslauer. Wir m\u00f6chten \n\nfreundlich anfragen, ob wir daran teilnehmen d\u00fcrfen. \n\nSachsen hat schon lange eine enge und gute Verbindung \n\nzu Polens viertgr\u00f6\u00dfter Stadt. Mit der Ernennung zur \n\nKulturhauptstadt bietet sich eine Gelegenheit, die Nach-\n\nbarschaft zwischen Sachsen und Polen zu st\u00e4rken und den \n\nAustausch und die Partnerschaft noch lebendiger zu \n\ngestalten. Dies kann eine Plattform sein, den Dialog zu \n\nintensiveren, sich besser kennenzulernen und die Vernet-\n\nzung zwischen Verb\u00e4nden, Vereinen und Organisationen \n\nbeider L\u00e4nder zu bef\u00f6rdern. \n\n2011 fand in Berlin die gro\u00dfartige Ausstellung \u201eT\u00fcr an \n\nT\u00fcr: Polen \u2013 Deutschland: 1 000 Jahre Kunst und Ge-\n\nschichte\u201c statt. Diese Ausstellung ist mir deshalb beson-\n\nders in Erinnerung geblieben, weil sie deutlich zeigte, \n\ndass unsere gemeinsame Geschichte weit vor dem \n\n20. Jahrhundert beginnt und durch viele Gemeinsamkei-\n\nten gepr\u00e4gt ist. Sicher hat das 20. Jahrhundert die deut-\n\nlichsten und leider auch viele schmerzhafte Spuren \n\nhinterlassen, aber eben auch Hoffnung. Am 14. Novem-\n\nber 1990, fast auf den Tag genau vor 24 Jahren, wurde die \n\nOder-Nei\u00dfe-Grenze endg\u00fcltig vertraglich best\u00e4tigt, und \n\nein neues Kapitel der Zusammenarbeit konnte aufge-\n\nschlagen werden. \n\nDie gerade stattfindenden Feierlichkeiten rund um den \n\n25. Jahrestag des Mauerfalls f\u00fchren uns doch immer \n\nwieder vor Augen, wie dankbar wir sein k\u00f6nnen, dass in \n\nunseren beiden L\u00e4ndern Freiheit ein selbstverst\u00e4ndliches \n\nGrundrecht ist. Dieser Gl\u00fccksfall der Geschichte ist f\u00fcr \n\nmich genauso ein Wunder wie die Tatsache, dass es heute \n\nf\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich ist, zu einem fr\u00f6hlichen Tages-\n\nausflug nach Breslau zu fahren, w\u00e4hrend man sich in der \n\nGeneration unserer Gro\u00dfeltern noch unvers\u00f6hnlich \n\ngegen\u00fcberstand. Dieser selbstverst\u00e4ndliche und freundli-\n\nche Umgang miteinander war vor 70 Jahren und lange \n\ndanach nicht vorstellbar. Die uns heute offenstehenden \n\nM\u00f6glichkeiten sind immer wieder Ermutigung, Freiheit \n\nund Demokratie zu verteidigen und diese Verpflichtung \n\nauch an die n\u00e4chste Generation weiterzutragen. Wir \n\nwollen die Vergangenheit nicht vergessen oder ver-\n\nschweigen, sondern einen Weg der Verst\u00e4ndigung, einen \n\ngemeinsamen Weg im europ\u00e4ischen Kontext finden. \n\nIch hole deshalb so weit aus, weil wir f\u00fcr diese Gedanken \n\nimmer wieder neu die K\u00f6pfe und die Herzen der jungen \n\nMenschen gewinnen m\u00fcssen. Daf\u00fcr brauchen wir Begeg-\n\nnungen, wie sie das Deutsch-Polnische Jugendwerk seit \n\n1991 organisiert. Wir brauchen auch M\u00f6glichkeiten, wie \n\ndie Kultur sie bietet. Dabei k\u00f6nnen wir auf einer guten \n\nBasis aufbauen. Nennen m\u00f6chte ich beispielsweise die \n\nseit 1959 bestehende Partnerschaft zwischen Dresden und \n\nWroc\u0142aw, die nach meinem Empfinden in den letzten \n\nJahren an Dynamik gewonnen hat. \n\nAuch die guten Erfahrungen aus der Bewerbung von \n\nG\u00f6rlitz/Zgorzelec um den Titel der Kulturhauptstadt \n\nsollten in die Vorbereitungen f\u00fcr 2016 einflie\u00dfen. Auch \n\nwenn es 2006 mit der Nominierung nicht geklappt hat: \n\nDie damals gekn\u00fcpften Beziehungen halten bis heute. Das \n\n2012 er\u00f6ffnete Verbindungsb\u00fcro in Breslau ist ein guter \n\nAnsprechpartner, dem es gelingen kann, aufgebaute \n\nKontakte und Verbindungen \u00fcber das Kulturjahr 2016 \n\nhinaus zu begleiten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag \n\nbeinhaltet den Auftrag an die Staatsregierung, die Chance \n\nzur Vertiefung der polnisch-s\u00e4chsischen Beziehungen \n\n2016 zu nutzen und sie mithilfe der Kultur auch in andere \n\nBereiche zu erweitern, beispielsweise Bildung, Wissen-\n\nschaft und Wirtschaft. Nutzen wir diese Chance, stimmen \n\nSie unserem Antrag zu! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 72 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau Abg. Kliese. \n\nBitte sehr, Frau Kliese, Sie haben das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Zwischen Sachsen und \n\nPolen besteht seit Jahrhunderten eine kulturelle und \n\nhistorische Beziehung, die auch mit vielen dunklen \n\nSchatten belegt ist. Sie wissen, vor 75 Jahren fand der \n\n\u00dcberfall der Deutschen auf Polen statt, dem der Hitler-\n\nStalin-Pakt vorausging \u2013 bis heute ein Trauma f\u00fcr die \n\nPolen. Dies ist vor allem von russischer Seite noch nicht \n\nrestlos bew\u00e4ltigt, aber auch wir haben noch die M\u00f6glich-\n\nkeit, Vertrauen wiederherzustellen. \n\nEs gibt verschiedene Arten, Vertrauen wiederzugewinnen. \n\nNeben den historischen Ereignissen, die sich gej\u00e4hrt \n\nhaben und die uns zum Nachdenken anregen sollten, gibt \n\nes auch freudige Ereignisse, n\u00e4mlich den EU-Beitritt \n\nPolens vor zehn Jahren. Am 8. Mai 2004 ist Polen der \n\nEurop\u00e4ischen Union beigetreten und Mitglied in einem \n\nfriedlichen Europa geworden. Ein gemeinsames, starkes \n\nund friedliches Europa kann nur gelingen, wenn wir uns \n\nin unserer Unterschiedlichkeit achten und uns als gegen-\n\nseitige Bereicherung erfahren und empfinden. \n\nSo ist auch die Idee der Europ\u00e4ischen Kulturhauptstadt \n\nentstanden: eine M\u00f6glichkeit, den Reichtum, die Vielfalt \n\nund das gemeinsame kulturelle Erbe Europas zu zeigen. \n\nIm Jahr 2011 gab die EU bekannt, dass Breslau 2016 \n\nKulturhauptstadt Europas werden soll. Dieses freudige \n\nEreignis bietet Chancen, die vielf\u00e4ltigen s\u00e4chsisch-\n\npolnischen Beziehungen weiter zu vertiefen. Daher \n\nfordern wir die Staatsregierung mit unserem Antrag auf, \n\nM\u00f6glichkeiten einer kulturellen Zusammenarbeit im \n\nHinblick auf die Kulturhauptstadt 2016 zu pr\u00fcfen. Beson-\n\nders wichtig war es uns im Rahmen des Antrages, dass es \n\nnicht nur um eine Pr\u00e4sentation des Freistaates geht. \n\nWichtig ist uns vor allem, dass Begegnungen stattfinden \n\nund dass wir die N\u00e4he zu unseren polnischen Nachbarn \n\nleben, und zwar nicht nur wirtschaftlich oder wissen-\n\nschaftlich, sondern in Form eines kulturellen Austauschs \n\nund im gegenseitigen Kennenlernen von Menschen. Denn \n\ngerade Beziehungen zwischen Menschen, die besonders \n\nauf kulturellem Wege recht unkompliziert entstehen \n\nk\u00f6nnen, schaffen tats\u00e4chlich Vertrauen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nUm solche M\u00f6glichkeiten zur Begegnung zu schaffen, \n\nhaben wir \u00fcbrigens auch im Rahmen der Koalitionsver-\n\nhandlungen einen grenz\u00fcberschreitenden Kinder- und \n\nJugendaustausch angestrebt. Das ist ein Aspekt, der uns \n\nbesonders wichtig war. Wie Sie alle nachlesen k\u00f6nnen, \n\nwurde dies auch erfolgreich umgesetzt. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich \n\nmich noch einmal herzlich bei all jenen bedanken, die \n\nsich bei diesen Verhandlungen besonders engagiert haben. \n\nKultur war und ist immer eine Br\u00fccke, um Verst\u00e4ndnis \n\nund Verst\u00e4ndigung zu f\u00f6rdern. Mit dieser Idee entstand \n\nauch die Bewerbung von G\u00f6rlitz/Zgorzelec um den Titel \n\nder Europ\u00e4ischen Kulturhauptstadt 2010. Wie Sie wissen, \n\nhat das damals leider nicht geklappt, aber trotzdem gibt es \n\ndurch die gemeinsame Bewerbung Impulse, die bis zum \n\nheutigen Tag fortwirken. Diese Formen der Zusammenar-\n\nbeit sollen auch hier von der Staatsregierung eingebunden \n\nwerden, ebenso wie die partnerschaftliche Zusammenar-\n\nbeit zwischen den St\u00e4dten Dresden und Breslau, eine \n\nPartnerschaft, die beide St\u00e4dte \u00fcbrigens bereits seit 1959 \n\nbetreiben. \n\nIm Jahr 2025 ist Deutschland wieder an der Reihe, die \n\neurop\u00e4ische Kulturhauptstadt stellen zu k\u00f6nnen, dann \n\ngemeinsam mit Slowenien. Der Kulturausschuss der Stadt \n\nDresden hat in der letzten Woche einen Antrag beschlos-\n\nsen, eine entsprechende Bewerbung zu pr\u00fcfen. Eine \n\nsolche Bewerbung muss langfristig vorbereitet sein und \n\nsie muss, so wie damals in G\u00f6rlitz/Zgorzelec, von einer \n\nbreiten Beteiligung der B\u00fcrgerschaft getragen werden. \n\nDie Erfahrungen, die man in der engen Zusammenarbeit \n\nmit Breslau im Rahmen der Kulturhauptstadt 2016 sam-\n\nmelt, k\u00f6nnten hier einflie\u00dfen. Ich denke, wir sollten auch \n\nden Versuch wagen, die Landeshauptstadt Dresden in \n\nihren Bem\u00fchungen um eine Bewerbung zu unterst\u00fctzen, \n\nebenso wie bei G\u00f6rlitz/Zgorzelec. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit diesem \n\nAntrag beauftragen wir die Staatsregierung, M\u00f6glichkei-\n\nten zu pr\u00fcfen, sich im Rahmen der polnisch-s\u00e4chsischen \n\nBeziehungen in das Projekt \u201eKulturhauptstadt 2016\u201c \n\neinzubringen. Wir sehen darin eine gute M\u00f6glichkeit, die \n\nBeziehungen zu unserem Nachbarland weiter zu vertie-\n\nfen, den interkulturellen Dialog zu f\u00f6rdern und das \n\neurop\u00e4ische Bewusstsein zu st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Abg. \n\nKliese f\u00fcr die SPD-Fraktion. Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE, Frau Abg. Klotzb\u00fccher. Bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vorab: Ich bin \n\nerfreut und \u00fcberrascht, dass die CDU und die SPD die \n\nsymbolische Wirkung ihres ersten Koalitionsvertrages \n\nzum Anlass nehmen wollen, die Verbesserung der s\u00e4ch-\n\nsisch-polnischen Beziehungen zu betonen. Dem grundle-\n\ngenden Ansinnen, den 2006 durch das Europ\u00e4ische \n\nParlament und den Europ\u00e4ischen Rat gefassten Beschluss \n\nzur Errichtung der Kulturhauptst\u00e4dte Europas zu bef\u00f6r-\n\ndern, hat DIE LINKE absolut nichts entgegenzusetzen, \n\numso mehr, da es sich hierbei um einen durch die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger deutlich positiv aufgenommenen und \n\nwertvollen Antrag handelt. \n\nAber es lohnt sich auch hier, zweimal hinzusehen. Der \n\nBeschluss, 2006 gefasst und erst 2014 erneuert, benennt \n\nzwei wesentliche inhaltliche Kriterien, auf die das Pro-\n\ngramm der Kulturhauptstadt Europas ausgerichtet sein \n\nsoll. Das w\u00e4ren \n\nerstens \u2013 die europ\u00e4ische Dimension, also die Zusammen-\n\narbeit von Kultur- und Kunstakteurinnen und -akteuren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 73 \n\naus den jeweiligen Mitgliedsstaaten der EU, wodurch eine \n\nVorstellung und F\u00f6rderung der jeweiligen Region erzielt \n\nwerden soll, \n\nzweitens \u2013 das Kriterium Stadt und B\u00fcrger, also die \n\nF\u00f6rderung der Beteiligung der in der Stadt und der Um-\n\ngebung lebenden Menschen, die durch Unterst\u00fctzung, die \n\nErweiterung der Teilhabem\u00f6glichkeiten und vor allem \n\ndurch Selbsterm\u00e4chtigung in diese Prozesse eingebunden \n\nwerden sollen. \n\nCDU und SPD haben dieses Konzept umgedeutet. Be-\n\ntrachtet man den vorliegenden Antrag und gleicht die \n\nabzustimmenden Punkte mit den Kriterien der Kultur-\n\nhauptst\u00e4dte ab, f\u00e4llt Folgendes auf: \n\nIn Punkt 1 soll der Kontakt mit polnischen Organisatoren \n\naufgenommen werden, in Punkt 2 sollen s\u00e4chsische \n\nInstitutionen aus Kultur, Wissenschaft, Wirtschaft und \n\nGesellschaft eingeladen und an den Aktivit\u00e4ten beteiligt \n\nwerden sowie in Punkt 4 soll \u2013 zusammengefasst und \n\ndoch recht plakativ \u2013 die grenz\u00fcberschreitende Zusam-\n\nmenarbeit mit der Republik Polen verbessert und gest\u00e4rkt \n\nwerden. \n\nIst das alles? Wo ist dem Antrag zu entnehmen, ob und \n\nwie Sachsen Wroc\u0142aw bei der Darstellung seines kulturel-\n\nlen Reichtums unterst\u00fctzen m\u00f6chte? An welcher Stelle \n\nwird an die Vorstellungen und Pl\u00e4ne der Stadt ange-\n\nkn\u00fcpft? Wurde \u00fcberhaupt in Erfahrung gebracht, ob und, \n\nwenn ja, was die polnischen Organisatorinnen und Orga-\n\nnisatoren von Sachsen erwarten? In welcher Form wird \n\ndie Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Antrag \n\nbedacht? Kurz und knapp: Wo ist im Antrag die konkrete \n\nAbsicht erkennbar, f\u00fcr Wroc\u0142aw einen sp\u00fcrbaren kulturel-\n\nlen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Gewinn f\u00fcr \n\nStadt und Umland zu erzielen, wie es seinerzeit EU-\n\nKulturkommissarin Androulla Vassiliou bei ihrer Gratula-\n\ntion f\u00fcr Wroc\u0142aw formulierte? \n\nDer Antrag wirkt nicht zuletzt durch die konkrete Forde-\n\nrung nach einer angemessenen Pr\u00e4senz des Freistaates \n\nSachsen weniger kooperativ als vielmehr aufdringlich. \n\nDieser Eindruck wird letztendlich noch dadurch verst\u00e4rkt, \n\ndass die Kulturhauptstadt 2016 in ungetr\u00fcbter Ignoranz \n\nnicht mit ihrem polnischen, sondern ihrem deutschen \n\nNamen bezeichnet wird. Wenigstens etwas sprachliche \n\nSensibilit\u00e4t w\u00e4re gerade im Sinne des angestrebten \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Dialogs mehr als angemessen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das stimmt!) \n\nDie Schwierigkeit, dem vorliegenden Antrag von CDU \n\nund SPD zuzustimmen, besteht vor allem darin, dass er \n\nnicht eindeutig das zentrale Anliegen der Initiative um die \n\nKulturhauptstadt Europas erf\u00fcllt. \n\n(Sebastian Fischer, CDU, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klotzb\u00fccher, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: \u2013 Nein. \n\nDieses ist n\u00e4mlich klar auf die Darstellung des kulturellen \n\nRaumes und der Vielfalt europ\u00e4ischer Regionen ausge-\n\nrichtet und soll mitnichten als Selbstdarstellungsplattform \n\nf\u00fcr andere Akteure dienen. Der Freistaat Sachsen verh\u00e4lt \n\nsich hier, mit Verlaub, wie ein kleines nerviges Geschwis-\n\nterkind, das auch dann noch so viel Aufmerksamkeit wie \n\nm\u00f6glich beansprucht, wenn gerade jemand anderes \n\nGeburtstag hat. \n\nWas ist das Fazit? Eine \u2013 wie im Antrag geplant \u2013 Forcie-\n\nrung nahezu ausschlie\u00dflich \u00f6ffentlichkeitswirksamer \n\nUnterst\u00fctzung lehnen wir als zu wenig nachhaltig ab. Ziel \n\naller Projekte sollte eine gemeinsame Strukturpolitik der \n\nGrenzregion sein sowie die St\u00e4rkung regionaler Vernet-\n\nzung in Wirtschaft, Verkehr, Kultur und Sozialpolitik. Wie \n\nw\u00e4re es beispielsweise, wenn, ausgehend von der histori-\n\nschen Verantwortung Sachsens, Hilfe bei der Kl\u00e4rung der \n\nFrage der Restitution geraubter Kunstsch\u00e4tze w\u00e4hrend der \n\nNazizeit angeboten w\u00fcrde? Auch Wroc\u0142aw ist von Nazi-\n\nKunstraub und der Nicht-R\u00fcckgabe betroffen. Genannt \n\nsei dazu zum Beispiel der Fall von Ismael Littmann, \n\neinem j\u00fcdischen Juristen aus dem ehemaligen Breslau, \n\ndessen Kunstsammlungen von mehr als 6 000 St\u00fcck \n\nw\u00e4hrend der Nazizeit geraubt und zum gr\u00f6\u00dften Teil nach \n\nDeutschland, auch nach Sachsen, gebracht wurden. Es \n\nw\u00e4re doch ein hervorragender Beitrag zur Unterst\u00fctzung \n\nder Kultur in Wroc\u0142aw und ganz Polen, wenn Kunstwerke \n\nwieder an ihren urspr\u00fcnglichen Platz bzw. zu den ur-\n\nspr\u00fcnglichen Besitzerinnen und Besitzern verbracht \n\nwerden w\u00fcrden. \n\nGute Nachbarschaften sind ein Segen, aber sie m\u00fcssen \n\ngepflegt werden. So begr\u00fc\u00dfenswert und wichtig die \n\nIntensivierung polnisch-s\u00e4chsischer Beziehungen ist, so \n\nwenig innovativ und entt\u00e4uschend allgemein gehalten ist \n\ndieser Antrag. Wir sprechen heute lediglich \u00fcber einen \n\nSchaufensterantrag, der mit bereits bestehenden und \n\nl\u00e4ngst gefassten Beschl\u00fcssen gl\u00e4nzen m\u00f6chte. Da meine \n\nFraktion zwar das Anliegen der Unterst\u00fctzung von \n\nWroc\u0142aw als Kulturhauptstadt Europas bef\u00fcrwortet, die \n\ninhaltliche Ausgestaltung jedoch wegen des alleinigen \n\nFokus auf die Selbstdarstellung Sachsens sowie der \n\nfehlenden sprachlichen Sensibilit\u00e4t eine Zustimmung \n\nnicht m\u00f6glich macht, empfehle ich meiner Fraktion, sich \n\nder Stimme zu enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nKlotzb\u00fccher. Eine Kurzintervention? \u2013 Herr Fischer, bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nHier wurde gesagt, die Verwendung des deutschen Na-\n\nmens von Breslau sei ignorant. Das stimmt nat\u00fcrlich \n\nnicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Klar!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 74 \n\nIch m\u00f6chte das richtigstellen. Niemand in der Linksfrak-\n\ntion w\u00fcrde von \u201eMoskwa\u201c als der russischen Hauptstadt \n\nsprechen. Niemand von Ihnen sagt \u201eK\u00f8benhavn\u201c zu \n\nKopenhagen. Keiner von Ihnen sagt \u201eNice\u201c zu Nizza oder \n\n\u201ePari\u201c zu Paris. Lassen wir uns doch die M\u00f6glichkeit, die \n\nSt\u00e4dte mit den Namen zu bezeichnen, die sie seit Jahr-\n\nhunderten tragen. \n\nIch darf an dieser Stelle darauf hinweisen, dass das Wort \n\nBreslau und das Wort Wroc\u0142aw sowie auch das lateinische \n\nWort Bratislava dieselben Quellen in der Sprache haben, \n\nauch sprachsemantisch. Bitte halten wir uns daran und \n\ngestehen uns gegenseitig zu, unsere deutsche Sprache \n\nauch f\u00fcr ausl\u00e4ndische St\u00e4dte zu benutzen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klotzb\u00fccher, \n\nm\u00f6chten Sie darauf erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir \n\nsetzen die Aussprache fort. F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht \n\nHerr Abg. H\u00fctter; Sie haben das Wort \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Die AfD-\n\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag begr\u00fc\u00dft den Antrag der \n\nFraktionen von CDU und SPD zur Unterst\u00fctzung der \n\nKulturhauptstadt Breslau im Jahr 2016. Die Wahl dieser \n\nStadt zur Kulturhauptstadt Europas ist eine willkommene \n\nGelegenheit, die guten Beziehungen zur Republik Polen \n\nin wirtschaftlicher und nachbarschaftlicher Hinsicht zu \n\nfestigen und auszubauen. \n\nDie Unterst\u00fctzung dieses Projektes sollte aber an eine \n\nst\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der kulturellen Interessen von \n\nmehr als 300 000 in Polen lebenden Angeh\u00f6rigen der \n\ndeutschen Volksgruppe gekn\u00fcpft werden. Hier bem\u00e4ngeln \n\nwir die z\u00f6gerliche Umsetzung diverser Kulturprojekte, \n\nvor allem des deutschen Sprachunterrichts in Kinderg\u00e4r-\n\nten und Schulen, wie er im Partnerschaftsvertrag vom \n\n17. Juni 1991 zwischen der Republik Polen und der \n\nBundesrepublik Deutschland verankert wurde. \n\nEs ist auch unsere Aufgabe als s\u00e4chsische Abgeordnete, \n\ndiesen Vertrag mit Leben zu erf\u00fcllen. Au\u00dferdem regen wir \n\nan, die Veranstaltungen im Jahr 2016 dazu zu nutzen, die \n\nTourismusregion der gesamten Oberlausitz st\u00e4rker zu \n\nvernetzen, damit auch in den kommenden Jahren die \n\nErfolge der Tourismusbranche stetig verfestigt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD und  \n\ndes Abg. Rico Anton, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Schubert. Bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nAntrag trifft auf unsere Zustimmung. Ich m\u00f6chte einige \n\npragmatische Impulse f\u00fcr die vorbereitende Ausgestaltung \n\nder s\u00e4chsischen Pr\u00e4senz in Breslau/Wroc\u0142aw im Jahr 2016 \n\ngeben. \n\nGestatten Sie mir als Geografin einen Exkurs ins Regio-\n\nnale, auf das ich gern den Fokus setzen m\u00f6chte. Die \n\nosts\u00e4chsische Grenzregion, welche Sachsen und Polen \n\nverbindet, ist der Landkreis G\u00f6rlitz. Ihm kommt eine \n\nbesondere Funktion f\u00fcr die unmittelbare Begegnung \n\nzwischen Sachsen und Polen zu. \n\nAls ersten Impuls m\u00f6chte ich auf die gegenseitige \n\nSprachkenntnis und das Erlernen der Nachbarsprache \n\nhinweisen. Im Landkreis G\u00f6rlitz ist eine noch sehr junge \n\nLandesstelle f\u00fcr fr\u00fche nachbarschaftliche Bildung ange-\n\nsiedelt. Diese k\u00f6nnen wir als Ressource und als Akteur f\u00fcr \n\nunsere geplante s\u00e4chsische Pr\u00e4senz in Breslau/Wroc\u0142aw \n\nnutzen. Wichtig daf\u00fcr ist, dass wir eine solide Finanzie-\n\nrung sicherstellen. \n\nDer zweite Impuls, den ich geben m\u00f6chte, bezieht sich \n\nauf die Einbeziehung von Institutionen und Organisatio-\n\nnen, die im Antrag zur Sprache kommen. Ich m\u00f6chte \n\ndringend anregen, dass wir Projektpartner aus der inter-\n\nkulturellen Basisarbeit einbinden, denn dort findet Be-\n\ngegnung wahrhaft statt und auch die Bewusstseinsbildung \n\nmehr f\u00fcr das Gemeinsame als f\u00fcr das Trennende. \n\nViele solcher Basisinitiativen werden derzeit \u00fcber EU-\n\nF\u00f6rdermittel finanziert. Die Finanzierung f\u00fcr die zuk\u00fcnf-\n\ntige Arbeit ist f\u00fcr viele dieser Akteure in der Basisarbeit \n\naber zurzeit sehr ungewiss. Hier ist die Staatsregierung \n\ngefordert, f\u00fcr diese Akteure z\u00fcgig mehr Klarheit \u00fcber die \n\nzuk\u00fcnftige europ\u00e4ische F\u00f6rderung, insbesondere im \n\nEFRE-Bereich, zu schaffen und klare Zeithorizonte zu \n\nbenennen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMein dritter Impuls greift die grenz\u00fcbergreifende Mobili-\n\nt\u00e4t auf. Hier m\u00f6chte ich ein wenig Wasser in den Wein \n\ngie\u00dfen. In der Begr\u00fcndung zum Antrag wird die Entfer-\n\nnung zwischen G\u00f6rlitz und Breslau in Autostunden \n\nangegeben, aber leider nicht in Zugreisestunden. Zehn \n\nJahre nach dem EU-Beitritt Polens fristet der Schienen-\n\nverkehr zwischen Deutschland und Polen ein Schattenda-\n\nsein. Die Angebote im Fernverkehr zwischen Deutschland \n\nund Polen liegen heute unter dem Stand der fr\u00fchen \n\nF\u00fcnfzigerjahre. \n\nAuf der fr\u00fcheren Ost-West-Magistrale Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \n\n\u2013 Wroc\u0142aw gibt es keinen klassischen Fernverkehrszug \n\nmehr, w\u00e4hrend im Jahr 1996 noch 14 Z\u00fcge t\u00e4glich den \n\nG\u00f6rlitzer Bahnhof passieren konnten. Auf der polnischen \n\nSeite hat man seine Hausaufgaben gemacht und die \n\nInfrastruktur auf dem sehr wichtigen Ost-West-Korridor \n\nausgebaut. Es kommt noch mehr Schwung auf polnischer \n\nSeite in die Verbesserung der Bahnverbindung Dresden \u2013 \n\nBreslau, denn die polnische Staatsbahn PKP treibt die \n\nElektrifizierung der Strecke W\u0119gliniec \u2013 G\u00f6rlitz massiv \n\nvoran. \n\nDie Elektrifizierung und der Ausbau der gesamten Strecke \n\nauf fernverkehrstaugliche 160 km/h muss daher \u2013 noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 75 \n\nbevor wir uns mit Neubautr\u00e4umen schm\u00fccken \u2013 oberste \n\nPriorit\u00e4t haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas heutige Ersatzangebot Dresden \u2013 Breslau wird derzeit \n\nmit Nahverkehrstriebwagen des ZVON sichergestellt. \n\nDieser finanziert dieses Angebot anteilig mit Regionali-\n\nsierungsmitteln. Dadurch entstehen Mehrkosten, die der \n\nZVON errechnet hat. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir eine L\u00f6sung \n\nfinden. \n\nDie Regierungskoalition von Bund und Land ist aufgefor-\n\ndert, diesbez\u00fcglich Verhandlungen mit der Bahn zu \n\nf\u00fchren, um wieder einen eigenwirtschaftlichen Fernver-\n\nkehr zu erm\u00f6glichen. Die gut gef\u00fcllten Wagen gen \n\nWroc\u0142aw/Breslau stellen jetzt schon sicher, dass es eine \n\nNachfrage daf\u00fcr gibt. Die Bahnlinie zwischen Dresden \n\nund Wroc\u0142aw ist ein strategischer Schl\u00fcssel f\u00fcr die Ver-\n\nbindung zwischen Sachsen und Mitteleuropa. \n\nWir geben unsere Zustimmung zu dem Antrag, werden \n\nihn aber kritisch und konstruktiv begleiten. Dies geschieht \n\nnicht als Zwangsbegl\u00fcckung, sondern mit Kenntnis dieser \n\nRegion, um die es hierbei geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt den Wunsch \n\nnach einer zweiten Runde. Zun\u00e4chst spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Dr. Meyer. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wissen alle, \n\ndass die Geschichte Sachsens und Polens viele positive, \n\naber auch negative Seiten hat. Es ist wichtig, dass wir \n\nnicht zu oft zur\u00fcckblicken, sondern nach vorn schauen. \n\nNat\u00fcrlich ist es wichtig, dass sich die junge Generation \n\nauch mit der negativen Seite der Geschichte besch\u00e4ftigt; \n\nviel wichtiger ist es aber, dass wir uns mit Zukunftsfragen \n\nbesch\u00e4ftigen und weniger \u00fcber sprachliche Details spre-\n\nchen. Ich bin sehr oft in Polen. Dort ist es mir noch nie \n\nuntergekommen, dass sich jemand beschwert h\u00e4tte, dass \n\nman statt Wroc\u0142aw Breslau sagt. Von daher sind das eher \n\nRandnotizen. \n\nMeine Vorrednerin Frau Schubert hat den Antrag genutzt, \n\num sehr clever auf Dinge hinzuweisen, die nicht unmit-\n\ntelbar mit der Kulturhauptstadt und dem Thema Kultur in \n\nVerbindung stehen. Es ist aber richtig, dass es gesamtge-\n\nsellschaftliche Aufgaben gibt, \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\ndie man diskutieren muss. Der Antrag ist letztlich auch in \n\ndem Zusammenhang zu sehen, dass wir die \u201eKulturhaupt-\n\nstadt Europas \u2013 Breslau 2016\u201c nutzen, um unsere Verbin-\n\ndungen nach Polen \u2013 damit meine ich nicht nur die \n\nInfrastruktur, sondern auch die wirtschaftlichen Verbin-\n\ndungen, die kulturellen Verbindungen und die Sicherheits-\n\nfragen \u2013 auszubauen und unsere gute Zusammenarbeit mit \n\ndiesem Kulturhauptstadtthema zu verbinden. \n\nWir haben \u2013 das sage ich als jemand, der aus der Eurore-\n\ngion Nei\u00dfe kommt \u2013 mit dieser Pr\u00e4sentation die Gelegen-\n\nheit, die bestehenden Synergien weiter auszubauen. \n\nKultur ist oft ein Botschafter, der die regionale Wahrneh-\n\nmung st\u00e4rkt und die nachbarschaftlichen Beziehungen zu \n\nPolen intensivieren kann. \n\nWir haben bereits viele gute Beispiele, bei denen es \n\nfunktioniert. Ich kann hierf\u00fcr das Jugendsinfonieorchester \n\nEuropera nennen, in dem \u00fcber 200 musikalisch hochbe-\n\ngabte Kinder und Jugendliche aus Deutschland, aus Polen \n\nund aus Tschechien miteinander musizieren und das \n\nletztlich auch den Freistaat repr\u00e4sentiert. In diesem Jahr \n\nsteht dieses Jugendorchester unter der Schirmherrschaft \n\ndes bisherigen und amtierenden Ministers des Innern \n\nMarkus Ulbig und es pr\u00e4sentiert das Programm \u201eWeltof-\n\nfenes Sachsen\u201c. \n\nWir haben im polnischen Teil der Europastadt G\u00f6r-\n\nlitz/Zgorzelec mit dem Meetingpoint Music Messiaen ein \n\nsichtbares Jugendbegegnungszentrum, in dem ebenfalls \n\ndie Kultur im Vordergrund steht. Frau Dr. Stange kennt es \n\nnoch aus ihrer fr\u00fcheren Zeit als Staatsministerin. Es ist \n\njetzt schon gegenst\u00e4ndlich \u2013 Sie werden es sich dem-\n\nn\u00e4chst anschauen k\u00f6nnen. Auch hieran k\u00f6nnen wir sehen, \n\ndass sich im Jugendbereich vieles tut. \n\nDie Kulturhauptstadtbewerbung wird von der Stadt \n\nG\u00f6rlitz gegenw\u00e4rtig genutzt, um einen Kunstwettbewerb \n\nauszuschreiben, bei dem es um Raumkunst, um Plastiken \n\nbzw. Skulpturen geht, die Bezug zur s\u00e4chsisch-polnischen \n\nGeschichte haben. Hier gibt es bereits bestehende Koope-\n\nrationen. \n\nIch m\u00f6chte aber bei meinen Ausf\u00fchrungen zu dieser \n\nKulturhauptstadtbewerbung auch auf weitere Bereiche, \n\nwie den Wissenschaftsbereich, schauen. Ich bin in dieser \n\nWoche mit Prof. Kroll vom Bundesexzellenzcluster \n\nMERGE der Technischen Universit\u00e4t in Breslau gewesen. \n\nWir bereiten dort Antr\u00e4ge vor, bei denen die technischen \n\nUniversit\u00e4ten aus Polen mit unseren technischen Univer-\n\nsit\u00e4ten das Programm \u201eHorizon 2020\u201c nutzen, zu denen \n\nwir bereits wissenschaftliche Kooperationen haben, die \n\nman ausbauen kann, und wo Kultur und gegenseitiges \n\nVerst\u00e4ndnis schon vorhanden sind. \n\nWir haben Synergien im Maschinenbau, im Automobilbe-\n\nreich, in der Elektrotechnik, also vieles, das eng mit der \n\nWirtschaft verkn\u00fcpft ist. Kultur ist ein Wegbereiter, den \n\nwir nutzen sollten. Der Antrag unterst\u00fctzt das Anliegen. \n\nEr unterst\u00fctzt auch die Umsetzung des Koalitionsvertra-\n\nges, in dem wir der Staatsregierung gleich mit einem \n\nersten Antrag helfen wollen, die Vielfalt unserer Region \n\nmithilfe unseres Verbindungsb\u00fcros in Breslau zu nutzen \n\nund starke Regionen zu entwickeln. \n\nDeswegen bitte ich um Ihre Zustimmung. Ich habe der \n\nDebatte bereits entnommen, dass es eine \u00fcberfraktionelle \n\nZustimmung zu dem Antrag geben kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 76 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Meyer. Meine Damen und Herren, gibt es aus den \n\nReihen der Fraktionen weitere Wortmeldungen? Mir \n\nliegen keine vor. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\n(Aline Fiedler, CDU, meldet sich.) \n\n\u2013 Frau Fiedler, Sie melden sich f\u00fcr das Schlusswort? \u2013 Ich \n\nwollte nur nachfragen. \n\nIch frage die Staatsregierung: Frau Staatsministerin \n\nDr. Stange? \u2013 Bitte, Frau Staatsministerin, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich bleibe bei der Ansprache. Ich m\u00f6chte \n\ndie Gelegenheit nutzen, mich ganz herzlich f\u00fcr die zahl-\n\nreichen Gl\u00fcckw\u00fcnsche am heutigen Tag zu bedanken, und \n\nich hoffe und w\u00fcnsche, dass die gute Zusammenarbeit in \n\nden Jahren, in denen ich hier im Hohen Hause sowohl in \n\nder Funktion als Staatsministerin a. D. als auch in der \n\nFunktion als Abgeordnete t\u00e4tig sein durfte, in der neuen \n\nAufgabe fortgesetzt werden kann. An mir soll es nicht \n\nliegen, eine sachliche, faire, konstruktive, aber auch \n\nkritische Zusammenarbeit zu gestalten. \n\nIch freue mich, dass ich die Gelegenheit habe, gleich in \n\ndem neuen Amt zu einem Antrag sprechen zu d\u00fcrfen, der \n\noffenbar eine breite Zustimmung findet und der nicht bei \n\nnull anf\u00e4ngt, wenn man die Worte von Herrn Dr. Meyer, \n\nFrau Fiedler oder Hanka Kliese geh\u00f6rt hat. \n\nIch nehme sehr wohl die Anregungen wahr, die insbeson-\n\ndere von den GR\u00dcNEN und den LINKEN gekommen \n\nsind. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir Sprachkenntnisse in das \n\nBlickfeld r\u00fccken, und nat\u00fcrlich muss die Zivilgesellschaft \n\neinbezogen werden. Das ist Sinn und Zweck der Kultur-\n\nhauptstadt. \n\nVor wenigen Tagen, am vergangenen Freitag, tagte hier \n\nder Bundesverband der Deutsch-Polnischen Gesellschaft \n\nin Deutschland. Anl\u00e4sslich dieser Tagung hier in diesem \n\nRaum \u2013 ich konnte leider nicht anwesend sein, sondern \n\nerst am letzten Tag \u2013 wurde der DIALOG-Preis 2014 an \n\nLech Wa\u0142\u0119sa, den ehemaligen Pr\u00e4sidenten Polens, und an \n\nden Interregionalen Gewerkschaftsrat Elbe-Nei\u00dfe verge-\n\nben. Ein wunderbares Symbol ist die \u00dcbergabe dieses \n\nPreises f\u00fcr die Anerkennung der Bedeutung Polens und \n\ninsbesondere der Solidarno\u015b\u0107 auch f\u00fcr die friedliche \n\nRevolution, \u00fcber die heute hier schon gesprochen wurde, \n\nvor 25 Jahren in Deutschland, hier in Sachsen, und damit \n\nauch f\u00fcr die Br\u00fccken, die zwischen dem Osten und dem \n\nWesten \u00fcber Oder und Nei\u00dfe schon weit vor 1989/1990 \n\ngeschlagen worden sind. \n\nWir kn\u00fcpfen mit diesem Antrag an eine jahrzehntelange \n\nTradition der guten Zusammenarbeit in der Mitte Euro-\n\npas, in der wir uns mit Sachsen und mit Wroc\u0142aw/ Breslau \n\nbewegen, an, dass wir diese grenz\u00fcberschreitenden \n\nBeziehungen in der Mitte Europas weiter, vor allem \n\nkulturell, gestalten wollen. \n\nLassen Sie mich eine Bemerkung zu dem Namen der \n\nStadt machen. Wenn man heute mit der Jugend in Polen \n\nredet, dann sagen sie ganz selbstverst\u00e4ndlich \u201eBreslau\u201c. \n\nWenn wir auf die Internetseite f\u00fcr die europ\u00e4ische Kultur-\n\nhauptstadt 2016 schauen, dann steht dort ganz selbstver-\n\nst\u00e4ndlich \u201eBreslau\u201c. Auch mir f\u00e4llt es immer wieder \n\nschwer, eine Stadt, die von einer negativen Seite deut-\n\nscher Geschichte gepr\u00e4gt ist, mit einem deutschen Namen \n\nanzusprechen. Insofern ist es f\u00fcr mich nicht vergleichbar \n\nmit einer franz\u00f6sischen Stadt oder mit einer wie Kopen-\n\nhagen. Ich kann gut verstehen, dass die heutige Generati-\n\non und wir uns vielleicht auch langsam daran gew\u00f6hnen, \n\ndass wir Wroc\u0142aw als Breslau bezeichnen und dass das \n\nkeinen negativen Touch mehr hat. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nAber in meinem Inneren bin ich immer noch dabei, \n\nWroc\u0142aw zu sagen. \n\nGrunds\u00e4tzlich soll die Benennung einer Stadt als europ\u00e4i-\n\nsche Kulturhauptstadt dazu beitragen, den Reichtum, die \n\nVielfalt und die Gemeinsamkeit des kulturellen Erbes in \n\nEuropa herauszustellen und vor allem ein besseres Ver-\n\nst\u00e4ndnis der B\u00fcrger Europas f\u00fcreinander zu erm\u00f6glichen. \n\nUmso besser ist es, wenn es unmittelbar im grenznahen \n\nRaum, wo die St\u00e4dte und L\u00e4nder aneinandergrenzen, \n\ngeschieht und diese Grenzen dann tats\u00e4chlich durchl\u00e4ssig \n\nsind \u2013 nicht nur rein rechtlich. Dazu hat das Europ\u00e4ische \n\nParlament in den Jahren 1999 und 2006 die einschl\u00e4gigen \n\nBeschl\u00fcsse gefasst. Ich will sie hier nicht wiederholen. \n\nMit dieser europ\u00e4ischen Kulturhauptstadt und dem \n\nProgramm \u201eKreatives Europa\u201c leistet die EU finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung und vor allen Dingen eine bessere Sicht-\n\nbarkeit Europas unmittelbar in einer Region. Wenn wir \n\nmit zweij\u00e4hrigem Vorlauf in Richtung Wroc\u0142aw blicken, \n\nso sind wir froh, dass bereits heute \u2013 wir haben es schon \n\ngeh\u00f6rt \u2013, insbesondere im Rahmen der Regionalpartner-\n\nschaften, in polnisch-niederschlesischen Kooperationen in \n\nder Musikkultur, in den Bereichen Theater und Ballett, \n\naber auch Museen sich schon vieles getan hat. Wir werden \n\nnicht auf die Organisatoren zugehen und sie damit kon-\n\nfrontieren, dass wir uns allein pr\u00e4sentieren wollen, son-\n\ndern wir wollen eine gemeinsame Kulturhauptstadt \n\ndarstellen. Es wird uns mithin keine gro\u00dfen Schwierigkei-\n\nten bereiten, perspektivisch die Br\u00fccke zur europ\u00e4ischen \n\nKulturhauptstadt Breslau/Wroc\u0142aw 2016 herzustellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Wenn nach der angemessenen Pr\u00e4senz \n\ndes Freistaates Sachsen im Rahmen der Kulturhauptstadt \n\nWroc\u0142aw 2016 gefragt ist, so ist dies zum einen abh\u00e4ngig \n\nvon den Absichten, welche die vielf\u00e4ltigen Kulturakteure \n\nverfolgen. Wir stehen, glaube ich, schon noch am Anfang, \n\nwenn es konkret um diese Kulturhauptstadtbewerbung \n\ngeht, ebenso im Bereich der grenz\u00fcberschreitenden \n\nKulturarbeit. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch zwei Dinge erw\u00e4h-\n\nnen; Herr Dr. Meyer f\u00fchrte es bereits aus. Meetingpoint \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 77 \n\nMusic Messiaen in G\u00f6rlitz/Zgorzelec war mir ein Her-\n\nzensanliegen. Sie erinnern sich vielleicht: Vor wenigen \n\nMonaten hatte ich der damaligen Staatsministerin von \n\nSchorlemer gedankt, dass sie die Schirmherrschaft \u00fcber-\n\nnommen hatte. Zu diesem Zeitpunkt war es noch n\u00f6tig. \n\nHeute steht es auf eigenen F\u00fc\u00dfen und kann arbeiten. \n\nMeetingpoint Music Messiaen ist eines der besten Zei-\n\nchen der Vers\u00f6hnung zwischen Deutschen und Polen an \n\neinem sehr, sehr schwierigen Punkt in einem Lager, in \n\ndem Unmenschliches geschehen ist und das heute euro-\n\npaweit genutzt wird als Kulturort f\u00fcr die Jugendbegeg-\n\nnung, als Erinnerungs- und Begegnungsst\u00e4tte. Ich denke, \n\nhier haben wir noch einiges zu tun. Auch wenn es jetzt \n\nmanifest geworden ist, so sollten wir es noch st\u00e4rker ins \n\nBewusstsein rufen. \n\nDamit bin ich beim letzten Punkt. Ja, wir sollten unbe-\n\ndingt die Gelegenheit nutzen, den Jugendaustausch zu \n\nst\u00e4rken. Ich glaube, die Jugend wird, ohne die Vergangen-\n\nheit zu vergessen, Europa anders gestalten, als es meine \n\nGeneration oder die Generation unserer Eltern getan hat, \n\nweil sie nicht mit der gro\u00dfen Last an die Gestaltung \n\nEuropas und an die Beziehungen zwischen Deutschen und \n\nPolen herangeht. Vielleicht kann diese Kulturhauptstadt-\n\nbewerbung, diese Kulturhauptstadtgestaltung mit unserer \n\nUnterst\u00fctzung einen Beitrag dazu leisten, den Jugendaus-\n\ntausch zu bef\u00f6rdern und damit der Jugend eine neue \n\nPerspektive in Europa, in Polen zu er\u00f6ffnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr die \n\nFraktionen CDU und SPD spricht Frau Abg. Fiedler. Sie \n\nm\u00f6chten nicht nach vorn kommen? \n\n(Aline Fiedler, CDU: Nein!) \n\nDa k\u00f6nnen Sie \u00fcber das Internet ja nicht gesehen werden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber sie ist h\u00f6rbar!) \n\n\u2013 H\u00f6rbar; na, gut. Geben wir uns mal M\u00fche. \n\nAline Fiedler, CDU: Vielen Dank f\u00fcr die Debatte. Es ist \n\nein sch\u00f6nes Zeichen, dass der erste Antrag in der neuen \n\nLegislaturperiode dem Thema Kultur gewidmet ist, \u00fcber \n\nden hier debattiert wurde und der, wie ich wahrgenommen \n\nhabe, auf breite Zustimmung treffen wird. \n\nIn den letzten Minuten haben wir gemerkt, mit welcher \n\nVielfalt Kultur verbunden ist und welche Themen man \n\nmit diesem Bereich verbinden kann. Ich hoffe auf eine \n\nbreite Zustimmung. Ich denke, das ist ein gutes Zeichen \n\ngegen\u00fcber unseren polnischen Nachbarn in Bres-\n\nlau/Wroc\u0142aw, aber auch f\u00fcr das Selbstverst\u00e4ndnis dieses \n\nLandtags. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/226. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen und keinen Gegenstim-\n\nmen ist dieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen \n\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSchutzschirm f\u00fcr von Wirtschaftssanktionen  \n\ngegen Russland betroffene Unternehmen aufspannen \n\nDrucksache 6/62, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Zun\u00e4chst die Fraktion \n\nDIE LINKE, dann CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, sofern das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht \n\nHerr Abg. Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Meine Fraktion hat Ihnen heute einen \n\nAntrag vorgelegt, der sich mit den Auswirkungen der im \n\nZuge der Ukraine-Krise gegen Russland verh\u00e4ngten EU-\n\nSanktionen und den von russischer Seite verh\u00e4ngten \n\nGegenma\u00dfnahmen besch\u00e4ftigt. \n\nEs geht uns hier nicht um den in diesem Kontext aufgetre-\n\ntenen au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Flurschaden und \n\ndie sich kontinuierlich zuspitzende Situation zwischen \n\ndem Westen und Russland. Sie k\u00f6nnen mir glauben, auch \n\nwir sind von dieser Entwicklung beunruhigt. \n\nWir haben heute in diesem Haus bereits den historischen \n\nFall der Berliner Mauer vor 25 Jahren gew\u00fcrdigt. Dieses \n\nEreignis war nicht nur eine nationale deutsche Begeben-\n\nheit; es war gewisserma\u00dfen die \u00dcberwindung des Kalten \n\nKrieges hier in Europa. Aus diesem Anlass haben vor \n\nwenigen Tagen die sicher auch hier in dieser Runde von \n\nallen anerkannten politischen Pers\u00f6nlichkeiten Genscher, \n\nGorbatschow und Kissinger davor gewarnt, dass die \n\nSanktionen gegen Russland kontraproduktiv sind, dass sie \n\ndas Land weiter in die Ecke dr\u00e4ngen und das ein neuer \n\nKalter Krieg zwischen Ost und West droht. Von der Idee \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 78 \n\nWandel durch Ann\u00e4herung ist zumindest im Verh\u00e4ltnis zu \n\nRussland derzeit nichts mehr \u00fcbrig. \n\nDIE LINKE fordert derzeit im Bundestag die Bundesre-\n\ngierung dazu auf, in der EU darauf hinzuwirken, dass die \n\nWirtschaftssanktionen gegen Russland m\u00f6glichst umge-\n\nhend aufgehoben werden, da sie mehr neue Probleme \n\nschaffen als bestehende zu l\u00f6sen. Diese Einsch\u00e4tzung teilt \n\nin der Zwischenzeit selbst die EU-Au\u00dfenkommissarin \n\nMogherini. Ich bin sehr dankbar, dass sich im Bundestag \n\nhier eine Stimme der Vernunft erhebt. \n\nAber ich denke auch, dass das Problem des Fortbestandes \n\nder Sanktionen kein prim\u00e4res Thema des S\u00e4chsischen \n\nLandtags ist, sondern als au\u00dfenpolitisches Thema genau \n\ndahin geh\u00f6rt, wo es aktuell debattiert wird, n\u00e4mlich in die \n\nEU und in den Bundestag. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Trotz dieses \n\nEinstieges geht es uns hier nicht um eine au\u00dfenpolitische \n\nDebatte. Die Einsch\u00e4tzungen hinsichtlich Rechtfertigung \n\nund Sinnhaftigkeit der Sanktionen m\u00f6gen hier in diesem \n\nHause weit auseinandergehen; dessen bin ich mir mehr als \n\nbewusst. In einem Punkt sollten unsere Auffassungen aber \n\ndeckungsgleich sein, wenn wir den Eid, den wir geleistet \n\nhaben, ernst nehmen. Der Punkt besteht darin, dass wir \n\nSchaden vom Freistaat und seinen Bewohnern abwenden; \n\ndenn Fakt ist eines, sehr geehrte Damen und Herren: \n\nAusbaden muss die Folgen dieser Sanktionen und der von \n\nRussland erlassenen Gegenma\u00dfnahmen derzeit die Wirt-\n\nschaft. Ausbaden m\u00fcssen das vor allem mittelst\u00e4ndische \n\nUnternehmen, denen zum Teil \u00fcber Nacht durch einen \n\nvon der Politik erzeugten exogenen Schock ein nicht \n\nunerheblicher Teil ihres Absatzmarktes weggebrochen ist \n\n\u2013 und das nicht nur vor\u00fcbergehend, sondern durch zer-\n\nst\u00f6rtes Vertrauen oftmals dauerhaft. Ausbaden m\u00fcssen das \n\nauch die Besch\u00e4ftigten, deren Arbeitspl\u00e4tze auch hier in \n\nSachsen in Gefahr sind. \n\nHier ist Politik, wenn sie sich zu solchen au\u00dfenpolitisch \n\nmotivierten Schritten durchringt, gefordert. Sie ist gefor-\n\ndert, negative Folgen von dadurch betroffenen unbeteilig-\n\nten Dritten abzuwenden. Es geht hier nicht um ein Rund-\n\num-sorglos-Paket zur Eliminierung normaler Marktrisiken \n\noder Absatzschwankungen \u2013 was pauschale Geschenke an \n\nUnternehmer anbelangt, sind wir als LINKE auch hinrei-\n\nchend unverd\u00e4chtig \u2013; es geht hier darum, dass Politik \n\nVerantwortung f\u00fcr das eigene Handeln \u00fcbernimmt. \n\nWir wollen mit unserem Antrag einen Schutzschirm f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Unternehmen erwirken, die infolge der von \n\nmir eingangs beschriebenen au\u00dfenpolitischen Entwick-\n\nlung in eine schwierige Situation geraten sind. Das betrifft \n\ndie s\u00e4chsischen Obstbauern, die unter russischem Boykott \n\nleiden, genauso wie Industrieunternehmen, denen Aus-\n\nfuhrverbote der EU zu schaffen machen. \n\nDass die bisherige Staatsregierung in dieser Frage taten- \n\nund konzeptlos, ja, im Grunde desinteressiert war, kann \n\nman der Antwort des ehemaligen Wirtschaftsministers \n\nMorlok auf eine Kleine Anfrage vom Oktober entnehmen, \n\nderen Beantwortung auf den Punkt gebracht lautete, \n\ndavon wisse er nichts und das h\u00e4tte ihm bisher auch \n\nkeiner gesagt. \n\nAber vielleicht bessert sich ja die Lage im Wirtschaftsmi-\n\nnisterium in Zukunft. Auch in Erwartung dessen wollen \n\nwir hier als LINKE gern noch einmal auf dieses Problem \n\nhingewiesen haben. Es soll nicht daran scheitern, dass es \n\nangeblich wieder keiner getan hat \u2013 wobei es auch nicht \n\nrichtig ist, dass auf dieses Problem bisher noch niemand \n\nhingewiesen h\u00e4tte. Die Stimmen aus Wirtschaft und \n\nGewerkschaften sind da \u2013 man muss sich schon eher \n\ngro\u00dfe M\u00fche geben, will man sie nicht h\u00f6ren. \n\nIm Oktober hatte der Chemnitzer Industrieverein 1828 \n\neine Petition an die Bundesregierung gerichtet, die von \n\nrund 60 Unternehmen unterzeichnet wurde und dazu \n\naufrief, endlich in dieser Sache t\u00e4tig zu werden. \n\nAuch der Maschinenbauverband VDMA Ost hat einen \n\nSchutzschirm f\u00fcr die durch die Sanktionen und Gegen-\n\nma\u00dfnahmen existenzbedrohten Unternehmen gefordert. \n\nBeides sind keine Unbekannten, sondern Verb\u00e4nde, die \n\nf\u00fcr Unternehmen mit mehreren Zehntausend Besch\u00e4ftig-\n\nten hier im Freistaat sprechen. \n\nBetriebe mit Auftr\u00e4gen aus Russland erhalten derzeit zum \n\nTeil keine Ausfuhrgenehmigungen mehr oder die Ausfuhr \n\nwird verz\u00f6gert. In der Folge bleiben bereits abgearbeitete \n\noder halb fertige Auftr\u00e4ge liegen \u2013 was zu erheblichen \n\nfinanziellen Verlusten f\u00fchrt. Schlimmer noch: Die Ge-\n\nsch\u00e4ftsbeziehungen zu russischen Partnern werden so \n\nerheblich gesch\u00e4digt und nicht selten dauerhaft zerst\u00f6rt \u2013 \n\nauch das \u00fcbrigens nochmals ein Grund im Hinblick auf \n\nden heute noch zu debattierenden Antrag der AfD, warum \n\neine blo\u00dfe R\u00fccknahme der Sanktionen vielen Unterneh-\n\nmen nicht helfen wird. So sinnvoll das als au\u00dfenpoliti-\n\nsches Signal sein mag \u2013 wirtschaftspolitisch ist das Kind \n\nbereits in den Brunnen gefallen. \n\nVor allem die s\u00e4chsischen Maschinen- und Automobil-\n\nbauer und deren Zulieferer sind hiervon betroffen. Im \n\nAutomobilbau gingen im letzten Jahr 4,5 % der s\u00e4chsi-\n\nschen Exporte nach Russland. Im Maschinenbau war es \n\nnahezu ein Zehntel. Ein Drittel der in Russland gesch\u00e4fts-\n\nt\u00e4tigen Betriebe erwarteten Anfang Oktober Einbr\u00fcche \n\nbesonders im Maschinen- und Anlagenbau von bis zu \n\n50 % des Jahresumsatzes. F\u00fcr viele ist das inzwischen \n\nvier Wochen sp\u00e4ter nicht mehr nur Erwartung, sondern \n\nbittere Realit\u00e4t. Erste Betriebe haben ihre Mitarbeiter in \n\nKurzarbeit geschickt, und \u2013 langfristig fast noch gravie-\n\nrender \u2013 Modernisierungs- und Ausbauinvestitionen in die \n\nProduktion werden nicht nur auf unbestimmte Zeit ver-\n\nschoben, sondern am besten gleich abgeblasen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, es ist ein Irrglaube \u2013 \n\nman kann auch sagen, westliche \u00dcberheblichkeit \u2013 anzu-\n\nnehmen, dass russische Kunden ausschlie\u00dflich auf deut-\n\nsche Produkte angewiesen sind und nur darauf warten, \n\nreum\u00fctig wieder in Sachsen kaufen zu d\u00fcrfen. Nein, die \n\nWelt ist gr\u00f6\u00dfer und einmal verlorene Marktanteile sind \n\nschnell dauerhaft weg. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 79 \n\nDarum gehen auch die momentan bereitgestellten Liquidi-\n\nt\u00e4tsinstrumente wie Kurzarbeitergeld und Hermes-\n\nB\u00fcrgschaften im Kern an der Problemlage vorbei, selbst \n\nwenn sie kurzfristige Linderung versprechen. Man kann \n\nes drehen und wenden, wie man will \u2013 nicht unerhebliche \n\nTeile auch und gerade des s\u00e4chsischen Mittelstandes sind \n\nunverschuldet in die M\u00fchlen der Weltpolitik geraten. \n\nUnser Antrag verlangt von der Staatsregierung, endlich \n\neine Bestandsaufnahme und Prognose zum konkreten \n\nSchadensausma\u00df f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft zu erstel-\n\nlen und ein darauf basierendes Ma\u00dfnahmenkonzept zu \n\nerarbeiten. \n\nWir fordern die Staatsregierung dar\u00fcber hinaus auf, sich \n\noffensiv f\u00fcr eine angemessene finanzielle Kompensati-\n\nonsleistung des Bundes gegen\u00fcber den Betroffenen \n\neinzusetzen und diesbez\u00fcglich hier im Landtag Bericht zu \n\nerstatten. \n\nWie bereits gesagt, liebe Kolleginnen und Kollegen, \u00fcber \n\nSinn und Unsinn von Sanktionen l\u00e4sst sich trefflich \n\nstreiten \u2013 \u00fcber unsere Verantwortung f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze in \n\nSachsen nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Holger Mann, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBr\u00fcnler. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Heidan. Bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Die Linksfraktion thematisiert \n\nheute mit diesem Antrag die Folgen der gegen Russland \n\nverh\u00e4ngten Wirtschaftssanktionen f\u00fcr s\u00e4chsische Unter-\n\nnehmen und fordert eine Analyse der Folgen, eine Dar-\n\nstellung gegen\u00fcber der Bundesregierung, durch den \n\nMinisterpr\u00e4sidenten eingeleitete Schritte sowie die fort-\n\nlaufende Unterrichtung des Landtags und der \u00d6ffentlich-\n\nkeit \u00fcber die Entwicklung der Sanktionen und deren \n\nFolgen. \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident Tillich hat sich fr\u00fchzeitig an \n\nBundeswirtschaftsminister Gabriel gewandt, vor allem \n\nkleinen und mittleren Unternehmen unter die Arme zu \n\ngreifen. Das geschah bereits am 06.08. \u2013 Sie k\u00f6nnen gern \n\ndie Meldung unter \u201eMRD Figaro\u201c nachlesen. Dort betonte \n\nunser Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich, dass gerade \n\nostdeutsche Firmen besonders betroffen sind, da sie \n\nst\u00e4rker als westdeutsche Unternehmen Wirtschaftsbezie-\n\nhungen nach Russland unterhielten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Was folgt daraus?) \n\n\u2013 Warten Sie doch einmal! \u2013 Herr Gebhardt ist leider \n\nnicht anwesend \u2013 wahrscheinlich ist die Diskussion um \n\nIhren Antrag deshalb nicht so interessant \u2013; aber Sie, Herr \n\nGebhardt, haben am 17.09., also \u00fcber einen Monat sp\u00e4ter, \n\nin der Leipziger Internetzeitung Folgendes gefordert \u2013 ich \n\nzitiere w\u00f6rtlich: \u201eIch erwarte vom s\u00e4chsischen Minister-\n\npr\u00e4sidenten, dass er sein vornehmes Schweigen beendet \n\nund in Berlin Druck f\u00fcr Sachsens mittelst\u00e4ndische Wirt-\n\nschaft macht.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201eHerr Tillich sollte daher \n\numgehend die Sch\u00e4digung der s\u00e4chsischen Wirtschaft \n\ndurch die Russland-Sanktionen zur Chefsache machen.\u201c \n\nEs ist sicherlich uns allen wichtig, dass wir die Firmen \n\nunterst\u00fctzen. Aber an dieser Stelle muss auch darauf \n\nhingewiesen werden, warum es die Sanktionen \u00fcberhaupt \n\ngibt. Die Ukraine ist ein Land, das der EU beitreten \n\nm\u00f6chte, von der EU unterst\u00fctzt wird und den Schutz-\n\nschirm der NATO ein St\u00fcck weit in Anspruch nimmt. \n\nDann ist es wohl rechtens, dieses Land auch auf diese \n\nWeise politisch zu unterst\u00fctzen. \n\nWollen Sie mit Ihrem Antrag das Vorgehen Russlands \n\nrechtfertigen und deshalb die Sanktionen infrage stellen? \n\nDass man mit Sanktionen nie gute Beziehungen aufbaut, \n\nwissen wir. Deshalb ist es wichtig, sich auch dar\u00fcber noch \n\neinmal zu verst\u00e4ndigen. \n\nMeine Damen und Herren von den LINKEN, das einzig \n\nPositive, was ich Ihrem heutigen Antrag entnehmen kann, \n\nist, dass wir \u00fcber das Thema hier im Haus noch einmal \n\ndebattieren und die Unternehmen auffordern k\u00f6nnen, sich \n\nan die entsprechenden Einrichtungen, die der Freistaat \n\nbereith\u00e4lt \u2013 ich komme noch darauf zu sprechen \u2013, zu \n\nwenden und Hilfe in Anspruch zu nehmen. \n\nNat\u00fcrlich soll nicht verschwiegen werden, dass vor allen \n\nDingen s\u00e4chsische Unternehmen der Land- und Ern\u00e4h-\n\nrungswirtschaft von den Sanktionen betroffen sind. Der \n\nAnteil Russlands am Export Sachsens liegt mit 4,3 % \n\nh\u00f6her als der Anteil Russlands am Export Gesamtdeutsch-\n\nlands, der nur 3,3 % erreicht. \n\nRussland ist auch f\u00fcr die s\u00e4chsische Metall- und Elektro-\n\nindustrie ein bedeutender Markt. Jedes zweite deutsche \n\nMetall- und Elektrounternehmen unterh\u00e4lt Wirtschaftsbe-\n\nziehungen zu Russland. In Sachsen sind die Beziehungen \n\nzu Russland traditionell noch st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt. \n\nDer Ukraine-Konflikt belastet die Entwicklung der \n\ns\u00e4chsischen Metall- und Elektroindustrie zunehmend. \n\nAber nicht nur die Sanktionen, sondern auch die Rubel-\n\nabwertung ist als ma\u00dfgebliche Ursache zu nennen; Letzte-\n\nre verteuerte die Ausfuhren um 17 %. \n\nDie Ausfuhren sind im ersten Halbjahr 2014 deutsch-\n\nlandweit um 17 bis 18 % zur\u00fcckgegangen, insbesondere \n\nim Elektro- und im Automobilbereich. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie wollen \n\nzustimmen? Habe ich das richtig verstanden?) \n\nDer deutliche Abw\u00e4rtstrend der Exporte nach Russland im \n\nJuni hat einen noch gr\u00f6\u00dferen Einbruch gebracht, n\u00e4mlich \n\num 43 % gegen\u00fcber dem Vorjahr. Es ist wahrscheinlich \n\nmit weiteren Auswirkungen zu rechnen. \n\nIn der derzeitigen Situation sind aber auch Angebote \n\nvorhanden. Das m\u00fcssen wir deutlich nach au\u00dfen, an die \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen kommunizieren. Bew\u00e4hrte \n\nInstrumente, zum Beispiel das B\u00fcrgschaftsprogramm und \n\ndas Beratungszentrum zur Konsolidierung, stehen bei der \n\nSAB zur Verf\u00fcgung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 80 \n\nF\u00fcr die Unternehmen, die von den Sanktionen betroffen \n\nsind, stehen die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten des Bundes \u2013 \n\nExportkreditgarantien, Hermes-B\u00fcrgschaften, Investiti-\n\nonsgarantien, zinssubventionierte Liquidit\u00e4tshilfepro-\n\ngramme, Darlehen der KfW \u2013 ebenso zur Verf\u00fcgung wie \n\ndas konjunkturelle Kurzarbeitergeld, das \u00fcbrigens schon \n\nin Anspruch genommen wird. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Den Unternehmen \n\nbrechen die Ums\u00e4tze weg, Herr Kollege!) \n\nAuch die bekannten und bew\u00e4hrten F\u00f6rderprogramme des \n\nFreistaates Sachsen \u2013 Beratungshilfe, B\u00fcrgschaftspro-\n\ngramme f\u00fcr Liquidit\u00e4tshilfen und Betriebsmitteldarlehen, \n\nRettungs- und Umstrukturierungsdarlehen f\u00fcr Unterneh-\n\nmen in Schwierigkeiten \u2013 k\u00f6nnen die Firmen in Anspruch \n\nnehmen. Das sollten auch Sie in Ihrer Verantwortung als \n\nLINKEN-Politiker den Unternehmen so kundtun. \n\nInstitutionen wie die S\u00e4chsische Aufbaubank und die \n\nB\u00fcrgschaftsbank \u2013 ich habe gestern extra noch einen \n\nAnruf get\u00e4tigt \u2013 sind mit ihren Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkei-\n\nten ebenfalls vor Ort. Sprechen Sie sie an! Nehmen Sie \n\ndie M\u00f6glichkeiten wahr, die der Freistaat zur Verf\u00fcgung \n\nstellt! \n\nNat\u00fcrlich kann keine Bank die finanziellen Verluste \n\nausgleichen; das leuchtet wahrscheinlich jedem ein. Aber \n\ndie Beihilfeprogramme k\u00f6nnen durchaus in Anspruch \n\ngenommen werden. Wir sind ger\u00fcstet. \n\nWas Sie als LINKEN-Fraktion sicherlich noch tun k\u00f6n-\n\nnen: Reden Sie mit Herrn Putin, damit er mehr Demokra-\n\ntieverst\u00e4ndnis aufbringt \u2013 dann w\u00e4ren die Sanktionen \n\nnicht mehr notwendig \u2013 und unsere s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen wieder liefern k\u00f6nnen. Das ist Ihre Verpflichtung \n\naus l\u00e4ngst vergangenen Tagen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Das rote  \n\nTelefon nach Moskau? \u2013 Heiterkeit) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Vieweg. Sie haben das Wort, Herr Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! In der Tat: Der \n\nKonflikt in der Ostukraine erf\u00fcllt mich \u2013 ich denke, das \n\ngeht allen hier im Hohen Haus so \u2013 mit gro\u00dfer Sorge. Vor \n\ndem Hintergrund des Jubil\u00e4ums \u201e25 Jahre Mauerfall\u201c \n\nsage ich auch: Wir sollten versuchen, Russland besser zu \n\nverstehen, ohne dabei die v\u00f6lkerrechtswidrigen Aktivit\u00e4-\n\nten in irgendeiner Weise zu tolerieren. F\u00fcr uns z\u00e4hlt das \n\nMinsker Abkommen. Aus diesem Grund hat sich die \n\nBundesregierung, hat sich Deutschland von Anfang an f\u00fcr \n\neine europ\u00e4ische L\u00f6sung \u2013 gemeinsam mit allen Mit-\n\ngliedsstaaten \u2013 eingesetzt. \n\nDie Sanktionen \u2013 Kollege Heidan hat es angesprochen \u2013 \n\nbetreffen im Wesentlichen vier Bereiche: R\u00fcstungsg\u00fcter, \n\nmehrfach verwendbare G\u00fcter \u2013 ganz wichtig \u2013, Hoch-\n\ntechnologie f\u00fcr die Erd\u00f6lf\u00f6rderung, Finanztransaktionen \n\nvon Banken und R\u00fcstungsfirmen. Russland hat mit \n\nAgrarsanktionen geantwortet. \n\nJa, s\u00e4chsische Unternehmerinnen und Unternehmer haben \n\nSorge um die Zukunft der wirtschaftlichen Beziehungen \n\nzu ihren Wirtschaftspartnern in Russland. Diese Sorgen \n\nm\u00fcssen wir ernst nehmen, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen. \n\nAus meiner Sicht spielen aber \u2013 auch das hat Kollege \n\nHeidan angesprochen \u2013 noch andere Kriterien eine Rolle, \n\nKriterien, die mindestens genauso zu ber\u00fccksichtigen \n\nsind: einerseits die schon angesprochene Rubelabwertung, \n\nandererseits die angeheizte Inflation und die damit in \n\nVerbindung stehende, schon l\u00e4nger andauernde wirt-\n\nschaftliche Krise in Russland. \n\nF\u00fcr uns als Sachsen ist Russland der sechstwichtigste \n\nHandelspartner. Wir m\u00fcssen und wir werden \u2013 wir tun das \n\nbereits \u2013 jedem einzelnen Unternehmen, das betroffen ist, \n\nhelfen. Kollege Heidan hat die Exportgarantien und die \n\nHermes-B\u00fcrgschaften bereits genannt. Wir nutzen aber \n\nauch das Instrument der Kurzarbeit. Das gilt f\u00fcr unsere \n\nBetriebe im Kammerbezirk Chemnitz genauso. Wir \n\nunterbreiten auch Angebote in der Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung. \n\nDie Bundesregierung hat bereits im M\u00e4rz reagiert und \n\neine Beratungsstelle eingerichtet. Mit dieser Beratungs-\n\nstelle wird versucht, jeder Firma, jedem Unternehmen zu \n\nhelfen. In Sachsen tun wir genau das Gleiche: Die S\u00e4chsi-\n\nsche Aufbaubank und die S\u00e4chsische B\u00fcrgschaftsbank \n\nsind sensibilisiert. Wir versuchen, jedem einzelnen Unter-\n\nnehmen zu helfen. \n\nIch komme aus Chemnitz und habe in unserem Kammer-\n\nbezirk nachgefragt, wie es vor Ort wirklich aussieht. Nico \n\nBr\u00fcnler, du hast vorhin schon versucht, es anzusprechen. \n\nDie Zahlen sehen aber aus meiner Sicht etwas anders aus. \n\nWir haben im Kammerbezirk Chemnitz \u00fcber 90 000 \n\nUnternehmen. Die IHK Chemnitz hat j\u00fcngst eine Kon-\n\njunkturumfrage gestartet und genau danach gefragt: Wie \n\nwirken sich die Sanktionen auf die Unternehmen im \n\nKammerbezirk Chemnitz aus? \u2013 Von den 90 000 Unter-\n\nnehmen sind 2,9 % \u2013 2,9 %! \u2013 betroffen. Das betrifft \n\nhaupts\u00e4chlich die Industrie, den Maschinen- und Fahr-\n\nzeugbau. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas sind doch sehr wichtige Bereiche!) \n\nHier aber ein Horrorszenario an die Wand zu malen und \n\nden Niedergang der s\u00e4chsischen Wirtschaft heraufzube-\n\nschw\u00f6ren, ist aus meiner Sicht, lieber Kollege Br\u00fcnler, \n\nzumindest grenzwertig. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aus dem Bericht der IHK \u00fcber \n\neine Veranstaltung im Oktober zitieren: \u201eDie s\u00e4chsische \n\nWirtschaft sollte nicht als Hebel gegen\u00fcber Russland \n\ngebraucht werden. Die wirtschaftlichen Interessen vieler \n\nEU-Mitgliedsstaaten sind weniger auf den russischen \n\nMarkt gerichtet.\u201c Das Fazit dieses Berichts: \u201eDie jeweili-\n\nge Heimatwirtschaft wird wenig oder kaum von den \n\nEmbargoma\u00dfnahmen betroffen.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 81 \n\nIch sage es noch einmal: Die Zahlen stimmen uns, stim-\n\nmen mich mit Sorge. Russland ist f\u00fcr Sachsen der sechst-\n\nwichtigste Handelspartner. Wir brauchen den Zugang zum \n\nrussischen Markt. Wir brauchen Rohstoffe und Energien \n\nund \u2013 zu den Dresdnern gesprochen \u2013 wir brauchen auch \n\ndie russischen Touristen in der Stadt. Keine Frage. Eine \n\nAkzentverschiebung der russischen Wirtschaft hinein \n\nnach China oder in den pazifischen Raum kann nicht in \n\nunserem s\u00e4chsischen Interesse sein. Wir setzen uns f\u00fcr \n\neinen Dialog der s\u00e4chsischen Unternehmen mit der \n\nrussischen Wirtschaft ein. \n\nLassen Sie mich zum Schluss zu Ihren drei Punkten aus \n\ndem Antrag kommen. Zum Punkt 1, Kollege Br\u00fcnler. Er \n\nist mit Ihrer Anfrage 6/94 eigentlich aus meiner Sicht \n\nerledigt. Die Antwort war ganz eindeutig. Kein einziges \n\ns\u00e4chsisches Unternehmen hat Hilfen beantragt. Null. Kein \n\neinziges. \n\nPunkt 2. Ich hatte ausgef\u00fchrt, dass das Land Sachsen und \n\ndie Bundesregierung handeln. Es wird sich um jedes \n\neinzelne Unternehmen gek\u00fcmmert. Um auf unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Verh\u00e4ltnisse und die Verh\u00e4ltnisse im Landtag \n\nzur\u00fcckzukommen \u2013 wir haben heute Morgen einen neuen \n\nWirtschafts-, Arbeits- und Verkehrsminister vereidigt. \n\nKollege Br\u00fcnler, ich kann Ihnen versichern, f\u00fcr Martin \n\nDulig ist Transparenz ein ganz, ganz hohes Gut. F\u00fcr mich \n\nist dies ein klassisches Thema f\u00fcr den Fachausschuss. Ich \n\nkann Ihnen versichern, der neue Wirtschafts-, Arbeits- \n\nund Verkehrsminister wird Sie \u00fcber alle Dinge unterrich-\n\nten, die wichtig sind, wird Ihnen transparent alles im \n\nFachausschuss zeigen, und wenn Sie eigene politische \n\nInitiativen verfolgen, wird er sicherlich versuchen, das \n\nauch mit Ihnen gemeinsam umzusetzen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nAlso, liebe Kolleginnen und Kollegen: Ja, die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft und einzelne Unternehmerinnen und Unter-\n\nnehmer sind in Sachsen von der Krise betroffen, keine \n\nFrage. Hier ein Horrorszenario an die Wand zu malen ist \n\naus unserer Sicht grenzwertig. Wir handeln bereits, wir \n\nreden nicht dar\u00fcber, und genau aus diesem Grund, weil \n\nwir bereits handeln und nicht nur dar\u00fcber reden, wird \n\nmeine Fraktion diesen Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die AfD-\n\nFraktion. Herr Abg. Wurlitzer, Sie haben das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Die AfD \n\nbegr\u00fc\u00dft die M\u00f6glichkeit, im parlamentarischen Rahmen \n\n\u00fcber die Auswirkung der Ukraine-Krise zu debattieren. \n\nIch denke, wir sind uns alle einig, dass die von den EU-\n\nSanktionen gegen\u00fcber Russland betroffenen Unternehmen \n\nunterst\u00fctzt werden m\u00fcssen. Wir alle haben in den vergan-\n\ngenen Tagen und Wochen verfolgen k\u00f6nnen und m\u00fcssen, \n\nwie stark die Wirtschaft in Sachsen davon betroffen ist. In \n\neinigen Bereichen sind Umsatzeinbu\u00dfen von bis zu 50 % \n\nzu verzeichnen. Dies ist f\u00fcr einen erheblichen Teil der \n\nUnternehmen existenzbedrohend. \n\nWir glauben allerdings, dass der Weg, den Sie einschlagen \n\nwollen, sehr geehrte Damen und Herren der Linksfrakti-\n\non, nicht der richtige ist. Neue F\u00f6rderprogramme und die \n\ndamit verbundenen Vergaberichtlinien f\u00fchren stets zu \n\ngro\u00dfem Verwaltungsaufwand bei Firmen und Beh\u00f6rden. \n\nDieser ist besonders f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische \n\nUnternehmen nur schwer zu bew\u00e4ltigen. Zudem kann es \n\nnoch Monate dauern, bis diese Hilfen tats\u00e4chlich ausge-\n\nzahlt werden. Wir halten es f\u00fcr nicht richtig, wenn deut-\n\nsche Steuerzahler f\u00fcr die von der EU verh\u00e4ngten Sanktio-\n\nnen zus\u00e4tzlich zur Kasse gebeten werden. Damit betreibt \n\nman lediglich eine Symptombek\u00e4mpfung. \n\nWir bef\u00fcrchten, dass die Zahlung von Geldern oder \n\nGew\u00e4hrung von Krediten im Rahmen von Rettungsschir-\n\nmen wettbewerbsverzerrend sein und benachteiligte \n\nUnternehmen aus anderen Bundesl\u00e4ndern und anderen \n\nL\u00e4ndern der EU Schadenersatz fordern k\u00f6nnten. Aus \n\ndiesen Gr\u00fcnden lehnt die AfD-Fraktion diesen Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Dr. Lippold. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Fraktion DIE LINKE! \n\nUm das europa- und au\u00dfenpolitische Thema Sanktionen \n\ngegen Russland hier zu diskutieren, holen Sie sich die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft mit aufs Podium. Dass Sie zum \n\nThema Auswirkungen der EU-Sanktionen gegen Russland \n\nauf die s\u00e4chsische Wirtschaft Analyse und Information \n\nvon der Staatsregierung fordern, ist trotz der Antworten, \n\ndie Sie vor einigen Tagen auf eine Kleine Anfrage zu \n\ngenau diesem Gegenstand erhalten haben, noch verst\u00e4nd-\n\nlich. Dass es Ihnen aber offensichtlich zu viel Arbeit war, \n\nselbst Fakten zum Thema des Antrags zu recherchieren, \n\nbevor Sie das Plenum damit besch\u00e4ftigen, ist sehr viel \n\nweniger verst\u00e4ndlich. Wir haben das getan; denn wir \n\nreden nicht nur \u00fcber die Wirtschaft, sondern ab und zu \n\nmal mit der Wirtschaft. \n\nWir haben viele Fakten, aber nur f\u00fcnf Minuten Redezeit, \n\ndeshalb nur ein konkretes Beispiel. In der Antragsbegr\u00fcn-\n\ndung bem\u00fchen Sie den Maschinenbauverband VDMA \n\nOst. Er habe gefordert, einen Schutzschirm f\u00fcr Firmen \n\naufzuspannen, die durch Sanktionen Einbu\u00dfen erleiden. \n\nDas wollten wir ganz genau wissen und haben den \n\nVDMA-Ost-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Herrn Reinhard Petz selbst \n\ngefragt. Ich zitiere aus seiner Antwort: \u201eIch habe mich \n\nweder schriftlich noch m\u00fcndlich zu irgendwelchen Forde-\n\nrungen im Zusammenhang mit dem Russland-Embargo \n\nge\u00e4u\u00dfert. Das stammt aus der ,Freien Presse\u2018, aber nicht \n\nvon mir. Ich hatte zwar ein allgemeines Gespr\u00e4ch, aber \n\ndieses Zitat nicht gebracht.\u201c Wie sich so etwas verbreitet, \n\nist interessant, aber auch ein wenig befremdlich, weil es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 82 \n\nsich auf einen Pressevermerk bezieht und nicht auf eine \n\nOriginalquelle. Es w\u00e4re wirklich vorteilhaft, wenn Sie f\u00fcr \n\nPlenumsantr\u00e4ge in Zukunft etwas mehr Sorgfalt verwen-\n\nden w\u00fcrden. \n\nDie Einsch\u00e4tzung der S\u00e4chsischen Aufbaubank ist Ihnen \n\naus der Antwort der Staatsregierung bereits bekannt. Es \n\nist zwar richtig, dass es bei der SAB keine Sonderpro-\n\ngramme f\u00fcr Russland-Sanktionen gibt; richtig ist aber \n\nauch, dass es bereits bestehende Programme gibt, die \n\nangepasst und von betroffenen Unternehmen genutzt \n\nwerden k\u00f6nnten. Das ist f\u00fcr diese F\u00e4lle sehr kurzfristig \n\nund unb\u00fcrokratisch m\u00f6glich. Woran es bislang allerdings \n\nv\u00f6llig fehlt, ist jegliche Nachfrage nach solcher Unterst\u00fct-\n\nzung. Es wird Unternehmen geben, die unter Sanktionen \n\nleiden. Kommen diese in Schieflage, so ist diese teilweise \n\npolitisch verursacht, denn die Sanktionen waren und sind \n\npolitische Entscheidungen. Die Staatsregierung ist des-\n\nhalb aufgefordert, wenn n\u00f6tig schnell und unb\u00fcrokratisch \n\nzu helfen, damit die Auswirkungen der Sanktionen nicht \n\nzur Existenzbedrohung f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen \n\nwerden. \n\nInsgesamt ist die Situation, die sich auf die Sanktionen \n\nzur\u00fcckf\u00fchren l\u00e4sst, jedoch weit weniger dramatisch, als \n\nSie es glauben machen wollen. Eines ist in der Wirtschaft \n\nganz \u00e4hnlich wie in der Politik: Die allgemeine Stim-\n\nmungslage und die Psychologie spielen eine gro\u00dfe Rolle. \n\nEin als unsicher empfundenes Klima ist sicher nicht \n\nf\u00f6rderlich, um Investitionen anzuschieben. Insofern hat \n\ndie Landespolitik, auch hier im Haus, eine Verantwortung, \n\nbei aller au\u00dfenpolitischen Diskussionsfreude nicht selbst-\n\nerf\u00fcllende Prophezeiungen zu produzieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den LINKEN! \n\nEinen Fensterantrag nennt man gemeinhin einen Antrag, \n\nder dazu da ist, ein Thema zu setzen, anstatt den Be-\n\nschluss wirklicher Inhalte zu beantragen. So etwas ist sehr \n\nlegitim im politischen Gesch\u00e4ft, aber sorgen Sie doch \n\nbitte gerade bei Fensterantr\u00e4gen auch f\u00fcr den n\u00f6tigen \n\nklaren Durchblick. Wenn dieser nicht gegeben ist, dann \n\nnehmen Sie nicht ausgerechnet die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nals Fahnenhalter an diesem Fenster, an dem Sie dann Ihre \n\nFlagge hissen k\u00f6nnen. Deshalb werden wir diesen Antrag \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU  \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt Wortmeldungen \n\nf\u00fcr eine zweite Runde, zun\u00e4chst f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. Herr Tischendorf, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Erlauben Sie mir noch \n\nein kleines Vorwort. Ich gehe noch einmal auf die Debatte \n\ndes Erinnerns von heute fr\u00fch ein. Das passt hier ganz gut \n\nhin. Ich wende mich vorrangig an die Kollegen der CDU-\n\nFraktion; die FDP-Kollegen sind uns ja leider aus bekann-\n\nten Gr\u00fcnden abhanden gekommen. Wenn wir uns erin-\n\nnern, was vor 25 Jahren in der Wendezeit gerade bei der \n\nGeneralabrechnung mit der SED eine der wichtigsten \n\nAussagen war \u2013 das habe ich bis Mitte der Neunzigerjahre \n\nimmer ganz kr\u00e4ftig geh\u00f6rt \u2013, habe ich das heute richtig \n\nvermisst. Kennen Sie den Satz: \u201eNie wieder darf es sein, \n\ndass sich Politik in Wirtschaft einmischt\u201c? \n\nDazu habe ich heute nichts von Ihnen geh\u00f6rt. Das h\u00e4tte \n\nganz gut hierher gepasst. Es h\u00e4tte auch ganz gut zu \n\nunserem Antrag gepasst. Es w\u00e4re ein sch\u00f6ner Beitrag zur \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Antrag gewesen, um die \n\nAuswirkungen der Russlandsanktionen zu diskutieren. Ich \n\ngebe zu, nach 25 Jahren wird es auch f\u00fcr den einge-\n\nfleischtesten Verfechter von freier Marktwirtschaft etwas \n\nlang sein, sich daran zu erinnern, aber ich wollte nur noch \n\neinmal daran erinnern, dass das durchaus in der Debatte \n\neine Rolle gespielt hat. \n\nMeine Damen und Herren, wir sind da anderer Meinung \n\nals mein Vorredner. Wir denken, dass dieser Antrag ein \n\ndeutliches Zeichen an die s\u00e4chsischen Unternehmen und \n\nan die Besch\u00e4ftigten sein kann, sich \u00fcber Parteigrenzen \n\nhinweg mit dem Thema EU-Sanktionen zu besch\u00e4ftigen. \n\nEs wurde schon angesprochen. Die einen h\u00f6ren es mehr, \n\ndie anderen h\u00f6ren es weniger. Es gibt laute Forderungen, \n\ndass man sich mit diesem Thema besch\u00e4ftigten m\u00f6ge. \n\nDankenswerterweise hat sich auch die Kleine Anfrage \n\nvon Kollegen Neubert \u2013 ich will den Autor nennen \u2013 \n\ndamit besch\u00e4ftigt. \n\nAn Sie, Herr Dulig, habe ich andere Erwartungen bez\u00fcg-\n\nlich dessen, was Ihr Vorg\u00e4nger, Herr Morlok, so geleistet \n\nhat. Seine Antwort war wohl eine seiner letzten Amts-\n\nhandlungen, die er hier im Parlament vollf\u00fchren durfte. \n\nKollege Neubert fragte nach den Folgen f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nsche Wirtschaft. Das Erste, was der Minister darauf \n\nantwortete \u2013 ich denke, recht lustlos, weil bald Schluss \n\nwar -, dass es ihm \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich sei einzu-\n\nsch\u00e4tzen, weil er keine verl\u00e4sslichen Daten habe. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lieber Martin \n\nDulig, das ist eine peinliche Antwort. Die m\u00f6chte ich in \n\nZukunft eigentlich von einem Wirtschaftsminister der \n\nSPD nicht mehr h\u00f6ren. Meine Fraktion erwartet von \n\neinem Mitglied der Staatsregierung, dass es eben nicht \n\nerst nach der Ver\u00f6ffentlichung des statistischen Jahrbuchs \n\nvom Vorjahr reagiert und der Meinung ist, er m\u00fcsse \n\npolitisch agieren. \n\nRichtig wurde hier angesprochen, dass es seit dem  \n\nSommer gen\u00fcgend Signale und Forderungen gebe. \n\nHerr Heidan hat schon die Ausf\u00fchrungen von Gesamtme-\n\ntall angesprochen. Das betrifft die Metall- und Elektroin-\n\ndustrie. Fast jedes zweite s\u00e4chsische Unternehmen unter-\n\nh\u00e4lt Kontakte. Sie haben die Abwertung des Rubels um \n\nimmerhin 17 % angesprochen. Das ist eine Verteuerung, \n\ndie auch vielen Unternehmen, die gar nicht von den \n\nSanktionen betroffen sind, zu schaffen macht. \n\nDa Sie h\u00e4ufig sagen, es gebe nichts Konkretes, erlaube \n\nich mir mit Unterst\u00fctzung des Pr\u00e4sidenten etwas zu \n\nzitieren. Das k\u00f6nnen Sie gern von mir aus auch als Ko-\n\npiervorlage haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 83 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Aber Sie zitieren \n\nallein? \n\n(Unruhe) \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja, ich habe nur Ihre \n\nErlaubnis eingeholt, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch zitiere jetzt aus der Presseerkl\u00e4rung des Pr\u00e4sidenten \n\nder Vereinigung der S\u00e4chsischen Wirtschaft, Bodo Finger. \n\nSie ist vom 29. Oktober. Ich lese sie ganz vor: \n\n\u201eDie s\u00e4chsischen Ausfuhren nach Russland sind im \n\nAugust mit minus 48 % noch st\u00e4rker eingebrochen als im \n\nJuni. Besonders betroffen war im Mai der gr\u00f6\u00dfte s\u00e4chsi-\n\nsche Wirtschaftszweig, die Metall- und Elektroindustrie. \n\nHier ist ein R\u00fcckgang um 53 % zu verzeichnen. Damit \n\nwerden die Auswirkungen des Ukraine-Konflikts f\u00fcr die \n\nUnternehmen immer mehr zur dauerhaften Belastung. \n\nWenn Auftragsb\u00fccher leer bleiben oder Auftr\u00e4ge nicht \n\nausgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, gef\u00e4hrdet das auf Dauer \n\nArbeitspl\u00e4tze. Wer glaubt, die Firmen k\u00f6nnten kurzfristig \n\nneue Abnehmer f\u00fcr ihre Produkte und Dienstleistungen \n\nsuchen, der verkennt, wie Wirtschaft funktioniert. Wirt-\n\nschaft basiert auf Vertrauen, Vertrauen, das auch und im \n\nBesonderen in den guten und langj\u00e4hrigen Gesch\u00e4ftsbe-\n\nziehungen mit Russland sich widerspiegelt. Diese d\u00fcrfen \n\nwir nicht zerst\u00f6ren, sondern es muss jede Chance genutzt \n\nwerden, den Konflikt zu l\u00f6sen. Frieden kann es nur geben, \n\nwenn ein f\u00fcr beide Seiten tragbarer Kompromiss gefun-\n\nden wird.\u201c \n\nImmerhin, Bodo Finger ist nun wirklich nicht verd\u00e4chtig, \n\nder LINKEN sehr nahezustehen, aber in diesem Punkt \n\nk\u00f6nnen wir die Presseerkl\u00e4rung, die ich gerade vorgelesen \n\nhabe, richtig unterst\u00fctzen. \n\nAuch der Ministerpr\u00e4sident \u2013 das wurde angesprochen \u2013 \n\nhat das schon eher erkannt und auch in der \u00d6ffentlichkeit \n\nbekannt gegeben. MDR-Figaro hat das vom Internetportal \n\nder Mittelstandsnachrichten, Herr Heidan. Dort hat \n\nn\u00e4mlich am 6. August der Ministerpr\u00e4sident das Interview \n\ngegeben, auf das Sie sich beziehen. Er hat auch noch \n\neinmal gesagt, dass bereits jetzt deutliche Folgen zu \n\nerkennen sind. Ich will ihn auch hier w\u00f6rtlich zitieren. Er \n\nhat folgenden Satz gesagt: \u201eAber Verst\u00e4ndnis allein hilft \n\nIhnen in dieser Situation nicht.\u201c Richtig, Herr Minister-\n\npr\u00e4sident. Er ist schon wieder am Arbeiten. \n\nGenau deshalb wollen wir wissen, welche Erkenntnisse \n\nder Staatsregierung nun wirklich vorliegen, welche \n\nSchritte sie ganz konkret gegen\u00fcber der Bundesregierung \n\nunternehmen will, um Hilfe f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft, \n\nso wie von Herrn Finger gefordert, zu erhalten. \n\nIch denke, das hat nichts mit der Kleinen Anfrage zu tun. \n\nEs ist auch nicht f\u00fcr einen Volksvertreter zu viel verlangt. \n\nDamit muss sich das Parlament und auch der Wirtschafts-\n\nausschuss relativ schnell besch\u00e4ftigen. Darin stimme ich \n\nmeinem Vorredner zu. \n\nDie heutige Abstimmung wird zeigen \u2013 egal, wie Sie die \n\nAblehnung begr\u00fcnden \u2013, ob sich eine Mehrheit der \n\nAbgeordneten wirklich der Sorgen der s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen und deren Besch\u00e4ftigten und auch ihrer \n\nFamilien annimmt. Dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie heute mit einem \n\nHandzeichen ganz einfach abstimmen. Unabh\u00e4ngig \n\ndavon, wie Sie zu den Sanktionen stehen, kann ich Sie im \n\nInteresse aller Betroffenen nur auffordern, diesem Antrag \n\nzuzustimmen. Er tut niemandem weh. Er zeigt nur, dass \n\nwir als Parlament die Probleme ernst nehmen und sie \n\nnicht auf Kleine Anfragen abschieben oder abwarten, was \n\nder neue Minister dazu sagt. Hier ist das Parlament \n\ngefragt, wie es zu s\u00e4chsischen Unternehmen steht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Heidan. \n\nHerr Heidan, Sie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich habe heute schon einmal gesagt, dass man gar \n\nnicht so viel Kreide futtern kann. Um die Kreidefelsen auf \n\nR\u00fcgen mache ich mir wirklich Sorgen. Dass Sie diese \n\nwirtschaftlichen Schwierigkeiten zum Anlass nehmen, \n\nhierzu eine Debatte zu f\u00fchren, obwohl Sie ganz genau \n\nwissen, dass wir heute von diesem Ort aus keine L\u00f6sung \n\nfinden k\u00f6nnen, halte ich f\u00fcr sehr sportlich. Das halte ich \n\nf\u00fcr einen Missbrauch dieses Parlaments. Nehmen Sie das \n\nbitte zur Kenntnis. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWir k\u00f6nnen uns sicherlich im Wirtschaftsausschuss, wenn \n\ner wieder arbeitet, dar\u00fcber verst\u00e4ndigen. Wir k\u00f6nnen auch \n\ndie entsprechenden Fachleute hinzuziehen. Ich glaube, da \n\nhaben Banken, da hat die S\u00e4chsische Aufbaubank ein \n\nW\u00f6rtchen mitzureden. Dort k\u00f6nnen Sie Ihre fachlichen \n\nDinge, die Sie hier glauben vortragen zu m\u00fcssen, in die \n\nAusschussarbeit einflie\u00dfen lassen. Aber was Sie hier \n\nloslassen, ist Populismus pur. Deswegen werden wir Ihren \n\nAntrag ablehnen, weil er nicht zielf\u00fchrend ist. Nehmen \n\nSie das in die Fachaussch\u00fcsse, dann k\u00f6nnen wir versu-\n\nchen, L\u00f6sungen herbeizuf\u00fchren, aber nicht hier im Ple-\n\nnum. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Heidan \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es weitere Wortmeldungen \n\naus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Die sehe ich nicht. Ich \n\nfrage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nHerr Staatsminister Dulig, bitte sehr. Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Dass wir in unmittelbarer Nachbar-\n\nschaft Krieg haben, dass es Krisen gibt, das muss uns alle \n\nbelasten. Dass hier Existenzen bedroht sind, ist das Erste, \n\nwas man sagen muss, bevor man \u00fcber die wirtschaftliche \n\nDimension spricht. Dass diese aktuelle Krise in der \n\nUkraine wirtschaftliche Auswirkungen auch auf unser \n\nLand hat, ist dabei nicht von der Hand zu weisen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 84 \n\nS\u00e4chsische Unternehmen sind genauso von den Konflik-\n\nten in der Ukraine und Russland und von den Russland-\n\nSanktionen betroffen. Es wurde schon mehrmals gesagt, \n\ndass Russland ein sehr wichtiger Handelspartner f\u00fcr uns \n\nist. Der s\u00e4chsische Anteil ist h\u00f6her als der im Bundes-\n\ndurchschnitt. Der s\u00e4chsische Anteil am Export mit Russ-\n\nland betrug im Jahr 2013 4,3 %, w\u00e4hrend er im Bundes-\n\ndurchschnitt bei \u201enur\u201c 3,3 % lag. \n\nKlar ist auch, dass aufgrund dieser Sanktionen die Expor-\n\nte zur\u00fcckgegangen sind. In den ersten acht Monaten 2014 \n\nsind sie gegen\u00fcber dem Vorjahreszeitraum um 16 % \n\nzur\u00fcckgegangen, wenngleich sich im gleichen Zeitraum \n\ndie Exporte insgesamt mit einer Steigerung um 10 % \n\npositiv entwickelt haben. Die Frage ist nur, welche \n\nUrsachen tats\u00e4chlich daf\u00fcr verantwortlich sind, ob es die \n\nSanktionen waren, ob es bereits vorher die unsichere \n\nwirtschaftliche Entwicklung Russlands war oder ob es \n\nauch schon der sich anbahnende Ukraine-Konflikt war. \n\nJetzt herauszukristallisieren, welche Exportr\u00fcckg\u00e4nge \n\ndirekt auf die Sanktionen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, ist schwie-\n\nrig und l\u00e4sst sich eben nicht quantifizieren. \n\nTatsache ist aber, dass einzelne Unternehmen und Bran-\n\nchen, die einen hohen Exportanteil mit Russland haben, \n\nnat\u00fcrlich \u00fcberdurchschnittlich vom Exportr\u00fcckgang \n\nbetroffen sind. F\u00fcr diese Unternehmen stehen die bekann-\n\nten und bew\u00e4hrten F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung, \n\num die erforderliche Absicherung f\u00fcr das laufende Russ-\n\nlandgesch\u00e4ft zu erhalten und Liquidit\u00e4tsengp\u00e4sse zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen. \n\nUnsere entsprechenden Institutionen, die S\u00e4chsische \n\nAufbaubank oder die B\u00fcrgschaftsbank, sind sensibilisiert, \n\nschnell und unb\u00fcrokratisch zu reagieren. Sollte also ein \n\nUnternehmen in wirtschaftliche Schwierigkeiten geraten, \n\nunterst\u00fctzt das Beratungszentrum die Konsolidierung der \n\nSAB bei der Erstellung von Unternehmenskonzepten und \n\n\u00fcbernimmt die Moderation im Konsolidierungsprozess. \n\nAber bislang ist dort noch kein einziges Unternehmen \n\nvorstellig geworden. Selbstverst\u00e4ndlich werden wir die \n\nweiteren Entwicklungen genauestens beobachten und bei \n\nBedarf auch weitere Schritte im Rahmen unserer M\u00f6g-\n\nlichkeiten einleiten. Die Staatsregierung empfiehlt aber \n\ndie Ablehnung des Antrags. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren, wir kommen \n\nzum Schlusswort. Das h\u00e4lt die Fraktion DIE LINKE. Herr \n\nAbg. Br\u00fcnler, Sie haben das Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Bei den heute gefallenen Sachargumenten \n\nwundert es mich eigentlich schon, wie sehr Sie sich \n\nverrenken m\u00fcssen, indem Sie sagen, Sie lehnen unseren \n\nAntrag ab, denn Sie bringen danach fast nur Argumente, \n\ndie eigentlich daf\u00fcr sprechen, dem Ganzen zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNoch eine kurze Bemerkung. Herr Heidan, bei Ihrer Rede \n\nhatte ich etwas den Eindruck, dass Sie nicht so richtig \n\nbegriffen hatten, worum es im Grunde geht. Entweder \n\nsind Sie schon wieder so tief in ideologischen Sch\u00fctzen-\n\ngr\u00e4ben eingemauert, dass Sie es nicht verstehen wollen, \n\noder Sie haben es einfach nicht gelesen. Ich wei\u00df es nicht. \n\nAlles andere, was Sie danach aufgef\u00fchrt haben, war \n\neigentlich eins zu eins eine Begr\u00fcndung f\u00fcr unseren \n\nAntrag. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bedanken. \n\nZur Geschichte mit Herrn Putin. Ich glaube, den letzten \n\nOrden an Herrn Putin hier in Dresden haben nicht wir \n\nvergeben. Da haben Sie bestimmt noch engere Kontakte. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch die Kleine Anfrage, auf die heute schon mehrfach \n\nBezug genommen wurde, ist gerade nicht das, was wir \n\nwollten, sondern sie ist eigentlich in unseren Augen ein \n\nOffenbarungseid des ehemaligen Wirtschaftsministers, \n\ndass bisher nichts weiter gelaufen ist; denn wo es keine \n\nHilfsangebote gibt, kann es auch keine Nachfrage nach \n\ndem Ganzen geben. \n\nDie Argumente in der Debatte sind gefallen. Den Unter-\n\nnehmen helfend unter die Arme zu greifen, ist offenkun-\n\ndig. Ich bitte Sie ganz herzlich, dass Sie unserem Antrag \n\nzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/62. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der Antrag ist mit gro\u00dfer \n\nMehrheit abgelehnt bei keinen Enthaltungen und Stimmen \n\ndaf\u00fcr. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n(Tagesordnungspunkt 8 entf\u00e4llt \u2013 siehe Seite 29) \n\nIch rufe auf den  \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 85 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSt\u00e4rkung der s\u00e4chsischen Unternehmen durch Beendung  \n\nder Wirtschaftssanktionen (EU-Embargo) gegen Russland \n\nDrucksache 6/232, Antrag der Fraktion AfD \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Zun\u00e4chst die AfD, \n\ndanach die CDU, DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung. F\u00fcr die Fraktion AfD \n\nHerr Dr. Dreher. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die beste L\u00f6sung, ohne \n\nneue Steuergelder zu verschwenden und die Verwaltungs-\n\nb\u00fcrokratie aufzubl\u00e4hen, hei\u00dft einfach, dass die Russ-\n\nlandsanktionen m\u00f6glichst bald aufgehoben werden \n\nm\u00fcssen. Die Zust\u00e4ndigkeit des Landtags wurde hier \n\nangesprochen. Ich empfehle ein Studium des Artikels 64 \n\nAbs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung, aus dem Sie lernen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Sanktionen helfen unserer Wirtschaft nicht, sie \n\nschaden bei der Konfliktl\u00f6sung. Durch die Sanktionen \u2013 \n\ndas wurde mehrfach angesprochen, es ist bekannt \u2013 ist der \n\nWarenexport nach Russland beschr\u00e4nkt. Produkte auf den \n\nEU-Verbotslisten d\u00fcrfen nicht mehr nach Russland \n\nexportiert werden und russische Banken verlieren ihre \n\ng\u00fcnstigen Refinanzierungsm\u00f6glichkeiten auf dem westeu-\n\nrop\u00e4ischen Kapitalmarkt. Das f\u00fchrt zu einem Anstieg der \n\nZinsen in Russland und drosselt zus\u00e4tzlich die russische \n\nNachfrage nach G\u00fctern auch in Deutschland und in \n\nSachsen. \n\nDeutschland ist mit einem Exportvolumen von 76,5 Mil-\n\nliarden Euro im Jahr 2013 Russlands Haupthandelspartner \n\nin Europa insbesondere in den Bereichen Kfz und Kfz-\n\nTeile mit 19,8 % des Exports, chemische Erzeugnisse mit \n\n15,8 %, Maschinenbau mit 23,7 %. In Deutschland \n\nh\u00e4ngen allein 350 000 Arbeitspl\u00e4tze vom Handel mit \n\nRussland ab. \n\nSachsen \u2013 Sie haben die Zahlen schon geh\u00f6rt, aber sie \n\nwerden gern noch einmal wiederholt, dass es h\u00e4ngen \n\nbleibt \u2013 hatte 2013 mit 4,3 % einen h\u00f6heren Exportanteil \n\nmit Russland als Deutschland insgesamt, durchschnittlich \n\n3,3 %. Die Exportbeschr\u00e4nkungen treffen also in allerers-\n\nter Linie unsere s\u00e4chsische Wirtschaft, unsere Unterneh-\n\nmer und Arbeitgeber. Diese Exporte sind \u2013 wir haben es \n\nschon geh\u00f6rt \u2013 durch die Sanktionen bereits dramatisch \n\neingebrochen und werden durch die neuen Sanktionen \n\nnoch weiter einbrechen. Im 1. Halbjahr 2014 gingen sie \n\nbereits um 15 % zur\u00fcck, und ein weiterer dramatischer \n\nR\u00fcckgang ist zu erwarten. \n\nDer deutsche Industrie- und Handelskammertag schreibt \n\nin seinem Herbstkonjunkturbericht 2014, dass in Ost-\n\ndeutschland bei der Investitionsg\u00fcterindustrie und im \n\nFahrzeugbau die Konjunkturerwartungen einbrachen. Die \n\ns\u00e4chsischen Ausfuhren nach Russland gingen im Juni \n\n2014 um 43 % zur\u00fcck und im August 2014 um 48 %. Das \n\nsind dramatische Zahlen. Besonders betroffen war erneut \n\nder gr\u00f6\u00dfte s\u00e4chsische Wirtschaftszweig, die Metall- und \n\nElektroindustrie, mit 53 %. Auch der Ostausschuss der \n\ndeutschen Wirtschaft, eine Interessenvereinigung deut-\n\nscher Unternehmen mit Engagement in Osteuropa, warnte \n\nbereits Ende Mai vor einem R\u00fcckgang des Russlandhan-\n\ndels um 6,6 Milliarden Euro. 26 400 Arbeitspl\u00e4tze sind \n\nakut gef\u00e4hrdet, die neuen Sanktionen werden das verst\u00e4r-\n\nken. \n\nDie Sanktionen f\u00fchren in Sachsen zu dauerhafter Arbeits-\n\nlosigkeit. Das ist das Problem, warum irgendwelche \n\nStaatsprogramme hier nicht helfen; denn die bisherigen \n\nerfolgreichen Handelsbeziehungen Sachsens zu Russland \n\nwerden durch andere Handelsbeziehungen mit konkurrie-\n\nrenden Unternehmen auf dem Weltmarkt, beispielsweise \n\nin China, ersetzt. Ich wiederhole auch gern Herrn Finger \n\nvom VSW, denn es wird nicht falsch, nur weil die  \n\nLINKEN die Zahlen schon einmal gesagt haben. Wer \n\nglaubt, die Firmen k\u00f6nnten sich kurzfristig neue Abneh-\n\nmer f\u00fcr ihre Produkte und Dienstleistungen suchen, der \n\nverkennt, wie Wirtschaft funktioniert. Wirtschaft fu\u00dft auf \n\nVertrauen, das sich in langj\u00e4hrigen Gesch\u00e4ftsbeziehungen \n\nwiderspiegelt, auch in Russland. \n\nSchauen wir einmal die andere Seite an. Gewinner der \n\nSanktionspolitik sind die Vereinigten Staaten von Ameri-\n\nka, denn diese haben kaum einen G\u00fcteraustausch mit \n\nRussland. Einer der f\u00fchrenden deutschen Mittelst\u00e4ndler, \n\nWolfgang Grupp von der Firma TRIGEMA, sagt, dass die \n\nSanktionen gegen Russland nur den Vereinigten Staaten \n\nn\u00fctzen und den Frieden auf unserem Kontinent gef\u00e4hrden. \n\nAu\u00dferdem sieht er Europa als wichtigsten Wirtschafts-\n\nkonkurrenten der USA, und mit diesen Sanktionen wird \n\nEuropa geschw\u00e4cht. \n\nHinzu kommt noch etwas anderes, und das ist hier zu kurz \n\ngekommen: Sanktionen helfen nicht bei der L\u00f6sung \n\ndieses Konflikts. Im Gegenteil, Sanktionen schlagen \n\nT\u00fcren zu, durch die Gesch\u00e4ftspartner gehen k\u00f6nnen. \n\nGesch\u00e4ftspartner h\u00f6ren einander zu, Konfliktparteien \n\nkaum oder gar nicht. Konfliktparteien sprechen \u00fcberei-\n\nnander, Gesch\u00e4ftspartner reden miteinander. Die aktuelle \n\nBlockadepolitik \u2013 das ist der dritte Punkt \u2013 schadet auch \n\ndem Vertrauen der Wirtschaft in die Verl\u00e4sslichkeit der \n\nBundesregierung. \n\nZun\u00e4chst hatte die deutsche Politik die Unternehmer \n\naufgefordert, in Russland zu investieren, und jetzt kommt \n\ndie Rolle r\u00fcckw\u00e4rts. Man zwingt sie mit Sanktionen, ihre \n\nwirtschaftlichen Beziehungen zu russischen Unternehmen \n\nauf Eis zu legen. Das ist sch\u00e4dlich f\u00fcr die deutsche und \n\ninsbesondere die s\u00e4chsische Wirtschaft. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade haben wir 25 Jahre \n\nMauerfall gefeiert, und doch sind wir gerade dabei, eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 86 \n\nneue Mauer, eine Wirtschaftsmauer, die Europa spaltet, zu \n\nunser aller Schaden auf beiden Seiten der Mauer, aufzu-\n\nbauen. \n\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen mit den Worten eines gro\u00dfen deut-\n\nschen Politikers, Helmut Schmidt: \u201eSanktionen sind \n\ndummes Zeug.\u201c \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die CDU-Fraktion. \n\nHerr Abg. Heidan, Sie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Frau Petry, nehmen Sie es mir bitte nicht \u00fcbel, \n\naber vor der Wahl ist es immer einfacher zu sagen, wir \n\nwollen effektiv sein, wir wollen den Landtag verkleinern. \n\nEs w\u00e4re angebracht gewesen, dieses Thema, das wir eben \n\nmit dem Antrag der LINKEN besprochen haben, in die \n\nDiskussion als einen Tagesordnungspunkt hineinzuneh-\n\nmen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das h\u00e4tten wir  \n\ngern gemacht! \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nDas sehe ich als effektive Arbeit. Dass es Ihnen jetzt nicht \n\ngelungen ist, k\u00f6nnen Sie als Beleg daf\u00fcr nehmen, dass der \n\nAntrag der LINKEN eher ein Schaufensterantrag war. Ich \n\nwei\u00df nicht, wie die Gespr\u00e4che gef\u00fchrt worden sind, wenn \n\nSie sich nicht einigen konnten. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Was soll denn das?!) \n\nEs ist Usus, zu einem Thema nur einen Tagesordnungs-\n\npunkt zu haben. Dort k\u00f6nnen viele Antr\u00e4ge hineinflie\u00dfen. \n\nIch glaube, wir haben eben von Dr. Dreher noch einmal \n\ndieselben Argumente geh\u00f6rt, die wir bereits ausgetauscht \n\nhaben. Unsere Fraktion wird diesem Antrag nicht zu-\n\nstimmen; \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das w\u00e4re  \n\nauch sehr \u00fcberraschend gewesen!) \n\ndenn die Argumentation dieses Antrags war der des \n\nAntrags der LINKEN auffallend \u00e4hnlich. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Ich habe  \n\ndas ganz bestimmt allein geschrieben!) \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir diesem nicht zustimmen. \n\nDass Sie besondere Bei\u00dfempfindungen haben, wenn Sie \n\nvon EU-Embargo sprechen, ist klar. Wir wissen, dass bei \n\nIhnen, wenn EU draufsteht, immer Teufelszeug vermutet \n\nwird. Wir hatten uns in dem letzten Tagesordnungspunkt \n\ndar\u00fcber verst\u00e4ndigt, warum es die Sanktionen gibt. Die \n\nmachen uns alle nicht gl\u00fccklich. Das sage ich an der \n\nStelle deutlich. Bodo Finger hat das gesagt. Es ist sch\u00f6n, \n\nwenn sich die LINKEN die Worte von Bodo Finger \n\naneignen. Vielleicht fruchtet es; vielleicht fruchtet es in \n\nder Zukunft. \n\nWir haben die Aufgabe, der s\u00e4chsischen Wirtschaft \n\nbeizustehen. Nehmen Sie Ihren Antrag zum Anlass, dass \n\nwir das in den Wirtschaftsausschuss hineintragen und der \n\nMinister dementsprechend informieren kann. Lassen Sie \n\nuns dar\u00fcber nicht nur debattieren, sondern auch handeln. \n\nVielen herzlichen Dank. Wir werden den Antrag ableh-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nDIE LINKE. Herr Abg. Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Wir als LINKE werden \n\ndiesem Antrag nicht zustimmen. Ich habe es vorhin schon \n\ngesagt. In unseren Augen greift er zu kurz, weil er das \n\nlangfristige Problem, das die Wirtschaft mit den bereits \n\nbestehenden Sanktionen hat, nicht aufgreift, selbst wenn \n\ndie Sanktionen abgeschafft werden. Das Kind ist in den \n\nBrunnen gefallen. \n\nEine kurze Randbemerkung noch einmal an Sie, \n\nHerr Heidan: Ein kleines bisschen bin ich inzwischen \n\nschon belustigt, dass Sie nicht in der Lage sind, den \n\nUnterschied zwischen unserem Antrag und dem AfD-\n\nAntrag zu erkennen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas best\u00e4tigt mich etwas in meiner Vermutung von \n\nvorhin, dass Sie den Antrag in seiner Bedeutung bzw. \n\ninhaltlich nicht wirklich erfasst haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war jetzt, wie ich \n\ndas festgestellt habe, ein Debattenbeitrag, der in aller \n\nRegel hier vorn vom Rednerpult zu halten ist. Ich war der \n\nMeinung, Sie wollten eine Kurzintervention halten. Es \n\nwar aber keine Kurzintervention. \n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren fort mit der SPD-\n\nFraktion. Herr Abg. Baumann-Hasske, Sie haben das \n\nWort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das, was ich jetzt sagen \n\nm\u00f6chte, h\u00e4tte man eben auch schon sagen k\u00f6nnen. Die \n\nThemen vermischen sich jetzt. Was mich ein bisschen \n\nwundert, ist, dass wir hier eine Debatte f\u00fchren, die sehr \n\nstark au\u00dfen- und sicherheitspolitisch gepr\u00e4gt ist. Verzei-\n\nhen Sie, ich bin neu hier. Ich hatte nicht erwartet, dass wir \n\nau\u00dfen- und sicherheitspolitische Diskussionen f\u00fchren. \n\nAber sei es drum. \n\nIch muss Ihnen ehrlich sagen, ich habe jetzt \u00fcberall \n\ngeh\u00f6rt, wie furchtbar diese Sanktionen sind. Ich glaube, \n\nwir haben Einigkeit darin, dass die Sanktionen f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen und f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft nicht \n\npositiv sind. Ich glaube, dass unsere Unternehmen in \n\nSachsen darunter leiden. Aber ich glaube, wir m\u00fcssen \n\nauch dar\u00fcber nachdenken, warum diese Sanktionen \n\nverh\u00e4ngt worden sind. Man kann sich lange dar\u00fcber \n\nstreiten, ob das Instrumente sind, die man anwenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 87 \n\nsollte. Nur muss man sich dann auch dar\u00fcber klar werden, \n\nwo die Alternativen liegen. \n\nMeine Damen und Herren! Aktuell rollen \u00fcber die Grenze \n\nvon Russland in die Ukraine Panzer und Lieferungen von \n\nWaffen. So sagt es die OSZE, die, glaube ich, nicht \n\nunbedingt besonders tendenzi\u00f6s berichtet. Die Alternative \n\nw\u00fcrde doch lauten, nichts zu tun oder mit \u00e4hnlichen \n\nWaffen dort einzugreifen. Ich halte es eher f\u00fcr einen \n\nFortschritt \u2013 und einen Fortschritt der letzten 25 Jahre \u2013, \n\ndass die Europ\u00e4ische Union heute \u00fcber ein Instrumentari-\n\num verf\u00fcgt, dass in dem Fall, wenn Aggression auftritt, \n\nmit anderen Mitteln reagiert werden kann als mit einer \n\nkriegerischen Auseinandersetzung. Ich glaube, das, was \n\ndort getan wird, provoziert normalerweise und h\u00e4tte vor \n\nwenigen Jahrzehnten eine kriegerische Auseinanderset-\n\nzung provoziert. \n\nDann sind Sanktionen meines Erachtens doch eher ver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und sehr viel weniger problematisch, als \n\nwenn man tats\u00e4chlich heraufbeschw\u00f6ren w\u00fcrde, die \n\nn\u00e4chste kriegerische Auseinandersetzung in Europa \n\nanzufangen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe bei dem vorangegan-\n\ngenen Debattenpunkt von Herrn Wurlitzer von der AfD \n\ngeh\u00f6rt, einer der Gr\u00fcnde sei auch, der deutsche Steuerzah-\n\nler m\u00fcsse f\u00fcr die Sanktionen der EU zahlen, was er nicht \n\nsoll. Ich hoffe, ich habe das richtig verstanden. Es war \n\nakustisch nicht gut. Ich glaube, wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber \n\nklar werden, dass das, was die EU an Sanktionen verh\u00e4ngt \n\nhat, unsere Sanktionen sind. Wir sind die EU. Das au\u00dfen- \n\nund sicherheitspolitische Instrumentarium, das da zum \n\nEinsatz kommt, ist so deutsches Instrumentarium wie das \n\nder ganzen EU. Jeder EU-Steuerzahler muss daf\u00fcr einste-\n\nhen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch hatte bei Vorbereitung meines Beitrags erwartet, dass \n\nheute Herr Gorbatschow zitiert wird, der in diesen Tagen \n\nEuropa und den Westen daran erinnert hat, dass man \n\nRussland nicht in die Ecke dr\u00e4ngen d\u00fcrfe und dass Europa \n\nund der Westen vor 25 Jahren auf dem Weg zur Deut-\n\nschen Einheit Versprechen gegeben haben, die man \n\neinfordere. Ich glaube, da ist etwas dran. Ich glaube, dass \n\nes in der Zeit danach eine ganze Reihe von Angeboten \n\ngab. \n\nWir wissen, dass Herr Putin im Deutschen Bundestag eine \n\neurop\u00e4ische Freihandelszone unter Einbeziehung Russ-\n\nlands angeboten hatte. Ich glaube, es w\u00e4re besser gewe-\n\nsen, darauf wie auch immer einzugehen, statt es offen-\n\nsichtlich einfach nicht zur Kenntnis zu nehmen. Ich \n\nglaube aber auch, das erkl\u00e4rt nur etwas. Das macht es \n\nvielleicht nachvollziehbar. Ich glaube nicht, dass es etwas \n\nrechtfertigt, was dort gerade geschieht. \n\nDeshalb meine ich, wir m\u00fcssen auf diese Dinge reagieren. \n\nWir k\u00f6nnen nicht einfach sagen, wir gehen zur Tagesord-\n\nnung \u00fcber, sollen die doch dort in der Ukraine machen, \n\nwas sie wollen. Es muss etwas passieren. Solange die jetzt \n\nanstehenden Verhandlungen nicht zu einem Ergebnis \n\nf\u00fchren, das deeskaliert, so lange, meine ich, werden wir \n\nvon den Sanktionen nicht herunterkommen, so unange-\n\nnehm sie f\u00fcr uns selbst und f\u00fcr unsere Wirtschaft sind. \n\nDeshalb, meine ich, sollten wir nicht dieses Instrument \n\nSanktionen angreifen, weil es im Moment popul\u00e4r ist. Wir \n\nsollten das Gef\u00fchl, das viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nhaben, dass man Russland nicht unter Druck setzen sollte, \n\nweil man Russland dankbar sein m\u00fcsste, nicht zweckent-\n\nfremden. Dieses Gef\u00fchl gilt einem Russland Gor-\n\nbatschows. Es gilt, glaube ich, nicht dem Russland Putins \n\nheute; denn Putin ist im Moment derjenige, der aggressiv \n\nist. Die Sanktionen sind die geringstm\u00f6glichen Mittel, die \n\nman einsetzen kann, um das aufzufangen. \n\nDeswegen noch einmal zur\u00fcck zu den Kompetenzen. \n\nEigentlich ist Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik nicht etwas, \n\nwas wir hier diskutieren sollten. Ich verstehe, dass sich \n\nder S\u00e4chsische Landtag auch damit befassen will, aber \n\neigentlich ist Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik nach den \n\nArtikeln 73 und 74 des Grundgesetzes Aufgabe der \n\nBundesregierung. \n\n(Zuruf von der SPD: Dazu gibt es den Bundesrat!) \n\nWir sollten versuchen, in diesem Hohen Hause Probleme \n\nSachsens zu l\u00f6sen, und zwar ganz konkrete Probleme \n\nSachsens. Wirtschaftssanktionen sind Aufgabe des Bun-\n\ndes, nicht unsere Aufgabe. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht Herr Abg. Dr. Lippold f\u00fcr die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Sie haben das Wort, \n\nHerr Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Schon der Antrag \n\nder Linksfraktion sorgt ja f\u00fcr Nachdenken dar\u00fcber, auf \n\nBasis welcher Faktenlage sie zu der Auffassung kommt, \n\nin Sachsen brauchten gerade die durch Sanktionen gegen \n\nRussland betroffenen Unternehmen einen speziellen \n\nSchutzschirm, wobei das ja auch durch die Themen \n\nRubelabwertung, russische Wirtschaftskrise, \u00d6lpreisent-\n\nwicklung etc. \u00fcberlagert wird. \n\nDer Antrag der AfD zeigt aus unserer Sicht jedoch, dass \n\nes immer noch schlimmer geht. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDie Forderung, die Staatsregierung m\u00f6ge sich im Bund \n\ndaf\u00fcr einsetzen, dass dieser sich in der EU daf\u00fcr stark-\n\nmacht, die Sanktionen gegen Russland sofort zu beenden, \n\nwollen wir gern als einen Versuch inhaltlicher parlamen-\n\ntarischer Arbeit verstehen. Die Begr\u00fcndung hingegen ist \n\nabenteuerlich. Da wird von massiven Arbeitsplatzverlus-\n\nten gesprochen, v\u00f6llig egal, was die Zahlen sagen. Ich \n\nwill Ihnen gern sagen, wann massive Arbeitsplatzverluste \n\ndrohen: Wenn die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler Sie jemals in \n\ndie Lage versetzen sollten, Ihre europafeindliche Politik \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 88 \n\numsetzen zu k\u00f6nnen, dann drohen massive Arbeitsplatz-\n\nverluste. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Stefan Dreher, \n\nAfD: Wir haben Wirtschaftssachverstand!) \n\nDas wird nicht geschehen. \n\nW\u00e4hrend es DIE LINKE bundesweit sehr gut schafft, \n\nauch ohne harte Fakten ihre Meinung zu organisieren, \n\nm\u00fcssen Sie bei der AfD das mit den Meinungen noch \n\n\u00fcben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nDa geht regelrecht ein Riss durch Ihre Partei. W\u00e4hrend \n\nsich Herr Gauland russlandfreundlich \u00e4u\u00dfert \u2013 \u00e4hnlich \n\nwie Sie \u2013, haben sich Bernd Lucke und Hans-Olaf Henkel \n\nganz klar f\u00fcr Sanktionen gegen Russland ausgesprochen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nDa haben Sie nicht genau gelesen!) \n\nSo wird das nichts mit dem Agenda-Setting im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag. \n\nZum Thema Russland m\u00f6chte ich Ihnen ein pers\u00f6nliches, \n\npr\u00e4gendes Erlebnis zur gewaltsamen Durchsetzung von \n\nMachtanspr\u00fcchen nicht vorenthalten. Ende August 1968 \n\nstand ich, mitten im Frieden, als Siebenj\u00e4hriger an einem \n\nStra\u00dfenrand in Plauen. Meine Gro\u00dfmutter zog mich \n\nzur\u00fcck, als eine lange Kolonne von Panzern vorbeizog \n\nund den Asphalt zerwalzte. Ich erinnere mich an kindliche \n\nNeugier, aber auch an Albtr\u00e4ume ob der erschreckenden \n\nGewalt, die von diesen Bildern ausging. Die Panzer waren \n\nauf dem Weg zur tschechischen Grenze, gesandt von \n\njenen, die in der Tschechoslowakei welche gefunden \n\nhatten, die sie zu Hilfe riefen, weil sie Anspruch auf eine \n\nMacht zu haben glaubten, die durch den demokratischen \n\nAufbruch im Prager Fr\u00fchling bedroht war. Die Weltge-\n\nschichte w\u00e4re vielleicht anders gelaufen, meine Damen \n\nund Herren, wenn damals eine europ\u00e4ische Staatenge-\n\nmeinschaft in der Lage gewesen w\u00e4re, mit einer starken \n\neinheitlichen Stimme und durch Ma\u00dfnahmen Geh\u00f6r zu \n\nfinden \u2013 Ma\u00dfnahmen, die sich deutlich unterhalb milit\u00e4ri-\n\nscher Drohungen bewegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Die Staatsregierung m\u00f6chte zu \n\ndiesem Thema nicht noch einmal sprechen. Damit, meine \n\nDamen und Herren, kommen wir zum Schlusswort. F\u00fcr \n\ndie Fraktion der AfD spricht Herr Dr. Dreher. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Meine Damen und Herren! Dass \n\ndies ein eigener Tagesordnungspunkt geworden ist \u2013 zur \n\nFrage der Effizienz \u2013, lag nicht an der Alternative f\u00fcr \n\nDeutschland. \u2013 So weit zum Ersten. \n\n(Unruhe) \n\nZum Zweiten. Die lebhafte Debatte hat ja gezeigt, dass \n\ndas Problem hier bekannt ist und bekannter werden muss. \n\nDas ist der Sinn dieser Debatte, und es ist sch\u00f6n, dass so \n\nengagiert diskutiert wurde. Ma\u00dfgeblich f\u00fcr diese Debatte \n\nist Sachsen. Die Auswirkungen treffen unsere Industrie, \n\nunsere Arbeitgeber, unsere Arbeitnehmer. Dass die Ursa-\n\nche in Europa liegt, ist nicht das Entscheidende. \n\nZu Artikel 64 Abs. 1 der Landesverfassung \u2013 darauf hatte \n\nich verwiesen. In Kurzfassung: \u201eDie Staatsregierung \n\nbeschlie\u00dft \u2026 \u00fcber Fragen von \u2026 weittragender Bedeu-\n\ntung.\u201c Die Umsatzeinbu\u00dfen, die wir hatten, haben weit-\n\ntragende Bedeutung. Das sollte nicht ernsthaft im Streit \n\nstehen. \n\nIch bitte das Parlament, bitte alle Kolleginnen und Kolle-\n\ngen um Zustimmung. Denken Sie bitte noch einmal \n\ndar\u00fcber nach. Geben Sie unserer Staatsregierung ein \n\nstarkes Zeichen in die Hand, damit sie in Bonn \u2013 wir \n\nhaben in beiden F\u00e4llen eine schwarz-rote Regierung \u2013 \n\n(Heiterkeit \u2013 Dr. Frauke Petry, AfD: Berlin!) \n\nbesonders stark auftreten kann. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wer dem Antrag Drucksache 6/232 zustimmen \n\nm\u00f6chte \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe) \n\nIch fange noch einmal an. Jetzt hat jeder verstanden, dass \n\nnicht Bonn, sondern Berlin gemeint war. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Danke sch\u00f6n!) \n\nWir kommen zur Abstimmung. Ich lasse \u00fcber die Druck-\n\nsache 6/232 abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, hebt bitte die \n\nHand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmen \n\ndaf\u00fcr und zahlreichen Stimmenthaltungen hat der Antrag \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 89 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFreie BAf\u00f6G-Mittel in Schulen und Hochschulen investieren: \n\nLandesprogramm Schulsozialarbeit etablieren,  \n\nHochschulen und Studentenwerke st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/217, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nMeine Damen und Herren! Mit der Aussprache beginnt \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. Ich erteile Frau Dr. Maicher \n\nvon der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abge-\n\nordneten! Am 26. Mai 2014 pr\u00e4sentierten Vertreterinnen \n\nund Vertreter der Koalition im Bundestag die Einigung \n\nmit den L\u00e4ndern bei der Bildungsfinanzierung. Teil der \n\nEinigung ist die vollst\u00e4ndige und dauerhafte \u00dcbernahme \n\nder Kosten des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes \n\ndurch den Bund ab Januar 2015. F\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen ergibt sich daraus eine j\u00e4hrliche Ersparnis in H\u00f6he \n\nvon 85,9 Millionen Euro. So weit der Rahmen. Warum \n\nnun dieser Antrag? \n\nBund und L\u00e4nder haben vereinbart, die frei werdenden \n\nBAf\u00f6G-Mittel zur Finanzierung der Bildungsausgaben im \n\nHochschulbereich und im Schulbereich zu verwenden. \n\nDies beinhaltet jedoch keine Zweckbindung. Auf Anfrage \n\nder Bundestagsfraktion der GR\u00dcNEN lie\u00df die Bundesre-\n\ngierung wissen, man vertraue darauf, dass die L\u00e4nder die \n\nMittel tats\u00e4chlich f\u00fcr Schulen und Hochschulen einsetzen. \n\nZur Verwendung der BAf\u00f6G-Mittel gab es bisher ledig-\n\nlich m\u00fcndliche Zusagen, die Gelder den Schulen und \n\nHochschulen zugute kommen zu lassen. Einen bindenden \n\nBeschluss gibt es dazu bisher nicht. Um es deutlich zu \n\nsagen: Sachsen gilt in puncto Haushaltsf\u00fchrung zwar als \n\nMustersch\u00fcler, aber beim sachgerechten Einsatz oder der \n\nWeitergabe von Bundesmitteln nimmt es die Staatsregie-\n\nrung nicht immer ganz genau. Insofern sind Vertrauen und \n\nZusagen sch\u00f6n und gut, mir und meiner Fraktion gen\u00fcgen \n\nsie jedoch nicht. \n\nWir wollen hier im Parlament, dem gesetzgebenden \n\nOrgan, einen Beschluss herbeif\u00fchren, der regelt, wie die \n\nBAf\u00f6G-Gelder verwendet werden sollen. Nat\u00fcrlich \n\nerwarte ich dar\u00fcber hinaus auch klare Aussagen zu den \n\nVorstellungen und Pl\u00e4nen der neuen Staatsregierung. \n\nWir haben unsere Vorstellungen formuliert. Wir wollen \n\nein Landesprogramm Schulsozialarbeit auflegen und die \n\nHochschulen und Studentenwerke st\u00e4rken. Wir finden den \n\nVorschlag sinnvoll, sich bei der Verteilung zwischen \n\nKultus- und Hochschulbereich an der Verteilung von \n\nSch\u00fcler-BAf\u00f6G und Studierenden-BAf\u00f6G zu orientieren. \n\nDas Thema Schulsozialarbeit hat den Landtag bereits in \n\nder letzten Legislaturperiode mehrfach besch\u00e4ftigt. Doch \n\nnoch immer ist diese wichtige Leistung an der Schnittstel-\n\nle von Schule und Jugendhilfe von Projektmitteln und \n\nProjektfristen abh\u00e4ngig. Auch der Koalitionsvertrag bleibt \n\ndahin gehend vage. Dort hei\u00dft es lediglich, man wolle die \n\nTr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe st\u00e4rken oder st\u00e4rker \n\nunterst\u00fctzen. Die Entlastung der L\u00e4nder bei der BAf\u00f6G-\n\nFinanzierung bringt dem Freistaat im Kultusbereich \n\nknapp 30 Millionen Euro j\u00e4hrlich. Damit gibt es endlich \n\neine Chance, ein Landesprogramm f\u00fcr Schulsozialarbeit \n\naufzulegen und es solide und vor allem dauerhaft zu \n\nfinanzieren. Finanziell sichert ein eigenes Landespro-\n\ngramm und damit ein eigenes Budget f\u00fcr Schulsozialar-\n\nbeit die weiteren Angebote der Kinder- und Jugendhilfe \n\ndirekt ab. \n\nEine Bemerkung noch zum zweiten Anstrich, zur \n\nSchulsozialarbeit im Koalitionsvertrag, in dem es hei\u00dft, \n\nman wolle sich auf Bundesebene f\u00fcr eine Regelung im \n\nSGB VIII einsetzen. Das, meine Damen und Herren, ist \n\nschon fast etwas dreist; denn im Bundestag forderte \n\nDIE LINKE k\u00fcrzlich in einem Antrag, eine ebensolche \n\nRegelung in das Sozialgesetzbuch aufzunehmen. Aber \n\ndort waren gerade CDU- und SPD-Fraktion alles andere \n\nals offen f\u00fcr diesen Vorschlag \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs ist \n\nfalsch, mithilfe des SGB VIII quasi durch die Hintert\u00fcr \n\neine Zust\u00e4ndigkeit Richtung Berlin zu erk\u00e4mpfen\u201c, so \n\nHeinz Wiese, CDU. \n\nInsgesamt liest sich diese Debatte vom 16. Oktober wie \n\neine Steilvorlage f\u00fcr unseren Vorschlag und eine gute \n\nEmpfehlung an Sie, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition. So sagt Christina Schwarzer, CDU \u2013 ich zitiere \n\n\u2013: \u201eSchulsozialarbeit m\u00fcssen die L\u00e4nder und die Kom-\n\nmunen selbst machen. Jetzt liegt der Ball dort, diese \n\ngro\u00dfen Einsparungen sinnvoll zu nutzen. Mein Rat an \n\nL\u00e4nder und Kommunen lautet: Setzen Sie etwas von dem \n\nGeld f\u00fcr die Schulsozialarbeit ein.\u201c Ulrike Bahr, SPD, \n\nerg\u00e4nzt: \u201eIm Zuge dessen\u201c \u2013 gemeint ist die Bund-\n\nL\u00e4nder-Vereinbarung \u2013 \u201esehe ich auf L\u00e4nderseite durch-\n\naus Spielraum f\u00fcr nachhaltige Investitionen in die \n\nSchulsozialarbeit. Wo ein politischer Wille ist, ist auch ein \n\nWeg.\u201c \u2013 Meine Damen und Herren, Sie m\u00fcssen sich \n\nschon entscheiden, wie der schwarz-rote politische Wille \n\ndenn aussieht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDasselbe gilt auch im Hochschulbereich. In einem Beitrag \n\nf\u00fcr die \u201eFAZ\u201c wurde die Bildungsministerin Wanka \n\ndeutlich und stellte fest, dass die Grundfinanzierung der \n\nHochschulen durch die L\u00e4nder dringend erh\u00f6ht werden \n\nm\u00fcsse; und zumindest in diesem Punkt gebe ich ihr recht. \n\nDie s\u00e4chsischen Hochschulen liegen nach Auskunft des \n\nBundesamtes f\u00fcr Statistik bei ihrer Grundfinanzierung am \n\nunteren Ende des deutschlandweiten Vergleiches, und erst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 90 \n\nim Mai waren sich in der Debatte zu einem Antrag meiner \n\nFraktion zur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nach-\n\nwuchses fast alle Fraktionen einig, dass dringender \n\nHandlungsbedarf besteht. \n\nJa, und es stimmt: 2012 hatte noch jeder f\u00fcnfte Mittelbau-\n\nMitarbeiter ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis, an den \n\nUniversit\u00e4ten nur noch jeder zehnte. Befristungen sind im \n\nWissenschaftsbereich kein Novum und auch nicht von \n\nvornherein abzulehnen, zum Beispiel bei Qualifizierungs-\n\nstellen. Aber wenn 24 %, also fast ein Viertel aller befris-\n\nteten Stellen, eine Vertragslaufzeit von weniger als sechs \n\nMonaten aufweisen, dann wird dieses System ad absur-\n\ndum gef\u00fchrt. \n\nIn der vergangenen Woche machten die Lehrbeauftragten \n\nbundesweit auf ihre prek\u00e4re Situation aufmerksam, auch \n\nhier im Freistaat. Die Wahrheit ist, dass an den Musik-\n\nhochschulen bis zu 47 % der Lehraufgaben von Lehrbe-\n\nauftragten \u00fcbernommen werden. An den Universit\u00e4ten \n\nhaben wir einen Lehrbeauftragtenanteil von bis zu 17 %. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das alles h\u00e4ngt \n\n\u2013 nicht nur, aber eben auch \u2013 mit der Grundfinanzierung \n\nunserer Hochschulen zusammen. Die nun frei werdenden \n\nBAf\u00f6G-Gelder bieten uns die Chance, zumindest einen \n\nersten Schritt hin zu einer ausk\u00f6mmlichen Hochschulfi-\n\nnanzierung zu machen. Wir schlagen deshalb vor, dass \n\n53,6 Millionen Euro den Hochschulen direkt \u00fcber die \n\nZusch\u00fcsse zum laufenden Betrieb zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt werden, statt sie in einem weiteren Fonds \n\nunter der Kontrolle des Wissenschaftsministeriums \n\nversickern zu lassen. \n\nUnd auch, wenn ihre Belange in den lautstarken Protesten \n\ndes letzten halben Jahres etwas mehr in den Hintergrund \n\ngedr\u00e4ngt wurden: Wir vergessen die Studentenwerke \n\nnicht. Sie leisten nicht nur eine enorm wichtige Arbeit bei \n\nder Bereitstellung von bezahlbarem studentischem Wohn-\n\nraum, sie \u00fcbernehmen auch eine breite Palette an notwen-\n\ndigen Beratungsangeboten und nat\u00fcrlich der Mensaver-\n\nsorgung. Gleichzeitig reichen die Landeszusch\u00fcsse von \n\nderzeit 5,9 Millionen Euro pro Jahr kaum aus, um die \n\nMensaversorgung zu gew\u00e4hrleisten. Die Folge ist: Die \n\nZeche zahlen die Studierenden \u00fcber ihren Semesterbei-\n\ntrag. \n\nIch habe die aktuellen Zahlen vorliegen. Seit dem Winter-\n\nsemester 2010/2011 ist der Semesterbeitrag um bis zu \n\n20 Euro gestiegen. Drei von vier Studentenwerken planen \n\nnach Auskunft der Staatsregierung bereits die n\u00e4chste \n\nErh\u00f6hung um bis zu 10 Euro, und trotz steigender Semes-\n\nterbeitr\u00e4ge haben sich die Mensaessen seit 2010 kontinu-\n\nierlich verteuert. \n\nWir sehen hier einen dringenden Handlungsbedarf und \n\nschlagen deshalb vor, 3 Millionen Euro aus der BAf\u00f6G-\n\nErsparnis den Studentenwerken zukommen zu lassen. \n\nAuch dies kann nur ein erster Schritt sein, nicht mehr und \n\nnicht weniger, aber es w\u00fcrde zumindest den finanziellen \n\nMehrbedarf decken, den auch die Studentenwerke f\u00fcr den \n\nBauunterhalt und die Betriebskosten der Mensen errech-\n\nnet haben. Der Freistaat muss sich dar\u00fcber hinaus seiner \n\nVerantwortung stellen, im n\u00e4chsten Doppelhaushalt die \n\nStudentenwerke auf eine insgesamt verl\u00e4ssliche finanziel-\n\nle Grundlage zu stellen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, es \n\nist deutlich geworden, dass die frei werdenden BAf\u00f6G-\n\nMittel f\u00fcr Sachsen eine wirkliche Chance darstellen, im \n\nBildungs- und Hochschulbereich wichtige und vor allem \n\nnachhaltige Zukunftsinvestitionen zu t\u00e4tigen. Ich appellie-\n\nre deshalb an Sie: Lassen Sie uns diese Chance nutzen \n\nund stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion GR\u00dcNE war das Frau Dr. Maicher. Nun spricht \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! \n\nIch freue mich, dass wir heute, an unserem ersten sozusa-\n\ngen richtigen Arbeitstag, gleich eine Debatte \u00fcber unsere \n\nHochschulen f\u00fchren. Ich vermute mal, es wird in dieser \n\nLegislaturperiode nicht die letzte sein, und das ist auch \n\ngut so. \n\nDas Kapitel Hochschule ist wichtig. Es hat eine herausra-\n\ngende Bedeutung in unseren Koalitionsverhandlungen \n\ngehabt, und die neue Koalition bekennt sich in ihrem \n\nKoalitionsvertrag ausdr\u00fccklich und v\u00f6llig unmissver-\n\nst\u00e4ndlich zur Bedeutung unserer Hochschulen f\u00fcr den \n\nStandort Sachsen und deren zuk\u00fcnftige gesellschaftliche \n\nEntwicklung. \n\nUnsere Hochschulen sind Orte geistiger Begegnung, \n\nkritischer Impulsgeber f\u00fcr unser Land und Anziehungs-\n\nmagnet f\u00fcr motivierte junge Menschen, und unsere \n\nKoalition untersetzt dieses Bekenntnis auch finanziell. \n\nDaf\u00fcr haben wir Lob von allen Seiten bekommen, sogar \n\nvon den Fachbruderschaften \u2013 was bei mir schon ein \n\nwenig den Verdacht geweckt hat, dass wir irgendetwas \n\nfalsch gemacht haben m\u00fcssen. \n\nWir haben unter anderem folgende \u2013 teilweise wirklich \n\nspektakul\u00e4ren \u2013 Ergebnisse erzielt und vereinbart: \u201eWir \n\nwollen, dass viele junge Menschen bei uns studieren, dass \n\nsie dauerhaft eine berufliche Perspektive in Sachsen \n\nfinden. Unsere Hochschulen sollen und werden ihr Ange-\n\nbot qualitativ und quantitativ \u00fcberpr\u00fcfen und effizient \n\nstrukturieren. Wir wollen den Hochschulentwicklungsplan \n\nim Dialog mit unseren Hochschulen bis 2025 fortschrei-\n\nben mit dem Ziel, Studienangebote und Forschungsfelder \n\nlandesweit aufeinander abzustimmen und f\u00fcr jeden \n\nHochschulstandort Schwerpunkte zu setzen, und wir \n\nwerden dabei den gesellschaftlichen und wirtschaftlichen \n\nBedarf an bestimmten Studieng\u00e4ngen ber\u00fccksichtigen\u201c \u2013 \n\nso hei\u00dft es im Koalitionsvertrag \u2013 \u201eund die Exzellenz der \n\nHochschulen sichern.\u201c \n\nWir haben eine Strukturver\u00e4nderung vereinbart und \n\nwollen bis 2025 zu einer Zielgr\u00f6\u00dfe von 95 000 Studie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 91 \n\nrenden bei dann gleichbleibendem Personal gelangen. Das \n\nist nicht nur eine Qualit\u00e4tssteigerung, sondern, Frau \n\nDr. Maicher, die von Ihnen angesprochene Erh\u00f6hung der \n\nGrundfinanzierung. Daf\u00fcr sind wir zum Abschluss einer \n\nlangfristigen Zuschussvereinbarung mit einer solch \n\nlangen Laufzeit bereit und werden auf den geplanten \n\nStellenabbau \u2013 unser Ministerpr\u00e4sident sagte es heute \n\nMorgen \u2013 von 754 Stellen ab 2017 verzichten. \n\nZu den Studentenwerken hei\u00dft es: \u201eStudentenwerke sind \n\ndas R\u00fcckgrat der sozialen Infrastruktur an unseren Hoch-\n\nschulstandorten und geben wichtige Impulse f\u00fcr das \n\nstudentische Leben. Wir bekennen uns zu den notwendi-\n\ngen Investitionen in die Infrastruktur und werden den \n\nLandeszuschuss deutlich erh\u00f6hen sowie durch mehrj\u00e4hri-\n\nge Vereinbarungen Planungssicherheit schaffen.\u201c \u2013 Auch \n\ndies ist eine Formulierung, die \u00fcberall gut angekommen \n\nist. \n\nBevor ich nun auf den Antrag der GR\u00dcNEN im Einzelnen \n\neingehe, lassen Sie mich noch einmal sagen, dass ich es \n\neinfach gro\u00dfartig finde, dass der Bund die BAf\u00f6G-Mittel \n\nab 2017 vollst\u00e4ndig \u00fcbernimmt. Hierdurch spart unser \n\nFreistaat im Bereich der Hochschulen 43,6 Millionen \n\nEuro ein. Lassen Sie mich an dieser Stelle noch einmal \n\ndaf\u00fcr danken \u2013 ein hervorragendes Resultat \u2013, insbeson-\n\ndere auch unserem Generalsekret\u00e4r Michael Kretschmer, \n\nder an diesem Ergebnis einen gro\u00dfen Anteil hat. \n\nDie GR\u00dcNEN m\u00f6chten, so der Titel ihres Antrages, die \n\nfreien BAf\u00f6G-Mittel in Schulen und Hochschulen inves-\n\ntieren und die Hochschulen und Studentenwerke st\u00e4rken. \n\nGenau das tun wir, genau das findet sich im auszugsweise \n\nvon mir wiedergegebenen Koalitionsvertrag. \n\nMit dem ersten Punkt Ihres Antrages kann ich inhaltlich \n\nproblemlos mitgehen, dennoch brauchen wir dazu eine \n\npauschale, lediglich deklaratorisch wirkende Aufforde-\n\nrung an die Staatsregierung nicht. Ich zitiere den Antrag: \n\n\u201eEin bindender parlamentarisch gest\u00fctzter Beschluss ist \n\nzu der Zeit weder sinnvoll noch zielf\u00fchrend, weil er der \n\nStaatsregierung ihre Verantwortung f\u00fcr die Vorlage eines \n\nHaushaltsentwurfes nicht abnehmen kann.\u201c \n\nIm zweiten Teil des Antrags legen die GR\u00dcNEN ihre \n\nVorstellung \u00fcber die Verwendung der frei werdenden \n\nBAf\u00f6G-Mittel im Einzelnen dar. Diese Vorstellungen \n\ndecken sich nicht mit unseren, jedenfalls nicht vollst\u00e4n-\n\ndig. Sie wissen, dass die Staatsregierung f\u00fcr die Verwen-\n\ndung der Mittel bereits im Doppelhaushalt 2015/2016 \n\nVorschl\u00e4ge gemacht hat. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nHierzu war sie verpflichtet, weil die neuen Mittel seit Mai \n\nins Haus standen. \n\nUnsere Sorge war, dass diese frei werdenden 54 Millio-\n\nnen Euro im Haushalt versickern. Deshalb haben wir im \n\nKoalitionsvertrag vereinbart, dass diese Mittel k\u00fcnftig \n\ngesondert veranschlagt werden. Wir wollen, dass diese \n\nMittel den Hochschulen gesondert zur Verf\u00fcgung stehen, \n\nsozusagen als Sahneh\u00e4ubchen obendrauf kommen. \n\nAuch ansonsten wollen wir das inhaltlich \u00fcbliche Verfah-\n\nren einhalten. Zuerst wird die Staatsregierung einen \n\nVorschlag machen, und dann werden wir im Rahmen der \n\nHaushaltsdebatte dar\u00fcber befinden und unseren Aufgaben \n\nnachkommen. Die Antragsteller wollen in diesem Punkt \n\nnichts anderes als vorweggenommene Haushaltsverhand-\n\nlungen. Das machen wir verst\u00e4ndlicherweise nicht mit. \n\nIch werde daher meiner Fraktion empfehlen, Ihren Antrag \n\nabzulehnen. \n\nBei der Gelegenheit m\u00f6chte ich sagen, dass ich mich auf \n\ndie Zusammenarbeit mit unserer neuen Wissenschaftsmi-\n\nnisterin freue. Ich gratuliere ihr namens meiner Fraktion \n\nund namens unserer Hochschulpolitiker ausdr\u00fccklich zur \n\nErnennung und freue mich auf f\u00fcnf gute Jahre f\u00fcr unsere \n\nHochschulen und Universit\u00e4ten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen Macken-\n\nroth, der f\u00fcr die CDU-Fraktion sprach, folgt jetzt Frau \n\nKollegin Klepsch f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN dankbar, dass sie das \n\nThema \u201eFreie BAf\u00f6G-Mittel\u201c auch in Anbetracht der \n\nneuen schwarz-roten Landesregierung heute noch einmal \n\naufgegriffen hat, denn \u2013 darin sind wir uns sicherlich \n\neinig \u2013 mit Bildung, Forschung und Transfer spielen die \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen eine entscheidende Rolle f\u00fcr die \n\nZukunft dieses Landes. \n\nTatsache ist aber \u2013 daran m\u00f6chte ich erinnern \u2013, dass die \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen bisher unterfinanziert sind. Die \n\ns\u00e4chsischen Universit\u00e4ten im Vergleich der Bundesl\u00e4nder \n\nbelegen es: Unsere Universit\u00e4ten erreichen bei der  \n\nBetreuungsrelation nur Platz zehn. Bei den laufenden \n\nAusgaben, also den Grundmitteln im Jahr 2010 mit \n\n6 540 Euro je Studierendem f\u00fcr Forschung und Lehre, \n\nlandete Sachsen auf Platz 14 von 16. Im Vergleich der \n\nlaufenden Ausgaben je Professor bzw. je Professorin \n\nrangierte Sachsen im Jahr 2010 sogar auf dem vorletzten \n\nPlatz aller Bundesl\u00e4nder. Das muss sich \u00e4ndern, auch mit \n\nden BAf\u00f6G-Mitteln. \n\nUmso erstaunlicher ist es, dass unsere Universit\u00e4ten bei \n\nder Einwerbung von Drittmitteln bundesweit an der \n\nSpitze standen und stehen. Das spricht zwar f\u00fcr die \n\nengagierte Arbeit der Hochschullehrerinnen und Hoch-\n\nschullehrer, aber es spricht nicht f\u00fcr die s\u00e4chsische Hoch-\n\nschulpolitik, denn \u2013 das will ich der neuen Ministerin und \n\nvor allem dem Finanzminister ins Stammbuch schreiben \u2013 \n\nWissenschaft, die \u00fcberdurchschnittlich stark auf die \n\nFinanzierung durch Drittmittel angewiesen ist, ist nicht \n\nmehr frei in Forschung und Lehre, sondern sie macht sich \n\nvon ihren Geldgebern abh\u00e4ngig. Das darf nicht sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 92 \n\nAllein die s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten haben einen j\u00e4hrli-\n\nchen Mehrbedarf von 60 Millionen Euro. Da w\u00e4ren diese \n\n85 Millionen Euro, die aus den frei werdenden BAf\u00f6G-\n\nMitteln kommen, sehr gut angelegt \u2013 auch nur im Hoch-\n\nschulbereich. Im Koalitionsvertrag von CDU und SPD auf \n\nBundesebene wurde vor einem Jahr bereits angek\u00fcndigt, \n\ndass der Bund die L\u00e4nder im Bildungsbereich finanziell \n\nentlasten m\u00f6chte. Im Mai dieses Jahres, also vor einem \n\nhalben Jahr, gelang es Bundesbildungsministerin Wanka \n\nund Bundesfinanzminister Sch\u00e4uble,- sich endlich zu \n\neinigen, wie denn die Entlastung aussehen solle. Es wurde \n\neine Vereinbarung \u00fcber die Verwendung der frei werden-\n\nden BAf\u00f6G-Millionen geschlossen. \n\nIm Juni erfuhren wir im S\u00e4chsischen Landtag, auch dank \n\nder Aktuellen Debatte der SPD-Fraktion, dass die damali-\n\nge Landesregierung f\u00fcr die frei werdenden Mittel einen \n\nZukunftsfonds f\u00fcr die Hochschulen anlegen m\u00f6chte. \u2013 So \n\nweit, so gut. Doch der Landtag als Haushaltsgesetzgeber \n\nerfuhr bis heute nicht \u2013 Herr Mackenroth, wir als Opposi-\n\ntion kennen den Haushaltsentwurf nicht \u2013, wof\u00fcr genau \n\ndiese 57 Millionen Euro im Interesse der Hochschulen \n\neingesetzt werden sollen. Die Landesregierung hat ge-\n\nwechselt. Der Finanzminister und der Sparkommissar \n\nProf. Unland ist derselbe. Nur das Wissenschaftsministe-\n\nrium hat das Parteibuch von schwarz in rot getauscht. \n\nEs ist deshalb zu bef\u00fcrchten, dass die neue Wissen-\n\nschaftsministerin weiterhin mit dem Finanzminister \n\ndarum wird ringen m\u00fcssen, gen\u00fcgend Geld f\u00fcr die Hoch-\n\nschulen zu bekommen. Ich kann Ihnen, liebe Frau \n\nDr. Stange, dabei nur ganz viel Kraft und Durchhaltever-\n\nm\u00f6gen w\u00fcnschen. \n\nIm Koalitionsvertrag der schwarz-roten s\u00e4chsischen \n\nRegierung hei\u00dft es n\u00e4mlich salomonisch \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDie frei werdenden BAf\u00f6G-Mittel werden wir auch \n\nk\u00fcnftig im Verh\u00e4ltnis Studierenden\u2010 und Sch\u00fcler\u2010BAf\u00f6G \nim Haushalt veranschlagen.\u201c \n\nAber, Herr Mackenroth, was hei\u00dft das denn genau? Soll \n\nes f\u00fcr Investitionen oder f\u00fcr Personal, f\u00fcr Forschung und \n\nLehre oder f\u00fcr Technik ausgegeben werden? Das m\u00f6chten \n\nwir gern wissen. \n\nEs ist auch die Rede von einer Abkehr vom geplanten \n\nStellenabbau, jedoch nur, wenn die Hochschulen bereit \n\nsind, entsprechende Zielvereinbarungen einzugehen bzw. \n\nfortzuschreiben. Zielvereinbarungen an sich sind nichts \n\nSchlechtes. Es ist aber aus meiner Sicht keine Verhand-\n\nlungssituation zwischen Landesregierung und Hochschu-\n\nlen auf Augenh\u00f6he, sondern es ist schlicht Erpressung. \n\nHerr Zschocke hatte es heute bereits gesagt. Ich bin nicht \n\ndie Erste, die diesen Vorwurf hier erhebt. \n\nAuch die Hochschulrektorenkonferenz mahnte mit Blick \n\nauf die Verwendung der BAf\u00f6G-Mittel nicht umsonst zu \n\nBeginn dieser Woche an \u2013 ich zitiere \u2013, \u201edass einige \n\nL\u00e4nder nur den falschen Anschein einer St\u00e4rkung der \n\nHochschulmittel erweckten\u201c. \n\nDie neue Staatsregierung wird uns beweisen m\u00fcssen, dass \n\nsie es mit der Verwendung der BAf\u00f6G-Mittel f\u00fcr eine \n\nbessere Lehre und Personalausstattung der Hochschulen \n\nernst meint. \n\nHolger Mann kritisierte im Juni als hochschulpolitischer \n\nSprecher der SPD \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eStatt sich um eine \n\nverl\u00e4ssliche Finanzierung und eine vern\u00fcnftige Stellen-\n\nausstattung zu k\u00fcmmern, wird mit diesem Fonds, dem \n\nZukunftsfonds, das n\u00e4chste Drittmittelprogramm aus der \n\nTasche geholt. Damit wird die Chance verpasst, die \n\nfinanziellen Spielr\u00e4ume f\u00fcr den l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Stopp \n\ndes Stellenabbaus an den Hochschulen zu nutzen.\u201c \n\nWir haben jetzt geh\u00f6rt, dass eine andere Richtung einge-\n\nschlagen werden soll. Ich bin, wie gesagt, gespannt auf \n\nden Haushaltsentwurf. \n\nNoch ein Punkt, der mich heute Vormittag bei der Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten verstimmt hat. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident sagte heute Vormittag: Man setze \n\nauf \u201eQualit\u00e4t statt Quantit\u00e4t\u201c an den s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen. Ich halte das \u2013 mit Verlaub \u2013 f\u00fcr eine vergiftete \n\nBotschaft. Denn Qualit\u00e4t statt Quantit\u00e4t, Herr Tillich, \n\nunterstellt nicht nur, dass man vern\u00fcnftigerweise Parallel-\n\nstrukturen auf Synergieeffekte \u00fcberpr\u00fcft \u2013 das ist legitim, \n\ndas muss Hochschulpolitik leisten \u2013, sondern Qualit\u00e4t \n\nstatt Quantit\u00e4t unterstellt auch, dass es offenbar in der \n\nVielfalt der s\u00e4chsischen Studienangebote \u00fcberfl\u00fcssige \n\nStudieng\u00e4nge gebe. \n\nIch kann heute nur noch einmal an Frau Dr. Stange \n\nappellieren, dass F\u00e4cher wie Pharmazie, Arch\u00e4ologie und \n\nTheaterwissenschaft an der Leipziger Universit\u00e4t auch \n\nzuk\u00fcnftig zum s\u00e4chsischen Studienangebot geh\u00f6ren und \n\nnicht verzichtbar sind, weil: Es gibt sie nur einmal in \n\ndiesem Freistaat. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie zus\u00e4tzlichen finanziellen Mittel aus dem BAf\u00f6G \n\nmachen einen Erhalt der gef\u00e4hrdeten Studienf\u00e4cher \n\nm\u00f6glich. Darauf wies bereits im Juni die Landesrektoren-\n\nkonferenz hin. Denn mit dem BAf\u00f6G-Anteil, der bisher \n\nden Studierenden zugutekam \u2013 57 Millionen Euro sind es \n\n\u2013, k\u00f6nnten 1 000 Vollzeitstellen finanziert und damit der \n\nStellenabbau verhindert und auch diese F\u00e4cher gerettet \n\nwerden. \n\nZum Antrag selbst: Die Fraktion DIE LINKE wird dem \n\nAntrag der GR\u00dcNEN in seinem grunds\u00e4tzlichen Anliegen \n\nzustimmen. Auch wir sind der Auffassung, dass die \n\nHochschulen und die Studentenwerke mehr finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung brauchen. Allerdings bitten wir um punkt-\n\nweise Abstimmung, da wir die Priorit\u00e4t bei der Verwen-\n\ndung der BAf\u00f6G-Mittel bei den Hochschulen und zur \n\nUnterrichtsabsicherung in den Schulen sehen. \n\nZur Schulsozialarbeit sagen wir Ja. Ein Landesprogramm \n\nist zweifelsohne unverzichtbar. Auch wir haben es in den \n\nvergangenen Jahren bereits eingefordert. Es sollte jedoch \n\naus unserer Sicht als Vorhaben der Kinder- und Jugendhil-\n\nfe im Sozialministerium etabliert und aus zus\u00e4tzlichen \n\nLandesmitteln finanziert werden. Das Land Sachsen hat \n\nhier die Hausaufgabe, die Schulsozialarbeit auf sichere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 93 \n\nfinanzielle F\u00fc\u00dfe zu stellen. Das sei in Richtung Sozialmi-\n\nnisterium gesagt. \n\nDie Fraktion DIE LINKE setzt die Priorit\u00e4t auf die \n\nBAf\u00f6G-Millionen f\u00fcr die Schulen und Hochschulen. In \n\nRichtung Koalition m\u00f6chte ich sagen: Werte Mitglieder \n\nder Koalition, setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass die BAf\u00f6G-\n\nMillionen an den Hochschulen in der Lehre ankommen \n\nund damit die gef\u00e4hrdeten Studieng\u00e4nge erhalten werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, vereinzelt  \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKlepsch. Sie sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Insbesondere werte Kollegen \n\nvon der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN! Sie \n\nhaben unseren Koalitionsvertrag aufmerksam gelesen. Ja, \n\nich bin der Meinung, es lohnt sich, diesen Koalitionsver-\n\ntrag zu lesen. \n\nGerade deshalb m\u00f6chte ich, wie es Kollege Mackenroth \n\nf\u00fcr die CDU schon getan hat, f\u00fcr die SPD feststellen: Wir, \n\ndie Gro\u00dfe Koalition in Sachsen, werden die Entlastung \n\nbei den BAf\u00f6G-Mitteln vollumf\u00e4nglich f\u00fcr Schule und \n\nHochschule einsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nDies ist ein Erfolg der Koalitionsverhandlungen, eine \n\nklare Vereinbarung und eine deutliche Selbstverpflich-\n\ntung. Wir werden diese Mittel im Haushalt im Verh\u00e4ltnis \n\nSch\u00fcler- zu Studierenden-BAf\u00f6G, also im Verh\u00e4ltnis 1 : 2, \n\nveranschlagen. Damit hier nicht in Reden die ersten \n\nMillionen verloren gehen, sei gesagt: Nach meiner Rech-\n\nnung macht das f\u00fcr den Hochschulteil 57 Millionen Euro \n\naus. Ich denke, dar\u00fcber brauchen wir nicht zu streiten. \n\nMeine Damen und Herren von B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, es besteht also keine Gefahr, dass diese \n\nversickern, und ich bin mir sicher, dass wir daran ein \n\ngemeinsames Interesse haben. \n\nWir werden Ihren Antrag dennoch \u2013 so deutet es sich an  \n\n\u2013, auch im Punkt 1, aus formalen Gr\u00fcnden ablehnen \n\nm\u00fcssen; denn Sie nehmen hier Bezug auf die priorit\u00e4ren \n\nMa\u00dfnahmen und die Verteilung der finanziellen Mittel \n\nzwischen Bund und L\u00e4ndern vom 26. Mai 2014. Wenn \n\nSie das wirklich aufmerksam durchgelesen haben, werden \n\nSie feststellen, dass hier weit mehr geregelt ist, als Ihr \n\nAntrag auf den ersten Blick vorgibt. Ich will es mal auf \n\nden Punkt bringen: W\u00e4hrend in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nder Republik diese zus\u00e4tzlichen Mittel auch f\u00fcr den Kita-\n\nBereich eingesetzt werden, werden wir sie in Sachsen \n\nvollumf\u00e4nglich im Bereich Schule und Hochschule \n\neinsetzen. \n\nDa der Antrag im Punkt 2 noch st\u00e4rker den Charakter \n\neines vorgezogenen Haushaltsantrages annimmt, k\u00f6nnen \n\nwir auch diesem Punkt nicht zustimmen. Ohne Zweifel ist \n\ndie Haushaltsaufstellung das h\u00f6chste Recht des Parla-\n\nments. Aber aus Ihrer Erfahrung werden Sie wissen, dass \n\ndies auch die gr\u00f6\u00dfte Pflicht der regierungstragenden \n\nMehrheit ist. In Aus\u00fcbung dieser Pflicht w\u00fcrde ich es \n\nwirklich bedauern, wenn durch Beschluss Ihres Antrages \n\neinzelnen Bereichen weniger finanzielle Mittel zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen w\u00fcrden, als es die SPD f\u00fcr sinnvoll h\u00e4lt. \n\nEs sollte Sie dennoch freuen, dass wir uns inhaltlich einig \n\nim Ziel sind, die s\u00e4chsischen Hochschulen und Wissen-\n\nschaftseinrichtungen zu st\u00e4rken, wie dies im Koalitions-\n\nvertrag zwischen CDU und SPD auch verankert ist. \n\nHerr Mackenroth hat bereits einzelne Punkte vorgetragen. \n\nWir wollen gemeinsam die Qualit\u00e4t in Lehre und For-\n\nschung heben. Wir wollen den Stellenabbau nach zwei \n\nDekaden stoppen und im Rahmen einer Hochschulent-\n\nwicklungsplanung 2025 langfristige Zuschussvereinba-\n\nrungen zwischen Freistaat und Hochschulen schlie\u00dfen. \n\nWir wollen eine gute Lehre mit guter Arbeit verbinden \n\nund ein Konzept f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs \n\nerstellen. Wir wollen \u2013 das war hier schon in Rede und ist \n\nauch Teil Ihres Antrages \u2013 die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Studie-\n\nrendenwerke deutlich erh\u00f6hen. Das alles sind Punkte, bei \n\ndenen ich mir sicher bin, dass wir hier im Hohen Haus \n\ndurchaus einer Meinung sind. \n\nZu guter Letzt lassen Sie mich Folgendes sagen \u2013 wenn \n\nSie heute bei der Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten bei den priorit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen zugeh\u00f6rt haben, \n\ndann haben Sie es herausgeh\u00f6rt \u2013: Der Koalitionsvertrag \n\nzwischen SPD und CDU tr\u00e4gt nicht nur die \u00dcberschrift \n\n\u201eSachsens Zukunft gestalten\u201c, sondern auch die notwen-\n\ndigen Vereinbarungen, dies zu tun. Meine Damen und \n\nHerren, Sie k\u00f6nnen sich sicher sein, dass die Priorit\u00e4ten-\n\nsetzung im Bereich der Bildung, Wissenschaft und For-\n\nschung dazugeh\u00f6rt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Mann \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt hat das Wort f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Kollegin Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der Bund \u00fcbernimmt ab \n\n01.01.2015 ganz allein die BAf\u00f6G-Finanzierung. Das ist \n\neine gute Nachricht. Der Freistaat Sachsen spart dadurch \n\n85 Millionen Euro. \n\nDie Koalition in Sachsen hat vereinbart, von diesen frei \n\nwerdenden BAf\u00f6G-Mitteln k\u00fcnftig rund ein Drittel f\u00fcr die \n\nSchulen und zwei Drittel f\u00fcr die Hochschulen zu verwen-\n\nden. Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat sich \n\nschon jetzt Gedanken dar\u00fcber gemacht, wof\u00fcr man das \n\nGeld konkret verwenden k\u00f6nnte. Der richtige Zeitpunkt \n\nf\u00fcr diesen Antrag ist sicherlich nicht ein Tag nach der \n\nWahl des Ministerpr\u00e4sidenten und der Tag der Ernennung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 94 \n\ndes Kabinetts. Diese Debatte geh\u00f6rt in den Haushaltsaus-\n\nschuss. \n\nDoch schon jetzt darf ich Ihnen mitteilen, dass die AfD-\n\nFraktion den vorliegenden Antrag ablehnen wird. Im \n\nBereich Schule will die Antragstellerin die Schulsozialar-\n\nbeit finanzieren. Wir halten es f\u00fcr richtiger, wenn das \n\nGeld f\u00fcr die Einstellung von mehr Lehrern und f\u00fcr die \n\nSanierung von Schulgeb\u00e4uden ausgegeben wird. Hier gibt \n\nes noch viele Defizite. \n\nDie Koalition will zwar in dieser Legislaturperiode \n\n6 100 Lehrerinnen und Lehrer unbefristet einstellen. \n\nDiese Zahl wird jedoch nur die aus Altersgr\u00fcnden aus-\n\nscheidenden Lehrer ersetzen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das ist nicht richtig!) \n\n\u2013 Oh, doch! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist nicht richtig! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nNach unserer Auffassung reicht die Einstellung von \n\n6 100 Lehrern keinesfalls aus, um die vorhandenen \n\nFehlstunden wegen Krankheit, Fortbildung und Beurlau-\n\nbung von Lehrern auszugleichen, \n\n(Christian Piwarz, CDU: So ein Unsinn!) \n\ndie w\u00f6chentliche Vor- und Nachbereitungszeit der Lehrer \n\nausreichend zu finanzieren, den Anstieg der Sch\u00fclerzah-\n\nlen zu bew\u00e4ltigen oder die Herabsetzung der Mindest-\n\nsch\u00fclerzahlen in kleinen Schulen zu verwirklichen. \n\nDie Notwendigkeit von Schulsozialarbeit d\u00fcrfte bereits \n\ndurch diese Ma\u00dfnahmen von allein sinken. Sozialarbeit \n\nbehandelt nur die Symptome, ohne die Ursachen zu \n\nbeseitigen. Eine zus\u00e4tzliche Stunde der Klassenlehrer zur \n\nAufarbeitung von Problemen w\u00fcrde kosteng\u00fcnstiger und \n\nschneller zu besseren Ergebnissen f\u00fchren. Der Reparatur-\n\nstau an s\u00e4chsischen Schulgeb\u00e4uden ist immer noch \n\nerheblich. Das kann jeder unschwer in seiner Region \n\nerkennen. \n\nIch weise nochmals darauf hin: Wir halten es f\u00fcr sinnvol-\n\nler, das frei werdende Geld an Schulen f\u00fcr die unbefristete \n\nEinstellung von mehr als 6 100 Lehrern bis 2019 und die \n\nBehebung des Sanierungsstaus an Schulgeb\u00e4uden zu \n\nverwenden. \n\nDie Antragstellerin m\u00f6chte ferner, dass zwei Drittel der \n\nfrei werdenden Mittel als Zusch\u00fcsse f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nHochschulen und f\u00fcr die Studentenwerke verwandt \n\nwerden. Wir w\u00fcrden diese globale Aussage gern etwas \n\nkonkretisieren: Die frei werdenden Mittel f\u00fcr Hochschu-\n\nlen sollten ausgegeben werden f\u00fcr die Sanierung von \n\nHochschulgeb\u00e4uden, f\u00fcr die Aufstockung von Sachmit-\n\nteln, f\u00fcr die Aufstockung der Personalkosten, um wissen-\n\nschaftliche Stellen zu entfristen und Mindesthonorare zu \n\nzahlen, und auch f\u00fcr ein Programm zur Vereinbarkeit von \n\nStudium und Kind. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden werden wir den Antrag \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Muster hatte \n\nsoeben das Wort f\u00fcr die AfD-Fraktion. Wir sind am Ende \n\nder ersten Rednerrunde angelangt. Das Wort h\u00e4tte jetzt die \n\nStaatsregierung. Ich frage vorsichtshalber noch einmal, ob \n\nnoch Redebedarf besteht. \u2013 Es gibt noch Redebedarf aus \n\nden Fraktionen. Wir er\u00f6ffnen eine neue Runde. M\u00f6chte \n\ndie einbringende Fraktion noch einmal das Wort ergrei-\n\nfen? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nKeine Redezeit mehr, nur noch 30 Sekunden; sie ist \n\npraktisch aufgebraucht. Als N\u00e4chste k\u00f6nnte die CDU das \n\nWort ergreifen. \u2013 Bitte, Herr Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Da zumindest zu einem \n\ngeringen Teil das Thema Schule angesprochen worden ist \n\nund mein Kollege Mackenroth f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nvorrangig die Ausf\u00fchrungen f\u00fcr den Hochschulbereich \n\nvorgenommen hat, m\u00f6chte ich noch einmal auf einige \n\nAspekte eingehen, die von verschiedenen Rednern ange-\n\nsprochen worden sind. \n\nFrau Dr. Muster, Sie sind neu hier im Haus und deshalb \n\nsehen wir Ihnen das nach. Vielleicht k\u00f6nnen wir in einer \n\nFachdebatte im Ausschuss etwas tief gehender dar\u00fcber \n\nsprechen. Aber gerade f\u00fcr Vor- und Nachbereitungszeiten \n\nvon Lehrern ist das System so gestrickt, dass Lehrer nicht \n\n40 Wochenstunden vor einer Klasse stehen, sondern \n\nentsprechend weniger, n\u00e4mlich zum Beispiel 28 in der \n\nGrundschule und 26 am Gymnasium \u2013 mal 45 Minuten \u2013, \n\nsodass sie in G\u00e4nze dann auf eine entsprechende Arbeits-\n\nzeit kommen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Kirsten Muster, AfD) \n\nFrau Dr. Maicher, Sie haben die Regelung zur Schulsozi-\n\nalarbeit angesprochen und dazu den Koalitionsvertrag \n\nzitiert. Ich will dazu Folgendes ausf\u00fchren: Es gibt im \n\ngesamten Sozialgesetzbuch VIII, dem Kinder- und Ju-\n\ngendhilfegesetz, nicht ein einziges Mal das Wort \n\n\u201eSchulsozialarbeit\u201c. Der Begriff Schulsozialarbeit als \n\nsolcher existiert \u00fcberhaupt nicht. Es gibt im SGB VIII den \n\n\u00a7 11 Jugendarbeit und den \u00a7 13 Jugendsozialarbeit. Auch \n\nin diesen beiden Paragrafen existiert das Wort Schulsozi-\n\nalarbeit an keiner Stelle. \n\nGenau das ist das Problem. Es gibt keine Normierung \n\ndaf\u00fcr, was Schulsozialarbeit eigentlich ist und was \n\nSchulsozialarbeit in den Schulen \u2013 egal, ob in der Grund-\n\nschule oder in der Berufsschule \u2013 \u00fcberhaupt leisten soll. \n\nGenau das ist der Grund f\u00fcr dieses Vorhaben, sich auf \n\nBundesebene daf\u00fcr einzusetzen, dass dies normiert wird, \n\ndamit man Kriterien ansetzen kann, wof\u00fcr \u00fcberhaupt ein \n\nLandesprogramm aufgestellt werden soll. Wir sind uns \n\ndar\u00fcber einig, und ich denke, auch die Schulen. Es gibt ja \n\nmittlerweile zahlreiche Schulen in Sachsen \u2013 vom Grund-\n\nschulbereich bis zum Gymnasium \u2013, in denen Schulsozi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 95 \n\nalarbeit angeboten und durchgef\u00fchrt wird. Sie wird aber \n\nin absolut unterschiedlichen Varianten angeboten und \n\ndurchgef\u00fchrt. \n\nWenn die Bundesebene sagt \u2013 ich zitiere Sie jetzt einmal \n\n\u2013, Schulsozialarbeit m\u00fcssen L\u00e4nder und Kommunen \n\nselbst machen, dann ist das nat\u00fcrlich grunds\u00e4tzlich \n\nrichtig. Aber wenn das Land oder die Kommune etwas \n\nmachen sollen oder das Land etwas f\u00fcr die Kommunen \n\nbezahlen soll, dann muss vorher klar sein, was vor Ort mit \n\ndem Geld passieren soll. \n\nDas ist genau das Problem: dass wir an den zahlreichen \n\nOrten, wo Schulsozialarbeit angeboten und durchgef\u00fchrt \n\nwird, unterschiedliche Ans\u00e4tze haben. Wir hatten erst vor \n\nzwei Wochen im Unterausschuss des Landesjugendhil-\n\nfeausschusses eine Darlegung, wie unterschiedlich die \n\nForm dessen ist, was in den Kommunen unter Schulsozi-\n\nalarbeit zu verstehen ist. \n\nSolange im SGB VIII Schulsozialarbeit nicht definiert ist, \n\ndort das Wort \u201eSchulsozialarbeit\u201c an keiner Stelle vor-\n\nkommt und bis dato Schulsozialarbeit nur als eine Form \n\nder Jugendarbeit im SGB VIII steht, so lange ist es \n\nzuvorderst Aufgabe der Kommunen. Deswegen ist es \n\nselbstverst\u00e4ndlich richtig, dass die Kommunen beispiels-\n\nweise die Jugendpauschale nutzen, um Schulsozialarbeit \n\nzu finanzieren, oder Mittel aus dem Bildungs- und Teilha-\n\nbepaket verwenden, die f\u00fcr Schulsozialarbeit durchge-\n\nreicht worden sind; das ist alles richtig. Aber Landesmittel \n\nsetzen aus unserer Sicht \u2013 deswegen ist es im Koalitions-\n\nvertrag so aufgenommen \u2013 eine Normierung voraus. \n\nIch selbst bin immer etwas vorsichtig, wenn es darum \n\ngeht, Landesaufgaben durch Mittel zu finanzieren, die uns \n\naus welchen Gr\u00fcnden auch immer von einer h\u00f6heren \n\nEbene gro\u00dfz\u00fcgigerweise zugestanden werden. Deswegen \n\nhabe ich ein riesiges Problem damit, wenn Sie sich hier \n\nhinstellen und fordern, dass mit diesen BAf\u00f6G-Mitteln \n\nauf einmal die Unterrichtsversorgung finanziert werden \n\nsoll. Die Unterrichtsversorgung \u2013 dazu stehen wir \u2013 ist \n\nureigenste Aufgabe des Freistaates Sachsen, und daf\u00fcr \n\nmuss Geld, das der Freistaat Sachsen selbst besitzt, \n\naufgewendet werden. \n\nKein Mensch kann heute sagen, wie lange dieser Kom-\n\npromiss, dieser Konsens, dass der Bund das BAf\u00f6G \n\nvollumf\u00e4nglich selbst bezahlt, h\u00e4lt. Ich m\u00f6chte nicht \n\nerleben, dass wir bei Steuermindereinnahmen im Bund \n\noder \u00c4hnlichem irgendwann in die Situation kommen, \n\ndass es wieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden muss, und \n\ndann stehen wir mit den ureigensten Aufgaben des Landes \n\nda und haben im schlimmsten Fall Millionenl\u00f6cher. \n\nDeswegen kann es nur so sein, dass wir \u00fcber die Verwen-\n\ndung der Mittel im Rahmen der Haushaltsverhandlungen \n\nberaten. Au\u00dferdem sollten wir dar\u00fcber diskutieren, wie \n\ndiese Mittel verwendet werden: ob sie im konsumtiven \n\nBereich eingesetzt werden, ob sie f\u00fcr Aufgaben eingesetzt \n\nwerden, f\u00fcr die bisher vorrangig die Kommunen verant-\n\nwortlich sind, oder ob sie beispielsweise im investiven \n\nBereich f\u00fcr Schulhausbauma\u00dfnahmen eingesetzt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nEs bleibt am Ende festzustellen, dass wir froh sind \u00fcber \n\njeden Cent, den wir als Freistaat Sachsen von wem auch \n\nimmer bekommen und den wir im Zweifel vielleicht auch \n\nnicht zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen. Aber es muss genau \u00fcberlegt \n\nsein, wie und an welcher Stelle wir dieses Geld einsetzen. \n\nDeswegen kann dieser Antrag am heutigen Tag hier auch \n\nnicht positiv beschieden werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt  \n\nbei den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchreiber. Gibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktio-\n\nnen? \u2013 Den kann ich nicht erkennen. Damit erteile ich der \n\nStaatsregierung das Wort; das Wort ergreift Frau Staats-\n\nministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ganz herzlichen Dank f\u00fcr die \n\nDebatte. Ich glaube, sie wurde im Vorfeld der Haushalts-\n\nberatungen, der Haushaltsbeschlussfassung im Landtag, \n\nsicherlich heute ganz vern\u00fcnftig platziert. \n\nIch m\u00f6chte vorwegschicken, bevor ich in diese Debatte \n\neinsteige: Ich habe vorhin gerade \u00fcber den Ticker gelesen, \n\ndass der Bundestag heute der Grundgesetzreform zuge-\n\nstimmt hat, dass zuk\u00fcnftig die Finanzarchitektur zwischen \n\nBund und L\u00e4ndern im Hochschulbereich neu gestaltet \n\nwird. Ich denke, der Freistaat wird dem im Bundesrat \n\nsicherlich auch die Zustimmung erteilen. Damit sind wir \n\neinen weiteren Schritt gegangen, das schwierige Thema \n\nder Finanzierung Hochschule und Wissenschaftseinrich-\n\ntungen zwischen Bund und L\u00e4ndern in Zukunft doch \n\netwas ausbalancierter zu finanzieren. \n\nNun aber zum Antrag. Die die Bundesregierung tragenden \n\nParteien SPD und CDU/CSU hatten sich im Mai 2014 \n\nnach langj\u00e4hriger Diskussion darauf verst\u00e4ndigt, zur \n\nUmsetzung des Koalitionsvertrages auf Bundesebene \n\neinen Teil der vereinbarten insgesamt 9 Milliarden Euro \n\nf\u00fcr Bildung, Wissenschaft und Forschung zur Finanzie-\n\nrung des BAf\u00f6G f\u00fcr Studenten und Sch\u00fcler zu 100 % ab \n\n2015 zu \u00fcbernehmen. Das ist kein Geld, das wir vom \n\nBund bekommen, sondern der Bund \u00fcbernimmt Lasten, \n\ndie wir ansonsten immer mit 63 % selbst zu tragen hatten. \n\nDadurch werden die L\u00e4nder dauerhaft um 1,17 Milliar-\n\nden Euro pro Jahr entlastet und zu Recht erwartet der \n\nBund von den L\u00e4ndern, dass diese frei werdenden Mittel \n\nin den Landeshaushalten zus\u00e4tzlich zur Finanzierung von \n\nBildungsausgaben f\u00fcr Hochschulen und Schulen einge-\n\nsetzt werden. Der Bund hat sich daf\u00fcr entschieden, den \n\nL\u00e4ndern jeweils selbst die Priorit\u00e4tensetzung beim Einsatz \n\ndieser Mittel zu \u00fcberlassen \u2013 ein gro\u00dfz\u00fcgiges Verhalten, \n\nsicher auch mit gewissen Gefahren verbunden. Der \n\nAntrag zeigt, wir sollten aufpassen, was mit dem Geld \n\npassiert. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich selbstverst\u00e4ndlich \n\nan die entsprechenden Zusagen der L\u00e4nder an den Bund \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 96 \n\ngehalten. Es ist ja hier mehrfach von einigen Abgeordne-\n\nten zitiert worden, dass wir im Koalitionsvertrag sehr \n\ndeutliche Worte zu diesem Geld gefunden haben. Bisher \n\nverteilten sich die Aufwendungen in Sachsen f\u00fcr die \n\nAusbildungsf\u00f6rderung etwa in einem Verh\u00e4ltnis von zwei \n\nDritteln f\u00fcr das Studierenden-BAf\u00f6G zu einem Drittel  \n\nf\u00fcr das Sch\u00fcler-BAf\u00f6G \u2013 insgesamt immerhin 85 Millio-\n\nnen Euro, die dem Haushalt jetzt zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. \n\nDie die S\u00e4chsische Staatsregierung tragenden Parteien \n\nSPD und CDU haben sich im Koalitionsvertrag \u2013 das ist \n\nsowohl von Kollegen Mackenroth als auch von meinem \n\nKollegen Mann gesagt worden \u2013 klar darauf verst\u00e4ndigt, \n\ndass diese frei werdenden BAf\u00f6G-Mittel auch k\u00fcnftig \n\nvollumf\u00e4nglich im bisherigen Verh\u00e4ltnis zwischen Studie-\n\nrenden- und Sch\u00fcler-BAf\u00f6G im Haushalt veranschlagt \n\nwerden. \n\nF\u00fcr den Hochschulbereich bedeutet dies \u2013 lassen Sie mich \n\ndas hier einflechten \u2013 nat\u00fcrlich eine Veranschlagung \n\nneben den durch die Vereinbarung zwischen der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung und den staatlichen Hochschulen \n\nim Freistaat Sachsen \u00fcber die H\u00f6he der staatlichen Zu-\n\nsch\u00fcsse von 2014 bis 2016 vereinbarten Zusch\u00fcsse. Das \n\nhei\u00dft, es ist wirklich zus\u00e4tzliches Geld. \n\nAus der Sicht der Staatsregierung bedarf es daher der \n\nBeschlussziffer 1 des Antrages von B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN nicht, da wir das im Koalitionsvertrag veran-\n\nkert haben, und ich denke, es ist logisch, dass wir jetzt \n\nWert darauf legen, dass es in den Haushaltsberatungen \n\numgesetzt wird. \n\nF\u00fcr den Haushaltsplan 2015/2016, der jetzt z\u00fcgig auf den \n\nWeg gebracht werden muss, wird die Staatsregierung \u2013 \n\nich kann das zumindest f\u00fcr mein Haus mit Sicherheit \n\nsagen, und ich denke, auch f\u00fcr Frau Kurth \u2013 in wenigen \n\nWochen den Entwurf, den Sie von uns erwarten \u2013 n\u00e4mlich \n\nauszuweisen, was mit dem zus\u00e4tzlichen Geld, das frei \n\ngeworden ist, passiert \u2013, vorlegen. Eine Vorfestlegung \n\nzum heutigen Zeitpunkt \u2013 das sage ich jetzt f\u00fcr meine \n\nPerson \u2013 w\u00fcrde uns auch ein St\u00fcck weit \u00fcberfordern. Wir \n\nsollten uns schon die Freiheit lassen, den Haushalt im \n\nGanzen anzusehen. \n\nIch kann nur wiederholen, was von den Vertretern von \n\nSPD und CDU, aber auch von anderen gesagt wurde: Alle \n\ndrei Punkte sind im Koalitionsvertrag verankert. Wir \n\nhaben uns zur Schulsozialarbeit und zur zus\u00e4tzlichen \n\nFinanzierung der Hochschulen \u2013 siehe die R\u00fccknahme der \n\nurspr\u00fcnglich vorgesehenen Streichung von 754 Stellen \u2013 \n\nge\u00e4u\u00dfert. \n\nVon daher betone ich: Lassen Sie uns den Haushaltsplan \n\nabwarten! Messen Sie uns daran, ob sich darin die  \n\nBAf\u00f6G-Millionen \u2013 85 Millionen Euro \u2013 wiederfinden! \n\nF\u00fcr mein Haus kann ich das garantieren. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin Dr. Stange. Damit hat die Staatsregierung \n\nPosition bezogen. \n\nWir kommen zum Schlusswort, das die Fraktion GR\u00dcNE \n\nals einbringende Fraktion hat. Bitte, Frau Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Man \n\nkann es nicht oft genug sagen: Das s\u00e4chsische Bildungs- \n\nund Hochschulsystem steht vor gewaltigen finanziellen \n\nHerausforderungen. Diese k\u00f6nnen sicherlich nicht \u00fcber \n\nNacht gel\u00f6st werden. Entsprechend k\u00f6nnen unser Antrag \n\nund die heutige Debatte hier nicht das Ende, sondern nur \n\nein Anfang sein. Wir werden dar\u00fcber weiter diskutieren \n\nm\u00fcssen. Wir finden es aber angebracht, schon vor den \n\nHaushaltsverhandlungen genau hier, im Parlament, \n\ndar\u00fcber zu sprechen. \n\nPrim\u00e4res Ziel unseres Antrags ist es, dass wir die frei \n\nwerdenden BAf\u00f6G-Mittel des Bundes verbindlich und \n\nverl\u00e4sslich f\u00fcr Schulen und Hochschulen verwenden. Wir \n\nsind der Meinung, dass wir das im Parlament, dem ge-\n\nsetzgebenden Organ, beschlie\u00dfen sollten. Mit Verlaub, \n\nwenn man den Koalitionsvertrag liest, stellt man fest: \n\nVieles bleibt vage. \u2013 Das Plenum ist der Ort, an dem die \n\nverbindlichen Entscheidungen getroffen werden, auch \n\ndar\u00fcber, wof\u00fcr das Geld verwendet wird. Deswegen \n\nhaben wir unseren Vorschlag so unterbreitet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnser Antrag verfolgt das Ziel, neben der Umsetzung \n\neines Landesprogramms f\u00fcr Schulsozialarbeit die Grund-\n\nfinanzierung unserer Hochschulen zu st\u00e4rken, das hei\u00dft, \n\ndie Mittel zu steigern. Wenn Sie, Herr Mackenroth, sagen, \n\nauch Sie h\u00e4tten dieses Ziel, dann sprechen wir \u00fcber \n\nunterschiedliche Wege dorthin. Sie wollen das \u00fcber die im \n\nKoalitionsvertrag beschlossene Senkung der Studieren-\n\ndenzahlen erreichen. Ich hatte in der Debatte \u00fcber die \n\nRegierungserkl\u00e4rung heute Morgen nicht den Eindruck, \n\ndass das auf sehr viel Begeisterung bei Ihrem Koalitions-\n\npartner SPD st\u00f6\u00dft. \n\nWir unterbreiten einen anderen Vorschlag. Wir wollen, \n\ndass die Hochschulen in der Verwendung ihrer Mittel \n\nautonom entscheiden k\u00f6nnen. Deswegen sollen die \n\nzus\u00e4tzlichen Mittel in die Grundfinanzierung flie\u00dfen. Wir \n\nhaben auch unsere Vorstellungen dargelegt, wie das Geld \n\nkonkret verwendet werden kann: zum Abbau von Befris-\n\ntungen im Hochschulbereich und zur Besserstellung von \n\nLehrbeauftragten. Das sind unsere Vorschl\u00e4ge, weil wir \n\nsehen, dass das im Moment die dr\u00e4ngendsten Probleme \n\nsind. Die Landesrektorenkonferenz sieht es \u00fcbrigens \n\n\u00e4hnlich. \n\nWir werden die Debatte weiter f\u00fchren. Ich freue mich \n\n\u00fcber Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 97 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Maicher. Das war das Schlusswort. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Antrag in \n\nder Drucksache 6/217 zur Abstimmung. Es wird punkt-\n\nweise Abstimmung begehrt; wir verfahren so. \n\nWer dem Punkt 1 des vorliegenden Antrags seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Danke. Damit ist Punkt 1 \n\nabgelehnt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die Enthaltungen?) \n\nIch stelle Punkt 2 zur Abstimmung. Wer diesem Punkt \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei vielen Stimmenthaltungen ist Punkt 2 des vorliegen-\n\nden Antrags in der Drucksache 6/217 ebenfalls abgelehnt \n\nworden. \n\nIch h\u00f6re gerade: Bei Punkt 1 habe ich die Enthaltungen \n\nnicht abgefragt. Aber das war so eindeutig, dass es sich \n\ner\u00fcbrigt hat. \n\nMeine Damen und Herren! Dadurch, dass in der Einzel-\n\nabstimmung alle beiden Punkte des Antrags abgelehnt \n\nworden sind, er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung. Der \n\nAntrag in der Drucksache 6/217 ist damit abgelehnt. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n3. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 4. Sitzung auf \n\nMittwoch, den 17. Dezember 2014, 10 Uhr, festgelegt. \n\nEinladung und Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nDie 3. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 17:31 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 13. November 2014 \n\n 98 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}