{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2019-04-26T13:20:20Z",
        "Last-Modified": "2019-04-26T13:20:20Z",
        "Last-Save-Date": "2019-04-26T13:20:20Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1096",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2019-04-26T13:20:20Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2019-04-26T13:20:20Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2019-04-26T13:20:20Z",
        "dcterms:modified": "2019-04-26T13:20:20Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2019-04-26T13:20:20Z",
        "meta:save-date": "2019-04-26T13:20:20Z",
        "modified": "2019-04-26T13:20:20Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2054",
            "3305",
            "2897",
            "1748",
            "4481",
            "5728",
            "5803",
            "5844",
            "5815",
            "5616",
            "5623",
            "5169",
            "5273",
            "5884",
            "5786",
            "5107",
            "5103",
            "5667",
            "5602",
            "5468",
            "5333",
            "4875",
            "4987",
            "5136",
            "5554",
            "4512",
            "5193",
            "5306",
            "5176",
            "5156",
            "3276",
            "4968",
            "5469",
            "4718",
            "5007",
            "5358",
            "4971",
            "4166",
            "4752",
            "5337",
            "5287",
            "4519",
            "4765",
            "5568",
            "4508",
            "4747",
            "5013",
            "4972",
            "5071",
            "5271",
            "4698",
            "4788",
            "5038",
            "4371",
            "4612",
            "5190",
            "5096",
            "6027",
            "5520",
            "5162",
            "5187",
            "5660",
            "5709",
            "5742",
            "4730",
            "5638",
            "5583",
            "5888",
            "5489",
            "5641",
            "4856",
            "5145",
            "5233",
            "5597",
            "5647",
            "4697",
            "5276",
            "5218",
            "4936",
            "5775",
            "4318",
            "5131",
            "5417",
            "5358",
            "5970",
            "5263",
            "5777",
            "5611",
            "5432",
            "6040",
            "5388",
            "4174",
            "5543",
            "5616",
            "5568",
            "5623",
            "5287",
            "5421",
            "4752",
            "5703",
            "4929",
            "5021",
            "5289",
            "5505",
            "5624",
            "5532",
            "5724",
            "5872",
            "5703",
            "4259",
            "5400",
            "5211",
            "4573",
            "5209",
            "5393",
            "5828",
            "5471",
            "5511",
            "5810",
            "5020",
            "5092",
            "5642",
            "5606",
            "5411",
            "5445",
            "5499",
            "5112",
            "4496",
            "5023",
            "3094"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2019-04-26T13:20:20Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2019-04-26T13:20:20Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_91_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "130"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/91 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n91. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 11. April 2019, Plenarsaal Schluss: 21:16 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9035 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 9035 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema: Moderne Umweltpolitik mit \n\ninnovativen L\u00f6sungen f\u00fcr Sachsen 9035 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9035 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9041 \n\n Sebastian Fischer, CDU 9042 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9042 \n\n Robert Clemen, CDU 9042 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9043 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 9043 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9043 \n\n Jan Hippold, CDU 9046 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9046 \n\n Jan Hippold, CDU 9046 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9047 \n\n Jan Hippold, CDU 9047 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9047 \n\n Jan Hippold, CDU 9047 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9049 \n\n Jan Hippold, CDU 9050 \n\n Simone Lang, SPD 9050 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 9052 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 9053 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 9056 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 9057 \n\n Andreas Heinz, CDU 9057 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 9058 \n\n Andreas Heinz, CDU 9059 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9060 \n\n Andreas Heinz, CDU 9060 \n\n2 Aktuelle Stunde 9061 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Bezahlbares Wohnen f\u00fcr alle \u2013 \n\nsoziale Wohnraumf\u00f6rderung  \n\nweiterentwickeln  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 9061 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 9061 \n\n Albrecht Pallas, SPD 9062 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 9063 \n\n Sebastian Fischer, CDU 9064 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 9065 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 9065 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 9065 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 9065 \n\n Sebastian Wippel, AfD 9065 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 9066 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 9068 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 9068 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 9068 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 9069 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 9069 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 9069 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 9069 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 9070 \n\n Albrecht Pallas, SPD 9070 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9071 \n\n Sebastian Wippel, AfD 9072 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 9072 \n\n Sebastian Wippel, AfD 9072 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 9073 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 9073 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Upload-Filter \u2013 Angriff auf  \n\ndie Meinungsfreiheit?  \n\n Antrag der Fraktion AfD 9075 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 9075 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 9076 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 9076 \n\n Lars Rohwer, CDU 9077 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 9077 \n\n Lars Rohwer, CDU 9077 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 9078 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 9079 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 9079 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 9080 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 9081 \n\n Lars Rohwer, CDU 9082 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 9082 \n\n Robert Clemen, CDU 9082 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 9083 \n\n Holger Mann, SPD 9084 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 9085 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \n\nEuropaangelegenheiten 9086 \n\n3 Befragung der Staatsminister 9087 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9087 \n\n Jan Hippold, CDU 9089 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9089 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 9089 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9089 \n\n Thomas Baum, SPD 9090 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9090 \n\n Mario Beger, AfD 9090 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9090 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9090 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9091 \n\n Silke Grimm, AfD 9091 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9091 \n\n Jan Hippold, CDU 9091 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9091 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE \n\nLINKE 9092 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9092 \n\n Thomas Baum, SPD 9092 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9092 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9092 \n\n \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9093 \n\n Silke Grimm, AfD 9093 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9093 \n\n Jan Hippold, CDU 9094 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9094 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 9094 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9094 \n\n Thomas Baum, SPD 9095 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9095 \n\n4 Die \u00f6kologische Verkehrswende im \n\nG\u00fcterverkehr einleiten: Entwick-\n\nlungskonzept f\u00fcr den Schieneng\u00fcter-\n\nverkehr in Sachsen erarbeiten  \n\n Drucksache 6/14721, Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 9095 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 9095 \n\n Andreas Nowak, CDU 9096 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9099 \n\n Thomas Baum, SPD 9100 \n\n Silke Grimm, AfD 9101 \n\n Andreas Nowak, CDU 9102 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9102 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 9103 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9103 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 9105 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9106 \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber das Verbot der  \n\nBeteiligung von politischen  \n\nParteien und W\u00e4hlergruppen  \n\nan Medienunternehmen  \n\n Drucksache 6/17058, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 9106 \n\n Karin Wilke, AfD 9106 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9107 \n\n6 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Behebung verfassungs-\n\nwidriger Wahlrechtsausschl\u00fcsse  \n\nin Sachsen  \n\n Drucksache 6/17125, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 9108 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9108 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9109 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n7 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verhinderung der  \n\nZerst\u00f6rung des Waldes im Freistaat \n\nSachsen durch Windkraftanlagen  \n\n Drucksache 6/17171, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 9109 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 9109 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 9111 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9111 \n\n8 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Kommunalabgabengesetzes  \n\n Drucksache 6/17175, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 9111 \n\n Sebastian Wippel, AfD 9111 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9112 \n\n9 Geschlechtsspezifische  \n\nAuswirkungen der Digitalisierung \n\nder Arbeitswelt  \n\n Drucksache 6/13483, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 9113 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 9113 \n\n Daniela Kuge, CDU 9114 \n\n Henning Homann, SPD 9114 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 9116 \n\n Henning Homann, SPD 9116 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 9116 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 9116 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 9118 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 9118 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9119 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/17123 9121 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 9121 \n\n Daniela Kuge, CDU 9122 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 9122 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9122 \n\n10 Zukunftswerkstatt f\u00fcr ein  \n\nneues Krankenhausgesetz  \n\n Drucksache 6/17123, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU und SPD 9122 \n\n Oliver Wehner, CDU 9122 \n\n Simone Lang, SPD 9123 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 9124 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 9125 \n\n \n\n \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 9126 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 9127 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 9128 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/17376 9128 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 9128 \n\n Oliver Wehner, CDU 9129 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 9129 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 9129 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9129 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/17123 9129 \n\n11 Ostdeutsche Arbeits- und  \n\nLebensleistung anerkennen \u2013  \n\nFehler und Vers\u00e4umnisse der  \n\nNachwendezeit und Treuhand-\n\nUnrecht kritisch aufarbeiten!  \n\n Drucksache 6/17169, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 9129 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 9129 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 9131 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 9133 \n\n Mario Beger, AfD 9134 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9135 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 9136 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 9138 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 9139 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 9140 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9140 \n\n12 Pflegebed\u00fcrftige nicht weiter in  \n\ndie Armutsfalle laufen lassen \u2013 \n\nEigenanteile f\u00fcr h\u00e4usliche und \n\nstation\u00e4re Pflege senken!  \n\n Drucksache 6/17246,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 9140 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 9141 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9141 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 9143 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9143 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 9143 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 9145 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 9145 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 9146 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 9147 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9147 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 9148 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9148 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 9148 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 9150 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9150 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 9150 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 9150 \n\n13 Zeugnisverweigerungsrecht f\u00fcr \n\nFansozialarbeit und f\u00fcr weitere \n\nstaatlich anerkannte  \n\nSozialarbeiter(innen) und  \n\nSozialp\u00e4dagog(inn)en schaffen  \n\n Drucksache 6/16865,  \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 9151 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 9151 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 9153 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 9154 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 9155 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 9156 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 9156 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 9156 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9157 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 9157 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 9157 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister der \n\nJustiz 9157 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n14 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/17272 9158 \n\n \u2013 Ver\u00f6ffentlichung der IGES-Studie  \n\nzur Hebammenversorgung in Sachsen \n\n(Frage Nr. 3)  \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 9158 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 9158 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 9159 \n\n \u2013 S\u00e4chsische Aufbaubank (SAB) \n\nsch\u00e4tzt Kosten f\u00fcr Neubau auf rund \n\n161 Millionen Euro (Frage Nr. 1)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 9159 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 9159 \n\n \u2013 Schutz der Kunstfreiheit und der \n\nAutonomie des Freiberger Theaters \n\ngegen\u00fcber Eingriffen der  \n\nGesellschafterversammlung der  \n\nMittels\u00e4chsischen Theater und  \n\nPhilharmonie gGmbH (Frage Nr. 2)  \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9159 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9160 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9160 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9035 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 91. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Bienst, Frau K\u00f6pping, Herr Heidan, \n\nFrau Clau\u00df, Herr Lehmann, Frau Dr. Petry und Herr \n\nWinkler. Ich denke, alle anderen, wenn ich in diese \n\nReihen schauen, werden gleich noch eintreffen. Es war \n\ngestern ein sehr langer Tag, bis nach Mitternacht, aber ich \n\ndenke, wir halten das aus. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Tagesordnung \n\nliegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium \n\nf\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 und 9 bis 13 festgelegt: \n\nCDU 95 Minuten, DIE LINKE 66 Minuten, SPD \n\n50 Minuten, AfD 35 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN 35 Minuten, Fraktionslose je MdL 4,5 Minuten und \n\ndie Staatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder gar Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n91. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\nModerne Umweltpolitik mit innovativen L\u00f6sungen f\u00fcr Sachsen \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft, Herrn Thomas Schmidt. Bitte, Herr \n\nStaatsminister, Sie haben das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wir feiern in diesem \n\nJahr 30 Jahre friedliche Revolution. Damit konnte endlich \n\neine an den Problemen orientierte, allerdings vor unglaub-\n\nlichen Herausforderungen stehende und letztlich sehr \n\nerfolgreiche Umweltpolitik im Freistaat Sachsen begin-\n\nnen, an welcher die Menschen in unserem Freistaat privat, \n\nin den Unternehmen, in vielen Verb\u00e4nden, in der Verwal-\n\ntung oder als Verantwortungstr\u00e4ger auf verschiedenen \n\nEbenen der Politik mitgewirkt haben. Bereits am Anfang \n\neinen herzlichen Dank an alle daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nUnsere Umwelt hat sich in einem Ma\u00df verbessert, wie es \n\nim Jahr 1989 kaum vorstellbar war. Noch immer sind \n\nnat\u00fcrlich nicht alle Probleme gel\u00f6st. Neue Herausforde-\n\nrungen kommen immer wieder hinzu. Trotzdem sind diese \n\ndrei Jahrzehnte f\u00fcr mich ein Grund, zur\u00fcck, aber auch \n\nnach vorn zu schauen und deutlich zu machen, was die \n\nMenschen im Freistaat Sachsen diesbez\u00fcglich leisten. \n\nAn die Zeit vor 30 Jahren k\u00f6nnen sich viele der hier \n\nAnwesenden sicherlich erinnern. Mit der Wiedergr\u00fcndung \n\ndes Freistaates Sachsen wurden Deponien geschlossen, \n\nKippen gesichert und saniert, Altlasten erfasst, Trinkwas-\n\nserleitungen erneuert, Kl\u00e4ranlagen gebaut, auf Kahlfl\u00e4-\n\nchen Mischw\u00e4lder gepflanzt, B\u00f6den rekultiviert und \n\ntechnisch veraltete Anlagen geschlossen oder durch neue \n\nersetzt. \n\nSachsen war nach der Wiedervereinigung das erste \n\nBundesland, das mit einem Gesetz zu Abfallwirtschaft \n\nund Bodenschutz einen neuen Rahmen f\u00fcr die Bewirt-\n\nschaftung von Abf\u00e4llen und f\u00fcr den Schutz seiner B\u00f6den \n\ngeschaffen hat. \n\nUnser Nationalpark S\u00e4chsische Schweiz war der erste \n\nNationalpark in Ostdeutschland. Er erhielt am 1. Oktober \n\n1990 diesen besonderen Schutzstatus. \n\nWo stehen wir bei der Umweltqualit\u00e4t 30 Jahre nach der \n\npolitischen Wende? \u2013 Schaumkronen, tote B\u00e4che und \n\nFl\u00fcsse ohne Fische geh\u00f6ren schon lange der Vergangen-\n\nheit an. Die Trinkwasserqualit\u00e4t entspricht den geltenden \n\nNormen. Die Abw\u00e4sser werden nach dem neuesten Stand \n\nder Technik gereinigt. Unsere Abfallwirtschaft ist auf dem \n\nWeg zu einer modernen Kreislaufwirtschaft. Die Grenzen \n\nf\u00fcr Schwefeldioxid werden seit Jahren unterschritten; die \n\nheutige Belastung entspricht ganzen 2 % der Belastung \n\nvor 30 Jahren. \n\nDie Stickstoffdioxidkonzentration nahm seit der Inbe-\n\ntriebnahme unseres Luftmessnetzes im Jahr 1995 deutlich \n\nab. So sanken die Stickstoffdioxidkonzentrationen in den \n\nletzten 20 Jahren in den l\u00e4ndlichen Gebieten im Mittel um \n\n40 % und an den verkehrsnahen Messstationen im Mittel \n\num 35 %. \n\nDen vom Bergbau hinterlassenen Mondlandschaften \n\nfolgen neue Gew\u00e4sser f\u00fcr Erholung und Naturschutz. In \n\nbeiden Braunkohlerevieren werden auf s\u00e4chsischem \n\nGebiet knapp 16 000 Hektar neue Wasserfl\u00e4chen entste-\n\nhen oder sind bereits entstanden. \n\nAuch neue B\u00f6den entwickeln sich dort, die Kippenb\u00f6den, \n\nund damit Lebensr\u00e4ume f\u00fcr Flora und Fauna. Der Kip-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9036 \n\npenboden ist der diesj\u00e4hrige Boden des Jahres. Sachsen \n\nhat daf\u00fcr die Schirmherrschaft \u00fcbernommen. \n\nSeit dem Jahr 2009 verf\u00fcgt Sachsen \u00fcber ein Biodiversi-\n\nt\u00e4tsprogramm. Unser Freistaat war im Jahr 2015 das erste \n\ndeutsche Bundesland, das f\u00fcr seine FFH-Gebiete voll-\n\nst\u00e4ndig Managementpl\u00e4ne vorgelegt hat. Andere Bundes-\n\nl\u00e4nder haben das zum Teil bis heute noch nicht erledigt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAufgrund unserer Schutzbem\u00fchungen haben sich die \n\nBest\u00e4nde bei einzelnen Tier- und Pflanzenarten deutlich \n\nverbessert, unter anderem beim Atlantischen Lachs, bei \n\nLibellen- und Steinfliegenarten, beim Wanderfalken und \n\nbeim Kranich, bei Arnika, Wildgladiole und Wei\u00dftanne \u2013 \n\nund weitere w\u00e4ren zu nennen. \n\nWir sind ein Bundesland, das den Waldumbau, bezogen \n\nauf die Fl\u00e4che, am st\u00e4rksten von allen Bundesl\u00e4ndern \n\nvorantreibt und die Waldb\u00f6den saniert. 33 000 Hektar \n\nwurden mit stabilen Arten in strukturreiche, leistungsf\u00e4hi-\n\nge Mischbest\u00e4nde umgebaut. Bislang konnten circa 3 300 \n\nAltlastenstandorte saniert und gesichert werden, um \n\nUmweltgefahren zu beseitigen und insbesondere das \n\nGrundwasser zu sch\u00fctzen. Das entspricht etwa zwei \n\nDritteln des derzeit insgesamt zu erwartenden Sanie-\n\nrungsbedarfs. \n\nR\u00fcckblickend auf den Ausgangspunkt vor 30 Jahren \n\nk\u00f6nnen wir damit eine positive Bilanz f\u00fcr den Zustand \n\nunserer Umwelt ziehen. Das SMUL und meine Vorg\u00e4nger \n\nhaben die Weichen in der Umweltpolitik richtig gestellt: \n\nmit dem passenden gesetzlichen Rahmen, mit einem \n\nengen Dialog zwischen Wirtschaft und Verwaltung im \n\nRahmen der s\u00e4chsischen Umweltallianz und mit dem \n\nF\u00f6rdern von Freiwilligkeit und Eigeninitiative. \n\nSo entstand in Sachsen ein Umweltschutz, der in betrieb-\n\nliche Abl\u00e4ufe integriert ist, und das oft mit einem koope-\n\nrativen Ansatz und nicht nur mit staatlichem Druck. \n\nNat\u00fcrliche Lebensgrundlagen und Ressourcenschutz sind \n\nein zentrales Handlungsfeld auch unserer im Jahr 2018 \n\nfortgeschriebenen Nachhaltigkeitsstrategie. Wir haben \n\nheute im Umweltbereich einen Wirtschaftszweig, der \n\nWertsch\u00f6pfung generiert und sein Know-how erfolgreich \n\nin andere L\u00e4nder exportiert. \n\nIch war mit Unternehmen der Umweltbranche in ver-\n\nschiedenen L\u00e4ndern inner- und au\u00dferhalb Europas unter-\n\nwegs. Bei unserer letzten Reise nach China im vergange-\n\nnen Monat hat das Kurt-Schwabe-Institut f\u00fcr Mess- und \n\nSensortechnik e. V. Meinsberg \u2013 auch KSI genannt \u2013 eine \n\nKooperationsvereinbarung mit der Universit\u00e4t in \n\nChongqing unterzeichnet. Gemeinsam wird an Sensoren \n\nf\u00fcr Schadstoffe geforscht. Die Gesamtkosten in H\u00f6he von \n\n1,8 Millionen Euro teilen sich Sachsen und Chongqing. \n\nDas KSI hat besondere Kompetenzen. Es nutzt spezielle \n\nHefezellen als Biosensor zur Anzeige von Schadstoffen \n\nsowohl in Abw\u00e4ssern als auch in Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern. \n\nSo geht moderner Umweltschutz aus Sachsen! \n\nIm vergangenen Jahr haben wir in den USA eine Erkl\u00e4-\n\nrung zu einer intensiveren Zusammenarbeit mit John \n\nDeere, dem Weltmarktf\u00fchrer in der Landtechnik, getrof-\n\nfen. Zusammen wollen wir ressourcen- und umweltscho-\n\nnende Bewirtschaftungsformen in der Landwirtschaft auf \n\neinem SG-Testfeld in Sachsen erproben. \n\nF\u00fcr den 12. Mai ist am Rande des Petersberger Klimadia-\n\nlogs in Berlin geplant, eine Absichtserkl\u00e4rung mit dem \n\nMinisterium f\u00fcr Umwelt der Republik Chile zur Zusam-\n\nmenarbeit auf dem Gebiet des Umweltschutzes, unter \n\nanderem bei der Sanierung von belasteten B\u00f6den, bei der \n\nKreislaufwirtschaft und beim Klimawandel zu unter-\n\nzeichnen. \n\nGanz besonders habe ich mich dar\u00fcber gefreut, dass ich \n\nzum World Circular Economy Forum, dem Weltkongress \n\nder Kreislaufwirtschaft, eine pers\u00f6nliche Einladung \n\nerhalten habe. Auf diesem Forum werden vom 3. bis \n\n5. Juni 2019 in Helsinki ausgew\u00e4hlte Spitzenvertreter von \n\nNGOs bis zur Weltbank, von der Wirtschaft bis hin zur \n\nPolitik, L\u00f6sungen diskutieren. \n\nHeute ist Sachsen international als Kompetenztr\u00e4ger in \n\nUmweltfragen anerkannt. Was f\u00fcr ein Wandel verglichen \n\nmit 1989! Heute ist es fast selbstverst\u00e4ndlich, dass s\u00e4chsi-\n\nsche Hightech-L\u00f6sungen f\u00fcr eine saubere Umwelt sorgen \n\nund gleichzeitig zum Wirtschaftswachstum beitragen. \n\nNach Angaben der Initiative Cleantech tragen bereits \n\nheute Unternehmen mit Umwelttechnik mit \u00fcber 11 % \n\nzum s\u00e4chsischen BIP bei. Der deutsche Durchschnitt liegt \n\nhier bei 8,5 %. Unsere Kompetenzen liegen in der nach-\n\nhaltigen Wasserwirtschaft, der Abwasserentsorgung und \n\nder Trinkwasserversorgung, bei der Altlastensanierung, \n\nder Rekultivierung von Bergbaufolgelandschaften, bei \n\nRecycling und Kreislaufwirtschaft, der Materialeffizienz \n\nsowie der nachhaltigen Landwirtschaft. Viele Unterneh-\n\nmen verf\u00fcgen \u00fcber ein Expertenwissen, das weltweit \n\nseinesgleichen sucht. \n\nNehmen wir einmal die Landtechnik, bei der wir auf eine \n\n150-j\u00e4hrige Tradition zur\u00fcckschauen k\u00f6nnen. Einiges \n\ndavon ist in den letzten Jahren zwar verlorengegangen, \n\naber wir haben immer noch eine Vielzahl kleiner und \n\nmittelst\u00e4ndischer Unternehmen, die derzeit, unterst\u00fctzt \n\ndurch die neuen Digitalisierungstechnologien, ihr K\u00f6nnen \n\nerfolgreich vermarkten, beispielsweise Agricon in Ostrau, \n\ndie Maschinenfabrik GmbH in Stolpen, Raussendorf in \n\nSingwitz oder Wagner in Reichst\u00e4dt. Sie sorgen f\u00fcr \n\nHightech auf dem Feld, im Stall, mit Drohnen, selbstfah-\n\nrenden Traktoren und M\u00e4hdreschern, mit Sensoren, die \n\ndie Blattf\u00e4rbung des Getreides erfassen oder mit Melkro-\n\nbotern und modernen F\u00fctterungs-, Tr\u00e4nk- und Entmis-\n\ntungssystemen. \n\nDieses Wissen entstand h\u00e4ufig in Kooperation mit welt-\n\nweit anerkannten Forschungseinrichtungen an unseren \n\ns\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und Hochschulen. Die Techni-\n\nsche Universit\u00e4t Dresden arbeitet beispielsweise an \n\ngrundlegenden Zukunftsthemen wie dem Mobilfunk der \n\n5. Generation \u2013 die Voraussetzung daf\u00fcr, dass Produkte, \n\nProduzenten und Nutzer in Echtzeit miteinander kommu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9037 \n\nnizieren k\u00f6nnen. Der Vodafon-Stiftungslehrstuhl f\u00fcr \n\nmobile Nachrichtensysteme ist auch ein wichtiger Pro-\n\njektpartner des SMUL. Die TU Chemnitz sorgt bei \n\nLeichtbau, Textilforschung mit dem MERGE-Cluster, bei \n\nMaschinen- und Anlagenbau, Sensoren oder Nanosyste-\n\nmen f\u00fcr Spitzenforschung in vielen Bereichen, deren \n\nErgebnisse in die Entwicklung neuer Land- und Umwelt-\n\ntechnik einflie\u00dfen. \n\nDas weltweit f\u00fchrende Kompetenzzentrum an der TU \n\nBergakademie Freiberg ist ein Aush\u00e4ngeschild f\u00fcr Boden-\n\nsanierung, Rekultivierung von Bergbaufolgelandschaften \n\nund Rohstoffmanagement. So wurde hier beispielsweise \u2013 \n\nbegleitet vom SMUL \u2013 ein Verfahren zur Phosphorr\u00fcck-\n\ngewinnung entwickelt, das an der Kl\u00e4ranlage in Freiberg \n\nerprobt wird. Der Direktor, Herr Prof. Dr. Barbknecht, \n\nwar gemeinsam mit mir bereits mehrmals im Ausland \n\nunterwegs: In Chile wurde eine Rahmenvereinbarung mit \n\nder gr\u00f6\u00dften Universit\u00e4t unterzeichnet. Im M\u00e4rz hat die \n\nTU Bergakademie Freiberg in China eine Kooperations-\n\nvereinbarung mit der Universit\u00e4t f\u00fcr Wissenschaft und \n\nTechnik in Wuhan abgeschlossen. \n\nZu Sachsens gro\u00dfem Plus geh\u00f6ren auch landesfinanzierte \n\nForschungseinrichtungen wie der VKTA Strahlenschutz-\n\nanalytik und Entsorgung Rossendorf e. V. sowie zahlrei-\n\nche au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen. Unser \n\nFreistaat ist mit 14 Einrichtungen und 2 900 Mitarbeitern \n\nFraunhofer-Land und einer der wichtigsten Standorte der \n\nGesellschaft weltweit. Weitere Forschungseinrichtungen \n\nwie das Umweltforschungszentrum und das Deutsche \n\nBiomasseforschungszentrum, beide in Leipzig, w\u00e4ren zu \n\nnennen. Sie forschen bei uns unter anderem zu Wasser-\n\nmanagement, Ressourceneffizienz, Recycling und Nach-\n\nhaltigkeit. \n\nMeine Damen und Herren! Auch unsere wichtigsten \n\nLandnutzer, die Unternehmen der Land-, Forst- und \n\nFischereiwirtschaft, engagieren sich mit vielen Projekten \n\nund Initiativen f\u00fcr den Umweltschutz in Sachsen. In \n\nunserem Leitbild f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Landwirtschaft \n\nbekennen wir uns zu einer ressourcenschonenden und \n\nnaturvertr\u00e4glichen Landbewirtschaftung. Sachsen hat \n\nrund 6 500 Betriebe in den unterschiedlichsten Rechts- \n\nund Erwerbsformen. \u00dcber die H\u00e4lfte unserer Landbewirt-\n\nschafter nimmt an Agrar- und Klimama\u00dfnahmen teil und \n\nbewirtschaftet diese Fl\u00e4chen nach Vorgaben, die beson-\n\nders auf Umwelt- und Klimaschutz ausgerichtet sind. Auf \n\ncirca 20 % der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che werden \n\nMa\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt, die zum Beispiel durch einen \n\nVerzicht auf Pflanzenschutzmittel zum Insektenschutz \n\nbeitragen. Gegen\u00fcber der letzten F\u00f6rderperiode ist der \n\nUmfang der Fl\u00e4chen, die besonders insektenfreundlich \n\nbewirtschaftet werden, auf das Zw\u00f6lffache gestiegen. \n\nDoch das reicht uns noch nicht. Das SMUL hat die \n\nErhaltung der Insektenvielfalt mit einem eigenen Hand-\n\nlungskonzept zum fachpolitischen Schwerpunkt gemacht. \n\nAls artenreichste Klasse des Tierreichs kommt den Insek-\n\nten eine besondere Bedeutung zur Sicherung der biologi-\n\nschen Vielfalt und der Funktion des Naturhaushaltes zu. \n\nIm Mittelpunkt stehen insektenfreundliche Ma\u00dfnahmen \n\nim Bereich der landwirtschaftlichen Fl\u00e4chennutzung, aber \n\nauch im Siedlungsbereich genauso wie spezielle Ma\u00df-\n\nnahmen f\u00fcr den Artenschutz und den Biotopverbund oder \n\neine intensive Zusammenarbeit mit unseren anerkannten \n\nNaturschutzverb\u00e4nden. \n\nZum Schutz der Insekten tragen auch die insbesondere in \n\nden vergangenen Jahren starken Zuw\u00e4chse im \u00d6koland-\n\nbau bei. So wuchs die Anbaufl\u00e4che 2016 um \n\n10 700 Hektar und 2017 um 9 300 Hektar. Damit ist die \n\n\u00f6kologisch bewirtschaftete Fl\u00e4che gegen\u00fcber dem Jahr \n\n2015 um 50 % gewachsen. Mittlerweile arbeiten in \n\nSachsen fast 700 Betriebe, das ist jeder zehnte Betrieb, \n\nnach den Prinzipien des \u00d6kolandbaus. Zudem befinden \n\nsich 7 200 Hektar Teiche in extensiver naturschutzgerech-\n\nter Teichbewirtschaftung. Die Betriebsleiter unserer \n\nUnternehmen sind bestens qualifiziert, eine wichtige \n\nVoraussetzung f\u00fcr einen nachhaltigen Umweltschutz. \n\n66 % unserer Betriebsleiter haben als Techniker, Master \n\noder Diplom-Ingenieur einen h\u00f6heren Bildungsabschluss. \n\nDamit liegen wir \u00fcber dem deutschlandweiten Durch-\n\nschnitt. \n\nUmweltbildung endet nicht mit dem Erwerb des Berufs-\n\nabschlusses. Wir bieten, verteilt \u00fcber ganz Sachsen, \n\nvielf\u00e4ltige Fort- und Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nLandwirte, Fischwirte, die gewerblichen G\u00e4rtner und \n\nKleing\u00e4rtner zum Beispiel zu Sachkunde im Pflanzen-\n\nschutz, Biodiversit\u00e4t, Insekten, Biogas und Betriebsma-\n\nnagement an. Umweltbildung umfasst auch die Weiterga-\n\nbe von Ergebnissen unserer wissenschaftlichen Untersu-\n\nchungen beispielsweise zu klimabedingten Anbaustrate-\n\ngien und zur Verbesserung der Stickstoff- und Phospho-\n\nreffizienz. Denn nur gut informierte Landnutzer sind in \n\nder Lage, die k\u00fcnftigen Herausforderungen im Umwelt-\n\nschutz zu l\u00f6sen. \n\nAuch in der Forstwirtschaft setzen wir auf gute Bildung. \n\nSachsens Waldbesitzer werden kostenfrei durch die \n\nRevierleiter von Sachsenforst beraten. Au\u00dferdem bildet \n\nSachsenforst auch k\u00fcnftig \u00fcber den eigenen Bedarf hinaus \n\nForstwirte, Forstinspektoren und -assessoren des Forst-\n\ndienstes aus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Auch \u00fcber die rein fachliche \n\nBildung hinaus gibt es vielf\u00e4ltige Angebote. Denn nur wer \n\n\u00fcber Umwelt und Natur Bescheid wei\u00df, \u00fcbernimmt daf\u00fcr \n\nauch Verantwortung. Vom SMUL initiierte Fr\u00fchlingsspa-\n\nzierg\u00e4nge, zahlreiche waldp\u00e4dagogische Angebote von \n\nSachsenforst, die von der S\u00e4chsischen Landesstiftung \n\nNatur- und Umwelt betreuten Naturschutzstationen oder \n\ndie LANU-Aktion \u201ePuppenstuben gesucht \u2013 Bl\u00fchende \n\nWiesen f\u00fcr Sachsens Schmetterlinge\u201c bieten f\u00fcr alle \n\nAltersgruppen allgemein verst\u00e4ndliches Wissen und \n\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr eigenes Engagement. Auch der vom \n\nSMUL 2018 ins Leben gerufene und organisierte Hoch-\n\nwasserschutztag ist Teil der Umweltbildung. B\u00fcrger \n\nk\u00f6nnen sich \u00fcber hochwasserangepasste Bauweisen sowie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9038 \n\nSchutzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ihre bestehenden Geb\u00e4ude \n\ninformieren. \n\nSpezielle Angebote f\u00fcr junge Leute sind die Umweltmo-\n\nbile der S\u00e4chsischen Landesstiftung Natur und Umwelt. \n\ndas Informationszentrum f\u00fcr Angeln, Fischen und Gew\u00e4s-\n\nser, unsere Waldschulheime und waldp\u00e4dagogischen \n\nZentren, die Waldjugendspiele mit j\u00e4hrlich rund 6 000 \n\nSch\u00fclern, Aktivit\u00e4ten in unseren Gro\u00dfschutzgebieten und \n\nauch unsere Klimaschulen. Vor einem Dreivierteljahr \n\nwurden die ersten zehn Modellschulen ausgezeichnet. Am \n\n22. Juni 2019 werde ich im \u00dcbrigen an der S\u00e4chsischen \n\nKlimakonferenz f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler teilneh-\n\nmen. Die genannten Projekte sind Teil einer Rahmenver-\n\neinbarung, die wir am Anfang des Jahres mit dem Kul-\n\ntusministerium unterzeichnet haben, um die Umweltbil-\n\ndung noch besser in den Unterricht zu integrieren. Sie \n\nsind auch der Beitrag des SMUL f\u00fcr die Umsetzung der \n\nLandesstrategie \u201eBildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung\u201c. \n\nF\u00fcr Unternehmen bietet die bereits erw\u00e4hnte Umweltalli-\n\nanz Informationsm\u00f6glichkeiten \u00fcber Projektbeteiligungen, \n\nwelche in ganz konkrete Ergebnisse m\u00fcnden, beispiels-\n\nweise zur Wiederverwendung von Ausbauasphalt oder \n\nzum Einsatz von Carbon und anderen innovativen Bau-\n\nstoffen, durch deren Nutzung sich im Bausektor erhebli-\n\nche Mengen an Beton und damit CO2-Emmissionen \n\neinsparen lassen. \u00dcber den alle zwei Jahre ausgelobten \n\nS\u00e4chsischen Umweltpreis k\u00f6nnen sich Unternehmen, aber \n\nauch Organisationen, Vereine und private Personen \n\nAnregungen f\u00fcr einen praktizierbaren Umweltschutz \n\nholen. Am 1. Juli werden wir die Preistr\u00e4ger der aktuellen \n\nAusschreibung bekannt geben. \u00dcber 80 Bewerbungen \n\nliegen erneut vor. \n\nNeben diesen Pluspunkten in punkto Umweltbildung gibt \n\nes zahlreiche F\u00f6rderprogramme der Staatsregierung, die \n\neinem Mehr an Umweltschutz zugute kommen. Nicht \n\njedes Bundesland ist so finanzstark, um alle F\u00f6rderange-\n\nbote der EU und des Bundes kofinanzieren zu k\u00f6nnen. \n\nWir haben damit seit 1991 unter anderem 4,2 Milliar-\n\nden Euro in den Neu- und Ausbau unserer Abwasserbe-\n\nhandlung, 2,9 Milliarden Euro in den Hochwasserschutz \n\nund in die nachhaltige Schadensbeseitigung, 790 Millio-\n\nnen Euro in die Sanierung von Altlasten und 800 Millio-\n\nnen Euro an staatlichen Mitteln in die Trinkwasserversor-\n\ngung investiert. \n\nEinen hohen finanziellen Aufwand erfordert auch die \n\nUnterhaltung unserer Talsperren. Talsperren spielen im \n\nVergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern bei unserer Wasser-\n\nversorgung eine sehr gro\u00dfe Rolle \u2013 ein Vorteil in Zeiten \n\ngro\u00dfer Trockenheit, wie sich im vergangenen Jahr gezeigt \n\nhat. Etwa 6 Millionen Euro wurden allein im vergangenen \n\nJahr in die Unterhaltung der Talsperren und ihrer techni-\n\nschen Einrichtungen investiert. Ich schlie\u00dfe nicht aus, \n\ndass der Bau weiterer Wasserspeicher n\u00f6tig werden \n\nk\u00f6nnte. \n\nF\u00fcr die Landwirte gibt es ein breites F\u00f6rderangebot zur \n\numweltgerechten Bewirtschaftung ihrer Fl\u00e4chen sowie f\u00fcr \n\ndie Anschaffung von umweltgerechter Technik im Pflan-\n\nzenbau, das um umweltgerechte Ausbringungstechnik f\u00fcr \n\nPflanzenschutzmittel, Sensoren zur teilfl\u00e4chenbezogenen \n\nD\u00fcngung sowie Maschinen und Ger\u00e4te zur mechanischen \n\nUnkrautbek\u00e4mpfung erweitert wurde. Hinzu kommen \n\nfinanzielle Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Naturschutz. In der \n\naktuellen F\u00f6rderperiode bis 2020 ist mit 270 Millio-\n\nnen Euro so viel Geld wie noch nie f\u00fcr die F\u00f6rderung von \n\nNaturschutzma\u00dfnahmen vorhanden. In der vorangegan-\n\ngenen F\u00f6rderperiode waren es im Vergleich 140 Millio-\n\nnen Euro und von 2000 bis 2006 120 Millionen Euro. \n\nSo weit, meine Damen und Herren, zu den St\u00e4rken der \n\ns\u00e4chsischen Umweltpolitik. Zu einer ehrlichen Analyse \n\ngeh\u00f6rt aber auch, Schw\u00e4chen zu untersuchen. Bei For-\n\nschung und Entwicklung gibt es noch Potenzial beim \n\nTransfer der Ergebnisse in die Praxis, bei der Anzahl \n\nkontinuierlich Forschung und Entwicklung betreibender \n\nUnternehmen in der Land-, Forst- und Ern\u00e4hrungswirt-\n\nschaft, bei der Ausstattung in den Unternehmen mit \n\nmodernen Informations- und Kommunikationstechnolo-\n\ngien, dem trotz gro\u00dfer Anstrengungen noch nicht \u00fcberall \n\nzufriedenstellenden Breitbandausbau und dem zum Teil \n\nstark zersplitterten Bestand an forstwirtschaftlichen \n\nEigentumsfl\u00e4chen und, damit verbunden, einem geringen \n\nInteresse an Forschung und Entwicklung. \u00dcber 90 % der \n\nprivaten Waldbesitzer bewirtschaften bis maximal \n\n5 Hektar, die oft noch auf mehrere Flurst\u00fccke verteilt \n\nsind. \n\nIn der Landwirtschaft haben wir das dauerhafte Problem \n\nder Erosion. 60 % der Ackerfl\u00e4chen im Freistaat sind \n\npotenziell durch Wasser- und 15 % durch Winderosion \n\ngef\u00e4hrdet, was durch eine pfluglose Bodenbearbeitung in \n\nSachsen bereits deutlich vermindert werden konnte. \n\nUnsere W\u00e4lder sind trotz eines bisher beispiellosen \n\nWaldumbauprogramms noch immer vielerorts von gleich-\n\naltrigen Nadelholzbest\u00e4nden gepr\u00e4gt. Es bedarf langer \n\nZeitr\u00e4ume, um die historisch bedingte Dominanz von \n\nFichten und Kiefern in naturnahe und klimaangepasste \n\nMischbest\u00e4nde mit Buche, Eiche und Wei\u00dftanne zu \n\nver\u00e4ndern. \n\nIm Bereich der Umwelt warten noch weitere Aufgaben \n\nbei der Sanierung von Altlasten auf uns, vor allem um \n\nFl\u00e4chen wieder nutzbar zu machen und daf\u00fcr andere \n\nNaturfl\u00e4chen vor einer Bebauung zu sch\u00fctzen. Die noch \n\nzu sanierenden F\u00e4lle sind jedoch meist komplex und \n\nkostenintensiv. Das zur Finanzierung mit dem Bund \n\nausgehandelte Sonderverm\u00f6gen wird in den n\u00e4chsten \n\nJahren aufgebraucht sein, sodass wir gemeinsam mit den \n\nanderen ostdeutschen L\u00e4ndern erneut Verhandlungen mit \n\ndem Bund fordern. \n\nAuch unsere Gew\u00e4sser bed\u00fcrfen weiteren Engagements. \n\nZwar haben wir viel erreicht, und unter Bezugnahme auf \n\ndas urspr\u00fcngliche Bewertungssystem der Wasserrahmen-\n\nrichtlinie wiesen die meisten Gew\u00e4sser in Sachsen bereits \n\n2003 einen guten Erhaltungszustand auf. Aber mit der \n\nUmsetzung in deutsches Recht wurde die gesamte Bewer-\n\ntung erheblich versch\u00e4rft, sodass durch die Neuregelung \n\nderzeit viele Gew\u00e4sser den geforderten guten Zustand \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9039 \n\nnicht erreichen. Das betrifft allerdings nicht nur Sachsen. \n\nBereits jetzt ist absehbar, dass der gute Gew\u00e4sserzustand \n\nin der gesamten Bundesrepublik nicht bis zum Zieljahr \n\n2027 erreichbar ist. Aufgrund der gerade in Sachsen \n\nvorhandenen nat\u00fcrlichen Hintergrundbelastungen mit \n\nArsen, Kupfer und Zink ist es wenig realistisch, Gew\u00e4s-\n\nser, die jahrhundertelang \u00fcbernutzt wurden, in Zeitr\u00e4umen \n\nvon zwei Jahrzehnten mit st\u00e4ndig strenger werdenden \n\nZielvorgaben in einen guten Zustand zu versetzen. \n\nWir werden aber gerade aufgrund der schwierigen Aus-\n\ngangssituation weiter intensiv daran arbeiten, vorhandene \n\nDefizite abzubauen. Dazu erhalten beispielsweise die \n\nKommunen in diesem und im kommenden Jahr eine \n\npauschale Finanzhilfe von jeweils 10 Millionen Euro zur \n\nGew\u00e4sserunterhaltung der Gew\u00e4sser zweiter Ordnung. \n\nDar\u00fcber hinaus sind wir dabei, die Durchg\u00e4ngigkeit \n\nunserer Gew\u00e4sser deutlich zu verbessern. \n\nDer R\u00fcckgang vieler Arten bedarf weiteren aktiven \n\nHandelns. Viele Einflussfaktoren haben dazu gef\u00fchrt, dass \n\nnoch immer 56 % der Biotoptypen in Sachsen und damit \n\nauch viele Pflanzen- und Tierarten gef\u00e4hrdet sind. Wir \n\nwollen daher insbesondere unter Einbindung der Fl\u00e4chen-\n\neigent\u00fcmer und der Nutzung moderner Technologien \n\nweiter daran arbeiten, Schutz und Nutzung zu verbinden \n\nund damit auch den Artenschutz voranzubringen, sowie \n\ndie wichtige Arbeit des Ehrenamtes im Naturschutz weiter \n\nst\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Wo Schw\u00e4chen sind, ergeben \n\nsich in der Regel auch Chancen, um etwas weiterzuentwi-\n\nckeln. An erster Stelle stehen f\u00fcr mich die Chancen der \n\nDigitalisierung, um beim Tierwohl-, Klima-, Natur- und \n\nRessourcenschutz schneller als bisher voranzukommen. \n\nDie Landwirtschaft ist bei der Digitalisierung in vielen \n\nBereichen Vorreiter. In Landmaschinen ist heute mehr \n\nHightech als in einem modernen Auto. Diese Landma-\n\nschinen bewegen sich satellitengest\u00fctzt und mit wenigen \n\nZentimetern Abweichung vom vorgegebenen Kurs auf \n\ndem Acker. Kleinere und leichtere Maschinen kommuni-\n\nzieren untereinander auf dem Feld, D\u00fcnger und Pflanzen-\n\nschutzmittel werden nach Bedarf mittels Sensoren dosiert, \n\nim Stall \u00fcberwachen Computer die Tiere, Roboter melken \n\nund Automaten f\u00fcttern, Menschen werden bei ihrer Arbeit \n\nunterst\u00fctzt. \n\nDie Vorteile liegen auf der Hand: Kleinere und damit \n\nleichtere Maschinen verringern den Bodendruck, Drohnen \n\nbringen Pflanzenschutzmittel zielgenau auf einzelne \n\nPflanzen, teilfl\u00e4chenspezifische D\u00fcngung und Lerchen-\n\nfenster helfen dem Umwelt- und Naturschutz. Eine \n\nintensivere Beobachtung der Nutztiere durch moderne \n\nTechnik zur Fr\u00fcherkennung von Krankheiten kann den \n\nEinsatz von Arzneimitteln deutlich reduzieren oder ganz \n\nunn\u00f6tig machen. \n\nIn der Vermarktung bietet die Digitalisierung neue Chan-\n\ncen, dem Verbraucher zu zeigen, woher seine Lebensmit-\n\ntel kommen und wie sie erzeugt werden, denn regional \n\ngewinnt an Bedeutung. Daher hat das SMUL das Ver-\n\nbraucherportal  www.regionales.sachsen.de etabliert. In \n\nden Unternehmen steigen Effizienz und Wettbewerbsf\u00e4-\n\nhigkeit. Das ist ein ganz wichtiger Punkt, wenn ich an die \n\nn\u00e4chste EU-F\u00f6rderperiode denke, denn dort stehen die \n\nZeichen auf weniger Geld und damit geringere Zusch\u00fcsse \n\naus der ersten und zweiten S\u00e4ule. Au\u00dferdem wird die \n\nArbeit f\u00fcr den Landwirt erleichtert \u2013 ein wichtiger Punkt, \n\ngerade wenn es gilt, weiter junge Leute f\u00fcr die Landwirt-\n\nschaft zu begeistern und zu gewinnen. \n\nNicht zuletzt sehe ich in der Digitalisierung auch Chancen \n\nf\u00fcr den Wirtschaftsstandort Sachsen, indem sich neue \n\nUnternehmen gr\u00fcnden oder Unternehmen in Sachsen \n\nansiedeln. Netzwerke wie unser Klimanetzwerk, das \n\nBildungs- und Demonstrationszentrum f\u00fcr Dezentrale \n\nInfrastruktur e. V., die Arbeitskreise Wasserrahmenrichtli-\n\nnie in der Landwirtschaft, der Verein AgroSax e. V., das \n\nBiomasseforschungszentrum, die Initiative Landtechnik \n\nSachsen, das Netzwerk Agronym e. V. oder das \u00fcber die \n\nS\u00e4chsische Energieagentur aufgebaute Netzwerk zum \n\nkommunalen Energiemanagement k\u00f6nnen den Wissens-\n\ntransfer beschleunigen. \n\nMeine Damen und Herren! Unabh\u00e4ngig von der Technik \n\nbieten auch die nat\u00fcrlichen Ressourcen des Freistaates \n\nSachsen Chancen, um die Bev\u00f6lkerung weiter mit gesun-\n\nden und qualitativ hochwertigen Nahrungsmitteln zu \n\nversorgen, um die wachsende Nachfrage nach regionalen \n\nProdukten und dem nachwachsenden Rohstoff Holz zu \n\nbefriedigen. \n\nMit 52 Gro\u00dfvieheinheiten je Hektar genutzter Fl\u00e4che liegt \n\nder Freistaat Sachsen unter dem bundesdeutschen Durch-\n\nschnitt, was sich positiv auf die Stickstoffbilanz unserer \n\nB\u00f6den auswirkt. \n\nDer zunehmende Anteil erneuerbarer Energien, insbeson-\n\ndere aus nachwachsenden Rohstoffen, bringt Chancen f\u00fcr \n\nunsere Land- und Forstwirtschaft. In Sachsen gibt es rund \n\n300 Biogasanlagen \u2013 fast alle in Landwirtschaftsbetrieben \n\n\u2013, die Reststoffe sinnvoll verwerten und damit einen \n\nBeitrag zum Klimaschutz leisten. \n\nMit dem Ausstieg aus der fossilen Energieversorgung \n\ngewinnt auch Holz als regenerativer und heimischer \n\nEnergietr\u00e4ger weiter an Bedeutung mit Chancen f\u00fcr die \n\n\u00d6kologie und auch die wirtschaftliche Situation unserer \n\nForstbetriebe. An Holz mangelt es trotz der Kalamit\u00e4ten \n\nim letzten Jahr jetzt und auch k\u00fcnftig nicht, denn unsere \n\nF\u00f6rster und Waldbesitzer sorgen mit einer nachhaltigen \n\nForstwirtschaft daf\u00fcr, dass mehr nachw\u00e4chst, als geerntet \n\nwird. Nicht umsonst stammt das Prinzip der Nachhaltig-\n\nkeit aus Sachsen. Lag der Holzvorrat in den Neunziger-\n\njahren bei 215 Kubikmetern je Hektar, so sind es heute \n\n312. Pro Hektar wachsen damit im Durchschnitt j\u00e4hrlich \n\n11 Kubikmeter Holz nach, wovon nur die H\u00e4lfte geerntet \n\nwird. \n\nAu\u00dferdem wird mit dem Waldumbau daf\u00fcr gesorgt, dass \n\nwir W\u00e4lder erhalten, die vielgestaltig und an sich \u00e4ndern-\n\nde klimatische Bedingungen angepasst sind \u2013 mit positi-\n\nhttp://www.regionales.sachsen.de/\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9040 \n\nven Auswirkungen f\u00fcr Natur-, Wasser- und Bodenschutz. \n\nF\u00fcr die seit 30 Jahren bereitgestellten immensen Mittel in \n\nH\u00f6he von mehr als 363 Millionen Euro danke ich diesem \n\nHohen Haus ganz besonders. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! K\u00fcnftigen Chancen stehen \n\nk\u00fcnftige Risiken gegen\u00fcber, die ich nicht verschweigen \n\nm\u00f6chte. Da ist das Wassermanagement infolge des Koh-\n\nleausstiegs und des Klimawandels. Da sind zunehmende \n\nVersch\u00e4rfungen rechtlicher Vorgaben, beispielsweise beim \n\nD\u00fcngemittel- und Pflanzenschutzrecht, beim Gew\u00e4sser- \n\noder auch beim Emissionsschutz. Zus\u00e4tzlich m\u00fcssen sich \n\nLandwirte auf zunehmend volatile Agrarm\u00e4rkte ebenso \n\neinstellen wie auf immer mehr Witterungsextreme. Von \n\nLetzterem sind auch Wald- und Forstwirtschaft sehr \n\nbetroffen, wie wir im vorigen und in diesem Jahr deutlich \n\nzu sp\u00fcren bekommen haben. \n\nDer steigende Mangel an Fachkr\u00e4ften muss in den Betrie-\n\nben durch Effizienz mithilfe digitaler Technologien und \n\ndamit gleichzeitig durch die Schaffung von modernen, \n\nattraktiven Arbeitspl\u00e4tzen kompensiert werden. Mit \n\nzunehmender Digitalisierung steigen allerdings auch die \n\nRisiken im Hinblick auf den Schutz der erhobenen Daten, \n\ndie Sicherheit und auch die Hoheit \u00fcber die eigenen \n\nDaten. \n\nMeine Damen und Herren! Ableitend aus diesen St\u00e4rken, \n\nSchw\u00e4chen, Chancen und Risiken habe ich vor mehr als \n\nzwei Jahren die s\u00e4chsische Zukunftsinitiative simul+ \n\ngestartet. Sie ist unsere Strategie f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige, \n\nerfolgreiche Umweltpolitik im Freistaat Sachsen, um den \n\nNatur- und Umweltschutz genauso wie die Land- und \n\nForstwirtschaft zu st\u00e4rken und Wertsch\u00f6pfung durch \n\nWissenstransfer zu realisieren. \n\n\u201eSimul\u201c steht im Lateinischen f\u00fcr \u201ezusammen\u201c, und \n\ngenau das ist der Ansatz unserer Initiative. Mit simul+ \n\nwollen wir Wissenschaft und Wirtschaft besser miteinan-\n\nder vernetzen. Ich m\u00f6chte, dass das Wissen unserer \n\nzahlreichen wissenschaftlichen Einrichtungen besser in \n\nder Praxis genutzt wird und auch, dass die Praktiker ihre \n\nW\u00fcnsche besser in die Wissenschaft transportieren k\u00f6n-\n\nnen. Oft gibt es Ideen in anderen Branchen, die vielleicht \n\nauch branchen\u00fcbergreifend genutzt werden k\u00f6nnen, aber \n\nnoch zu wenig bekannt sind. \n\nWir haben simul+ St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck aufgebaut, zun\u00e4chst \n\naufbauend auf dem Vorhandenen. Das SMUL ist neben \n\ndes SMWK das einzige Ministerium mit eigener Ressort-\n\nforschung. Themen in unserem Landesamt f\u00fcr Umwelt, \n\nLandwirtschaft und Geologie sind beispielsweise das \n\nbienenschonende Dropleg-Verfahren, bei dem Pflanz-\n\nschutzmittel unterhalb der Bl\u00fcte aufgetragen werden, sind \n\nFernerkundung, Erosionsschutz oder die Verbesserung des \n\nTierwohls. Bei Sachsenforst wird unter anderem zum \n\nWaldumbau unter dem Einfluss des Klimawandels, zum \n\nRotwildmanagement und zum Wasserhaushalt in Kie-\n\nfernw\u00e4ldern geforscht. \n\nSimul+ hat mit Werkst\u00e4tten, Fachforen und Jahresforen \n\nsowie Stammtischen einen Reihe von Angeboten etabliert, \n\num Wissen weiterzugeben, zum Beispiel f\u00fcr die Ern\u00e4h-\n\nrungswirtschaft, zum Holz, zur Phosphorr\u00fcckgewinnung \n\naus Kl\u00e4rschl\u00e4mmen oder zur Schwarmtechnologie in der \n\nLandtechnik. \n\nIn einem zweiten Schritt wurde unser Ideenwettbewerb \n\nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum als zweite S\u00e4ule von simul+ \n\netabliert. 334 Ideen wurden eingereicht, an denen Tausen-\n\nde kreative K\u00f6pfe im l\u00e4ndlichen Raum mitgewirkt haben. \n\nAm 11. M\u00e4rz 2019 haben wir die Besten davon pr\u00e4miert. \n\nEin weiterer Aufruf wird zu unserem 4. simul+-\n\nZukunftsforum Mitte August dieses Jahres gestartet. F\u00fcr \n\nPr\u00e4mien und Durchf\u00fchrungen stehen abermals 5 Millio-\n\nnen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nDen dritten Schritt sind wir am 6. Dezember vergangenen \n\nJahres gegangen. Wir haben simul+ um einen Innovati-\n\nonHub erweitert. Der simul+InnovationHub schafft keine \n\nHochglanzbrosch\u00fcren, sondern ganz konkrete Projekte, \n\nvor allen im l\u00e4ndlichen Raum Sachsens. Ich bin Ihnen \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag sehr dankbar, dass Sie daf\u00fcr \n\nMittel bereitgestellt haben. Wir arbeiten beim SIH mit der \n\nCr\u00e8me de la Cr\u00e8me aus Wissenschaft und Forschung \n\nzusammen, zum Beispiel mit den 5G-Lab Germany der \n\nTU Dresden, der Universit\u00e4t Leipzig, verschiedenen \n\nFraunhofer-Instituten und nat\u00fcrlich mit vielen s\u00e4chsischen \n\nUnternehmen im Landwirtschafts- und Umweltbereich. \n\nMit dem simul+InnovationHub werden neue Produkte, \n\nVerfahren und Technologien in f\u00fcnf Themenfeldern \n\nentwickelt: das Experimentierfeld 5G in Land- und \n\nForstwirtschaft, Smart Farming und Forsttechnik, Um-\n\nwelttechnologien und Nachhaltigkeit, Natur- und Klima-\n\nschutz sowie digitale D\u00f6rfer und smarte l\u00e4ndliche Regio-\n\nnen. \n\nDas 5G-Experimentierfeld soll im Lehr- und Versuchsgut \n\nK\u00f6llitsch aufgebaut und dort f\u00fcr Anwendungen im Be-\n\nreich Landwirtschaft 4.0 und auch f\u00fcr die Erprobung \n\ndigitaler Anwendungen im l\u00e4ndlichen Raum genutzt \n\nwerden. Wir werden mit dem Aufbau des Experimentier-\n\nfelds noch in diesem Jahr beginnen und im Sommer den \n\nStartschuss geben. \n\nMein Ziel ist es, den Herausforderungen unserer Zeit mit \n\nintelligenten L\u00f6sungen zu begegnen. In unserem Lehr- \n\nund Versuchsgut wollen wir mit dem digitalen Pflanzen-\n\nbau beim Getreide starten und dort Teilschl\u00e4ge oder \n\nEinzelpflanzen mithilfe von D\u00fcnger- und Pflanzenschutz-\n\nsensoren zielgenau bearbeiten und die Belastung der \n\nB\u00f6den damit deutlich reduzieren, was Umwelt und Natur \n\nentlastet. \n\nIn der Tierhaltung werden neue L\u00f6sungen, beispielsweise \n\nzur Identifikation und zur Lokalisation von K\u00fchen, \n\ngetestet, um Tiergesundheit und Tierwohl zu verbessern. \n\nWir werden das Lehr- und Versuchsgut K\u00f6llitsch zum \n\nTest- und Demonstrationszentrum f\u00fcr Prozessdigitalisie-\n\nrung und Robotik in der Milcherzeugung ausbauen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9041 \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen nimmt mit der Zu-\n\nkunftsinitiative simul+ und dem InnovationHub eine auch \n\ninternational vielbeachtete Spitzenposition in Deutschland \n\nein. Selbstverst\u00e4ndlich ist Digitalisierung kein Allheilmit-\n\ntel. Sie entbindet uns nicht davon, die Grundlagen gefes-\n\ntigt zu erlernen, um Sachverhalte zu verstehen, technische \n\nEntwicklungen in die gew\u00fcnschten Bahnen zu lenken und \n\nsomit an den k\u00fcnftigen Herausforderungen f\u00fcr die Um-\n\nwelt zu arbeiten. \n\nZu den k\u00fcnftigen Herausforderungen geh\u00f6rt beispielswei-\n\nse die Kreislaufwirtschaft einschlie\u00dflich der st\u00e4rkeren \n\nNutzung von Recyclingmaterial. Rohstoffe f\u00fcr die Her-\n\nstellung von Produkten stehen nicht endlos zur Verf\u00fc-\n\ngung. Produkte und andere Stoffe, die ihre Funktion \n\nverloren haben und heute noch als Abf\u00e4lle gelten, werden \n\nwir zuk\u00fcnftig anders bewirtschaften m\u00fcssen. Dazu m\u00fcs-\n\nsen Stoffkreisl\u00e4ufe geschaffen werden. \n\nMit dem im Januar hier im S\u00e4chsischen Landtag verab-\n\nschiedeten neuen S\u00e4chsischen Kreislaufwirtschafts- und \n\nBodenschutzgesetz werden f\u00fcr diese Prozesse wichtige \n\nRahmenbedingungen gesetzt. Eine Kernregelung des \n\nGesetzes ist die Verpflichtung aller \u00f6ffentlichen Einrich-\n\ntungen in Sachsen, bei Planungen, Bauma\u00dfnahmen und \n\nBeschaffungen Recyclingmaterial und Produkte aus \n\nRecyclingmaterial zu bevorzugen. Damit wird die Nach-\n\nfrage nach Sekund\u00e4rrohstoffen erh\u00f6ht, M\u00e4rkte f\u00fcr Recyc-\n\nlingmaterial entstehen. \n\nZu den gro\u00dfen umweltpolitischen Herausforderungen \n\ngeh\u00f6rt auch das Wassermanagement in den Braunkohle-\n\nbergbaugebieten. Unser Ziel ist es, einen weitgehend \n\nselbstregulierenden Wasserhaushalt sowohl hinsichtlich \n\nder Wassermenge als auch einer guten Wasserqualit\u00e4t \n\nherzustellen. \n\nWeiterhin sind Risiken bei Extremwetterereignissen zu \n\nminimieren sowie die Wasserversorgung durch Anpas-\n\nsungsstrategien an den Klimawandel zu sichern. Hierf\u00fcr \n\ngilt es, die aufwendige technische Infrastruktur bei einer \n\nsinkenden Anzahl von Geb\u00fchrenzahlern aufrechtzuerhal-\n\nten, stoffliche Gef\u00e4hrdungen der Rohwasserressourcen zu \n\nsenken und die s\u00e4chsische Trinkwasserversorgung an \n\nWitterungsextreme anzupassen. Dazu erarbeiten wir \n\nderzeit die Grundwasserkonzeption f\u00fcr die Trinkwasser-\n\nversorgung 2030. Wir \u00fcberlegen auch, das Talsperrenver-\n\nbundsystem auszuweiten, um flexibel auf Extremsituatio-\n\nnen reagieren zu k\u00f6nnen. Bisher sind wir mit unserem \n\nTalsperrenverbund gut gefahren. \n\nMeine Damen und Herren! Auf der k\u00fcnftigen Agenda der \n\ns\u00e4chsischen Umweltpolitik steht auch die weitere Umset-\n\nzung unserer Waldstrategie 2050. Das wichtigste Ziel ist, \n\nunsere W\u00e4lder weiterhin zu stabilen, arten- und struktur-\n\nreichen, leistungsf\u00e4higen Lichtw\u00e4ldern umzubauen. Dabei \n\nschauen wir immer wieder, ob diese Ziele im Hinblick auf \n\nk\u00fcnftige Herausforderungen weiterhin richtig sind, denn \n\neine Strategie ist kein Dogma. \n\nAuch die Erhaltung der Insektenvielfalt als wichtiger \n\nBestandteil der Biodiversit\u00e4t bleibt f\u00fcr uns k\u00fcnftig ein \n\nwichtiges, komplex umzusetzendes Thema, das wir \n\nsowohl in den St\u00e4dten als auch in der Fl\u00e4che weiter \n\nangehen werden. Hierzu setze ich ebenso auf eine gezielte \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit wie auf den weiteren Dialog mit den \n\nFl\u00e4chennutzern. Nur im Dialog, mit einem gemeinsamen \n\nNenner, lassen sich Dinge \u00e4ndern. \n\nDass sich im Naturschutz einiges noch positiv fortentwi-\n\nckeln muss, stelle ich nicht infrage, trotz unserer guten \n\nBilanz 30 Jahre nach der friedlichen Revolution. Ich \n\nglaube, wir sind gut aufgestellt, um auch die k\u00fcnftigen \n\nHerausforderungen im Umwelt- und Naturschutz zu \n\nl\u00f6sen. Bleiben wir offen, meine Damen und Herren, \n\nbleiben wir neugierig und bleiben wir sachlich. Nutzen \n\nwir Chancen, ohne die Risiken aus den Augen zu verlie-\n\nren \u2013 zum Wohle unserer s\u00e4chsischen Umwelt, f\u00fcr diese \n\nsowie zuk\u00fcnftige Generationen. Herzlichen Dank schon \n\njetzt all denjenigen, die diesen Weg im Interesse der \n\nMenschen im Freistaat Sachsen weiter gehen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Herrn \n\nStaatsminister Thomas Schmidt f\u00fcr seine Fachregierungs-\n\nerkl\u00e4rung. Wir kommen nun zur Aussprache. Folgende \n\nRedezeiten sind f\u00fcr die Fraktionen festgelegt: CDU \n\n33 Minuten, DIE LINKE 24 Minuten, SPD 16 Minuten, \n\nAfD 12 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ebenfalls \n\n12 Minuten, fraktionslose Abgeordnete je 1,5 Minuten. \n\nDie Reihenfolge in der erste Runde lautet: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Fraktion DIE LINKE. Frau Dr. \n\nPinka, Sie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Minister Schmidt! Wenn Sie eine Fachregierungser-\n\nkl\u00e4rung zum Thema moderne Umweltpolitik mit innova-\n\ntiven L\u00f6sungen f\u00fcr Sachsen halten, dann d\u00fcrfen wir \n\neigentlich erwarten, dass Sie darstellen, was im Umwelt-\n\nsektor geschehen muss, damit die wichtigsten s\u00e4chsischen \n\nUmweltprobleme umfassend gekl\u00e4rt werden. Tats\u00e4chlich \n\nsprechen Sie hier aber \u00fcber Roboterlandschaften. \n\nSie setzen darauf, dass die innovativen digitalen L\u00f6sun-\n\ngen und k\u00fcnstliche Intelligenz alle oder zumindest einen \n\nGro\u00dfteil unserer Probleme l\u00f6sen. Mit 5G sollen Roboter-\n\ntechnologien neue landwirtschaftliche Maschinensysteme \n\nund automatische Prozessf\u00fchrungen erm\u00f6glicht werden. \n\nRessourcenschutz, Tierwohl und Wertsch\u00f6pfung sollen \n\nam Ende durch mehr Digitalisierung entstehen. \n\nDoch zun\u00e4chst meine Antwort auf das DDR-Bashing ganz \n\nzu Anfang: Sie hatten von Schaumkronen gesprochen. \n\nDas stimmt; ich will da auch nichts besch\u00f6nigen. Den-\n\nnoch ist es heute nicht viel besser \u2013 leider \u2013, das sage ich \n\nganz ohne H\u00e4me. \n\n(Zurufe und Lachen von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9042 \n\nZun\u00e4chst einige Zahlen zur Entwicklung des Nitratgehalts \n\nim Grundwasser, um das Thema DDR-Altlasten einmal \n\nrichtigzustellen: Aus dem Nitratbericht des Bundesum-\n\nwelt- und des Bundeslandwirtschaftsministeriums vom \n\nJanuar 2017 geht hervor, dass in Sachsen im Vergleich der \n\nZeitr\u00e4ume 2008 bis 2011 sowie 2012 bis 2014 bei 60 % \n\nder EU-Messstellen der ohnehin schon hohe Nitratgehalt \n\nvon \u00fcber 50 mg/l sogar noch zunahm. Der erste Zeitraum \n\n(2008 bis 2011) liegt lange nach dem Ende der DDR. Die \n\nzu DDR-Zeiten m\u00f6glicherweise eingetragenen Stoffe \n\nwaren schon lange mit dem Grundwasser wegtranspor-\n\ntiert, als die massive Erh\u00f6hung festgestellt wurde. \n\nEs bleibt also dabei: Die heutigen Verunreinigungen des \n\nGrundwassers gehen allein auf die Kappe der CDU, die \n\ndas Landwirtschaftsministerium seit 1990 leitet. Das \n\nMinisterium hat sich erst bewegt, als die EU mit massiven \n\nStrafzahlungen gedroht hat. \n\nZum Thema Trinkwasser ebenfalls eingangs folgende \n\nFeststellung: Gab es 1992 noch mehr als 2000 \u00f6ffentliche \n\nTrinkwasserversorgungsanlagen, die 94 % der s\u00e4chsi-\n\nschen Bev\u00f6lkerung versorgten, so erfolgt heute die \n\nVersorgung von rund 99 % der Bev\u00f6lkerung des Freistaats \n\ndurch rund 450 zentrale Wasserversorgungsanlagen. In \n\nBezug auf Resilienz und Fehlerfreundlichkeit ist das \n\nsicherlich kein Erfolg. Schutzgebiete ohne aktive Wasser-\n\ngewinnung f\u00fcr die Trinkwasserversorgung, schwer \n\nsch\u00fctzbare Wasserdargebote oder Wasserdargebote mit \n\nschlechter Rohwasserbeschaffenheit wurden auf ihre \n\nAnhebung hin untersucht. H\u00e4ufig wurden die Trinkwas-\n\nserschutzgebiete aufgehoben, statt sie besser zu sch\u00fctzen. \n\nIm Vergleich des Jahres 2011 zu 1992 haben Sie von der \n\nCDU die Fl\u00e4che der Trinkwasserschutzgebiete in Sachsen \n\netwa halbiert. Stoffliche Wasserprobleme werden also mit \n\nanderen Worten aktuell nicht dadurch gel\u00f6st, dass die \n\nStickstoffeintr\u00e4ge in das Grundwasser angegangen wer-\n\nden, sondern dadurch, dass die Wasserversorger sauberes \n\nWasser gegebenenfalls aus ortsfernen Quellen zukaufen. \n\nDas ist so nicht vorgesehen, da das Wasserhaushaltsgesetz \n\neindeutig kleinr\u00e4umige Versorgungsl\u00f6sungen bevorzugt \n\nund als Regel ansieht. \n\nDie ortsnah verf\u00fcgbaren Wasserressourcen sollen aus-\n\ndr\u00fccklich durch das Wasserrecht gesch\u00fctzt werden. Das \n\nGebot der ortsnahen Wasserversorgung ist insofern ein \n\nBeitrag zum fl\u00e4chendeckenden Grundwasserschutz. Wenn \n\ndie angesprochenen zentralen L\u00f6sungen aufgrund von \n\nTrockenheit, Mikroschadstoffen oder anderen Ereignissen \n\nnicht mehr betrieben werden k\u00f6nnen oder wenn Wasser \n\nf\u00fcr die Vermischung zugekauft werden muss, steigen am \n\nEnde die Wasserpreise, und die ortsnahen Trinkwasser-\n\nvorkommen sind nicht oder nur noch eingeschr\u00e4nkt \n\nnutzbar. Deswegen ist fl\u00e4chendeckender Trinkwasser-\n\nschutz wichtig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nOnline kann man im \u00dcbrigen zahlreiche Wasserschutzge-\n\nbiete innerhalb der sogenannten Nitratgebiete finden. Es \n\nist Ihre Aufgabe, Herr Minister, hier rasch umzusteuern \n\nund nicht Beprobungen anzuordnen, sondern eine kom-\n\nplett andere Bewirtschaftung. Ich komme darauf sp\u00e4ter \n\nnoch zu sprechen. \n\nAuch einigen Arten wie dem Birkhuhn ging es zu DDR-\n\nZeiten \u2013 wie vielen anderen Arten, vom Rebhuhn bis zu \n\ndiversen Insekten \u2013 besser. Das liegt daran, dass damals \n\ntrotz der Gro\u00dfstrukturen immer noch mehr Landschafts-\n\nelemente als heute und auf jeden Fall eine wesentlich \n\nh\u00f6here Vielfalt auch an Nutzpflanzen auf dem Acker \n\nvorhanden waren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gerne. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrte Frau Dr. Pinka, \n\nk\u00f6nnen Sie sagen, warum es dem Birkhuhn zu DDR-\n\nZeiten besser ging? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wir haben ja eine Anh\u00f6-\n\nrung zu diesem Thema im Umweltausschuss gehabt. \n\nDaher kann ich gern darauf eingehen, was die heutigen \n\nProbleme sind. \n\nSebastian Fischer, CDU: Ich h\u00f6re gut zu! \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich komme sofort darauf \n\nzu sprechen. \n\nWas n\u00e4mlich das Birkhuhn angeht \u2013 das betrifft im \n\n\u00dcbrigen weite Teile des Sachsenforsts \u2013, so ist forcierte \n\nHolzwirtschaft genauso wenig immer gut, wie Unterhal-\n\ntungsma\u00dfnahmen in den s\u00e4chsischen W\u00e4ldern stets durch \n\ndie preisg\u00fcnstigsten Anbieter durchf\u00fchren zu lassen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde jetzt gern \n\ndiesen kurzen Passus zum Birkhuhn zu Ende bringen. \n\nMit unserem Antrag \u201eBirkhuhn-Artenhilfsprogramm im \n\nErzgebirge umsetzen\u201c haben wir einen Stein ins Rollen \n\ngebracht, der nun hoffentlich dazu f\u00fchrt, dass wenigstens \n\ndie Birkhuhnpopulation im Erzgebirge \u00fcberleben wird, \n\nalso nicht wie die Flachlandpopulation in der Lausitz von \n\nIhnen, Herr Minister, vergessen wird, bis sie schlie\u00dflich \n\nkomplett erloschen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nDie aktuellen Signale aus der j\u00fcngsten Beratung deuten \n\nleider nicht vollst\u00e4ndig in die richtige Richtung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie jetzt die \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrte Frau Kollegin Dr. \n\nPinka, kennen Sie die Publikationen unseres hochge-\n\nsch\u00e4tzten fr\u00fcheren Kollegen Prof. Mannsfeld, der nach \n\nzehn Jahren deutscher Wiedervereinigung sehr genau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9043 \n\nanalysiert hat, was die Sp\u00e4tfolgen und das Ged\u00e4chtnis des \n\nBodens sind als Folge der bereits in den Jahren der DDR \n\neingetragenen Umweltbelastungen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist mehr als 30 Jahre her!) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wir reden doch heute \u00fcber \n\ndie moderne Umweltpolitik der Zukunft. Wir k\u00f6nnen \n\ndoch nicht st\u00e4ndig 30 Jahre zur\u00fcckschauen! \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDeswegen will ich Ihnen sagen: Es gibt heute Probleme, \n\ndie haben wirklich nichts mehr mit der DDR zu tun. Das \n\nsind zum Beispiel die Nitratprobleme im Grundwasser, \n\ndas sind Dinge wie der angesprochene Artenverlust und \n\ndas Insektensterben, auf das ich ebenfalls noch zu spre-\n\nchen komme. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nIm \u00dcbrigen traf ich Herrn Prof. Mannsfeld erst letzte \n\nWoche auf einer Tagung, auf der es um die Trockenheit \n\n2018 ging. Ich kann Ihnen sagen: Was er \u00fcber den derzei-\n\ntigen Zustand der CDU sagt, das spricht B\u00e4nde. Dazu \n\nk\u00f6nnen Sie Herrn Prof. Mannsfeld gern in den Landtag \n\nzur\u00fcckholen! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Frau Dr. Pinka, geben Sie mir \n\nrecht, dass insbesondere die Altlastenproblematik durch-\n\naus sehr viel mit der DDR-Zeit zu tun hat und dass sich \n\ndiese nach wie vor auf Boden, Gew\u00e4sser und Landschaft-\n\nselemente auswirkt? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Darin gebe ich Ihnen \n\nrecht, Herr Dr. Meyer, dass wir nat\u00fcrlich sehr viele \n\nHinterlassenschaften der DDR beseitigen mussten und \n\ndass wir tats\u00e4chlich viele Altlasten haben. Aber ich sagte \n\nes gerade: Wenn wir jetzt Bilanz ziehen, dann m\u00fcssen wir \n\naber auch die aktuellen Probleme sehen. Das hat der \n\nStaatsminister in seiner Rede nicht getan. Er hat zwar \n\nwahllos bestimmte Probleme aufgez\u00e4hlt, aber nicht \n\ngesagt, wie er sie angehen will. \n\nDazu ein Beispiel, Thema Oberfl\u00e4chenwasser: Die Ver-\n\nbraunung der Kleinen Spree im Spreewald ist ein echtes \n\nProblem. Aber es wird seitens des Staatsministers keine \n\nL\u00f6sung aufgezeigt, wie er das in G\u00e4nze angehen will. \n\nDamit bleibt es auch in Zukunft ein Problem. Hierzu sage \n\nich: Wir d\u00fcrfen doch heute nicht nur Bilanz ziehen, \n\nsondern wir m\u00fcssen auch die Probleme benennen, die wir \n\nsehen und dir wir angehen wollen. Dazu habe ich heute \n\nnur geh\u00f6rt, dass simul+ quasi die L\u00f6sung f\u00fcr alles ist. \n\nAber darauf komme ich sp\u00e4ter noch zu sprechen. \n\nNun m\u00f6chte ich meine Rede fortsetzen. \u2013 Auch beim \n\nWaldzustand lassen sich verschiedene Ereignisse beim \n\nbesten Willen nicht mehr mit der DDR begr\u00fcnden, son-\n\ndern es sind einwandfrei neue Sch\u00e4den. \n\nDurch das zur\u00fcckliegende Extremjahr 2018 wurde f\u00fcr uns \n\ndeutlich, wie sich Klimawandel anf\u00fchlt. Die f\u00fcr die \n\nZukunft zu erwartenden Tendenzen sind unter anderem im \n\nWaldzustandsbericht nachzulesen. \u201eSt\u00fcrme und extreme \n\nWitterungsereignisse nehmen zu. Die Durchschnittstem-\n\nperaturen steigen. Die jahreszeitliche Verteilung der \n\nNiederschl\u00e4ge ver\u00e4ndert sich. In der Vegetationsperiode \n\nregnet es weniger. Die Niederschl\u00e4ge werden intensiver. \n\nSch\u00e4den mit mehr als 200 000 Kubikmeter Schadholz \n\nsind mittlerweile als Normalfall zu betrachten\u201c, hei\u00dft es \n\nim aktuellen Waldzustandsbericht. Die Sturmereignisse in \n\nden Jahren 2007 und 2018 warfen jeweils rund 2 Millio-\n\nnen Kubikmeter Schadholz zu Boden. Zum Vergleich: \n\nDer emissionsbedingte Schadholzanfall in den Jahren \n\n1968 bis 1988 bewegte sich maximal bei einer damals \n\nunglaublichen Menge von einer halben Million Kubikme-\n\nter. Im Durchschnitt waren es rund 160 000 Kubikmeter \n\nim Jahr. \n\nDie zur\u00fcckliegenden vier Trockenjahre in einem Jahr-\n\nzehnt sch\u00e4digen nicht nur die besonders anf\u00e4lligen Forst-\n\nkulturen, sondern auch \u00e4ltere B\u00e4ume in immer st\u00e4rkerem \n\nUmfang. Im Waldzustandsbericht hei\u00dft es dazu: \u201eErstma-\n\nlig werden damit au\u00dfergew\u00f6hnliche Witterungseinfl\u00fcsse, \n\nderen Auswirkungen bisher lediglich bei einzelnen Baum-\n\narten und/oder Regionen beobachtet werden konnten, \n\nauch \u00fcber die gesamte Stichprobe hinweg landesweit \n\nsichtbar.\u201c \n\nHerr von Breitenbuch nutzte seinen Wortbeitrag zum \n\nWaldzustandsbericht 2009 am 28. April 2010 zu einer \n\nAnklage, bezogen auf die Zeit vor 1989: \u201eSozialistischer \n\nRaubbau an Sch\u00f6pfung und Menschheit hat zu einem \n\ndesolaten Zustand der W\u00e4lder gef\u00fchrt. Die W\u00e4lder kran-\n\nken bis heute an dieser Zeit.\u201c \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der CDU, \n\nlassen Sie uns gemeinsam die Klimaschutzanstrengungen \n\ndeutlich intensivieren, damit es nicht in zehn Jahren \n\nhei\u00dfen muss: Kapitalistischer Raubbau an Sch\u00f6pfung und \n\nMenschheit hat zu einem desolaten Zustand der Umwelt \n\ngef\u00fchrt, die k\u00fcnftigen Generationen die Voraussetzungen \n\nzum Leben erheblicher verschlechtert als alle zuvor \n\ngekannten Entwicklungen. Die Menschen haben es in \n\neiner Zeit, in der es mit einfachen Mitteln m\u00f6glich gewe-\n\nsen w\u00e4re, eine Ver\u00e4nderung herbeizuf\u00fchren, eine nachhal-\n\ntige Entwicklung in allen Lebensbereichen einzul\u00e4uten, \n\nverpasst, sondern haben sehenden Auges auf einen desola-\n\nten Zustand zugesteuert. \n\nWir sehen: Umweltschutz bleibt Handarbeit und ist \n\nbestenfalls durch Computertechnologie zu unterst\u00fctzen, \n\nzum Beispiel durch Datenbank- oder Online-Tools, aber \n\nnicht zu ersetzen. Minister Schmidt hat in seiner Rede \n\nwiederholt von Chancen und M\u00f6glichkeiten der Digitali-\n\nsierung gesprochen, und darauf m\u00f6chte ich gern eingehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9044 \n\nIch m\u00f6chte kurz darstellen, warum ich das f\u00fcr einen \n\nIrrweg halte und was stattdessen geschehen muss. \n\nIm Grunde ist doch die Frage gestellt, ob diese Techniken \n\nund Verfahrensweisen nicht doch mehr Ressourcen \n\nben\u00f6tigen als nachwachsen, ob sie m\u00f6glichst frei allen \n\nMenschen zur Verf\u00fcgung stehen oder Wissenshierarchien \n\nf\u00f6rdern, ob sie leicht reparierbar sind, Zeit sparen oder \n\ngegebenenfalls auf anderen Ebenen nicht mehr Zeit und \n\nAufwand verursachen, ob sie lokal vorhandene Rohstoffe \n\nnutzen und sich einfach recyceln lassen oder ob sie \n\ninsgesamt effektiv das Leben erleichtern, anstatt es zu \n\nverkomplizieren. \n\nMan k\u00f6nnte es auch anders formulieren: K\u00f6nnten alle \n\nMenschen auf der ganzen Welt diese Technologie haben \n\nund nutzen, und, wenn ja, wie w\u00fcrde diese Welt dann \n\naussehen, und w\u00e4re sie dann besser? Viele dieser Fragen \n\nlassen sich so beantworten: Ihre Technologien, Herr \n\nMinister, lohnen sich doch nur f\u00fcr gro\u00dfe Betriebe, die \n\ngro\u00dfe Fl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung haben. Die Technologien \n\nbrauchen \u00d6l und andere Rohstoffe aus anderen Erdteilen \n\nin erheblichem Umfang, enorm spezialisiertes Wissen der \n\nMenschen, die damit umgehen oder diese Technik repa-\n\nrieren m\u00fcssen. \n\nEs gibt also zahlreiche Abh\u00e4ngigkeiten und H\u00fcrden. \n\nFreilich kann der Boden geschont werden, wenn der \n\nTraktor immer auf derselben Spur f\u00e4hrt und den Reifen-\n\ndruck anpasst, und freilich wird gegebenenfalls weniger \n\nG\u00fclle auf B\u00f6den mit geringerer Grundwassergesch\u00fctztheit \n\nausgebracht. Aber sind das nicht alles Ma\u00dfnahmen gegen \n\nselbst verursachte Probleme? Ist das nicht alles Symp-\n\ntombek\u00e4mpfung? Anders formuliert: F\u00fcr welchen Preis \n\nhaben wir mit Ihrer Strategie zuk\u00fcnftig beispielsweise \n\nsaubereres Grundwasser als jetzt? Welche Aufgaben \n\nwerden dennoch nicht durch die neue innovative Techno-\n\nlogie gel\u00f6st? Haben wir nicht also eigentlich andere \n\nAufgaben zu l\u00f6sen, die uns die digitale Welt nicht ab-\n\nnimmt? \n\nIch beginne hier mit der Analyse dessen, was in den \n\nletzten Monaten eine hohe \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit \n\nerlangt hat und eine Grundlage jedes landwirtschaftlichen \n\nErfolgs und im \u00dcbrigen auch jeder Volkswirtschaft ist. \n\nDie Artenvielfalt in der Kulturlandschaft ist das Ergebnis \n\naus einer Verschiedenartigkeit der Standorte, Strukturen, \n\nder Bewirtschaftungsmethoden und der angebauten \n\nPflanzenarten. Je einheitlicher und struktur\u00e4rmer die \n\nLandschaft, desto arten\u00e4rmer ist sie. Die infolge der \n\nmangelnden Strukturvielfalt eingetretenen Sch\u00e4den \n\nbetreffen die Nutzungs- und Funktionsf\u00e4higkeit des \n\ngesamten Naturhaushalts und damit uns alle unmittelbar. \n\nMehrfach haben wir uns mit dem Problem der Situation \n\nvon Flora und Fauna besch\u00e4ftigt. Ich darf insbesondere an \n\ndie Diskussion um das Insektensterben erinnern, das aus \n\nmeiner Sicht weder von der Ursachenforschung noch vom \n\nMonitoring intensiv angegangen wird. Das Unglaubliche \n\nan der nicht zufriedenstellenden Situation im Artenschutz \n\nist eigentlich, dass wir seit Jahren wahrscheinliche Ursa-\n\nchen und Wirkungen kennen, aber das Umweltministeri-\n\num lieber weiter seinen Lobbyisten in der Land- und \n\nWaldwirtschaft folgt, und sei es in eine Sackgasse. Da die \n\nBest\u00e4ubung durch Insekten gerade jetzt im Fr\u00fchling \n\nexistenziell ist, m\u00f6chte ich mich darauf und auf die \n\nProbleme in der landwirtschaftlichen Praxis beschr\u00e4nken. \n\nRund 50 % der Fl\u00e4che Sachsens werden landwirtschaft-\n\nlich genutzt, knapp 30 % sind Wald. Rein faktisch sind \n\ndie Land- und Waldwirtschaft, also die gr\u00f6\u00dften Fl\u00e4chen-\n\nnutzerinnen, zuerst gefragt, wenn es um Artenschutz, \n\nUmwelt- und Ressourcenschutz in der Fl\u00e4che geht. \n\nWie sieht es mit Vielfalt in der Landwirtschaft aus, zum \n\nBeispiel beim Anbau von Kulturpflanzen? Absolut ist der \n\nAnbau von Gem\u00fcse im Freiland seit 1990 um die H\u00e4lfte \n\nzur\u00fcckgegangen. Heute gibt es auf 90 % der Freilandge-\n\nm\u00fcseanbaufl\u00e4che in Sachsen Gem\u00fcseanbau von nur sechs \n\nGem\u00fcsearten: Frischerbsen, Pfl\u00fcckbohnen, Blumenkohl, \n\nZwiebeln, Spinat und Spargel. Beim Gem\u00fcseanbau unter \n\nFolienzelten bestreiten vier Arten 80 % der Artenvielfalt. \n\n2017 wurden drei Viertel der Ackerfl\u00e4che in Sachsen mit \n\nGetreide, Raps und Mais bestellt. \n\nHinzu kommt, dass die Hektarertr\u00e4ge stetig steigen. Das \n\nist die Folge von immer intensiverem Anbau und von \n\nZ\u00fcchtungsfortschritten. Wir haben also immer mehr von \n\nimmer weniger. Die Landschaft und die Landwirtschaft \n\nwerden zunehmend monotoner und intensiver genutzt. Es \n\nist also kein Wunder, dass die Artenvielfalt nicht nur bei \n\nden Insekten auf der Strecke bleibt. Dabei rede ich noch \n\nnicht einmal \u00fcber die Pflanzenschutzmittel, das N\u00e4hr-\n\nstoff\u00fcberangebot, die Einengung der Feldfruchtwahl, die \n\nVergr\u00f6\u00dferung der Ackerfl\u00e4che und den damit verbunde-\n\nnen R\u00fcckgang von Randstrukturen und Bl\u00fchstreifen. \n\nWenn wir hier nicht politisch und strukturell gegensteu-\n\nern, sehr geehrter Herr Minister Schmidt, k\u00f6nnen Sie sich \n\nbeim n\u00e4chsten China-Ausflug einmal die dortigen Be-\n\nst\u00e4ubungspraktiken anschauen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDas w\u00e4re dann wahrscheinlich auch unsere Perspektive. \n\nWir m\u00fcssen n\u00e4mlich alles tun, damit uns das nicht ereilt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Beweis, dass Ihre Roboterlandschaft, Herr Minister, \n\nhier eine Verbesserung bringt, also ein Mehr an Struktur-\n\nvielfalt oder ein Mehr an Artenvielfalt, steht doch noch \n\naus. Unter diesem Aspekt habe ich mir auch die Vortr\u00e4ge \n\nIhrer Fachkonferenz simul+InnovationHub angeschaut. \n\nImmer wieder kann ich herauslesen, dass es mit der \n\nangestrebten Innovation um eine verst\u00e4rkte Industrialisie-\n\nrung der Landwirtschaft geht, die Sie hier als Nachhaltig-\n\nkeit verkaufen wollen. \n\nZum n\u00e4chsten Punkt, dem Oberfl\u00e4chenwasser- und \n\nGrundwasserschutz. Oberfl\u00e4chenwasser und Grundwasser \n\nwurden viele Jahre in Sachsen nicht so gesch\u00fctzt, wie es \n\ndie EU vorschreibt, wie ich bereits sagte. Stattdessen \n\nwurde die teilweise massive \u00dcberd\u00fcngung von B\u00f6den und \n\nGew\u00e4ssern hingenommen und enorme Stickstoff\u00fcber-\n\nsch\u00fcsse toleriert wurden. Erst die nun aus Br\u00fcssel dro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9045 \n\nhenden Strafzahlungen bringen offensichtlich Bewegung \n\nin die Sache. \n\nAber was macht jetzt Sachsen? Es gibt eine Presseerkl\u00e4-\n\nrung des Ministers mit der \u00dcberschrift \u201eFreistaat intensi-\n\nviert Wissenstransfer zur Verminderung landwirtschaftli-\n\ncher Nitrataustr\u00e4ge in das Grundwasser\u201c. Darin hei\u00dft es \n\nunter anderem: \u201eRund 20 % der s\u00e4chsischen Ackerfl\u00e4che \n\nliegen in sogenannten Nitratgebieten, also Gebieten, in \n\ndenen im Grundwasser Nitratwerte gemessen werden, die \n\nden Schwellenwert von 50 Milligramm pro Liter \u00fcber-\n\nschreiten.\u201c \n\nDas Kind liegt also sprichw\u00f6rtlich schon im Brunnen, und \n\nzahlreiche Trinkwasserfassungen sind in einigen s\u00e4chsi-\n\nschen Gebieten gef\u00e4hrdet. \n\nWas ist in den Nitratgebieten jetzt angeordnet? N\u00e4hrstoff-\n\nuntersuchungen, Bodenuntersuchungen, eine Verl\u00e4nge-\n\nrung der Sperrfrist f\u00fcr die Aufbringung von Festmist. Wie \n\nvorbildliche Landwirtschaft in \u00fcberd\u00fcngten Gebieten aber \n\naussehen m\u00fcsste, k\u00f6nnen Sie sich im Wassergut Canitz \n\nanschauen. Dort wird seit 1994 auf 750 Hektar Fl\u00e4che \n\nbewusst zum Schutz der Trinkwasserressourcen im \n\nEinzugsgebiet der Leipziger Wasserwerke in Canitz, \n\nThallwitz und Naunhof entsprechend gewirtschaftet. Dort \n\nwird nicht ein bisschen weniger mit Computerunterst\u00fct-\n\nzung ausgebracht, sondern es wird grundlegend anders \n\ngewirtschaftet \u2013 mit Erfolg und mit weniger Technik und \n\nRessourceneinsatz. \n\nEs ist m\u00f6glich, dass die Untersuchungen \u00fcberhaupt nichts \n\nbringen, sehr geehrter Herr Minister Schmidt, weil bei-\n\nspielsweise die Nitratgehalte in den Bodenschichten, die \n\nuntersucht werden, nicht so hoch sind und die neuerlichen \n\nund nun erlaubten Stickstoffeintr\u00e4ge die Grundwasserqua-\n\nlit\u00e4t weiter verschlechtern. Bei den wenigen Messstellen \n\nkann ich zudem nicht unterscheiden, wer richtig und wer \n\nfalsch wirtschaftet. Am Ende werden noch Biobetriebe \n\nmit drakonischen Ma\u00dfnahmen \u00fcberzogen, obwohl sie \n\nalles richtig gemacht haben. \n\nZum dritten und letzten Beispiel, dem Tierwohl. Ich \n\nzitiere: \u201eSensoren werden den Zustand von Tier, Pflanze, \n\nProdukten und Umwelt besser beschreiben\u201c, hei\u00dft es in \n\neinem der simul+-Vortr\u00e4ge. Da wird also die sch\u00f6ne neue \n\nComputerwelt \u00fcber das Tierwohl wachen und auch den \n\nletzten Liter Milch noch m\u00f6glichst effizient aus der Kuh \n\nherauspressen. Ich zitiere: \u201eIm Pr\u00fcfjahr 2017/2018 konn-\n\nten unsere milchviehhaltenden Betriebe eine Steigerung \n\nder Milchleistung auf 9 794 Kilogramm je Kuh und Jahr \n\nerreichen.\u201c So hei\u00dft es im Jahresbericht des Landeskon-\n\ntrollverbandes. \n\nErschreckend ist dabei, dass die K\u00fche in Sachsen im \n\njugendlichen Alter von knapp \u00fcber zwei Jahren zum \n\nersten Mal kalben. Eigentlich ist das Ziel, die Altersstruk-\n\ntur der Kuhherden zu erh\u00f6hen, weil noch bis zur neunten \n\nLaktation im Durchschnitt mehr Milch erzeugt wird als in \n\nder ersten Laktation. Dennoch liegt der Durchschnitt in \n\nSachsen nur bei 2,5 Laktationen. Danach sind die K\u00fche \n\nfertig und m\u00fcssen geschlachtet werden. \n\nWenn Minister Schmidt also das Tierwohl erh\u00f6hen \n\nm\u00f6chte, sollte er ausschlie\u00dflich Tierhaltungsverfahren \n\nf\u00f6rdern, die in besonderem Ma\u00dfe das Tierwohl erf\u00fcllen, \n\nwie wir das schon vor Jahren gefordert haben. Tats\u00e4chlich \n\nwerden mit simul+ Roboteraugen \u00fcber die jugendlichen \n\nK\u00fche wachen und daf\u00fcr sorgen, dass faule Fresser recht-\n\nzeitig und effizient aus dem Futter kommen. \n\nAllein mit der F\u00f6rderung des Labels \u201eRegional\u201c machen \n\nSie die Landwirtschaft auch kein bisschen besser. Dass \n\nSie dann auch noch ohne Umschweife den Bogen zu \n\nEffizienzsteigerung und Wettbewerbsf\u00e4higkeit schlagen, \n\nl\u00e4sst endg\u00fcltig erkennen, dass der Umweltschutz nur eine \n\nAlibifunktion in der Landwirtschaft der CDU hat. Es ist \n\ngut und richtig, an die n\u00e4chste EU-F\u00f6rderperiode zu \n\ndenken, aber bitte mit Programmen, die tats\u00e4chlich an den \n\nUmwelt-, Klima- und Ressourcenschutz ankn\u00fcpfen und \n\nnicht nur ein Feigenblatt f\u00fcr den Geldtransfer darstellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas ist also zu tun, liebe Kolleginnen und Kollegen? Um \n\nweltweite katastrophale Umweltver\u00e4nderungen zu ver-\n\nmeiden, sollten auch wir Sachsen \u00f6kologische Belas-\n\ntungsgrenzen im Blick haben. Ein Forscherteam publi-\n\nzierte 2009 neun f\u00fcr das System Erde essenzielle \u00f6kologi-\n\nsche Dimensionen. Wird eine der planetaren Grenzen \n\n\u00fcberschritten, besteht die Gefahr irreversibler und pl\u00f6tzli-\n\ncher Umweltver\u00e4nderungen, die die Bewohnbarkeit der \n\nErde f\u00fcr die Menschheit einschr\u00e4nken. Die planetaren \n\nGrenzen sind beim Artenschutz, beim Stickstoff und beim \n\nKlima bereits seit 2008 \u00fcberschritten, und wir k\u00f6nnen \n\ndiese Auswirkungen sp\u00fcren. \n\nIch will einen Weg beschreiben, der Mut und nicht Hoff-\n\nnungslosigkeit erzeugt. Wie w\u00fcrde eine Welt aussehen, in \n\nder die Vielfalt von Tieren und Pflanzen zunimmt, die \n\ngenetische Vielfalt gemehrt wird, viel weniger Stickstoff \n\noder Phosphor freigesetzt wird, also weniger Wasser und \n\nLuft verschmutzt wird, W\u00e4lder weniger krank sind, viel \n\nweniger Klimagase ausgesto\u00dfen werden und Extremwet-\n\nterereignisse nicht weiter zunehmen? Wie w\u00e4re eine Welt, \n\nin der wertvolle Landfl\u00e4chen und B\u00f6den unversiegelt \n\nbleiben und so genutzt werden, dass auch kommende \n\nGenerationen von Landwirten dort noch gute Ertr\u00e4ge \n\nerzielen k\u00f6nnen? \n\nDie Landwirtschaft w\u00e4re abwechslungsreicher. Die \n\nMenschen w\u00fcrden nicht mehr so viel Fleisch essen und \n\nTiere ethisch besser behandeln. Das Wasser aus Quellen \n\nw\u00e4re ohne Bedenken zu trinken. Die W\u00e4lder w\u00e4ren gr\u00fcn, \n\ndie Felder im Fr\u00fchjahr nicht mehr gelb, im Sommer g\u00e4be \n\nes wieder ausreichend Niederschlag und im Winter wieder \n\nSchnee f\u00fcr die Kinder, auch vor der Haust\u00fcr. Das Leben \n\nw\u00e4re langsamer, die menschlichen Kontakte intensiver \n\nund wertsch\u00e4tzender. Kurz: F\u00fcr mich w\u00e4re die Welt etwas \n\nsch\u00f6ner. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, kann das ein Ergebnis \n\nvon simul+ und der damit verbundenen Digitalisierung \n\nsamt intensivem Ressourceneinsatz sein? Erinnern Sie \n\nsich noch an meine Eingangsfrage? K\u00f6nnten alle Men-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9046 \n\nschen auf der ganzen Welt diese Technologie haben und \n\nnutzen, und wenn ja, wie w\u00fcrde diese Welt dann ausse-\n\nhen, und w\u00e4re sie dann besser? \n\nH\u00f6ren Sie in der Union endlich auf, den kapitalistischen \n\nVersprechen hinterherzurennen, wonach einfach nur neue \n\nProdukte am Markt zu platzieren und die Probleme der \n\nalten Produkte zu beseitigen sind. Ihre Roboterfarm ist in \n\nerster Linie ein Verkaufsprodukt. Stattdessen sollten wir \n\ngemeinsam neue Wege f\u00fcr eine vertr\u00e4gliche Nutzung des \n\nLandes gehen. \n\nDie L\u00f6sungen sind bekannt und warten auf Umsetzung. \n\nDazu geh\u00f6ren f\u00fcr mich beispielsweise ein aktiver und \n\nnachhaltiger Umweltschutz, freie und umfassende Um-\n\nweltinformationen, die Beendigung des vorherrschenden \n\nFreiwilligkeits- und Kooperationsprinzips in der Land-\n\nwirtschaft angesichts der bestehenden Umweltsch\u00e4den, \n\ndie konsequente Fortschreibung von FFH-Management-\n\npl\u00e4nen und eine rasche Umsetzung der Ma\u00dfnahmen, eine \n\nF\u00f6rderabgabe auf die Braunkohle zur Finanzierung von \n\nUmweltschutzprojekten. Aber auch F\u00f6rdermittel an \n\ntats\u00e4chlichen und sinnvollen Umweltschutz zu kn\u00fcpfen \n\nund Projekte f\u00fcr Diversit\u00e4t, gegen das Artensterben und \n\nSt\u00e4rkung des \u00d6kolandbaus zu intensivieren, Umweltbe-\n\nh\u00f6rden mit breiter Fachkompetenz auf allen Ebenen, die \n\nauch wirtschaftlich unliebsame Ma\u00dfnahmen umsetzen \n\nwollen, k\u00f6nnen und d\u00fcrfen, zu etablieren, die Kreislauf-\n\nwirtschaft wirklich nachhaltig zu gestalten, aber auch die \n\nVersiegelung von Fl\u00e4chen zu minimieren, das sind weitere \n\nAufgaben f\u00fcr die nahe Zukunft. \n\nDas alles braucht abrechenbare Ziele und Indikatoren. F\u00fcr \n\nmich steht jedenfalls fest: Leider ist Sachsen nicht Vorrei-\n\nter f\u00fcr eine nachhaltig moderne Umweltpolitik, kann es \n\naber noch werden \u2013 f\u00fcr diese und f\u00fcr zuk\u00fcnftige Genera-\n\ntionen. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegen Dr. Pinka \n\nhat f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE gesprochen. Jetzt ergreift \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Hippold das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Umweltpolitik im Frei-\n\nstaat Sachsen war zu Beginn der Neunzigerjahre gekenn-\n\nzeichnet durch ein alleiniges staatliches Handlungsmono-\n\npol im Umweltschutz und insbesondere gepr\u00e4gt durch \n\nGefahrenabwehr und Sanierung der DDR-Hinter-\n\nlassenschaften, obwohl ich nach der Rede von Frau \n\nDr. Pinka irgendwie der Meinung bin oder davon ausge-\n\nhen muss, dass es zwei Deutsche Demokratische Republi-\n\nken gegeben hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie, in der ich gelebt habe, war eine vollkommen andere \n\nals die, die Sie hier vorn skizziert haben. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nVielleicht ist das genau das Problem! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nAn dieser Stelle sei noch gesagt: Einen Pessimismus, wie \n\ner in Ihrer Rede mitschwang, habe ich wirklich selten \n\nerlebt. Ich finde, das Bild, das Sie vom Freistaat Sachsen \n\ngezeichnet haben, entspricht in keiner Weise der \u2013 zumin-\n\ndest nicht meiner \u2013 wahrgenommenen Realit\u00e4t. Das muss \n\nan dieser Stelle einmal gesagt werden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nZur\u00fcck zu den Anf\u00e4ngen der Neunzigerjahre: Aufsicht, \n\nReglementierung und Anordnungen waren die Instrumen-\n\nte, um die gewaltigen \u00f6kologischen Probleme als Folge \n\n\u00f6konomischer Fehlentwicklungen der DDR zu bew\u00e4lti-\n\ngen. Das war in Anbetracht der besonderen Umst\u00e4nde \n\nnach der friedlichen Revolution ein zwar umstrittener, \n\naber im Nachhinein betrachtet sehr erfolgreicher Weg; \n\ndenn nur durch ein klares Durchgreifen und eine gezielte \n\nUmweltpolitik konnten enorme Verbesserungen der \n\nUmweltsituation bei Luft, Wasser, Boden und Natur in \n\nvergleichsweise kurzer Zeit erreicht werden. \n\nHeute ist die s\u00e4chsische Umweltpolitik eingebettet in den \n\nbundesdeutschen, europ\u00e4ischen und globalen Kontext. \n\nStaatliches Handeln gibt die Rahmenbedingungen vor. \n\nDabei bauen wir aber mehr als fr\u00fcher auf Partnerschaft \n\nund Kooperation mit den Umweltnutzern und auf unter-\n\nnehmerisches Risikomanagement. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nJan Hippold, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich gestatte ich eine \n\nZwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Geben Sie \n\nmir recht, dass es Schadstoffe in verschiedenen Schutzg\u00fc-\n\ntern gibt, die man nicht sehen oder schmecken kann, die \n\naber trotzdem eine sehr gro\u00dfe Auswirkung auf den \n\nmenschlichen Organismus haben? \n\nJan Hippold, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich gebe ich Ihnen \n\ndarin recht, Frau Dr. Pinka, dass es Schadstoffe gibt, die \n\nman nicht sehen kann. Es kommt immer ein bisschen auf \n\ndie Dosis an. Es gibt zum Beispiel heute noch in den \n\nGew\u00e4ssern Schadstoffe, die aus DDR-Hinterlassen-\n\nschaften resultieren. Es gibt nat\u00fcrlich auch heute in \n\nunserer modernen Gesellschaft Entwicklungen, bei denen \n\nman sagen muss, dass wir uns bem\u00fchen m\u00fcssen, etwas zu \n\n\u00e4ndern. Aber der Vergleich, den Sie gebracht haben, mit \n\ndem Ende der DDR-Zeit und wie dort die Zust\u00e4nde \n\ngewesen sind, das ist das, was ich gemeint habe. Das hat \n\nnach meiner Einsch\u00e4tzung \u00fcberhaupt nicht der Realit\u00e4t \n\nentsprochen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9047 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie eine weitere \n\nZwischenfrage stellen? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich wollte gern diese \n\nAntwort h\u00f6ren, um meine Nachfrage zu stellen. Geben \n\nSie mir recht, dass es heute durchaus noch sch\u00e4dlichere \n\nInhaltsstoffe in unseren W\u00e4ssern gibt, die nicht aus der \n\nDDR-Hinterlassenschaft stammen, die aber durchaus eine \n\nviel gr\u00f6\u00dfere Wirkung auf den Organismus Mensch haben \n\nk\u00f6nnen und von denen wir in der Rede \u00fcberhaupt nichts \n\ngeh\u00f6rt haben? \n\nJan Hippold, CDU: Dann sagen Sie das jetzt einmal \n\nkonkret. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Zum Beispiel Pestizide, \n\nMikroschadstoffe, Arzneimittelr\u00fcckst\u00e4nde usw. \n\nJan Hippold, CDU: Ich glaube schon, dass ich in meiner \n\nAntwort ausgedr\u00fcckt habe, dass es heutzutage Entwick-\n\nlungen gibt, bei denen man sagen muss, dass vor zehn \n\nJahren, als die Mittel eingef\u00fchrt worden sind, diese ein \n\nbestimmtes Ziel erreichen sollten. Sie kommen selbst aus \n\ndiesem Bereich. Forschung entwickelt sich weiter, und \n\nzum damaligen Zeitpunkt war das die L\u00f6sung, die f\u00fcr ein \n\nbestimmtes Problem herangezogen worden ist. Es ist in \n\nder Menschheitsgeschichte im \u00dcbrigen immer so gewe-\n\nsen, dass es f\u00fcr bestimmte Dinge L\u00f6sungen gab. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt \u2013 wenn Sie mich ausreden \n\nlassen, Herr Gebhardt \u2013 wird festgestellt, dass vielleicht \n\ndie Entwicklung, die dort gesehen worden ist, nicht \n\neingetreten ist. Dann wird gegengesteuert. Das ist schon \n\nimmer so gewesen. Ich bin nicht der Allwissende, um \n\nheutzutage zu sagen, ob in zehn oder 20 Jahren eine \n\nErfindung von heute genau die richtige gewesen ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDa sind wir uns einig!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir m\u00fcssen aufpassen, \n\ndass es kein Dialog wird. Aber eine Zwischenfrage w\u00fcrde \n\nich noch gestatten. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Eine Verst\u00e4ndnisfrage \n\nhabe ich noch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Habe ich Sie richtig \n\nverstanden, dass Sie den Eintrag von Drogen, Pflanzen-\n\nschutzr\u00fcckst\u00e4nden usw. nur darauf zur\u00fcckf\u00fchren, dass die \n\nBestimmungsmethoden zu DDR-Zeiten nicht existiert \n\nhaben, aber dass der Eintrag damals schon genauso \n\ngegeben war wie heute? Habe ich Sie da richtig verstan-\n\nden? \n\nJan Hippold, CDU: Da haben Sie mich vollkommen \n\nfalsch verstanden. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gut, dann lese ich es \n\nnach. \n\nJan Hippold, CDU: Es scheint da ein Kommunikations-\n\nproblem zwischen uns beiden zu bestehen. \n\nMir ist es darum gegangen zu erl\u00e4utern, dass bestimmte \n\nMaterialien erfunden und genutzt worden sind, um Prob-\n\nleme zu l\u00f6sen. Diese haben einen gewissen Eintrag nach \n\nsich gezogen. Dann hat man zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt \n\nvielleicht festgestellt, dass es nicht den Effekt gegeben \n\nhat, den man sich vorgestellt hat, oder dass sich Risiken \n\nergeben haben. Ich wei\u00df aber nicht, wie Sie die Verbin-\n\ndung zu Drogen herstellen k\u00f6nnen. \n\nIch bin jetzt fertig mit der Beantwortung der Frage, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nUmweltschutz versteht sich heute mehr denn je als Quer-\n\nschnittsaufgabe aller Politikfelder. Umweltallianzen sind \n\ndabei ein gutes Beispiel, um die wirtschaftlichen Prozesse \n\nbei gleichzeitiger stufenweiser staatlicher Deregulierung \n\numweltpolitisch zu begleiten. \n\nDie Bilanz der s\u00e4chsischen Umweltpolitik seit der Wie-\n\nderbegr\u00fcndung des Freistaates Sachsen ist nach meiner \n\nEinsch\u00e4tzung sehr eindrucksvoll. W\u00e4hrend zu Beginn der \n\nNeunzigerjahre circa 50 % der s\u00e4chsischen Hauptflie\u00dfge-\n\nw\u00e4sser stark verschmutzt waren, sind es heute weniger als \n\n1 %. Der Anschlussgrad der Sachsen an die \u00f6ffentliche \n\nWasserversorgung stieg auf knapp 99 % und wird weiter \n\nverbessert. Bei den Abwasserbehandlungsanlagen stieg \n\nder Anschlussgrad auf fast 93 %. In den verbleibenden \n\nF\u00e4llen wurde der Einbau von vollbiologischen Kleinkl\u00e4r-\n\nanlagen verpflichtend eingef\u00fchrt. Der spezifische Wasser-\n\nverbrauch sank von ehemals 141 Litern pro Einwohner, \n\nalso 14 Wassereimern am Tag, auf heute gerade einmal \n\nnoch 89 Liter pro Tag, also knapp neun Wassereimer. Das \n\nRestabfallaufkommen nahm seit 1990 um mehr als 75 % \n\nab und betr\u00e4gt heute nur noch durchschnittlich 124 Kilo-\n\ngramm pro Einwohner und Jahr. Die Fl\u00e4chen, auf denen \n\nfl\u00e4chenbezogene Naturschutzma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt \n\nwerden, erh\u00f6hten sich von 10 000 Hektar im Jahr 2000 \n\nauf heute nahezu 88 000 Hektar. Die Bergbaufolgeland-\n\nschaften wurden fast vollst\u00e4ndig rekultiviert, bzw. befin-\n\nden sie sich mitten im Rekultivierungsprozess. Hier \n\nentstehen ganz neue Lebensr\u00e4ume f\u00fcr Mensch und Tier. \n\nDer Artenschutz macht ebenfalls gro\u00dfe Fortschritte. Die \n\nPopulationen von Biber, Lachs, Flussperlmuschel und \n\nauch des so umstrittenen Wolfes entwickeln sich rasant. \n\nIch k\u00f6nnte hier sicherlich noch weitere Beispiele nennen. \n\nWenn ich gewusst h\u00e4tte, wie pessimistisch Frau Dr. Pinka \n\nin die Vergangenheit schaut, h\u00e4tte ich das sicherlich \n\ngemacht. Aber ich m\u00f6chte es an dieser Stelle dabei \n\nbewenden lassen. \n\nFakt ist: Wir haben in den letzten Jahren viel erreicht. Die \n\nS\u00e4chsische Umweltverwaltung ist heute leistungsf\u00e4hig \n\nund b\u00fcrgernah. Das umweltgesetzliche Regelwerk ist auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9048 \n\ndem neuesten Stand und gleichzeitig f\u00fcr Innovationen \n\noffen. Die dr\u00e4ngendsten Sanierungsaufgaben wie der \n\nBraunkohle- oder der Uranbergbau sowie andere \u00f6kologi-\n\nsche Gro\u00dfprojekte sind konzipiert, organisiert, finanziell \n\ngeregelt und zum gr\u00f6\u00dften Teil schon bew\u00e4ltigt. \n\nDie kooperative Zusammenarbeit mit der Wirtschaft st\u00e4rkt \n\nden Umweltschutz und die Wirtschaftsentwicklung \n\ngleicherma\u00dfen. Die s\u00e4chsische Umwelttechnik wird als \n\nProbleml\u00f6ser in immer mehr Bereichen des \u00f6ffentlichen \n\nLebens zunehmend selbst zum Wirtschaftsfaktor. Der \n\nFreistaat Sachsen bietet sich mittlerweile mit eigenen \n\nErfahrungen und eigener erprobter Technik zum Beispiel \n\nin der Braunkohle- und Uranbergbausanierung, der \n\nWasser- und Abwassertechnik und der Solartechnik f\u00fcr \n\nunsere europ\u00e4ischen Nachbarn und internationale Partner \n\nals gefragter Wissenstr\u00e4ger an, der innovative Probleml\u00f6-\n\nsungen und \u00fcbergreifende integrierte Strategien anbieten \n\nkann. \n\nDer Freistaat Sachsen hat sich in den letzten Jahrzehnten \n\nzu einem europ\u00e4ischen Zentrum f\u00fcr nachhaltige Techno-\n\nlogien entwickelt und tut dies auch weiterhin, wie wir \n\nderzeit beispielsweise auf dem Gebiet der Elektromobili-\n\nt\u00e4t und der Wasserstofftechnik sehen k\u00f6nnen. \n\nWie geht es nun weiter? Verstehen Sie mich nicht falsch: \n\nWir k\u00f6nnen stolz auf all das sein, was wir erreicht haben. \n\nTrotzdem gibt es noch viel zu tun. Wir als CDU-Fraktion \n\nhaben uns viel vorgenommen. \n\nGlobale Umweltprobleme wie Wasserknappheit, Luftver-\n\nschmutzung, Waldsterben oder Klimaerw\u00e4rmung machen \n\nnicht an L\u00e4ndergrenzen halt. Die Schicksalsgemeinschaft \n\nder Weltbev\u00f6lkerung verlangt die Verantwortung aller. \n\nDas ist auf der Umweltkonferenz in Rio unter dem Leit-\n\nbild der nachhaltigen Entwicklung beschlossen worden. \n\nNachhaltige Entwicklung beinhaltet den Ausgleich \n\nzwischen \u00d6konomie, \u00d6kologie und Sozialem. Wir haben \n\nuns zum Ziel gesetzt, diesen Ausgleich immer wieder aufs \n\nNeue zu suchen. Nur wenn es uns gelingt und wir Um-\n\nweltschutz als einen integrierten und selbstverst\u00e4ndlichen \n\nBestandteil von Gesellschaft und Politik verstehen, \n\nk\u00f6nnen unsere Bem\u00fchungen erfolgreich sein. \n\nEine besondere umweltpolitische Herausforderung der \n\nkommenden Jahre und Jahrzehnte wird die demografische \n\nEntwicklung Sachsens sein. Schwerpunkte sind hierbei \n\nder Erhalt einer langfristig bezahlbaren Umweltinfrastruk-\n\ntur im l\u00e4ndlichen Raum sowie der intelligente Umgang \n\nmit dem ausgepr\u00e4gten Bev\u00f6lkerungszuwachs in unseren \n\ndrei gro\u00dfen St\u00e4dten. \n\nAn dieser Stelle eine kurze Zwischenbemerkung. Auf \n\nkeinen Fall wird es mit der CDU eine Vernachl\u00e4ssigung \n\ndes l\u00e4ndlichen Raumes geben, wie dies unl\u00e4ngst von \n\neinigen Mitarbeitern des Instituts f\u00fcr Wirtschaftsfor-\n\nschung in Halle gefordert wurde. Dies ist v\u00f6llig undenk-\n\nbar und w\u00e4re kontraproduktiv f\u00fcr alle unsere weiteren \n\nBem\u00fchungen. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Thomas Baum, SPD) \n\nKonkret sehen wir in den kommenden Jahren folgende \n\nHandlungsfelder: \n\nBeginnen wir beim Thema Wasser. Die weitere Verbesse-\n\nrung des Hochwasserschutzes durch technische und \n\nnat\u00fcrliche Ma\u00dfnahmen, unter anderem Wasserr\u00fcckhalt in \n\nder Fl\u00e4che durch Aufforstung in den Entstehungsgebieten \n\nund die Wiedergewinnung von \u00dcberschwemmungsgebie-\n\nten, die Verbesserung von Hochwasservorsorge, Hoch-\n\nwasserinformation, Hochwasserschutz und Hochwasser-\n\nabwehr m\u00fcssen weiterhin ein Schwerpunkt unserer Politik \n\nsein. \n\nDar\u00fcber hinaus ist die Sicherung einer qualitativ hoch-\n\nwertigen und sozial vertr\u00e4glichen Trinkwasserversorgung \n\nund Abwasserentsorgung ein hohes Gut. Der Schutz der \n\nOberfl\u00e4chengew\u00e4sser und die Gew\u00e4hrleistung ihrer \n\n\u00f6kologischen Funktionsf\u00e4higkeit insbesondere durch die \n\nSchaffung der Durchg\u00e4ngigkeit der Gew\u00e4sser im Speziel-\n\nlen durch die Festlegung eines Mindestwasserabflusses \n\nund den Bau von Fischaufstiegshilfen muss noch st\u00e4rker \n\nin den Blick genommen werden. Wichtig ist auch die \n\nErhaltung des nat\u00fcrlichen Zustandes des Grundwassers. \n\nF\u00fcr den Klimaschutz sind uns die Umsetzung des S\u00e4chsi-\n\nschen Klimaschutzprogramms, die Nutzung s\u00e4mtlicher \n\ntechnischer und organisatorischer Ma\u00dfnahmen zur Ener-\n\ngieeinsparung und Energieeffizienzsteigerung vor allem \n\nim Geb\u00e4udebereich, der weitere Ausbau alternativer und \n\nerneuerbarer Energien, die Garantie der Sicherung und \n\n\u00f6kologischen Vertr\u00e4glichkeit der Energieversorgung und \n\ndie Bezahlbarkeit und Sozialvertr\u00e4glichkeit der Energie-\n\npreise ein wichtiges Anliegen. \n\nUnsere Ziele beim Thema Verkehr sind die Erh\u00f6hung der \n\nAttraktivit\u00e4t des \u00d6PNV sowie des Schienenverkehrs \n\nsowohl im Reise- als auch im G\u00fcterverkehr, die verst\u00e4rkte \n\nF\u00f6rderung der Forschung zu alternativen Antriebssyste-\n\nmen und Kraftstoffen und der gezielte Schutz gegen \n\nsch\u00e4dliche Auswirkungen wie Lautst\u00e4rke, Verschmutzung \n\noder Unfallgefahr in Gebieten mit Wohnbebauung. \n\nBeim Bodenschutz setzen wir weiterhin auf die Verringe-\n\nrung der Fl\u00e4chenversiegelung, Ausgleichsma\u00dfnahmen, die \n\nihren Namen verdienen, sinnvoll sind und in ihrer Umset-\n\nzung kontrolliert werden k\u00f6nnen, die Optimierung von \n\nStoffkreisl\u00e4ufen mit dem Ziel des sparsamen Umgangs \n\nmit nat\u00fcrlichen Rohstoffen, die verst\u00e4rkte \u00d6ffentlichkeits-\n\narbeit zum Bodenschutz und die Erhaltung der Kultur-\n\nlandschaft als Kulturgut. \n\nSchlussendlich ist uns beim Naturschutz wichtig, dass die \n\nSch\u00f6nheit und Eigenart von Natur und Landschaft in \n\nSachsen bewahrt, die Artenvielfalt gesch\u00fctzt und, wenn \n\nm\u00f6glich, gesteigert wird, dass wir ein gemeinsames \n\nHandeln von Nutzern und Sch\u00fctzern erreichen und der \n\nVorzug des Vertragsnaturschutzes als Modell f\u00fcr einen \n\nkooperativen Naturschutz sichtbar wird. Dar\u00fcber hinaus \n\nwollen wir eine st\u00e4rkere Nutzung der Vorteile internatio-\n\nnaler Zusammenarbeit und die Intensivierung der Um-\n\nweltbildung, insbesondere auch der Waldp\u00e4dagogik. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9049 \n\nWichtig ist uns: Umweltpolitik darf sich nicht als Gegen-\n\ngewicht zur Wirtschaftspolitik verstehen. Der Schutz der \n\nUmwelt muss vielmehr auf einer gesunden Wirtschafts-\n\nentwicklung basieren. Deshalb werden wir die umwelt-\n\nvertr\u00e4gliche und zukunftsf\u00e4hige Wirtschaftsentwicklung \n\nund die Etablierung des Umweltschutzes als Leitbild bei \n\nden Unternehmen unterst\u00fctzen, die weitere Entwicklung \n\nder Umweltallianzen als selbstverpflichtendes marktwirt-\n\nschaftliches Instrument f\u00f6rdern und die Unterst\u00fctzung der \n\nEntwicklung von Umwelttechnik und Umwelttechnolo-\n\ngien als Wirtschaftszweig vorantreiben. Als Leitlinien \n\nunserer Umweltpolitik werden deshalb die folgenden drei \n\nKernpunkte unser Handeln in diesem Bereich auch \n\nweiterhin pr\u00e4gen: \n\nErstens. Der verantwortungsbewusste Umgang mit der \n\nSch\u00f6pfung wird auch in den kommenden Jahren das \n\nHerzst\u00fcck unserer Umweltpolitik sein. Die Freiheit des \n\nMenschen begr\u00fcndet seine Verantwortung gegen\u00fcber \n\nseinem eigenen Leben und seiner Umwelt. \n\nZweitens. Umweltpolitik ist dabei eine Querschnittsauf-\n\ngabe, die in alle Bereiche des \u00f6ffentlichen Lebens hin-\n\neinwirkt. In ihr tragen wir die Verantwortung f\u00fcr die heute \n\nLebenden und treffen Vorsorge f\u00fcr das Dasein nachfol-\n\ngender Generationen. In diesem Sinne ist es unsere \n\nPflicht, nicht \u00fcber die K\u00f6pfe der Menschen hinweg zu \n\nentscheiden, sondern immer nach einem Ausgleich \n\nzwischen \u00d6konomie, \u00d6kologie und Sozialem zu suchen. \n\nWir machen Umweltpolitik f\u00fcr die Menschen im gesam-\n\nten Freistaat Sachsen. Dazu geh\u00f6ren die Einwohner \n\nunserer gro\u00dfen St\u00e4dte, aber eben auch jene, die im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum oftmals besonders von umweltpolitischen \n\nEntscheidungen betroffen sind. Ich nenne hierzu nur den \n\nWolf als Stichwort, der viele Landwirte vor gro\u00dfe Heraus-\n\nforderungen stellt. \n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtags bekennt \n\nsich zu einer nachhaltigen Entwicklung. Wachstum darf \n\nk\u00fcnftig nicht mehr allein Mehrung materieller G\u00fcter und \n\nDienstleistungen bedeuten und die Kosten der Inan-\n\nspruchnahme von Umwelt au\u00dfer Acht lassen. Wir sind \n\nentschieden f\u00fcr ein zukunftssicherndes Wachstum, das \n\neinmalige Ressourcen der Erde schont und ihren Ertrag \n\nst\u00e4rker nutzt. \n\nEine gesunde Umwelt ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr \n\nnachhaltiges wirtschaftliches Wachstum. Entwicklung und \n\nFertigung von Umwelttechnik sind im Freistaat Sachsen \n\nschon zu einem wirtschaftsf\u00f6rdernden Faktor geworden. \n\nUmwelttechnik ist Hightech. Umwelttechnik sind Techno-\n\nlogien mit Chancen in der Zukunft. Damit schafft Um-\n\nwelttechnik Arbeitspl\u00e4tze. \n\nVor diesem Hintergrund setzen wir uns nachdr\u00fccklich f\u00fcr \n\ndie Realisierung der notwendigen Ma\u00dfnahmen zur Erhal-\n\ntung und nachhaltigen Verbesserung unserer Umwelt ein. \n\nUmweltschutz ist eine Querschnittsaufgabe, und ein \n\neffektiver Umweltschutz verlangt die Mitwirkung und \n\nMitsprache der Landespolitik bei der L\u00f6sung umweltpoli-\n\ntischer Probleme in Deutschland und in der EU. Die \n\nbesonderen Bedingungen einer Grenzregion lassen sich \n\nnur in einem mit den Nachbarn abgestimmten wirtschafts- \n\nund gesellschaftspolitischen Entwicklungsprozess l\u00f6sen. \n\nDie weitere Vertiefung der Zusammenarbeit, besonders \n\nmit unseren polnischen und tschechischen Nachbarn, \n\nbleibt die Priorit\u00e4t s\u00e4chsischer Umweltpolitik. \n\nAu\u00dferdem ist die Einbeziehung und Mitwirkung aller \n\nB\u00fcrger im Umweltschutz unverzichtbar. Ehrenamtliches \n\nEngagement ist dabei eine tragende S\u00e4ule, und Umwelt-\n\nbildung und -erziehung m\u00fcssen weiter verst\u00e4rkt werden. \n\nSie dienen der Information der B\u00fcrger \u00fcber \u00f6kologische \n\nProzesse und Kreisl\u00e4ufe. Im Sinne der Verantwortung f\u00fcr \n\ndie nachfolgenden Generationen sind daf\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche die herausgehobene Zielgruppe, denn jeder \n\nvon uns tr\u00e4gt Verantwortung. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Herrn \n\nKollegen Jan Hippold. Er sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nIch sehe, dass Frau Kollegin Dr. Pinka eine Kurzinterven-\n\ntion vortragen m\u00f6chte. Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte gern eine Kurzintervention vortra-\n\ngen, da ich den Eindruck hatte, dass Herr Hippold eine \n\nsehr widerspr\u00fcchliche Rede gehalten hat. Zum einen \n\nsprach er davon, dass wir bzw. Sie nachhaltig wachsen \n\nwollen. \n\n(Jan Hippold, CDU: Ich nicht mehr!) \n\nZum anderen sprachen Sie davon, dass Sie Technologien \n\nim Umweltschutz entwickeln wollen, die sich dann \n\nsozusagen als Wirtschaftszweig herausstellen sollen. \n\nFalls Sie mir vorhin richtig zugeh\u00f6rt haben, so geht es mir \n\nzun\u00e4chst einmal auch um die Bewahrung unserer Erde \n\nund unserer Sch\u00f6pfung \u2013 und nicht in erster Linie darum, \n\ndaraus eine wirtschaftliche Entwicklung abzuleiten. Das \n\nwar sehr widerspr\u00fcchlich. Drau\u00dfen diskutieren an jedem \n\nFreitag Jugendliche, die f\u00fcr die Bewahrung der Sch\u00f6p-\n\nfung im Klimabereich k\u00e4mpfen. Das geht Sie offensicht-\n\nlich alles einen feuchten Kehricht an. \n\n(Zuruf der Abg. Hannelore Dietzschold, CDU) \n\nIch habe nichts dazu geh\u00f6rt, und ich habe auch den \n\nEindruck, dass Sie in der Regierung anders handeln. \n\nGestern habe ich die Antwort auf meine Kleine Anfrage \n\nzum Thema M\u00fchlrose und dessen Abbaggerung bekom-\n\nmen. Sie machen den Weg f\u00fcr weitere Kohleverstromung \n\nfrei. Sie interessiert der Klimaschutz eigentlich gar nicht, \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nund Sie gehen auf die Endlichkeit des menschlichen \n\nLebens und das, was Sachsen tun und beitragen kann, \n\nnicht ein. Sie machen aus der Natur einfach einen Wirt-\n\nschaftszweig und setzen damit in Ihrem Denken vermeint-\n\nlich eine Nachhaltigkeitsstrategie um. Das halte ich f\u00fcr \n\nv\u00f6llig falsch. Sie denken im Hier und Jetzt, machen \n\n\u00d6konomie und meinen, dass die zuk\u00fcnftigen Generatio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9050 \n\nnen dies guthei\u00dfen m\u00fcssten. Aber m\u00f6glicherweise gibt es \n\ndiese dann gar nicht mehr. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Ach!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Sie bezog sich auf den Redebeitrag von Herrn \n\nKollegen Hippold, und er reagiert jetzt darauf. Bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Ich vergesse jetzt einmal nicht meine gute \n\nKinderstube und bleibe freundlich und sachlich, Frau \n\nDr. Pinka. \n\nZum Ersten. Ich m\u00f6chte nicht mehr wachsen, ich bin gro\u00df \n\ngenug. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nZum Zweiten habe ich in meinem Redebeitrag \u00fcberhaupt \n\nnicht gesagt, dass es darum gehe, dass die Wirtschaft in \n\ndiesem Bereich nur wachsen solle, sondern es ging um die \n\nVereinbarung beider Dinge, und ich finde pers\u00f6nlich, dass \n\ndas eine das andere \u00fcberhaupt nicht ausschlie\u00dft. Wenn \n\njemand eine gute Idee hat, die dazu f\u00fchrt, dass unsere \n\nRessourcen weiter geschont werden und wir besser \n\nnachhaltig wirtschaften k\u00f6nnen, und damit noch Geld \n\nverdient, dann ist aus meiner Sicht \u00fcberhaupt nichts \n\ndagegen einzuwenden. Aber das ist der Unterschied \n\nzwischen Ihnen und uns: Sie sehen das vollkommen \n\nanders, weil Sie einfach nicht wollen, dass Menschen mit \n\nbestimmten Dingen Geld verdienen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDiese Ablehnung des Kapitalismus ist nach meiner \n\nEinsch\u00e4tzung aus Ihrer Rede nur so herausgetrieft und \n\nwird der ganzen Sache, \u00fcber die wir heute diskutieren, \n\n\u00fcberhaupt nicht gerecht. Mehr, denke ich, muss man dazu \n\nnicht sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion darauf. Wir gehen weiter in der \n\nRednerreihung. Nun ergreift Frau Kollegin Simone Lang \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. Bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kollegen und Kolleginnen! Anfang der 1990er-\n\nJahre standen wir vor vielen wahrnehmbaren gro\u00dfen \n\nUmweltproblemen. Umwelt und Naturschutz spielten \n\ndamals kaum eine Rolle. Wenn man sich erinnert, dann \n\nmuss man ehrlich sagen, dass die Belastung von Luft und \n\nWasser zum Teil richtig gesundheitssch\u00e4digend war. \n\nDiesbez\u00fcglich haben wir inzwischen viel geschafft: Es \n\nstinkt nicht mehr, in manchen Fl\u00fcssen kann man wieder \n\nbaden, das Wasser aus der Leitung kann man bedenkenlos \n\ntrinken, wir haben einen gro\u00dfen Teil der Deponien saniert, \n\nund auch wenn wir dort noch Probleme mit einigen \n\nAltlasten haben, sind wir doch ein gutes St\u00fcck vorw\u00e4rts-\n\ngekommen. Wir haben in Biosph\u00e4renreservaten oder \n\nNaturparks gro\u00dfe Gebiete unter Naturschutz gestellt. Dies \n\nalles sind sehr gute Reparaturerfolge. Es hat viele An-\n\nstrengungen gekostet und nat\u00fcrlich auch viel Geld. \n\nAber wir haben auch eine Menge aktueller Aufgaben zu \n\nbew\u00e4ltigen. So m\u00fcssen wir unter anderem den nachhalti-\n\ngen Waldumbau konsequent fortsetzen. Der Biotopver-\n\nbund muss weiter vorangetrieben werden, auch f\u00fcr den \n\nArtenschutz, und wir m\u00fcssen noch bestehende Probleme \n\nin der Altlastenbeseitigung beseitigen. \n\nZu den gro\u00dfen Herausforderungen z\u00e4hlt der M\u00fcll. In \n\nBezug auf die Kreislaufwirtschaft sind wir in Sachsen \n\nsowie unsere Unternehmen sehr gut eingestellt. Aber wir \n\nm\u00fcssen zu 100 % Recycling kommen. Zero Waste hei\u00dft \n\ndas Wort, das Nachhaltigkeit mit weniger Abfall und den \n\nbedarfsgerechten Umfang mit Rohstoffen zu einer Vision \n\nwerden l\u00e4sst. Wir m\u00fcssen die Gew\u00e4sserqualit\u00e4t weiter \n\nverbessern; denn nur knapp 50 % unserer Gew\u00e4sser sind \n\nin einem guten Zustand, und wir haben eine hohe Nitrat-\n\nbelastung, insbesondere aus der Landwirtschaft. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einmal kurz auf den Aspekt \n\nder gesetzlichen Regelungen eingehen. Es ist gut, dass wir \n\nauf EU-Ebene eine verbindliche Umweltgesetzgebung \n\nhaben. Es geht dabei um unsere Lebensgrundlage. Wir \n\nhaben eine Verantwortung f\u00fcr unsere Nachbarn, denn \n\nFl\u00fcsse machen nicht an L\u00e4ndergrenzen halt, und das \n\nWasser, das bei uns verdunstet, regnet auch beim Nach-\n\nbarn ab. Wenn freiwillige Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \n\nNatur und der Umwelt nicht oder zu wenig ergriffen \n\nwerden, dann ist es richtig, rechtliche Vorgaben anzupas-\n\nsen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Fakt ist: Der moderne \n\nMensch greift permanent in die Natur und in die Umwelt \n\nein. Alles, was wir tun, hat an irgendeiner Stelle Auswir-\n\nkungen auf Klima, Luft, Boden, Wasser und somit auch \n\nauf die Artenvielfalt. Aufgabe einer modernen Umweltpo-\n\nlitik muss es sein, genau darauf ein Auge zu haben, und \n\nzwar nicht vorrangig als Reparaturleistung, sondern vor \n\nallem zum Schutz unserer nat\u00fcrlichen Ressourcen. \n\nIm g\u00fcnstigsten Fall bedeutet dies, dass das menschliche \n\nHandeln im Einklang mit Natur und Umwelt steht. Im \n\nMinimum bedeutet es: Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir \n\nden Punkt, an dem es kein Zur\u00fcck mehr gibt, nicht \u00fcber-\n\nschreiten, zum Beispiel bei Fragen der Klimaerw\u00e4rmung. \n\nDie Ressourcen, die wir als Menschen haben, sind Wissen \n\nund Innovation. Einerseits haben Wissen und Innovation \n\nerst zur Zerst\u00f6rung der Umwelt gef\u00fchrt, zum Beispiel mit \n\nder Industrialisierung. Allerdings sind wir heute in der \n\nLage, dieses Wissen auch so weiterzuentwickeln, dass wir \n\nFortschritt und Erhalt der Lebensgrundlage miteinander \n\nverbinden k\u00f6nnen. \n\nHerr Schmidt hat in seiner Rede zu Recht auf die vielen \n\nForschungserfolge hingewiesen. Wir haben Forschungsin-\n\nstitute, die f\u00fchrend sind. Wir haben Umweltunternehmen, \n\ndie mit Wissen und Technik in anderen L\u00e4ndern Umwelt-\n\nprobleme l\u00f6sen, zum Beispiel bei der Abwasserbehand-\n\nlung. Wissen hei\u00dft auch, dass wir Zusammenh\u00e4nge \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9051 \n\nverstehen. Wir verstehen heute zum Beispiel immer mehr, \n\nwie einzelne \u00d6kosysteme ineinandergreifen, etwa im \n\nZusammenhang mit der Artenvielfalt und insbesondere \n\nbei der Frage des Insektensterbens. \n\nVoraussetzung f\u00fcr die Existenz von vielen Arten sind \n\ngeeignete Lebensr\u00e4ume und intakte \u00d6kosysteme. Beide \n\nzusammen sorgen wiederum daf\u00fcr, dass wir sauberes \n\nWasser und saubere Luft haben. Ohne diese beiden \n\nFaktoren kann der Mensch nicht \u00fcberleben. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nWo sind die Insekten?!) \n\nSobald wir dieses System an einer Stelle empfindlich \n\nst\u00f6ren, zieht das eine ganze Kettenreaktion nach sich. \n\nDeshalb ist es f\u00fcr uns immer wichtiger, diese komplexen \n\nProzesse zu verstehen. So k\u00f6nnen wir nicht nur L\u00f6sungen \n\nim Reparaturbetrieb entwickeln, sondern bestimmte \n\nSt\u00f6rungen gleich von Anfang an vermeiden oder zumin-\n\ndest verringern. \n\nDigitalisierung spielt dabei eine gro\u00dfe Rolle, ebenso, dass \n\nverschiedene Wissensbereiche zusammengebracht werden \n\nund dass Forschungsergebnisse schnell ihren Weg in die \n\nPraxis finden. Die Initiative simul+ und InnovationHub \n\nverfolgen genau dieses Ziel. \n\nWie k\u00f6nnen in den Bereichen Land- und Forstwirtschaft, \n\nNatur und Umwelt, Klima und Ern\u00e4hrungswissenschaft \n\nund l\u00e4ndlicher Raum Technologien so eingesetzt werden, \n\ndass \u00f6konomische und \u00f6kologische Zielkonflikte mini-\n\nmiert werden, zum Beispiel bei D\u00fcngung, Gew\u00e4sser-\n\nschutz und Bodenbearbeitung? Mit einer gezielten Dosie-\n\nrung kann der D\u00fcngemittelverbrauch gesenkt werden. \n\nFeldbauprojekte k\u00f6nnen daf\u00fcr sorgen, dass Bodendruck \n\nund Erosion gemindert werden. Verschiedene Entwick-\n\nlungen werden in f\u00fcnf Themenfeldern auf ihre Praxistaug-\n\nlichkeit getestet. \n\nDas sind alles sehr gute Ans\u00e4tze. Ich glaube, wir haben \n\nhier eine ganz gro\u00dfe Chance, Lebensmittel nachhaltiger \n\nzu erzeugen, Umwelt und Natur zu schonen, und das \n\nbringt nat\u00fcrlich auch Herausforderungen mit sich. \n\nZum einen erfordert Landwirtschaft 4.0 auch bei zuk\u00fcnf-\n\ntigen Landwirten ein noch gr\u00f6\u00dferes technisches Know-\n\nhow. Zum anderen stehen auch unsere Landwirte vor der \n\nFrage der Digitalisierung. Wie kann Datenschutz gew\u00e4hr-\n\nleistet werden? Wie kann Monopolisierung verhindert \n\nwerden? Digitalisierung darf keinesfalls dazu f\u00fchren, dass \n\ndie Betriebe von einigen wenigen landtechnischen Anbie-\n\ntern abh\u00e4ngig werden. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSimone Lang, SPD: Nein, ich m\u00f6chte gern fortfahren. \u2013 \n\nEine weitere Frage ist: Wie kann ein dezentraler Notbe-\n\ntrieb erfolgen, falls die digitalen Systeme l\u00e4nger ausfal-\n\nlen? Das sind Aspekte, \u00fcber die wir uns in der Landwirt-\n\nschaft 4.0 auf jeden Fall noch einmal unterhalten und bei \n\ndenen wir uns den Fragen stellen m\u00fcssen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es neben diesen technischen \n\nProjekten noch weitere Vorhaben. Wir m\u00fcssen den \u00f6kolo-\n\ngischen Landbau st\u00e4rken, Gr\u00fcnland erhalten und wieder \n\nmehr Bl\u00fchstreifen errichten. Gew\u00e4sserschutz, Waldumbau \n\nund Kreislaufwirtschaft sind weitere Themen. \n\nFragen und Aufgaben von Umweltpolitik beschr\u00e4nken \n\nsich nicht auf die Bereiche Land- und Forstwirtschaft. \n\nEine moderne und nachhaltige Umweltpolitik ist immer \n\neine Querschnittsaufgabe, die alle Politikbereiche betrifft. \n\nNehmen wir zum Beispiel die extremen Wetterereignisse, \n\nmit denen wir in Zukunft aufgrund des Klimawandels \n\nrechnen m\u00fcssen. Ich denke dabei an den Wechsel zwi-\n\nschen den Perioden von Starkregen und extremer Hitze, \n\nwie im vergangenen Jahr. \n\nMit den Landwirten diskutieren wir intensiv dar\u00fcber: Wie \n\nbekommen wir es hin, die Landwirtschaft f\u00fcr diese \n\nHitzeperioden fit zu machen? Doch was ist mit dem \n\n\u00f6ffentlichen Bereich, insbesondere in den St\u00e4dten? Wir \n\nbrauchen wieder mehr Stadtgr\u00fcn, wir m\u00fcssen mehr \n\nB\u00e4ume pflanzen und wir m\u00fcssen sie auch stehen lassen. \n\nEin anderes Beispiel nannte Herr Schmidt: den verst\u00e4rk-\n\nten Einsatz von Recyclingstoffen in der Bauwirtschaft. \n\nHier m\u00fcssen wir die \u00f6ffentliche Hand immer wieder dazu \n\nanimieren, mit gutem Beispiel voranzugehen. Deshalb \n\nhaben wir dies ins Kreislaufwirtschaftsgesetz geschrieben. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Umweltpolitik \n\nmuss f\u00fcr die Zivilgesellschaft sein und muss diese einbe-\n\nziehen. Ich finde die Initiative \u201eFriday for Future\u201c sehr \n\ntoll. Ich finde es super, dass sich junge Menschen f\u00fcr \n\nunser Klima interessieren. Wir sollten nicht \u00fcber Schul-\n\nschw\u00e4nzen diskutieren, sondern dar\u00fcber, \n\n(Sebastian Fischer, CDU: \n\nDoch! Wir m\u00fcssen diskutieren!) \n\nwie Politik und Wirtschaft dieses Engagement aufgreifen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben die Pflicht, den jungen Menschen zu zeigen, \n\nwas noch m\u00f6glich ist, au\u00dfer auf die Stra\u00dfe zu gehen, um \n\netwas zu tun \u2013 und das gern auch au\u00dferhalb der Schulzeit. \n\nDas sollte unser gro\u00dfes Ziel sein. \n\nIn meinem Wahlkreis habe ich \u201eFriday for Future\u201c thema-\n\ntisiert und bin an Schulklassen herangetreten. Ich habe die \n\nJugendlichen in meinen Heimatort eingeladen, mit mir \n\ngemeinsam ein Waldst\u00fcck zu s\u00e4ubern. Was ist daran so \n\ntoll? Die Sch\u00fcler erfahren, dass jeder selbst etwas tun \n\nkann. Das hei\u00dft Learning by Doing. Zudem ist mir bei \n\ndieser Aktion noch etwas aufgefallen: Viele wissen gar \n\nnicht, welche M\u00f6glichkeiten es gibt, wo sie sich einbrin-\n\ngen k\u00f6nnen und was sie pers\u00f6nlich tun k\u00f6nnen. Deshalb \n\nfinde ich, dass der Bereich Umweltbildung von der Kita \n\nan st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9052 \n\nDas haben wir in dieser Legislaturperiode bereits ange-\n\nsto\u00dfen \u00fcber die F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Naturschutzstationen \n\nund bei der LaNU. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nVielleicht im Schulgesetz verankern!) \n\nDas ist wichtig, denn es sind diese jungen Menschen, die \n\nsp\u00e4ter einmal in Unternehmen t\u00e4tig sind, die St\u00e4dte mit \n\nentwickeln und die in der Landwirtschaft arbeiten. Wir \n\nm\u00fcssen den n\u00e4chsten Generationen unbedingt ein Gef\u00fchl \n\ndaf\u00fcr vermitteln, was es bedeutet, verantwortungsbewusst \n\nmit unserer Umwelt und unseren nat\u00fcrlichen Ressourcen \n\numzugehen. Auch das ist moderne und vor allem nachhal-\n\ntige Umweltpolitik. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nLang. Sie sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Es folgt jetzt Herr \n\nKollege Urban. Er spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die s\u00e4chsische \n\nLandesregierung stellt ihre heutige Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrung unter den Titel \u201eModerne Umweltpolitik mit innova-\n\ntiven L\u00f6sungen f\u00fcr Sachsen\u201c. Auch uns als AfD-Fraktion \n\nist es wichtig, dass unsere Umwelt bestm\u00f6glich gesch\u00fctzt \n\nwird und vor allem, dass sie auch f\u00fcr unsere Kinder und \n\nEnkel lebenswert bleibt. \n\nZun\u00e4chst sei erw\u00e4hnt, dass der Umweltschutz in Deutsch-\n\nland \u2013 und damit auch in Sachsen \u2013 ein sehr hohes Niveau \n\nerreicht hat. Wenn ich auf die Abfallwirtschaft in Italien, \n\nauf die Reinigung von Industrieabw\u00e4ssern in China oder \n\nauf die wachsenden Mengen von Plastikm\u00fcll in den \n\nWeltmeeren schaue, dann wird klar, wie sehr wir uns \n\nschon an hohe Umweltstandards gew\u00f6hnt haben und \n\nwelche Umweltsch\u00e4den auch heute von Menschen ange-\n\nrichtet werden. \n\nNat\u00fcrlich richten auch in Deutschland Menschen Um-\n\nweltsch\u00e4den an. Bezeichnend f\u00fcr unser Land ist, dass \n\nhierzulande mit angeblichem Umweltschutz die Umwelt \n\nzerst\u00f6rt wird. Eines der gr\u00f6\u00dften Bet\u00e4tigungsfelder des \n\ndeutschen und s\u00e4chsischen Umweltschutzes ist, finanziell \n\nbetrachtet, der vermeintliche Klimaschutz. F\u00fcr ihn werden \n\njedes Jahr zweistellige Milliardenbetr\u00e4ge ausgegeben. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nMit diesen finanziellen Ressourcen werden Hunderte \n\nHektar Wald gerodet und riesige Betonfundamente in die \n\nErde zementiert, um Windkraftanlagen zu errichten, die \n\ndas Landschaftsbild im Umkreis von vielen Kilometern \n\nzerst\u00f6ren. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Trotzdem \n\nviel, viel geringer als beim Tagebau!) \n\nWindkraftanlagen t\u00f6ten in Deutschland jedes Jahr Zehn-\n\ntausende V\u00f6gel, Hunderttausende Flederm\u00e4use und \n\nt\u00e4glich 5 Millionen Insekten. Das sind reale, von Men-\n\nschen gemachte Umweltsch\u00e4den, die jeden Tag und jedes \n\nJahr entstehen. Ebenso zu nennen ist der Anbau von \n\nEnergiepflanzen, ein weiteres Bet\u00e4tigungsfeld des angeb-\n\nlichen Klimaschutzes. Tausende Hektar Mais und Raps \n\nf\u00fcr Biosprit und Biogas \u2013 diese Monokulturen sind \n\nherbizid- und insektizid-intensiv. Sie zerst\u00f6ren das Bo-\n\ndenleben der betroffenen \u00c4cker und oftmals auch das \n\nLeben in angrenzenden Gew\u00e4ssern. Das sind reale, von \n\nMenschen gemachte Umweltsch\u00e4den, die ohne den \n\nangeblichen Klimaschutz nicht notwendig w\u00e4ren. \n\nWelcher Nutzen f\u00fcr die Umwelt steht dem gegen\u00fcber? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nIhr seid nicht notwendig!) \n\nWelchen positiven Einfluss nimmt Deutschland auf das \n\nWeltklima f\u00fcr den Preis dieser Umweltsch\u00e4den im eige-\n\nnen Land? Sie kennen die Zahlen \u2013 ich wiederhole sie \n\ntrotzdem, und zwar so lange, bis sie jeder W\u00e4hler verin-\n\nnerlicht hat und seine Stimme einer Partei der Vernunft \n\ngibt. \n\n(Einzelbeifall bei der AfD) \n\n96 bis 97 % der CO2-Emisionen haben nat\u00fcrliche Quel-\n\nlen. Fotosynthese, Zersetzungsprozesse, Vulkanismus \u2013 \n\ndiese Quellen kann der Mensch nicht beeinflussen. Nur 3 \n\nbis 4 % der CO2-Emissionen sind menschengemacht. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nAber die sind entscheidend!) \n\nWenn Deutschland auf s\u00e4mtliche CO2-Emissionen ver-\n\nzichten w\u00fcrde \u2013 das hei\u00dft, auch keine Verlagerung dieser \n\nEmissionen in andere L\u00e4nder \u2013, dann w\u00fcrden die weltwei-\n\nten CO2-Emissionen um 0,08 % geringer ausfallen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nDas sind weltweite Zahlen!) \n\nDen riesigen Umweltsch\u00e4den in Deutschland und Sachsen \n\nsteht eine Klimaschutzwirkung von nahezu null gegen-\n\n\u00fcber. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Falsch!) \n\nDas mag f\u00fcr die CDU moderne Umweltpolitik sein \u2013 mit \n\nVernunft hat diese Politik nichts mehr zu tun. \n\nNun k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich sagen, Deutschland h\u00e4tte mit \n\ndieser Klimaschutzpolitik eine wichtige Vorbildwirkung \n\nauf andere L\u00e4nder. Auch dem ist nicht so, und das wissen \n\nSie. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Doch!) \n\nW\u00e4hrend in Deutschland \u00fcber die n\u00e4chsten 20 Jahre alle \n\n100 Kohlekraftwerke schlie\u00dfen sollen, werden schon \n\nheute weltweit 1 400 neue Kohlekraftwerke geplant und \n\ngebaut. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\n\u2026 und \u00fcber 500 geschlossen!) \n\nNeben den riesigen Umweltsch\u00e4den in Deutschland \n\nverursacht Ihre Politik aber auch einen volkswirtschaftli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9053 \n\nchen Schaden. Ihre sogenannte Energiewende f\u00fcr den \n\nKlimaschutz macht Deutschland immer unattraktiver f\u00fcr \n\nUnternehmen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nQuatsch! Die Wirtschaft boomt!) \n\nTeurer Strom und teure Mobilit\u00e4t sind keine positiven \n\nStandortfaktoren. Durch Ihre unwissenschaftlichen \n\npolitischen Abgasgrenzwerte vertreiben Sie inzwischen \n\ndie Automobilindustrie, das sogenannte R\u00fcckgrat der \n\ndeutschen Wirtschaft, aus unserem Land. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nSie verdienen Milliarden!) \n\nIch frage mich, mit welchem Steuergeld Sie in Zukunft \n\nden Umweltschutz finanzieren wollen, wenn die Gewer-\n\nbesteuern zur\u00fcckgehen, wenn die Jobs der Automobil- \n\nund Zulieferindustrie ins Ausland abwandern und die \n\nBinnennachfrage mangels Kaufkraft immer geringer wird. \n\nF\u00fcr die AfD ist die Voraussetzung f\u00fcr Umweltschutz die \n\nR\u00fcckkehr zur sachlichen Debatte \u2013 weg von Hysterie, hin \n\nzu Fakten. Das von mir anfangs erw\u00e4hnte Plastik in den \n\nWeltmeeren stammt zu 95 % aus nur zehn Fl\u00fcssen, die in \n\nS\u00fcdostasien oder in Afrika liegen. Dieses Problem hat mit \n\nDeutschland nichts zu tun. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Doooch!) \n\nBei uns funktionieren die Recyclingkreisl\u00e4ufe sehr gut, \n\nund darauf k\u00f6nnen wir stolz sein. Ein Verbot von Trink-\n\nhalmen in Deutschland wird den Verschmutzungsgrad der \n\nWeltmeere nicht absenken, auch wenn die GR\u00dcNEN und \n\ndie CDU im Europaparlament diesen Eindruck vermitteln. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nWir haben in Deutschland bereits ein sehr hohes Umwelt-\n\nschutzniveau; beim Umweltschutz ist Deutschland tat-\n\ns\u00e4chlich Weltmeister. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nNur beim Heimatschutz!) \n\nWas hat sich in den letzten Jahren nicht alles verbessert: \n\nUnsere W\u00e4lder sind ges\u00fcnder als vor 30 Jahren, Tagebaue \n\nwurde rekultiviert, in unseren Fl\u00fcssen schwimmen wieder \n\nLachse, in ehemals stinkenden Fl\u00fcssen baden heute im \n\nSommer wieder Menschen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDie Luft in unseren Fl\u00fcssen wird trotz zunehmenden \n\nVerkehrs jedes Jahr sauberer, und unsere Dieselfahrzeuge \n\nder neuesten Generation sind so sauber, dass die Stra\u00dfen-\n\nluft nach dem Vorbeifahren eines Euro-6-Diesels weniger \n\nFeinstaub enth\u00e4lt als vorher, \n\n(Lachen der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nwas uns erst k\u00fcrzlich Wissenschaftler vorgerechnet haben. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nEine funktionierende Wirtschaft, die zu Wohlstand f\u00fchrt, \n\nist die Grundvoraussetzung f\u00fcr moderne Umweltschutz-\n\ntechnologien, deren Entwicklung und Einsatz zuerst \n\nimmer mit Geld und Kosten verbunden ist \n\n(Einzelbeifall bei der AfD) \n\nOb es die Abgase oder die Abwasserbereitung ist, der \n\nEinsatz k\u00fcnstlicher Intelligenz in der Landwirtschaft oder \n\nVerfahren zur Rekultivierung von Bergbaugebieten: Im \n\nBereich der Umwelttechnologien sind s\u00e4chsische Unter-\n\nnehmen auch international gefragt und erfolgreich. Darauf \n\nk\u00f6nnen wir stolz sein. Hier greifen Wirtschaftlichkeit und \n\nUmweltschutz ineinander. Das liegt nicht etwa an der \n\ns\u00e4chsischen Politik, sondern an unseren s\u00e4chsischen \n\nIngenieuren, an unserem s\u00e4chsischen Mittelstand und an \n\nunserem ehemals hervorragenden Bildungssystem. \n\nZu einer effektiven Umweltschutzpolitik geh\u00f6rt vor allem \n\nwissenschaftliche und wirtschaftliche Vernunft. Voraus-\n\nsetzung daf\u00fcr ist ein hervorragendes Bildungssystem mit \n\nausreichend qualifiziertem Lehrpersonal und ideologie-\n\nfreiem Unterricht. Voraussetzung ist aber auch eine \n\nideologiefreie Politik, die nicht glaubt, kl\u00fcger zu sein als \n\nWissenschaftler und Ingenieure. Voraussetzung ist nicht \n\nzuletzt eine Steuer- und Abgabenpolitik, die Unternehmen \n\nund Besch\u00e4ftigte entlastet, damit sich diese die marktwirt-\n\nschaftlich besten Umwelttechnologien kaufen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nF\u00fcr die AfD steht eine solche vernunftbasierte Umweltpo-\n\nlitik, die neben marktwirtschaftlichen Technologien auch \n\nden Natur- und Landschaftsschutz und das Tierwohl im \n\nAuge beh\u00e4lt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sind wir fast am \n\nEnde der ersten Rederunde angekommen und es spricht \n\nzu uns Herr Kollege G\u00fcnther f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! \u201eModerne \n\nUmweltpolitik mit innovativen L\u00f6sungen f\u00fcr Sachsen\u201c \u2013 \n\ndas ist das Thema der Fachregierungserkl\u00e4rung; es geht \n\nalso um moderne Umweltpolitik. Dazu stelle ich einmal, \n\nbevor ich zu meinem Redebeitrag komme, etwas Nahelie-\n\ngendes fest: Sowohl der Rede des Kollegen Hippold als \n\nauch denen anderer Kollegen, aber auch der Rede des \n\nHerrn Staatsministers habe ich entnommen, dass es so ein \n\nBild von Nachhaltigkeit gibt \u2013 grunds\u00e4tzlich teilen wir \n\ndas ja \u2013, dass man \u00f6kologische Fragen, wirtschaftliche \n\nFragen und soziale Fragen in Ausgleich bringen muss. \n\nAber dann kommt immer der Nebensatz, Umweltschutz \n\nmuss man sich leisten k\u00f6nnen, muss die Wirtschaft \n\nerwirtschaften k\u00f6nnen. \n\nDem m\u00f6chte ich deutlich widersprechen: Dass man \n\n\u00fcberhaupt Wirtschaft betreiben kann, dass man \u00fcberhaupt \n\nsozialen Wohlstand erarbeiten kann, daf\u00fcr ist die intakte \n\nUmwelt die Basis. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9054 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nHier geht es um unsere nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen. \n\nDeshalb kann man immer nur wiederholen: Umwelt ist \n\nnicht alles, aber ohne Umwelt ist alles nichts. \n\nDanke sch\u00f6n, Herr Staatsminister, f\u00fcr den R\u00fcckblick auf \n\ndie Zeit von vor 30 Jahren. Dazu habe ich eine leicht \n\nandere Auffassung als Sie, Frau Kollegin Pinka. Unsere \n\nGew\u00e4sser waren damals schlichtweg tot. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb sind diese neuen Belastungen \u2013 ob hochgef\u00e4hrli-\n\nche Neonicotinoide, Mikroplastik oder Antibiotika \u2013 \n\nheute kreuzgef\u00e4hrlich; aber nur deshalb, weil dort \u00fcber-\n\nhaupt wieder Leben drin ist. Da sind wir schon auf einem \n\nanderen Niveau, auch wenn die Giftigkeit dieser Neonico-\n\ntinoide teilweise exponentiell h\u00f6her ist als manch anderes \n\nPestizid, das wir vor 30 Jahren verwendet haben. \u2013 So \n\nweit einmal sachlich. \n\nIch h\u00e4tte mir erhofft, dass man das Augenmerk mehr auf \n\neinen Ausblick statt auf einen R\u00fcckblick lenkt, denn die \n\nDDR und ihr Umweltlevel ist ja nun wirklich das aller-\n\nniedrigste Level, das man sich als Vergleich nehmen \n\nkann, und das sollte heute, im Jahr 2019, nicht mehr unser \n\nVergleichsma\u00dfstab sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nEs geht um die Zukunft. Dar\u00fcber habe ich mich auch bei \n\nder Gewichtung der Rede gewundert: Ich sehe im Um-\n\nweltbereich vor allem in Naturschutzfragen die Hauptfra-\n\nge im Erhalt unserer Biodiversit\u00e4t, Artenvielfalt. Zwar \n\nwurde Artenschutz genannt und es wurde auch erw\u00e4hnt, \n\ndass ein R\u00fcckgang bei den Insekten zu verzeichnen ist, \n\naber dass wir hier gerade ein Insektensterben erleben, \n\ndass die Biologen davon ausgehen, dass wir nach den \n\nverschiedenen Aussterbewellen, wie wir sie etwa bei den \n\nDinosauriern hatten, gerade die richtig gro\u00dfe Aussterbe-\n\nwelle erleben \u2013 diese Dramatik h\u00e4tte ich mir hier auch \n\neinmal vom Umweltminister deutlich ausgesprochen \n\ngew\u00fcnscht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDaf\u00fcr war es auch bezeichnend, dass in der gesamten \n\nRede immer von Unternehmen, von Hochschulen, auch \n\nvon unseren Landwirtschaftsbetrieben und Forstbetrieben \n\ndie Rede war. Die Umweltsch\u00fctzer, die Natursch\u00fctzer \n\nwurden als Ehrenamtliche in einem einzigen Satz erw\u00e4hnt \n\n\u2013 das kann ich schlicht nicht nachvollziehen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich es an dieser Stelle einmal machen: \n\nAllen ehrenamtlichen Natursch\u00fctzern \u2013 auch den berufli-\n\nchen Natursch\u00fctzern, die sich t\u00e4glich darum k\u00fcmmern \u2013, \n\nein herzliches Dankesch\u00f6n f\u00fcr ihre Arbeit! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nEs wurde auch kurz vom Staatsminister erw\u00e4hnt, dass \n\nnoch immer 56 % unserer Biotoptypen in Sachsen gef\u00e4hr-\n\ndet sind \u2013 eine wichtige Aussage \u2013, aber gleich im An-\n\nschluss geht es wieder los mit modernen Technologien. \n\nWo ist denn dann die L\u00f6sung daf\u00fcr, f\u00fcr unsere Roten \n\nListen? Nur 45 % \u2013 also weniger als die H\u00e4lfte der Arten \n\n\u2013 haben aktuell keinen Gef\u00e4hrdungsstatus mehr, das ist \n\ndoch dramatisch! Dabei gibt es noch unterschiedliche \n\nGewichtungen. Etwa bei den Brutvogelarten, Offenland-\n\narten sind schon knapp 90 % in einem Gef\u00e4hrdungsstatus. \n\nDarauf kann man hinweisen. \n\nEs gibt einzelne Arten, die Sie herausstellen, bei denen es \n\nVerbesserungen gibt \u2013 Sie nennen den Atlantischen Lachs \n\noder auch den Kranich; Herr Kollege Hippold hat es noch \n\num den Biber erg\u00e4nzt \u2013, ich wei\u00df gar nicht, ob der Grau-\n\nreiher erw\u00e4hnt wurde. Das n\u00fctzt aber nichts bei einzelnen \n\nArten, um die wir uns k\u00fcmmern, wenn es in der Summe \n\nzur\u00fcckgeht. \n\nWir haben n\u00e4mlich das Problem, dass wir allein zwischen \n\nden Jahren 1998 und 2009 knapp 13 Millionen Brutvo-\n\ngelpaare in Deutschland verloren haben. Das ist ein \n\nR\u00fcckgang um 15 % \u2013 in so kurzer Zeit. Das betrifft auch \n\nAllerweltarten, die fr\u00fcher niemand hat z\u00e4hlen wollen, wie \n\nden Star \u2013 R\u00fcckgang des Bestandes in dieser kurzen Zeit \n\num ungef\u00e4hr 42 %. Ich freue mich, dass es vielleicht \n\neinen Graureiher mehr gibt. Das n\u00fctzt aber nichts f\u00fcr das \n\nGesamtproblem. \n\nInsekten \u2013 wir haben es angesprochen \u2013 machen 70 % \n\naller Arten aus. Auf den gesamten Roten Listen, die wir \n\nhaben, ob es Falter oder Ameisen sind, sind es immer \n\nungef\u00e4hr 50 %, die gef\u00e4hrdet sind. Es muss etwas passie-\n\nren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir wissen, es geht nicht nur um die Artenanzahl, sondern \n\nauch um die Biomasse insgesamt. Wenn wir wissen, dass \n\nzwischen 70 % und 80 % der Biomasse der Insekten, die \n\ndas Fundament der Nahrungskette ausmachen und f\u00fcr uns \n\nihre \u00d6kosystemdienstleistungen erbringen, in weniger als \n\n30 Jahren verschwunden sind, dann sollte uns hier hei\u00df \n\nund kalt werden, und das sollte im Zentrum einer Fachre-\n\ngierungserkl\u00e4rung stehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nKarin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte auch noch kurz \n\nerw\u00e4hnen, dass diese Erhebung in Naturschutzgebieten \n\nstattgefunden hat. Auf der freien Fl\u00e4che drau\u00dfen hat es \n\nnoch niemand gemacht. Sie sind wahrscheinlich auch \n\nschon nahezu klinisch tot. \n\nNur weil es immer gesagt wird \u2013 es gibt auch s\u00e4chsische \n\nZahlen. Die haben wir im eigenen Ausschuss geh\u00f6rt. Die \n\nFachleute waren da, die es zum Beispiel im Leipziger \n\nAuwald untersucht haben: R\u00fcckgang der Wildbienen um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9055 \n\n90 % in den Jahren von 2002 bis 2016 \u2013 das ist gerade \n\naktuell. Bei den Hummeln betr\u00e4gt der R\u00fcckgang 86 %. \n\nDie Zahl der Arten ist um 58 % zur\u00fcckgegangen. Das ist \n\ndramatisch. \n\nDann kommen wir \u2013 wir sind beim Auwald; danke sch\u00f6n, \n\naber ich habe jetzt keine Lust \u2013 \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nzu den Schutzgebieten \u2013 gern hinterher eine Kurzinter-\n\nvention. Der letzte Bericht, den ich habe, etwa zu Natura \n\n2000 \u2013 das ist das wertvollste, was wir an Schutzgebieten \n\nhaben \u2013, besagt, dass ein g\u00fcnstiger Erhaltungszustand in \n\n25 % der Gebiete besteht \u2013 na toll! \u2013, ein ung\u00fcnstiger \n\nErhaltungszustand in 41 % der Gebiete und ein schlechter \n\nErhaltungszustand in 20 % der Gebiete. Das ist der Stand \n\ndes Naturschutzes dort. \n\nWenn es um Lebensraumtypen geht, dann betrifft ein \n\ng\u00fcnstiger Erhaltungszustand gerade einmal 32 %. Der \n\nung\u00fcnstige Erhaltungszustand bel\u00e4uft sich auf 49 % und \n\nder schlechte Erhaltungszustand auf 13 %. Auch das sind \n\nZahlen, die ich mir in solch einer Regierungserkl\u00e4rung \n\ngew\u00fcnscht h\u00e4tte, weil das unsere Aufgabe f\u00fcr die Zukunft \n\nist, wie wir zu Verbesserungen kommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas betrifft nicht nur die Natura-2000-Gebiete, sondern \n\nalle Schutzgebiete. Wir haben mit Millionenaufwand \n\nManagementpl\u00e4ne erarbeitet. Wenn wir schon einmal \n\nGebiete ausweisen, in denen die Natur erhalten werden \n\nsoll, dann muss man sich aktiv darum k\u00fcmmern. Leider \n\ngibt es aber keine Umsetzung. Es gibt n\u00e4mlich kein \n\nPersonal, das es machen k\u00f6nnte. Zwar sieht das Natur-\n\nschutzgesetz vor, man k\u00f6nnte Naturschutzwarte einsetzen, \n\nRanger oder so etwas; es passiert aber alles nicht. \n\nGenau das Gleiche ist es beim Biotopverbund und bei der \n\nBiotopvernetzung. Das ist einer der wesentlichen Hebel, \n\num etwas zu bewegen. Dazu gibt es auch keine Aussage \n\nin Ihrer Regierungserkl\u00e4rung. \n\nWir haben es noch nicht einmal geschafft, alle Gebiets-\n\nverordnungen \u00fcberhaupt auf den aktuellen Stand zu \n\nbringen. Auch das ist ein Armutszeugnis. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n30 Jahre nach dem Ende der DDR gelten hier teilweise \n\nnoch DDR-Regelungen. \n\nEin anderes Thema: Gew\u00e4sser. Das haben Sie offen als \n\nSchw\u00e4che und Handlungsfeld genannt. Warum, bitte \n\nsch\u00f6n, haben Sie aber keine Zahlen genannt, um es \n\ndeutlich zu machen? Wenn das eigene Landesamt f\u00fcr \n\nUmwelt, Landwirtschaft und Geologie sagt, dass von \n\nunseren Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern, von 481 nat\u00fcrlichen \n\nOberfl\u00e4chengew\u00e4ssern, aktuell circa 4 % in einem guten \n\n\u00f6kologischen Zustand seien \u2013 4 %! das bedeutet, 96 % \n\nsind es nicht \u2013, dann ist das doch vielleicht einer Erw\u00e4h-\n\nnung wert. \n\nDie Wasserrahmenrichtlinie, die diese Daten vorgibt, gibt \n\nes mittlerweile seit 19 Jahren. Es h\u00e4tte eigentlich schon \n\nbis zum Jahr 2015 etwas erreicht werden sollen. Das \n\nwissen wir. Das liegt auch schon in der Vergangenheit. \n\nWir m\u00fcssen uns einmal ordentlich auf den Weg machen. \n\nDie Anstrengungen dazu sehe ich in dieser Tiefe aber \n\nauch nicht. Dann kann man gleich noch andere Themen \n\nansprechen, etwa was die Ursache daf\u00fcr ist, n\u00e4mlich nicht \n\nnur der \u00f6kologische, sondern auch der chemische Zustand \n\n\u2013 Nitrat. \n\nDeutschland ist vor dem EuGH auf Antrag der EU-\n\nKommission gerade erfolgreich verurteilt worden, weil \n\nwir zu hohe Nitrat-Werte haben. Hier die Zahlen vom \n\nLfULG: Knapp die H\u00e4lfte der Grundwasserk\u00f6rper ist in \n\neinem schlechten chemischen Zustand und knapp ein \n\nViertel ist zu stark mit Nitrat belastet. Dann wei\u00df man, \n\ndass es gesundheitsgef\u00e4hrlich ist. Deshalb gibt es diese \n\nGrenzwerte von 50 Milligramm pro Liter. Auf Sachsen \n\nhochgerechnet, sieben Postleitzahlbezirke, ist der Wert \n\nsogar um mehr als das Doppelte \u00fcberschritten. Das hei\u00dft \n\nf\u00fcr unsere Wasserwerke, dass sie Trinkwasser mischen \n\nm\u00fcssen. Die Trinkwassergewinnung ist auch schon an \n\nBrunnen eingestellt worden. Das zahlt dann auch der \n\nB\u00fcrger mit \u2013 abgesehen von allen anderen Kosten, die \n\ndamit verbunden sind. \n\nMan wei\u00df auch, dass die damit verbundene Eutrophie-\n\nrung, die \u00dcberd\u00fcngung von Gew\u00e4ssern, naturschutzfach-\n\nlich hochgef\u00e4hrlich ist. Die Gew\u00e4sser k\u00f6nnen nicht nur \n\numkippen, mit Veralgung, wenn der Sommer warm wird, \n\nsondern \u00fcberhaupt ist es sch\u00e4dlich f\u00fcr alle Arten, die darin \n\nsind. Deshalb sagt man, Vorsicht ist eigentlich schon ab \n\n25 Milligramm pro Liter geboten. \n\nIch wundere mich dar\u00fcber, dass die Staatsregierung in \n\ndiesem Hitzesommer, in dem die ganzen Gr\u00fcnfl\u00e4chen \n\nbrachlagen, 98 Antr\u00e4ge von Landwirten, die noch nach \n\nder Frist ihre G\u00fclle ausbringen wollten, in 100 % der \n\nF\u00e4lle genehmigt hat. Damit sind wir beim Wasser. \n\nIm Koalitionsvertrag haben wir uns zum Beispiel ein \n\nAuenprogramm vorgenommen. Dabei ist nicht allzu viel \n\npassiert. Wir erstellen Hochwasserschutzkonzepte f\u00fcr \n\nGew\u00e4sser anstelle von Gew\u00e4sserentwicklungskonzepten. \n\nUnsere Gew\u00e4sser sind mit unsere wertvollsten Naturr\u00e4u-\n\nme. Sie sind n\u00e4mlich noch am naturn\u00e4chsten. Dazu \n\nwieder eine Zahl: Seit dem Jahr 2002 haben wir mehr als \n\n2 Milliarden Euro f\u00fcr den Hochwasserschutz ausgegeben \n\nund davon weniger als 1 % f\u00fcr \u00f6kologischen Hochwasser-\n\nschutz. Das hei\u00dft, mehr als 99 % entfallen auf technische \n\nMa\u00dfnahmen. Das ist genau das gleiche Denken, das ich \n\nam Anfang festgestellt habe, was die Umweltpolitik \n\nbetrifft: Man k\u00f6nnte alles technisch l\u00f6sen. Das kann man \n\nnicht. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nEin anderes Schlagwort: Fl\u00e4chenverbrauch. Dabei haben \n\nwir eine v\u00f6llige Entkopplung von Entwicklungen zur \n\nDemografie. Im Jahr 1990 waren noch 10 % der Landes-\n\nfl\u00e4che Verkehrs- und Siedlungsfl\u00e4chen. Jetzt sind wir \n\nschon bei mehr als 13 %. Vielleicht interessiert es auch \n\nSie als selbst erkl\u00e4rter Anwalt der Landwirte, dass n\u00e4m-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9056 \n\nlich allein 3 % der Landwirtschaftsfl\u00e4che verlorengegan-\n\ngen sind \u2013 wertvollster Ackerboden. Daf\u00fcr haben wir in \n\nMitteleuropa eine Verantwortung weltweit; denn diese \n\nguten B\u00f6den gibt es nicht \u00fcberall. An dieses Problem \n\nmuss man einfach herangehen. \n\nIn den Jahren von 2005 bis 2015 waren es im Durch-\n\nschnitt 8 Hektar t\u00e4glich, die wir verbraucht haben. Wo ist \n\nihre Strategie dazu? Stattdessen h\u00f6re ich von Verkehrs- \n\nund Landesentwicklungspl\u00e4nen. Es sind 130 neue Orts-\n\numgehungen geplant \u2013 Prost Mahlzeit! Hier gleich um die \n\nEcke ist der Industriepark Oberelbe auf 140 Hektar \n\nbestem Ackerboden und Naturschutzfl\u00e4chen geplant. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aber eben auch 3 000 \n\nArbeitspl\u00e4tze! Das muss man auch sehen!) \n\nWie kann man denn im Jahr 2019 noch so einen Wahn-\n\nsinn planen? Daf\u00fcr gibt es noch nicht einmal Investoren, \n\ndie dorthin wollen. Sie m\u00f6chte man sp\u00e4ter erst dorthin \n\nlocken. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Man muss \n\nnat\u00fcrlich erst Angebote schaffen, bevor \n\nman jemanden neu ansiedeln kann!) \n\nStolze Aussage von Ihnen zum Thema Waldumbau: \n\n33 000 Hektar seien schon umgebaut worden. Man muss \n\nnur dazu wissen, dass wir mehr als 520 000 Hektar im \n\nLand haben. Das hei\u00dft, wir haben seit dem Jahr 1990 \n\nimmerhin schon 6,3 % umgebaut. Wenn wir so weiterma-\n\nchen, dann dauert es noch ein paar Jahrhunderte. \n\nEin anderer Punkt: Artensterben, Pestizideinsatz. Auch \n\ndas kam bei Ihnen gar nicht vor. Das ist ein Thema. In \n\nDeutschland waren es im Jahr 1995 noch 30 000 Tonnen \n\nWirkstoffe pro Jahr. Im Jahr 2017 waren es 35 000 Ton-\n\nnen. Dabei besteht, auf Sachsen heruntergebrochen, kein \n\nUnterschied. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nDie messen jetzt besser!) \n\nDann die Erfolgsmeldung beim \u00d6kolandbau, dass die \n\nAnbaufl\u00e4che gewachsen sei. Ja, das kann man so sagen. \n\nWenn man sich diese Fl\u00e4chen anschaut, dann haben wir \n\naber gerade einmal 6,4 % erreicht. Der Bundesdurch-\n\nschnitt liegt bei 7,5 %. Selbst die anderen ostdeutschen \n\nBundesl\u00e4nder erreichen mehr: Brandenburg 10,4% und \n\nMecklenburg-Vorpommern 10,1 %. \n\n(Staatsminister Thomas Schmidt: \n\nUnd Schleswig-Holstein?) \n\nIm Landesentwicklungsplan haben wir uns einmal f\u00fcr das \n\nJahr 2010   10 % vorgenommen. Davon sind wir weit ent-\n\nfernt. \n\nIch sehe gerade auf die Uhr. \u2013 Abfall. Wir haben schon \n\ndie Zero-Waste-Strategie angesprochen. Dabei kommen \n\nwir nicht voran. Besonders dramatisch ist, dass in solch \n\neiner Rede \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 das Thema Klimawandel \n\nund Klimaschutz nicht im Kern enthalten ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das nur kurz am Rande: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Der CO2-Pro-Kopf-\n\nVerbrauch in Sachsen liegt mit 12,2 Tonnen weit \u00fcber \n\ndem bundesdeutschen Durchschnitt mit 9,5 Tonnen, und \n\nin Sachsen liegen von den zehn Haupt-CO2-Produzenten \n\nin ganz Europa \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege G\u00fcnther! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 zwei dieser Verursacher. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege G\u00fcnther! Die \n\nRedezeit ist \u00fcberschritten. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Wir haben mehr als genug \n\nzu tun in Sachsen, und auch eine Fachregierungserkl\u00e4rung \n\nh\u00e4tte durchaus mehr Anspruch und ein bisschen mehr \n\nInhalt haben k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Staatsminister \n\nThomas Schmidt: Und die Reaktion auch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die erste \n\nRederunde. Wir er\u00f6ffnen eine weitere Rederunde. Vorher \n\ngibt es noch eine Kurzintervention von Herrn Kollegen \n\nUrban zum Redebeitrag von Herrn Kollegen G\u00fcnther. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Kolle-\n\nge G\u00fcnther, Sie haben einmal mehr bewiesen, dass die \n\ngr\u00fcne Partei eine Panikmacherpartei ist. \n\n(Oh-Rufe bei der LINKEN) \n\nDas haben Sie nicht nur inhaltlich, sondern auch durch \n\nIhren Gestus her\u00fcbergebracht. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Er ist \n\nwenigstens bei den Fakten geblieben, Sie nicht!) \n\nWenn wir auf die gr\u00fcne Partei geh\u00f6rt h\u00e4tten bzw. wenn \n\nwir die Dramatik, welche die gr\u00fcne Partei immer verbrei-\n\ntet, wirklich erlebt h\u00e4tten, dann g\u00e4be es heute keinen Wald \n\nmehr. Sie haben das Waldsterben prognostiziert. Wir \n\nw\u00e4ren heute wahrscheinlich alle verstrahlt und an Haut-\n\nkrebs erkrankt, weil uns das Ozonloch vernichtet. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nDann wurde ja etwas gemacht!) \n\nWenn wir auf Ihre Prognosen f\u00fcr den Klimawandel h\u00f6ren, \n\ndann wird die Menschheit wahrscheinlich im 21. Jahr-\n\nhundert aussterben, wenn wir nicht endlich damit anfan-\n\ngen, CO2 einzusparen. Ich kann diese Panikmache nicht \n\nmehr ernst nehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9057 \n\nIch habe aber noch eine ganz andere Frage. Sie haben \n\nwieder mit dramatischen Worten vorgetragen, wie stark \n\ndie Vogelbest\u00e4nde zur\u00fcckgingen, und das Insektensterben \n\nangef\u00fchrt \u2013 Bienen und Hummeln sterben. Wie stehen Sie \n\ndazu, dass die Windkraftanlagen, die Sie wollen, die Sie \n\nauch in den W\u00e4ldern wollen, massenhaft V\u00f6gel t\u00f6ten und \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nmassenhaft, in Milliardenmengen, jeden Tag Insekten \n\nt\u00f6ten? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nAuf den Autobahnen auch! Wollen Sie die \n\nAutobahnen auch abschaffen, oder was?) \n\nWie passt das zusammen mit der Dramatik, die Sie hier \n\nst\u00e4ndig vortragen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Zun\u00e4chst zu der ersten \n\nFrage, wenn man aktuell anstehende Gefahren wie Wald-\n\nsterben etc. anspricht: Ja, genau das hat dazu gef\u00fchrt, dass \n\nman etwas dagegen getan hat. Das genau ist n\u00e4mlich \n\nPolitik: Probleme erkennen, Gegenma\u00dfnahmen ergreifen \n\nund dadurch verhindern, dass diese Folgen eintreten, die \n\nsonst ungehindert eintreten. Das ist erfolgreiche gr\u00fcne \n\nPolitik. Man kann nat\u00fcrlich auch den Kopf in den Sand \n\nstecken. \n\nZum Thema Panikmache oder Umgang mit Fakten. Ich \n\nhabe aufgrund meiner Redezeit darauf verzichtet \u2013 auch \n\nbereits vorhin \u2013, auf Ihre Dinge einzugehen, weil es \n\ngeradezu l\u00e4cherlich ist. Das wissen mittlerweile s\u00e4mtliche \n\nSch\u00fcler. Da m\u00fcssen Sie nur einmal zu einer Friday-for-\n\nFuture-Demo gehen. Die k\u00f6nnen das einzeln auseinan-\n\ndernehmen, was Sie vorher f\u00fcr ein Zeug dargelegt haben. \n\nDas kann man seiner Zielgruppe gem\u00e4\u00df gern vortragen, es \n\nist aber nach au\u00dfen einfach nicht ernst zu nehmen. Wenn \n\nSie uns dann fragen, warum wir GR\u00dcNEN etwa massen-\n\nhaft Windkraft in den Wald setzen wollen, \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe der Abg. J\u00f6rg Urban, AfD, \n\nund Antje Feiks, DIE LINKE) \n\nWir k\u00f6nnen quasi auch in Dauerschleife gehen. Wir \n\nGR\u00dcNEN haben als Landesverband in Sachsen einstim-\n\nmig einen Beschluss gefasst, dass wir keine Windkraft im \n\nWald wollen. \n\nJa, wir finden uns hier im s\u00e4chsischen Parlament wieder. \n\nFinden Sie sich einfach einmal damit ab. Es geht um die \n\nL\u00f6sung von Zielkonflikten; es geht um das Problem, \n\nwenn der Klimawandel so weitergeht, dass dann ein \n\nGro\u00dfteil der Arten, die Sie jetzt gern sch\u00fctzen wollen, gar \n\nnicht mehr von den Lebensraumanspr\u00fcchen her vorkom-\n\nmen k\u00f6nnte. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist Panikmache!) \n\nDas hei\u00dft, Klimaschutz ist gleichzeitig auch Artenschutz. \n\nDann gibt es keine gute oder schlechte Windkraftanlage, \n\nes gibt nur eine gute oder schlechte Planung oder einen \n\nguten oder schlechten Standort. Damit haben wir GR\u00dc-\n\nNEN uns \u2013 entgegen Ihrer Baustelle, die einfach pauschal \n\nund ideologisch abfr\u00fchst\u00fcckt \u2013 n\u00e4mlich detailliert ausei-\n\nnandergesetzt. Googeln Sie einmal ein bisschen im Netz, \n\ndann finden Sie unsere Beschl\u00fcsse dazu. Sie werden ein \n\npaar Seiten finden, auf denen auch wieder das Vorgehen \n\nbei jeder einzelnen Anlage abgearbeitet wird. Im \u00dcbrigen \n\nhaben wir auch einen Windkraft-Zielkonflikt im Natur-\n\nschutz, bei anderen Energieanlagen, bei Freifl\u00e4chen-\n\nFotovoltaik, bei Biogasanlagen, bei Wasserkraftwerken, \n\n\u00fcberall. Man kann die Probleme aber l\u00f6sen, weil \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\n\u2013 n\u00e4mlich keine Alternative dazu besteht. Wir m\u00fcssen im \n\nKlimawandel etwas tun, und wir werden das auch tun. \n\nDas werden wir auch im Energiebereich tun m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Und Sie werden in Sachsen \n\ngenauso wie in Hessen die Anlagen in den  \n\nWald stellen! Das ist reiner Wahlkampf! \u2013 \n\nZurufe der Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE, \n\nund Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir gehen in die neue Runde. DIE LINKE hat \n\nkeine Redezeit mehr. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. \n\nHeinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Es gab reichlich Stichworte \n\nin der vorrangegangenen Debatte. Liebe Frau Dr. Pinka! \n\nIhr Redebeitrag erinnert mich \u2013 ich habe das schon einmal \n\nzum Besten gegeben \u2013 an den J\u00e4ger, der voller Stolz \n\nerz\u00e4hlt, dass sein Hund \u00fcber das Wasser laufen kann, und \n\nsein Kollege sagt, dass der nicht einmal schwimmen \n\nk\u00f6nne. So bewerten Sie die Erfolge, die in den letzten 30 \n\nJahren erzielt wurden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich kurz auf zwei bis drei Ihrer Aussagen \n\neingehen. Das Birkhuhn im Erzgebirge hat sicherlich \n\nhervorragende Lebensbedingungen gefunden, da durch \n\nCO2 und Schwefel die Fichten bzw. B\u00e4ume auf dem \n\nErzgebirgskamm abgestorben sind und sich dort ein \n\nLebensraum gebildet hat, der dem Birkhuhn entgegen-\n\nkommt. Ich kann Ihre Aussagen auch nicht nachvollzie-\n\nhen, dass wir am Wald Raubbau betreiben. Im Gegenteil: \n\nZu DDR-Zeiten wurde Wald ohne R\u00fccksicht auf Verluste \n\ngegen Devisen verkloppt. Wir haben im Moment deutlich \n\nmehr Zuwachs, als wir entnehmen. Sie haben Abh\u00e4ngig-\n\nkeiten bzw. H\u00fcrden kritisiert, die sich vielleicht bei der \n\nEntwicklung neuer Technologien herausbilden. Ich habe \n\ndie Erfahrung gemacht: Je arbeitsteiliger eine Gesellschaft \n\narbeitet, umso gr\u00f6\u00dfer ist der Wohlstand. Es gibt L\u00e4nder, \n\ndie sich der Arbeitsteilung verweigern: Nordkorea oder \n\nKuba. Ich m\u00f6chte zwar einmal 14 Tage in den Urlaub \n\ndorthin fahren, aber auf keinen Fall dort leben wollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9058 \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \n\nWiderspruch von der LINKEN) \n\nWenn Sie zu einer Gesellschaft zur\u00fcckwollen, wo die \n\nLandwirte nicht abh\u00e4ngig sind \u2013 dann waren sie das bis \n\nAnfang der Sechzigerjahre, wo man im Zweifelsfall nur \n\nden Dorfschmied brauchte, um seine Ger\u00e4tschaften \n\ninstand setzen zu lassen. Das hatte dann aber auch zur \n\nFolge, dass damals ein Landwirt nur acht bis zehn B\u00fcrger \n\nern\u00e4hren konnte. Heute kann er ungef\u00e4hr 150 ern\u00e4hren. \n\nDas hei\u00dft, Georg-Ludwig ern\u00e4hrt uns hier alle mit seinem \n\nBetrieb und darf sich daf\u00fcr von Ihnen kr\u00e4ftig beschimpfen \n\nlassen, was er denn so alles nicht richtig macht. Ich \n\nw\u00fcnsche mir da etwas mehr Respekt vor der Leistung der \n\nLandwirte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie haben die Anbauverh\u00e4ltnisse kritisiert. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wir  \n\nhaben doch ganz andere Ziele als fr\u00fcher!) \n\nAm Ende werden die Landwirte das produzieren, was die \n\nLeute kaufen wollen. Ich wei\u00df nicht, wie Sie gegensteu-\n\nern wollen, ob Sie uns wieder Wei\u00dfkraut verordnen \n\nwollen oder irgendwelche anderen Dinge. Sie haben den \n\nUmweltschutz in China angesprochen. Auch die haben \n\nmittlerweile begriffen, dass ohne einen funktionierenden \n\nUmweltschutz eine gewisse Lebensqualit\u00e4t nicht zu \n\nerreichen ist. Dort werden jetzt \u00e4hnliche Aufwendungen \n\nbetrieben, um Fehler der Vergangenheit abzustellen. Wir \n\nhoffen, dass wir dort mit unseren Technologien ein St\u00fcck \n\nweit helfen und Wertsch\u00f6pfung ins Land generieren \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Genau!) \n\nNat\u00fcrlich ist es eine tolle Sache, wenn man mit Technik \n\nbereits erkennen kann, ob die Tiere sich wohlf\u00fchlen, ob \n\nsie das gefressen haben, was sie die letzten Tage gefressen \n\nhaben, oder ob sie nicht an den Futterautomat gehen. \n\nDarum kann man sich viel besser k\u00fcmmern. Nur Tiere, \n\ndie sich wohlf\u00fchlen, bringen am Ende auch gute Leistun-\n\ngen. Wenn ich mir die Bedingungen in unseren St\u00e4llen \n\nanschaue, hat sich dort sehr viel ver\u00e4ndert. Punkte wie \n\nAnbindehaltung sind in Sachsen \u00fcberhaupt kein Thema. \n\nAnsonsten kann ich nur feststellen, dass unsere Agrarum-\n\nweltprogramme hervorragend von den Landwirten in \n\nAnspruch genommen werden, sodass wir schon mehrfach \n\nGeld umschichten mussten, um \u00fcberhaupt den Bedarf zu \n\nbefriedigen. Am Ende m\u00fcssen wir feststellen, dass wir sie \n\ndoch deckeln mussten, weil die Inanspruchnahme so hoch \n\nwar, dass wir nicht alle W\u00fcnsche befriedigen konnten. \n\nHerr Urban, wenn ich einmal die Statistiken zur Anzahl \n\nder Windkraftanlagen und zur Anzahl der V\u00f6gel nebenei-\n\nnander lege, kann ich nur feststellen: Je mehr Windkraft-\n\nanlagen wir haben, umso mehr hat die Anzahl der Greif-\n\nv\u00f6gel zugenommen. Insofern w\u00e4re ich da bez\u00fcglich Ihrer \n\nAussagen etwas vorsichtig. \n\nHerr G\u00fcnther, wenn ich mir Ihren letzten Parteitagsbe-\n\nschluss anschaue, dann halten Sie 10 Gigawatt Zubau an \n\nWindkraftanlagen in Sachsen f\u00fcr m\u00f6glich. Wenn ich das \n\ndurch die derzeitige Leistungsgr\u00f6\u00dfe einer Windkraftanla-\n\nge von 2 Megawatt teile, dann reden wir \u00fcber \n\n5 000 Anlagen in Sachsen. Es wird spannend, wo Sie die \n\n\u00fcberall hinstellen wollen. Das m\u00fcssten Sie den Menschen \n\nschon einmal erkl\u00e4ren. Auch kann ich den Vorwurf zu \n\nMonokulturen nicht nachvollziehen. Wenn ich mir einmal \n\nanschaue, was wir f\u00fcr Anbauverh\u00e4ltnisse haben, liegen \n\nwir irgendwo bei 13 % Mais. Mehr als 20 % Raps in der \n\nFruchtfolge ist auch nicht sinnvoll und fachlich nicht \n\nnachvollziehbar. \n\nHerr G\u00fcnther, dem Dank an die Natursch\u00fctzer schlie\u00dfe \n\nich mich ausdr\u00fccklich an. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nIch muss Ihnen aber auch widersprechen. Ich habe bereits \n\ndie Erfahrung gemacht, dass man sich Umweltschutz \n\nleisten k\u00f6nnen muss. Ich stelle fest: Je gr\u00f6\u00dfer der Wohl-\n\nstand in Gesellschaften ist, umso mehr sind die Menschen \n\nbereit, etwas f\u00fcr den Umweltschutz zu tun. Genauso, wie \n\nSie einem Greifvogel nicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, dass er \n\nkeinen Hamster oder kein Birkhuhn fressen soll, k\u00f6nnen \n\nSie einer hungernden und frierenden Bev\u00f6lkerung nicht \n\nerkl\u00e4ren, auf gewisse Dinge zu verzichten, die sch\u00f6n und \n\nw\u00fcnschenswert sind. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00fcmmern wir uns um Naturschutz. Wir \n\nhaben erhebliche Aufwendungen get\u00e4tigt und das Geld f\u00fcr \n\nLandschaftspflegeverb\u00e4nde und Natursch\u00fctzer erh\u00f6ht. Bei \n\nder gesamten Bewertung der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser kann \n\nich nur empfehlen, die Statistiken genauer anzuschauen, \n\nund zwar hinsichtlich dessen, was an geogener Hinter-\n\ngrundbelastung da ist. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich gestatte eine Zwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte kurz eine \n\nNachfrage zu der Aussage, Umweltschutz m\u00fcsse man sich \n\nleisten k\u00f6nnen, wenn man ausreichend Wohlstand habe, \n\nstellen. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass vielleicht der \n\nUmstand, dass man gerade hungert oder friert, eine Folge \n\ndavon ist, dass man seine Umwelt zerst\u00f6rt hat, und es \n\ndeshalb gerade nicht klug ist zu schauen, ob ein Cent f\u00fcr \n\nUmweltschutz \u00fcbrig ist, sondern der Umweltschutz die \n\nBasis daf\u00fcr ist, dass man \u00fcberhaupt weitermachen kann? \n\nDas k\u00f6nnte auch die Frage nach dem Klimawandel sein \n\nund warum manche Menschen eigentlich fliehen m\u00fcssen. \n\nDenn sie k\u00f6nnen in ihrer Region nicht mehr leben. Das \n\nhat etwas mit Umweltzerst\u00f6rung zu tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9059 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Stellen Sie bitte \n\nnur Ihre Frage! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: K\u00f6nnen Sie das nachvoll-\n\nziehen? \n\nAndreas Heinz, CDU: Das kann so sein. Wir sind jetzt \n\nbei der Diskussion angekommen, was eher da war, Henne \n\noder Ei. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sie \n\nwaren doch vorhin in Nordkorea!) \n\nIch denke, dass Sie den Einfluss des Menschen beim \n\nKlimawandel deutlich \u00fcberbewerten, aber das k\u00f6nnen wir \n\nin der zur Verf\u00fcgung stehenden Redezeit nicht kl\u00e4ren. \n\nKlimawandel hat es schon immer gegeben, den wird es \n\nauch immer geben, und inwieweit der Mensch mit seinem \n\nHandeln gewisse Trends verst\u00e4rkt oder abschw\u00e4cht, \n\nvermag ich nicht zu beurteilen. \n\nDie schlechte Bewertung des Zustandes unserer Gew\u00e4sser \n\nhat zum Teil damit zu tun, dass dort Kriterien mitbewertet \n\nwerden, die wir als Menschen \u00fcberhaupt nicht beeinflus-\n\nsen k\u00f6nnen, gewisse geogene Hintergrundbelastungen. \n\nDazu kann man noch sagen, dass die Bewertungskriterien \n\nvor einigen Jahren von der EU ver\u00e4ndert und diese Dinge \n\nmit aufgenommen wurden. Wenn man das herausrechnet, \n\nergibt sich ein v\u00f6llig anderes Bild. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Reden \n\nSie vom Quecksilber, oder was?) \n\n\u2013 Zum Beispiel Arsen usw. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das wollen \n\nSie jetzt rausrechnen, weil es gesund ist?) \n\n\u2013 Das hat mit gesund nichts zu tun. Die Frage ist, ob wir \n\ndas beeinflussen k\u00f6nnen oder nicht. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nQuecksilber? Kann ich Ihnen sagen!) \n\nIch w\u00fcrde auch noch etwas zu den Tonnenangaben bei \n\nPestiziden sagen wollen, die verwendet werden. Auch hier \n\nkann ich nur empfehlen, Statistiken genauer zu betrach-\n\nten. Interessierte Kreise rechnen neuerdings in die Men-\n\ngen der eingesetzten Pflanzenschutzmittel oder Pestizide \n\nauch Tonnen von CO2 hinein, die verwendet werden, um \n\nSch\u00e4dlinge im Getreidelager zu bek\u00e4mpfen, was mit dem \n\neigentlichen \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch des Abg. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, das kann man so machen. \n\nDann w\u00fcrde ich jetzt versuchen, zu meinem eigentlichen \n\nText zu kommen, und einen Blick in den Umweltbericht \n\nvon 1991 werfen. Darin wurde die Landwirtschaft nur \n\nganz kurz erw\u00e4hnt. Jetzt gestatten Sie mir ein Zitat: \u201eF\u00fcr \n\ndie Agrarwirtschaft ist eine au\u00dferordentlich hohe Nut-\n\nzungsintensit\u00e4t charakteristisch. Die durchschnittlichen \n\nSchlaggr\u00f6\u00dfen liegen bei 100 Hektar, aber auch 250 \n\nHektar sind keine Seltenheit. Das typische Ackerland-\n\nGr\u00fcnland-Verh\u00e4ltnis liegt bei circa 75 zu 25 %. In der \n\nTierproduktion sind industriem\u00e4\u00dfige Gro\u00dfanlagen mit \n\nmehr als 1 000 St\u00fcck Gro\u00dfvieh in der Zucht und 6 000 \n\nSt\u00fcck in der Schweinemast charakteristisch.\u201c \n\nJetzt kann man fragen: Was hat sich ver\u00e4ndert? Die \n\nBetriebsgr\u00f6\u00dfen haben sich ver\u00e4ndert, die Schlaggr\u00f6\u00dfen \n\nhaben sich ver\u00e4ndert, das Anbauverh\u00e4ltnis hat sich ver\u00e4n-\n\ndert, der Kartoffelanbau ist deutlich zur\u00fcckgegangen, der \n\nFutterbau ist mit sinkenden Tierzahlen zur\u00fcckgegangen. \n\nWir haben neuerdings Umweltprogramme. Ich kann mich \n\nnicht daran erinnern, zu DDR-Zeiten so etwas gehabt zu \n\nhaben. Die Tierbest\u00e4nde bei Rindern und Schweinen \n\nhaben sich halbiert, bei Schafen sind wir bei einem \n\nViertel. Die Zahl der H\u00fchner hat sich bis 2013 fast ver-\n\ndoppelt, danach sind wir wieder auf den Stand von 1990 \n\nzur\u00fcckgefallen. Das hat sicher etwas mit der Abschaffung \n\nder K\u00e4fighaltung zu tun. Ansonsten kann man sagen, der \n\nTierbestand in Sachsen ist so niedrig, dass der Kreislauf \n\nBoden \u2013 Pflanze \u2013 Tier \u2013 Boden schon gef\u00e4hrdet ist, \n\nsodass wir hart an der Grenze zur guten fachlichen Praxis \n\nsind. \n\nWir haben massive Erh\u00f6hungen der Lagerkapazit\u00e4ten. Die \n\nG\u00fcllefahrer sind fr\u00fcher ganzj\u00e4hrig gefahren. Drei bis vier \n\nWochen Lagerkapazit\u00e4t waren im Schnitt \u00fcblich. Heute \n\nsind wir bei neun Monaten Lagerkapazit\u00e4t f\u00fcr organische \n\nD\u00fcngung. Das ist eine Riesenleistung. Die Landtechnik \n\nhat sich ver\u00e4ndert. Bei der Unkrautbek\u00e4mpfung konnte \n\nman fr\u00fcher die Spritze nur ein- oder ausschalten, dann \n\nkam Teilbreitenabschaltung dazu, jetzt k\u00f6nnen wir schon \n\neinzelne D\u00fcsen separat ansteuern. Der n\u00e4chste Schritt \n\nwird sein, dass Kameras erkennen, wo eine Pflanze ist, \n\ndie man nicht haben will, und die D\u00fcse wird nur noch \n\ndann ge\u00f6ffnet. \n\nDie ber\u00fchmten Roboter, die selbstst\u00e4ndig \u00fcber das Feld \n\nfahren und Nichtzielpflanzen erkennen, wurden schon \n\nangesprochen. \u00c4hnliche Fortschritte gibt es bei der \n\nD\u00fcngetechnik. W\u00e4hrend fr\u00fcher mit dem Flugzeug ge-\n\nd\u00fcngt wurde und alles ringsherum mit betroffen war, \n\nhaben wir heute ganz andere M\u00f6glichkeiten. Das beginnt \n\ndamit, dass beim M\u00e4hdrescher eine Ertragskartierung \n\nvorgenommen und diese als Grundlage f\u00fcr die D\u00fcngung \n\nim Folgejahr verwendet wird. Das ist mit N-Sensoren \n\nverbunden, die anhand der Pflanzenf\u00e4rbung feststellen \n\nk\u00f6nnen, wie viel die D\u00fcnger die Pflanze wirklich braucht. \n\nWenn es nicht regnet, wenn der D\u00fcnger ausgebracht wird, \n\nhaben wir das Problem, dass die Pflanze ihn nicht auf-\n\nnehmen kann und er doch dort landet, wo er nicht hinge-\n\nh\u00f6rt. \n\nUnabh\u00e4ngig davon tut es weh, was zurzeit mit der D\u00fcn-\n\ngeverordnung abl\u00e4uft. F\u00fcr die Probleme, die es in vieh-\n\nstarken Regionen gibt, werden jetzt alle Landwirte in Haft \n\ngenommen. Ich w\u00fcnsche mir, dass in verschiedenen \n\nRegionen mit unterschiedlichen Problemen auch unter-\n\nschiedliche L\u00f6sungen m\u00f6glich sein d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9060 \n\nIm \u00dcbrigen benachteiligt alles, was derzeit bei der D\u00fcn-\n\ngeverordnung abl\u00e4uft, den \u00d6kolandbau, denn dort wei\u00df \n\nman wirklich nicht mehr, wie man zum Beispiel beim \n\nAnbau von Wintergetreide noch Backqualit\u00e4ten hinbe-\n\nkommen soll. \n\nWir haben eine tolle Entwicklung beim Erosionsschutz. \n\nGenannt sei die pfluglose Bodenbearbeitung. Das wird \n\nnicht ohne Glyphosat gehen. Man arbeitet erfolgreich \n\ndaran, das zu verbieten. Gott sei Dank wird es auch da \n\nneue Mittel und Wege geben. Die Uni in T\u00fcbingen hat \n\njetzt ein Zuckermolek\u00fcl gefunden, das \u00e4hnlich wirkt wie \n\nGlyphosat. Das beruht auf nat\u00fcrlicher Basis und darf \n\nvielleicht auch im \u00d6kolandbau angewandt werden, sodass \n\nder Zielkonflikt zwischen \u00d6kolandbau und m\u00f6glichst \n\npflugloser Bodenbearbeitung, die dort nur eingeschr\u00e4nkt \n\nm\u00f6glich ist, gel\u00f6st werden kann. \n\nIch m\u00f6chte noch einige Worte zum Forst sagen. 65,3 % \n\nder Gesamtwaldbest\u00e4nde waren 1991, so kann man es \n\ndem Umweltbericht entnehmen, immissionsgesch\u00e4digt. \n\nAn den Folgen leiden wir noch heute, sodass erhebliche \n\nAufwendungen durch Kalkungen unternommen werden \n\nm\u00fcssen. Der Waldumbau \u00fcber all die Jahre ist eine Er-\n\nfolgsgeschichte an sich und wird sich hoffentlich in den \n\nFolgejahren auszahlen. Auf jeden Fall wollen wir bei \n\ndiesen Anstrengungen nicht nachlassen. \n\nEine weitere Erblast ist, dass wir nicht waldgerechte \n\nWildbest\u00e4nde \u00fcbernommen haben. An dieser Stelle geht \n\nein Dank an die J\u00e4gerschaft, die viel daf\u00fcr leistet, dass wir \n\nein gesundes Verh\u00e4ltnis zwischen Wald und Wild haben. \n\n(Beifall des Abg. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nNun komme ich zum Schluss und m\u00f6chte denen ins \n\nGewissen reden, die die Landwirtschaft als Hauptkampf-\n\nfeld ihres politischen Tuns betrachten, und freundlichst \n\ndarauf verweisen, dass es ohne Landwirte ganz schwierig \n\nwird, eine zentrale Bitte aus dem Vaterunser zu erf\u00fcllen, \n\nn\u00e4mlich \u201eunser t\u00e4glich Brot gib uns heute\u201c. Wir wollen \n\ndas t\u00e4glich Brot und nicht nur dieses, sondern auch etwas \n\nButter und eine Scheibe Salami dazu, auch morgen noch \n\nhaben. Deshalb m\u00f6chte ich zum einen dazu aufrufen, die \n\nChancen der modernen Landwirtschaft zu nutzen, und \n\nzum anderen den Landwirten f\u00fcr 365 Tage flei\u00dfige Arbeit \n\ndanken und ihnen die Kraft w\u00fcnschen, so manche Uner-\n\ntr\u00e4glichkeit zu ertragen und trotzdem die Kinder zu \n\nmotivieren, diesen sch\u00f6nen Beruf zu ergreifen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Thomas Schmidt \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Sehr geehrter Herr Heinz! Ihr Minister Schmidt \n\nhat den Hauptkampf aufgemacht, indem er simul+ in das \n\nZentrum seiner modernen Umweltpolitik gestellt hat, \n\nauch wenn es am Anfang wegen der vielen Fakten ein \n\nwenig schwierig war, ihm zu folgen. \n\nIn den Fachvortr\u00e4gen der letzten Monate und der Strate-\n\ngie, die er verfolgt, habe ich erkannt, dass simul+ quasi \n\ndas ist, was die Heilung f\u00fcr unsere Umweltpolitik sein \n\nsoll. Ich habe mir die Fachvortr\u00e4ge auf der letzten Tagung \n\nangeh\u00f6rt und habe gedacht: Sie sind die Vertreter des \n\nl\u00e4ndlichen Raums. Sie sagen jetzt, fr\u00fcher war es so, dass \n\nein Landwirt acht Menschen ern\u00e4hrt hat, und heute sind es \n\n150 Menschen. Was machen Sie denn heute mit dem \n\nsimul+ und der Robotertechnik, dem Melker und dem \n\nObstpfl\u00fccker? Ich habe dazu nichts geh\u00f6rt. Das war \n\ndamals Ihr Lebensraum. Warum haben wir denn eine \n\nEntv\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Raum? Wir m\u00fcssen doch eine \n\nPerspektive suchen, um Landwirtschaft und Menschen \n\nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Das wird kein Roboter machen. Das hat \n\nauch nichts damit zu tun, dass ich oder mein Kollege Herr \n\nG\u00fcnther irgendwie mit der Landwirtschaft hadern w\u00fcr-\n\nden. Wie gesagt, dieses Feld ist eher von Herrn Minister \n\nSchmidt ge\u00f6ffnet worden. \n\nZum Gew\u00e4sserzustand: Ich habe nichts zu Cadmium, \n\nQuecksilber oder Arsen gesagt, sondern zu Nitrat. Ein \n\nGro\u00dfteil der Grundwassermessstellen und der Oberfl\u00e4-\n\nchengew\u00e4sser ist doch wegen Nitrat und Sulfat im Mo-\n\nment nicht in Ordnung. Das sind doch ganz andere \n\nStoffinhalte. \n\nSie haben auch \u00fcber die heutigen Haltungsbedingungen in \n\nden St\u00e4llen gesprochen. Ich kann Ihnen nur sagen: Die \n\nAntibiotikagabe bei Gefl\u00fcgel ist heute ja offenbar schon \n\nStand der Technik. Ich habe solche St\u00e4lle selbst besucht. \n\nMittlerweile wird mir zugetragen, dass man das sogar bei \n\nden Gro\u00dfvieheinheiten tun muss und dass K\u00e4lber jetzt \n\nschon standardm\u00e4\u00dfig Antibiotika bekommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wo soll das denn hinf\u00fch-\n\nren? \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU: Das stimmt doch gar nicht!) \n\n\u2013 Ich kann Ihnen die St\u00e4lle nennen, Herr von Breitenbuch. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Bitte!) \n\n\u2013 Gern. Dann gehen Sie dem nach. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kommen Sie bitte \n\nzum Ende. \u2013 Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich w\u00fcrde Sie bitten, bei diesen \n\nDingen Ross und Reiter zu nennen. Ich kann das so nicht \n\nnachvollziehen. Ich erlebe den Medikamenteneinsatz \n\nanders. Bei allem, was prophylaktisch gegeben wird, sind \n\ndie Tier\u00e4rzte wirklich sehr, sehr vorsichtig geworden. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9061 \n\nIch lege jetzt nicht f\u00fcr jeden meine Hand ins Feuer, aber \n\ndie Regel sieht anders aus. Wenn Sie Hinweise haben, \n\ndass irgendwo gegen Gesetze versto\u00dfen wird, dann zeigen \n\nSie das bitte an. \n\n(Zuruf von der CDU: Jawohl! \n\nDas ist im \u00dcbrigen der regul\u00e4re Weg!) \n\nAnsonsten ist simul+ f\u00fcr uns schon eine tolle Erfolgsge-\n\nschichte. In anderen Bundesl\u00e4ndern kennen wir so etwas \n\nnicht, dass versucht wird, die Herausforderungen diesbe-\n\nz\u00fcglich zu meistern und einen Stand, den wir in punkto \n\nLandtechnik einmal hatten, wieder aufzugreifen. \n\nNat\u00fcrlich haben wir auch in der Landwirtschaft ein \n\nArbeitskr\u00e4fteproblem. Deshalb ist es gut, wenn wir dort \n\nmoderne, zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze anbieten k\u00f6nnen. \n\nDazu tr\u00e4gt simul+ bei. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nEin Melker! Ich bitte Sie!) \n\nDie gro\u00dfe Kunst bei IT ist, dass man sich, wie heute beim \n\nAuto fahren, eben nur noch reinsetzen muss. Es reicht, \n\nwenn man wei\u00df, wo Gas, Kupplung und Bremse sind \u2013 \n\nwobei man Kupplung und Bremse bald auch nicht mehr \n\nbrauchen wird. Die Autos \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, dass kann passieren. Genauso wie wir daran arbei-\n\nten, autonom zu fahren, so m\u00fcssen die Prozesse der IT \n\nauch so gestaltet sein, dass ich als Nutzer kein IT-\n\nGrundwissen brauche. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\u2013 Frau Dr. Pinka, ich glaube, wir werden da nicht zusam-\n\nmenkommen. Sie haben ein anderes Weltbild, und es wird \n\nmir nicht gelingen, das zu korrigieren. Ich gebe es auf. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nZuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion und die AfD-Fraktion haben \n\nnoch Redezeit. Wird diese in Anspruch genommen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Damit ist die Rednerliste geschlossen \n\nund die Fachregierungserkl\u00e4rung und der Tagesordnungs-\n\npunkt 1 beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Bezahlbares Wohnen f\u00fcr alle \u2013  \n\nsoziale Wohnraumf\u00f6rderung weiterentwickeln \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Upload-Filter \u2013 Angriff auf die Meinungsfreiheit? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nWir beginnen mit \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nBezahlbares Wohnen f\u00fcr alle \u2013 soziale Wohnraumf\u00f6rderung \n\nweiterentwickeln \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZuerst sprechen die einreichenden Fraktionen CDU und \n\nSPD, danach folgen DIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn Abg. Fritzsche das Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\n\u00dcber das Thema Wohnen wird aktuell sehr intensiv \n\nberichtet: Bestandsmiete, Angebotsmiete, Vergleichsmie-\n\nte, angespannte Wohnungsm\u00e4rkte, sozialer Wohnungsbau, \n\nbezahlbarer Wohnraum, Gentrifizierung, Mietpreisbrem-\n\nse, Kappungsgrenze, Milieuschutzsatzung, M\u00fcnchen, \n\nHamburg, Berlin, Leipzig, Dresden \u2013 alles in einem \n\nAtemzug genannt, einmal durchger\u00fchrt, und heraus \n\nkommt ein neuer Bericht zum Mietenwahnsinn. Doch \n\nman muss dies differenziert betrachten. \n\nWie sieht es in unserem Freistaat denn nun wirklich aus? \n\nIn Sachsen finden wir sogenannte angespannte Woh-\n\nnungsm\u00e4rkte allenfalls in Leipzig, Dresden und einigen \n\nGemeinden des unmittelbaren Speckg\u00fcrtels \u2013 und auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9062 \n\ndort nicht \u00fcberall, sondern in bestimmten Stadtvierteln \n\nund Quartieren, die besonders nachgefragt sind, und bei \n\nbestimmten Wohnungsgr\u00f6\u00dfen. Kleine Wohnungen sowie \n\ngro\u00dfe Wohnungen f\u00fcr Familien sind mancherorts sehr \n\nschwer zu finden, ebenso Wohnungen in bestimmten \n\nQualit\u00e4ten \u2013 Teppichb\u00f6den, Erdgeschoss, oder frei nach \n\nTucholsky: \u201evorne die Ostsee und hinten die Friedrich-\n\nstra\u00dfe\u201c. \n\nKeine Frage, die Mieten sind gestiegen, aber im Hinblick \n\nauf den gesamten Freistaat auf ein moderates Niveau, an \n\nmancher Stelle nach wie vor nicht ausk\u00f6mmlich. Der \n\nVerband S\u00e4chsischer Wohnungsgenossenschaften hat in \n\nseiner aktuellen Untersuchung zur Bezahlbarkeit des \n\nWohnens in Sachsen klar ermittelt, dass im Freistaat kein \n\nMietenproblem vorliegt, sondern \u2013 wenn \u2013 ein Einkom-\n\nmensproblem. \n\nVor diesem Hintergrund ist es f\u00fcr uns als CDU-Fraktion \n\nbesonders wichtig, die soziale Wohnraumf\u00f6rderung nicht \n\nnur verengt als Thema der gro\u00dfen St\u00e4dte zu betrachten, \n\nsondern auch den l\u00e4ndlichen Raum im Blick zu behalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMit Augenma\u00df f\u00f6rdern wir den Sozialwohnungsbau in \n\nLeipzig und in Dresden. Wir unterst\u00fctzen aber auch die \n\nEigentumsbildung sowie den Erhalt und den Umbau \u2013 \n\ninsbesondere den altersgerechten Umbau \u2013 von Wohnei-\n\ngentum im l\u00e4ndlichen Raum. Seit diesem Jahr tun wir das \n\nmit der Richtlinie zur F\u00f6rderung des Wohneigentums im \n\nL\u00e4ndlichen Raum und reichen ein staatlich gef\u00f6rdertes \n\nDarlehen f\u00fcr die Schaffung, Erweiterung oder Sanierung \n\nvon selbstgenutztem Wohneigentum aus. Hierf\u00fcr stehen \n\n40 Millionen Euro bereit. \n\nMit dieser F\u00f6rderrichtlinie werden insbesondere f\u00fcr junge \n\nFamilien attraktive Lebensperspektiven im l\u00e4ndlichen \n\nRaum er\u00f6ffnet. Es sollen sowohl junge Menschen unter-\n\nst\u00fctzt werden, die im l\u00e4ndlichen Raum Wohneigentum \n\nerwerben oder errichten wollen, als auch \u00e4ltere Menschen, \n\ndie ihr Wohneigentum sanieren oder altersgerecht umbau-\n\nen wollen. Wohneigentum ist dar\u00fcber hinaus die beste \n\nAltersvorsorge. \n\nWir brauchen einen ehrlichen Umgang in der Diskussion \n\n\u00fcber Schrumpfung und Wachstum der einzelnen Regio-\n\nnen. Das Umland und der l\u00e4ndliche Raum k\u00f6nnen einen \n\nwichtigen Beitrag zur Entlastung der gro\u00dfen St\u00e4dte \n\nleisten. \n\nNat\u00fcrlich kommt diese Debatte nicht an der aktuellen \n\nGretchenfrage der Wohnungspolitik vorbei: \u201eNun sag, wie \n\nhast du\u2018s mit der Enteignung von Wohnungsunterneh-\n\nmen?\u201c DIE LINKE ist dabei geradezu euphorisch. Die \n\nGR\u00dcNEN mit Robert Habeck an der Spitze haben eben-\n\nfalls Zustimmung signalisiert und beginnen nun gerade \u2013 \n\nnachdem der eine oder andere Vernunftbegabte in den \n\nReihen der GR\u00dcNEN, zum Beispiel Winfried Kretsch-\n\nmann, sich kritisch ge\u00e4u\u00dfert hat \u2013, fieberhaft nach Aus-\n\nwegen zu suchen und zur\u00fcckzurudern: \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWar alles nicht so gemeint, wir haben nur mal laut ge-\n\ndacht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Was ist Ihre L\u00f6sung?) \n\nDie SPD ist sich uneins. Es gibt Bef\u00fcrworter und Gegner. \n\nEine abschlie\u00dfende, verbindliche Positionierung w\u00e4re gut \n\nund hilfreich. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nAls CDU erteilen wir Enteignungsphantasien eine klare \n\nAbsage. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDurch eine Enteignung von Wohnungsunternehmen \n\nentsteht keine einzige neue Wohnung. Schon solche \n\n\u00dcberlegungen sorgen daf\u00fcr, dass sich potenzielle Investo-\n\nren drei Mal \u00fcberlegen, ob sie sich dieser drohenden \n\nEnteignungsgefahr aussetzen wollen \u2013 alles in allem ein \n\nfatales Signal an den Wohnungsmarkt, und das zur Un-\n\nzeit. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Wohnen ist die \n\nsoziale Frage unserer Zeit. Jeder Mensch hat das Recht, \n\nangemessen und sicher zu wohnen. Zu dieser Betrachtung \n\ngeh\u00f6ren auch die Wohnungskosten. \n\nWir wissen aus der eben schon zitierten Studie des Woh-\n\nnungsgenossenschaftsverbands in Sachsen, dass immer \n\nmehr Menschen mehr als 30 % oder bis zu 50 % ihres \n\nEinkommens f\u00fcr Wohnkosten aufbringen m\u00fcssen. Betrof-\n\nfen sind vor allem kleine Haushalte, Alleinverdiener, \n\nAlleinerziehende, junge Menschen und Rentner. Das ist \n\nein erhebliches Armutsrisiko. \n\nDie SPD will, dass die Menschen in Sachsen zuk\u00fcnftig \n\nnicht mehr als ein Drittel ihres Einkommens f\u00fcr die \n\nWarmmiete aufbringen m\u00fcssen. Das ist f\u00fcr die Mehrheit \n\nder Menschen in Sachsen eine wichtige Frage. Bei einer \n\nEigentumsquote von gerade einmal 33 % sind wir ein \n\nMieterland. Das betrifft sowohl die Ballungsr\u00e4ume als \n\nauch die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. \n\nAber die Entwicklung \u2013 darin muss ich Ihnen absolut \n\nrecht geben \u2013 ist sehr unterschiedlich. Wir erleben die \n\nFolgen des demografischen Wandels. Wir haben Wande-\n\nrungsprozesse, die zum Wachstum der Ballungsr\u00e4ume und \n\nzur Schrumpfung in anderen Kommunen f\u00fchren. Dies \n\nf\u00fchrt auch zu einer zwar unterschiedlich ausgepr\u00e4gten, \n\naber kontinuierlichen \u00dcberalterung der Bev\u00f6lkerung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9063 \n\nWir haben in den Ballungsr\u00e4umen eine steigende Woh-\n\nnungsknappheit, obwohl sich dort das Hauptbaugesche-\n\nhen abspielt. Die Baut\u00e4tigkeit reicht nicht, und dadurch \n\nsteigen die Mieten. In der Fl\u00e4che haben wir zwar noch \n\neinen recht hohen Leerstand, aber noch vergleichsweise \n\ng\u00fcnstige Mieten. Diese Wohnungen m\u00fcssen aber auch \n\nsaniert werden, und das wiederum h\u00e4tte auch im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum Mietenanstieg zur Folge. Wir brauchen \n\npassende L\u00f6sungen f\u00fcr die unterschiedlichen Wohnungs-\n\nm\u00e4rkte. \n\nAls SPD konnten wir in der Koalition in den letzten \n\nJahren bereits einiges erreichen. So sind wir endlich in \n\nSachsen wieder in die Zuschussf\u00f6rderung des sozialen \n\nWohnungsbaus eingestiegen. Seit 2017 stellen wir j\u00e4hr-\n\nlich 40 Millionen Euro bereit, die momentan nach Dres-\n\nden und Leipzig gehen. Dort l\u00e4uft der soziale Wohnungs-\n\nbau langsam an. Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, Herr \n\nB\u00f6hme, dass in den Jahren 2017 und 2018 nicht das \n\ngesamte Geld verbaut wurde, sondern nur ungef\u00e4hr die \n\nH\u00e4lfte; der Rest musste zur\u00fcckgegeben werden. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDas geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu. 2019 stellen wir wieder \n\n40 Millionen Euro bereit und 2020 sogar 50 Millionen \n\nEuro. Langfristig wird es noch mehr werden m\u00fcssen, \n\nwenn die Baut\u00e4tigkeit in den beiden gro\u00dfen St\u00e4dten und \n\nvielleicht sogar in noch weiteren Kommunen endlich gut \n\nfunktioniert. Wir m\u00fcssen diesen sozialen Wohnungsbau \n\nlangfristig absichern und diese F\u00f6rderung auch f\u00fcr Haus-\n\nhalte mit kleinen und mittleren Einkommen \u00f6ffnen, die an \n\ndiesen Mietwohnm\u00e4rkten mittlerweile ebenfalls Probleme \n\nhaben. \n\nWir tun noch mehr und erf\u00fcllen weitere soziale Zwecke \n\nim Bereich der Wohnbauf\u00f6rderung. Ich erw\u00e4hne nur die \n\nWohnraumanpassung und das Seniorenwohnen mit \n\nbarrierearmen Wohnungen, das Familienwohnen und die \n\nUnterst\u00fctzung der Eigentumsbildung bei jungen Familien. \n\nDamit bin ich beim l\u00e4ndlichen Raum. Wir haben hierbei \n\nzwei Hauptaufgaben zu erf\u00fcllen, wobei es vor allem um \n\nHaltefaktoren geht. Wir k\u00f6nnen mit der neuen F\u00f6rder-\n\nrichtlinie \u201eWohnen im l\u00e4ndlichen Raum\u201c einen ersten \n\nSchritt leisten, der aber auch nur Eigentumsbildung \n\nbeinhaltet. Das Zweite ist, dass wir auch f\u00fcr die Mieterin-\n\nnen und Mieter etwas tun m\u00fcssen. Das hat zur Folge, dass \n\nwir in Zukunft zwingend f\u00fcr den Bereich der kommuna-\n\nlen und genossenschaftlichen Unternehmen einen Weg \n\nfinden m\u00fcssen, wie wir Sanierungst\u00e4tigkeit unterst\u00fctzen, \n\nohne dass die Mieten auch im l\u00e4ndlichen Raum auf \n\nexorbitante H\u00f6hen ansteigen. Wir brauchen also einen \n\nPakt f\u00fcr gutes und bezahlbares Wohnen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum zwischen dem Freistaat, den Unternehmen und den \n\nMieterinnen und Mietern. \n\nMeine Damen und Herren, auch in Sachsen finden sich \n\nMieterinitiativen zusammen, die am letzten Wochenende \n\nunter dem Stichwort \u201eMietenwahnsinn stoppen\u201c demons-\n\ntriert haben. Ich finde das nachvollziehbar, weil im \n\nVerh\u00e4ltnis zur Einkommenssituation die Mieten gerade in \n\nden beiden gro\u00dfen St\u00e4dten davongaloppieren. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir das Thema Mieten auch in den Griff bekom-\n\nmen, meine Damen und Herren! Ich appelliere daher von \n\nder SPD-Fraktion als Allererstes daf\u00fcr, dass wir endlich \n\nauch in Sachsen die Mietpreisbremse an den beiden \n\nWohnungsm\u00e4rkten Dresden und Leipzig einf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie SPD will auch nicht l\u00e4nger akzeptieren, dass Mieten \n\ndurch Zweckentfremdung und Spekulation mit Wohnim-\n\nmobilien zus\u00e4tzlich steigen, gerade weil wir in ostdeut-\n\nschen Gro\u00dfst\u00e4dten keine Verh\u00e4ltnisse wie in M\u00fcnchen, \n\nHamburg oder Berlin wollen. Wir brauchen mehr Kon-\n\ntrolle \u00fcber Grund und Boden. \n\nGerade weil Eigentum verpflichtet, meine Damen und \n\nHerren, empfinde ich \u2013 damit spreche ich f\u00fcr die SPD \u2013 \n\ndas Instrument der Enteignung zumindest als letztes \n\nMittel als gerechtfertigt. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Niemals! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nWir m\u00fcssen zuvor alle anderen Instrumente ausreizen: \n\nWohnungsbau, Baupflicht durchsetzen usw. Aber als \n\nletztes Mittel \u2013 da k\u00f6nnen Sie als Konservative oder \n\nNeoliberale schimpfen, wie Sie wollen \u2013 besteht dieses \n\nInstrument im deutschen Recht. Also lassen Sie es uns \n\nauch nutzen, genauso wie wir es beim Stra\u00dfenbau, beim \n\nBau von Energietrassen und in anderen Bereichen l\u00e4ngst \n\ntun. Warum nicht f\u00fcr bezahlbares Wohnen? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt ist die Frakti-\n\non DIE LINKE an der Reihe. Herr Abg. Schollbach, bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Am vergangenen Wochenende \n\nhaben Zehntausende Mieterinnen und Mieter gegen \n\nexplodierende Mieten demonstriert. Viele Menschen sind \n\nin gro\u00dfer Sorge, ob sie sich in Zukunft noch ihre Woh-\n\nnungen werden leisten k\u00f6nnen. Sie leiden darunter, dass \n\nmit ihren Wohnungen Monopoly gespielt wird, weil \n\ninternationale Finanzspekulanten den Wohnungsmarkt als \n\nSpielcasino f\u00fcr sich entdeckt haben. \n\n(Zurufe der Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU, \n\nund Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\nDurch die Mietenentwicklung wurde und wird die soziale \n\nUngleichheit versch\u00e4rft und die soziale Spaltung in \n\nunserem Lande vertieft. Inzwischen macht die Miete \u00fcber \n\neine Million Haushalte in den Gro\u00dfst\u00e4dten so arm, dass \n\nsie sogar weniger Geld zur Verf\u00fcgung haben als jene \n\nMenschen, die auf Hartz IV angewiesen sind. \n\nMeine Damen und Herren, seitdem Deutschland von der \n\nGroKo regiert wird, sind die Mieten in 79 von 80 Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten gestiegen, in vielen davon sogar drastisch. Es ist \n\nalso kein Wunder, dass die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler vor \n\nCDU und SPD in Scharen davonlaufen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9064 \n\n(Och! bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nNehmen Sie es mir nicht \u00fcbel: Ich kann diese Krokodils-\n\ntr\u00e4nen, die die SPD hier vergie\u00dft, wirklich nicht mehr \n\nertragen. Sie halten hier gro\u00dfe Reden, dabei sitzen Sie \n\ndoch selbst mit in der Bundesregierung, und Sie sitzen \n\nauch in der Staatsregierung \u2013 warum setzen Sie denn das \n\nnicht durch, was Sie hier verk\u00fcnden? \n\n(Zurufe des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nDas k\u00f6nnten Sie doch tun! Aber dazu haben Sie nicht den \n\nMumm. \n\n(Zurufe von der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, nach den amtlichen Zahlen der \n\nStaatsregierung leben \u00fcber 700 000 Menschen in Armut \n\noder sind armutsgef\u00e4hrdet. Aber nicht nur diesen Men-\n\nschen treibt die Frage des bezahlbaren Wohnens Sorgen-\n\nfalten auf die Stirn, sondern auch jenen Mieterinnen und \n\nMietern mit einem ganz normalen Durchschnittseinkom-\n\nmen. Denn in den letzten Jahren kennt die Mietenent-\n\nwicklung nur noch eine Richtung, n\u00e4mlich straff nach \n\noben. Vor allem bei neuen Mietvertr\u00e4gen wird kr\u00e4ftig \n\nzugelangt: Da zieht einer aus einer Wohnung aus, ein \n\nanderer zieht ein, zahlt dann aber gleich einige Hundert \n\nEuro mehr, ohne dass irgendetwas an der Wohnung \n\nverbessert worden w\u00e4re. \n\nAngesichts dieser Situation habe ich kein Verst\u00e4ndnis \n\ndaf\u00fcr, dass die CDU-gef\u00fchrte Staatsregierung nach wie \n\nvor die Einf\u00fchrung einer Mietpreisbremse f\u00fcr Leipzig und \n\nf\u00fcr Dresden verweigert. Das w\u00e4re nach \u00a7 556 d des \n\nB\u00fcrgerlichen Gesetzbuches ohne Weiteres zul\u00e4ssig. Ich \n\nerwarte, dass die Staatsregierung endlich ihre ideologisch \n\nmotivierte Blockadehaltung aufgibt und die Mietpreis-\n\nbremse f\u00fcr diese beiden St\u00e4dte einf\u00fchrt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will beispielhaft auf Folgendes verweisen: In Jena, in \n\nErfurt, in Potsdam, in Stuttgart, in Karlsruhe, in Wiesba-\n\nden, in M\u00fcnster, in Bremen, in Hannover und in Kiel \n\nsowie vielen anderen St\u00e4dten gibt es die Mietpreisbremse \n\nbereits. Warum gibt es keine einzige in Sachsen? Das \n\nmuss mir einmal jemand erkl\u00e4ren. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Weil wir genug Leerstand \n\nhaben! \u2013 Weitere Zurufe von CDU und AfD) \n\nMeine Damen und Herren, die Entwicklung des Woh-\n\nnungsmarktes ist geeignet, den sozialen Frieden in unse-\n\nrem Lande zu gef\u00e4hrden. \n\n(Zuruf des Abg. Stephan H\u00f6sl, CDU) \n\nDeshalb ist das bezahlbare Wohnen eine der wesentlichen \n\nsozialen Fragen unserer Zeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWir von den LINKEN sagen: Der Wohnungsmarkt darf \n\nnicht l\u00e4nger den Privatinvestoren und Immobilienhaien \n\n\u00fcberlassen bleiben. Denn diese haben nur drei Dinge im \n\nKopf: Rendite, Rendite und nochmals Rendite. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDie Mieterinnen und Mieter ben\u00f6tigen aber etwas anderes \n\n\u2013 n\u00e4mlich bezahlbare Mieten statt fetter Renditen! Der \n\nStaat muss seiner sozialen Verantwortung nachkommen \n\nund gew\u00e4hrleisten, dass f\u00fcr alle Menschen bezahlbare \n\nWohnungen zur Verf\u00fcgung stehen. Dort, wo es n\u00f6tig ist, \n\nmuss er auch zum Mittel der Enteignung greifen, wie er \n\nes f\u00fcr den Kohlebergbau und f\u00fcr den Autobahnbau getan \n\nhat. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: So ein Schwachfug!) \n\nIch denke, es ist auch bei diesem Thema nur recht und \n\nbillig, dass wir dann auch zu diesem Mittel greifen, um \n\nbezahlbare Wohnungen durchzusetzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, die Menschen in Sachsen \n\nhaben am 26. Mai und am 1. September 2019 eine ganz \n\nklare Wahl: Wenn sie soziale Wohnungsbaupolitik wollen, \n\ndann k\u00f6nnen sie f\u00fcr DIE LINKE stimmen. \n\n(Lachen bei der CDU und der AfD) \n\nWenn sie dagegen m\u00f6chten, dass die Immobilienhaie das \n\nSagen haben, dann sollten sie CDU, FDP oder AfD \n\nw\u00e4hlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nWiderspruch von der CDU und der AfD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: So ein Quatsch!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen \n\nzun\u00e4chst mit der Kurzintervention von Herrn Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Herr Schollbach, ich sage \n\nIhnen klar und deutlich: Wir haben in Coswig, das nicht \n\nweit von Dresden entfernt ist, etwa 16 % und in Gro\u00dfen-\n\nhain 19 bis 20 % Wohnungsleerstand. Es handelt sich hier \n\num gut ausgebaute und sanierte, behindertengerechte \n\nWohnungen, die leer stehen, und zwar seit Jahren. Ich \n\nsage Ihnen klar und deutlich: Solange dieser Zustand so \n\nist, werde ich sozialen Wohnungsbau in den St\u00e4dten \n\nblockieren, wo ich es nur kann! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch sage Ihnen noch etwas zu diesem Thema: Es gibt kein \n\nGrundrecht auf Leben in den gro\u00dfen St\u00e4dten, \n\n(Zurufe von den Linken und der SPD \u2013 \n\nUnruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nsondern wir m\u00fcssen den l\u00e4ndlichen Raum im Blick \n\nbehalten und gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum und in der Stadt schaffen. Deshalb darf es \n\nkeine Enteignungen geben, sondern Politik mit Augenma\u00df \n\nund Gerechtigkeit zwischen Stadt und Land, aber nicht \n\nIhre Ideologiekeule, die Sie obendr\u00fcber hauen! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9065 \n\nVielen Dank. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sehr gut!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir sollten zumindest versuchen, uns gegenseitig \n\nzuzuh\u00f6ren. Ich verstehe hier vorn gar kein Wort mehr. \n\nHerr Schollbach, Sie m\u00f6chten sicher reagieren, bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde gern reagie-\n\nren, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, bitte sehr, tun \n\nSie das. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Vielen Dank. Das ist \n\nauch eine Folge Ihrer verfehlten Politik. Wenn im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum nicht die Buslinien gestrichen w\u00fcrden, wenn \n\nman dort regelm\u00e4\u00dfig von A nach B zu bezahlbaren Prei-\n\nsen fahren k\u00f6nnte, wenn dort nicht die Sparkassen ge-\n\nschlossen w\u00fcrden, wenn die Versorgung mit \u00c4rzten im \n\nl\u00e4ndlichen Raum gew\u00e4hrleistet w\u00e4re, dann w\u00e4re dieser \n\nauch attraktiv und die Menschen w\u00fcrden nicht in die \n\nattraktiven rot-gr\u00fcn-rot regierten Gro\u00dfst\u00e4dte fl\u00fcchten \n\nm\u00fcssen. \n\n(Lachen und Zurufe von der CDU) \n\nDas ist doch der Punkt. Ich will Ihnen ganz klar sagen: In \n\nDresden ist der Leerstand inzwischen auf nahe null \n\ngesunken. Die Menschen finden tats\u00e4chlich keine Woh-\n\nnungen mehr. In Leipzig ist es dasselbe Problem. Deshalb \n\nmuss hier reagiert werden. Dazu haben wir ganz klare \n\nVorschl\u00e4ge unterbreitet: Mietpreisbremse, Kappungsgren-\n\nzenverordnung verl\u00e4ngern, sozialer Wohnungsbau und, \n\nwo es nottut, auch Enteignungen. All das lehnen Sie von \n\nder CDU ab. \n\nIch sage es noch einmal: Die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \n\nhaben in diesem Jahr eine ganz klare Alternative zur \n\nVerf\u00fcgung. Sie k\u00f6nnen sich entscheiden zwischen einer \n\nguten Wohnungspolitik und der Wohnungspolitik der \n\nCDU im Interesse der Immobilienhaie und Immobilien-\n\nspekulanten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun noch eine \n\nKurzintervention von Herrn Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Scholl-\n\nbach! Apropos Immobilienhaie und Monopoly: Wer hat \n\ndenn in Dresden die Wohnungsbaugesellschaft mit 48 000 \n\nWohneinheiten f\u00fcr 1,7 Milliarden Euro verkauft? Jetzt \n\nstellen Sie sich mit Ihrer Forderung hierhin, aber Ihr \n\neigener Chef, Herr Lafontaine, hat gesagt: Ohne die \n\nStimmen der LINKEN w\u00e4re der Verkauf nicht machbar \n\ngewesen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nJetzt stellen Sie sich hierhin und fordern Enteignung. Wir \n\nsind nicht mehr in der DDR, wir sind auch nicht in der \n\nVolkskammer! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schollbach, \n\nm\u00f6chten Sie sich noch einmal \u00e4u\u00dfern? \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Das muss man noch einmal richtigstellen. \n\nDer Totalverkauf der WOBA war ein Projekt des damali-\n\ngen FDP-Oberb\u00fcrgermeisters und des damaligen CDU-\n\nFinanzb\u00fcrgermeisters, getragen vor allem von der CDU- \n\nund der FDP-Fraktion im Dresdner Stadtrat. Wir als \n\nLINKE haben dazu stets eine klare Position eingenom-\n\nmen. Die Partei hat das per Parteitagsbeschluss entspre-\n\nchend abgelehnt. Ich pers\u00f6nlich war dabei, ich bin auch \n\nheute noch dabei. Ich und meine Leute haben damals mit \n\nNein gestimmt. So war es. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention auf Herrn Schollbach; Herr Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Vizepr\u00e4sidentin, eine Kurzinter-\n\nvention auf Herrn Schollbach. Herr Schollbach, Sie haben \n\nmehrere linke B\u00fcrgermeister in der Stadt Dresden, unter \n\nanderem Frau Kaufmann. Frau Kaufmann weigert sich, \n\neine Fehlbelegungsabgabe f\u00fcr Sozialwohnungen in \n\nDresden einzuf\u00fchren. Vielleicht w\u00e4re das auch ein Instru-\n\nment, kosteng\u00fcnstige Wohnungen wieder freizulenken, \n\nwenn die Bewohner mittlerweile angemessene Arbeits-\n\nentgelte erlangen. \n\n\u00dcber solche feingliedrigen Instrumente denken Sie \n\nnat\u00fcrlich nicht nach, sondern Sie machen hier Ihren \n\ndumpfen Wahlkampfpopulismus f\u00fcr den 1. September \n\n2019. Machen Sie einfach weiter so, Herr Schollbach, \n\ntreiben Sie die Gesellschaft weiter auseinander zwischen \n\nArm und Reich und denken Sie einfach \u00fcber Instrumente \n\nnach, die Sie noch nicht in die Hand genommen haben, \n\ndenn diese k\u00f6nnen auch bei den Problemen helfen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schollbach, \n\nwollen Sie noch einmal reagieren? \u2013 Nein. Es gibt keine \n\nKurzinterventionen mehr, wir gehen wieder in die Dis-\n\nkussion. Nun ist die AfD am Zuge. Bitte, Herr Abg. \n\nWippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Am 1. April schrieb \n\ndie \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c, dass wir in Sachsen ungef\u00e4hr \n\n14 5000 Sozialwohnungen zu wenig haben. Jetzt wollen \n\nSie als CDU und SPD \u00fcber dieses Thema, \u00fcber den \n\nsozialen Wohnungsbau, \u00fcber den Wohnungsmarkt, disku-\n\ntieren. Ich h\u00e4tte bei dem Debattentitel fast gedacht, dass \n\nes sich dabei eher um eine gr\u00fcne Debatte handelt, frei \n\nnach dem Motto \u2013 so h\u00f6ren wir es ja von Rot-Rot-Gr\u00fcn \u2013: \n\nBezahlbares Wohnen f\u00fcr jeden Menschen von \u00fcberall und \n\n\u00fcberall. In Wirklichkeit meinen Sie aber Enteignung. \n\nIch muss ganz ehrlich sagen, ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass \n\ndie LINKEN und die Hellroten wirklich so deutlich \u00fcber \n\ndie Enteignung sprechen. Von den GR\u00dcNEN wissen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9066 \n\nes ja. Herr Habeck hat ja letztens ehrlicherweise die Katze \n\naus dem Sack gelassen. \n\nNun muss man sich tats\u00e4chlich die Frage stellen: Ist es \n\ndenn so, dass wirklich jeder Mensch \u00fcberall wohnen \n\nk\u00f6nnen muss? Ist es ein Problem, dass Mieten im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum nicht kostendeckend sind? Ist es ein Problem, \n\ndass Mieten in der Stadt zu Teilen explodieren oder sehr \n\nstark anziehen? Das ist ja in westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten, \n\nin Ballungsr\u00e4umen anders als bei uns. Bei uns in Sachsen \n\nsind wir ja bei den Problemen, die Sie beschreiben, alle \n\nnoch irgendwie im gelben Bereich. \n\nIch sage es einmal so: Der Wohnungsmarkt ist ein Markt, \n\nund ein Markt regelt sich zuallererst einmal durch Ange-\n\nbot und Nachfrage. Wenn Sie dieses Prinzip au\u00dfer Kraft \n\nsetzen, dann wird jede Initiative zum Neubau erstickt \n\nwerden, weil man nat\u00fcrlich seine Kosten am Ende nicht \n\ndecken kann oder weil es nicht die notwendige Rendite \n\nbringt. Denn jeder, der in teuren Lagen H\u00e4user baut, der \n\nteuer Grundst\u00fccke kauft, hat nat\u00fcrlich auch gewisse \n\nKapitalbindungskosten. Es ist nur eine Frage: Rechnet es \n\nsich oder rechnet es sich nicht? \n\nAlso, passen Sie auf, was Sie tun. Ich kann nur ganz klar \n\nsagen: Planwirtschaft f\u00fchrt zum Verfall. Das haben wir \n\nschon einmal gehabt. Denken Sie daran, wie unsere St\u00e4dte \n\ndamals ausgesehen haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Mietstopp ist eine rein sozialistische Politik, die Sie \n\nhier machen. Die SPD hat ihre eigene Tradition wiederer-\n\nkannt. Aber leider sind Sie hundert Jahre hinterher. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: \u2026 weniger!) \n\nFakt ist auch: Wir haben den Trend des Zuzugs in die \n\nGro\u00dfst\u00e4dte. Das ist ein weltweiter Trend, das ist kein rein \n\ns\u00e4chsisches Ph\u00e4nomen. Aber hier bei uns ganz konkret \n\nsollten wir vielleicht auch einmal einen Blick ins Umland \n\nwagen. Im Umkreis von 45 Minuten mit dem \u00f6ffentlichen \n\nPersonennahverkehr oder zum Beispiel auch mit der S-\n\nBahn haben wir allein 1 800 freie Genossenschaftswoh-\n\nnungen um Dresden herum, und das ist nur ein Ausschnitt \n\ndes Marktes. Das hei\u00dft, tats\u00e4chlich sind noch viel mehr \n\nWohnungen frei. Also verbessern Sie die Verkehrsanbin-\n\ndung an das Umland, dann erreichen die Leute auch in \n\nzumutbarer Zeit die Arbeitspl\u00e4tze, die sie hier in Dresden \n\nfinden k\u00f6nnen. \n\nSchauen wir einmal in ein gro\u00dfes deutsches Online-\n\nVergleichsportal, wo man nach Mietwohnungen suchen \n\nkann. Ich habe einmal eingegeben: bis zu 380 Euro Miete. \n\nDann finden Sie in Sachsen tats\u00e4chlich ein Angebot von \n\n14 500 Wohnungen, also sachsenweit. Diese Wohnungen \n\nsind frei. Maximal werden 23 000 angeboten, aber es ist \n\nauch nur ein Vergleichsportal. Es gib nat\u00fcrlich auch noch \n\nandere. Auch das ist wieder nur ein Ausschnitt des Mark-\n\ntes. Das hei\u00dft, wir haben in Sachsen in dem Sinne kein \n\nWohnungsproblem, sondern allenfalls ein Erreichbar-\n\nkeitsproblem. \n\nJetzt m\u00fcssen wir uns die Frage stellen: Wie gehen wir \n\ndenn mit denjenigen um, die schon in den Wohnungen \n\nwohnen, also mit den Bestandsmietern? Nat\u00fcrlich ist es \n\nso, dass eine Familie oder ein Rentner das Recht haben \n\nsoll, in ihrer Wohnung weiter zu wohnen und nicht wegen \n\nsteigender Mieten ausziehen zu m\u00fcssen. Auf der anderen \n\nSeite gibt es auch das Interesse der Vermieter, die ihre \n\nH\u00e4user sanieren wollen und auch sanieren m\u00fcssen, damit \n\nsie weiterhin marktg\u00e4ngig bleiben. Sonst hei\u00dft es sp\u00e4ter: \n\nDer Vermieter hat nur Geld einkassiert und hat all die \n\nJahre nichts gemacht. Dann will dort auch niemand mehr \n\neinziehen. \n\nHierbei muss man also einen Ausgleich finden. Der erste \n\nAusgleich ist auch im Markt gegeben und in den Grund-\n\ns\u00e4tzen des ehrbaren Kaufmanns. Man macht keine Ge-\n\nsch\u00e4fte, bei denen eine von beiden Seiten \u00fcber den Tisch \n\ngezogen wird. Das ist eigentlich eine Ehrensache, aber \n\ndass Kapitalgesellschaften davon teilweise weit entfernt \n\nsind, wissen wir auch. \n\nAn einer solchen Stelle m\u00fcsste ein gesetzlicher Ausgleich \n\nhergestellt werden. Es muss eine Bremse eingezogen \n\nwerden, wenn es denn im Einzelfall zwingend notwendig \n\nist. Aber besser ist es nat\u00fcrlich, das \u00fcber die Subjektf\u00f6rde-\n\nrung zu machen, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nSebastian Wippel, AfD: \u2013 \u00fcber Kosten der Unterkunft \n\noder \u00fcber das Wohngeld, je nachdem, was f\u00fcr den Einzel-\n\nnen greift. Aber daf\u00fcr brauchen wir verbindliche Miet-\n\nspiegel auch in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten, in denen wir ein \n\nProblem haben; denn das haben wir nicht \u00fcberall. Das \n\nk\u00f6nnte man noch einmal angehen, damit man die Kosten \n\nrichtig berechnen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Auch aus-\n\ndr\u00fccklich lieber Herr Kollege Fischer! Die Welt ist schon \n\nviel weiter, als Sie es bef\u00fcrchten. Ich lese Ihnen einmal \n\netwas vor. Es konkretisiert sich schon: \n\nEnteignungszweck: Nach diesem Gesetz kann nur enteig-\n\nnet werden, um erstens entsprechend den Festsetzungen \n\ndes Bebauungsplans ein Grundst\u00fcck zu nutzen oder eine \n\nsolche Nutzung vorzubereiten, zweitens unbebaute oder \n\ngeringf\u00fcgig bebaute Grundst\u00fccke, die nicht im Bereich \n\ndes Bebauungsplans im Zusammenhang mit bebauten \n\nOrtsteilen \u2026 liegen, einer baulichen Nutzung zuzuf\u00fchren, \n\nGrundst\u00fccke einer baulichen Nutzung zuzuf\u00fchren, wenn \n\nihr Eigent\u00fcmer die Verpflichtung nach anderen Paragrafen \n\nnicht erf\u00fcllt. Man kann das n\u00e4mlich konkret formulieren. \n\nWie finden Sie das? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9067 \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Niemals! Ich lese hier gerade den \u00a7 85 des Baugesetz-\n\nbuches vor. Das gilt seit 1960, \n\n(Robert Clemen, CDU: Wie \n\noft ist der angewendet worden?) \n\nzuletzt novelliert 2017. \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nGibt es den, oder gibt es den nicht? Wer hat den beschlos-\n\nsen? \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nIch kann auch einmal den \u00a7 77 aus dem Bundesberggesetz \n\nvorlesen. Nach den Vorschriften dieses Kapitels kann auf \n\nAntrag des Unternehmers eine Grundabtretung \u2013 das ist \n\ndasselbe wie Enteignung \u2013 durchgef\u00fchrt werden, soweit \n\ndie Errichtung oder F\u00fchrung eines Gewinnungsbetriebs \n\noder Aufbereitungsbetriebs einschlie\u00dflich dazugeh\u00f6riger \n\n\u2026 T\u00e4tigkeiten, Einrichtungen zur Nutzung eines Grund-\n\nst\u00fccks notwendig ist. \n\nJetzt k\u00f6nnen Sie sagen, das sei ja Bundesrecht. Damit \n\nhaben wir nichts zu tun. Ich lese noch das S\u00e4chsische \n\nStra\u00dfengesetz vor, \u00a7 43. Daran hat die s\u00e4chsische CDU, \n\nglaube ich, einen Anteil. \u00a7 43 Abs. 1: Die Tr\u00e4ger der \n\nStra\u00dfenbaulast haben zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben das \n\nEnteignungsrecht. Die Enteignung ist zul\u00e4ssig, soweit sie \n\nzur Ausf\u00fchrung eines nach Vorschrift \u00a7 39 festgestellten \n\noder genehmigten Plans notwendig ist. Einer weiteren \n\nFeststellung der Zul\u00e4ssigkeit der Enteignung bedarf es \n\nnicht. \n\nWir reden also bei Enteignung nicht \u00fcber irgendetwas \n\nNeues, sondern wir reden \u00fcber Dinge \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nEntschuldigen Sie bitte, ich bin seit 2004 zugelassener \n\nRechtsanwalt, und einige meiner Br\u00f6tchen habe ich damit \n\nverdient, dass ich insbesondere Landwirte vertreten habe, \n\ndie enteignet werden sollten. Das war Teil meines Ge-\n\nsch\u00e4ftsfeldes. \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nUnd das waren nicht die GR\u00dcNEN, die sie enteignen \n\nwollten. \u2013 Das vielleicht einmal zur D\u00e4mpfung der \n\nEmotionen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist Alltag in Deutschland. Um gleich einem Mythos \n\nvorzubeugen: Unser Bundesvorsitzender Robert Habeck \n\nhat genau das gesagt, n\u00e4mlich: Wenn Brachen in St\u00e4dten \n\nnicht bebaut werden, dann kann man auch \u00fcber Enteig-\n\nnung nachdenken. Das gibt \u00a7 85 Baugesetzbuch schon \n\nseit 1960 so vor. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nWenn wir heute \u00fcber das Mietproblem reden: Ja, die \n\nFrage der Wohnung hat sich in den Gro\u00dfst\u00e4dten zu der \n\nsozialen Frage Nummer eins entwickelt. Wir besch\u00e4ftigen \n\nuns deshalb hier wiederholt damit, weil das eine unglaub-\n\nliche Dynamik gewonnen hat. Etwa in der Stadt Leipzig \n\ngibt es seit 2013 Mietpreissteigerungen um \u00fcber 25 %. Da \n\nist man jetzt bei 7,30 Euro. In Dresden \u2013 aktuelle Zahlen \n\n\u2013 ist man im Schnitt bei 7,60 Euro. Aber auch schon \u00fcber \n\n12 Euro ist nicht mehr ganz unnormal. Das kommt \n\nh\u00e4ufiger vor. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nDas sind enorme Verschiebungen. Wenn wir \u00fcber die \n\nAttraktivit\u00e4t unseres Landes reden und dar\u00fcber reden \u2013 \n\nLeuchtturmpolitik ist als Begriff keine Erfindung von uns \n\nGR\u00dcNEN, den hatten Sie einmal \u2013, warum die Gro\u00dfst\u00e4d-\n\nte noch als Leuchtturm funktionieren, wo Leute bundes-\n\nweit hinziehen, so hat das unter anderem auch mit dem \n\nverf\u00fcgbaren und bezahlbaren Wohnraum zu tun. Wenn es \n\ndiesen nicht mehr gibt, ist dieser Trend ganz schnell \n\nwieder gebrochen. \n\nWenn wir dar\u00fcber reden, was man im Wohnungsbau tun \n\nkann \u2013 auch das haben wir schon mehrfach vorgetragen \u2013, \n\ndann gibt es nicht ein Element, sondern man muss in den \n\nsozialen Wohnungsbau Geld hineinpumpen. Ich kann es \n\nnur immer wiederholen: Der Bund gibt 142 Millio-\n\nnen Euro. Er erwartet, dass wir es verdoppeln. Wir geben \n\nim Jahr 40 Millionen Euro hinein. Wir haben als GR\u00dcNE \n\nim Haushalt einen Antrag gestellt, 200 Millionen Euro zu \n\nnehmen, damit man die fehlenden 5 000 Wohnungen \n\nj\u00e4hrlich bauen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nWir haben gesagt, die F\u00f6rderrichtlinie, die wir haben, hat \n\neinige H\u00e4nger. Sie hat n\u00e4mlich eine Mietpreisbremse nach \n\nunten. Dann muss ich mindestens 6,50 Euro nehmen, was \n\nteilweise \u00fcber den Kosten der Unterkunft liegt. Sonst wird \n\nmir F\u00f6rdergeld gestrichen. Das m\u00fcsste man einmal \n\n\u00e4ndern. Wir haben gesagt, man muss auch die Mietraum-\n\nbindung \u00fcber diese 15 Jahre hinaus verl\u00e4ngern, damit das \n\nattraktiver wird. Wir haben noch andere Dinge gesagt, \n\nzum Beispiel dass der Sozialwohnungsbau nicht alles ist. \n\nMan muss es verst\u00e4rkt f\u00fcr kooperative Wohnformen, f\u00fcr \n\nBauprojekte dorthin schieben. Man muss es auch bei \n\nanderen Kommunen m\u00f6glich machen, und vor allen \n\nDingen braucht man Verfahrensvorschriften. Die St\u00e4dte \n\nhaben teilweise Probleme, Umsatzsteuer, EU-Beihilfe-\n\nrecht, diese muss man ordentlich in den Griff bekommen. \n\nWir sagen auch, es braucht noch weitere Instrumente. Die \n\nMietpreisbremse haben wir schon angesprochen, die in \n\nSachsen immer noch nicht gilt, wobei es die Kappungs-\n\ngrenze gibt. Das sind fast dieselben Voraussetzungen. Wir \n\nbrauchen endlich ein aktives Fl\u00e4chenmanagement, nicht \n\nnur f\u00fcr kommunale Fl\u00e4chen, sondern auch f\u00fcr Fl\u00e4chen des \n\nFreistaates \u2013 das passiert aber nicht \u2013, damit man auf \n\nBrachen, die es in den St\u00e4dten gibt, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen, Herr G\u00fcnther. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9068 \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 Wohnraum schaffen \n\nkann. Weil wir immer den l\u00e4ndlichen Raum ansprechen: \n\nNicht jedes Problem kann man wohnungspolitisch l\u00f6sen, \n\nsondern manche m\u00fcssen sektor\u00fcbergreifend gel\u00f6st wer-\n\nden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, bitte \n\nzum Ende kommen! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Bahnerschlie\u00dfung \u2013 all \n\ndiese Dinge wurden schon angesprochen \u2013 und Vergabe-\n\nkonzepte m\u00f6glich machen. Das sind alles Punkte, die wir \n\nbrauchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Werte \n\nAbgeordnete der Volkskammer, der SPD-, der LINKEN- \n\nund GR\u00dcNEN-Fraktion! TOP 1: Enteignung und Miet-\n\npreisbremse, TOP 2: Sozialer Wohnungsbau, TOP 3: \n\nRecht auf bezahlbaren Wohnraum \u00fcberall. Willkommen \n\nim Sozialismus! Geschichte wiederholt sich. So k\u00f6nnte \n\ndie Tagesordnung einer Volkskammersitzung ausgesehen \n\nhaben. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Da hat er recht!) \n\nIn TOP 1 sehe ich kriminelle Handlungen, Diskriminie-\n\nrung und Stigmatisierung von Vermietern. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nIn TOP 2 sehe ich Steuerverschwendung, Ressourcenver-\n\nschwendung, und im TOP 3 sehe ich den puren Sozialis-\n\nmus, den wir vor fast 30 Jahren hier im Osten hinter uns \n\ngelassen haben. Irgendwie scheint die Politik vergessen \n\nzu haben, dass die Nachfrage den Preis regelt. Politik ist \n\nf\u00fcr Rahmenbedingungen zust\u00e4ndig, Bildung, Infrastruk-\n\ntur, Sicherheit. Den Mietpreis bzw. dessen Steigerung \n\nhaben wir mit zu verantworten, weil sich Politik wieder \n\neinmal in die Wirtschaft eingemischt hat. Wir sind schon \n\nwieder dabei, in die Wirtschaft einzugreifen. Diese \n\nstaatliche F\u00f6rderung ist das Gegenteil von sozial. Das ist \n\nunsozial. Man k\u00f6nnte sogar asozial sagen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nHier einmal drei Punkte zur Mietsteigerung, die Politik zu \n\nverantworten hat: Erstens. Steuerfinanzierter Wohnungs-\n\nabriss, Verknappung von Wohnraum hat zur Folge, dass \n\nder Mietpreis steigt. \n\n(Zurufe der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE, und Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE \u2013 \n\nAndrea Kersten, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\nZweitens. Wir haben eine gro\u00dfe Anzahl von Asylbewer-\n\nbern dezentral untergebracht \u2013 wieder Verknappung von \n\nWohnraum, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nwas zur Folge hat, dass der Preis steigt. Drittens. Jetzt will \n\ndie Politik 5 Milliarden Euro ausgeben, um Sozialwoh-\n\nnungen zu bauen. Damit steigen wieder \u00fcberall die \n\nBaupreise, was zur Folge hat, dass die Mieten steigen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ja, sehr gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Herr Wurlitzer, habe ich \n\ndas richtig verstanden, dass Sie staatliche Wohnraumf\u00f6r-\n\nderung als asozial betrachten? Was meinen Sie damit? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Genau. Vielen Dank f\u00fcr die \n\nFrage. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn wir das Thema Fake News in den Medien puschen, \n\nerzeugen wir das Gef\u00fchl der Angst, Angst, zu kurz zu \n\nkommen, Angst, sich eine Wohnung nicht mehr leisten zu \n\nk\u00f6nnen, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAngst, sozial abzusteigen. Die SPD hat in Leipzig vor \n\nwenigen Wochen \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00fcssen leider \n\nzum Schluss kommen, Herr Wurlitzer. Die Zeit ist vorbei. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Wenn sie mir eine Frage \n\nstellt, kann ich doch die Frage beantworten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir haben die \n\nRedezeit w\u00e4hrend der Frage angehalten, als Sie geantwor-\n\ntet haben, \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ich habe doch gerade \n\nangefangen, die Frage zu beantworten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie sind noch in \n\nder Beantwortung dieser Frage? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch bin jetzt auch davon ausgegangen, dass das Ihr Text \n\nist. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Nein, nein, weil ich mich, \n\ngenauso wie Sie gestern, auf die Debatte vorbereitet habe. \n\nDie SPD hat in Leipzig \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9069 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Wurlitzer, \n\ndas m\u00fcssen Sie schon geschickter anstellen! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch zum Thema kommen! \u2013 Die SPD \n\nhat vor wenigen Wochen in Leipzig gefordert, dass \n\n10 000 Sozialwohnungen gebaut werden, weil der Bedarf \n\nbest\u00fcnde. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWenige Tage sp\u00e4ter haben sich die Wohnungsgenossen-\n\nschaften in Leipzig zu Wort gemeldet \u2013 ebenfalls in der \n\nZeitung \u2013 und klargestellt, dass sie selbst gen\u00fcgend \n\nLeerstand haben. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nAllein im Umland von Leipzig gibt es ebenfalls 1 000 \n\nleerstehende Wohnungen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nTausend! Wie viele gibt es in Leipzig?) \n\nIm Rahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung wurden erst 2016 \n\n2 258 Wohnungen in Sachsen abgerissen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, ist \n\ndas immer noch die Beantwortung der Frage? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ja! Das ist die Beantwor-\n\ntung der Frage, weil ich zeigen will, wie asozial das \n\nGanze ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das kann ich \n\nIhnen jetzt so nicht abnehmen, weil Sie aus Ihrem Text \n\nzitieren. Das kann nicht im Zusammenhang mit einer \n\nAnfrage stehen. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Doch, das steht im Zu-\n\nsammenhang mit der Anfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist \n\njetzt abgelaufen. Ich w\u00fcrde Sie bitten, dass Sie das jetzt \n\nakzeptieren. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ich muss Ihnen ehrlich \n\nsagen, dass ich das nicht in Ordnung finde. Wir haben \n\ngestern \u00fcber 30 Minuten dieses Spiel betrieben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, Sie \n\nbrauchen nicht mit mir zu diskutieren. Ich habe zwei \n\nSchriftf\u00fchrer rechts und links sitzen, die das genauso \n\nsehen. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos: \n\nDas wundert mich \u00fcberhaupt nicht!) \n\nDeshalb m\u00fcssen Sie die Entscheidung so akzeptieren. \n\nWir fangen wieder von vorn an. Es beginnt wieder die \n\nCDU-Fraktion, Herr Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gestatten Sie \n\nmir noch einige Anmerkungen zu der Aktuellen Debatte. \n\nIch will noch einmal deutlich machen, dass es f\u00fcr uns als \n\nCDU nat\u00fcrlich gerade beim Thema Wohnen wichtig ist, \n\nauch Ma\u00df und Mitte zu finden. Deshalb haben wir uns \n\ngerade in der Koalition eben mit Augenma\u00df darauf \n\nverst\u00e4ndigt, dass wir sowohl den sozialen Wohnungsbau \n\nf\u00f6rdern mit Schwerpunkt in Leipzig und Dresden und im \n\ngleichen Atemzug die Eigentumsbildung und den Erhalt \n\nsowie den altersgerechten Umbau von Wohneigentum im \n\nl\u00e4ndlichen Raum unterst\u00fctzen. \n\nZum Thema Mietpreisbremse. Warum sind wir bei diesem \n\nThema zur\u00fcckhaltend? Herr Schollbach hatte Beispiele \n\naufgef\u00fchrt. Aber ich glaube, es hat sich mittlerweile \n\nherumgesprochen, dass das gr\u00f6\u00dfte Problem der Miet-\n\npreisbremse ist, dass sie nicht funktioniert. Das ist das \n\nKernproblem der Mietpreisbremse, und ein untaugliches \n\nInstrument in Sachsen einzuf\u00fchren, erschlie\u00dft sich mir \n\nnicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00f6chten eine \n\nZwischenfrage stellen? \u2013 Bitte, Herr Schollbach. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Vielen Dank. Sie \n\nhaben eben die Mietpreisbremse als untaugliches Instru-\n\nment bezeichnet. Deshalb wollte ich Sie fragen, ob Sie \n\nmir beantworten k\u00f6nnen, welche Regierungskoalition das \n\nwar, die im Bundestag dieses untaugliche Instrument \n\nbeschlossen hat. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Das kann ich Ihnen nat\u00fcrlich \n\nbeantworten. Ich glaube, Sie wissen es auch selbst. Daher \n\nwill ich Ihnen sagen, wie es weitergeht. Ich glaube, Sie \n\nsehen, wenn Sie zum Bund schauen, dass dort gerade das \n\nThema Mietpreisbremse \u00fcberarbeitet wird. Es wird nach \n\nneuen Regularien gesucht. Ich hoffe, dass es f\u00fcr gro\u00dfst\u00e4d-\n\ntische Kontexte gelingt, eine entsprechende Mietpreis-\n\nbremse zu finden, die dann auch funktioniert. Die soll \n\nallerdings nur dort zur Anwendung kommen, wo tats\u00e4ch-\n\nlich angespannte Wohnungsm\u00e4rkte vorliegen. Daf\u00fcr muss \n\nein klarer Nachweis erbracht werden. Das k\u00f6nnen wir hier \n\nin Sachsen im Moment nicht sehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine zweite Nachfrage? \u2013 Herr Schollbach, bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Sie haben eben ausge-\n\nf\u00fchrt, dass Sie in Sachsen keine angespannten Woh-\n\nnungsm\u00e4rkte sehen. Ich gehe davon aus, dass Sie das auch \n\nauf Leipzig und Dresden beziehen. \n\nNach dem B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch \u00a7 556 d ist unter \n\nanderem ein angespannter Wohnungsmarkt dann gegeben, \n\nwenn es nahezu keinen Leerstand mehr gibt und die \n\nNachfrage nach bezahlbarem Wohnraum nicht befriedigt \n\nwerden kann. In Dresden ist der strukturelle Leerstand \n\nnahe null. Auch die entsprechenden Angebotsmieten bei \n\nneu errichteten Wohnungen liegen im Mittel inzwischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9070 \n\nbei \u00fcber 10 Euro. Deshalb w\u00fcrde mich einmal interessie-\n\nren, wie Sie zu der Einsch\u00e4tzung kommen, dass es in den \n\nbeiden Gro\u00dfst\u00e4dten keine angespannten Wohnungsm\u00e4rkte \n\ngebe. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Herr Schollbach, da haben Sie \n\nmich etwas falsch verstanden. Ich glaube, ich hatte das in \n\nder ersten Runde schon deutlich gemacht. \n\nWir m\u00fcssen zu einer Systematik kommen, die es uns \n\nerm\u00f6glicht, etwas genauer hinzuschauen. Wir sehen es \n\nbest\u00e4tigt, dass zum Beispiel in Leipzig in bestimmten \n\nQuartieren, in bestimmten Stadtvierteln sehr wohl eine \n\nangespannte Wohnungsmarktsituation existiert. Aber Sie \n\nk\u00f6nnen in Leipzig im Prinzip in einem kleinen Radius um \n\ndie Innenstadt herum Wohnungen in im Moment weniger \n\nnachgefragten Stadtvierteln finden. Insofern wird es \n\nschwierig, den Nachweis \u00fcber einen tats\u00e4chlich \u00fcberall in \n\nder Stadt angespannten Wohnungsmarkt zu f\u00fchren. \n\nWenn es gelingt, diesen Nachweis punktuell zu f\u00fchren, \n\ndann gibt es ein klares Regularium. Dann w\u00e4re ich immer \n\ndaf\u00fcr, nach diesem Regularium zu verfahren. Wichtig \n\nw\u00e4re nat\u00fcrlich, dass das Instrument, welches man dann \n\nzum Einsatz bringt, tats\u00e4chlich funktioniert. Ein untaugli-\n\nches Instrumentarium brauchen wir nicht zum Einsatz zu \n\nbringen. Das ist die Kernbotschaft an dieser Stelle. \n\nIch fahre fort und wollte noch auf Kollegen G\u00fcnther \n\neingehen. Ich glaube, mit Blick auf das Geld vom Bund \n\nmuss man klarstellen, dass es dabei um soziale Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung geht, und zwar in ihrer ganzen Breite. Es \n\nist ein St\u00fcck des Problems, dass es immer auf sozialen \n\nWohnungsbau verk\u00fcrzt wird. \n\nWenn wir uns unsere Wohnungsm\u00e4rkte anschauen, dann \n\nsind die Ma\u00dfnahmen, die wir daraus unterst\u00fctzen, ge-\n\nrechtfertigt. Es wurde mehrfach gesagt, dass wir in \n\nSachsen eine sehr geringe Eigentumsquote haben. Das ist \n\ndurchaus ein soziales Thema, das man in Angriff nehmen \n\nkann. Ich denke, das machen wir. \n\nAbschlie\u00dfend will ich ganz klar sagen: Wer sich gegen die \n\nEnteignung von Wohnungsunternehmen stellt, ist nicht \n\nneoliberal, sondern verteidigt unser Grundgesetz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte in der zweiten \n\nRunde auf Gesagtes reagieren und beginne zun\u00e4chst mit \n\nder Kritik der LINKEN, die ich \u00fcberhaupt nicht nachvoll-\n\nziehen kann, und zwar die Kritik an der SPD; nicht nur, \n\nweil es die SPD ist, die im Bund erst f\u00fcr die Mietpreis-\n\nbremse und auch f\u00fcr deren Weiterentwicklung sorgt, die \n\nsich f\u00fcr Verbraucherschutzinteressen einsetzt, die daf\u00fcr \n\ngesorgt hat, dass die Modernisierungsumlage abgesenkt \n\nwird. Nicht nur, weil es die SPD ist, die sich in der Koali-\n\ntion in Sachsen f\u00fcr die Einf\u00fchrung des soziales Woh-\n\nnungsbaus und eine millionenschwere F\u00f6rderung einge-\n\nsetzt hat.  \n\nNein, vor allem kann ich es nicht nachvollziehen, weil es \n\nDIE LINKE ist, die zum Beispiel in der Landeshauptstadt \n\nDresden sozusagen in Regierungsverantwortung ist. Sie \n\ntragen Verantwortung f\u00fcr die Steuerung des Unterneh-\n\nmens \u201eWohnen in Dresden\u201c. Ich habe vorhin schon \n\nausgef\u00fchrt, dass es dieses Unternehmen leider nicht \n\ngeschafft hat, die vom Freistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung \n\ngestellten Mittel in Projekte des sozialen Wohnungsbaus \n\numzusetzen. Das wird sich sicher bessern, aber auch das \n\ngeh\u00f6rt zur Wahrheit. Dann stellen Sie sich hierhin und \n\n\u00fcben harsche Kritik. Das muss ich einfach zur\u00fcckweisen, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\numso mehr, als die Situation in Dresden bis heute von der \n\ndamaligen Entscheidung bestimmt wird, die Woba zu \n\nverkaufen. Herr Schollbach, das kann ich Ihnen nicht \n\nersparen: Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt eben auch, dass die \n\ndamalige PDS-Fraktion zur H\u00e4lfte diesem Verkauf zuge-\n\nstimmt hat. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nEs sei Ihnen zugestanden, dass es seitdem einen Wande-\n\nrungsprozess aus der PDS heraus gegeben hat. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Nicht \n\nseitdem, sondern in dem Moment!) \n\nAber die damalige H\u00e4lfte der PDS-Fraktion, die auf dem \n\nTicket der Partei PDS in Dresdner Stadtrat gesessen hat, \n\nhat mit der CDU, der FDP und der B\u00fcrgerfraktion zu-\n\nsammen die Dresdner Woba verkauft. So und nicht anders \n\nist die Lage. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNoch ein Wort zur Frage der Enteignung und damit \n\nzusammenh\u00e4ngenden Themen. Ich bitte das richtig zu \n\nverstehen. Gerade in den St\u00e4dten, wo wir jeden Zentime-\n\nter Immobilie, Wohnraum brauchen, ist es ein Unding, \n\ndass manche Eigent\u00fcmer ganz gezielt Grundst\u00fccke \n\nunbebaut lassen, um im Laufe der Zeit einen h\u00f6heren \n\nVerkaufspreis zu erzielen. Da gibt es M\u00f6glichkeiten, die \n\nweit unter der Enteignung liegen, wo die Kommunen t\u00e4tig \n\nwerden k\u00f6nnen. Ein Stichwort ist hier die Bebauungs-\n\npflicht aus dem Baurecht. Daf\u00fcr gibt es wirklich viele \n\nInstrumentarien. \n\nWir k\u00f6nnen es uns aber nicht bieten lassen, dass am Ende \n\nEigent\u00fcmer dazu beitragen, dass sich die Mietpreise \n\nweiter erh\u00f6hen. Deshalb muss dieser Bestandteil der \n\nbundesrepublikanischen verfassungs- und baurechtlichen \n\nWirklichkeit weiterhin als Drohszenario bestehen bleiben \n\nund als Ultima Ratio zur Anwendung kommen k\u00f6nnen. \n\nAber klar ist auch: Das, was wir brauchen, ist Wohnraum. \n\nWir brauchen bezahlbaren Wohnraum. Da muss gebaut \n\nwerden. Der Markt richtet das nicht. Deshalb brauchen \n\nwir den sozialen Wohnungsbau und die entsprechende \n\n\u00f6ffentliche F\u00f6rderung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9071 \n\nAn dieser Stelle noch ein Wort zu Herrn Fischer. Ich finde \n\nes uns\u00e4glich, wenn sich jemand hier hinstellt und sagt: \n\nSolange Leerstand im l\u00e4ndlichen Raum herrscht, wird er \n\nden sozialen Wohnungsbau in den St\u00e4dten bek\u00e4mpfen. \n\nDas kann doch nicht die Wahrheit sein. Gerade weil wir \n\nso unterschiedliche Probleme haben und weil Mieterinnen \n\nund Mieter in Stadt und Land unter der Situation leiden, \n\nd\u00fcrfen wir die Gro\u00dfst\u00e4dte und die l\u00e4ndlichen Regionen \n\nnicht gegeneinander ausspielen. Wir m\u00fcssen es zusam-\n\nmendenken. Darum geht es, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen wir die uns zur Verf\u00fcgung stehenden \n\nInstrumente und deren Wirksamkeit genau \u00fcberpr\u00fcfen, \n\nund das tun wir auch in der Koalition. Wir m\u00fcssen f\u00fcr \n\nmehr Gerechtigkeit am Wohnungsmarkt sorgen, egal ob in \n\nKlein-, Mittel- oder Gro\u00dfst\u00e4dten oder in den l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4umen. Es z\u00e4hlen mietpreispolitische Ma\u00dfnahmen, wie \n\nKappungsgrenze und Mietpreisbremse, ebenso dazu wie \n\nZuschussf\u00f6rderung f\u00fcr Baut\u00e4tigkeit. Dazu geh\u00f6rt auch \n\nderen Erweiterung, damit kleine und mittlere Einkommen \n\nirgendwann davon profitieren k\u00f6nnen und nicht gezwun-\n\ngen sind, aus ihrem angestammten Stadtteil wegzuziehen, \n\nda die Mietpreisentwicklung dort ein Wohnen unm\u00f6glich \n\nmacht. \n\nDarum geht es doch. Niemand will den Leuten irgendet-\n\nwas vorschreiben, aber es kann nicht sein, dass wir die \n\nProbleme im l\u00e4ndlichen Raum dadurch l\u00f6sen, dass die \n\nMieterinnen und Mieter in den St\u00e4dten weiter leiden \n\nm\u00fcssen. \n\nEs gibt ein Hemmnis bei dieser Frage: Es ist das Denken \n\nin Gebietsk\u00f6rperschaften. Das wird ein St\u00fcck weit aufge-\n\nl\u00f6st durch die regionalen Planungsverb\u00e4nde, aber ich \n\ndenke, dort m\u00fcssen wir noch besser werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme zum Schluss. \u2013 Wir \n\nbrauchen integrierte Entwicklungskonzepte, interkommu-\n\nnal abgestimmte Fl\u00e4chen- und Siedlungsentwicklung, \n\ngemeinsame Wohnraumversorgungskonzepte und \u2013 das \n\nhaben wir bereits geh\u00f6rt \u2013 eine attraktive Anbindung der \n\nSt\u00e4dte in ihr Umland durch \u00d6PNV- und SPNV-Ausbau. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Dann haben wir eine Chance, \n\ndiese Entwicklung zum Wohl aller Mieterinnen und \n\nMieter und S\u00e4chsinnen und Sachsen zu verbessern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE; Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Nachdem sich die \n\nWogen wieder etwas gegl\u00e4ttet haben, \u00fcberlege ich gerade, \n\nwo ich beginne. Lassen Sie mich eingangs eines sagen: \n\nErstens. Wer grunds\u00e4tzlich bei der Frage des Wohnens auf \n\nden Markt vertraut, der muss selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr \n\nSituationen des Marktversagens L\u00f6sungen parat haben \n\noder zumindest bereit sein, sie zu entwickeln, weil wir \n\nansonsten in St\u00e4dten \u2013 egal welcher Gr\u00f6\u00dfe \u2013 gegebenen-\n\nfalls seltsame und ung\u00fcnstige Entwicklungen zu ver-\n\nzeichnen haben. \n\nZweitens. Kollege Fritzsche, betreffs Privatisierungen \n\nw\u00fcrde ich Ihnen anbieten, mit mir gemeinsam noch \n\neinmal ein Seminar zu unserem Grundgesetz zu belegen. \n\nIch halte das Grundgesetz f\u00fcr eine zivilisatorische Errun-\n\ngenschaft, nicht nur, aber auch wegen der Artikel 14 und \n\n15, in denen die Enteignung bzw. die \u00dcberf\u00fchrung in \n\ngemeinwirtschaftliches Eigentum geregelt ist \u2013 im \u00dcbri-\n\ngen nicht entsch\u00e4digungsfrei. Keine Angst! Selbst Vono-\n\nvia oder andere w\u00fcrden selbstverst\u00e4ndlich im Falle der \n\n\u00dcberf\u00fchrung von Eigentum in Gemeinwirtschaft entsch\u00e4-\n\ndigt werden. Das schreibt das Grundgesetz schon vor. \n\nAlso keine Angst! \n\nNoch einmal zur Kl\u00e4rung: Ja, es waren damals Mitglieder \n\nder damaligen PDS-Fraktion im Dresdner Stadtrat an den \n\nBeschl\u00fcssen zum Verkauf der Woba beteiligt. Daraufhin \n\nhat sich diese Fraktion in einem schmerzlichen Prozess \n\ngespalten. Die Verkaufsgrundlagen, die dahinterstehende \n\nIdeologie, kommen daher, dass wir dem Zeitgeist des \n\nneoliberalen Neuverschuldungsverbotes in diesem Land \n\nin gro\u00dfen Z\u00fcgen gefolgt sind. Das hei\u00dft, der Druck auf \n\ndie Kommunen war, in irgendeiner Weise Handlungsf\u00e4-\n\nhigkeit zu generieren. In Dresden hat man sich tats\u00e4chlich \n\ndazu entschieden, diesen Ausweg zu suchen und die Woba \n\nzu verkaufen. Das muss man der Wahrheit halber auch \n\ndazu sagen und dazu denken. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Die \n\nWahrheit aussprechen! Richtig!) \n\nWenn man dieses Neuverschuldungsverbot im weiteren \n\nVerlauf der Geschichte f\u00fcr falsch h\u00e4lt, dann muss man es \n\nirgendwann wieder aufheben. Das ist aber eine andere \n\nFrage. \n\nMeine Damen und Herren! Ja, das Mietenproblem und \n\ndas Einkommensproblem, Kollege Fritzsche, h\u00e4ngen \n\nzusammen. Man kann es nicht separiert betrachten. Die \n\nGrundfrage ist, wie wir die Schere oder die L\u00fccke zwi-\n\nschen der finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit nicht des \n\nDurchschnitts, sondern sowohl der unteren als auch der \n\nmittleren Einkommensgruppen zu den Mieten, die ja nicht \n\nstatisch sind, sondern sich ebenfalls entwickeln, geschlos-\n\nsen bekommen. Darum geht es bei der sozialen Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung, die tats\u00e4chlich mit 6,50 Euro Wiederver-\n\nmietungsmiete kalt \u2013 darin hat Herr G\u00fcnther vollkommen \n\nrecht \u2013tats\u00e4chlich nicht der Leistungsf\u00e4higkeit der unteren \n\nEinkommensschichten unserer Bev\u00f6lkerung entspricht. \n\nDas ist ein Problem, und daf\u00fcr haben wir keine L\u00f6sung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9072 \n\nAm Ende laden wir es \u2013 das ist auch Teil der Verordnung \n\n\u2013 auf die Kommunen ab, die den Rest, bitte sch\u00f6n, jetzt \n\nsubventionieren sollen. Das ist in diesem Sinn keine \n\nsoziale Wohnraumf\u00f6rderung, sondern nur ein Teil sozialer \n\nWohnraumf\u00f6rderung. \n\nWas wir brauchen, ist ein ganzer Strau\u00df von Ma\u00dfnahmen. \n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt: Sie k\u00f6nnen auch eine S-\n\nBahn von Leipzig bis ins Erzgebirge legen, aber Sie \n\nwerden es nicht schaffen, den Zuzug in Leipzig dadurch \n\nzu bremsen, dass Sie jetzt Abos f\u00fcr diese S-Bahn verkau-\n\nfen. Das bezweifle ich zutiefst, und das war auch die \n\nDiskussion um die Schwarmverhaltensstudie. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wie belegen Sie das?) \n\nSie werden ganz einfach Lebensgef\u00fchl, eigene W\u00fcnsche \n\nund Perspektiven der Bev\u00f6lkerung nicht dadurch lenken \n\nund steuern k\u00f6nnen \u2013 solche Versuche gab es fr\u00fcher \n\neinmal \u2013, um solche Verteilungen hinzubekommen, dass \n\nSie Leute \u00fcber lange Wege bis in weiter entfernte Regio-\n\nnen umsteuern k\u00f6nnen. Das halte ich f\u00fcr Kokolores. \n\nWir brauchen folgende Ma\u00dfnahmen: Wir brauchen eine \n\nAusweitung der F\u00f6rderung des sozialen Wohnungsbaus \n\nauch auf andere St\u00e4dte, nicht nur f\u00fcr Leipzig und Dres-\n\nden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, Ihre \n\nRedezeit ist leider abgelaufen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 Letzter Satz. Wir brau-\n\nchen eine Anhebung der KdU-Angemessenheitsgrenze. \n\nWir brauchen eine Anhebung der Einkommensgrenzen \n\nnach der S\u00e4chsischen Einkommensgrenzen-Verordnung. \n\nSie ist wichtig f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Wir brauchen in diesem \n\nSinne ein Umsteuern auf die anderen Regionen Sachsens \n\nbei der sozialen Wohnraumf\u00f6rderung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir machen mit \n\nder AfD weiter; Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Was ist der beste \n\nSchutz vor steigenden Mieten? Wohnen bei Mutti ist es \n\nwohl nicht. Es ist das selbst genutzte Wohneigentum. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ah!) \n\nSachsen liegt mit selbst genutztem Wohneigentum 12 % \n\nhinter dem Bundesdurchschnitt. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Erz\u00e4hlen \n\nSie das mal den Alleinerziehenden, \n\ndie gerade so durchkommen!) \n\nDeutschland ist Schlusslicht in Europa. Sozial ist es dann, \n\nwenn Sachsen von einem Mieterland zu einem Eigent\u00fc-\n\nmerland werden k\u00f6nnte. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon. \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ist das eine bestellte Frage?) \n\nDie staatlichen Programme, die es daf\u00fcr gibt, sind leider \n\nzu kurz. Sie greifen nicht mehr. Wenn zum Beispiel eine \n\njunge Frau, die jetzt 38 Jahre alt ist und deren Kinder aus \n\ndem Haus sind, eine Wohnung haben m\u00f6chte, dann ist \n\nselbst genutztes Wohneigentum von Ihren Programm \n\nnicht erfasst. An dieser Stelle m\u00fcssen Sie einfach nach-\n\nbessern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie gestatten die \n\nZwischenfrage von Ihrem Kollegen Barth? \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, Herr Barth, ich gestatte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist nett, Herr Wippel. Sie haben \n\ngerade \u00fcber privaten Wohnungsbau und F\u00f6rderungen \n\ngesprochen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich war unl\u00e4ngst in Plauen und habe \n\nfestgestellt, dass es dort ein Problem beim innerst\u00e4dti-\n\nschen Wohnen gibt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Durch migrantischen Zufluss sind \n\nbestimmte Wohnungsgr\u00f6\u00dfen \u2013 so behaupten es die ein-\n\nheimischen Bev\u00f6lkerungsgruppen \u2013 auf dem Wohnungs-\n\nmarkt derzeit kaum noch vorhanden. Welchen Einfluss \n\nhat aus Ihrer Sicht die Zuwanderung auf unseren s\u00e4chsi-\n\nschen Wohnungsmarkt in den Gro\u00dfst\u00e4dten? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nBis nach G\u00f6rlitz kommen sie nicht, \n\ndeshalb kommen sie nach Plauen!) \n\nSebastian Wippel, AfD: Danke, Herr Barth, f\u00fcr diese \n\nFrage. Ich denke, das ist eine globale Frage, die man \n\ntats\u00e4chlich betrachten muss. Es gibt drei gro\u00dfe Themen, \n\ndie man bei dieser ganzen Sache eigentlich noch anspre-\n\nchen m\u00fcsste. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das ist doch Affentheater!) \n\nWir haben einmal die Baupreise. Die Erneuerbare-\n\nEnergien-Verordnung macht das Bauen teuer. Und wenn \n\nBauen teuer wird, dann ist es unattraktiv, zu bauen. Das \n\nbetrifft eben auch St\u00e4dte wie Plauen. Plauen ist \u00fcbrigens \n\nauch eine der St\u00e4dte, die durchaus aufstrebend sind und \n\neinen gewissen Zuzug haben. \n\nEin anderer Punkt ist: Woher kommen denn die ganzen \n\nRenditen? Warum wird es f\u00fcr die Leute teurer, sodass sie \n\nes sich nicht mehr leisten k\u00f6nnen? Das ist ganz klar: Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9073 \n\nhatten die Euro-Rettung mit der sich daraus bildenden \n\nNullzinspolitik. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach!) \n\nIrgendwo m\u00fcssen die Renditen doch herkommen. Diese \n\nholt man sich dann bei den Mietern, weil das Kapital auf \n\nden Wohnungsmarkt flie\u00dft. \n\nIch komme zu Ihrer eigentlichen Frage: Solange wir in \n\nDeutschland bundesweit einen Mangel an Wohnungen \n\nhaben, jedes Jahr aber zulassen, dass Einwanderer unkon-\n\ntrolliert in Gr\u00f6\u00dfenordnungen einer deutschen Gro\u00dfstadt \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt \n\nund Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nauf unseren Markt kommen, werden immer solche Prob-\n\nleme entstehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wie viele \n\nEinwohner sind aus Sachsen denn weggezogen?) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, ich erkl\u00e4re Ihnen das sehr gern. Diese \n\nPersonen, die nach Deutschland kommen, ziehen nicht in \n\nden l\u00e4ndlichen Raum, sondern sie zieht es auch in die \n\nGro\u00dfst\u00e4dte. \n\n(Zuruf des Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\nWenn diese in den Gro\u00dfst\u00e4dten sind, entsteht dort ein \n\nKampf zwischen denen, die schwach sind und wenig \n\nhaben, \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ein Kampf, \n\nden Sie anheizen mit solchen Reden!) \n\nund denen, die neu dazugekommen sind, aber auch \n\ndenjenigen, die wenig haben, weil sie hier keine aus-\n\nk\u00f6mmliche Arbeit haben. Das hei\u00dft, diese beiden Grup-\n\npen streiten sich am Ende um den verbleibenden g\u00fcnsti-\n\ngen Wohnraum. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: In Sachsen!) \n\nDas geh\u00f6rt zur Wahrheit auch dazu. Aber das hat von \n\nIhnen leider noch niemand gesagt. Deshalb danke ich \n\nauch Herrn Barth, dass er diese Frage gestellt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Dann m\u00fcssten Sie \n\nja f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau sein!) \n\nMeine Damen und Herren! Sie m\u00fcssen einfach nachbes-\n\nsern. Wenn Sie diese gro\u00dfen Probleme nicht angehen und \n\nnur im Kleinen versuchen nachzubauen, dann ist diese \n\nPolitik keine soziale Politik, sondern eine asoziale Politik. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es bricht nicht \n\ngleich der Sozialismus aus, wenn im begr\u00fcndeten Einzel-\n\nfall Enteignungen stattfinden. Das ist einfach bundesre-\n\npublikanische Normalit\u00e4t. Wenn es um generelle Enteig-\n\nnung ginge, wie in der DDR, dann w\u00e4ren wir GR\u00dcNEN \n\ndeutlich dagegen, darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aber nur dann! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nEin Hinweis an Kollegen Fritzsche: F\u00fcr die \u00dcberlegun-\n\ngen, dass dieses Geld vom Bund zielgerichtet f\u00fcr den \n\nsozialen Wohnungsbau eingesetzt und m\u00f6glichst verdop-\n\npelt wird, sprechen sich auch Ihre Unionskollegen aus. \n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang nur an Herrn \n\nRehberg, CDU, oder an, als er noch im Amt war, Herrn \n\nRamsauer, CSU. Diese haben das zum Thema gemacht \n\nund sogar dar\u00fcber diskutiert, ob sie das nicht noch rechts-\n\nverbindlicher machen k\u00f6nnen oder das Geld wieder \n\nwegnehmen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das steht geschrieben!) \n\nWir m\u00f6chten auch darauf hinweisen, und zwar aus dem \n\nGrund, dass hier kein Klassenkampf ausbricht: Nat\u00fcrlich \n\ngibt es unter Wohnungs- und Hauseigent\u00fcmern genauso \n\nviele Miethaie und Spekulanten, wie es ganz normale \n\nprivate Leute gibt, die dort ihr ganzes Erspartes hinein-\n\nversenkt haben; genauso wie es auch einige Fonds geben \n\nmag, in denen manche Leute ihr Rentenkapital darin \n\nhaben, aus dem man als Angestellter privat seine Riester-\n\nrente oder was auch immer f\u00fcr eine Rente herausbe-\n\nkommt. Es ist nicht gut oder b\u00f6se, Hauseigent\u00fcmer oder \n\nMieter zu sein, aber das f\u00fchrt nicht dazu, dass wir die \n\nProbleme in den Gro\u00dfst\u00e4dten nicht ernst nehmen m\u00fcssten. \n\nWenn wir dort diese Dynamik mit den steigenden Mieten \n\nund dem knappen Wohnraumangebot haben, dann haben \n\nwir ein Problem, und dann m\u00fcssen wir es l\u00f6sen. In diesem \n\nZusammenhang m\u00f6chte ich auch darauf hinweisen \u2013 \n\nbesonders an Herrn Kollegen Fischer gerichtet, der, \n\nglaube ich, nicht mehr anwesend ist \u2013: Die Wohnungs-\n\nprobleme der gro\u00dfen St\u00e4dte Leipzig und Dresden werden \n\nwir nicht in Coswig l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das ist mir auch fast \n\nzu absurd, als dass ich das jetzt im Einzelnen noch einmal \n\nerl\u00e4utere. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird noch eine \n\nweitere Runde gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu \n\nsein. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung, Herr Minis-\n\nter Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wohnen ist \n\nein Grundbed\u00fcrfnis. Es ist ein in der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung verankertes Menschenrecht. In einem reichen Land \n\ndarf niemand gezwungen sein, auf der Stra\u00dfe zu leben, \n\nnur weil er die Miete f\u00fcr seine Unterkunft nicht bezahlen \n\nkann. \n\nSehr vieles, was wir seit mehreren Tagen \u00f6ffentlich h\u00f6ren, \n\nund manches von dem, was heute in diesem Hohen Hause \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9074 \n\ngesagt worden ist, verfehlt die Realit\u00e4t. Die Realit\u00e4t ist, \n\ndass wir weder in Dresden noch in Leipzig, geschweige \n\ndenn sonst irgendwo in Sachsen eine Wohnungsmarktsi-\n\ntuation haben, die als Wohnungsnot bezeichnet werden \n\nkann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Realit\u00e4t ist, dass die Liste der g\u00fcnstigsten Gro\u00dfstadt-\n\nmieten von Chemnitz angef\u00fchrt wird. Sowohl Dresden als \n\nauch Leipzig liegen unter den TOP 10 der 77 deutschen \n\nGro\u00dfst\u00e4dte mit der niedrigsten Mietbelastung. \n\n(Holger Mann, SPD:  \n\nUnd die Einkommen? \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN) \n\nDie Realit\u00e4t ist, dass Dresden und Leipzig wachsende, \n\nattraktive St\u00e4dte sind, und das auch, weil ihre vergleichs-\n\nweise g\u00fcnstigen Mieten eine gro\u00dfe Anziehungskraft \n\nhaben. Realit\u00e4t ist auch, dass in beiden St\u00e4dten die Mieten \n\nsteigen. Aber der Anstieg der Angebotsmieten in unseren \n\nbeiden wachsenden St\u00e4dten liegt nach wie vor unter dem \n\nbundesweiten Durchschnitt. \n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!) \n\nIhre konkrete H\u00f6he ist mit den Boomst\u00e4dten im Westen \n\nnicht ann\u00e4hernd zu vergleichen. \n\nDie Realit\u00e4t in Sachsen ist: Leipzig und Dresden sind \n\nv\u00f6llig zu Recht begehrte, dynamische Lebensr\u00e4ume. \n\nDaf\u00fcr haben wir im Freistaat mit vielf\u00e4ltigen F\u00f6rderungen \n\n\u00fcber drei Jahrzehnte sehr viel investiert, nicht zuletzt im \n\nSt\u00e4dtebau, im Wohnungsbau und im \u00f6ffentlichen Perso-\n\nnennahverkehr, den wir mit mehreren Millionen Euro \n\nj\u00e4hrlich zu Recht auch subventionieren. \n\nDas hei\u00dft aber auch, dass Mieten steigen oder damit \n\nmanchen Neu-Dresdnern den Weg in das Umland mit \n\nseinen g\u00fcnstigen Mieten, hohen Leerst\u00e4nden und guten \n\n\u00d6PNV-Verbindungen weisen. Allein entlang der gut \n\ngetakteten S-Bahnlinie Mei\u00dfen \u2013 Pirna liegen wunder-\n\nsch\u00f6ne St\u00e4dte mit Leerstandsquoten von 8 bis 12 % und \n\nmit Angebotsmieten, deren Mediane zwischen 5,50 Euro \n\nund 6,00 Euro liegen. \n\nDarum f\u00f6rdern wir auch im Umland von Dresden und \n\nLeipzig die vielen kleineren St\u00e4dte in Sachsen, die attrak-\n\ntive Alternativen sind. So st\u00e4rken wir den l\u00e4ndlichen \n\nRaum und entlasten die Gro\u00dfst\u00e4dte. Gleichzeitig f\u00f6rdern \n\nwir in Dresden und in Leipzig den Bau von Sozialwoh-\n\nnungen. Das tun wir mit Augenma\u00df und nat\u00fcrlich im \n\nbegrenzten Umfang. Wichtiger als kommunal verwaltete \n\nBelegwohnungen ist aus meiner Sicht die direkte F\u00f6rde-\n\nrung der betroffenen B\u00fcrger, die es sich nicht leisten \n\nk\u00f6nnen. \n\nDaher hatte sich Sachsen f\u00fcr eine Dynamisierung und \n\nErh\u00f6hung des Wohngeldes eingesetzt. Gemeinsam mit \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern ist es gelungen, beides in den \n\naktuellen Entwurf des Wohngeldgesetzes aufzunehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Eine gro\u00dfe Herausforderung \n\nim l\u00e4ndlichen Raum ist die schwierige Bev\u00f6lkerungsent-\n\nwicklung. Die bekannten demografischen Entwicklungen \n\nwerden durch die Wanderung der jungen Menschen, die in \n\ndie Schwarmst\u00e4dte ziehen, noch versch\u00e4rft. Im Ergebnis \n\nk\u00e4mpfen die Wohnungsm\u00e4rkte der Gemeinden im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum mit teilweise sehr hohen und weiter wachsen-\n\nden Leerstandszahlen und gleichzeitig mit der Anforde-\n\nrung, den Wohnungsbestand f\u00fcr die wachsende Zahl der \n\n\u00e4lteren Menschen passf\u00e4hig zu machen. Ohne die jahre-\n\nlange R\u00fcckbauf\u00f6rderung im St\u00e4dtebau w\u00e4re die Leer-\n\nstandssituation noch viel schwieriger. \n\nLeerstand bedeutet niedrige Mieten und \u2013 auch das kam \n\nin der Debatte zum Ausdruck \u2013 in deren Folge Schwierig-\n\nkeiten bei der Refinanzierbarkeit der zu sanierenden \n\nWohnungen. Der Geb\u00e4udebestand wird auf Verschlei\u00df \n\ngefahren. Dringend notwendige Anpassungen, zum \n\nBeispiel seniorengerechte Wohnungen, sind so nur sehr \n\nschwer m\u00f6glich. Wir suchen derzeit nach L\u00f6sungen, um \n\nim Zusammenspiel von St\u00e4dtebauf\u00f6rderung und Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung diese Herausforderung zu meistern. Es \n\nsind nicht wenige B\u00fcrgermeister und Oberb\u00fcrgermeister, \n\nmit denen wir auch pers\u00f6nlich Gespr\u00e4che f\u00fchren, die auf \n\ndieses Problem hingewiesen haben. Es gibt teilweise \n\nLeerstandsquoten von \u00fcber 30 %. \n\nBereits jetzt f\u00f6rdern wir den seniorengerechten Umbau \n\nvon Mietwohnungen und auch von Eigenheimen. Allein \n\nim vergangenen Jahr haben wir die Anpassung von rund \n\n1 500 Wohnungen gef\u00f6rdert. Das verstehe ich unter einer \n\nsozial gerechten Wohnungspolitik. Konkrete L\u00f6sungen \n\nf\u00fcr konkrete Probleme, auch und gerade f\u00fcr \u00e4ltere und \n\nbehinderte Mitmenschen. \n\nMeine Damen und Herren! Im letzten Jahr haben wir eine \n\nweitere F\u00f6rderung eingef\u00fchrt, die sich speziell auf den \n\nl\u00e4ndlichen Raum bezieht. Zinsg\u00fcnstige Darlehen mit bis \n\nzu 80 000 Euro f\u00fcr den Bau, den Erwerb oder die Einrich-\n\ntung von Eigenwohnraum und bis zu 40 000 Euro, was \n\ndie Sanierung betrifft. Langlaufende Darlehen mit einer \n\nLaufzeit von 25 Jahren, einem niedrigen Zins \u2013 derzeit \n\n0,75 % \u2013 und mit nachrangiger Besicherung, das hei\u00dft \n\nau\u00dferhalb des Bankrechts. Das macht es so attraktiv, \n\ngerade weil junge Familien, die keine Sicherheit haben, \n\noder Senioren, die nicht mehr einen so langen Belei-\n\nhungsauslauf haben, davon im Wesentlichen profitieren. \n\nSo wird Wohnraum und Wohneigentum gef\u00f6rdert. Das ist \n\nauch dringend notwendig, denn Sachsen hat mit 33 % die \n\ngeringste Eigentumsquote aller Fl\u00e4chenl\u00e4nder. Wohnraum \n\nbietet aber nicht nur einen sicheren Rahmen f\u00fcr das \n\nAufwachsen von Kindern, sondern ist gleichzeitig eine \n\nwichtige Altersvorsorge und hilft jungen Menschen mit \n\nFamilie, Beruf und Familie gut zu vereinbaren. Nebenbei \n\nformuliert: Wohneigentum ist auch ein Beitrag zum \n\nThema Sicherheit in der Nachbarschaft, im Ortsteil und in \n\nder Kommune. \n\nAuch das ist ein wichtiges Element einer gerechten \n\nSozialpolitik. Nat\u00fcrlich f\u00f6rdern wir in Dresden und in \n\nLeipzig den Bau und die Sanierung von Sozialwohnungen \n\nf\u00fcr Geringverdiener. Das machen wir mit Augenma\u00df und \n\nin enger Zusammenarbeit mit den betroffenen Kommunen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9075 \n\nDresden und Leipzig. Aber, meine Damen und Herren, \n\nwir d\u00fcrfen das Ziel nicht mit den Mitteln verwechseln. \n\nZiel ist nicht, vordergr\u00fcndig sozialen Wohnungsbau zu \n\nbetreiben und f\u00f6rdern, sondern bezahlbaren Wohnraum \n\nf\u00fcr Geringverdiener zu schaffen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEin Mittel hierf\u00fcr ist die soziale Wohnraumf\u00f6rderung, und \n\nes ist aus meiner Sicht noch nicht einmal das Mittel der \n\nersten Wahl, denn wir wissen bereits, dass der soziale \n\nWohnungsbau nicht das wirtschaftlichste Instrument ist. \n\nWas die soziale Treffsicherheit anbelangt, so gilt auch, \n\ndass wir mit Fehlbelegungen zu k\u00e4mpfen haben. Ich habe \n\nmir neulich noch einmal das Gutachten des Wissenschaft-\n\nlichen Beirates beim Bundesinnenministerium f\u00fcr Wirt-\n\nschaft und Energie bez\u00fcglich des Wohnungsbaus zu \n\nGem\u00fcte gef\u00fchrt. Wir haben derzeit eine Fehlbelegung von \n\n\u00fcber 23 % in der Bundesrepublik Deutschland. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas hei\u00dft, jede vierte sozial gef\u00f6rderte Wohnung wird von \n\nMenschen bewohnt, die mehr als das Durchschnittsein-\n\nkommen verdienen, die also \u00fcberhaupt nicht berechtigt \n\nsind. Damit geht teure F\u00f6rderung am Ziel vorbei. Auch \n\ndar\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren, weil der Euro auch in der \n\nsozialen Wohnraumf\u00f6rderung nur einmal ausgegeben \n\nwerden kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAbgesehen von der Schwierigkeit, dass wir damit auch \n\nsoziale Brennpunkte schaffen, obwohl wir eigentlich eine \n\nDurchmischung erreichen wollen. Das alles wollen wir \n\nnicht. \n\nDas Soziale im Wohnungsbau besteht darin, das Angebot \n\nan bezahlbaren Wohnungen zu erh\u00f6hen. Mir hat noch \n\nniemand erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, wie wir durch die Verwaltung \n\ndes Mangels eine einzige Wohnung mehr bezahlen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMir hat noch niemand erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, wie wir durch \n\nEnteignung eine einzige Wohnung mehr bezahlen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb sind Sie, Herr Schollbach, und DIE LINKEN \n\nExperten im Verwalten des Mangels. Aber mir geht es \n\ndarum, Angebote zu schaffen und damit auch die Preise \n\nzu senken. Dass unsere Strategie passt, zeigen die Zahlen \n\nin Dresden. In den Jahren 2016 und 2017 ist der Woh-\n\nnungsbestand um 2 000 Wohnungen st\u00e4rker gewachsen \n\nals die Zahl der Haushalte. Das ist in keiner anderen \n\ndeutschen Gro\u00dfstadt der Fall, sondern dort ist es eher \n\numgekehrt. \n\nGenau dorthin m\u00fcssen wir. Das Angebot muss schneller \n\nwachsen als die steigende Nachfrage. Das ist \u00fcbrigens \n\neine Schwierigkeit des Marktes, denn der Wohnungsmarkt \n\nist ein Bestandsmarkt. Sie k\u00f6nnen auf Knopfdruck und \n\n\u00fcber Nacht nicht das Angebot ausweiten. Insofern haben \n\nSie ein Nachziehen des Angebotes. Daraus abzuleiten, \n\ndass wir zu einem Marktversagen beitragen w\u00fcrden, ist \n\ntotal verfehlt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Schluss. \n\nSachsen ist eines der attraktivsten Bundesl\u00e4nder, in dem \n\nman gut leben kann. Mit unserer Wohnungs- und St\u00e4dte-\n\nbaupolitik haben wir den richtigen Weg eingeschlagen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Erste Aktuelle \n\nDebatte ist abgearbeitet. Wir kommen zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nUpload-Filter \u2013 Angriff auf die Meinungsfreiheit? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nEs beginnt f\u00fcr die einreichende Fraktion Herr Abg. Barth. \n\nDanach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, Frau Kersten und die Staatsregierung. \n\nHerr Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnete! Das Thema lautet: \n\n\u201eUpload-Filter \u2013 Angriff auf die Meinungsfreiheit?\u201c. \n\nAm 26. M\u00e4rz 2019 beschloss das EU-Parlament die \n\nUrheberrechtsreform der Europ\u00e4ischen Union. Wird die \n\nReform nun vom Rat der Europ\u00e4ischen Union best\u00e4tigt, \n\nw\u00e4re das Gesetzgebungsverfahren mit Zustimmung beider \n\nOrgane abgeschlossen und eine entsprechende zweij\u00e4hri-\n\nge Frist zur Umsetzung w\u00fcrde beginnen. \n\nSchauen wir uns das Abstimmungsverhalten der deut-\n\nschen Abgeordneten an: CDU 27 Stimmen daf\u00fcr, zwei \n\nStimmen dagegen, die s\u00e4chsischen Europaabgeordneten \n\nDr. Peter Jahr stimmte daf\u00fcr, Hermann Winkler stimmte \n\ndagegen; SPD geschlossen dagegen, GR\u00dcNE geschlossen \n\ndagegen, DIE LINKE geschlossen dagegen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWie hat die AfD gestimmt?) \n\nSie, liebe CDU, sind also f\u00fcr dieses Meinungsverbot \n\nverantwortlich. Glauben Sie mir nicht? \u2013 Hier meine \n\nBeweise: Erstens. Am 01.09.2017 wurde vom Bundestag \n\ndas Netzwerkdurchsetzungsgesetz \u2013 kurz: NetzDG \u2013 \n\nbeschlossen mit dem richtigen Ziel, Hasskommentare auf \n\nPlattformen im Internet schneller l\u00f6schen zu k\u00f6nnen. Das \n\nProblem in der Praxis ist aber: Die Anbieter der Online-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9076 \n\nPlattformen sparen sich teure Pr\u00fcfkosten, pr\u00fcfen nicht \n\ngenau, ob es sich bei einer Nachricht um Satire oder um \n\nHetze handelt, sie l\u00f6schen pauschal alles, um sich nicht \n\nhohen Bu\u00dfgeldforderungen auszusetzen. Dieses pauschale \n\nVorgehen \u2013 hervorgerufen durch das NetzDG \u2013 zerst\u00f6rt \n\nbereits jetzt die im Grundgesetz verankerte Meinungsfrei-\n\nheit im Internet. \n\nDieses Mundtotmachen darf es aber in einer Demokratie \n\nnicht geben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin zweiter Beweis f\u00fcr das Meinungsverbot im Internet \n\nist die EU-Richtlinie, die nun beschlossen werden soll, da \n\neinflussreiche Medienlobbyisten um Einnahmen f\u00fcrchten. \n\nAllein in der letzten Woche befragten mich unz\u00e4hlige \n\nSch\u00fclergruppen zu diesem Thema. Die Sch\u00fcler haben \n\nAngst, blanke Angst, dass sie auf YouTube, Facebook, \n\nInstagram keine eigenen Videos demn\u00e4chst nur noch \n\nvorgefiltert oder gar nicht mehr hoch- oder herunterladen \n\nd\u00fcrfen. \n\nIch fragte die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler: F\u00fcrchtet ihr, dass \n\nmit Upload-Filtern eure Meinungsfreiheit zerst\u00f6rt wird? \n\nAlle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sagten mit \u00e4ngstlichem \n\nBlick: Ja. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nMit \u00e4ngstlichem Blick! Ja, ja! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Die hatten Angst vor Ihnen!) \n\nDass man dadurch vielleicht auch unbeabsichtigt das \n\ndigitale Unternehmertum unserer Jugend absehbar zer-\n\nst\u00f6rt, ist vielleicht eine bittere Nebenfolge dieser Richtli-\n\nnie. Wenn aber diese Richtlinie kommt, werden wir in \n\nDeutschland zuk\u00fcnftig noch schneller zu einer digitalen \n\nW\u00fcste mutieren. Deutsches Unternehmertum im Internet \n\nwird noch schneller abgew\u00fcrgt als durch den fehlerhaften \n\nBreitbandausbau sowieso schon. \n\nWollen Sie, liebe CDU, das wirklich? Um es Ihnen klar \n\nzu sagen: Auch die AfD will einen effektiven Urheber-\n\nrechtsschutz im Internet, aber nicht diesen, wie wir ihn \n\nbeim NetzDG erleben, dass allein aus Kostengr\u00fcnden alle \n\nverd\u00e4chtigen Meinungs\u00e4u\u00dferungen pauschal gel\u00f6scht \n\nwerden und damit letztendlich die Meinungsfreiheit \n\nzerst\u00f6rt wird. \n\nEs gibt weitere gute Gr\u00fcnde, die gegen diese Richtlinie \n\nsprechen. Diese werde ich Ihnen in einer weiteren Rede-\n\nrunde vorstellen. \n\nRecht herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\neine Kurzintervention? \u2013 Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Werte Kolleginnen und Kollegen, eine \n\nKurzintervention zum Redebeitrag von Herr Barth. Herr \n\nBarth hat gerade ausgef\u00fchrt, was man im Internet alles \n\nmachen sollte und nicht d\u00fcrfte. Herr Barth war aber auch \n\nder Kollege, der gestern unter Tagesordnungspunkt 17, \n\ndem Antrag der AfD-Fraktion zum Thema Mobbing, in \n\neiner Kurzintervention behauptet hat, an einem B\u00fcrgerb\u00fc-\n\nro der GR\u00dcNEN in Donaueschingen h\u00e4tten Plakate mit \n\ndem Titel \u201eTod dem wei\u00dfen, deutschen Mann!\u201c gehangen, \n\nund er hat uns der Hetze bezichtigt. \n\nNach kurzer Recherche ist meiner Fraktion zur Kenntnis \n\ngekommen, dass es sich dabei um gezielt durch rechte \n\nKr\u00e4fte verbreitete Fake News bzw. Falschinformationen \n\nhandelt. Dazu gibt es mittlerweile eine Reihe von Arti-\n\nkeln, unter anderem auf der Seite des Bayerischen Rund-\n\nfunks. Es l\u00e4sst sich auch relativ schnell erkennen, dass \n\ndiese Plakate gefakt sind. Ich sage Ihnen ganz deutlich: \n\nZum Umgang im Internet und auch in diesem Hohen \n\nHaus geh\u00f6rt es nicht, Falschnachrichtungen zu verbreiten \n\nund politische Gegner in der Art und Weise mit falschen \n\nInformationen zu diffamieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nIch gebe Ihnen vor diesem Hintergrund und mit dieser \n\nKurzintervention die M\u00f6glichkeit, das erstens richtigzu-\n\nstellen und zweitens sich f\u00fcr diesen Angriff zu entschul-\n\ndigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich w\u00fcrde darauf gern erwidern \n\nwollen. Was das mit meinem jetzigen Redebeitrag zu tun \n\nhat, hat sich mir nicht erschlossen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch habe heute fr\u00fch auch noch einmal nachgeschaut. Ich \n\nhabe gestern einen Fehler gemacht: Es war nicht Donau-\n\nw\u00f6rth, sondern Donaueschingen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Donau-Ries!) \n\n\u2013 Donau-Ries, richtig! \u2013 Es war nicht ersichtlich, dass es \n\nsich um rechte Propaganda, um Hetze handelt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das \n\nk\u00f6nnen Sie doch nicht unterscheiden!) \n\nHerr Lippmann, ich werde nach meinem Redebeitrag die \n\nPresse durchschauen, und ich verspreche Ihnen: Wenn \n\nsich das als Fake News herausstellen sollte, dann werde \n\nich mich f\u00fcr diese Kurzintervention noch heute bei Ihnen \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Frau Zais, bei Ihnen nat\u00fcrlich auch \u2013 selbstverst\u00e4ndlich \n\nentschuldigen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na sch\u00f6n! \u2013  \n\nZuruf von der SPD: Da freuen wir uns aber!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9077 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Anhand dieses sch\u00f6nen \n\nBeispiels, das Herr Kollege Lippmann angesprochen hat, \n\nsieht man, wie wichtig es ist, Herr Barth, dass wir in \n\nDeutschland einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \n\nhaben. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDenn diese sind diesem Vorwurf, den Sie gestern im \n\nParlament vorgetragen haben, nachgegangen, und haben \n\nes nachweislich heute Morgen auf der Internetseite des \n\nBayerischen Rundfunks richtiggestellt. Vielleicht schauen \n\nSie noch einmal nach. Das kann man schnell machen, \n\noder Herr Urban macht das. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nFakt ist: Das ist eine sch\u00f6ne Begr\u00fcndung, warum es den \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk in Deutschland geben \n\nsollte, n\u00e4mlich deshalb, um solche Fake News schnell \n\naufzul\u00f6sen. \n\nZum n\u00e4chsten Punkt. Sie haben eine Aktuelle Debatte \n\nbeantragt, weil die AfD-Fraktion eine Kampagne f\u00e4hrt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Welche denn jetzt?) \n\nSie k\u00f6nnen sich diese Kampagne nat\u00fcrlich alle im Internet \n\nanschauen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Upload-\n\nFilter sollen f\u00fcr alle freiheitsliebenden Deutschen vermie-\n\nden werden \u2013 so steht es auf der Seite der AfD \u2013, also f\u00fcr \n\ndie freiheitsliebenden Europ\u00e4er nicht, nur f\u00fcr die freiheits-\n\nliebenden Deutschen. Das ist ein Zitat von Ihrer Seite. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: F\u00fcr unsere W\u00e4hler!) \n\nDie weitere Behauptung ist: Gravierende Einschr\u00e4nkun-\n\ngen des \u00f6ffentlichen Diskurses und der Meinungsfreiheit \n\nsollen verhindert werden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Gerne. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Rohwer, ist Ihnen auch bekannt, \n\ndass die Bundesjustizministerin Barley, ebenfalls eine \u2013 \n\nwie Sie das nennen \u2013 Kampagne f\u00e4hrt, um zu verhindern, \n\ndass es in Deutschland in Zukunft Upload-Filter geben \n\nsoll? Ist Ihnen vielleicht auch bekannt, dass unser deut-\n\nscher EU-Kommissar Oettinger eindeutig erkl\u00e4rt hat, es \n\nwerde keinen deutschen Sonderweg innerhalb dieser \n\nRichtlinie geben? Also, wenn Sie hier irgendwas \u00fcber \n\nKampagnen der AfD erz\u00e4hlen, dann m\u00fcssen Sie schon das \n\ngesamte Bild der Debatte aufmachen, lieber Herr Rohwer. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nLars Rohwer, CDU: Vielen Dank erst einmal f\u00fcr diese \n\nZwischenfrage, Herr Barth, gibt sie mir doch die Gele-\n\ngenheit, den Kollegen von der SPD die Vorlage zu liefern, \n\ndass Sie sich zu Frau Barley selbst positionieren k\u00f6nnen. \n\nZu Herrn Oettinger: Ich kann ihn nat\u00fcrlich verstehen, dass \n\ner das so formuliert, wie er es formuliert; denn die EU \n\nwird darauf achten, wie die nationale Umsetzung sein \n\nwird. Aber wir diskutieren erst einmal dar\u00fcber. Wir \n\nm\u00fcssen in den n\u00e4chsten zwei Jahren die nationale Umset-\n\nzung dieser Verordnung vornehmen. Dazu gibt es einen \n\nVorschlag der CDU, der auf dem Tisch liegt \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wenn die \n\nRichtlinie rechtsg\u00fcltig ist, k\u00f6nnen \n\nwir diskutieren, wie wir wollen!) \n\nund \u00fcber den wir auch diskutieren werden. Aber jetzt sind \n\nwir doch in der Debatte, die Sie beantragt haben, und ich \n\ntrage erst einmal nur das vor, was mir auf Ihrer Homepage \n\nzu diesem Thema aufgefallen ist. Deshalb eine ganz klare \n\nPositionierung. Wir werden gleich dar\u00fcber diskutieren. \n\nAber jetzt schauen wir doch erst einmal, wie Sie unter-\n\nwegs sind. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ist es denn verwerflich, \n\nwenn wir uns an den deutschen W\u00e4hler richten?) \n\nWas mit dem Urheberrechtsschutz der EU gewollt ist, ist \n\nnicht, eine Meinung der AfD einzuschr\u00e4nken. Das werden \n\nSie weiterhin im Netz verbreiten k\u00f6nnen, auf eigenen \n\nMedien oder auf Plattformen, wie auch immer. Ich sehe es \n\nso, dass es darum geht, Fake News dann zu l\u00f6schen, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Es geht \n\num Urheberrechtsschutz!) \n\ndamit die L\u00fcge nicht zur Wahrheit wird. \n\nWas passiert mit dieser Debatte um den Artikel 13 des \n\nUrheberrechtsschutzes? Hierzu wird mein Kollege  \n\nClemen gleich noch sprechen. Aber ich will erst einmal \n\nherausarbeiten, dass Sie einen v\u00f6lligen Nebenstrang \n\naufmachen, den auch die jungen Leute, die mit Save-\n\nyour-Internet-Demos auf die Stra\u00dfe gegangen sind, \n\n\u00fcberhaupt nicht im Blick gehabt haben. Dass die Mei-\n\nnungsfreiheit in diesem Land nicht eingeschr\u00e4nkt werden \n\nkann, ist f\u00fcr jeden, glaube ich, sehr klar in dieser Debatte. \n\nDass wir bereits Upload-Filter haben, wissen Sie genauso \n\ngut wie alle anderen im Parlament, und zwar um die \n\nMenschenrechte, die nicht nur im realen Leben, sondern \n\ngenerell gelten, auch im Internet durchzusetzen. \n\nSie schreiben weiter auf Ihrer Seite: \u201eJede Zensur \u201auner-\n\nw\u00fcnschter Inhalte\u2018 muss verhindert werden.\u201c Was sind \n\ndenn bitte f\u00fcr die AfD-Fraktion \u201eunerw\u00fcnschte Inhalte\u201c? \n\nF\u00fcr mich sind unerw\u00fcnschte Inhalte im Internet Kinder-\n\npornografie, Waffenverk\u00e4ufe im Darknet oder Gewaltvi-\n\ndeos, wie das von Christchurch. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nVielleicht ist es f\u00fcr Sie auch der Fall, dass man Goldver-\n\nk\u00e4ufe \u2013 die die AfD auch mitgemacht hat \u2013 im Internet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9078 \n\nnicht tun soll. Diese Rechte k\u00f6nnen Sie nur durch ent-\n\nsprechende Upload-Filter herausrecherchieren. Schauen \n\nSie sich einmal an, wie der Attent\u00e4ter von Christchurch \n\nseinen Attentatsverlauf live im Internet \u00fcbertragen hat, \n\nund Sie stellen fest, wie schnell das kopiert und weiter-\n\nverbreitet wurde. \n\nDie ganzen Plattformen haben versucht, diese Videos \n\nwieder \u201eeinzufangen\u201c. Das kriegen Sie nicht hin, indem \n\njemand dort sitzt und das l\u00f6scht, sondern das sind genau \n\ndiese gewaltt\u00e4tigen Hintergr\u00fcnde. Auch das sind Upload-\n\nFilter. Deshalb sollte man nicht so tun, als wenn es gar \n\nkeine g\u00e4be. Es wird keine Upload-Filter geben, die \n\nMeinungsfreiheit einzuschr\u00e4nken, sondern es wird  \n\nUpload-Filter geben, um das Recht in diesem Land \n\ndurchzusetzen. Das gilt auch f\u00fcr das Internet. \n\n(Zuruf von der AfD: Das legen Sie fest!) \n\nWitzigerweise hat nun Herr Zuckerberg von Facebook \n\nselbst vorgeschlagen, dass der Staat doch Regeln geben \n\nsoll; denn wenn wir das freie Internet retten wollen, \n\nm\u00fcssen wir es neu aufstellen, um das Gute zu behalten. \n\nDas sind sinngem\u00e4\u00df seine Worte. \n\nDeshalb bin ich froh, dass wir in der CDU ein Konzept \n\nvorgelegt haben. Vielleicht werden Sie sich dazu noch \n\n\u00e4u\u00dfern, wie Sie das finden. Ich finde es erst einmal \n\nlogisch strukturiert und aufeinander aufbauend, wie wir \n\ndas in nationales Recht umsetzen wollen. Ich habe von \n\nder AfD, was ich bisher gelesen und in dieser Debatte \n\ngeh\u00f6rt habe, kein eigenes Konzept gesehen. Es ist das alte \n\nSpielchen der AfD: Wir haben kein eigenes Konzept. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen, Herr Rohwer! \n\nLars Rohwer, CDU: Da ist komplett null, Fehlanzeige, \n\nund Ende der Debatte. Deshalb sage ich: H\u00f6ren Sie auf, \n\nimmer nur zu meckern. Legen Sie Ihre Konzepte vor! \n\nDann k\u00f6nnen wir auch \u00fcber konkrete Konzepte miteinan-\n\nder diskutieren. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jala\u00df von der \n\nLinksfraktion, bitte. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren und AfD! Wir fragen uns heute \n\nalso im Auftrag der AfD, ob Upload-Filter die Meinungs-\n\nfreiheit einschr\u00e4nken. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Frisch \n\nvom Sportplatz, Herr Jala\u00df?!) \n\nIch beantworte die Frage einmal wie folgt: Ja, Upload-\n\nFilter schr\u00e4nken die Meinungsfreiheit ein. Ein Beispiel \n\ndaf\u00fcr k\u00f6nnte sein, dass man ein gesch\u00fctztes Werk zitieren \n\nm\u00f6chte und es keine k\u00fcnstliche Intelligenz der Welt gibt \u2013 \n\nau\u00dfer vielleicht die GEMA findet noch irgendwo eine in \n\nselbst parkenden Autos \u2013, die das ganz konkret interpre-\n\ntieren kann, ob dieses Werk korrekt zitiert wurde oder \n\nnicht. Die Folge w\u00e4re: L\u00f6schung. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nVersch\u00e4rfender als beim Netzwerkdurchsetzungsgesetz \n\nfindet das dieses Mal sogar schon im Zeitraum vor der \n\nVer\u00f6ffentlichung Anwendung. Ihr Problem bei der AfD \u2013 \n\nweil Sie gerade so ein bisschen jubelnd zustimmen \u2013 ist, \n\ndass Sie, sollten Sie Upload Filter tats\u00e4chlich ablehnen, \n\nsich selbst auch ablehnen m\u00fcssten. \n\nDenn Sie erf\u00fcllen alle Voraussetzungen, um als Upload-\n\nFilter durchzugehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will es Ihnen kurz erkl\u00e4ren: Sie wollen Lehrerinnen \n\nund Lehrer mit eigener Meinung mundtot machen. Daf\u00fcr \n\ngibt es Ihren Lehrerpranger, nicht wahr? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sie haben es immer \n\nnoch nicht verstanden, Herr Jala\u00df!) \n\nAlles, was nicht politisch steril oder rechtsoffen ist, \n\nwollen Sie verbieten. Dieses Ph\u00e4nomen kann man bei-\n\nspielsweise mit Overblocking bezeichnen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Beutelsbacher Konsens, davon \n\nhaben Sie noch nie etwas geh\u00f6rt!) \n\nSie wollen Menschen, die vor Armut, vor Krieg oder vor \n\nHunger und Verfolgung fliehen, lieber vor der Festung \n\nEuropa ersaufen sehen. Das k\u00f6nnte man mit Geoblocking \n\n\u00fcbersetzen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nein, wir wollen \n\nunser Grundgesetz sch\u00fctzen!) \n\nSie wollen demokratiest\u00fctzenden und -sch\u00fctzenden \n\nInitiativen die Kohle streichen, damit sie nicht mehr in der \n\nLage sind, nachfolgende Generationen gegen menschen-\n\nverachtenden Nazidreck zu impfen; nennen wir es einfach \n\nmal \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eproaktive Mittel zur Verhinderung von \n\nUploads widrigen Inhalts\u201c. Sie wollen Menschen auswei-\n\nsen \u2013 nicht erst, wenn sie etwas verbrochen haben, son-\n\ndern einfach, weil sie eine andere Hautfarbe haben oder \n\nkeinen deutschen Pass besitzen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nein, weil sie \n\nkein dauerhaftes Bleiberecht haben!) \n\nSie weichen also im \u00fcbertragenen Sinne \u2013 genauso wie \n\nUpload-Filter \u2013 vom sogenannten \u201eNotice and take \n\ndown\u201c-Prinzip ab und kippen nebenbei ma\u00dfgebliche \n\nrechtsstaatliche Funktionsweisen. \n\n(Lachen des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD, \n\nund Zuruf: Was ist denn mit Ihrer \n\nLinks-unten-Seite? Die ist doch nicht einen \n\nZacken sch\u00e4rfer! Sie reden wirres Zeug!) \n\nDiejenigen, die einen deutschen Pass haben, m\u00f6chten Sie \n\ngegen\u00fcber allen anderen bis weit in bedeutende Grund-\n\nrechte hinein bevorzugen. Im Artikel 13 \u2013 neu: 17 \u2013 steht \n\nebenfalls etwas von sogenannten kollektiven Lizenzver-\n\neinbarungen bzw. von Pauschallizenzen. Ich merke schon: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9079 \n\nSie bekommen Schnappatmung. Sie von der AfD sind \n\nPartei gewordene Upload-Filter. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nSie sind Fleisch gewordener Artikel 13, und Sie richten \n\nsich \u2013 um Ihre Frage noch einmal aufzunehmen \u2013 eindeu-\n\ntig gegen Meinungsfreiheit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Herr Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Dass es hier angeblich um \n\nMeinungsfreiheit geht und sich aber der ehemalige Arti-\n\nkel 13 und jetzige Artikel 17 dieser Richtlinie eigentlich \n\nmit Urheberrecht befasst, dar\u00fcber hatten wir, glaube ich, \n\nschon gesprochen. Es kann also hier, wenn es um Mei-\n\nnungsfreiheit geht, nur darum gehen, dass eventuell auch \n\nbei Meinungs\u00e4u\u00dferungen Urheberrechtsverletzungen \n\nbegangen werden. Darum geht es hier wohl. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nHerr Barth, Sie haben eben das Netzwerkdurchsetzungs-\n\ngesetz so extrem kritisch beschrieben, nur haben Sie dabei \n\nmal wieder einige Fake News in die Welt gesetzt; denn es \n\nwird von keiner Plattform pauschal alles gel\u00f6scht, wie Sie \n\ngerade behauptet haben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Alles wird nicht gel\u00f6scht!) \n\n\u2013 Das haben Sie gerade behauptet. Ich glaube, auf den \n\nPlattformen wird nach wie vor einiges ver\u00f6ffentlicht, und \n\nes wird nicht pauschal alles gel\u00f6scht. Das ist schon mal \n\nBl\u00f6dsinn. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das habe ich so nicht gesagt!) \n\n\u2013 Das haben Sie aber gesagt. Das haben Sie w\u00f6rtlich \n\ngesagt; das k\u00f6nnen Sie nachher im Protokoll nachlesen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIm \u00dcbrigen gibt es beim Bundesamt f\u00fcr Justiz inzwischen \n\neine ganze Reihe von Konfliktf\u00e4llen, die dort auch gel\u00f6st \n\nwerden \u2013 was also bedeutet, dass es offensichtlich auch \n\nAuseinandersetzungen zwischen jenen, die etwas auf die \n\nPlattformen geschrieben haben, und den Plattforminha-\n\nbern gibt und dass diese Konflikte dort gel\u00f6st werden. Es \n\nkann also auch nicht sein, dass die Plattformen alles \n\nl\u00f6schen. Sonst g\u00e4be es die Konflikte ja nicht. \n\n\u00dcber das Netzwerkdurchsetzungsgesetz kann man also \n\ntrefflich streiten. Ich bin auch nicht immer mit allem \n\neinverstanden, was da so verabschiedet worden ist; aber \n\ndas sind, denke ich, auch Details, \u00fcber die wir jetzt im \n\nAugenblick nicht sprechen m\u00fcssen. Wir wollen heute \u00fcber \n\nden sogenannten Artikel 13 sprechen und \u00fcber das, was \n\ndazu im Moment auch im Europ\u00e4ischen Parlament ver-\n\nhandelt wird. \n\nEs gibt eine gewisse Konfusion in diesem Bereich. Das ist \n\nangesichts dessen, was wir heute hier schon wieder geh\u00f6rt \n\nhaben, auch nachvollziehbar. Um es klar zu formulieren: \n\nDie SPD war und ist gegen Upload-Filter, deshalb steht \n\nim Koalitionsvertrag der Bundesregierung, dass wir keine \n\nUpload-Filter wollen. Dass die Bundesregierung trotzdem \n\nim Rat einer Regelung zugestimmt hat, die Upload-Filter \n\nfordert, scheint einem Kompromiss unter den Mitglieds-\n\nstaaten \u2013 namentlich mit Frankreich \u2013 geschuldet zu sein. \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Das ist ein \n\nKuhhandel mit Nord Stream Pipeline!) \n\n\u2013 Ich glaube, ganz so absurd ist der Zusammenhang nicht. \n\nIch denke, es ist eine andere Form von Kompromiss. Ich \n\nglaube nicht, dass Upload-Filter etwas mit Nord Stream \n\nzu tun haben und man mit Upload-Filtern Erd\u00f6lpipelines \n\nfiltern kann. \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Vielleicht \n\nkann man da einen Kuhhandel betreiben!) \n\nEs scheint allerdings so zu sein, dass auch auf der Ebene \n\ndes Europ\u00e4ischen Parlaments eine L\u00f6sung \u00fcbrig geblieben \n\nist, dass nicht lizenzierte Werke nicht auf den Plattformen \n\nver\u00f6ffentlicht werden sollen. Das hat das Europ\u00e4ische \n\nParlament gegen die Stimmen der deutschen Sozialdemo-\n\nkraten best\u00e4tigt. In der \u00f6ffentlichen Debatte hat unsere \n\nPartei ihren Standpunkt noch einmal best\u00e4tigt. Unser \n\nKonvent hat beschlossen, dass wir keine Upload-Filter \n\nwollen. \n\nNun wird im Europ\u00e4ischen Rat erneut \u00fcber \u00c4nderungen \n\nabzustimmen sein. Die Bundesregierung k\u00f6nnte das \n\nInkrafttreten verhindern, wenn sie sich bei dieser Ab-\n\nstimmung enth\u00e4lt. Wir wollen kein Scheitern dieser \n\nRichtlinie, weil wir Urheberrechte sch\u00fctzen wollen, da es \n\nviele Menschen gibt, die davon leben und auch weiterhin \n\ndavon leben k\u00f6nnen sollen. Aber wir wollen andere \n\nL\u00f6sungen haben, die auch schon im Gespr\u00e4ch sind. Es \n\ngeht um Pauschallizenzen nach dem Muster der GEMA \n\noder der VG Wort, und ich denke, dass wir, wenn wir \n\ndiesen Weg gehen, vern\u00fcnftige L\u00f6sungen finden k\u00f6nnen. \n\nInsofern kann ich Ihre Kritik nur zur\u00fcckweisen. Ich \n\ndenke, dass wir in einem ausgesprochen schwierigen \n\nBereich L\u00f6sungen finden werden, die die Meinungsfrei-\n\nheit in keiner Weise beeintr\u00e4chtigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Maicher, \n\nbitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\ndiskutieren jetzt auf Initiative der AfD \u00fcber den Angriff \n\nauf die Meinungsfreiheit. Dass Sie keinen Anstand haben, \n\nwissen wir. Aber sch\u00e4men Sie sich eigentlich nicht, das \n\nhier zum Thema zu machen? Meinungsfreiheit hei\u00dft, f\u00fcr \n\ndie Meinungsfreiheit aller zu k\u00e4mpfen. Sie k\u00e4mpfen aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9080 \n\nnur leidenschaftlich f\u00fcr die Freiheit, das zu sagen, was \n\nIhnen wichtig ist, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Holger Mann, SPD) \n\nund gehen politisch gegen alles vor, was dem wider-\n\nspricht. Sie bek\u00e4mpfen an jeder Stelle die Freiheit von \n\nAndersdenkenden. Sie bek\u00e4mpfen die Wissenschaftlerin-\n\nnen und Wissenschaftler in ihrer freien T\u00e4tigkeitsaus-\n\n\u00fcbung. Sie verachten Journalistinnen und Journalisten und \n\nverh\u00f6hnen und beleidigen Kulturschaffende in diesem \n\nLand. \n\nSchauen Sie sich einmal Ihre Antr\u00e4ge im Doppelhaushalt \n\nan: Sie wollen die Zusch\u00fcsse f\u00fcr das Hannah-Arendt-\n\nInstitut streichen, weil Ihnen die Forschungsergebnisse \n\nnicht passen. Sie wollen die Netzwerkstellen Kulturelle \n\nBildung \u00fcberall in den Kulturr\u00e4umen streichen, weil Sie \n\ndie soziokulturelle Sinnhaftigkeit \u00fcberall pr\u00fcfen wollen. \n\nSie verh\u00f6hnen in unangemessener Form die K\u00fcnstlerin-\n\nnen und K\u00fcnstler. \n\nIntegrationsprojekte wollen Sie komplett streichen; das \n\nwar die Aussage im Ausschuss. Sie bauen Pranger \u2013 das \n\nist bereits zur Sprache gekommen \u2013 f\u00fcr Lehrerinnen und \n\nLehrer, an die Sie diese stellen. Aber vor allem zeugt \n\ndiese Debatte auch von Ihrer Verachtung von K\u00fcnstlerin-\n\nnen und K\u00fcnstlern; denn Sie haben sich \u00fcberhaupt nicht \n\ndamit befasst, was wir auch brauchen: eine Unterst\u00fctzung \n\nvon Urheberinnen und Urhebern, von K\u00fcnstlerinnen und \n\nK\u00fcnstlern. All das zeigt, was Sie unter Meinungsfreiheit \n\nverstehen; das muss man klar sagen. \n\nWir GR\u00dcNEN unterst\u00fctzen eine Anpassung des Urheber-\n\nrechts, aber wir lehnen ganz klar die jetzt getroffene \n\nEinigung im Europ\u00e4ischen Parlament ab. Die Anspr\u00fcche \n\nvon K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern m\u00fcssen auch im digita-\n\nlen Zeitalter durchgesetzt werden. Sie haben ebenso wie \n\nalle Urheberinnen und Urheber ein Recht darauf, ihr \n\ngeistiges Eigentum bezahlt und verg\u00fctet zu bekommen. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir auch \u00fcber neue Verg\u00fctungsmodelle \n\nsprechen, die eine einfache und legale Online-Nutzung \n\nauch gesch\u00fctzter Werke erm\u00f6glicht. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber \n\nsprechen, wie eine gute Reform des Urhebervertrags-\n\nrechts aussehen kann und wie Verwertungsgesellschaften \n\nwie die GEMA oder VW WORT reformiert werden \n\nk\u00f6nnen, und wir m\u00fcssen dar\u00fcber sprechen, wie die Urhe-\n\nberinnen und Urheber, deren Werke nicht lizenziert sind, \n\nihre Rechte weiterhin durchsetzen k\u00f6nnen. \n\nDie neuen Regelungen, die jetzt diskutiert werden und \u2013 \n\nauch am Montag noch einmal \u2013 zur Abstimmung stehen, \n\nsind auf jeden Fall die falschen Antworten auf die Heraus-\n\nforderungen in der digitalen Welt, weil permanent und \n\nmassenhaft Uploads von benutzungsgenerierten Inhalten \n\nim Netz stattfinden und dies eben nur mit Upload-Filtern \n\ngepr\u00fcft werden kann. \n\nDeshalb lautet die Argumentation, die auch Sie von der \n\nCDU immer wieder gebracht haben: Die Upload-Filter \n\nstehen ja nicht im Gesetz. Ja, sie stehen so nicht drin, aber \n\nSie wissen es selbst und haben es inzwischen erkannt, \n\ndass es ohne Upload-Filter nicht gehen wird. Die ganzen \n\nProteste, die es gab, stehen nicht drin. Es waren nicht nur \n\nYouTuberinnen und YouTuber, sondern es waren auch \n\nJournalisten, Parteien, Verb\u00e4nde, Nutzerinnen und Nutzer \n\nund Netzaktivisten. Sie haben sie damit kleingehalten. \n\nDamit haben Sie ein ganzes St\u00fcck Glaubw\u00fcrdigkeit \n\nverspielt. \n\nSelbst jetzt, wenn Sie erkannt haben, dass die Problematik \n\nder Upload-Filter auf der Tagesordnung steht, und jetzt \n\nversuchen, \u00fcber die nationale Umsetzung das Problem zu \n\numgehen, wird das nicht funktionieren. Das ist heute \n\nschon zur Sprache gekommen. Eine Umsetzung der \n\nRichtlinie auf nationaler Ebene ohne Upload-Filter wird \n\nes nicht geben. Damit versto\u00dfen Sie auch gegen Ihren \n\nKoalitionsvertrag. Am Montag wird im Rat entschieden. \n\nJa, auch Sie von der SPD haben es in der Hand, die \n\nJanusk\u00f6pfigkeit Ihrer Ministerin ein St\u00fcck weit zu korri-\n\ngieren. \n\nSelbst wenn man die Upload-Filter gut f\u00e4nde, wollte man \n\nmit der Regelung, die es jetzt gibt, gro\u00dfe Plattformen wie \n\nYouTube zu mehr Abgaben zwingen. Man hat aber damit \n\ndie Kollateralsch\u00e4den in Kauf genommen, dass kleinere \n\nPlattformen, die sich diese Filter gar nicht leisten k\u00f6nnen, \n\nmassiv benachteiligt werden. Ihnen bleibt nur \u00fcbrig, den \n\nNutzerinnen und Nutzern die Uploads komplett zu unter-\n\nsagen und ihren Dienst einzustellen. \n\nAu\u00dferdem \u2013 das wissen Sie auch alle \u2013 haben sich  \n\nUpload-Filter als fehleranf\u00e4llig erwiesen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Es besteht die Gefahr, \n\ndass auch legitim hochgeladene Inhalte heraussortiert \n\nwerden. Das ist ein massiver Eingriff in die Meinungs-\n\nfreiheit. Das k\u00f6nnen wir nicht zulassen, denn das ist der \n\nfalsche Weg. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Holger Mann, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht Frau Abg. Kersten. Bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Upload-Filter \n\n\u2013 ein Angriff auf die Meinungsfreiheit? Nat\u00fcrlich sind \n\nUpload-Filter ein Angriff auf die Meinungsfreiheit; denn \n\nsie schr\u00e4nken die Meinungsvielfalt ein und damit deren \n\nFreiheit. \n\nBei den Unmengen an Daten, die hochgeladen werden, \n\nwird es im Ergebnis immer aggressivere Upload-Filter \n\ngeben. Das hei\u00dft, es sind Filter, die aufgrund einer mini-\n\nmalen \u00c4hnlichkeit mit einer Urversion Beitr\u00e4ge l\u00f6schen \n\nwerden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9081 \n\nDer urspr\u00fcnglich geplante Angriff auf die gro\u00dfen Platt-\n\nformen geht damit nach hinten los; denn diese sind \n\nletztendlich die Einzigen, die sich die teuren Upload-\n\nFilter leisten k\u00f6nnen. Kleinere Anbieter werden das nicht \n\nk\u00f6nnen, und sie sind am Ende die Leidtragenden. Das \n\nhaben wir auch Ihnen, sehr geehrte CDU, zu verdanken \u2013 \n\nwir haben es schon geh\u00f6rt \u2013: Ihre Abgeordneten im EU-\n\nParlament waren es, die dem umstrittenen Artikel 17 \n\nzugestimmt haben. \n\nDie Urheber von Rechten, um deren St\u00e4rkung es eigent-\n\nlich geht, haben auch nichts davon, n\u00e4mlich kein Geld, \n\nweil die Beitr\u00e4ge von Anfang an gel\u00f6scht werden. F\u00fcr \n\nUrheber w\u00e4ren pauschale Lizenzgeb\u00fchren, die von \n\nPlattformen und Nutzern gleicherma\u00dfen bezahlt werden, \n\nviel wertvoller. \n\nIrritierend empfinde ich \u00fcbrigens auch das hier umgesetz-\n\nte Rechtsverst\u00e4ndnis. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos:  Derjenige, der die \n\nUrheberrechtsverletzung begeht, muss daf\u00fcr gar nicht \n\ngeradestehen, sondern eben die Plattform, also ein ande-\n\nrer. Das ist nicht mein Rechtsverst\u00e4ndnis. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Barth. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, Herr Barth, \n\ndas h\u00e4tten Sie uns doch ersparen k\u00f6nnen!) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 Entspannen Sie sich, Herr Geb-\n\nhardt. Ganz ruhig! Das, was ich von Herrn Jala\u00df geh\u00f6rt \n\nhabe, war sehr weit vom Thema entfernt. \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nMan muss viel Fantasie mitbringen, um das zusammenzu-\n\nziehen. \u2013 Jede Internetplattform wird sich k\u00fcnftig vor \n\nKlagen von Film- und Musikherstellern oder von Verla-\n\ngen sch\u00fctzen wollen. Angesichts der schieren Datenmen-\n\nge ein Beispiel: Auf YouTube wird pro Minute neues \n\nVideomaterial im Umfang von 500 Stunden hochgeladen. \n\nDie Plattformen haben heute keine andere M\u00f6glichkeit, \n\nder Haftung zu entgehen, als k\u00fcnftig Upload-Filter einzu-\n\nsetzen. \n\n(Zuruf des Abg. Stephan H\u00f6sl, CDU) \n\nEs ist eine Illusion zu glauben, dass mit jedem einzelnen \n\nInhaber vorab Nutzungsvereinbarungen getroffen werden \n\nk\u00f6nnen; denn die Welt besteht eben nicht nur aus \n\nWalt Disney oder BBC. \n\n(Zuruf des Abg. Stephan H\u00f6sl, CDU) \n\nWenn wir ehrlich sind, dann m\u00fcssen wir sagen: Jeder \n\nMensch auf dieser Erde kann zum Urheber werden. Ich \n\nfrage Sie: Wie soll ein Plattformbetreiber mit Milliarden \n\nvon Menschen vorab Nutzungsvereinbarungen schlie\u00dfen? \n\nDas \u00fcbersteigt wohl selbst F\u00e4higkeiten von Facebook und \n\nYouTube. Nur gro\u00dfe Unternehmen wie Facebook oder \n\nYouTube k\u00f6nnen sich \u2013 das ist auch dargestellt worden \u2013 \n\nteure Upload-Filter leisten. \n\n(Stephan H\u00f6sl, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: N\u00f6, ich habe heute auch keine Lust. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Also, Sie gestatten \n\nnicht? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich gestatte keine Zwischenfrage. \u2013 \n\nKleinere Unternehmen werden pauschal entweder alles \n\nl\u00f6schen, ohne genaue kostenintensive h\u00e4ndische Pr\u00fcfung, \n\ngenauso wie beim Netzwerk-Durchsetzungsgesetz, oder \n\nsie werden diese Upload-Filter einkaufen m\u00fcssen. \n\nDadurch werden aber Meinungsfreiheit und Meinungs-\n\nvielfalt auf der Strecke bleiben; denn dann wird letztend-\n\nlich von wenigen Upload-Programmierern die Bandbreite \n\nder \u00f6ffentlichen Meinung hinsichtlich Urheberrechtsver-\n\nst\u00f6\u00dfen bestimmt. \n\nZu den Bem\u00fchungen der CDU will ich Folgendes sagen: \n\nWenn Sie derzeit beteuern, Sie wollen in Umsetzung der \n\nRichtlinie auf Upload-Filter verzichten, dann ist das aus \n\nmeiner Sicht gelogen. Diese L\u00fcge streuen Sie nur, um die \n\njungen W\u00e4hler schleunigst ruhigzustellen, bis sich Aufre-\n\ngung und Protest gelegt haben; denn mit 5 Millionen \n\nUnterzeichnern einer Petition und fast 200 000 Demonst-\n\nranten gegen diese Richtlinie wollen Sie als Regierungs-\n\nparteien es sich offenbar auch nicht verscherzen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nFazit. Die Richtlinie tr\u00e4gt die Handschrift von Medien-\n\nlobbyisten. Eine Pauschallizensierung von gesch\u00fctzten \n\nWerken \u00fcber Verwertungsgesellschaften n\u00fctzt nur gro\u00dfen \n\nMedienh\u00e4usern und schadet unabh\u00e4ngigen Kleinerzeu-\n\ngern von Inhalten. \n\nSie, liebe CDU, haben noch nicht begriffen, dass das \n\nInternet mit seinen Plattformen freier Kommunikations-\n\nraum f\u00fcr Millionen von Menschen ist, \n\n(Stephan H\u00f6sl, CDU: Alles kostenlos, na klar!) \n\ndie ihre Meinung ohne Zensur \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nund ohne Verbote frei \u00e4u\u00dfern und gerade nicht von Ver-\n\nwertungsgesellschaften vertreten werden wollen. \n\n(Lars Rohwer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Meine Fraktion \n\nwird f\u00fcr diese Menschen \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9082 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 und ihre Meinungsfreiheit k\u00e4mp-\n\nfen. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nMartin Modschiedler, CDU: Populismus!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Rohwer, Sie \n\nw\u00fcnschen, bitte? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \n\nvortragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nLars Rohwer, CDU: Kollege Barth, Sie haben gerade auf \n\ndie Meinungsfreiheit und auf das freie Internet eine gro\u00dfe \n\nRede gehalten. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass Sie in \n\nkeiner Weise auf meinen Redebeitrag insofern eingehen \n\nk\u00f6nnen, dass ich Ihnen gesagt habe, dass man Unrecht \n\nund Unrecht gegen das Menschenrecht im Internet unter-\n\nbinden k\u00f6nnen muss. Das geh\u00f6rt auch zum freien Internet \n\ndazu. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nIch will Ihnen die Zahlen vor Augen f\u00fchren: Der Attent\u00e4-\n\nter von Christchurch hat ein absolut verabscheuungsw\u00fcr-\n\ndiges Video von seiner Tat ins Netz gestellt. Dieses Video \n\nwurde 1,5 Millionen Mal innerhalb von 24 Stunden von \n\nanderen Nutzern des Internets hochgeladen. Die Plattfor-\n\nmen haben das 1,5 Millionen Mal gel\u00f6scht. Auch in den \n\nfolgenden 24 Stunden wurde 1,2 Millionen Mal \u2013 nach \n\nAngaben dieser Internetbetreiber \u2013 verhindert, es hochzu-\n\nladen. \n\nHaben Sie echt die Vorstellung, dass dort Menschen \n\nsitzen, die das dann verhindern? Oder sind wir dann \n\nvielleicht doch gemeinsam der Meinung, dass das nur mit \n\nUpload-Filtern geht, die genau diese Gewalttat herausfil-\n\ntern und l\u00f6schen? Also, tun wir doch nicht so, als wenn es \n\nin diesem freien Internet nicht bereits Upload-Filter zur \n\nVerhinderung und Verbreitung von Straftaten geben \n\nw\u00fcrde. Sind wir doch mal ehrlich in der Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \u2013 Bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich m\u00f6chte erwidern. Herr Rohwer, \n\nals Sie vorhin gesprochen haben, habe ich laut genickt \n\nund Ihnen best\u00e4tigt, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWie nickt man denn laut? \u2013  \n\nLeichte Heiterkeit \u2013 Unruhe) \n\ndass es f\u00fcr Gewalttaten automatisierte Upload-Filter \n\ngeben muss. Wir vergleichen aber hier \u00c4pfel mit Birnen. \n\nWir reden \u00fcber Upload-Filter im Zusammenhang mit \n\nUrheberrechten, und jeder Beitrag, der sich auf einen \n\nanderen Beitrag bezieht, kann eine Urheberrechtsverlet-\n\nzung sein. \n\nDeshalb betrifft das wesentlich mehr Beitr\u00e4ge im Internet \n\nals die gewaltt\u00e4tigen Beitr\u00e4ge, von denen Sie gesprochen \n\nhaben. Wir reden hier auf zwei unterschiedlichen Ebenen. \n\nUnd Waffenverk\u00e4ufe im Darknet und \u00c4hnliches \u2013 das \n\nm\u00f6chte auch meine Fraktion unterbinden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nNur, dass wir uns richtig verstehen: Es geht hier um die \n\nEbene Upload-Filter zur Durchsetzung von Urheberrech-\n\nten, Herr Rohwer \u2013 nicht f\u00fcr Attent\u00e4ter. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es geht in der Aussprache weiter. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Clemen. Herr Clemen, bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Einige Damen \n\nund Herren in diesem Hohen Haus scheinen doch ein sehr \n\nmerkw\u00fcrdiges Verh\u00e4ltnis zum Eigentum zu haben. Das \n\nhat sich heute schon in einigen Debatten herauskristalli-\n\nsiert und stellt sich jetzt hier wieder dar. \n\nZwar hat schon 2001 ein bekannter amerikanischer \n\nMedienwissenschaftler gesagt, im Internet werden Dollar \n\nzu Cent \u2013 allerdings bin ich der Meinung, wir sollten \n\nzusehen, dass dann wenigstens die Cent erhalten bleiben \n\nund dort nicht die gro\u00dfe Null steht. \n\nAber worum geht es eigentlich bei der Urheberrechts-\n\nrichtlinie? Musik, Filme, Fotos, Zeitungsartikel \u2013 nahezu \n\nalles, was das Ergebnis geistiger, k\u00fcnstlerischer oder \n\njournalistischer Arbeit ist, kann heute auf einer nicht mehr \n\n\u00fcberschaubaren Zahl von Plattformen heruntergeladen \n\nwerden. Frei, ohne Geb\u00fchr daf\u00fcr bezahlen zu m\u00fcssen. \n\nDaf\u00fcr machen allerdings die Plattformen Gewinne, die in \n\ndie Milliarden gehen. \n\nGeistige und k\u00fcnstlerische Leistung ist vergleichbar mit \n\ndinglichen Werten oder Dienstleistungen. Wer erwartet \n\ndenn von einem B\u00e4cker, dass er auf eigene Kosten Mehl \n\nkauft, Brot b\u00e4ckt und es dann verschenkt? Seit wann \n\nkostet die Werkstattreparatur des Autos keinen Cent? Die \n\nVorstellung, meine Damen und Herren, es stehe einem zu, \n\nsich im Netz ungehindert zu bedienen, \u00e4hnelt dem Ver-\n\nlangen nach \u00f6ffentlichem Personennahverkehr zum \n\nNulltarif \u2013 wobei der sogar an einigen Stellen noch Sinn \n\nmachen w\u00fcrde. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Oh, was ist jetzt los?!) \n\nBeim Urheberrecht geht es allerdings darum, dass Rechte-\n\ninhaber bisher entweder nicht oder nur in sehr geringer \n\nForm daf\u00fcr entsch\u00e4digt worden sind, dass ihr Eigentum \n\nvon anderen genutzt wurde \u2013 und von denen, die daraus \n\nteilweise einen erheblichen Gewinn geschlagen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9083 \n\nDeshalb, meine Damen und Herren: Urheberrecht sch\u00fctzt \n\nEigentum \u2013 in diesem Fall geistiges Eigentum. \n\nWas ist denn eigentlich das Neue am europ\u00e4ischen Urhe-\n\nberrecht? Dass nicht der einzelne User haftbar gemacht \n\nwird, wenn er sich absichtlich oder einfach nur unbedacht \n\nurheberrechtlich gesch\u00fctzte Inhalte herunterl\u00e4dt, sondern \n\ndie Betreiber der Plattform sind zuk\u00fcnftig daf\u00fcr zust\u00e4n-\n\ndig, das zu kontrollieren; denn sie verdienen das Geld \u2013 \n\nentweder durch die Werbung oder durch die Nutzung der \n\nVermarktung der gewonnenen Daten. Die Plattformen \n\nm\u00fcssen beim Rechteinhaber \u2013 beispielsweise dem Kom-\n\nponisten oder S\u00e4nger eines Liedes \u2013 entweder eine Lizenz \n\nzur Weitergabe der Inhalte erwerben oder daf\u00fcr sorgen, \n\ndass von ihrer Plattform aus Inhalte nicht ohne Einver-\n\nst\u00e4ndnis des Rechteinhabers hochgeladen werden d\u00fcrfen, \n\nund genau das sagt Artikel 13. \n\nDas Reizwort Upload-Filter wurde in dem Zusammen-\n\nhang aufgebracht, aber das ist im Regelwerk der EU \n\n\u00fcberhaupt nicht definiert. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nEs ist lediglich die Rede davon, dass die Plattformen nach \n\nindustrie\u00fcblichen Standards gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Anstrengun-\n\ngen, also Best Efforts, wie es in dem Text steht, unter-\n\nnehmen m\u00fcssen, um nicht autorisierte Werke bei sich \n\naufzufinden. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nUnd wie macht man das?) \n\n\u2013 Das kann man zum Beispiel \u00fcber Identifizierungssoft-\n\nware l\u00f6sen \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Eben nicht!) \n\noder \u00fcber die Pauschalverg\u00fctung durch beispielsweise \n\nsolche \u00e4hnlichen Institutionen wie GVL oder die VG \n\nWort, die es ja gibt. Wir haben ja viele Jahre in Deutsch-\n\nland daf\u00fcr gestritten, dass genau diese Regelungen mit \n\nden gro\u00dfen Internetkonzernen zustande kommen \u2013 aber \n\nsie kommen offenbar erst zustande, nachdem jetzt diese \n\nEU-Richtlinie herauskommt. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, bin ich nach wie vor \n\nder Meinung, dass die grunds\u00e4tzliche Richtung stimmt, \n\ndass wir versuchen m\u00fcssen, Pauschalverg\u00fctungen zu \n\nverhandeln, und dass wir verhindern sollten, dass einzelne \n\nUpload-Filter kommen. Es gibt jetzt bereits eine Reihe \n\nvon Ausnahmen, f\u00fcr die die Regelungen des Artikels 13 \n\nnicht gelten. Das sind zum Beispiel nicht kommerzielle \n\nPlattformen, das sind Open-Source Plattformen \u2013 Platt-\n\nformen, bei denen nur die Rechteinhaber selbst hochladen \n\nwie Dropbox oder Ebay oder Dating-Plattformen und \n\n\u00c4hnliches. Das hei\u00dft, es gibt also schon jetzt eine ganze \n\nReihe von Ausnahmen, bei denen es eben nicht so ist, \n\ndass dort Betreiber blockiert werden k\u00f6nnen oder deren \n\nInhalte nicht hochgeladen werden k\u00f6nnen. \n\nEs gibt auch f\u00fcr eine Reihe von Unternehmen, n\u00e4mlich \n\nf\u00fcr Start-up-Unternehmen und f\u00fcr kleine Unternehmen, \n\nHaftungserleichterungen. \n\nInsofern geht meiner Meinung nach die Diskussion, die \n\nhier aufgemacht worden ist, etwas in die falsche Rich-\n\ntung. \n\nEs taucht auch die Frage auf, was zum Beispiel mit \n\nMemes, mit den Zitatrechten oder mit der Parodiefreiheit \n\nist. \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Genau!) \n\nHier sind den Urhebern Schranken gesetzt. Entsprechend \n\ndiesen Urheberschranken d\u00fcrfen derlei Memes hochgela-\n\nden werden, und zwar zuk\u00fcnftig in allen EU-Staaten \u2013 \n\nwas bisher nicht der Fall war. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nRobert Clemen, CDU: Insofern, meine Damen und \n\nHerren, bitte ich mir bei der ganzen Diskussion ein wenig \n\nmehr Ernsthaftigkeit aus \u2013 und vor allen Dingen, sie nicht \n\nnur vom Kopf her, sondern von allen irgendwelchen \n\nVer\u00e4stelungen aus wieder darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren. Es geht \n\ndarum, in Deutschland oder in der Europ\u00e4ischen Union \n\nproduziertes geistiges Eigentum zu sch\u00fctzen und damit \n\nEinnahmen f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union zu generieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nganz vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion \n\nDIE LINKE; Herr Abg. Jala\u00df, bitte. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren und AfD! Die EU-Urheber-\n\nrechtsreform ist sch\u00e4dlich, sie zerst\u00f6rt die gewachsene \n\nNetzkultur, und das, weil Mehrheitsentscheider um \n\nAxel Voss mit einer so unfassbaren Ahnungslosigkeit \n\ngl\u00e4nzen, dass man sich fragt, ob sie \u00fcberhaupt \u201ewww\u201c \n\nfehlerfrei buchstabieren k\u00f6nnen. Sie brechen den Koaliti-\n\nonsvertrag der Bundesregierung, sie f\u00e4deln einen Kuh-\n\nhandel mit Frankreich um die Nord Stream 2 Pipeline ein, \n\num dann die Zustimmung durchzubekommen, und win-\n\nken am Ende diesen Unsinn letztlich durch. \n\nNun stellt sich die CDU hin und erkl\u00e4rt in Briefen an \n\nehemalige Mitglieder, die ausgetreten sind, dass es ja gar \n\nkeine Upload-Filter in der nationalen Umsetzung geben \n\nwird. Was sie dabei aber verschweigt, ist, dass EU-Recht \n\nvorrangig vor nationalem Recht ist. Die Upload-Filter \n\nwerden kommen und sie sind zwingende Folge einer \n\nHaftungsverschiebung hin zu den Plattformbetreibern. \n\nMehr als 5 Millionen Menschen haben dagegen eine \n\nPetition gezeichnet. Am 23. M\u00e4rz sind noch 200 000 \n\nMenschen dagegen auf die Stra\u00dfe gegangen. Was ist \n\npassiert? Aus der CDU heraus wurden diese als Bots und \n\nbezahlte Demonstranten beleidigt. Das muss man sich \n\neinmal auf der Zunge zergehen lassen! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9084 \n\nWenn aber hier in Sachsen ein paar Rassisten spazieren \n\ngehen, beklopptes Zeug herumbl\u00f6ken und Wohnungen \n\nvon Gefl\u00fcchteten anz\u00fcnden, dann haben wir im Handum-\n\ndrehen einen Abschiebegewahrsam und ein grundrechts-\n\nfeindliches Polizeigesetz. Sie nehmen den Nazis ja sogar \n\nnoch die Kreativleistung ab, sich irgendwann vielleicht \n\nmal selbst irgendetwas ausdenken zu m\u00fcssen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Der Mann muss \n\neinen Fetisch haben, und der hei\u00dft Nazi!) \n\nIm Koalitionsvertrag von CDU und SPD steht w\u00f6rtlich: \n\n\u201eEine Verpflichtung von Plattformen zum Einsatz von \n\nUpload-Filtern lehnen wir als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ab.\u201c \n\nWas sind Ihre Wahlversprechen, was sind Ihre Vereinba-\n\nrungen, was sind die Vertr\u00e4ge mit Ihnen eigentlich wert? \n\nNichts, gar nichts! Sie l\u00fcgen, dass keine Upload-Filter \n\nkommen sollten. Jetzt kommen sie wahrscheinlich doch, \n\ndann l\u00fcgen Sie, dass die Filter, die kommen, ja nur zum \n\nSchutz von Kreativen kommen sollen. Was nun aber um \n\ndie Ecke kam, ist aus der EU-Kommission die Absicht, \n\njetzt schon Terror-Upload-Filter in den Raum zu werfen. \n\nSchon die technische Idee dahinter ist absoluter M\u00fcll. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nDer damit verbundene Angriff auf rechtsstaatliche \n\nGrunds\u00e4tze ist sogar noch krasser, als anno dazumal mit \n\ndem Netzwerkdurchsetzungsgesetz. \n\nAm 15. April soll sich die Bundesregierung im EU-Rat \n\nabschlie\u00dfend verhalten \u2013 wohlgemerkt: wahrscheinlich \n\nwerden die Agrarministerinnen und -minister dar\u00fcber \n\nbestimmen. Vielleicht haben wir am Ende noch Upload-\n\nFilter an jeder Milchkanne. \n\nIch appelliere tats\u00e4chlich an Sie: Tun Sie alles M\u00f6gliche. \n\nSchreiben Sie SMS und Tweets, rufen Sie an, tippen Sie \n\nE-Mails, schicken Sie Sprachnachrichten oder, um beim \n\nnetzpolitischen Horizont der CDU zu bleiben, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Brieftauben!) \n\nschicken Sie ohne Ende Faxe, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nschicken Sie berittene Boten, buchen Sie eine Anzeige im \n\nTeletext oder lassen Sie ein paar Brieftauben los. \n\n(Robert Clemen, CDU: Ha, ha!) \n\nEs darf aber keine Zustimmung geben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs darf hierzu keine Zustimmung geben. \n\nDie von der SPD beabsichtigte Protokollnotiz, die zur \n\nZustimmung erfolgen soll, k\u00f6nnen wir alle sowieso in der \n\nPfeife rauchen. Das wissen wir. Jetzt ist die CDU aber \n\nsogar noch dagegen. Liebe SPD, Sie k\u00f6nnten in der \n\nGroKo m\u00f6glicherweise auf Enthaltung pochen. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss: Upload-Filter, \n\nPolizeigesetz, Terror-Upload-Filter, die Reform des IT-\n\nSicherheitsgesetzes inklusive Beugehaft zur Passworter-\n\npressung, E-Mail-Blockaden gegen den S\u00e4chsischen \n\nLandtag \u2013 h\u00f6rt, h\u00f6rt! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja! \u2013 \n\nRobert Clemen, CDU: Das haben \n\nIhre kommunistischen Freunde in \n\nChina doch schon alles umgesetzt! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU \u2013 \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE, h\u00e4lt ein Buch hoch.) \n\nEine Frage: Kennen Sie das hier? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jala\u00df, Sie d\u00fcrfen \n\ndas nicht. Das wissen Sie. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Das ist das Buch \u201e1984\u201c von \n\nGeorge Orwell. Ich lege Ihnen das Werk ans Herz. \n\n(Robert Clemen, CDU: Sie k\u00f6nnen \n\nja mal nach China gucken!) \n\nMachen Sie sich einfach einmal ein Zukunftsbild von \n\nIhrer Politik. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Das geht zu weit!) \n\nVielleicht kann ich das Buch auch einmal zu Protokoll \n\ngeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Ren\u00e9 Jala\u00df, \n\nDIE LINKE, gibt das Buch beim Pr\u00e4sidium ab.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Jala\u00df, das d\u00fcrfen \n\nSie eben nicht. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Nein? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein. Ich gebe es Ihnen \n\ngern wieder. Die Botschaft haben alle verstanden. Jeder \n\nmacht sich das Werk zu eigen oder auch nicht. \n\n(Robert Clemen, CDU: Mao l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nMartin Modschiedler, CDU: Das ist absichtlich, \n\nHerr Gebhardt! Das ist seit gestern immer Absicht! \n\n\u2013 Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern, dass wir in \n\nder Aussprache fortfahren. Herr Abg. Mann spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nHerr Mann, Sie gedulden sich bitte noch einen Moment, \n\nbis die Kollegen der CDU-Fraktion zur Ruhe gekommen \n\nsind, und auch DIE LINKE. Bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Auch wenn ich nur drei \n\nMinuten Zeit habe, ist es mir doch ein Bed\u00fcrfnis zu sagen, \n\ndass ich mir um die Kultur der Debatte hier wieder \n\nSorgen machen muss. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Oh!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9085 \n\nMaschinelle Filter k\u00f6nnen mit bestimmten Begriffen und \n\nInhalten nicht automatisiert umgehen. Das ist der Unter-\n\nschied, warum es mir Probleme macht, wenn aus klaren \n\npolitischen Positionen in der Debatte auf einmal \u201eKam-\n\npagnen\u201c werden, und zwar generell, oder wenn hart \n\nerrungene oder noch zu kl\u00e4rende Kompromisse pauschal \n\nals \u201eL\u00fcgen\u201c bezeichnet werden. Das tut weder dem \n\nHohen Haus noch der politischen Debatte in unserem \n\nLand gut. \n\nZur\u00fcck zum Thema dieser Aktuellen Debatte. Ich will \n\nhier noch einmal deutlich sagen: Ja, unseren Koalitions-\n\npartner und uns eint an dieser Stelle das Interesse daran, \n\ndass das Urheberrecht auf europ\u00e4ischer Ebene an das \n\ndigitale Zeitalter angepasst werden muss. Dieses Interesse \n\nhaben wir nicht zuletzt, weil \u00fcber zu viele Jahre die \n\ngro\u00dfen Vier aus Amerika die Gewinne abgesch\u00f6pft haben, \n\nwof\u00fcr die K\u00fcnstler, Kultur- und Medienschaffenden hart \n\ngearbeitet, aber in der Regel nur ein geringes Entgelt \n\ngesehen haben. Das kann eine Partei, die sich die Partei \n\nder Arbeitnehmer nennt, nicht auf Dauer tolerieren. \n\nDeshalb stehen wir dazu, dass das Urheberrecht moderni-\n\nsiert werden muss, sodass auch deren Interessen zur \n\nWahrnehmung kommen. \n\nEs ist aber, glaube ich, genauso klar geworden, dass wir \n\nzu Upload-Filtern Nein sagen. Das haben wir in verschie-\n\ndenen Positionen und Papieren in der politischen Debatte \n\ngetan. Wir haben zusammen mit vielen anderen versucht \n\n\u2013 leider nicht ausreichend; es ist an f\u00fcnf Stimmen ge-\n\nscheitert \u2013, diese Upload-Filter aus der Richtlinie der \n\nEurop\u00e4ischen Union \u2013 so muss man es sagen, wenn es am \n\nEnde so kommt \u2013 zu streichen. Es hat aber nicht gereicht. \n\nWarum sind wir gegen Upload-Filter? \u2013 Weil wir der \n\nMeinung sind, dass sie tats\u00e4chlich die Meinungs- und \n\nKunstfreiheit gef\u00e4hrden, zumindest einschr\u00e4nken. \n\nZum Thema Overblocking, was Herr Jala\u00df gesagt hat, \n\nsagen wir: Ja, es gibt keine Garantie daf\u00fcr, dass Inhalte, \n\ndie k\u00fcnstlerischer Natur sind, die durchaus auch Meinun-\n\ngen vertreten, durch automatisierte Verfahren nicht \n\nherausgefiltert werden. Deshalb hat sich die SPD konse-\n\nquent gegen Upload-Filter ausgesprochen. Ja, wir hoffen \n\nimmer noch, dass man auf dem Weg der Debatten in der \n\nBundesregierung \u2013 das werden die n\u00e4chsten Tage zeigen \u2013 \n\nzu einer anderen L\u00f6sung kommt; denn das, was in der \n\nRichtlinie steht, l\u00e4uft auf dieses automatisierte Verfahren \n\nhinaus. \n\nZu guter Letzt: Jetzt stehen wir an einem Punkt, an dem \n\nes so ist, wie es ist. Tiemo W\u00f6lken, unser Netzpolitiker in \n\nEuropa, hat sich schon Anfang des Jahres f\u00fcr Pauschalli-\n\nzenzen ausgesprochen, ein Modell, das wir in Deutsch-\n\nland mit der GEMA und den vielen anderen Systemen \n\ndurchaus als positiv erachten. \n\nDeshalb glaube ich, das gemeinsame Interesse an der \n\nSicherung des Urheberrechts eint uns weiterhin. Es wird \n\neinen Weg geben. Es bleibt aber dabei, Upload-Filter \n\nlehnen wir aus grunds\u00e4tzlicher demokratischer \u00dcberzeu-\n\ngung ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat \n\nkeine Redezeit mehr. Die Fraktion AfD hat noch eine \n\nMinute und ein paar Sekunden. \u2013 Herr Abg. Barth, Sie \n\nm\u00f6chten diese Zeit gern verbrauchen. Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Lieber Herr Jala\u00df! \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Ja!) \n\nSie haben uns wiederum als Nazis in Ihrem Redebeitrag \n\nbezeichnet. \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: F\u00fchlten \n\nSie sich angesprochen? \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nIch nenne Sie jetzt hier einen linken Spinner. \n\n(Lachen bei der LINKEN \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Oh!) \n\nLassen Sie es einfach sein. F\u00fchren Sie die Debatte auf ein \n\nsachliches Ma\u00df zur\u00fcck, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nWas machen Sie denn gerade?!) \n\nwie Sie es in der zweiten Rederunde taten. Dann m\u00fcssten \n\nSie erkennen, dass Sie und ich hier eigentlich die gleichen \n\nSachargumente vertreten. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Nein!) \n\nDeshalb ist es ungeb\u00fchrlich, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, ich m\u00f6chte \n\nSie nur bitten, dass Sie \u2013 \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 aufeinander einzudreschen. Meine \n\nFraktion \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth! Ich m\u00f6chte \n\nSie herzlich bitten, \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Entschuldigung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: \u2013 wenn Sie selbst von \n\n\u201eSpinner\u201c reden und die sachliche Ebene einfordern, dass \n\nSie sich auch selbst daran halten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Und wir werden \n\nger\u00fcgt, oder was! Wo gibt es denn so was?! \u2013 \n\nMarco B\u00f6hme,  LINKE: Sie  \n\ndemonstrieren mit Pegida! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr B\u00f6hme,  \n\ndas f\u00fchrt jetzt zu weit!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9086 \n\nIch fasse es noch einmal zusammen: Auch wir sind f\u00fcr \n\neinen effektiven Urheberrechtsschutz. Wir sind aber nicht \n\ndaf\u00fcr, dass pauschale Verwertungsvereinbarungen getrof-\n\nfen werden \u00e0 la GEMA oder \u00c4hnliches, was wir in \n\nDeutschland bereits haben. \n\n(Robert Clemen, CDU:  \n\nDa liegt der Hase im Pfeffer! \u2013  \n\nHolger Mann, SPD: Dann m\u00fcssen Sie  \n\neinmal sagen, wie Sie es organisieren wollen!) \n\nWir sind der Meinung: Upload-Filter nur dort, wo es \n\ntats\u00e4chlich Beitr\u00e4ge gibt, welche die \u00f6ffentliche Sicher-\n\nheit und Ordnung in irgendeiner Art und Weise gef\u00e4hrden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dann gibt \n\nes leider keine \u00dcbereinstimmung zu uns!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Alles andere muss anders geregelt \n\nwerden. \u2013 Ich bin leider schon in der Minuszeit. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 Susanne Schaper, \n\nDIE LINKE: Das ist nichts Neues! Das ist \n\nschon lange so mit der Minusnummer! \n\nDeshalb, lieber Herr Mann, kann ich jetzt leider nicht \n\nweiter ausf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage in die Runde: Wird von der CDU-\n\nFraktion noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Die anderen Fraktionen haben keine Redezeit mehr. \n\nIch frage nun die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \n\nSchenk, bitte, Sie haben das Wort, und wir bekommen \n\nwieder Ruhe in den Raum. \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nDebatte zeigt es: Das sperrige Wort \u201eUrheberrechtsre-\n\nform\u201c l\u00f6st einiges an Emotionen und Argumenten aus, die \n\nmanchmal vielleicht ein bisschen am Kern der Debatte \n\nvorbeigehen. \n\nIch glaube, alle, die wir heute zusammen sind, haben in \n\nden letzten Wochen und Monaten viele Gelegenheiten und \n\nviele M\u00f6glichkeiten gehabt, sich \u00fcber dieses Thema \n\nauszutauschen, bei B\u00fcrgersprechstunden und bei Veran-\n\nstaltungen. Ich erinnere mich an eine Gespr\u00e4chsrunde in \n\nStollberg, bei der einige Kolleginnen und Kollegen dabei \n\nwaren, Herr Stange und Herr Baumann-Hasske, gerade \n\nmit jungen Leuten. Ich habe diese Gespr\u00e4chsrunden, \n\nehrlich gesagt, immer als sehr gewinnbringend angesehen. \n\nWir haben Argumente ausgetauscht. Ich denke auch, wir \n\nhaben viele Argumente in die Politik aufnehmen k\u00f6nnen. \n\nWir haben mitbekommen, was die jungen Leute bei dem \n\nThema umtreibt. \n\nIch habe aber auch gemerkt, wenn man mit Argumenten \n\ndarstellt, warum es diese Reform gibt, warum es dieses \n\nVorhaben auf europ\u00e4ischer Ebene gibt, dann zieht auch \n\nauf der anderen Seite Verst\u00e4ndnis ein. Deshalb, glaube \n\nich, ist das, was am 26. M\u00e4rz beschlossen worden ist, ein \n\nguter Kompromiss, der auf der einen Seite die Interessen \n\nvon Kreativen und Urhebern wahrt und auf der anderen \n\nSeite die Plattformbetreiber in die Pflicht nimmt. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\nLeider, das zeigt die Debatte, wird die Debatte \u00fcber diese \n\nRichtlinie viel zu h\u00e4ufig auf die Diskussion \u00fcber Upload-\n\nFilter reduziert. Zugleich \u00e4rgert es mich, dass es in dieser \n\nDebatte Einzelne, h\u00e4ufig die gro\u00dfen Plattformbetreiber, \n\nwaren, die sie angefacht und v\u00f6llig missbr\u00e4uchlich Be-\n\ngriffe wie \u201eZensur\u201c eingebracht haben. \n\nIch m\u00f6chte in aller Deutlichkeit klarstellen, dass es bei \n\nder Reform um den wirksamen Schutz vor dem Diebstahl \n\ngeistigen Eigentums im Internet und nicht um Zensur \n\ngeht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs geht um den Schutz der Kreativen, die nur von ihrer \n\nArbeit leben k\u00f6nnen, wenn es ein funktionierendes \n\nUrheberrecht gibt. Ja, unser Urheberrecht beschneidet \n\nFreiheiten, n\u00e4mlich die Freiheit, fremdes geistiges Eigen-\n\ntum ohne Lizenz f\u00fcr eigene Zwecke zu nutzen. Das ist \n\nbereits nach geltender Rechtslage unzul\u00e4ssig. Insoweit \n\n\u00e4ndert sich \u00fcberhaupt nichts an der Rechtslage. Es geht \n\nalso nicht um die Wertung, ob und nach welchen Regeln \n\nfremde geistige Leistungen genutzt werden d\u00fcrfen. Diese \n\nWertung haben wir im Urheberrecht schon l\u00e4ngst getrof-\n\nfen. Es geht darum, dieser Wertung Geltung zu verschaf-\n\nfen. \n\nEs geht um effektiven Rechtsschutz. Es geht um Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit und Handlungsf\u00e4higkeit des Rechtsstaats, nicht \n\nmehr und nicht weniger. Es gibt die Mentalit\u00e4t, dass im \n\nInternet m\u00f6glichst alles kostenlos sein m\u00fcsse. Aber das ist \n\nein Trugschluss. Wir alle wissen, die globalen Giganten, \n\ndie die Infrastruktur im Internet beherrschen bzw. betrei-\n\nben, handeln nicht selbstlos. Wir sind es, die mit unseren \n\nDaten daf\u00fcr zahlen, aber den meisten ist das nicht be-\n\nwusst. \n\nNat\u00fcrlich sind hier neue Gesch\u00e4ftsmodelle entstanden, die \n\nselbstverst\u00e4ndlich ihre Berechtigung haben. Niemand von \n\nuns will sie abschaffen oder verbieten. Diese Gesch\u00e4fts-\n\nmodelle erwirtschaften Milliardenums\u00e4tze und haben eine \n\nenorme Machtposition aufgebaut. Sie verdienen mit \n\nunseren Daten und der Kreativit\u00e4t Dritter Geld, weil sie \n\nuns damit auf ihre Plattformen locken. Damit geht aber \n\nVerantwortung einher. Genau das ist es, was heute im \n\nKern des Artikels 17 geregelt werden soll. Artikel 17 \n\ngef\u00e4hrdet weder das Gesch\u00e4ftsmodell noch die Meinungs-\n\nfreiheit im Internet. Das ist Panikmache. Aber es nimmt \n\ndiejenigen in die Verantwortung, die die Macht im Inter-\n\nnet haben und die die Spielregeln bestimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9087 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWichtig: Die Richtlinie gibt dabei nicht vor, wie die \n\nPlattform ihrer Verantwortung nachkommen soll. Upload-\n\nFilter sind weder ausdr\u00fccklich genannt, noch ist ihr \n\nEinsatz vorrangiges Ziel. Kern von Artikel 17 ist vielmehr \n\ndie Notwendigkeit, Nutzungsrechte zu erwerben und \n\nfolglich Lizenzvereinbarungen mit den Urhebern zu \n\nschlie\u00dfen. Darum geht es. Wer Lizenzvereinbarungen \n\nschlie\u00dft, braucht keinen Upload-Filter. Artikel 17 erh\u00f6ht \n\nden Druck, Lizenzvereinbarungen zu schlie\u00dfen. Das ist \n\nder richtige Hebel, um zu erreichen, dass kreative Leis-\n\ntungen im Internet nicht l\u00e4nger ausgebeutet werden. Es \n\ngeht darum, diejenigen zu st\u00e4rken, die f\u00fcr kulturelle \n\nVielfalt ihren Anspruch auf eine faire Verg\u00fctung erheben. \n\nSie haben einen gesetzlichen Anspruch darauf. Hier \n\nm\u00fcssen wir auch ansetzen, wenn wir die Richtlinie in \n\nnationales Recht umsetzen. \n\nKernanliegen muss deshalb die Lizenzierung und nicht \n\ndie Unterdr\u00fcckung von Inhalten sein. Hier gilt es prakti-\n\nkable Modelle zu entwickeln, die einen rechtm\u00e4\u00dfigen \n\nUpload erm\u00f6glichen und damit ein nachtr\u00e4gliches Heraus-\n\nfiltern entbehrlich machen. Die \u2013 das hat lange gedauert, \n\ndas wei\u00df ich \u2013 zwischen der Verwertungsgesellschaft \n\nGEMA und YouTube Ende 2016 geschlossene Vereinba-\n\nrung zeigt, dass es funktionieren kann. Es ist eine europ\u00e4-\n\nische Aufgabe, im europ\u00e4ischen Rahmen entsprechende \n\nRegelungen zu entwickeln. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: \n\nBravo! \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal in aller Deutlichkeit sagen, dass \n\ndie Richtlinie die Meinungsfreiheit nicht beschr\u00e4nkt. Zu \n\nihrem Schutz werden ganze Textgattungen von dem \n\nHochladeverbot ausgenommen. Das betrifft Zitate, \n\nKritiken und Besprechungen, aber auch Karikaturen, \n\nParodien und sogenannte Memos. \n\n(Zuruf des Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE) \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass die Meinungsfreiheit und die \n\nGesch\u00e4ftsmodelle im Internet erhalten bleiben, aber \n\nverbunden mit der Anerkennung der Leistung der Kreati-\n\nven. Das ist ein vern\u00fcnftiger Dreiklang. Deshalb hat diese \n\nRichtlinie, glaube ich, zu Recht eine Mehrheit im Parla-\n\nment gefunden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die zweite Aktuelle Debatte ist abgeschlossen \n\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Herr Martin \n\nDulig, zu dem Thema \u201eRichtlinie Regionales Wachstum: \n\nNeue Impulse f\u00fcr die Wirtschaft in Sachsens l\u00e4ndlichen \n\nRegionen.\u201c Hierf\u00fcr stehen ihm nach \u00a7 54 Abs. 2 Satz 1 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung bis zu 10 Minuten zur Verf\u00fcgung. \n\nAnschlie\u00dfend haben die Fraktionen \u00fcber eine Dauer von \n\ninsgesamt 35 Minuten die M\u00f6glichkeit, dem Staatsminis-\n\nter Fragen zu seinem Bericht sowie zu einem weiteren \n\nThemenkomplex zu stellen. Als weiteren Themenkomplex \n\nhat die AfD-Fraktion das Thema \u201eWir haben es erkannt, \n\nkeine Schlagl\u00f6cher braucht unser Land\u201c benannt. Es gilt \n\nwieder die Festlegung, dass in der ersten Fragerunde nur \n\nFragen zum Berichtsthema der Staatsregierung gestellt \n\nwerden. In den weiteren Runden k\u00f6nnen diese Fragen \n\nsowohl dieses Thema als auch den von der AfD-Fraktion \n\nbenannten Themenkomplex betreffen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich erteile nun dem Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Herrn Martin \n\nDulig, das Wort. Bitte sehr, Herr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Mit der Verabschiedung des Haus-\n\nhaltes f\u00fcr die Jahre 2019/2020 haben die Abgeordneten \n\ndieses Hauses auch Mittel f\u00fcr ein Programm bereitge-\n\nstellt, das bereits in den ersten zwei Monaten seit seinem \n\nStart einen sehr guten Anklang gefunden hat, n\u00e4mlich das \n\nProgramm Regionales Wachstum. Wir wissen alle, wie \n\nlangwierig und z\u00e4h es oft sein kann, neue F\u00f6rderpro-\n\ngramme in die Tat umzusetzen oder auch nur vergleichs-\n\nweise kleine \u00c4nderungen oder Anpassungen an bestehen-\n\nden Programmen vorzunehmen. Umso erfreulicher ist es, \n\ndass die Richtlinie bereits am 8. Februar dieses Jahres in \n\nKraft treten konnte. Mein Dank gilt daf\u00fcr all denjenigen, \n\nzum Beispiel auch der verfassten Wirtschaft, die dazu \n\nbeigetragen haben. \n\nSeit dem F\u00f6rderungsstart wird das Programm rege in \n\nAnspruch genommen. Allein im Februar \u2013 ich erinnere, \n\ndass der Start am 8. Februar war \u2013 verzeichnete die \n\nS\u00e4chsische Aufbaubank fast 1 300 Antr\u00e4ge und Beratun-\n\ngen. W\u00f6chentlich gehen rund 20 neue Antr\u00e4ge ein. Wir \n\nhaben mit dem Programm ins Schwarze getroffen, und \n\ndas bei Unternehmen, die bisher weniger im Fokus des \n\nF\u00f6rdergesch\u00e4ftes standen: bei den kleinen und regionalen \n\nAnbietern. \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir hatten bisher \n\nbereits viele Instrumente, die helfen sollten, dass unsere \n\nUnternehmen wachsen, Neues erfinden und erfolgreich in \n\nalle Welt verkaufen. Das ist wichtig! Allein die Tatsache, \n\ndass ein Programm gut angenommen und stark nachge-\n\nfragt wird, bedeutet noch nicht, dass es auch zweckm\u00e4\u00dfig \n\nist. Deshalb m\u00fcssen wir uns die Frage stellen, was mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9088 \n\neinem zus\u00e4tzlichen Programm erreicht werden soll und ob \n\nein solches Instrument zielf\u00fchrend ist. \n\nWas bedeutet das Programm Regionales Wachstum? \n\nZun\u00e4chst werden Investitionszusch\u00fcsse ausgereicht. Jetzt \n\nk\u00f6nnen Sie mir vorhalten, dass wir das schon seit fast \n\n30 Jahren machen. Da m\u00fcsste ich Ihnen zustimmen. Seit \n\nfast 30 Jahren erhalten Unternehmen Zusch\u00fcsse f\u00fcr ihre \n\nbetrieblichen Investitionen im Rahmen der vom Bund und \n\nvom Freistaat Sachsen je zur H\u00e4lfte finanzierten Gemein-\n\nschaftsaufgabe zur Verbesserung der regionalen Wirt-\n\nschaft, kurz GRW. Dabei verfolgt die GRW ein ganz \n\nklares Ziel. Sie unterst\u00fctzt \u00fcberregional agierende Unter-\n\nnehmen, die durch ihren \u00fcberregionalen Absatz zus\u00e4tzli-\n\nches Geld f\u00fcr strukturschwache Regionen erwirtschaften: \n\nzus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr zus\u00e4tzliches Einkommen f\u00fcr zus\u00e4tz-\n\nliche Arbeitskr\u00e4fte f\u00fcr zus\u00e4tzliche Wirtschaftskraft. Mit \n\ndiesem Instrument haben wir in den letzten 30 Jahren \n\nma\u00dfgeblich zur Entwicklung der s\u00e4chsischen Unterneh-\n\nmen und der s\u00e4chsischen Wirtschaft insgesamt beigetra-\n\ngen. \n\nWarum bedarf es jetzt eines zus\u00e4tzlichen Instruments? \n\nRegional betrachtet gibt es innerhalb Sachsens erhebliche \n\nwirtschaftliche Unterschiede und diesen Unterschieden \n\nkann man nicht \u00fcberall mit der GRW begegnen. Wir \n\nhaben doch alle vor Augen, wo die regionalen Unter-\n\nschiede zu finden sind: vor allem zwischen den drei \n\ngro\u00dfen kreisfreien St\u00e4dten auf der einen Seite und den \n\n10 Landkreisen auf der anderen Seite. Ich m\u00f6chte jetzt \n\nnicht mit Zahlen jonglieren, aber doch ein Beispiel \n\nanf\u00fchren: Das Bruttoinlandsprodukt pro Einwohner in der \n\nStadt Dresden \u00fcbersteigt das des angrenzenden Kreises \n\nS\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge um rund 70 %. Jetzt \n\nm\u00f6gen einige das als gegeben hinnehmen und daraus \n\nschlie\u00dfen, dass weitere wirtschaftliche Entwicklungen nur \n\nmit einer Konzentration auf Zentren gelingen k\u00f6nnen. Die \n\nFolgerung, l\u00e4ndliche Gebiete deshalb nicht mehr zu \n\nf\u00f6rdern, wie k\u00fcrzlich vom Institut f\u00fcr Wirtschaftsfor-\n\nschung Halle gefordert, kann \u00fcberhaupt keine Option \n\nsein. Wir haben uns in der letzten Landtagsdebatte damit \n\nheftig auseinandergesetzt. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir unsere St\u00e4rken st\u00e4rken. Zu \n\nden St\u00e4rken geh\u00f6ren ganz besonders auch ein interessan-\n\ntes wirtschaftsstarkes Umfeld und vielf\u00e4ltige l\u00e4ndliche \n\nRegionen und ganz besonders starke regionale Wert-\n\nsch\u00f6pfungsketten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Um l\u00e4ndliche Regionen \n\ninsgesamt zu st\u00e4rken, haben wir gemeinsam mit der \n\nRichtlinie Regionales Wachstum ein attraktives F\u00f6rderan-\n\ngebot geschaffen, das sich an gewerbliche Unternehmen \n\nmit regionalem Absatz gerade dort vor Ort richtet. Mit \n\nanderen Worten: Mit dem Programm stehen Unternehmen \n\nim Fokus, denen der Freistaat bisher nicht mit Investiti-\n\nonszusch\u00fcssen unter die Arme gegriffen hat, die eher \n\nkleinen regional wirksamen Unternehmen. \n\nSo komme ich auch meiner Zusage nach, unser bestehen-\n\ndes, sehr ausdifferenziertes F\u00f6rderinstrumentarium \n\nregelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen und bei Bedarf zu erg\u00e4nzen, \n\nund ich denke, das ist mit dieser Richtlinie wirklich \n\ngelungen. F\u00fcr das Leben eines Ortes und auch einer \n\nRegion sind auch die kleinen Unternehmen, Handwerker, \n\nH\u00e4ndler und Gastwirte pr\u00e4gend, die ihre Dienste nur im \n\nDorf oder Landkreis anbieten. Auch das geh\u00f6rt zu \n\ngleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnissen und einem lebens-\n\nwerten Umfeld. \n\nDer regionale Wettbewerb hat sich in den letzten Jahren \n\ngrundlegend ver\u00e4ndert. Heute findet der Wettbewerb nicht \n\nmehr in erster Linie zwischen zwei Einzelh\u00e4ndlern vor \n\nOrt statt, heute ist die Konkurrenz des Schuhladens an der \n\nEcke nicht der Schuhladen an der anderen Ecke. Zwei \n\npr\u00e4gende Entwicklungen haben den regionalen Wettbe-\n\nwerb und regionale Gesch\u00e4ftsmodelle von Grund auf \u00fcber \n\nden Haufen geworfen: die Globalisierung und die Digita-\n\nlisierung. Durch diese Trends muss die Konkurrenz nicht \n\nmehr vor Ort sitzen. Es ist als gro\u00dfes, international \n\naufgestelltes Unternehmen ein Leichtes, seine Produkte in \n\nalle Welt zu versenden. Durch Globalisierung und Digita-\n\nlisierung dr\u00e4ngen auch international agierende Unterneh-\n\nmen in lokale M\u00e4rkte. Damit stehen regionale Anbieter in \n\neinem sch\u00e4rfer werdenden \u00fcberregionalen Wettbewerb. \n\nDie Konkurrenz zum Schuhladen an der Ecke hei\u00dft heute \n\nZalando, Amazon und Co. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! An dieser Stelle setzt \n\ndas Programm an und unterst\u00fctzt die regionalen Unter-\n\nnehmen bei der Verbesserung ihrer Anpassungs- und \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit und so bei ihrer Zukunftsf\u00e4higkeit. \n\nDie Unternehmen sollen dabei unterst\u00fctzt werden, k\u00fcnftig \n\nnoch attraktivere Produkte und Dienstleistungen anbieten \n\nzu k\u00f6nnen, damit die regionale Kaufkraft vor Ort bleibt \n\nund nicht einer international agierenden Konkurrenz \n\nzuflie\u00dft. In der Region geschaffene Wirtschaftskraft bleibt \n\nvor Ort erhalten. Regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe werden \n\nso robuster gegen Krisen und Schwankungen. Das festigt \n\ngute Arbeit in den Regionen, das sichert Einkommen f\u00fcr \n\ndie Menschen in Sachsen. Unser Ziel ist es dabei, die \n\nregionale Wirtschaftskraft und regionalen Wirtschafts-\n\nkreisl\u00e4ufe zu verbessern, die Standortattraktivit\u00e4t insbe-\n\nsondere f\u00fcr junge Menschen zu erh\u00f6hen, Arbeitspl\u00e4tze vor \n\nOrt zu sichern und Lebensgrundlagen sowie Nahversor-\n\ngung zu st\u00e4rken. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir setzten dabei auf \n\ndie Kreativit\u00e4t und Innovationskraft der Unternehmen. Sie \n\nwissen am besten, in welchen Bereichen sie sich verbes-\n\nsern m\u00fcssen, um im Wettbewerb zu bestehen. Sie wissen \n\nam besten, welche neuen Techniken, Prozesse oder \n\nGesch\u00e4ftsmodelle sie nutzen m\u00fcssen, um ihr Unterneh-\n\nmen zu entwickeln und zukunftsf\u00e4hig zu gestalten. Und \n\nwir nehmen sie auch in die Pflicht. Eine der wesentlichen \n\nF\u00f6rdervoraussetzungen ist eine Strategie, wie sich das \n\nUnternehmen weiterentwickeln soll und wie die geplante \n\nInvestition zu dieser Weiterentwicklung beitragen kann. \n\nDas kann ich an einigen Beispielen verdeutlichen. Da gibt \n\nes eine in der vierten Generation betriebene Fleischerei, \n\ndie neben einem Ladengesch\u00e4ft auch regionale H\u00e4ndler \n\nund Gastwirte beliefert. Das ebenfalls betriebene Catering \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9089 \n\ndurften wir im Hohen Haus im \u00dcbrigen auch schon \n\ngenie\u00dfen. Das Besondere ist aber, dass ausschlie\u00dflich \n\nregional und zum Teil selbst erzeugte Fleischprodukte \n\nverarbeitet werden. Schwierigkeiten macht die Konkur-\n\nrenz durch billig erzeugtes Fleisch im Gro\u00dfhandelsbe-\n\nreich. Darum investiert das Unternehmen in ein neues \n\nVerkaufsprojekt mit einem Qualit\u00e4tsfleischprogramm. Die \n\nRichtlinie Regionales Wachstum unterst\u00fctzt hierbei den \n\nAusbau und die Sanierung von Seminarr\u00e4umen auf einem \n\nkleinen Hof, damit spezielle Seminare und Themenaben-\n\nde f\u00fcr Unternehmen und regionale Abnehmer veranstaltet \n\nwerden k\u00f6nnen, um so neue Kunden zu binden. \n\nDa ist der Handwerker der Heizungs- und Sanit\u00e4rtechnik, \n\nder seit 1990 am Markt ist. Die Richtlinie Regionales \n\nWachstum unterst\u00fctzt ihn bei Investitionen in einen \n\nErweiterungsbau f\u00fcr Vorfertigung passgenauer Heizungs-\n\nanlagen und Badumbauten. Da wird die Vorfertigung f\u00fcr \n\nden Kunden zum Vorteil, weil der Einbau ohne gro\u00dfe \n\nBel\u00e4stigung oder Zeitaufwand erfolgen kann. Das ist ein \n\nechter Gewinn, besonders beim Einbau altersgerechter \n\nB\u00e4der f\u00fcr \u00e4ltere Menschen. \n\nDa ist ein Lebensmittelgesch\u00e4ft auf einem Bauernhof, das \n\neinerseits regionale Produkte anbietet, aber auch Dorftreff \n\nist. Zus\u00e4tzlich erfolgt die Speiseeisherstellung aus regio-\n\nnal erzeugter Milch, welches auch \u00fcber andere Ladenge-\n\nsch\u00e4fte und Caf\u00e9s in der Region vertrieben wird. Durch \n\ndie Investition in eine Eismaschine und eine Abf\u00fcllanlage \n\nwerden nicht nur Arbeitsabl\u00e4ufe optimiert, sondern durch \n\nneue Versiegelungs- und Tiefk\u00fchltechnik ist auch ein \n\ngr\u00f6\u00dferer Kundenkreis erreichbar. \n\nDas sind erst mal drei wunderbare Beispiele, die zeigen, \n\nwie viel Potenzial in Unternehmerinnen und Unterneh-\n\nmern der kleinen Betriebe in Sachsen steckt, welche \n\ntollen Ideen entstehen, und darauf k\u00f6nnen wir stolz sein. \n\nDas wollen wir weiterentwickeln. Ich freue mich, dass Sie \n\nuns mit dem Haushalt die Gelegenheit gegeben haben, die \n\nUnternehmen \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: \u2013 in den l\u00e4ndlichen Regionen st\u00e4rker in \n\nden Fokus zu nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Die Fraktionen \n\nhaben nun die Gelegenheit, Fragen zu dem Berichtsthema \n\nan den Staatsminister zu stellen. Zun\u00e4chst f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hippold, bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Vielen \n\nDank, Herr Staatsminister, f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen zu dem \n\nThema. Mich w\u00fcrde interessieren, wie der Einzelhandel \n\nim l\u00e4ndlichen Raum das F\u00f6rdermittelprogramm annimmt \n\nund ob Sie sagen k\u00f6nnen, wie hoch der Anteil derer ist, \n\ndie dem l\u00e4ndlichen Raum zuzuordnen sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Der reine Einzelhandel ohne den Handel \n\nund die Reparatur von Kraftfahrzeugen ist vergleichswei-\n\nse gut mit bisher 8 % vertreten. Das sind in absoluten \n\nZahlen 14 Antr\u00e4ge. Wir haben den Fokus auf den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum gelegt und mussten zun\u00e4chst die Definition \n\nklarmachen, denn f\u00fcr die Richtlinie Regionales Wachstum \n\nist dieser im Gegensatz zur LEADER-F\u00f6rderung, die wir \n\nim SMUL haben, kein Abgrenzungskriterium. Wir haben \n\ndie F\u00f6rdergebiete so definiert, dass es alle Landkreise \n\nbetrifft. Wenn wir bei der LEADER-F\u00f6rderung \u00fcber den \n\nl\u00e4ndlichen Raum reden, hat der eine andere Definition als \n\nin unserem Programm. Hier haben wir die F\u00f6rderung in \n\nden Landkreisen und da ist der Einzelhandel mit 8 % \n\nvertreten. Es liegen Antr\u00e4ge aus allen Landkreisen Sach-\n\nsens vor, sie sind also regional breit gestreut. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Neu-\n\nhaus-Wartenberg. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident! Vielen Dank Herrn Staatsminister \n\nf\u00fcr seine Ausf\u00fchrungen. In der Richtlinie hei\u00dft es \u2013 bei \n\nganz viel Text \u2013 \u201edie ihre Produkte oder Leistungen \n\n\u00fcberwiegend innerhalb eines Radius von 50 Kilometer um \n\ndie zu f\u00f6rdernde Betriebsst\u00e4tte ... absetzen und nicht nach \n\nZiffer 3 Nr. 4 ausgeschlossen sind\u201c. Die 50 Kilometer \n\nsind f\u00fcr mich fraglich; denn Sie wissen, wie die Situation \n\nim l\u00e4ndlichen Raum ist und dass gerade Handwerksbe-\n\ntriebe in den letzten Jahren keine andere Chance hatten, \n\nihre Produkte au\u00dferhalb der 50 Kilometer zu verkaufen, \n\nauf Montage zu gehen usw. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage! \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Was machen \n\nwir mit einem Zimmereibetrieb, der in einem Nachbarort \n\nvon Torgau ans\u00e4ssig ist, aber die Produkte nach Leipzig, \n\nDresden, Chemnitz usw. verkauft hat, wenn er in eine \n\nneue Betriebsst\u00e4tte investieren will? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es geht nicht darum, dass wir mit der \n\nRichtlinie Regionales Wachstum alles f\u00f6rdern k\u00f6nnen und \n\nwollen, sondern wir brauchen daf\u00fcr auch Kriterien. Die \n\n50 Kilometer sind kein neues Kriterium, denn damit \n\nhaben wir bereits gute Erfahrungen gemacht. Man muss \n\ndie Ziele, die wir mit dem Programm verfolgen, erreichen \n\nund den Mehrwert, der durch das Programm geschaffen \n\nwerden soll, abbilden k\u00f6nnen, damit es kein reiner Inves-\n\ntitionszuschuss ist. Der Nachweis eines \u00fcberregionalen \n\nAbsatzes ist nun mal eine grundlegende Voraussetzung \n\nder einzelbetrieblichen F\u00f6rderung, die wir durch die \n\nGRW-F\u00f6rderung schon definiert hatten. Diese Abgren-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9090 \n\nzung hat sich bew\u00e4hrt. Die Unternehmen sollen nachwei-\n\nsen, dass sie ihren Absatz \u00fcberwiegend innerhalb dieses \n\nRadius erzielen, damit sie die F\u00f6rderung in Anspruch \n\nnehmen k\u00f6nnen. Wir erg\u00e4nzen die GRW-F\u00f6rderung ja \n\ngenau in diesem Bereich. Deshalb ist aber nat\u00fcrlich exakt \n\ndieser Aspekt auch das Abgrenzungskriterium zur gro\u00dfen \n\nGRW-F\u00f6rderung. Genau damit schlie\u00dfen wir sozusagen \n\neine L\u00fccke. Das ist die Abgrenzung zur GRW-F\u00f6rderung. \n\nJa, es ist so, dass dadurch bestimmte Bereiche \u2013 das \n\nbetrifft nicht nur das Handwerk, sondern ist zum Beispiel \n\nim Bereich Gastronomie noch deutlicher zu sehen \u2013 dann \n\neben tats\u00e4chlich nicht mehr gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Das \n\nist wiederum ein Aspekt. Aber es gelingt uns, mit dieser \n\nF\u00f6rderung zumindest einen Gro\u00dfteil zu erreichen \u2013 man \n\nsieht das bei der Annahme des Programms. \n\nSie brauchen nun einmal Abgrenzungskriterien zu ande-\n\nren F\u00f6rderprogrammen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Baum, SPD-\n\nFraktion. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Staatsminister, herzlichen \n\nDank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Sie haben von einer deutli-\n\nchen Nachfrage seit Februar 2019 gesprochen. K\u00f6nnen \n\nSie bereits Auskunft dar\u00fcber geben, aus welchen Bran-\n\nchen und Landkreisen die Nachfrage am gr\u00f6\u00dften ist? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sie haben bei der Einbringung ja schon \n\nmeine Freude dar\u00fcber mitbekommen, dass bereits mit der \n\nVerk\u00fcndung des Programms \u00fcber 1 200 Nachfragen im \n\nersten Monat kamen. Genau diese Branchenoffenheit und \n\ndie \u00dcberregionalit\u00e4t, die im Programm angelegt sind, \n\nbilden sich auch in den Anfragen ab. Das hei\u00dft, wir haben \n\naus allen, wirklich allen Landkreisen Antr\u00e4ge vorliegen. \n\nEin Gro\u00dfteil dieser Antr\u00e4ge ist auch schon bewilligt. \n\nEs bilden sich durchaus lokale Schwerpunkte heraus, \n\nwobei das jetzt sicherlich eher mit der Frage zu tun hat, \n\nwoher die ersten Antr\u00e4ge kamen; das kann sich im Lauf \n\nder n\u00e4chsten Monate nat\u00fcrlich noch einmal verschieben. \n\nRegionale Schwerpunkte bei den Antr\u00e4gen liegen zum \n\nBeispiel im Landkreis G\u00f6rlitz \u2013 aha, deshalb stellen Sie \n\ndiese Frage wahrscheinlich \u2013, im Vogtland und im Erzge-\n\nbirge. Aber auch Bautzen ist ganz gut vertreten. \n\nWenn man sich die Branchen anschaut, stellt man fest, \n\ndass der Schwerpunkt deutlich im verarbeitenden Gewer-\n\nbe liegt. Mehr als die H\u00e4lfte der Antr\u00e4ge und fast drei \n\nViertel der Bewilligungen kommen aus diesem Bereich. \n\nNeben der Herstellung von Kunststoff- und Metallerzeug-\n\nnissen, der Reparatur und Installation von Maschinen und \n\nAusr\u00fcstung sind das insbesondere die Baubranche sowie \n\nder Handel und die Reparatur von Kraftfahrzeugen sowie \n\ndaraus folgende Dienstleistungen, insbesondere Ingeni-\n\neurb\u00fcros, Garten- und Landschaftsbau sowie wirtschaftli-\n\nche Dienstleistungen f\u00fcr Unternehmen und Privatperso-\n\nnen, die sich aus dem verarbeitenden Gewerbe herausbil-\n\nden. \n\nAber, wie schon gesagt: Aus allen Landkreisen gibt es \n\nAntr\u00e4ge, in allen Landkreisen Bewilligungen. \n\n(Thomas Baum, SPD: Danke!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Abg. Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Vielen Dank \n\nf\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen, Herr Staatsminister. Meine Frage \n\nbezieht sich auf das Thema Ausbildungszentren im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. \n\nWir hatten vor einiger Zeit die Kreishandwerkerschaft \n\nhier zu Gast, und dabei war auch dies ein Thema. Die \n\nInnungsobermeister positionierten sich mit Nachdruck f\u00fcr \n\nzweiz\u00fcgige Ausbildungszentren mit Blockunterricht und \n\nInternat im l\u00e4ndlichen Raum. Sie begr\u00fcndeten das mit der \n\nzunehmenden Zentralisierung der Ausbildungsst\u00e4tten in \n\nGro\u00dfst\u00e4dten, zum Beispiel Dresden. Wie ist Ihre Position \n\ndazu? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ihre Frage hat \u00fcberhaupt nichts mit dem \n\nProgramm Regionales Wachstum zu tun. \n\n(Mario Beger, AfD: Sie hat \n\ndoch mit Wirtschaft zu tun!) \n\nIch habe kein Problem, \u00fcber solche Fragen zu diskutieren, \n\naber wir haben eine Gesch\u00e4ftsordnung und eine Tages-\n\nordnung. Darauf basierend wurde ein Thema angemeldet; \n\ndieses Thema hei\u00dft \u201eProgramm Regionales Wachstum\u201c. \n\nDas wundert mich jetzt etwas, weil wir gerade \u00fcber \n\nThemen, die kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen \n\nund Handwerker betreffen, immer gesprochen haben. \n\nWenn Sie sich mit dem Programm Regionales Wachstum \n\nauseinandersetzen, sehen Sie, dass es darin \u00fcberhaupt \n\nnicht um Ausbildung geht, sondern um Investitionsf\u00f6rde-\n\nrung. Von daher ist Ihre Frage berechtigt, aber zum v\u00f6llig \n\nfalschen Tagesordnungspunkt gestellt. \n\n(Mario Beger, AfD: Okay!) \n\nDas m\u00fcssen wir an anderer Stelle diskutieren. \n\n(Mario Beger, AfD: Okay! Das ist aber schade!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Beger, Sie haben \n\nGelegenheit, die Frage an einer anderen Stelle zu stellen. \n\n\u2013 Herr Dr. Lippold f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. Herr Minis-\n\nter, ich gehe davon aus, dass rund 170 Antr\u00e4ge gestellt \n\nwurden; das entnehme ich Ihren Angaben \u2013 14 Antr\u00e4ge \n\nbzw. 8 %. Sind darunter auch Antr\u00e4ge, die nach formalen \n\nKriterien sofort abgewiesen werden mussten? Oder gibt \n\nes zus\u00e4tzlich Antr\u00e4ge, die gleich abgelehnt wurden? \n\nWelches waren die Hauptabweisungsgr\u00fcnde? Spielte \n\nbeispielsweise der 50-Kilometer-Radius eine wesentliche \n\nRolle? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9091 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja, es liegen 175 Antr\u00e4ge vor. 13 Antr\u00e4ge \n\nwurden bisher abgelehnt. Die Ablehnungsgr\u00fcnde sind \n\ntats\u00e4chlich die fehlende F\u00f6rderf\u00e4higkeit, was entweder \n\ndamit zu tun hat, dass sie au\u00dferhalb des F\u00f6rdergebiets \n\nliegen oder dass das Kriterium der 50 Kilometer nicht \n\neingehalten wurde. Aus diesen formalen Gr\u00fcnden sind \n\n13 Antr\u00e4ge abgelehnt worden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren, in den weiteren \n\nRunden k\u00f6nnen die Fraktionen nun Fragen zu beiden \n\nThemenkomplexen stellen. Hierbei \u00e4ndert sich die Rei-\n\nhenfolge. Wir beginnen mit der AfD-Fraktion, danach die \n\nCDU usw. F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Frau Abg. \n\nGrimm. Ihre Frage, bitte, Frau Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Herr Minister \n\nDulig! Welche Ursachen sehen Sie f\u00fcr den R\u00fcckstau beim \n\nStra\u00dfenbau, der jetzt auch \u00fcberall in den Medien wieder \n\nausgebreitet wurde? \n\nHat Sachsen Bundesmittel f\u00fcr die Sanierung der Bundes-\n\nstra\u00dfen beantragt? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sie haben das Thema ja angemeldet. Ich \n\nfinde, dass unsere Stra\u00dfen zumindest in einem besseren \n\nZustand sind als die Qualit\u00e4t des Titels, den Sie angemel-\n\ndet haben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas war nicht schwer!) \n\nGut, man muss jetzt nicht deshalb, weil wir vor Kommu-\n\nnalwahlen stehen, automatisch polemisch \u00fcberziehen. \n\nWichtiger ist doch, dass wir die Sache kl\u00e4ren. Wenn sich \n\nLeute, die auf einer kaputten Stra\u00dfe fahren, aufregen, \n\nnutzt es ihnen wenig, wenn man nur allgemein dar\u00fcber \n\nspricht. Sie wollen, dass man anpackt und die Probleme \n\nl\u00f6st. \n\nWir haben in den letzten 30 Jahren in Sachsen ein Stra-\n\n\u00dfennetz geschaffen und sind in den ersten Jahren der \n\nPhilosophie gefolgt, neu zu bauen. Mit den Jahren ist es \n\nnun aber so, dass jede Stra\u00dfe, die \u00e4lter wird, nat\u00fcrlich \n\nerhalten werden muss. Deshalb haben wir den Hebel \n\numgelegt und den Schwerpunkt auf \u201eErhalt vor Neubau\u201c \n\ngelegt. \n\nIn der Zwischenzeit wurde aber ein derart gro\u00dfes Stra-\n\n\u00dfennetz geschaffen, dass uns der Rechnungshof deutlich \n\nins Stammbuch geschrieben hat \u2013 Sie erinnern sich an den \n\nRechnungshofbericht \u2013, dass wir mit dem Erhalt inzwi-\n\nschen nicht mehr nachkommen. \n\nIch habe \u2013 durchaus gegen deutlichen Wiederstand \u2013 eine \n\nAusbau- und Erhaltungsstrategie im Freistaat Sachsen \n\ndurchgesetzt, die uns in die Lage versetzt, nicht nur den \n\nStatus quo zu halten, sondern uns geht es um die sukzes-\n\nsive Verbesserung des Zustands. Mit dem letzten Haus-\n\nhaltsbeschluss haben wir dazu die Grundlage geschaffen \n\nund setzen das jetzt sozusagen in einem Vierjahreszyklus \n\nweiter um, was die Ausbaustrategie betrifft. \n\nVon daher kann man r\u00fcckblickend zwar sehen, dass man \n\nin Sachsen zu lange auf den Neubau von Stra\u00dfen gesetzt \n\nhat und zu wenig auf Ausbau und Erhaltung. Sie k\u00f6nnen \n\naber zumindest dieser Staatsregierung attestieren, dass wir \n\ngenau dort den Schwerpunkt ver\u00e4ndert haben. \n\nZum Zweiten: Selbstverst\u00e4ndlich nutzen wir die Bundes-\n\nmittel f\u00fcr den Stra\u00dfenbau, sowohl f\u00fcr Bundesautobahnen \n\nals auch f\u00fcr Bundesstra\u00dfen. Zumindest was die Haushalte \n\nbetrifft, liegt das in Bundesverantwortung. Wir sind nach \n\nwie vor f\u00fcr die Umsetzung zust\u00e4ndig. \n\nWenn Sie sich den Zustand der Autobahnen und der \n\nBundesstra\u00dfen anschauen, k\u00f6nnen Sie rein objektiv \n\naufgrund eines Kriterienger\u00fcsts erst einmal feststellen, \n\ndass die Autobahnen in einem grunds\u00e4tzlich guten Zu-\n\nstand sind. Der Anteil, der sich im \u201eWarnmodus\u201c oder in \n\neinem schlechten Zustand befindet, ist gering. Das ist eher \n\npositiv. \n\nIn einem grunds\u00e4tzlich guten Zustand sind die Bundes-\n\nstra\u00dfen, aber dort ist es deutlich kritischer, von daher ist \n\ndiesbez\u00fcglich ein erh\u00f6hter Erhaltungsbedarf vorhanden. \n\nWie schon gesagt, was Staatsstra\u00dfen betrifft, haben wir \n\numgelenkt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Von der CDU-Fraktion gibt es keine Frage. \n\n(Jan Hippold, CDU: Doch!) \n\nHerr Hippold, wir k\u00f6nnten einmal verabreden, dass Sie \n\nbitte immer gleich am Mikrofon sind. \n\nJan Hippold, CDU: Das k\u00f6nnen wir gern tun, Herr \n\nPr\u00e4sident. Ich habe nur das Problem, dass ich, logistisch \n\ngesehen, mit meinem Sitzplatz am weitesten vom Mikro-\n\nfon entfernt wohne. \n\n(Heiterkeit) \n\nAber ich werde mir M\u00fche geben, beim n\u00e4chsten Mal \n\nrechtzeitig hier vorne zu stehen. Vielen Dank. \n\nIch w\u00fcrde gern noch einmal auf das erste Thema \u2013 Regio-\n\nnales Wachstum \u2013 zur\u00fcckkommen, Herr Staatsminister, \n\nund w\u00fcrde, weil wir sehr oft \u00fcber das Handwerk im \n\nl\u00e4ndlichen Raum diskutieren, gern wissen, ob Sie sagen \n\nk\u00f6nnen, wie viele dieser F\u00f6rderantr\u00e4ge, die in letzter Zeit \n\nin gro\u00dfer Anzahl gestellt wurden, Handwerksunternehmen \n\nzuzuordnen sind und ob es bestimmte Handwerksunter-\n\nnehmen gibt, die sich bei der Nachfrage besonders her-\n\nauskristallisieren. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sie haben mit Ihren beiden Fragen eigent-\n\nlich schon die zwei Hauptadressaten beschrieben, die wir \n\ndamals vor Augen hatten, als es darum ging, das Pro-\n\ngramm Regionales Wachstum aufzulegen. Da ging es \n\ngenau um die Frage des Einzelhandels und die Frage des \n\nHandwerks. Hierzu kann man klar sagen: Gerade beim \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9092 \n\nHandwerk gibt es eine deutliche Nutzung dieses Pro-\n\ngramms. Der Anteil des Handwerks an den Antr\u00e4gen liegt \n\nbei \u00fcber 50 %. Konkret gesagt: Es kommen 52 % der \n\nAntr\u00e4ge aus dem Handwerk, hier verst\u00e4rkt aus dem \n\nBaubereich. Das hei\u00dft, wir haben Hoch- und Tiefbau, aber \n\nauch Bauinstallateure, Bautischler, Dachdecker, Zimmer-\n\nleute usw. Ein weiterer Teil kommt von Kfz-Werkst\u00e4tten, \n\naber auch von Steinmetzen, Metallbauern, von Fleische-\n\nreien, B\u00e4ckereien; auch ein Friseur ist dabei. \n\nSie sehen: Es ist eine sehr gro\u00dfe Bandbreite vorhanden, \n\naber das Programm wird \u2013 genau wie gew\u00fcnscht \u2013 von \n\ndieser Zielgruppe vermehrt angenommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE fragt jetzt \n\nFrau Neuhaus-Wartenberg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ich habe \n\nauch eine Frage zum Regionalen Wachstum, was das \n\nVerfahren selbst angeht. \n\nErste Frage: Wenn es tats\u00e4chlich so ist, wie Sie sagen, und \n\ndiese Richtlinie so gut angenommen wird, dann w\u00fcrde \n\nmich unter Ber\u00fccksichtigung der Erfahrungen der letzten \n\nJahre interessieren, wie das die SAB bew\u00e4ltigen will? Hat \n\nman einen Plan, wenn es wie bisher weitergeht, dass dort \n\nstets gen\u00fcgend Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter am Start \n\nsind? \n\nMeine zweite Frage betrifft die Bewilligungsdauer: Was \n\nkann man Unternehmen sagen, wenn sie etwas beantra-\n\ngen, wie lange sie ungef\u00e4hr warten m\u00fcssen? \n\nIch habe auch noch eine dritte Frage: Wie l\u00e4uft die An-\n\ntragstellung \u2013 digital oder nicht digital? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es waren eigentlich nur \n\nzwei Fragen verabredet. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Der Vorteil bei diesem Programm liegt \n\ndarin, dass es ein relativ schmales Programm ist. Da die \n\nAntragsteller eher kleine Unternehmen sind, ist auch f\u00fcr \n\ndiese die Komplexit\u00e4t der Darstellung recht \u00fcberschaubar. \n\nDas merkt man schon an dem jetzigen Verfahren, dass es \n\ngut angenommen wird, wo man einsch\u00e4tzen kann, dass \n\nAufwand und Ertrag in einem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis \n\nzueinander stehen, was ja nicht immer der Fall ist, wenn \n\nman sich andere F\u00f6rderinstrumente anschaut. \u2013 Das zum \n\neinen. \n\nZum anderen: Die SAB selbst hat das bereits gut im Griff. \n\nWenn alle Antragsunterlagen aufgrund einer guten Bera-\n\ntung vollst\u00e4ndig vorliegen, dann schaffen wir es auch \n\ninnerhalb von zehn Tagen, einen Antrag zu bewilligen. \n\nDas ist durchaus ein Hinweis darauf, dass dieses Pro-\n\ngramm nicht an \u00dcberkomplexit\u00e4t scheitert, sondern dass \n\nes genau f\u00fcr die Zielgruppe passt, die wir im Auge haben. \n\nWenn ich richtig informiert bin, ist es derzeit noch ein \n\nanaloges Antragsverfahren, wobei wir aber das Thema \n\ndigitale Antragstellung insgesamt auf der Tagesordnung \n\nhaben. Ich selbst bin Verwaltungsrat in der S\u00e4chsischen \n\nAufbaubank. Man muss tats\u00e4chlich aufpassen und sich \n\nfragen: Baut man einfach nur ein digitales Fenster, wo \n\nDinge von au\u00dfen eingegeben werden, und wird hinter \n\ndiesem Fenster alles ausgedruckt und das dann ins Verfah-\n\nren eingebracht? Dann w\u00fcrde es nach au\u00dfen hin nur \n\ndigital aussehen, jedoch keine wahre digitale L\u00f6sung sein. \n\nF\u00fcr die Zukunft w\u00fcnschenswert w\u00e4re eine wirklich \n\ndigitale Architektur hinter dem F\u00f6rdersystem, sodass \n\nAntr\u00e4ge tats\u00e4chlich digital bearbeitet werden k\u00f6nnen. \n\nDies ist noch ein etwas weiterer Weg, denn auch eine \n\nF\u00f6rderbank unterliegt zun\u00e4chst dem Bankengesetz. Das \n\nhei\u00dft, es gibt andere Sicherheitsbestimmungen, die von \n\neiner Bank ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich ist \n\ndies ein zentrales Thema, denn man kann niemandem im \n\n21. Jahrhundert erkl\u00e4ren, dass aktenweise Antr\u00e4ge ausge-\n\nf\u00fcllt werden m\u00fcssen, obwohl die Entscheidung am \n\nSchluss \u2013 digital ausgedr\u00fcckt \u2013 auch nur Null oder Eins \n\nlautet, n\u00e4mlich ja oder nein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun Herr Baum, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Staatsminister, die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie Regionales Wachstum soll ja Unternehmen bei \n\nder Anpassung an die zunehmenden Anforderungen der \n\nDigitalisierung unterst\u00fctzen. K\u00f6nnen Sie etwas dazu \n\nsagen, welche Anpassungen hier denkbar sind? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir hatten mehrere Motivationen, dieses \n\nProgramm aufzulegen. Das eine war das Thema Zielgrup-\n\npe, bezogen auf die L\u00fccke, die durch die gro\u00dfe GRW \n\nnicht erreicht wird, was insbesondere Einzelhandel und \n\nHandwerk betrifft. Das andere war die Motivation im \n\nVergleich zu einem anderen Programm, was es vor Jahren \n\nschon einmal gegeben hat. Damals war eine sogenannte \n\nKleine GA auf den Weg gebracht, die dann 2010 einge-\n\nstellt wurde. Wir haben dieses jetzt noch einmal neu \n\naufgelegt mit der Begr\u00fcndung, dass heute die Anforde-\n\nrungen durch den digitalen Wandel wachsen und damit \n\ndie Investitionsnotwendigkeit erst recht f\u00fcr kleine Unter-\n\nnehmen besteht. Gerade das Thema Digitalisierung wird \n\nzu einer zunehmenden Zukunftsfrage gerade f\u00fcr kleine \n\nUnternehmen, um \u00fcberhaupt zukunftsf\u00e4hig zu sein. Das \n\nwar eine Hauptantriebsfeder, um auch in Zukunft Wett-\n\nbewerbsf\u00e4higkeit f\u00fcr kleine Unternehmen sicherzustellen. \n\nVon daher passt das auch genau in diese Argumentation \n\nhinein, w\u00e4hrend wir f\u00fcr die gro\u00dfe GRW in der damaligen \n\nZeit beispielsweise eine Bindung an zus\u00e4tzliche Arbeits-\n\npl\u00e4tze geschaffen hatten, was wir inzwischen ver\u00e4ndert \n\nhaben. Damals gab es eine Wachstumsargumentation, die \n\nmit der F\u00f6rderung verbunden war. Bei der jetzigen Richt-\n\nlinie geht es vor allem um die Zukunftsf\u00e4higkeit von \n\nkleinen Unternehmen, die gesichert werden muss. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Nun kommen wir zur Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich habe eine kurze Nach-\n\nfrage zur Richtlinie: Es gibt ja bis zu 50 % Zuschuss auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9093 \n\nzuwendungsf\u00e4hige Ausgaben. Da gibt es regionale und \n\ninnerbetriebliche Kriterien. Sind die regionalen Kriterien, \n\nvon denen es am meisten gibt, an die gro\u00dfe GA angelehnt, \n\noder gibt es andere regionale Schwerpunkte? Und was \n\nsind bei den innerbetrieblichen Kriterien diejenigen, von \n\ndenen es am meisten gibt? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich hoffe, dass ich Ihre Frage jetzt richtig \n\ninterpretiere. Wir haben keine regionale Aussteuerung. \n\nDie Antr\u00e4ge, die gestellt werden, werden unabh\u00e4ngig von \n\nihrer regionalen Zugeh\u00f6rigkeit bearbeitet. Es gibt also \n\nkeine unterschiedliche F\u00f6rderh\u00f6he pro Region, sondern es \n\ngibt eine Investitionsf\u00f6rderung bis zu 60 000 Euro, die \n\nwir pro Projekt zur Verf\u00fcgung stellen. Anders gesagt: Es \n\npendelt sich derzeit ein, dass man das Gesamtvolumen \n\naussch\u00f6pft und daf\u00fcr von uns eine F\u00f6rderzusage von bis \n\nzu 60 000 Euro bekommt. Das ist inzwischen auch der \n\nDurchschnitt. Wir hatten mit etwas weniger gerechnet \u2013 \n\ndas zeigt den gro\u00dfen Erfolg des Programms. \n\nDer F\u00f6rdersatz ist also regional unabh\u00e4ngig. Er hat etwas \n\nmit dem Projekt sowie den grunds\u00e4tzlichen F\u00f6rdervoraus-\n\nsetzungen zu tun. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen nun zur \n\nAfD-Fraktion. Frau Grimm, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Ich muss nochmals auf den Bereich \n\nStra\u00dfenbau zu sprechen kommen. Wieso ist vor allem im \n\nl\u00e4ndlichen Raum der Investitionsstau so betr\u00e4chtlich? Sie \n\nwollen ja den l\u00e4ndlichen Raum eigentlich attraktiver \n\nmachen. Gerade im Erzgebirge gibt es aber schon Gegen-\n\nden, wo man die Schlagl\u00f6cher mit Blumen bepflanzt. Es \n\nsind also gerade im l\u00e4ndlichen Raum gravierende M\u00e4ngel \n\nerkennbar. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Man kann Ihre Frage zun\u00e4chst einmal ganz \n\nsachlich beantworten: Im l\u00e4ndlichen Raum hat man \n\naufgrund der weitl\u00e4ufigeren Entfernungen deutlich mehr \n\nStra\u00dfenkilometer als in den St\u00e4dten. Zweitens gibt es auch \n\nunterschiedliche topografische Verh\u00e4ltnisse. So sind etwa \n\nin den Gebirgsregionen die Witterungseinfl\u00fcsse deutlich \n\ngravierender als in den flacheren Regionen; das k\u00f6nnen \n\nIhnen die Leute im Erzgebirge und im Vogtland best\u00e4ti-\n\ngen. Von daher muss man differenzieren. Au\u00dferdem \n\nkommt es sehr darauf an, welche Stra\u00dfenart betroffen ist \u2013 \n\nman kann nicht alle in einen Topf werfen. \n\nWenn Sie beispielsweise den kommunalen Stra\u00dfenbau \n\nansprechen, so haben wir eine Richtlinie geschaffen, die \n\ntats\u00e4chlich die besten F\u00f6rderkriterien aller Zeiten schafft. \n\nDaf\u00fcr haben wir viel Lob von der kommunalen Ebene \n\nbekommen. Wir haben eine Pauschale geschaffen \u2013 die \n\nsogenannte S\u00e4ule B der Richtlinie \u2013, wodurch den Kom-\n\nmunen f\u00fcr genau solche Erhaltungsarbeiten 60 Millionen \n\nEuro zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Jetzt l\u00e4sst sich \n\nnat\u00fcrlich trefflich dar\u00fcber streiten, ob wirklich alle Kom-\n\nmunen dieses Geld f\u00fcr den Erhalt ihrer Stra\u00dfen eingesetzt \n\nhaben oder ob Landkreise, die f\u00fcr den Erhalt von Staats-\n\nstra\u00dfen mit zust\u00e4ndig sind, lieber so lange gewartet haben, \n\ndass der Freistaat einen grundhaften Ausbau durchf\u00fchren \n\nmuss. Das ist aber jetzt reine Spekulation. \n\nEs geht viel st\u00e4rker darum, dass wir mit den uns zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Mitteln vern\u00fcnftig bauen und \n\ntats\u00e4chlich den Sanierungsstau der ersten Jahrzehnte \n\naufl\u00f6sen. Deshalb ist es nach wie vor richtig, dass wir in \n\nden Erhalt statt in den Neubau gehen. \n\nJetzt wollen wir uns einmal die einzelnen Stra\u00dfenbereiche \n\nvornehmen. F\u00fcr den Staatsstra\u00dfenbau haben wir am \n\nAnfang des Jahres ein Bauprogramm vorgelegt und dies \n\nmit allen Landkreisen besprochen. Ich kann an dieser \n\nStelle laut und deutlich sagen: Alle vereinbarten Stra\u00dfen-\n\nprojekte werden umgesetzt. Wir werden aber jetzt aus \n\nzus\u00e4tzlichen Mitteln meines Hauses die Wintersch\u00e4den \n\nauf den Staatsstra\u00dfen im Erzgebirge zus\u00e4tzlich beseitigen. \n\nWir werden au\u00dferdem bei der offenen Frage zur Staats-\n\nstra\u00dfe 177 mithilfe weiterer VEs, die uns das Finanzmi-\n\nnisterium zur Verf\u00fcgung gestellt hat, f\u00fcr einen weiteren \n\nBaufortschritt sorgen. Dort haben wir also auch erst \n\neinmal die Probleme gel\u00f6st. \n\nDas Zweite ist der kommunale Stra\u00dfenbau. Wir haben fast \n\nalle Vorhaben der S\u00e4ule B \u2013 das umfasst 60 Millionen \n\nEuro \u2013 bewilligt. Ansonsten kann ich nur wiederholen: \n\nUns stehen in diesem Jahr 360 Millionen Euro f\u00fcr den \n\nkommunalen Stra\u00dfenbau zur Verf\u00fcgung. \u00dcber 100 Milli-\n\nonen Euro davon sind Mittel aus dem letzten Jahr, die \n\nzwar bewilligt, aber nicht verbaut wurden. Deshalb ist \n\nunser Aufruf immer, nicht nur Mittel zu bewilligen, \n\nsondern auch daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass gebaut wird. \n\nDenn einer Kommune n\u00fctzt es nichts, wenn sie nur einen \n\nBescheid hat, aber nicht bauen kann. Deshalb haben wir \n\nverabredet, dass es eine Frist von vier Monaten gibt, \n\ninnerhalb der eine Kommune ein Ausschreibungsverfah-\n\nren begonnen haben muss, damit klar ist, dass nicht nur \n\nein Bescheid erteilt wurde, sondern dass auch gebaut \n\nwird. \n\nDas Dritte ist, dass wir die Verfahren verbessern m\u00fcssen. \n\nWir haben deshalb gemeinsam mit dem S\u00e4chsischen \n\nLandkreistag und dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemein-\n\ndetag eine Arbeitsgruppe gebildet und sind an Verfahrens-\n\nfragen herangegangen. Ich verstehe jeden B\u00fcrgermeister, \n\nder sauer ist \u2013 wir hatten schon einmal diese Diskussion \n\nhier im Landtag \u2013, wenn ein Bescheid so sp\u00e4t kommt, \n\ndass man das Vorhaben gar nicht mehr ausschreiben kann. \n\nGenau das m\u00fcssen und wollen wir verhindern. \n\nDas Problem bei den Bescheiden ist nur, dass man erst \n\nbescheiden kann, wenn die Voraussetzungen daf\u00fcr gege-\n\nben sind. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel ein genehmigter \n\nHaushalt. Sie k\u00f6nnen einmal nachschauen, wann die \n\nkommunalen Haushalte genehmigt wurden. Daher m\u00fcssen \n\nwir an die Verfahrensfragen heran, damit tats\u00e4chlich auch \n\ngebaut wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9094 \n\nEs bleibt ein Grundproblem, das wir in vielen Bereichen \n\nhaben, beim Stra\u00dfenbau genauso wie zum Beispiel beim \n\nDigitalausbau: Wir scheitern inzwischen an den Kapazit\u00e4-\n\nten. Wir haben inzwischen zu wenig Tiefbau- und Stra-\n\n\u00dfenbaukapazit\u00e4ten, um das umzusetzen. Das ist die \n\nnegative Seite des gro\u00dfen Investitionsbedarfs, den wir \n\nhaben, dass es zurzeit nicht am Geld, sondern genau an \n\ndiesen Kapazit\u00e4ten scheitert. Der Sanierungsstau wird \n\nzwar jetzt aufgel\u00f6st, aber wir kommen nicht vollst\u00e4ndig in \n\ndie G\u00e4nge, weil tats\u00e4chlich zu wenig Firmen vorhanden \n\nsind. \n\nDaher sollten wir das Thema Stra\u00dfenbau und Zustand \n\nunserer Stra\u00dfen nicht nutzen, um ein politisches R\u00e4nke-\n\nspiel zu machen, weil, wie gesagt, siehe Haushalt, siehe \n\nRichtlinie, die Voraussetzungen vorhanden sind. Wir \n\nm\u00fcssen trotzdem Hausaufgaben machen, wir m\u00fcssen, wie \n\ngesagt, an die Verfahren heran. Sicherlich ist nicht jede \n\nFormulierung eines Briefes gl\u00fccklich und zufriedenstel-\n\nlend. Ich wei\u00df, dass man auch daran arbeiten muss. Aber \n\ninsgesamt geht es schon darum, das Miteinander zu \n\norganisieren, sodass am Schluss einmal gebaut wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Hippold; Ihre \n\nFrage bitte. \n\nJan Hippold, CDU: Mich w\u00fcrde noch Folgendes zur \n\nRichtlinie Regionales Wachstum interessieren \u2013 wir \n\ndiskutieren sehr oft \u00fcber die Dauer von F\u00f6rderverfahren, \n\nsprich vom Zeitpunkt der Einreichung bis zum Erteilen \n\ndes Bescheids \u2013, wie lang der Zeitraum zwischen dem \n\nAntrag und der Bescheidung ist. K\u00f6nnen Sie auch schon \n\nsagen, ob es abgelehnte F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge gegeben hat, \n\nund, wenn ja, wie viele und welche Gr\u00fcnde dazu gef\u00fchrt \n\nhaben? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das sind aber viele \n\nFragen. Herr Staatsminister, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wenn der Antrag so gut ist, dass nicht \n\nnachgefordert werden muss und er dementsprechend allen \n\nKriterien gen\u00fcgt, ist ein Abschluss innerhalb von zehn \n\nTagen m\u00f6glich. Das ist die Berechnung und die Wir-\n\nkungsweise in der S\u00e4chsischen Aufbaubank im Umgang \n\nmit diesem Programm, und das ist tats\u00e4chlich gut. Denn \n\nwir haben andere Programme, die durchaus komplexer \n\nsind und die aufgrund dieser Komplexit\u00e4t h\u00e4ufig schon im \n\nAntragsverfahren scheitern. Das hei\u00dft, dass es viele \n\nNachforderungen an Unterlagen und \u00c4hnlichem gibt. \n\nHier ist es durchaus besser organisiert, sodass wir hier \n\nvon diesen zehn Tagen reden k\u00f6nnen, wenn die Voraus-\n\nsetzungen gegeben sind. \n\nWir haben jetzt in Summe 13 Ablehnungen. Daraus kann \n\nman aber noch keinen Trend ablesen. Es sind formale \n\nGr\u00fcnde, die erst einmal zu der Absage gef\u00fchrt haben, \n\nwenn also F\u00f6rdervoraussetzungen nicht vorhanden sind \n\noder ein Antrag au\u00dferhalb des F\u00f6rdergebiets gestellt \n\nwurde oder wenn zum Beispiel der Radius der 50-\n\nKilometer-Regel nicht eingehalten wurde, also wenn \n\nschlichtweg diese Kriterien nicht eingehalten wurden. \n\nWir haben jetzt 175 Antr\u00e4ge, davon wurden 43 bewilligt \n\nund 13 abgelehnt. Die anderen sind in der Bescheidung. \n\nDaraus kann man trotzdem den Trend ablesen, dass dies \n\nein wirklich erfolgreiches Programm ist und dass der \n\nAnteil der Antr\u00e4ge, die bewilligt werden, im Gegensatz zu \n\ndenen, die abgelehnt werden, deutlich \u00fcberproportional \n\nim positiven Bereich liegt. Das hei\u00dft, es wird von allen \n\nangenommen, sowohl von denen, die den Antrag stellen, \n\nals auch von der Bewilligungsbeh\u00f6rde; dort l\u00e4uft es \n\nvern\u00fcnftig durch. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die Fraktion DIE LINKE stellt eine Frage. \n\nFrau Abg. Meiwald, bitte. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Staatsminister, \n\nSie hatten darauf hingewiesen, dass gen\u00fcgend Geld, aber \n\nzu wenig Kapazit\u00e4t vorhanden ist. Die Frage ist: Kann \n\nman hier irgendwo steuernd eingreifen? Oder hat Ihr \n\nMinisterium hierzu eine Idee? Vor dem Hintergrund, dass \n\nes die in den Medien beschriebenen Differenzen zwischen \n\nder kommunalen Ebene und Ihrem Haus gegeben hat, \n\nkann man diese vielleicht damit ausr\u00e4umen, dass man \n\nbestimmte Dinge tut? Ich habe auch keinen Plan. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich selbst habe ein gro\u00dfes Interesse daran \u2013 \n\num den zweiten Punkt anzusprechen, den Sie ja nur \n\nangedeutet haben \u2013, dass wir nicht ein Gegeneinander \n\norganisieren. Wir brauchen die konstruktive Zusammen-\n\narbeit mit der kommunalen Ebene, denn dort sind diejeni-\n\ngen, die es umsetzen. Die Stra\u00dfen, egal, ob Bundes-, \n\nLandes- oder kommunale Stra\u00dfen, gehen durch ihre Orte. \n\nDementsprechend haben wir ein Interesse daran, eine gute \n\nZusammenarbeit mit der kommunalen Ebene zu errei-\n\nchen. Das ist auch der Grund, aus dem wir zum Beispiel \n\njetzt bei der Priorit\u00e4tensetzung gesagt haben: Es muss klar \n\nsein, dass sie bei Mehrfachantr\u00e4gen \u2013 das war jetzt die \n\nRegel, dass die Kommunen deutlich mehr Antr\u00e4ge gestellt \n\nhaben, als wir F\u00f6rderungen auszureichen in der Lage sind \n\nund sie in der Lage sind, das umzusetzen \u2013 aber die \n\nKlarheit haben, einen Antrag beschieden zu bekommen. \n\nEs geh\u00f6rt zu dem Miteinander, auch zu kl\u00e4ren, dass das \n\nein Antrag ist, der ihnen tats\u00e4chlich n\u00fctzt und nicht nur \n\nder billigste Antrag ist. \n\nDarum ist es mein Appell: Wir brauchen hier ein Mitei-\n\nnander. Das Grundproblem der Kapazit\u00e4ten kann von \n\nstaatlicher Seite nicht gel\u00f6st werden, weil wir nicht in der \n\nLage sind, einen eigenen Staatsbetrieb f\u00fcr Tiefbau zu \n\nbetreiben. Ich glaube aber, dass es uns zumindest helfen \n\nkann, wenn wir die Synergien nutzen. Das machen wir \n\nzum Beispiel auch mit Baubesprechungen und Baupla-\n\nnungen, damit eine Stra\u00dfe nicht zweimal aufgerissen \n\nwerden muss, einmal zur Sanierung und ein zweites Mal, \n\num das Glasfaserkabel zu verlegen. \n\nHier verstehe ich auch wiederum die B\u00fcrgermeister, die \n\nsagen: Je eher wir wissen, ob eine Ma\u00dfnahme bewilligt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9095 \n\nwird, desto besser k\u00f6nnen wir koordinieren. Daher liegt \n\nein Schl\u00fcssel tats\u00e4chlich in einer guten Kommunikation \n\nund damit einer Planbarkeit auch f\u00fcr die kommunale \n\nEbene, um zum Beispiel solche Dinge st\u00e4rker zu synchro-\n\nnisieren. Ansonsten m\u00fcssen wir wirklich sehen, dass wir \n\nmit den M\u00f6glichkeiten, die wir haben, auch weiter bauen. \n\nAber es ist auch klar, dass es nicht darum geht, den Berg \n\nder Bewilligungen nach oben zu treiben, sondern tats\u00e4ch-\n\nlich die Umsetzung der Bewilligungen zu beschleunigen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das wird jetzt span-\n\nnend. Gleich die Frage, bitte, und einen Satz Antwort. \n\nThomas Baum, SPD: Noch einmal zur F\u00f6rderrichtlinie. \n\nDie KMU kritisieren ja die \u00fcberm\u00e4\u00dfige B\u00fcrokratie im \n\nF\u00f6rdermittelverfahren. Gibt es da Vereinfachungen f\u00fcr die \n\nKMU? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben das Antragsverfahren verein-\n\nfacht durch einen vereinfachten Verwendungsnachweis \n\nund glauben, dass wir dadurch einen Teil zur Vereinfa-\n\nchung beitragen k\u00f6nnen. Etwas B\u00fcrokratie geh\u00f6rt dazu, \n\nweil wir nachweisen m\u00fcssen, dass das Geld sinnvoll \n\neingesetzt wird. Wir haben das aber hoffentlich in eine \n\nvern\u00fcnftige Balance gebracht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, das \n\nwar hervorragend. Das haben Sie wunderbar gemacht. \n\nVielen herzlichen Dank, dass Sie sich zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, die Zeitdauer der Befragung \n\ndes Staatsministers ist abgelaufen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nDie \u00f6kologische Verkehrswende im G\u00fcterverkehr einleiten: \n\nEntwicklungskonzept f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr in Sachsen erarbeiten \n\nDrucksache 6/14721, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDazu sprechen wir jetzt in der Reihenfolge: B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach die CDU, DIE LINKE, \n\ndie SPD-Fraktion, die AfD-Fraktion und, wenn die Staats-\n\nregierung das w\u00fcnscht, auch die Staatsregierung. F\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Frau Abg. Meier. Bitte sehr. Frau Meier, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Verkehrssektor ist \n\nf\u00fcr knapp 20 % der Treibhausgase in Deutschland ver-\n\nantwortlich. W\u00e4hrend alle anderen Sektoren seit 1990 \n\nkontinuierlich CO2 reduziert haben, ist es im Verkehrssek-\n\ntor so, dass es seit 1990 sogar noch gestiegen ist. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Weil \n\nSie den Diesel verteufeln!) \n\nEiner der Gr\u00fcnde ist der stark zunehmende G\u00fctertransport \n\nauf der Stra\u00dfe. Ohne eine Verkehrsverlagerung auf die \n\nSchiene wird Deutschland weder seine Klimaziele errei-\n\nchen noch den dramatischen Zuwachs des G\u00fcterverkehrs \n\nbew\u00e4ltigen k\u00f6nnen; denn der Anteil des Schieneng\u00fcter-\n\nverkehrs betr\u00e4gt in Deutschland nur 17 %. Nachbarl\u00e4nder \n\nwie \u00d6sterreich sind bei 30 %, die Schweiz bei 42 %. In \n\nDeutschland und in Sachsen werden mittlerweile \u00fcber \n\n70 % der Verkehrsleistungen \u00fcber den Lkw abgewickelt, \n\nund der Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr boomt allein schon deshalb, \n\nweil es am billigsten ist, mit dem Lkw G\u00fcter zu transpor-\n\ntieren. Die Folgen sind auch hier in Sachsen mehr als \n\nsichtbar: endlose Staus, \u00fcberm\u00fcdete, unterbezahlte Fahre-\n\nrinnen und Fahrer und deutlich zunehmende Luft- und \n\nL\u00e4rmprobleme. \n\nSie sehen also \u2013 und ich glaube, darin sind wir uns alle \n\neinig \u2013, es besteht gr\u00f6\u00dfter Handlungsbedarf. Deshalb \n\nfordern wir mit unserem Antrag die Staatsregierung auf, \n\nsich nicht nur klar zum Ziel der Verkehrsverlagerung hin \n\nzum klimafreundlichen Verkehrstr\u00e4ger Schiene zu beken-\n\nnen, sondern endlich die notwendigen Ma\u00dfnahmen zu \n\nergreifen und umzusetzen. \n\nDann habe ich die Stellungnahme der Staatsregierung zu \n\nunserem Antrag gelesen und war schon etwas erstaunt; \n\ndenn offensichtlich sind Sie der Annahme, dass Sie sich \n\nhier schon immer seit Jahr und Tag f\u00fcr den Schieneng\u00fc-\n\nterverkehr in Sachsen einsetzen. Aber wenn ich mir das \n\ngenauer anschaue, tritt eher Ern\u00fcchterung ein; denn Ihre \n\nMitwirkung bei der Erstellung der drei letzten Master- \n\nbzw. Aktionspl\u00e4ne des Bundes zum G\u00fcterverkehr und des \n\ns\u00e4chsischen G\u00fcterverkehrskonzepts aus dem Jahr 2009 \u2013 \n\nes ist also jetzt schon zehn Jahre alt \u2013 als Beleg Ihres \n\nEngagements aufzuzeigen, finde ich, um ehrlich zu sein, \n\netwas zu wenig und durchaus auch etwas unterkomplex. \n\nDer Schieneng\u00fcterverkehr steht trotz Ihres Engagements \n\nbei der Erarbeitung der Pl\u00e4ne massiv unter Druck. So ging \n\ndie Verkehrsleistung bei der G\u00fcterbahn DB Cargo im \n\n1. Halbjahr 2018 wieder zur\u00fcck, n\u00e4mlich um 6,7 %. Dann \n\nhaben Sie \u2013 und das finde ich doch mehr als fragw\u00fcrdig \u2013 \n\nals Beleg f\u00fcr die Unterst\u00fctzung des Schieneng\u00fcterver-\n\nkehrs auf die drei s\u00e4chsischen H\u00e4fen der S\u00e4chsischen \n\nBinnenh\u00e4fen Oberelbe GmbH verwiesen. Entweder, Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9096 \n\npreisen die SBO als Schifffahrtsparadies an, um die \n\nNotwendigkeit des Elbe-Ausbaus zu begr\u00fcnden, oder Sie \n\nbem\u00fchen die s\u00e4chsischen H\u00e4fen und tun so, als ob das f\u00fcr \n\nden Schieneng\u00fcterverkehr der Weisheit letzter Schluss ist. \n\n(Andreas Nowak, CDU: \n\nWeil die trimodal angelegt sind! \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig: Die sind trimodal!) \n\nJa, aber dann schauen Sie sich einmal die Zahlen an. \n\nWenn ich mir die f\u00fcr 2017 anschaue, sind nur 37 % der \n\nG\u00fcter bei den H\u00e4fen auf der Schiene transportiert worden \n\nund der L\u00f6wenanteil von 60,2 % \u00fcber den Lkw und nur \n\nl\u00e4ppische 5,7 % auf den Schiffen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Weil es auf \n\ndem Wasser nicht weitergeht! Gegen die \n\numweltfreundliche Schifffahrt haben Sie ja was!) \n\nDas ist wirklich vernachl\u00e4ssigbar. Vorausschauende \n\nBahnpolitik setzt auf ausreichende Kapazit\u00e4ten f\u00fcr den \n\nG\u00fcterverkehr. Das Aus von mehr als 200 G\u00fcterverkehrs-\n\nstellen der Deutschen Bahn-Tochter DB Cargo spricht \n\nhier eine andere Sprache. Auch die Standorte in Sachsen \n\nsind hiervon betroffen. Da scheinen Ihre Verhandlungen \n\nauf Bundesebene nicht wirklich erfolgreich gewesen zu \n\nsein bzw. wei\u00df ich nicht, ob Sie sich \u00fcberhaupt daf\u00fcr \n\neingesetzt haben, dass sie erhalten bleiben. \n\nDer Abbau der unz\u00e4hligen Gleisanschl\u00fcsse auch in \n\nSachsen hat sich tragisch auf die Lage des Schieneng\u00fcter-\n\nverkehrs ausgewirkt. Deshalb meinen wir ganz klar: Es ist \n\nallerh\u00f6chste Zeit, die vorhandene Infrastruktur f\u00fcr den \n\nG\u00fcterverkehr auf der Schiene in Sachsen kritisch zu \n\nanalysieren und endlich an den richtigen Stellen schnell \n\nund entschlossen umzusteuern. Ich glaube, es braucht hier \n\nkeine hellseherischen Kr\u00e4fte. Wenn ich in den Haushalt \n\nschaue, dann stelle ich fest: Es sind einfach zu wenig \n\nMittel, zu wenig Budget f\u00fcr die Schiene eingesetzt, um \n\ndie notwendigen Investitionen zu t\u00e4tigen. \n\nWer den Schieneng\u00fcterverkehr unterst\u00fctzen will, steht vor \n\nallem vor den Herausforderungen und den zentralen \n\nHandlungsfeldern, und die liegen doch auf der Hand. Es \n\ngeht einerseits darum, ausreichenden Zugang zum System \n\nSchiene mit Ladegleisen, mit Anschlussgleisen, mit \n\nG\u00fcterbahnh\u00f6fen und Terminals zu schaffen, und anderer-\n\nseits um eine leistungsf\u00e4hige Infrastruktur f\u00fcr den Schie-\n\nneng\u00fcterverkehr, bessere Produktionsverfahren im Schie-\n\nneng\u00fcterverkehr, wie Einzelwagen, wie Gangzug und \n\nkombinierte Verkehre, und nicht zuletzt die bitter n\u00f6tigen \n\nInnovationen und Produktionsmittel f\u00fcr Traktion, G\u00fcter-\n\nwagen und Umschlagstechnik. \n\nZiel muss es sein \u2013 und das ist dringend geboten \u2013, die \n\nKundenorientierung im Schieneng\u00fcterverkehr deutlich zu \n\nerh\u00f6hen und die Bed\u00fcrfnisse und Interessen der verladen-\n\nden Wirtschaft schneller zu erkennen und passgenaue \n\nAngebote zu erm\u00f6glichen. H\u00e4ufig gibt es hier schlicht \n\nkeine Transparenz \u00fcber die passenden Angebote im \n\nkombinierten Verkehr. Hier w\u00e4re \u2013 und das ist eine \n\nunserer Forderungen im Antrag \u2013 eine aufsuchende \n\nVernetzungsplattform zu schaffen, die die verladende \n\nWirtschaft einerseits und die schienengebundenen Anbie-\n\nter andererseits zusammenbringt. Das ist dringend not-\n\nwendig. \n\nHerr Staatsminister, wenn ich Ihre Stellungnahme an-\n\nschaue und Ihre Politik der letzten Jahre verfolge, kann \n\nich durchaus erkennen, dass Sie bem\u00fcht sind, was den \n\nSchieneng\u00fcterverkehr angeht. Aber wenn ich mir den \n\nLkw-Verkehr auf der stark belasteten A 4 anschaue und \n\nSie als einzige Idee haben, den achtspurigen Ausbau der \n\nA 4 zu postulieren \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\n\u2013 darauf komme ich gleich \u2013, dann reicht das meines \n\nErachtens nicht aus. Deshalb freue ich mich, dass Sie die \n\nentsprechende Studie in Auftrag gegeben haben und es \n\neine Arbeitsgruppe gibt. Ich hoffe, dass die Ergebnisse der \n\nArbeitsgruppe noch in diesem Sommer vorliegen werden. \n\nAbschlie\u00dfend, sehr verehrte Damen und Herren: Wenn es \n\nIhnen um das Bekenntnis mehr G\u00fcter auf die Schiene \n\nernst ist und es nicht nur Sonntagsreden sein sollen, dann \n\nmuss schnell und entschlossen gehandelt werden. Die \n\nInvestition ins Schienennetz muss umgelenkt und der \n\nLkw-Verkehr durch mehr Kostengerechtigkeit reduziert \n\nwerden. Wenn Sie also mit uns gemeinsam daf\u00fcr sorgen \n\nwollen, dass mehr G\u00fcter auf die Schiene kommen, dann \n\nstimmen Sie unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion, Herr Abg. Nowak. Sie haben \n\ndas Wort. Bitte sehr. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben \n\nKolleginnen und Kollegen! Der heute debattierte Antrag \n\ngreift ein wichtiges Thema auf, n\u00e4mlich die St\u00e4rkung des \n\nSchieneng\u00fcterverkehrs. Aber wie so oft bei Ihren Antr\u00e4-\n\ngen, liebe GR\u00dcNE, schrammt er am Sinnvollen und vor \n\nallem am realistisch Machbaren doch geh\u00f6rig vorbei, und \n\ndann soll es wieder einmal nicht ohne Verbote gehen. \n\nGanz ehrlich: Das kann man alles nur aufschreiben, wenn \n\nman nicht liefern muss; denn f\u00fcr die meisten der hier \n\ngeforderten Ma\u00dfnahmen ist der Freistaat Sachsen \u00fcber-\n\nhaupt nicht zust\u00e4ndig. Oder sie sind schon in der Mache. \n\nDas zeigt auch die Stellungnahme der Staatsregierung. \n\nW\u00e4ren wir jetzt im Deutschen Bundestag, k\u00f6nnte man \n\n\u00fcber Ihre Forderungen definitiv besser diskutieren; denn \n\ndort geh\u00f6ren sie zu weiten Teilen hin. Besonders absurd \n\nfinde ich aber die von Ihnen genannten Fristen. Die \n\nStaatsregierung soll bis zum 30.06. eine Nutzungsanalyse \n\nvorlegen, und zwar f\u00fcr alle G\u00fcterverkehrszentren, alle \n\nKV-Terminals und auch f\u00fcr die sonstigen Zugangsstellen \n\nzum GV. F\u00fcr die langlaufenden Verkehre sollen Verlage-\n\nrungspotenziale ermittelt werden. Bis Anfang 2020 sollen \n\nauf quasi allen relevanten s\u00e4chsischen Strecken 740 Meter \n\n\u00dcberholgleise fertig sein. \n\nEinmal ganz ehrlich: Meinen Sie das eigentlich ernst? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9097 \n\nWissen Sie, wie aufwendig solche Erhebungen sind, wenn \n\nman die richtig macht? Wissen Sie, wie bei den langlau-\n\nfenden Verkehren die Partner eingebunden werden? Das \n\ngeht nicht nur innerhalb Deutschlands, sondern da muss \n\nman vor allem mit denen im Ausland verhandeln, gerade \n\nwenn man wie Sachsen am Rande liegt. \n\nDas ist jetzt \u00fcbrigens die Gelegenheit, meinen Kollegen \n\nHeinz Lehmann in diese Rede einzubauen. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Thomas Baum, SPD) \n\nSo wie Heinz Lehmann unerm\u00fcdlich f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen im Ausschuss der Regionen in Br\u00fcssel wirbt und \n\nunterwegs ist, m\u00fcssen wir das auch bei den langlaufenden \n\nG\u00fcterverkehren machen. So etwas geht nur gemeinsam \n\nmit unseren europ\u00e4ischen Nachbarn; denn langlaufende \n\nVerkehre innerhalb Sachsens haben wir gar nicht. Wir \n\nhaben nicht einmal langlaufende Verkehre mit Sachsen-\n\nAnhalt und Th\u00fcringen zusammen. Darauf komme ich \n\nnoch, wenn wir uns mit dem \u00c4nderungsantrag des Kolle-\n\ngen Wurlitzer besch\u00e4ftigen. \n\nSchauen wir uns die Lebenswirklichkeit an. Ich mache \n\ndas an einem Beispiel deutlich, das Sie explizit im Antrag \n\nerw\u00e4hnt haben \u2013 was mich pers\u00f6nlich \u00fcbrigens sehr freut \n\n\u2013, n\u00e4mlich anhand von CargoBeamer. Diese s\u00e4chsische \n\nErfindung erleichtert den kombinierten Verkehr, also das \n\nVerladen von Lkw-Trailern auf Eisenbahnwagen. Heute \n\nfunktioniert das so: Sie haben einen Sattelauflieger, der \n\nwird mit einem Kran auf den Eisenbahnwagen gehoben. \n\nDas geht \u00fcberhaupt nur mit 10 % der Trailer, die m\u00fcssen \n\nn\u00e4mlich kranbar sein. Einen ganzen G\u00fcterzug so zu \n\nbeladen dauert vier Stunden. CargoBeamer hat eine \n\nWanne erfunden, in die zieht man die Trailer hinein. \n\nWenn der nicht kranbar ist, dann stehen die Wannen am \n\nGleis bereit. Der Zug kommt ins Terminal. Die Wannen \n\nauf den Waggons werden auf die eine Seite entladen und \n\nvon der anderen Seite kommen die neuen beladenen \n\nWannen. Der Zug ist in 15 bis 20 Minuten wieder abfahr-\n\nbereit. Das ist eine wirklich tolle Innovation. \n\nNur, innerhalb Sachsens sind die Strecken viel zu kurz, \n\num das Terminal wirtschaftlich zu betreiben. Es kostet \n\nn\u00e4mlich mindestens 20 Millionen Euro, so ein Terminal \n\nzu bauen. Deshalb ist das CargoBeamer-System vor allem \n\ndann sinnvoll, wenn die Transportzeiten l\u00e4nger als sieben \n\nStunden dauern. Das hat mit den vorgeschriebenen \n\nLenkzeiten zu tun. Denn erst, wenn der Lkw auf der \n\nStra\u00dfe eine gesetzlich vorgeschriebene Pause machen \n\nmuss, lohnt sich dieser kombinierte Verkehr auf der \n\nSchiene; denn da wird einfach weitergefahren. \n\nWenn das aber so ist, dann kann man die von Ihnen \n\ngeforderten Erhebungen nicht nur auf den Freistaat \n\nSachsen beschr\u00e4nken. Dann muss man die Partner ins \n\nBoot holen. Das bedeutet deutlich mehr Aufwand. Das ist \n\nbis 30. Juni \u00fcberhaupt nicht zu schaffen. \n\nCargoBeamer und die anderen kombinierten Verkehre \n\nfunktionieren vor allem bei drei Bedingungen. \n\nErstens. Die Laufzeit der Verkehre \u00fcberschreitet auf der \n\nStra\u00dfe sieben Stunden. \n\nZweitens. Die Topografie zwingt zu Beschr\u00e4nkungen. \n\nWeil man mit dem Lkw zum Beispiel nicht unbegrenzt \n\n\u00fcber die Alpen bzw. darunter durchfahren kann, wird die \n\nVerladung auf den kombinierten Verkehr schneller attrak-\n\ntiv. Das bedeutet, dass Ihr Sattelauflieger die Alpen auf \n\neinem Zug \u00fcberquert. Das passiert in der Regel durch \n\neinen Tunnel, zum Beispiel heute am Gotthardt oder \n\ndemn\u00e4chst am Brenner. Das erkl\u00e4rt auch, warum die \n\n\u00d6sterreicher und Schweizer hier erheblich gr\u00f6\u00dfere Pro-\n\nzentzahlen an Verkehr auf dem Gleis haben. \n\nAm Gotthardt gibt es \u00fcbrigens eine Ladema\u00dfbeschr\u00e4n-\n\nkung. Nur CargoBeamer erf\u00fcllt diese f\u00fcr die kombinierten \n\nVerkehre. Deshalb funktioniert das dort besonders gut. Sie \n\nkombinieren das mit den langlaufenden Z\u00fcgen, denn die \n\nfahren zwischen dem Rheinland und Mailand. \n\nWenn so eine Barriere wie die Alpen fehlt, rechnet sich \n\ndas aber tats\u00e4chlich nur \u00fcber die Laufl\u00e4nge. Damit sind \n\nwir wieder bei erstens. \n\nDrittens. Sie haben auf Ihrer Transportroute einen Spur-\n\nwechsel. Dann wird n\u00e4mlich das Umladen bzw. Umspu-\n\nren durch das System auf 15 bis 30 Minuten verk\u00fcrzt. \n\nZum Vergleich: Konventionelle kombinierte Verkehre \n\nbrauchen daf\u00fcr pro Zug etwa vier Stunden. Das h\u00f6rten wir \n\nschon. \n\nDas bedeutet, solche grenz\u00fcberschreitende Verkehre \n\nk\u00f6nnen bei einem Spurwechsel deutlich schneller abgewi-\n\nckelt werden. Damit wird es wirtschaftlicher. Dement-\n\nsprechend ist es dann sinnvoll, f\u00fcr 20 Millionen Euro so \n\nein Terminal zu bauen. \n\nAber derzeit ist nicht damit zu rechnen, dass die russische \n\nBreitspur bis G\u00f6rlitz oder Sch\u00f6na gebaut wird. Das w\u00e4ren \n\nn\u00e4mlich die n\u00e4chstgelegenen Grenzbahnh\u00f6fe. Dahinter \n\ngeht es mit der in Deutschland gebr\u00e4uchlichen Normal-\n\nspur von 1 435 Millimeter weiter. Es bleibt also wieder \n\nnur erstens. \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns auf die langlaufenden Verkehre \n\nkonzentrieren. F\u00fcr Sachsen kann es aufgrund mangelnder \n\nTopografie oder mangelnder Spurwechsel nur um diese \n\nZ\u00fcge gehen. Zumindest bis zur Fertigstellung des Erz-\n\ngebirgsbasistunnels ist das so. Dann h\u00e4tten wir vielleicht \n\nauch ein topografisches Argument. Aber wie wir alle \n\nwissen, wird das bis zum 30. Juni 2019 oder 1. Januar \n\n2020 eher nichts. \n\nWir sollten uns also lieber mit den geltenden Realit\u00e4ten \n\nbesch\u00e4ftigen. Dazu geh\u00f6rt \u00fcbrigens auch, dass Cargo-\n\nBeamer in Sachsen nur ein Verladeterminal unterh\u00e4lt. Das \n\nist die Anlage am Firmensitz in Engelsdorf. Dort k\u00f6nnen \n\ngerade einmal drei Wagen behandelt werden. Sie dient \n\nausschlie\u00dflich Demonstrationszwecken. Ein Besuch ist \n\ndennoch sehr lohnenswert, weil der Vorgang schon sehr \n\nbeeindruckend ist. \n\nDie erste Rollende Landstra\u00dfe hat in den 1990er-Jahren in \n\nSachsen den G\u00fcterbahnhof Dresden-Friedrichstadt mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9098 \n\ndem tschechischen Lovosice verbunden. Wir haben das \n\ndamals eingerichtet, weil sich Massen von Lkw \u00fcber die \n\nB 170 nach Zinnwald und weiter nach Teplice gequ\u00e4lt \n\nhaben. Diese Lkw-Massen waren eine Belastung f\u00fcr \n\nMenschen, Verkehrsfluss und Verkehrssicherheit. Mit dem \n\nZug ging alles besser. Die Fahrer konnten an der Stelle \n\ngleich noch die Ruhezeit einhalten. \n\nMit der Fertigstellung der A 17 ist dieser Vorteil wegge-\n\nfallen. Heute wachsen die Verkehre wieder. Also wird das \n\nThema Rollende Landstra\u00dfe f\u00fcr uns wieder interessanter, \n\nnicht nur auf der A 17, sondern vor allem auf der A 4 \n\nzwischen Dresden und G\u00f6rlitz und im weiteren Verlauf \n\nauf der A 14 Richtung Leipzig, Magdeburg, Hamburg, \n\nBremen und Ruhrgebiet. \n\nDer Schwerlastverkehr ist hier in den letzten 20 Jahren \n\ngestiegen. Jeder, der regelm\u00e4\u00dfig auf unseren Autobahnen \n\nunterwegs ist, kennt die Bilder und ist genervt von Elefan-\n\ntenrennen, Stau und Verstopfung. Lkw-\u00dcberholverbote \n\nsind dabei nur ein Mittel, um der Sache Herr zu werden. \n\nF\u00fcr sie gelten sehr strenge Bedingungen. Deshalb ist das \n\nThema Rollende Landstra\u00dfe so spannend. \n\nWir m\u00fcssen erreichen, dass der Verkehr f\u00fcr die Pendler, \n\nTouristen und vor allem f\u00fcr den Ziel- und Quellverkehr \n\nfl\u00fcssiger rollt; denn dieser wird sich nicht vollst\u00e4ndig \u00fcber \n\ndie Schiene abwickeln lassen, selbst wenn man Einzella-\n\ndungsverkehre in Gr\u00f6\u00dfenordnungen wie zu Reichsbahn-\n\nzeiten einrichten w\u00fcrde. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat deshalb eine Arbeits-\n\ngruppe eingerichtet, welche die Einrichtung der Rollen-\n\nden Landstra\u00dfe zum Ziel hat. Das geht aber nicht nur \n\nzwischen G\u00f6rlitz und Dresden-Friedrichstadt. Selbst \n\nzwischen G\u00f6rlitz und Glauchau oder Leipzig/Halle, wo es \n\nauch KV-Terminals gibt oder wo diese schnell errichtbar \n\nw\u00e4ren, ist die Laufzeit noch nicht lang genug. Wir m\u00fcssen \n\nalso sowohl mit unseren polnischen Nachbarn als auch \n\nmit den Nachbarn im Westen reden. \n\nIch gehe noch weiter und sage, dass wir auch in Richtung \n\nUkraine und Wei\u00dfrussland schauen m\u00fcssen. Dort entste-\n\nhen neue Logistikhubs. Der Schieneng\u00fcterverkehr von \n\nRussland bis China soll da mit dem europ\u00e4ischen Kern-\n\nland verbunden werden. Bei Minsk sorgt der Great-Stone-\n\nPark f\u00fcr v\u00f6llig neue M\u00f6glichkeiten. Wenn wir uns mit der \n\nVerlagerung von Lkw-Verkehr auf die Schiene besch\u00e4fti-\n\ngen, dann m\u00fcssen wir hier beginnen und m\u00fcssen uns den \n\ngesamten Laufweg anschauen, von Warschau \u00fcber Kra-\n\nkau, Breslau bis nach G\u00f6rlitz. Wir m\u00fcssen mit diesen \n\nPartnern ebenso reden wie mit den Zielen am Nieder-\n\nrhein, an den Nordseeh\u00e4fen, dem Ruhrgebiet und in den \n\nNiederlanden. Das macht man aber nicht in sechs bis zehn \n\nWochen. Schon deshalb springt Ihr Ansatz viel zu kurz. \n\nDer zweite Mangel ist die Forderung nach Ausbau auf \n\n740 Meter \u00dcberholgleise bis zum 1. Januar 2020. Das ist \n\ndoch v\u00f6llig unrealistisch. Haben Sie sich einmal mit den \n\nBedingungen f\u00fcr Infrastrukturausbau in Deutschland \n\nbesch\u00e4ftigt? Da geht nichts in acht Monaten, auch wenn \n\nmir das oft deutlich zu lange dauert. Das geht schon \n\ndeshalb nicht, weil die B\u00fcrgerbeteiligung sein muss. Die \n\nfordern Sie ja bei jeder Gelegenheit. \n\nNoch einmal zur\u00fcck zum Einzelladungsverkehr. Den \n\nmassiven R\u00fcckgang der Einzelladungsverkehre \u00fcber die \n\nAnschlussbahnen in die Betriebe gab es von 1999 bis \n\n2005. Das war die Zeit, als Hartmut Mehdorn die Bahn \n\nmit Macht an die B\u00f6rse pr\u00fcgeln sollte. Die damals zu-\n\nst\u00e4ndige Bundesregierung war \u00fcbrigens eine rot-gr\u00fcne. \n\nF\u00fcr den B\u00f6rsengang haben diese Verkehre nur gest\u00f6rt. \n\nAlso wurde abgeklemmt, was abzuklemmen war. Den \n\nmassiven Kahlschlag der Einzelladungsverkehre, den Sie \n\nhier beklagen, hat genau diese rot-gr\u00fcne Bundesregierung \n\nzu verantworten. Wo waren Sie eigentlich damals? \n\nEs gibt ein s\u00e4chsisches Beispiel, bei dem dieser Kahl-\n\nschlag bis heute Auswirkungen hat. In Trebsen gibt es die \n\nFirma Mondi. Dort werden auf Papierbasis S\u00e4cke f\u00fcr die \n\nBaustoffindustrie hergestellt. Das ist eine \u00f6sterreichische \n\nFirma. Die Halbzeuge bekommen sie aus \u00d6sterreich. Das \n\nl\u00e4uft bis zum heutigen Tag so, dass in \u00d6sterreich pro \n\nWoche zwei bis drei Wagen beladen werden. Dann \n\nwurden diese mit einem gemischten G\u00fcterzug \u00fcber \n\nM\u00fcnchen-Ost nach Leipzig-Engelsdorf gefahren, von dort \n\n\u00fcber die letzte Meile ins Werk gebracht und da wieder \n\nentladen. Nachdem das Werk abgeklemmt wurde, l\u00e4uft \n\ndas jetzt so, dass sie immer noch zwei bis drei Waggons \n\npro Woche beladen. Sie fahren damit aber nur noch bis \n\nLinz, 80 Kilometer vor Passau. Dort wird auf Lkw umge-\n\nladen. Dann wird der ganze restliche Weg bis nach Treb-\n\nsen ins Werk auf der Stra\u00dfe gefahren. Das ist passiert, \n\nweil in der Zeit von 1999 bis 2005 solch ein Kahlschlag \n\nerfolgte. Das ist bis heute nicht behoben worden. Das \n\nkann man anprangern, und das prangern wir auch an. \n\nAber der Grund liegt nicht in der Unt\u00e4tigkeit der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung, sondern in einer falschen Weichen-\n\nstellung Ende der 1990er-Jahre. \n\nSie fordern unter Punkt I.3 noch mehr Mischnutzungen \n\nf\u00fcr den SPNV. Das ist doch ein v\u00f6llig untaugliches Mittel. \n\nDas Gegenteil muss passieren. Wir brauchen mehr reine \n\nG\u00fcter- bzw. Personenstrecken. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDann funktioniert das System mit weniger Fehlern, und \n\nalles wird stabiler und durchl\u00e4ssiger. \n\nNat\u00fcrlich holen Sie in der Begr\u00fcndung auch noch Ihr \n\nElektrifizierungsprogramm aus Landesmitteln aus der \n\nKiste. Bis auf Plauen \u2013 Bad Brambach \u2013 Eger sind aber \n\nalle relevanten GV-Strecken elektrifiziert. An dieser einen \n\nStrecke arbeiten wir bereits. Die anderen Dieselstrecken \n\nsind bis auf wenige Teilabschnitte f\u00fcr einen sinnvollen \n\nG\u00fcterverkehr \u00fcberhaupt nicht nutzbar; denn entweder \n\nbrauchen wir die Kapazit\u00e4t f\u00fcr den Personenverkehr oder \n\ndie Topografie ist zu schwierig. Lediglich Dresden \u2013 \n\nG\u00f6rlitz k\u00f6nnte interessant sein, weil damit zum ersten \n\nMal seit der Deutschen Reichsbahn wieder sinnvoll \n\nG\u00fcterz\u00fcge fahren k\u00f6nnten, auch als Erg\u00e4nzung zu Knap-\n\npenrode \u2013 Horka. Aber diese Strecke steht \u00fcberhaupt nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9099 \n\nin Ihrem Antrag. Dabei g\u00e4be es hier vor allem Potenzial \n\nf\u00fcr eine Rollende Landstra\u00dfe entlang der A 4, \n\n(Beifall der Abg. Marko Schiemann, \n\nCDU, und Thomas Baum, SPD) \n\nzumal Polen ebenfalls bis zur Grenze elektrifiziert. Dann \n\nist eine Relation Minsk \u2013 Krakau \u2013 Breslau \u2013 Dresden \n\nnach Glauchau, Bayern oder Leipzig, Halle, Magdeburg, \n\nBremen, Hamburg bzw. Ruhrgebiet absolut realistisch, \n\naber eben nicht bis zum 30. Juni und auch nicht bis zum \n\n1. Juli 2020. \n\nEs gibt noch einige Aspekte mehr, die in Ihrem Antrag \n\nmangelhaft sind; auf diese gehe ich gleich noch ein. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nInes Springer, CDU: Ach n\u00f6!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. B\u00f6hme. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wir erleben schon seit \n\nsehr vielen Jahren \u2013 und es wird immer intensiver \u2013, dass \n\ndie Stra\u00dfen in Sachsen immer voller werden und der \n\nVerkehr massiv zunimmt \u2013 und das, obwohl Sachsen in \n\nden letzten 29 Jahren \u00fcber 1 Million Einwohner verloren \n\nhat. Es gibt immer mehr G\u00fcter, immer mehr Staus und \n\nimmer mehr Verkehr auf der Stra\u00dfe, und die Frage ist: \n\nWoher kommt das? \n\nNun ja, es hat viele Gr\u00fcnde. Einer ist zum Beispiel unser \n\nallt\u00e4gliches Konsumverhalten, das immer mehr G\u00fcterver-\n\nkehr verursacht; dazu komme ich gleich. Aber es kommt \n\nauch daher, dass wir als Verbraucherinnen und Verbrau-\n\ncher bzw. Menschen, die zur Arbeit oder zur Schule \n\ngehen, immer weitere Wege zur\u00fccklegen m\u00fcssen \u2013 in die \n\nSchule, zum Arzt oder zu einem gr\u00f6\u00dferen Zentrum, weil \n\nvor Ort sehr viel weggebrochen ist. Das sind auch die \n\nFolgen der Vernachl\u00e4ssigung des l\u00e4ndlichen Raums durch \n\ndie CDU in den letzten 30 Jahren, \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist l\u00e4cherlich!) \n\ndie am Ende mehr Verkehr, mehr L\u00e4rm und mehr Schad-\n\nstoffe f\u00fcr uns alle verursacht haben sowie \u2013 wir hatten \n\nvorhin gerade die Fragestunde dazu \u2013 Mehrkosten f\u00fcr die \n\nVerkehrsinfrastruktur, wor\u00fcber man sich nun wiederum \n\nbeschwert hat. Herr Staatsminister Dulig hat richtiger-\n\nweise darauf hingewiesen, dass in der Vergangenheit \n\nenorm viele neue Stra\u00dfen geplant und gebaut wurden, \n\nderen Unterhaltung wir uns aber jetzt \u00fcberhaupt nicht \n\nmehr leisten k\u00f6nnen, weil sie im Zweifelsfall nicht mehr \n\nin dieser Dimension gebraucht werden. Das ist ein Prob-\n\nlem, das enorme Kosten verursacht, und es braucht eine \n\nneue Entwicklung, die auch angegangen wird. \n\nDie Frage ist nur: Wodurch werden unsere Stra\u00dfen be-\n\nsch\u00e4digt, da diese Kosten entstehen? Der schwere G\u00fcter-\n\nverkehr ist einer der Hauptverursacher, der den Ausbau \n\nder Stra\u00dfen n\u00f6tig macht. Allein aus diesem Grund sollten \n\nSie unserer Meinung nach diesem Antrag zustimmen, weil \n\ner versucht, den stra\u00dfengebundenen G\u00fcterverkehr auf die \n\nSchiene zu verlagern, und damit volkswirtschaftlich sehr \n\nsinnvoll ist. \n\nDie Gr\u00fcnde des Verkehrswachstums hatte ich bereits \n\ngenannt, auch das steigende Konsumverhalten und damit \n\nden G\u00fcterverkehr. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, \n\nwelche M\u00f6glichkeiten es gibt, Verkehr bzw. auch G\u00fcter-\n\nverkehr zu vermeiden. Dies steht leider nicht im Antrag. \n\nBeispielsweise sollte man Konzepte dahin gehend for-\n\ndern, dass es Strategien geben muss, wie man generell \n\nVerkehr vermeidet oder Wege verk\u00fcrzt. \n\nDaf\u00fcr gibt es allerhand M\u00f6glichkeiten. Wir alle k\u00f6nnen \n\nganz privat \u00fcber unser Konsumverhalten nachdenken: \n\nBrauchen wir wirklich jeden Tag oder jede Woche Post \n\nvon irgendeinem Elektronikladen oder Online-Kleider-\n\nshop oder sogar ins Haus gelieferte Lebensmittel des \n\nt\u00e4glichen Bedarfs? Das sind Fragen, die wir uns selbst \n\nstellen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen aber auch als Staat Fragen \n\nstellen und entsprechend handeln: Mussten unsere Zen-\n\ntren bzw. St\u00e4dte in der Vergangenheit so geplant werden, \n\ndass sich keine Baum\u00e4rkte oder gr\u00f6\u00dferen Einkaufsm\u00e4rkte \n\nin den St\u00e4dten befinden, sondern auf der gr\u00fcnen Wiese? \n\nDas ist nun leider zun\u00e4chst einmal der Fall; aber m\u00fcssen \n\nwir als Verbraucher diese auch noch bedienen, also dort \n\neinkaufen, oder wollen wir das nicht regional vor Ort in \n\nder Stadt tun, wenn wir in der Stadt wohnen? Das sind \n\nDinge, \u00fcber die wir nachdenken m\u00fcssen. \n\nDie Frage ist auch: M\u00fcssen wir zulassen, dass die ver-\n\nschiedenen Firmen und Gewerbetreibenden im Freistaat \n\nihre vor Ort stehenden Lagerh\u00e4user abgeschafft und ihre \n\nLagerkapazit\u00e4ten faktisch auf die Stra\u00dfe gebracht haben? \n\nWarum haben sie es getan? Weil die Autobahn-Maut \n\nderzeit so extrem g\u00fcnstig ist und vor allem nur auf der \n\nAutobahn und auf einigen Bundesstra\u00dfen gilt. Deshalb \n\nfinde ich es auch richtig, wie es im Antrag gefordert wird, \n\ndass es auch f\u00fcr kommunale und Staatsstra\u00dfen eine Maut \n\nbraucht. F\u00fcr uns ist das selbstverst\u00e4ndlich, und dann kann \n\nman es doch umsetzen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das geht doch heute \n\nschon! Sonst w\u00e4re der Antrag ja \u00fcberfl\u00fcssig!) \n\n\u2013 Dann stimmen Sie dem Antrag zu, nehme ich an, denn \n\ngenau das fordert der Antrag. \n\nDamit kommen wir zu dem Prinzip, dass Verursacher von \n\nEmissionen und Sch\u00e4den an der Stra\u00dfe \u2013 wir hatten, wie \n\ngesagt, dieses Thema gerade \u2013 auch mehr zur Kasse \n\ngebeten w\u00fcrden, denn sie sollten daf\u00fcr auch mehr zahlen. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nWenn man f\u00fcr all das ist, dass man daf\u00fcr zahlen muss, \n\nwenn man halb leere Lkws durch die Stra\u00dfen f\u00e4hrt, dann \n\nh\u00f6rt es vielleicht auch auf, dass sie halb leer sind, sondern \n\nerst dann fahren, wenn sie wirklich voll ausgelastet sind, \n\nund somit nur bedarfsgerecht fahren. Dann h\u00f6rt es viel-\n\nleicht auch auf, dass die Lagerh\u00e4user an der Stra\u00dfe liegen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9100 \n\nsondern wieder vor Ort regional geplante und gelagerte \n\nMaterialien genutzt werden. Um dies zu erreichen, k\u00f6nnte \n\nman auch dar\u00fcber nachdenken, ob man die Maut \u2013 nicht \n\nnur in Sachsen, Herr Nowak, sondern nat\u00fcrlich muss das \n\nauch in allen anderen Bundesl\u00e4ndern angegangen werden \n\n\u2013 nicht auch f\u00fcr Langstrecken, also zum Beispiel f\u00fcr alle \n\nStrecken \u00fcber 200 oder 300 Kilometer \u2013 also f\u00fcr jeden \n\nTransport, der l\u00e4nger als diese Kilometeranzahl ist \u2013, \n\nverf\u00fcnffacht. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nSieben Stunden ist die Schwelle! \u2013  \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: \n\nAm Ende zahlt das der Kunde!) \n\n\u2013 Nein, nein. Der Kunde zahlt das nicht am Ende. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Klar!) \n\nSo motiviert man n\u00e4mlich die Spediteure und die Liefer-\n\nketten, dass die Waren auf Langstrecken eben nicht von \n\nLkws transportiert, sondern auf die Schiene verlagert \n\nwerden, und kann gleichzeitig die Geb\u00fchren f\u00fcr die \n\nSchiene, also die Trassengeb\u00fchren, reduzieren. Gesch\u00e4ft-\n\nlich bzw. volkswirtschaftlich ist das sinnvoll \u2013 und am \n\nEnde nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Umwelt und f\u00fcr Sie als \n\nAutofahrer, der dann nicht mehr auf der Autobahn im Stau \n\nstehen muss. Man kann das also regulieren. Genau das \n\nbeschreibt der Antrag und wie auch Verbesserungen auf \n\nder Schiene erreicht werden k\u00f6nnen. Was \u00fcbrigens durch \n\nsolche Maut-Verschiebungen finanziert werden kann, \n\nbeschreibt der Antrag aus unserer Sicht sehr gut. Deshalb \n\nstimmen wir ihm zu und hoffen, dass dies auch alle \n\nanderen Fraktionen tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Baum. Sie haben das Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Danke sch\u00f6n. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Meier, \n\nnach Ihrer teils dramatischen Rede k\u00f6nnte man denken, \n\nwir stehen im G\u00fcterverkehr in Sachsen kurz vor dem \n\nZusammenbruch. Aber das ist mitnichten der Fall. \n\nIm Entwurf des Landesverkehrsplans 2030, der sich \n\nderzeit in der Anh\u00f6rungsphase befindet, steht auf Seite 57 \n\nder Satz \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eF\u00fcr die Wirtschaftsentwicklung \n\nund die Einhaltung der Klimaziele ist ein leistungsf\u00e4higer \n\nund zugleich umweltschonender G\u00fcterverkehr von zentra-\n\nler Bedeutung.\u201c Ich denke, in diesem Satz finden sich \n\nnicht nur die Abgeordneten der Regierungskoalition \n\nwieder, sondern auch Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Sie haben nur \n\neinen anderen Namen daf\u00fcr. Sie sagen: \u201eDie \u00f6kologische \n\nVerkehrswende im G\u00fcterverkehr einleiten ...\u201c \u2013 so der \n\nTitel Ihres Antrags. \n\nEinig sind wir uns, denke ich, auch darin, dass beim \n\nThema G\u00fcterverkehr in der Tat Handlungsbedarf besteht, \n\ndenn er hat in den letzten Jahren rasant zugenommen. \n\nLaut den im Landesverkehrsplan erhobenen Daten betrug \n\ndas Aufkommen am G\u00fcterverkehr in Sachsen im \n\nJahr 2015 insgesamt 326 Millionen Tonnen. Mehr als \n\n90 % davon wurden und werden \u00fcber die Stra\u00dfe abgewi-\n\nckelt. Nur circa 8 % des G\u00fcterverkehrs laufen auf der \n\nSchiene. Damit sind wir keine Ausnahme, sondern best\u00e4-\n\ntigen den bundesweiten Trend: Der G\u00fcterverkehr nimmt \n\nzu, vor allem auf der Stra\u00dfe. \n\nDie Zunahme des G\u00fcterverkehrs zeigt aber deutlich, dass \n\nes unserer Wirtschaft gut geht \u2013 was ja wichtig ist \u2013 und \n\nEuropa immer enger zusammenw\u00e4chst; denn Sachsen ist \n\nbeim G\u00fcterverkehr vor allem eines: ein Transitland. \n\nDeshalb nehmen gerade auch die Verkehre zwischen Ost \n\nund West und umgekehrt immer weiter zu. Das sehen wir \n\nnicht auf dem Papier, sondern ganz real jeden Tag. Insbe-\n\nsondere auf der A 4 k\u00f6nnen wir die dramatische Zunahme \n\ndes G\u00fcterverkehrs beobachten. Am Autobahndreieck \n\nDresden-Nord beispielsweise wurden im Jahr 2017 \n\nt\u00e4glich mehr als 15 500 Kraftfahrzeuge mit \u00fcber 7,5 Ton-\n\nnen gez\u00e4hlt. Im Vergleich zu 2005 bedeutet das eine \n\nZunahme um mehr als 60 %. In anderen Abschnitten \n\nhaben die Z\u00e4hlungen Steigerungsraten von 120 bis 280 % \n\nergeben. \u2013 So lauten einige Zahlen aus dem Landesver-\n\nkehrsplan 2030, Seite 26. \n\nDie Folgen sind nicht nur steigende Umweltbelastungen, \n\nsondern auch eine h\u00f6here Stau- und Unfallgefahr. Das \n\nzeigt: Alle Autobahnen und Rastpl\u00e4tze in Sachsen kom-\n\nmen langsam, aber sicher an ihre Kapazit\u00e4tsgrenzen oder \n\nhaben sie zum Teil sogar schon \u00fcberschritten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir k\u00f6nnen also fest-\n\nstellen, dass wir uns im Ziel einig sind: Wir brauchen \n\nmehr G\u00fcterverkehr auf der Schiene. Wie der Weg dorthin \n\naussehen soll, dar\u00fcber gibt es eben unterschiedliche \n\nVorstellungen. Wir denken zum Beispiel auch, dass eine \n\nUrsachenanalyse, warum es uns noch nicht ausreichend \n\ngelungen ist, mehr G\u00fcterverkehr auf die Schiene zu \n\nbringen, helfen kann. Wir glauben allerdings nicht, dass \n\nein mit hei\u00dfer Nadel gestricktes Papier daf\u00fcr der richtige \n\nWeg ist; denn innerhalb weniger Wochen \u2013 die GR\u00dcNEN \n\nsetzen ja eine Frist bis zum 30. Juni 2019 \u2013 kann ein \n\nsolches Gutachten bzw. Konzept \u00fcberhaupt nicht erstellt \n\nwerden. Die Realit\u00e4t sieht anders aus. \n\nDas Grundproblem des Antrages ist aber ein anderes: Der \n\nAntrag springt einfach zu kurz. Wir in Sachsen machen \n\nunsere Hausaufgaben ja l\u00e4ngst. Das allein reicht aber \n\nnicht, schon gar nicht beim Thema G\u00fcterverkehr. Hier ist \n\ninsbesondere der Bund in der Verantwortung. Als Transit-\n\nland helfen uns keine s\u00e4chsischen Insell\u00f6sungen, sondern \n\nnur ein gemeinsames Vorgehen mit Berlin und vor allem \n\nmit Br\u00fcssel, denn der G\u00fcterverkehr ist auch ein europ\u00e4i-\n\nsches Thema. \n\nSie geben mir vielleicht recht, wenn ich sage, dass eine \n\nsignifikante Verlagerung von G\u00fcterverkehr auf die Schie-\n\nne wirtschaftlich eben nur bei einer elektrifizierten Stre-\n\ncke m\u00f6glich ist. Wir m\u00fcssen uns zuallererst daf\u00fcr einset-\n\nzen, dass die Schieneninfrastruktur in einen entsprechen-\n\nden Zustand gebracht wird. Um die Autobahn A 4 nach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9101 \n\nhaltig zu entlasten, brauchen wir zuallererst die Elektrifi-\n\nzierung der Strecke Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Landesgrenze. \n\n(Beifall bei der CDU und der \n\nAbg. Dagmar Neukirch, SPD, und \n\nMirko Schultze, DIE LINKE) \n\nF\u00fcr den steigenden G\u00fcterverkehr in S\u00fcd- und Nordrich-\n\ntung brauchen wir die Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag. \n\nDas ist ein ganz wichtiger Streckenabschnitt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAn beiden Projekten, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nsind wir als Sachsen dran. Wir schieben diese Projekte an \n\nund gehen mit Landesmitteln in Vorleistungen, damit die \n\nArbeiten m\u00f6glichst rasch vorankommen. Gleichzeitig \n\nst\u00e4rken wir die internationale Zusammenarbeit und stehen \n\ndar\u00fcber hinaus nat\u00fcrlich in engem Kontakt mit Polen und \n\nmit Tschechien. \n\n(Beifall der Abg. Dagmar Neukirch, \n\nSPD, und vereinzelt bei der CDU) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen der \n\nGR\u00dcNEN, das fehlt komplett in Ihrem Antrag: die St\u00e4r-\n\nkung der europ\u00e4ischen Kooperation und die Notwendig-\n\nkeit f\u00fcr eine schnelle Modernisierung der Schienenwege. \n\nDas sind die zentralen Voraussetzungen f\u00fcr mehr G\u00fcter-\n\nverkehr auf der Schiene. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nAndreas Nowak, CDU: Genau!) \n\nWas wir brauchen, ist eine starke und vor allem gemein-\n\nsame Stimme in Berlin und in Br\u00fcssel und keine Maut auf \n\ns\u00e4chsischen Landstra\u00dfen. \n\n(Beifall der Abg. Dagmar Neukirch, \n\nSPD, und vereinzelt bei der CDU) \n\nZusammengefasst ist zu sagen: Der Antrag der GR\u00dcNEN \n\nspringt zu kurz, weil er nicht \u00fcber die ausreichende \n\nFlugh\u00f6he verf\u00fcgt. Wir k\u00f6nnen dem Antrag deshalb nicht \n\nzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Abg. \n\nGrimm. Sie haben das Wort, Frau Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Der Antrag von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist recht offensichtlich \n\netwas, womit sich die GR\u00dcNEN in erster Linie gegen\u00fcber \n\nihren eigenen Parteig\u00e4ngern und ihrer potenziellen Klien-\n\ntel selbst produzieren wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDie plakativen Forderungen des Antrages lassen erken-\n\nnen, dass sich die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nmit der Recherche f\u00fcr diese Aktion, die man uns hier als \n\nparlamentarische Initiative verkaufen will, wenig Arbeit \n\ngemacht hat. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nViele Dinge, die die GR\u00dcNEN fordern, sind laut Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung l\u00e4ngst auf einem weit \n\nfortgeschrittenen Weg, sie sind Bundesthemen oder \n\nohnehin schon bundesrechtlich vorgegeben. Der Antrag \n\nist daher \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nAus unserer Sicht verbietet sich aber auch wegen des \n\nBeginns der Begr\u00fcndung zu diesem Antrag eine Unter-\n\nst\u00fctzung der AfD. Dort ist wieder die Rede von \u201eder \n\nKlimawandel\u201c und des Weiteren werden die Treibhaus-\n\ngasemissionen von Stra\u00dfen- und Schienenfahrzeugen \n\ngegeneinander aufgerechnet. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nEs wird zu einem konsequenten Vorgehen und entschlos-\n\nsenem Handeln aufgerufen, und das in unrealistischen \n\nZeiten. \n\nDie GR\u00dcNEN haben in Zusammenarbeit mit den Regie-\n\nrungen in den Bundesl\u00e4ndern \u2013 seien sie an diesen betei-\n\nligt oder nicht \u2013 schon viel zu viel Wohlstand vernichtet \n\nund f\u00fcr die Zukunft aufs Spiel gesetzt. Niemand wei\u00df, \n\nwie dieses Land den Kohleausstieg verkraften soll, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nund niemand wei\u00df, wie man daf\u00fcr sorgen will, dass hier \n\ndie Lichter an bleiben. Und schon wird die n\u00e4chste Sau \n\ndurchs Dorf getrieben und immer mit der gleichen schwa-\n\nchen Begr\u00fcndung: Unser Beitrag zur Rettung des Welt-\n\nklimas. Die GR\u00dcNEN w\u00fcrden uns in ihrem Klimawahn, \n\nwenn es nach ihnen ginge, als die umweltfreundlichste \n\nNation der Erde abschaffen oder uns in die wirtschaftliche \n\nBedeutungslosigkeit st\u00fcrzen. \n\nUm es kurz zu sagen: Auch die AfD ist selbstverst\u00e4ndlich \n\nf\u00fcr eine Verbesserung der Eisenbahninfrastruktur in \n\nSachsen, nicht nur bei der Elektrifizierung der s\u00e4chsi-\n\nschen Strecken, sondern auch beim Schieneng\u00fcterverkehr. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEine Verlagerung des Lkw-Verkehrs auf die Schiene ist \n\nw\u00fcnschenswert. Das setzt aber in allererster Linie eine \n\nv\u00f6llig neue Logistik bei fast allen Unternehmen, die an \n\nWarentransporten beteiligt sind, voraus. Eine Anbindung \n\nder Gewerbegebiete an den Schienenverkehr w\u00e4re die \n\nerste Ma\u00dfnahme. \n\nWeiterhin muss eine solche Transportalternative zur \n\nKostenersparnis f\u00fcr die Unternehmen f\u00fchren; denn sonst \n\nkann ich mir nicht vorstellen, dass diese angenommen \n\nwird. Der zeitliche Faktor spielt ebenfalls eine gro\u00dfe \n\nRolle. Immer h\u00e4ufiger werden Warensendungen heute \n\nbestellt und m\u00fcssen m\u00f6glichst morgen schon beim Kun-\n\nden sein. Auf diese hohe Flexibilit\u00e4t sind unsere Unter-\n\nnehmen im zu bestehenden Wettbewerb angewiesen. \n\nNicht umsonst ist schon einmal die Rollende Landstra\u00dfe \n\nhier in Sachsen gescheitert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9102 \n\nDie AfD-Fraktion ist bekannt f\u00fcr Flexibilit\u00e4t, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nauch bei der Auswahl des Transportmittels. Sie, werte \n\nGR\u00dcNE, wollen die Abschaffung des Gigaliners, der ja \n\nmit seiner Transportkapazit\u00e4t mehrere Lkw ersetzt. Ist das \n\nIhr Umweltdenken? Weiterhin fordern Sie in Ihrem \n\nAntrag eine Ausdehnung der Mautpflicht auf Staatsstra-\n\n\u00dfen und Kreisstra\u00dfen sowie eine Erh\u00f6hung dieser. Das \n\nw\u00e4re automatisch eine Benachteiligung des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nund geht zulasten des Geldbeutels der B\u00fcrger; denn jede \n\nLebensmittellieferung zum Supermarkt wird damit teurer. \n\nAuch die Bauunternehmer sind mit gro\u00dfen Fahrzeugen \n\nmautpflichtig. Wie wollen Sie die steigenden Kosten in \n\ndiesem Gewerbe mit dem von Ihnen gew\u00fcnschten sozia-\n\nlen Wohnungsbau vereinbaren? Insbesondere im l\u00e4ndli-\n\nchen Sachsen ist man auf den letzten Meilen immer auf \n\ndie Stra\u00dfe angewiesen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden lehnt die AfD-Fraktion Ihren Antrag \n\nab. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Herr Abg. Wurlitzer hat seinen Redebeitrag \n\nzur\u00fcckgezogen, ebenso seinen \u00c4nderungsantrag. Damit \n\nist die erste Runde zu Ende und wir k\u00f6nnen eine weitere \n\nRunde er\u00f6ffnen. Ich frage die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, ob das Wort noch einmal gew\u00fcnscht wird. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Herr Nowak, Sie hatten bereits \n\nerkl\u00e4rt, dass Sie Ihre Rede in einer zweiten Runde fortset-\n\nzen m\u00f6chten. Bitte sehr. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Der Priorit\u00e4tenantrag der GR\u00dcNEN \n\nenth\u00e4lt noch die eine oder andere Schw\u00e4che. Im Punkt \n\nII.5 wollen Sie wieder einmal etwas verbieten. Das kennt \n\nman ja von Ihnen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIn diesem Fall soll es die Gigaliner treffen. Ich bin auch \n\nnicht der gr\u00f6\u00dfte Fan dieser Lkw, aber auf den getesteten \n\nStrecken haben sie sich bew\u00e4hrt. Es ist gerade nicht so, \n\ndass sie im gesamten Stra\u00dfennetz fahren d\u00fcrfen. Damit \n\nsch\u00fcren Sie unn\u00f6tig Angst. F\u00fcr bestimmte Verkehre ist \n\ndas gro\u00dfe Gef\u00e4hrt durchaus sinnvoll, denn es reduziert die \n\nZahl der Lkw durch wirtschaftlichere Ladungen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDas ist auch f\u00fcr die Umwelt gut. Herr B\u00f6hme, es geht \n\neben nicht \u00fcberall eine Schiene hin, und da muss man im \n\nZweifel schon mal auf die Stra\u00dfe gehen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nStillgelegte Strecken schon!) \n\nFrau Grimm, die RoLa ist nicht gescheitert, sondern die \n\nRealit\u00e4ten haben sich ver\u00e4ndert. Wenn sich die Realit\u00e4ten \n\n\u00e4ndern, muss man auch mit neuen Ans\u00e4tzen herangehen. \n\nJetzt ist es eben wieder einmal anders, sodass wir uns mit \n\ndiesen Themen neu besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. \n\nDie Forderungen der GR\u00dcNEN nach einer Maut auch auf \n\nStaats- und kommunalen Stra\u00dfen vergleicht \u00c4pfel mit \n\nBirnen. Wenn die Verkehrssicherheit es erfordert oder die \n\nStra\u00dfen als Ausweichrouten genutzt werden, geht das mit \n\nder Bemautung heute schon. \n\nAnsonsten ist es nicht sinnvoll und belastet vor allem die \n\nZiel- und Quellverkehre, und die bekommen Sie nicht \n\naufs Gleis. Auch mit einer generellen Maut verteuern Sie \n\ndann nur das Ganze f\u00fcr unsere mittelst\u00e4ndische Wirtschaft \n\nund die f\u00fcr Sachsen so wichtige Logistikbranche. \n\nBei der Schiene gibt es auch nicht die Unterscheidung \n\nnach Baulasttr\u00e4gern. Gleis bleibt Gleis, da unterscheiden \n\nwir nicht nach kommunalen Gleisen oder Staatsgleisen \n\noder Bundesgleisen. Schon deshalb funktioniert dieser \n\nVergleich nicht. \n\nSchlie\u00dflich f\u00fchren Sie noch die Schweiz und \u00d6sterreich \n\nan \u2013 30 und 42 %. Dort gelten aber ganz andere topografi-\n\nsche Bedingungen. Auf der Stra\u00dfe kommen Sie nur an \n\nwenigen Punkten \u00fcber die Alpen, also haben Sie eine ganz \n\nandere Notwendigkeit als in Deutschland, und Sie haben \n\ndadurch auch ganz andere M\u00f6glichkeiten der Verkehrslei-\n\ntung. Was man sich aber abschauen kann, w\u00e4re zum \n\nBeispiel eine Blockabfertigung, so wie man das in Tirol \n\nmacht auf der Autobahn. Auf der Informationsreise des \n\nVerkehrsausschusses haben wir uns ja genau das angese-\n\nhen, aber von diesem Modell ist in dem Antrag auch nicht \n\nein Wort erw\u00e4hnt. \n\nMan k\u00f6nnte in Deutschland auch den Blockabstand von \n\nheute 4,5 auf 2 Minuten verk\u00fcrzen, so wie es die Schweiz \n\nmacht. Technisch ist das \u00fcberhaupt kein Problem mehr, \n\naber das bleibt auch eine Bundesangelegenheit. Der \n\nFreistaat Sachsen hat daf\u00fcr keine Regelungskompetenz. \n\nWenn man sich also intensiver mit der Materie besch\u00e4f-\n\ntigt, dann merkt man schnell: Ihr Antrag ist fachlich \n\nungen\u00fcgend und geht an den Realit\u00e4ten vorbei. Meine \n\nFraktion wird deshalb nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Meine \n\nDamen und Herren, gibt es weitere Wortmeldungen aus \n\nden Reihen der Fraktionen? \u2013 Herr B\u00f6hme? \u2013 Nein. Herr \n\nBaum? \u2013 Frau Grimm, wollen Sie noch einmal sprechen? \n\n\u2013 Dann frage ich jetzt die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Dulig, bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Die \u00f6kologische Verkehrswende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9103 \n\neinleiten \u2013 hoher Anspruch und im Ziel sind wir uns einig. \n\nNur, wenn es so einfach w\u00e4re, nehmt unseren Antrag an \n\nund dann haben wir die L\u00f6sung. \n\nDas ist nat\u00fcrlich immer so eine Sache mit der Theorie und \n\nder Praxis, und zu glauben, dass man mit einem Beschluss \n\ndas Problem gel\u00f6st hat, geht nun einmal schlichtweg an \n\nder Realit\u00e4t vorbei. \n\nWas ich mir aber vor allem w\u00fcnschen w\u00fcrde, wenn wir \n\ntats\u00e4chlich gemeinsam an dem richtigen Ziel arbeiten, ist, \n\ndass wir es dann bitte auch konsequent tun. Wenn Sie \n\nwirklich konsequent w\u00e4ren, dann w\u00fcrden Sie mich bei der \n\nEisenbahnneubaustrecke Dresden \u2013 Prag unterst\u00fctzen, \n\nstatt sie abzulehnen, denn sie dient ma\u00dfgeblich dem \n\nG\u00fcterverkehr. \n\n(Beifall der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDann w\u00fcrden Sie die Investitionen in die s\u00e4chsischen \n\nBinnenh\u00e4fen, die dem trimodalen Umschlag Schiene \u2013\n\nStra\u00dfe \u2013 Wasserstra\u00dfe dienen und damit im kombinierten \n\nVerkehr eine wesentliche Rolle spielen, unterst\u00fctzen. Sie \n\nlehnen sie aber ab. Sie beklagen sogar im Vergleich zum \n\nSchiffsverkehr hohe Anteile des Bahn- und Lkw-Verkehrs \n\nam Containerumschlag in den H\u00e4fen, und deshalb protes-\n\ntieren Sie ja seit Jahren gegen die neue KV-Anlage im \n\nHafen Riesa. \n\n(Andreas Nowak, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\ngehe noch einmal zur\u00fcck zum Eisenbahntunnel Prag: \n\nSehen Sie es tats\u00e4chlich so, dass wir das verhindern, wenn \n\nwir mit der Verbesserung der Strecke einfach nur sicher-\n\nstellen wollen, dass der G\u00fcterverkehr auf die Schiene \n\nkommt \u2013 was mit dem Plan, den Sie vorgelegt haben, \n\nleider bisher nicht der Fall ist? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das stimmt ja nicht. Der Plan, den wir \n\nhaben, dient dem Mischverkehr und damit dem G\u00fcterver-\n\nkehr. Ich verweise nur darauf, dass Sie das Argument mit \n\ndem Neubau Dresden \u2013 Prag immer so nutzen, wie es \n\ngerade in die Aktuelle Debatte passt. Sie haben einmal die \n\nDiskussion gegen den Tunnel gef\u00fchrt, weil Sie gesagt \n\nhaben, wir m\u00fcssen die Priorit\u00e4ten in den \u00d6PNV legen und \n\nnicht in den Tunnel. Das zweite Mal argumentieren Sie, \n\ndass der Tunnel nicht f\u00fcr den G\u00fcterverkehr ausgelegt ist. \n\nSie m\u00fcssen sich einmal entscheiden. \n\nNur m\u00fcssten wir uns wirklich einmal verst\u00e4ndigen, dass \n\nwir diese Neubaustrecke brauchen, weil die Kapazit\u00e4ten \n\nim Elbtal ersch\u00f6pft sind und wir tats\u00e4chlich eine Neubau-\n\nstrecke ben\u00f6tigen, um eine attraktive Verbindung zu \n\nhaben. Genau dort passiert ja das, was wir wollen. Es geht \n\num lange Strecken, es geht um die Verbindung zwischen \n\nden H\u00e4fen im Norden und den H\u00e4fen im S\u00fcden \u2013 das \n\nwollen wir. Seien Sie doch einmal konsequent! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Antrag enth\u00e4lt \n\nkeinen neuen Gedanken, und deshalb ist die Frage, \n\nwor\u00fcber wir wirklich reden, wenn es um L\u00f6sungen geht. \n\nSie listen jetzt Vorschl\u00e4ge auf, die andere vor Ihnen \n\neingebracht haben oder die bereits umgesetzt werden; \n\nzum anderen richten Sie ein Sammelsurium an Forderun-\n\ngen an die S\u00e4chsische Staatsregierung, ohne zu fragen, \n\nwer in unserem f\u00f6deralen Staat eigentlich wof\u00fcr zust\u00e4ndig \n\nist. \n\nEines ist f\u00fcr mich auch etwas seltsam: Kennen Sie denn \n\ndie Ursachen f\u00fcr die zunehmende Verlagerung des G\u00fcter-\n\nverkehrs auf die Stra\u00dfe? \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Zu billig!) \n\n\u2013 Sie sagen, es ist zu billig, Sie kennen also die Gr\u00fcnde. \n\nWarum soll ich dann aber erst eine Ursachenforschung \n\nbetreiben? Wir wissen es doch. Sie wollen uns beauftra-\n\ngen, etwas zu untersuchen, wof\u00fcr man nur Zeitungsleser \n\nsein muss. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, \n\ndas macht doch Ihre Koalition regelm\u00e4\u00dfig!) \n\nF\u00fcr die Debatte, warum wir den G\u00fcterverkehr auf die \n\nSchiene bringen m\u00fcssen, brauchen wir keine Begr\u00fcndung \n\nmehr, wir m\u00fcssen es einfach tun. \u201eWir\u201c hei\u00dft in dem Fall, \n\nalle Partner, die dazu beitragen. Sie fordern in Ihrem \n\nAntrag, erst einmal Ursachenforschung zu betreiben, nur \n\nhaben wir doch jetzt nicht ein Problem, zu wissen, was \n\ndie Ursachen sind. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Da \n\nk\u00f6nnen wir auch die Koalitionsantr\u00e4ge \n\nlassen, wenn Sie so rangehen!) \n\nWenn Sie es einmal historisch sehen: Der Siegeszug des \n\nLkws, der in Westdeutschland bereits in den F\u00fcnfzigerjah-\n\nren des vergangenen Jahrhunderts begann und sich nach \n\ndem Ende der DDR bei uns schnell fortsetzte, beruht ja \n\nauf drei Faktoren: Erstens \u2013 der Transport per Lkw ist \n\nbilliger als der Bahntransport. Zweitens \u2013 er ist \u00fcber kurze \n\nund mittlere Distanzen schneller als der Bahntransport. \n\nDrittens \u2013 er ist flexibler als der Bahntransport. Diese drei \n\nFaktoren wiederum beruhen auf den Rahmenbedingun-\n\ngen, die den Lkw beg\u00fcnstigen. \n\nDas beschreibe ich. Ich finde das ja nicht in Ordnung, \n\naber das ist nun einmal die Entwicklung dieser letzten \n\nJahrzehnte. Wenn diese Ursachen so offensichtlich sind \u2013 \n\nwarum \u00e4ndert man nichts daran? Da kann man doch \n\nklarmachen \u2013 und da bin ich bei all denen, die in der \n\nDebatte schon darauf Bezug genommen haben \u2013, dass der \n\npolitische Wille gefehlt hat, etwas an diesen Ursachen und \n\nRahmenbedingungen zu \u00e4ndern. Erst jetzt, da das System \n\nStra\u00dfeng\u00fcterverkehr an seine Grenzen st\u00f6\u00dft \u2013 ich nenne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9104 \n\nnur die Symptome Stau, fehlende Stellpl\u00e4tze, fehlende \n\nKraftfahrer \u2013, besinnt man sich wieder der Vorz\u00fcge der \n\nBahn. \n\nIch gebe auch offen zu, lieber Andreas Nowak: Es war ein \n\nFehler, den B\u00f6rsengang der Bahn zu forcieren und wich-\n\ntige Investitionsentscheidungen diesem B\u00f6rsengang \n\nunterzuordnen. Das Ergebnis haben wir jetzt. Ja, das sind \n\nauch politische Fehler, und es sind nat\u00fcrlich auch Fehler, \n\ndie bei der Bahn selbst laufen. Die Bahn hat man jedoch \n\njahrzehntelang vernachl\u00e4ssigt, sodass jetzt nur ein \n\nschrittweises Umsteuern m\u00f6glich ist. Dieses Umsteuern \n\noder \u2013 wie Sie es nennen \u2013 die \u00f6kologische Verkehrswen-\n\nde im G\u00fcterverkehr hat nur schon l\u00e4ngst begonnen. \n\nDeshalb brauchen wir auch keine neuen Gremien und \n\nkeine neuen Papiere und auch keine neuen Online-\n\nInformationsplattformen. \n\nDer damalige Bundesverkehrsminister Wolfgang  \n\nTiefensee hat 2008 als Erster eine Gesamtanalyse des \n\nG\u00fcterverkehrs und der Logistik in Deutschland vorgelegt. \n\nSein gleichnamiger Masterplan enthielt in seinem Ma\u00df-\n\nnahmenkatalog zwei \u00dcberschriften, die f\u00fcr mich ihre \n\n\u00dcberzeugungskraft bis heute nicht verloren haben: \u201eVer-\n\nkehr vermeiden, Mobilit\u00e4t sichern\u201c und \u201eMehr Verkehr \n\nauf Schiene und Wasserstra\u00dfe bringen\u201c. Liebe GR\u00dcNE, \n\nauch die von Ihnen verteufelte Wasserstra\u00dfe ist f\u00fcr den \n\nG\u00fcterverkehr unverzichtbar. F\u00fcr den Transport von \n\nMasseng\u00fctern \u00fcber lange Strecken ist das Binnenschiff \n\ndas umweltfreundlichste und wirtschaftlichste Verkehrs-\n\nmittel. \n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen wir gern debattieren, wenn Ihre Gro\u00dfe \n\nAnfrage zur Elbe auf der Tagesordnung steht. Auch hier \n\nsage ich: Ich m\u00f6chte keinen Ausbau der Elbe, sondern ich \n\nm\u00f6chte den Naturraum Elbe belassen. Es ist aber trotz-\n\ndem m\u00f6glich, durch eine regelm\u00e4\u00dfige Entschlammung \n\nund eine regelm\u00e4\u00dfige Pflege der Fahrrinne mehr Tage der \n\nSchiffbarkeit sicherzustellen, damit der Schiffsverkehr \n\nund der Transport auf dem Wasserweg wirtschaftlich ist \u2013 \n\ngenauso, wie ich mir w\u00fcnsche, dass wir Innovationen wie \n\nzum Beispiel Leichtbauschiffe einsetzen k\u00f6nnen. \n\nVon daher spielt f\u00fcr mich das Thema Wasserstra\u00dfe eine \n\nwachsende Rolle, ohne dass ich durch einen massiven \n\nAusbau in die Natur der Elbe eingreifen will \u2013 es geht \n\nauch anders. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZur\u00fcck zu dem, was Wolfgang Tiefensee schon 2008 \n\nvorgelegt hat. Dummerweise hat sein Nachfolger Peter \n\nRamsauer im Zuge seiner Nachjustierung des Masterpla-\n\nnes, den er dann in \u201eAktionsplan\u201c umbenannte, die beiden \n\n\u00dcberschriften zur Verkehrsvermeidung und -verlagerung \n\ngestrichen. Aber alle Bundesregierungen haben die \n\nUmsetzung der im Aktionsplan vorgeschlagenen Ma\u00df-\n\nnahmen zugunsten des Schieneng\u00fcterverkehrs vorange-\n\ntrieben \u2013 das muss man auch sagen. Die von uns allen \n\nbeklagte \u00dcberlastung der Autobahn war mit ausschlagge-\n\nbend daf\u00fcr, dass 2017 noch ein spezieller Masterplan \n\nSchieneng\u00fcterverkehr von der Bundesregierung aufge-\n\nstellt wurde, der ganz neue Wege einschlug. \n\nErstmals gibt es eine Trassenpreissenkung beim Schie-\n\nneng\u00fcterverkehr, um dessen Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu \n\nerh\u00f6hen. Bis zum Jahr 2023 sind daf\u00fcr im Bundeshaushalt \n\nj\u00e4hrlich 350 Millionen Euro vorgesehen. Das ist zum \n\nBeispiel mit gro\u00dfer Unterst\u00fctzung des Freistaates Sachsen \n\npassiert. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Super!) \n\nAuch die Ert\u00fcchtigung von Eisenbahnstrecken und die \n\nSchaffung von \u00dcberholgleisen f\u00fcr G\u00fcterz\u00fcge mit \n\n740 Metern L\u00e4nge sind bereits in der Umsetzung, auch in \n\nSachsen. Seit dem 6. November 2018, dem Tag der \n\nBekanntgabe der Projektbewertung zum potenziellen \n\nBedarf, kann man sich \u00fcber diese Streckenma\u00dfnahmen \n\nauf der Internetseite zum Bundesverkehrswegeplan \n\ninformieren. \n\nDas Bundesprogramm \u201eZukunft Schieneng\u00fcterverkehr\u201c \n\nist eine weitere Sofortma\u00dfnahme aus dem Masterplan und \n\nenth\u00e4lt Ma\u00dfnahmen, die in Ihrem Antrag nicht einmal \n\nerw\u00e4hnt werden, zum Beispiel die digitale automatische \n\nKupplung von G\u00fcterwagen, die modulare Bauweise von \n\nG\u00fcterwagen \u2013 es geht um die Trennung von Untergestell \n\nund Aufbau; Herr Nowak hatte auf die flexiblen Einsatz-\n\nm\u00f6glichkeiten hingewiesen, die wir ben\u00f6tigen, um inter-\n\nmodale Einrichtungen nutzen zu k\u00f6nnen \u2013, alternative \n\nAntriebstechnologien bei Lokomotiven und autonomes \n\nFahren, zum Beispiel als fahrerlose Loks. Sachsen tr\u00e4gt \n\nmit dem Projekt \u201eEcoTrain\u201c der Erzgebirgsbahn entschei-\n\ndend dazu bei. \n\nAll diese Pl\u00e4ne, Programme und Ma\u00dfnahmen sind nichts \n\nStatisches, sondern werden st\u00e4ndig evaluiert und fortent-\n\nwickelt. Daf\u00fcr wurde der \u201eRunde Tisch Schieneng\u00fcter-\n\nverkehr\u201c eingerichtet, an dem Expertinnen und Experten \n\nund Praktikerinnen und Praktiker aus der Wirtschaft und \n\nvon Verkehrsunternehmen sitzen. F\u00fcr Sachsen nimmt \n\ndaran der Vorsitzende der Fachvereinigung Spedition und \n\nLogistik im Landesverband des s\u00e4chsischen Verkehrsge-\n\nwerbes, Herr Tino Bauer, teil, dem ich an dieser Stelle ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n f\u00fcr sein Engagement sage. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie sehen, Pl\u00e4ne und \n\nProgramme gibt es genug, und zwar auf der Ebene, auf \n\nder die grundlegenden nationalen Entscheidungen f\u00fcr den \n\nEisenbahnverkehr in Deutschland getroffen werden, beim \n\nBund. \n\nDas, was an wichtigen und richtigen Weichenstellungen \n\nvorgenommen wird, muss aber auch konsequent umge-\n\nsetzt werden. Was bleibt dann noch f\u00fcr uns in Sachsen zu \n\ntun? \u2013 Ich denke, jede Menge, aber im Rahmen unserer \n\nKompetenzen. Auch daf\u00fcr brauchen wir keine neuen \n\nArbeitsgruppen; sie gibt es schon. Sie gab es schon vor \n\nder Einbringung Ihres Antrags. \n\nIch nenne zuerst den Fachbeirat zur Studie \u201eLogistikwirt-\n\nschaft im Freistaat Sachsen\u201c, der die Erarbeitung der \n\nneuen Logistikstudie, die bis zum September fertiggestellt \n\nsein soll, begleitet. Diesem Fachbeirat geh\u00f6ren neben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9105 \n\nanderen Stakeholdern auch Akteure aus dem Schieneng\u00fc-\n\nterverkehr an; denn die Logistikstudie befasst sich selbst-\n\nverst\u00e4ndlich auch mit diesem Thema. \n\nEs l\u00e4sst sich bereits sagen, dass die Studie verschiedene \n\nSchwachstellen im Schieneng\u00fcterverkehr ausgemacht hat, \n\nderen Behebung nicht nur auf Bundesebene, sondern auch \n\nim Rahmen der Landeszust\u00e4ndigkeiten und durch die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft erfolgen soll. Das betrifft den \n\nMangelberuf Lokf\u00fchrer \u2013 neben dem Mangelberuf Kraft-\n\nfahrer. Es ist eine zu geringe Zahl von Bewerbern zu \n\nverzeichnen. Der Freistaat Sachsen sollte sich daher mit \n\nseinen in der beruflichen Bildung t\u00e4tigen Institutionen \n\ndaf\u00fcr einsetzen, dass diese Berufsbilder st\u00e4rker beworben \n\nwerden. \n\nEs betrifft des Weiteren die F\u00f6rderkulisse, die l\u00fcckenhaft \n\nist. Die Gleisanschlussf\u00f6rderung des Bundes wird derzeit \n\nnur f\u00fcr Neu- und Ausbau gew\u00e4hrt und ist an zus\u00e4tzliche \n\nVerlagerungsmengen gekoppelt. Bei der Erneuerung von \n\nbestehenden Gleisanschl\u00fcssen greift die F\u00f6rderung nicht. \n\nDas ist aber gerade f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen das \n\nProblem. \n\nMangelhaft ist auch das Nebeneinander der Bundesf\u00f6rde-\n\nrung f\u00fcr KV-Anlagen und der regionalen Wirtschaftsf\u00f6r-\n\nderung. F\u00f6rdervoraussetzungen und F\u00f6rderh\u00f6he sind \n\nverschieden und eine Kombination nur unter Inkaufnahme \n\nvon Nachteilen. Ich kann es verstehen, dass ein Unter-\n\nnehmer, der sich in diesem F\u00f6rderdickicht nicht auskennt, \n\ndas Vertrauen in die staatlichen Hilfsangebote verliert. \n\nWir m\u00fcssen beim Bund energisch auf eine Schlie\u00dfung der \n\nF\u00f6rderl\u00fccke dr\u00e4ngen. Ich wei\u00df, dass auch der runde Tisch \n\nan diesem Problem arbeitet. Wir in Sachsen werden \n\njedenfalls pr\u00fcfen, ob wir die bestehende F\u00f6rderl\u00fccke in \n\nder n\u00e4chsten EFRE-F\u00f6rderperiode schlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine wichtige Initiative \n\nSachsens zur St\u00e4rkung des Schieneng\u00fcterverkehrs ist \n\nnat\u00fcrlich die von uns im August 2018 eingerichtete \n\nArbeitsgruppe \u201eRollende Landstra\u00dfe\u201c, die Vorschl\u00e4ge zur \n\nVerlagerung des Lkw-Verkehrs auf die Schiene erarbeiten \n\nsoll. Wir haben auch hier schon h\u00e4ufig dar\u00fcber gespro-\n\nchen. \n\nIch sage immer, wir k\u00f6nnen das, wor\u00fcber wir dort disku-\n\ntieren, nicht mit der alten, ehemaligen, Rollenden Land-\n\nstra\u00dfe vergleichen. Die damalige Rollende Landstra\u00dfe \n\nwar zu kurz und deshalb unwirtschaftlich. Sie wurde mit \n\nhohen Subventionen am Leben gehalten und war unflexi-\n\nbel. Deshalb brauchen wir andere L\u00f6sungen. Deshalb ist \n\nauch der Begriff \u201eRollende Landstra\u00dfe\u201c zwar eingef\u00fchrt, \n\nintern sagen wir aber lieber \u201eRollende Rastst\u00e4tte\u201c, weil es \n\nst\u00e4rker darum geht, das Lenkzeitenger\u00fcst eines Kraftfah-\n\nrers zu ber\u00fccksichtigen. In Ruhephasen soll er lieber im \n\nZug sitzen, um diese Ruhephasen zu haben, und auf \n\nl\u00e4ngerer Strecke, als auf den Stellpl\u00e4tzen parken zu \n\nm\u00fcssen. Von daher geht es um l\u00e4ngere Entfernungen und \n\num flexiblere M\u00f6glichkeiten auch f\u00fcr k\u00fcrzere Strecken. \n\nDeshalb hat die jetzige Rollende Landstra\u00dfe, die wir \n\nvorhaben, nichts mit dem Konzept f\u00fcr die alte Rollende \n\nLandstra\u00dfe zu tun. \n\nMit der Inbetriebnahme der von Sachsen mitfinanzierten \n\nNiederschlesischen Magistrale, die wir im Dezember \n\nfeiern konnten, sind gute Voraussetzungen f\u00fcr Bahntrans-\n\nporte auf den s\u00e4chsischen Transitlinien entlang der A 4 \n\ngegeben. Ich erwarte mir davon eine Entlastung der A 4. \n\nAls damals die Niederschlesische Magistrale vom Netz \n\ngegangen ist, weil sie gebaut wurde, hatten wir einen \n\n\u00fcberproportionalen Anstieg auf der A 4 zu verzeichnen. \n\nMachen wir uns aber nichts vor: Wir werden nicht zu den \n\nalten Zahlen zur\u00fcckkommen, weil sich der Transitverkehr \n\nbeim G\u00fcterverkehr generell gesteigert hat. Trotzdem \n\nhoffen wir und erwarten Effekte von der Wiederinan-\n\nspruchnahme der Niederschlesischen Magistrale. \n\nEine von der Arbeitsgruppe beauftragte Machbarkeitsstu-\n\ndie wird bis zum Sommer konkrete Vorschl\u00e4ge unterbrei-\n\nten. Ganz wichtig dabei ist das Zusammenwirken mit \n\nunseren polnischen Nachbarn. Bei meinem Besuch in der \n\nWoiwodschaft Niederschlesien im letzten Jahr bin ich auf \n\ngro\u00dfes Interesse beim zust\u00e4ndigen Vizemarschall gesto-\n\n\u00dfen. Auch von der polnischen Bahn gibt es bereits Vor-\n\nschl\u00e4ge zur Nutzung von Verladeeinrichtungen. \n\nBeim deutsch-polnischen Bahngipfel am 8. Mai 2019 in \n\nWroc\u0142aw steht die Rollende Landstra\u00dfe auf der Tagesord-\n\nnung. \n\nGanz zuletzt m\u00f6chte ich noch einen Punkt ansprechen, \n\nder zwar nicht in die Zust\u00e4ndigkeit der Staatsregierung \n\nf\u00e4llt, aber dennoch nicht verschwiegen werden darf. Ich \n\nmeine die Situation der G\u00fcterverkehrssparte der Deut-\n\nschen Bahn. \n\nWir wissen, dass sich der Konzern Deutsche Bahn AG \n\ngegenw\u00e4rtig in schwerem Fahrwasser befindet. Das gilt \n\ninsbesondere f\u00fcr DB Cargo. Mein Appell an die Unter-\n\nnehmensf\u00fchrung ist, nutzen Sie mehr das Know-how \n\nIhrer Besch\u00e4ftigten und der Betriebsr\u00e4te. Das ist mehr \n\nwert als Ratschl\u00e4ge von Unternehmensberatern, die keine \n\nAhnung vom System Eisenbahn haben. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWir brauchen beides. Wir brauchen sowohl die Schie-\n\nneninfrastruktur als auch die Logistiker, die es umsetzen. \n\nHierauf muss auch weiterhin der Schwerpunkt bei der \n\nDeutsche Bahn, als tarifgebundenes Unternehmen, gelegt \n\nwerden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte Herr \n\nStaatsminister Dulig. Wir kommen jetzt zum Schlusswort \n\nder einbringenden Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN. Das Wort ergreift Frau Kollegin Meier. Bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister! Ich nehme sehr wohl war, dass Sie \n\nam Ende der Legislaturperiode doch etwas konzilianter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9106 \n\nwerden, als es noch am Anfang der Legislaturperiode der \n\nFall war. Mit ein paar Punkten m\u00f6chte ich hier aber \n\ndennoch aufr\u00e4umen, was die Kollegen hier gesagt haben. \n\nWir haben eine Nutzungsanalyse gefordert, um genau zu \n\nschauen, wo Railports, KV-Terminals und G\u00fcterverkehrs-\n\nzentren sinnvoll sind. Das ist durchaus notwendig, damit \n\nich genau wei\u00df, wo ich Investitionen treffen muss. \n\nDann noch etwas zur Kostengerechtigkeit. Das hat auch \n\nmein Kollege Herr B\u00f6hme angesprochen. Der Lkw ist \n\neben nur auf 22 % der \u00fcber\u00f6rtlichen Stra\u00dfen mit einer \n\nMaut belastet, der G\u00fcterzug zu 100 %. Es ist schon \n\nnotwendig, dass wir zu einer Kostengerechtigkeit kom-\n\nmen. Sie lehnen das ab. Aber wir finden, es ist ein richti-\n\nger Weg, um tats\u00e4chlich eine Kostengerechtigkeit herzu-\n\nstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWas den Hafen und insbesondere den Hafen in Riesa \n\nbetrifft: Ich m\u00f6chte ein bisschen damit aufr\u00e4umen. Ich \n\nfrage es in jedem Jahr ab. In jedem Jahr werden weniger \n\nG\u00fcter auf dem Schiff transportiert. Aktuell liegen wir, \n\nglaube ich, bei 4,3 %. Ich erwarte wirklich ein bisschen \n\nmehr Ehrlichkeit. Wir sind nicht gegen dieses G\u00fcterver-\n\nkehrszentrum, aber nicht an diesem Ort, weil der ganze \n\nVerkehr mit den Lkw durch die Stadt geht und die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger belastet werden. Es gibt andere Fl\u00e4-\n\nchen in der Stadt, in der Region, auf denen man es gut \n\nmachen k\u00f6nnte als am Hafen, wodurch die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger eben nicht belastet w\u00fcrden. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Sie m\u00fcssen \n\ndoch die schiffbaren Tage dagegenrechnen!) \n\nSie machen es nur, um sozusagen die EU-Gelder abzu-\n\nsch\u00f6pfen, aber nichts anderes. Ich erwarte mir ein biss-\n\nchen mehr Ehrlichkeit. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Binnenschiff  \n\ngeht nun einmal nur mit Hafen! \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig: Und mit Wasser!) \n\nEin weiterer Punkt: Herr Baum, Sie haben aus dem \n\nLandesverkehrsplan zitiert. Sie haben sich nat\u00fcrlich einen \n\nsch\u00f6nen Satz ausgesucht. Was mir in diesem Landesver-\n\nkehrsplan fehlt, das sind konkrete Ziele, die bei vielen \n\nanderen Punkten, aber eben auch f\u00fcr den G\u00fcterverkehr \n\nfehlen. Dort wird dann nur vom K\u00f6nnen und Kann \n\ngesprochen, aber nicht, wo man eigentlich hin will. Das \n\nist das konkrete Problem bei diesem Landesverkehrsplan. \n\nAuch da w\u00fcnsche ich mir ein bisschen mehr Ehrlichkeit. \n\nWenn ich mir die anderen Kollegen anh\u00f6re, wird immer \n\nnur auf den Bund und auf die EU-Ebene verwiesen \u2013 die \n\nk\u00f6nnen machen und die k\u00f6nnen machen. Aber wir haben \n\nauch eine Verantwortung hier im Land und die sollten wir \n\nauch wahrnehmen. Das G\u00fcterverkehrskonzept von 2009 \n\nhat doch ganz klar gesagt, dass wir ein Railport-Konzept, \n\neine Informationsplattform brauchen. Auch das sind \n\nPunkte, die wir schon seit vielen Jahren anmahnen. Was \n\nist seit 2009 passiert? Nichts! Deshalb bringen wir diesen \n\nAntrag ein, damit wir endlich vorankommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\n Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort. Meine Damen und Herren! Ich stelle nun die Druck-\n\nsache 6/14721 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Damit ist die \n\nDrucksache 6/14721 nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. Meine Damen \n\nund Herren! \n\nEs ist aufgerufen \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber das Verbot der Beteiligung von politischen  \n\nParteien und W\u00e4hlergruppen an Medienunternehmen \n\nDrucksache 6/17058, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die AfD-Fraktion, 8 Minuten. Das \n\nWort hat Frau Kollegin Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir bringen heute ein Gesetz \n\nzum Verbot der Beteiligung von politischen Parteien und \n\nW\u00e4hlergruppen an Medienunternehmen ein. Inge Wettig-\n\nDanielmeier, die langj\u00e4hrige Schatzmeisterin der SPD, hat \n\n\u00fcber die Medienbeteiligung ihrer Partei unverbl\u00fcmt \n\ngesagt: \u201eAuch dort, wo wir nur 30 oder 40 % haben, kann \n\nin der Regel nichts ohne uns passieren.\u201c In Sachsen h\u00e4lt \n\ndie SPD Anteile an praktisch allen bedeutenden Tageszei-\n\ntungen. Sie ist wirtschaftlich \u00fcber ihre Deutsche Druck- \n\nund Verlagsgesellschaft mbH zu jeweils 40 % an der \n\n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c sowie der \u201eMorgenpost\u201c Sachsen \n\nbeteiligt. An der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c und an den \n\n\u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c h\u00e4lt sie 11,6 % der \n\nAnteile, vermittelt \u00fcber Sperrminorit\u00e4ten. \n\nDass das so nicht bleiben kann, ist allen klar. Wir erwar-\n\nten die ernsthafte Mitarbeit der CDU. Auf Bundesebene \n\nhatte die CDU bereits 2001 aus der Opposition heraus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9107 \n\neinen vergleichbaren Vorsto\u00df gegen das SPD Medienim-\n\nperium unternommen, damals gegen Rot-Gr\u00fcn. Wie \n\ndamals tr\u00e4gt auch der heutige Gesetzesentwurf dem \n\nGedanken Rechnung, \u201edass die eigentliche Aufgabe der \n\npolitischen Parteien die unmittelbare und nicht etwa die \n\nmittelbare Einwirkung auf die politische Willensbildung \n\nist.\u201c \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nAber den Goldhandel empfehlen! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Was f\u00fcr ein Vergleich!) \n\nHaben Parteien die M\u00f6glichkeit der bestimmenden \n\nEinflussnahme auf Medien, ohne dass dies ohne Weiteres \n\nf\u00fcr den Adressatenkreis dieser Medien erkennbar ist, \n\nbesteht aber die Gefahr einer mittelbaren Einwirkung. Das \n\nhei\u00dft, wenn die SPD zu viel Einfluss auf die s\u00e4chsischen \n\nMedien hat, ohne dass das f\u00fcr den Leser sichtbar ist, dann \n\nbesteht die Gefahr, dass die s\u00e4chsischen Leser von der \n\nSPD manipuliert werden und zum Beispiel auch Wahlen \n\nbeeinflusst werden k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nUnser vorliegendes Gesetz schaltet diese Gefahr aus, in \n\ndem es den politischen Parteien jegliche Beteiligungen an \n\nMedien untersagt. Auch die FDP-Bundestagsfraktion hat \n\ndas Problem in einer Gesetzesinitiative im Jahr 2004 \n\nmusterg\u00fcltig formuliert: \u201eDie Beteiligung politischer \n\nParteien an Medienunternehmen wird immer h\u00e4ufiger \n\nkritisch hinterfragt. So ist die SPD zum Beispiel direkt \n\noder indirekt an 14 Verlagen und 27 H\u00f6rfunkstationen \n\nbeteiligt. Die Tageszeitungen, an denen die SPD derzeit \n\nbeteiligt ist, erreichen insgesamt eine Auflage von \u00fcber \n\n2 Millionen. Besonders bedenklich ist es, wenn Parteibe-\n\nteiligungen an Zeitungen mit regionalem Monopol beste-\n\nhen, da sich bei derartigen Monopolstellungen eine \n\nParteibeteiligung besonders verzerrend auf die \u00f6ffentliche \n\nMeinungsbildung auswirken kann.\u201c Wenn die SPD so viel \n\nEinfluss wie derzeit auf s\u00e4chsische Medienunternehmen \n\nhat, dann ist das ein solches Meinungsmonopol. \n\nFreie Medien sind eine Grundvoraussetzung f\u00fcr ein \n\nfreiheitliches Staatswesen, denn ihnen kommt eine wich-\n\ntige Kontrollfunktion \u00fcber staatliches Handeln zu. Diese \n\nKontrolle ist selbstverst\u00e4ndlich sehr fragw\u00fcrdig, wenn die \n\nSPD die Medien kontrolliert und gleichzeitig an der \n\nRegierung beteiligt ist. Diese Situation zwingt den Ge-\n\nsetzgeber des Freistaates Sachsen eigentlich zum Han-\n\ndeln. Aber seit 2004, seit dem die SPD an der Regierung \n\nbeteiligt ist, seit 15 Jahren, ist nichts passiert. \n\n(Zuruf von der CDU: Was?) \n\nWir brauchen endlich das vorliegende Gesetz, um die \n\nChancengleichheit der Parteien im politischen Wettbe-\n\nwerb in Sachsen wieder herzustellen. Diese Chancen-\n\ngleichheit ist durch Artikel 3 und Artikel 21 Grundgesetz \n\ngew\u00e4hrleistet, speziell in Sachsen verfassungsrechtlich \n\nunterstrichen durch Artikel 40, dem Recht der Opposition \n\nauf Chancengleichheit in Parlament und \u00d6ffentlichkeit. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nWie bereits erw\u00e4hnt, erkannte diese Verfassungspflicht \n\nzum Handeln bereits die CDU im Jahr 2001: \u201eIn \u00e4hnlicher \n\nWeise setzt Artikel 21 Grundgesetz auch dem Betrieb, \n\ndem Besitz und der Beteiligung an Medienunternehmen \n\ndurch die politischen Parteien Grenzen. Eine strikte \n\nTrennung von Parteien und Medien ist daher ebenfalls \n\nverfassungsrechtlich geboten.\u201c Falls die CDU wider \n\nErwarten unserem Gesetzentwurf nicht zustimmen sollte, \n\nwird sich die AfD durch ein Organstreitverfahren zur \n\nWehr setzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Gegen die EU?) \n\nWas fordert unser Gesetz? Zun\u00e4chst geht es um ein Verbot \n\nf\u00fcr Parteien, sich an privaten Rundfunkunternehmen zu \n\nbeteiligen. Zur systematischen Vervollst\u00e4ndigung des \n\nAnwendungsbereiches und zur Vermeidung von Miss-\n\nbrauchsm\u00f6glichkeiten erfasst das Verbot auch W\u00e4hler-\n\ngruppen sowie Hilfs- und Nebenorganisationen von \n\nParteien und W\u00e4hlergruppen. Au\u00dferdem wird durch das \n\nGesetz die Beteiligung von Parteien an Presseunterneh-\n\nmen sowie an Telemedienunternehmen untersagt. Das \n\nGesetz schafft auch eine \u00dcbergangsfrist f\u00fcr den Prozess \n\nder Aufgabe von zum Zeitpunkt des Inkrafttretens beste-\n\nhenden Beteiligungen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDie Frist bietet also der SPD einen angemessenen Zeit-\n\nraum, um ihre Beteiligungen an den Medienunternehmen \n\nzu verkaufen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin? \n\nKarin Wilke, AfD: Nein, im Augenblick nicht. \u2013 W\u00fcn-\n\nschenswertes Zieldatum f\u00fcr das Inkrafttreten ist der \n\n1. Juli 2019. Dieses fr\u00fche Datum w\u00fcrde erm\u00f6glichen, \n\ndass die zur F\u00f6rderung der politischen Chancengleichheit \n\nverfassungsrechtlich gebotenen \u00c4nderungen jedenfalls \n\nhinsichtlich der f\u00fcr die \u00dcbergangszeit geschaffenen \n\nversch\u00e4rften Publizit\u00e4tspflichten im Landtagswahlkampf \n\n2019 noch greifen k\u00f6nnen. \n\n(Antje Feiks, DIE LINKE: Kann \n\nman das Mikrofon abstellen?) \n\nIch appelliere an Sie: Lassen Sie uns die Chancengleich-\n\nheit in der politischen Willensbildung in Sachsen wieder-\n\nherstellen. Lassen Sie uns endlich das Medienmonopol \n\nder SPD in Sachsen brechen! \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Feiks, DIE LINKE,  \n\nund der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nStimmen Sie deshalb unserem Gesetz zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Staatsministerin \n\nDr. Eva-Maria Stange: Ich bin begeistert!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz \u00fcber das Verbot der Beteiligung von politischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9108 \n\nParteien und W\u00e4hlergruppen an Medienunternehmen an \n\nden Verfassungs- und Rechtsausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 \n\nund an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag \n\nder \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Zwei Stimmenthaltungen. \n\nDie \u00dcberweisung ist damit beschlossen und der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Behebung verfassungswidriger Wahlrechtsausschl\u00fcsse in Sachsen \n\nDrucksache 6/17125, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. Das Wort \n\nergreift Herr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Vor zweieinhalb \n\nMonaten, am 29. Januar dieses Jahres, entschied das \n\nBundesverfassungsgericht mit seinem Bericht zu Akten-\n\nzeichen 2BVC 62/14, dass der Ausschluss von Personen \n\nvon Wahlen zum Deutschen Bundestag, die in allen ihren \n\nAngelegenheiten einen Berufsbetreuer zur Seite gestellt \n\nbekommen haben, genauso wie der von Straft\u00e4tern, die \n\nsich wegen festgestellter Schuldunf\u00e4higkeit in einer \n\ngeschlossenen psychiatrischen Anstalt bzw. im Kranken-\n\nhaus befinden, dem sogenannten Ma\u00dfregelvollzug, nicht \n\nim Einklang mit dem Grundgesetz steht. \n\nAuf eine entsprechende, nach dem geltenden Bundesrecht \n\nzul\u00e4ssige, auf die Verletzung subjektiver Rechte bei der \n\nletzten Bundestagswahl gerichtete Wahlpr\u00fcfungsbe-\n\nschwerde von acht Beschwerdef\u00fchrenden gegen den \n\nBeschluss des Deutschen Bundestages vom 9. Oktober \n\n2014 erkl\u00e4rte das Bundesverfassungsgericht die Normen \n\ndes \u00a7 13 Nr. 2 sowie \u00a7 13 Nr. 3 Bundeswahlgesetz f\u00fcr \n\nverfassungswidrig. Erstere gen\u00fcge \u201eden Anforderungen \n\nan gesetzliche Typisierungen nicht, weil der Kreis der von \n\nder Regelung Betroffenen ohne hinreichenden sachlichen \n\nGrund in gleichheitswidriger Weise bestimmt wird\u201c. \u00a7 13 \n\nNr. 3 Bundeswahlgesetz sei, wieder das Verfassungsge-\n\nricht, \u201enicht geeignet, Personen zu erfassen, die regelm\u00e4-\n\n\u00dfig nicht \u00fcber die F\u00e4higkeit zur Teilnahme am demokrati-\n\nschen Kommunikationsprozess verf\u00fcgen.\u201c \n\nDamit bleibt gem\u00e4\u00df der Entscheidung des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts einzig \u00a7 13 Nr. 1 als verfassungskonformer \n\nWahlrechtsausschlussgrund bestehen, n\u00e4mlich der Wahl-\n\nrechtsverlust infolge eines Richterspruchs. Nach \u00a7 45 \n\nAbs. 5 des Strafgesetzbuches kann das Gericht einem \n\nVerurteilten f\u00fcr die Dauer von zwei bis zu f\u00fcnf Jahren das \n\nRecht, in \u00f6ffentlichen Angelegenheiten zu w\u00e4hlen oder zu \n\nstimmen, aberkennen, soweit es das Gesetz besonders \n\nvorsieht. Ein solcher Verlust des Stimmrechts erfolgt \n\nzumeist aufgrund schwerer politischer Straftaten, wie der \n\nVorbereitung eines Angriffskrieges, Hochverrat oder der \n\nFortf\u00fchrung einer f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rten Partei. \n\nDie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts war \n\nunserer Meinung nach \u00fcberf\u00e4llig. Sowohl das Grund-\n\ngesetz als auch die s\u00e4chsische Landesverfassung gew\u00e4h-\n\nren jedem vollj\u00e4hrigen deutschen Staatsb\u00fcrger bzw.  \n\nEU-B\u00fcrger bei \u2013 jeweils nach der Ebene \u2013 Bundes-, Land-\n\ntags-, Kommunal- und Europawahlen das Recht zu \n\nw\u00e4hlen. Artikel 29 der UN-Behindertenrechtskonvention, \n\ndie seit 2009 unmittelbar rechtsverbindlich f\u00fcr die Bun-\n\ndesrepublik Deutschland gilt, garantiert Menschen mit \n\nBehinderung die gleichberechtigte Teilhabe am politi-\n\nschen und \u00f6ffentlichen Leben. In diesem Kontext ist es \n\nunverst\u00e4ndlich, warum Menschen mit Berufsbetreuung in \n\nallen Angelegenheiten von Wahlen ausgeschlossen sind, \n\nw\u00e4hrend Demenzkranke zum Beispiel, bei denen eine \n\nVorsorgevollmacht der Angeh\u00f6rigen besteht, jedoch ihr \n\nWahlrecht trotz zumeist auch hier stark eingeschr\u00e4nkter \n\nintellektueller kognitiver F\u00e4higkeiten wahrnehmen d\u00fcr-\n\nfen. \n\nSolche Einschr\u00e4nkungen d\u00fcrfen kein Grund f\u00fcr einen \n\nWahlrechtsentzug sein und sie sind es in vielen L\u00e4ndern \n\nEuropas mit Ausnahme der Bundesrepublik Deutschland \n\nbislang nicht. Auch bez\u00fcglich der bislang durch \u00a7 13 Nr. 3 \n\nBundeswahlgesetz Ausgeschlossenen gibt es diese Unge-\n\nrechtigkeit. Wenn Schuldunf\u00e4hige gem\u00e4\u00df \u00a7 20 Strafge-\n\nsetzbuch statt nach \u00a7 63 in einem psychiatrischen Kran-\n\nkenhaus gem\u00e4\u00df \u00a7 64 in einer Entziehungsanstalt unterge-\n\nbracht werden, verlieren sie das Wahlrecht nicht, obwohl \n\ndie Einschr\u00e4nkungen der Betroffenen hinsichtlich der \n\nTeilnahme am demokratischen Kommunikationsprozess \n\noft \u00e4hnlich gelagert sein d\u00fcrften. \n\nDasselbe gilt f\u00fcr vermindert Schuldf\u00e4hige nach \u00a7 21 \n\nStGB, die ihr Wahlrecht ebenfalls weiter aus\u00fcben d\u00fcrfen, \n\nwobei die Abgrenzung zur vollen Schuldf\u00e4higkeit im \n\nEinzelfall flie\u00dfend sein kann. Das Bundesverfassungsge-\n\nricht erkannte auch in diesem Punkt eine nicht verfas-\n\nsungskonforme Ungleichbehandlung. \n\nDer Beschluss des Bundesverfassungsgerichts hat weitge-\n\nhende Folgen und Auswirkungen f\u00fcr die verfassungs-\n\nrechtliche Beurteilung der entsprechenden, zumeist \n\nwortgleichen Regelungen der dem Bundeswahlgesetz \n\nnachgebildeten landesgesetzlichen Wahlrechtsbestim-\n\nmungen der Bundesl\u00e4nder, so auch des Freistaates Sach-\n\nsen. Mit seinem Beschluss und den Beschlussgr\u00fcnden hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9109 \n\ndas Bundesverfassungsgericht zun\u00e4chst klare Vorgaben \n\nf\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung eines inklusiven Wahlrechts \n\naufgestellt, der auch die Landesgesetzgebung \u2013 hier die \n\nf\u00fcr Sachsen \u2013 verfassungsrechtlich bindet. \n\nWir stehen unmittelbar vor Wahlen, am 26. Mai zu den \n\nGemeinde- und Landkreistagen sowie zum Europaparla-\n\nment und am 1. September zu den Wahlen zum 7. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag. Nach der jetzt noch geltenden Fassung des \n\n\u00a7 12 des S\u00e4chsischen Landeswahlgesetzes, dem \u00a7 16 \n\nAbs. 2 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung und dem \u00a7 14 \n\nAbs. 2 der S\u00e4chsischen Landkreisordnung w\u00fcrde bzw. \n\nwird in den bevorstehenden Wahlen exakt der Personen-\n\nkreis, dem nach Feststellung des Bundesverfassungsge-\n\nrichtes vom Januar dieses Jahres verfassungs- und behin-\n\ndertenrechtskonventionswidrig das Wahlrecht vorenthal-\n\nten wird, wieder von der Teilnahme an der Wahl ausge-\n\nschlossen. Jede und jeder dieser betroffenen B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger, die wieder nicht w\u00e4hlen d\u00fcrfen, weil sie f\u00fcr \n\ndie Besorgung aller ihrer Angelegenheiten einen Betreuer \n\nnicht nur durch einstweilige Anordnung bestellt bekom-\n\nmen haben oder weil sie sich aufgrund einer Anordnung \n\nnach \u00a7 63 in Verbindung mit dem \u00a7 20 StGB in einem \n\npsychiatrischen Krankenhaus befinden, k\u00f6nnen dann \n\nWahlbeschwerde einlegen. Wie viele das unter dem \n\nAspekt tun, dass es jetzt durch dieses Urteil daf\u00fcr einen \n\nImpuls gibt, ist schwer abzusehen. \n\nWir wollen deshalb mit diesem Gesetz mehr oder weniger \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass der Freistaat Sachsen das Urteil des \n\nBundesverfassungsgerichts als Handlungsaufforderung \n\nsieht und umsetzt sowie eine Novellierung der Regelun-\n\ngen zum S\u00e4chsischen Wahlgesetz, zur S\u00e4chsischen Ge-\n\nmeindeordnung, zur S\u00e4chsischen Landkreisordnung und \n\nkonsequenterweise nat\u00fcrlich auch zum S\u00e4chsischen \n\nGesetz \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und Volksent-\n\nscheid entsprechend vornimmt. F\u00fcr die Plebiszite gilt also \n\nauch, dass bis dato der Personenkreis, der analog \u00a7 13 \n\nNr. 2 und \u00a7 13 Nr. 3 des Bundeswahlgesetzes ausge-\n\nschlossen ist, hier auch nicht teilnehmen darf. \n\nUm den bis dato benachteiligten Personenkreis nicht \n\nweiter auszuschlie\u00dfen und die im Artikel 29 der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention, die seit 26. M\u00e4rz 2009 f\u00fcr \n\nDeutschland unmittelbar und verbindlich gilt, garantierten \n\nRechte f\u00fcr Menschen mit Behinderung auf Teilhabe am \n\npolitischen Leben und anderem durchzusetzen, m\u00fcssen \n\nwir jetzt, eigentlich im Eilverfahren f\u00fcr die Kommunal-\n\nwahlen, sp\u00e4testens aber nach unserer \u00dcberzeugung f\u00fcr die \n\nLandtagswahlen entsprechende Rechtsver\u00e4nderungen an \n\nunseren eigenen Gesetzen im Freistaat Sachsen vorneh-\n\nmen. Dass es schwierig und nicht mehrheitsf\u00e4hig sein \n\nwird, das noch f\u00fcr die Kommunalwahlen zu bewerkstelli-\n\ngen, ist logisch einzusehen, aber wir meinen, dass min-\n\ndestens der Anspruch des Hohen Hauses bestehen sollte, \n\ndass wir bez\u00fcglich der Wahlen zum 7. S\u00e4chsischen \n\nLandtag eine Rechtslage herbeif\u00fchren, die jetzt noch \n\nlaufende willk\u00fcrliche Ungleichbehandlung beseitigt. \n\nDetails, wie sie in den Regeln vorgesehen sein sollen, \n\nw\u00fcrden wir im weiteren Beratungsgang darlegen bzw. sie \n\nergeben sich aus der Gesetzesbegr\u00fcndung. Ich bitte jetzt \n\nzun\u00e4chst um Ihre Zustimmung f\u00fcr die \u00dcberweisung \n\nunseres Gesetzentwurfs an den Verfassungs- und Rechts-\n\nausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und \u2013 mitberatend \u2013 an den \n\nInnenausschuss sowie an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, \n\nVerbraucherschutz, Gleichstellung und Integration. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Behebung verfassungswidriger Wahlrechtsaus-\n\nschl\u00fcsse in Sachsen an den Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Innenausschuss und an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Soziales, Verbraucherschutz, Gleich-\n\nstellung und Integration zu \u00fcberweisen. \n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nkeine. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und der \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verhinderung der Zerst\u00f6rung des Waldes  \n\nim Freistaat Sachsen durch Windkraftanlagen \n\nDrucksache 6/17171, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die AfD-Fraktion. Das Wort hat Herr \n\nKollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! \u201eO T\u00e4ler weit, o \n\nH\u00f6hen, o sch\u00f6ner, gr\u00fcner Wald\u201c \u2013 die Vertonung des \n\nGedichts \u201eAbschied vom Walde\u201c durch Felix Mendels-\n\nsohn Bartholdy ist eines der popul\u00e4rsten Werke dieses \n\nKomponisten. Als Joseph von Eichendorff dieses Gedicht \n\nim Jahr 1810 schrieb, konnte er noch nicht wissen, wie \n\nbrutal der Abschied vom Walde im 21. Jahrhundert in \n\nweiten Teilen Deutschlands werden w\u00fcrde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9110 \n\nDer Wald war \u00fcber Jahrhunderte der Erhebung aller \n\ngewidmet, ein deutscher Sehnsuchtsort. Die fortschreiten-\n\nde Industrialisierung des Waldes, die wir heute in vielen \n\nBundesl\u00e4ndern schon sehen m\u00fcssen, war undenkbar \u2013 \n\neine Industrialisierung, die befeuert wird durch eine \n\nGemeinschaft aus ideologisierten Politikern und gewis-\n\nsenlosen Gesch\u00e4ftemachern, die aus Zwangsgeb\u00fchren der \n\nStromkunden Profit ziehen. \n\nDas ging vor Kurzem sogar so weit, dass die UNESCO \n\neinschreiten musste, um die blinde Zerst\u00f6rung des Welt-\n\nnaturerbes Pf\u00e4lzer Wald zu verhindern. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs sind nicht mehr nur die GR\u00dcNEN, die sich heute an \n\ndie Spitze der Naturzerst\u00f6rung gesetzt haben, auch CDU \n\nund SPD sind komplett auf die Klimaschutzideologie \n\neingeschwenkt. Staatliche Beh\u00f6rden arbeiten Hand in \n\nHand mit den Subventionsprofiteuren der Ideologiewen-\n\nde. \n\nDer Arten- und Habitatschutz, der gesamte Naturschutz \n\nwird in den meisten Bundesl\u00e4ndern schon jetzt einer \n\nIdeologie geopfert, die zu nichts f\u00fchrt als zur Zerst\u00f6rung: \n\nZerst\u00f6rung von Waldbestand, auch als CO2-Speicher, \n\nZerst\u00f6rung der Landschaft, Zerst\u00f6rung von Natur und \n\nHabitaten, Zerst\u00f6rung der Wohnqualit\u00e4t und der gesunden \n\nLebensverh\u00e4ltnisse f\u00fcr viele Menschen durch Infraschall \n\nund am Ende die Zerst\u00f6rung der Attraktivit\u00e4t des Wirt-\n\nschaftsstandorts Deutschland. \n\nDeutschland ist \u2013 noch \u2013 das artenreichste Land Europas. \n\nSeine W\u00e4lder beherbergen sch\u00e4tzungsweise 10 000 \n\nTierarten, darunter viele bedrohte. Seit der massiven \n\nErrichtung von Windr\u00e4dern in Waldgebieten ist zum \n\nBeispiel der Bestand des Rotmilans in Rheinland-Pfalz \n\ndeutlich zur\u00fcckgegangen. Nach den ersten zehn Jahren \n\nWindkraft im Wald war bereits ein R\u00fcckgang um 15 % zu \n\nverzeichnen. Der Rotmilan br\u00fctet vor allem in Mitteleu-\n\nropa. Deutschland hat eine ganz besondere Verantwortung \n\nf\u00fcr diese majest\u00e4tischen V\u00f6gel \u2013 eine Verantwortung, der \n\nes aber nicht gerecht wird. \n\n\u00c4hnlich ist es mit vielen anderen Tieren, f\u00fcr die an \n\nanderer Stelle Berge versetzt werden. Wenn es aber um \n\nWindr\u00e4der geht, sind sie pl\u00f6tzlich vogelfrei. \n\nZiel des vorliegenden Gesetzentwurfs ist es, die Fehler, \n\ndie in anderen Bundesl\u00e4ndern durch die Errichtung von \n\nWindkraftanlagen im Wald gemacht worden sind, im \n\nFreistaat Sachsen von vornherein auszuschlie\u00dfen. Der \n\nGesetzentwurf sieht vor, dass Windkraftanlagen im \n\nStaatswald in Sachsen generell nicht genehmigungsf\u00e4hig \n\nsind. Staatswald ist in Sachsen in erster Linie Waldbesitz \n\ndes Bundes und des Freistaates Sachsen. Im K\u00f6rper-\n\nschafts- und Privatwald d\u00fcrfen Windkraftanlagen nur \n\nerrichtet werden, wenn eine Beeintr\u00e4chtigung von Zielen \n\ndes Naturschutzes, insbesondere des Arten- und Bio-\n\ntopschutzes, auszuschlie\u00dfen sind. \n\nDer Wald im Freistaat Sachsen geh\u00f6rt zum Naturreichtum \n\nunseres Landes. Er bietet unersetzbaren Lebensraum f\u00fcr \n\nsehr viele Arten von Pflanzen und von Tieren. Der Wald \n\nbesitzt daher besondere Bedeutung f\u00fcr die Vielfalt an \n\nLebensr\u00e4umen, Lebensgemeinschaften und Arten sowie \n\nf\u00fcr die genetische Vielfalt innerhalb der Arten. \n\nEbenso ist der Wald eine unverzichtbare Ressource f\u00fcr die \n\nk\u00f6rperliche und geistige Erholung des Menschen. Im \n\nWald sinkt der Blutdruck auf ein gesundes Ma\u00df; Stress \n\nund Depressionen verschwinden \u2013 aber nicht, wenn man \n\nzwischen Windr\u00e4dern umherlaufen muss. \n\nWegen der Bedeutung des Waldes f\u00fcr die Umwelt, insbe-\n\nsondere f\u00fcr die Leistungsf\u00e4higkeit des Naturhaushalts, die \n\nAtmosph\u00e4re, das Klima, f\u00fcr den Wasserhaushalt, die Tiere \n\nund Pflanzen und deren genetische Vielfalt, den Boden \n\nund wegen seiner Bedeutung f\u00fcr den Menschen muss das \n\nWaldgesetz sicherstellen, dass der Wald erhalten wird und \n\ndass seine naturnahe Bewirtschaftung gesichert ist. \n\nAu\u00dferdem sind W\u00e4lder ein wichtiger landschaftspr\u00e4gen-\n\nder Faktor. Sachsen geh\u00f6rt mit einem Waldanteil an der \n\nLandesfl\u00e4che von rund 29 % nicht zu den waldreichsten \n\nBundesl\u00e4ndern. Hessen zum Beispiel hat einen Waldanteil \n\nvon 42 %. Der Wald im Freistaat Sachsen ist aber nicht \n\nnur deswegen schutzw\u00fcrdig, sondern auch, weil er auf-\n\ngrund seiner Struktur und wegen des noch lange nicht \n\nabgeschlossenen und erst langsam greifenden Waldum-\n\nbaus eine zu geringe Widerstandskraft zum Beispiel \n\ngegen St\u00fcrme und gegen den Borkenk\u00e4fer aufweist. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden ist es nicht vertretbar, das \u00d6kosystem \n\nWald in Sachsen durch die in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nschon zum Regelfall gewordene Nutzung als Kraftwerks-\n\nstandort weiter zu belasten. \n\nTausende von Tonnen Stahlbeton als Fundament pro \n\nWindrad ver\u00e4ndern grundlegend die Umgebung und ihren \n\nWasserhaushalt. Gro\u00dfe Mengen von \u00d6l und anderen \n\nSchadstoffen aus den sogenannten Maschinengondeln \n\nk\u00f6nnen in Wasserschutzgebiete gelangen. Maschinen-\n\nbr\u00e4nde k\u00f6nnen sich zu Waldbr\u00e4nden ausweiten. Waldwe-\n\nge sind im Winter wegen Eisschlag lebensgef\u00e4hrlich. Vor \n\nallem muss pro Windrad f\u00fcr Aufstellfl\u00e4che, Kranstellfl\u00e4-\n\nche und Zuwegungen hektarweise Wald kahlgerodet \n\nwerden. \n\nUm das Ziel unserer Initiative zu erreichen, soll in das \n\nGesetz die nicht \u00fcberwindbare Wertung eingef\u00fcgt werden, \n\ndass im Staatswald das \u00f6ffentliche Interesse des Natur-, \n\nArten- und Habitatschutzes stets der Errichtung von \n\nbaulichen Anlagen, die der Nutzung der Windenergie \n\ndienen, entgegensteht. Das ist dadurch gerechtfertigt, dass \n\nder Freistaat bzw. der Bund die W\u00e4lder treuh\u00e4nderisch f\u00fcr \n\ndas Volk verwaltet. Fiskalische Interessen m\u00fcssen gegen-\n\n\u00fcber den vielf\u00e4ltigen Natur- und Artenschutzinteressen \n\neindeutig zur\u00fccktreten. \n\nDemgegen\u00fcber ist im K\u00f6rperschaftswald und im Privat-\n\nwald fiskalischen Nutzungen nach Ma\u00dfgabe der Privatau-\n\ntonomie ein etwas h\u00f6herer Stellenwert einzur\u00e4umen. \n\nBauliche Anlagen zur Nutzung der Windenergie sind in \n\ndiesen W\u00e4ldern zwar nicht von vornherein auszuschlie-\n\n\u00dfen, jedoch muss als Voraussetzung f\u00fcr eine Genehmi-\n\ngung immer eindeutig gew\u00e4hrleistet sein, dass eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9111 \n\nBeeintr\u00e4chtigung der \u00f6ffentlichen Belange insbesondere \n\ndes Natur-, Arten- und Habitatschutzes ausgeschlossen ist. \n\nDer Zeitpunkt f\u00fcr das Inkrafttreten \u2013 1. August 2019 \u2013 ist \n\nvon uns bewusst so fr\u00fch gew\u00e4hlt worden. Das Gesetz soll \n\nnoch vor der Landtagswahl in Kraft treten. Wir bef\u00fcrch-\n\nten, dass die Regierung ihre Pl\u00e4ne zum Windkraftausbau \n\nwegen der Unbeliebtheit dieses Themas in der Bev\u00f6lke-\n\nrung bewusst zur\u00fcckh\u00e4lt. Nach der Wahl ist dann, je nach \n\nM\u00f6glichkeiten einer Regierungsbildung, eine gro\u00dfe \n\nOffensive der Regierung zur Umsetzung zahlreicher \n\nWindkraftprojekte in s\u00e4chsischen W\u00e4ldern zu bef\u00fcrchten. \n\nDann ginge es unserem Wald schnell an den Kragen. \n\nUnser Gesetzentwurf bietet nicht nur jedem Abgeordneten \n\ndie M\u00f6glichkeit, sich ganz klar zum Schutz unserer \n\ns\u00e4chsischen W\u00e4lder zu bekennen. Er ist auch eine klare \n\nBotschaft an alle s\u00e4chsischen B\u00fcrger, dass es mit der AfD \n\nkeine Profitmacherei mittels Windkraftanlagen in s\u00e4chsi-\n\nschen W\u00e4ldern geben wird. \n\nIch beantrage die \u00dcberweisung unseres Gesetzentwurfs an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \u2013 \u2013 \n\n(Christian Hartmann, CDU: Stopp! \u2013 \n\nDr. Stephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung. Ich bin schon in der \u00dcberweisung. \n\n(Zuruf von der CDU: Er steht aber \n\nschon lange am Mikrofon! \u2013 Unruhe) \n\nWie bitte? Tut mir leid. \u2013 Kollege Dr. Meyer, m\u00f6chten Sie \n\njetzt etwas sagen? Danach k\u00f6nnen Sie das immer noch \n\ntun. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident, es ist \n\nmeine Absicht, jetzt etwas zu sagen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich h\u00f6re gerade, Sie \n\nm\u00f6chten vielleicht eine andere Ausschuss\u00fcberweisung \n\nbeantragen. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Das ist voll korrekt, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Das geht. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich m\u00f6chte zus\u00e4tzlich zur \n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft eine Mitberatung des Innenausschusses bean-\n\ntragen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oh! \u2013 Heiterkeit \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ein sehr sch\u00f6ner Vorschlag! \n\nDann hat Herr Lippmann das wieder auf dem \n\nTisch! \u2013 Zuruf: Das machen wir doch gerne!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich nehme das gleich auf. Damit schl\u00e4gt das \n\nPr\u00e4sidium Ihnen vor \u2013 jetzt erg\u00e4nzt \u2013, den Entwurf Gesetz \n\nzur Verhinderung der Zerst\u00f6rung des Waldes im Freistaat \n\nSachsen durch Windkraftanlagen an den Ausschuss f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den \n\nInnenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \n\n\u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da machen wir mit!) \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch keine. Damit ist die \u00dcberweisung einstim-\n\nmig beschlossen. Tagesordnungspunkt 7 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe jetzt auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes \n\nDrucksache 6/17175, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nAuch hier liegt keine Absicht des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nals Einreicherin nur die AfD-Fraktion. Das Wort erh\u00e4lt \n\nHerr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Die AfD-Fraktion \n\nbringt hiermit einen Gesetzentwurf zur Abschaffung der \n\nsogenannten Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge ein. \n\nStra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge sind Abgaben, die ausschlie\u00dflich \n\nvon Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern erhoben werden. Das \n\ngeschieht immer dann, wenn die Anschaffung, Herstel-\n\nlung oder der Ausbau von Stra\u00dfen, Wegen und Pl\u00e4tzen \n\nstattfindet. Man unterstellt dabei, dass die Grundst\u00fccke \n\nvom Stra\u00dfenausbau profitieren. Ob die Verbesserung aber \n\neine wirklich neue Qualit\u00e4t der Erschlie\u00dfung mit sich \n\nbringt, steht dabei nicht zur Debatte. Gemeinden, die eine \n\nentsprechende Stra\u00dfenausbaubeitragssatzung haben, \n\nm\u00fcssen von den jeweiligen Eigent\u00fcmern Abgaben erhe-\n\nben, denen durch die Verkehrsanlage Vorteile zuwachsen. \n\nGenau hier liegt der Hase im Pfeffer: Wer eine solche \n\nSatzung hat, muss sie faktisch auch anwenden und Ge-\n\nb\u00fchren erheben. Wer eine solche Satzung nicht hat, \n\nbraucht seine B\u00fcrger dagegen nicht mit Stra\u00dfenausbaubei-\n\ntr\u00e4gen zus\u00e4tzlich zu belasten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9112 \n\nMeine Damen und Herren, die Erhebung von Stra\u00dfenaus-\n\nbaubeitr\u00e4gen steht \u00fcberall in Deutschland in der Kritik. \n\nDie Ver\u00e4rgerung vieler Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \u00fcber \n\ndurch die Gemeinden geltend gemachte Stra\u00dfenausbau-\n\nbeitr\u00e4ge ist nur allzu verst\u00e4ndlich. Dabei lohnt sich einmal \n\nein Blick in die Praxis: So muss ein Gewerbetreibender \n\nauf einem Grundst\u00fcck mit rund 10 000 Quadratmetern \n\nFl\u00e4che mit ungef\u00e4hr 31 000 Euro an Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4-\n\ngen rechnen, wenn die Stra\u00dfe grundhaft erneuert wird. Es \n\ngibt hierzu zwei Meinungen: Selbst wenn dem Grund-\n\nst\u00fcckseigent\u00fcmer ein Vorteil erw\u00e4chst, so ist es doch ein \n\nVorteil, den er in der Regel nicht selbst bestellt hat. Er \n\nempfindet es daher als aufgedr\u00e4ngte Bereicherung, f\u00fcr die \n\ner bezahlen soll. \n\nWirklich schlimm, wenn nicht sogar noch schlimmer ist \n\nder Fall, wenn die Gemeinde ihre Stra\u00dfe \u00fcber Jahrzehnte \n\nnicht gepflegt hat, sondern sie zun\u00e4chst zerfallen lassen \n\nhat. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer hat jedoch seine Steuern \n\nbezahlt, aus denen bestimmungsgem\u00e4\u00df auch die Infra-\n\nstruktur zu erhalten ist. Nun spart sich der Staat \u00fcber \n\nJahre die Instandhaltungskosten, l\u00e4sst den B\u00fcrger dabei \n\npraktisch auf Buckelpisten seine Sto\u00dfd\u00e4mpfer testen oder \n\nalte Leute \u00fcber matschige Fu\u00dfwege schlurfen \u2013 und zum \n\nLohn f\u00fcr seine Bescheidenheit darf der B\u00fcrger dann die \n\nneue Stra\u00dfe selbst mitbezahlen. Diese Wahrnehmung trifft \n\nleider allzu oft die Realit\u00e4t in Sachsen. Die Infrastruktur \n\nwurde seit Jahren vernachl\u00e4ssigt, die Kommunen haben \n\nkein Geld, und der B\u00fcrger darf extra daf\u00fcr bezahlen. Jetzt, \n\nwo angeblich alles besser werden sollte und viel Geld \n\nausgegeben wird \u2013 ich denke, in Zeiten eines SPD-\n\ngef\u00fchrten Verkehrsministeriums kann es eigentlich gar \n\nnicht schlechter werden \u2013, ist das Baugewerbe derma\u00dfen \n\nausgelastet, dass man als \u00f6ffentliche Hand f\u00fcr den glei-\n\nchen Mitteleinsatz rund 10 bis 15 % weniger Leistung als \n\nin den vergangenen Jahren bekommen w\u00fcrde. \n\nWas passiert nun aber, wenn die Stra\u00dfe doch einmal fertig \n\ngebaut ist und der so begl\u00fcckte B\u00fcrger diese nutzen kann? \n\nEr bekommt die Rechnung pr\u00e4sentiert. Aber von welchem \n\nGeld soll er diese Rechnung bezahlen? Stra\u00dfenausbaubei-\n\ntr\u00e4ge \u00fcbersteigen nicht selten die finanziellen M\u00f6glichkei-\n\nten ihrer Anlieger und in ganz besonders unbeliebten \n\nWohngegenden vielleicht sogar den Grundst\u00fcckswert. \n\nBescheiden lebende Rentner, die ihren Lebensabend im \n\neigenen kleinen H\u00e4uschen verbringen, sehen sich pl\u00f6tz-\n\nlich seitens ihrer Gemeinde mit sie \u00fcberfordernden \n\nGeldforderungen f\u00fcr Stra\u00dfenausbauma\u00dfnahmen konfron-\n\ntiert. Dabei interessiert es die Gemeinde nicht, ob ein 80-\n\nJ\u00e4hriger noch einen Kredit bekommen k\u00f6nnte oder ob er \n\ndas Geld von seiner kleinen Rente abstottern kann. Die \n\nR\u00fccklage seines Lebens ist das Haus, und dieses Haus \n\nbewohnt er. Soll er das nun etwa verkaufen? \n\nGemeinden wie die Landeshauptstadt Dresden oder die \n\nStadt Chemnitz haben die erforderlichen kommunalen \n\nSatzungen zur Erhebung solcher Beitr\u00e4ge bereits aufge-\n\nhoben. Das begr\u00fc\u00dfen wir als AfD-Fraktion ausdr\u00fccklich. \n\nDurch eine v\u00f6llig unterschiedliche Praxis, die nun in \n\nSachsen entstanden ist, l\u00e4sst sich eine Ungleichbehand-\n\nlung zulasten des l\u00e4ndlichen Raumes ausmachen. In \n\nSt\u00e4dten wie Dresden wird der Einwohner vom Freistaat \n\nmit mehr Zusch\u00fcssen bedacht als in Gemeinden im \n\nl\u00e4ndlichen Raum oder in Mittelst\u00e4dten. Obwohl sich in \n\nDresden aufgrund seiner h\u00f6heren Einwohnerdichte im \n\nFalle einer Geb\u00fchrenerhebung die Beitr\u00e4ge auf eine \n\ndeutlich gr\u00f6\u00dfere Anzahl an Schultern verteilen w\u00fcrden, \n\nkann man es sich hier leisten, auf diese Abgaben zu \n\nverzichten. Im Gegenzug haben die Gemeinden im \n\nl\u00e4ndlichen Raum mehr Stra\u00dfen zu unterhalten und im \n\nFalle des Stra\u00dfenausbaus werden weniger Menschen mit \n\ngro\u00dfen Grundst\u00fccken erheblich st\u00e4rker zur Kasse gebeten. \n\nMit unserem Gesetzentwurf wollen wir diese Ungleichbe-\n\nhandlung stoppen und erreichen, dass k\u00fcnftig in ganz \n\nSachsen keine Beitr\u00e4ge zur Deckung des Aufwandes f\u00fcr \n\ndie Anschaffung, Herstellung oder den Ausbau von \n\nVerkehrsanlagen erhoben werden, sofern sie denn f\u00fcr den \n\nallgemeinen Gebrauch gedacht sind. Die Sachsen zahlen \n\ngenug Steuern an Bund, Freistaat und Gemeinden. Dieses \n\nSteuergeld sollte man besser f\u00fcr Infrastruktur einsetzen \n\nals f\u00fcr kosmopolitische Wunschtr\u00e4ume durch Massenein-\n\nwanderung. \n\nDer Freistaat steht f\u00fcr seine Gemeinden und f\u00fcr seine \n\nB\u00fcrger, auch f\u00fcr den Erhalt seiner Infrastruktur, in der \n\nPflicht. Die AfD-Fraktion beantragt die \u00dcberweisung des \n\nGesetzentwurfs \u2013 federf\u00fchrend \u2013 an den Innenausschuss \n\nsowie \u2013 mitberatend \u2013 an den Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung f\u00fcr die \u00dcberweisung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kommunalabga-\n\nbengesetzes an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 \n\nsowie an den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcber-\n\nweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese \n\nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung einstim-\n\nmig beschlossen. \n\nIch beende Tagesordnungspunkt 8 und rufe auf: \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9113 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nGeschlechtsspezifische Auswirkungen der Digitalisierung der Arbeitswelt \n\nDrucksache 6/13483, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE, \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE. \n\nIn der ersten Runde folgen darauf die SPD, CDU, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie die Staatsregierung. \n\nFrau Buddeberg erh\u00e4lt f\u00fcr die einbringende Fraktion das \n\nWort. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Digitali-\n\nsierung ist ja in aller Munde, aber sie bleibt in der Politik \n\n\u2013 auch in der s\u00e4chsischen \u2013 immer noch ein wenig mys-\n\ntisch oder besser gesagt \u201em\u00fcsstich\u201c im Sinne von \u201edarum \n\nm\u00fcsste ich mich auch mal ein wenig k\u00fcmmern\u201c. \n\nSchauen wir einmal, was die Staatsregierung bisher getan \n\nhat: Es gibt die Digitalisierungsstrategie von 2016, die \n\nzweimal fortgeschrieben worden ist \u2013 zuletzt 2018. Das \n\nSMWA hat die Erstellung einer Studie mit dem Titel \n\n\u201eArbeit 4.0 \u2013 wie gestalten s\u00e4chsische Unternehmen \n\n(gute) digitale Arbeit\u201c in Auftrag gegeben. Darin soll der \n\nDialogprozess mit den relevanten Akteurinnen und \n\nAkteuren eingebettet sein. Au\u00dferdem gibt es das Gutach-\n\nten \u201eArbeit 4.0 \u2013 muss der Arbeitnehmerbegriff angepasst \n\nwerden?\u201c Das soll vor allem die M\u00f6glichkeit eines ver-\n\nbesserten Schutzes von Crowdworkern und Soloselbst-\n\nst\u00e4ndigen im Arbeits- und Sozialrecht analysieren. Auf \n\nGrundlage der Ergebnisse dieser beiden Studien werden \n\ndann Handlungsbedarfe und Ma\u00dfnahmen gepr\u00fcft. \n\nDas klingt so weit alles ganz solide. Das Problem ist nur, \n\ndass uns die Zeit davonl\u00e4uft. Die Digitalisierung steht \n\nnicht vor der T\u00fcr und wartet darauf, dass wir sie herein-\n\nlassen \u2013 sie ist bereits in vollem Gange, und wir hinken \n\nmit den Ma\u00dfnahmen hinterher. Das ist der Kern des \n\nProblems. \n\nMit der Digitalisierung der Arbeitswelt sind ganz weitrei-\n\nchende Ver\u00e4nderungen verbunden. Das betrifft Arbeitsab-\n\nl\u00e4ufe, T\u00e4tigkeiten, Qualifikationsanforderungen und \n\nganze Berufsbilder. Die Erwerbsarbeit ver\u00e4ndert sich ganz \n\ngrunds\u00e4tzlich. Das kann durchaus positive Auswirkungen \n\nhaben wie beispielsweise die bessere Vereinbarkeit von \n\nFamilie, Pflege und Beruf. Auf der anderen Seite stehen \n\naber auch die steigende Verdichtung der Arbeit und \n\nzunehmende Arbeitsbelastung. \n\nAuch die Gefahr von Kontrolle und \u00dcberwachung sowie \n\nFragen des Datenschutzes spielen eine gro\u00dfe Rolle. Es \n\nstellt sich gar nicht die Frage, ob wir das alles sch\u00f6n \n\nfinden oder ob wir das m\u00f6gen. Es stellt sich nur die Frage, \n\nob wir die Chance nutzen, indem wir die negativen \n\nAuswirkungen schm\u00e4lern und die positiven verst\u00e4rken. \n\nDeshalb ist die Ausgestaltung der Rahmenbedingungen \n\nentscheidend. \n\nJetzt komme ich zur Besonderheit unserer Gro\u00dfen Anfra-\n\nge. Wir haben eben nicht einfach nur Fragen zur Digitali-\n\nsierung der Arbeitswelt gestellt, sondern uns ganz bewusst \n\nauf die geschlechtsspezifischen Auswirkungen fokussiert. \n\nEs war gar nicht allein unsere Initiative, vielmehr sind wir \n\ndabei einer Bitte des Landesfrauenrats nachgekommen. \n\nDenn im Juni 2017 richtete der Landesfrauenrat Sachsen \n\ndie Bundeskonferenz der Landesfrauenr\u00e4te hier in Dres-\n\nden aus. Danach erging ein Schreiben an unsere Fraktion. \n\nIch vermute, auch die anderen demokratischen Fraktionen \n\nhaben dieses Schreiben bekommen. Ich zitiere daraus: \n\n\u201eDie Auswirkungen der Digitalisierung im Hinblick auf \n\ndie Geschlechtergerechtigkeit sind noch schwer vorherzu-\n\nsehen. Fest steht, dass insbesondere Frauen von den \n\nVer\u00e4nderungen betroffen sein werden. Die Digitalisierung \n\nbietet viele Chancen, birgt aber auch speziell f\u00fcr Frauen \n\ngro\u00dfe Risiken. Wir bitten die Fraktion im S\u00e4chsischen \n\nLandtag um Unterst\u00fctzung des Antrages der Konferenz \n\nder Landesfrauenr\u00e4te, unmittelbare und mittelbare Be-\n\nnachteiligungen von Frauen bei der Arbeit 4.0 aktiv zu \n\nverhindern, damit Frauen in einer sich wandelnden Ar-\n\nbeitswelt gleiche Chancen haben wie M\u00e4nner.\u201c \n\nDieser Bitte sind wir also nachgekommen und haben als \n\neinen ersten Schritt eine Gro\u00dfe Anfrage zum Thema \n\n\u201eGeschlechtsspezifische Auswirkungen der Digitalisie-\n\nrung der Arbeitswelt\u201c der Staatsregierung zur Beantwor-\n\ntung vorgelegt. Die Antworten wiederum sind ern\u00fcch-\n\nternd. Zum einen wird deutlich, dass die Staatsregierung \n\nkeine einheitliche Strategie zum Umgang mit Digitalisie-\n\nrung in ihren eigenen Zust\u00e4ndigkeitsbereichen, also im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst, hat. Bei der Abfrage von Gesund-\n\nheitsschutz, Einhaltung der Arbeitsrechte, Anreize f\u00fcr \n\nM\u00f6glichkeiten zum Beispiel des zeitlich oder \u00f6rtlich \n\nflexiblen Arbeitens oder zu geteilten Kosten waren die \n\nAntworten aus den einzelnen Ressorts so bunt und so \n\nunterschiedlich wie ein Wimmelbild. Hier in Sachsen \n\nw\u00fcrde man sagen: Jedes Ressort muddelt vor sich hin. \n\nEine Steuerung findet nicht statt. In Bezug auf die Ge-\n\nschlechtergerechtigkeit gibt es keinerlei Daten, keinerlei \n\nWissen, ja, ich m\u00f6chte sagen, keinerlei Interesse der \n\nStaatsregierung. Der Minister ist ja auch gerade gar nicht \n\nda. \n\nKein Wunder also, dass ein Gro\u00dfteil der Fragen unbeant-\n\nwortet blieb. Dabei b\u00f6te der Umbruch der Arbeitswelt \n\ndoch die Chance, bestehende Missst\u00e4nde aufzubrechen, \n\nvor allem in Bezug auf Geschlechterhierarchien. Der \n\ns\u00e4chsische Arbeitsmarkt ist im Hinblick auf die Branchen \n\nnach wie vor sehr rollentypisch. In den MINT-Berufen, \n\nalso in den Bereichen Mathematik, Informatik, Naturwis-\n\nsenschaft und Technik, arbeiten zu gro\u00dfer Mehrheit \n\nM\u00e4nner \u2013 in den SAGE-Berufen, also in den Bereichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9114 \n\nsoziale Arbeit, haushaltsnahe Dienstleistungen, Gesund-\n\nheit, Pflege und Erziehung, zu gro\u00dfer Mehrheit Frauen. \n\nHier wirkt sich die Digitalisierung ganz unterschiedlich \n\naus. Zum Beispiel weist Ver.di darauf hin, dass sich die \n\nEinkommensl\u00fccke, der sogenannte Gender-Pay-Gap, \n\nsogar noch vergr\u00f6\u00dfern k\u00f6nnte, weil bei den von Substitu-\n\nierung bedrohten Berufen die Einkommensl\u00fccke kleiner \n\nist. Fallen diese weg, bleiben die gr\u00f6\u00dferen L\u00fccken \u00fcbrig. \n\nEs ist erschreckend, dass die Staatsregierung generell \n\nkeine ausreichende Antwort auf die Herausforderungen \n\ndes Arbeitsmarktes 4.0 zu haben scheint. \n\nWas die Geschlechterspezifik angeht, so sieht es in \n\nSachsen wieder einmal ganz sch\u00f6n d\u00fcster aus. Dabei hat \n\nj\u00fcngst erst der Frauenf\u00f6rderbericht aufgezeigt, wie unter-\n\nschiedlich die Arbeitswelten von M\u00e4nnern und Frauen \n\nauch im \u00f6ffentlichen Dienst sind. 2016, als die Digitalisie-\n\nrungsstrategie der Staatsregierung vorgelegt wurde, legte \n\nder DGB eine Besch\u00e4ftigungsumfrage vor, die interessant \n\nwar und aus der man einige Daten h\u00e4tte ablesen k\u00f6nnen; \n\ndenn dieser kommt zu dem Ergebnis, dass die Digitalisie-\n\nrung der Arbeit bei Frauen sogar h\u00e4ufiger zu einer Zu-\n\nnahme der Arbeitsbelastung f\u00fchrt als bei M\u00e4nnern. \u00dcber \n\ndie H\u00e4lfte der weiblichen Besch\u00e4ftigten gibt an, dass die \n\nArbeitsbelastung durch den Einsatz digitaler Techniken \n\ngestiegen ist, w\u00e4hrend sich f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften Teil der \n\nBefragten die Vereinbarkeit von Familie und Beruf nicht \n\nverbessert hat. Frauen profitieren also nicht automatisch \n\nvom Digitalisierungsprozess der Arbeit. \n\nUmso wichtiger ist eine geschlechterbezogene Perspekti-\n\nve auf die Prozesse der Digitalisierung von Arbeit. Wich-\n\ntig ist dabei ein umfassender Arbeitsbegriff, der es erm\u00f6g-\n\nlicht, die Auswirkungen des digitalen Wandels auf die \n\nbezahlte Erwerbsarbeit, aber auch auf die Pflege- und \n\nSorgearbeit besser zu erfassen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Jede neue Technologie \n\nkann Anlass sein, Geschlechterverh\u00e4ltnisse neu zu ver-\n\nhandeln. Die Digitalisierung bietet die Chance, Machtver-\n\nh\u00e4ltnisse und Rollenverteilung aufzubrechen und Arbeits-\n\nteilung neu zu denken. Wir sollten die Chance der Digita-\n\nlisierung nicht ungenutzt lassen, auch und schon gar nicht \n\nim Hinblick auf Geschlechtergerechtigkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Frau Abg. Kuge, bitte. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Als ich f\u00fcr diese Rede \n\nrecherchiert habe, bin ich auf eine Studie der Hans-\n\nB\u00f6ckler-Stiftung gesto\u00dfen, die wie folgt \u00fcberschrieben ist: \n\n\u201eGender und Digitalisierung \u2013 Wie Technik allein die \n\nGeschlechterfrage nicht l\u00f6sen wird\u201c. Auch wenn diese \n\n\u00dcberschrift eigentlich schon gut zusammenfasst, in \n\nwelchem Verh\u00e4ltnis meiner Meinung nach die Digitalisie-\n\nrung der Arbeitswelt und Genderfragen stehen, m\u00f6chte \n\nich hier kurz einige Ausf\u00fchrungen machen. \n\nJa, Digitalisierung passiert, es ist ein andauernder Prozess, \n\nvon dem niemand wei\u00df, wo er tats\u00e4chlich endet. Was \n\nsicher ist: Es \u00e4ndern sich Berufsbilder. Mit der Digitalisie-\n\nrung entstehen allerdings auch neue T\u00e4tigkeiten und \n\ndaraus resultierende Besch\u00e4ftigungseffekte. Dieser Wan-\n\ndel betrifft allerdings M\u00e4nner und Frauen, ob in der \n\nIndustrie oder im Dienstleistungssektor. Dieser Wandel \n\nhat auch nichts mit dem Geschlecht der Arbeitnehmer zu \n\ntun. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDass Sie das nicht verstehen, ist logisch!) \n\nAuch wenn geringqualifizierte Arbeit im Dienstleistungs-\n\nbereich meist von Frauen verrichtet wird und durch die \n\nDigitalisierung verschwinden k\u00f6nnte, wollen wir diesen \n\nProzess nicht aufhalten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas k\u00f6nnen Sie ja kaum!) \n\nAber Frauen sind auch in anderen Wirtschaftsbereichen \n\nt\u00e4tig, die serviceorientiert sind. Ich denke dabei an Wirt-\n\nschaftsbereiche des Gesundheits- und Sozialwesens sowie \n\nder Erziehung und des Unterrichts, in denen viel mehr \n\nFrauen als M\u00e4nner t\u00e4tig sind. K\u00f6nnen wir hier nicht eine \n\nChance darin sehen, dass durch den eventuellen Wegfall \n\neiniger Berufsfelder im Dienstleistungssektor mehr \n\nArbeitskr\u00e4fte f\u00fcr andere Branchen, unter anderem in der \n\nPflege, entstehen? \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung verschlie\u00dft nicht die \n\nAugen vor dem Wandel und hat die Digitalisierungsstra-\n\ntegie \u201eSachsen Digital\u201c ausgearbeitet. Zum Beispiel im \n\nAbschnitt \u201eArbeitswelt im digitalen Zeitalter\u201c findet sich \n\nFlexibilisierung von Arbeitszeiten und Arbeitsorten unter \n\nBer\u00fccksichtigung zentraler und erhaltenswerter Schutz-\n\nziele und gesetzlicher Vorgaben in Bezug auf die Arbeits-\n\nzeiten, Ruhepausen und Ruhezeiten. Au\u00dferdem f\u00f6rdert sie \n\nim Rahmen der Mittelstandsrichtlinie Beratungen zur \n\nDigitalisierung von Gesch\u00e4ftsprozessen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die heutige \n\nDebatte zur Gro\u00dfen Anfrage der LINKEN gibt uns die \n\nM\u00f6glichkeit, \u00fcber die Auswirkungen der Digitalisierung \n\nauf die Arbeitswelt zu debattieren. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage stammt aus dem August 2018; das \n\nmuss man der Vollst\u00e4ndigkeit halber dazusagen. Sie hat \n\ndeshalb vor allem Zahlen, Daten und Fakten aus den \n\nJahren 2016/2017 zum Inhalt. Ich glaube, bei allem, was \n\nman vortr\u00e4gt, muss man dem Rechnung tragen, dass sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9115 \n\nseitdem noch einige Sachen bewegt haben. Warum Sie die \n\nGro\u00dfe Anfrage erst jetzt zur Debatte stellen, m\u00f6chte ich \n\nan dieser Stelle nicht kommentieren, aber ich m\u00f6chte \n\ngern, dass man es schlichtweg der Vollst\u00e4ndigkeit wegen \n\nmit erw\u00e4hnt. \n\nIch danke dem SMWA f\u00fcr das Datenmaterial, welches im \n\nRahmen der Beantwortung der Anfrage zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt wird. Diese Gro\u00dfe Anfrage erg\u00e4nzt im \u00dcbrigen \n\nsehr gut Studien, die es in den letzten Jahren zum Thema \n\nArbeit 4.0 und zu den Auswirkungen der Digitalisierung \n\nauf die Arbeitswelt gegeben hat. Erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle den umfangreichen Dialogprozess, den \n\nAndrea Nahles noch als Arbeitsministerin organisiert hat \n\nund an dessen Ende das Wei\u00dfbuch \u201eArbeit 4.0\u201c der \n\nBundesregierung stand. \n\nAls SPD wissen wir, dass die Digitalisierung der Arbeits-\n\nwelt eine der zentralsten Zukunftsfragen ist, nicht nur aus \n\n\u00f6konomischer Perspektive, sondern gerade auch aus der \n\nSicht der Besch\u00e4ftigten. Als Sozialdemokratinnen und \n\nSozialdemokraten denken wir die Digitalisierung deshalb \n\nvor allem aus der Perspektive der Besch\u00e4ftigten. Der \n\nAnspruch ist dabei, dass wir die Digitalisierung dazu \n\nnutzen, die Arbeitsbedingungen am Arbeitsplatz f\u00fcr so \n\nviele Menschen so konkret wie m\u00f6glich zu verbessern. \n\nArbeitserleichterung und Flexibilisierung k\u00f6nnen sich \n\neinerseits vorteilhaft f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten auswirken, \n\nzunehmende Arbeitsverdichtung, Verdr\u00e4ngung menschli-\n\ncher Arbeit, umfassende \u00dcberwachungsm\u00f6glichkeiten \n\nund eine zeitliche und \u00f6rtliche Entgrenzung der Arbeit \n\nsind allerdings die Kehrseite, eine Kehrseite \u2013 und des-\n\nhalb ist auch der Schwerpunkt dieser Gro\u00dfen Anfrage der \n\nLinksfraktion richtig gew\u00e4hlt \u2013, die insbesondere Frauen \n\ntrifft. \n\nNach einer aktuellen Studie der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung \n\nf\u00fchren flexible Arbeitszeitmodelle grunds\u00e4tzlich bei \n\nbeiden Geschlechtern im Schnitt zu l\u00e4ngerer Arbeitszeit. \n\nBei M\u00e4nnern ist dieser Effekt aber deutlich ausgepr\u00e4gter \n\nals bei Frauen. Frauen, die von zu Hause aus arbeiten, \n\nk\u00fcmmern sich n\u00e4mlich noch st\u00e4rker als ohnehin um die \n\nKinderbetreuung, w\u00e4hrend M\u00e4nner, die im Homeoffice \n\narbeiten, dies nicht als ihre Aufgabe begreifen. Oder \n\nanders gesagt: Homeoffice kann die klassische Verteilung \n\nvon Geschlechterrollen festigen, wenn nicht sogar ver-\n\nst\u00e4rken. Nebenbei gesagt: Zus\u00e4tzliche Erholungszeiten f\u00fcr \n\nSchlaf, Sport, Freizeit haben Besch\u00e4ftigte mit Kindern im \n\nHaushalt durch flexible Arbeitszeiten generell auch nicht. \n\nDas ist der aktuelle Stand, und die Frage stellt sich, wie \n\nwir mit diesen Ver\u00e4nderungsprozessen umgehen, wenn sie \n\ndie Verfestigung von Rollenbildern bef\u00f6rdern. Das Bun-\n\ndesarbeitsministerium arbeitet dazu aktuell an einem \n\nGesetzentwurf zum Recht auf Homeoffice. Damit sollen \n\nklare Regeln vorgeschrieben werden, wie Homeoffice \n\numgesetzt wird. Dabei ist es wichtig, auch die Geschlech-\n\nterperspektive zum Ausdruck zu bringen. \n\nWie erfolgt die Arbeitszeiterfassung im Homeoffice? \n\nWann ist denn Schluss? Wann hat der Arbeitgeber kein \n\nRecht mehr, dem Arbeitnehmer oder der Arbeitnehmerin \n\nNachrichten zu schreiben? Es stellt sich grunds\u00e4tzlich \n\nauch die Frage: Wie wird entschieden, wann und wer \n\nHomeoffice machen kann? \n\nVon zentraler Bedeutung f\u00fcr diese notwendige Gestaltung \n\nund Reglementierung sind Betriebs- und Personalr\u00e4te \n\nsowie die Tarifparteien als Ganzes. Niemand anderes \n\nkann im einzelnen Betrieb besser aushandeln, an welchen \n\nStellen Homeoffice, an welchen Stellen Digitalisierung in \n\nden Dienst der Besch\u00e4ftigten gestellt wird, als die Arbeit-\n\nnehmervertreterinnen und Arbeitnehmervertreter selbst. \n\nDeshalb ist die Gestaltung eines Digitalisierungsprozesses \n\neng damit verbunden, dass wir es schaffen, die demokrati-\n\nsche Mitbestimmung und die Tarifbindung im Freistaat \n\nSachsen zu st\u00e4rken. Das ist ganz essenziell. \n\nBei allen Vorteilen, die flexible Arbeitszeiten bringen, ist \n\nf\u00fcr uns als SPD im Einklang mit den Gewerkschaften \u2013 \n\nich sage auch, liebe LINKE, da sind wir uns sicher einig \u2013 \n\neines ganz klar: H\u00e4nde weg vom Arbeitszeitgesetz! Unter \n\ndem Deckmantel der Flexibilisierung darf es keine Auf-\n\nweichung bestehender Arbeitnehmerrechte geben. Ich \n\nspreche dies auch deshalb an, weil es weitere Branchen \n\ngeben wird, in denen Homeoffice nicht m\u00f6glich wird bzw. \n\ndie Digitalisierung der Arbeit kaum oder gar keine Er-\n\nleichterung bringt, zum Beispiel die Kassiererin im \n\nSupermarkt oder die Kellnerin im Restaurant \u2013 \u00fcbrigens \n\nbeides Berufe, in denen insbesondere Frauen arbeiten. \n\nDie vom SMWA im Rahmen des Dialogprozesses Arbeit \n\n4.0 \u201eWie k\u00f6nnen s\u00e4chsische Unternehmen gute Arbeit \n\ngestalten?\u201c vorgelegte Studie best\u00e4tigt dies \u00fcbrigens. Bei \n\nden dort befragten Unternehmen gab es bez\u00fcglich des \n\nHomeoffice sehr gro\u00dfe Unterschiede zwischen den \n\nsogenannten White-Collar-Berufen und den sogenannten \n\nBlue-Collar-Berufen, also denen, wo man eher am Ar-\n\nbeitsplatz am Computer sitzt, und denen, in denen man im \n\nBlaumann als Industriearbeiter oder als Handwerker vor \n\nOrt sein muss. \n\nDie bestehenden Arbeitszeith\u00f6chstgrenzen aus dem \n\nArbeitszeitgesetz m\u00fcssen deshalb den Schutz der Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer gew\u00e4hrleisten; denn \n\nniemandem ist geholfen, wenn sich Kellner, K\u00f6che oder \n\nIndustriemechanikerinnen und Industriemechaniker \n\n\u00fcberarbeiten und damit die Gefahr f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4lle \n\nsteigt. \n\nArbeit 4.0 bietet in der Gesamtschau \u2013 das m\u00fcssen wir \n\nimmer wieder so klar sagen \u2013 viele M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nBetriebe und Besch\u00e4ftigte, die Situation zu verbessern. \n\nSie k\u00f6nnen bestehende Ungleichheiten zwischen M\u00e4nnern \n\nund Frauen beseitigen. Aber es ist eben kein Selbstl\u00e4ufer. \n\nWenn wir als Gesetzgeber, aber auch die Gewerkschaften \n\nund die Arbeitgeber, gemeinsam einen vern\u00fcnftigen \n\nrechtlichen Rahmen schaffen, stecken darin Chancen f\u00fcr \n\nalle. In der Digitalisierung stecken deshalb viele Chancen, \n\nund das darf nicht dazu f\u00fchren, dass die Besch\u00e4ftigten in \n\nbestimmten Berufen darunter leiden. Deshalb ist die \n\nDigitalisierung auch ein politischer Gestaltungsauftrag an \n\nuns als Politik, an die Sozialpartner, an die Gewerkschaf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9116 \n\nten, an die Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber, und diese \n\nm\u00fcssen wir gemeinsam entschieden angehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Sarah Buddeberg, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: \u2013 Ja, genau. Ich m\u00f6chte \n\neine Kurzintervention auf den Redebeitrag von Kollegen \n\nHomann machen. \u2013 Ich wollte nur kurz darauf eingehen, \n\nwarum wir die Gro\u00dfe Anfrage, auch wenn sie aus dem \n\nAugust letzten Jahres ist, erst jetzt ins Plenum gezogen \n\nhaben. Das liegt daran, dass wir in jedem Plenum maxi-\n\nmal eine Gro\u00dfe Anfrage behandeln und dass es dann nicht \n\njeweils eine Gro\u00dfe Anfrage einer Fraktion ist, sondern \n\ndass wir uns abwechseln. Das hei\u00dft, dass wir nur in jedem \n\ndritten Plenum eine Gro\u00dfe Anfrage ziehen k\u00f6nnen \u2013 dann \n\nauch nur eine einzige \u2013 und uns in der Fraktion zwischen \n\neiner gro\u00dfen Themenbreite entscheiden m\u00fcssen, welche \n\nThemen wir hier setzen. Wir w\u00e4ren sehr froh, wenn das \n\nge\u00e4ndert werden w\u00fcrde. Dann m\u00fcsste die Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung in der n\u00e4chsten Legislaturperiode angefasst werden. \n\nWir w\u00fcrden uns dann sehr \u00fcber die Unterst\u00fctzung der \n\nSPD freuen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Homann, \n\nwollen Sie darauf antworten? \n\nHenning Homann, SPD: Liebe Kollegin Buddeberg, ich \n\nfinde, dieser Hinweis ist v\u00f6llig legitim. Aber er zeigt \n\nauch, an welchen Stellen Sie intern Ihre Gro\u00dfen Anfragen \n\nin der Priorit\u00e4t gereiht haben. Das geh\u00f6rt dazu. Aber ich \n\nfinde, Sie haben recht. Ich wollte das auch nicht als \n\npauschalen Vorwurf verstanden wissen. Sollte das so \n\nangekommen sein, dann tut mir das leid. Aber noch \n\neinmal: Die Regeln sind so, wie sie sind, und Sie ent-\n\nscheiden, wann Sie welche Gro\u00dfe Anfrage ziehen. Ich \n\nfand auch, um die Ergebnisse einzuordnen, war es wich-\n\ntig, den zeitlichen Rahmen dieser Gro\u00dfen Anfrage noch \n\neinmal zu nennen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. Herr Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe LINKE, mit Ihrer \n\nGro\u00dfen Anfrage verfolgen Sie das Ziel \u2013 Zitat: \u201edie \n\nHierarchie der Geschlechterstrukturen auf dem Arbeits-\n\nmarkt und in Unternehmen aufzubrechen\u201c. Man k\u00f6nnte \n\ndas auch so lesen: Glasfaserkabel sprengt die Ketten der \n\nunterdr\u00fcckten Frauen und M\u00fctter. An die M\u00e4nner denken \n\nSie dabei nur am Rande, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nund was die Digitalisierung mit den Geschlechterrollen zu \n\ntun hat, erschlie\u00dft sich mir nicht ganz. Aber gehen wir auf \n\neinige Dinge aus Ihrer Gro\u00dfen Anfrage ein, beispielsweise \n\ndie Erwerbst\u00e4tigkeitsquote insgesamt. Die ist bei Frauen \n\nst\u00e4rker gestiegen als bei M\u00e4nnern \u2013 von 42,6 auf 44,5 %, \n\nbei M\u00e4nnern von 51,1 auf 52,6 %. Im Bereich der sozial-\n\nversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten haben die Frauen die \n\nM\u00e4nner sogar \u00fcberholt und liegen bei 63,4 %, die M\u00e4nner \n\nnur bei 62,9 %. Wenn Sie sich das Verh\u00e4ltnis im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst anschauen: Frauen 65 % der Besch\u00e4ftigten, \n\nM\u00e4nner nur 35 %. Hier arbeitet jeder Zehnte von beiden \n\nregelm\u00e4\u00dfig von zu Hause, M\u00e4nner und Frauen also \n\ngleichauf. \n\nIhre Gro\u00dfe Anfrage zeigt, dass die Heimarbeit, also \n\nHomeoffice, immer beliebter wird. Bei Frauen ist das von \n\n3,8 auf 4,7 % gestiegen, bei M\u00e4nnern sogar viel deutlicher \n\nvon 1,9 auf 5,1 %; denn immer mehr M\u00e4nner und beson-\n\nders auch V\u00e4ter wollen mehr Familienzeit. Dies ist jedoch \n\noft nicht mit beruflichem Aufstieg, Mehrarbeit und \n\n\u00dcberstunden und der st\u00e4ndigen Erreichbarkeit vereinbar. \n\nOft dr\u00e4ngen finanzielle Gr\u00fcnde M\u00e4nner zu Mehrarbeit \n\nund zur Vollzeit. Aber 71 % der berufst\u00e4tigen V\u00e4ter sehen \n\nsich diesem Konflikt ausgesetzt. \n\nMehr Heimarbeit im Zuge der Digitalisierung l\u00f6st Prob-\n\nleme nicht. Zwei Beispiele zur Besch\u00e4ftigung von Frauen \n\nnach T\u00e4tigkeiten aus Ihrer Gro\u00dfen Anfrage: Im Bereich \n\nMedizin liegt der Anteil von Frauen bei 56 % und im \n\nBereich der MINT-Experten Mathematik, Naturwissen-\n\nschaften liegen auch hier die Frauen mit 56 % vorn. \n\nFrauen sind also nicht die ausgebeuteten Werkt\u00e4tigen am \n\nEnde des Arbeitsmarktes, auch wenn Sie uns das immer \n\nglauben machen wollen. \n\nAber noch einmal zur\u00fcck zu den Frauen und M\u00fcttern: Der \n\nentscheidende Punkt, warum Frauen in den ersten Le-\n\nbensmonaten des Kindes zu Hause bleiben, ist eine \n\nausgepr\u00e4gte Mutter-Kind-Bindung, die beim Stillen einen \n\nsehr intimen Moment bekommt und davon gepr\u00e4gt wird. \n\nAber M\u00e4nner k\u00f6nnen eben nicht stillen. Das ist Biologie \n\nund die Natur, auch wenn Sie das als LINKE gern \u00e4ndern \n\nw\u00fcrden. \n\nIch schlie\u00dfe mit der Forderung nach dem, was wir und \n\nunsere s\u00e4chsischen Familien wirklich brauchen: eine \n\ngleichwertige Anerkennung von Erwerbs- und Familien-\n\narbeit sowie endlich eine Wahlfreiheit f\u00fcr Eltern, die ihre \n\nKinder zu Hause erziehen wollen. Daf\u00fcr ist das Landeser-\n\nziehungsgeld endlich zu reformieren. Wir brauchen \n\nmonatlich h\u00f6here Zahlungen und ein Landeserziehungs-\n\ngeld bis zum dritten Lebensjahr des Kindes. \n\nF\u00fcr die wirkliche Wahlfreiheit der Eltern stehen wir als \n\nAfD und werden uns auch zuk\u00fcnftig daf\u00fcr starkmachen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die digitale Transfor-\n\nmation schreitet in allen Lebensbereichen voran. Sie wirkt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9117 \n\nsich bereits heute stark auf \u00f6konomische, \u00f6kologische, \n\nsoziale, politische und kulturelle Rahmenbedingungen \n\nunserer Gesellschaft aus. In der Arbeitswelt bietet die \n\nDigitalisierung gro\u00dfe Chancen. Sie hat das Potenzial, die \n\nArbeitsbedingungen positiv zu ver\u00e4ndern. Genauso gilt \n\naber, dass die Digitalisierung Risiken f\u00fcr die Erwerbst\u00e4ti-\n\ngen birgt. Es kommt schlicht darauf an, die richtigen \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr gesunde digitale Arbeit zu \n\nschaffen. \n\nLeider hinkt aktuell die notwendige politische Mit- und \n\nAusgestaltung der rasanten gesellschaftlichen Entwick-\n\nlung hinterher. Das wurde einmal mehr deutlich in den \n\nAntworten der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage der \n\nLINKEN. Vieles, was ich da gelesen habe, klang eher \n\nnach Lippenbekenntnissen als nach konkreten Ideen, wie \n\nFrauen gleichberechtigt an der Digitalisierung der Ar-\n\nbeitswelt teilhaben k\u00f6nnen. \n\nDabei liegen die Aufgaben wirklich auf der Hand. Es \n\nmuss gelingen, Frauen und nat\u00fcrlich auch M\u00e4nner so zu \n\nqualifizieren, dass sie auch in der digitalen Arbeitswelt \n\ndauerhaft gute Chancen haben. Um Sicherheit auch \n\njenseits der klassischen Erwerbsbiografien zu gew\u00e4hrleis-\n\nten, m\u00fcssen die sozialen Systeme fit f\u00fcr die neuen Her-\n\nausforderungen gemacht werden. Nicht zuletzt braucht es \n\nChancen der digitalen Arbeitswelt. Damit sie allen zu-\n\ngutekommen, muss es einen fairen Interessenausgleich \n\nzwischen den Besch\u00e4ftigten und den Arbeitgeberinnen \n\nund Arbeitgebern geben. \n\nAuf all diese Herausforderungen hat die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung allerdings keine Antworten. Im Zuge der \n\nDigitalisierung nimmt aber gerade die Halbwertszeit von \n\nWissen weiter ab, Arbeitspl\u00e4tze und -inhalte ver\u00e4ndern \n\nsich rasant. Regelm\u00e4\u00dfige Weiterbildungen werden zu-\n\nk\u00fcnftig so wichtig sein wie die Erstausbildung selbst, um \n\nsicherzustellen, dass alle Erwerbst\u00e4tigen in der digitalen \n\nZukunft tats\u00e4chlich mitgenommen werden. \n\nEs fehlen schlicht die Strukturen und Angebote, um das \n\nSchlagwort vom lebenslangen Lernen mit Leben zu \n\nf\u00fcllen. Wir als GR\u00dcNE-Landtagsfraktion haben ein \n\nentsprechendes Bildungsfreistellungsgesetz eingebracht. \n\nDas ist eine wichtige Stellschraube. Aber die ist an der \n\nHalsstarrigkeit der CDU \u2013 von der SPD will ich an der \n\nStelle nicht sprechen \u2013 gescheitert. \n\nDie berufsbegleitende Qualifizierung Erwerbst\u00e4tiger muss \n\nzur zweiten zentralen S\u00e4ule der Arbeitsmarktpolitik \n\nwerden. Nur so wird Sachsen wettbewerbsf\u00e4hig und der \n\n\u00f6ffentliche Dienst attraktiv bleiben oder wieder werden. \n\nDazu geh\u00f6rt es auch, dass die Arbeitszeitsouver\u00e4nit\u00e4t \n\nerh\u00f6ht wird, um Erwerbsarbeit und private Verpflichtun-\n\ngen und Bed\u00fcrfnisse miteinander zu vereinbaren und \n\npartnerschaftlich teilen zu k\u00f6nnen. \n\nGerade deshalb bietet die Digitalisierung auch gro\u00dfe \n\nChancen f\u00fcr Frauen. Sie kann tats\u00e4chlich helfen, diese \n\nberechtigten Anliegen umzusetzen und damit gleichzeitig \n\nzur Fachkr\u00e4ftesicherung beizutragen. \n\nTeilzeit, wie wir sie heute kennen, ist nicht mehr die \n\nAntwort auf die ver\u00e4nderten Lebensentw\u00fcrfe der Men-\n\nschen. Es zeigt sich, dass zu viele Frauen nach der Geburt \n\neines Kindes in der Teilzeitfalle h\u00e4ngen geblieben sind. \n\nTrotz Benachteiligungsverbot ist Teilzeit immer noch ein \n\nKarrierekiller und vor allem Frauensache. M\u00e4nner ent-\n\nscheiden sich seltener daf\u00fcr, weil sie genau sehen, was \n\naus ihren teilzeitbesch\u00e4ftigten Kolleginnen nicht wird. \n\nInnovative, auf die individuellen Lebenslagen der Be-\n\nsch\u00e4ftigten angepasste L\u00f6sungen und Angebote suche ich \n\nin der Antwort der Staatsregierung vergebens. Das Enga-\n\ngement der einzelnen Ministerien beschr\u00e4nkt sich auf das \n\ngesetzliche Mindestma\u00df zur Absicherung der Vereinbar-\n\nkeit von Beruf und Familie und der Gesundheit der \n\nBesch\u00e4ftigten. Allein das Finanzministerium hat das Audit \n\n\u201eBeruf und Familie\u201c durchlaufen und ist zertifiziert. \n\nWarum denn nicht auch die anderen Ministerien? \n\nAber es gibt noch so viele M\u00f6glichkeiten und einen \n\ngr\u00f6\u00dferen Gestaltungsspielraum f\u00fcr die Arbeitsbedingun-\n\ngen, die den Lebenswirklichkeiten von Frauen gerecht \n\nwerden k\u00f6nnen. Da ist noch sehr viel Luft nach oben. \n\nDas wissen wir nicht zuletzt \u2013 Frau Buddeberg hat es \n\ngesagt \u2013 seit der Ver\u00f6ffentlichung des Frauenf\u00f6rderberich-\n\ntes. Wir brauchen neue und flexible Arbeitszeitarrange-\n\nments f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Wahlarbeitszeiten und mehr \n\nMitbestimmungsrechte \u00fcber das Wann und das Wo ihrer \n\nArbeit schaffen neue Optionen und Freiheiten f\u00fcr Frauen, \n\naber nat\u00fcrlich auch f\u00fcr M\u00e4nner. Davon profitieren auch \n\ndie s\u00e4chsischen Unternehmen und nicht zuletzt der \n\n\u00f6ffentliche Dienst, der aktuell auf jede f\u00e4hige Frau und \n\njeden f\u00e4higen Mann angewiesen ist. \n\nDie Besch\u00e4ftigten in Sachsen m\u00fcssen aber \u2013 auch das \n\nwird im Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN sehr deutlich \n\n\u2013 vor den Risiken der Digitalisierung der Arbeitswelt \n\ngesch\u00fctzt werden. Die M\u00f6glichkeit der st\u00e4ndigen Erreich-\n\nbarkeit sowohl f\u00fcr die Arbeitgeberseite als auch f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten ist tats\u00e4chlich verf\u00fchrerisch. Aber es ist \n\nschon erwiesen, dass der vermeintliche Vorteil der digita-\n\nlisierten Arbeitswelt durchaus als Bumerang zur\u00fcckkom-\n\nmen kann und negative gesundheitliche Auswirkungen bei \n\nden Besch\u00e4ftigten mit sich bringt. \n\nDas hat die Linksfraktion in ihrem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nbereits aufgegriffen, erkannt und die entsprechenden \n\nMa\u00dfnahmen zur Pr\u00e4vention gefordert, was wir selbstver-\n\nst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung als Arbeitgeber ist ein \n\nVorbild f\u00fcr andere Unternehmen in Sachsen und muss \n\nhier klar Stellung beziehen. Deshalb ist es richtig, dass die \n\nLinksfraktion in ihrem Antrag fordert, dass die Ge-\n\nschlechterperspektive in Studien, Analysen, Untersuchun-\n\ngen usw. aufgegriffen und in der Digitalisierungsstrategie \n\nverankert wird. Ein Ergebnis der Gro\u00dfen Anfrage war, \n\ndass es dazu \u00fcberhaupt nichts gibt. Darauf komme ich \n\nnoch zur\u00fcck, weil das im besten Sinne Gendermain-\n\nstreaming ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9118 \n\nDazu gab es 2004 einen Kabinettsbeschluss. Damals \n\nhatten wir eine CDU-Sozialministerin, Frau Orosz, die \n\nmit dem Kabinett genau das beschlossen hat und sagte, \n\ndass das in allen Bereichen, nat\u00fcrlich auch in der Digitali-\n\nsierungsstrategie, verankert sein muss. Offensichtlich ist \n\ndas nicht passiert, obwohl der Beschluss so aussah, dass \n\nalle Ministerien dem nachkommen konnten. \n\nDeshalb unsere klare Aufforderung, dem Antrag der \n\nLINKEN zu folgen, weil das der Weg in die richtige \n\nRichtung ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nLinksfraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, \n\nHerr Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wenn von der \n\nDigitalisierung der Arbeitswelt gesprochen wird, einigen \n\nsich in der Regel alle Beteiligten auf die Erkenntnis, dass \n\nsie unsere Art zu arbeiten \u00e4ndern wird. Zu den positiven \n\nAspekten z\u00e4hlt dann immer die Hoffnung auf eine Ar-\n\nbeitswelt, in der sich der Mensch k\u00fcnftig besser entfalten \n\nk\u00f6nne. \n\nDie Aussicht, Produktionsanlagen aus der Ferne steuern \n\nzu k\u00f6nnen, die Aussicht, irgendwie in der Cloud zu \n\narbeiten, l\u00e4sst nicht wenige von einem Arbeitsleben auf \n\ndem heimischen Balkon tr\u00e4umen. Wie realistisch das ist, \n\nsei an dieser Stelle dahingestellt. Zumindest verbinden \n\nviele mit diesen Vorstellungen eine bessere Vereinbarkeit \n\nvon Familie und Beruf, mehr Zeit f\u00fcr das, was das Leben \n\nau\u00dferhalb der Arbeit noch bereichert. \n\nDie Digitalisierung der Arbeitswelt schreitet in allen \n\nBereichen, manchmal fast im Verborgenen, voran. Wenn \n\nes jedoch konkret wird, geht es aktuell um Homeoffice \n\nund Flexibilit\u00e4t. Da sind wir beim Thema unserer Gro\u00dfen \n\nAnfrage. \n\nDie Frage, was Vereinbarkeit von Familie und Beruf \n\neigentlich bedeutet, ist in der gesellschaftlichen Praxis \n\nnach wie vor sehr geschlechtsspezifisch. Es sind eben \n\nnoch immer die Frauen und weit seltener die M\u00e4nner, die \n\nsich um die Kinder oder die Pflege von Angeh\u00f6rigen \n\nk\u00fcmmern. Es wundert daher nicht, dass ein F\u00fcnftel der \n\nweiblichen Besch\u00e4ftigten mit digitalisierten Arbeitspl\u00e4t-\n\nzen zwar berichtet, dass sie flexibler seien und die Ver-\n\neinbarkeitssituation deutlich besser sei \u2013 f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften \n\nTeil hat sich daran aber zun\u00e4chst nichts ge\u00e4ndert. Immer-\n\nhin 12 % der weiblichen Besch\u00e4ftigten beschreiben ihre \n\nSituation sogar als schwieriger, da es ohne feste Arbeits-\n\nzeiten auch kein klares Arbeitsende gibt und das Arbeits-\n\nvolumen so gestiegen sei, dass \u00dcberstunden die Regel \n\nsind. \n\nLassen Sie es mich vielleicht etwas anschaulicher an \n\neinem konkreten Beispiel darstellen. Der Inhaber eines \n\nIngenieurb\u00fcros berichtete auf einer Veranstaltung zu \n\ndiesem Thema vor rund einem Jahr in Chemnitz stolz, \n\ndass das alles in seinem Unternehmen in vollem Gange \n\nsei. Viele Mitarbeiter machten Homeoffice, sogar seine \n\nSekret\u00e4rin. Sie k\u00e4me gegen 9 Uhr ins B\u00fcro \u2013 einiges muss \n\neben doch im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch gekl\u00e4rt werden \u2013, \n\nk\u00f6nne aber sp\u00e4testens gegen 14 Uhr wieder gehen. Sie \n\nnimmt es dankbar an, k\u00f6nne sie doch dadurch ihr Kind \n\naus der Kita holen und mit ihm spielen. Er, der Chef, kann \n\nsich darauf verlassen, dass sie auch sp\u00e4tabends noch auf \n\nEntwicklungen reagiere und ihm alles, was aufl\u00e4uft, bis \n\nmorgens 7 Uhr aufbereitet zuschicke, damit man, wenn \n\nsie dann da sei, alles besprechen k\u00f6nne. Da alle wichtigen \n\nDaten in der Cloud liegen und sie mobil auf die Korres-\n\npondenzen zugreifen k\u00f6nne, sei das auch alles kein \n\nProblem. \n\nDas klingt alles sehr dynamisch, sehr modern, sehr \n\nflexibel. Doch was hat der Ingenieur eigentlich beschrie-\n\nben? Nichts anderes als eine Mitarbeiterin, die nie Feier-\n\nabend hat und sich in einer Doppelbelastung zwischen \n\nArbeit und Kind aufreibt, deren Privat- und Arbeitsleben \n\nimmer weiter verschwimmt und die wahrscheinlich nicht \n\nmehr weit vom Burn-out entfernt ist. Verstehen Sie mich \n\nnicht falsch: Mit der Digitalisierung sind gro\u00dfe Chancen \n\nf\u00fcr die Gestaltung der Arbeitswelt verbunden \u2013 aber eben \n\nauch Risiken, und diese h\u00e4ngen nicht nur von der konkre-\n\nten Ausgestaltung im Betrieb ab, sondern auch vom \n\ngesellschaftlichen Rollenverst\u00e4ndnis. \n\nEs liegt an uns allen, die Ver\u00e4nderung der Arbeitswelt \n\ndurch die Digitalisierung so zu gestalten, dass bestehende \n\ngeschlechterhierarchische Strukturen nicht zementiert, \n\nsondern nachhaltig aufgebrochen werden. Dabei darf die \n\nEntwicklung jedoch nicht nur durch die Technologiebrille \n\nbetrachtet werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der CDU \n\nnochmals das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDie SPD; Frau Raether-Lordieck, bitte. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte aus der 105. Sitzung der 2. Legislaturperiode am \n\n24. Juni 1999 Herrn Dr. Kunckel, meinen Parteigenossen \n\nvon der SPD, zitieren. Er sagte damals: \u201eIch will etwas \n\nzum Thema Frauen und Familie sagen. Von Ihnen, Herr \n\nBiedenkopf, stammt der Satz: \u201aDie Arbeitslosigkeit ist \n\ndeshalb so hoch, weil die Erwerbsneigung der Frau so \n\nhoch ist\u2018 oder \u2013 heute so ausgedr\u00fcckt \u2013, dass die Er-\n\nwerbsquote pro Tausend Besch\u00e4ftigte etwa mit der im \n\nWesten vergleichbar sei, dass es aber trotzdem noch eine \n\nsehr hohe Arbeitslosigkeit gebe. \n\nDie Frage ist, was f\u00fcr ein Bild von Politik und Familie \n\nwir vermitteln. Wollen wir R\u00fcckw\u00e4rtsgewandtes, was im \n\nWesten tradiert und in den F\u00fcnfziger-, Sechziger- und \n\nSiebzigerjahren vorgelebt worden bzw. entstanden ist, \n\noder wollen wir nach vorn Gewandtes? Ich meine, dass \n\nV\u00e4tern und M\u00fcttern, Frauen und Familien Erwerbst\u00e4tig-\n\nkeit und Hausarbeit und Familienarbeit gleichzeitig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9119 \n\nerm\u00f6glicht werden muss und dass dazu die Bedingungen \n\nin Sachsen geschaffen werden m\u00fcssen. Das ist nicht der \n\nFall.\u201c \n\nUnd was ist heute, 20 Jahre sp\u00e4ter? Es ist immer noch \n\nnicht der Fall. Im Gegenteil: Im Jahr 2017 arbeiteten \n\n90 % der m\u00e4nnlichen sozialversicherungspflichtig Be-\n\nsch\u00e4ftigten in Vollzeit, aber nur 56 % der Frauen. Hier hat \n\nder Freistaat Sachsen seine Anspr\u00fcche drastisch zur\u00fcck-\n\ngeschraubt und sich in der Tat an im Westen tradierte und \n\nin den Siebziger- und Achtzigerjahren vorgelebte Verh\u00e4lt-\n\nnisse angepasst. Was bedeutet dies in einer sich durch \n\nDigitalisierung rasant \u00e4ndernden Arbeitswelt? \n\n(Interne Wortwechsel zwischen den \n\nAbg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE, \n\nund Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Herr Schreiber, Sie d\u00fcrfen ans Mikro gehen, wenn Sie \n\nFragen haben. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Blo\u00df nicht!) \n\nIn der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage hei\u00dft es auf die \n\nFrage, wie die Staatsregierung in ihrer Digitalisierungs-\n\nstrategie die Arbeitswelt der Frauen ber\u00fccksichtigen will, \n\n\u00c4nderungen betr\u00e4fen M\u00e4nner wie Frauen. Mit keinem \n\neinzigen Wort wird auf die zutiefst ungleichen Ausgangs-\n\nbedingungen eingegangen, und es wird weiter auf die \n\nM\u00f6glichkeit der Inanspruchnahme von Telearbeit verwie-\n\nsen, die \u2013 so Zitat \u2013 erfahrungsgem\u00e4\u00df st\u00e4rker von Frauen \n\ngenutzt werde. \n\nVorteile der Telearbeit sind nat\u00fcrlich die bessere Verein-\n\nbarkeit von Beruf und Familie, die schnellere R\u00fcckkehr \n\nder Eltern aus der Elternzeit in den Job oder die Sicherung \n\nder Kinderbetreuung, sodass die Eltern nicht zwangsl\u00e4u-\n\nfig ausfallen, wenn das Kind einmal krank ist. Zudem \n\nhaben Arbeitnehmer(innen) durch die wegfallenden \n\nFahrtwege und die flexiblere Zeiteinteilung mehr Zeit. \n\nStudien belegen: Im Homeoffice bzw. bei der Telearbeit \n\ngibt es weniger Ablenkung als im B\u00fcro, wodurch die \n\nProduktivit\u00e4t der Mitarbeiter(innen) steigt. \n\nStimmen die Rahmenbedingungen f\u00fcr das flexible Ar-\n\nbeitsmodell jedoch nicht, kann Telearbeit st\u00e4ndige Er-\n\nreichbarkeit bedeuten; wir haben es bereits geh\u00f6rt. Viele \n\nTelearbeitenden leiden unter fehlendem Kontakt zum \n\nKollegium, zu den Kommunikationsketten und unter \n\nEinsamkeit im heimischen B\u00fcro. Sich nicht mehr als \n\nvollst\u00e4ndiges Teammitglied f\u00fchlen zu k\u00f6nnen, kann auf \n\nDauer am Selbstwertgef\u00fchl nagen. Ein weiteres Problem: \n\nTelearbeitende drohen vom Radar der F\u00fchrungskr\u00e4fte zu \n\nverschwinden und bei Bef\u00f6rderungen \u00fcbergangen zu \n\nwerden. Wie bereits geh\u00f6rt, wird Telearbeit erfahrungs-\n\ngem\u00e4\u00df st\u00e4rker von Frauen genutzt. Chancengleichheit \n\nsieht anders aus. \n\nLeider befasst sich die Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN \n\nausschlie\u00dflich mit den Angestellten in der \u00f6ffentlichen \n\nVerwaltung. Aber wie sieht es bei den verbleibenden 44 % \n\nder Besch\u00e4ftigten im Dienstleistungssektor und den 28 % \n\nim produzierenden Gewerbe aus, zusammen immerhin \n\ndrei Viertel der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten \n\nin unserem Freistaat? Laut einer Studie des Weltwirt-\n\nschaftsforums, WEF, die im Januar 2018 ver\u00f6ffentlicht \n\nwurde, sind insbesondere Jobs, die von Frauen besetzt \n\nsind, von der Digitalisierung der Arbeitswelt betroffen. \n\nAllein in den USA seien bis zum Jahr 2026 1,4 Millionen \n\nArbeitspl\u00e4tze durch die Digitalisierung bedroht. Die \n\nMehrheit davon, 57 %, betreffen Frauen, hei\u00dft es weiter \n\nin der Studie \u2013 eine besorgniserregende Entwicklung, \n\nmeint das WEF. Frauen sind demnach insbesondere in \n\ndem Bereich des Arbeitsmarktes, der in Zukunft am \n\nst\u00e4rksten zunehmen wird, unterrepr\u00e4sentiert. \n\nDass Frauen auch im Management von Industrie-4.0-\n\nUnternehmen noch immer deutlich unterrepr\u00e4sentiert \n\nsind, ist ebenfalls keine Neuheit. Das stellte auch Bisnode \n\nDeutschland, ein gro\u00dfer europ\u00e4ischer Anbieter f\u00fcr digitale \n\nWirtschaftsinformation, 2016 in der Studie \u201eFrauen im \n\nManagement der Industrie 4.0\u201c fest. \n\nIm Bundesdurchschnitt werden 11,7 % der Topmanage-\n\nmentpositionen mit Frauen besetzt, in der Industrie 4.0 \n\nsind es nur noch 7,2 %. Screent man aber Ver\u00f6ffentli-\n\nchungen der Staatsregierung, die sich mit dem Thema \n\nDigitalisierung befassen, allein nach dem Suchkriterium \n\n\u201eFrau\u201c oder \u201eweiblich\u201c \u2013 wie viele Matches werden \n\nangezeigt? \u2013 Ja, genau: null. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend Thorbj\u00f8rn Jagland, Gene-\n\nralsekret\u00e4r des Europarates, zitieren. Gegen\u00fcber  \n\n\u201eHeForShe\u201c, einer Solidarit\u00e4tskampagne von UN Women, \n\nsagte er: \u201eWenn Sie im Bereich der Menschenrechte \n\narbeiten, sehen Sie, dass die st\u00e4rksten, sichersten und \n\nwohlhabendsten Gesellschaften diejenigen sind, in denen \n\nFrauen mehr Macht haben und die Geschlechter gleichbe-\n\nrechtigter sind.\u201c \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Die AfD? \u2013 \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Nicht mehr. Somit bitte \n\nich die Staatsregierung ans Mikrofon. Frau Staatsministe-\n\nrin Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich vertrete gern meinen \n\nKollegen Martin Dulig, der sich schon auf die Bundes-\n\nratssitzung vorbereitet. Ich m\u00f6chte zuallererst eines etwas \n\nsch\u00e4rfer zur\u00fcckweisen: Das ist die Aussage, es gebe kein \n\nInteresse an der Fragestellung der Gro\u00dfen Anfrage bzw. \n\nan dem Thema Industrie 4.0. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Das \n\nwar in den Antworten nicht zu erkennen!) \n\n\u2013 Okay. Das ist eine Relativierung. Denn das SMWA hat \n\nsich von Anfang an und auch im Zusammenwirken mit \n\nden Betriebsr\u00e4ten und den Gewerkschaften dem Thema \n\nMensch und Industrie 4.0 sehr intensiv zugewandt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9120 \n\nInsofern sollte man das vielleicht ein wenig reflektieren \n\nund ber\u00fccksichtigen. \n\nZur\u00fcck zu Ihrer Gro\u00dfen Anfrage. Ich finde diese Anfrage \n\nsehr spannend und ich denke, sie lohnt sich neben den \n\nAntworten, die ja viel mit Statistiken zu tun haben. Schon \n\nder Begriff der Digitalisierung und die Dinge, die damit \n\nverbunden sind, bed\u00fcrften eigentlich einer Erkl\u00e4rung. Das \n\nThema an sich ist von Interesse. \n\nIch will mit einem kleinen Erlebnis beginnen: Ich hatte \n\nam Montag im Rahmen meiner Gl\u00e4sernen Werkstatt eine \n\nVeranstaltung zum Thema \u201eK\u00fcnstliche Intelligenz\u201c. Zu \n\ndieser Veranstaltung hatte ich eingeladen zum einen \n\nunseren Prof. Mayr von der Technischen Universit\u00e4t \n\nDresden, der sich mit der Entwicklung von Software und \n\nHardware f\u00fcr die k\u00fcnstliche Intelligenz besch\u00e4ftigt, und \n\nzum anderen Prof. Gerald H\u00fcther, der vielleicht dem \n\neinen oder anderen als Hirnforscher bekannt ist. \n\nDiese Diskussion war insofern spannend \u2013 und das steckt \n\nja hinter dieser Frage \u2013: Was erwartet uns eigentlich mit \n\nder k\u00fcnstlichen Intelligenz, was hier mit dem Begriff \n\nDigitalisierung ein St\u00fcck abgek\u00fcrzt ist? Eigentlich geht es \n\ndarum: Wie ver\u00e4ndert sich unser Leben, unsere Arbeits-\n\nwelt durch die k\u00fcnstliche Intelligenz? Welche Rolle spielt \n\nder Mensch darin? Ihre Frage hei\u00dft ja auch nicht frauen-\n\nspezifische Auswirkungen, sondern geschlechtsspezifi-\n\nsche Auswirkungen. Insofern stellt sich erst einmal \n\ngrunds\u00e4tzlich die Frage: Welche Auswirkungen hat eine \n\nver\u00e4nderte Arbeitswelt, die durch k\u00fcnstliche Intelligenz, \n\nlernende Maschinen gepr\u00e4gt ist, auf unser Leben und auf \n\ndie Arbeitswelt? \n\nNeben dem technischen Aspekt, der von Prof. Mayr sehr \n\nbedient wurde, hat Gerald H\u00fcther vor allem auf eines \n\nhingewiesen: Das Wichtigste, was wir erreichen m\u00fcssen, \n\num die Menschen auf diese Zeit, auf diesen Wandlungs-\n\nprozess vorzubereiten, der viel Positives in sich birgt, ist \n\nein Bildungssystem, das die Entfaltung von Kreativit\u00e4t, \n\ndie M\u00f6glichkeit, auch Emotionalit\u00e4t zu erfahren, voran-\n\ntreibt \u2013 ein Bildungssystem, das auf die Zeit der Arbeiten \n\nmit der k\u00fcnstlichen Intelligenz vorbereitet. Denn vieles, \n\nwas unter dem Stichwort Digitalisierung abl\u00e4uft \u2013 Auto-\n\nmatisierung, autonomes Fahren oder autonomes Arbeiten \n\nvon Maschinen \u2013, wird Arbeitspl\u00e4tze verdr\u00e4ngen, die \n\nheute vor allen Dingen von denjenigen ausge\u00fcbt werden, \n\ndie ein vergleichsweise geringes Bildungsniveau haben, \n\nund diese Arbeitspl\u00e4tze werden verschwinden. Diese \n\nArbeitspl\u00e4tze werden zunehmend \u2013 und das ist heute \n\nschon der Fall \u2013 von Maschinen, von autonomen Einrich-\n\ntungen verdr\u00e4ngt werden. \n\nWas bleibt \u00fcbrig? Der Mensch mit seiner Kreativit\u00e4t, mit \n\nseinen M\u00f6glichkeiten, Ideen und Emotionalit\u00e4t zu entwi-\n\nckeln und mit anderen Menschen zusammenzuarbeiten. \n\nDamit bin ich bei Ihrer Frage, die Sie gestellt haben. Ein \n\nsehr wichtiger Punkt ist, dass viele Frauen heute in \n\nBerufen arbeiten, die sogenannte personennahe Dienst-\n\nleistungen sind, um es einmal mit einem technischen \n\nBegriff auszudr\u00fccken. Das sind der Pflegebereich, der \n\nErziehungsbereich und der Bildungsbereich. Das sind \n\nnat\u00fcrlich auch Verwaltungen. Das sind hausnahe Dienst-\n\nleistungen und Weiteres mehr. Was bewirkt dort Digitali-\n\nsierung oder \u2013 im weiteren Begriff \u2013 k\u00fcnstliche Intelli-\n\ngenz? \n\nIch bin vor 14 Tagen auf der Hannover Messe gewesen \n\nund war fasziniert von Einrichtungen, von Robotern, die \n\nmittlerweile durch St\u00fctzskelette dem Menschen den Halt \n\nund die Unterst\u00fctzung geben, die er vielleicht selbst nicht \n\nhat. Pflege ist ein sehr schwerer Beruf, in dem meist \n\nFrauen arbeiten. Das kann man zuk\u00fcnftig mit autonomen \n\nMaschinen, mit St\u00fctzskeletten wesentlich erleichtern. \n\nDadurch k\u00f6nnen sich die Menschen wieder darauf kon-\n\nzentrieren, dass Menschen f\u00fcr Menschen da sind und \n\nnicht f\u00fcr diese schwere k\u00f6rperliche Arbeit. \n\nIch belasse es bei diesen wenigen Punkten. Es ist in der \n\nDiskussion jetzt angesprochen worden, dass die vor uns \n\nstehende Entwicklung, in der wir zum Teil schon mitten-\n\ndrin sind, ambivalent ist. Sie wird unsere M\u00f6glichkeiten, \n\nan jedem Ort und nicht an einem festen Ort arbeiten zu \n\nm\u00fcssen, verbessern. Wir k\u00f6nnen entscheiden, ob wir in \n\neinem B\u00fcro arbeiten, ob wir zu Hause arbeiten, ob wir am \n\nMorgen arbeiten oder ob wir am Abend arbeiten. Das \n\nwird aber nicht f\u00fcr alle der Fall sein. Eine Erzieherin bzw. \n\nein Erzieher wird immer in der Kindertagesst\u00e4tte sein \n\nm\u00fcssen, da sie bzw. er die Arbeit am Menschen absolvie-\n\nren muss. \n\nIn meinem Haus haben wir zum Beispiel gerade eine \n\nMusterdienstvereinbarung zur mobilen Arbeit f\u00fcr alle \n\nnachgeordneten Einrichtungen abgeschlossen, die jetzt in \n\nden Hochschulen, Kultureinrichtungen und bei uns im \n\nHaus nachvollzogen wird. Selbstverst\u00e4ndlich ist es \n\nm\u00f6glich, in Verwaltungen mobile Arbeit st\u00e4rker auszu-\n\npr\u00e4gen, wenn wir in einem elektronischen Netzwerk \n\narbeiten, wie wir es jetzt angefangen haben. \n\nIch muss sagen \u2013 das ist die R\u00fcckspiegelung; nicht nur \n\ndas Finanzministerium, sondern auch wir haben mittler-\n\nweile viermal das Pr\u00e4dikat \u201eAudit, Beruf und Familie\u201c \n\nerhalten \u2013: In unserem Haus ist eine deutlich st\u00e4rkere \n\nBefriedung eingetreten, gerade in dem Verh\u00e4ltnis zwi-\n\nschen Arbeit und Familie. Nat\u00fcrlich besteht die Gefahr, \n\ndass das in einem privaten Unternehmen ausgenutzt wird \n\nund man rund um die Uhr, 24 Stunden, erreichbar ist. \n\nDeswegen muss das Arbeitszeitgesetz gelten. Deswegen \n\nbrauchen wir starke Gewerkschaften und Betriebsr\u00e4te, die \n\ndarauf achten, dass das Ganze geregelt abl\u00e4uft und nicht \n\ndem Wildwuchs und dem Willen eines Unternehmers \n\nsowie dem Profit unterliegt. \n\nInsofern gibt es gro\u00dfe Unterschiede. Ich denke, das ist es \n\nauch wert, solche Diskussionen \u00fcber die Ver\u00e4nderungen \n\nunserer Arbeitswelt zu f\u00fchren \u2013 ob wir uns in einem \n\ngeregelten System wie dem \u00f6ffentlichen Dienst oder in \n\neinem privaten Unternehmen befinden, das nach anderen \n\nMechanismen \u201etickt\u201c. Sie wissen genau, dass die M\u00f6g-\n\nlichkeiten, die eine Landesregierung oder die Politik hat, \n\nauf private Unternehmen Einfluss zu nehmen, begrenzt \n\nsind. Deshalb kann ich noch einmal darin best\u00e4rken \u2013 das \n\nsage ich selbst im \u00f6ffentlichen Dienst und auch in unseren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9121 \n\nBereichen \u2013: Wir brauchen die Gewerkschaften und die \n\nBetriebsr\u00e4te, die darauf achten, dass auch bei einem \n\nWandel unserer Arbeitsgesellschaft bestimmte Regeln \n\neingehalten werden, auch wenn dieser Wandel viel Positi-\n\nves enth\u00e4lt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will nicht \n\nauf den Inhalt der einzelnen Fragen eingehen. Gerade die \n\nMenschen im Osten sind darauf vorbereitet, einen Wandel \n\nmitzugestalten. Wir haben in den Neunzigerjahren einen \n\nder gr\u00f6\u00dften Ver\u00e4nderungsprozesse, den man vielleicht \n\ndurchmachen kann, durchschritten. Wir haben erfahren, \n\nwas es bedeutet, wenn der Kapitalismus entfesselt wird \n\nund wenn bestimmte Regelungen nicht mehr gelten. In \n\nSachsen sind zum Beispiel sehr viele Betriebe nicht \n\ntarifgebunden. Das ist nat\u00fcrlich ein Einfallstor. Ein \n\nBetrieb, der nicht tarifgebunden ist, hat oftmals keine \n\nBetriebsr\u00e4te. Das ist ein Einfallstor, um die M\u00f6glichkei-\n\nten, die die mobile Arbeit oder die Industrie 4.0 bieten, \n\nzulasten der Besch\u00e4ftigten auszunutzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke \n\nmich, auch im Auftrag meines Kollegen, f\u00fcr die Gro\u00dfe \n\nAnfrage, auch wenn viele Fragen vielleicht nicht pr\u00e4zise \n\ngenug gestellt worden sind. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nM\u00f6glicherweise existieren an der einen oder anderen \n\nStelle keine Statistiken. Durch Modellvorhaben und \n\nStudien, die das SMWA angesto\u00dfen hat oder die es im \n\nZusammenwirken mit den Gewerkschaften auf den Weg \n\nbringt, sind wir dabei, in diesem Prozess mehr zu erfahren \n\n\u00fcber die Wandlungen des Arbeitsmarktes und die Auswir-\n\nkungen auf die verschiedenen Berufsfelder, die auch \n\ngeschlechtsspezifisch sind. Machen wir uns doch nichts \n\nvor: Es geht nicht so sehr um die Geschlechtsspezifik, \n\nsondern darum, in welchem Beruf der Wandel stattfindet. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nEs gibt bestimmte Berufe, die frauentypisch sind, und wir \n\nm\u00fcssen endlich einmal aus dem Rollenbild herauskom-\n\nmen. Dieses Rollenbild, das nach wie vor durch das \n\nBildungssystem und durch Traditionen gepr\u00e4gt wird, f\u00fchrt \n\ndazu, dass viele Frauen zum Beispiel nicht in den Ingeni-\n\neurwissenschaften t\u00e4tig sind und die k\u00fcnstliche Intelligenz \n\nheute nicht mitgestalten k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen erreichen, \n\ndass sie selbst auf diesen Prozess Einfluss nehmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen hier \n\nnicht diskutieren, sondern ich kann nur Ihre Fragen \n\nbeantworten. Dabei will ich es belassen. Nochmals vielen \n\nDank f\u00fcr die Anfrage. Ich denke, der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag ist \u00fcberfl\u00fcssig; denn das SMWA und die anderen \n\nMinisterien arbeiten an diesem Prozess, soweit es uns mit \n\ndem heutigen Kenntnisstand m\u00f6glich ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist der \n\nEntschlie\u00dfungsantrag durch die Ministerin praktisch \n\nschon aufgerufen. Ich bitte jetzt Frau Abg. Buddeberg um \n\nEinbringung. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe \n\ninhaltlich die wichtigsten Punkte f\u00fcr den Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag schon vorgetragen \u2013 und, nein, ich halte ihn nat\u00fcr-\n\nlich nicht f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Ich sage auch gleich noch kurz, \n\nwarum. \n\nIch m\u00f6chte mich aber zun\u00e4chst auch f\u00fcr die wirklich \n\nspannende Diskussion unter den demokratischen Fraktio-\n\nnen bedanken. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Oh, nee, nee!) \n\nSie haben ja nicht nur von Frau Meier von den GR\u00dcNEN \n\nund von uns nat\u00fcrlich, sondern auch vom Koalitions-\n\npartner SPD viele Gr\u00fcnde daf\u00fcr geh\u00f6rt, warum diese \n\nGro\u00dfe Anfrage n\u00f6tig war, und deswegen ergibt sich \n\ndaraus, warum der Entschlie\u00dfungsantrag n\u00f6tig ist. \n\nIch m\u00f6chte noch eins hinzuf\u00fcgen: dass es wichtig ist, bei \n\nder Umsetzung dieses Antrages \u2013 sollten wir ihn heute \n\ndoch beschlie\u00dfen \u2013 darauf zu achten, die weibliche \n\nPerspektive tats\u00e4chlich auch einzubeziehen; also nicht \n\nwieder M\u00e4nner \u00fcber die geschlechtsspezifischen Auswir-\n\nkungen reden zu lassen, sondern Frauen. Wenn ich dann \n\nvon meinem Kollegen Br\u00fcnler h\u00f6re, dass sich bei der \n\nKonferenz \u201eArbeit 4.0\u201c am 28.03.2019 wieder nur eine \n\nFrau aufs Podium verirrt hat, dann ist das auch ein Teil \n\ndes Problems, denn wir werden diese weibliche Perspek-\n\ntive nur dann wirklich in die \u00dcberlegungen einbeziehen, \n\nwenn sie auch laut wird und auch auf den Podien mit \n\ngeh\u00f6rt wird. \n\nIch bitte Sie sehr, dem Entschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen \n\nund keine Zeit mehr verstreichen zu lassen. Dann w\u00fcrde \n\nich vorschlagen, dass die leider nicht anwesenden Minis-\n\nterinnen und Minister Dulig und K\u00f6pping das gemeinsam \n\nzur Chefinnen- und Chefsache machen, weil das genau \n\ndie Kooperation ist, die an dieser Stelle fehlt. \n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich doch noch sagen, der ganz \n\ndeutlich macht, warum dieser Entschlie\u00dfungsantrag alles \n\nandere als \u00fcberfl\u00fcssig ist: Es waren nicht die Fragen \n\nunspezifisch gestellt, sondern es gibt einfach in so vielen \n\nBereichen keine geschlechtsspezifischen Angaben. Darauf \n\nbezieht sich ja Punkt II.5, dass die Geschlechterperspekti-\n\nve grunds\u00e4tzlich in alle Studien, Analysen und Untersu-\n\nchungen zur Digitalisierung der Arbeitswelt aufzunehmen \n\nist. W\u00fcrden wir das tun, dann k\u00f6nnten wir nat\u00fcrlich mit \n\neinem ganz anderen Datenmaterial viel besser gegensteu-\n\nern und dann w\u00fcrden die Handlungsoptionen auf jeden \n\nFall auf der Hand liegen. \n\nInsofern bitte ich sehr um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kuge spricht \n\nzum Entschlie\u00dfungsantrag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9122 \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich verweise nochmals \n\nauf die Digitalisierungsstrategie des Freistaates Sachsen \n\n\u201eDigital\u201c. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nDas sind keine neuen Aspekte!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich bitte ausreden. \n\nDiese wird gerade novelliert. Und noch eine Bitte an Sie, \n\nFrau Buddeberg: Schieben Sie uns Frauen doch bitte nicht \n\nimmer in die Opferrolle! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIhres Antrags bedarf es nicht f\u00fcr uns als CDU, und wir \n\nlehnen ihn ab. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \n\njemand dazu sprechen \u2013 Herr Homann, wollten Sie? \u2013 \n\nFrau Meier, bitte. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Es klatschen nur \n\ndie M\u00e4nner! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Heiterkeit) \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Jetzt muss ich doch nochmal ans \n\nMikro treten, Frau Pr\u00e4sidentin, wenn Frau Kuge hier ans \n\nMikro tritt und dann die gesamte M\u00e4nnermannschaft \n\nklatscht. \n\n(Ines Springer, CDU: Ich habe auch  \n\ngeklatscht, und ich bin kein Mann! \n\n \u2013 Weitere Zurufe) \n\nFrau Buddeberg, wir werden \u2013 ich habe es vorhin schon \n\ngesagt \u2013 selbstverst\u00e4ndlich dem Antrag zustimmen. Auch \n\nwenn die Digitalisierungsstrategie jetzt fortgeschrieben \n\nwird, bin ich doch tats\u00e4chlich sehr gespannt, ob die \n\nGeschlechterperspektive tats\u00e4chlich mit aufgenommen \n\nwird, denn wenn dem so w\u00e4re, dann w\u00e4re das in der Rede \n\nnoch einmal herausgestellt worden. Das ist offensichtlich \n\nnicht der Fall. Vielleicht wird das jetzt nach dieser Rede, \n\nnachdem wir das heute hier alle angesprochen haben, \n\nnoch nachgeholt. \n\nAlso, wie gesagt, ich finde es absolut richtig und es ist \n\nnotwendig \u2013 deswegen werden wir dem zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt keinen \n\nweiteren Redebedarf. Daher lasse ich jetzt \u00fcber den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag abstimmen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen bitte. \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Ich sehe keine Stimmenthaltungen, eine ganze \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr. Der Antrag ist dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. Damit ist die Behandlung der \n\nGro\u00dfen Anfrage beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nZukunftswerkstatt f\u00fcr ein neues Krankenhausgesetz \n\nDrucksache 6/17123, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAuch hier werden wir wieder eine Debatte f\u00fchren. Es \n\nbeginnt die CDU-Fraktion, danach folgen SPD, DIE \n\nLINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung. Ich erteile nun der CDU-Fraktion, Herrn \n\nAbg. Wehner, das Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Es geht jetzt um das Thema \n\nKrankenhaus, um das Thema Zukunftswerkstatt f\u00fcr ein \n\nneues Krankenhausgesetz. Ich bin dankbar, dass wir in \n\nSachsen eine besonders gute Krankenhauslandschaft \n\nhaben. Das liegt auch daran, dass wir eine stetige Kran-\n\nkenhausplanung haben, die hier auf einem sehr hohen \n\nNiveau ist. Ich bin auch dem Ministerium f\u00fcr Gesundheit \n\nsehr dankbar, dass diese Krankenhausplanung hier mit \n\nsehr viel Augenmerk und Weitsicht in den letzten Jahren \n\nso geplant und durchgef\u00fchrt worden ist. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Frau Schaper, ich versuche Ihnen doch zumindest erst \n\neinmal etwas anzubieten. \n\nDas haben wir jetzt hier im Gremium, das wir einsetzen \n\nwollen, um das Krankenhausgesetz zu verbessern. Ich \n\nwei\u00df, das wird Ihnen zu langsam gehen und das h\u00e4tte \n\nschon l\u00e4ngst passieren m\u00fcssen, aber wir wollen doch \n\nzumindest den Versuch unternehmen, uns gegenseitig \n\nzuzuh\u00f6ren. \n\n(Fortw\u00e4hrende Zurufe der Abg. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wollen Sie zwischenfragen? \n\nDas S\u00e4chsische Krankenhausgesetz ist schon seit 1993 in \n\ndieser Form, wie es jetzt vorliegt, in Kraft und wurde nur \n\nmarginal ge\u00e4ndert. Deswegen sollte man sich dar\u00fcber \n\neinig werden, wie man in Zukunft dem Thema Kranken-\n\nhaus und Krankenhauslandschaft gegen\u00fcbersteht. \n\nSie wissen nat\u00fcrlich, dass sich seit 1993 die Gesellschaft \n\nver\u00e4ndert hat. Es gibt sehr viele \u00e4ltere Menschen, es gibt \n\nalso eine ver\u00e4nderte Bev\u00f6lkerungszusammensetzung, und \n\nSie sehen auch, dass die Krankenh\u00e4user viel mehr in das \n\nThema Altersmedizin gehen und dort auch Schwerpunkte \n\nlegen. \n\nAuch die sektor\u00fcbergreifende Versorgung wird immer \n\nmehr zum Thema in der normalen Versorgung, n\u00e4mlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9123 \n\ndass sektor\u00fcbergreifende Behandlungsmethoden hier auch \n\nEinzug in den Alltag gefunden haben. \n\nWir wollen hier gern eine Arbeitsgruppe einsetzen, die \n\nsich mit der Zukunftsausrichtung besch\u00e4ftigt, und in \n\ndieser Arbeitsgruppe sollen Mitglieder des s\u00e4chsischen \n\nKrankenhausplanungsausschusses sein, es sollen neutrale \n\nexterne Sachverst\u00e4ndige sein und nat\u00fcrlich auch das \n\nSozialministerium \u2013 und das alles bis zum 30. Juni 2021, \n\nsodass dann auch der n\u00e4chste S\u00e4chsische Landtag ein \n\nentsprechendes Gesetz verabschieden kann. \n\nEs wird um Themen gehen wie den demografischen \n\nWandel, die technische Entwicklung, die Digitalisierung, \n\ndie sektor\u00fcbergreifende Versorgung, die Kapazit\u00e4ten und \n\nSteuerung, die Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum und in der \n\nStadt \u2013 es ist ja ein gro\u00dfer Unterschied, ob Sie hier in der \n\nStadt Versorgung anbieten oder im l\u00e4ndlichen Raum \u2013, die \n\nQualit\u00e4t der Versorgung, verbindliche Qualit\u00e4tsvorgaben \n\nund entsprechende bundesrechtliche Regelungen, die \n\nimmer wieder im Freistaat Sachsen umgesetzt werden \n\nm\u00fcssen. \n\nDeswegen bitte ich Sie, dass Sie unserem Antrag \u201eZu-\n\nkunftswerkstatt f\u00fcr ein neues Krankenhausgesetz\u201c heute \n\nund hier zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der \n\nStaatsministerin Barbara Klepsch) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Lang. Bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Krankenh\u00e4user sind ein Ort \n\ndes Vertrauens. Wann immer wir im Leben ins Kranken-\n\nhaus m\u00fcssen, sind diese bzw. die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \n\nsowie die Schwestern und Pfleger f\u00fcr uns da. Daf\u00fcr danke \n\nich ihnen an dieser Stelle aufrichtig. \n\nOft verbinden Menschen mit dem Krankenhaus ein-\n\nschneidende Erlebnisse \u2013 positive wie negative. Aber das \n\nmedizinische Personal steht uns immer zur Seite \u2013 Tag \n\nund Nacht \u2013, mit Engagement f\u00fcr die anvertrauten Patien-\n\ntinnen und Patienten. Die Krankenhausmitarbeiter sind da \n\n\u2013 ob bei Geburt, Notf\u00e4llen oder geplanten Operationen. \n\nKrankenh\u00e4user sind genau aus diesem Grund wichtig \u2013 \n\nf\u00fcr uns als Einzelne und f\u00fcr uns als Gesellschaft. \n\nIn Sachsen haben wir eine besondere Vielfalt an Gesund-\n\nheitseinrichtungen zu bieten \u2013 angefangen vom l\u00e4ndlichen \n\nRaum bis hin zur Spitzenmedizin f\u00fcr Forschung und \n\nLehre an den Universit\u00e4tskliniken. Oft geht es in diesem \n\nZusammenhang immer schnell ums Geld. Es ist verst\u00e4nd-\n\nlich \u2013 schlie\u00dflich sind es ja auch ganz ordentliche Millio-\n\nnenbetr\u00e4ge, die wir auch als Land bereitstellen. \n\nAber etwas kommt in dieser politischen Diskussion um \n\nKrankenh\u00e4user h\u00e4ufig zu kurz: Es geht in erster Linie um \n\nMenschen, die gesund werden und bleiben sollen, und es \n\ngeht darum, dass ein kleiner Junge aus L\u00f6bau genauso \n\nwie ein 80-J\u00e4hriger aus Eibenstock so behandelt werden \n\nk\u00f6nnen, wie sie es ben\u00f6tigen, n\u00e4mlich bedarfsgerecht. \n\nGeld ist nicht wirklich alles. Daneben haben wir uns auch \n\nnoch um Strukturfragen zu k\u00fcmmern und vor allem \n\ndarum, dass die n\u00f6tige Qualit\u00e4t in einer altbew\u00e4hrten \n\nForm immer wieder zur Gew\u00e4hrleistung kommt. Eines ist \n\nunbestritten: Wir haben in Sachsen eine gute Kranken-\n\nhausstruktur. Dazu hat auch unser Krankenhausgesetz \n\nbeigetragen. \n\nEs ist aber nicht alles perfekt. Ich brauche nur hinzuh\u00f6ren, \n\nwenn ich vor Ort bin und mich mit den \u00c4rztinnen und \n\nPflegern oder beispielsweise mit den Mitgliedern der \n\nKrankenhausgesellschaft unterhalte. Nicht immer und \n\n\u00fcberall kann der Freistaat sofort so viel Geld zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen, wie es vielleicht erforderlich w\u00e4re. Wir \n\nwissen alle, unsere Krankenh\u00e4user k\u00f6nnen immer mehr \n\nGeld gebrauchen. \n\nUnsere Demografie weist es aus: Die Bev\u00f6lkerung Sach-\n\nsens wird im Durchschnitt \u00e4lter. Vermutlich brauchen in \n\nZukunft auch mehr Menschen eine \u00e4rztliche Betreuung in \n\nKrankenh\u00e4usern. Betrachtet man es zusammen mit dem \n\ngro\u00dfen technischen Fortschritt und der Digitalisierung, \n\nergibt sich nat\u00fcrlich auch ein hoher Investitionsbedarf. \n\nUm f\u00fcr die Zukunft gewappnet zu sein, m\u00fcssen wir weiter \n\nan der Struktur arbeiten. Nicht ohne Grund haben wir \n\ndamals in unseren Koalitionsvertrag geschrieben, dass wir \n\ndas Krankenhausgesetz modernisieren wollen. Das \u2013 wir \n\nm\u00fcssen es ehrlich zugeben \u2013 wurde nicht geschafft. \n\nGenau deswegen haben wir uns als Koalition ab Sommer \n\ndes vergangenen Jahres Gedanken dar\u00fcber gemacht, wie \n\nwir trotzdem dringend n\u00f6tige und wichtige Impulse setzen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir haben zum Beispiel Geld bereitgestellt, um gemein-\n\nsam mit allen Partnern aus dem Gesundheitsbereich das \n\nkommende Gesetz vorbereiten zu k\u00f6nnen. Es wird gewiss \n\nnicht leicht. \n\nSchauen wir zur\u00fcck. Unser aktuelles Gesetz stammt aus \n\ndem Jahr 1993. Mithilfe punktueller \u00c4nderungen hat es \n\ndazu beigetragen, dass wir in Sachsen eine noch gute \n\nKrankenhausstruktur haben. In den vergangenen Jahren \n\nwurde aber auch deutlich, dass wir diesbez\u00fcglich noch \n\nviel Arbeit vor uns haben. \n\nDie Gesellschaft entwickelt sich. Wir werden im Durch-\n\nschnitt \u00e4lter. In manchen Regionen leben mittlerweile \n\nweniger, in manchen Zentren mehr Menschen. Stadt und \n\nLand ver\u00e4ndern sich im Verh\u00e4ltnis zueinander. Technische \n\nNeuerungen er\u00f6ffnen vollkommen neue M\u00f6glichkeiten \n\nund bringen gleichzeitig Fragen und Gefahren mit sich. \n\nDies geschieht sehr rasant. Auch auf diese komplexen \n\nEntwicklungen muss das Gesetz Antworten finden. Diese \n\nwerden aber mit Sicherheit nicht am Schreibtisch gefun-\n\nden. Daf\u00fcr brauchen wir eine umfassende Gemeinschafts-\n\narbeit. \n\nEin kleines Vorbild ist f\u00fcr uns die gl\u00e4serne Werkstatt von \n\nHochschul- und Kunstministerin Eva-Maria Stange. Das \n\nist ein Forum zum Mitreden, zum gemeinsamen Problem-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9124 \n\nl\u00f6sen, zum Lernen und zum Ausprobieren. Es ist offen \n\nund bezieht alle Partner ein, und zwar auf gleicher Au-\n\ngenh\u00f6he; denn das Ziel ist sicherlich f\u00fcr alle: Menschen \n\nin Sachsen sollen gut versorgt werden und keine Angst \n\ndavor haben m\u00fcssen, keine \u00c4rztin und kein Krankenhaus \n\nmehr in ihrer N\u00e4he zu haben. Im \u00dcbrigen sehe ich einen \n\nwesentlich gr\u00f6\u00dferen Diskussionsbedarf, als wir ihn \n\nzun\u00e4chst zielgenau auf das Krankenhausgesetz gelegt \n\nhaben. Selbstverst\u00e4ndlich wird \u00fcber die gesamte Kran-\n\nkenhausversorgung geredet werden m\u00fcssen und \u00fcber \n\nvieles mehr. \n\nHinter dem sperrigen Wort \u201esektoren\u00fcbergreifende \n\nVersorgung\u201c steckt eines der wichtigsten und auch kom-\n\npliziertesten Projekte f\u00fcr die Zukunft. Wir m\u00fcssen errei-\n\nchen, dass alle relevanten Stellen im Gesundheitsbereich \n\nbesser miteinander vernetzt werden. Nur so k\u00f6nnen wir \n\neffizienter zusammenarbeiten und es erreichen, dass die \n\nPatientinnen und Patienten bestens versorgt werden. Es \n\nmacht keinen Sinn, wenn der Arzt und das Krankenhaus \n\nihre Daten separat voneinander haben und nicht wirklich \n\nzusammenarbeiten k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen also auch dar\u00fcber diskutieren, wie sich die \n\nStrukturen in Sachsen entwickeln sollen. Einen guten \n\nAnsatz gibt es zumindest bei den beiden Modellregionen \n\nin Wei\u00dfwasser und Marienberg, bei denen bereits sekto-\n\nren\u00fcbergreifende Versorgung m\u00f6glich ist. Die Ergebnisse \n\nund Schlussfolgerungen in den Modellregionen m\u00fcssen \n\nwir schnell analysieren und umsetzen. Vor allem m\u00fcssen \n\nsie durch das Land m\u00f6glichst viel Unterst\u00fctzung erfahren. \n\nAm Ende ist es unsere Aufgabe und wir m\u00fcssen alles \n\ndaf\u00fcr tun, dass Krankenh\u00e4user dem Vertrauen, das wir in \n\nsie setzen, und dem Sicherheitsgef\u00fchl, das sie vermitteln \n\nsollen, auch weiterhin gerecht werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. \n\nSchaper. Frau Schaper, Sie haben das Wort. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ach ja! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nFreuen Sie sich, Herr Barth? \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist doch sch\u00f6n! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Aber nat\u00fcrlich, Herr Gebhardt! \n\n\u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wenn wir \n\nIhnen eine Freude machen k\u00f6nnen!) \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Mein sehr verehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! So richtig \n\nwei\u00df ich gar nicht, was ich sagen soll. Das ist auch selten. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) \n\n\u2013 Ja, das haben Sie echt geschafft. \u2013 Ich fange einmal mit \n\ndem an, worauf Frau Lang schon eingegangen ist, n\u00e4m-\n\nlich mit Ihrem Koalitionsvertrag. Im Koalitionsvertrag \n\nsteht auf Seite 56 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas S\u00e4chsische Kran-\n\nkenhausgesetz werden wir modernisieren und Qualit\u00e4ts-\n\nkriterien f\u00fcr die Krankenhausplanung ber\u00fccksichtigen.\u201c \n\nDa Sie das aufgrund der fast abgelaufenen Legislatur \n\nnicht mehr geschafft haben, legen Sie heute diesen inhalt-\n\nlich, mit Verlaub, eher schwachen Antrag vor. Darin \n\nfordern Sie, dass die Staatsregierung einen Fachdialog \n\nf\u00fchrt. Ich gehe davon aus \u2013 ich muss die Staatsregierung \n\neinmal in Schutz nehmen \u2013, dass sie das bereits tut. \n\nDagegen ist auch wenig zu sagen. Ich frage mich nur, \n\nwarum Sie das nicht schon in den letzten f\u00fcnf Jahren mit \n\nden im Antrag erw\u00e4hnten Mitgliedern des s\u00e4chsischen \n\nKrankenhausplanungsausschusses getan haben, zumal es, \n\nwie Sie selbst mehrfach betont haben, seit dem Jahr 1993 \n\n\u00fcberf\u00e4llig ist. \n\nBedauerlich ist zudem, dass ein so wichtiges Thema \n\nderart auf die lange Bank geschoben und jetzt in aller Eile \n\nein Antrag vorgelegt wird. Ob es auch dazu dienen soll, \n\nIhre Staatsregierung vorzuf\u00fchren \u2013 keine Ahnung. Ich \n\nerkenne aber an, dass Sie durch diesen Antrag die n\u00e4chste \n\nStaatsregierung dazu verpflichten, etwas im Bereich der \n\nKrankenhausversorgung zu unternehmen, und zwar \n\nverbindlich. \n\nDie Probleme der s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user und der \n\nmedizinischen Versorgung in Sachsen sind hinl\u00e4nglich \n\nbekannt. Frau Lang ist auf einiges eingegangen. Ich sage \n\neinmal, ohne dieses Allgemeine, was das Krankenhaus \n\nleistet oder nicht leistet, sind es ganz dezidiert unter \n\nanderem die mangelnde Investitionsfinanzierung in der \n\ns\u00e4chsischen Krankenhauslandschaft, die wir schon seit \n\nJahren monieren, und die Planungsunsicherheit, weil der \n\nKrankenhausplan auch ewig gebraucht hat. Dass es nicht \n\nohne Grund so lange gedauert hat, weil es ebendiese \n\nSachzw\u00e4nge und dieses multifaktorielle und l\u00e4ngst \n\nveraltete Finanzierungsmodell gibt, ist keine Frage. \n\nDazu kommt erneut die \u00fcberbordende B\u00fcrokratie, \n\nwodurch sich manche Krankenh\u00e4user mehr mit dem \n\nMedizinischen Dienst und mit den Krankenkassen be-\n\nsch\u00e4ftigen. Dass sie gezwungen sind, St\u00e4be von Juristen \n\neinzustellen, um Leistungen anerkannt zu bekommen, \n\nworunter letztlich der Patient leidet, ist auch etwas, das \n\ndie s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user besch\u00e4ftigt, und schlie\u00df-\n\nlich auch Gewinnzwang, weil wir in Sachsen immer mehr \n\nprivatwirtschaftlich arbeitende Krankenh\u00e4user haben. \n\nDas liegt zum einen daran, dass die Krankenh\u00e4user in der \n\nVergangenheit \u2013 darum hat man sich in dieser Legislatur \n\ndoch einigerma\u00dfen bem\u00fcht \u2013 unterfinanziert waren, und \n\nzum anderen an dem DRG-Fallpauschalensystem. Es \n\nf\u00fchrt zur Ausd\u00fcnnung von Versorgungsstrukturen und ist \n\nl\u00e4ngst nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. \n\nDie Herausforderungen bei der \u00e4rztlichen Versorgung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum f\u00fchren auch dazu, dass immer mehr \n\nKrankenh\u00e4user ambulante T\u00e4tigkeiten \u00fcbernehmen \n\nm\u00fcssen. So toll ist das Modellprojekt nicht. Eigentlich ist \n\nes eine Katastrophe, weil zwar sektoren\u00fcbergreifend \n\ngearbeitet wird, es aber nicht wirklich geregelt ist. Dies \n\nliegt allerdings \u2013 das muss ich auch sagen \u2013 nicht am \n\nFreistaat Sachsen. Das muss man zur Kenntnis nehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9125 \n\nEine elementare Geschichte ist der Fachkr\u00e4ftemangel und \n\nnicht zuletzt die Reformierung der Ausbildung im Pflege-\n\nberuf. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDeshalb h\u00e4tte in diesen Antrag auf jeden Fall das Personal \n\nhineingeh\u00f6rt. Ohne dieses ist es relativ sinnfrei. \n\nDie Gutachten, welche die Staatsregierung zur ambulan-\n\nten und zur station\u00e4ren Versorgung f\u00fcr viel Geld in Auf-\n\ntrag gegeben haben, sind offensichtlich in den ewigen \n\nJagdgr\u00fcnden gelandet. \u00dcber die Sinnhaftigkeit dieser \n\nGutachten haben wir bereits in der Vergangenheit viel \n\ngestritten. Nun ja, wir erfinden das Rad neu. Es ist halt so. \n\nIch bin gleich wieder beim n\u00e4chsten Kritikpunkt, n\u00e4mlich \n\nbeim Titel des Antrags: \u201eZukunftswerkstatt f\u00fcr ein neues \n\nKrankenhausgesetz\u201c. Das schr\u00e4nkt das Ganze leider zu \n\nsehr ein. Es geht vielmehr um die medizinische Versor-\n\ngung, und zwar sektoren\u00fcbergreifend. Sie sagen das \n\nselbst. Warum Sie es dann nicht aufschreiben, erschlie\u00dft \n\nsich mir allerdings nicht. Aber auch mit der \u00c4nderung zur \n\nKrankenhausversorgung in der \u00dcberschrift w\u00e4re schon \n\nAbhilfe geschaffen. Eigentlich m\u00fcsste man diesem Antrag \n\nschon mal die Finanzierung mit aufb\u00fcrden, sie zumindest \n\nber\u00fccksichtigen. Aber das ginge Ihnen ja wahrscheinlich \n\nschon wieder zu weit. \n\nDie \u00c4nderungen der GR\u00dcNEN treffen, abgesehen von \n\nder fehlenden Finanzierung, des Pudels Kern. Daher \n\nhaben wir auf einen \u00c4nderungsantrag verzichtet. Die im \n\nAntrag genannten Anstriche sind alle n\u00f6tig, aber doch \n\nnicht nur f\u00fcr die Krankenh\u00e4user, sondern f\u00fcr eine sekto-\n\nren\u00fcbergreifende Versorgung, also f\u00fcr die medizinische \n\nVersorgung, sprich Krankenhausversorgung insgesamt \n\nund in G\u00e4nze. Das kann man nicht losgel\u00f6st betrachten \n\nund man darf den Fehler, wie bei den zwei Gutachten, \n\nambulant und station\u00e4r, nicht noch ein zweites Mal \n\nmachen. Man w\u00e4re da wesentlich offener in dieser Zu-\n\nkunftswerkstatt. Ich kann nur an Sie appellieren, vielleicht \n\nden \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN noch zu \u00fcbernehmen. \n\nEs sollte doch eigentlich auch nicht so schwerfallen, denn \n\nwir stehen nicht mit drauf. \n\nIm \u00c4nderungsantrag ist auch richtigerweise der Punkt der \n\npersonellen Absicherung ber\u00fccksichtigt, was im Antrag \n\nder Koalition tats\u00e4chlich fehlt. Denn das wird eine gro\u00dfe \n\nHerausforderung. Das muss man mitdenken, wenn man \n\n\u00fcber Zukunftswerkstatt redet, und das muss auch gesetz-\n\nlich verbindlich geregelt werden. Aber das ist eben der \n\nPunkt. Also zum Beispiel allein das Thema Personalun-\n\ntergrenzen muss da mit hinein und genauso die Ver\u00e4nde-\n\nrung in der Pflegeausbildung. Das ist noch gar nicht \n\nabzusehen und muss dringend mit hinein. Ein Kranken-\n\nhausgesetz an sich kann aber im besten Fall dann, wenn \n\nes denn Versorgung hie\u00dfe, nur das Nebenprodukt eines \n\nsolchen von Ihnen gelenkten Erarbeitungsprozesses sein, \n\naber nicht das oberste Ziel. Denn das ist, wie beschrieben, \n\nwesentlich vielf\u00e4ltiger als allein die Fokussierung auf das \n\nKrankenhausgesetz. \n\nWir werden unter der Voraussetzung der Annahme des \n\n\u00c4nderungsantrages der GR\u00dcNEN dem Antrag zustim-\n\nmen, weil wir anerkennen, dass Sie das Thema, wenn \n\nauch etwas sp\u00e4t, nun doch zumindest verbindlich regeln \n\nwollen. Das ist wirklich sehr gut. Ohne den \u00c4nderungsan-\n\ntrag wird es nur eine Enthaltung, weil die \u00d6ffnung von \n\nGesetz auf Versorgung aus unserer Sicht unabdingbar ist \n\nsowie der Einbezug des Personals tats\u00e4chlich wesentlich \n\nsachgerechter, zielorientierter und zukunftsweisender \n\nw\u00e4re. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Wendt. Bitte sehr, Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Zukunftswerkstatt f\u00fcr \n\nein neues Krankenhausgesetz: Diese \u00dcberschrift tr\u00e4gt Ihr \n\nAntrag, werte CDU und SPD. Wenn Sie so weiterarbeiten \n\nwie bisher, verspielen Sie aber vollends die Zukunft \n\nunseres Landes. Deshalb bleibt zu hoffen, dass dem durch \n\ndie Wahlen in diesem Jahr Einhalt geboten wird. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Zur Sache, Herr Kollege!) \n\nCDU und SPD hatten im Koalitionsvertrag vereinbart, \n\ndass das S\u00e4chsische Krankenhausgesetz \u2013 es ist bereits \n\nerw\u00e4hnt worden \u2013 modernisiert wird und dabei Qualit\u00e4ts-\n\nkriterien Ber\u00fccksichtigung finden sollen. Daraus ist nichts \n\ngeworden, au\u00dfer der Fortschreibung des Krankenhauspla-\n\nnes im letzten Jahr und dem heutigen Antrag, der das \n\nnicht eingehaltene Versprechen verschleiern soll. Da \n\nArbeitskreise oftmals aus der Verzweiflung heraus initiiert \n\nwerden, soll nun wieder einmal solch einer herhalten, um \n\ndas zu erledigen, was Sie angek\u00fcndigt, aber nicht umge-\n\nsetzt haben. \n\nBis zum Jahre 2021 sollen nun Punkte f\u00fcr ein neues, \n\nmodernes und zukunftsweisendes Krankenhausgesetz \n\nerarbeitet werden. Wer aber glaubt, dass es dann im Jahr \n\n2021 ein neues Gesetz gibt, der hat sich gewaltig geirrt. \n\nDenn die Punkte, die eventuell in einem neuen Gesetz \n\nenthalten sein k\u00f6nnten, m\u00fcssen erst einmal in ein Gesetz \n\ngegossen, diskutiert, angeh\u00f6rt und wieder diskutiert und \n\ndann noch einmal abgestimmt und beschlossen werden. \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: \n\nJa, das ist das Verfahren!) \n\nSie k\u00f6nnen sich daraus resultierend vorstellen, wie lange \n\nes dann noch einmal dauert, bis wir ein zukunftsf\u00e4higes \n\nund modernes Krankenhausgesetz haben: wenn wir Gl\u00fcck \n\nhaben, bis zum Ende der n\u00e4chsten Legislatur. \n\nGenau diese Vorgehensweise zeichnet die CDU aus: \n\naussitzen, verschieben und erst reagieren, wenn der \n\nKarren bereits an die Wand gefahren ist. Die negativen \n\nAuswirkungen einer solchen Vorgehensweise sind bei-\n\nspielsweise in den Bereichen Sicherheit, Pflege, Bildung, \n\nl\u00e4ndlicher Raum, Gesundheit sowie Alters- und Kinder-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9126 \n\narmut sichtbar. Deshalb ist mir um die Zukunft unseres \n\nLandes wirklich bange. \n\nIm Gegensatz zu Ihnen haben wir sehr konkrete Vorstel-\n\nlungen, welchen Reformbedarf es im Bereich der Kran-\n\nkenh\u00e4user gibt und welchen Regelungsbedarf wir sehen. \n\nWir sehen die Zukunft der s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user in \n\nder Fl\u00e4che als regionale Gesundheitsversorger, die sich \n\nst\u00e4rker als bisher an der ambulanten Versorgung der \n\nBev\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Raum beteiligen, das hei\u00dft \n\nnicht nur in der Notfallversorgung und im ambulanten \n\nOperieren usw., sondern die ambulante Behandlung muss \n\nauch ohne den weiteren Aufbau von Strukturen m\u00f6glich \n\nwerden, und das nicht nur im Ausnahmefall. Wir wollen \n\nbeispielsweise, dass Krankenh\u00e4user nicht erst bei Unter-\n\nversorgung ambulante Behandlungen durchf\u00fchren k\u00f6n-\n\nnen, sondern dass dies bereits m\u00f6glich wird, wenn binnen \n\nvier Wochen kein Facharzttermin zu bekommen ist. Die \n\nVermittlung w\u00e4re durch die Terminservicestellen m\u00f6glich. \n\nIn Zeiten des \u00c4rzte- und Pflegekr\u00e4ftemangels m\u00fcssen die \n\nvorhandenen Strukturen und das vorhandene Personal \n\nm\u00f6glichst effizient eingesetzt werden. Hierzu bedarf es \n\nzun\u00e4chst einer verzahnten Bedarfsplanung der ambulan-\n\nten Vertrags\u00e4rzte mit dem Krankenhausplan. Es ist doch \n\ndem B\u00fcrger nicht sinnhaft zu vermitteln, dass er monate-\n\nlang auf einen Facharzttermin warten muss, w\u00e4hrend es \n\nim Krankenhaus freie Kapazit\u00e4ten gibt, die aber wegen \n\nbestehender Sektorengrenzen nicht genutzt werden \n\nk\u00f6nnen. Da muss doch endlich einmal etwas passieren, \n\nwerte Frau Staatsministerin, werte Staatsregierung. \n\nEs bedarf aber nicht nur mittelfristig des Abbaus der \n\nGrenzen, sondern auch in der Verg\u00fctung der Leistungen \n\nm\u00fcssen schnell wirksame bundesrechtliche Ma\u00dfnahmen \n\numgesetzt werden. Wenn sich die Selbstverwaltungs-\n\npartner nicht einigen k\u00f6nnen, dann muss der Gesetzgeber \n\neingreifen, da eine effiziente Gesundheitsversorgung zur \n\nDaseinsvorsorge geh\u00f6rt. \n\nWessen es aber grundlegend bedarf, ist die finanzielle \n\nSicherung der Krankenhausstandorte. Wenn die l\u00e4ndli-\n\nchen Krankenh\u00e4user pleite gehen, brauchen wir uns \u00fcber \n\nderen Zukunft auch keine Gedanken mehr zu machen. Die \n\nderzeitige F\u00f6rderung nach Haushaltslage ist v\u00f6llig inak-\n\nzeptabel. Wir brauchen verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen \n\nund deshalb fordern wir als AfD beispielsweise eine \n\ngesetzliche Mindestinvestitionsquote. Die Krankenhaus-\n\ngesellschaft fordert hier 7 %. Derzeit liegt die Investiti-\n\nonsquote bei unter 4 %. Zudem wollen wir den Anteil der \n\nPauschalf\u00f6rderung erh\u00f6hen, da sich die F\u00f6rderbedarfe im \n\nLaufe der Jahre ge\u00e4ndert haben. \n\nWerte Antragsteller! Auch wenn Ihre Absichten nachvoll-\n\nziehbar sind, kommt dieser Antrag viel zu sp\u00e4t, l\u00e4sst gute \n\nIdeen vermissen und schiebt die zwingend notwendige \n\nReform des Krankenhausplanes weiter auf die lange \n\nBank. Deshalb werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nHerr Zschocke. Sie haben das Wort, Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es ist richtig, dass das Krankenhaus-\n\nwesen in Sachsen weiterentwickelt werden muss. Was Sie \n\nim Koalitionsvertrag vereinbart haben und was daraus \n\ngeworden ist, das will ich nicht noch einmal wiederholen. \n\nFakt ist: Die letzten Monate vor der Landtagswahl wollen \n\nSie eine Zukunftswerkstatt ins Leben rufen und eine \n\nsolche Methode als Verfahren f\u00fcr die Vorbereitung einer \n\nGesetzesnovelle nutzen. Das klingt zun\u00e4chst auch ir-\n\ngendwie spannend. \n\nDie Transparenz und das Beteiligungsverfahren, das \n\ndamit verbunden ist, unterst\u00fctzen wir GR\u00dcNEN nat\u00fcrlich, \n\naber es gab dazu \u00fcberhaupt keine Vorberatung im Aus-\n\nschuss. Beim Lesen ergeben sich f\u00fcr mich mehr Fragen \n\nals Antworten. Kann die Methode einem so weitreichen-\n\nden Vorhaben gerecht werden? Der Antrag gibt keinerlei \n\nAuskunft dahin gehend, wie am Ende eine Planungsme-\n\nthode verankert wird, die, ausgehend von einer Statuser-\n\nhebung des bestehenden Versorgungssystems, zu eindeu-\n\ntigen Zielformulierungen und den daf\u00fcr notwendigen \n\nMa\u00dfnahmen f\u00fchrt. \n\nWeiterhin sind im Antrag die genannten Akteure sehr \n\nunbestimmt. Hier ist die Rede von Mitgliedern des S\u00e4ch-\n\nsischen Krankenhausplanungsausschusses, \u201eweiteren \n\nwesentlichen Akteuren\u201c sowie \u201eneutralen externen Sach-\n\nverst\u00e4ndigen\u201c. Damit kann die Staatsregierung quasi nach \n\nBelieben Personen einbinden oder ausschlie\u00dfen. Das ist \n\nunklar. Sollen Experten ausschlie\u00dflich nach inhaltlichen \n\nGesichtspunkten eingeladen werden? Oder geht es um \n\neine parit\u00e4tische Besetzung der Interessenvertreter? \n\nWollen Sie eine beruflich-fachliche Zusammensetzung \n\nder Gruppe, also: medizinische Berufe, Juristen, \u00d6kono-\n\nmen, Informatiker, Architekten? Das ist offen; es ist \n\nunklar. \n\nAu\u00dferdem frage ich mich, aus welchen Gr\u00fcnden ein so \n\nlanger Zeitraum f\u00fcr das Werkstattverfahren gew\u00e4hlt wird. \n\nWenn bis zum 30. Juni 2021 lediglich Grundlagen f\u00fcr die \n\nWeiterentwicklung erarbeitet werden, wie lange dauert es \n\ndann noch, bis das Gesetz vorliegt? \n\nDer vorliegende Antrag scheint vor allem ein Ziel zu \n\nverfolgen: Die Koalition m\u00f6chte jetzt irgendwie einmal \n\neinen Haken an das aus dem Koalitionsvertrag resultie-\n\nrende Versprechen machen \u2013 okay. Ich wei\u00df um die \n\nKomplexit\u00e4t der Aufgabe. Ich wei\u00df aber auch, dass andere \n\nL\u00e4nder schon viel weiter sind. \n\nIn Sachsen-Anhalt haben CDU und SPD 2018 ein neues \n\nKrankenhausgesetz auf den Weg gebracht. Kleinere \n\nKrankenh\u00e4user im l\u00e4ndlichen Raum werden dort zu \n\nGesundheitszentren ausgebaut. F\u00fcr alle Krankenh\u00e4user \n\ngelten klare Qualit\u00e4tskriterien. Werden diese nicht einge-\n\nhalten, kann der Versorgungsauftrag eingeschr\u00e4nkt oder \n\nsogar entzogen werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9127 \n\nIn Th\u00fcringen wird ein Entwurf f\u00fcr ein neues Kranken-\n\nhausgesetz derzeit im Landtag diskutiert. Berlin und \n\nBrandenburg haben letzte Woche angek\u00fcndigt, ihre \n\nKrankenhausplanung k\u00fcnftig aufeinander abstimmen zu \n\nwollen und auch die jeweiligen Krankenhausgesetze zu \n\n\u00fcberarbeiten. \n\nIch sage es deutlich: Auch in Sachsen muss der Ver\u00e4nde-\n\nrungsprozess jetzt wesentlich schneller vorangebracht \n\nwerden, als Sie es hier vorschlagen. \n\nBesser sp\u00e4t als nie, k\u00f6nnte man im Hinblick auf Ihren \n\nAntrag sagen. Sicher wird zur Methode, zum Verfahren \n\nund zur Zusammensetzung der Zukunftswerkstatt im \n\nNachgang noch einiges zu konkretisieren sein. Aber \n\nzumindest einen systematischen Fehler im Antrag m\u00fcssen \n\nSie aus unserer Sicht heute noch beseitigen; das werde ich \n\nim Hinblick auf die Redezeit dann bei der Einbringung \n\nunseres \u00c4nderungsantrags genauer erl\u00e4utern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich \n\nfrage nun die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Ich kann das deutlich erkennen. Frau Staatsministerin \n\nKlepsch, Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich \n\n\u00fcberlege die ganze Zeit, ob ich auf die Worte von Herrn \n\nWendt eingehe oder ob ich es wirklich sein lasse. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Lassen Sie es sein!) \n\nIch glaube, Herr Wendt findet eine andere Krankenhaus-\n\nlandschaft vor und ist bei seinen Vor-Ort-Besuchen in \n\nanderen Krankenh\u00e4usern als ich. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nJa! Die blaue Brille!) \n\nUnsere 76 Krankenh\u00e4user im Freistaat Sachsen sind gut \n\naufgestellt. Wir haben eine abgestufte Krankenhausland-\n\nschaft in einem dreistufigen System. Ja, andere Bundes-\n\nl\u00e4nder beneiden uns um unsere gut aufgestellte Kranken-\n\nhauslandschaft. Das ist nicht nur ein Verdienst von mir, \n\nvon meinen Leuten oder von uns heute. Das ist ein Ver-\n\ndienst derer, die nach der Wende hier sa\u00dfen und die \n\ndamals kluge Entscheidungen auf den Weg gebracht \n\nhaben, gemeinsam, bis heute und bis hierher. Ich denke, \n\ndas sollten und d\u00fcrfen wir uns nicht kaputtreden lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nHerr Wendt, Sie haben einige Punkte angesprochen. Eines \n\nist, Gott sei Dank, auch noch genannt worden: Sie haben \n\nso nebenbei gesagt, das seien bundesgesetzliche Regelun-\n\ngen. Ja, hier geht es um bundesgesetzliche Regelungen, \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Aber nicht nur!) \n\ndie im Vorfeld getroffen werden m\u00fcssen, wenn wir von \n\nSektoren sprechen, von ambulanter und station\u00e4rer \n\nVersorgung. Dazu m\u00fcssen die Rahmenbedingungen auf \n\nBundesebene geschaffen werden. \n\nAber jetzt komme ich auf das Gesetz zur\u00fcck. Es stammt \n\naus dem Jahr 1993; das wurde zitiert. Ich m\u00f6chte betonen, \n\ndass uns dieses Gesetz ausreichend Raum gelassen hat, \n\nuns auf aktuelle Entwicklungen in der station\u00e4ren Versor-\n\ngung einzustellen. Wir konnten reagieren, auch in den \n\nzur\u00fcckliegenden Jahren. Wir haben eine moderne, funkti-\n\nonal gut abgestufte Krankenhauslandschaft, wie ich in \n\nmeinen Eingangsworten deutlich zum Ausdruck gebracht \n\nhabe. \n\nDas garantiert unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im \n\nFreistaat Sachsen die notwendige allgemeine, station\u00e4re, \n\nregionale Grundversorgung und eben auch eine hochspe-\n\nzialisierte Spitzenmedizin. Eine gute Erreichbarkeit ist \n\nebenfalls gegeben. \n\nGarantiert ist auch, dass sich alle auf eine gute Qualit\u00e4t in \n\nunseren Krankenh\u00e4usern verlassen k\u00f6nnen. Auch das ist \n\nein ganz wesentliches Kriterium. Ich pers\u00f6nlich halte \n\ndiesen Aspekt f\u00fcr sehr wichtig, denn die Versorgung muss \n\nimmer auch unter Ber\u00fccksichtigung der Qualit\u00e4t betrach-\n\ntet werden. \n\nKurzum: Wir sind gut aufgestellt. Andere Bundesl\u00e4nder, \n\ngerade die alten Bundesl\u00e4nder, schauen auf uns. Die \n\nDiskussion um die \u00d6ffnung der Ortskrankenkassen, die \n\nwir momentan f\u00fchren, spiegelt sich hier ein St\u00fcck weit \n\nwider. \n\nDas S\u00e4chsische Krankenhausgesetz hat es uns durch \n\nseinen Rahmen erm\u00f6glicht, ganz gezielt auch auf demo-\n\ngrafische Entwicklungen zu reagieren. Ich denke hier an \n\nden fl\u00e4chendeckenden Ausbau der Palliativversorgung \n\noder an geriatrische Spezialabteilungen und Tageskliniken \n\ngerade f\u00fcr die \u00e4lter werdende Bev\u00f6lkerung. Landesweit \n\nsind wir auch diesbez\u00fcglich auf einem guten Weg. \n\nAls drittes Beispiel m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, dass wir insge-\n\nsamt sechs Adipositas-Zentren haben, die auf eine ganz \n\nandere, besorgniserregende Entwicklung spezialisiert \n\nsind. Auch hierauf haben wir reagiert. \n\nNat\u00fcrlich haben auch technische M\u00f6glichkeiten und \n\ndigitale Angebote bereits in den letzten Jahren ihren \n\nNiederschlag in der Krankenhausplanung gefunden. Auch \n\nwenn das nicht so offensichtlich ist: Die Verweildauer, die \n\nKapazit\u00e4tsentwicklung, Tendenzen zur Ambulanz, die \n\nBildung von Zentren h\u00e4ngen nat\u00fcrlich ganz eng mit neuen \n\ntechnischen und medizinischen M\u00f6glichkeiten und auch \n\nmit dem Thema Telemedizin zusammen. \n\nBei jeder Krankenhausplanung werden diese Aspekte \n\nzusammen mit den Partnern, die im Krankenhauspla-\n\nnungsausschuss mit am Tisch sitzen, besprochen, disku-\n\ntiert und nat\u00fcrlich auch zu einem Ergebnis gef\u00fchrt. Dabei \n\nhaben wir immer ganz speziell die Entwicklung im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, aber auch die Entwicklung in den \n\nSt\u00e4dten besonders im Auge. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9128 \n\nSie werden sicher bemerkt haben, dass ich eingangs \n\nvielleicht etwas emotional eine Lanze f\u00fcr das S\u00e4chsische \n\nKrankenhausgesetz gebrochen habe, welches uns in den \n\nletzten Jahren Entwicklungsm\u00f6glichkeiten gelassen hat. \n\nNat\u00fcrlich gibt es dazu auch ein Aber: Die st\u00e4rkere Ver-\n\nzahnung von ambulanter und station\u00e4rer Versorgung, die \n\nRolle der Krankenh\u00e4user in der ambulanten Versorgung, \n\ndie sogenannte sektoren\u00fcbergreifende Versorgung und \n\nauch die Notfallversorgung sind Themen, die zunehmend \n\nan Fahrt aufnehmen und die diskutiert werden m\u00fcssen. \n\nDarauf k\u00f6nnen wir im Augenblick mit den rechtlichen \n\nRegelungen im Bund und im Land eben nur schwer bzw. \n\nnur in Ans\u00e4tzen reagieren. \n\nAus meiner Sicht passen daher das Anliegen des vorlie-\n\ngenden Antrags und die beabsichtigte Zeitschiene gut mit \n\ndem zusammen, was sich auf Bundesebene im Hinblick \n\nauf dieses Themengebiet gerade entwickelt. Wir sind an \n\ndiesem Prozess mit beteiligt. Wir sitzen in der Bund-\n\nL\u00e4nder-Arbeitsgruppe mit am Tisch. Wir diskutieren und \n\ngestalten genau diesen Prozess auf Bundesebene ganz \n\naktiv mit. \n\nDass sich aus bundesrechtlichen \u00c4nderungen, aus diesen \n\nEntwicklungen dann auch neue Perspektiven ergeben, die \n\nsich in unserer Weiterentwicklung des S\u00e4chsischen \n\nKrankenhausgesetzes niederschlagen sollen, ist einfach \n\nnur konsequent. \n\nAuch der Vorschlag, im Freistaat Sachsen einen Rahmen \n\nzu schaffen, in welchem zielgerichtet eine Debatte gef\u00fchrt \n\nwerden kann, welche rechtlichen Regelungen m\u00f6glich \n\nund notwendig sind, um die k\u00fcnftigen Versorgungsziele \n\nnoch besser zu erreichen, halte ich f\u00fcr richtig. Nur so \n\nk\u00f6nnen k\u00fcnftige Rechtsrahmen neben den Erm\u00f6gli-\n\nchungsperspektiven \u2013 auch Themen wie die Begrenzung \n\nder Ressourcen und \u00c4hnliches \u2013 in den Blick genommen \n\nwerden. Dazu ist, wie ich glaube, ein transparenter, ein \n\nbreit aufgestellter Prozess zwingend und hilfreich. \n\nIn diesem Sinne bef\u00fcrworte ich diesen Antrag und m\u00f6chte \n\ntrotzdem noch einmal sagen: Wir haben eine sehr gut \n\naufgestellte Krankenhauslandschaft im Freistaat Sachsen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \n\nund Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wendt, was \n\nw\u00fcnschen Sie? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ich habe eine Kurzintervention zu \n\ndem Redebeitrag der Staatsministerin. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin, nat\u00fcrlich d\u00fcrfen wir \n\nalle einmal emotional werden; dieses Recht hat ja jeder. \n\nSie m\u00fcssen sich aber schon am Koalitionsvertrag messen \n\nlassen. Darin ist festgeschrieben, dass das Krankenhaus-\n\ngesetz modernisiert werden soll. Nun wird das nicht \n\ngetan, sondern es wird verschoben, vermutlich auf die \n\nn\u00e4chste Legislaturperiode. Das ist Hauptkritik Num-\n\nmer eins. \n\nIch habe nicht gesagt, dass die s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4u-\n\nser ihrem Auftrag nicht mehr nachkommen k\u00f6nnen. Aber \n\ngleichwohl gibt es Baustellen, die sichtbar sind und die \n\nabgebaut werden m\u00fcssen. Da k\u00f6nnen wir zwar als Land \n\nreagieren, aber es gibt auch Dinge, die der Bund in der \n\nVerantwortung hat. Wie Sie wissen, wird der Bund von \n\nCDU/CSU und SPD regiert. Wir als Land k\u00f6nnen aber \n\nebenfalls eingreifen und Vorschl\u00e4ge machen. Genau das \n\nerwarte ich von der Staatsregierung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nm\u00f6chten Sie darauf erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum Schluss-\n\nwort. Besteht der Wunsch seitens der Koalition, dieses \n\nnoch zu halten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Bevor wir zur \n\nAbstimmung kommen k\u00f6nnen, liegt zun\u00e4chst noch ein \n\n\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 6/17376 vor, der \n\nauch von Herrn Zschocke schon avisiert worden ist. \n\nHerr Zschocke, Sie erhalten jetzt die Gelegenheit, diesen \n\n\u00c4nderungsantrag einzubringen. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Besser sp\u00e4t als nie \u2013 wir wollen das \n\nAnliegen schon mit auf den Weg bringen. So, wie es jetzt \n\naufgeschrieben ist, k\u00f6nnen wir diesem Antrag jedoch \n\nnoch nicht zustimmen. Wir schlagen hier wirklich nur \n\nminimalinvasive \u00c4nderungen vor. Das hei\u00dft, wir \u00e4ndern \n\neinen Begriff und erg\u00e4nzen noch einen Punkt. \n\nIch glaube, es ist durch die Debatte und die Ausf\u00fchrungen \n\nder Ministerin deutlich geworden, dass wir, wenn es hier \n\num eine zielgerichtete Debatte gehen soll sowie um die \n\nFrage, welche rechtlichen Regelungen alle angefasst \n\nwerden m\u00fcssen, bei aller gebotenen Zielorientierung eines \n\nsolch offenen Prozesses einer Zukunftswerkstatt wirklich \n\nden Titel \u00e4ndern m\u00fcssen. Denn es geht um die Kranken-\n\nhausversorgung in Sachsen und nicht allein um Formulie-\n\nrungen in nur einem Gesetz. Das wird insbesondere \n\ndadurch deutlich, dass Sie das Thema sektor\u00fcbergreifende \n\nVersorgung in Ihrem Antrag genannt haben, aber auch die \n\nFrage der Versorgung im st\u00e4dtischen und l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Da greift die Beschr\u00e4nkung auf das Krankenhaus-\n\ngesetz einfach zu kurz, um den zu diskutierenden Re-\n\nformbedarf zu fassen. Wir glauben, dass das mit einer \n\nkleinen \u00c4nderung im Begriff gel\u00f6st werden kann. \n\nAu\u00dferdem denke ich, dass es zwingend notwendig ist, in \n\neiner so zentralen Frage wie der Personalentwicklung im \n\nmedizinischen und pflegerischen Bereich die Reformbe-\n\ndarfe und Entwicklungsbedarfe zu betrachten. Das ist so \n\nessenziell, dass wir meinen, dass das extra benannt \n\nwerden muss. Deswegen bitten wir mit unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag darum, diesen Punkt noch in Ihren Antrag \n\naufzunehmen. Dann k\u00f6nnen wir diesem auch zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wehner, Sie \n\nm\u00f6chten zu dem \u00c4nderungsantrag sprechen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9129 \n\nOliver Wehner, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident, das m\u00f6chte ich \n\ngern tun. Da hier der Wunsch aufkam, dass ich noch \n\netwas dazu sage, m\u00f6chte ich jetzt auch die Chance dazu \n\nnutzen. \n\nWir lehnen den Antrag aus zwei Gr\u00fcnden ab: Erstens \n\nwollen wir ganz konkret das Krankenhausgesetz nennen, \n\nweil es uns wichtig ist, dass es dieses Gesetz gibt. Zwei-\n\ntens wird in Punkt 3 \u00fcber pflegerisches Personal gespro-\n\nchen. Das gilt f\u00fcr jeden einzelnen Punkt, der aufgef\u00fchrt \n\nist \u2013 darin geht es immer um Personal. Deswegen wollen \n\nwir diesen Punkt nicht extra auff\u00fchren. \n\nWir lehnen den Antrag daher ab. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun Frau Schaper, \n\nbitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Die Argumentation der \n\nAblehnung erschlie\u00dft sich mir in keiner Weise. Ich finde, \n\ndie Ablehnung ist auch nicht fundiert, denn Personal steht \n\neben nicht explizit im Antrag. Mit Digitalisierung kann \n\ngenauso gut die technische Infrastruktur gemeint sein, \n\nwas f\u00fcr die Krankenh\u00e4user sehr wichtig ist. Sie haben das \n\nmit keiner Silbe erw\u00e4hnt, aber das ist elementar. Denn ein \n\nKrankenhaus wird von Menschen gemacht. \n\nBei den ganzen bundesgesetzlichen \u00c4nderungen m\u00fcssen \n\nwir auch im Land darauf eingehen, was sich letztendlich \n\nauch im Krankenhausgesetz niederschlagen wird. Aus \n\nunserer Sicht ist es extrem kurzsichtig, sich nur auf das \n\nGesetz zu beziehen. Ich habe es vorhin schon gesagt: Es \n\ngeht hier um die Gesamtversorgung. Man kann das \n\nKrankenhausgesetz nicht losgel\u00f6st von medizinischer \n\noder von Krankenhausversorgung machen; das funktio-\n\nniert nicht. \n\nIn dieser Zukunftswerkstatt kann dann ein Produkt oder \n\nein Nebenprodukt das Krankenhausgesetz sein. Es macht \n\n\u00fcberhaupt keinen Sinn, dies nur auf das Krankenhausge-\n\nsetz einzuschr\u00e4nken. Das ist \u00fcberhaupt keine schl\u00fcssige \n\nErkl\u00e4rung, sondern es ist nur dazu da, es abzulehnen. \n\nVielleicht liegt es daran, dass die Legislaturperiode fast \n\nvorbei ist, aber ich bin es wirklich leid. Ein solches \n\nVerhalten macht wirklich sehr m\u00fcde. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Wir werden uns beim \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN enthalten, \n\nda wir den Antrag von CDU und SPD komplett ablehnen. \n\nVon daher hat sich das erledigt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann stimmen wir \n\nnun \u00fcber den \u00c4nderungsantrag ab. Meine Damen und \n\nHerren, wer der Drucksache 6/17376 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Stim-\n\nmen daf\u00fcr hat die Drucksache dennoch nicht die erforder-\n\nliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zum \n\nUrsprungsantrag, Drucksache 6/17123. Wer dieser seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen und zahlreichen \n\nStimmenthaltungen ist dieser Drucksache entsprochen \n\nworden und der Antrag somit beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 10 ist \n\ndamit beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nOstdeutsche Arbeits- und Lebensleistung anerkennen \u2013 \n\nFehler und Vers\u00e4umnisse der Nachwendezeit und \n\nTreuhand-Unrecht kritisch aufarbeiten! \n\nDrucksache 6/17169, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: DIE \n\nLINKE, CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nsowie die Staatsregierung, sofern sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, die Aussprache er\u00f6ffnet die \n\nFraktion DIE LINKE. Frau Schaper, Sie haben das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nG\u00e4ste auf dem Podium im Dresdner Kulturrathaus waren \n\nsich mit dem Publikum dar\u00fcber einig, dass es auch 2019 \n\nkeinen Grund gibt zu glauben, die Ost-West-Problemlage \n\nwerde sich irgendwann von selbst aufl\u00f6sen, biologisch \n\nauswachsen und den Graben verschwinden lassen. Im \n\nGegenteil: Wenn wir wie bisher weitermachen, ist das \n\nFragezeichen hinter \u201eKolonie Ost\u201c weg, behauptete \n\nProf. Raj Kollmorgen, Soziologe an der Hochschule \n\nZittau/G\u00f6rlitz. So lautete unter anderem das Res\u00fcmee im \n\ngestrigen Feuilleton der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c auf \n\nSeite 7 zu der im Dresdner Institut f\u00fcr Kulturstudien in \n\nZusammenarbeit mit dem S\u00e4chsischen Industriemuseum \n\nEnergiefabrik Knappenrode veranstalteten und von der \n\nBundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, vom S\u00e4chsischen \n\nStaatsministerium f\u00fcr Gleichstellung und Integration \n\nsowie vom Kulturraum Oberlausitz-Niederschlesien \n\ngef\u00f6rderten dreit\u00e4gigen Tagung zum Thema \u201eKolonie Ost \n\n\u2013 Aspekte von Kolonialisierung in Ostdeutschland seit \n\n1990\u201c. \n\nDass wir auch 30 Jahre nach der Wende in der heutigen \n\nBundesrepublik immer noch zwei unterschiedliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9130 \n\nRentensysteme haben und dass die erarbeiteten Renten-\n\npunkte in Ost und West immer noch nicht gleich viel wert \n\nsind, ist einer dieser bis heute viele Menschen in Sachsen \n\nwie auch in den anderen Bundesl\u00e4ndern betreffenden Ost-\n\nWest-Problemlagen, die es endlich und schnellstm\u00f6glich \n\nzu l\u00f6sen gilt. Der aktuelle Rentenwert wird zum 1. Juli \n\n2019 im Rentengebiet West 33,05 Euro betragen, im \n\nRentengebiet Ost nur 31,89 Euro. \n\nIch habe schon aufgeh\u00f6rt zu z\u00e4hlen, wie oft diese Bundes-\n\nregierung angek\u00fcndigt hat, diese Benachteiligung, diese \n\nUngerechtigkeit f\u00fcr Ostdeutsche in der Rentenberechnung \n\nzu beenden und endlich eine Rentenangleichung herbeizu-\n\nf\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn der Regel kommen solche Ank\u00fcndigungen \u2013 das muss \n\nich heute auch einmal sagen \u2013 kurz vor den Wahlen, bei \n\ndenen die Stimmen der ostdeutschen W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hler nat\u00fcrlich \u00e4u\u00dferst willkommen sind. Dementspre-\n\nchend skeptisch sehen wir als LINKE die aktuellen \n\nAnk\u00fcndigungen von Bundesarbeitsminister Hubertus \n\nHeil, dass es nun statt 2025 \u2013 h\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 schon Anfang \n\n2024 so weit sein soll. Das ist ja super! Dann muss ein \n\n1990 mit 65 Jahren in Rente gegangener Mensch ja nur \n\nnoch 99 statt 100 Jahre alt werden, dass er endlich von der \n\ndeutschen Renteneinheit profitieren kann. Na herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch! \n\nDieses Vorgehen steht exemplarisch f\u00fcr die Missachtung \n\nostdeutscher Arbeits- und Lebensleistungen, und das seit \n\n1990. Zumindest f\u00fchlt es sich f\u00fcr die Betroffenen genau \n\nso an, und wissen Sie warum? Weil es genau so ist! Oder \n\nwie ist denn zu erkl\u00e4ren, dass bei der sogenannten M\u00fctter-\n\nrente derselbe Unterschied gemacht wird. Ist ein Kind, um \n\ndas sich seine Mutter im Osten gek\u00fcmmert hat, wodurch \n\nsie weniger in die Rentenkasse einzahlen konnte, etwa \n\nweniger wert? Nein, das ist es nicht, und darum gilt es, \n\ndiese Ungerechtigkeit zu beenden, zumal ostdeutsche \n\nRentnerinnen ohnehin bei der M\u00fctterrente benachteiligt \n\nwerden. Denn sie sind h\u00e4ufiger als die M\u00fctter in West-\n\ndeutschland bald nach der Geburt ihrer Kinder wieder \n\neiner Erwerbst\u00e4tigkeit nachgegangen. Durch diese Unter-\n\nschiede in den Erwerbsbiografien von Frauen in der \n\nehemaligen DDR und der alten BRD und die Beitragsbe-\n\nmessungsgrenze haben Rentnerinnen im Osten meist \n\nerheblich weniger von der M\u00fctterrente beziehungsweise \n\nk\u00f6nnen im Extremfall sogar leer ausgehen. \n\nEine \u00e4hnliche Benachteiligung erleiden zu DDR-Zeiten \n\ngeschiedene Frauen. Anders als im Westen gab es f\u00fcr sie \n\nin der DDR keinen Versorgungsausgleich, weil Frauen \n\nnicht durch abgeleitete Anspr\u00fcche von ihren M\u00e4nnern \n\nabh\u00e4ngig bleiben sollten. Dem standen aber in der DDR \n\nandere Beg\u00fcnstigtenregelungen gegen\u00fcber, wie die \n\nfreiwillige Versicherung bei beruflichen Auszeiten zum \n\nBeispiel, gro\u00dfz\u00fcgige Regelungen bei der Kindererzie-\n\nhungszeit oder der Pflege von Familienangeh\u00f6rigen. \n\nDiese Beg\u00fcnstigtenregelungen wurden jedoch im Zuge \n\nder \u00dcberf\u00fchrung des DDR-Rentensystems in das bundes-\n\ndeutsche einfach gestrichen, ohne den Betroffenen je \n\neinen Ausgleich zu verschaffen. W\u00e4hrend die M\u00e4nner \n\nnach der Wiedervereinigung Bestandsschutz genossen \n\nund im Gegensatz zu den West-Ex-Ehem\u00e4nnern noch \n\nnicht einmal einen Teil ihrer Rente als Versorgungsaus-\n\ngleich an ihre geschiedenen Frauen abtreten mussten, \n\ngingen die in der DDR geschiedenen Frauen leer aus. \n\nDie Folge ist, dass die in der DDR geschiedenen Frauen \n\nweniger Rente erhalten und, wenn sie zu DDR-Zeiten \n\nwenig oder gar nicht gearbeitet haben, von extremer \n\nAltersarmut betroffen sind. Nach 30 Jahren k\u00e4mpfen diese \n\nFrauen nun um ihr Recht. Sie gingen mit unz\u00e4hligen \n\nKlagen bis vor h\u00f6chste europ\u00e4ische Gerichte. Es gab \n\netliche Bundesratsinitiativen, die von den jeweiligen \n\nBundesregierungen allesamt abgelehnt wurden. Sogar ein \n\nAusschuss der Vereinten Nationen hat sich 2017 mit dem \n\nThema besch\u00e4ftigt \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nund der Bundesrepublik empfohlen, ein Entsch\u00e4digungs-\n\nsystem f\u00fcr hiervon betroffene Frauen zu etablieren. \n\nGeschehen ist bislang gar nichts. Wir fordern die Staats-\n\nregierung auf, auch in dieser Angelegenheit gegen\u00fcber der \n\nBundesregierung und dem Bundesrat auf eine L\u00f6sung zu \n\ndr\u00e4ngen. \n\nAuch damit ist die Liste der diskriminierenden Wirkungen \n\nder Renten\u00fcberleitung f\u00fcr die ostdeutschen Rentnerinnen \n\nund Rentner beinahe 30 Jahre nach der sogenannten \n\nWende noch lange nicht zu Ende. Diese Liste ist sehr \n\nlang, wie Sie am Punkt I.5 unseres Antrags sehen k\u00f6nnen. \n\nWir haben in dieser Wahlperiode immer wieder parlamen-\n\ntarische Initiativen eingebracht und L\u00f6sungen f\u00fcr diese \n\nseit 30 Jahren bestehenden Probleme vorgeschlagen. Zu \n\nnennen w\u00e4ren hier folgende Initiativen: \n\nErstens unser Antrag, das Bekleidungs- und Verpfle-\n\ngungsgeld bei der Rentenberechnung f\u00fcr ehemalige \n\nAngeh\u00f6rige der Deutschen Volkspolizei als Arbeitsentgelt \n\nanzuerkennen. Die Landesregierung muss die Rechtspre-\n\nchung des S\u00e4chsischen Landessozialgerichts endlich \n\numsetzen. Aber dazu sind CDU und SPD nicht bereit, wie \n\nsie bereits in der letzten Plenartagung gezeigt haben. \n\nZweitens unser Antrag, die Lebensleistung von in der \n\nDDR geschiedenen Frauen anzuerkennen. Die Forderung \n\nder Vereinten Nationen nach dem Nachteilsausgleich \n\nmuss endlich erf\u00fcllt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDrittens haben wir uns wiederholt, etwa im M\u00e4rz 2017, \n\ndaf\u00fcr eingesetzt, dass die Rentenwerte z\u00fcgiger angegli-\n\nchen werden. Das Renten- und Versorgungsrecht Ost, \n\nunter dem zahlreiche Berufsgruppen bis heute leiden, \n\nmuss endlich \u00fcberwunden werden. \n\nBesonders m\u00f6chte ich \u2013 viertens \u2013 unseren Antrag \u201eGe-\n\nrechtigkeit f\u00fcr s\u00e4chsische Bergleute herstellen\u201c vom \n\nJanuar 2017 hervorheben. Darin haben wir gefordert, dass \n\ndie Anspr\u00fcche der DDR-Braunkohlekumpel aus dem \n\nZusatzversorgungssystem endlich anerkannt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9131 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion, ich \n\nfinde es ja lobenswert, dass die SPD mal wieder das \n\nThema Osten f\u00fcr sich entdeckt, zwar wieder ziemlich \n\nknapp vor den Wahlen, aber das kennen wir ja schon. Ihr \n\nk\u00fcrzlich vorgestelltes Zukunftsprogramm Ost h\u00f6rt sich \n\nrelativ gut an. Selbst unser Bundestagsfraktionsvorsitzen-\n\nder Dietmar Bartsch hat es gelobt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMan k\u00f6nnte fast glauben, dass Sie in den letzten 30 \n\nJahren nicht mit an der Regierung waren. \n\nEine Frage habe ich dennoch: Wenn Ihre Bundesvorsit-\n\nzende Nahles dazu aufruft, Ungerechtigkeiten zwischen \n\nOst und West zu beseitigen, warum haben Sie dann hier, \n\nin diesem Hohen Haus, s\u00e4mtliche Initiativen von uns, \n\ndieses Unrecht zu beheben, abgelehnt? Es gibt eigentlich \n\nnur zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder hatten Sie gegen\u00fcber \n\nder CDU schlicht und ergreifend dazu den Arsch nicht in \n\nder Hose, oder Sie meinen es doch nicht so ernst mit den \n\nostdeutschen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern. Solche Politik \n\nkennen die Leute hier im Osten zur Gen\u00fcge aus den \n\nletzten Jahren und Jahrzehnten, und sie haben zu Recht \n\ndie Nase voll davon. \n\n\u201eWer diese Anerkennung gerade auch der ostdeutschen \n\nLebensleistung will, der muss in diesem Jahr in Sachsen, \n\nin Brandenburg und in Th\u00fcringen SPD w\u00e4hlen\u201c, so \n\nNahles bei der Vorstellung ihres Zukunftsprogramms. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSo viel Dreistigkeit ist schon ganz sch\u00f6n heftig. Was \n\nhaben Sie eigentlich die letzten 30 Jahre lang daf\u00fcr getan, \n\nostdeutsche Lebensleistung anzuerkennen? \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nIn einem Punkt, den wir ebenfalls in unserem Antrag \n\nansprechen, haben wir indes keinen Dissens. Es kann \n\nnicht sein, dass der Bund die ostdeutschen L\u00e4nder mit den \n\nZahlungen der DDR-Sonderrenten alleinl\u00e4sst. Die Wie-\n\ndervereinigung war eine gesamtdeutsche Angelegenheit. \n\nSie ist deshalb eine Angelegenheit des Bundes. Also hat er \n\nauch die daraus folgenden Kosten zumindest anteilig \n\nst\u00e4rker, wenn nicht sogar vollst\u00e4ndig zu tragen. Ein \n\nentsprechender Passus findet sich zwar im Koalitionsver-\n\ntrag von Union und SPD von 2018, im aktuellen Haus-\n\nhaltsgesetz findet sich davon aber nichts. \n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u2013 H\u00f6rt! H\u00f6rt! Ja. \u2013 In Ihrem ureigenen Interesse fordern \n\nwir die Staatsregierung auf, zusammen mit den anderen \n\nostdeutschen Bundesl\u00e4ndern im Bundesrat weiter Druck \n\nin dieser Sache auf die Bundesregierung zu machen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch werbe schon aus einer rentenpolitischen Perspektive \n\ndeshalb f\u00fcr die Zustimmung zu unserem Antrag. Die \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in Sachsen sind Entt\u00e4uschungen \n\nin dieser Frage hinreichend gew\u00f6hnt. Sie werden sehr \n\ngenau beobachten, wie Sie sich dazu verhalten. Lassen \n\nSie Ihren wohlfeilen Worten zu Nachwendeunrecht und \n\nostdeutschen Interessen auch Taten folgen! Ansonsten \n\ngilt: Nur eine starke LINKE in den Parlamenten ist eine \n\nGarantie daf\u00fcr, dass ostdeutsche Interessen wirklich \n\nnachhaltig vertreten werden \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 und jetzt kommt es \u2013, und zwar nicht nur vorgeblich \n\nkurz vor den Wahlen, sondern aus tiefster \u00dcberzeugung. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Patrick Schreiber, \n\nCDU: So wie Sie heute vor dem Wochenende!) \n\nEs geht um konkrete L\u00f6sungen, und eines sage ich Ihnen: \n\nF\u00fcr uns gibt es keinen Frieden mit dem Nachwendeun-\n\nrecht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZurufe von der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte gern daran erinnern, dass wir hier im \n\ns\u00e4chsischen Parlament sind. \n\nMeine Damen und Herren, die CDU-Fraktion ist an der \n\nReihe. Frau Abg. Dietzschold. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Kollegen! Ihr Antrag, \n\nliebe LINKE, ist wieder einmal an politischer Schaum-\n\nschl\u00e4gerei und populistischen Floskeln kaum zu \u00fcberbie-\n\nten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nMan sollte diesem zwanghaften linken Negativismus \n\nnicht folgen, ihn nicht ernst nehmen und folglich einfach \n\nignorieren. Schon im Titel zeigt sich dessen ganze Wider-\n\nspr\u00fcchlichkeit. Mit solchen Titeln zementieren Sie die \n\nMauer in den K\u00f6pfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs gibt keine Ostdeutschen. Suchen Sie den Begriff \n\neinmal im Duden. Es gibt die Bundesl\u00e4nder Sachsen, \n\nTh\u00fcringen, Brandenburg usw. im Osten der Bundesrepub-\n\nlik. Das Konstrukt der sogenannten Ostdeutschen wird \n\nvon Ihnen kultiviert. Das dient einzig und allein Ihren \n\npolitischen Zielen und Interessen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nNiemand diskreditiert die Arbeits- und Lebensleistung der \n\nSachsen. Was die Sachsen hier im Freistaat seit 1990 \n\ngeleistet haben, ist au\u00dferordentlich beeindruckend. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVer\u00e4nderungen in nahezu allen Lebensbereichen wurden \n\ngemeistert, Neues gelernt, berufliche Herausforderungen \n\ngeschafft, Kinder erzogen, Familien gegr\u00fcndet, Demokra-\n\ntie verinnerlicht. Die Menschen engagieren sich in zahllo-\n\nsen Vereinen, Parteien und Kirchen. Aus einer unterge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9132 \n\nhenden DDR wurde mit der Wiedervereinigung ein \n\nSachsen aufgebaut, das in vielen Bereichen der Wissen-\n\nschaft, Bildung und Forschung an vorderster Stelle im \n\nRanking der Bundesl\u00e4nder liegt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch denke dabei nur an die PISA-Befragung. Das Land \n\nwurde aufgebaut, und das Ergebnis kann sich mehr als \n\nsehen lassen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nund bl\u00fchende Landschaften sind \u00fcberall zu entdecken, \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nwenn man nur mit offenen Augen durch das Land f\u00e4hrt. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Bravo! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nEhrlich gesagt, welches Land hat das nach 29 Jahren so \n\ngeschafft? Hier geb\u00fchrt der Dank allen Sachsen, allen \n\nMenschen, die mitgeholfen haben, dieses Jahrhundert-\n\nwerk zu schaffen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nEines ist klar: Fehler und Vers\u00e4umnisse gibt es immer. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nEiner systematischen Aufarbeitung bedarf es, wenn \n\nverbrecherische Unrechtsstaaten am Werk waren. Aufar-\n\nbeitung war und ist n\u00f6tig nach dem Ende des Nationalso-\n\nzialismus und nach dem Ende der SED-Diktatur in der \n\nehemaligen DDR. F\u00fcr mich geh\u00f6rt die Aufarbeitung in \n\nwissenschaftliche H\u00e4nde. \n\nWas, bitte, ist Treuhandunrecht? Wenn es in einzelnen \n\nF\u00e4llen zu Rechtsverst\u00f6\u00dfen gekommen sein sollte, dann ist \n\nhier unsere unabh\u00e4ngige Justiz am Zug. Auf unseren \n\nRechtsstaat kann sich der B\u00fcrger verlassen. Falls Ihnen \n\ndas entgangen ist, es gab einen Treuhand-Untersuchungs-\n\nausschuss. Der Deutsche Bundestag hatte mehrere Unter-\n\nsuchungsaussch\u00fcsse zur Untersuchung der T\u00e4tigkeit der \n\nTreuhand eingesetzt. Gegenst\u00e4nde waren unter anderem: \n\nveruntreutes DDR-Verm\u00f6gen, diverse Betrugsf\u00e4lle, die \n\nLeuna-Aff\u00e4re oder auch die Ermittlung gegen Treuhand-\n\nmanager. Antr\u00e4ge wie der Ihre vermengen unzul\u00e4ssig \n\nverschiedenste Themen. \n\nNun zum Einzelnen: Sie tun gerade so, als h\u00e4tten sich die \n\nneuen Bundesl\u00e4nder seit 1990 nicht entwickelt. Dabei \n\nstieg das Bruttoinlandsprodukt pro Einwohner von 42 % \n\nim Jahr 1990 auf fast 75 % im Jahr 2017. Die Bruttowert-\n\nsch\u00f6pfung im verarbeitenden Gewerbe je Einwohner ist \n\nim Jahr 2017 besser als in Italien, Frankreich und Gro\u00df-\n\nbritannien. Die Arbeitslosenquote ist auf unter 8 % \n\ngesunken. Die Lebenserwartung ist in den letzten 30 \n\nJahren deutlich gestiegen. Das gilt auch f\u00fcr die L\u00f6hne. Ihr \n\nRuf nach Anhebung des Lohnniveaus Ost ist nicht ziel-\n\nf\u00fchrend. Es gibt schlie\u00dflich auch einen Unterschied bei \n\nden L\u00f6hnen in Schleswig-Holstein und Bayern, und das \n\nAushandeln der L\u00f6hne ist Sache der Tarifpartner. \n\nDie Unterpr\u00e4senz von Menschen aus den L\u00e4ndern in \n\nF\u00fchrungs- und Leitungspositionen ist sicher Realit\u00e4t. Das \n\nhat aber seine Gr\u00fcnde. Hier beginnen inzwischen auch \n\nVer\u00e4nderungen. Es muss gelten: Qualit\u00e4t z\u00e4hlt, nicht der \n\nGeburtsort. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern wurden neue Gerichts- und \n\nBeh\u00f6rdenstandorte angesiedelt, das Bundesverwaltungs-\n\ngericht, zuletzt der 5. Strafsenat des Bundesgerichtshofes \n\nin Leipzig und das Fernstra\u00dfenbundesamt. Hier muss \n\nsicher noch mehr geschehen. Eines Antrags der LINKEN \n\nbedarf es dazu nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEine L\u00f6sung zur Angleichung der Renten ist nunmehr \n\ngefunden. Die Renten in Ost- und Westdeutschland \n\nwerden bis zum 1. Januar 2025 vollst\u00e4ndig angeglichen. \n\n\u00dcbrigens \u2013 das wissen Sie auch ganz genau, aber viel-\n\nleicht muss man Ihnen das immer wieder sagen \u2013 ist das \n\nein Thema, das in der Bundesregierung jetzt behandelt \n\nwird und hier in Sachsen auf keinen Fall rechtlich vollzo-\n\ngen und ein Gesetz dazu im S\u00e4chsischen Landtag verab-\n\nschiedet werden kann. \n\nGanz grotesk wird es wenig \u00fcberraschend, wenn Ihr \n\nAntrag beim Thema Au\u00dfenstellen der Bundesbeauftragten \n\nf\u00fcr die Stasi-Unterlagen \u2013 \u2013 Dass Ihnen die Aufarbeitung \n\ndes SED-Stasi-Unrechts nicht passt, wissen wir. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nWir stehen zu unserem Antrag aus dem Jahr 2016 und \n\nwollen, dass drei Au\u00dfenstellen der Beh\u00f6rde des Bundes-\n\nbeauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen in Leipzig, Chem-\n\nnitz und Dresden erhalten bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDiese Aufarbeitung muss weitergehen. Die von Ihnen \n\ngeforderte Bereitstellung der f\u00fcr die Realisierung eines \n\nf\u00fcr die Menschen, die Umwelt und die Regionen erfolg-\n\nreichen sozial\u00f6kologischen Strukturwandels in den \n\nBraunkohlerevieren in Sachsen erforderlichen Bundesmit-\n\ntel in einer ausk\u00f6mmlichen H\u00f6he ist dank des Engage-\n\nments unseres Ministerpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer \n\nund unseres Altministerpr\u00e4sidenten Herrn Tillich bereits \n\ngeregelt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sie von der Linksfrakti-\n\non sprechen davon, den Menschen hier Respekt zu zollen. \n\nWir brauchen dazu keinen Antrag von Ihnen. Wir tun das \n\nselbstverst\u00e4ndlich t\u00e4glich. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Das hat man an \n\nIhrer Rede gemerkt! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nIch kann Ihnen sagen, wie wir in der Weiterentwicklung \n\nunseres Freistaates vorangehen wollen. Wir st\u00e4rken weiter \n\nunsere Wirtschaft, sorgen f\u00fcr Entb\u00fcrokratisierung, f\u00f6rdern \n\nWissenschaft und Bildung, bauen die Infrastruktur aus, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9133 \n\nbesonders das Breitband, st\u00e4rken die innere Sicherheit \n\nund die Justiz. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas hilft den Menschen am meisten, um weiter die Folgen \n\nder SED-Diktatur zu beheben. Was wir verst\u00e4rken m\u00fcs-\n\nsen, ist die Aufarbeitung der DDR-Vergangenheit. Aber so \n\neinen Antrag werden wir aus Ihren Reihen wohl nicht \n\nerwarten k\u00f6nnen. Wie Sie sich denken k\u00f6nnen, lehnen wir \n\nIhren Antrag ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Baumann-\n\nHasske. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nDer Antrag verfolgt einige l\u00f6bliche Ziele. Wir haben \n\ngerade f\u00fcr die sehr viel Sympathie. Aber er ist ein Rund-\n\numschlag in so viele unterschiedliche Bereiche, dass er \n\ndem eigenen Anliegen gar nicht gerecht werden kann. Im \n\n\u00dcbrigen besch\u00e4ftigt er sich auch mit Dingen, die meines \n\nErachten nicht so richtig in den Zusammenhang geh\u00f6ren \u2013 \n\ndarauf komme ich dann vielleicht noch \u2013, sodass wir dem \n\nnicht folgen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Seit vier Jahren ist unsere \n\nStaatsministerin f\u00fcr Gleichstellung und Integration im \n\nLande unterwegs, um in vielen Teilen mit Menschen ins \n\nGespr\u00e4ch zu kommen, die sich in besonderer Weise nach \n\n1989/1990 benachteiligt f\u00fchlen, die Unrecht erlitten \n\nhaben oder in dem gro\u00dfen Transformationsprozess Eigen-\n\ntum, Beruf oder Orientierung verloren haben. Es ist \n\nerstaunlich, was in diesen Gespr\u00e4chen alles zutage \n\nkommt. Sie hat es inzwischen in einem Buch verarbeitet, \n\ndas 28 Jahre Deutsche Einheit aus dieser Perspektive sehr \n\neindrucksvoll beleuchtet. \n\nJa, ostdeutsche Arbeits- und Lebensleistungen m\u00fcssen \n\nmehr anerkannt werden. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nInsofern ist der Titel Ihres Antrags vollkommen berech-\n\ntigt. \n\nZur Treuhandanstalt hat Frau K\u00f6pping bereits eine Ver-\n\ns\u00f6hnungskommission angeregt, um aufzuarbeiten, was \n\ninsbesondere in den Neunzigerjahren geschehen bzw. \n\nseither bekannt geworden ist. Der Deutsche Bundestag \n\nhatte \u2013 das wurde bereits gesagt \u2013 schon Aussch\u00fcsse dazu \n\neingesetzt. Da sind Bewertungen vorgenommen worden, \n\n\u00fcber die man heute auch noch einmal nachdenken kann. \n\nIch denke, wir sollten uns dar\u00fcber klar sein, dass es f\u00fcr \n\nalle Beteiligten die erste deutsche Vereinigung war und \n\ndass eine Menge Fehler passiert sind, \u00fcber die man aus \n\nder zeitlichen Distanz unabh\u00e4ngig nachdenken kann. \n\nKommen wir zu einigen Ihrer Forderungen. \n\nSie wollen eine Angleichung des Tarifniveaus zwischen \n\nOst und West. Ich glaube, ich muss Sie nicht dar\u00fcber \n\nbelehren, wie Tarifvertr\u00e4ge zustande kommen. Aber was \n\nwir alle daf\u00fcr tun k\u00f6nnen, ist, die Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer zu veranlassen, Mitglieder in Gewerkschaf-\n\nten zu werden und deren Verhandlungskraft in Tarifver-\n\nhandlungen zu st\u00e4rken. Wir brauchen gute, branchenbe-\n\nzogene Tarifvertr\u00e4ge, die wir dann bei vorliegender \n\nVoraussetzung politisch f\u00fcr allgemeinverbindlich erkl\u00e4ren \n\nk\u00f6nnen. Aber wir k\u00f6nnen als Gesetzgeber keine tarifli-\n\nchen Vorgaben machen. \n\nWeil bei den Tarifpartnern auch gerade im deutschen \n\nOsten die Not so gro\u00df war, hat der Bund den gesetzlichen \n\nMindestlohn eingef\u00fchrt und inzwischen angehoben. Ich \n\nglaube, dass wir damit eine ganze Menge zur Verbesse-\n\nrung der Lebensverh\u00e4ltnisse in Ostdeutschland getan \n\nhaben. \n\nDie \u00dcberwindung der Unterrepr\u00e4sentanz in F\u00fchrungseta-\n\ngen. Richtig, wir werden darauf zu achten haben, dass die \n\nF\u00fchrungskr\u00e4fte der fr\u00fchen Neunzigerjahre, die demn\u00e4chst \n\nin den Ruhestand gehen, nicht erneut vorwiegend durch \n\nWestdeutsche ersetzt werden. Aber ich glaube, dass wir \n\nalle das in diesem Hohen Haus im Auge haben werden. \n\nAn den Beh\u00f6rdenstandorten von Bundesbeh\u00f6rden wird \n\nintensiv gearbeitet. Wir sind froh, dass es gelungen ist, \n\neinen weiteren Strafsenat des Bundesgerichtshofes nach \n\nLeipzig zu holen. Auch der Generalbundesanwalt wird in \n\nverst\u00e4rktem Ma\u00dfe demn\u00e4chst in Leipzig pr\u00e4sent sein. Das \n\nAnliegen, mehr Beh\u00f6rdenstandorte nach Sachsen, nach \n\nOstdeutschland zu holen, ist zum Beispiel Teil des Kon-\n\nzepts zum Strukturwandel, den die Kommission vor \n\nwenigen Monaten verabschiedet hat. \n\nDie Rentenunterschiede wollen wir zun\u00e4chst dort in \n\nAngriff nehmen, wo das besonders dringend ist, n\u00e4mlich \n\nbei denen, f\u00fcr die eine Grundrente in Betracht kommt. \n\nWir wollen Altersarmut bek\u00e4mpfen. Wir wollen eine \n\nGrundrente ohne Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung. Dar\u00fcber hinaus \n\nkann die Angleichung von Renten weiterhin notwendig \n\nund sinnvoll sein. Aber wir wollen erst einmal dort helfen, \n\nwo es am dringendsten ist. Ich glaube, das ist das, was \n\nman im Moment am ehesten vorantreiben kann. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIm Bereich des \u00dcberleitungsrechts der Deutschen Einheit \n\nhaben wir in diesem Hohen Hause schon zu manchem \n\nTeilaspekt wie dem Schuldrechtsanpassungsgesetz, dem \n\nSachenrechtsbereinigungsgesetz bzw. dem Verm\u00f6gens-\n\nrechts\u00e4nderungsgesetz oder zu den Erben von Bodenre-\n\nformland diskutiert. Wir haben wiederholt begr\u00fcndet, \n\nwarum es nach 30 Jahren sinnvoll sein kann, gerade in \n\ndiesen Bereichen Rechtsfrieden einkehren zu lassen. Die \n\nFristen, die in diesen Gesetzen enthalten waren, sind \n\nausgelaufen. Ich glaube, wir sollten es dabei bewenden \n\nlassen. Wir sollten jedenfalls nicht gesetzlich eingreifen. \n\nDass man das noch einmal aufarbeiten kann, ist eine \n\nandere Frage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9134 \n\nZum Strukturwandel in den Braunkohlerevieren finden \n\ngerade Verhandlungen statt. Es stehen im Ergebnis der \n\nKommission erhebliche Betr\u00e4ge zur Diskussion. Sie \n\nwissen, dass da in den n\u00e4chsten Jahren zig Milliar-\n\nden Euro zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen. \n\nOb es sinnvoll ist, in diesem Zusammenhang eine Forde-\n\nrung aufzumachen, Ostdeutschland solle nicht Auf-\n\nmarschgebiet der NATO f\u00fcr Aggressionen gegen Russ-\n\nland werden, wei\u00df ich nicht. Das ist einer der Punkte, bei \n\ndem ich sage: Wenn Sie das in einen solchen Antrag \n\nhineinschreiben, dann bezweifle ich, dass Sie ernsthaft \n\nwollen, dass dieser Antrag in diesem Haus angenommen \n\nwird. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Susanne Schaper, \n\nDIE LINKE: Wir nehmen das sofort raus!) \n\nWir k\u00f6nnen dar\u00fcber gern diskutieren. Das ist eine hoch-\n\nkomplexe Diskussion. Dabei geht es aber nicht darum, \n\nUnrecht, das Ostdeutschen widerfahren ist, nachtr\u00e4glich \n\nwiedergutzumachen und m\u00f6glicherweise Konflikte zu \n\nheilen. Darum geht es hier nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Wie Sie wissen, bin ich in \n\nmeinem erlernten Beruf Rechtsanwalt. Ich habe im Laufe \n\nder Jahre eine Kanzlei mit mehreren Rechtsanw\u00e4lten \n\naufgebaut. Ich habe in diesen Jahren unz\u00e4hlige Mandan-\n\ntinnen und Mandanten gehabt, denen Unrecht widerfahren \n\nwar, so wie Sie es hier beschrieben haben. Wir haben \n\nvielen helfen k\u00f6nnen. Wir haben vieles erk\u00e4mpfen k\u00f6n-\n\nnen. Vieles ist leider gescheitert. \n\nWenn ich mit Frau Staatsministerin K\u00f6pping im Lande \n\nunterwegs bin, erkenne ich viele dieser Probleme wieder. \n\nDie meisten sind inzwischen rechtlich nicht mehr l\u00f6sbar, \n\nweil sie verj\u00e4hrt sind. Wir k\u00f6nnen nur nachtr\u00e4glich \n\nversuchen, irgendwo noch etwas anzuerkennen. Wir \n\nk\u00f6nnen ihnen zuh\u00f6ren. Vielleicht kann man irgendwo \n\nnoch einen bescheidenen Beitrag dazu leisten, dass sie \n\nmerken, dass sie akzeptiert werden. Ich glaube, viel mehr \n\nwerden wir nicht tun k\u00f6nnen, jedenfalls nicht in diesem \n\nBereich. \n\nSeien Sie sicher, dass Frau K\u00f6pping diese Schicksale und \n\ndiese Geschichten im Auge hat. Sie hat angeregt, dass ein \n\nH\u00e4rtefallfonds gebildet wird. Dieser H\u00e4rtefallfonds \n\nk\u00f6nnte daf\u00fcr sorgen, dass man diesen Menschen noch \n\netwas gew\u00e4hren kann, damit sie die Anerkennung sp\u00fcren. \n\nViel mehr wird nicht zu leisten sein. \n\nWir wollen versuchen, nicht nur zuzuh\u00f6ren, sondern auch \n\nwertzusch\u00e4tzen. Wir wollen \u00fcberall dort, wo es die M\u00f6g-\n\nlichkeit gibt, so viel reparieren, wie es der Spielraum \n\nzul\u00e4sst. \n\nGleichwohl werden wir diesem Antrag, der ganz andere \n\nDinge und viel mehr will, nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes erteile ich \n\nHerrn Kollegen Beger das Wort f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! In dem vorliegenden Antrag der \n\nLINKEN hei\u00dft es, dass von der Herstellung gleichwerti-\n\nger Lebensverh\u00e4ltnisse im Osten im wirtschaftlichen, \n\nsozialen, politischen und auch kulturellen Bereich immer \n\nnoch nicht gesprochen werden kann, und zwar trotz seit \n\nfast drei Jahrzehnten unver\u00e4ndert anhaltenden Engage-\n\nments der Menschen in Ostdeutschland in Arbeit und \n\nBeruf. \n\nDas ist nicht falsch. Aber so, wie Sie das Problem l\u00f6sen \n\nwollen, geht es gar nicht. \n\nZuallererst etwas Grundlegendes: Ihre Vorg\u00e4nger und \n\nteilweise immer noch Parteimitglieder waren schuld an \n\nden Zust\u00e4nden, die 1989/90 zur friedlichen Revolution \n\nf\u00fchrten. Jetzt die Folgen der Einheit zu beklagen ist \n\nscheinheilig. Dazu kommt, dass Ihre Berliner Kollegen \n\ndas Volksbegehren \u00fcber die Vergesellschaftung von \n\nImmobilienfirmen mittragen. Sie wollen das wieder \n\neinf\u00fchren, was vor 30 Jahren krachend scheiterte. \n\n(Lutz Richter, DIE LINKE: Unsinn!) \n\nSie wollen au\u00dferdem einen Rundumschlag von der \n\nfinanziellen Verbesserung f\u00fcr bestimmte Bev\u00f6lkerungs-\n\ngruppen \u00fcber die Streichung der Altschulden der ostdeut-\n\nschen Wohnungsunternehmen, \u00fcber die Aufl\u00f6sung der \n\nStasibeh\u00f6rde, selbst \u00fcber ein NATO-Aufmarschverbot \n\ngegen Russland bis hin zu einer Treuhanduntersuchungs-\n\nkommission. Das liest sich wie ein plakatives Wahl-\n\nkampf-Sammelsurium aus Ideologie und Politik, wobei \n\nFelder wie Au\u00dfen- und Wirtschaftspolitik ebenso munter \n\ndurchgemischt werden wie Bundes- und Landeszust\u00e4n-\n\ndigkeiten. \n\nIch erinnere daran, dass Sie \u2013 so wie wir \u2013 etwas f\u00fcr die \n\n\u201eL\u00fcckeprofessoren\u201c als einer dieser benachteiligten \n\nGruppen tun wollten. Einerseits gehen Sie jetzt ohne \n\nErfolgschance weit dar\u00fcber hinaus, andererseits haben Sie \n\nes vers\u00e4umt, das Anliegen so konsequent weiter zu \n\nbetreiben, dass es in den Haushaltsverhandlungen relevant \n\nwurde. Das haben nur wir getan, und Sie haben es abge-\n\nlehnt. \n\nDrittens. Der Antrag ist in Teilen \u00fcberholt, vor allem die \n\nForderung nach einer Kommission zur Untersuchung und \n\nBewertung der Aktivit\u00e4ten der Treuhandanstalt bzw. der \n\nsp\u00e4teren Bundesanstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonder-\n\naufgaben, denn die gibt es bereits. Das Institut f\u00fcr Zeitge-\n\nschichte in M\u00fcnchen besch\u00e4ftigt sich derzeit in einem \n\numfassenden Forschungsprojekt mit der Arbeit der Treu-\n\nhand zwischen den Jahren 1980 und 1994. Gef\u00f6rdert wird \n\ndas Projekt \u00fcbrigens vom Bundesfinanzministerium. \n\nBesonders der Trauhandpassus entlarvt Ihre populistische \n\nScheinheiligkeit. Nat\u00fcrlich gab und gibt es viele Ge-\n\nschichten \u00fcber die Bevorzugung westdeutscher Bankrot-\n\nteure beim Verkauf der Unternehmen gegen\u00fcber den \n\nbetriebseigenen Experten, Geschichten \u00fcber den billigen \n\nAusverkauf an Konzerne, die aus den Ostbetrieben \n\nverl\u00e4ngerte billige Werkb\u00e4nke machten, und Geschichten \n\n\u00fcber die Marktbereinigung von m\u00f6glichen Konkurrenten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9135 \n\nAber wie alle Ostdeutschen \u2013 auch Sie sollten diesbez\u00fcg-\n\nlich ehrlich sein \u2013 sind wir nicht nur Opfer der Treuhand, \n\nsondern wir waren auch T\u00e4ter. Denn nach der Einf\u00fchrung \n\nder D-Mark wollten wir lieber Ariel-Waschmittel, Jacobs \n\nKr\u00f6nung und Oetker-Backmischungen, statt Spee, Rondo \n\nund Z\u00f6rbiger Marmelade. \n\nSo ist nun einmal die Marktwirtschaft, die wir \u00fcbrigens \n\nherbeigesehnt hatten, aber \u00fcber deren Folgen wir uns \n\nnicht im Klaren waren. Wir selbst haben dem Niedergang \n\nder DDR-Konsumg\u00fcterindustrie Vorschub geleistet. Auch \n\nnach der Treuhandzeit ist man vor Fehlern nicht gefeit. \n\nEin Beispiel: Die Einf\u00fchrung der D-Mark am 1. Juli 1990 \n\nwar praktisch der Todessto\u00df f\u00fcr viele Betriebe, die von \n\ndem Export in die damalige Sowjetunion lebten, wie der \n\nMaschinenbau, der Waggonbau und der Schiffbau, mit \n\nvielen Tausend Besch\u00e4ftigten, weil den Handelspartnern \n\ndamals die Devisen fehlten. \n\nNachdem die ostdeutsche Wirtschaft nach gut zwei \n\nJahrzehnten die alten Verbindungen nach Russland \n\nreaktiviert hatte, kamen die Sanktionen nach der Annexi-\n\non der Krim. Sie trafen die ostdeutsche Wirtschaft bis ins \n\nMark, w\u00e4hrend westdeutsche Gasunternehmen mit der \n\nNord-Stream-Trasse weiter gut verdienten. Hier h\u00e4tte die \n\ndeutsche Regierung auf europ\u00e4ischer Ebene mehr Sorgfalt \n\ngegen\u00fcber ostdeutschen Interessen walten lassen m\u00fcssen. \n\nErst letzte Woche ergab eine Anfrage der LINKEN im \n\nBundestag, dass statistisch nicht erfasst w\u00e4re, wie viele \n\nder etwa vier Millionen der in Treuhandunternehmen \n\nBesch\u00e4ftigten ihren Job verloren h\u00e4tten. Die Bundesregie-\n\nrung verwies in ihrer Antwort auf die enormen Herausfor-\n\nderungen der Treuhand. Fazit: Der politischen Entschei-\n\ndung, dass man einerseits eine schnelle Wiedervereini-\n\ngung wollte, stand andererseits die \u00f6konomische Ent-\n\nscheidung gegen\u00fcber, relativ schnell auf die D-Mark \n\numzustellen. Die daraus resultierenden wirtschaftlichen \n\nRahmenbedingungen machten es den Unternehmen der \n\nDDR nat\u00fcrlich extrem schwer. Jetzt per Rundumschlag all \n\ndas zu heilen und dazu noch Russland und die Stasi mit \n\nzu bespielen, ist nicht nur politisch unseri\u00f6s, sondern \n\npopulistisch und der Landtagswahl geschuldet. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden werde ich diesen Antrag \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege  \n\nDr. Lippold spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich habe mit mir gerun-\n\ngen, ob ich in den f\u00fcnf Minuten Redezeit wenigstens \n\neinzelne Punkte aus Ihrem umfangreichen Antrag disku-\n\ntiere. Das haben wir allerdings zu verschiedenen dieser \n\nPunkte hier im S\u00e4chsischen Landtag schon im Detail \n\ngetan. Deshalb m\u00f6chte ich mich lieber mit der grunds\u00e4tz-\n\nlichen Zielrichtung besch\u00e4ftigen. \n\nZur Diagnose vieler alter Verwerfungen und Ungerechtig-\n\nkeiten aus einer Zeit des Systembruchs und der folgenden \n\nStrukturbr\u00fcche besteht durchaus breiter Konsens, liebe \n\nLINKE. Auch wir stecken t\u00e4glich in solchen Themen, und \n\nauch Frau K\u00f6pping und die SPD-Fraktion besch\u00e4ftigen \n\nsich intensiv damit. \n\nDoch die Ans\u00e4tze der Parteien, um wirklich Hilfe zu \n\nerm\u00f6glichen, sind erkl\u00e4rterma\u00dfen unterschiedlich. Vor \n\nallen Dingen sind die M\u00f6glichkeiten in hohem Ma\u00dfe \n\nproblemspezifisch und oftmals von Fall zu Fall individu-\n\nell zu betrachten. Das alles wurde bereits debattiert. Es ist \n\nm\u00fc\u00dfig, die gemeinsamen und unterschiedlichen Stand-\n\npunkte wieder und wieder zu Protokoll zu nehmen. Wenn \n\nSie nun hier mit einem zum Antrag verdichteten Narrativ \n\nIhres Wahlprogramms antreten, liebe LINKE, dann wird \n\nes Sie nicht verwundern, wenn wir nicht gen\u00fcgend \n\nSchnittmenge sehen, um Ihrem Antrag in G\u00e4nze zustim-\n\nmen zu k\u00f6nnen; wir haben schlie\u00dflich ein eigenes Wahl-\n\nprogramm. \n\nIhr Antrag gleicht inhaltlich geradezu einem Schrot-\n\nschuss. Sie streuen aber auch Salz in Wunden, in Kr\u00e4n-\n\nkungen, in jahrzehntealte, noch nicht vernarbte pers\u00f6nli-\n\nche Verletzungen. Gleichzeitig erwecken Sie den Ein-\n\ndruck, mit irgendwelchen ganz einfachen Entscheidungen \n\ndiese immer wieder neu gef\u00fchlten Schmerzen lindern und \n\nviele alte immer wieder aufbrechende Wunden sogar \n\nheilen zu k\u00f6nnen. \n\nDer gravierende Systembruch nach 1989 und die folgen-\n\nden Strukturbr\u00fcche waren gemeinsam Ursache f\u00fcr viele \n\nProbleme. Doch einen solchen Systembruch kann man \n\nnur in eine Richtung durchschreiten: n\u00e4mlich vorw\u00e4rts. \n\nMan kann ihn nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Das will auch \n\nniemand, und ich denke, auch bei Ihnen nicht. Weil es \n\nkeine L\u00f6sung durch das Zur\u00fcckdrehen eines System-\n\nbruchs gibt, kann man die Auswirkungen auch nicht \n\nungeschehen machen, ohne dabei zugleich im Hier und \n\nHeute neue Ungerechtigkeiten und neue Probleme im \n\nSystem heraufzubeschw\u00f6ren. \n\nEs ist das eine, liebe LINKE, wenn Sie den Menschen den \n\nEindruck vermitteln, Sie h\u00e4tten die L\u00f6sungen, um viele \n\nUngerechtigkeiten und Benachteiligungen sp\u00e4t, aber \n\ndennoch rasch und gr\u00fcndlich zu heilen. Das ist Ihnen \n\nunbenommen, und das k\u00f6nnen Sie selbstverst\u00e4ndlich gern \n\nin Ihr Wahlprogramm schreiben und versprechen f\u00fcr den \n\nFall, dass Sie die Mehrheiten bekommen, um das auch zu \n\nzeigen. Doch ausgerechnet eine CDU-gef\u00fchrte Staatsre-\n\ngierung per Antrag dazu aufzufordern, wesentliche Teile \n\ndes Wahlprogramms der LINKEN umzusetzen, und wenn \n\nder S\u00e4chsische Landtag ihnen nicht folgt, das dann als \n\nfortgesetzte Ignoranz gegen\u00fcber Ungerechtigkeiten zu \n\ninterpretieren, macht vor allen Dingen eines: n\u00e4mlich \n\ndrau\u00dfen Politikverdrossenheit n\u00e4hren und die \u00dcberzeu-\n\ngung, dies hier sei nur eine Quasselbude. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nEs ist richtig, meine Damen und Herren, die Herstellung \n\ngleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9136 \n\nmittlerweile \u00fcbrigens auch zunehmend in Nord und S\u00fcd \n\nund in Stadt und Land ganz oben auf die politische Agen-\n\nda zu setzen. \n\nEs ist wichtig, Lohn- und Rentenniveaus \u2013 ich sage \n\nausdr\u00fccklich, auch die Produktivit\u00e4t \u2013 endlich auf ein \n\n\u00e4hnliches Niveau zu heben. Doch wir sehen es als Aufga-\n\nbe t\u00e4glichen vorw\u00e4rtsgerichteten politischen Handelns, \n\nmit allen und f\u00fcr alle heute lebenden und auch k\u00fcnftigen \n\nGenerationen. Wir sehen es nicht als Reparaturaufgabe, \n\ndenn es ist keine Wiederherstellung eines Zustandes, den \n\nes schon mal gegeben h\u00e4tte. \n\nWer Ihren Antrag liest, gewinnt den Eindruck, Sie h\u00e4tten, \n\nwenn man Ihnen eine Zeitmaschine schenkte, die Sie 25 \n\noder auch 29 Jahre in die Vergangenheit tragen w\u00fcrde, \n\neine Menge an Ideen, wie man die Dinge so l\u00f6sen k\u00f6nnte, \n\ndass dann in 2019 eine deutlich bessere und gerechtere \n\nWelt in diesem Land herausk\u00e4me. Das ist aber ein Trug-\n\nschluss, denn viele der damals gew\u00e4hlten L\u00f6sungsans\u00e4tze \n\nwaren in der damaligen Zeit genauso gewollt, und zwar \n\nvon Mehrheiten. Diese haben zur heutigen Welt gef\u00fchrt. \n\nWenn es andere Mehrheiten gegeben h\u00e4tte, dann h\u00e4tte es \n\nvielleicht andere L\u00f6sungsans\u00e4tze gegeben \u2013 dann w\u00e4ren \n\nwir heute in einer anderen Welt. Das sind wir aber nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWenn schon eine funktionierende Zeitmaschine nicht \n\nhelfen w\u00fcrde, um nachtr\u00e4glich den Verlauf der Geschichte \n\nauf demokratisch-rechtsstaatliche Weise zu korrigieren, \n\ndann hilft Ihr Antrag erst recht nicht. Er hilft nicht, um \n\nden Menschen bei Problemen, zu deren Beschreibung wir \n\nmit Ihnen an vielen, wenn auch nicht an allen Stellen \n\n\u00fcbereinstimmen, wirklich konkret zu helfen. Daf\u00fcr \n\nbraucht es konkrete problemspezifische Instrumente statt \n\neiner allgemeinen Gerechtigkeitsdebatte. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nWir werden aufgrund der bereits diskutierten Schnittmen-\n\ngen zwar nicht gegen Ihren Antrag stimmen, aber zu-\n\nstimmen k\u00f6nnen wir auch nicht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Frau Neuhaus-Wartenberg, \n\nbitte. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\n\u2013 Wer hier wof\u00fcr zust\u00e4ndig ist, k\u00f6nnen wir im Nachgang \n\nmiteinander besprechen. Ich w\u00fcrde jetzt gern meine \n\nGedanken \u00e4u\u00dfern, Herr Schiemann. \n\nIm n\u00e4chsten Jahr sind es \u2013 ja was eigentlich? \u2013 30 Jahre \n\nWiedervereinigung? Friedliche Revolution? Deutsche \n\nEinheit? 30 Jahre nach der Wende? 30 Jahre nach 1989? \n\nNun, genau dieses Begrifflichkeitsdilemma beschreibt \n\neigentlich schon den Zustand, in dem wir uns befinden. \n\nEs herrscht eben keine Einigkeit. Vieles ist getan worden, \n\nkeine Frage; das erkennen wir auch an. Aber dennoch \n\ntaucht auf der Landkarte bei jedem Vergleich der Struk-\n\nturdaten immer noch der Umriss der alten DDR auf, egal \n\nob bei Einkommen, Verm\u00f6gen, Wertsch\u00f6pfung oder, oder, \n\noder. \n\nFakt ist, dass der Aufholprozess eben nicht zu gleichwer-\n\ntigen Lebensbedingungen gef\u00fchrt hat und heute teilweise \n\nstagniert. Das liegt nicht nur daran, dass der sogenannte \n\nAufbau Ost in gro\u00dfen Teilen nur ein Nachbau West war, \n\nsondern auch daran, dass der Osten ein Testfeld f\u00fcr \n\nneoliberale Umbaukonzepte in Gr\u00f6\u00dfenordnungen war. Ein \n\nWirtschaftsinstitut stellte k\u00fcrzlich in einer Studie fest \u2013 \n\ndar\u00fcber ist in diesem Landtag bereits gesprochen worden \n\n\u2013, dass der Osten dem Westen um etwa 20 % hinterher-\n\nhinke. Dabei ging es um Produktivit\u00e4tsunterschiede in den \n\nRegionen. Allerdings wird es sich wohl eher um einen \n\nUnterschied zwischen Stadt und Land handeln. \n\nNun gut, wenn das nun endlich bekannt ist \u2013 wir sprechen \n\nseit Jahren dar\u00fcber \u2013, dann kann und muss es auch ge-\n\nsteuert werden. \u00dcber den Vorschlag des besagten Instituts, \n\nsich aus der Fl\u00e4che zur\u00fcckzuziehen, m\u00fcssen wir nicht \n\nmehr diskutieren. Das st\u00fcnde dann f\u00fcr die Fortsetzung der \n\nsogenannten Leuchtturmpolitik, werte CDU. Nein, alle \n\nRegionen m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden, v\u00f6llig egal, ob \n\nDeutschland in Stadt und Land oder in Ost und West \n\ngespalten ist. Beides kann nicht gut sein, wirtschaftlich \n\nnicht, aber auch politisch nicht; und es bleibt der Fakt, \n\ndass der Abstand zwischen Ost und West immer noch \n\nbesteht. \n\nNun ist die Arbeitsproduktivit\u00e4t nicht das alleinige Krite-\n\nrium f\u00fcr gleichwertige Lebensbedingungen. Es geht vor \n\nallem auch um die Steigerung von Lebensqualit\u00e4t. Diese \n\ngelingt, indem man massiv in soziale, technische und vor \n\nallem auch kulturelle Infrastruktur investiert. Das hei\u00dft \n\nf\u00fcr uns ganz klar: Erst die Kita vorhalten, dann kommt die \n\njunge Familie. Erst ordentliches Breitband, dann das \n\nArchitekturb\u00fcro oder der Handwerksbetrieb. Erst die \n\nfu\u00dfl\u00e4ufigen Einkaufsl\u00e4den, dann das Mehrgenerationen-\n\nprojekt. Oder haben diejenigen von Ihnen, die im Besitz \n\neines Hauses sind, sich erst auf das Grundst\u00fcck gestellt, \n\nund dann wurde das Haus drum herum gebaut? Ich glaube \n\nkaum. Es braucht daf\u00fcr einen politischen Willen, und \n\nzwar auch Ihren. Dort liegt meiner Meinung nach noch \n\neine Menge Arbeit vor uns. \n\nAuch was den Strukturwandel betrifft \u2013 es wurde bereits \n\nangesprochen; es steht in unserem Antrag \u2013, so haben wir \n\noft dar\u00fcber debattiert. Das Geld ist beschlossen, aber ich \n\nhoffe, Ihnen ist klar, dass wir \u00fcber eine ganze Region \n\nsprechen und nicht nur \u00fcber einzelne Arbeitspl\u00e4tze. Die \n\nBundesebene hat viel Geld daf\u00fcr in Aussicht gestellt, und \n\nwas tun wir, gerade in Sachsen? Welchen Eindruck \n\nvermitteln wir nach au\u00dfen? Wir kr\u00fcmeln mit einem \n\nsogenannten Ideenwettbewerb s\u00e4chsische Mitmachfonds \n\nherum und loben dann allen Ernstes Preise in H\u00f6he von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9137 \n\n5 000 Euro aus. Dazu kann ich nur sagen: Donnerwetter, \n\ndas nenne ich kleckern und nicht klotzen! \n\nAber ich kann Ihnen sagen \u2013 und das wissen Sie \u2013: Meine \n\nFraktion hat einen Plan daf\u00fcr entwickelt, und ich empfeh-\n\nle der Staatsregierung deshalb eine Lekt\u00fcre. Noch einmal: \n\nWerfen Sie einen Blick in den von uns vorgelegten \n\nGesetzentwurf S\u00e4chsisches Strukturwandelf\u00f6rdergesetz \u2013 \n\ndie Drucksachennummer muss ich Ihnen nicht mitteilen \u2013, \n\nund zwar explizit auf den Punkt 11. \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nIm \u00dcbrigen: Der komplette Entwurf wurde von den \n\nExpertinnen und Experten hochgelobt. Wenn wir generell \n\n\u00fcber Strukturwandel sprechen wollen, dann m\u00fcssen wir \n\nauch die letzten 30 Jahre in den Blick nehmen, denn auch \n\n1990 und danach hat es Fehlentscheidungen gegeben. \n\nNat\u00fcrlich sprechen wir dabei auch \u00fcber die Treuhand, \n\nund, Frau Dietzschold, ganz ehrlich: Ein paar Rechtsver-\n\nst\u00f6\u00dfe \u2013 das kann nicht Ihr Ernst sein. \n\nDer MDR hat 2018 in seinem Magazin \u201eZeitreise\u201c  \n\nFolgendes berichtet \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eUnter teils dubiosen \n\nUmst\u00e4nden verscherbelte die Treuhand rund 50 000 \n\nImmobilien, knapp 10 000 Firmen und mehr als 25 000 \n\nKleinbetriebe. Dass sie in zahllosen F\u00e4llen weder die \n\nBonit\u00e4t der K\u00e4ufer pr\u00fcfte noch die Einhaltung der Vertr\u00e4-\n\nge \u00fcberwachte, ist aktenkundig. Die DDR war in diesen \n\nJahren ein riesiger Schn\u00e4ppchenmarkt. Die Treuhandan-\n\nstalt ist hilflos gegen\u00fcber der Vielzahl von Vorw\u00fcrfen, die \n\n\u00fcberwiegend berechtigt sind. Das gab selbst der Treu-\n\nhandchef Rohwedder 1991 unumwunden zu.\u201c \n\n(Martin Modschiedler, CDU: \n\nAber gab es eine Alternative dazu, \n\ngn\u00e4dige Frau? Gab es eine Alternative?) \n\n\u2013 Dass Sie st\u00e4ndig darstellen, dass es alternativlos war \n\nund ist \u2013 so kann man nicht miteinander umgehen. Das ist \n\nQuatsch. Das sind f\u00fcr mich keine Argumente, ob es eine \n\nAlternative gegeben hat oder nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nTrotz alledem kann man doch einmal zur Kenntnis neh-\n\nmen, dass damals Dinge schief- und falschgelaufen sind. \n\nNicht einmal das tun Sie. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch der ehemalige Erste B\u00fcrgermeister von Hamburg \n\nHenning Voscherau spricht 1996 in der \u201eWelt\u201c vom \n\n\u201egr\u00f6\u00dften Bereicherungsprogramm f\u00fcr Westdeutsche, das \n\nes je gegeben hat\u201c. Das muss man zur Kenntnis nehmen, \n\nund ich finde, dass die ostdeutsche Wirtschaft bis heute \n\ndarunter leidet. Deshalb braucht es endlich eine unabh\u00e4n-\n\ngige Kommission, die genau das aufarbeitet, was die \n\nTreuhand damals fabriziert hat. \n\nKlar \u2013 es ist nun wirklich an der Zeit, mit verschiedenen \n\nanderen Ungerechtigkeiten aus dem Einigungsprozess \n\naufzur\u00e4umen. Sprechen wir doch einmal \u00fcber die soge-\n\nnannten Altschulden ostdeutscher Wohnungsunterneh-\n\nmen. Wie Th\u00fcringens Ministerpr\u00e4sident Bodo Ramelow \n\nzu Recht bemerkte, sind diese, bei rechtem Licht besehen, \n\n\u00fcberhaupt keine Schulden. Auch der Direktor des VDW \n\nSachsen Rainer Seifert spricht von \u201eschuldlosen Schul-\n\nden\u201c, die eine gigantische Last seien und Investitionen \n\nhemmten. Das betrifft besonders die l\u00e4ndlichen Kommu-\n\nnen, weil dort der Leerstand h\u00f6her ist und dies die Schul-\n\ndentilgung erschwert. \n\nAber wie sind diese angeblichen Schulden denn entstan-\n\nden? Zweckgebundene Zuweisungen aus dem Staatshaus-\n\nhalt der DDR wurden nach 1989 durch die Treuhandan-\n\nstalt als Kredite zugewiesen. Allerdings hat es dazu nie \n\neinen Kreditvertrag gegeben. Diese willk\u00fcrlich erzeugten \n\nSchulden sind dann sp\u00e4ter an Privatbanken verkauft \n\nworden. Das Ergebnis war eine Beg\u00fcnstigung der Banken \n\ndurch Treuhandanstalt und Bundesregierung. Die Lasten \n\naber tragen andere, n\u00e4mlich noch immer die ostdeutschen \n\nWohnungsunternehmen sowie die Steuerzahlerinnen und \n\nSteuerzahler. Deshalb geh\u00f6ren diese Altschulden unserer \n\nMeinung nach gestrichen. \n\nUnd ja, die Liste weiterer Ungerechtigkeiten bleibt lang. \n\nMeine Kollegin Susanne Schaper hat bereits auf einige \n\nMissst\u00e4nde bei der Anerkennung von Rentenanspr\u00fcchen \n\nhingewiesen. Ich m\u00f6chte noch ein Beispiel hinzuf\u00fcgen. In \n\nder DDR durften die sogenannten mithelfenden Ehefrauen \n\nin den Handwerksbetrieben keinen Lohn erhalten, aber \n\ndie Eheleute haben zusammen gearbeitet. Doch bis heute \n\nbekommen diese Ehefrauen keine Rente zuerkannt. Das \n\nist doch ein Unding! Wenn nicht anerkannt wird, dass \n\nmanches in der DDR anders war, und danach aber Nach-\n\nteile daraus erwachsen, dann wird das zu Recht als unge-\n\nrecht empfunden; das ist logisch. \n\nDies betrifft auch die Datschen- und Garagenbesitzer im \n\nOsten. Diese k\u00e4mpfen seit der Einf\u00fchrung des Schuld-\n\nrechtsanpassungsgesetzes gegen eine v\u00f6llig ungerechte \n\nRegelung. Es gibt n\u00e4mlich keinen besonderen K\u00fcndi-\n\ngungsschutz mehr. Ihr Eigentum geht im besten Fall nur \n\nzwangsweise \u00fcber, oder sie bezahlen am Ende auch noch \n\ndie Kosten f\u00fcr die Beseitigung ihrer Datsche. Das ist doch \n\nkeine Art! Deshalb braucht es einen angemessenen Aus-\n\ngleich. \n\nNat\u00fcrlich haben alle diese Dinge auch Folgen; denn neben \n\nGehalts- und Rentenl\u00fccken erleben die Menschen im \n\nOsten oft auch eine weitere L\u00fccke: die der Repr\u00e4sentanz \u2013 \n\nund damit beispielsweise auch der Anerkennung von 120 \n\nAbteilungsleitern. Deshalb ist es nicht richtig, was Sie \n\nsagten, Frau Dietzschold: dass es hierbei nur um Standor-\n\nte von Bundesbeh\u00f6rden gehe. Von 120 Abteilungsleitern, \n\ndie es in den 14 Bundesministerien gibt, kommen drei aus \n\nOstdeutschland \u2013 nur drei! Und wenn von allen Universi-\n\nt\u00e4tsrektorinnen und -rektoren nicht eine bzw. einer aus \n\ndem Osten stammt, dann ist das ein Zeichen daf\u00fcr, dass \n\nKarrierechancen ungleich verteilt sind. Ich finde, dass \n\ndies eines weiteren Punktes in unserem Antrag w\u00fcrdig ist. \n\nDas hat \u00fcberhaupt nichts mit Jammern zu tun. Aber um \n\nnach vorn zu denken und L\u00f6sungen zu finden, braucht es \n\neine ordentliche Darstellung des Istzustandes. Das hilft \n\nalles nichts, und da m\u00fcssen Sie durch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9138 \n\nIch denke, dass sich der Landtag in Zeiten wie diesen, \n\nwenn sogar die Staatsregierung, Staatsministerin  \n\nK\u00f6pping, Veranstaltungen unter dem Begriff der Kolonia-\n\nlisierung durchf\u00fchrt \u2013 im \u00dcbrigen kann ich nur sagen, ich \n\nhalte diesen Begriff f\u00fcr nicht besonders tauglich; aber sie \n\nfinden eben statt \u2013, mit dieser Grunds\u00e4tzlichkeit nach \n\n1989 oder 1990 besch\u00e4ftigen sollte. \n\nGestatten Sie mir zum Schluss noch einige Worte, Worte \n\neiner fast 39-J\u00e4hrigen, die sowohl in der DDR als auch im \n\nOsten von Deutschland gro\u00df geworden ist. Wir \u2013 auch wir \n\nin diesem Hause \u2013 haben doch eine Frage zu beantworten: \n\nWarum werden die Konflikte im Osten und explizit auch \n\nin Sachsen viel h\u00e4rter ausgetragen als im Westen? Das hat \n\nsicher viele Ursachen. Jede einzelne Ursache findet sich \n\nso \u00e4hnlich auch anderswo; aber wenn wir verstehen \n\nwollen, was hier los ist, m\u00fcssen wir begreifen, dass \n\nanscheinend im Osten und in Sachsen irgendwie alles \n\nkumuliert. 1990 wurde die Aufl\u00f6sung eines Staates und \n\ndessen Beitritt zu einem anderen beschlossen. Nicht trotz, \n\nsondern wegen dieses Fakts sollten die Menschen im \n\nOsten ihre Erfahrungen und Eindr\u00fccke einbringen und \n\nauch vertreten wissen. \n\nMenschen haben 40 Jahre lang in einem Staat gelebt, den \n\nsie an Stellen geliebt, gehasst, verachtet, gesch\u00e4tzt, \n\nertragen, bek\u00e4mpft oder daf\u00fcr gek\u00e4mpft oder diesen Staat \n\ngar verlassen haben. Trotzdem bleibt es Teil ihres Lebens, \n\nund es bleibt auch Teil des Lebens ihrer Kinder, Enkel \n\nund Urenkel, Freundinnen und Freunde. Solange diese \n\nErinnerung existiert, steht diese sehr oft im Gegensatz zu \n\ndem, was ihnen Politik von Forschung und Geschichte \n\nerz\u00e4hlt. \n\nIch finde, das ist ein Problem. Es geht um Anerkennung. \n\nDiese Erinnerung ist ebenso auch Teil der Leute, die nach \n\n1989 in den Osten gekommen sind, und denjenigen, die in \n\nden Westen gegangen sind. Damit ist es die Geschichte \n\nvon Menschen \u00fcber die innerdeutsche Grenze hinaus. \n\nWenn Sie, Kolleginnen und Kollegen, besonders von der \n\nCDU, nicht begreifen, dass es falsch ist, den Einzelnen als \n\nBezugspunkt von allem zu erkl\u00e4ren, und wir heute eher \n\neine Stimmung der Entt\u00e4uschung \u00fcber diese Idee haben, \n\nweil die Leute zu Recht fragen, was uns denn das alles \n\ngebracht habe, dann frage ich mich: Um Himmels willen, \n\nwas war denn gut daran? Vielmehr sollte es wieder eine \n\nPolitik geben, die nicht nur vom Einzelnen ausgeht, \n\nsondern von einem Raum der Solidarit\u00e4t. Das sollte doch \n\ntats\u00e4chlich in unser aller Interesse sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nspricht jetzt die Staatsregierung. Das Wort ergreift Frau \n\nStaatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nMenschen in Sachsen haben, je \u00e4lter sie heute sind, \n\ngro\u00dfartige Lebensleistungen vorzuweisen. Denken Sie an \n\ndie heute noch lebende Kriegsgeneration. Unter ihnen \n\nsind viele, die Flucht und Vertreibung erlitten haben. \n\nDiese Generation hat \u00fcber viele Jahre die Kriegsfolgen \n\nbeseitigt, und gemeinsam mit der Nachkriegsgeneration \n\nhaben sie nach dem Fall der Mauer wieder neu angefan-\n\ngen. Mit Energie, Zuversicht und hohem Anpassungswil-\n\nlen haben die Menschen auch diese Herausforderungen \n\nbew\u00e4ltigt. Bis heute, 30 Jahre nach der friedlichen Revo-\n\nlution, sind diese Menschen bereit, sich den Erfordernis-\n\nsen einer sich rasant wandelnden Welt zu stellen. \n\nDies schicke ich voraus, wenn ich nun auf einige wesent-\n\nliche Punkte des Antrages eingehe, die in ganz verschie-\n\ndenen Ressorts der Staatsregierung bearbeitet wurden. \n\nIch beginne bei den Ansiedelungen von Beh\u00f6rden in \n\nostdeutschen Bundesl\u00e4ndern. Ja, hier haben wir einige \n\nErfolge aufzuweisen. Es gibt einen weiteren Senat des \n\nBundesgerichtshofes in Leipzig; Hannelore Dietzschold \n\nist schon darauf eingegangen. Davon wird auch die \n\nDienststelle des Generalbundesanwaltes in Leipzig \n\nprofitieren, deren Mitarbeiterstab aufgrund des weiteren \n\nStrafsenats in Leipzig zu verst\u00e4rken ist. \n\nEine weitere Einrichtung wird in Sachsen angesiedelt: das \n\nForum Recht. Das hat der Deutsche Bundestag Ende \n\nM\u00e4rz mit dem Gesetz zur Errichtung der Stiftung Forum \n\nRecht beschlossen. \n\nJa, aber auch wir sind der Auffassung, dass es noch genug \n\nLuft nach oben gibt, und die Staatsregierung wird sich \n\ndeshalb mit Nachdruck f\u00fcr die Einrichtung einer zus\u00e4tzli-\n\nchen Dienststelle des Ermittlungsrichters beim Bundesge-\n\nrichtshof in Leipzig einsetzen. \n\nEin weiteres Thema des Antrages sind die Renten und \n\nRenten\u00fcberleitungen der Ostrentner. Mit dem Renten\u00fcber-\n\nleitungsabschlussgesetz wurde gekl\u00e4rt, dass die Renten-\n\nwerte in Ost und West schrittweise bis 2025 oder viel-\n\nleicht sogar bis 2024 angeglichen werden. Diesem Hohen \n\nHaus ist aber auch bekannt, dass die Staatsregierung eine \n\nfr\u00fchere Angleichung gerade nicht forciert hat, im Gegen-\n\nteil. Wir haben immer wieder darauf hingewiesen, dass \n\nmit der Angleichung der Rentenwerte zwangsl\u00e4ufig auch \n\ndie rentenrechtliche H\u00f6herwertung der L\u00f6hne und Geh\u00e4l-\n\nter in den neuen L\u00e4nder entfallen wird. Es ist eben gerade \n\nnicht so, dass von einer in Ost wie West einheitlichen \n\nBerechnung der Rente alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im \n\nOsten profitieren. Wenn \u2013 wie nun ab 2025 \u2013 der Hoch-\n\nwertungsfaktor entf\u00e4llt, dann ist das f\u00fcr die k\u00fcnftigen \n\nRentnerinnen und Rentner von Nachteil und nicht genera-\n\ntionengerecht. \n\nEin weiterer Punkt. Nicht zuletzt pr\u00fcft die Bundesregie-\n\nrung unter Einbeziehung der neuen L\u00e4nder derzeit, unter \n\nwelchen Voraussetzungen jene ostdeutschen Rentnerinnen \n\nund Rentner, die sich durch die Renten\u00fcberleitung be-\n\nnachteiligt sehen, in H\u00e4rtef\u00e4llen einen Ausgleich au\u00dfer-\n\nhalb des Rentenrechts erhalten. Hier soll ein Ausgleich \n\nau\u00dferhalb des Rentenrechts gew\u00e4hrt werden. Ja, im \n\nAntrag aufgef\u00fchrt, teile ich Ihre Auffassung, dass die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9139 \n\nostdeutschen L\u00e4nder nunmehr z\u00fcgig entlastet werden \n\nm\u00fcssen bei den Erstattungen an die Rentenversicherung \n\nf\u00fcr die DDR-Zusatz- und -Sonderrenten. Hier haben die \n\nostdeutschen Regierungschefs und die Regierungschefin \n\nbereits mehrmals \u2013 zuletzt erst am 3. April dieses Jahres \u2013 \n\ngefordert, dass die Bundesregierung endlich zu ihrer \n\nAussage im Koalitionsvertrag stehen muss. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zu Punkt 7 des Antrages \n\nm\u00f6chte ich Folgendes ausf\u00fchren: Die \u00dcberf\u00fchrung der \n\nRechts- und Eigentumsverh\u00e4ltnisse der ehemaligen DDR \n\nin das System des b\u00fcrgerlichen Gesetzbuches wie auch \n\ndie Bodenreform sind zweifellos Ursache f\u00fcr viele Ver-\n\nwerfungen. Dennoch meine ich, dass der Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE in diesem Punkt kein geeigneter \n\nAnsto\u00df sein kann, die Diskussion wieder neu zu er\u00f6ffnen. \n\nDie Staatsregierung teilt insbesondere nicht die Auffas-\n\nsung, dass eine materielle Gerechtigkeit das Vertrauen in \n\nden Rechtsstaat wiederherzustellen und den Rechtsfrieden \n\nzu wahren vermag. \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDenn welches Ausma\u00df der materiellen Gerechtigkeit \n\nw\u00fcrde es denn brauchen, um Rechtsfrieden zu schaffen? \n\nDer zust\u00e4ndige Bundesgesetzgeber hat seinerzeit sowohl \n\nmit dem Schuldrechtsanpassungsgesetz als auch mit dem \n\nZweiten Verm\u00f6gensrechts\u00e4nderungsgesetz ein sehr aus-\n\ndifferenziertes System geschaffen, mit dem die Eigen-\n\ntumslage endg\u00fcltig gekl\u00e4rt werden sollte. \n\nZu Punkt 9. Zum Thema, die Stasiunterlagen in das \n\nBundesarchiv zu \u00fcberf\u00fchren, m\u00f6chte ich Folgendes \n\nanmerken: Am 13. M\u00e4rz 2019 wurde das Konzept des \n\nBundesbeauftragten f\u00fcr die Stasiunterlagen und des \n\nBundesarchivs vorgelegt. Die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nhat an der Konzepterarbeitung intensiv teilgenommen und \n\nist sehr daran interessiert, diesen Austausch fortzuf\u00fchren. \n\nDie Staatsregierung begr\u00fc\u00dft es ausdr\u00fccklich, dass mit \n\ndem Konzept eine dauerhafte Sicherung des Archivbe-\n\nstandes an Stasiunterlagen gew\u00e4hrleistet werden soll. \n\nDenn einerseits sind die Stasiunterlagen unverzichtbar f\u00fcr \n\ndie Auseinandersetzung mit der SED-Diktatur und ande-\n\nrerseits sichern gerade diese Unterlagen, dass eine Le-\n\nbensleistung anerkannt wird, n\u00e4mlich die der mutigen \n\nB\u00fcrger, die die Dienststellen der Stasi besetzt und die \n\nUnterlagen vor der Vernichtung bewahrt haben. \n\nDie regionalen Aktenbest\u00e4nde werden als Symbol der \n\nfriedlichen Revolution in den L\u00e4ndern belassen und die \n\nAu\u00dfenstellen werden ebenfalls erhalten. Dazu wurde \n\nschon reflektiert. \n\nEin weiterer Punkt, den ich aufgreifen m\u00f6chte, betrifft die \n\nBraunkohlenreviere und den Strukturwandel, mit dem \n\nsich das Hohe Haus auch schon mehrfach besch\u00e4ftigt hat. \n\nDen vorzeitigen Braunkohleausstieg hat die Bundesregie-\n\nrung in einem energie- und klimapolitischem Alleingang \n\nentschieden. Ja, insofern vertritt die Staatsregierung die \n\nAuffassung, dass die erforderliche Finanzierung des \n\nStrukturwandels ausschlie\u00dflich aus dem Bundeshaushalt \n\ngeleistet werden muss. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr die Bereitstellung \n\nvon Bundesmitteln f\u00fcr die Strukturentwicklung in den \n\nbeiden s\u00e4chsischen Braunkohlenrevieren. \n\nIm Abschnitt 4 ihres Ende Januar 2019 vorgelegten \n\nAbschlussberichtes empfiehlt die Kommission \u201eWachs-\n\ntum, Strukturwandel, Besch\u00e4ftigung\u201c, neben der Finanzie-\n\nrung von Sofortma\u00dfnahmen aus bestehenden F\u00f6rderpro-\n\ngrammen des Bundes insgesamt 40 Milliarden Euro in \n\nden kommenden 20 Jahren aus dem Bundeshaushalt f\u00fcr \n\nMa\u00dfnahmen bereitzustellen. Dabei soll auf eine Kofinan-\n\nzierung der L\u00e4nder und ihrer Kommunen verzichtet \n\nwerden. \n\nAn all diesen Forderungen h\u00e4lt die Staatsregierung fest \n\nund sie erachtet diese auch f\u00fcr wichtig. Im \u00dcbrigen weist \n\ndie Staatsregierung darauf hin, dass die Finanzierung der \n\nk\u00fcnftigen Strukturentwicklung aus k\u00fcnftigen Bundesmit-\n\nteln eben nicht im Zusammenhang mit der Herstellung \n\ngleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse, die Gegenstand des \n\nvorliegenden Antrages ist, gesehen werden kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! So weit wesent-\n\nliche Punkte aus dem vorliegenden Antrag. Ich m\u00f6chte \n\nhinzuf\u00fcgen, dass es gro\u00dfen gesellschaftlichen Ver\u00e4nde-\n\nrungen geradezu eigen ist, dass manche Dinge zu wenig \n\nBeachtung gefunden, ja, vielleicht sogar Verletzungen mit \n\nsich gebracht haben. Aber wir sollten nunmehr nicht \n\npermanent immer nur die M\u00e4ngel in den Fokus stellen \n\nund wieder Mauern aufbauen, sondern wir sollten uns \n\neinander zuwenden, die Entwicklung gemeinsam weiter \n\nverfolgen und uns auf die Anliegen konzentrieren, die wir \n\nwirklich \u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Sebastian Gemkow \u2013 \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie wollen eine Kurzin-\n\ntervention vortragen? \u2013 Bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal auf einen Aspekt eingehen, Frau \n\nKlepsch, den Sie jetzt gerade in Ihrer Rede angesprochen \n\nhaben, und zwar die BStU-Au\u00dfenstellen. Es hat mich \n\ndoch sehr verwundert, dass Sie gesagt haben, die Staats-\n\nregierung h\u00e4tte an dem Konzept, das jetzt vorliegt von \n\nHerrn Jahn, mitgearbeitet. In diesem Konzept steht \n\nn\u00e4mlich drin, dass es nur eine Au\u00dfenstelle pro Bundes-\n\nland geben soll. Das widerspricht dem Landtagsbeschluss \n\nund auch dem, warum vorhin hier sehr viele von der CDU \n\napplaudiert haben. \n\nIn diesem Landtagsbeschluss steht, dass alle drei Au\u00dfen-\n\nstellen hier in Sachsen erhalten bleiben sollen. Es ist jetzt \n\nerst einmal eine Grundlage, die vorliegt. Der Bundestag \n\nhat dar\u00fcber noch nicht beschlossen, und ich erwarte auch, \n\ndass wir hier in diesem S\u00e4chsischen Landtag dar\u00fcber \n\ndiskutieren, wie es mit den BStU-Au\u00dfenstellen weiter-\n\ngeht, ob es tats\u00e4chlich nur eine Au\u00dfenstelle gibt \u2013 und \n\nwenn dem so w\u00e4re, wo sie sein wird und wie vor allem \n\nsichergestellt wird, dass die Betroffenen weiterhin einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9140 \n\nZugang haben, dass auch die mobile Beratung weiter \n\nausgebaut wird und ob eine Verkn\u00fcpfung mit den Ge-\n\ndenkst\u00e4tten vorgesehen ist. \n\nDas wollte ich noch einmal zur Klarstellung mitteilen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut, das war eine \n\nKurzintervention. Jetzt kommen wir zum Schlusswort, \n\ndrei Minuten. Es muss nicht ganz so lang sein, Frau \n\nKollegin, Sie k\u00f6nnen es deutlich k\u00fcrzer machen. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte \n\nmich erst einmal f\u00fcr die Debatte bedanken und eine Sache \n\nzur Kenntnis geben \u2013 da scheint mir die Staatsministerin \n\nFrau Klepsch n\u00e4mlich ein ganzes St\u00fcck weiter zu sein als \n\ndie CDU-Fraktion, weil sie sich tats\u00e4chlich mit unserem \n\nAntrag auseinandergesetzt und jetzt nicht \u00fcber bl\u00fchende \n\nLandschaften und dergleichen gesprochen hat. \n\nDamit bin ich gleich beim Punkt, Frau Dietzschold. Nach \n\ndem Duden gibt es das Wort \u201eOstdeutsche\u201c. Es ist ein \n\nsogenanntes substantiviertes Adjektiv, wird getrennt in \n\nOst-deut-sche, das muss man zur Kenntnis nehmen. Aber \n\nvielleicht liegt es daran, dass Sie in der DDR-Ausgabe des \n\nDuden nachgeschaut haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAnsonsten haben wir sozusagen eine Aufgabe und ich \n\nglaube, unser Ansatz ist nicht, Salz in die Wunde zu \n\nstreuen, darum geht es wirklich nicht. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Was sonst? Pfeffer?) \n\nDen Leuten ist \u00fcber Jahre hinweg immer wieder erkl\u00e4rt \n\nworden, dass es alles ganz wunderbar ist, dass sie dankbar \n\nsein sollen, dass sie dem\u00fctig sein sollen und dass es alles \n\nhier besser ist als die ganzen Jahre vorher. Und dann \n\nschauen sie in die Welt und sehen, das stimmt doch alles \n\ngar nicht. Das muss man doch zumindest zur Kenntnis \n\nnehmen und das muss man auch politisch thematisieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAnsonsten k\u00f6nnen Sie mir wieder Polemik vorwerfen \n\noder wie auch immer, aber bei all den Zwischenrufen \n\nvorhin \u2013 ob bei meiner Kollegin Schaper oder bei mir, \n\ndass sie dem\u00fctig sein soll usw. \u2013, das k\u00f6nnen Sie alles \n\nmachen, aber jeder hier \u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nDas macht ihr doch auch!) \n\n\u2013 Nein, es geht gar nicht darum, dass Sie dazwischenru-\n\nfen, es geht nur um die Qualit\u00e4t der Zwischenrufe. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU und der AfD) \n\nAlle, die vor 1989 im Erwachsenenalter oder eben schon \n\n\u00fcber das Erwachsenenalter hinaus waren \u2013 also jenseits \n\nvon 18 Jahren; alle, wie Sie hier sitzen \u2013, m\u00fcssen sich \n\neine Frage beantworten: Was haben Sie vor 1989 getan \n\nund was haben Sie nicht getan? \n\n(Ines Springer, CDU: Das ist eine \n\nUnversch\u00e4mtheit! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Nein, ganz einfach, das ist einfach nur eine Frage. Ich \n\nhabe diese Frage an meine Eltern und meine Gro\u00dfeltern \n\ngenauso, und die Frage habe ich hier auch im Raum, \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nund darauf h\u00e4tte ich gern irgendwann mal eine Antwort. \n\n(Starke Unruhe) \n\nDas Zweite ist: Es mag sein, dass f\u00fcr eine ganz bestimmte \n\nGeneration das alles nicht mehr zu heilen ist und dass Sie \n\nsich mit Ihrem Status usw. abfinden m\u00fcssen. Ich finde \n\naber, dass wir, die nachfolgenden Generationen, eine \n\nAufgabe haben. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nWenn junge Leute heutzutage mit Mitte/Ende 20/Anfang \n\n30 ein Gef\u00fchl beschreiben und sagen, wir sind ostdeutsch \n\n\u2013 und wenn das an Stellen ein zutiefst negatives Gef\u00fchl ist \n\n\u2013, dann haben wir eine Aufgabe, und die haben wir als \n\nPolitik zu l\u00f6sen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Ines Springer, CDU: \n\nDas ist eine Rede! \u2013 Starke Unruhe \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/17169 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit \n\nist die Drucksache 6/17169 nicht beschlossen, und das mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nPflegebed\u00fcrftige nicht weiter in die Armutsfalle laufen lassen \u2013 \n\nEigenanteile f\u00fcr h\u00e4usliche und station\u00e4re Pflege senken! \n\nDrucksache 6/17246, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen Stellung nehmen. Die Reihenfolge \n\nin der ersten Runde: AfD, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Bitte, Herr Kollege Wendt, Sie \n\nhaben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9141 \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nSituation der Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen spitzt \n\nsich seit Jahren immer weiter zu. Die Zahl der Pflegebe-\n\nd\u00fcrftigen explodiert und die zur Versorgung notwendigen \n\nHilfsangebote sind an ihren Belastungsgrenzen. Das \n\nhaben sich alle Mitglieder der Enquete-Kommission von \n\nallen Sachverst\u00e4ndigen immer wieder anh\u00f6ren d\u00fcrfen. \n\nDes Weiteren ist deutlich zutage getreten, dass bezogen \n\nauf die Pflegekosten die Auswirkungen der umgesetzten \n\nVerbesserungsvorhaben in der professionellen Pflege \n\nunprofessionell seitens der Regierung auf Bundesebene \n\nausgeblendet oder falsch eingesch\u00e4tzt worden sind. \n\nNat\u00fcrlich kosten notwendige Verbesserungen Geld, aber \n\nda die Pflegeversicherung immer nur einen festen Teil \n\ndieser Finanzierung der Pflegekosten dazugibt, m\u00fcssen \n\ndie Pflegebed\u00fcrftigen die derzeitigen Kostensteigerungen \n\nselbst tragen. Dass dies bei vielen Betroffenen zur Be-\n\nd\u00fcrftigkeit f\u00fchrt, kann nicht so einfach hingenommen \n\nwerden. \n\nDie Sachleistungsbetr\u00e4ge wurden schlichtweg nicht an die \n\ngestiegenen Kosten angepasst, und das ist in unseren \n\nAugen unverantwortlich. So waren in den Medien, aber \n\nauch im Rahmen pers\u00f6nlicher Gespr\u00e4che und Hilfeersu-\n\nchen reihenweise F\u00e4lle zu vernehmen, wo Pl\u00e4tze in den \n\nPflegeheimen um 400 bis 500 Euro pro Monat teurer \n\ngeworden sind. \n\nDass dies keine Einzelf\u00e4lle sind, zeigt auch die Statistik \n\ndes Verbandes der Ersatzkassen auf. \n\nWir haben als AfD grunds\u00e4tzlich nichts gegen Eigenantei-\n\nle, aber in diesem Umfang sind diese abzulehnen. Im \n\nletzten Jahr stiegen die Pflegeeigenanteile in Sachsen im \n\nDurchschnitt um 35 % von 278 auf 377 Euro. Der gesam-\n\nte Eigenanteil in Heimen stieg von 1 150 auf 1 279 Euro \n\nund somit um 11 %. \n\nWir als AfD wollen den Pflegebed\u00fcrftigen den Gang zum \n\nSozialamt m\u00f6glichst ersparen und daf\u00fcr sorgen, dass sich \n\nPflegebed\u00fcrftige weiter am gesellschaftlichen Leben \n\nbeteiligen k\u00f6nnen. Keiner soll wegen seiner Pflegebed\u00fcrf-\n\ntigkeit zum Bittsteller werden m\u00fcssen. Das ist schlicht-\n\nweg entw\u00fcrdigend. \n\nWir m\u00fcssen deshalb die uns im Freistaat Sachsen gegebe-\n\nnen M\u00f6glichkeiten nutzen und die Eigenanteile absenken. \n\nHierzu schlagen wir als Kernforderung die erneute F\u00f6rde-\n\nrung der Investitionskosten von Pflegeeinrichtungen vor. \n\nInvestitionskosten von durchschnittlich 345 Euro im \n\nMonat in Pflegeheimen werden derzeit den Pflegebed\u00fcrf-\n\nten in Rechnung gestellt. Das ist nicht wenig und ein \n\nViertel der gesamten Eigenanteile. \n\nMit Auslaufen des S\u00e4chsischen Pflegegesetzes im \n\nJahr 2002 wurden diese Kosten vom Freistaat nicht mehr \n\ngef\u00f6rdert. Wir sind als Bundesland aber nun einmal \n\nverantwortlich f\u00fcr die Vorhaltung einer ambulanten \n\nteilstation\u00e4ren und vollstation\u00e4ren Pflegeinfrastruktur und \n\ndamit in der Verantwortung, wenn es um die Finanzierung \n\ngeht. Dem kommt der Freistaat Sachsen aber nur unzu-\n\nreichend nach. \n\nWir wollen das \u00e4ndern. Das war auch breiter Konsens in \n\nder Enquete-Kommission. Sie k\u00f6nnen also ruhig unserem \n\nAntrag zustimmen. \u2013 Mehr dazu in der zweiten Rederun-\n\nde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wendt, \n\nder die Diskussion er\u00f6ffnet hat. Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich k\u00f6nnte es mir einfach machen und sagen, \n\nich gebe meine Rede von gestern zu Protokoll. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nAber jetzt kommen Sie! Das war schon ein \n\nbisschen differenzierter! Das ist gemein!) \n\nDas w\u00e4re aber ein bisschen bl\u00f6d, weil es immer darauf \n\nfokussiert, was Frau Schaper eingebracht hat. Deshalb \n\nmache ich mir noch ganz kurz die M\u00fche bei dem Antrag, \n\nder zumindest in weiten Teilen dem \u00e4hnelt, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Nein!) \n\nwas die Fraktion DIE LINKE gestern als Antrag einge-\n\nbracht hat. \n\nIch finde es schon sehr spannend, dass wir jetzt das \n\nThema Pflege thematisieren \u2013 zu einer Zeit, in der auf \n\neinmal Bescheide ins Haus flattern, die ein paar Jahre \n\nzuvor noch anders ausgesehen haben. Es hat logischer-\n\nweise als Grundlage, dass sich die Verh\u00e4ltnisse insbeson-\n\ndere bei der Bezahlung der Pflegekr\u00e4fte verbessert haben, \n\nwas mit Kostensteigerungen zu tun hat. \n\nHerr Wendt, ich sage Ihnen das Gleiche. Das, was Sie hier \n\ntun, ist ein St\u00fcck weit unehrlich; denn wenn Sie auf diese \n\ngestiegenen Kosten und auf die entsprechenden Rechnun-\n\ngen eingehen, welche die Pflegebed\u00fcrftigen bekommen, \n\ndann vergessen Sie dabei, dass die Leistungen aus der \n\nPflegeversicherung mit der Einf\u00fchrung der Pflegegrade \n\nvor zwei Jahren gestiegen sind. Die Geldleistungen f\u00fcr \n\ndie Pflegebed\u00fcrftigen insbesondere der Pflegegrade 4 und \n\n5 sind um mehr als 400 Euro gestiegen, ohne dass sich \n\nhier jemand hingestellt und sozusagen eine Brandrede f\u00fcr \n\ndie Pflegeversicherung gehalten h\u00e4tte, dass es toll w\u00e4re, \n\ndass sich die Leistungen erh\u00f6ht h\u00e4tten. \n\nSie wissen auch, dass die Kostensteigerungen letzten \n\nEndes dadurch zustande kommen, dass viele Tr\u00e4ger von \n\nPflegeeinrichtungen mit den Pflegekassen sozusagen ein \n\npaar Jahre lang nicht verhandeln und dann wieder neu \n\nverhandeln, was die Ausgabens\u00e4tze angeht. Wenn man ein \n\npaar Jahre lang nicht verhandelt hat, dann zeigen sich auf \n\neinmal solche Kostensteigerungen \u2013 gerade bei den \n\nbundesgesetzlichen \u00c4nderungen, die in den letzten Jahren \n\npassiert sind. Dadurch sind die Kostensteigerungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9142 \n\nnat\u00fcrlich auch wesentlich h\u00f6her, als wenn man es jedes \n\nJahr tun w\u00fcrde und die Kostensteigerungen sozusagen \n\nsukzessive vorhanden w\u00e4ren. \n\nFakt ist eines, Herr Wendt, Sie sind unehrlich, weil Sie \n\nsich hierhin stellen und sagen, dass die Leistungen aus der \n\nPflegeversicherung nicht an die gestiegenen Kosten \n\nangepasst worden w\u00e4ren. Fakt ist eines, das System \u2013 das \n\nhaben wir gestern hier sehr ausf\u00fchrlich analysiert; ich \n\nhabe auch das Gef\u00fchl, dass wir uns darin einig sind, dass \n\nan dem System etwas ver\u00e4ndert werden muss \u2013 ist so, wie \n\nes heute ist. Das hat auch die Frau Ministerin sehr deut-\n\nlich gesagt. \n\nWir werden das System, so wie es heute ist, zumindest \n\naus dem S\u00e4chsischen Landtag heraus per Beschluss nicht \n\n\u00e4ndern k\u00f6nnen. Ich stelle Ihnen die gleiche Frage, wie ich \n\nsie gestern Frau Schaper gestellt habe: Wo ist der Antrag \n\nder AfD-Bundestagsfraktion zur System\u00e4nderung in der \n\nPflegeversicherung? Wenn Sie ihn nicht haben und nicht \n\nvorweisen k\u00f6nnen, dann ist das hier f\u00fcr mich nichts \n\nanderes als reiner Populismus, Wahlkampfget\u00f6se. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nDas wurde mir gestern unterstellt!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, genau das Gleiche. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nAber wir haben einen gestellt!) \n\n\u2013 Im Bundestag? \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ja!) \n\n\u2013 Ach so. Den kenne ich irgendwie nicht, ist aber egal. \n\nHerr Wendt, ich sage Ihnen auch das Gleiche zum Thema \n\nSozialamt, was ich gestern Frau Schaper gesagt habe: \n\nKein Mensch sieht es als Schmach an, Kindergeld zu \n\nbeantragen. Keiner sieht es als Schmach an, Erziehungs-\n\ngeld zu beantragen. Keiner sieht es als Schmach an, \n\nLeistungen aus dem Bildungs- und Teilhabepaket zu \n\nbekommen oder Kinderzuschl\u00e4ge auf seinem Lohnzettel \n\nstehen zu haben bzw. beim Finanzamt geltend zu machen. \n\nKeiner sieht dies als Schmach an. \n\nIch verstehe, dass der Gang zum Sozialamt etwas Un-\n\nsch\u00f6nes ist, weil das Wort \u201eSozialamt\u201c eben mit negativen \n\nErscheinungen oder negativen Vorstellungen konnotiert \n\nist. Ich denke aber, wir brauchen dringend eine gesell-\n\nschaftliche Debatte dar\u00fcber, dass es eben keine Schmach \n\nist, auch im Alter Hilfe der Solidargemeinschaft zu \n\nbekommen. Ich glaube, wir haben eine ganze Menge zu \n\ntun, um dieses Denken aus den K\u00f6pfen der Menschen \n\nherauszubekommen. \n\nEgal, wie Sie das System drehen, Herr Wendt, diesen \n\nGang, um Leistungen von der Solidargemeinschaft zu \n\nbekommen, auch im Alter, werden Sie niemals zu 100 % \n\nverhindern k\u00f6nnen, egal, wie Sie die Pflegeversicherung \n\ndrehen und wenden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Aber  \n\nverhindern in diesem Ausma\u00df!) \n\nNoch ein Wort zu dem, was Sie unter Punkt 4 in Ihrem \n\nAntrag schreiben, was der Landtag feststellt. Sie schrei-\n\nben: \u201e\u2026 der Freistaat Sachsen derzeit seiner Verantwor-\n\ntung zur finanziellen F\u00f6rderung der pflegerischen Versor-\n\ngungsinfrastruktur nur unzureichend nachkommt\u201c. Ich \n\nfrage mich, woher Sie diese Weisheit nehmen. Wenn Sie \n\nauf Ihre Investitionskostenf\u00f6rderung fokussieren, die Sie \n\nin Ihren Forderungskatalog aufnehmen, dann muss man \n\ndazu ganz deutlich sagen, Ihre Wiedereinf\u00fchrung der \n\nInvestitionskostenfinanzierung l\u00f6st das Problem \u00fcber-\n\nhaupt nicht. \n\nDie bisherige Investitionskostenf\u00f6rderung, die es bis zum \n\nJahr 2002 gegeben hat, war eine Investitionskostenf\u00f6rde-\n\nrung zur Herstellung von Pflegepl\u00e4tzen. Das bedeutet am \n\nEnde, selbst wenn Sie heute wieder eine Investitionskos-\n\ntenf\u00f6rderung zum Herstellen von weiteren Pflegepl\u00e4tzen \n\nzahlen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden all diejenigen, die heute \n\nschon in einem Pflegeheim sind, wof\u00fcr seit dem Jahr \n\n2002 keine Investitionskostenf\u00f6rderung gezahlt worden \n\nist, in keinster Weise davon profitieren. Genauso ist es f\u00fcr \n\ndie Abschreibung und f\u00fcr alles, was man selbstverst\u00e4nd-\n\nlich hat, wenn man zum Beispiel im selbst genutzten \n\nWohneigentum wohnt, was man zum Beispiel \u00fcber eine \n\nInvestr\u00fccklage zahlt, wenn das Dach einmal kaputt ist \n\nusw. usf. Diese Kosten blieben ganz normal erhalten. Es \n\nist eine reine Nebelkerze, die Sie z\u00fcnden. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Ach, h\u00f6ren Sie \n\ndoch auf! Sie sind viel zu unflexibel!) \n\n\u2013 Nein, das ist nicht unflexibel, sondern es ist ein Fakt, \n\ndass es reine Augenwischerei ist, was Sie schreiben. \n\nDer letzte Gedanke, den ich hier noch bringen m\u00f6chte: \n\nSie schreiben unter Abschnitt II Punkt 2 d: \u201eeffektive \n\nMa\u00dfnahmen zur Verhinderung von Gewinnsteigerungen \n\nvon Pflegeeinrichtungen zulasten der Pflegequalit\u00e4t\u201c \u2013 \n\nGewinnsteigerungen. Ich finde, es ist eine ziemlich \n\nschr\u00e4ge Debatte. Das ist auch ein Punkt, der gestern in \n\ndem Antrag der Fraktion DIE LINKE angef\u00fchrt worden \n\nist. \n\nWas wir hier machen, das ist die gleiche Diskussion, wie \n\nsie derzeit beim Thema Enteignung von Wohnungsgesell-\n\nschaften stattfindet. Wir verteufeln auf einmal die Leis-\n\ntungserbringer, die seit vielen Jahren, mittlerweile seit \n\nJahrzehnten, eine gute Infrastruktur in diesem Freistaat \n\nund nicht nur hier aufgebaut haben. Wir verteufeln sie als \n\nHeuschrecken, denen es nur ums Geld ginge. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Entschuldigung. \u2013 Ich kenne kaum eine Pflegeeinrich-\n\ntung, in der irgendein Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer oder irgendwer \n\nsitzt, der mit einem dicken Auto oder irgendetwas vor-\n\nf\u00e4hrt. \n\nSolange ein Pflegesektor privatwirtschaftlich organisiert \n\nist \u2013 das ist er grunds\u00e4tzlich; \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9143 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 ich beende den Satz noch \u2013 \n\ndas ist er auch bei den kommunalen Einrichtungen, die in \n\nkommunaler Tr\u00e4gerschaft sind, \u00fcber eine gGmbH \u2013, ist er \n\nnat\u00fcrlich auch darauf angelegt, keine roten Zahlen zu \n\nschreiben. Eine schwarze Null sozusagen als fette Rendite \n\nund was wei\u00df ich nicht alles darzustellen, das finde ich \n\nschon sehr unanst\u00e4ndig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Schreiber, ich m\u00f6chte fragen: \n\nHaben Sie unsere Begr\u00fcndung gelesen? Ich muss es \n\nbegr\u00fcnden. Wir haben nicht von den kleinen Pflegeein-\n\nrichtungen gesprochen, sondern von Finanzinvestoren, die \n\nimmer mehr und verst\u00e4rkt auf den deutschen Gesund-\n\nheitsmarkt str\u00f6men. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Frage. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Private-Equity-Firmen, als Stich-\n\nwort. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Fragen? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Haben Sie sie gelesen?) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Hat jetzt Herr Wendt die Frage \n\ngestellt oder Herr H\u00fctter? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ich \n\nhabe sie nur kurz wiederholt!) \n\n\u2013 Ach so. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Damit Sie sie verstehen!) \n\n\u2013 Noch habe ich saubere Ohren, Herr H\u00fctter. Ich war \n\nletztens bei der \u00e4rztlichen Untersuchung. Ich h\u00f6re sehr gut \n\n\u2013 zumindest das ist noch in Ordnung. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nHerr Wendt, ich habe Ihre Begr\u00fcndung gelesen. Ich habe \n\nauch gelesen, worauf Sie fokussieren, auf sogenannte \n\nHeuschrecken \u2013 ich fasse es einmal so zusammen. Ich \n\nw\u00fcrde Ihnen trotzdem die gleiche Antwort geben. Ich \n\nhalte es f\u00fcr eine absolute Legendenbildung \u2013 nur weil an \n\nder einen oder anderen Stelle vielleicht Aktion\u00e4re dahin-\n\nterstehen. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: 18 % Rendite!) \n\nIch halte es f\u00fcr eine absolute Legendenbildung, dass sie \n\nalle nur auf Gewinnsteigerungen aus w\u00e4ren. \n\nWir m\u00fcssen irgendwann einmal begreifen, dass wir beim \n\nThema Versorgung von alten Menschen von unterschied-\n\nlichen Modellen reden. Ja, es gibt das klassische Pflege-\n\nheim, es gibt betreutes Wohnen etc. pp. Sie werden es nie \n\nverhindern, dass bei bestimmten Wohnformen, bei k\u00fcnfti-\n\ngen, anderen Wohnformen, sicherlich irgendwo Investo-\n\nren dahinterstehen, die eine Investition t\u00e4tigen, um Geld \n\nzu verdienen. Ich habe aber noch nirgendwo erlebt, dass \n\nes tats\u00e4chlich mit einer Qualit\u00e4tsverminderung einherge-\n\ngangen w\u00e4re. Ich habe noch kein Pflegeheim gesehen, bei \n\ndem es einen Anbieter gegeben h\u00e4tte, dessen Chef sich die \n\nGelder eingesteckt und bei dem die Qualit\u00e4t sozusagen \n\nauf einmal dahin gehend gelitten h\u00e4tte, dass die Leute \n\nnicht mehr versorgt worden w\u00e4ren. Genau das ist auch die \n\nDiskussion, wenn es um die Fachkraftquote geht. \n\nIch bin ein Gegner davon, die Fachkraftquote abzusenken \n\n\u2013 das sage ich ganz deutlich. Das sage ich auch drau\u00dfen \n\nimmer wieder. Wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, um die Quali-\n\nt\u00e4t in den Pflegeeinrichtungen zu halten. \n\n(Beifall der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nEs bringt aber rein gar nichts, mit Augenwischerei, mit \n\nsolchen Antr\u00e4gen, mit Nebelkerzen zu kommen, weil das \n\nProblem auf einmal in der Zeitung steht. Diese Antr\u00e4ge \n\nwerden unser Problem nicht l\u00f6sen. Unser Problem l\u00f6st \n\neine substantiierte Diskussion \u00fcber das Thema und das \n\nAnschauen der Pflegeversicherung. Ich k\u00f6nnte all das \n\nwiederholen, was die Ministerin gestern gesagt hat. \n\nWir brauchen eine gesamtgesellschaftliche Debatte \n\ndar\u00fcber, was uns die Pflege im Alter wert ist. Wenn wir \n\ndie Antwort darauf haben, dann m\u00fcssen wir die Pflege-\n\nversicherung entsprechend ausrichten. Dazu braucht es \n\nkeinen Antrag der AfD-Fraktion und dazu braucht es auch \n\nkeinen Antrag der Fraktion DIE LINKE, wie sie gestern \n\nund heute hier gestellt worden sind. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nJetzt ist es aber gut! Ehrlich!) \n\nDiese Debatte ist dringend notwendig. Ich denke auch, \n\ndass diese Debatte gef\u00fchrt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nArroganz der Macht! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Meine sehr verehrte \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nDiese Arroganz der Macht ist wirklich echt \u00fcbel. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wo denn? \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: H\u00f6ren  \n\nSie sich doch einmal zu!) \n\nEs werden Dinge gleichgesetzt und vermischt, aber \n\nHauptsache, man hat den gro\u00dfen Zampano gemimt. Ach, \n\nnaja, was soll\u00b4s. Auf jeden Fall m\u00fcssen Sie nicht in \n\nirgendeiner Weise dar\u00fcber richten, was Benehmen oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9144 \n\nKinderstube \u2013 das haben Sie gestern ganz oft reingerufen \n\n\u2013 betrifft. Das war jetzt wirklich unn\u00f6tig. \n\n(Zuruf der CDU: Du aber auch nicht!) \n\nErstens ist ein Antrag zur Pflegeversicherung etwas \n\ngrunds\u00e4tzlich anderes als das, was hier vorgelegt wird, als \n\nes um die Deckelung von Eigenbeitr\u00e4gen ging oder was \n\ndie E-Mails anbelangt. Es war einfach in der Vergangen-\n\nheit nicht \u00fcblich, trotz der Pflegesatzverhandlungen, die \n\nin gro\u00dfen Abst\u00e4nden stattfinden, dass Kostensteigerung \n\nvon weit \u00fcber 20 % stattgefunden haben. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDas ist ein Fakt und das ist neu. Das ist alles kein Thema. \n\n(Zurufe des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nEs ist trotzdem f\u00fcr die Menschen neu und irgendwann ist \n\ndas Einkommen bzw. die Rente am Ende. Das ist nun \n\neinmal ein Unterschied, ob es 1 500 Euro sind, die man \n\nsich noch leisten kann, oder ob man jetzt bei 2 000 Euro \n\nist. Was ist denn das f\u00fcr Gerede? Das sind Nebelkerzen, \n\njetzt so zu tun, als w\u00e4re es das Normalste der Welt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das hat keiner gesagt! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das kommt aber so r\u00fcber!) \n\nDas ist es nicht. Zum Sozialamt zu gehen und soziale \n\nLeistungen zu beantragen ist f\u00fcr einen Menschen, der ein \n\nganzes Leben lang gearbeitet hat, ein Problem. Da kann \n\nman sich nicht einfach dar\u00fcber hinwegsetzen \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN und der AfD) \n\nund schon gar nicht auf so eine Art und Weise, abwat-\n\nschen rechts und links und wir sind hier die Einzigen, die \n\neinen Plan haben. Nein, das sind Sie eben nicht. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wer sagt denn das?) \n\nDann h\u00e4tte man das vorhersehen k\u00f6nnen, und zwar bevor \n\nman es so strukturiert, dass man in Pflegegrade \u00fcbergeht. \n\nEs war abzusehen, dass dann viel mehr Leistungen \n\nerbracht werden m\u00fcssen. \n\nNun zum Antrag der AfD. Wir werden dem vorliegenden \n\nAntrag der AfD nicht zustimmen \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Warum denn?) \n\ndas ist gestern in der Debatte schon deutlich geworden \u2013, \n\nweil er die Probleme in der Pflege nicht l\u00f6sen wird und \n\nwir ganz anders, n\u00e4mlich viel grunds\u00e4tzlicher herangehen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ach!) \n\nIch begr\u00fcnde das gern. Vielleicht h\u00f6ren Sie einmal zu, \n\ndann k\u00f6nnten Sie auch einmal mit Sachargumenten auf \n\nirgendetwas eingehen und Ihre Rundumschl\u00e4ge diesbe-\n\nz\u00fcglich einfach lassen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nDas ist einfach bodenlos!) \n\nUnter I.4 bem\u00e4ngelt die AfD, dass der Freistaat derzeit \n\nseiner Verantwortung nur unzureichend nachkommt, die \n\npflegerische Versorgungsinfrastruktur finanziell zu \n\nf\u00f6rdern. Das stimmt, muss man aber aus unserer Sicht \n\nkonkretisieren. So sollen doch bitte \u2013 und jetzt haben wir \n\nwieder einen Dissens \u2013 nur kommunale und landesrechtli-\n\nche, organisierte und gemeinn\u00fctzige Pflegeeinrichtungen \n\nvon den Investitionspflegekostenfinanzierungen profitie-\n\nren, sonst landet am Ende nur noch mehr Steuergeld in \n\nden Taschen von tats\u00e4chlich privaten Investoren und \n\nAktion\u00e4ren. Aktiendotiert ist auf Gewinn aus. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\nJetzt sage ich Ihnen einmal eines, und das werde ich \n\nsp\u00e4ter wiederholen: F\u00fcr uns als LINKE ist Gesundheit \n\nkeine Ware! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDenn solange noch Gewinne eingefahren und gemacht \n\nwerden k\u00f6nnen \u2013 und die sind bei Alloheim oder Korian \n\ndurchaus nicht wenig \u2013, kann man sich auch selbst um \n\nInvestitionen k\u00fcmmern. Das geh\u00f6rt zum Gesch\u00e4ftsmodell \n\ndazu. Aber da unterscheiden wir uns grunds\u00e4tzlich. Ich \n\nfinde, das ist auch \u00fcberhaupt nicht schlimm. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nIch komme nun zu Ihren Forderungen unter Punkt II. Hier \n\nfordern Sie unter erstens ein Konzept zur Investitions-\n\nkostenfinanzierung von Pflegeeinrichtungen gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 9 SGB XI. Aber ist das wirklich eine Forderung? Im \n\nSGB X \u00a7 9 hei\u00dft es, dass durch Landesrecht bestimmt \n\nwerden kann, ob und in welchem Umfang eine im Lan-\n\ndesrecht vorgesehene oder an der wirtschaftlichen Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit der Pflegebed\u00fcrftigen orientiere finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung gilt. Sie fordern die Staatsregierung auf, \n\nvielleicht etwas zu unternehmen, wenn sie es denn m\u00f6ch-\n\nte. Warum fordern Sie nicht einfach verbindlich, dass der \n\nFreistaat die Investitionskosten in Pflegeheimen \u00fcber-\n\nnimmt, wenn Pflegebed\u00fcrftige sich das nicht mehr leisten \n\nk\u00f6nnen? Das sollte doch zumindest dem Titel Ihres \n\nAntrages nach das Ergebnis eines solchen Konzeptes sein. \n\nDie Idee \u2013 das muss ich leider auch sagen \u2013 ist \u00fcberhaupt \n\nnicht neu, sondern einfach das vom Sozialministerium \n\nselbst bereits zur Sprache gebrachte Pflegewohngeld. \n\nDarauf h\u00e4tten Sie einmal eingehen k\u00f6nnen, wenn Sie sich \n\nmit dem Inhalt besch\u00e4ftigt h\u00e4tten, was aber nicht klar \n\nbenannt wird. Ich muss sagen, AfD, gut gedacht, schlecht \n\nnachgemacht. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Das ist unterschiedlich!) \n\nAngesichts Ihrer weichen Formulierung der zu langen \n\nFrist, die Sie als AfD setzen wollen, k\u00f6nnte man fast auf \n\ndie Idee kommen, Sie wollen schon heute Punkte sam-\n\nmeln f\u00fcr einen m\u00f6glichen Koalitionsvertrag mit der CDU \n\nund ihr so wenig wie m\u00f6glich wehtun. \n\n(Zuruf von der CDU: Ein Bl\u00f6dsinn! \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nWas den Punkt 2 angeht, so haben wir tats\u00e4chlich schlicht \n\neine andere Vorstellung. Wir wollen, dass alle Kosten, die \n\nim Zusammenhang mit der Pflegebed\u00fcrftigkeit eines \n\nMenschen stehen, von der Pflegeversicherung \u00fcbernom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9145 \n\nmen werden. Dazu hatten wir gestern den Antrag \u201ePflege-\n\nvollversicherung\u201c eingebracht und auch alles Notwendige \n\ngesagt. Es ist ein grunds\u00e4tzlich anderer Ansatz, aber f\u00fcr \n\nuns der richtige. Die von Ihnen vorgeschlagenen L\u00f6sun-\n\ngen greifen zu kurz und \u00fcberbr\u00fccken es aus unserer Sicht \n\nauch nicht ad\u00e4quat. \n\nHerr Schreiber ist auf Punkt d eingegangen. Wir sehen das \n\nv\u00f6llig anders. Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung von Ge-\n\nwinnsteigerungen zu verh\u00e4ngen ist f\u00fcr uns der falsche \n\nWeg. Denn wir meinen, dass Pflegeeinrichtungen gar \n\nkeine Gewinne machen d\u00fcrfen. Das hatte ich bereits \n\nvorhin angesprochen: Gesundheit ist keine Ware und \n\nDaseinsvorsorge geh\u00f6rt klar in die \u00f6ffentliche Hand. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDeswegen wollen wir auch eine Pflegeversicherung f\u00fcr \n\nalle, in die alle solidarisch einzahlen. Das tut dem aber \n\nkeinen Abbruch. Wer das Geld hat, kann sich gern in \n\nprivate Einrichtungen begeben. Die sollten aber nicht \n\nsteuerfinanziert sein. Beitr\u00e4ge zu gesetzlichen Sozialver-\n\nsicherungen d\u00fcrfen unserer Auffassung nach nicht in \n\nForm von Gewinn bei privaten Konzernen und Anlegern \n\nlanden. Gewinnmaximierung und maximal gute Versor-\n\ngung von Pflegebed\u00fcrftigen schlie\u00dfen sich aus, es sei \n\ndenn, es wird \u00fcberproportional bezahlt. Entweder m\u00f6chte \n\nich das eine oder das andere. In dieser Entscheidung ist \n\nman tats\u00e4chlich frei. \n\nDer Antrag ist f\u00fcr uns nichts weiter als Kosmetik. Wir \n\nm\u00fcssen aber die Finanzierung der Pflegeversicherung \n\nvom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen. Das ist richtig. Dazu \n\nreicht Kosmetik nicht aus, sondern nur eine grundlegende \n\n\u00c4nderung. Daher lehnen wir den Antrag ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Neukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch die SPD-Fraktion \n\nwird den vorliegenden Antrag ablehnen. Ich schlie\u00dfe mich \n\nmeinen zwei Vorrednern in der Begr\u00fcndung f\u00fcr die \n\nAblehnung des Antrages an. Zu den Zielstellungen der \n\nPflegeversicherung der SPD-Fraktion habe ich in meinem \n\ngestrigen Redebeitrag bereits viel gesagt. Deswegen gebe \n\nich den Rest meiner Rede zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNEN \n\nHerr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Die steigenden Pflegekosten sind ein \n\nernst zu nehmendes Problem, das auf Bundesebene gel\u00f6st \n\nwerden muss. Es darf nicht sein, dass ein Pflegefall zum \n\nArmutsfall wird, weil die Verbesserungen der Pflege dann \n\neins zu eins von den Betroffenen selbst finanziell getragen \n\nwerden m\u00fcssen. Wir haben das Thema bereits gestern \n\nbeim Antrag der LINKEN diskutiert. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem noch einmal auf den Antrag der AfD \n\neingehen. Die AfD spielt sich mit dem hier vorliegenden \n\nAntrag als Verteidiger der armen Leute auf. Sie spielen \n\nmit der Angst vor Armut im Alter und heucheln Unter-\n\nst\u00fctzung. Doch wer sich inhaltlich mit dem Antrag tat-\n\ns\u00e4chlich einmal konkreter auseinandersetzt, merkt schnell, \n\ndass dieser Antrag ihrer auch ansonsten proklamierten \n\nneoliberalen Wirtschaftspolitik des freien Marktes kom-\n\nplett widerspricht. \n\nPl\u00f6tzlich sollen wir hier beschlie\u00dfen, dass mit der Pflege \n\nkeine Gewinne gemacht werden d\u00fcrfen. Wie wollen Sie \n\ndas machen? \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Nicht keine!) \n\nDas geht immer zulasten der Pflegequalit\u00e4t und Arbeits-\n\nbedingungen beim Kostentr\u00e4ger, wenn Sie wollen, dass \n\ndas Geld nicht aus dem System abflie\u00dfen darf. Ich frage \n\nnicht: Wollen Sie die privaten Pflegedienste verstaatli-\n\nchen? Wollen Sie die private Wirtschaft hier abschaffen? \n\nNat\u00fcrlich darf das Geld nicht an internationale Finanz-\n\nspekulanten oder Hedgefonds abflie\u00dfen. Nat\u00fcrlich darf \n\ndie Pflege kein lukrativer Markt f\u00fcr Aktion\u00e4re sein. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nWenn private Kapitalanleger hohe Gewinne aus der \n\nPflege ziehen wollen, dann muss man ihnen nat\u00fcrlich den \n\nRiegel vorschieben. Sie liefern aber keinerlei L\u00f6sungen, \n\nwie das geschehen soll. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Das kommt noch!) \n\nMit diesem Antrag versuchen Sie sich lediglich, einen \n\nsozialen Anstrich zu verpassen. Dieser Sozialpopulismus, \n\nden Sie hier betreiben, ist aber nicht nur primitiv, sondern \n\nauch vollkommen unglaubw\u00fcrdig. Denn Sie wollen \n\neinerseits mit Ihrem Antrag die Beitragssatzsteigerungen \n\nin der sozialen Pflegeversicherung durch Zahlung eines \n\nBundeszuschusses d\u00e4mpfen. Andererseits fordert aber \n\nFrau Weidel im Bundestag, dass wir die Haushaltsmittel \n\nf\u00fcr Soziales einsparen. Wenn es also popul\u00e4r erscheint, \n\nfordern Sie h\u00f6here Steuerzusch\u00fcsse; wenn es popul\u00e4r \n\nerscheint, dann t\u00f6nen Sie von einer Reduzierung der \n\nSteuer- und Abgabenquote. Sie suggerieren, Interessen-\n\nvertreter der Geringverdiener und Rentner zu sein, und \n\nmachen gleichzeitig Politik f\u00fcr Wohlhabende, f\u00fcr Reiche \n\nund Superreiche \u2013 siehe Ihre Haltung zu Erbschafts- und \n\nVerm\u00f6gensteuer usw.; das will ich nicht weiter ausf\u00fchren. \n\nAu\u00dferdem wollen Sie mit Ihrem Antrag die Krankenkas-\n\nsen verpflichten, die Kosten f\u00fcr die medizinische Pflege \n\nin station\u00e4ren Einrichtungen zu \u00fcbernehmen. Daf\u00fcr gibt \n\nes im SGB IX gar keine Rechtsgrundlage \u2013 schon deswe-\n\ngen muss Ihr Antrag abgelehnt werden. \n\nDie Finanzierung der medizinischen Behandlungspflege \n\nin station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen w\u00fcrde f\u00fcr die Kran-\n\nkenkassen Kosten von 2,6 bis 3,5 Milliarden Euro bedeu-\n\nten. Schon allein diese Dimension zeigt, dass es hier die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9146 \n\nEinbindung in ein viel gr\u00f6\u00dferes Gesamtkonzept braucht. \n\nDoch Sie kommen mit einem nur zweiseitigen Antrag! Sie \n\ndoktern also mit Ihren bundespolitischen Forderungen an \n\nden Problemen herum, anstatt sie wirklich zu l\u00f6sen. \n\nWir GR\u00dcNEN machen uns mit der Pflege-B\u00fcrgerver-\n\nsicherung, zu der wir auch auf Bundesebene Antr\u00e4ge \n\neinreichen, stark daf\u00fcr, dass alle je nach ihrem Einkom-\n\nmen einzahlen. Mit dem sogenannten Sockel-Spitze-\n\nTausch wollen wir den Eigenanteil der Pflegebed\u00fcrftigen \n\ndeckeln. Diese beiden Ans\u00e4tze zusammen w\u00fcrden einen \n\nHebel bilden, der wirklich Wirkung entfalten k\u00f6nnte. Sie \n\nhingegen produzieren mit Ihrem Antrag lediglich \u00dcber-\n\nschriften \u2013 m\u00f6glicherweise f\u00fcr Ihre Pressemitteilungen \n\noder Facebook-Artikel. Das zeigt, wie wenig ernst ge-\n\nmeint Ihre Initiative ist. Wir lehnen diese ab. \n\nFazit: Der AfD-Antrag wird der Dimension des zugrunde \n\nliegenden Problems wirklich nicht gerecht. Einige Punkte \n\nsind dar\u00fcber hinaus auch rechtlich angreifbar. Den Be-\n\ntroffenen helfen solche populistischen Initiativen wie \n\ndiese nicht im Geringsten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es spricht nun \n\nFrau Kersten. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Meine Bekannte \n\nSimone hat eine 17-j\u00e4hrige Tochter. Als diese zwei Jahre \n\nalt war, bekam Simones Familie die Diagnose mitgeteilt, \n\ndass ihre Tochter schwerstbehindert sei und ein Leben \n\nlang ein Pflegefall sein w\u00fcrde. \n\nZwei Jahre sp\u00e4ter bekommt Simone Leuk\u00e4mie, es folgen \n\nsieben Monate Krankenhausaufenthalt; danach erh\u00e4lt sie \n\neine kleine Rente wegen Berufsunf\u00e4higkeit. Simone \n\npflegt ihre schwerstbehinderte Tochter, Pflegegrad 5, \n\nallein ohne Pflegedienst. Irgendwann sagt ihr der Gutach-\n\nter, der ihre Berufsunf\u00e4higkeit bewertet: Wer pflegen \n\nkann, kann auch arbeiten. Ihre kleine Rente wird von da \n\nan gestrichen; sie und ihre Tochter leben seitdem vom \n\nPflegegeld der schwerstbehinderten Tochter von aktuell \n\n901 Euro im Monat sowie vom Einkommen des Eheman-\n\nnes. Da er ein Einkommen hat, gibt es keine anderen \n\nUnterst\u00fctzungsleistungen. Simone pflegt seit nunmehr \n\n15 Jahren ihre Tochter tagein, tagaus. Sie hat mir k\u00fcrzlich \n\ngeschrieben: \u201eWir haben nicht nach acht bis zehn Stunden \n\nFeierabend und gehen in unsere heile Welt. Es liegen auch \n\nkeine 11 Stunden zwischen unseren Schichten. Das ist \n\nkein Job \u2013 das ist unser Leben. F\u00fcr viele von uns hei\u00dft das \n\n24 Stunden am Tag, sieben Tage pro Woche, 52 Wochen \n\nim Jahr. Nach k\u00f6rperlich und psychisch anstrengenden \n\nTagen haben wir jede Nacht Bereitschaft \u2013 lagern, win-\n\ndeln, tr\u00f6sten, zudecken, aufsetzen.\u201c \n\nSimones Tochter geh\u00f6rt zu denjenigen, die von Angeh\u00f6ri-\n\ngen gepflegt werden. \u00dcber 76 % aller Pflegebed\u00fcrftigen \n\nwerden in Deutschland im h\u00e4uslichen Umfeld gepflegt, \n\nrund 91 % von ihnen von Angeh\u00f6rigen. Das ist eine \n\nriesengro\u00dfe Gruppe. Um diese muss sich Pflegepolitik \n\nk\u00fcmmern. Denn wenn uns diese Gruppe wegbricht, bricht \n\nChaos aus. Genau dieser Fokus fehlt mir im vorliegenden \n\nAntrag. Abgesehen davon, dass er von Feststellungen und \n\nForderungen an den Bund lebt, die grunds\u00e4tzlich nicht \n\nfalsch sind, geht es im Antrag ausschlie\u00dflich um Pflege-\n\neinrichtungen beziehungsweise um ambulante Pflege-\n\ndienste. Diese betreuen aber nur rund ein Viertel aller \n\nPflegebed\u00fcrftigen. Sie leisten zwar ganz ohne Frage eine \n\nwertvolle Arbeit \u2013 und wenn man sie von dem ganzen \n\nB\u00fcrokratismus befreien w\u00fcrde, w\u00e4re ihnen wahrscheinlich \n\nschon viel geholfen. Wenn es aber um finanzielle Leis-\n\ntungen geht, haben pflegende Angeh\u00f6rige den schwarzen \n\nPeter. \n\nMeine Bekannte Simone k\u00f6nnte sich von einem Pflege-\n\ndienst unterst\u00fctzen lassen; ganz klar. Wenn sie nur drei-\n\nmal am Tag f\u00fcr je eine halbe Stunde, also eineinhalb \n\nStunden am Tag, einen Pflegedienst beauftragen w\u00fcrde, \n\nw\u00e4ren von ihrer Pflegesachleistung in H\u00f6he von \n\n1 995 Euro sogleich 81 % weg. Ihr Pflegegeld w\u00e4re dann \n\nanteilig ebenfalls weg; f\u00fcr sie und ihre Tochter verblieben \n\ngerade einmal rund 170 Euro im Monat. Doch das ist \n\nnoch nicht alles: Sobald Simone externe Hilfe bean-\n\nsprucht, werden ihr auch Rentenpunkte gek\u00fcrzt. \n\nHierauf sollte aus unserer Sicht der Schwerpunkt s\u00e4chsi-\n\nscher Pflegepolitik gelegt werden. Zumindest f\u00fcr pflegen-\n\nde Angeh\u00f6rige von Pflegebed\u00fcrftigen mit Pflegegrad 4 \n\noder 5 besteht ein hohes Armutsrisiko. Sie brauchen eine \n\ndeutlich bessere finanzielle Absicherung \u2013 eine rein \n\nverbale W\u00fcrdigung und Anerkennung von deren T\u00e4tigkeit \n\nreicht nicht aus. \n\nDie abgeschlossene Arbeit der Enquete-Kommission darf \n\nuns diesbez\u00fcglich Hoffnung machen. Eines der Hand-\n\nlungsschwerpunkte war tats\u00e4chlich die Situation von \n\npflegenden Angeh\u00f6rigen. Viele richtige Dinge bezie-\n\nhungsweise Ziele wurden herausgearbeitet, wie zum \n\nBeispiel eine St\u00e4rkung der Angeh\u00f6rigenpflege, eine \n\nKultur der Anerkennung, eine Verringerung des finanziel-\n\nlen Risikos von Pflegebed\u00fcrftigen und ihrer Angeh\u00f6rigen \n\nusw. Was das alles sein soll, erfahren wir aber nicht. \n\nAllenfalls konkret ist eine Studie zur Situation pflegender \n\nAngeh\u00f6riger in Sachsen. Dass diese nach ungef\u00e4hr drei \n\nJahren Enquete-Kommission nicht klar ist, ist dann doch \n\nentt\u00e4uschend. \n\n\u201ePflegende Angeh\u00f6rige fordern dringend Hilfe \u2013 unkom-\n\npliziert, leichtverst\u00e4ndlich und real umsetzbar\u201c. Das ist \n\nder Titel einer Petition von pflegenden Angeh\u00f6rigen, die \n\ngut deren Situation und Anliegen beschreibt. Es ist dem-\n\nzufolge sehr wichtig, dass die Empfehlungen der Enquete-\n\nKommission nicht nur wohlfeile Formulierungen bleiben, \n\nsondern dass jetzt schnelle Verbesserungen erfolgen. Das \n\nkann beziehungsweise muss auch eine bessere, pauschali-\n\nsierte und vor allem frei verf\u00fcgbare finanzielle Unterst\u00fct-\n\nzung der pflegenden Angeh\u00f6rigen zumindest bei Pflege-\n\ngrad 4 und 5 beinhalten und darf jetzt nicht drei oder \n\nmehr Jahre dauern. \n\nDer vorliegende Antrag greift diese Punkte leider nicht \n\nauf. Deswegen werden wir uns hier enthalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9147 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Herr Wendt f\u00fcr die AfD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Schreiber, \n\ndie Eigenanteile sind in den letzten Monaten massiv \n\ngestiegen; das k\u00f6nnen auch Sie nicht ignorieren. Auf-\n\ngrund dessen muss mittels Antrag oder anderer Initiativen \n\ndagegen vorgegangen werden. Sie versuchen das ein \n\nSt\u00fcck weit wegzuwischen, als sei das normal und stemm-\n\nbar. Das sehen wir als AfD anders. \n\nJa, die AfD-Bundestagsfraktion hat diesbez\u00fcglich schon \n\nAntr\u00e4ge auf Bundesebene eingebracht, zum Beispiel, dass \n\ndie Kosten der medizinischen Behandlungstr\u00e4ger in \n\nvollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen von der Krankenkasse \n\nfinanziert werden. \n\nEs gibt auf Bundesebene ebenfalls AfD-Initiativen. Auf \n\ndie Gewinnsteigerungen gehe ich gleich ein. \n\nZu Frau Schaper ganz kurz: Das Pflegewohngeld unter-\n\nscheidet sich schon von unseren Forderungen; wir k\u00f6nnen \n\ndas aber gern in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch noch \n\neinmal er\u00f6rtern, um die Unterschiede hierbei aufzuzeigen. \n\nHerr Zschocke, Sie werfen uns Herumdoktern vor. Wenn \n\nSie wollen, krame ich einmal die Antr\u00e4ge aus, die Sie in \n\nletzter Zeit gestellt haben. Ich meine, dabei werden wir \n\nsehr viele finden, bei denen Sie ebenfalls an irgendwel-\n\nchen Gesetzen herumdoktern. Da w\u00e4re Ihr Vorschlag \n\neinfach nicht angebracht. \n\nWas die Gewinnsteigerungen angeht, so habe ich ange-\n\nsprochen \u2013 das ist auch in der Begr\u00fcndung zu finden \u2013, \n\ndass es hier nicht um die kleinen Pflegeheimbetreiber \n\ngeht. Diese sollen auch ihre Gewinne von 4 oder 5 % \n\nmachen. Mir geht es um die gro\u00dfen Private-Equity-\n\nFirmen. Das haben Sie, Herr Schreiber, ebenfalls wegge-\n\nwischt. Ich m\u00f6chte Ihnen ganz kurz einige Daten liefern. \n\nEs geht hier um Private-Equity-Gesellschaften, die Unter-\n\nnehmen und deren Besch\u00e4ftigte im medizinischen Bereich \n\nin Deutschland von 2013 bis zum ersten Halbjahr 2018 \n\n\u00fcbernommen haben. Dabei gibt es die Unterkategorie \n\nPflegeheim/Pflegedienst. Es wurden 48 Pflegeheime bzw. \n\n38 Pflegedienste mit einer Besch\u00e4ftigtenzahl von 36 953 \n\n\u00fcbernommen. Das sind doch keine Peanuts! Diese Pri-\n\nvate-Equity-Unternehmen restrukturieren auf Kosten der \n\nPflegebed\u00fcrftigen; denn dort werden Renditen von 18 % \n\nerwirtschaftet, und das ist in meinen Augen nicht seri\u00f6s. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas muss auch einmal gesagt werden. \n\nIch habe gesagt, dass der Gesundheits- und Pflegesektor \n\nmittlerweile der gr\u00f6\u00dfte Zielsektor f\u00fcr Private-Equity-\n\nGesellschaften ist. Das m\u00fcssen wir verhindern. Wir \n\nm\u00fcssen verhindern, dass Pflegekr\u00e4fte benachteiligt und \n\nausgebeutet werden. Dazu bedarf es nat\u00fcrlich bundes-\n\nrechtlicher L\u00f6sungen, die ich bis dato aber auf Bundes-\n\nebene nicht sehe. Wir als AfD wollen, dass beispielsweise \n\nder Qualit\u00e4tsaspekt st\u00e4rker erl\u00f6srelevant wird, um genau \n\nEbengenanntes zu verhindern. Das hei\u00dft, wenn, dann \n\nmuss Qualit\u00e4t \u00fcberwacht und geregelt werden, und das \n\nmuss sich bei den Erl\u00f6sen widerspiegeln. \n\nEin n\u00e4chstes Thema ist, dass bei Leistungsverbesserungen \n\nauch der Beitragssatz zur Pflegeversicherung im Blick \n\nbleiben muss. Die Arbeitnehmer werden durch die hohe \n\nSteuerlast schon gen\u00fcgend zur Kasse gebeten. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir zuerst die versicherungsfremden Leistungen \n\naus den Pflegeleistungen herausrechnen. Dort werden \n\ndann auch wieder Gelder freigemacht werden k\u00f6nnen. \n\nDas sind also ganz einfache Forderungen, die auch in der \n\nForm nachvollziehbar sind. Deshalb ist Ihre Kritik eigent-\n\nlich gar nicht angebracht. Sie k\u00f6nnen vielleicht einen \n\nanderen Weg gehen, das ist Ihnen auch \u00fcberlassen. Wir \n\nhaben diesbez\u00fcglich unsere Meinung und unseren Weg, \n\nund um diesen haben wir im Rahmen unseres Antrags \n\ngeworben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nbitte, eine Kurzintervention oder etwas zur Diskussion. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ein kurzer Redebeitrag, wenn \n\nes erlaubt ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Also im Rahmen \n\nder Redezeit, gut. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Wendt \u2013 das gilt zumin-\n\ndest ein St\u00fcck auch f\u00fcr Frau Schaper, und das hat nichts \n\nmit Gleichsetzung oder sonst irgendetwas zu tun; ich \n\nwei\u00df, dass Sie da sehr empfindlich sind \u2013, mal eines zur \n\nKlarstellung: Ich habe an keiner Stelle gesagt, dass die \n\nKostensteigerungen, die momentan stattfinden, normal \n\noder einfach so hinzunehmen und \u00fcberhaupt kein Problem \n\nw\u00e4ren und dass es f\u00fcr Politik nicht relevant sei, sich dem \n\nProblem zu stellen. Das k\u00f6nnen Sie an keiner Stelle im \n\nProtokoll nachlesen, weder gestern noch heute. Ich habe \n\nbegr\u00fcndet, woraus die Kostensteigerungen, die momentan \n\nstattfinden, resultieren. Sie resultieren unter anderem auch \n\ndaraus, dass wir seit 2013 insgesamt drei Pflegest\u00e4r-\n\nkungsgesetze haben, die in der Umsetzung nicht nur zur \n\nKostensteigerung bei den Beitragszahlern der Pflegever-\n\nsicherung f\u00fchren, sondern auch zu Kostensteigerungen in \n\nden Pflegeeinrichtungen oder bei den mobilen Pflege-\n\ndiensten. Nichts anderes habe ich beschrieben. \n\nIch habe nicht gesagt, dass wir uns dem Problem nicht \n\nstellen m\u00fcssten. Dass wir uns dem Problem stellen und \n\ndass das Thema l\u00e4ngst in der Politik angekommen ist, das \n\nk\u00f6nnen Sie heute, wenn Sie einmal beim MDR nachfra-\n\ngen, ob Sie von der Sendung \u201eFakt ist!\u201c vom 18. Februar \n\neinen Mitschnitt bekommen \u2013 so haben Frau Schaper und \n\nich schon einmal darum gebettelt, um das Thema Pflege-\n\nvollversicherung versus Teilleistung/Teilkasko \u2013, dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9148 \n\nk\u00f6nnen Sie genau nachvollziehen, dass ich das, was ich \n\ngestern und heute hier zum Deckeln von Eigenbeitr\u00e4gen \n\ngesagt habe, schon in dieser Sendung favorisiert und auch \n\ngestern deutlich gesagt habe, dass ich mir w\u00fcnsche, dass \n\nsich der Freistaat der Initiative aus den norddeutschen \n\nBundesl\u00e4ndern anschlie\u00dft. Das alles k\u00f6nnen Sie dort \n\nnachvollziehen. \n\nDas war am 18. Februar. Ihr Antrag ist vom 1. April, Herr \n\nWendt! Sie tun jetzt einmal etwas als AfD. Sie hecheln \n\ndieser gesamten Diskussion nat\u00fcrlich hinterher. Frau \n\nNeukirch hat es gestern gesagt, auch Frau Schaper hat es \n\nirgendwo zugegeben, dass man ein so komplexes System \n\nwie die Pflegeversicherung nicht einfach von heute auf \n\nmorgen umst\u00fclpen kann. Das m\u00fcssten Sie, wenn Sie \n\nehrlich sind, auch einmal zugeben! \n\nZum zweiten Punkt, den Sie vorhin angesprochen haben, \n\nden Gewinnsteigerungen. Herr Wendt, einmal kurze \n\nNachhilfe nach fast f\u00fcnf Jahren: Der Landtag, wenn er \n\netwas beschlie\u00dft, beschlie\u00dft keine Begr\u00fcndungen. Er \n\nbeschlie\u00dft das, was Sie im Beschlusstext aufschreiben. In \n\nIhrem Beschlusstext steht: \u201eEffektive Ma\u00dfnahmen zur \n\nVerhinderung von Gewinnsteigerungen von Pflegeeinrich-\n\ntungen zulasten der Pflegequalit\u00e4t, der Arbeitsbedingun-\n\ngen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte oder der Kostentr\u00e4ger durchsetzen!\u201c \n\nusw. Es steht nichts davon darin, dass Sie das nur bei \n\nHeuschrecken wollen oder dass Sie das nur ab einer \n\nbestimmten Gewinnmarge wollen, sondern es steht \n\nallgemeing\u00fcltig darin. Vielleicht werden Sie sich einmal \n\ndar\u00fcber klar, dass der Gewinn f\u00fcr einen Unternehmer \u2013 in \n\nder Pflege sind mindestens 50 bis 60 % der Unterneh-\n\nmungen privatwirtschaftlich organisierte \u2013 gleichzeitig \n\nauch der Lohn des Unternehmers ist, der das wirtschaftli-\n\nche Risiko tr\u00e4gt, so wie der Lohn des Angestellten in der \n\nPflege eben der Lohn ist. Dann stellen Sie sich auch nicht \n\nhin und sagen: \u201eDa muss man jetzt einmal schauen, dass \n\nnicht der Lohn bei den Leuten zu hoch wird.\u201c \n\nAlso bleiben Sie doch einmal realistisch! F\u00fchren Sie die \n\nDiskussion einmal nicht so abgek\u00fcrzt und so kurzfristig: \n\n\u201eWir l\u00f6sen jetzt schnell einmal ein Problem, weil da ein \n\npaar E-Mails gekommen sind.\u201c Wir haben da ein Prob-\n\nlem, und es ist mittlerweile klar, dass dieses Problem \n\ndringend einer L\u00f6sung bedarf. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \n\nKurzintervention. Bitte, Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Schreiber, wenn Sie jetzt \n\ndarlegen, dass Sie mit Ihren Vorschl\u00e4gen schneller waren \n\nals wir mit unserem Antrag, dann frage ich mich: Wo ist \n\ndenn Ihr Antrag? Wenn diese Sendung \u201eFakt ist!\u201c im \n\nDezember ausgestrahlt worden w\u00e4re, dann w\u00e4re ich mit \n\ndem gleichen Vorschlag vorgegangen. Der Vorschlag liegt \n\nbei uns schon seit L\u00e4ngerem in der Schublade, um das nur \n\nkurz klarzustellen. \u2013 Das als Punkt 1. \n\nPunkt 2, Herr Schreiber: Das, was wir formulieren, wenn \n\nes darum geht, Gewinnsteigerungen auf die Pflegebed\u00fcrf-\n\ntigen und die Pflegekr\u00e4fte abzuw\u00e4lzen, hat zum Inhalt, \n\ndass wir eine Forderung aufgestellt haben. Wir geben in \n\nder Begr\u00fcndung ein Beispiel daf\u00fcr, wie das funktionieren \n\nkann \u2013 extra f\u00fcr Sie, damit Sie es auch verstehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \n\nReaktion auf die Kurzintervention. Bitte, Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Wendt, noch einmal: Der \n\nBeitrag war am 18. Februar. Das Thema, wor\u00fcber wir hier \n\nreden, ist im Deutschen Bundestag angesiedelt. Wir \n\n\u00e4ndern im S\u00e4chsischen Landtag nicht die Pflegeversiche-\n\nrung, und genau aus diesem Grund brauchen wir nicht im \n\nS\u00e4chsischen Landtag als Koalition einen Antrag zu \n\nmachen; denn unsere Staatsregierung engagiert sich im \n\nBund zum Beispiel \u00fcber den Bundesrat. Dass es im \n\nBundesrat hierzu Initiativen gibt, habe ich gestern ausge-\n\nf\u00fchrt, und das kann ich auch gern noch einmal ausf\u00fchren. \n\nDas werde ich jetzt aber sein lassen. Also braucht die \n\nCDU-SPD-Koalition hier im S\u00e4chsischen Landtag nicht \n\neinen Scheinantrag zu stellen, nur um so zu tun, als w\u00fcrde \n\nuns das Thema besch\u00e4ftigen, so wie das bei Ihnen der Fall \n\nist. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es jetzt noch Redebedarf im Rahmen der \n\nRedezeit? \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch nahm an, wir wollen heute noch nach Hause gehen. Es \n\ngibt also keinen Redebedarf mehr. Dann erh\u00e4lt jetzt die \n\nStaatsministerin, die uns noch etwas sagen wird, das \n\nWort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie zunehmende Pflegebed\u00fcrftigkeit in einer \u00e4lter wer-\n\ndenden Gesellschaft stellt uns alle \u2013 Politik und Gesell-\n\nschaft \u2013 vor gro\u00dfe Herausforderungen. Die Diskussion, so \n\nmeine ich, hat das noch einmal eindr\u00fccklich verdeutlicht. \n\nSie stellt uns nicht nur vor eine gro\u00dfe Herausforderung, \n\nsondern f\u00fchrt auch zu einem wachsenden Finanzierungs-\n\nbedarf innerhalb der Pflege. Noch einmal kurz die Zahlen: \n\n2015 waren 166 792 Menschen im Freistaat Sachsen \n\npflegebed\u00fcrftig und im Jahr 2018 \u00fcber 205 000 Men-\n\nschen. Die Pflegereform war dazwischen. Ich denke, das \n\nwurde schon ausgef\u00fchrt. Aber der Teil der Pflegebed\u00fcrfti-\n\ngen steigt im Freistaat Sachsen. 75 % der Pflegebed\u00fcrfti-\n\ngen werden zu Hause betreut. Das hei\u00dft, wenn wir im \n\nLand unterwegs sind und mit den Menschen sprechen, \n\nsteht das Thema \u201eGutes Leben im Alter\u201c im Mittelpunkt. \n\nDas Thema \u201eGutes Leben im Alter\u201c bedeutet f\u00fcr unsere \n\nMenschen, so lange wie m\u00f6glich zu Hause zu bleiben, \n\nauch wenn sie im Alter Unterst\u00fctzung und Hilfe bei \n\nPflege brauchen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9149 \n\nUnser Fokus liegt deshalb auch auf Beratung und Unter-\n\nst\u00fctzung vor Ort. Ich bin daher davon \u00fcberzeugt, dass wir \n\nmit unseren regionalen Pflegedialogen, die wir im ver-\n\ngangenen Jahr begonnen haben und die wir weiter durch-\n\nf\u00fchren \u2013 am 13. Mai wird der Abschlussdialog hier in \n\nDresden sein \u2013, eine gute, eine richtige Richtung einge-\n\nschlagen haben. Es geht darum, konkrete Ma\u00dfnahmen \n\numzusetzen, die darauf zielen, die unerm\u00fcdlich pflegen-\n\nden Angeh\u00f6rigen, die zahlreichen ehrenamtlich Engagier-\n\nten und die professionellen Pflegekr\u00e4fte bei ihrer Arbeit \n\nzu unterst\u00fctzen. Hier m\u00fcssen wir noch mehr Entlastung \n\nund Unterst\u00fctzungsangebote, noch mehr Unterst\u00fctzungs-\n\nm\u00f6glichkeiten vor Ort in den Kommunen verankern. \n\nDie pflegenden Angeh\u00f6rigen bilden eine tragende S\u00e4ule \n\nim Pflegesystem. Ich glaube, das war aus den Vorreden \n\ngut herauszuh\u00f6ren. Dieses Engagement gilt es zu w\u00fcrdi-\n\ngen, und daher haben wir im vergangenen Jahr die Woche \n\nder pflegenden Angeh\u00f6rigen durchgef\u00fchrt. Sie war f\u00fcr uns \n\nein Schwerpunkt, um den pflegenden Angeh\u00f6rigen die \n\nWertsch\u00e4tzung entgegenzubringen, die in der Vergangen-\n\nheit vielleicht etwas zu kurz gekommen ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, bez\u00fcglich der \n\nstation\u00e4ren Pflege in Pflegeheimen teile ich die Ansicht, \n\ndass eine grundlegende Reform der Finanzierung der \n\nPflegeversicherung zwingend erforderlich ist. Auch uns \n\nsind Briefe von B\u00fcrgern bekannt, die insbesondere die \n\nSteigerung des Eigenanteils in den s\u00e4chsischen Pflege-\n\nheimen zum Inhalt haben. Als die Pflegeversicherung \n\n1995 eingef\u00fchrt wurde, lag der Eigenanteil bei null. \n\nIntention des Gesetzgebers war es damals bestimmt nicht, \n\ndass die steigenden Kosten zulasten der Pflegebed\u00fcrftigen \n\nund deren Angeh\u00f6rigen gehen und diese eine individuell \n\nnicht mehr zumutbare Belastung sp\u00fcren. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle deutlich betonen, dass die \n\ngestiegenen Kosten nicht per se entstanden sind; denn \n\nwenn bessere L\u00f6hne f\u00fcr Altenpfleger und Altenpflegerin-\n\nnen gezahlt werden, f\u00fchrt das zu h\u00f6heren Kosten, und es \n\nwar zwingend notwendig, dass die Einrichtungen endlich \n\nVerhandlungen durchf\u00fchren konnten und eine angemes-\n\nsene Verg\u00fctung f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte in den Verhandlungen \n\nerreicht haben. Ich denke, das war mehr als \u00fcberf\u00e4llig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber ohne eine grundlegende Reform wird die Pflege f\u00fcr \n\nmanche Menschen nicht mehr finanzierbar sein, und die \n\nSituation wird sich noch versch\u00e4rfen. Die Nachfrage der \n\npflegerischen Versorgungsangebote ist sehr gro\u00df und wird \n\nim Hinblick auf die steigende Anzahl der Menschen mit \n\nHilfs- und Pflegebedarf weiter wachsen. Daf\u00fcr brauchen \n\nwir neue Wege, aber nicht nur wir im Freistaat Sachsen, \n\nsondern alle Bundesl\u00e4nder. Alle Bundesl\u00e4nder stellen sich \n\ndieser Thematik. Wir sitzen gemeinsam mit dem Bund am \n\nTisch, diskutieren die Themen, und dort geh\u00f6rt es in erster \n\nLinie hin. Wir brauchen neue Ideen. Wir brauchen neue \n\nKonzepte, und die Pflegeversicherung muss auf eine \n\nbreitere Basis gestellt werden. Aber dazu haben wir uns, \n\nglaube ich, gestern in der Debatte schon intensiv ausge-\n\ntauscht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Freistaat \n\nSachsen haben wir viele Ma\u00dfnahmen auf den Weg ge-\n\nbracht; die will ich jetzt nicht einzeln auff\u00fchren. Es liegen \n\naber noch viele Hausaufgaben vor uns. Der Bericht der \n\nEnquete-Kommission ist eine sehr gute Grundlage daf\u00fcr. \n\nDas Thema Pflegewohngeld wurde heute schon mehrfach \n\nangesprochen. Das wird ein Thema sein, das n\u00e4her be-\n\nleuchtet und diskutiert werden muss. Wir haben im \n\nHaushalt 2019/2020 Gelder f\u00fcr niedrigschwellige Ange-\n\nbote enthalten, \u00fcber 2 Millionen Euro pro Jahr, und 4 Mil-\n\nlionen Euro pro Jahr, wenn es darum geht, demenzfreund-\n\nliche Krankenh\u00e4user umzugestalten, Hospize weiter zu \n\nfinanzieren. Hier wurde finanzielle Haushaltsvorsorge \n\ngetroffen. \n\nWir sollten bei der Diskussion, wenn es um die Finanzen \n\ngeht, nicht aus den Augen verlieren, was in den Jahren \n\n1990 und folgende im Freistaat Sachsen investiert wurde. \n\nHier ist \u00fcber 1 Milliarde Euro \u2013 Bund, Land und einzelne \n\nKommunen haben mitfinanziert \u2013 in 332 Einrichtungen \n\ninvestiert worden. Daher haben wir einen gut aufgestell-\n\nten station\u00e4ren Bereich. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt \u2013 auch das habe ich bereits \n\ngestern betont \u2013, dass wir eine grundlegende strukturelle \n\nWeiterentwicklung der Pflegeversicherung brauchen. Wir \n\nbrauchen aber die n\u00f6tige Zeit dazu und sollten keine \n\nvoreiligen Festlegungen treffen. Auch daf\u00fcr werde ich \n\nmich beim Bund einsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt h\u00f6ren wir \n\nnoch ein schnelles Schlusswort. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Die Geschwindigkeit \n\nwird jetzt auch vorgegeben! Wunderbar!) \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, es wird \n\nwirklich ein schnelles Schlusswort. \u2013 Emotionen sind bei \n\ndiesem Thema normal und, solange sie nicht zu Beleidi-\n\ngungen f\u00fchren, auch nicht schlimm. In dem Fall wurde \n\nkeiner bei dieser emotionsgeladenen Debatte beleidigt. \n\nDiese Emotionen sind normal und gut, da es sich um ein \n\nwichtiges Thema handelt, das uns auch in den n\u00e4chsten \n\nJahren begleiten wird. Von daher war es gut, dass wir \n\nheute noch einmal \u00fcber diesen Antrag fachlich fundiert \n\ndiskutiert haben. \n\nIch m\u00f6chte in meinem Schlusswort noch einmal kurz \n\nunsere Forderungen zusammenfassen und um Zustim-\n\nmung bitten. Wir fordern auf Landesebene ein Konzept \n\nzur Investitionskostenfinanzierung von Pflegeeinrichtun-\n\ngen, wie es im \u00a7 9 SGB XI vorgesehen ist. Auf Bundes-\n\nebene fordern wir eine Anhebung der Leistungsbetr\u00e4ge \n\nbei station\u00e4rer sowie h\u00e4uslicher Pflege und die j\u00e4hrliche \n\nAnpassung an die Kostenentwicklung der Pfleges\u00e4tze \n\nbzw. der Punktwerte im Leistungskomplexsystem. Wir \n\nfordern, dass die Kosten f\u00fcr die medizinische Behandlung \n\nin vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen von den Kranken-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9150 \n\nkassen finanziert werden, und wir fordern, dass die \n\nBeitragssatzsteigerungen in der sozialen Pflegeversiche-\n\nrung durch Zahlung eines Bundeszuschusses ged\u00e4mpft \n\nwerden. \n\nDas sind einfache, nachvollziehbare Forderungen, und wir \n\nbitten diesbez\u00fcglich um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache, \n\ndie wir soeben behandelt haben. Wer m\u00f6chte die Zustim-\n\nmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, oh doch, zwei \n\nStimmenthaltungen, wenige Stimmen daf\u00fcr. Damit ist der \n\nAntrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDagmar Neukirch, SPD: In den vergangenen Jahren \n\nwurden die Leistungen der Pflegeversicherung, insbeson-\n\ndere f\u00fcr Menschen mit Demenz und ihre Angeh\u00f6rigen, \n\ndeutlich verbessert. Vor allem ist der Personenkreis gr\u00f6\u00dfer \n\ngeworden, der auf Leistungen der Pflegeversicherung \n\nvertrauen kann. Zugleich erhalten die Menschen fr\u00fcher \n\nLeistungen aus der Pflegeversicherung und k\u00f6nnen l\u00e4nger \n\nzu Hause bleiben. \n\nIn seiner jetzigen Struktur kann die Pflegeversicherung \n\ndie Herausforderungen, die auf uns zukommen, nicht \n\nmehr ausreichend bew\u00e4ltigen, wenn die Zahl der Hochalt-\n\nrigen und der Pflegebed\u00fcrftigen steigt. \n\nWir m\u00fcssen deshalb neue Wege gehen, damit die Men-\n\nschen die Hilfe bekommen, die sie brauchen. Die finanzi-\n\nellen Lasten m\u00fcssen st\u00e4rker gemeinsam getragen werden. \n\nArbeit in der Pflege muss endlich Wert und Wertsch\u00e4t-\n\nzung erfahren. \n\nWir als SPD wollen bessere Qualit\u00e4t, bessere Arbeitsbe-\n\ndingungen und bessere L\u00f6hne in der Pflege. Die Bezah-\n\nlung in der Pflege ist nicht gerecht. Besch\u00e4ftigte in der \n\nAltenpflege sind durch eine mehrj\u00e4hrige, anspruchsvolle \n\nAusbildung hoch qualifiziert, sie haben einen Beruf, der \n\ngeistig und k\u00f6rperlich fordernd ist. Sie tragen viel Ver-\n\nantwortung f\u00fcr das Wohlergehen von Menschen. Aber ihr \n\nEinkommen liegt gerade auch in Sachsen weit unter dem \n\nDurchschnittslohn f\u00fcr eine Vollzeitbesch\u00e4ftigung in \n\nDeutschland. \n\nEin Grund auch f\u00fcr die gro\u00dfen Gehaltsunterschiede in \n\nDeutschland sind fehlende Tarifvertr\u00e4ge. Besonders \n\nniedrig ist die Bezahlung im Bereich der ambulanten \n\nAltenpflege, wo besonders selten nach Tarif gezahlt wird. \n\nWir werden k\u00fcnftig deutlich mehr Pflegepersonal und \n\neine bedarfsgerechte Personalbemessung brauchen, wenn \n\nwir in Zukunft eine hochwertige und w\u00fcrdevolle pflegeri-\n\nsche Versorgung sicherstellen wollen. \n\nWir wollen f\u00fcr die steigende Zahl von Hochaltrigen und \n\nPflegebed\u00fcrftigen ger\u00fcstet sein und zugleich die Berufe in \n\nder Pflege nachhaltig aufwerten. Dazu m\u00fcssen wir f\u00fcr die \n\nPflege vor allem bessere L\u00f6hne und bessere Arbeitsbe-\n\ndingungen durchsetzen. Denn Pflegeberufe werden nur \n\nattraktiver, wenn sie besser bezahlt und die Arbeitsbedin-\n\ngungen verbessert werden. Dazu z\u00e4hlt an erster Stelle, \n\ndass es f\u00fcr Arbeit in der Pflege einen Tarifvertrag gibt, der \n\nf\u00fcr alle gilt. \n\nWir unterst\u00fctzen alle Anstrengungen, gemeinsam mit den \n\nSozialpartnern tarifliche Mindestbedingungen f\u00fcr alle in \n\nder Pflege Besch\u00e4ftigten zu erreichen. Es ist ein gutes \n\nSignal, dass freigemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger und kirchliche \n\nTr\u00e4ger der Altenpflege gemeinsam mit der Politik und den \n\nGewerkschaften einen Weg zu angemessenen Lohnbedin-\n\ngungen in der Pflege finden. \n\nDaf\u00fcr soll im SGB XI eine Regelung geschaffen werden, \n\ndie die Refinanzierung von Pflegeleistungen an die \n\nGeltung von Tarifvertr\u00e4gen bindet. Nur ein allgemeinver-\n\nbindlicher Tarifvertrag sichert der Arbeit in der Pflege \n\nihren angemessenen Wert. \n\nMehr Personal, bessere Bezahlung und gute Arbeitsbe-\n\ndingungen in der Pflege bedeuten, dass wir mehr Geld f\u00fcr \n\neine bessere Pflege brauchen. Die Pflege muss in Zukunft \n\nanders und st\u00e4rker solidarisch finanziert werden. Wir \n\nbrauchen mehr Pflegepersonal und bessere Leistungen. \n\nAber h\u00f6here Kosten d\u00fcrfen nicht zulasten der Pflegebe-\n\nd\u00fcrftigen und ihrer Familien gehen, weil deren Eigenan-\n\nteil st\u00e4ndig w\u00e4chst. \n\nPflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rige k\u00f6nnen ihren \n\nEigenanteil f\u00fcr pflegebedingte Kosten nicht beeinflussen. \n\nPflegebed\u00fcrftigkeit ist mit einem hohen Risiko verbun-\n\nden, am Ende des Lebens Sozialhilfe in Anspruch nehmen \n\nzu m\u00fcssen. Die Eigenanteile zu den eigentlichen Pflege-\n\nkosten im Pflegeheim sind regional sehr unterschiedlich \n\nund liegen derzeit deutschlandweit durchschnittlich bei \n\n618 Euro monatlich. \n\nBisher gilt, dass die H\u00f6he des Eigenanteils nach oben \n\noffen ist und der von der Pflegeversicherung finanzierte \n\nAnteil festgelegt ist. Betroffene m\u00fcssten bef\u00fcrchten, \n\nbed\u00fcrftig zu werden, wenn ihre Ersparnisse aufgebraucht \n\nsind. Wir wollen einen grundlegenden Wechsel einleiten: \n\nNicht die Leistungen der Pflegeversicherung werden \n\nbegrenzt, sondern die Eigenanteile der Pflegebed\u00fcrftigen. \n\nZuk\u00fcnftige Kostensteigerungen werden solidarisch \u00fcber \n\neinen Mix aus moderat steigenden Beitr\u00e4gen und einem \n\ndynamischen Bundeszuschuss finanziert. Die L\u00e4nderiniti-\n\native von Hamburg, Berlin, Bremen und Schleswig-\n\nHolstein im Bundesrat setzt hier das richtige Signal.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9151 \n\nWeitergehendes Ziel ist die Pflegevollversicherung, wie \n\nich es gestern bereits in der Debatte zum LINKEN-Antrag \n\nausf\u00fchrte. \n\nZum Antrag der AfD-Fraktion: \n\nPunkt 1 m\u00f6chte ein Investitionsprogramm analog zur \n\nKrankenhausinvestitionsverantwortung der L\u00e4nder. Ich \n\nwei\u00df nicht, ob Ihnen klar ist, was das bedeutet. F\u00fcr 78 \n\nKrankenh\u00e4user in Sachsen werden j\u00e4hrlich 130 Millionen \n\nEuro an Investitionsunterst\u00fctzung gezahlt. Grundlage ist \n\nein Krankenhausplan, der gesetzlich fixiert ist und der \n\neine strenge Bettenbedarfsplanung vornimmt. \n\nIm Bereich der Pflege reden wir von 970 Einrichtungen \n\nund 1 120 ambulanten Pflegediensten. Nicht nur der \n\nfinanzielle, sondern auch der Planungsaufwand, der hinter \n\neiner solchen Landesinvestitionsf\u00f6rderung steht, w\u00e4re \n\nalso in der Pflege um einiges gr\u00f6\u00dfer als bei den Kranken-\n\nh\u00e4usern. Zudem stellt sich die Frage, wie dann Pflege zu \n\nHause unterst\u00fctzt werden soll \u2013 oder soll sie aus einer \n\nsolchen Landesf\u00f6rderung herausfallen? \n\nWeiter ist die Frage, ob sie dann tats\u00e4chlich eine Pflege-\n\nplatzplanung im Detail aufbauen und haben wollen. Das \n\nGanze w\u00e4re mit einem enormen b\u00fcrokratischen Aufwand \n\nverbunden und hilft ganz sicher nicht kurzfristig den \n\nPflegebed\u00fcrftigen. Deshalb lehnen wir den Antrag ab. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nZeugnisverweigerungsrecht f\u00fcr Fansozialarbeit und f\u00fcr weitere staatlich \n\nanerkannte Sozialarbeiter(innen) und Sozialp\u00e4dagog(inn)en schaffen \n\nDrucksache 6/16865, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen in der \n\nReihenfolge B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn sie das \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der einreichenden Fraktion das \n\nWort. Herr Lippmann, bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Mit unserem \n\nAntrag fordern wir, dass sich die Staatsregierung \u00fcber den \n\nBundesrat f\u00fcr eine \u00c4nderung der Strafprozessordnung \n\neinsetzen soll. Wir fordern ein Zeugnisverweigerungs-\n\nrecht f\u00fcr Fansozialarbeit und f\u00fcr weitere staatlich aner-\n\nkannte Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter, Sozialp\u00e4-\n\ndagoginnen und Sozialp\u00e4dagogen. Das Recht, bei einer \n\nVernehmung als Zeugin oder als Zeuge eine Aussage zu \n\nverweigern, gilt zum Beispiel f\u00fcr Rechtsanw\u00e4ltinnen und \n\nRechtsanw\u00e4lte, Geistliche, Journalistinnen und Journalis-\n\nten oder auch f\u00fcr jeden von uns hier in diesem Hohen \n\nHause. \n\nGrunds\u00e4tzlich besteht vor deutschen Gerichten die Pflicht, \n\nwahrheitsgem\u00e4\u00df auszusagen. Bei den genannten Berufs-\n\ngruppen ist demgegen\u00fcber anerkannt, dass sie in einem \n\nbesonderen Vertrauensverh\u00e4ltnis zu denjenigen stehen, die \n\nihre Hilfe oder Sachkunde in Anspruch nehmen. Sie \n\nk\u00f6nnen vor Gericht die Aussage verweigern, wenn dieses \n\nbesondere Vertrauensverh\u00e4ltnis betroffen ist. \n\nDer \u00a7 53 StPO regelt diese Festlegung privilegierter \n\nBerufsgruppen abschlie\u00dfend. Seit mehreren Jahrzehnten \n\nist es eine Diskussion, diesen Kreis zu erweitern um den \n\nKreis der staatlich anerkannten Sozialarbeiterinnen und \n\nSozialarbeiter sowie der staatlich anerkannten Sozialp\u00e4-\n\ndagoginnen und Sozialp\u00e4dagogen. Dagegen wird nun-\n\nmehr \u2013 und das ist ein alter Hut, so auch der Justizminis-\n\nter in der Stellungnahme zu unserem Antrag \u2013 ausgef\u00fchrt, \n\ndass dies dem Interesse an der vollst\u00e4ndigen Wahrheits-\n\nermittlung im Strafverfahren entgegensteht. \n\nSehr geehrter Herr Justizminister, mit der Argumentation \n\nkommen Sie nicht wirklich weit, denn dann m\u00fcssten Sie \n\ndas Zeugnisverweigerungsrecht g\u00e4nzlich abschaffen. Vor \n\ndiesem Hintergrund lohnt es sich durchaus, eine Debatte \n\ndar\u00fcber zu f\u00fchren, wo wir in der wissenschaftlichen \n\nForschung und Weiterung der Debatte in den letzten \n\nJahren stehen. Es geht stets um das konkrete Verh\u00e4ltnis \n\nzwischen einer Berufsgruppe und ihren Bezugspersonen \n\nund darum, ob diese ein Vertrauensverh\u00e4ltnis zueinander \n\naufbauen. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat, wohlgemerkt, vor \n\nlanger Zeit anerkannt, dass es ein solches Vertrauensver-\n\nh\u00e4ltnis in der beratenden Sozialarbeit durchaus gibt und es \n\nbedeutsam sei, allerdings nicht typischerweise auf den \n\nErwartungen der Klienten gr\u00fcndet, dass diese den Sozial-\n\narbeiterinnen und Sozialarbeitern etwas anvertrauen und \n\ndiese anschlie\u00dfend schweigen. Seit 1972 \u2013 so alt ist diese \n\nEntscheidung \u00fcbrigens \u2013 hat sich allerdings viel ge\u00e4ndert. \n\nDie Beschreibung von sozialer Arbeit, wie sie noch der \n\nEntscheidung zugrunde lag, entspricht heute schon l\u00e4ngst \n\nnicht mehr der Praxis. Deutlich wird dies insbesondere in \n\nder Entwicklung des strafrechtlich abgesicherten Ge-\n\nheimnis- und Sozialdatenschutzes, der insbesondere in der \n\nKinder- und Jugendhilfe mit umfassenden Schweige-\n\npflichten einhergeht. \n\nDarauf geht der Justizminister leider nicht ein. Diese \n\nSchweigepflichten sind allesamt strafbewehrt. Nach \n\n\u00a7 203 StGB machen sich auch staatlich anerkannte Sozi-\n\nalarbeiterinnen und Sozialarbeiter, Sozialp\u00e4dagoginnen \n\nund Sozialp\u00e4dagogen strafbar, wenn sie unbefugt fremde \n\nGeheimnisse offenbaren. Die Sozialarbeiterinnen und \n\nSozialarbeiter sind \u00fcbrigens erst nach dem Einf\u00fchrungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9152 \n\ngesetz zum Strafgesetzbuch im Jahr 1973, also nach jener \n\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichtes, \u00fcberhaupt \n\nin das StGB aufgenommen worden. \n\nMit der Strafbewehrung der Geheimnisoffenbarung nach \n\ndem Strafgesetzbuch einerseits und dem gleichzeitig \n\nfehlenden Zeugnisverweigerungsrecht andererseits \n\nwerden Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter regelm\u00e4\u00dfig \n\nin schwierige Situationen gebracht, in denen sie sich \n\nentscheiden m\u00fcssen, sich m\u00f6glicherweise strafbar zu \n\nmachen, weil sie ein Geheimnis offenbaren, oder eine \n\nAussage zum Schutz des Vertrauensverh\u00e4ltnisses zu \n\nverweigern. \n\nSozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter sind aber auf das \n\nbesondere Vertrauensverh\u00e4ltnis zu ihren Klientinnen und \n\nKlienten angewiesen. Sie nehmen zu dessen Schutz sogar \n\nnicht unerhebliche pers\u00f6nliche Nachteile auf sich. So sind \n\nbeispielsweise F\u00e4lle von Fansozialarbeitern bekannt, die \n\nvor Gericht Aussagen zu ihren Fanbeziehungen verwei-\n\ngerten und deshalb ein Ordnungsgeld auferlegt bekom-\n\nmen haben. Zeugniserzwingungshaften k\u00f6nnen hierbei \n\nsogar bis zur Beugehaft gehen. \n\nGerade ein so gro\u00dfer pers\u00f6nlicher Einsatz macht deutlich, \n\nwie wichtig der Erfolg von Sozialarbeit auf einem nach-\n\nhaltigen Vertrauensverh\u00e4ltnis beruht und wie pr\u00e4sent den \n\nSozialarbeiterinnen und Sozialarbeitern ist, was ihre \n\nAussage vor Gericht zerst\u00f6ren kann. Es ist klar: Wird ein \n\nSozialarbeiter gezwungen, sein Vertrauensverh\u00e4ltnis zu \n\neinem Klienten zu verletzen, so zerst\u00f6rt er nicht nur das, \n\ner kann auch zuk\u00fcnftig nicht mehr auf einem solchen bei \n\nanderen Klientinnen und Klienten aufbauen, weil seine \n\nAussagepflicht wie ein Damoklesschwert \u00fcber ihm \n\nschwebt. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Warum haben wir \n\ndieses Thema, das seit Jahren in der Bundesrepublik sehr \n\nallgemein diskutiert wurde, nun konkret mit dem Thema \n\nFansozialarbeit verkn\u00fcpft? \n\nDas Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Fansozialarbeiterinnen \n\nund -sozialarbeitern der Fanprojekte und den Fans wurde \n\nin Sachsen in den letzten Jahren nachhaltig besch\u00e4digt. \n\nNicht nur der \u00dcberwachungsskandal in der Fu\u00dfballszene \n\nin Leipzig traf gezielt die Fansozialarbeit, sondern auch \n\ndie Durchsuchung des Dresdner Fanprojekts im Zusam-\n\nmenhang mit den Ermittlungen gegen Fu\u00dfballfans wegen \n\nderen martialischen Auftritts im Jahr 2017 in Karlsruhe \n\nhatte zum Ziel, Informationen aus dem besonderen \n\nVertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Fansozialarbeit und den \n\nFan zu ziehen. \n\nAlle in diesem Haus wissen um die wichtige Arbeit \n\ngerade in der Fansozialarbeit durch die dort t\u00e4tigen \n\nSozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter. Im Nationalen \n\nKonzept \u201eSport und Sicherheit\u201c wird anerkannt, dass \n\nFanprojekte eine besondere Form der Jugend- und Sozial-\n\narbeit leisten. Ich zitiere: \u201eSie zeichnen sich durch einen \n\nszenenahen und sozialp\u00e4dagogischen Zugang zu der \n\naktiven Fanszene aus. Basis f\u00fcr eine erfolgreiche Fanar-\n\nbeit ist ein durch intensive Beziehungsarbeit aufgebautes \n\nVertrauensverh\u00e4ltnis der Zielgruppe.\u201c \n\nGleichzeitig haben Sie, werte Kolleginnen und Kollegen \n\nder Koalition, in den letzten Jahren die entsprechenden \n\nMittel f\u00fcr die Fansozialarbeit aufgestockt. Sie legen \n\ngleichzeitig viel Wert auf deren Bedeutung im Kampf \n\ngegen Gewalt im Sport. \n\nVor diesem Hintergrund hoffe ich, dass dieser Antrag \n\nheute eine Mehrheit findet. Wir GR\u00dcNE sind der Auffas-\n\nsung: Wenn Sie auf die Sozialarbeiterinnen und Sozialar-\n\nbeiter und ihre wichtige Arbeit auch im Bereich der \n\nGewaltpr\u00e4vention setzen, dann sollten Sie das daf\u00fcr \n\nwichtige Vertrauensverh\u00e4ltnis endlich gesetzlich anerken-\n\nnen und sich f\u00fcr ein Zeugnisverweigerungsrecht von \n\nstaatlich anerkannten Sozialarbeiterinnen und Sozialarbei-\n\ntern sowie staatlich anerkannten Sozialp\u00e4dagoginnen und \n\nSozialp\u00e4dagogen einsetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZum Schluss noch eine kurze Anmerkung in Sachen \n\nAnerkennung von Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeitern \n\nsowie Sozialp\u00e4dagoginnen und Sozialp\u00e4dagogen. \n\nIn dem von der Staatsregierung vorgelegten Entwurf f\u00fcr \n\nein Justizvollzugsdatenschutzgesetz \u2013 das nebenbei in \n\nvielen Punkten, Herr Justizminister, wahrscheinlich eine \n\nverfassungswidrige Zumutung ist, wie die Anh\u00f6rung \n\nergeben hat \u2013 ist allerdings dem \u00a7 46 unter der \u00dcberschrift \n\nBerufsgeheimnistr\u00e4ger Folgendes zu entnehmen. In \n\nNummer 3 des Abs. 1 sind dort unter der \u00dcberschrift \n\nBerufsgeheimnistr\u00e4ger neben Rechtsanw\u00e4ltinnen und \n\nRechtsanw\u00e4lten auch die staatlich anerkannten Sozialar-\n\nbeiterinnen und Sozialarbeiter sowie die staatlich aner-\n\nkannten Sozialp\u00e4dagoginnen und Sozialp\u00e4dagogen \n\naufgez\u00e4hlt. Manchmal scheint die Staatsregierung in \n\nihrem Denken doch weiter, als die Realit\u00e4t ist. \n\nWenn selbst die Staatsregierung der Auffassung ist, sie \n\nzumindest in diesem Bereich den Berufsgeheimnistr\u00e4gern \n\nzuzuordnen, dann w\u00e4re es sinnvoll, das ein f\u00fcr alle Mal \n\ng\u00e4nzlich zu kl\u00e4ren. \n\nDa wir als Land daf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig sind, sondern der \n\nRegelungsbereich der StPO ein Bundesrecht ist, w\u00e4re es \n\nhilfreich, vor Anerkennung der spezifischen s\u00e4chsischen \n\nSituation, aber auch vor dem Hintergrund, dass es seit \n\nvielen Jahren eine bundesweite Debatte ist und es endlich \n\nnotwendig w\u00e4re, die Sozialarbeiterinnen und Sozialarbei-\n\nter in diesem Punkt zu st\u00e4rken, eine entsprechende Initia-\n\ntive im Bundesrat vonseiten des Freistaates auszul\u00f6sen \n\nund deutlich zu machen, dass es in Zeiten, in denen wie \n\ngestern kr\u00e4ftig am Berufsgeheimnistr\u00e4gerschutz im \n\nPolizeigesetz durch die Koalition ges\u00e4belt wurde, viel-\n\nleicht Wege gibt, diesen Schutz zu st\u00e4rken und das mit \n\neiner entsprechenden Bundesratsinitiative zu flankieren \n\nund damit wieder eine Debatte in Deutschland auszul\u00f6-\n\nsen. \n\nWir bitten um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9153 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Kirmes, bitte. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Nach zwei \n\nlangen Plenartagen will ich nicht in die juristischen \n\nTiefen, soziologischen \u00dcberlegungen und sonstigen \n\nwissenschaftlichen Fragen, die hier tats\u00e4chlich kontrovers \n\ndiskutiert werden k\u00f6nnten, einsteigen. Es bedarf aber \n\ndoch einiger Worte dazu, warum wir diesem Antrag so \n\nnicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nRein systematisch, Herr Lippmann, ist es nicht ganz \n\nrichtig, was Sie gemacht haben, wenn Sie den Daten-\n\nschutz und das Zeugnisverweigerungsrecht vermengen. \n\nDas ist ein Recht, mit dem es den Sozialarbeitern vor \n\nGericht oder allgemein vor den Schranken der Justiz \u2013 \n\nalso auch der Staatsanwaltschaft \u2013 erm\u00f6glicht w\u00fcrde, \n\nAuskunft zu verweigern. \n\nWarum \u2013 die Frage m\u00fcssen wir uns stellen \u2013 soll das \n\ninsbesondere f\u00fcr die von Ihnen genannte Berufsgruppe \n\ngelten? Sto\u00dfen Sie da nicht T\u00fcren auf, und zwar mit \n\nweitreichenden Konsequenzen f\u00fcr die Strafverfolgung? \n\nK\u00f6nnten nach Ihrer Logik dann nicht Erzieher, Lehrer, \n\nBerater, meinethalben sogar Versicherungsvertreter \u2013 wer \n\nwei\u00df, wer noch \u2013 ein solches Recht f\u00fcr sich in Anspruch \n\nnehmen wollen? \n\nDer \u00a7 53 StPO nimmt eine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung \n\nderjenigen Berufsgruppen vor, die ein Zeugnisverweige-\n\nrungsrecht haben. Das ist richtig so. Das hat sich im \n\nVerlaufe der letzten Jahrzehnte ein bisschen gewandelt, ist \n\njetzt aber abschlie\u00dfend geregelt. \n\nJede Ausdehnung von strafprozessualen Zeugnisverwei-\n\ngerungsrechten auf neue Personengruppen schr\u00e4nkt \n\nBeweism\u00f6glichkeiten bei der Strafverfolgung ein. Als \n\nGrundsatz darf man das so stehen lassen, selbst wenn man \n\nim konkreten Fall ein paar Abwandlungen in der Betrach-\n\ntung haben kann. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat mehrfach das unab-\n\nweisbare Bed\u00fcrfnis einer wirksamen Strafverfolgung und \n\ndas \u00f6ffentliche Interesse an einer vollst\u00e4ndigen Wahr-\n\nheitsermittlung im Strafverfahren anerkannt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dieses Recht auf \n\nZeugnisverweigerung besteht derzeit vorrangig f\u00fcr ein \n\nVertrauensverh\u00e4ltnis, welches nach dem Ereignis, f\u00fcr das \n\nsich der Beschuldigte, der Betroffene verantworten soll, \n\neingetreten ist. Wir befinden uns \u2013 wie gesagt \u2013 vor den \n\nSchranken der Justiz. Wir sind nicht im Datenschutzrecht. \n\nDas ist ein Unterschied, weshalb man etwas tiefer einstei-\n\ngen sollte. \n\nDer Strafverteidiger wird nach der \u2013 in Klammern \u2013 \n\nvermeintlichen Tat kontaktiert oder mandatiert. Nehmen \n\nwir die Schwangerschaftskonfliktberatung. Auch da ist \n\ndas Ereignis vorher dagewesen. \n\nSo k\u00f6nnte man die Beispiele fortf\u00fchren. \n\nEin Zeugnisverweigerungsrecht f\u00fcr Sozialarbeit und \n\nweitere staatlich anerkannte Sozialarbeiter und Sozialp\u00e4-\n\ndagogen w\u00fcrde nicht nur eine neue Gruppe von Zeugnis-\n\nverweigerungsrechten begr\u00fcnden, sondern diese auch \n\ninhaltlich ausweiten. \n\nIch bin der Meinung, die Fansozialarbeiter sollten beson-\n\nders im Vorfeld und in \u2013 ich nenne sie jetzt f\u00e4lschlicher-\n\nweise so \u2013 besonders Gefahr geneigten Gruppen pr\u00e4ventiv \n\nt\u00e4tig sein, aber doch keinesfalls, um den, der gerade aus \n\ndiesen Fangruppen heraus Straftaten begeht, zu sch\u00fctzen, \n\ndamit die Strafverfolgung f\u00fcr diesen erschwert wird. Ich \n\nglaube, dabei m\u00fcsste man schon ein wenig differenzierter \n\nin die Sache einsteigen. Das darf meines Erachtens nicht \n\nsein. Es wird n\u00e4mlich nicht der pers\u00f6nliche oder der \n\nintime Bereich des Betroffenen gesch\u00fctzt, sondern ein \n\nEinzelverhalten \u2013 nennen wir es meinethalben auch sein \n\nFreizeitverhalten. Das kann auch gegen diese Gruppe \n\nsein, die der Fanbeauftragte gerade betreut und mit der er \n\nvielleicht gro\u00dfe Erfolge erzielt, wenn dann der eine, der in \n\nder Gruppe straff\u00e4llig wird, gesch\u00fctzt wird, weil der \n\nSozialarbeiter zum konkreten Fall und damit zur H\u00f6he des \n\nStrafma\u00dfes oder zur Verurteilung \u00fcberhaupt nichts sagen \n\ndarf oder sagen will. \n\nNehmen wir doch meinethalben einmal die Vorg\u00e4nge, die \n\nwir beim Chemnitzer FC sehen mussten. Sollten zum \n\nBeispiel bei solchen rechtsextremen Handlungen, bei \n\nRandalen, bei erheblichen Ausschreitungen mit k\u00f6rperli-\n\ncher Gewalt im Bereich der sogenannten Fanszene Sozi-\n\nalarbeiter ein Zeugnisverweigerungsrecht haben, um die \n\nAhndung solcher konkreten Taten und T\u00e4ter zu erschwe-\n\nren oder \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich zu machen? Wir sagen: \n\nNein. \n\nEin Sozialarbeiter kann sehr wohl auch ohne Zeugnisver-\n\nweigerungsrecht ein Vertrauensverh\u00e4ltnis zu seinen \n\nKlienten aufbauen und helfen, dass diese \u00fcberhaupt nicht \n\nerst in den Bereich von Straff\u00e4lligkeit kommen. Ich \n\nglaube, ihnen gebietet unser Dank, denn sie tun das in \n\ngro\u00dfartiger Weise, und wir wissen, was in Fanprojekten in \n\nStadien teilweise immer noch passiert und welche m\u00fche-\n\nvolle Arbeit die Sozialarbeiter in solchen Fanprojekten \n\nleisten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch glaube, dass ein Zeugnisverweigerungsrecht das sogar \n\nkonterkarieren k\u00f6nnte, wenn sich die \u00dcbelt\u00e4ter aus \n\nsolchen Gruppen \u2013 ich nenne sie einmal ganz allgemein \n\nso \u2013 dann auch noch gesch\u00fctzt f\u00fchlen m\u00fcssen. \n\nIch bin der Meinung, dass die Bundesregierung an den \n\nbestehenden Regelungen derzeit festh\u00e4lt und sie zu den \n\nRegelungen nach \u00a7 53 Abs. 1 Nr. 3 a und 3 b StPO Stel-\n\nlung bezogen hat. Im Detail, um das hier nicht weiter \n\nauszuf\u00fchren, darf ich auf die Bundestagsdrucksache \n\n19/4371, eine Kleine Anfrage von Abgeordneten der \n\nLINKEN aus dem vorherigen Jahr, verweisen. Dort ist \n\nsehr detailliert aufgef\u00fchrt, warum die Bundesregierung \n\nderzeit \u2013 dem schlie\u00dfe ich mich pers\u00f6nlich an \u2013 an dem \n\nbestehenden Katalog festh\u00e4lt. \n\nDas Interesse an einer leistungsf\u00e4higen Strafjustiz f\u00e4llt in \n\nden Gew\u00e4hrleistungsbereich des Rechtsstaatsprinzips \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9154 \n\nnach Artikel 20 Abs. 3 des Grundgesetzes. Soweit das \n\nRechtsstaatsprinzip die Idee der Gerechtigkeit als wesent-\n\nliche Bestandteile enth\u00e4lt, verlangt dies die Aufrechterhal-\n\ntung einer funktionst\u00fcchtigen Strafrechtspflege, ohne dass \n\ndie Gerechtigkeit in dem allgemeinen Sinne, wie man es \n\nimmer sehen kann, nicht verwirklicht werden kann. Dazu \n\ngeh\u00f6rt die umfassende Wahrheitsermittlung, besonders in \n\nsensiblen Bereichen. \n\nInsofern k\u00f6nnen wir dem Antrag, so wie er gestellt und \n\nwie er begr\u00fcndet worden ist, nicht zustimmen. Wir sehen, \n\ndass das eine Materie ist, die in dem Bereich bleiben \n\nsollte, in dem sie bereits ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Meiwald f\u00fcr \n\ndie Linksfraktion, bitte. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eines \n\nvorweg: Bundesweit nimmt die Zahl an Vorladungen von \n\nFachkr\u00e4ften sozialp\u00e4dagogischer Einrichtungen zu und \n\nbringt diese in schwierige rechtliche und fachliche Kon-\n\nflikte. Abhilfe kann hierbei nur ein Zeugnisverweige-\n\nrungsrecht schaffen. \n\nWir beraten hierzu, sagen wir einmal, zu fast sp\u00e4ter \n\nStunde einen Antrag der GR\u00dcNEN, der inhaltlich ein \n\nwenig zu unseren gestrigen Debatten passt. Die Staatsre-\n\ngierung soll sich f\u00fcr eine Bundesratsinitiative starkma-\n\nchen und den \u00a7 53 Strafprozessordnung reformieren und \n\nin den Personenkreis, in dem ein Zeugnisverweigerungs-\n\nrecht zusteht, die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im \n\nBereich der sozialen Arbeit aufnehmen, und dies vor \n\nallem vor dem Hintergrund der Fansozialarbeit in den \n\nFanprojekten. \n\nHerr Kirmes, ich wei\u00df nicht, ob Sie Sozialarbeiter in \n\nFanprojekten kennen und die Klientel, die dort zu Gast \n\nist. Das hat nichts, aber auch gar nichts mit den Chemnit-\n\nzer Vorf\u00e4llen zu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nBereits in den F\u00fcnfzigerjahren des vergangenen Jahrhun-\n\nderts wurden Debatten um ein Zeugnisverweigerungs-\n\nrecht f\u00fcr Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter gef\u00fchrt. \n\nSchon damals sah sich die Sozialarbeit auf der Stufe der \n\n\u00c4rzte, der Geistlichen und der Rechtsanw\u00e4lte. Anfang der \n\nSiebzigerjahre flammten die Diskurse um die Jugendge-\n\nrichtsbarkeit und die Einordnung der sozialen Arbeit \n\nerneut auf und m\u00fcndeten in einem Beschluss des Bundes-\n\nverfassungsgerichtes von 1972. \n\nIn diesem Beschluss f\u00fchrte das Gericht aus, dass die \n\nRegelungen des \u00a7 53 nicht das Recht der ratsuchenden \n\nPerson auf Achtung ihrer Privatsph\u00e4re verletze. Sozialar-\n\nbeit sei keine Berufsaus\u00fcbung, \u00fcber deren Gesamtbild \n\npers\u00f6nliche, grunds\u00e4tzlich keine Offenbarung duldende \n\nVertrauensverh\u00e4ltnisse kennzeichnend seien. Begr\u00fcndet \n\nwurde dies unter anderem damit, dass der Berufsstand, \n\nder damals noch liebevoll \u201eF\u00fcrsorge\u201c hie\u00df, nicht scharf \n\ngenug umgrenzt und nicht einheitlich geregelt sei und der \n\nBerufsstand noch nicht eine besondere Vorbildung und ein \n\nin langer Berufsaus\u00fcbung gewachsenes Berufsethos \n\nbes\u00e4\u00dfe. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das war vor nunmehr \n\n47 Jahren, und die Welt hat sich wirklich weitergedreht. \n\nIch zitiere: \u201eDem veralteten Verst\u00e4ndnis von F\u00fcrsorge \n\nstehen Entwicklungen von \u00fcber 40 Jahren Fachlichkeit, \n\nmethodischen Standards, eine zunehmend allgemeing\u00fcltig \n\ngewordene Berufsethik sowie vereinheitlichte Ausbil-\n\ndungsstandards entgegen.\u201c \n\nZu dieser Einsch\u00e4tzung kommt das von der Koordinati-\n\nonsstelle Fanprojekte in Auftrag gegebene Rechtsgutach-\n\nten, das den m\u00f6glichen Reformbedarf des besagten \n\nParagrafen zum Zeugnisverweigerungsrecht untersucht \n\nhat. Seit dem Jahr 2014 besteht dazu bei der KOS eine \n\nArbeitsgruppe gemeinsam mit der Bundesarbeitsgemein-\n\nschaft der Fanprojekte. Inzwischen ist aus dieser AG \n\nZeugnisverweigerungsrecht ein breites B\u00fcndnis entstan-\n\nden, das aus vielen weiteren Projekten und Akteuren der \n\nsozialen Arbeit besteht. \n\nFanprojekte \u2013 bundesweit derzeit an 59 Standorten mit \n\n65 Fanszenen \u2013 leisten seit Beginn der Achtzigerjahre \n\nsoziale Arbeit mit Jugendlichen und jungen Erwachsenen. \n\nGrundlage ihrer Arbeit sind das SGB VIII, also das \n\nKinder- und Jugendhilfegesetz, und das sogenannte \n\nNationale Konzept Sport und Sicherheit. Herr Lippmann \n\nhatte das in Rede stehende Zitat \u2013 Fanprojekte sind eine \n\nbesondere Form der Jugend- und Sozialarbeit \u2013 bereits \n\nausgef\u00fchrt und auch auf das Vertrauensverh\u00e4ltnis hinge-\n\nwiesen. \n\nGenau dieses Vertrauensverh\u00e4ltnis ist die Basis der \n\nsozialen Arbeit bei den Fanprojekten, in der Wohnungslo-\n\nsenhilfe, bei der mobilen Jugendarbeit, beim Streetwork, \n\nbei offener Jugendarbeit, bei der Opferberatung, aber \n\nauch f\u00fcr Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter in Aus-\n\nsteigerprogrammen. \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nIm vergangenen Jahr hatte unsere Bundestagsfraktion eine \n\nAnfrage zur Gewichtung des notwendigen Vertrauensver-\n\nh\u00e4ltnisses zwischen Sozialarbeit und Klientel und der \n\ndamit verbundenen Bedeutung eines zu gew\u00e4hrenden \n\nZeugnisverweigerungsrechts gestellt. In der Antwort der \n\nBundesregierung ist zu lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Bundes-\n\nregierung ist der Auffassung, dass die T\u00e4tigkeit von \n\nSozialarbeiterinnen und Sozialarbeitern in den Arbeitsfel-\n\ndern mobiler Jugendarbeit, Reintegration gewaltbereiter \n\njunger Menschen und bei der Beratung von Gewaltopfern \n\nein besonderes Vertrauensverh\u00e4ltnis zum Klienten voraus-\n\nsetzt.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\n\u201eZu beachten ist jedoch, dass das Interesse an einer \n\nleistungsf\u00e4higen Strafjustiz\u201c, Herr Kirmes, \u201ein den Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9155 \n\nw\u00e4hrleistungsbereich des Rechtsstaatsprinzips nach \n\nArtikel 20 Abs. 3 des Grundgesetzes f\u00e4llt.\u201c \n\nDie Antwort der Bundesregierung zeigt leider deutlich, \n\ndass sie den Berufsstand der sozialen Arbeit einem von \n\nder Strafrechtspflege gepr\u00e4gten Ordnungs- und Sicher-\n\nheitsprofil unterwirft, nicht aber einem pr\u00e4ventiven \n\nAnsatz folgt. Eine soziale Arbeit, die als Zubringer f\u00fcr die \n\nStrafrechtspflege wirken soll, kann ethisch und berufs-\n\nethisch nicht haltbar sein. \n\nDieser mehr als merkw\u00fcrdigen Rechtsauffassung schlie\u00dft \n\nsich nun die Staatsregierung an und f\u00fchrt aus, dass \n\nKenntnisse von Sozialarbeitern \u00fcber Interna der Fanszene \n\nim Rahmen von Ermittlungs- und Strafverfahren von \n\nBedeutung sein k\u00f6nnen und dass ein Zeugnisverweige-\n\nrungsrecht zur Folge h\u00e4tte, dass Straftaten von Fu\u00dfball-\n\nfans w\u00e4hrend der Fahrt von und zu Spielen oder w\u00e4h-\n\nrenddessen schlechter aufgekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. \n\nAber soziale Arbeit erf\u00fcllt im Rechtsstaatsprinzip \u00fcber-\n\nwiegend eigene origin\u00e4re Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten, \n\ndie sich au\u00dferhalb ordnungspolitischer Regelungen \n\nbefinden \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nund darf entsprechend ihrem Auftrag und ihrer eigenen \n\nHaltung kein Erf\u00fcllungsgehilfe staatlicher Sektoren im \n\nBereich der Ordnungs- und Sicherheitspolitik darstellen. \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE:  \n\nAber wenn die keine Ahnung von  \n\nSozialarbeit haben, was dann? \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, aber wenn Fanprojekte \n\nabgeh\u00f6rt, R\u00e4ume durchsucht und Sozialarbeiterinnen und \n\nSozialarbeiter von Polizei und Staatsanwalt vorgeladen \n\nwerden, wird das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen den \n\nSozialarbeiterinnen und Sozialarbeitern und ihren Klien-\n\nten aufs Spiel gesetzt und perspektivisch zerst\u00f6rt. Das ist \n\nmehr als kontraproduktiv. Sie, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen der Koalition, die nun endlich nach so vielen \n\nJahren, in denen wir das gefordert haben, erkannt haben, \n\nwie wichtig soziale Arbeit mit Kindern und Jugendlichen \n\nim Schulbereich ist, sollten nun auch den f\u00e4lligen zweiten \n\nSchritt gehen. Denn aus diesen genannten Gr\u00fcnden ist \n\neine Reform von \u00a7 53 Strafprozessordnung dringend \n\ngeboten \u2013 und damit die Aufnahme von Sozialarbeiterin-\n\nnen und Sozialarbeitern in den Kreis der dort genannten \n\nBerufsgruppen, f\u00fcr die ein Zeugnisverweigerungsrecht \n\nbesteht. Das w\u00fcrde auch endlich die Ungleichbehandlung \n\nzwischen Sozialarbeitern im \u00f6ffentlichen Dienst und den \n\nvielen Sozialarbeitern bei den freien Tr\u00e4gern beenden, \n\nwenn es um Aussagegenehmigungen geht. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN tr\u00e4gt dem Rechnung. Wir teilen \n\ndiese Auffassung vollumf\u00e4nglich und stimmen dem \n\nAntrag selbstverst\u00e4ndlich zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Baumann-\n\nHasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Zeugnisverweigerungsrecht \n\nf\u00fcr Sozialarbeiter ist in der Tat ein Thema, das seit vielen, \n\nvielen Jahren in der Diskussion ist. Es gibt in diesem \n\nZusammenhang einige Argumente. Diese m\u00f6chte ich jetzt \n\nnicht alle wiederholen, denn sie sind, denke ich, schon \n\nweitestgehend gefallen. \n\nAuch wir sind der Meinung, dass es zwischen Sozialar-\n\nbeitern und Klientinnen bzw. Klienten eine pers\u00f6nliche \n\nBeziehung geben kann, die ein Zeugnisverweigerungs-\n\nrecht rechtfertigt. Diese N\u00e4he ist \u00fcbrigens in dem eben \n\nzitierten Beschluss des Bundesverfassungsgerichts von \n\n1972 bereits beschrieben. Allerdings hat das Gericht, wie \n\nschon vorgetragen wurde, seinerzeit erkl\u00e4rt, dass diese \n\nnahe Beziehung bei Sozialarbeit in der Regel nicht be-\n\nsteht. \n\n\u00dcbertrage ich diesen Gedanken auf die Fanarbeit, muss \n\nich feststellen, dass es dabei in der Regel nicht um sehr \n\npers\u00f6nliche Vertrauensbeziehungen, sondern um Grup-\n\npenbetreuung geht. Gerade f\u00fcr diese Zielgruppe w\u00e4re also \n\nein Recht \u2013 wenn man die Definition des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts anlegt \u2013 nicht erforderlich. \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: \n\nSie haben es verstanden, ja?) \n\nMeine Damen und Herren, es gibt aber Bereiche der \n\nBetreuung durch Sozialarbeit, in denen das sinnvoll, \n\nnotwendig und geboten sein kann. Im Bereich der \n\nSchulsozialarbeit oder im Bereich der Streetworker kann \n\nes sein, dass sich Klientinnen und Klienten unbedingt auf \n\nein aufgebautes Vertrauensverh\u00e4ltnis verlassen k\u00f6nnen \n\nm\u00fcssen. F\u00fcr diese F\u00e4lle sollte man, auch wenn man dem \n\nAnsatz des Bundesverfassungsgerichts folgt, eine Sonder-\n\nregelung, bezogen auf dieses Vertrauensverh\u00e4ltnis, schaf-\n\nfen. Das k\u00f6nnte dann zum Beispiel auch f\u00fcr Lehrer \n\ngelten. Damit m\u00fcsste aber die Systematik des \u00a7 53 StPO \n\nver\u00e4ndert werden. So etwas \u00c4hnliches gibt es schon, nicht \n\nbezogen auf das Vertrauensverh\u00e4ltnis, aber zum Beispiel \n\nf\u00fcr Journalisten in \u00a7 53 Abs. 1 Ziffer 5 StPO. \n\nUm nicht falsch verstanden zu werden: Das w\u00e4re ein \n\nZeugnisverweigerungsrecht und keine Zeugnisverweige-\n\nrungspflicht. Das hei\u00dft also, auch wenn wir das Zeugnis-\n\nverweigerungsrecht erteilen, und es geht um schwere \n\nStraftaten oder \u00c4hnliches, kann der Sozialarbeiter/die \n\nSozialarbeiterin nat\u00fcrlich, wenn er/sie will, aussagen. Ich \n\ndenke, wenn die Strafverfolgung dies erfordert und \n\nStraftaten begangen werden, die von gro\u00dfer Bedeutung \n\nsind, dann wird der Sozialarbeiter dies auch tun. \n\nEs kann auch, wie in \u00a7 53 Abs. 2 StPO vorgesehen, f\u00fcr \n\nbesonders schwere Straftaten von vornherein einge-\n\nschr\u00e4nkt werden. Ich sage einmal: Wenn es um Mord und \n\nTotschlag geht, dann kann das Zeugnisverweigerungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9156 \n\nrecht verweigert werden. So k\u00f6nnte man differenzieren \n\nund auf diese Art und Weise Sozialarbeiterinnen und \n\nSozialarbeitern die Arbeit deutlich erleichtern. \n\nDies w\u00fcrde bedeuten \u2013 das ist kompliziert \u2013, dass ein \n\nsolcher Zeuge in solchen F\u00e4llen m\u00f6glicherweise im \n\nVerfahren bei der Staatsanwaltschaft oder bei Gericht \n\neinen Zeugenbeistand braucht. Aber ich denke, das ist es \n\nwert, dar\u00fcber nachzudenken, denn es w\u00fcrde in der Tat die \n\npr\u00e4ventive Sozialarbeit erleichtern. Wenn man dies will, \n\ndann sollte man intensiv dar\u00fcber diskutieren. Ich k\u00f6nnte \n\nmir vorstellen, dass so etwas Gegenstand der Justizminis-\n\nterkonferenz sein k\u00f6nnte; denn damit k\u00f6nnte man dieses \n\nProblem, das sich auch heute im Saal wieder zugespitzt \n\nhat, vielleicht einmal einen Schritt weiterbringen. \n\nIch empfehle, diesen Weg zu gehen. Einer Bundesratsini-\n\ntiative mit dem beantragten Inhalt werden wir nicht \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die AfD-Fraktion, Herr Abg. H\u00fctter. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion sieht keine \n\nNotwendigkeit, die begehrte Bundesratsinitiative der \n\nGR\u00dcNEN zu unterst\u00fctzen. Wir halten es f\u00fcr falsch, die \n\nGruppe der Berufsgeheimnistr\u00e4ger nach \u00a7 53 StPO \n\ngenerell um staatlich anerkannte Sozialarbeiter bei Ju-\n\ngendhilfetr\u00e4gern auszuweiten. \n\nDes Weiteren schlie\u00dfe ich mich fast zu 100 % den Aus-\n\nf\u00fchrungen von Herrn Kirmes an. Es ist im Grunde alles \n\ngesagt. Wir lehnen Ihren Antrag ab. Den Rest gebe ich zu \n\nProtokoll. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staats-\n\nregierung. \u2013 Herr Staatsminister Gemkow, selbstverst\u00e4nd-\n\nlich, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Zun\u00e4chst zu den Ausf\u00fchrungen von Herrn Abg. \n\nLippmann bez\u00fcglich der Regelung im Justizvollzugsda-\n\ntenschutzgesetz, und hier zu den speziellen Regelungen, \n\ndie f\u00fcr Sozialp\u00e4dagoginnen und Sozialp\u00e4dagogen, Sozial-\n\narbeiterinnen und Sozialarbeiter gelten: Dieses Recht im \n\nJustizvollzug f\u00fcr diese Berufsgruppen sch\u00fctzt im Bereich \n\neiner begrenzten Regelungsmaterie die Pers\u00f6nlichkeits-\n\nrechte von Gefangenen, die in einer ganz bestimmten und \n\nsehr eingeengten Situation befindlich sind. In der Straf-\n\nverfolgung besteht dieses speziell f\u00fcr den Strafvollzug \n\ngeltende Recht nicht, deshalb handelt es sich hierbei um \n\neinen Ausnahmebereich, der eine solch spezielle Rege-\n\nlung rechtfertigt. \n\nAnsonsten hat die Staatsregierung mit Schreiben vom \n\n20. M\u00e4rz 2019 sehr ausf\u00fchrlich zu diesem Antrag Stellung \n\ngenommen. Ich m\u00f6chte im Weiteren darauf verweisen \n\nund darf den Redebeitrag zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren, damit kommen \n\nwir zum Schlusswort. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN spricht Herr Abg. Lippmann. Sie haben das \n\nWort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich danke \n\nf\u00fcr die sehr n\u00fcchterne und differenzierte Debatte, da sie \n\nbei diesem Thema gerade offenbart hat, dass wir, denke \n\nich, selbst mit der Koalition gar nicht so furchtbar weit in \n\nden \u00dcberlegungen auseinanderliegen, au\u00dfer in der Frage, \n\nwie man mit dem Antrag umgeht. \n\nHerr Kirmes, ich verstehe durchaus den Grund Ihres \n\nAnsatzes. Lassen Sie mich noch zwei Aspekte dazu \n\nnennen. Ich glaube schon, dass es den Gedanken, den \n\nFrau Kollegin Meiwald in der Frage \u201eWie hat sich die \n\nRolle der sozialen Arbeit in den letzten Jahrzehnten \n\nentwickelt, und haben wir es nicht viel h\u00e4ufiger mit dem \n\nAufbau solcher Vertrauensverh\u00e4ltnisse, die vielleicht \n\nfr\u00fcher aus dem F\u00fcrsorgegedanken heraus gar nicht unter-\n\nstellt wurden, zu tun?\u201c beschrieben hat, definitiv in der \n\nFansozialarbeit gibt. \n\nDies nur auf Gruppen zu beschr\u00e4nken halte ich f\u00fcr sehr \n\nweit hergeholt. Dort gibt es diese individuellen Beziehun-\n\ngen, und man muss sich die Frage stellen, ob nicht diese \n\nOffenbarung von h\u00f6chstpers\u00f6nlichen Lebensverh\u00e4ltnis-\n\nsen, von Intimsph\u00e4re m\u00f6glicherweise dergestalt erfolgt, \n\nwie man sie fr\u00fcher, als man die Norm erdacht hat, einfach \n\nnicht auf dem Schirm hatte, und ob man noch einmal \n\ndar\u00fcber nachdenken sollte, wie man es nachsch\u00e4rft, um \n\ndieses besondere Vertrauensverh\u00e4ltnis zu sch\u00fctzen. \n\nIch denke, wir sind gut beraten, diesen Weg zu gehen; \n\ndenn Sie wissen, ich bin mit Ihrem Kollegen Innenminis-\n\nter h\u00e4ufig etwas auf Kriegsfu\u00df unterwegs, wenn es um die \n\n\u00dcberwachungsfantasien der Koalition und der Staatsre-\n\ngierung geht. Aber in einem Punkt bin ich mit ihm einig, \n\nund ich freue mich, dass sich dabei in der Staatsregierung \n\nviel bewegt: beim Thema Pr\u00e4vention und beim Thema \n\nKriminalpr\u00e4vention. Dass der Innenminister einen deut-\n\nlich st\u00e4rkeren Ansatz hat, st\u00e4rker in die Kriminalpr\u00e4venti-\n\non hineinzugehen, hei\u00dft: Auch in diesem Bereich werden \n\nwir sehr viel st\u00e4rker auf soziale Arbeit setzen m\u00fcssen. Das \n\nist ein guter und richtiger Weg. \n\nWenn man sich f\u00fcr diesen Weg entscheidet, muss man \n\nsich \u00fcberlegen, wie man das Vertrauensverh\u00e4ltnis in der \n\nFolge ausgestaltet: \u00fcber eine entsprechende Regelung im \n\n\u00a7 53, dass es auch funktioniert. M\u00f6glicherweise hat das \n\nzur Folge \u2013 da bin ich sogar bei Ihnen \u2013, dass man den \n\n\u00a7 53 vom Ansatz her an einigen Stellen noch einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9157 \n\nvollkommen neu denken muss; denn diese Frage, ob \n\nimmer mehr Ausnahmen von Berufsgruppen gemacht \n\nwerden oder ob es nicht viel sinnhafter ist, konkreter zu \n\ndefinieren, unter welchen Voraussetzungen und unter \n\nwelchen konkreten, tats\u00e4chlich anvertrauten Lebenssach-\n\nverhalten dies gilt, k\u00f6nnte viel sinnvoller sein. So weit \n\nteile ich auch dass, was Herr Kollege Baumann-Hasske \n\ngesagt hat. \n\nNun stehen wir hier in einem Landesparlament und \n\ndiskutieren in einem Antrag \u00fcber das, was der Bund \n\nregelt. Nun kann man sagen, okay, das soll bitte die \n\nJustizministerkonferenz kl\u00e4ren. Herr Kollege Baumann-\n\nHasske, unser Antrag ist so offen gehalten, dass die \n\nAusgestaltungsfreiheit, was man da in den Bundesrat \n\neinbringt, im Sinne der Sache sehr weit ist. Vor diesem \n\nHintergrund kann ich nur noch einmal an Sie appellieren: \n\nZum Wohle der St\u00e4rkung des Vertrauensverh\u00e4ltnisses und \n\nf\u00fcr eine funktionierende Pr\u00e4ventionsarbeit im Freistaat \n\nSachsen bitte ich Sie, noch einmal kurz zu \u00fcberlegen, ob \n\nder Antrag nicht so weit gehalten ist, dass selbst Sie, mit \n\nIhrer Position, locker dahinterstehen k\u00f6nnen; denn wir \n\nalle haben die Bedeutung der sozialen Arbeit und der \n\nFansozialarbeit betont. Es w\u00e4re ein deutliches Zeichen, \n\ndem Antrag heute zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/16865 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr hat der Antrag nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden und ist abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Die AfD-Fraktion sieht keine \n\nNotwendigkeit, die begehrte Bundesratsinitiative der \n\nGR\u00dcNEN zu unterst\u00fctzen. Wir halten es f\u00fcr falsch, die \n\nGruppe der Berufsgeheimnistr\u00e4ger nach \u00a7 53 StPO \n\ngenerell um staatlich anerkannte Sozialarbeiter bei Ju-\n\ngendhilfetr\u00e4gern auszuweiten. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 bestimmte T\u00e4tigkeitsfelder von Sozialarbei-\n\ntern werden vom Zeugnisverweigerungsrecht umfasst. \n\nDies gilt f\u00fcr Drogenberater oder Mitarbeiter im Bereich \n\nder Schwangerenkonfliktberatung. Das ist auch nachvoll-\n\nziehbar. Was Sie hier wollen, ist aber v\u00f6llig \u00fcberzogen. \n\nWie so oft. \n\nAus gutem Grund hat die Rechtsprechung eine Auswei-\n\ntung des Zeugnisverweigerungsrechts \u201edurch die Hinter-\n\nt\u00fcr\u201c, zum Beispiel f\u00fcr Bew\u00e4hrungs- und Gerichtshelfer, \n\nehrenamtliche Opferhelfer, aber eben auch auf die Ju-\n\ngendgerichtshilfe grunds\u00e4tzlich ausgeschlossen. In diesen \n\nBereichen ist eine Interessenkollision noch viel wahr-\n\nscheinlicher als bei Sozialarbeitern \u2013 zumal im Fanbe-\n\nreich. Gleichwohl wird den Betroffenen kein Zeugnis-\n\nverweigerungsrecht einger\u00e4umt.  \n\nUm mal einen Schwenk zum Zeugnisverweigerungsrecht \n\nder Angeh\u00f6rigen nach \u00a7 52 StPO zu machen: Wie viel \n\ngr\u00f6\u00dfere Konflikte tun sich auf, wenn jemand, der \u00fcber \n\nviele Jahre mit einer anderen Person zusammengelebt und \n\nf\u00fcr diese eingestanden hat, ohne verlobt, verheiratet oder \n\nverpartnert zu sein, eine Aussage machen soll, die den \n\nanderen belasten k\u00f6nnte! Wenn es Ihnen also um die \n\nBeseitigung von schweren Konfliktlagen ginge, h\u00e4tten Sie \n\nviel wesentlichere Ansatzpunkte. \n\nSie verfolgen hier aber ganz andere Ziele. Der Antrag der \n\nGR\u00dcNEN \u201eriecht\u201c nach Klientelpolitik \u2013 unter anderem \n\nim Nachgang zu den Ermittlungen gegen Fans der BSG \n\nChemie Leipzig wegen Bildung einer kriminellen Verei-\n\nnigung. \n\nIn dieselbe Richtung wie der GR\u00dcNEN-Antrag zielte ja \n\nauch eine Kleine Anfrage der LINKEN auf Bundesebene, \n\nDrucksache 19/4371. Man ist geneigt zu sagen: Da \n\nw\u00e4chst zusammen, was zusammen geh\u00f6rt! Ohnehin wird \n\nman bisweilen den Eindruck nicht los, dass in einigen \n\nFanprojekten Sozialarbeit mit \u201eKumpanei\u201c verwechselt \n\nwird.  \n\nDie AfD-Fraktion l\u00e4sst sich jedenfalls keinen Sand in die \n\nAugen streuen. Wir lassen uns auch nicht f\u00fcr dumm \n\nverkaufen und lehnen Ihren Antrag deshalb ab. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Das \n\nZeugnisverweigerungsrecht ist ein hohes Gut und unver-\n\nzichtbar f\u00fcr eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe, rechtsstaatliche Durch-\n\nf\u00fchrung des Strafverfahrens. Dies gilt nicht nur f\u00fcr \n\nZeugnisverweigerungsrechte aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden, \n\ndie Ausdruck des Spannungsverh\u00e4ltnisses sind zwischen \n\ndem Gebot der effektiven und umfassenden Sachver-\n\nhaltsaufkl\u00e4rung im gerichtlichen Verfahren einerseits und \n\nder R\u00fccksichtnahme auf den Zeugen andererseits, dem die \n\nmit einer Aussage verbundene Zwangslage erspart werden \n\nsoll, bei wahrheitsgem\u00e4\u00dfer Aussage unter Umst\u00e4nden \n\neinen nahen Angeh\u00f6rigen als Beschuldigten oder Verfah-\n\nrenspartei belasten zu m\u00fcssen. \n\nDas gilt aber auch f\u00fcr das Zeugnisverweigerungsrecht f\u00fcr \n\nsogenannte Berufsgeheimnistr\u00e4ger nach \u00a7 53 der Straf-\n\nprozessordnung. Die Personen, die sich rat- und hilfesu-\n\nchend an einen Sachkundigen richten, m\u00fcssen darauf \n\nvertrauen k\u00f6nnen, dass ihnen daraus kein Nachteil ent-\n\nsteht, sondern dass dieses besondere Verh\u00e4ltnis gesch\u00fctzt \n\nwird. Aber nat\u00fcrlich ist es auch von wesentlicher Bedeu-\n\ntung, die Vertrauensperson, also den Berufsgeheimnistr\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9158 \n\nger, nicht in die Zwangslage eines Pflichtenwiderstreits \u2013 \n\nzwischen der Wahrung des Vertrauens und dem Allge-\n\nmeininteresse an der Aufkl\u00e4rung von Straftaten \u2013 zu \n\nbringen. \n\nDeshalb ist es richtig, dass beispielsweise der Verteidiger \n\neines Beschuldigten in Strafverfahren oder der Arzt eines \n\nBeschuldigten zur Verweigerung des Zeugnisses berech-\n\ntigt sind, wenn der Beschuldigte ihnen in dieser Eigen-\n\nschaft etwas anvertraut hat. \n\nDie Frage ist, ob die T\u00e4tigkeit eines Sozialarbeiters, \n\ngerade im Bereich der Fansozialarbeit, mit dem besonde-\n\nren Vertrauensverh\u00e4ltnis zu einem Rechtsanwalt oder Arzt \n\nvergleichbar ist.  \n\nGanz sicher ist die T\u00e4tigkeit der Sozialarbeiterinnen und \n\nSozialarbeiter und der Sozialp\u00e4dagoginnen und Sozialp\u00e4-\n\ndagogen eine wichtige T\u00e4tigkeit und f\u00fcr die Unterst\u00fct-\n\nzung und den Zusammenhalt unserer Gesellschaft uner-\n\nl\u00e4sslich. Denn sie besch\u00e4ftigen sich mit der Pr\u00e4vention, \n\nder L\u00f6sung und der Beseitigung von Problemstellungen \n\nim sozialen Bereich.  \n\nDoch gerade mit Blick auf das Strafverfolgungsinteresse \n\ndes Staates muss der Kreis der zeugnisverweigerungsbe-\n\nrechtigten Berufsgeheimnistr\u00e4ger eng begrenzt bleiben, \n\nalso m\u00fcssen wir uns genau ansehen, worum es hierbei \n\ngeht. \n\nAnders als beispielsweise bei \u00c4rzten oder Anw\u00e4lten soll \n\ndurch die beantragte Erweiterung letztlich nicht der \n\npers\u00f6nliche Lebensbereich und die Intimsph\u00e4re des \n\nBetroffenen, der die Leistungen eines Fanprojekts in \n\nAnspruch nimmt, sondern allein dessen Freizeitverhalten \n\ngesch\u00fctzt werden. Nat\u00fcrlich ist es wichtig, dass die in \n\ndiesem Bereich auftretenden Probleme auch von Sozial-\n\narbeiterinnen und Sozialarbeitern und Sozialp\u00e4dagogin-\n\nnen und Sozialp\u00e4dagogen angegangen werden. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich m\u00fcssen diese ein Vertrauensverh\u00e4ltnis aufbauen \n\nk\u00f6nnen. Das kann gegen\u00fcber einer funktionierenden \n\nStrafrechtspflege aber keinen Vorrang haben und ent-\n\nspricht auch nicht dem streng auf Ausnahmef\u00e4lle ausge-\n\nrichteten Willen des Gesetzgebers. \n\nEin Zeugnisverweigerungsrecht f\u00fcr Mitarbeiter von \n\nFanprojekten h\u00e4tte etwa zur Folge, dass Straftaten von \n\nFu\u00dfballfans w\u00e4hrend der Fahrt von und zu Spielen oder \n\nw\u00e4hrenddessen schlechter aufgekl\u00e4rt werden k\u00f6nnten, \n\nohne dass sch\u00fctzenswerte Interessen von Fans betroffen \n\nsind.  \n\nAus diesen Gr\u00fcnden lehnt die Staatsregierung die Erwei-\n\nterung des Zeugnisverweigerungsrechts in \u00a7 53 der \n\nStrafprozessordnung ab.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/17272 \n\nMeine Damen und Herren! Die Fragen 1 und 2 der Liste \n\nsind schriftlich beantwortet, sodass wir noch die Frage 3 \n\nbesprechen m\u00fcssen. Ich bitte nun den Fragesteller Herrn \n\nAbg. Volkmar Zschocke, seine Fragen zu stellen. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Ich bitte um Nachsicht, dass ich die Frage \n\njetzt im Plenum m\u00fcndlich behandeln m\u00f6chte; denn nicht \n\nnur mich interessiert die Antwort, sondern einige andere \n\nAbgeordnete ebenfalls. \n\nIm Landeshaushalt waren im Jahr 2017 Gelder in H\u00f6he \n\nvon 100 000 Euro f\u00fcr die Erarbeitung einer Hebammen-\n\nStudie veranschlagt. Die Studie wird im Auftrag des \n\nIGES-Instituts erarbeitet, auch Eltern und Hebammen \n\nwurden daf\u00fcr befragt. Doch die Ergebnisse sind bis heute \n\nnicht ver\u00f6ffentlicht. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie begr\u00fcndet die Staatsregierung die Verz\u00f6gerung bei \n\nder Ver\u00f6ffentlichung der Hebammenstudie? \n\n2. Wann wird die Studie ver\u00f6ffentlicht? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nFragen. Es antwortet Frau Staatsministerin Klepsch. Bitte \n\nsehr. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Gern nehme ich zu \n\ndieser m\u00fcndlichen Frage hier Stellung. \n\nWie Herr Zschocke bereits ausgef\u00fchrt hat, hat der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag im letzten Doppelhaushalt 100 000 Euro f\u00fcr \n\ndie Beauftragung einer Studie festgesetzt. Die Studie \n\nwurde an das IGES-Institut in Auftrag gegeben. Im Mai \n\n2018 wurden uns die ersten Ergebnisse der Studie vorge-\n\nstellt. Es gibt dazu ein Begleitgremium. Gemeinsam mit \n\ndiesem Begleitgremium wurde der Inhalt der Studie \n\nausgewertet. Dort am Tisch sitzen der Hebammenver-\n\nband, die AOK und die Krankenhausgesellschaft. Darauf-\n\nhin haben wir am runden Tisch im Sommer des letzten \n\nJahres erste Erkenntnisse vorgestellt. Einzelne Abgeord-\n\nnete sind am runden Tisch mit anwesend. \n\nDaraufhin haben wir gemeinsam mit dem Begleitgremium \n\nweiter an der Studie gearbeitet. Sie wurde \u00fcberarbeitet. \n\nGanz besonders ging es darum, die Handlungsempfehlun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9159 \n\ngen noch einmal auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Die Hand-\n\nlungsempfehlungen wurden noch einmal korrigiert und in \n\neinem endg\u00fcltigen Entwurf vorgelegt. \n\nIm April hat das Begleitgremium zur Studie abschlie\u00dfend \n\nStellung genommen und die Studie f\u00fcr vollumf\u00e4nglich \n\nerkl\u00e4rt. Somit steht der Ver\u00f6ffentlichung nichts mehr im \n\nWege. Die Ver\u00f6ffentlichung kann Mitte n\u00e4chster Woche \n\nonline eingesehen werden. \n\nUns war es wichtig, dass diese Studie barrierefrei ist. Das \n\nhat auch noch einmal eine gewisse Zeit gebraucht. Die \n\nHebammenstudie kann Mitte n\u00e4chster Woche barrierefrei \n\nim Netz eingesehen werden. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Herr Zschocke, die Fragen sind beant-\n\nwortet? \u2013 Danke. Meine Damen und Herren! Damit ist \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: S\u00e4chsische Aufbaubank \n\n(SAB) sch\u00e4tzt Kosten f\u00fcr Neubau auf rund 161 Millionen \n\nEuro (Frage Nr. 1) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie stellt die Staatsregierung sicher, dass die SAB, die \n\nihr Anlageverm\u00f6gen durch den Neubau nachhaltig erh\u00f6-\n\nhen wird, die Abschreibungen f\u00fcr diesen Neubau nicht auf \n\ndie Kosten der Staatsregierung f\u00fcr die Abwicklung \n\nstaatlicher Zuwendungen (F\u00f6rderprogramme und  \n\n-ma\u00dfnahmen) umlegt, da eine Erwirtschaftung der Ab-\n\nschreibungen \u00fcber Zinsgewinne bis auf Weiteres nicht \n\nm\u00f6glich sein wird? \n\n2. Welche Vereinbarungen und Regelungen hat die Staats-\n\nregierung hierzu getroffen und wie wird garantiert, dass \n\ndiese abgestimmt f\u00fcr alle Ressorts und alle staatlichen \n\nF\u00f6rderprogramme und -ma\u00dfnahmen gelten? \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Na-\n\nmens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbeantworte ich die m\u00fcndliche Anfrage wie folgt: \n\nZusammenfassende Antwort auf die Fragen 1 und 2: Die \n\nStaatsregierung hat keine Vereinbarungen und Regelun-\n\ngen im Sinne der Fragestellung getroffen und sieht daf\u00fcr \n\nderzeit auch keinen Anlass. Die S\u00e4chsische Aufbaubank \u2013 \n\nF\u00f6rderbank \u2013 (SAB) ist f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der F\u00f6rder-\n\nprogramme in den in \u00a7 2 Abs. 1 Satz 3 des Gesetzes zur \n\nErrichtung der S\u00e4chsischen Aufbaubank \u2013 F\u00f6rderbank \u2013 \n\n(F\u00f6rdbankG) aufgez\u00e4hlten Bereichen zust\u00e4ndig. Bei der \n\nErteilung von F\u00f6rderauftr\u00e4gen haben die fachlich zust\u00e4n-\n\ndigen Ressorts und die SAB eine Regelung zur Deckung \n\nder Aufwendungen festzulegen (\u00a7 2 Abs. 3 Satz 2  \n\nF\u00f6rdbankG). Dies geschieht durch Abschluss eines \n\nVertrages, der zwischen den Parteien zu verhandeln ist. \n\nNach \u00a7 7 F\u00f6rdbankG ist die SAB verpflichtet, ihre Ge-\n\nsch\u00e4fte nach kaufm\u00e4nnischen und wirtschaftlichen \n\nGrunds\u00e4tzen zu f\u00fchren. Sie ermittelt die Kosten der \n\nAuftragsdurchf\u00fchrung im Rahmen einer Vollkostenrech-\n\nnung. Die SAB bringt diese als ihre Position in die Ver-\n\nhandlungen mit den Ressorts ein. \n\nDer Zins\u00fcberschuss der SAB im Jahr 2018 betrug \n\n93,7 Millionen Euro, die in der Ergebnisrechnung 2018 \n\nenthaltenen Verg\u00fctungszahlungen beliefen sich auf \n\n73,0 Millionen Euro. Es ist nicht m\u00f6glich, wie der Frage-\n\nsteller unterstellt, einzelne Ertragspositionen einzelnen \n\nKostenpositionen zuzuordnen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Schutz der Kunstfreiheit \n\nund der Autonomie des Freiberger Theaters gegen\u00fcber \n\nEingriffen der Gesellschafterversammlung der Mittel-\n\ns\u00e4chsischen Theater und Philharmonie gGmbH (Frage \n\nNr. 2) \n\nVorbemerkung: Der \u201eFreien Presse\u201c vom 25. M\u00e4rz 2019 \n\nwar zu entnehmen: \n\n\u201eSeine Dialog-Reihe zu aktuellen politischen und gesell-\n\nschaftlichen Fragen unter dem Thema ,Was ist zu tun? \n\nWir haben die Wahl 2019' setzt das Mittels\u00e4chsische \n\nTheater in Freiberg am Donnerstag fort. Eingeladen ist \n\ndie Autorin Liane Bednarz, die mit ihrem Buch ,Die \n\nAngstprediger. Wie rechte Christen Gesellschaft und \n\nKirchen unterwandern\u2018 f\u00fcr Diskussionsstoff sorgt. \n\nDie promovierte Juristin und Publizistin mit Schwerpunkt \n\nPopulismus und religi\u00f6se Bewegungen beobachtet die \n\nSzene seit Jahren und fordert eine mutige Auseinanderset-\n\nzung mit den \u201aAngstpredigern', hei\u00dft es in der Ank\u00fcndi-\n\ngung. Im Freiberger Theater sind Stefan Locke von der \n\n\u201aFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u2018 und Michael Stahl, der \n\nneue Pfarrer der Freiberger Kirchengemeinden Petri-\n\nNikolai und St. Johannis, Gespr\u00e4chspartner von Liane \n\nBednarz. Au\u00dferdem wird die Veranstaltung unterst\u00fctzt \n\nvon Christen in Freiberg und \u201aMitlaufgelegenheit Frei-\n\nberg\u2018. Der Eintritt ist frei. Beginn ist 19:30 Uhr (bk)\u201c. \n\nErst unmittelbar am Veranstaltungstag, also am 28.3.2019, \n\nwurde offenbar durch die Gesellschafterversammlung der \n\nMittels\u00e4chsischen Theater und Philharmonie gGmbH die \n\nDurchf\u00fchrung der Veranstaltung im Freiberger Theater \n\nuntersagt und als neuer Veranstaltungsort der St\u00e4dtische \n\nFestsaal, Am Obermarkt 16 in Freiberg, und ein sp\u00e4terer \n\nVeranstaltungsbeginn um 19:45 Uhr festgelegt. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit ist ein derartiger Eingriff der Mittels\u00e4chsi-\n\nschen Theater und Philharmonie gGmbH bzw. deren \n\nGesellschafterversammlung, dessen \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nGesellschafter die Stadt Freiberg, der Landkreis Mit-\n\ntelsachsen und die Stadt D\u00f6beln sind, in die Freiheit der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 11. April 2019 \n\n 9160 \n\nKunst, die k\u00fcnstlerische Selbstbestimmung von Veranstal-\n\ntungsformaten und in die Programmautonomie des \n\nFreiberger Theaters aus welchen konkreten Gr\u00fcnden, \n\ngest\u00fctzt auf welche konkreten Rechtsgrundlagen und mit \n\nwelcher Rechtfertigung rechtlich zul\u00e4ssig und welche \n\nkonkreten diesbez\u00fcglichen Entscheidungen sind im \n\nvorliegenden Fall durch die Gesellschafterversammlung \n\nder Mittels\u00e4chsischen Theater und Philharmonie gGmbH \n\nmit welcher Begr\u00fcndung getroffen worden? (Bitte unter \n\nausf\u00fchrlicher Angabe der f\u00fcr die Entscheidung zur Unter-\n\nsagung der Veranstaltung an der Spielst\u00e4tte des Freiberger \n\nTheaters und zur Verlegung des Veranstaltungsortes \n\nma\u00dfgeblichen Gr\u00fcnde und deren rechtlichen Grundlagen \n\ndarstellen.) \n\n2. Inwieweit und aus welchen konkreten Gr\u00fcnden treffen \n\ndie Rechtsgr\u00fcnde, rechtlichen Grundlagen und aufgef\u00fchr-\n\nten Begr\u00fcndungen, die von der Gesellschafterversamm-\n\nlung zur Rechtfertigung der Untersagung der Veranstal-\n\ntung im Freiberger Theater und der Ad-hoc-Verlegung der \n\nVeranstaltung von der Spielst\u00e4tte am Freiberger Theater \n\nals \u00f6ffentlicher Einrichtung in den St\u00e4dtischen Festsaal, \n\nAm Obermarkt 16 in Freiberg, als ebenfalls \u00f6ffentliche \n\nEinrichtung (hier der Stadt Freiberg), angef\u00fchrt und \n\nherangezogen worden sind, nicht auch in gleicher Weise \n\nauf den Veranstaltungsort des St\u00e4dtischen Festsaals der \n\nStadt Freiberg zu? (Bitte die jeweils ma\u00dfgeblichen Gr\u00fcn-\n\nde und Begr\u00fcndungen ausf\u00fchrlich darstellen.) \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Zusammenfassende Antwort auf die \n\nFragen 1 und 2: Bei der gGmbH Mittels\u00e4chsische Theater \n\nund Philharmonie handelt es sich um eine privatrechtlich \n\ngef\u00fchrte Einrichtung. Die Staatsregierung h\u00e4lt an dieser \n\nGesellschaft auch keine Anteile. Es ist der Staatsregierung \n\ndaher auch nicht bekannt, welche Erw\u00e4gungen die Gesell-\n\nschafterversammlung veranlasst haben, den Veranstal-\n\ntungsort zu verlegen. Auch ist der Staatsregierung nicht \n\nbekannt, welche \u00dcberlegungen der Entscheidung zugrun-\n\nde lagen, die Veranstaltung in eine R\u00e4umlichkeit zu \n\nverlegen, die der Stadt Freiberg untersteht. Die Staatsre-\n\ngierung unterst\u00fctzt die Kulturr\u00e4ume \u00fcber das Kulturraum-\n\ngesetz lediglich finanziell, die Rechtsaufsicht der Staats-\n\nregierung kann sich daher naturgem\u00e4\u00df nur auf die ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00dfe Mittelverwendung durch die Kulturr\u00e4ume \n\nerstrecken. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 91. Sitzung des 6. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den \n\nTermin f\u00fcr die 92. Sitzung auf Mittwoch, den 22. Mai \n\n2019, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tages-\n\nordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nDie 91. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist damit \n\ngeschlossen. Haben Sie einen guten Feierabend. Ich \n\nw\u00fcnsche Ihnen schon jetzt frohe Ostern. Bis zum n\u00e4chs-\n\nten Mal! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n \n\n \n\n \n (Schluss der Sitzung: 21:16 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}