{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-10-07T12:24:19Z",
        "Last-Modified": "2016-10-10T05:32:58Z",
        "Last-Save-Date": "2016-10-10T05:32:58Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "711",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-10-07T12:24:19Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-10-10T05:32:58Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-10-07T12:24:19Z",
        "dcterms:modified": "2016-10-10T05:32:58Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-10-07T12:24:19Z",
        "meta:save-date": "2016-10-10T05:32:58Z",
        "modified": "2016-10-10T05:32:58Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1996",
            "2715",
            "1526",
            "3127",
            "5754",
            "6026",
            "5509",
            "5634",
            "5370",
            "5420",
            "5332",
            "5610",
            "4970",
            "5391",
            "5353",
            "5330",
            "5511",
            "5156",
            "5606",
            "5063",
            "4866",
            "5640",
            "4371",
            "5400",
            "5647",
            "5307",
            "5634",
            "5687",
            "5887",
            "4731",
            "5336",
            "5177",
            "5653",
            "5597",
            "5153",
            "5089",
            "5360",
            "5669",
            "5333",
            "5977",
            "4834",
            "4333",
            "5122",
            "6096",
            "5690",
            "5720",
            "5650",
            "5709",
            "5800",
            "5526",
            "5178",
            "4687",
            "5475",
            "5641",
            "5481",
            "5785",
            "5371",
            "5490",
            "5988",
            "5915",
            "4896",
            "4942",
            "5695",
            "5105",
            "5452",
            "5357",
            "5664",
            "5278",
            "4729",
            "5760",
            "5370",
            "5384",
            "5017",
            "5307",
            "4816",
            "5141",
            "5534",
            "5480",
            "6068",
            "5245",
            "5717",
            "5482",
            "5678",
            "5119",
            "5123",
            "4310",
            "4050"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-10-07T12:24:19Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-10-10T05:32:58Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_42_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:b9b3cd6f-5671-4642-882b-2cf2136c26c3",
        "xmpTPg:NPages": "87"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/42 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n42. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 29. September 2016, Plenarsaal Schluss: 17:54 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3445 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3445 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Sachsen, Wiege der friedlichen \n\nRevolution: Freiheit und  \n\nEinheit feiern \u2013 Br\u00fccken bauen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 3445 \n\n Thomas Colditz, CDU 3445 \n\n Hanka Kliese, SPD 3446 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 3447 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 3448 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3449 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3450 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 3451 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 3452 \n\n Thomas Colditz, CDU 3453 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 3453 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Gro\u00dfz\u00fcgige Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr \n\nBahn und Bus \u2013 Sachsen vergibt \n\nChance auf \u00d6PNV-Offensive  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3455 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3455 \n\n Andreas Nowak, CDU 3456 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 3456 \n\n Thomas Baum, SPD 3457 \n\n Silke Grimm, AfD 3458 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3459 \n\n Andreas Nowak, CDU 3459 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 3461 \n\n Thomas Baum, SPD 3461 \n\n Silke Grimm, AfD 3462 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3462 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3463 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3464 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3464 \n\n2 Befragung der Staatsminister 3465 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 3465 \n\n Lothar Bienst, CDU 3466 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 3466 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3467 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 3467 \n\n Sabine Friedel, SPD 3468 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 3468 \n\n Andrea Kersten, AfD 3469 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 3469 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3469 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 3469 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 3470 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 3470 \n\n Stephan H\u00f6sl, CDU 3471 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 3471 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n3 Lebenslanger Benachteiligung durch \n\nKinderarmut aktiv entgegenwirken \u2013 \n\nBildungslandschaft am Lebensum-\n\nfeld der Kinder orientiert gestalten!  \n\n Drucksache 6/6501, Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE 3472 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 3472 \n\n Ines Saborowski-Richter, CDU 3473 \n\n Sabine Friedel, SPD 3475 \n\n Andrea Kersten, AfD 3476 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3477 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3479 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 3480 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3482 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3482 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die kommunalen  \n\nMigrationsbeauftragten im  \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/6371, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 3483 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 3483 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3483 \n\n5 Gesetzliche Betreuung im  \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/3302, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 3484 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3484 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 3486 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3487 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 3488 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3489 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 3490 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 6/6620 3491 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3491 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 3492 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3493 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3493 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3494 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6 Gesundheitsziele in Sachsen  \n\nweiterentwickeln  \n\n Drucksache 6/5058, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 3494 \n\n Oliver Wehner, CDU 3494 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 3495 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 3496 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3498 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3499 \n\n Lars Rohwer, CDU 3499 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3501 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 3502 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 3502 \n\n7 Das Recht auf eine selbstbestimmte \n\nSchwangerschaft achten und  \n\nunterst\u00fctzen!  \n\n Drucksache 6/4587, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 3503 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 3503 \n\n Daniela Kuge, CDU 3505 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 3506 \n\n Karin Wilke, AfD 3507 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3508 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 3508 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3509 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 3509 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3510 \n\n8 Armutsrisiko Alleinerziehender \n\nreduzieren \u2013 Unterhalts-\n\nvorschussgesetz reformieren \n \n\n Drucksache 6/6167,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 3510 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3510 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 3511 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 3512 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 3513 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3513 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3514 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3515 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3516 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3516 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n9 Keine l\u00e4nder\u00fcbergreifende  \n\nDenkfabrik und Datensammelstelle \n\nf\u00fcr \u00dcberwachung \u2013 Pl\u00e4ne f\u00fcr das  \n\nGemeinsame Kompetenz- und \n\nDienstleistungszentrum auf dem \n\nGebiet der polizeilichen  \n\nTelekommunikations\u00fcberwachung \n\nder L\u00e4nder Sachsen, Sachsen-\n\nAnhalt, Th\u00fcringen, Berlin und \n\nBrandenburg stoppen  \n\n Drucksache 6/3649,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 3517 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3517 \n\n Christian Hartmann, CDU 3519 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3521 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3523 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 3523 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3524 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3525 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3525 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3525 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3526 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3526 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3527 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/6520 3527 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 3527 \n\n \u2013 Wiedereinrichtung der Stelle eines/r \n\nstaatlichen Offizialberaters/in des \n\nFreistaates Sachsen (Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3527 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3527 \n\n \u2013 Prostitutionsschutzgesetz  \n\n(ProstSchG) \u2013 Verhalten der  \n\nStaatsregierung in der 948. Sitzung  \n\ndes Bundesrates zur Abstimmung \u00fcber \n\ndie Einsetzung eines Vermittlungs-\n\nausschusses (Frage Nr. 2)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3527 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 3528 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3528 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3445 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 42. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Schaper, Herr Tillich, Herr Gemkow, \n\nHerr Heidan, Herr Wild, Herr Kupfer, Herr Otto, Frau \n\nKlotzb\u00fccher, Frau Kagelmann und Frau Schubert. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 und 5 bis 9 folgende Redezei-\n\nten festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE 66 Minu-\n\nten, SPD 50 Minuten, AfD 45 Minuten, GR\u00dcNE \n\n35 Minuten und die Staatsregierung 64 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren, Tagesordnung 11, Kleine \n\nAnfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge und \n\nkeinen Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die Tages-\n\nordnung der 42. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Sachsen, Wiege der friedlichen Revolution:  \n\nFreiheit und Einheit feiern \u2013 Br\u00fccken bauen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Gro\u00dfz\u00fcgige Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr Bahn und Bus \u2013 \n\nSachsen vergibt Chance auf \u00d6PNV-Offensive \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minuten, GR\u00dcNE \n\n15 Minuten und die Staatsregierung zwei Mal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir treten ein in die \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nSachsen, Wiege der friedlichen Revolution:  \n\nFreiheit und Einheit feiern \u2013 Br\u00fccken bauen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten \n\nRunde: DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende CDU-\n\nFraktion ergreift jetzt Herr Kollege Colditz das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Am kommenden Montag begehen wir bereits \n\nzum 26. Mal unseren deutschen Nationalfeiertag. Sachsen \n\nist der diesj\u00e4hrige Ausstatter der zentralen Feierlichkeiten. \n\nIch stelle voran: Wir wollen und wir werden gute Gastge-\n\nber sein, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\nDaran k\u00f6nnen auch Gewaltaufrufe kleiner radikaler \n\nGruppen nichts \u00e4ndern. Ausgehend von dieser Debatte \n\nw\u00e4re es eine gute Botschaft, wenn wir uns von derartigen \n\nGewaltaufrufen deutlich distanzieren \u2013 und zwar alle \n\nFraktionen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der \n\nMenschen in diesem Land tickt ganz anders als jene \n\nChaoten, die zu Gewalt aufrufen oder diese sogar prakti-\n\nzieren und die bis heute nicht begriffen haben, welche \n\ngrunds\u00e4tzlichen gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen seit \n\nmittlerweile 26 Jahren in diesem Land vollzogen worden \n\nsind \u2013 hin zu Freiheit, Demokratie und einem friedvollen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3446 \n\nMiteinander nicht nur f\u00fcr Deutschland, sondern f\u00fcr ganz \n\nEuropa. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Auf diese Entwicklung, die \n\nam 3. Oktober 1990 eingeleitet wurde, k\u00f6nnen wir stolz \n\nsein. Wir k\u00f6nnen diesen Tag ehrlichen Herzens miteinan-\n\nder feiern. Wir sollten dies mit Freude und mit Selbstbe-\n\nwusstsein tun, trotz aller Probleme, die noch zu l\u00f6sen \n\nsind. Wir k\u00f6nnen stolz sein auf unser Land. Wir k\u00f6nnen \n\nstolz sein auf unseren Freistaat, und das ohne falsches \n\nPathos, sondern ganz einfach ehrlichen Herzens. Ich \n\ndenke, nur aus diesem souver\u00e4nen Selbstverst\u00e4ndnis, \n\ndiesem souver\u00e4nen Selbstbewusstsein heraus wird es uns \n\ngelingen, die Aufgaben, die noch zu l\u00f6sen sind, zu l\u00f6sen. \n\nMeine Damen und Herren, es ist im Kleinen wie im \n\nGro\u00dfen: Wer sich selbst nicht annimmt, kann auch andere \n\nnicht annehmen. Das gilt zwischenmenschlich genauso \n\nwie gesellschaftlich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch Br\u00fccken in die Zukunft, meine Damen und Herren, \n\nkann man nur dann bauen, wenn das Fundament bewehrt \n\nist und steht. Wer das Fundament untergr\u00e4bt und infrage \n\nstellt, kann darauf zwar Br\u00fccken bauen, aber diese Br\u00fc-\n\ncken werden nicht halten. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tag der Einheit ist ein Tag \n\nder Erinnerung, ein Tag der Freude, ein Tag der Dankbar-\n\nkeit. Er ist ein Tag der Erinnerung an grundlegende \n\ngesellschaftliche Ver\u00e4nderungen, die stattgefunden haben. \n\nDiese Erinnerung gilt es wachzuhalten, nicht nur, weil wir \n\ndamit ein bedeutsames gesellschaftliches Ereignis w\u00fcrdi-\n\ngen, sondern weil dieses Ereignis exemplarisch daf\u00fcr \n\nsteht, wie Solidarit\u00e4t in der Gesellschaft, wie gemeinsa-\n\nmes gesellschaftliches Engagement diese Gesellschaft \n\nauch ver\u00e4ndern kann. Das haben wir damals erlebt. Das \n\nsollte \u2013 bei aller Kontroverse, die wir auch hier im Haus \n\nerleben \u2013 auch zuk\u00fcnftig die Grundlage einer demokrati-\n\nschen Verst\u00e4ndigung zwischen uns sein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben auch Grund zur \n\nFreude. Wir alle erinnern uns an die Freude, die 1990 in \n\nOst und West \u00fcber dieses wiedervereinte Vaterland \n\ngeherrscht hat. Die Freudentr\u00e4nen von damals sind \n\nsicherlich getrocknet und neue Probleme sind auf die \n\nTagesordnung getreten. Dennoch, ohne die Wiederherstel-\n\nlung unserer nationalen Einheit w\u00e4re die erfolgreiche \n\nEntwicklung, die wir jetzt erlebt haben, nicht m\u00f6glich \n\ngewesen. Das ist Grund zu ehrlicher, aufrichtiger Freude. \n\nIch las heute fr\u00fch ganz zuf\u00e4llig einen Satz, den ich an \n\ndieser Stelle einfach einmal zitieren m\u00f6chte und den man \n\nvielleicht ein St\u00fcck weiterdenken sollte. Dort hie\u00df es: \n\n\u201eWoran h\u00e4ngt unser Herz? An den Dingen selbst oder an \n\nder Freude, die wir erleben, wenn wir sie mit anderen \n\nMenschen teilen? Ein St\u00fcck Brot s\u00e4ttigt den Magen. Ein \n\nSt\u00fcck Brot, das wir miteinander teilen, s\u00e4ttigt auch unser \n\nHerz.\u201c Ich denke, aus dieser Freude heraus k\u00f6nnen wir \n\nm\u00f6glicherweise auch dar\u00fcber nachdenken, wie wir im \n\ngesellschaftlichen Miteinander Probleme, die noch auf der \n\nTagesordnung stehen und die wir sehr kontrovers disku-\n\ntieren, l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nDer 3. Oktober, meine Damen und Herren, ist auch ein \n\nTag der Dankbarkeit. Es geht nicht darum, dass dies eine \n\npolitische Kategorie sein muss. Es geht darum, jenen zu \n\ndanken, die die politischen Rahmenbedingungen geschaf-\n\nfen haben, damit dieser Prozess m\u00f6glich war. Es geht \n\ndarum, den Dank wachzuhalten f\u00fcr die Solidarleistungen, \n\ndie dazu beigetragen haben, dass gerade bei uns in den \n\nostdeutschen L\u00e4ndern der Wiederaufbau so gelungen ist, \n\nwie er stattgefunden hat. Es gilt, auch jenen zu danken, \n\ndie sich \u2013 sicherlich unter nicht unkomplizierten pers\u00f6nli-\n\nchen Verh\u00e4ltnissen, unter gesellschaftlichen und berufli-\n\nchen Herausforderungen und Ver\u00e4nderungen gestellt \n\nhaben, diese angenommen haben und sie dann auch \n\nbewusst in Angriff nahmen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn es uns am 3. Oktober, \n\nam kommenden Montag gelingt, in diesem Dreiklang von \n\nErinnerung, Freude und Dankbarkeit diesen Tag zu \n\nbegehen, dann geht ein gutes Signal von Sachsen aus. Es \n\nist auch notwendig, dass ein positives Signal ausgeht, \n\nnicht nur f\u00fcr uns, sondern f\u00fcr Deutschland insgesamt. \n\nWenn wir diesen Tag in ehrlicher, aufrichtiger Dankbar-\n\nkeit und in ehrlicher Erinnerung feiern, dann ist das eine \n\nGrundlage daf\u00fcr, dass wir die Herausforderungen, die \n\nnoch vor uns stehen, mit Optimismus angehen k\u00f6nnen. \n\nIch w\u00fcnsche uns einen guten 3. Oktober. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Thomas Colditz \n\nhat f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion diese erste Rede-\n\nrunde er\u00f6ffnet. F\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion \n\nschlie\u00dft sich jetzt Kollegin Hanka Kliese an. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eDenk\u2018 ich an Deutschland in \n\nder Nacht, dann bin ich um den Schlaf gebracht, ich kann \n\nnicht mehr die Augen schlie\u00dfen, und meine hei\u00dfen Tr\u00e4nen \n\nflie\u00dfen.\u201c \n\nIch sehe dem Tag der Deutschen Einheit mit Demut und \n\nmit Dankbarkeit entgegen und dennoch fallen mir in den \n\nletzten Wochen, Monaten und Tagen h\u00e4ufiger Heinrich \n\nHeines \u201eNachtgedanken\u201c ein. In welchen Situationen ist \n\ndas so? Zum Beispiel, wenn ich Menschen sehe, die vor \n\neiner Asylunterkunft stehen und rufen \u201eWeg mit dem \n\nDreck\u201c und mit dem Dreck andere Menschen meinen. \n\nZum Beispiel, wenn ich sehe, wie ein Mann der Kirche, \n\nder Bundespr\u00e4sident, bei einem Besuch in Sachsen mit \n\nSchimpf und Schande \u00fcberzogen wird, ohne Respekt vor \n\nseinem Amt, ohne Respekt vor seiner Person; auch wenn \n\nich die Sicherheitsauflagen zum Tag der Deutschen \n\nEinheit lese, einem Tag, an dem wir freudig ausgelassen \n\nfeiern sollten und ich wei\u00df, dass es Gr\u00fcnde daf\u00fcr gibt, \n\nweshalb diese Sicherheitsauflagen so restriktiv ausfallen. \n\nIch werde den Tag der Deutschen Einheit dennoch sehr \n\ngerne feiern, denn ich bin dankbar, dass es ihn gab. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3447 \n\nBedeutung des Tages der Deutschen Einheit sollte f\u00fcr uns \n\nalle weit \u00fcber die pers\u00f6nliche Dimension hinausgehen. \n\nPers\u00f6nliche Dimension ist in meinem Fall, dass ich mir \n\nfrei aussuchen konnte, was ich studiere, in welcher Partei \n\nich mich politisch engagiere, dass meine Tochter in einer \n\nDemokratie aufw\u00e4chst. Viel wichtiger ist f\u00fcr mich aber \n\ndie menschenrechtliche Dimension; denn mit dem Ende \n\nder DDR endete ein Regime, das seine B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger einsperrte, \u00fcberwachte, verh\u00f6rte, ihm die Kinder \n\nwegnahm und sie sogar gegen Devisen an den Westen \n\nverkaufte \u2013 ein beispielloser Menschenhandel \u2013 und bis \n\n1987 die Todesstrafe auch aus politischen Gr\u00fcnden \n\nverhing. Dass es all das nicht mehr gibt, ist ein Grund \n\nzum Feiern und deswegen verbringe ich das Festwochen-\n\nende genau mit den Menschen, die zu DDR-Zeiten \n\npolitische H\u00e4ftlinge waren und so etwas durchleiden \n\nmussten. Denn ihnen verdanke ich die Freiheit, in der ich \n\nheute lebe. \n\nDennoch verkl\u00e4rt mir dieser Blick, der freudige Blick auf \n\nden Tag der Deutschen Einheit, nicht die Sicht auf die \n\nSchattenseiten der Einheit. Wenn ich durch St\u00e4dte wie \n\nDresden, G\u00f6rlitz, Leipzig oder Bautzen spaziere, sind \n\ndiese Schattenseiten der Einheit f\u00fcr mich nicht sofort \n\nsichtbar. Doch fahre ich in meine Heimat nach Mecklen-\n\nburg-Vorpommern in die kleine Stadt Pasewalk, dann \n\nsieht das schon ganz anders aus. In dem Stadtteil, in dem \n\nich meine ersten drei Lebensjahre verbrachte, betr\u00e4gt der \n\nArbeitslosenanteil 29 %. Der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber ist dort \n\ninzwischen ein Call-Center. Die bekannte Wurstwarenfab-\n\nrik, ein Markenzeichen meiner Heimatstadt, steuerte \n\ngerade in die zweite Insolvenz. Ein Arbeiter verdiente \n\ndort zwischen 5 und 7 Euro. Das ist auch f\u00fcr Pasewalk \n\nsehr wenig Geld. \n\nMir ist wichtig, dass wir nicht nur das Errungene preisen, \n\nsondern genau hinsehen, wo die deutsche Einheit ihre \n\nZiele bisher noch verfehlt hat. Ich glaube, nur so k\u00f6nnen \n\nwir antidemokratischem Denken Einhalt gebieten. Ich \n\nkann sagen, worauf ich stolz bin, aber mit dem Stolz ist \n\ndas eine schwierige Sache bei Dingen, die man nicht \n\nselber geleistet hat. Deswegen sage ich lieber, wor\u00fcber \n\nich mich freue, n\u00e4mlich \u00fcber die Menschen, die in Sach-\n\nsen selbst ihr Leben in die Hand genommen haben und in \n\nk\u00fcrzester Zeit vermocht haben, sich neu zu orientieren. \n\nDas ist eine riesengro\u00dfe Leistung, wenn man bedenkt, wie \n\nviel sich in kurzer Zeit ver\u00e4ndert hat. Ich bin auch sehr \n\nfroh \u00fcber den Einsatz Deutschlands im Rahmen der \n\nweltweiten Fl\u00fcchtlingsbewegung, f\u00fcr den wir zu Recht \n\nviel Anerkennung bekommen. Damit meine ich vor allem \n\ndie ehrenamtlichen Helferinnen und Helfer. Das ist ein \n\nsch\u00f6nes Gesicht Deutschlands, in das ich gerne blicke. Ich \n\nbin auch sehr froh, in diesen Zeiten in einem Land zu \n\nleben, in dem es eine Bundeskanzlerin gibt, die nie einen \n\nZweifel daran gelassen hat, dass der Kurs der Offenheit \n\nder richtige Kurs ist. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Heinrich Heines \u201eNachtgedanken\u201c \n\nwurden h\u00e4ufig falsch interpretiert, denn wenn Sie die \n\nweiteren Strophen des Gedichtes lesen, wissen Sie, er hat \n\nsich viel mehr Sorgen um seine Mutter gemacht als um \n\nsein Vaterland. Auch ich mache mir nicht zu gro\u00dfe Sorgen \n\num mein Vaterland. Ich sehe die Demokratie nicht in einer \n\nakuten Gefahr, aber ich sehe eine Gefahr, dass die Demo-\n\nkratie zu selbstverst\u00e4ndlich geworden ist. Deswegen sollte \n\nf\u00fcr uns der Tag der Deutschen Einheit ein Tag zum Feiern \n\nsein und ein Tag f\u00fcr eine Inventur. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und vereinzelt bei \n\nden LINKEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die beiden einbringen-\n\nden Fraktionen haben gesprochen, zuletzt Kollegin Kliese \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Kollegin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! 1989, im Jahr der \n\nfriedlichen Revolution, war ich 7 Jahre alt und die meis-\n\nten Kinder, die in meinem nahen Umfeld waren, haben \n\ngar nicht so viel Kenntnis von diesen Umbr\u00fcchen ge-\n\nnommen. Das liegt daran, dass ich damals nicht im Osten \n\nDeutschlands war, sondern im damaligen Westdeutsch-\n\nland, genauer gesagt in NRW. F\u00fcr mich hatte das eine \n\ngro\u00dfe Bedeutung. Das liegt vor allem daran, dass meine \n\nFamilie engen Kontakt zu einer Familie im Vogtland hatte \n\nund ich deswegen auch schon zu DDR-Zeiten als Kind \n\nmehrere Male in Sachsen war. Deswegen habe ich sehr \n\nkonkrete Erinnerungen an die Zeit vor der Wende. \n\nIch erinnere mich an Westpakete, die wir der Familie \n\ngeschickt haben, mit Playmobil drin, weil es das hier \n\nnicht gab, und mit gr\u00fcnen Bananen, die dann braun \n\nwaren, wenn die Pakete angekommen sind. Ich erinnere \n\nmich aber auch an langwierige Grenzkontrollen mitten in \n\nder Nacht irgendwo zwischen Deutschland und Deutsch-\n\nland. Wenn ich heute die Bilder im Fernsehen sehe, die \n\nich damals schon gesehen habe, dann l\u00f6sen sie in mir \n\nnoch einmal kurz das Gef\u00fchl aus, das ich damals hatte. \n\nIch hatte als Kind schon das Gef\u00fchl, dass das ein histori-\n\nscher Moment war. Es war so viel Begeisterung und \n\nFreude, so viel Hoffnung und Aufbruchstimmung \u2013 es \n\nwar alles so verhei\u00dfungsvoll. \n\nZw\u00f6lf Jahre sp\u00e4ter bin ich zum Studium nach Leipzig \n\ngegangen. Ich habe mich entschieden, nach Leipzig zu \n\ngehen, und die Frage der nun zw\u00f6lf Jahre \u00c4lteren aus \n\nmeinem Umfeld war: Sag mal, Sarah, ist dein NC so \n\nschlecht, hast du so ein schlechtes Abi gemacht, dass du \n\nin Sachsen studieren musst? F\u00fcr mich war das eine freie \n\nWahl, ich habe mich bewusst entschieden, hierher zu \n\ngehen. Und ich habe dann hier die andere Seite der \n\nMedaille kennengelernt. Bis heute passiert es mir \n\nmanchmal, dass Leute sagen: Was, du bist Wessi? Das \n\nh\u00e4tte ich gar nicht gedacht. Das ist als Kompliment \n\ngemeint. \n\nAn diesem Beispiel wird deutlich, dass die Grenze von \n\ndamals und die Differenz, die dadurch entstanden ist, bis \n\nheute weiter existiert. Ich bin auch nach dem Studium in \n\nSachsen geblieben. Ich habe mich daran gew\u00f6hnt, \u201evier-\n\ntel\u201c statt \u201eviertel nach\u201c zu sagen. Ich habe Knusperflo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3448 \n\ncken, Pfeffi und Soljanka kennengelernt, vor allem aber \n\nauch Menschen, f\u00fcr die die friedliche Revolution eine \n\nganz andere Bedeutung hatte als f\u00fcr mich. \n\nIn den n\u00e4chsten Tagen begehen wir die Feierlichkeiten \n\nzum 3. Oktober. Im Plenum ist gestern gesagt worden, \n\ndass das vor allem ein Fest f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger sein soll. Deswegen erlaube ich mir die Frage zu \n\nstellen, ganz ernsthaft: Was gibt es denn zu feiern und f\u00fcr \n\nwen? Bei aller Selbstbeweihr\u00e4ucherung, besonders der \n\nCDU-Fraktion, sollte es uns den Blick nicht vernebeln, \n\ndass es Menschen gibt, f\u00fcr die der Umbruch vor allem \n\neine gebrochene Biografie bedeutet hat. Sie sind abgewer-\n\ntet worden, sowohl ideell als auch finanziell, und das \n\n\u00fcbrigens unabh\u00e4ngig davon, wie sie sich zum System \n\nverortet haben. Wenn es den Beruf, in dem sie gearbeitet \n\nhaben, nach der Wende nicht mehr gab, konnten sie darin \n\nauch nicht mehr arbeiten und sind meist arbeitslos gewor-\n\nden. Es gibt eine hohe Frustration \u00fcber Lohnungleichheit \n\nzwischen Ost und West und \u00fcber die niedrigen Ostrenten. \n\nAber auch Menschen, die 1989 f\u00fcr Ver\u00e4nderungen ge-\n\nk\u00e4mpft haben, sind bitter entt\u00e4uscht worden, denn es war \n\nkeine Vereinigung auf Augenh\u00f6he und keine Zusammen-\n\nf\u00fchrung am runden Tisch. Die Aufbruchstimmung, die es \n\ngab, habe nicht nur ich gesp\u00fcrt; sie ist aber an vielen \n\nStellen im Keim erstickt worden. Die Ereignisse w\u00e4ren \n\ndoch nach dem Kalten Krieg die Chance gewesen, nicht \n\nnur die Verh\u00e4ltnisse im Osten, sondern auch die im \n\nWesten auf den Pr\u00fcfstand zu stellen und Bewahrenswertes \n\nzu bewahren. Stattdessen ist pauschal alles abgewertet \n\nworden, was im Osten funktionierende Realit\u00e4t war und \n\nmit Ideologie gar nichts zu tun hatte. Von einer echten \n\nVereinigung h\u00e4tten beide Teile Deutschlands profitieren \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch nach meiner pers\u00f6nli-\n\nchen Erfahrung, die ich mit Grenzen und Grenzkontrollen \n\ngemacht habe, ist f\u00fcr mich klar: Ich will keine Grenzen \n\nmehr, nicht in Deutschland und auch nicht in Europa. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nIch bin wirklich froh, dass ich in Leipzig studieren konn-\n\nte. Ich bin auch froh, dass ich hier leben kann, ohne mich \n\nzwischen zwei Systemen entscheiden zu m\u00fcssen. Und ich \n\nbin wirklich froh, dass ich jederzeit Gelegenheit habe, \n\nmeine Familie in Nordrhein-Westfalen zu besuchen. Und \n\ndennoch ist die Freude getr\u00fcbt und ich kann nicht aus \n\nvollem Herzen den Tag der Deutschen Einheit feiern, weil \n\ndie friedliche Revolution aus meiner Sicht vor allem auch \n\neines ist, eine verpasste Chance. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Budde-\n\nberg f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt kommt f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Unruhen, \n\nVolkserhebungen und Revolutionen haben in Sachsen \n\nTradition. Ich m\u00f6chte heute kurz an zwei revolution\u00e4re \n\nEreignisse erinnern, die pr\u00e4gend waren f\u00fcr Sachsen, zum \n\neinen die monatelangen Unruhen in Dresden und Leipzig \n\nin den Jahren 1830 und 1831. Diese brachten uns die erste \n\nS\u00e4chsische Verfassung und zum ersten Mal garantierte \n\nb\u00fcrgerliche Freiheiten. \n\nZum anderen die Novemberrevolution 1918, in der in \n\nSachsen Arbeiter- und Soldatenr\u00e4te die Macht \u00fcbernah-\n\nmen und der SPD-Politiker Herrmann Flei\u00dfner im Zirkus \n\nSarrasani die Republik Sachsen ausrief. Revolutionen und \n\nauch Demonstrationen sind ein Erbe unserer Geschichte, \n\nund sie sind auch eine Tugend, die wir uns f\u00fcr die Zu-\n\nkunft bewahren sollten. Das Ziel damals wie heute bleibt \n\nder Wandel des politischen Systems bzw. die Umkehr der \n\npolitischen Eliten im Interesse der B\u00fcrger. \n\nUnd nun die friedliche Revolution im Jahre 1989. Am \n\n19.12. sagte Altkanzler Herrmann Kohl auf dem Dresdner \n\nNeumarkt: \n\n(Zuruf von der CDU: Helmut Kohl! \u2013 Unruhe) \n\n\u201eWir lassen unsere Landsleute in der DDR nicht im Stich, \n\nund wir wissen, wie schwierig dieser Weg in die Zukunft \n\nist. Aber gemeinsam werden wir diesen Weg in die \n\ndeutsche Zukunft schaffen.\u201c Und weiter: \u201eMein Ziel \n\nbleibt, wenn die geschichtliche Stunde es zul\u00e4sst, die \n\nEinheit der Nation.\u201c Die Geschichte hat es zugelassen: \n\nMeinungsfreiheit, Reisefreiheit, Demokratie und Rechts-\n\nstaatlichkeit galten schnell auch f\u00fcr die B\u00fcrger in Ost-\n\ndeutschland. \n\nMit dem Einsatz mehrerer Hundert Milliarden Euro \n\nwurde in ganz Ostdeutschland fl\u00e4chendeckend die Um-\n\nwelt saniert, und auch die marode Infrastruktur \u2013 H\u00e4user, \n\nStra\u00dfen und die Schienennetze \u2013 wurde schnell moderni-\n\nsiert. Zum Beispiel ist die Schwefelbelastung der Luft von \n\nder Wende bis heute auf 10 % der damaligen Werte \n\nzur\u00fcckgegangen. Auch die Einkommen zwischen Ost und \n\nWest haben sich bis auf einen Unterschied von 10 % \n\nangeglichen. \n\nDie Westdeutschen erlebten die Wende oft als \u00dcberlegen-\n\nheit ihres politischen und wirtschaftlichen Systems. Oft \n\nbewerteten sie ihre ostdeutschen Landsleute in einem Zug \n\nmit dem gescheiterten DDR-System. Dieses Missver-\n\nst\u00e4ndnis hatte regelm\u00e4\u00dfig zu individuellen und kol-\n\nlektiven Kr\u00e4nkungen gef\u00fchrt, die das Zusammenwachsen \n\n\u00fcber viele Jahre belasteten. Es gingen aber auch Instituti-\n\nonen in der DDR verloren, um die wir uns heute erneut \n\nbem\u00fchen, zum Beispiel das einheitliche Bildungssystem \n\nder DDR, das seinen Nachahmer Finnland in der europa-\n\nweiten PISA-Studie zum Sieger machte. Oder die Polikli-\n\nniken des DDR-Gesundheitssystems \u2013 sie hei\u00dfen heute \n\nMedizinische Versorgungszentren. Auch der gesetzliche \n\nAnspruch auf einen Kita-Platz ist inzwischen in der \n\nBundesrepublik eingef\u00fchrt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3449 \n\nUnsere B\u00fcrger stehen heute vor ganz neuen Herausforde-\n\nrungen, vor Digitalisierung der Welt, vor der Globalisie-\n\nrung mit all ihren Problemen, vor der ungel\u00f6sten Finanz-\n\nkrise und auch vor den Kriegen und B\u00fcrgerkriegen, in \n\ndenen auch Deutschland inzwischen beteiligt ist. Diesen \n\nHerausforderungen stellen sich die B\u00fcrger in Ost und \n\nWest heute gemeinsam \u2013 als geeinte Nation. \n\nDie friedliche Vereinigung von zwei v\u00f6llig verschiedenen \n\npolitischen und wirtschaftlichen Systemen war und ist ein \n\nbeispielloser Vorgang, auf den die B\u00fcrger in Ost und West \n\nzu Recht stolz sein k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Urban sprach \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht Herr Kollege Zschocke \n\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Colditz, der Titel \n\nder Aktuellen Debatte atmet schon ganz sch\u00f6n viel Pa-\n\nthos. Mit Blick auf die Wiege der friedlichen Revolution \n\nkann ich nur wenig damit anfangen, weil gerade in Sach-\n\nsen viele Menschen unzufrieden mit den demokratischen \n\nProzessen und misstrauisch gegen\u00fcber den Politikern \n\nsind. Sie f\u00fchlen Ohnmacht und Bevormundung. Gerade \n\ndavon haben wir uns im Jahr 1989 befreit. \n\nWas ist in den letzten 27 Jahren passiert? Warum ist das \n\nMisstrauen so gro\u00df? Mit meinen Erfahrungen in der \n\nDDR, beim Aufbegehren gegen das autorit\u00e4re DDR-\n\nSystem, habe ich immer geglaubt, Opposition sei die \n\nzentrale Triebkraft der Demokratie. Deswegen habe ich \n\nmich gleich nach der Wende um politische \u00c4mter bewor-\n\nben, um mich einzumischen, um Verwaltung und Regie-\n\nrung zu kontrollieren. Mein Leitspruch war damals: \n\nDemokratie funktioniert dann, wenn ich mitmache. \n\nDie Erfahrung in Sachsen ist leider eine andere. Aktive \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die sich einmischen, haben oft \n\nerfahren, dass dies nicht erw\u00fcnscht ist. Sie scheitern an \n\nintransparenten Beh\u00f6rden, an Politikern, die Politik mit \n\nInformationsvorspr\u00fcngen machen, die nach Salami-Taktik \n\ninformieren. Oft werden Fakten geschaffen; die \u00d6ffent-\n\nlichkeit wird erst hinterher informiert. \n\nSie scheitern aber auch zum Teil an Zerm\u00fcrbung und \n\nDiskreditierung ihres Engagements. Da machen zum \n\nBeispiel B\u00fcrgerinitiativen immer wieder seit Jahren \n\ndarauf aufmerksam, dass in Sachsen nach der Wende \n\nGiftm\u00fcll unsachgem\u00e4\u00df entsorgt wurde. Die drohenden \n\nGefahren werden bis heute von den Beh\u00f6rden herunterge-\n\nspielt; selbst ein Untersuchungsausschuss hierzu f\u00fchrte \n\nnicht zu Konsequenzen. Irgendwann kapitulieren dann \n\nauch selbst die z\u00e4hesten Umweltsch\u00fctzer. Wer l\u00e4sst sich \n\ndenn gern als gemeinwohlgef\u00e4hrdender Verhinderer \n\ndiskreditieren, weil er sich f\u00fcr Naturschutz engagiert, \n\nmeine Damen und Herren? \n\nAuch Menschen, die sich in den letzten 20 Jahren hier f\u00fcr \n\ndemokratische Kultur oder gegen rechte Gewalt engagiert \n\nhaben, wurden oft verd\u00e4chtigt, ausspioniert, kriminali-\n\nsiert. Selbst die Gr\u00fcne Jugend geriet einmal wegen ihres \n\nAntiatomengagements Ende der Neunzigerjahre in das \n\nVisier des Verfassungsschutzes, w\u00e4hrend zur gleichen \n\nZeit der NSU in Sachsen untertauchen konnte, unbehin-\n\ndert von Verfassungsschutz und Polizei. \n\nAktive B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger scheitern aber auch oft an \n\nAlibibeteiligung. Die Staatsregierung hat neuerdings den \n\nB\u00fcrgerdialog entdeckt. Im Zuge des B\u00fcrgerdialoges zum \n\nSchulgesetz haben sich sehr, sehr viele Menschen betei-\n\nligt. Jetzt steht die Frage: Werden ihre Anregungen \n\nber\u00fccksichtigt, meine Damen und Herren? Statt unver-\n\nbindlicher B\u00fcrgerdialoge von Ministers Gnaden brauchen \n\nwir verbindliche, durchsetzbare Beteiligungsrechte. \n\nUnseren Gesetzentwurf zur Verbesserung der direkten \n\nDemokratie haben Sie im letzten Plenum abgeschmettert. \n\nAll das, meine Damen und Herren, entspricht nach meiner \n\nWahrnehmung nicht dem Geist von 1989. Mit derselben \n\nLeidenschaft, mit der Sie j\u00e4hrlich an die friedliche Revo-\n\nlution erinnern, sollten Sie sich bitte auch f\u00fcr die Beteili-\n\ngung m\u00fcndiger B\u00fcrger auf Augenh\u00f6he engagieren und \n\nstreiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n27 Jahre danach glauben viele Sachsen nicht, dass wichti-\n\nge Entscheidungen innerhalb demokratischer und transpa-\n\nrenter Prozesse erfolgen. Eine politische Kultur, in der die \n\nOpposition wirklich Triebkraft ist, hat sich in Sachsen seit \n\nder Wende nur unzureichend entwickeln k\u00f6nnen. Es ist \n\neine Stimmung entstanden, ein von Stimmung und \u00c4ngs-\n\nten beherrschtes Klima im Land, wo differenzierte Dis-\n\nkussionen, wo Kompromissbildung immer schwieriger \n\nwerden. Parolen und Populismus haben Konjunktur. In \n\ndiesem teilweise vordemokratischen Klima konnte ein \n\nB\u00fcrgerprotest gedeihen, der nicht Opposition gegen \n\nRegierungshandeln ist, sondern der sich gegen die Institu-\n\ntion der Demokratie selbst richtet. Hier m\u00f6chte ich am \n\nheutigen Tage ganz deutlich sagen: Wer Freiheit und \n\nDemokratie feiern will, der muss die Gefahren f\u00fcr Frei-\n\nheit und Demokratie erkennen und ihnen entschlossen \n\nentgegentreten, meine Damen und Herren. \n\nSie wollen Br\u00fccken bauen. Hei\u00dft denn Br\u00fcckenbauen im \n\nZweifel auch, Nazivokabular zu twittern, um rechtsau\u00dfen \n\nzu erreichen? Wollen Sie Br\u00fccken zu denen bauen, die \n\ndemokratische Institutionen ver\u00e4chtlich machen, die \n\nrassistisch und v\u00f6lkisch argumentieren? Die einzige \n\nBr\u00fccke zu diesen Menschen hei\u00dft doch, die klare Erwar-\n\ntung zu formulieren, sich in eine die Menschenw\u00fcrde \n\nrespektierende Gesellschaft zu integrieren, meine Damen \n\nund Herren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Sie m\u00fcssen sich gegen die \n\nerstarkenden Kr\u00e4fte zur Wehr setzen, die deutsche Einheit \n\nvor allem als v\u00f6lkische Einheit beschreiben; denn Freiheit \n\nund Einheit bedeuten nichts, wenn die individuelle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3450 \n\nFreiheit, die Lebenschance und die W\u00fcrde des Einzelnen \n\nauf der Strecke bleiben, meine Damen und Herren. \n\n(Zuruf von der AfD: Wow! \u2013 Beifall \n\nbei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke sind wir am Ende der ersten Rednerreihe \n\nangekommen. Wir er\u00f6ffnen eine zweite Runde. F\u00fcr die \n\neinbringende CDU-Fraktion erh\u00e4lt das Wort Herr Kollege \n\nvon Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Herr Zschocke, Ihre Partei hei\u00dft \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich h\u00e4tte mir schon ge-\n\nw\u00fcnscht, dass Sie als Fraktionsvorsitzender dieser Frakti-\n\non in der ersten Rederunde dieses B\u00dcNDNIS 90 hervor-\n\nheben k\u00f6nnen \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund damit die Br\u00fccke auch zu Ihren Vorg\u00e4ngern schlagen \n\nkonnten, die letztendlich hier an der friedlichen Revoluti-\n\non im Lande einen ganz wichtigen Beitrag geleistet \n\nhaben. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIch finde es schade, dass Sie das nicht gemacht haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nF\u00fcr uns als CDU-Fraktion ist dieser Tag ein Tag der \n\nFreude und Dankbarkeit. Ich m\u00f6chte das noch einmal aus \n\nvollem Herzen betonen. Das wird auch immer so bleiben. \n\nWir wissen, dass der Tag der Deutschen Einheit ein \n\nNationalfeiertag ist. Er ist aber f\u00fcr uns Sachsen auch ein \n\nTag des F\u00f6deralismus. Wir als Sachsen sind jetzt ein \n\ngleichberechtigtes Land im Bund. Wir k\u00f6nnen uns mit \n\nunserer Geschichte einbringen. An diesem Tag im \n\nJahr 1990 wurde auf der Albrechtsburg in Mei\u00dfen der \n\nFreistaat Sachsen wiedergegr\u00fcndet. Diese Tradition wurde \n\naufgenommen. Dementsprechend sind wir erstens seitdem \n\nim F\u00f6deralismus im Land unterwegs. Wir bringen uns in \n\nDeutschland in die Diskussionen ein. Wir schlagen auch \n\nBr\u00fccken der Einheit, und zwar in vielen Bereichen. \n\nDas betrifft nicht nur die Politik. Es gibt unendlich viele \n\nKirchgemeinden und unendlich viele Kommunen, die \n\nPartnergemeinden haben, in denen die Menschen bis \n\nheute teilweise in der zweiten Generation aktiv sind, sich \n\ndie Dinge erkl\u00e4ren und die Einheit Deutschlands mit \n\nbef\u00f6rdern. An dieser Stelle m\u00f6chte ich ein herzliches \n\nDankesch\u00f6n an diese Partnerschaften aussprechen, die bis \n\nheute f\u00fcr unsere deutsche Einheit wichtig sind und dies \n\nauch bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nUnsere Aufgabe ist aber auch, im gr\u00f6\u00dferen Ma\u00dfstab zu \n\ndenken. Wir liegen in der Mitte zwischen Ost und West. \n\nEs gibt teilweise Traditionen im Land, die auch in Polen \n\nund Tschechien gegenw\u00e4rtig sind. Insofern sind wir \n\nebenso mit der Aufgabe betraut, zu vermitteln und f\u00fcr \n\nVerst\u00e4ndnis zu werben. Insofern ist es eine gute Zeit, dass \n\nunser Ministerpr\u00e4sident, Stanislaw Tillich, zurzeit Bun-\n\ndesratsvorsitzender ist und genau mit diesem Thema \n\nunterwegs ist. Ich denke, dass wir damit auch in Deutsch-\n\nland f\u00fcr Deutschland,  f\u00fcr Europa und die europ\u00e4ischen \n\nDiskussionen einen wichtigen Beitrag leisten. \n\nIch hatte erstens vom F\u00f6deralismus gesprochen. Zweitens \n\nkomme ich nun zur Demokratie. Die westlichen Demo-\n\nkratien m\u00fcssen und k\u00f6nnen zeigen, dass sie sich auf Basis \n\nihrer Vielfalt, ihrer Diskussionsfreude und der Freiheit \n\nhier einbringen und mitmachen k\u00f6nnen. Das muss auch in \n\nschwierigen Zeiten bei schwierigen Entscheidungen der \n\nFall sein, um unsere Demokratie zu erhalten und dieses \n\nLand und Europa zusammenzuhalten. \n\nIch sehe immer wieder ganz deutlich die St\u00e4rke von \n\nVielfalt, Dynamik und Verbesserungs- und Ver\u00e4nde-\n\nrungswillen in unserem Land. Wenn wir eine Entschei-\n\ndung gef\u00e4llt haben, dann stellen sich immer folgende \n\nFragen: Bleibt es so? Wie wird es evaluiert? Wie wird es \n\nkontrolliert? Wie kommen wir mit den Entscheidungen \n\nweiter? Sind wir auf dem richtigen Weg? Diese Ver\u00e4nde-\n\nrungsbereitschaft hat die Demokratien in Deutschland, \n\naber auch in Europa vorangebracht. Diese St\u00e4rke ist \n\nwichtig. Darauf m\u00fcssen wir immer wieder hinweisen, \n\ngerade in den Zeiten, in denen das hinterfragt wird, in \n\ndenen von Verkrustungen und staatlicher Allmacht gere-\n\ndet wird. \n\nDie Aufgabe dieses Hauses ist es ebenfalls, immer wieder \n\ndarauf hinzuweisen, welche wichtige Rolle die Politik hat. \n\nWir vertreten die B\u00fcrger. Wir vertreten nicht den Staat. \n\nDer Staat soll durch die B\u00fcrger in politischen Entschei-\n\ndungen kontrolliert und teilweise bestimmt werden. Mit \n\ndiesem Selbstbewusstsein sind wir unterwegs, gerade aus \n\ndiesem Landtag heraus, aus der Koalition und Opposition. \n\nWir leisten damit einen wichtigen Beitrag f\u00fcr unser Land, \n\nund dies auch weiterhin. \n\nIch m\u00f6chte als dritten Punkt kurz die Toleranz anspre-\n\nchen. Prof. W\u00f6ller hatte gestern dies im \u00f6konomischen \n\nZusammenhang dargestellt. Ich sehe aber auch den \n\nGesamtzusammenhang. Die Vielfalt der Diskussionen und \n\ndes Einbringens kann nur fruchtbar sein, wenn wir eben-\n\nfalls tolerant gegen\u00fcber andern sind. Es gibt zwei Seiten \n\neiner Medaille. Thomas Colditz hatte dies bereits ange-\n\nsprochen. Ich kann nur tolerant sein, wenn ich auch wei\u00df, \n\nwer ich bin. Insofern spiegeln die Diskussionen, die \n\nzurzeit im Land stattfinden, genau das wider. Der Erinne-\n\nrungstag zur Deutschen Einheit tr\u00e4gt ebenso dazu bei, \n\ndass wir uns wieder vergewissern, wer wir sind, wo wir \n\nstehen und wohin wir wollen. So empfinden wir die \n\nDiskussionen am heutigen Tag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege von \n\nBreitenbuch sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun w\u00e4re die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3451 \n\nebenfalls einbringende Fraktion SPD an der Reihe. Wird \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Es besteht kein Redebedarf. Somit \n\nist die Fraktion DIE LINKE an der Reihe. Als N\u00e4chstes \n\nspricht Herr Kollege Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Vielen Dank, Herr Zschocke. Ihre \n\nRede macht es mir einfacher, mit meiner Rede zu begin-\n\nnen. Sie haben mir mit Ihrer Rede, die Sie heute hier \n\ngehalten haben, gezeigt, dass ich von Ihnen und Ihrer \n\nPartei in den letzten 26 Jahren viel gelernt habe. Ich habe \n\neine Sichtweise auf die DDR kennengelernt, die nicht \n\nimmer meine ist. Ich habe gelernt, wie man mit Demokra-\n\ntie umgeht und was Opposition bedeutet. Dass Sie nicht \n\nstehengeblieben und mit irgendeinem Pathos in den \n\nheutigen Tag gegangen sind, verdient meinen Respekt. Ich \n\nm\u00f6chte mich daf\u00fcr ausdr\u00fccklich bedanken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte mit folgendem Zitat beginnen: \u201eViele Men-\n\nschen haben das Gef\u00fchl, dass etwas ganz grunds\u00e4tzlich \n\nnicht mehr stimmt. Dass wir dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, \n\nob die derzeitige Gesellschaftsordnung noch in der Lage \n\nist, die Probleme zu meistern. Leben wir tats\u00e4chlich in \n\neiner Demokratie? Oder zeigen sich nicht vielmehr \n\nfeudale Z\u00fcge in unserer sozialen Verfasstheit?\u201c Ich zitiere \n\nweiter: \u201eDie Aufbruchshoffnungen von 1989 sind der \n\nD\u00fcsternis unserer krisengezeichneten Gegenwart gewi-\n\nchen. Es herrscht eine seltsame Stimmung, viele Men-\n\nschen fl\u00fcchten sich in Nischen, Angst, Verzagtheit, \n\nOpportunismus herrschen, Depression. Hoffnung auf eine \n\ngute Zukunft, auf bl\u00fchende Landschaften erscheint als \n\nIllusion. In vielem erinnert mich diese dunkle Windstille \n\nan die Stimmung der sp\u00e4ten DDR.\u201c Das ist am \n\n3. Oktober 2012 von Uwe Tellkamp gesagt worden, \n\neinem der bekanntesten Schriftsteller aus Dresden. Ich \n\nglaube, dass er von vielen in der CDU f\u00fcr sein Buch \u201eDer \n\nTurm\u201c hochgelobt wird. \n\nUwe Tellkamp beschreibt meiner Meinung nach damit \n\neine Situation, bei der ich vor allen Dingen die CDU bitte, \n\nein bisschen in Demut zu verfallen. Er beschreibt das, was \n\nwir nicht nur seit vielen Jahren beobachten. Sie sollten \n\neinfach einmal infrage stellen, ob das, was wir getan \n\nhaben, tats\u00e4chlich richtig ist. Ja, wir haben sch\u00f6ne Stra-\n\n\u00dfen. Ja, wir haben viele neue H\u00e4user. Wir haben sie \n\nsaniert, sie gl\u00e4nzen, sie sind bunt. \n\nEs stellt sich aber folgende Frage: Was ist mit den Men-\n\nschen dahinter? Ist es uns wirklich gelungen, die Br\u00fccken \n\nin den letzten 26 Jahren zu der Mehrzahl der Menschen zu \n\nbauen? Ist es uns gelungen, \u201eBr\u00fccken abzurei\u00dfen\u201c und \n\nviele in die Emigration zu dr\u00e4ngen? \n\nIch kenne die Debatten aus dem Jahr 2014 und warum so \n\nviele Menschen nicht zur Wahl gegangen sind. Die eine \n\nH\u00e4lfte meinte, dass sie zufrieden seien, die andere H\u00e4lfte \n\nsagte, sie seien unzufrieden. Die H\u00e4lfte aller W\u00e4hlerinnen \n\nund W\u00e4hler ist nicht zur Wahl erschienen. Es muss unsere \n\nAufgabe sein, einige der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler wieder \n\nzu erreichen. Es f\u00fchlen sich viele Menschen in diesem \n\nLand fremd. Es ist uns nicht gelungen, sie mitzunehmen. \n\nWenn man sich im eigenen Land fremd f\u00fchlt, dann kann \n\nman nat\u00fcrlich nicht bereit sein, Fremde freundlich zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen und sie herzlich aufzunehmen. Man hat selbst \n\nSorgen und eigene N\u00f6te, die man in den Mittelpunkt \n\nr\u00fcckt. \n\nJa, Frau Kliese hat es gesagt. Es mag vielleicht sein, dass \n\nes in Dresden, Leipzig oder der einen oder anderen Stadt \n\nin Sachsen nicht der Fall ist. Sie hat ein Beispiel aus \n\nMecklenburg-Vorpommern genannt. Wir k\u00f6nnen sicher-\n\nlich alle \u00e4hnliche Beispiele aus Sachsen benennen. Schaut \n\nman einmal nach Clausnitz und redet mit den Menschen \u2013 \n\nman muss nicht unbedingt den neuesten und aktuellsten \n\n\u201eSPIEGEL\u201c lesen \u2013, dann wei\u00df man, wie sich die Men-\n\nschen f\u00fchlen. Man kann auch nach Bautzen schauen, \n\nselbst wenn es Herrn Schiemann schwerf\u00e4llt. Seine Rede \n\ngestern war der Beweis daf\u00fcr, dass es der falsche Ansatz \n\nist. Er redete \u00fcber die Stadt. Wir m\u00fcssen aber \u00fcber die \n\nMenschen reden, die in dieser Stadt wohnen und leben. \n\nUm diese Menschen m\u00fcssen wir uns k\u00fcmmern und nicht \n\num die H\u00e4user, Geb\u00e4ude und die Stadt. Wir m\u00fcssen uns \n\num die Menschen k\u00fcmmern, die dort wohnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nEs gab schon einmal einen viel zitierten Satz. Aktuell \n\nwird ein Satz der Kanzlerin viel zitiert: \u201eWir schaffen \n\ndas.\u201c Ebenso hat ein anderer Kanzler, der Kanzler der \n\ndeutschen Einheit, einmal einen Satz gepr\u00e4gt, der auch so \n\n\u00e4hnlich lautete wie \u201eWir schaffen das\u201c: Wir schaffen \n\nbl\u00fchende Landschaften. \n\n(Andreas Nowak, CDU: \n\nDie sind es auch geworden!) \n\n\u2013 Ja, an vielen Stellen sehe ich diese bl\u00fchenden Land-\n\nschaften, aus denen Menschen vertrieben wurden, nicht \n\nmehr arbeiten k\u00f6nnen und nicht mehr ihren Lebensmittel-\n\npunkt haben. Wir haben sie in die Flucht gejagt. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sie \n\nhaben doch den Nachholprozess erzeugt! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nHerr Piwarz, wir haben sie in die Flucht gejagt. Das \n\nProblem ist folgendes: Zum damaligen Zeitpunkt wollte \n\nniemand h\u00f6ren, dass das nicht so einfach geht. Die Men-\n\nschen glauben es nicht mehr. Damals haben sie es mehr-\n\nheitlich geglaubt. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nHeute glauben sie es dieser Kanzlerin eben nicht mehr. \n\nDeswegen ist unsere wichtigste Aufgabe, dass wir die \n\nsoziale Sicherheit wieder herstellen m\u00fcssen. \n\n(Ines Springer, CDU: Sie sind ein Ignorant! \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Schwarzmalerei!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3452 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wenn wir soziale Sicher-\n\nheit wieder herstellen, dann k\u00f6nnen wir auch von Freiheit \n\nund Einheit in diesem Land reden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Geb-\n\nhardt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt ergreift erneut \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion Kollege Urban das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! 27 Jahre friedli-\n\nche Revolution, 26 Jahre deutsche Einheit. Die B\u00fcrger im \n\nOsten Deutschlands haben sich 1989 Freiheit und Demo-\n\nkratie auf den Stra\u00dfen erk\u00e4mpfen m\u00fcssen. Die B\u00fcrger im \n\nWesten Deutschlands bekamen Demokratie und Freiheit \n\nnach der Nazi-Diktatur zur\u00fcck, ohne k\u00e4mpfen zu m\u00fcssen. \n\nF\u00fcr die B\u00fcrger im Westen sind heute Spr\u00fcche wie \u201eNie \n\nwieder Deutschland\u201c immer noch salonf\u00e4hig und akzep-\n\ntiert. F\u00fcr die B\u00fcrger im Osten dagegen ist die deutsche \n\nNation eine eigene Errungenschaft und ein Bekenntnis \n\nzugleich. Begriffe wie Freiheit, Vaterland oder Heimat \n\nwerden im Osten und Westen Deutschlands immer noch \n\nunterschiedlich interpretiert, zum Gl\u00fcck mit abnehmender \n\nTendenz. \n\nViele B\u00fcrger der ehemaligen DDR arbeiten und leben \n\nheute in den alten Bundesl\u00e4ndern und umgekehrt. Ossis \n\nund Wessis kennen inzwischen nicht nur ihre Schw\u00e4chen, \n\nsondern sie haben inzwischen auch ihre St\u00e4rken sch\u00e4tzen \n\ngelernt. \n\nHeute, 27 Jahre nach der friedlichen Revolution, de-\n\nmonstrieren wieder B\u00fcrger auf den Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen \n\ndieses Landes. Viele Demonstranten f\u00fchlen sich gerade \n\nheute an die DDR und an die Wochen und Monate der \n\nfriedlichen Revolution erinnert, und das nicht ohne \n\nGrund. Das Stasi-Spitzelsystem der SED-Genossen von \n\ndamals und die heutige \u00dcberwachung der B\u00fcrger haben \n\nviele Parallelen. Wir haben heute eine Komplett\u00fcberwa-\n\nchung der gesamten E-Mail- und Telefonkommunikation \n\ndurch NSA und andere Geheimdienste. Wir haben inzwi-\n\nschen eine Bespitzelung der sozialen Netzwerke durch \n\neine ehemalige Stasi-Mitarbeiterin mit einer eindeutig \n\npolitischen Zielsetzung, in Arbeit gebracht durch den \n\nSPD-Genossen und Bundesjustizminister Maas. \n\nViele B\u00fcrger f\u00fchlen sich auch an die Zeit vor der friedli-\n\nchen Revolution erinnert. Berufliche Nachteile f\u00fcr eine \n\nbestimmte politische Gesinnung sind leider wieder Alltag \n\nin unserem Land. Lehrer in Nordrhein-Westfalen, Lan-\n\ndesbeamte in Rheinland-Pfalz oder auch die Angestellten \n\nder Arbeiterwohlfahrt in ganz Deutschland m\u00fcssen sich \n\nvor ihren Arbeitgebern f\u00fcr ihre Mitgliedschaft in einer \n\ndemokratischen Partei, der AfD, rechtfertigen. Eine \n\nneueste Umfrage zeigt, dass ein Drittel der B\u00fcrger inzwi-\n\nschen Angst hat, \u00f6ffentlich ihre politische Meinung zu \n\n\u00e4u\u00dfern. \n\nKamen in der DDR die Anweisungen f\u00fcr unsere Regie-\n\nrung aus Moskau, so scheint es heute, dass die Anweisun-\n\ngen unserer Regierung oft aus Br\u00fcssel oder aus Washing-\n\nton kommen. Sie wissen, wovon ich rede, egal, ob es die \n\nEuro-Rettungsschirme sind oder die Russland-\n\nSanktionen, ob es die Kriegsbeteiligungen Deutschlands \n\nohne UNO-Mandat sind oder ganz aktuell CETA und \n\nTTIP. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist l\u00e4cherlich!) \n\nDieses D\u00e9j\u00e0-vu-Erlebnis beschreibt die bekannte DDR-\n\nB\u00fcrgerrechtlerin aus Th\u00fcringen, Vera Lengsfeld, folgen-\n\nderma\u00dfen: \u201eWenn die Abgeordneten zulassen, dass die \n\nRegierung Informationen zur\u00fcckh\u00e4lt, sie auch nach \n\nmehrmaliger Mahnung nicht  zug\u00e4nglich macht und das \n\nParlament trotzdem so stimmt, wie es die Regierung \n\nvorgibt, hat es seine Kontrollfunktion aufgegeben und \n\ngleicht immer mehr der Volkskammer der DDR, die \n\nnichts zu sagen hatte.\u201c \n\nAuch Medienumfragen zeigen oft deutlich, dass die \n\nEntscheidungen der Bundesregierung und des Bundesta-\n\nges oft nicht mehr dem Willen der B\u00fcrger entsprechen. \n\nOb es die bewusste Missachtung der Dublin-Vertr\u00e4ge ist \n\noder der Bruch der Maastricht-Vereinbarungen, die \n\nForcierung von TTIP und CETA durch die Bundesregie-\n\nrung, die Best\u00e4tigung der Kriegsbeteiligungen der Bun-\n\ndesrepublik ohne UNO-Mandat durch den Bundestag oder \n\neben die fortgesetzte \u00dcberwachung von E-Mail und \n\nTelefon, all das entspricht nicht dem B\u00fcrgerwillen, aber es \n\nzeigt deutlich, dass sich die politischen Eliten dieses \n\nLandes nicht mehr am B\u00fcrgerwillen orientieren. \n\nJa, die M\u00e4ngel unseres etablierten politischen Systems \n\nerinnern viele ehemalige DDR-B\u00fcrger an den unterge-\n\ngangenen sozialistischen Staat und an sein Ein-Parteien-\n\nSystem Nationale Front. Aber auch junge Menschen, die \n\nin der BRD gro\u00df geworden sind, merken inzwischen, dass \n\nes so nicht weitergeht, dass man dem schleichenden \n\nAbbau von Demokratie und Freiheitsrechten nicht taten-\n\nlos zuschauen darf. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Findet nicht statt!) \n\nHeute, 27 Jahre nach der friedlichen Revolution, sind wir \n\n\u00fcberzeugt, dass sich die B\u00fcrger in Ost und West ihrer \n\nMacht besinnen, sich nicht wie damals manipulieren \n\nlassen, sich nicht erpressen lassen wie damals und von der \n\nPolitik ohne Gnade einfordern, was im Interesse dieses \n\nLandes und im Interesse seiner B\u00fcrger ist. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nWas hei\u00dft denn ohne Gnade?) \n\nIn diesem Sinne feiern wir nicht nur den Jahrestag der \n\ndeutschen Einheit, nein, wir feiern ganz besonders auch \n\nden Jahrestag der friedlichen Revolution in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Urban f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt k\u00f6nnte die Fraktion GR\u00dcNE \n\nerneut sprechen. \u2013 Kein Redebedarf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3453 \n\nWir er\u00f6ffnen eine dritte Rederunde. F\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion spricht jetzt erneut Kollege Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Ich will nur kurz auf einige Redebeitr\u00e4ge \n\neingehen, weil mir das notwendig erscheint. \n\nIch glaube, ich habe auch in meinem Redebeitrag deutlich \n\ngemacht, dass wir die Probleme, die nach 26 Jahren der \n\nWiedervereinigung in diesem Land noch vorhanden sind, \n\nnicht leugnen. Auch ich denke, wir tun gut daran \u2013 und es \n\nwar meine Absicht, auch das deutlich zu machen \u2013, dass \n\nwir nicht nur die Probleme benennen, sondern gerade vor \n\ndem Hintergrund der Herausforderungen, die vor uns \n\nstehen, deutlich machen, was dieses Land in den letzten \n\nJahren an Entwicklung vollzogen hat, und zwar nicht \n\nallein durch politische Entscheidungen, sondern durch das \n\nEngagement der Bev\u00f6lkerung. \n\nMeine Damen und Herren! Was hilft es denn den Leuten, \n\ndie noch unter diesen Problemen leiden und m\u00f6glicher-\n\nweise ein St\u00fcck weit resigniert haben, wenn wir in den \n\nMittelpunkt der Aussage immer diese Negativdarstellun-\n\ngen bringen und sagen, dass alles darnieder liegt und wir \n\ndie Probleme nicht in den Griff bekommen k\u00f6nnen? Das \n\nhilft niemandem, meine Damen und Herren! \n\n(Starker Beifall bei der CDU) \n\nWir m\u00fcssen die Probleme aufgreifen. Diese Probleme nur \n\nzu benennen und keine L\u00f6sungen aufzuzeigen, keinen \n\nOptimismus in die Bev\u00f6lkerung, die wir brauchen, um die \n\nProbleme zu l\u00f6sen, hineinzutragen, ist nicht der richtige \n\nAnsatz. Das sollten wir uns vergegenw\u00e4rtigen, bei allem \n\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass man sich mit solchen Darstellun-\n\ngen nat\u00fcrlich politisch profiliert. Hier geht es nicht darum, \n\neine bestimmte Politikrichtung oder die Politik einer \n\nPartei zu rechtfertigen. Hier geht es darum, einen gesell-\n\nschaftlichen Ver\u00e4nderungsprozess zu w\u00fcrdigen, den wir in \n\n26 Jahren vollzogen haben und auf den wir stolz sein \n\nk\u00f6nnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nLieber Herr Gebhardt, wir kommen aus dem gleichen \n\nWahlkreis im Erzgebirge. Rufen Sie sich doch einfach \n\neinmal die Bilder vor 1990 in unserer ehemaligen Wis-\n\nmut-Region in Erinnerung und vergleichen Sie das mit \n\nheute. Schauen Sie sich allein die Entwicklung von Bad \n\nSchlema an. Es gibt mittlerweile Bildb\u00e4nde, wie der \n\nUranbergbau der SDAG Wismut vor 1990 diese Region \n\nzugrunde gerichtet hat. Es gibt jetzt Bildb\u00e4nde vom \n\nKurort Schlema, der sich daraus entwickelt hat. Das in \n\nBezug zu bl\u00fchenden Landschaften zu setzen, ist voll-\n\nkommen gerechtfertigt. Helmut Kohl hatte genau an \n\ndieser Stelle recht, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nHerr Zschocke, noch eine letzte Sache: Ich verstehe Ihre \n\nInterpretation, was bestimmte Initiativen anbelangt. Ich \n\nkann auch verstehen, dass Sie sich m\u00f6glicherweise mehr \n\nDemokratie oder demokratische Einflussnahme w\u00fcn-\n\nschen. Aber ich kann Ihrem Ansatz nicht ganz folgen. \n\nAuch in mein Wahlkreisb\u00fcro kommen B\u00fcrger. Deren \n\nGrundaussage ist: Demokratie ist dann vorhanden und \n\nfunktioniert dann, wenn ich recht habe. Wenn ich mit \n\nmeiner Position nicht durchkomme, dann gibt es die \n\nDemokratie nicht mehr. Das ist der falsche Ansatz. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nSie wissen es ebenso gut wie ich, dass Demokratie von \n\nMehrheiten lebt. Wichtig ist doch, dass diese Mehrheiten \n\nim Meinungsstreit entstehen. Das ist sicherlich richtig und \n\nda gebe ich Ihnen recht. Da haben wir auch Probleme bei \n\nder Verst\u00e4ndigung, wenn es um politische Kultur geht. \n\nDas ist v\u00f6llig in Ordnung. Aber zu meinen, dass nur, \n\nwenn die eigene Position zum Tragen kommt, die demo-\n\nkratischen Verh\u00e4ltnisse in Ordnung sind, halte ich doch \n\nf\u00fcr sehr problematisch. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns als Botschaft \n\naus dieser Aktuellen Debatte hinaus in die \u00d6ffentlichkeit \n\ntragen, dass wir am 3. Oktober alle miteinander, egal, in \n\nwelcher Verantwortung wir standen, ob in der Regie-\n\nrungsverantwortung, in der Opposition oder ob wir \n\nm\u00f6glicherweise gar nicht im Parlament vertreten waren, \n\nstolz sein k\u00f6nnen, diesen Tag am 3. Oktober gemeinsam \n\nfeiern zu k\u00f6nnen. Das sollten wir miteinander ehrlichen \n\nHerzens tun. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Col-\n\nditz von der CDU-Fraktion. Er hat eine dritte Runde \n\ner\u00f6ffnet. Gibt es jetzt aus den Fraktionen heraus weiteren \n\nRedebedarf in dieser dritten Runde? \u2013 M\u00f6chte die CDU \n\nnoch eine vierte Runde er\u00f6ffnen? Die Redezeit ist reich-\n\nlich vorhanden. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann hat jetzt die \n\nStaatsregierung das Wort. Das Wort ergreift f\u00fcr die \n\nStaatsregierung Herr Staatsminister Jaeckel. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags! Der Tag \n\nder Deutschen Einheit steht unter dem Leitmotiv \u201eBr\u00fc-\n\ncken bauen\u201c. Mit dem Symbol, eine Br\u00fccke zu bauen, \n\ndefinieren wir die F\u00e4higkeit, ein nat\u00fcrliches oder k\u00fcnstli-\n\nches Hindernis zu \u00fcberwinden. In der Tat steht am Anfang \n\nder deutschen Einheit die \u00dcberwindung der Mauer. Sie \n\nhatte Deutschland in zutiefst unnat\u00fcrlicher Weise in zwei \n\nTeile geteilt, mit zwei politischen Systemen, die nicht \n\ngegens\u00e4tzlicher sein konnten. Wenn wir heute \u00fcber \n\nGegens\u00e4tze in unserer Gesellschaft sprechen, dann sollten \n\nwir nicht vergessen, dass es die Kraft der Vers\u00f6hnung zur \n\n\u00dcberwindung der Teilung war, die uns die Chance der \n\ndeutschen Einheit erm\u00f6glicht hat. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3454 \n\nDiese Teilung, meine Damen und Herren, hatte es in sich. \n\nDie politischen Systeme lagen milit\u00e4risch, wissenschaft-\n\nlich, ja gesellschaftspolitisch in einem erbitterten Wett-\n\nstreit. Landschaften, Kirchen, Vereine, Verb\u00e4nde, Ge-\n\nwerkschaften, aber auch \u2013 viel schlimmer und noch viel \n\nschmerzhafter \u2013 Familien und Freundschaften waren \n\nzerrissen. Die Reisebeschr\u00e4nkungen f\u00fcr die DDR-B\u00fcrger, \n\naber auch die Schikanen f\u00fcr die in die DDR einreisenden \n\nBundesb\u00fcrger taten das \u00dcbrige f\u00fcr eine gro\u00dfe Entfrem-\n\ndung. \n\nEs waren die Sachsen, die diese Teilung durch die weltbe-\n\nr\u00fchmt gewordenen Montagsdemonstrationen in einem \n\nbeispiellosen Akt der Zivilcourage \u00fcberwunden haben. Im \n\nOktober und November 1989 wurden mithilfe von Hun-\n\nderttausenden Friedenssymbole gesetzt. Meine Damen \n\nund Herren, im Kern feiert der Tag der Deutschen Einheit \n\ndieses Ereignis, das uns die Einheit herbeigef\u00fchrt hat. \n\nFreilich, nach diesen Ereignissen im Herbst 1989 begann \n\nein f\u00fcr viele Menschen im Osten Deutschlands schmerz-\n\nhafter und schwieriger Prozess. Ich erinnere mich pers\u00f6n-\n\nlich noch sehr genau daran, wie die Stimmung Anfang der \n\nNeunzigerjahre in Leipzig war. Viele Menschen verloren \n\nihre Arbeitspl\u00e4tze. Viele orientierten sich auch r\u00e4umlich \n\nneu. Freundschaften, ja Ehen brachen auseinander. Die \n\nAufarbeitung des SED-Unrechts offenbarte menschlich \n\nAbgr\u00fcndiges. \n\nUnd doch gelang der Br\u00fcckenschlag. Die Sachsen haben \n\ndie \u00c4rmel hochgekrempelt. Die Dynamik, die diesem \n\nBundesland innewohnte, war attraktiv, sie war von ihren \n\nMenschen geschaffen worden \u2013 interessant, gestaltungsof-\n\nfen, geradezu anziehend. Dazu haben wir in den Redebei-\n\ntr\u00e4gen zuvor ja auch etwas geh\u00f6rt. \n\nEs wird Sie nicht wundern, meine Damen und Herren, \n\nwenn ich darauf hinweise, dass es die CDU war, der dies \n\ngelang. Die Wirtschaft titelte \u201eZur\u00fcck an die Spitze\u201c und \n\nkn\u00fcpfte dabei an die gro\u00dfen industriellen Innovationen \n\naus dem ersten Drittel des vorigen Jahrhunderts an. \n\nWissenschaft, Kultur, Schulen, Betriebe k\u00e4mpften um \n\nihren Platz in der Gesellschaft. \n\nDer Tag der Deutschen Einheit schl\u00e4gt zudem eine Br\u00fc-\n\ncke zum F\u00f6deralismus. Alle L\u00e4nder werden sich hier in \n\nDresden pr\u00e4sentieren. Sie repr\u00e4sentieren eine Staatsidee, \n\nn\u00e4mlich den Ordnungsgedanken, sich zur Sicherung und \n\nF\u00f6rderung gemeinsamer Belange zusammenzuschlie\u00dfen, \n\nohne auf die staatliche Eigenst\u00e4ndigkeit zu verzichten. Ich \n\ndenke, das ist insbesondere auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nwichtig und sollte hier ausdr\u00fccklich gesagt werden. Wir \n\nsollten gemeinsam immer wieder daran erinnern. \n\nDie Bundesrepublik Deutschland gewinnt ihr Profil auch \n\ndaraus, dass nicht alles \u00fcberall gleich ist. Wir m\u00fcssen \u00fcber \n\ndie Fragen der Gegenwart und der Zukunft politisch \n\nuntereinander und mit dem Bund streiten, damit optimale \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr uns alle entstehen. Das gew\u00e4hrleistet die \n\nDemokratie. \n\nSelbstredend \u2013 einige Vorredner haben darauf hingewie-\n\nsen \u2013 ist dies nur m\u00f6glich, wenn Extremismen jeder Form \n\nund jeden Inhalts von diesem Aushandlungsprozess \n\nausgeschlossen sind, weil sie die Verfassungsordnung im \n\nKern angreifen und beseitigen wollen. Deshalb schlie\u00dfe \n\nich mich ausdr\u00fccklich dem Wunsch von Herrn Colditz an, \n\neinm\u00fctig Gewalt und Extremismus zu verurteilen. Ich \n\nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass diese Direktiven, der demokra-\n\ntische Prozess auf der einen Seite, die Verurteilung von \n\nGewalt und Extremismus auf der anderen Seite, zum \n\nkollektiven Verm\u00e4chtnis der friedlichen Revolution \n\nhinzutreten. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten des S\u00e4chsischen \n\nLandtags, nat\u00fcrlich haben wir nicht jeden Tag Anlass zur \n\nFreude. Unser aller politische Arbeit steht unter gro\u00dfem \n\nErwartungsdruck. Die Menschen im Lande erwarten von \n\nuns Antworten auf die dr\u00e4ngenden Fragen zur Lage der \n\nMigration, zur Wirtschafts- und Sozialordnung, zur \n\nBildung und Ausbildung. Wir alle k\u00f6nnen in den n\u00e4chsten \n\nTagen, den drei Feiertagen um den Tag der Deutschen \n\nEinheit, die wir haben, mit Menschen ins Gespr\u00e4ch \n\nkommen, aber auch mit den Ausstellern, die diesen Tag \n\nder Deutschen Einheit gestalten werden. Demokratiefo-\n\nren, die Bundesl\u00e4nder, der Bundesrat, die Gerichtsbarkei-\n\nten, die Landeszentralen f\u00fcr politische Bildung, die \n\nBundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, viele Ehrenamtli-\n\nche \u2013 ich nenne nur das Deutsche Rote Kreuz, das THW, \n\nunsere Feuerwehren \u2013, aber auch die Nachbarl\u00e4nder Polen \n\nund Tschechien pr\u00e4sentieren sich in Dresden mit einem \n\ngro\u00dfen Ziel: Br\u00fccken zu bauen, die unsere Gesellschaften \n\nund Werte verl\u00e4sslich auch in die n\u00e4chsten 26 Jahre tragen \n\nk\u00f6nnen. Das ist wahrlich ein Grund zur Freude. \n\nMeine Damen und Herren, deshalb rufe ich allen Men-\n\nschen in Sachsen und in Deutschland zu: Kommen Sie \n\nalle zum Tag der Deutschen Einheit. Die Br\u00fccke tr\u00e4gt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Am Ende dieser ersten \n\nAktuellen Debatte sprach Herr Staatsminister Dr. Jaeckel. \n\nEr sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Die erste Aktuelle \n\nDebatte ist abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3455 \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nGro\u00dfz\u00fcgige Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr Bahn und Bus \u2013  \n\nSachsen vergibt Chance auf \u00d6PNV-Offensive \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nZun\u00e4chst spricht f\u00fcr die Antragstellerin Frau Kollegin \n\nMeier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Seit drei Jahren ziehen \n\nwieder mehr Menschen in die Oberlausitz. Das ist erfreu-\n\nlich. Warum das so ist, hat ein Internetblog, n\u00e4mlich der \n\nLaute Bautzener, herauszufinden versucht. Er ist der \n\nFrage nachgegangen und hat Zugezogene gefragt, unter \n\nanderem auch den Bautzen-OB: Was gef\u00e4llt euch an der \n\nLausitz, und was gef\u00e4llt euch weniger gut? \n\nDamit sind wir beim Thema dieser Debatte, weil die \n\nMehrheit der Befragten das \u00d6PNV-System in der Lausitz \n\nkritisiert hat. Und sie haben den Wunsch ge\u00e4u\u00dfert nach \n\neinem zuverl\u00e4ssigen und fl\u00e4chendeckenden \u00d6PNV in der \n\nLausitz. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch ein gutes Bahnange-\n\nbot von Hoyerswerda nach Niesky und G\u00f6rlitz, keine \n\nTaktverschlechterung zwischen G\u00f6rlitz und Zittau und \n\nkeine Abbestellungsszenarien zwischen Zittau, Varnsdorf \n\nund Seifhennersdorf oder Bischofswerda und Zittau. \n\nIm Fr\u00fchjahr, als klar war, dass wir weniger Regionalisie-\n\nrungsmittel vom Bund bekommen, sind wir hier alle \n\ngemeinsam Sturm gelaufen. Der Ministerpr\u00e4sident hat \n\nsogar gemeinsam mit seinen Amtskollegen einen Brief an \n\nFrau Merkel geschrieben. Lange Zeit waren wir hier \n\nwirklich in der Schwebe, ob der Bund noch eine Schippe \n\ndrauf legt oder nicht. In dieser Zeit mussten Sie ja Ihren \n\nHaushalt erarbeiten, mussten also mit den Zahlen arbei-\n\nten, die vorlagen. Als dann der erste Entwurf des Haushal-\n\ntes vor uns lag, war ich wirklich optimistisch gestimmt. \n\nDenn was konnte ich dort lesen? Sie wollten 80 % der \n\nMittel an die Zweckverb\u00e4nde weiterleiten und weitere \n\n10 % der Mittel f\u00fcr schlechte Zeiten zur\u00fccklegen. Summa \n\nsummarum wollten Sie also 90 % der Mittel an die \n\nZweckverb\u00e4nde weiterreichen. Erstmals \u2013 erstmals! \u2013 \n\nwaren Sie bereit, 41 Millionen Euro aus Landesmitteln in \n\ndie Infrastruktur zu geben. In anderen L\u00e4ndern ist so \n\netwas normal, in Sachsen ist das ein Novum, aber ein \n\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliges. \n\nIch habe wirklich gedacht: Mensch, der Ansatz ist wirk-\n\nlich okay. Ich hatte aber auch noch ein paar Fragezeichen \n\ninsbesondere hinsichtlich der Ausgestaltung dieser R\u00fcck-\n\nlage \u2013 diese Fragezeichen habe ich immer noch \u2013, n\u00e4m-\n\nlich ob die Gelder ausschlie\u00dflich die Zweckverb\u00e4nde \n\nbekommen oder ob daraus auch der Sch\u00fclerverkehr \n\nfinanziert werden soll. Ich habe eine Kleine Anfrage \n\ngestellt. Ich werde sehen, wie die Antwort ausfallen wird. \n\nDann kam der Juni, und es war klar, der Bund gibt noch \n\neine Schippe drauf. 199 Millionen Euro f\u00fcr die ostdeut-\n\nschen L\u00e4nder. Sachsen soll 50,2 Millionen Euro kriegen. \n\nDas war unter den Rahmenbedingungen wirklich ein \n\ngutes Ergebnis. Herr Dulig und Herr Tillich haben sich \n\ndann ja auch in der Presse entsprechend ge\u00e4u\u00dfert. Sie \n\nhaben gesagt: Die Zweckverb\u00e4nde haben jetzt endlich \n\neine Planungssicherheit, und zusammen mit den zur \n\nVerf\u00fcgung gestellten Landesmitteln k\u00f6nnen wir endlich \n\neine ausk\u00f6mmliche Finanzierung sicherstellen. \n\nIch hatte gehofft, dass wir jetzt gemeinsam einen Schritt \n\nvorankommen, um die dringend notwendige Verbesserung \n\nim \u00d6PNV-Angebot wirklich sicherzustellen, dass wir \n\nnicht l\u00e4nger hier \u00fcber Abbestellungsszenarien reden \n\nm\u00fcssen, dass der 15-Minuten-Takt, der hier in Dresden in \n\nRede ist, nachdem die Bahn mehrere Millionen Euro, \n\neinen dreistelligen Millionenbetrag, investiert hat, jetzt \n\nendlich in greifbare N\u00e4he kommt. \n\nAber dann, sehr verehrte Damen und Herren, kam die \n\nErg\u00e4nzungsvorlage aus dem Ministerium, und alles war \n\nauf Anfang. Denn die Gelder des Bundes haben Sie mit \n\nKusshand genommen und im gleichen Atemzug die \n\nLandesmittel, die Sie vorher zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nhatten, direkt wieder zur\u00fcckgezogen. Planungssicherheit \n\nund eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung waren nicht mehr \n\ndas Gebot der Stunde, und das Papier, auf das die Jubel-\n\nPressemitteilungen geschrieben waren, war das Geld nicht \n\nwert. Die 45 Millionen Euro haben Sie direkt in den \n\nZukunftssicherungsfonds geschoben. Die 41 Millio-\n\nnen Euro Infrastrukturmittel, die Sie zun\u00e4chst bereit \n\nwaren, aus Landesmitteln zur Verf\u00fcgung zu stellen, \n\nzahlen Sie jetzt direkt aus den Regionalisierungsmitteln. \n\nBeim Sch\u00fclerverkehr gibt es keine einzige Beteiligung \n\ndes Landes mehr, nicht einmal mehr den symbolischen \n\nBetrag von 4 Millionen Euro wie in den letzten Haushal-\n\nten. Sie sind also einen Schritt nach vorn und zwei Schrit-\n\nte zur\u00fcckgegangen. Aber bevor Sie nun gleich wieder \n\nsagen, Sie w\u00fcrden doch alles richtig machen und das Geld \n\ndes Bundes werde f\u00fcr den \u00d6PNV ausgegeben, sage ich \n\nganz klar: Ja, richtig, Sie geben das gesamte Geld der \n\nRegionalisierungsmittel in den \u00d6PNV, in den Sch\u00fclerver-\n\nkehr, in die Infrastruktur und an die Zweckverb\u00e4nde. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 damit \n\nkomme ich zum Schluss \u2013, im ersten Haushaltsentwurf \n\nwaren Sie bereit, 45 Millionen Euro Landesmittel zu \n\ninvestieren. Das haben Sie jetzt kassiert, und es geht \n\ndirekt in den Zukunftssicherungsfonds, bei dem keiner \n\nwei\u00df, wof\u00fcr das Geld ausgegeben wird. Ob es wirklich \n\nbei Bus und Bahn landet, steht infrage. F\u00fcr mich sieht \n\neine \u00d6PNV-Initiative anders aus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion GR\u00dcNE, Frau Kollegin Meier, sprach soeben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3456 \n\nNun folgt die CDU-Fraktion mit dem Kollegen Nowak. \n\nEs geht dann weiter mit den Fraktionen DIE LINKE, \n\nSPD, AfD und der Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nBitte, Herr Kollege, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Frau Meier, das klingt ja ganz so, als ob der \n\nFinanzminister die Mittel, die im ersten Entwurf standen, \n\nin den gro\u00dfen Tresor packt oder sich irgendwie daran \n\nbereichert oder was auch immer. Sie wissen doch genau, \n\ndass das nicht stimmt. \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, \n\nund Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nSie wissen doch, dass im ersten Entwurf deshalb Landes-\n\nmittel standen, weil v\u00f6llig unklar war, was aus Berlin \n\nkommt, und dass wir ein Szenario aus Berlin erwarten \n\nmussten, das in Gr\u00f6\u00dfenordnungen tats\u00e4chlich ein Problem \n\nbedeutet h\u00e4tte. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDer Finanzminister wei\u00df das doch!) \n\nDank der gemeinsamen Arbeit von Stanislaw Tillich und \n\nMartin Dulig haben wir es geschafft, dass es besser \n\ngekommen ist, als es damals zu erwarten war. Es ist doch \n\nv\u00f6llig klar, dass man sich anschlie\u00dfend den Gegebenhei-\n\nten anpasst, wenn wir Planungssicherheit haben. \u2013 Dies \n\nvorweg. \n\nSie wussten relativ genau, dass dieser erste Haushaltsent-\n\nwurf Sicherungsma\u00dfnahmen beinhaltete, die Abbestellun-\n\ngen verhindert haben. Was Sie gerade postulieren, ist: \n\nimmer noch einen Schluck mehr aus der Pulle, immer \n\nnoch obendrauf. So kann das meiner Meinung nach nicht \n\nfunktionieren, denn wir m\u00fcssen uns das System insgesamt \n\neinmal anschauen. \n\nEs ist \u00fcbrigens, wie so oft, eine Frage des Umfanges und \n\ndes Zeitfensters. Der Bus wird durch den Bund \u00fcberhaupt \n\nnicht gef\u00f6rdert, insofern ist die \u00dcberschrift, die Sie in der \n\nAktuellen Debatte verwenden, eine sehr interessante. \n\nAusnahmen sind Schienenersatzverkehre, wie zum \n\nBeispiel Niesky \u2013 Hoyerswerda, und nat\u00fcrlich die Verbin-\n\ndungen, bei denen zu wenige Menschen in den Z\u00fcgen \n\nsitzen und deshalb auf den Busverkehr umgestellt wird. \n\nDas ist das Einzige, wof\u00fcr der Bund Geld ausgibt; alle \n\nanderen Dinge sind kommunale Angelegenheit, das haben \n\nwir vor 20 Jahren so geregelt. Wir haben die Verantwor-\n\ntung in die kommunalen Zweckverb\u00e4nde gegeben, und \n\ndiese sind erst einmal in der Pflicht. \n\nIm aktuellen Fall laufen die Doppelhaushaltsverhandlun-\n\ngen, und wir werden uns nat\u00fcrlich mit den \u00d6PNV-Fragen \n\nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen; denn wir haben die Situation, dass \n\nin den St\u00e4dten \u2013 zumindest in Dresden und Leipzig \u2013 \n\nnat\u00fcrlich mehr Einwohner ankommen, und auf dem Land \n\n\u2013 auch wenn Sie sagen, dass wieder mehr Menschen in \n\ndie Oberlausitz ziehen; dazu w\u00fcrde mich aber einmal der \n\nGesamtsaldo interessieren \u2013 haben wir die Situation \u2013 das \n\nist kein s\u00e4chsischer Trend, sondern ein deutscher bzw. \n\nsogar weltweiter \u2013, dass dort eher weniger Menschen \n\nwohnen und die Menschen in die St\u00e4dte ziehen. Das \n\nhei\u00dft, es stellt sich die Frage: Was machen wir mit dem \n\n\u00d6PNV auf dem Land? Wie k\u00f6nnen wir sicherstellen, dass \n\ner auch 2031, wenn die aktuelle Gesetzgebung f\u00fcr die \n\nRegionalisierungsmittel ausl\u00e4uft, funktioniert? \n\nWir sind uns sicher darin einig, dass wir Sachsen beim \n\n\u00d6PNV zukunftsf\u00e4hig machen wollen; aber nur mehr Geld \n\noben hineinzusch\u00fctten, das ist f\u00fcr uns der falsche Weg, \n\nsondern wir m\u00fcssen schauen, wie wir es organisieren. \n\nDeshalb ist es auch richtig, den Fonds anzulegen, den die \n\nStaatsregierung eingerichtet hat, da wir ja erst mehr Geld \n\ndurch die Regionalisierungsmittel-Gesetzgebung bekom-\n\nmen, aber ab 2021 die Gelder in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\nweniger werden. Daher ist es richtig, dass die Staatsregie-\n\nrung Vorsorge trifft, Geld beiseitelegt und einen Vorrat \n\nschafft, damit wir ab 2021 nicht abbestellen m\u00fcssen, \n\nsondern bis 2031 Planungssicherheit haben. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Das \n\nhabe ich schon festgestellt!) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf den Punkt hinweisen, dass \n\ndies eine Laufzeit ist, von der andere Politikbereiche \n\ntr\u00e4umen. Eine Planungssicherheit von jetzt bis 2031 \u2013 \n\nzeigen Sie mir ein zweites Politikgebiet, auf dem das \n\n\u00fcberhaupt der Fall ist. Also, ganz so schwarz, wie Sie das \n\nhier malen, ist es nicht. \n\nRichtig ist aber auch: Wir m\u00fcssen uns die aktuelle \u00d6PNV-\n\nFin-Verordnung anschauen, denn bis 2031 wird sie in der \n\ngegenw\u00e4rtigen Form dem l\u00e4ndlichen Raum nicht gerecht. \n\nSie hatte sicherlich ihre zeitliche Berechtigung. Wir \n\nwerden uns damit besch\u00e4ftigen und werden sie anpassen. \n\nEs greift aber zu kurz, nur das Geld zu betrachten. Wir \n\nhaben viel gr\u00f6\u00dfere Themen. Dies zeigt sich jedes Mal in \n\nder \u00d6PNV-Strategiekommission, der Sie ebenfalls ange-\n\nh\u00f6ren. Wir m\u00fcssen uns aber die Zeit nehmen, die daf\u00fcr \n\nnotwendig ist. Wir mussten erst einmal Datengrundlagen \n\nerarbeiten. F\u00fcr die Bahn ist die Datengrundlage im \n\nSMWA vorhanden, f\u00fcr den Bus nicht; denn er ist \u00fcber-\n\nwiegend kommunal verantwortet, und es dauert lange, \n\ndies zusammenzutragen. Es h\u00e4ngt auch von den Landkrei-\n\nsen ab; denn dort gibt es h\u00f6chst unterschiedliche Liefe-\n\nrungen der entsprechenden Verantwortlichen. \n\nIch werde dazu in der zweiten Runde noch intensiver \n\nausf\u00fchren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Nowak sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr DIE LINKE spricht nun Herr \n\nB\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte, da schon \n\nviele Zahlen genannt wurden und ich den ersten Redebei-\n\ntrag unterst\u00fctzen kann, mit einer pers\u00f6nlichen Geschichte \n\nbeginnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3457 \n\nIch wollte vor zwei Wochen \u00fcbers Wochenende einen \n\nkleinen Kurzurlaub in Cunnersdorf bei Kamenz machen. \n\nDas liegt mitten in der Provinz, und leider, wie so oft in \n\nder Provinz, wenn sie in Sachsen ist, ist diese abgekoppelt \n\nund abgeh\u00e4ngt. \n\n(Lachen des Abg. Auch Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nVon Leipzig nach Kamenz, der n\u00e4chstgr\u00f6\u00dferen Stadt, von \n\nCunnersdorf aus gesehen, braucht man 2 Stunden und \n\n20 Minuten mit dem ICE und 2 Stunden und 50 Minuten \n\nmit dem Regionalexpress, also knapp 3 Stunden f\u00fcr \n\n170 Kilometer. Das Auto braucht eine ganze Stunde \n\nweniger. Dann bin ich aber noch nicht in Cunnersdorf, \n\nsondern erst in Kamenz und muss noch 7 Kilometer \n\nweiter nach Cunnersdorf fahren. Fragen Sie nicht, ob ein \n\nBus dort hinf\u00e4hrt oder wie man dort hinkommt. Doch weil \n\nich ein \u201elinksversiffter Gutmensch\u201c bin, wie die AfD \n\nvielleicht sagen w\u00fcrde, und mir Klimaschutz wichtig ist, \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nbin ich mit dem Zug gefahren und habe mein Fahrrad \n\nmitgenommen, damit ich dann von Kamenz weiter nach \n\nCunnersdorf fahren kann und nicht auf den Bus angewie-\n\nsen bin. \n\nDas war also vor zwei Wochen, am 10. September. Ich \n\nhatte tags\u00fcber noch einige Termine in Leipzig, bin des-\n\nhalb erst abends gefahren und habe drei Tage vorher mein \n\nFahrrad im Fernverkehr angemeldet; das muss man tun, \n\nsonst kann man es nicht mitnehmen. Es gab keine Chan-\n\nce, das Fahrrad mitzunehmen, da die Pl\u00e4tze alle schon \u2013 \n\nwie gesagt, drei Tage vorher \u2013 vergeben waren. Also bin \n\nich mit dem Regionalexpress gefahren. Das ist ja grund-\n\ns\u00e4tzlich auch kein Problem, dachte ich mir. \n\nAm 10. September hat aber auch Rasenball Leipzig \n\ngespielt, also dieser Fu\u00dfball-Brause-Verein in der 1. Bun-\n\ndesliga, \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU \u2013 Andreas Nowak, \n\nCDU: Sie haben \u00fcbrigens gewonnen!) \n\nund die ganze Stadt bzw. die ganze Region war auf den \n\nBeinen. Ich ahnte auch schon, als ich zum Bahnhof fuhr, \n\ndass der Zug von Leipzig nach Dresden nicht gerade leer \n\nsein w\u00fcrde. Ich dachte mir aber auch: Darauf kann man ja \n\nvorbereitet sein \u2013 es gibt ja jetzt alle zwei Wochen so ein \n\nBundesligaspiel \u2013, und die Zugbetreiber werden schon \n\neinen zweiten Waggon ankuppeln oder vielleicht sogar \n\neinen Sonderzug einsetzen, schlie\u00dflich ist es ein Bundes-\n\nligaspiel. \u2013 Pustekuchen! \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIch stand also am Gleis, als Leipziger mit meinem Fahr-\n\nrad, der Zug voller Dynamo-Fans, die an diesem Tag auch \n\nDortmund-Fans waren und alle in Richtung Dresden \n\ngefahren sind. Ich stand nun da, vor mir der schwarz-\n\ngelbe Zug, vollgerammelt, auch mit Polizei, die Men-\n\nschen haben sich gestapelt. Es war aber der letzte Zug mit \n\nAnschluss von Kamenz nach Cunnersdorf. Ich z\u00f6gerte: \n\nIch kann doch jetzt nicht in diesen Zug einsteigen, vor \n\nallem auch noch mit meinem Fahrrad, und, wie gesagt, \n\ndie Fahrg\u00e4ste stapelten sich. Die Abfahrtszeit war auch \n\nschon \u00fcberschritten, die T\u00fcren waren aber noch offen und \n\nich entschloss mich: Ich probiere das jetzt, ich steige da \n\njetzt ein; denn ich lasse mir meinen Kurzurlaub doch \n\nnicht durch irgendein Fu\u00dfballspiel vermiesen. \n\nSie k\u00f6nnen sich nicht vorstellen, was da los war, als ich in \n\nden Zug einsteigen wollte! Ich ergatterte aber am Ende \n\ntrotzdem einen Stehplatz \u2013 am Klo, das kaputt war und \n\nstank. Nat\u00fcrlich war die Klimaanlage im Zug auch kaputt, \n\nund der Zug war mit \u00fcber 300 Menschen vollgestellt. \n\nLetztendlich bin ich in Cunnersdorf angekommen und \n\nkonnte auch mit meinen Freunden feiern, doch ich habe \n\nauch gesehen, wie in Leipzig viele Menschen nicht in den \n\nZug eingestiegen sind bzw. einsteigen konnten, und, wie \n\ngesagt, der Zug war die letzte Verbindung an diesem \n\nAbend. \n\nEinige Tage sp\u00e4ter fragte ich dann den Eisenbahnbetrei-\n\nber, warum er bei solchen Fu\u00dfballspielen, Messen oder \n\nanderen Gro\u00dfereignissen nicht noch einen Waggon \n\ndranh\u00e4ngt oder einen Sonderzug einsetzt, je nachdem. \n\nDas ist ja alles planbar und eigentlich auch selbstverst\u00e4nd-\n\nlich. Die Antwort war: Das ist f\u00fcr den Zweckverband \n\nnicht finanzierbar; denn wir fahren hier auf Oberkante \n\nUnterlippe und ein neuer Waggon bedeutet ja nicht mehr \n\nEinnahmen, sondern vor allem massive und h\u00f6here \n\nKosten. Im Zugverkehr in Deutschland m\u00fcssen die Z\u00fcge \n\nja pro Zug und pro Achse, pro Kilometer und pro Station \n\neine Trassen- und Stationsgeb\u00fchr bezahlen, was den \n\nschienengebundenen \u00d6PNV sehr, sehr teuer macht. Es \n\ngab keine M\u00f6glichkeit, geplant und kalkuliert einen \n\nWaggon dranzuh\u00e4ngen, da die Zweckverb\u00e4nde finanziell \n\nauf oberster Kante fahren. \n\nHerr Nowak, es macht mich schon irgendwie w\u00fctend, \n\nwenn Sie sich hier hinstellen und sagen: Es ist alles gut, \n\nes wird alles besser, und wir regeln das schon. Wir brau-\n\nchen Sie als Opposition nicht, wir brauchen Ihre Reden \n\nnicht, und wir brauchen Ihre Hinweise nicht. Ich denke \n\nschon, dass Sie diese brauchen. Deshalb werde ich in \n\neinem zweiten Redebeitrag darauf eingehen, was wir hier \n\nbesser machen m\u00f6chten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. B\u00f6hme sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die SPD spricht jetzt \n\nunser Kollege Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem wir jetzt so \n\nviele Horrorgeschichten zum Thema \u00d6PNV geh\u00f6rt haben, \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nm\u00f6chte ich jetzt darauf verzichten, von eigenen Erfahrun-\n\ngen mit dem \u00d6PNV zu erz\u00e4hlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3458 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nGestatten Sie mir zun\u00e4chst einen Blick zur\u00fcck; denn wir \n\nm\u00fcssen zur\u00fcckschauen, um die Zusammenh\u00e4nge der \n\nFinanzierung von \u00d6PNV/SPNV verstehen zu k\u00f6nnen. \n\nSchon im Doppelhaushalt 2011/2012 erlebten wir unter \n\ndem damaligen Minister Morlok von der FDP massive \n\nK\u00fcrzungen im Verkehrshaushalt. Sp\u00e4testens nach dessen \n\nZustimmung zum Kieler Schl\u00fcssel 2014 auf der Ver-\n\nkehrsministerkonferenz erwiesen sich diese als Bumerang \n\nf\u00fcr den \u00d6PNV und SPNV in Sachsen. \n\nDer Kieler Schl\u00fcssel, dessen Berechnungsmethode je zur \n\nH\u00e4lfte die Einwohner und die bestellten Zugkilometer \n\nber\u00fccksichtigt, versch\u00e4rfte diese K\u00fcrzungsorgie und hatte \n\nim SPNV einige schmerzliche Abbestellungen zur Folge. \n\nDie s\u00e4chsische Schlechterstellung beim Kieler Schl\u00fcssel \n\nwar vom damaligen Minister Morlok quasi hausgemacht. \n\nDer Kieler Schl\u00fcssel und die vorherigen K\u00fcrzungen im \n\nDoppelhaushalt 2011/2012 bedeuten, dass nun die Zuwei-\n\nsung bzw. der Anteil der Regionalisierungsmittel f\u00fcr \n\nSachsen von heute 7,16 % auf 5,3 % bis zum Jahr 2031 \n\nabschmelzen wird. Dies, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nh\u00e4tte Sachsen vielleicht gerade noch so verkraftet, wenn \n\nnicht im September 2015 der Beschluss \u00fcber die bekann-\n\nten 8 Milliarden Euro, zuz\u00fcglich 1,8 % Dynamisierung \n\ngekommen w\u00e4re. Wenn dieses Worst-Case-Szenario heute \n\nnoch so im Raum st\u00fcnde, dann w\u00fcrden wir hier wirklich \n\neine andere Debatte f\u00fchren. Dann h\u00e4tten wir in der Tat \n\nDiskussionen \u00fcber Abbestellungen von SPNV-Leistungen. \n\nGl\u00fccklicherweise gibt es heute eine andere, deutlich \n\nbessere Situation. Durch intensive Nachverhandlungen \n\nmit dem Bund bekommt der Osten \u2013 wie bekannt ist \u2013 \n\n199 Millionen Euro, Sachsen davon mehr als 50 Millio-\n\nnen Euro, zuz\u00fcglich 1,8 % Dynamisierung. Damit konnte \n\neine massive und folgenschwere Schlechterstellung f\u00fcr \n\nSachsen im \u00d6PNV in letzter Minute verhindert werden. \n\nF\u00fcr dieses beachtliche und sehr gute Verhandlungsergeb-\n\nnis aus s\u00e4chsischer Sicht geb\u00fchrt Ministerpr\u00e4sident Tillich \n\nund dem Wirtschaftsminister Dulig ein gro\u00dfer Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg.  \n\nAndreas Nowak, CDU \u2013 Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nAllerdings war zum Zeitpunkt der Ver\u00f6ffentlichung des \n\nRegierungsentwurfs zum Doppelhaushalt 2017/2018 \n\ndieses Verhandlungsergebnis noch nicht absehbar. Die \n\nStaatsregierung hatte deshalb in verantwortlicher Weise \n\nentsprechende Sicherungsmechanismen eingebaut. Zu-\n\ngleich wurde den Zweckverb\u00e4nden eine bessere Dynami-\n\nsierung von 1,8 % j\u00e4hrlich bis zum Jahr 2031 zugesichert, \n\nund diese Sicherungsmechanismen waren dann nicht \n\nmehr in dem Ma\u00dfe erforderlich. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist aus meiner Sicht \n\nein gro\u00dfer Erfolg, weil wir damit \u2013 wie Kollege Nowak \n\nschon sagte \u2013 Planungssicherheit bis zum Jahr 2031 f\u00fcr \n\ndie Zweckverb\u00e4nde haben. \n\nZu dieser Planungssicherheit \u2013 das ist auch schon ange-\n\nsprochen worden \u2013 ben\u00f6tigen wir jedoch eine R\u00fccklage, \n\ndie nun auch gebildet wird. Dieses Geld bleibt im System \n\n\u00d6PNV, es wird nur nicht sofort durchgereicht. Dabei \n\nentsteht quasi eine Zuweisungskurve, ein Buckel \u2013 das \n\nwissen Sie alle \u2013, der bis zum Jahr 2031 gestreckt werden \n\nmuss und der die Basis f\u00fcr die R\u00fccklage bildet. Wir \n\nk\u00f6nnen also froh sein, dass wir den Aufgabentr\u00e4gern bis \n\nzum Jahr 2031 insgesamt steigende Zuweisungen in \n\nAussicht stellen k\u00f6nnen. \n\nDas ist f\u00fcr mich nachhaltige Verkehrspolitik f\u00fcr Sachsen. \n\nWir wollen den \u00d6PNV/SPNV fit machen f\u00fcr die Zukunft. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Baum vertrat \n\ndie SPD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Frau \n\nKollegin Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen Abgeordnete! Im M\u00e4rz dieses Jahres f\u00fchrten wir \n\nin diesem Hohen Hause auf Antrag der Linksfraktion die \n\nDebatte \u201eBahnland Sachsen auf dem Abstellgleis\u201c. Frau \n\nMeier, auch Ihre Fraktion beteiligte sich damals an der \n\nPanikmache gemeinsam mit der Linksfraktion und den \n\nZweckverb\u00e4nden, dass Abbestellungen in gro\u00dfem Um-\n\nfang stattfinden werden. Ohne die Entscheidung vom \n\nBund abzuwarten, verunsicherten Sie die Bev\u00f6lkerung in \n\nganz Sachsen. \n\nHeute nun, nachdem 199 Millionen Euro f\u00fcr die ostdeut-\n\nschen L\u00e4nder nachverhandelt wurden, sto\u00dfen Sie eine \n\nDebatte an. Sie m\u00f6chten die Mittel im Nahverkehr im \n\nGie\u00dfkannenprinzip ausgeben und reden von einer gro\u00dfz\u00fc-\n\ngigen Bundesf\u00f6rderung. \n\nFakt ist: Die Fraktion GR\u00dcNE hat die Ausgangslage nicht \n\nverstanden, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach!) \n\nwenn Sie hier von einer gro\u00dfz\u00fcgigen Bundesf\u00f6rderung \n\nsprechen. \u201eGro\u00dfz\u00fcgig\u201c ist hier nicht das Wort der Wahl; \n\ndenn Sie wissen: Es gab zwei unabh\u00e4ngige Gutachten, die \n\nbelegen, dass in Deutschland f\u00fcr die Finanzierung des \n\nNahverkehrs 8,5 Milliarden Euro und eine Dynamisierung \n\nvon 2 % erforderlich sind. Jetzt haben wir 8,2 Milliar-\n\nden Euro in Deutschland und eine Dynamisierung von \n\n1,8 %. \n\nIch zitiere Herrn Tillich: \u201eMit dem jetzigen Ergebnis in \n\nH\u00f6he von 3,2 Milliarden Euro ist eine Unterversorgung \n\nim Osten bis zum Jahre 2031 verhindert worden. Die \n\nStaatsregierung hat den Ansatz gew\u00e4hlt, mit diesen \n\nMitteln eine R\u00fccklage zu bilden, um den Verkehrsverb\u00fcn-\n\nden Planungssicherheit bis 2031 zu geben.\u201c Dieser Ansatz \n\nist sinnvoll und zu begr\u00fc\u00dfen; denn wir sehen ja alle, was \n\npassiert, wenn Bahnausschreibungen nur f\u00fcr f\u00fcnf oder \n\nzehn Jahre gemacht werden k\u00f6nnen. Dann fahren wieder \n\nalte Z\u00fcge auf Sachsens Schienen. Die jetzigen Mittel mit \n\neiner Dynamisierung von 1,8 % reichen aus, um den \n\nStatus quo 2016 bis 2031 zu garantieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3459 \n\nEs kann also keine Rede von gro\u00dfz\u00fcgiger Bundesf\u00f6rde-\n\nrung sein. Oder glauben Sie, Sie k\u00f6nnen jetzt mit mehr \n\nGeld eine Offensive f\u00fcr die Jahre 2017/2018 umsetzen? \n\nFrau Meier, Sie m\u00fcssten aus der Strategiekommission \n\nwissen, dass wir an Handlungsempfehlungen arbeiten, die \n\nEnde 2017 erarbeitet sein werden und 2018 in den Lan-\n\ndesverkehrsplan eingebracht werden sollen. Diese werden \n\nVer\u00e4nderungen hervorbringen, vor allem f\u00fcr den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum und f\u00fcr die Ballungszentren. \n\nDiese Debatte h\u00e4tten Sie f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaushalt \n\n2019/2020 ansto\u00dfen sollen. Aber vielleicht denkt Frau \n\nMeier, dass dann die Fraktion GR\u00dcNE nicht mehr im \n\nS\u00e4chsischen Landtag ist. \n\n(Heiterkeit der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE \n\n\u2013 Andreas Nowak, CDU: 2018 gibt es die noch!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Grimm sprach f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion, und wir sind damit am Ende der ersten \n\nRunde angelangt. Ich sehe schon, dass die Antragstellerin \n\njetzt eine zweite Runde er\u00f6ffnet, und die Rednerin ist \n\nwieder Frau Kollegin Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! So ein Haushalt ist ja \n\nPolitik der nackten Zahlen. Dort kann man nichts deuteln, \n\ndort kann man nichts interpretieren, dort steht es schwarz \n\nauf wei\u00df. \n\nWenn ich mir die Erg\u00e4nzungsvorlage genau anschaue \u2013 \n\nund ich habe manchmal den Eindruck, das tun hier nicht \n\nalle; vielleicht ist es auch nicht jedermanns Sache \u2013, dann \n\nsehe ich 50,2 Millionen Euro mehr, die nicht \u2013 oder nur \n\nzu einem minimalen Teil \u2013 bei den Zweckverb\u00e4nden \n\nlanden. 2017 erhalten die Zweckverb\u00e4nde 1,3 Millio-\n\nnen Euro mehr, in 2018 sind es 2,6 Millionen Euro mehr. \n\nWenn ich dort einen Strich darunterziehe, dann sehe ich, \n\ndass Sie 72 % der Regionalisierungsmittel an die Zweck-\n\nverb\u00e4nde weiterleiten. Das ist ein absoluter Negativrekord \n\nund das hat noch nicht einmal Sven Morlok zustande \n\ngebracht.  \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Genau auf den Satz \n\nhabe ich gewartet! \u2013 Andreas Nowak, CDU: \n\nGenau, ich auch! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nAber Sie, Herr Dulig \u2013 \u2013 \n\n(Henning Homann, SPD: Das ist eine \n\nMilchm\u00e4dchenrechnung, Frau Meier!) \n\n\u2013 Das ist keine Milchm\u00e4dchenrechnung, Herr Homann, \n\ndas sind die blanken Zahlen. \u2013 Ich komme jetzt zum \n\nAnfang meiner Rede zur\u00fcck, als ich sagte, dass es um die \n\nOberlausitz ging. Herr Baum und Herr Meyer haben \n\ndamals auch Interviews gegeben; Herr Baum, ich darf Sie \n\nvom Anfang des Jahres zitieren: \u201eBisher hat Sachsen \n\nlediglich rund 80 % der Bundesmittel f\u00fcr die Bestellung \n\nvon Verkehrsleistungen ausgegeben; in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern sind es 100 %. Wenn wir zum Beispiel beginnen \n\nw\u00fcrden, den Sch\u00fclerverkehr selbst zu stemmen, k\u00f6nnten \n\nwir fast das gesamte Defizit durch den Kieler Schl\u00fcssel \n\nabfangen. 55 Millionen Euro flie\u00dfen pro Jahr dorthin. Auf \n\nlange Sicht m\u00fcssen wir zudem die bestellten Streckenki-\n\nlometer wieder aufstocken. Auf keinen Fall d\u00fcrfen wir \n\nweiter k\u00fcrzen, weil uns dies in Zukunft wieder auf die \n\nF\u00fc\u00dfe fallen wird.\u201c \n\n(Andreas Nowak, CDU: Es gibt doch aber \n\nkein Defizit nach dem Kieler Schl\u00fcssel!) \n\nDas Problem ist, Sie machen genau das Gegenteil von \n\ndem, was Sie Anfang des Jahres gesagt haben. Herr \n\nBaum, Sie hatten ja recht mit Ihrem Interview, und das ist \n\ngenau das, was ich immer erz\u00e4hle: Das Land ist in der \n\nPflicht bei dem Sch\u00fclerverkehr. Unter Minister Jurk \n\nwurden lediglich 15 Millionen Euro aus den Regionalisie-\n\nrungsmitteln f\u00fcr den Sch\u00fclerverkehr verwendet. Jetzt \n\ngeben Sie aus Landesmitteln null \u2013 null Euro Landesmit-\n\ntel \u2013, noch nicht einmal diese 4 Millionen Euro, die \n\nobligatorisch in den letzten Jahren drin waren. Sie ma-\n\nchen sich hier einen schlanken Fu\u00df auf Kosten der \n\nZweckverb\u00e4nde, \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist doch Quatsch! \u2013 \n\nZuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nund das ist das Gegenteil von dem, was Sie, Herr Baum \n\nerz\u00e4hlt haben.  \n\nIm letzten Doppelhaushalt haben Sie gesagt, Sie stellen \n\n80 % zur Verf\u00fcgung \u2013 andere wollen 100 % \u2013, und jetzt \n\nsind wir bei 72 %, die weitergeleitet werden, und 10 % \n\ngehen in die R\u00fccklage.  \n\nIch habe die R\u00fccklage immer f\u00fcr eine gute Sache gehalten \n\n\u2013 die Frage ist die Ausgestaltung. Das, was jetzt auf dem \n\nTisch liegt, ist kein gutes Zeichen f\u00fcr die Lausitz. \n\nWas erwarten wir also von Ihnen? Schauen Sie sich noch \n\neinmal genau und kritisch die Erg\u00e4nzungsvorlage an. An \n\ndie Kollegen von SPD und CDU, die Interviews in den \n\nRegionen geben: Nehmen Sie sich wirklich ernst und \n\nsetzen Sie sich mit der Erg\u00e4nzungsvorlage auseinander, \n\nund dann handeln Sie. Handeln Sie! Wenn Sie sich nicht \n\ndurchringen k\u00f6nnen zu handeln, dann werden wir hier die \n\nentsprechenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge im Haushalt einbrin-\n\ngen.  \n\nAlso noch einmal: Geben Sie sich einen Ruck! Erm\u00f6gli-\n\nchen Sie, dass die Menschen jenseits der Ballungsr\u00e4ume \n\nendlich die Mobilit\u00e4t in einer Qualit\u00e4t erhalten, die ihnen \n\nlange vorenthalten wurde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Meier hat \n\neine neue Runde er\u00f6ffnet. Jetzt kommt die CDU zum \n\nZuge. Das Wort hat erneut Herr Kollege Nowak.  \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Frau Grimm, den n\u00e4chsten Doppelhaus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3460 \n\nhalt 2019/2020 verhandeln wir schon 2018, und dann \n\nwerden die GR\u00dcNEN auf jeden Fall noch im Parlament \n\nsitzen. Das als erste Bemerkung vornweg. \n\nHerr B\u00f6hme, eine kleine technische Aufkl\u00e4rung: Ich wei\u00df \n\nnicht, ob Sie wissen, dass auf der Regionalexpresslinie 50 \n\ndie sogenannte Hamsterbacke f\u00e4hrt. Das ist ein Triebwa-\n\ngen, an den man nicht einfach so einen Wagen hinten \n\ndranh\u00e4ngen kann, weil der Triebwagen kurzgekuppelt ist. \n\nZum Thema Sonderz\u00fcge zu Fu\u00dfballereignissen: Daf\u00fcr ist \n\ndie Deutsche Reichsbahn zust\u00e4ndig und nicht der Zweck-\n\nverband. Das machen die Vereine n\u00e4mlich mit der Bahn \n\naus. \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE:  \n\nWo leben Sie denn? \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nNun zum Thema zur\u00fcck. Wir haben schon festgestellt, es \n\ngibt Planungssicherheit bis 2031. Was an der einen oder \n\nanderen Stelle vielleicht noch fehlt, ist die Vernetzung zu \n\nBus- und Stadtverkehren. Es gibt au\u00dferdem \u00e4u\u00dferst \n\nunterschiedliche Bedingungen f\u00fcr die f\u00fcnf Zweckverb\u00e4n-\n\nde. Ich finde, hier ist Harmonisierung dringend geboten. \n\nUm einige Beispiele zu nennen: Von Zwickau bis Leipzig \n\ngibt es drei unterschiedliche Mitnahmeregeln beim \n\nFahrrad: Mal ist es im Ticket enthalten, mal gibt es ein \n\nZusatzticket und zwischendrin ist ein wenig Niemands-\n\nland. Zwischen Plauen und G\u00f6rlitz gibt es v\u00f6llig unter-\n\nschiedliche Ticketvarianten. Man kann nat\u00fcrlich mit dem \n\nBahntarif fahren, aber das ist nicht Denken in Reiseketten, \n\nsondern in Verkehrstr\u00e4gern, und das macht heute kein \n\nMensch mehr. Ich will, dass man mit demselben Ticket \n\nvon Haust\u00fcr zu Haust\u00fcr kommt, und dort m\u00fcssen wir hin.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZum Thema Information und IT: Jeder Verbund hat ein \n\neigenes System; ich finde das nicht sinnvoll. Bei Fahr-\n\nzeugbestellungen haben gro\u00dfe R\u00e4ume nat\u00fcrlich mehr \n\nVerhandlungsspielraum als kleine. Zu den Personenkilo-\n\nmeterpreisen nur zwei Zahlen: In Metropolen kosten sie \n\nungef\u00e4hr 22 Cent und in Ostsachsen sind wir bei 88 Cent \n\n\u2013 um die Range zu zeigen, in der wir uns bewegen und \n\nmit der wir bei der Finanzierung Probleme haben. \n\nDie Metropolen und der l\u00e4ndliche Raum: In Dresden und \n\nLeipzig w\u00e4chst die Stadt, dort brauchen wir mehr Verkeh-\n\nre. In den Landkreisen haben wir bisweilen Schwierigkei-\n\nten, die \u00fcblichen Verkehre aufrechtzuerhalten. Das sind \n\ndie Fragen, mit denen wir uns besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Es \n\nreicht nicht aus, einfach Geld hineinzusch\u00fctten, sondern \n\nwir m\u00fcssen strukturell an das Thema heran. \n\nWir haben in der n\u00e4chsten Zeit f\u00fcnf gro\u00dfe Bereiche, mit \n\ndenen wir uns besch\u00e4ftigen m\u00fcssen: Erstens die Art und \n\nder Umfang der Verkehre in Stadt und Land. Was soll \n\nwann, wo und wie fahren und wie wird das bezahlt? Wir \n\nbrauchen einen integralen Taktfahrplan, einen integrierten \n\nTarif. Es gibt Leute, die sagen, das haben wir heute schon \n\n\u2013 ich geh\u00f6re nicht dazu, sondern an dieses Thema m\u00fcssen \n\nwir auch heran. Damit besch\u00e4ftigt sich auch eine Arbeits-\n\ngruppe in der \u00d6PNV-Strategiekommission.  \n\nZweitens, nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns \u00fcber die k\u00fcnftige \n\nFinanzierung von Schienenpersonennahverkehr und der \n\nBusverkehre verst\u00e4ndigen. Dort m\u00fcssen wir die \n\n\u00d6PNVFinVO nicht nur bis 2020 anpassen, sondern wir \n\nm\u00fcssen es bis 2031 stabil regeln, damit der l\u00e4ndliche \n\nRaum eben nicht abgekoppelt wird. \n\nDrittens, bei der Bestellung und Finanzierung von Ver-\n\nkehrsleistungen, Fahrzeugen und Bediensystemen ist \n\nGr\u00f6\u00dfe allein kein Qualit\u00e4tskriterium, aber Kleinstaaterei \n\nist selten Bestandteil der L\u00f6sung, sondern ganz oft des \n\nProblems. Wenn man 20 S-Bahnz\u00fcge bestellt, dann gibt \n\nes nun einmal einen besseren Preis als bei zehn, und bei \n\nden Kilometerpreisen gilt \u00c4hnliches. \n\nWir haben auch eine Baustelle im Sch\u00fcler- und Auszubil-\n\ndendenverkehr. Es gibt zum Teil erhebliche Unwuchten \n\nzwischen den Regionen. Auch das m\u00fcssen wir uns an-\n\nschauen, vor allem mit Blick \u2013 vierter Punkt \u2013 auf das \n\nkommende Bildungsticket.  \n\nSchlie\u00dflich folgt aus all diesen Fragestellungen, f\u00fcnftens, \n\ndie Strukturfrage. Ist es denn noch zeitgem\u00e4\u00df, dass wir \n\nmit f\u00fcnf Verkehrsverb\u00fcnden unterwegs sind? Es kann \n\nsein, dass dem so ist, es kann aber auch sein, dass dem \n\nnicht so ist. Das m\u00fcssen wir uns anschauen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Verb\u00fcnde sind in einer Zeit entstanden, als wir sehr \n\nviel Sanierungsbedarf hatten; sie sind an die Planungsver-\n\nb\u00e4nde angelehnt worden. Das war vor 20 Jahren sicher-\n\nlich sinnvoll. Ob es heute noch so ist, wage ich zu be-\n\nzweifeln. Hier w\u00fcnsche ich mir auch deutlich mehr \n\nAktion vom Ministerium, Herr Staatsminister. Die \u00d6PNV-\n\nStrategiekommission kann nur ein erster Schritt in die \n\nrichtige Richtung sein. Wir brauchen mehr Kontrolle bei \n\nden SPNV-Leistungen, bei den Ausschreibungen und \n\nInvestitionen. Wir brauchen meines Erachtens auch mehr \n\nBlick auf die Vernetzung zwischen Bus und Bahn und \n\nmehr Kommunikation mit der kommunalen Ebene. \n\nAlso: Mehr Service, mehr vernetzte IT, bessere Tarife, \n\ninsgesamt ein einfacheres System, das f\u00fcr den ganzen \n\nFreistaat die richtigen L\u00f6sungen bereith\u00e4lt; ein System, \n\ndas die Leute in den \u00d6PNV lockt, anstatt sie fernzuhalten, \n\nweil es n\u00e4mlich einfach und verst\u00e4ndlich ist, statt kompli-\n\nziert und gef\u00fchlt f\u00fcr den Einzelnen zu teuer.  \n\nDeshalb ist das Mittel der Wahl eben nicht, einfach oben \n\nimmer nur Geld hineinzusch\u00fctten und zu hoffen, dass das \n\nschon irgendwie von den Zweckverb\u00e4nden gemacht wird, \n\nsondern wir m\u00fcssen uns das grundg\u00e4ngig anschauen, und \n\ndas werden wir in den n\u00e4chsten Jahren auch tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Nowak \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt kommt Herr B\u00f6hme f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE \u2013 er muss erst einmal seinen Zettel \n\naufheben \u2013; bitte, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3461 \n\n(Zuruf: Wie sind Sie zur\u00fcckgekommen? \u2013 \n\nWeitere Zurufe \u2013 Leichte Heiterkeit) \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: \u2013 Ich bin nat\u00fcrlich mit dem \n\nZug zur\u00fcckgekommen. \u2013 Wir m\u00f6chten in den n\u00e4chsten \n\nf\u00fcnf Minuten h\u00f6ren, worum es geht, die Zahlen. Wir \n\nhaben hier haupts\u00e4chlich eine Debatte \u00fcber die Regionali-\n\nsierungsmittel, also die Bundesgelder, die auch Sachsen \n\nbekommt, um den SPNV, also den schienengebundenen \n\nNahverkehr, haupts\u00e4chlich dar\u00fcber zu finanzieren. \n\nVor zwei Jahren sah es ziemlich d\u00fcster aus; daran k\u00f6nnen \n\nwir uns sicher alle erinnern. Wir waren alle sehr ge-\n\nschockt \u00fcber den Gesetzentwurf der Bundesregierung, \n\nwonach vor allem die ostdeutschen L\u00e4nder massive \n\nK\u00fcrzungen zu verzeichnen hatten: Eine Milliarde Euro \n\nh\u00e4tte es bis 2030 f\u00fcr Sachsen bedeutet. Die ostdeutschen \n\nL\u00e4nder haben sich gegen Herrn Sch\u00e4uble zusammenge-\n\nrauft und etwas durchgesetzt, n\u00e4mlich 200 Millionen Euro \n\nmehr, wovon Sachsen 50 Millionen Euro bekommt. Das \n\nist der gr\u00f6\u00dfte Batzen, weil wir das Land mit den meisten \n\nStreckenkilometern sind in Ostdeutschland. \n\nIhre Feststellung war damals, als die Verkehrsminister-\n\nkonferenz zusammentrat, um den \u00d6PNV in der BRD in \n\nGang zu halten, dass wir eigentlich 2,5 % mehr Regiona-\n\nlisierungsmittel j\u00e4hrlich brauchen w\u00fcrden \u2013 wenigstens \n\naber 2 %, um den \u00d6PNV weiter fahren lassen zu k\u00f6nnen, \n\nda die Kosten durch die Maut, durch die Trassengeb\u00fchren \n\nenorm steigen. Das alles ist schon angesprochen worden. \n\nDazu gab es vor zwei Jahren hier im Landtag eine Debat-\n\nte. Einen der Abgeordneten m\u00f6chte ich zitieren: \u201eDer \n\nguten Ordnung halber sage ich, dass dieser Beschluss der \n\nVerkehrsministerkonferenz einstimmig erfolgt ist, also \n\nauch mit der Stimme Sachsens. Und damit nicht genug \u2013 \n\ndie Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz hat sich diese Position \n\nmit 16 : 0 Stimmen zu eigen gemacht. Es versteht sich \n\ndeshalb ganz von selbst, dass die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung nicht mehr hinter diesen Beschluss zur\u00fccktreten \n\nwird, egal was die Bundesregierung jetzt zu diesem \n\nThema vorlegen wird. Ihre Forderung ist also bereits \n\nRegierungshandeln.\u201c Herr Nowak, das war nat\u00fcrlich von \n\nIhnen. Sie haben das heute wieder so gesagt: Alles, was \n\nwir fordern und andiskutieren, sei ja schon Regierungs-\n\nhandeln; alle Probleme, die wir hier ansprechen, w\u00fcrden \n\nschon gel\u00f6st. \n\nSie wissen, was passiert ist. Die Ostl\u00e4nder haben sich erst \n\n\u00fcber den Tisch ziehen lassen; danach haben sie sich \n\nzusammengerauft und jetzt 50 Millionen Euro mehr f\u00fcr \n\nSachsen bekommen. Das alles klingt nach einem guten \n\nKompromiss, doch fragen Sie einmal die Zweckverb\u00e4nde. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das \n\nist mehr, als wir vorher hatten!) \n\nFragen Sie die Zweckverb\u00e4nde. Sie haben den Zweckver-\n\nb\u00e4nden jetzt eine Garantie von 1,8 % bis 2030 gegeben; \n\ndas ist weniger als 2,5 %. Es ist auch weniger als 2 %. \n\nFragen Sie einmal die Zweckverb\u00e4nde gerade im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, \n\n(Andreas Nowak, CDU: 2,5 % \n\nbekommt kein anderes Bundesland!) \n\nZweckverb\u00e4nde, die im l\u00e4ndlichen Raum, etwa im Vogt-\n\nland oder in der Lausitz, f\u00fcr wenige Einwohner viele \n\nStreckenkilometer bedienen m\u00fcssen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Genau deswegen \n\nm\u00fcssen wir die Strukturfrage stellen; sehr richtig!) \n\nDie haben massive Probleme, und ihnen reichen diese \n\nProzente nicht. Von den 50 Millionen Euro, die Sachsen \n\nextra bekommt, geben Sie 1 Million Euro an die Zweck-\n\nverb\u00e4nde weiter, damit sie grunds\u00e4tzlich besser steuern \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\nVorher waren es 78 % der Regionalisierungsmittel, die \n\nSie weitergegeben haben. F\u00fcr 2018 waren eigentlich 80 % \n\ngeplant. Nun sind wir bei 72 %. Das ist besch\u00e4mend. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Es \n\nkommen 100 % im System an!) \n\nDeswegen werden wir Ihnen in den Haushaltsverhandlun-\n\ngen konkrete Vorschl\u00e4ge machen, wie wir diesen Anteil \n\nwieder auf 80 % und mehr erh\u00f6hen k\u00f6nnen, und dies ohne \n\nSchulden zu machen oder uns aus anderen Ministerien \n\nGeld zu nehmen. Das werden wir bei den Haushaltsbera-\n\ntungen durchdeklinieren. Darauf freue ich mich schon. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn B\u00f6hme von \n\nder Fraktion DIE LINKE kommt jetzt Herr Kollege Baum \n\nerneut nach vorn. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Kollegin Meier, \n\nich stehe zu meinem Geschw\u00e4tz von gestern, \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Andreas Nowak, CDU) \n\nweil klar ist, dass wir Anfang dieses Jahres noch eine \n\nganz andere Diskussionsgrundlage hatten. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Genau!) \n\nDamals mussten wir n\u00e4mlich von den 8 Milliarden Euro \n\nausgehen, die der Bund nach dem Kieler Schl\u00fcssel bei-\n\nsteuern wollte. Daf\u00fcr mussten wir Szenarien diskutieren, \n\nf\u00fcr diesen Worst Case. Wie sowohl ich als auch der \n\nKollege Nowak vorhin schon gesagt haben, haben wir \n\nheute zum Gl\u00fcck eine neue, eine bessere Situation. \n\nIch spreche eben nicht nur f\u00fcr die Oberlausitz, sondern f\u00fcr \n\nganz Sachsen. Wir haben in der Koalition alle Zweckver-\n\nb\u00e4nde im Blick. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAber ich will ganz klar sagen: Auch uns ist der Haushalts-\n\nansatz aus der Erg\u00e4nzungsvorlage nat\u00fcrlich bekannt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3462 \n\nAuch wir, auch ich haben das alles gelesen. Wir kennen \n\ndie Implikationen im \u00d6PNV-Bereich genauso gut wie Sie. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Wir kennen sie besser!) \n\n\u2013 Okay. \u2013 Frau Kollegin Meier, wir machen in der Koali-\n\ntion unsere Hausaufgaben, und wir sind in der Lage, \n\nnachzusteuern. Wir schauen in unseren Verhandlungen \n\nzum Doppelhaushalt 2017/2018 eben auf das Gesamtpa-\n\nket \u00d6PNV/SPNV und damit auch auf den Sch\u00fclerverkehr. \n\nDas hat auch Kollege Nowak schon gesagt. \n\nZuletzt noch: Ja, in der Strategiekommission, in der auch \n\nSie Mitglied sind, diskutieren wir diesen gesamten Kom-\n\nplex. Ich kann nur sagen, dass ich froh und dankbar bin, \n\ndass wir diese Strategiekommission ins Leben gerufen \n\nhaben, damit wir das Gesamtthema in dieser Kommission \n\nmit Fachleuten und Politikern aus allen Fraktionen ergeb-\n\nnisoffen diskutieren k\u00f6nnen, um f\u00fcr die Zukunft ein \n\nbesseres \u00d6PNV/SPNV-System hinzubekommen. \n\nUnsere Regierungskoalition ist \u2013 das sage ich deutlich \u2013 \n\ntats\u00e4chlich selbst in der Lage zu erkennen, wo und welche \n\nVerbesserungen f\u00fcr einen zukunftsf\u00e4higen \u00d6PNV/SPNV \n\nerforderlich sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBaum von der SPD-Fraktion. Jetzt spricht erneut Frau \n\nKollegin Grimm f\u00fcr die AfD-Fraktion. Sie haben nur \n\nnoch wenig Redezeit: 2 Minuten und 5 Sekunden. Bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen Abgeordnete! Nun zum Thema \u00d6PNV-\n\nOffensive. Die Parlamentsarbeit der GR\u00dcNEN zeitigte \n\nbisher vier Antr\u00e4ge zum Thema Verkehr, davon zwei zum \n\nFlugl\u00e4rm Halle/Leipzig und einen zu Tempo-30-Zonen in \n\nInnenst\u00e4dten. Nur ein einziger Antrag hat den Begriff \n\n\u00d6PNV in der \u00dcberschrift. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nUnd wie haben Sie das gemacht?) \n\nDabei ging es um landesweite Tickets f\u00fcr Sch\u00fcler, Studie-\n\nrende und Senioren. So sieht auf alle F\u00e4lle keine \u00d6PNV-\n\nOffensive aus. \n\nWas kann ich mir unter einer \u00d6PNV-Offensive vorstellen? \n\nVereinfachte Tarife und mehr Transparenz f\u00fcr die B\u00fcrger, \n\nbessere Anbindung vor allem im l\u00e4ndlichen Raum, Aus-\n\nlastungs\u00fcberpr\u00fcfungen mit eventuell erfolgenden Um-\n\nstrukturierungen, eine bessere Vernetzung der Verkehrs-\n\nmittel und mehr Angebote in den Ferien und an Wochen-\n\nenden. Diese Ideen m\u00f6chte ich aber nicht auf dem Niveau \n\n\u201eW\u00fcnsch dir was\u201c besprechen. Eine sofortige Umsetzung \n\neiner solchen Offensive ginge auf Kosten der Planungssi-\n\ncherheit der Verkehrsverb\u00fcnde. \n\nLassen Sie mich hier und heute der Staatsregierung drei \n\nPunkte mit auf den Weg geben. Erstens m\u00f6ge sie sich auf \n\nBundesebene f\u00fcr die Erh\u00f6hung der Regionalisierungsmit-\n\ntel auf 8,5 Milliarden Euro und f\u00fcr eine Dynamisierung \n\nvon 2 % einsetzen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nZweitens sollte sie sich auf Bundesebene gegen die \n\nextrem hohen Trassenpreise und Stationsentgelte der DB \n\nstark machen, da diese 60 % der Regionalisierungsmittel \n\nverschlingen. \n\nDrittens sollten die Handlungsempfehlungen, die wir in \n\nder Strategiekommission erarbeiten, effektiv umgesetzt \n\nwerden \u2013 auch mit allen erforderlichen Umstrukturierun-\n\ngen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Grimm sind \n\nwir am Ende der zweiten Runde angelangt. Die einbrin-\n\ngende Fraktion GR\u00dcNE k\u00f6nnte eine dritte Runde er\u00f6ff-\n\nnen, hat aber nur noch 58 Sekunden Redezeit; das sei \n\ngleich erw\u00e4hnt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das reicht!) \n\nBitte, Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: In aller gebotenen K\u00fcrze. Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nRichtig ist, dass Herr Morlok den Kieler Schl\u00fcssel mitzu-\n\nverantworten hat. Richtig ist, dass er die FinVO angefasst \n\nhat. Richtig ist aber auch, Herr Dulig, dass Sie das nicht \n\nr\u00fcckg\u00e4ngig gemacht haben \u2013 das m\u00fcssen Sie sich heute \n\nleider anh\u00f6ren. \n\nRichtig ist auch, dass wir GR\u00dcNE uns nicht erst seit \n\ngestern, sondern schon seit fast zehn Jahren mit einem \n\nSachsentakt besch\u00e4ftigen und etwas Konkretes vorgelegt \n\nhaben. Genau das hat sich nun vor zwei Jahren auch im \n\nKoalitionsvertrag wiedergefunden. Dort steht, dass Sie \n\nhier einen integralen Taktfahrplan umsetzen m\u00f6chten. \n\nDeshalb gibt es die Strategiekommission, und deshalb \n\nsitze ich dort auch und bringe das st\u00e4ndig immer wieder \n\nmit an. Ich bringe mich also ein. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Aber \n\nnicht nur allein die GR\u00dcNEN!) \n\nDaf\u00fcr ist es aber auch notwendig, dass das n\u00f6tige Geld \n\nzur Verf\u00fcgung steht. \u2013 Nat\u00fcrlich nicht, Herr Nowak, aber \n\nwir geben den Ansto\u00df. Das ist auch gut so. Aber daf\u00fcr \n\nbrauchen wir auch die n\u00f6tigen Mittel. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit wurde bis \n\nauf die letzte Sekunde genutzt. M\u00f6chte die CDU-Fraktion \n\nnoch einmal das Wort ergreifen? Sie h\u00e4tte sogar noch \n\nzwei Runden. \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Damit hat jetzt die Staatsregierung das \n\nWort. Das Wort ergreift Staatsminister Martin Dulig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3463 \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Worum geht es jetzt in dieser \n\nDebatte? Geht es darum, dass Sie Ihr Fahrrad zu jedem \n\nZeitpunkt transportieren k\u00f6nnen, oder geht es darum, jetzt \n\nHaushaltsverhandlungen zu f\u00fchren? \n\n(Andreas Nowak, CDU: Genau das ist es!) \n\nIch \u00e4rgere mich ein bisschen dar\u00fcber, dass wir eine solche \n\nDiskussion zu einem Zeitpunkt f\u00fchren, in dem wir gerade \n\ndabei sind, den Schutt der Vorg\u00e4ngerregierung wegzu-\n\nr\u00e4umen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Ui, ui, ui!) \n\nDenn es geht eben nicht nur darum, auf die letzten zwei \n\nJahre zu blicken, darauf, was damals im Kieler Schl\u00fcssel \n\nbeschlossen wurde. Ich erinnere daran, dass der Morlok-\n\nKnick 2010 beschlossen wurde und 2011 seine Wirkung \n\nentfaltet hat. \n\nIch weise Ihren Vorwurf zur\u00fcck, Frau Meier. Wir haben \n\nfast 30 Millionen Euro zus\u00e4tzlich hineingesteckt. Wir \n\nk\u00f6nnen den Kieler Schl\u00fcssel nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen. \n\nWir haben mit den M\u00f6glichkeiten, die wir damals in der \n\nKoalition im Haushalt gefunden haben, den \u00d6PNV \n\ngest\u00e4rkt. \n\nWir haben in den letzten zwei Jahren daf\u00fcr gek\u00e4mpft, \n\ndass uns die Auswirkungen des Kieler Schl\u00fcssels nicht \n\nauf die F\u00fc\u00dfe fallen. Sie suchen sich immer die Jahres-\n\nscheibe heraus, die in Ihre Argumentation passt. Es war \n\nfast zu erwarten, dass Sie mit dem Morlok-Spruch kom-\n\nmen \u2013 dies ist eigentlich unter Ihrem Niveau. \n\nAber schauen Sie sich bitte einmal an, was wir Ihnen \n\nwirklich als Grundlage f\u00fcr die \u00d6PNV-Finanzierung \n\nvorgelegt haben. Dazu m\u00fcssen Sie sich die gesamte Zeit \n\nanschauen: Am Ende sind wir dann bei 90 % Finanzie-\n\nrung bei den Zweckverb\u00e4nden. Das wollten Sie doch, \n\noder? Gerechnet auf die Jahre bis 2031 werden wir im \n\nDurchschnitt 82,6 % an die Zweckverb\u00e4nde weiterrei-\n\nchen. Die einzelne Jahresscheibe zu nehmen und dann \n\nProzente zu rechnen, macht bei der Umstellung des \n\nSystems, wie wir es vorhaben, nur wenig Sinn, es sei \n\ndenn, man will es politisch instrumentalisieren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir haben nicht ohne Grund gesagt: Wir gehen vom Jahr \n\n2015 aus und versuchen, dort mal einen Benchmark zu \n\nsetzen mit einer j\u00e4hrlichen Dynamisierung von 1,8 %. \n\nDementsprechend haben wir die Regionalisierungsmittel \n\nauf die Jahre anders verteilt. Ja, ich bin durchaus stolz \n\ndarauf, dass es uns gelungen ist, f\u00fcr einen so langen \n\nZeitraum Planungs- und Finanzierungssicherheit zuzusa-\n\ngen, und man eben nicht der Versuchung erlegen war, \n\neinen kurzfristigen Erfolg einzuheimsen, indem man \n\nProzente der Regionalisierungsmittel an die Zweckver-\n\nb\u00e4nde weitergegeben h\u00e4tte. Dann w\u00e4ren wir \u00fcbers Wahl-\n\njahr gekommen und h\u00e4tten danach einen Einbruch erlit-\n\nten. Ich denke nicht in Haushaltsjahren, sondern ich w\u00e4ge \n\nab, wie wir tats\u00e4chlich den \u00d6PNV \u00fcber die gesamte \n\nStrecke attraktiv machen und sicherstellen k\u00f6nnen. Das ist \n\nmeine Verantwortung und darauf bin ich auch stolz. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nAndreas Nowak, CDU: Richtig so!) \n\nDas hei\u00dft: Was wir Ihnen jetzt als Erg\u00e4nzungsvorlage \n\ngeliefert haben, ist erst einmal das Umsteuern dessen, was \n\nvorher als Problem geschaffen wurde. Man muss bitte \n\nnoch einmal den Ausgangswert nehmen. Diejenigen, die \n\ngesagt haben, es w\u00fcrde 1 Milliarde Euro fehlen, sind \n\ndavon ausgegangen, dass der Kieler Schl\u00fcssel kommt. \n\nDie urspr\u00fcngliche Verabredung war aber, dass zu einem \n\nbestimmten Zeitpunkt die gesamte Finanzierung des \n\n\u00d6PNV nicht nach Kieler Schl\u00fcssel, sondern nach K\u00f6nig-\n\nsteiner Schl\u00fcssel kommt, also nach dem alten Verrech-\n\nnungsmechanismus in Deutschland. \n\n(Andreas Nowak, CDU: So ist es!) \n\nDann h\u00e4tten wir hier \u00fcber ganz andere Br\u00fcche gespro-\n\nchen. Bei der Entscheidung der damaligen Verkehrsminis-\n\nterkonferenz \u2013 das ist eben das Problematische \u2013 hat man \n\nmit dem Prinzip Hoffnung gearbeitet und eine Verabre-\n\ndung zu Lasten Dritter gemacht. Man wollte, dass der \n\nBund 1 Milliarde Euro obendrauf legt und irgendwie alle \n\nzufrieden sind. Das musste schiefgehen und es ist schief-\n\ngegangen. Dass wir jetzt durch den Zuschlag von \n\n200 Millionen Euro in die Lage versetzt werden, das \n\nDefizit der 1 Milliarde Euro auffangen zu k\u00f6nnen, ist \n\ntats\u00e4chlich eine gro\u00dfartige Leistung, zu der viele etwas \n\nbeigetragen haben. Wir haben auch einen Anteil daran, ich \n\nwill aber deutlich sagen, dass vor allem Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich in der entscheidenden Runde die Verhandlungen \n\ngef\u00fchrt hat \u2013 gro\u00dfe Hochachtung daf\u00fcr \u2013 und dass es \n\ndabei gelungen ist, die 200 Millionen Euro draufzulegen. \n\nErstens. Frau Grimm, die Forderung nach 8,5 Milliar-\n\nden Euro bringt gar nichts, weil das ein neues Konjunk-\n\nturprogramm West w\u00e4re. Sie m\u00fcssen sich die Verteilung \n\nder Mittel insgesamt anschauen. Die 200 Millionen Euro, \n\ndie jetzt zus\u00e4tzlich verhandelt wurden, liegen nicht \n\ninnerhalb des Kieler Schl\u00fcssels, denn dann h\u00e4tten wir \n\nwieder schlecht ausgesehen; sie sind vielmehr obendrauf \n\ngelegt worden f\u00fcr den Osten. Von daher hilft es gar nichts, \n\nwenn wir jetzt noch mehr in die Regionalisierungsmittel \n\nstecken. Dann w\u00fcrde es ein weiteres Auseinanderdriften \n\nzwischen den Regionalisierungsmitteln West und Ost \n\ngeben \u2013 das macht keinen Sinn. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZweitens ging es um die Trassenpreise. Sie sind im Paket \n\nmit verhandelt worden. Es macht ja keinen Sinn, dass wir \n\nh\u00f6here Mittel f\u00fcr den \u00d6PNV bekommen und in gleichem \n\nMa\u00dfe die Trassenpreise steigen. Deshalb ist Bestandteil \n\ndes Pakets, dass die Trassenpreise gedeckelt sind, damit \n\nes \u00fcberhaupt einen Effekt f\u00fcr uns gibt. Diese Forderung \n\nist bereits umgesetzt. \n\nDrittens kommt von Ihnen das Thema Strategiekommissi-\n\non. Es liegt jetzt an uns allen, dass dabei vern\u00fcnftige \n\nErgebnisse kommen. Lieber Kollege Nowak, ich verstehe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3464 \n\nIhre Ungeduld, aber die habe ich auch. Ich w\u00fcrde immer \n\nnoch f\u00fcr Inhalt vor Struktur pl\u00e4dieren. Wir m\u00fcssen die \n\nQualit\u00e4tsfragen kl\u00e4ren und nicht durch Strukturfragen \n\nerschlagen lassen, \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nDas habe ich gar nicht gesagt!) \n\nauch wenn ich sicher mit Ihnen einer Meinung bin, dass \n\nwir die Effektivit\u00e4t unserer Strukturen hinterfragen \n\nm\u00fcssen, aber eines nach dem anderen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn es darum geht, \n\nden \u00d6PNV in den n\u00e4chsten Jahren sicherzustellen, dann \n\nhaben wir mit der Erg\u00e4nzungsvorlage einen Vorschlag \n\ngemacht. Sie k\u00f6nnen sich aber sicher sein \u2013 und dazu \n\nbraucht die Koalition weder eine Aktuelle Debatte noch \n\nHinweise von Ihnen \u2013, dass die Verantwortung schon \n\nl\u00e4ngst erkannt wurde, dass wir im Rahmen der parlamen-\n\ntarischen Verhandlungen den \u00d6PNV weiter st\u00e4rken \n\nwerden, weil wir wissen, dass es Hausaufgaben gibt, die \n\nnicht nur durch den Haushalt zu erledigen sind. So muss \n\nzum Beispiel der Verteilmechanismus angepackt werden, \n\nes gibt unterschiedliche Entwicklungen in den Ballungs-\n\nzentren und dem l\u00e4ndlichen Raum. Wir d\u00fcrfen weder \n\nzulassen, dass wir den \u00d6PNV-Boom der Ballungszentren \n\nbrechen, noch d\u00fcrfen wir zulassen, dass l\u00e4ndliche Regio-\n\nnen abgeh\u00e4ngt werden. Wir m\u00fcssen beide Aufgaben \n\nerf\u00fcllen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDeshalb werden wir uns auch daf\u00fcr einsetzen, dass die \n\nMittel \u00fcbertragbar werden, denn auch das hilft den \n\nZweckverb\u00e4nden, Planungs- und Finanzierungssicherheit \n\nzu bekommen. \n\nIch komme auf das Thema Sch\u00fclerverkehr, wo Sie Herrn \n\nBaum vorgerechnet haben. Es gab damals eine Diskussi-\n\non, wie wir es schaffen k\u00f6nnen, den L\u00e4nderanteil zu \n\nerh\u00f6hen. Es gibt zwei Stellschrauben: Die eine betrifft die \n\nInvestitionsmittel aus Landesmitteln, die andere den \n\nSch\u00fclerverkehr. Die Summe ist ungef\u00e4hr die gleiche. Die \n\nEntscheidung, ob Sch\u00fclerverkehr oder Investitionen, \n\nstand damals an. Wir haben uns f\u00fcr das Thema Investitio-\n\nnen entschieden, denn man muss auch einmal eine Wahr-\n\nheit aussprechen. Die Wahrheit ist, Sch\u00fclerverkehr ist \n\ngleich \u00d6PNV. Ohne den Sch\u00fclerverkehr w\u00e4re der \u00d6PNV \n\nso nicht strukturierbar und finanzierbar. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nUmgekehrt ist es so, dass der Sch\u00fclerverkehr als solches \n\nallein nicht vorhanden ist, denn es geh\u00f6rt zur Wahrheit: \n\nSch\u00fclerverkehr ist gleich \u00d6PNV, auch wenn es zwei \n\nunterschiedliche Leistungstr\u00e4ger sind, die das umzusetzen \n\nhaben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Dulig, ich frage Sie: Ist es richtig, dass sowohl die \n\nInfrastrukturmittel als auch der Sch\u00fclerverkehr jetzt aus \n\nRegionalisierungsmitteln gezahlt werden? Oder lese ich \n\nirgendetwas im Haushalt falsch? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Der Sch\u00fclerverkehr wird aus den Regiona-\n\nlisierungsmitteln bezahlt, aber wir werden weiterhin \n\nAnteile von Investitionen aus Landesmitteln finanzieren. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Der \u00d6PNV ist in \n\naller Munde, weil viele ihn nutzen. Ich w\u00fcrde mich \n\nfreuen, wenn ihn noch mehr nutzen w\u00fcrden; denn die \n\nvielen Briefeschreiber oder Unterzeichner bei Unter-\n\nschriftensammlungen tr\u00fcgen mehr dazu bei, wenn sie \n\nselber mehr mit der Bahn fahren w\u00fcrden. Dann k\u00f6nnten \n\nwir das Thema von der Nachfrageseite her beantworten. \n\nWichtig ist nur, dass wir dies als zentrale Aufgabe verste-\n\nhen und nicht kleinreden. Es geht nicht um Euphorie oder \n\nJubelmeldungen, sondern darum, dass wir den Hebel \n\numlegen, um auch k\u00fcnftig einen attraktiven \u00d6PNV \n\nsicherzustellen. Wir sind froh, dass wir jetzt in die Lage \n\nversetzt wurden, das zu tun, und wir werden in der Koali-\n\ntion und der Staatsregierung unserer Aufgabe gerecht, \n\ndiese Zusage mindestens bis zum Jahr 2031 zu halten. Wir \n\nsind stolz darauf, dass es gelungen ist. Jetzt liegt es an \n\nIhnen, am Parlament, sowohl bei den Haushaltsverhand-\n\nlungen als auch durch Ihre Mitwirkung bei der Strategie-\n\nkommission die richtigen inhaltlichen Antworten zu \n\ngeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die zweite Aktuelle Debatte ist abgeschlossen \n\nund damit dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3465 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst Frau Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Kultus, Brunhild Kurth zu dem Thema \u201eAkti-\n\nves Handeln zur Integration von Kindern und Jugendli-\n\nchen mit Migrationshindergrund in Kita und Schulen\u201c. \n\nHierf\u00fcr stehen ihr nach \u00a7 54 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung bis zu 10 Minuten zur Verf\u00fcgung. \n\nAnschlie\u00dfend haben die Fraktionen \u00fcber eine Dauer von \n\ninsgesamt 35 Minuten die M\u00f6glichkeit, der Staatsministe-\n\nrin Fragen zu ihrem Bericht sowie zu einem Themenkom-\n\nplex zu stellen. Als weiteren Themenkomplex hat die \n\nFraktion DIE LINKE das Thema \u201eErwachsenenbildung \n\nnicht auf das Abstellgleis\u201c benannt. Es gilt wieder die \n\nFestlegung, dass in der ersten Fragerunde nur Fragen zum \n\nBerichtsthema der Staatsregierung gestellt werden; in den \n\nweiteren Runden k\u00f6nnen diese Fragen sowohl dieses \n\nThema als auch den von der Fraktion DIE LINKE be-\n\nnannten Themenkomplex betreffen. \n\nMeine Damen und Herren, ich erteile nun Frau Brunhild \n\nKurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus, das Wort. Bitte sehr, \n\nFrau Staatsministerin. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Bildung ist ein wesentlicher \n\nSchl\u00fcssel zur erfolgreichen und gelingenden Integration, \n\nwenn es nicht sogar der wesentlichste Schl\u00fcssel ist. Dabei \n\nwurde auch der Bildungsbereich in den vergangenen zwei \n\nJahren vor nie dagewesene Herausforderungen gestellt. \n\nKitas und Schulen haben eine gro\u00dfe Zahl Kinder und \n\nJugendliche mit Migrationshintergrund aufgenommen und \n\nsie integriert. Auf der Grundlage unseres seit Jahren \n\nbew\u00e4hrten schulischen Integrationskonzeptes galt es, \n\njeden Tag flexibel, schnell und vor allem unb\u00fcrokratisch \n\ndiese enormen Herausforderungen zu l\u00f6sen, alle Schular-\n\nten einzubeziehen und eng mit Kooperationspartnern und \n\nehrenamtlich T\u00e4tigen zusammenzuarbeiten. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, ich kann sagen: \n\nUnsere Schulen und Kitas haben diese Herausforderung \n\nhervorragend gemeistert. An dieser Stelle m\u00f6chte ich \n\nallen Beteiligten meinen herzlichen Dank sagen und \n\nAnerkennung aussprechen, wie sie die zu uns gekomme-\n\nnen Fl\u00fcchtlingskinder integriert haben. Danke an alle \n\nLehrerinnen, Lehrer, Erzieherinnen und Erzieher. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! In den letzten Jahren hat die \n\nZahl der Kinder mit Migrationshintergrund im Kita-\n\nBereich deutlich zugenommen. Vom 1. M\u00e4rz 2013 bis \n\nzum 1. M\u00e4rz 2016 wurden in Krippen circa 700 Kinder \n\naufgenommen. In unsere Kinderg\u00e4rten wurden \n\n2 900 Kinder und in die Horte circa 4 350 Kinder aufge-\n\nnommen. \n\nZur Flankierung der Integrationsaufgabe nutzen wir \n\nverschiedene Landes- und Bundesprogramme. Als Bei-\n\nspiele seien hier die Willkommenskitas, die Sprachkitas, \n\nein Netz von Fachberaterinnen und Fachberatern oder die \n\nWeiterentwicklung von Kindertageseinrichtungen zu \n\nEltern-Kind-Zentren an 31 Standorten genannt. Dort \n\nkonnte ich mich pers\u00f6nlich von einer wunderbaren \n\nIntegrationsarbeit, nicht nur f\u00fcr unsere Kinder, sondern \n\nf\u00fcr die gesamte Familie, \u00fcberzeugen. \n\nDie rasante Entwicklung im Schulbereich kann ich nur \n\nexemplarisch anrei\u00dfen, meine Damen und Herren Abge-\n\nordneten. Im Schuljahr 2014/2015 gab es 200 Vorberei-\n\ntungsklassen. Derzeit sind wir bereits bei 547 Vorberei-\n\ntungsklassen angekommen. Das hei\u00dft, die Anzahl der \n\nVorbereitungsklassen hat sich innerhalb von zwei Jahren \n\nan unseren Schulen mehr als verdoppelt. Dabei m\u00f6chte \n\nich unterstreichen, dass dieser Zuwachs auch durch \n\nFamilien aus EU-L\u00e4ndern oder Familienzuz\u00fcge aus \n\nDrittstaaten durch Arbeits- oder Studienaufnahmen \n\nentstanden ist und deshalb der Bedarf an Vorbereitungs-\n\nklassen weiterhin hoch bleiben wird. \n\nMeine Damen und Herren! Eine weitere neue Herausfor-\n\nderung war die Aufnahme und Integration der unbegleite-\n\nten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge an unseren Schulen. \n\nInnerhalb eines knappen Jahres stieg hier die Zahl von \n\n916 unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen auf heute \n\n2 493 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die unsere Schulen \n\nbesuchen. Das Spektrum reicht dabei von Sch\u00fclern mit \n\ngro\u00dfem Bildungspotenzial bis hin zu sehr stark unterbro-\n\nchenen bzw. \u00fcberhaupt nicht vorhandenen Bildungslauf-\n\nbahnen. Gerade f\u00fcr die jungen schulpflichtigen Fl\u00fcchtlin-\n\nge im Alter von 15 bis 17 Jahren mit L\u00fccken in der \n\nBildungslaufbahn braucht es Angebote, die den Anschluss \n\nan weitere Qualifizierung und Ausbildung erm\u00f6glichen. \n\nAus diesem Grund legte mein Haus bereits im Dezem-\n\nber 2014 ein Pilotprojekt f\u00fcr schulpflichtige Jugendliche \n\nmit stark unterbrochenen Bildungslaufbahnen auf, um \n\ndiese zum Hauptschulabschluss zu f\u00fchren. Wir mussten \n\nalso keine Ad-hoc-Aktion starten, sondern waren mit \n\nunseren Projekten und Konzepten vorbereitet. F\u00fcr jeden \n\nEinzelnen soll ein guter Weg in Ausbildung oder Studium \n\nbei uns im Freistaat Sachsen gefunden werden. \n\nKlar, meine Damen und Herren, ist aber auch: Schule \n\nkann nicht mehrere Schuljahre ad hoc nachvermitteln. \n\nDas gilt gerade f\u00fcr die nicht mehr schulpflichtigen Fl\u00fccht-\n\nlinge \u00fcber 18 Jahre. Im Laufe des Schuljahres 2015/2016 \n\nwar die Heterogenit\u00e4t in den Vorbereitungsklassen der \n\nBerufsschulen so stark, dass eine Nachsteuerung erforder-\n\nlich war. Es bleibt dabei: F\u00fcr alle jungen und erwachsenen \n\nMigranten, die in eine duale Berufsausbildung eintreten \u2013 \n\nwir brauchen diese jungen Migranten in der Berufsausbil-\n\ndung \u2013, werden wir die Ausbildung an unseren Berufs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3466 \n\nschulen sicherstellen, bei Bedarf mit bildungssprachlicher \n\nUnterst\u00fctzung. \n\nJugendliche, die kurz vor dem Abitur stehen, k\u00f6nnen an \n\neinem unserer s\u00e4chsischen Kollegs ihre Bildungslaufbahn \n\nfortsetzen. Meine Damen und Herren Abgeordneten, das \n\nnehmen jetzt bereits 108 junge Migranten wahr. Sie \n\nmachen enorme Fortschritte und werden einen hervorra-\n\ngenden Schulabschluss ablegen, um dann in die duale \n\nBerufsausbildung bzw. in das Studium einzusteigen. Doch \n\ngerade f\u00fcr diejenigen, die mit Beendigung ihrer Schul-\n\npflicht eben nicht diese Ausbildungsreife erreichen, \n\nbraucht es andere L\u00f6sungsans\u00e4tze. Und die gibt es, meine \n\nDamen und Herren. \n\nDie Jugendlichen k\u00f6nnen den Hauptschulabschluss an \n\neiner Abendoberschule nachholen. Davon wird reichlich \n\nGebrauch gemacht. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit bietet \n\nMa\u00dfnahmen an, zum Beispiel \u201ePerjuF\u201c f\u00fcr unsere jungen \n\nFl\u00fcchtlinge. Wir sind in intensivem Kontakt mit der \n\nBundesagentur. Die Zusammenarbeit klappt hervorra-\n\ngend. Wichtig ist, dass Spracherwerb und berufsvorberei-\n\ntende Bildungsma\u00dfnahmen immer gezielt miteinander \n\nverzahnt werden. Deshalb wird es weiterhin eine intensive \n\nZusammenarbeit meines Hauses mit der Bundesagentur \n\ngeben, wie ich schon erw\u00e4hnte. \n\nSo ist es im vergangenen Schuljahr, meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten, gelungen, von 1 051 der \u00fcber 18-\n\nj\u00e4hrigen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Migrationshinter-\n\ngrund insgesamt 760 in eine Ma\u00dfnahme der BA oder in \n\neinen Integrationskurs zu vermitteln. Auch die landesei-\n\ngenen Sprachangebote werden intensiv genutzt. Danke an \n\nSMGI. \n\nMeine Damen und Herren! Unser Konzept mit der \n\nschrittweisen und individuellen Integration setzt hohe \n\nMa\u00dfst\u00e4be. Wir wollen keine Segregation, sondern eine \n\nschnellstm\u00f6gliche Integration in alle Regelsysteme. Hier \n\nmitzuhelfen sind alle Ressorts, Arbeitgeber, Kammern \n\nund gesellschaftlichen Kr\u00e4fte gefordert. \n\nF\u00fcr den Erfolg im schulischen Bereich, der hervorragend \n\ngelungen ist, werde ich mich weiterhin einsetzen. Ich \n\nwei\u00df, dass alle Lehrerinnen und Lehrer, Erzieherinnen \n\nund Erzieher trotz der schwierigen personellen Situation, \n\nin der wir uns befinden, alles unternehmen werden, um \n\nden Freistaat Sachsen nach au\u00dfen hin so zu pr\u00e4sentieren \n\nund zu zeigen, dass wir Integration wollen, dass wir \n\nKinder und Jugendliche aufnehmen, dass sie bei uns eine \n\nHeimat und eine Ausbildung finden und gern im Freistaat \n\nSachsen bleiben. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren, die Frakti-\n\nonen haben nun in der ersten Runde die M\u00f6glichkeit, \n\nFragen zum Berichtsthema der Staatsministerin zu stellen. \n\nDie Reihenfolge ist bekannt: Wir beginnen mit der CDU \n\nund enden mit der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN. \n\n(Lothar Bienst, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion stellt Herr Abg. Bienst die Frage. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau \n\nStaatsministerin, ich habe zwei Verst\u00e4ndnisfragen zum \n\nThema. Erstens: Wird nach wie vor ein 30 bis 40-\n\nprozentiger Migrationsanteil pro Klasse favorisiert? \n\nZweitens: Warum werden die \u00fcber 18-J\u00e4hrigen nicht mehr \n\nin die Schule aufgenommen? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nAbgeordneter, ich komme zu Ihrer ersten Frage, in der es \n\num den prozentualen Anteil von Migranten in einer \n\nKlasse geht. Dies ist ein zentrales Thema in der Minister-\n\nrunde der Kultusministerkonferenz und deshalb haben wir \n\nes in den vergangenen Konferenzen in den Mittelpunkt \n\ngestellt. Wir sind der Meinung, dass nicht nur der Aus-\n\ntausch unter den Bundesl\u00e4ndern au\u00dferordentlich wichtig \n\nist. Wir m\u00f6chten die Erfahrungen der Bundesl\u00e4nder \n\nnutzen, die bereits seit Jahren mit einem hohen Migran-\n\ntenanteil konfrontiert werden \u2013 ich m\u00f6chte das hier \n\neinmal bewusst in dieser Form formulieren. Diese stehen \n\nund standen vor der Situation, dass sich die Familien \n\nbesonders im st\u00e4dtischen Bereich ansiedeln. Ich denke an \n\ndie st\u00e4dtischen Regionen wie Berlin oder an St\u00e4dte in \n\nNordrhein-Westfalen. Ich k\u00f6nnte noch andere Bundesl\u00e4n-\n\nder nennen. Dort gibt es eine hohe Konzentration von \n\nKindern mit Migrationshintergrund in den Klassen. Die \n\nEntwicklung ist keineswegs f\u00f6rderlich, weder f\u00fcr die \n\nKinder mit Migrationshintergrund noch f\u00fcr die Kinder aus \n\nden entsprechenden Bundesl\u00e4ndern, die beschult werden. \n\nJa, wir streben weiterhin eine gute Verteilung im Freistaat \n\nSachsen in allen Schularten aus p\u00e4dagogischen und \n\nschulorganisatorischen Gr\u00fcnden an. Wir halten einen \n\nMigrationsanteil in H\u00f6he von 30 bis 40 % in den Klassen \n\nf\u00fcr optimal. Das ist keine statische Gr\u00f6\u00dfenangabe. \n\nEs muss nat\u00fcrlich neben der schulischen Integration auch \n\ndie Integration in die gesamte Gesellschaft betrachtet \n\nwerden. Es ist uns im Freistaat Sachsen durch den Len-\n\nkungsausschuss Asyl gelungen \u2013 daf\u00fcr bin ich sehr, sehr \n\ndankbar \u2013, einen breiten Konsens f\u00fcr eine dezentrale \n\nUnterbringung zu erzielen. Wir m\u00f6chten im gesamten \n\nFreistaat Sachsen gemeinsam mit den Landkreisen und \n\nKommunen den Weg der dezentralen Unterbringung \n\nweiter gehen, weil wir dann lokal einen geringeren Anteil \n\nan Kindern mit Migrationshintergrund in unseren Klassen \n\nerzielen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte das noch einmal ein St\u00fcck weiter betrachten. \n\nBei einer dezentralen Unterbringung kann die Familie viel \n\nschneller und besser integriert werden. Sie kann sich \n\nnicht, wie in den gro\u00dfen St\u00e4dten, zum Beispiel Leipzig, in \n\nbestimmten Bereichen der Stadt nur untereinander unter-\n\nhalten oder die Freizeit nur miteinander verbringen. Das \n\nist ein wichtiges integrationspolitisches Signal und ein \n\nVorteil f\u00fcr den Freistaat Sachsen, wenn wir diesen Weg \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3467 \n\nweiter gehen. Wir k\u00f6nnen aus \u2013 Fehlern m\u00f6chte ich hier \n\nnicht sagen \u2013 den Erfahrungen anderer Bundesl\u00e4nder \n\nlernen. Herr Abg. Bienst, es gelingt uns nicht immer, \n\ndiese Gr\u00f6\u00dfenordnung in H\u00f6he von 30 bis 40 % zu halten. \n\nIm st\u00e4dtischen Bereich ist der Anteil gr\u00f6\u00dfer. Das ist meine \n\nAntwort auf Ihre erste Frage. \n\nJetzt brauche ich noch einmal ein Stichwort, Herr Abge-\n\nordneter, zur zweiten Frage. \n\n(Lothar Bienst, CDU: 18-J\u00e4hrige! \u2013  \n\nGeert Mackenroth, CDU: Die \u00fcber 18-J\u00e4hrigen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es geht um die \u00fcber 18-\n\nJ\u00e4hrigen. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja, die \n\nFrage betraf die \u00fcber 18-J\u00e4hrigen. Ich habe dazu bereits \n\nausgef\u00fchrt. Die Berufsschulen haben in der Zeit des \n\ngr\u00f6\u00dften Zuwachses viele Fl\u00fcchtlinge aufgenommen. In \n\nder Zwischenzeit ist dankenswerterweise die Situation \n\neingetreten, dass wir im Freistaat Sachsen Angebote \n\nvorhalten k\u00f6nnen, bei denen es zum Beispiel um den \n\nErwerb der deutschen Sprache geht. \n\nDie Berufsschulen sind nicht darauf ausgerichtet, Sprach-\n\nkurse anzubieten. Im schulischen Bereich, aber auch im \n\nBerufschulbereich geht es darum, die Bildungslaufbahnen \n\nfortzusetzen. Es geht um die M\u00f6glichkeit des Fortf\u00fchrens \n\neiner Bildungslaufbahn, um zu einem Schulabschluss zu \n\nkommen. Es wird in unserer DaZ-Konzeption darauf \n\nhingewiesen, dass es um die Vermittlung von Bildungs-\n\nsprache geht, um in den Regelunterricht integriert werden \n\nzu k\u00f6nnen. Weil es in der Vergangenheit diese Sprachkur-\n\nse nicht gab, waren diese jungen M\u00e4nner und Frauen an \n\nden Berufsschulen zur Beschulung gut aufgehoben. Sie \n\nwaren nicht nur gut aufgehoben, sie haben sich dort auch \n\nsehr wohl gef\u00fchlt, weil sehr viel mehr an Integrationsar-\n\nbeit geleistet wurde. \n\nWir sind an unseren Berufsschulen und allgemeinbilden-\n\nden Schulen darauf ausgerichtet, einerseits Bildungsspra-\n\nche zu vermitteln und andererseits die Bildungslaufbahn \n\nfortzusetzen. F\u00fcr Jugendliche, die \u00fcber 18 sind und eine \n\nstark unterbrochene Bildungsbiografie bzw. gar keine \n\nBildungsbiografie aufweisen \u2013 \u2013 \n\n(Ein lauter Knall ert\u00f6nt im Sitzungssaal.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Eins, zwei, drei, mein \n\nMikrofon funktioniert noch. K\u00f6nnen Sie uns von der \n\nTechnik bitte sagen, was hier los ist? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Das Mikrofon 1 ist \n\nnoch an! \u2013 Staatsministerin Kurth: Ist das noch \n\nan?! H\u00f6ren Sie mich?! \u2013 Zurufe aus dem Plenum: \n\nJa! \u2013 Beifall eines Abgeordneten aus dem Plenum) \n\nMeine Damen und Herren! M\u00f6chten wir fortfahren oder \n\nkurz unterbrechen? \n\n(Zurufe aus dem Plenum: Nein!) \n\n\u2013 Gut, wir fahren fort. Wunderbar. \n\nFrau Staatsministerin, vielleicht k\u00f6nnen Sie uns im \n\nInteresse der begrenzten Zeit helfen, damit alle Fraktionen \n\ndie Chance haben, eine Frage an Sie zu richten. Vielen \n\nDank. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nm\u00f6chte damit die Antwort auf die Frage beenden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE ist nun Frau Abg. Falken an der Reihe. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Frau Staatsministerin, \n\nauch meine Fraktion besch\u00e4ftigt sich sehr intensiv mit \n\ndem Thema, das Sie gerade ausgef\u00fchrt haben. Mein \n\nKollege hat dazu schon Fragen gestellt. Seit dem \n\n1. M\u00e4rz 2016 werden junge Gefl\u00fcchtete \u00fcber 18 Jahren \n\nnicht mehr in den Vorbereitungsklassen der Berufsschul-\n\nzentren f\u00fcr die Integration von Sprachf\u00f6rderung und \n\nBerufsorientierung \u2013 das halten wir f\u00fcr wichtig \u2013 aufge-\n\nnommen. Sie haben in Ihren Ausf\u00fchrungen dazu schon \n\nAngaben gemacht und dies dargestellt. F\u00fcr uns ist folgen-\n\nde Frage aber noch wichtig, die sich auf die konkreten \n\nBildungswege beziehen, die Sie angesprochen haben, wie \n\ndas Kolleg und die Abendoberschulen: Erreichen wir mit \n\nden Ma\u00dfnahmen, die Sie gemeinsam mit Ihren Partnern \n\neingeleitet haben, alle jungen Erwachsenen oder fallen \n\nuns welche durch das Sieb? Dazu m\u00f6chten wir gerne den \n\nStand erfahren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nbitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Nat\u00fcrlich \n\nist das unser Ziel. Ich betone es ausdr\u00fccklich noch einmal, \n\ndass ich von unserem Ziel spreche. Ich meine damit die \n\nPartner, die die Angebote f\u00fcr die \u00fcber 18-J\u00e4hrigen unter-\n\nbreiten. Wenn ich von den Ressorts spreche, dann meine \n\nich ausdr\u00fccklich die Partner SMWA und SMGI, mit denen \n\nwir uns in st\u00e4ndigen Gespr\u00e4chen befinden. \n\nNat\u00fcrlich ist es unser Ziel, alle jungen Menschen, die zu \n\nuns in den Freistaat Sachsen gekommen sind, zu errei-\n\nchen. Es kann sicherlich niemand die Frage beantworten, \n\nob wir bis zum letzten jungen Mann oder bis zur letzten \n\njungen Frau alle erreichen. Ich kann aber eines sagen: Die \n\nJugendlichen, die an unseren Berufsschulen ihren Weg \n\naufgrund der fehlenden oder unterbrochenen Bildungs-\n\nbiografie nicht fortsetzen konnten, beraten wir in einem \n\npers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch. Wir konnten alle Jugendlichen \n\naus unseren Berufsschulzentren an eine Abendschule oder \n\nein Kolleg vermitteln, weil sie die Voraussetzungen erf\u00fcllt \n\nhaben. Wir konnten alle Jugendlichen beraten, wo sie \n\neinen Sprachkurs, ob landeseigen oder bundesgef\u00f6rdert, \n\naufnehmen bzw. ein Angebot der BA annehmen konnten. \n\nWir haben sogar gemeinsam mit Herrn B\u00e9lafi von der \n\nBildungsagentur und den Vertretern der Bundesagentur an \n\nden Beratungsgespr\u00e4chen teilgenommen, sodass die \n\nJugendlichen keine weiten Wege oder b\u00fcrokratische \n\nH\u00fcrden zu \u00fcberwinden hatten. Sie wurden an die Hand \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3468 \n\ngenommen \u2013 das sage ich symbolisch \u2013, um in die \n\nKursangebote der BA hineinzukommen. \n\nIch m\u00f6chte auch nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass wir uns mit \n\nden Kammern, vornehmlich den Handwerkskammern und \n\nder IHK, im Gespr\u00e4ch befinden. Ich wei\u00df das exempla-\n\nrisch f\u00fcr die Stadt Chemnitz. Dort werden sofort Angebo-\n\nte unterbreitet, sodass Jugendliche, die vornehmlich \n\npraktisch, aber begleitet mit Sprachkursen, t\u00e4tig sein \n\nm\u00f6chten, vermittelt werden k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. F\u00fcr die \n\nFraktion SPD spricht Frau Abg. Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \n\nFrau Staatsministerin! Zwei Fragen zum Thema DaZ, \n\ndann wieder die j\u00fcngere Generation betreffend. Wir haben \n\nzum einen ja schon seit vielen Jahren DaZ-Klassen \n\neingerichtet und DaZ-Sch\u00fcler als ein sehr gutes und \n\nbew\u00e4hrtes System. Lassen sich Aussagen treffen \u00fcber die \n\nZahl derer, die schon Schulabschl\u00fcsse erreicht haben, und \n\nwenn ja, welche sind das? Und die zweite Frage: Gerade \n\nan Grundschulen kann es sich ja auch anbieten, gar nicht \n\nerst in eine Vorbereitungsklasse zu gehen, sondern gleich \n\nmit Stufe zwei oder drei einzusteigen, also im Klassen-\n\nverband zu lernen. Ist das m\u00f6glich und wird das in An-\n\nspruch genommen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Also vier Fragen, bitte \n\nsehr. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zwei \n\nFragen habe ich vernommen, Herr Pr\u00e4sident, die sicher \n\naufgesplittet werden k\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde mal mit der \n\nzweiten beginnen, die noch einmal zwei Aspekte beleuch-\n\ntet, und zwar unser Integrationskonzept \u00fcber drei Stufen: \n\nDaZ 1, DaZ 2 und DaZ 3. Das Integrationskonzept liegt ja \n\nim Freistaat Sachsen seit Jahren vor, und Lehrerinnen und \n\nLehrer sind auch extra daf\u00fcr geschult. \n\nEines m\u00f6chte ich an dieser Stelle betonen: Unser Konzept \n\nist kein starres Konzept, kein Konzept, das wie ein Kor-\n\nsett angelegt ist und aus dem die Lehrerinnen und Lehrer \n\nnicht herauskommen. Nat\u00fcrlich brauchten und brauchen \n\nwir im Freistaat Sachsen Erfahrungen in der Praxis. Ich \n\nerlebe, Frau Abg. Friedel, dass es ganz mutige Lehrerin-\n\nnen und Lehrer gibt, die das nach der allgemeinen Bil-\n\ndungsberatung entscheiden.  Die Integration f\u00fcr ein Kind \n\nim Freistaat Sachsen beginnt ja mit der Bildungsberatung \n\nin der S\u00e4chsischen Bildungsagentur. Die Familie kommt \n\nmit dem Kind dorthin. Es gibt manchmal enorme Sprach-\n\nh\u00fcrden, ein Dolmetscher befindet sich mit an der Seite. \n\nDort werden die Bildungsvoraussetzungen und auch die \n\nPers\u00f6nlichkeitsstruktur des Kindes miteinander bespro-\n\nchen. Schon dort wird festgestellt, ob ein guter Bildungs-\n\nstand und vor allen Dingen eine gute Kenntnis der deut-\n\nschen Sprache vorhanden ist. \n\nBei dem tragischen Ereignis in der Moschee hier in \n\nDresden habe ich \u2013 so schlimm das Ereignis war \u2013 mit \n\nFreude vernommen, dass die zwei Jungs hervorragend \n\nDeutsch sprachen und f\u00fcr ihre Eltern Dolmetscher sein \n\nkonnten. Es war f\u00fcr mich eine Freude, das zu h\u00f6ren. \n\nDann sind Lehrerinnen und Lehrer ganz mutig und sagen: \n\nDann muss die DaZ-1-Stufe nicht durchlaufen werden, \n\ndie Sch\u00fcler k\u00f6nnen sofort partiell in die Regelklasse \n\ngehen. \n\nIm grundschulischen Bereich habe ich mich selbst davon \n\n\u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Das ist einfach traumhaft sch\u00f6n \n\nanzusehen. Die Sch\u00fcler nehmen sofort das Kind auf, das \n\nKind lernt spielerisch die deutsche Sprache. Dann ergibt \n\nsich immer bei mir ein Neidfaktor, wie unkompliziert dies \n\nbei den Kindern ist. Sie kommen dann ganz schnell in die \n\nDaZ-3-Phase, und dort gibt es die eigentlich gar nicht \n\nmehr. Die einzelnen Phasen verschwimmen. \n\nLehrerinnen und Lehrer agieren vor Ort sehr flexibel. \n\nUnser Konzept ist in der Form nicht starr gef\u00fcgt. \n\nIch bin ganz sicher, dass in Zukunft immer mehr Lehre-\n\nrinnen und Lehrer den Mut haben werden, einfach zu \n\nsagen: Hier k\u00f6nnen wir schon eine Phase \u00fcberspringen. \n\nDas wird immer besser. Wir bieten auch Fortbildungen f\u00fcr \n\nunsere Lehrerinnen und Lehrer an, damit sie noch mutiger \n\nwerden. \n\nZum Schulabschluss unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nmit Migrationshintergrund ist es f\u00fcr mich schwierig, eine \n\nAussage zu treffen. Wir erfassen das zwar statistisch, \n\nkonnten aber noch keine intensive Auswertung vorneh-\n\nmen. \n\nIch kann eines sagen: Wir haben Jugendliche mit Migrati-\n\nonshintergrund im gymnasialen Bildungsweg. Dort haben \n\nwir sehr gute Erfahrungen mit sehr guten Lernleistungen \n\ngemacht. Da kann ich sogar aus meiner Zeit als Schullei-\n\nterin in Burgst\u00e4dt von drei jungen Damen berichten, die \n\neine hervorragende Abiturpr\u00fcfung abgelegt haben. \n\nIm Schuljahr 2014/2015 waren es 3,1 % der Migranten, \n\ndie ein Abitur abgelegt haben. Damit liegen wir im \n\nBundesschnitt. Positiv ist, dass an unseren Gymnasien \n\n348 Migranten im Schuljahr 2014/2015 \u2013 das ist das letzte \n\nErfassungsschuljahr \u2013 unterrichtet wurden. Davon haben \n\n36 den Realschulabschluss und 312 das Abitur erreicht. \n\nDas sind wirklich richtig gute Zahlen. Ich m\u00f6chte hier \n\nerw\u00e4hnen \u2013 das wei\u00df ich auch aus meiner Burgst\u00e4dter \n\nErfahrung \u2013: Die soziale Herkunft hat darauf keinen \n\nEinfluss. Die Sch\u00fcler, die lernbegierig sind, werden \n\nwirklich gef\u00f6rdert. \n\nWir haben immer noch \u2013 das muss ich ehrlicherweise \n\ndazu sagen \u2013 zu viele Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund, \n\ndie keinen Schulabschluss schaffen. Hier m\u00fcssen wir \n\nsicher individuelle F\u00f6rderma\u00dfnahmen nachlegen. Da \n\nspreche ich nicht nur vom Abitur, sondern auch vom \n\nRealschulabschluss. Wir haben im Jahr 2014 16,7 % der \n\nausl\u00e4ndischen Sch\u00fcler gehabt, die unseren qualitativ sehr \n\nhohen Anforderungen noch nicht gewachsen waren, um \n\nzum Realschulabschluss oder Abitur zu gelangen. Wir \n\nhaben auf der einen Seite sehr positive Ergebnisse, \n\nm\u00fcssen aber auf der anderen Seite die Unterst\u00fctzungs-\n\nma\u00dfnahmen verst\u00e4rken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3469 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Frau Abg. Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Frau Ministerin, in der s\u00e4chsischen Integrations-\n\nkonzeption wird dem herkunftssprachlichen Unterricht \n\neine gro\u00dfe Bedeutung beigemessen. Ihr Haus hat uns \n\nmitgeteilt \u2013 ich darf hier einmal zitieren \u2013, dass \u201ezwei- \n\nund mehrsprachig aufwachsende Kinder einen Anspruch \n\ndarauf haben, dass die Schule dieses vorhandene Sprach-\n\npotenzial als Begabungspotenzial wahrnimmt und best-\n\nm\u00f6glich f\u00f6rdert\u201c. \n\nIch selbst kenne zwei Kinder, einen Polen und einen \n\nVietnamesen, die keinen herkunftssprachlichen Unterricht \n\nerhalten. \n\nMeine Frage dazu ist: Wie definieren Sie den Anspruch, \n\ndass die Schule diesen herkunftssprachlichen Unterricht \n\nbestm\u00f6glich f\u00f6rdert? \n\nMeine zweite Frage: Eine aktive Integration erfordert eine \n\nKommunikation mit den Eltern. Wie sieht, gerade mit \n\nBlick auf die DaZ-Klassen, die Realit\u00e4t bez\u00fcglich der \n\nKommunikation mit den Eltern aus? Haben Sie dazu \n\nErfahrungen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Ich \n\nbeginne mit der Beantwortung der zweiten Frage. \n\nElternkommunikation und Elternarbeit ist ein Gelingens-\n\nfaktor f\u00fcr gute schulische Qualit\u00e4t. Wenn Eltern und \n\nSchule nebeneinanderher arbeiten ist der Bildungserfolg \n\nweniger gut, als wenn es eine Zusammenarbeit gibt. Frau \n\nKersten, das gilt ebenso f\u00fcr die Elternarbeit mit den \n\nFamilien, die Migrationshintergrund haben. \n\nHier kann ich dankenswerterweise sagen, dass die Schule \n\nda nicht allein unterwegs ist, sondern viele Partner, auch \n\nauf der kommunalen Ebene, sowie Ehrenamtliche mitwir-\n\nken, damit die Eltern den Kontakt zur Schule pflegen. \n\nAllgemein kann ich keine Einsch\u00e4tzung treffen, wie gut \n\noder schlecht das an der einzelnen Einrichtung funktio-\n\nniert. Das ist immer von den handelnden Akteuren abh\u00e4n-\n\ngig, wie Sie das sicher auch kennen, von den Schulleitun-\n\ngen, vom Lehrerkollegium, von den Elternvertretungen, \n\nvon den engagierten gesellschaftlichen Kr\u00e4ften in dem \n\njeweiligen Ort und davon, wie die Eltern einbezogen \n\nwerden. Ich kenne wunderbare Beispiele, aber ich kenne \n\nauch Beispiele, wo zum Beispiel der Vater in dem einen \n\noder anderen Elternhaus ein Problem hat, eine Lehrerin \n\nanzuerkennen. Da wei\u00df ich, dass unser Unterst\u00fctzungs- \n\nund Begleitsystem funktioniert und wir das recht schnell \n\nbei uns im Freistaat Sachsen in den Griff bekommen. Das \n\nkann ich sagen, diese Beispiele kenne ich. \n\nZu Ihrer ersten Frage zum herkunftssprachlichen Unter-\n\nricht m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Nat\u00fcrlich sind wir \n\ngl\u00fccklich \u00fcber das Sprachpotenzial, das diese Kinder \n\nmitbringen. Dieses Sprachpotenzial ist f\u00fcr mich eine \n\nBereicherung in Hinsicht auf die Auspr\u00e4gung interkultu-\n\nreller Kompetenz f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an den \n\nSchulen, an denen diese Kinder unterrichtet werden. Wir \n\nsollten also keinesfalls unsere T\u00fcren verschlie\u00dfen, son-\n\ndern sie ganz weit \u00f6ffnen. \n\nHerkunftssprachlicher Unterricht hat bei uns einen hohen \n\nStellenwert. Nat\u00fcrlich bedeutet das, Frau Abg. Kersten, \n\nnicht, dass jedes einzelne Kind einen einzelnen herkunfts-\n\nsprachlichen Unterricht erteilt bekommen kann. Das ist \n\nressourcenm\u00e4\u00dfig nicht zu schaffen. Ich w\u00fcrde mich mit \n\nIhnen gern \u00fcber die zwei konkreten Beispiele unterhalten, \n\nob wir eine M\u00f6glichkeit finden, herkunftssprachlichen \n\nUnterricht zu erteilen, gegebenenfalls an einer anderen \n\nSchule. Ich habe in Leipzig wunderbare Beispiele gese-\n\nhen. Das ist nicht in jedem Fall f\u00fcr jeden einzelnen \n\nSch\u00fcler zu realisieren. Unser Ziel ist es, und da sind wir \n\nauch richtig gut im Freistaat Sachsen unterwegs bez\u00fcglich \n\nherkunftssprachlichem Unterricht, dass sie ihn erhalten, \n\ngegebenenfalls auch schul\u00fcbergreifend. Gern stehe ich f\u00fcr \n\neine Beratung noch einmal zur Verf\u00fcgung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN Frau Abg. Zais. Bitte, Ihre Frage. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin! Ich hatte eine Anfrage \n\nzum Thema Einladung von Fl\u00fcchtlingskindern und deren \n\nFamilien zu Schuleingangsfeiern gestellt. Sie haben mir \n\ngeantwortet, dass es damit keine Probleme gegeben hat in \n\nSachsen. Ich war insofern unzufrieden mit dieser Antwort, \n\nweil ich Kenntnis davon habe, dass es an mindestens einer \n\nGrundschule in Dresden eben nicht so war. K\u00f6nnen Sie \n\nmir sagen, welche M\u00f6glichkeiten Sie vielleicht sehen, \n\ndass das zuk\u00fcnftig, also zum Beispiel im n\u00e4chsten Jahr, \n\nvermieden werden kann. \n\nDa man darauf relativ kurz antworten kann, schiebe ich \n\ngleich noch eine zweite Frage hinterher, und zwar zum \n\nThema berufliche Schulzentren. K\u00f6nnen Sie mir sagen, \n\nwie an beruflichen Schulzentren mit DaZ-Klassen die \n\nEltern- bzw. Vormundsmitwirkung f\u00fcr diese Gruppe \n\ngeregelt ist? Ist die gewollt, und wie proaktiv wird sie \n\ngef\u00f6rdert? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Frau \n\nAbg. Zais, zu Ihrer ersten Frage: Schuleingangsfeiern \n\noder Schulanfang oder wie es auch in den Regionen \n\nSachsens unterschiedlich hei\u00dft \u2013 diese Feiern haben bei \n\nuns einen so hohen Stellenwert, dass mittlerweile andere \n\nBundesl\u00e4nder es uns nachmachen, wo ein Schulanfang \n\n\u00fcberhaupt nicht diese Bedeutung hatte und hat. Ich habe \n\nmich in Dresden selbst \u00fcberzeugen k\u00f6nnen \u2013 das h\u00e4tte ich \n\nsicher an vielen Standorten machen k\u00f6nnen \u2013, wie stolz \n\nund wie schick gekleidet die kleinen Knirpse mit der \n\ngro\u00dfen Zuckert\u00fcte gekommen sind und vor allem die \n\nEltern mit dabei waren. F\u00fcr mich ist es unabdingbar, dass \n\ndie Kinder mit Migrationshintergrund und die Eltern zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3470 \n\nSchuleingangsfeier dazu geh\u00f6ren, dass sie eingeladen \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nSie sprechen von einer Grundschule in Dresden, von der \n\nSie Kenntnis haben. Ich bitte Sie unbedingt \u2013 das m\u00fcssen \n\nwir nicht jetzt hier tun, sondern anschlie\u00dfend \u2013, dass Sie \n\nmir die Grundschule mitteilen, damit ich sofort, nat\u00fcrlich \n\n\u00fcber die Bildungsagentur, mit der Schulleitung ins Ge-\n\nspr\u00e4ch komme. Das ist sicherlich ein Versehen, oder es ist \n\neine Meldung nicht rechtzeitig erfolgt. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nhaben unsere Grundschulen im Freistaat Sachsen die \n\nFamilien und die Kinder zu ihren Schuleingangsfeiern \n\neingeladen. Die geh\u00f6ren dazu. Ich werde auch beim \n\nn\u00e4chsten Schulanfang im Sommer 2017 Sorge daf\u00fcr \n\ntragen \u2013 das sichere ich Ihnen hier zu \u2013, dass unsere \n\nGrundschulen nochmals darauf hingewiesen werden, dass \n\ndie Familien und die Kinder in ihrem Einzugsgebiet \n\neingeladen werden. Wie muss einem Kind zumute sein, \n\ndas ohne Zuckert\u00fcte und ohne Feier in der ersten Klasse \n\nsitzt? Ich kenne zur Zeit keinen Fall, wo das so gewesen \n\nist. \n\nEltern- und Vormundschaftsmitwirkung an berufsbilden-\n\nden Schulen: An berufsbildenden Schulen haben wir eine \n\nSch\u00fclerklientel, die die Schulpflicht noch zu erf\u00fcllen hat, \n\nneun plus drei Schuljahre. Das hei\u00dft, dass diese Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler im Gro\u00dfen und Ganzen noch nicht \n\n18 Jahre alt sind, wenn sie nach der 10. Klasse ihre \n\nAusbildung an der Berufsschule beginnen. Hier kann ich \n\nantworten, dass die von Ihnen angesprochenen Aspekte \n\nder Schulordnung der Berufsschule unterliegen, wie f\u00fcr \n\nalle anderen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auch. Die Eltern- \n\nund Vormundmitwirkung hat keine anderen Anforderun-\n\ngen hinsichtlich der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Migra-\n\ntionshintergrund. Die Klassenlehrer, die am BSZ diese \n\nKlassen betreuen, hei\u00dfen Betreuungslehrer. Sie haben \n\nzum gro\u00dfen Teil noch eine spezielle Fortbildung bekom-\n\nmen und sind Ansprechpartner f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler mit Migrationshintergrund in unseren DaZ-\n\nKlassen. Die haben sicherlich eine sehr viel engere \n\nBindung an ihre Betreuungslehrerin und ihren Betreu-\n\nungslehrer, als die Berufssch\u00fcler mitunter zum Klassen-\n\nlehrer haben. Aber Extraregeln zur Eltern- und Vormund-\n\nmitwirkung f\u00fcr die Berufsschulzentren gibt es nicht im \n\nFreistaat Sachsen. \u2013 So weit zu Ihrer Frage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Die erste Runde ist abgeschlossen. Wir \n\nkommen zur zweiten Runde und beginnen mit der Frakti-\n\non DIE LINKE. Jetzt k\u00f6nnen Fragen zu beiden Themen \n\ngestellt werden. Frau Abg. Junge f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Staatsministerin, ich habe zwei Fragen, \n\neinmal zu dem Kitabereich eine Nachfrage. Sie hatten \n\ndargestellt, dass 31 Kitas eine F\u00f6rderung hinsichtlich der \n\nKinder mit Migrationshintergrund bekommen. Wir haben \n\naber \u00fcber 2 800 Kitas. Darum meine Frage: Warum \n\nerhalten die Kinder mit Migrationshintergrund keine \n\nIntegrationsf\u00f6rderung in den Kitas? \n\nZweitens zur Weiterbildung: Pro Einwohner werden in \n\nSachsen derzeit 5,87 Euro f\u00fcr Weiterbildung finanziert. \n\nIm Bundesdurchschnitt liegt dieser Betrag bei 13,01 Euro. \n\nWann und wie wollen Sie diese Benachteiligung der \n\nWeiterbildung in Sachsen beseitigen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Fragen zu den beiden \n\nThemenkomplexen, Frau Staatsministerin! \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Frau \n\nAbg. Junge, zu Ihrer ersten Frage, warum Kinder, die \n\nnicht in den von mir genannten Kindereinrichtungen sind, \n\nkeine F\u00f6rderung erhalten. Die F\u00f6rderung im Kitabereich \n\nist ja \u00fcber die kommunale Ebene gesichert und auch vom \n\nUmfang her bestimmt. Die Kinder mit Migrationshinter-\n\ngrund in unseren Kindereinrichtungen, das habe ich \n\nvorhin erw\u00e4hnt \u2013 ich komme noch einmal auf meine \n\nAntwort von vorhin zur\u00fcck \u2013, integrieren sich sehr viel \n\nschneller und leicht in die Gruppe. Ich m\u00f6chte diese \n\nKinder nicht stigmatisieren, sondern im Gegenteil sie \n\nganz normal in die Kitagruppe einordnen. Diese Kinder \n\nsind nicht die Problemkinder schlechthin, die eine beson-\n\ndere finanzielle Aufstockung n\u00f6tig machen, in keiner \n\nWeise. \n\nWenn ich hier von Kindern in Kindereinrichtungen \n\nspreche, meine ich sowohl s\u00e4chsische Kinder als auch zu \n\nuns gekommene Kinder, die eine besondere F\u00f6rderung \n\nbrauchen. Dort sind die Erzieherinnen und Erzieher, die \n\nwirklich eine sehr verantwortungsvolle und anspruchsvol-\n\nle Arbeit leisten, gefragt. Sie m\u00fcssen Unterst\u00fctzung \n\nerhalten, damit sie ein Unterst\u00fctzungssystem schaffen \n\nk\u00f6nnen, in das sie vor allem auch ehrenamtliche Kr\u00e4fte in \n\nden Kommunen und die Eltern mit in ihre Arbeit einbe-\n\nziehen. Das kann nat\u00fcrlich eine Erzieherin bzw. ein \n\nErzieher im Rahmen der Gruppenarbeit nicht leisten. Hier \n\nsind kommunales Engagement und ehrenamtliches \n\nEngagement gefragt. \n\nZu Ihrer Weiterbildungsfrage: Sie haben eben die \n\n5,87 Euro \u2013 ich habe mir das noch einmal mitgeschrieben \n\n\u2013 und die 13,01 Euro im Bundesdurchschnitt erw\u00e4hnt. Wir \n\nhaben einen sehr engagierten Landesbeirat f\u00fcr Erwachse-\n\nnenbildung mit dem Vorsitzenden Herrn Maischner. Ich \n\nbin sehr, sehr oft mit Herrn Maischner im Gespr\u00e4ch, im \n\nDiskurs. Dabei kommt nat\u00fcrlich immer wieder die finan-\n\nzielle Unterst\u00fctzung zur Sprache, Frau Junge, und zwar \n\nberechtigt. Das ist die eine Seite, die Finanzen, die wir zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. Die sind \u00fcbrigens nicht gering. \n\nDie andere Seite ist, dass wir gemeinsam im Landesbeirat \n\nf\u00fcr Erwachsenenbildung genau hinschauen, worauf wir \n\nden Schwerpunkt der Finanzierung legen sollten, auf \n\nwelche Angebote der Erwachsenenbildung \u2013 das ist ja ein \n\nlebenslanges Lernen, und das ber\u00fchrt ganz viele Bereiche, \n\n\u00fcbrigens auch ganz viele Ressorts \u2013 wir den Schwerpunkt \n\nin der Finanzierung legen und wo es gegebenenfalls auch \n\nDoppelangebote oder andere Angebote gibt. \n\nIch nenne als Beispiel die Volkshochschulen: Sie sind \n\neine sehr wichtige S\u00e4ule unserer Erwachsenenbildung und \n\nwerden auch immer besser angenommen. Ich freue mich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3471 \n\ndar\u00fcber, dass wir diesbez\u00fcglich im Freistaat Sachsen \n\nbesser geworden sind. Wir haben mit der Beteiligung bei \n\nder Erwachsenenbildung von 2013 bis 2016 einen richti-\n\ngen Sprung gemacht; das sagt der Bundesatlas dazu aus. \n\nDas hei\u00dft, dass Volkshochschulen solche Angebote, die in \n\nder Region f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung zum Beispiel \u00fcber Sport-\n\nvereine, \u00fcber Musikvereine, Musikschulen etc. bereits \n\nexistieren, nicht ebenfalls in ihr Angebot aufnehmen \n\nm\u00fcssen. \n\nWir werden mit dem Landesbeirat f\u00fcr Erwachsenenbil-\n\ndung die Strukturierung der Angebote in dieser Richtung \n\nweiter diskutieren, obwohl es ihre Angelegenheit ist; denn \n\nich habe immer ein Problem damit, wenn diese 5,87 Euro \n\n\u2013 Frau Junge \u2013 aufgef\u00fchrt werden und die anderen Unter-\n\nst\u00fctzungsma\u00dfnahmen, auch finanzieller Art, so separat \n\nstehen. Mir liegt an einer Verzahnung der Angebote der \n\nErwachsenenbildung mit den Angeboten zum Beispiel \n\nvon Vereinen, Verb\u00e4nden, Organisationen. Wenn wir das \n\nmiteinander gestalten, dann kommen wir sicher ein St\u00fcck \n\nvoran. \n\nZum Abschluss, Frau Abg. Junge, sage ich Ihnen: Ja, hier \n\nwerden wir sicher auch das Thema der Finanzierung nicht \n\nad acta legen k\u00f6nnen, auch nicht mit der Beantwortung \n\nder Frage, die Sie mir gestellt haben, sondern es wird \n\nweiterhin ein Thema bleiben m\u00fcssen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir haben noch 2 \n\nMinuten und 38 Sekunden. \u2013 Herr Abg. H\u00f6sl f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion. \u2013 Wir schaffen das. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Wollen wir das?) \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Frau \n\nMinisterin, Erwachsenenbildung ist bekanntlich ein \n\nweites Feld. Wie gestaltet sich das aktuelle Bild der \n\nLandschaft der Erwachsenenbildung im Freistaat Sach-\n\nsen? \u2013 Und das in zwei Minuten. \n\n(Heiterkeit) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das wird spannend. \n\nBitte sehr, Frau Staatsministerin. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Oh! \u2013 \n\nFrau Abg. Junge, jetzt kann ich \u2013 so wie ich geendet habe \n\n\u2013 gleich noch einmal auf meine Antwort eingehen. \n\nIch favorisiere \u2013 wenn ich von Erwachsenenbildung \n\nspreche und an meine Gespr\u00e4che mit Herrn Maischner, \n\ndem Vorsitzenden des Landesbeirates f\u00fcr Erwachsenen-\n\nbildung, denke \u2013 eine Verzahnung der Angebote. Bei der \n\nFrage, wie sich das aktuelle Bild darstellt, kann ich zu \n\nmeinem Kollegen Herrn Dulig schauen: Sein Ressort ist \n\nzum Beispiel intensiv in der Erwachsenenbildung vertre-\n\nten. Ich f\u00fchre es einmal im Schnelldurchgang auf: In der \n\nErwachsenenbildung gibt es sogenannte Handlungsfelder \n\nund zum Beispiel berufsbezogene Weiterbildungsangebo-\n\nte: \u201eWeiterbildungsscheck\u201c \u2013 SMWA, \u201eJobPerspektive \n\nSachsen\u201c \u2013 SMWA, Promotionsf\u00f6rderung \u2013 SMWK, \n\nFl\u00fcchtlinge, Asylbewerber \u2013 SMGI. Die Alphabetisie-\n\nrungskurse von KoAlpha sind \u00fcbrigens eine ganz tolle \n\nSache. Nicht, dass ich jetzt die Zeit damit totschlagen \n\nm\u00f6chte, aber unsere KoAlpha-Stellen, die Alphabetisie-\n\nrungskurse anbieten, sind so top unterwegs; denn die \n\nMenschen outen sich doch nicht, aber sie gehen in zu-\n\nnehmendem Ma\u00dfe dorthin. Das ist ein sehr gro\u00dfes Hand-\n\nlungsfeld. Zur Sicherung der Weiterbildungsbeteiligung \n\ngibt es Publikationen, Veranstaltungen und Onlineauftrit-\n\nte. \n\nIch schaue wiederholt zum Kollegen Dulig, dem stellver-\n\ntretenden Ministerpr\u00e4sidenten: Das Thema digitaler \n\nAusbau, die Frage, wie wir digitale Weiterbildung anbie-\n\nten, spielt f\u00fcr die l\u00e4ndlichen Regionen eine Rolle. Hierbei \n\ngeht es um die Vernetzung. Das Umweltministerium ist \n\nmit der LEADER- und ESF-F\u00f6rderung dabei. Dies ist ein \n\nsehr weites Feld, an dem wir in Zukunft noch vernetzter \n\nmiteinander arbeiten m\u00f6chten. \n\nIch komme noch einmal auf Frau Abg. Junge zu sprechen: \n\nIch m\u00f6chte mit dem Landesbeirat besprechen, wie wir \n\nalle diese Angebote \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: \u2013 ich \n\nhabe nur einen Ausschnitt erw\u00e4hnt \u2013 mit den \u00fcbrigen \n\nAngeboten im Freistaat Sachsen vernetzen. \n\nWir sind im L\u00e4ndervergleich bereits gut unterwegs, aber \n\ndann sind wir es richtig gut. Wir stellen nicht die Finan-\n\nzen an erste Stelle \u2013 sie sind wichtig \u2013, sondern sagen, \n\nwelche Angebote es insgesamt in Sachsen in den drei \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten und in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen gibt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nich habe schon dazugegeben, aber wir sind jetzt \u00fcber der \n\nZeit. Vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren, die Zeitdauer der Befragung \n\nder Staatsminister ist abgelaufen. Herzlichen Dank, Frau \n\nStaatsministerin Kurth, auch dass sie so gelassen geblie-\n\nben sind und wir alle nach diesem erschreckenden Ge-\n\nr\u00e4usch im Saal gelassen geblieben sind. Die Lautsprecher \n\nhaben sich entladen, und das klingt nun einmal so. Aber \n\nso ist das mit der Technik. \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. Wir kommen zum \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3472 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nLebenslanger Benachteiligung durch Kinderarmut aktiv entgegenwirken \u2013 \n\nBildungslandschaft am Lebensumfeld der Kinder orientiert gestalten! \n\nDrucksache 6/6501, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: Zun\u00e4chst die \n\nFraktion DIE LINKE, dann CDU, SPD, AfD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn das \n\nWort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht Frau Abg. Buddeberg. Bitte sehr, Frau \n\nBuddeberg, Sie haben das Wort. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir \n\neine Vorbemerkung: Ich habe zur Kenntnis genommen, \n\ndass es bei einzelnen Abgeordneten zu Irritationen gef\u00fchrt \n\nhat, dass ich auch in meinen Redebeitr\u00e4gen geschlechter-\n\nsensible Sprache verwende. Das mache ich nat\u00fcrlich ganz \n\nbewusst. Es ist nicht nur ein Statement, es ist auch eine \n\nForm der politischen Praxis. Ich bin aber ganz optimis-\n\ntisch, dass Sie sich auf Dauer daran gew\u00f6hnen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nNun zum Thema. Um es gleich vorwegzunehmen: Ja, es \n\ngibt Kinderarmut in Sachsen. Das ist ein Problem, das wir \n\nnicht ignorieren d\u00fcrfen und dem wir uns zuwenden \n\nm\u00fcssen. Und trotzdem ist es nicht so einfach, sich mit \n\ndem Thema Armut auseinanderzusetzen. Es ist ein sehr \n\nvielschichtiges Ph\u00e4nomen. Deshalb ist eines absolut \n\nnotwendig: eine differenzierte Betrachtung. \n\nIch m\u00f6chte im Folgenden auf f\u00fcnf Dimensionen von \n\nArmut eingehen und diese au\u00dferdem konkret auf Kinder-\n\narmut beziehen: Erstens. Armut ist relativ. Wenn wir den \n\nBegriff \u201eKinderarmut\u201c h\u00f6ren, dann haben wir vielleicht \n\nStra\u00dfenkinder aus Indien und halb verhungerte afrikani-\n\nsche Kinder vor Augen. Das ist auch wichtig, um sich zu \n\nvergegenw\u00e4rtigen, dass wir in einer reichen Gesellschaft \n\nleben. Gemessen an L\u00e4ndern, aus denen Menschen vor \n\nArmut und Hunger hierherkommen, die dann als Wirt-\n\nschaftsfl\u00fcchtlinge diffamiert werden, geht es hier allen \n\ngut. Niemand muss hungern. Aber im Umkehrschluss zu \n\nignorieren, dass nicht alle gleicherma\u00dfen an diesem \n\nReichtum teilhaben, w\u00e4re die falsche Schlussfolgerung. \n\nWoran bemisst sich also Armut? Nach einer EU-\n\nKonvention wird als Kriterium daf\u00fcr festgelegt: Danach \n\nbesteht Armut dann, wenn das Nettoeinkommen des \n\nHaushalts geringer als 60 % des mittleren Einkommens \n\neiner Region ist, also des Medians. Hier wird die Aussage, \n\ndass Armut relativ ist, wieder interessant. Betrachtet man \n\nn\u00e4mlich nur den Landesmedian f\u00fcr Sachsen, scheint die \n\nArmut zu sinken \u2013 wie erfreulich. \n\nGanz anders sieht es aber aus, wenn man als Vergleich \n\nden Bundesmedian heranzieht, denn im Vergleich zu \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern sieht es in Sachsen nicht mehr so \n\nrosig aus. Dieser Vergleich ist nicht nur zul\u00e4ssig, sondern \n\ner ist auch notwendig, um sich ein Bild von der Lage zu \n\nmachen. \n\nZweitens. Armut betrifft Kinder. Wenn Kinder in Familien \n\nleben, die nur ein geringes oder kein Einkommen haben, \n\ndann sind diese Kinder von der Armut ihrer Eltern mitbe-\n\ntroffen. Das ist so trivial wie wahr. Aber es darf nicht \n\nunerw\u00e4hnt bleiben, dass Kinder ein hohes Armutsrisiko \n\nsind. Zusammengefasst bedeutet das: Wer sich f\u00fcr Kinder \n\nentscheidet, geht nicht nur ein Risiko f\u00fcr sich selbst ein, \n\nsondern auch f\u00fcr die eigenen Kinder. \n\nDas ist in ganz Deutschland so, Sachsen macht diesbez\u00fcg-\n\nlich keine Ausnahme. Das liegt nicht nur daran, dass \n\nHaushalte mit Kindern viel h\u00f6here Kosten haben. Vor \n\nallem liegt es nach wie vor an der unzureichenden Ver-\n\neinbarkeit von Familie und Beruf. Deshalb ist die Gruppe, \n\ndie am st\u00e4rksten davon betroffen ist, auch die der Allein-\n\nerziehenden. Im Jahr 2014 betrug die Armutsquote 47 %. \n\nBeinahe die H\u00e4lfte aller Alleinerziehenden gilt demnach \n\nals arm. \n\nDie zweite davon besonders betroffene Gruppe ist die der \n\nkinderreichen Familien. Der Fakt, dass Kinder nach wie \n\nvor ein Armutsrisiko sind, f\u00fchrt zu einer weiteren Er-\n\nkenntnis: Die Kinderarmutsquote liegt noch \u00fcber der \n\nallgemeinen Armutsquote. Kinder sind also nicht nur von \n\nArmut betroffen, sie sind es sogar in besonders hohem \n\nMa\u00df. \n\nDrittens. Armut ist regional. Die Zahlen zeigen ganz \n\ndeutlich, dass die Kinderarmutsquote regional sehr \n\nunterschiedlich ausgepr\u00e4gt ist. Es wird wohl wenig \n\n\u00fcberraschen, dass die Gro\u00dfst\u00e4dte st\u00e4rker betroffen sind als \n\nder l\u00e4ndliche Raum. Bekannt ist auch, dass Leipzig \n\nweiterhin den traurigen Titel als \u201es\u00e4chsische Armuts-\n\nhauptstadt\u201c beh\u00e4lt. Aber auch innerhalb der einzelnen \n\nRegionen sind die Einkommensverh\u00e4ltnisse sehr unter-\n\nschiedlich ausgepr\u00e4gt. Gerade aufgrund der steigenden \n\nMieten kommt es in den Gro\u00dfst\u00e4dten zur Entmischung \n\nder Stadtviertel. Das hat nicht nur Auswirkungen auf das \n\nsoziale Gef\u00fcge der Stadt, es wirkt sich auch auf die \n\nentsprechenden Stadtteile aus und wird quasi zum Selbst-\n\nl\u00e4ufer: Wo wenig zahlungskr\u00e4ftige Kundschaft ist, k\u00f6nnen \n\nsich weniger L\u00e4den halten. Auch das kulturelle Leben \n\nfindet in erster Linie in den besseren Stadtteilen statt. \n\nUm funktionierende Handlungsoptionen zu entwickeln, \n\nist es notwendig, die regional unterschiedliche Auspr\u00e4-\n\ngung von Armut zu betrachten. \n\nViertens. Armut ist konkret. So wichtig die Statistiken \n\nsind, sie d\u00fcrfen aber nicht dazu f\u00fchren, dass wir das \n\nThema Kinderarmut nur abstrakt betrachten. Viel konkre-\n\nter wird der Blick auf die Situation, wenn wir uns die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3473 \n\nUNICEF-Studie \u201eKinderarmut messen \u2013 Neue Rangliste \n\nder Kinderarmut in den reichsten L\u00e4ndern der Welt\u201c aus \n\ndem Jahr 2012 anschauen. In dieser wird die \u00f6konomi-\n\nsche Lage von Kindern nicht einfach anhand der Ein-\n\nkommensarmut gemessen. Es werden au\u00dferdem umfas-\n\nsende allt\u00e4gliche Entbehrungen von Kindern heran- und \n\nin die Analyse einbezogen. Daf\u00fcr wurden 14 Punkte \n\nabgefragt. \n\nKinder gelten nach dieser Studie \u2013 weil sich ihre Eltern \n\ndiese nicht leisten k\u00f6nnen \u2013 dann als arm, wenn ihnen \n\nmindestens zwei der folgenden Dinge fehlen: drei Mahl-\n\nzeiten am Tag, t\u00e4glich eine warme Mahlzeit, t\u00e4glich \n\nfrisches Obst und Gem\u00fcse, altersgerechte B\u00fccher, Spiel-\n\nzeug f\u00fcr Aktivit\u00e4ten im Freien, regelm\u00e4\u00dfige Freizeitakti-\n\nvit\u00e4t \u2013 zum Beispiel im Sportverein \u2013, mindestens ein \n\naltersgerechtes Spielzeug, Geld f\u00fcr Schulausfl\u00fcge, ein \n\nruhiger Platz zum Erledigen der Hausaufgaben, Internet-\n\nanschluss, einige neue Kleidungsst\u00fccke \u2013 also nicht \n\nausschlie\u00dflich getragene \u2013, zwei Paar Schuhe \u2013 eines \n\ndavon wetterfest \u2013, die M\u00f6glichkeit, ab und zu Freunde \n\nund Freundinnen einzuladen, die M\u00f6glichkeit, Geburtsta-\n\nge oder religi\u00f6se Feste zu feiern. \n\nDas Ergebnis dieser Befragung ist: In Deutschland ent-\n\nbehrt nahezu jedes elfte Kind zwei dieser Dinge und ist \n\nsomit von Armut betroffen. Ich m\u00f6chte nochmals darauf \n\nhinweisen, dass Sachsen unter dem Bundesdurchschnitt \n\nliegt. Die Situation ist hier vermutlich aber mindestens \n\ngenauso prek\u00e4r. \n\nF\u00fcnftens. Armut hat Konsequenzen. Die meisten Men-\n\nschen, die wenig Geld haben, tr\u00e4umen davon, einmal im \n\nLotto zu gewinnen. Das ist so ein sch\u00f6ner Traum, mit \n\neinem Mal alle Sorgen los zu sein und in Saus und Braus \n\nzu leben. Aber einmal abgesehen davon, dass die statisti-\n\nsche Wahrscheinlichkeit zu gewinnen sehr gering ist, ist \n\nes eine Illusion zu glauben, dass mit einem Schlag alles in \n\nOrdnung sei. Und das nicht, weil Geld allein auch nicht \n\ngl\u00fccklich macht, sondern weil sich langfristig erlebte \n\nArmut langfristig auswirkt. Das gilt in besonderem Ma\u00dfe \n\nf\u00fcr Kinder. \n\nDass Armut ein gro\u00dfes Gesundheitsrisiko ist, d\u00fcrfte \n\ninzwischen allgemein bekannt sein. Armut hat Auswir-\n\nkungen auf die Ern\u00e4hrungssituation, auf das Freizeitver-\n\nhalten, auf den Zugang zu Bildung, auch jenseits der \n\nSchule, auf soziale Kontakte. Kinder, die in Armut auf-\n\nwachsen, haben also lange mit den Folgen zu k\u00e4mpfen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser kurze Abriss macht \n\ndeutlich, dass enormer Handlungsbedarf besteht. Er macht \n\nauch deutlich, dass bestehende Sozialleistungen und das \n\nBildungs- und Teilhabepaket bei Weitem nicht ausreichen. \n\nVor allem legen die Ausf\u00fchrungen aber nahe, was wir in \n\nunserem Antrag fordern: Wenn wir der Benachteiligung \n\nvon Kinderarmut wirklich entgegenwirken wollen, m\u00fcs-\n\nsen wir dies ausgehend vom Lebenslagenansatz machen. \n\nArmut kann nicht pauschal beseitigt werden. Es bedarf \n\neines differenzierten, am Sozialraum orientierten Ma\u00df-\n\nnahmenplans. \n\nAuf die weiteren konkreten L\u00f6sungsans\u00e4tze, die wir mit \n\nunserem Antrag zur Debatte stellen, werden wir in der \n\nzweiten Runde eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Abg. Saborowski-\n\nRichter. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nInes Saborowski-Richter, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Jedes Kind hat Tr\u00e4ume. \n\nSo m\u00f6chten Jungs gern Profifu\u00dfballer oder Kfz-Mecha-\n\ntroniker werden, M\u00e4dchen lieber Kinderkrankenschwester \n\noder Tier\u00e4rztin. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nManchmal auch umgekehrt!) \n\n\u2013 Das ist richtig! \u2013 Unser Land bietet viele M\u00f6glichkeiten, \n\nbesonders f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Sehr viele nutzen \n\ndiese Chancen mit der Unterst\u00fctzung ihrer Eltern. Sie \n\nerfahren Vertrauen, Liebe, F\u00fcrsorge und Erziehung in \n\nihren Familien. Begabungen und F\u00e4higkeiten werden \n\nerkannt und entsprechend gef\u00f6rdert. Aber auch Selbst-\n\nst\u00e4ndigkeit und Neugier werden geweckt. Die meisten \n\nKinder wachsen genau so auf. \n\nEs gibt jedoch auch Kinder, die in schwierigen Verh\u00e4ltnis-\n\nsen leben. Die Eltern sind mit der Erziehung und der \n\nF\u00f6rderung ihrer Kinder \u00fcberfordert. Es fehlt an Zuwen-\n\ndung, an Vorbildfunktion der Eltern, aber manchmal auch \n\nan den finanziellen Mitteln. \n\nMit dem Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion DIE LINKE wird \n\ngefordert: \u201eLebenslanger Benachteiligung durch Kinder-\n\narmut aktiv entgegenwirken \u2013 Bildungslandschaft am \n\nLebensumfeld der Kinder orientiert gestalten!\u201c \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nSo weit, so richtig!) \n\nDie Antragsteller nehmen dabei Bezug auf die Ergebnisse \n\nder aktuellen Bertelsmann-Studie zur Entwicklung der \n\nKinderarmut in Deutschland. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Auch richtig!) \n\nDanach hat die Zahl von Kindern unter 18 Jahren in \n\nFamilien, die Grundsicherungsleistungen erhalten, im \n\nJahre 2015 im Vergleich zum Jahr 2011 zugenommen. In \n\nWestdeutschland ist ein Zuwachs von 12,4 auf 13,2 % zu \n\nverzeichnen. In Ostdeutschland hingegen nahm der Anteil \n\nvon 24 auf 21,6 % und in Sachsen von 20,1 auf 16,9 % \n\nab. Nein, wir finden das nicht klasse, sondern wir wissen \n\ngenau, dass wir an dieser Stelle noch eine ganze Menge \n\nzu tun haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSo sieht es wohl aus!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3474 \n\nZiel Ihres Antrags ist zum einen eine Verbesserung der \n\nLebenssituation der betroffenen Kinder und Jugendlichen, \n\ninsbesondere auf kommunaler Ebene. Zum anderen soll \n\ndie systematische Forschung \u00fcber Kinderarmut verbessert \n\nund eine regionalisierte, sozialraumorientierte Bildungs-\n\nplanung erstellt werden. F\u00fcr die Umsetzung wird eine \n\nbedarfsgerechte Verst\u00e4rkung der personellen Ressourcen \n\nf\u00fcr die p\u00e4dagogische, schulische, psychologische, soziale, \n\nsozialp\u00e4dagogische und erzieherischer Arbeit sowie die \n\nBereitstellung der erforderlichen organisatorischen, \n\npersonellen, s\u00e4chlichen und finanziellen Mittel zur Ge-\n\nw\u00e4hrleistung eines nachhaltigen und fl\u00e4chendeckenden \n\nNetzes von Orten und Einrichtungen in Sozialr\u00e4umen mit \n\n\u00fcberdurchschnittlicher Armutsquote gefordert. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas ist auch richtig!) \n\nIn unseren Augen ist Ihr Antrag jedoch undifferenziert \n\nund fordert zum Beispiel von allem ein bisschen mehr. \n\nEin Beispiel: ein fl\u00e4chendeckendes Netz von Kitas und \n\nSchulen. Also, wenn wir das nicht haben, dann wei\u00df ich ja \n\nnicht. Jedes Kind hat einen Anspruch auf einen Kita-Platz \n\nund jedes Kind besucht eine Schule. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Forderung einer bedarfsgerechten \n\nVerst\u00e4rkung der personellen Ressourcen in allen m\u00f6gli-\n\nchen Lebensbereichen. Auch hier hat die Fraktion \n\nDIE LINKE sich nicht die M\u00fche gemacht, diese Forde-\n\nrung konkret zu untersetzen. Ist eine bedarfsgerechte \n\nVerst\u00e4rkung in der Kita ein Schl\u00fcssel von 1 : 10, von 1 : 5 \n\noder von 1 : 1? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: 1 : 8!) \n\nDie finanziell notwendigen Aufwendungen sind dabei \n\nv\u00f6llig egal und werden wohl vom Freistaat getragen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einmal die Summen nennen, \n\nwelche bereits f\u00fcr sozialstaatliche Aufgaben im Bildungs-\n\nbereich aufgebracht werden. So haben Bund, L\u00e4nder und \n\nGemeinden im Jahr 2013 insgesamt rund 35,5 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr die Kinder- und Jugendhilfe ausgegeben. \n\nAuch an das Investitionspaket \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c \n\nist zu denken. Von den rund 800 Millionen Euro ist ein \n\n\u00fcberwiegender Teil f\u00fcr Investitionen in Kitas und Schulen \n\nvorgesehen. Aber nichtsdestotrotz: Kinderarmut ist \n\nregional sehr unterschiedlich ausgepr\u00e4gt. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDaher sind gerade im Bereich Bildung die Akteure vor \n\nOrt gefragt. Es gibt durchaus sehr gute Ans\u00e4tze von \n\nsogenannten lokalen Bildungslandschaften, die die \n\nBildung als Schl\u00fcssel f\u00fcr die Entwicklung der Kinder und \n\nJugendlichen sehen und dabei verschiedene Akteure aus \n\nden verschiedensten Bereichen des Lernens einbeziehen. \n\nWichtig ist dabei, ein Gesamtsystem zu entwickeln, das \n\nBildung, Betreuung und Erziehung verzahnt. \n\nDoch solche Verb\u00fcnde m\u00fcssen sich vor Ort entwickeln, \n\nohne Anordnung vom Freistaat. \n\nEin Beispiel f\u00fcr eine lokale Bildungslandschaft m\u00f6chte \n\nich anf\u00fchren, und zwar die 25. Grundschule in Dresden. \n\nIn einem ersten Schritt arbeiteten Schule und Hort enger \n\nals vorher zusammen. Statt eines Nebeneinanders soll es \n\nnun ein Miteinander geben mit dem Ziel einer p\u00e4dago-\n\ngisch sinnvollen und effektiven Ganztagsbetreuung. Die \n\nLernbedingungen sollen sich so verbessern, dass die \n\nQualit\u00e4t des Bildungsniveaus der Grundsch\u00fcler w\u00e4chst. \n\nEs werden verschiedene Vereine aus dem Stadtteil einbe-\n\nzogen, an der Schule bereits laufende Projekte, wie die \n\nIntegration von Kindern mit Behinderung, ebenfalls. Nach \n\ndrei Jahren Planungszeit startete der Modellversuch: \n\nTeamarbeit statt Ellenbogen. \n\nMit der Schule-Hort-Vernetzung kann der Tagesablauf \n\nvon 06:15 bis 18 Uhr gemeinsam gestaltet werden. Je \n\nnach Bedarf ist Fr\u00fch- und Sp\u00e4tbetreuung \u2013 je nachdem, \n\nwie die Eltern sich das vorstellen \u2013 m\u00f6glich. Es gibt \n\ngemeinsame Mahlzeiten und unterrichtserg\u00e4nzende \n\nProjekte. Die Nachmittags- und die Feriengestaltung \n\nkn\u00fcpfen am Lernstoff der Schule an. Partner sind dabei \n\ndie Eltern, Schuljugendarbeiter, Sport- und Schachklubs, \n\nder Polizeisportverein Dresden und die Musikschule. Die \n\neinzelnen Anbieter arbeiten vernetzt, sodass eine differen-\n\nzierte Hausaufgabenbetreuung und F\u00f6rderma\u00dfnahmen \n\nentsprechend dem Leistungsniveau der Kinder stattfinden \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nFazit: Die flexiblen Betreuungszeiten und das Schul-Hort-\n\nKonzept mit den vielen M\u00f6glichkeiten und Angeboten \n\nspricht sich im Stadtteil herum und spiegelt sich in hohen \n\nAnmeldezahlen wider. Das Image der Schule \u00e4ndert sich. \n\nGute Beispiele kann man auch im Landkreis G\u00f6rlitz \n\nfinden. Dabei lag allerdings in diesem Verbund der Fokus \n\nauf Berufsorientierung. In der Stadt Leipzig ging es mehr \n\num Medienkompetenz. Das sind f\u00fcr uns die richtigen \n\nAns\u00e4tze, und diese gilt es weiterzuentwickeln. \n\nJedes Kind, jeder Jugendliche hat eine faire Chance \n\nverdient und darf nicht verloren gehen. Dort, wo Hilfe \n\nnotwendig ist, ist es die Aufgabe des Staates zu helfen, \n\nund er tut dies mit Kinderzuschl\u00e4gen, mit Freibetr\u00e4gen \n\nund mit Elterngeld. Es gibt das Bildungs- und Teilhabe-\n\npaket. Es ist sicherlich nicht alles perfekt. Aber der \n\nSchlussbericht wird uns Ergebnisse und Empfehlungen \n\naufzeigen, was in Zukunft dabei besser gemacht werden \n\nkann. \n\nKitas werden zu Eltern-Kind-Zentren. Diese erm\u00f6glichen \n\nunter anderem den Austausch der Eltern untereinander, \n\nsollen Hilfestellungen bei Problemen in Erziehungsfragen \n\ngeben, eventuell auch die Vermittlung an Fachstellen \n\n\u00fcbernehmen. Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Kinder gibt es auch \n\nbei den Hausaufgaben-, Nachmittags- und Ferienbetreu-\n\nungen bei den unterschiedlichsten Tr\u00e4gern. Genannt sei \n\ndabei aus meiner Heimatstadt das Haus \u201eKinderland\u201c \n\noder auch das \u201eDon-Bosco-Haus\u201c. Ich k\u00f6nnte hierzu noch \n\nviele Angebote nennen, die es speziell in Sachsen gibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3475 \n\nIm schulischen Lernprozess gibt es ebenfalls eine Menge \n\nbegleitender Angebote. Ich denke an das Projekt \u201eProduk-\n\ntives Lernen\u201c, die Sch\u00fclercamps und Schulverweige-\n\nrungsprojekte; nicht zuletzt die Schulsozialarbeit. Wir \n\nwollen die Kommunen bei dieser Aufgabe in den n\u00e4chsten \n\nbeiden Jahren mit je 15 Millionen Euro unterst\u00fctzen. Wir \n\nhaben ein gutes System, wenn es darum geht, Kinder zu \n\nunterst\u00fctzen, wenn sie aus schwierigen sozialen Verh\u00e4lt-\n\nnissen kommen. Hierf\u00fcr wird eine Menge getan. Wir \n\nlehnen Ihren Antrag ab. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Friedel. Frau \n\nFriedel, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Der vorliegende Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE ist so ein bisschen ein zweigeteilter Antrag. \n\nEr hat einen theoretischen Teil \u2013 das sind die ersten zwei \n\nPunkte \u2013 und einen eher praktischen Teil \u2013 das sind die \n\nPunkte danach. Da ich ein praktisch orientierter Mensch \n\nbin, habe ich mich, als ich mir den Antrag durchgelesen \n\nhabe, auf drei Punkte fokussiert. F\u00fcr uns stellt sich bei \n\neinem Antrag immer die Frage: Was sollen wir tun? Was \n\nm\u00f6chte der Antragsteller, dass es getan wird? Dann \n\nm\u00fcssen wir uns \u00fcberlegen, ob wir das tun wollen, ob wir \n\ndas tun k\u00f6nnen, und wenn ja, ob wir zustimmen, und \n\nwenn nein, dann nicht. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas glauben wir aber nicht wirklich! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDann schauen wir uns das einmal an. In Punkt 3 wird vom \n\nAntragsteller die bedarfsgerechte Verst\u00e4rkung der perso-\n\nnellen Ressourcen f\u00fcr die p\u00e4dagogische, schulische, \n\npsychologische, soziale, sozialp\u00e4dagogische und erziehe-\n\nrische Arbeit einschlie\u00dflich der offenen und mobilen \n\nJugendarbeit gefordert. Etwas k\u00fcrzer formuliert: mehr \n\nLehrer, mehr Sozialarbeiter, mehr Erzieherinnen und \n\nErzieher. \n\nDabei dachte ich mir: Es ist eigentlich sch\u00f6n, dass DIE \n\nLINKE einen solchen Antrag stellt und uns damit eine \n\nVorlage gibt, weil: Dann haben wir das nicht umsonst \n\ngemacht. Das, was wir in den letzten zwei Jahren \u2013 daf\u00fcr \n\nhaben wir gek\u00e4mpft, dann haben wir es beschlossen \u2013 \n\ngemacht haben, tr\u00e4gt genau diesen Ansatz. Wir haben die \n\nJugendpauschale auf 12,40 Euro erh\u00f6ht, um den Kommu-\n\nnen zu erm\u00f6glichen, mehr Sozialarbeiterinnen und Sozi-\n\nalarbeiter zu besch\u00e4ftigen. \n\nWir haben den Betreuungsschl\u00fcssel in der Kita gesenkt \n\nund senken ihn weiter. F\u00fcr die Krippe folgt es im n\u00e4chs-\n\nten Jahr. Wir haben 1 000 zus\u00e4tzliche Lehrerstellen \n\ngeschaffen und wir werden noch ein paar mehr brauchen. \n\nWir werden ein Landesprogramm f\u00fcr Schulsozialarbeit \n\nbekommen. Das ist ein Riesenfortschritt. Die Eltern-Kind-\n\nZentren sind von der Kollegin schon angesprochen \n\nworden. Es war eine sch\u00f6ne Vorlage \u2013 vielen Dank daf\u00fcr. \n\nIch greife noch einen anderen Punkt heraus. Gew\u00fcnscht \n\nwird die Verst\u00e4rkung der finanziellen Ressourcen, um \n\n\u00f6ffentliche R\u00e4ume des allt\u00e4glichen Lebens, wie Spielpl\u00e4t-\n\nze, Gr\u00fcn- und Freizeitr\u00e4ume, Parks und andere als Rah-\n\nmen f\u00fcr Orte f\u00fcr informelle Bildung nutzen zu k\u00f6nnen. \n\nDiese sollen insbesondere die Kommunen in die Lage \n\nversetzen, das alles bereitzustellen, und auch darauf \n\nkommt es uns an. Deswegen haben wir vor l\u00e4ngerer Zeit \n\nbei der Schuldenbremse \u00fcber den Schutzschirm f\u00fcr die \n\nKommunen verhandelt und dies in die Wirklichkeit \n\ngebracht. Wir haben die Finanzausstattung der Kommu-\n\nnen verbessert und die Sportf\u00f6rderung erh\u00f6ht. Die Mittel \n\nf\u00fcr den Schulhausbau waren in den letzten Jahren nicht so \n\nhoch. Es gibt Mittel f\u00fcr die Kita-Sanierung, das Brachfl\u00e4-\n\nchenprogramm, die Stadtentwicklung und nicht zuletzt \n\ndas Programm \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c. \n\nEs ist v\u00f6llig klar: Zu all diesen Punkten kann man sich \n\nnoch mehr w\u00fcnschen. Manchmal w\u00fcnschen auch wir uns \n\nmehr. Aber auch wir m\u00fcssen uns damit zufrieden geben, \n\ndass in der Realit\u00e4t nicht alles auf einmal finanzierbar ist. \n\nMan muss schrittweise vorgehen. \n\nAlles in allem sind es im Antrag genau die richtigen \n\nPunkte, die angesprochen worden sind. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Es geht um die \n\nSozialr\u00e4ume! Die m\u00fcssen Sie dazunehmen! \n\nDeshalb haben wir den Antrag gestellt! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Stellen Sie mir gern eine Zwischenfrage! \u2013 Es geht bei \n\neinem Brachfl\u00e4chenprogramm nicht nur darum, eine \n\nBrachfl\u00e4che zu beseitigen, sondern darum, einen \u00f6ffentli-\n\nchen Raum zu schaffen. Es geht bei der Erh\u00f6hung der \n\nJugendpauschale nicht nur darum, Geld in die Kommunen \n\nzu geben, sondern darum, am Ende ganz leibhaftig vor \n\nOrt zus\u00e4tzliches Personal in den Jugendhilfeeinrichtungen \n\nzu haben. \n\nSie haben v\u00f6llig recht, wenn Sie darauf hinweisen, dass es \n\ndie \u00f6ffentliche Infrastruktur der Daseinsvorsorge und das \n\nBildungsumfeld sind, die wir brauchen, um jungen \n\nMenschen eine Perspektive zu geben und soziale Her-\n\nkunftsnachteile nicht zu Zukunftsnachteilen werden zu \n\nlassen. \n\nInsofern sind wir im Herzen ganz bei Ihnen und betrach-\n\nten schon vieles, was in Ihrem Antrag gefordert wird, als \n\numgesetzt oder als schon auf den Weg gebracht. Wir \n\ndanken noch einmal f\u00fcr den Impuls, auch f\u00fcr die Gele-\n\ngenheit, hier noch einmal deutlich zu machen, dass all \n\ndiese Ma\u00dfnahmen, die wir in den letzten zwei Jahren \n\nmiteinander und mit dem Koalitionspartner ergriffen \n\nhaben, auch wirklich etwas f\u00fcr das Leben von Kindern \n\nund Jugendlichen im Freistaat Sachsen bedeuten. \n\nDaher lehnen wir den Antrag ab, weil wir ihn gern konk-\n\nret umsetzen wollen. Am Ende meiner Ausf\u00fchrungen \n\nzitiere ich einmal einen Satz von Lenin \u2013 er k\u00f6nnte Ihnen \n\nvielleicht bekannt vorkommen \u2013: \u201eDie Wahrheit ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3476 \n\nkonkret!\u201c \u2013 Ich kann in einem Antrag sagen: Ich m\u00f6chte \n\netwas sch\u00f6n haben, aber konkret wird es im Haushalt. \n\nDort werden wir sie auch dieses Mal wieder bringen, und \n\ndann hoffen wir auf Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die AfD-Fraktion, Frau Abg. Kersten. Bitte \n\nsehr, Frau Kersten, Sie haben das Wort. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Kinderarmut in einem \n\nLand wie Deutschland, einem der reichsten L\u00e4nder der \n\nWelt, einem Sozialstaat, mag auf den ersten Blick ver-\n\nwundern, macht aber deutlich \u2013 das hatten Sie, Frau \n\nBuddeberg, bereits festgestellt \u2013, dass Armut relativ ist \n\nund dass die Qualifizierung von Armut auch im Auge des \n\nBetrachters liegt. \n\nGalt fr\u00fcher als arm, wer auf der Stra\u00dfe betteln musste, so \n\ngelten heute in Deutschland Haushalte und damit auch \n\nderen Kinder als arm, die Grundsicherungsleistungen \n\nnach dem SGB beziehen. \n\nDer Antrag verweist auf die Studie der Bertelsmann-\n\nStiftung, wir hatten es heute bereits geh\u00f6rt. Danach lebten \n\nim Jahr 2015 fast zwei Millionen unter 18-J\u00e4hrige in einer \n\nFamilie, die auf staatliche Grundsicherung angewiesen \n\nwar. Aus der Gro\u00dfen Anfrage der LINKEN haben wir \n\nerfahren, dass in Sachsen \u00fcber 80 000 Kinder und Jugend-\n\nliche unter 15 Jahren leistungsberechtigt sind. \n\nJeder Einzelne von ihnen ist einer zu viel. Gleichwohl ist \n\neine gute Entwicklung in Sachsen zu konstatieren. Auch \n\ndas hatten Sie schon gesagt. Die Zahl der Leistungsbe-\n\nrechtigten unter 15 Jahren hat sich in den letzten Jahren \n\nverringert. Die armutsgef\u00e4hrdete Gruppe \u2013 auch das \n\nhaben wir schon geh\u00f6rt \u2013 ist die der Alleinerziehenden-\n\nHaushalte. \n\nF\u00fcr die Bewertung des vorliegenden Antrags erschien es \n\nmir zun\u00e4chst sinnvoll, die erw\u00e4hnte Studie der Bertels-\n\nmann-Stiftung etwas n\u00e4her zu betrachten. Darin ist \n\nausgef\u00fchrt: Es gibt eine Vielzahl an Studien in Deutsch-\n\nland, die sich mit Kinderarmut befasst haben, dennoch \n\ngibt es Forschungsl\u00fccken. Ein Teil der Untersuchungen \n\nbezieht sich nur auf Erhebungszeitr\u00e4ume, die weit zur\u00fcck-\n\nliegen. Es gibt wenige L\u00e4ngsschnittstudien, und die \n\nqualitativen Studien k\u00f6nnen nicht durch quantitative \n\nErhebungen untermauert werden. \n\nDie benannten Forschungsl\u00fccken beziehen sich aber \n\nausschlie\u00dflich auf die bestehenden bzw. zu erwartenden \n\nFolgen von Kinderarmut. Gefordert werden Forschungen, \n\ndie die Folgen von Kinderarmut m\u00f6glichst ausdifferen-\n\nziert beleuchten. Letztlich wird behauptet, dass Kinder-\n\narmut nur wirksam bek\u00e4mpft werden kann, wenn wir \n\nwissen, welche Folgen Armut mit sich bringen kann. \n\nGenau das ist aus unserer Sicht der falsche Ansatz und \n\nletztlich auch das Manko des vorliegenden Antrags; denn \n\nes sind mitnichten die Folgen \u2013 wie auch immer diese \n\naussehen \u2013, deren Bek\u00e4mpfung als Armutspr\u00e4vention \n\nbetrachtet werden kann. Es darf doch letztlich keine Rolle \n\nspielen, wie sich Armut auswirkt. Allen Armutseffekten \n\nist doch eines gemein: Sie haben negative Auswirkungen \n\nauf die Lebensentwicklung der Betroffenen und demzu-\n\nfolge auch der Kinder. Das sagt uns schon der gesunde \n\nMenschenverstand; denn wenn Kinderarmut irgendwelche \n\npositiven Folgen h\u00e4tte, br\u00e4uchten wir dieser nicht entge-\n\ngenzuwirken. \n\nWer sich letztlich auf die Folgen von Kinderarmut und \n\nderen Bek\u00e4mpfung fokussiert, dem mag ich fast unterstel-\n\nlen wollen, die Armut als Gesch\u00e4ftsmodell zu betrachten. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nEs geht doch nicht um ...!) \n\nDie Bek\u00e4mpfung von Armutsfolgen \u2013 das zeigt uns der \n\nvorliegende Antrag \u2013 erfordert n\u00e4mlich immer personelle \n\nRessourcen, organisatorische Ressourcen und damit \n\numf\u00e4ngliche finanzielle Ressourcen. Diese werden selbst-\n\nverst\u00e4ndlich aus Steuermitteln beglichen und d\u00fcrften auf \n\nlange Zeit ausgelegt sein. \n\nWirkungsvoller und aus unserer Sicht der richtigere \n\nAnsatz ist die Einflussnahme auf die Ursachen von \n\nKinderarmut. Diese sind hinl\u00e4nglich bekannt und werden \n\nauch in der zitierten Bertelsmann-Studie benannt. Armut \n\nist die Folge von Mangel an Einkommen in der Familie. \n\nKinderarmut ist niemals losgel\u00f6st von der Familiensitua-\n\ntion zu betrachten. Sie speist sich regelrecht aus deren \n\nSituation. Famili\u00e4re Einkommensarmut bedeutet gleich-\n\nzeitig Kinderarmut. Es gibt keine reichen Kinder in armen \n\nFamilien. Die Einkommenssituation in Familien mit \n\nHaushalten, in denen Kinder aufwachsen, spielt eine \n\nentscheidende, wenn nicht gar die entscheidende Rolle f\u00fcr \n\nihre Chancen. \n\nDamit kann geschlussfolgert werden, dass eine separate \n\nUnterst\u00fctzung bzw. F\u00f6rderung und spezielle Angebote f\u00fcr \n\narme Kinder und Jugendliche als Abhilfe gegen Armut \n\nniemals funktionieren k\u00f6nnen. Nur wenn sich die Famili-\n\nensituation insgesamt verbessert, kann auch die Situation \n\nder betroffenen Kinder nachhaltig positiv beeinflusst \n\nwerden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWie machen Sie das?) \n\nDie aufzumachenden Forderungen liegen damit klar auf \n\nder Hand. \u2013 H\u00f6ren Sie zu, Herr Gebhardt! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie haben \n\nnicht gesagt, wie Sie es machen wollen!) \n\nWir m\u00fcssen Familien st\u00e4rken. Wir brauchen intakte \n\nfamili\u00e4re Strukturen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3477 \n\nWir brauchen eine aktivierende Familienpolitik. Es bedarf \n\neiner st\u00e4rkeren Anerkennung der Leistungen von Eltern \n\nim Steuer-, Sozial- und Rentenrecht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas kostet aber auch Steuergeld!) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat den Gesetzgeber \n\nbereits aufgefordert, in der Sozialversicherung f\u00fcr Abga-\n\nbengerechtigkeit zu sorgen, das hei\u00dft, die finanziellen \n\nNachteile von Familien mit Kindern gegen\u00fcber kinderlo-\n\nsen zu korrigieren. Bei der Rente sind Kinderzahl und \n\nErziehungsleistung st\u00e4rker als bisher zu ber\u00fccksichtigen, \n\nund f\u00fcr einkommensarme Familien brauchen wir eine \n\naktivierende Grundsicherung, die Arbeitsanreize setzt. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es dringend geboten, den Zugang zu \n\nLeistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe der berechtigten \n\nKinder zu vereinfachen und zu entb\u00fcrokratisieren. F\u00fcr \n\nGeringqualifizierte \u2013 die es \u00fcbrigens immer geben wird \u2013 \n\nbraucht es mehr Arbeitsangebote. Wir brauchen also eine \n\nFamilienpolitik, mit der Kinderarmut vermieden wird, \n\nund keine Politik, die die Folgen von Kinderarmut be-\n\nk\u00e4mpft. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\n\u201eSowohl-als-auch\u201c kennen Sie nicht?) \n\nIn Bezug auf Sachsen und die Forderung des Antrags, die \n\nBildungslandschaft am Lebensumfeld der Kinder zu \n\norientieren, besteht unsere gr\u00f6\u00dfte Herausforderung derzeit \n\ndarin, die Bildungslandschaft und vor allem die Bil-\n\ndungsqualit\u00e4t \u00fcberhaupt zu erhalten. Wenn das nicht \n\ngelingt, wird der Anspruch auf eine chancengerechte \n\nBildung nicht zu halten sein. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch kurz auf einzelne Forde-\n\nrungen des Antrags eingehen und dabei einige handwerk-\n\nliche Unstimmigkeiten aufzeigen. \n\nIn Punkt 1 fordern Sie, dass bestehende L\u00fccken bei den \n\nverf\u00fcgbaren Daten zur Kinderarmut geschlossen werden \n\nsollen. Die Bertelsmann-Studie hat eindeutig benannt, \n\ndass es zwar umfangreiche Datens\u00e4tze gibt, deren Unter-\n\nsuchung aber Forschungsqualit\u00e4t besitzt. Forschung ist \n\naber nun keine origin\u00e4re Aufgabe der Staatsregierung, \n\nsondern die von Hochschulen und Universit\u00e4ten. \n\nAuch soll nach Merkmalen, zum Beispiel dem Ge-\n\nschlecht, untersucht werden. Ja, welche Geschlechter \n\nmeinen Sie denn? Die beiden von der Natur der Mensch-\n\nheit gegebenen Geschlechter oder sind auch die anderen \n\nsozialen Geschlechtskonstrukte gemeint, die es ja nach \n\nIhrer Meinung geben soll? \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013 \n\nZurufe der Abg. Sarah Buddeberg \n\nund Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDiese Differenzierung h\u00e4tte nat\u00fcrlich gro\u00dfen Einfluss auf \n\ndie zu erwartenden Kosten und stellt damit ein wesentli-\n\nches Entscheidungskriterium dar. \n\nIn Punkt 3 wird eine umfangreiche Verst\u00e4rkung von \n\npersonellen Ressourcen in der Jugendarbeit gefordert. Das \n\nklingt nach Schaffung eines Nanny-Staates, aber nicht \n\nnach Beseitigung von Armutsursachen. Dass die AfD \n\neinen solchen Ansatz nicht verfolgt, hatte ich bereits \n\nausgef\u00fchrt. Die kommunalen Angebote der Jugendarbeit \n\nwerden von uns als umfangreich eingesch\u00e4tzt. Die St\u00e4dte \n\nund Gemeinden leisten hier hervorragende Arbeit. \n\nF\u00fcr eine Verbesserung der finanziellen Ausstattung der \n\nKommunen f\u00fcr Projekte der Jugendarbeit h\u00e4tte die Auf-\n\nstockung der Jugendpauschale zumindest auf die des \n\nStandes von 2010 gef\u00fchrt. Dies hatte unsere Fraktion in \n\nden letzten Haushaltsverhandlungen gefordert. Aber auch \n\nIhre Fraktion hat dieser Forderung nicht zugestimmt. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Aber  \n\nhallo! Wir hatten einen eigenen Antrag! \u2013 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Das ist l\u00e4cherlich! \n\n\u2013 Zuruf von der AfD: Getroffene Hunde bellen!) \n\nVon daher vermissen wir eine gewisse Stringenz in Ihren \n\nForderungen. \n\nIn den Punkten 4 und 5 werden sowohl ein Ausbau von \n\nEinrichtungen der formellen und informellen Bildung als \n\nauch verst\u00e4rkte Ressourcen f\u00fcr \u00f6ffentliche R\u00e4ume gefor-\n\ndert. Wenn das umgesetzt w\u00fcrde, entst\u00fcnden allenfalls \n\nAngebote, die letzten Endes wirkungslos blieben, wenn \n\nsie von der Zielgruppe nicht angenommen w\u00fcrden. Wie \n\ngenau das aber erreicht werden soll, ist im Antrag nicht \n\nausgef\u00fchrt. \n\nIn der Begr\u00fcndung zum Antrag liefern Sie schlussendlich \n\ndas zusammenfassende Argument, warum wir diesem \n\nAntrag nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie schreiben, dass den unterschiedlichen Auspr\u00e4gungen \n\nvon Armut nur durch ein Vorgehen Rechnung getragen \n\nwerden k\u00f6nne, das am Lebensumfeld orientiert sei. Die \n\npolitischen Ans\u00e4tze der AfD orientieren sich nicht an den \n\nAuspr\u00e4gungen von Armut, sondern an den Ursachen. Von \n\ndaher ist Ihr Antrag gut gemeint. Der Weg ist allerdings \n\nder falsche. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr \n\nAbg. Zschocke. Bitte sehr, Herr Zschocke, Sie haben das \n\nWort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Um das Familienbild der AfD ken-\n\nnenzulernen, brauchten wir nicht erst Ihr Grundsatzpro-\n\ngramm zu lesen, denn das haben Sie hier wunderbar \n\nillustriert. Vielen Dank daf\u00fcr, Frau Kersten! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Antrag umfasst alles \n\nund nichts \u2013 das war mein erster Eindruck beim Lesen. Es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3478 \n\nsteht nichts Falsches drin. Aber an wen richtet er sich? \n\nWer soll das alles umsetzen? \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nAn die Staatsregierung, genau!) \n\nDas Problem, das ich beim ersten Lesen hatte \u2013 das muss \n\nich ganz ehrlich sagen \u2013, weist auf ein gr\u00f6\u00dferes hin. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE, \n\nin Richtung Frau Staatsministerin \n\nBrunhild Kurth: Und Sie wissen das!) \n\nDas gr\u00f6\u00dfere Problem ist, dass Schule gemeinhin als \n\nDom\u00e4ne der Bildungspolitiker verstanden wird. Mit \n\nKinderarmut, Armut und Benachteiligung befassen sich \n\nSozialpolitiker. Jetzt haben Sie sich irgendwie geeinigt: \n\nJetzt sitzt Frau Kurth hier und nicht die Frau Klepsch. \n\n\u00c4hnliche Abgrenzungen haben wir auch hinsichtlich der \n\nkonkreten Verantwortlichkeiten zwischen Bund, Land, \n\nKreis und Kommunen. Jeder dieser f\u00fcnf Punkte des \n\nAntrages der LINKEN erfordert das \u00dcberwinden von \n\nRessortdenken und Ressortgrenzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Sebastian Scheel, \n\nDIE LINKE: Genau darum geht es! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nDas ist ganz simpel. Die Voraussetzungen f\u00fcr gutes \n\nLernen h\u00e4ngen nicht nur von Schulgeb\u00e4uden in gutem \n\nZustand ab, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nSehr gut! Wunderbar! \u2013  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Richtig!) \n\neiner guten Ausstattung und gut ausgebildetem Lehrper-\n\nsonal \u2013 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Richtig! \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Bravo!) \n\n\u2013 obwohl: Da h\u00e4tten wir schon ausreichend Handlungsbe-\n\ndarf \u2013; gutes Lernen h\u00e4ngt auch \u2013 das zeigt nicht nur die \n\nBertelsmann-Studie \u2013 deutlich von sozialen Umfeldern \n\nab, vor allem von dem famili\u00e4ren und sozialen Kontext, in \n\ndem Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aufwachsen. Wenn man \n\nsich \u00fcberlegt, dass die in den Bildungsagenturen zentral \n\ngeplanten Ma\u00dfnahmen funktionieren sollen, dann stellt \n\nman fest, dass das an Grenzen st\u00f6\u00dft. Zu unterschiedlich \n\nsind die Voraussetzungen in den Regionen, zwischen den \n\nSt\u00e4dten und in den Kommunen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nGrenzen \u00fcberwinden!) \n\nWichtig wird es daher sein, die \u00f6rtlich Verantwortlichen \n\nvon Schulen, von Nachbarschaften und von Quartieren \n\nbesser in die Lage zu versetzen, zugunsten von Familien, \n\nauch den von Armut gef\u00e4hrdeten Familien, und deren \n\nKindern aktiv zu werden. Das ist der entscheidende \n\nPunkt. \n\nViele Kommunen machen das bereits und beginnen damit, \n\nstarre Zust\u00e4ndigkeitsgrenzen aufzul\u00f6sen, um sich an den \n\nrealen Bildungsverl\u00e4ufen von Kindern und Jugendlichen \n\nzu orientieren. Daf\u00fcr sind die ressort\u00fcbergreifende Zu-\n\nsammenarbeit und die Vernetzung zwischen \u00c4mtern, \n\nTr\u00e4gern der lokalen Wirtschaft und engagierten Mitglie-\n\ndern der Zivilgesellschaft notwendig. Bei der Etablierung \n\n\u2013 Sie sprechen in Ihrem Antrag ja auch von kommunalen \n\nBildungslandschaften \u2013 geht es nicht nur um den Ausbau \n\nvon Bildungsinfrastruktur, sondern es geht um die Vernet-\n\nzung mit dem Sozialraum, um die Herstellung von Chan-\n\ncengleichheit, um die \u00d6ffnung von Bildungseinrichtungen \n\nf\u00fcr Integrationsfunktionen, auch um die St\u00e4rkung des \n\nlebenslangen Lernens und nat\u00fcrlich auch um die Famili-\n\nenbildung, weil ein besserer Lernerfolg von Jugendlichen \n\nmit der Stabilisierung ihres famili\u00e4ren und sozialen \n\nUmfeldes zumindest wahrscheinlicher wird. \n\nVon einer solchen systematischen Vernetzung im Bil-\n\ndungsbereich, meine Damen und Herren, profitieren nicht \n\nnur die Kinder und Jugendlichen. Wenn Bildung ihr \n\nsozialintegratives Potenzial vor Ort wirklich entfaltet, \n\ndann st\u00e4rkt das auch den sozialen Frieden vor Ort und \n\ndann wird Segregation \u2013 das haben Sie bei der Einbrin-\n\ngung deutlich gemacht \u2013 vermieden. \n\nGute kommunale Bildungslandschaften werden auch zu \n\neinem Standortfaktor, zum Beispiel f\u00fcr Familien, aber \n\nauch f\u00fcr Unternehmen. Die wirtschaftliche Zukunftsf\u00e4-\n\nhigkeit der Regionen h\u00e4ngt davon ab, ob es den ans\u00e4ssi-\n\ngen Unternehmen ausreichend gelingt, gut ausgebildete \n\nFachkr\u00e4fte zu gewinnen. Das haben wir erst vorgestern \n\nAbend mit dem S\u00e4chsischen Handwerkstag ausf\u00fchrlich \n\ndiskutiert. \n\nDie Etablierung von Bildungslandschaften f\u00f6rdert zudem \n\nauch noch einen ganz anderen, modernen Politikstil. \n\nDabei geht es um mehr Offenheit gegen\u00fcber zivilgesell-\n\nschaftlichen und wirtschaftlichen Akteuren. \n\nViele von uns haben Kinder. Wir wissen, wie schwierig \n\ngerade die \u00dcberg\u00e4nge zwischen den einzelnen Bildungs-\n\netappen sind. Die Kernidee von Bildungslandschaften ist, \n\nBildung entlang der Biografie von Kindern und Jugendli-\n\nchen und an ihrem Lebensumfeld zu orientieren. Viele \n\nKommunen tun dies bereits. Ich habe mir einmal ange-\n\nschaut, wer mit solchen Vernetzungskonzepten f\u00fcr Bil-\n\ndungslandschaften arbeitet. In Leipzig gibt es seit 2014 \n\nebenfalls ein Modellprojekt, und die Landeshauptstadt \n\nsowie der Kreis G\u00f6rlitz nehmen an dem Programm \n\n\u201eLernen vor Ort\u201c teil. Ich habe mir einmal die Berichte \n\nangeschaut und bin wirklich sehr \u00fcberrascht von den \n\nvielen guten Ans\u00e4tzen, die zum Beispiel \u00fcber das Pro-\n\ngramm \u201eLernen vor Ort\u201c aufgegriffen und weiterentwi-\n\nckelt werden. \n\nSo k\u00f6nnte ich nat\u00fcrlich leicht sagen: sch\u00f6ner Antrag; aber \n\nsolche Prozesse zu initiieren ist erst einmal Aufgabe der \n\nKommunen. Die St\u00e4dte und Kreise m\u00fcssen in die Lage \n\nversetzt werden, solche Prozesse zu initiieren und die \n\nInitiative zu ergreifen. Der Freistaat ist, das m\u00f6chte ich \n\ndeutlich sagen, gesetzlich verpflichtet, die T\u00e4tigkeit der \n\n\u00f6ffentlichen und freien Jugendhilfe sowie ihre Weiterent-\n\nwicklung anzuregen \u2013 das steht im SGB VIII \u2013 und \n\nentsprechende Initiativen offensiv zu f\u00f6rdern. Rahmenbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3479 \n\ndingungen f\u00fcr die Etablierung ressort\u00fcbergreifenden \n\nHandelns und ressort\u00fcbergreifender Arbeit in der Bil-\n\ndungslandschaft zu schaffen ist somit ebenfalls eine \n\nAufgabe des Landes; deshalb ist der Adressat dieses \n\nAntrages auch wirklich richtig. \n\nDie Kommunen bleiben aber in der Verantwortung, ihre \n\nKonzepte f\u00fcr die kommunalen Bildungslandschaften zu \n\nkoordinieren und bei Erfolg auch daf\u00fcr zu sorgen, dass \n\ndiese nicht nach Ablauf von F\u00f6rderlaufzeiten in sich \n\nzusammenbrechen. Die pr\u00e4ventive Arbeit mit Kindern \n\nund Jugendlichen im Umfeld von Schulen vermag n\u00e4m-\n\nlich auch enorme Kosten abzuwenden, die dann im \n\nBereich der Pflichtaufgaben der Jugendhilfe und der \n\nsozialen Sicherung sp\u00e4ter viel teurer zu Buche schlagen \n\nw\u00fcrden. \n\nNach intensiver Besch\u00e4ftigung mit diesem Thema m\u00f6chte \n\nich Ihnen daher \u2013 trotz meines ersten Eindrucks \u2013 Zu-\n\nstimmung zu diesem Antrag empfehlen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nZschocke. Das war die erste Runde. Wir kommen zur \n\nzweiten Runde. Die Fraktion DIE LINKE beginnt, es \n\nspricht Frau Abg. Falken, bitte sehr. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu-\n\nn\u00e4chst auf meine Vorredner eingehen, bevor ich mich \n\nnoch zu einigen inhaltlichen Themen etwas detaillierter \n\n\u00e4u\u00dfere. \n\nFrau Saborowski-Richter, wenn ich zusammenfasse, was \n\nSie gerade sagten \u2013 ich wei\u00df, ich \u00fcberspitze es, das \n\nm\u00f6chte ich gleich vorausschicken \u2013, dann muss ich davon \n\nausgehen, dass Sie der Auffassung sind: a) wir haben in \n\nSachsen \u00fcberhaupt keine armen Kinder, und b) wenn wir \n\nwelche h\u00e4tten, w\u00e4ren die Eltern schuld. Wir bauen fl\u00e4-\n\nchendeckend gen\u00fcgend Schulen und Kinderg\u00e4rten; denn \n\ndas haben wir gerade getan oder sind mittendrin. Die \n\nBetreuungszeit f\u00fcr Vormittag, Nachmittag und ganztags \n\nsteht selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die armen Kinder zur \n\nVerf\u00fcgung. \u2013 Ich habe es jetzt \u00fcberspitzt, aber im Wesent-\n\nlichen kommt das dabei heraus. \n\nIch muss an dieser Stelle ganz klar und deutlich feststel-\n\nlen, dass all die Fakten, die Sie nannten, nicht wirklich \n\ndazu dienen, die Kinderarmut im Freistaat Sachsen zu \n\nbek\u00e4mpfen. Kinderarmut ist ein pr\u00e4gendes und gravieren-\n\ndes Element der Betroffenen, aber auch der Gesellschaft. \n\nWer einmal in seinem Leben \u2013 ich denke, alle, die hier \n\nsitzen, haben es noch nie erlebt \u2013 arm gewesen ist, insbe-\n\nsondere als Kind oder Jugendlicher, der  wei\u00df, dass dies \n\nein so pr\u00e4gendes, einschneidendes Erlebnis ist, dass man \n\ndagegen gesamtgesellschaftlich vorgehen muss. \n\nIn Artikel 3 der Kinderrechtskonvention ist ganz klar \n\nfestgelegt: \u201eSoziale Sicherheit ist ein soziales Menschen-\n\nrecht und unverzichtbar f\u00fcr das Erreichen von Kindes-\n\nwohl.\u201c Das ist eine Grundvoraussetzung, denn f\u00fcr das \n\nKindeswohl, denke ich, stehen wir alle. \n\nIch gehe noch einmal auf die einzelnen Punkte ein, die \n\nSie dargestellt haben, Frau Saborowski-Richter. Es ist \n\nganz klar nachweisbar, dass arme Kinder nicht so viel \n\nBetreuungszeit in den Einrichtungen haben wie die \n\nanderen Kinder. Es ist ganz klar, dass wir, wenn wir von \n\nBek\u00e4mpfung der Armut im Kindes- und Jugendalter \n\nsprechen, allein mit Schul- und Kitahausbau \u00fcberhaupt \n\nnicht weiterkommen, sondern wir m\u00fcssen gerade in ganz \n\nbestimmte Regionen \u2013 in einzelnen St\u00e4dten, aber auch im \n\nl\u00e4ndlichen Raum \u2013 gezielt und besonders personell und \n\ninhaltlich agieren. \n\nSie wissen, ich komme aus Leipzig. Wir haben Stadtteile, \n\nin denen sehr viele arme Kinder leben, sowohl im Kita- \n\nals auch im Schulbereich. Aber auch diese Klassen und \n\nGruppen sind genauso stark wie jene, die nicht in solchen \n\nRegionen leben und nicht arm sind. Das hei\u00dft, schon hier \n\nhaben wir als Gesellschaft abzusichern \u2013 das kann man \n\nselbstverst\u00e4ndlich \u00fcber das Kultusministerium regeln und \n\nmuss es nicht zwingend durch die Kommunen tun \u2013, dass \n\nin diesen Klassen und Gruppen entweder zus\u00e4tzliches \n\nPersonal zur Verf\u00fcgung steht oder die Gruppen kleiner \n\nsind \u2013 am besten nat\u00fcrlich beides, gar keine Frage. Die \n\nFormulierung, die Sie heute ebenfalls trafen, h\u00f6rt man \n\nsehr h\u00e4ufig: Daran sind die Eltern schuld, sollen die sich \n\nk\u00fcmmern. Kinderarmut ist kein individuelles Problem, \n\nKinderarmut ist ein gesellschaftliches Problem. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDemzufolge sind wir als Gesellschaft auch verpflichtet, \n\nf\u00fcr diese Kinder etwas zu tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch komme zu einigen konkreten \u00dcberlegungen, die ich \n\nIhnen verdeutlichen m\u00f6chte. Dass die Startvoraussetzun-\n\ngen f\u00fcr arme Kinder in der Gesellschaft wesentlich \n\nschwieriger und problematischer sind, ist unstrittig \u2013 ich \n\nhoffe es zumindest. Dies beginnt bei solchen Dingen, dass \n\nKinder aus armen Familien, die nicht so schnell in der \n\nSchule mitkommen, oftmals keine zus\u00e4tzliche Hilfe \n\nerhalten. In den Schulen erhalten sie keine zus\u00e4tzliche \n\nHilfe, ganz einfach, weil der F\u00f6rderunterricht, den wir \n\nhatten, gestrichen wird. Reiche Eltern k\u00f6nnen sich Nach-\n\nhilfe leisten, kaufen sich die zus\u00e4tzliche Bildung einfach \n\ndazu. Das ist f\u00fcr die Eltern armer Kinder \u00fcberhaupt nicht \n\nm\u00f6glich. Wenn Sie sich einmal die Statistiken anschauen, \n\ndann haben wir an den F\u00f6rderschulen im Freistaat Sach-\n\nsen prozentual viel mehr arme Kinder als andere. Sie sind \n\nnicht von Geburt an d\u00fcmmer als der Rest, sondern dort \n\nfehlt einfach die klare Zuwendung durch den Staat, die \n\nfinanzielle und personelle Unterst\u00fctzung f\u00fcr diese Fami-\n\nlien, insbesondere nat\u00fcrlich f\u00fcr die Kinder. \n\nEs gibt auch Studien, bei denen ich beim Lesen immer \n\neine G\u00e4nsehaut bekomme, weil ich selbst Lehrerin bin; \n\nSie wissen das. Diese Studien zeigen, dass die soziale \n\nHerkunft auch einen Einfluss auf die Benotung von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3480 \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern hat. Das ist, denke ich, eben-\n\nfalls gravierend. Frau Staatsministerin, das m\u00fcssen wir \n\nnoch einmal besonders anfassen. \n\nHerr Zschocke, Sie sagten, die Kommunen m\u00fcssten \n\nbesser ausgestattet werden. Das ist auch eine Forderung in \n\nunserem Antrag. Wir m\u00f6chten gern, dass wir bei der \n\n\u00dcberlegung, Kinder aus der Armut zu holen, diese dort \n\nabholen, wo ihr Lebensalltag ist. Dort, wo sie leben, wo \n\nsie sind, m\u00fcssen wir sie abholen. Wir k\u00f6nnen sie nicht \n\ndorthin schicken und dorthin stecken, sondern wir m\u00fcssen \n\ngemeinschaftliche Systeme entwickeln. Formal sind sie \n\nsogar schon da, aber wir m\u00fcssen sie entwickeln, damit sie \n\nzusammenarbeiten \u2013 das ist genau das, was Sie gerade \n\nformuliert haben \u2013, ressort\u00fcbergreifend; denn sonst \n\nwerden wir diese Situation nicht wirklich in den Griff \n\nbekommen. Dort m\u00fcssen wir uns alle Facetten anschauen: \n\n\u00fcber den Kindergarten zur Schule, zum Freizeitbereich \n\nusw. \n\nWir brauchen Strukturen der \u00f6ffentlichen Kinder- und \n\nJugendarbeit. Ich m\u00f6chte dazu einige Beispiele nennen, \n\nwir haben schon einiges dazu geh\u00f6rt: Jugendh\u00e4user, \n\nJugendklubs, Ferienfreizeiten sowie nat\u00fcrlich auch die \n\n\u00f6ffentliche Daseinsvorsorge wie beispielsweise \n\nSchwimmb\u00e4der, Bibliotheken, Musikschulen und \u00c4hnli-\n\nches. Sie alle wissen, dass dies keine Pflichtaufgaben der \n\nKommunen sind, und Sie wissen auch, dass in vielen \n\nKommunen immer wieder \u00fcberlegt wird: Wo k\u00f6nnen wir \n\ngegebenenfalls noch Mittel streichen oder nicht mehr \n\neinstellen? Genau das sind die R\u00e4ume, wo wir die Kinder \n\nund Jugendlichen abholen m\u00fcssen, und zwar \u00fcbergreifend \n\nund nicht nur bezogen auf die Institutionen, vor allem \n\nbezogen auf die Freir\u00e4ume, in denen Bildung f\u00fcr die \n\nKinder und Jugendlichen stattfinden kann. \n\nMich erschreckt immer unglaublich, dass ich in Leipzig \n\nFamilien und Kinder erlebe, die noch nie aus ihrem \n\nStadtbezirk herausgekommen sind. Sie leben und bewe-\n\ngen sich in ihrer Kindheit in der Regel in einem Stadtbe-\n\nzirk, in diesen sozialen R\u00e4umen. Es ist f\u00fcr uns alle hier \n\n\u00fcberhaupt nicht vorstellbar, dass man nicht mobil sein \n\nkann \u00fcber die Stadt hinaus, nicht Urlaub machen kann \n\noder auch nicht die Erfahrung eines Auslandsbesuchs hat. \n\nDas haben diese Kinder und Jugendlichen nicht, hier \n\nm\u00fcssen wir ganz klar etwas tun. \n\nEtwas tun m\u00fcssen wir im kommunalen Bereich, aber wir \n\nm\u00fcssen auch die Kommunen so ausstatten, dass sie die \n\ns\u00e4chlichen und personellen Voraussetzungen schaffen \n\nk\u00f6nnen, um genau in diesen sozialen R\u00e4umen wesentlich \n\naktiver zu sein. Das bezieht sich nat\u00fcrlich auf Mittel des \n\nLandes, und \u2013 ich gehe so weit \u2013 nat\u00fcrlich auch auf Mittel \n\ndes Bundes, um hierbei endlich voranzukommen. \n\nEin Kind, das wir gesellschaftlich zur\u00fccklassen, w\u00e4re f\u00fcr \n\ndie Gesellschaft verloren und w\u00fcrde in den n\u00e4chsten \n\nJahren wesentlich mehr Geld kosten, als wenn wir es jetzt \n\nin Kita, Schule und Freizeitbereich stecken w\u00fcrden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? CDU Fraktion? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nSPD-Fraktion? \u2013 Weitere Signale sehe ich nicht. Dann \n\nfrage ich die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Frau Staatsministern Kurth. Bitte sehr. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Eines m\u00f6chte ich vorab sagen: In \n\nSachsen hat jeder junge Mensch das Recht auf eine seinen \n\nF\u00e4higkeiten und Neigungen entsprechende Bildung und \n\nErziehung, und zwar unabh\u00e4ngig von Herkunft oder \n\nwirtschaftlicher Lage. Ich m\u00f6chte das im Folgenden \n\nunterst\u00fctzen und erl\u00e4utern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin zweites Vorab: Als ehemalige Lehrerin war ich sehr \n\nviele Jahre aktiv und sehr gern im Schuldienst t\u00e4tig. Als \n\nSchulleiterin und nun als Kultusministerin wei\u00df ich, dass \n\nSchulnoten bei uns im Freistaat nicht nach dem Geldbeu-\n\ntel der Eltern vergeben werden, wie so oft benannt, \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nsondern nach den Leistungen und F\u00e4higkeiten unserer \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, unabh\u00e4ngig von sozialer \n\nHerkunft. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nUnsere s\u00e4chsischen Schulen sind dem Ziel verpflichtet, \n\ndie Sch\u00fcler auf ihrem Weg zu dem f\u00fcr sie bestm\u00f6glichen \n\nSchulabschluss zu f\u00fchren, \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nund das unterstreiche ich aus meiner langj\u00e4hrigen prakti-\n\nschen Erfahrung in Schulen. Der Anspruch ist, jeden \n\nSch\u00fcler individuell, begabungs- und leistungsgerecht zu \n\nf\u00f6rdern. Unser Bildungssystem \u2013 es wird so oft anderes \n\nbehauptet \u2013 ist durchl\u00e4ssig und anschlussf\u00e4hig. Keinem \n\nSch\u00fcler wird der \u00dcbergang zu einer n\u00e4chsten Bildungs-\n\neinrichtung verwehrt. Eine individuelle F\u00f6rderung erfolgt \n\ndurch die gesamte Bildungsbiografie unserer Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler. Ich werde dann noch N\u00e4heres benennen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Nein, ich \n\nm\u00f6chte gern ausf\u00fchren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Der \n\nBildungsmonitor des Jahres 2016, den ich hier noch \n\neinmal bem\u00fchen m\u00f6chte, best\u00e4tigt uns im Vergleich mit \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern einen sehr guten 2. Platz bei der \n\nVermeidung von Bildungsarmut. Infolge der sehr guten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3481 \n\nF\u00f6rderinfrastruktur bei uns im Freistaat Sachsen ist der \n\nEinfluss der sozialen Herkunft der Kinder auf deren \n\nBildungsergebnisse sehr gering. Wenn man die Kriterien \n\nim Bildungsmonitor einmal n\u00e4her beleuchtet, dann zeigt \n\nsich, dass wir bei uns im Freistaat Sachsen den Kindern \n\nund Jugendlichen keinen sozialen Stempel aufdr\u00fccken. \n\nSie haben alle Entwicklungsm\u00f6glichkeiten. Das hei\u00dft, \n\ndass mit dem bestehenden Bildungssystem Voraussetzun-\n\ngen f\u00fcr eine gute Entwicklung der F\u00e4higkeiten unserer \n\nKinder, unabh\u00e4ngig von der Herkunft gelegt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden in der CDU-\n\nBildungspolitik und weit dar\u00fcber hinaus Sorge daf\u00fcr \n\ntragen, dass es bei uns im Freistaat Sachsen auch so \n\nbleibt, dass sich alle Kinder und Jugendlichen gut entwi-\n\nckeln und gute Abschl\u00fcsse erzielen k\u00f6nnen. \n\nEin weiterer wichtiger Aspekt ist der hohe Anteil an \n\nGanztagsangeboten in den Kindertageseinrichtungen und \n\nGrundschulen. Ich m\u00f6chte ein paar Zahlen dazu benen-\n\nnen: Im Freistaat Sachsen betr\u00e4gt die Betreuungsquote f\u00fcr \n\nKinder unter drei Jahren 50,6 % und f\u00fcr Kinder von drei \n\nbis unter sechs Jahren 95,5 %. Schauen Sie in die Bundes-\n\nl\u00e4nder, wo das noch nicht der Fall ist, au\u00dfer in Sachsen! \n\nKnapp 83 % der Kinder im Alter von sechs bis zehn \n\nJahren besuchen einen Hort. Allein mit diesen Bildungs-\n\nangeboten k\u00f6nnen m\u00f6gliche negative Einfl\u00fcsse der \n\nsozialen Herkunft auf Bildungschancen sehr deutlich \n\nminimiert werden. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ruhen wir uns auf diesen Zahlen und \n\nStatistiken nicht aus. Mithilfe weiterer Ma\u00dfnahmen \n\nwollen wir unsere s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nunterst\u00fctzen. Im Entwurf des Doppelhaushaltes f\u00fcr die \n\nJahre 2017/2018 \u2013 das wurde schon mehrfach benannt \u2013 \n\nstellt meine Kollegin Klepsch 15 Millionen Euro j\u00e4hrlich \n\nf\u00fcr Schulsozialarbeit zur Verf\u00fcgung. Das ist genau die \n\nrichtige Ma\u00dfnahme f\u00fcr eine weitere Unterst\u00fctzung dieser \n\nKinder und Jugendlichen. \n\nIm Bereich der Unterst\u00fctzungssysteme baut mein Haus \n\nAngebote intensiv aus, und zwar wird ein Angebot \u201ePra-\n\nxisberater\u201c an unseren Oberschulen ausgebaut. Auch dazu \n\neinige Zahlen: Die Praxisberater hatten wir im Jahr 2014 \n\nan 49 Schulen. Seit August 2016 sind sie an 123 Schulen \n\nt\u00e4tig. Zudem sind seit diesem Schuljahr an 174 Schulen \n\nim ganzen Land Inklusionsassistenten t\u00e4tig. Daf\u00fcr stehen \n\nbis zum Ablauf des Schuljahres 2020/2021 rund 51 Mil-\n\nlionen Euro zur Verf\u00fcgung. Das ist ein wunderbares \n\nUnterst\u00fctzungssystem, das von Lehrerinnen und Lehrern \n\nunserer Oberschulen au\u00dferordentlich begr\u00fc\u00dft wird. \n\nWeitere Ma\u00dfnahmen sind: Sch\u00fcler beim Erwerb von \n\nSchulabschl\u00fcssen zu unterst\u00fctzen \u2013 das f\u00fchre ich jetzt \n\neinmal exemplarisch aus. F\u00f6rderunterricht: Frau Falken, \n\nSie haben gesagt, dieser kann nicht in jedem Fall gew\u00e4hr-\n\nleistet werden. Das ist zurzeit so. Wir haben neben F\u00f6r-\n\nderunterricht ein exzellent ausgebautes System von \n\nGanztagsangeboten und liegen hierbei deutschlandweit \n\nauf einem Spitzenplatz. Ganztagsangebote sind flankie-\n\nrende Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern. \n\nDer Schulversuch \u201eProduktives Lernen\u201c zeigt au\u00dferor-\n\ndentlich erfolgreich, wie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die \n\neher praktisch orientiert sind, zu einem Abschluss gef\u00fchrt \n\nwerden. Das fordert ja das Handwerk im Freistaat Sach-\n\nsen immer wieder von uns \u2013 berechtigt. \n\nSchulverweigerungsprojekte und Sch\u00fclercamps m\u00f6chte \n\nich nennen. Schauen Sie in die Handwerkskammern, die \n\nSch\u00fclercamps durchf\u00fchren. Zu nennen sind Projekte zur \n\nErh\u00f6hung der Lernmotivation sowie Schulfremdenpr\u00fc-\n\nfung und der Besuch von Abendoberschulen und Abend-\n\ngymnasien. Das sind M\u00f6glichkeiten, die von Jugendlichen \n\nintensiv genutzt werden. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch das Bildungs- und \n\nTeilhabepaket aufgreifen. Frau Saborowski-Richter hat \n\ndas bereits sehr berechtigt getan \u2013 auch wenn es eine \n\nBundesleistung ist \u2013, denn das tr\u00e4gt zur Vermeidung von \n\nKinderarmut bei. Durch die zum 1. Januar 2011 einge-\n\nf\u00fchrten Leistungen zur Bildung und Teilhabe f\u00fcr an-\n\nspruchsberechtigte Kinder und Jugendliche bzw. deren \n\nEltern werden deren M\u00f6glichkeiten zur gesellschaftlichen \n\nTeilhabe im Bildungs- und Kulturbereich verbessert. \n\nHier m\u00f6chte ich noch einmal betonen, dass keinem Kind \n\naus finanziellen Erw\u00e4gungen heraus bestimmte M\u00f6glich-\n\nkeiten verwehrt bleiben. Das Paket erm\u00f6glicht Zusch\u00fcsse \n\nzum Mittagessen in Kita und Schule, zur Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\nrung und zu Schulausfl\u00fcgen. Kein Kind muss in seinem \n\nStadtbezirk ein Leben lang verbleiben. Es bekommt \n\nZusch\u00fcsse zu Schulausfl\u00fcgen. Wenn ich in unsere Schu-\n\nlen schaue, dann sind diese Schulausfl\u00fcge immanenter \n\nBestandteil des Schulalltags. Deshalb kann ich mir ein \n\nsolches Beispiel, wie es vorhin benannt wurde, schlecht \n\nvorstellen. \n\nZur Lernf\u00f6rderung gibt es Zusch\u00fcsse. Auch dort muss \n\nkein Kind benachteiligt werden, wenn es die finanziellen \n\nM\u00f6glichkeiten aus dem Elternhaus nicht hat. Es gibt \n\nZusch\u00fcsse zu Musikkursen, zu Sportvereinsmitgliedsbei-\n\ntr\u00e4gen \u2013 ich k\u00f6nnte die Palette noch weiterf\u00fchren. Sicher, \n\nwir m\u00fcssen Familien mitunter auch symbolisch an die \n\nHand nehmen, einen Antrag zu stellen, ihn ausf\u00fcllen und \n\nabgeben, um zu der finanziellen Unterst\u00fctzung zu kom-\n\nmen; denn gerade diese Familien kennen vielmals Ange-\n\nbote nicht oder realisieren sie nicht. Insofern ist dort \n\nunsere Unterst\u00fctzung gefordert. \n\nIn diesem Sinne leistet unser Freistaat \u00fcberdies ebenfalls \n\neinen wesentlichen Beitrag f\u00fcr anspruchsberechtigte \n\nFamilien etwa im Rahmen des Landeserziehungsgeldes, \n\ndes Landesfamilienpasses, durch F\u00f6rderung von Schul-\n\nfahrten, auch ins Ausland, und von Familienfeiern. \n\nMeine Damen und Herren, mit meinen Ausf\u00fchrungen \n\nwird deutlich: Wir nehmen die Thematik in Sachsen sehr, \n\nsehr ernst. Kein Kind in Sachsen erleidet im System Kita \n\nund Schule Nachteile aufgrund der Einkommenssituation \n\nder Eltern. Dass wir selbst im Bereich der Einkommenssi-\n\ntuation auf einem guten Weg sind, zeigen die aktuellen \n\nZahlen der Bertelsmann-Stiftung. So sind die Zahlen bei \n\nder Kinderarmut nach Angaben der Stiftung in keinem \n\nBundesland der Bundesrepublik Deutschland st\u00e4rker \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3482 \n\ngesunken als im Freistaat Sachsen. Hier muss ich einmal \n\nallen Beteiligten, die diese Familien und Kinder unterst\u00fct-\n\nzen und sie auf dem Weg an die Hand nehmen, ein Dan-\n\nkesch\u00f6n sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der \n\nAbg. Iris Raether-Lordieck, SPD) \n\nBis jetzt noch nicht benannt wurde, dass wir einen R\u00fcck-\n\ngang der Kinderarmut um 3,2 % zu verzeichnen haben. \n\nDieser R\u00fcckgang ist zum einen ein Erfolg, ja; er ist uns \n\naber gleichzeitig Ansporn \u2013 wir werden nicht stehenblei-\n\nben \u2013, auf diesem Weg weiter voranzugehen. Wir haben \n\nein solides Fundament, auf dem wir aufbauen, und bei uns \n\nspielt Kinderarmut eine so geringe Rolle, dass keinem \n\nKind im Freistaat Sachsen eine Bildungs- und Entwick-\n\nlungschance vorenthalten wird. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE, \n\nFrau Abg. Falken. Bitte sehr, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Staatsministe-\n\nrin, ich glaube, eine benannte Quote \u2013 egal wie klein oder \n\nwie gro\u00df sie ist \u2013 ist nicht das richtige Kriterium, dar\u00fcber \n\nzu urteilen, ob wir etwas mehr oder anders, ob wir etwas \n\ngegen Kinderarmut tun m\u00fcssen oder nicht. Selbst wenn \n\nwir nur noch ein einziges Kind haben, das einer F\u00f6rde-\n\nrung bedarf, m\u00fcssen wir auch f\u00fcr dieses eine Kind etwas \n\ntun. \n\nIch bin ja sehr froh, dass wir in Sachsen insgesamt einen \n\nguten Stand in diesem Bereich haben. Aber f\u00fcr diejenigen, \n\ndie in Armut leben und nach wie vor benachteiligt sind, \n\nm\u00fcssen wir etwas tun. Insofern ist es doch m\u00f6glicher-\n\nweise f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr die Gesellschaft hier in Sachsen \n\nund f\u00fcr das Parlament sogar gut zu sagen, wir haben nur \n\nnoch eine kleine Gruppe, und gerade f\u00fcr diese schauen \n\nwir uns jetzt an, was wir vielleicht noch zielgerichteter \n\ntun k\u00f6nnen. \n\nIch will in unserem Schlusswort noch ein paar Facetten \n\nbenennen. Erstens, Frau Ministerin, es ging mir genauso \n\nwie Ihnen: Als ich in der Studie gelesen habe, dass Lehrer \n\nwirklich in Anbetracht der sozialen Herkunft von Sch\u00fc-\n\nlern schlechtere Noten erteilen, habe ich gedacht, das gibt \n\nes doch gar nicht, das kann ich mir \u00fcberhaupt nicht \n\nvorstellen. Ich war ja selbst einmal Lehrerin, das geht ja \n\ngar nicht. Dann habe ich mir das ein bisschen tiefgr\u00fcndi-\n\nger angeschaut, es ist so. Schauen Sie sich das bitte mal in \n\nRuhe an. Man kann nicht einfach sagen, es ist nicht so, \n\nsondern man muss schauen, wie es wirklich ist und was \n\nwir an den s\u00e4chsischen Schulen tun k\u00f6nnen; denn es gibt \n\nsehr viele M\u00f6glichkeiten. \n\nSie haben gesagt, wir haben zwar fast keinen F\u00f6rderunter-\n\nricht mehr \u2013 wir haben aber daf\u00fcr ein gutes Netz der \n\nGTA, aber auch individuelle F\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fclern. Der F\u00f6rderunterricht kann nat\u00fcrlich viel \n\nintensiver und gezielter durch p\u00e4dagogisches Personal \n\numgesetzt werden. In der GTA sind in der Regel keine \n\np\u00e4dagogisch ausgebildeten Personen. Ich kenne zumin-\n\ndest keine Schule mehr, wo das passiert \u2013 es sei denn, die \n\nLehrer machen es kostenlos. Das hei\u00dft, der F\u00f6rderunter-\n\nricht hat dort schon eine wichtige und wesentliche Rolle. \n\nIch freue mich, dass Sie den niedrigschwelligen Zugang \n\nzu Unterst\u00fctzungssystemen f\u00fcr die Eltern auch so sehen. \n\nEs gibt ganz verschiedene Facetten \u2013 Sie haben sie alle \n\naufgez\u00e4hlt; ich habe nicht so viel Zeit, es zu wiederholen. \n\nWir m\u00fcssen unbedingt noch etwas tun, um den Eltern dort \n\ndie Hemmschwellen zu nehmen und ihnen ganz schnell, \n\neinfach und z\u00fcgig die M\u00f6glichkeit zu geben, an diese \n\nUnterst\u00fctzungssysteme zu kommen. Die Praxisberater \n\nund die Inklusionsassistenten sind zwar vorhanden \u2013 Sie \n\nhaben die Zahlen benannt \u2013, aber nicht fl\u00e4chendeckend. \n\nSie sind auch nicht fester Bestandteil der Schule, denn sie \n\nwechseln ja immer wieder einmal, weil sie befristete \n\nVertr\u00e4ge und in der Regel Finanzierungen haben, die zum \n\nTeil nicht \u00fcber den Freistaat laufen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Ende kom-\n\nmen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Aber sie m\u00fcssen ein \n\nfester Bestandteil der Schule sein. \n\nIch sehe, wir haben Handlungsbedarf. Ich sehe auch und \n\nfreue mich, dass das verschiedene Fraktionen so sehen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, Sie bitten \n\num Zustimmung, oder? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 Ich bitte Sie daher, \n\ndem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/6501 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, der zeige das jetzt \n\nbitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen \n\nund zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. Dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3483 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die kommunalen Migrationsbeauftragten im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/6371, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Abg. Schollbach. Bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vor einem Jahr \n\npr\u00e4gte bekanntlich die Bundeskanzlerin Angela Merkel \n\nvon der CDU ihren Leitsatz \u201eWir schaffen das\u201c. In der \n\nPraxis blieben dann die St\u00e4dte, Gemeinden und Landkrei-\n\nse mit den praktischen Problemen leider vielfach auf sich \n\nallein gestellt. So ist es nach wie vor eine gro\u00dfe Last, dass \n\nsie auf Kosten in Millionenh\u00f6he sitzenbleiben und sie \n\nnicht erstattet bekommen. \n\nDieser Umstand ist nicht gerade hilfreich bei den Bem\u00fc-\n\nhungen vor Ort, die Akzeptanz der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger zu gewinnen. Angesichts der zu bew\u00e4ltigenden \n\nschwierigen Aufgaben w\u00e4re es nicht verkehrt, wenn die \n\nKommunen zumindest auf diesem Gebiet finanziell den \n\nR\u00fccken frei h\u00e4tten und sich nicht st\u00e4ndig noch Gedanken \n\ndar\u00fcber machen m\u00fcssten, wie sie das bezahlt bekommen. \n\nW\u00e4hrend der vergangenen Wochen und Monate mussten \n\nwir immer wieder auf zum Teil erschreckende Weise \n\nerleben, wie fremdenfeindliche und rassistische Gesin-\n\nnungen in die Mitte der Gesellschaft vordringen oder \n\nbereits vorgedrungen sind. Das gef\u00e4hrdet, meine Damen \n\nund Herren, nicht nur den gesellschaftlichen Frieden, \n\nsondern auch die wirtschaftliche Entwicklung unseres \n\nLandes, insbesondere hier im Osten. \n\nDiesen Tendenzen muss auf den unterschiedlichen Ebe-\n\nnen wirksam begegnet werden. Es gibt eine Menge zu tun \n\nund wir von der LINKEN unterbreiten Ihnen heute einen \n\nVorschlag f\u00fcr eine ganz konkrete Ma\u00dfnahme. \n\nWir hatten bekanntlich bereits in der vergangenen Wahl-\n\nperiode einen sehr \u00e4hnlichen Gesetzentwurf vorgelegt, der \n\ndamals von der CDU/FDP-Mehrheit vom Tisch gewischt \n\nwurde \u2013 eine Entscheidung, die nicht von politischer \n\nWeitsicht getragen war. Wir werden sehen, ob die aktuelle \n\nLandtagsmehrheit mehr Klugheit aufzubringen vermag. \n\nInzwischen ist eine gro\u00dfe Anzahl von Menschen auf der \n\nSuche nach Schutz vor Krieg, Terror und Vertreibung in \n\nunser Land gekommen \u2013 unterschiedliche kulturelle \n\nPr\u00e4gungen, Lebensweisen und Mentalit\u00e4ten treffen \n\naufeinander. Daraus ergeben sich sowohl f\u00fcr die alteinge-\n\nsessenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als auch f\u00fcr die zuge-\n\nwanderten Menschen Herausforderungen. Hier kommt \n\nden Kommunen eine gewichtige Rolle zu, weil die In-\n\ntegration vor Ort gelingt oder vor Ort scheitert. Diese \n\nbesondere Verantwortung muss auch personell deutlich \n\nwerden und untersetzt werden. Deshalb schlagen wir von \n\nden LINKEN vor, f\u00fcr die Landkreise, f\u00fcr die Gro\u00dfen \n\nKreisst\u00e4dte und f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte hauptamtliche \n\nMigrationsbeauftragte zu bestellen. \n\nDiese Beauftragten sollen innerhalb der jeweiligen Ver-\n\nwaltung eine Querschnittsfunktion mit folgenden T\u00e4tig-\n\nkeitsschwerpunkten einnehmen: Erstens die Wahrung der \n\nBelange der Migrantinnen und Migranten, zweitens das \n\nWirken in die kommunale Verwaltung hinein und drittens \n\nein Wirken in die Gesellschaft hinein \u2013 im Sinne eines \n\nfriedlichen Zusammenlebens, im Sinne von Antidiskrimi-\n\nnierung. \n\nMeine Damen und Herren! Migrationsbeauftragte k\u00f6nn-\n\nten in unserem Land einen wichtigen Beitrag f\u00fcr ein \n\ngedeihliches, spannungsarmes und friedliches Zusammen-\n\nleben der Menschen in den Kommunen leisten. Deshalb \n\nwerbe ich an dieser Stelle um Zustimmung zu dem \n\nGesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchollbach. \u2013 Meine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium \n\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \u201eGesetz \u00fcber die kommu-\n\nnalen Migrationsbeauftragten im Freistaat Sachsen\u201c \n\nfederf\u00fchrend an den Innenausschuss und mitberatend an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration zu \u00fcberweisen. Wer mit \n\ndiesem Vorschlag einverstanden ist, hebt bitte die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist die \u00dcber-\n\nweisung beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3484 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nGesetzliche Betreuung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/3302, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zun\u00e4chst die Fraktion DIE \n\nLINKE, danach sprechen in der ersten Runde CDU, SPD, \n\nAfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregie-\n\nrung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen in der Aussprache mit der Fraktion DIE \n\nLINKE. Herr Abg. Bartl, Sie haben das Wort. Bitte sehr. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Wir haben diese Gro\u00dfe Anfrage am 13. Novem-\n\nber 2015 eingebracht und nach einer intensiven Debatte \n\nder Antwort der Staatsregierung vom 26. Januar 2016 mit \n\nvielen \u2013 ich sage es einmal landl\u00e4ufig \u2013 Profis aus dem \n\nBetreuungswesen in Sachsen beraten: mit Berufsbetreue-\n\nrinnen und Berufsbetreuern, mit Mitgliedern von Betreu-\n\nungsvereinen, mit Vertreterinnen und Vertretern der \n\nBetreuungsbeh\u00f6rden und nicht zuletzt mit Richterinnen \n\nund Richtern aus Betreuungsgerichten. Wir haben die \n\nGro\u00dfe Anfrage heute zur Behandlung hier im Plenum \n\naufgerufen, weil wir meinen, dass es um ein gesellschaft-\n\nliches Problemfeld geht, auf dem die Landespolitik \n\nschnellstens handeln muss. \n\nIn der Bundesrepublik Deutschland haben wir seit dem \n\nInkrafttreten des Gesetzes zur Reform des Rechts der \n\nVormundschaft und Pflegschaft f\u00fcr Vollj\u00e4hrige \u2013 Kurzbe-\n\nzeichnung: Betreuungsgesetz \u2013 zum 1. Januar 1992 ein in \n\nmehreren Gesetzen bundeseinheitlich geregeltes Betreu-\n\nungsrecht. Die grundlegenden Normen beinhaltet zu-\n\nn\u00e4chst das B\u00fcrgerliche Gesetzbuch in den \u00a7\u00a7 1896 ff. \n\nHiernach ist Menschen, die vollj\u00e4hrig sind und die eine \n\ngeistige, psychische, seelische oder k\u00f6rperliche Behinde-\n\nrung haben und nicht in der Lage sind, die eigenen Ange-\n\nlegenheiten selbst auszu\u00fcben bzw. zu regeln, ein Betreuer \n\nzu stellen. \n\nDamit wurde die im alten Vormundschaftsrecht bis dahin \n\nnoch geltende Unterscheidung zwischen sogenannten \n\nentm\u00fcndigenden Vormundschaften und der sanfteren \n\nForm der Betreuung, der Pflegschaft, aufgehoben. Als \n\nForm der Unterst\u00fctzung existiert seither nur noch die \n\ngesetzliche Betreuung. \n\nWir anerkennen durchaus, dass sich das Institut der \n\ngesetzlichen Betreuung in den mehr als 20 Jahren, die \n\nseither vergangen sind, als eine wirksame und effektive \n\nUnterst\u00fctzungsform f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigun-\n\ngen etabliert hat. Seither hat sich die Zahl der Betreu-\n\nungsverfahren in Deutschland weit mehr als verdoppelt: \n\nallein im Zeitraum von 1995 bis 2012 von 625 000 auf \n\n1,3 Millionen. \n\nObwohl die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerungszahl in den letzten \n\n20 Jahren kontinuierlich abgenommen hat, ist auch \n\nhierzulande die Anzahl der zu Betreuenden best\u00e4ndig \n\ngewachsen. Daf\u00fcr gibt es demografische und medizini-\n\nsche Gr\u00fcnde. Sachsen hat die \u00e4lteste Bev\u00f6lkerung \n\nDeutschlands. Die Anzahl der Demenzerkrankten nimmt \n\nzu, aber auch die Anzahl j\u00fcngerer psychisch Erkrankter. \n\nGem\u00e4\u00df der Antwort der Staatsregierung, f\u00fcr deren Gr\u00fcnd-\n\nlichkeit und inhaltliche Substanz wir durchaus danken, \n\nhaben in Sachsen 1,77 % der Gesamtbev\u00f6lkerung einen \n\nbestellten Betreuer. Gegenw\u00e4rtig werden bei den zust\u00e4n-\n\ndigen Amtsgerichten 70 944 Betreuungsverfahren gef\u00fchrt. \n\nIn knapp der H\u00e4lfte aller Betreuungsverfahren sind den zu \n\nUnterst\u00fctzenden ehrenamtliche Betreuerinnen und Be-\n\ntreuer beigeordnet, zu einem etwas gr\u00f6\u00dferem Anteil \n\nberufsm\u00e4\u00dfige Betreuer. \n\nWas uns schon an dieser Stelle Sorgen bereiten muss, ist \n\ndie Tatsache, dass in Sachsen die Zahl der ehrenamtlichen \n\nBetreuerinnen und Betreuer in den letzten zehn Jahren, \n\nalso im Zeitraum von 2006 bis 2015, von urspr\u00fcnglich \n\n41 186 auf 35 518 zur\u00fcckgegangen ist. Die Zahl der \n\nBerufsbetreuerinnen und Berufsbetreuer gibt die Staatsre-\n\ngierung unter Berufung auf die Statistik der \u00f6rtlichen \n\nBetreuungsbeh\u00f6rden mit 1 564 zum Ende des Jahres 2014 \n\nan. \n\nDa die Lebenserwartung der Menschen in Sachsen erfreu-\n\nlicherweise weiter steigt, liegt es nahe, dass die Zahl \n\nunterst\u00fctzungsbed\u00fcrftiger B\u00fcrger in den n\u00e4chsten Jahren \n\njedenfalls nicht abnehmen wird. Zugleich stellen gerade \n\ndie aktuellen Herausforderungen der Inklusion von \n\nMenschen mit Beeintr\u00e4chtigungen, deren Selbstbestim-\n\nmung und die weitere Einbeziehung von Menschen mit \n\nunterschiedlichen Gesundheitszust\u00e4nden in die Gesell-\n\nschaft, wie es in der auch von Deutschland ratifizierten \n\nUN-Behindertenrechtskonvention formuliert ist, das \n\nBetreuungsrecht vor vollkommen neue Aufgaben. \n\nZu den hinzukommenden Aufgaben geh\u00f6rt auch, dass \n\nMenschen, die auf der Flucht vor Krieg und Verfolgung \n\nnicht selten schwer traumatisiert aus anderen L\u00e4ndern der \n\nWelt nach Sachsen gekommen sind, bis zur eigenst\u00e4ndi-\n\ngen Bew\u00e4ltigung des Lebensalltags, in den sie integriert \n\nwerden wollen und m\u00fcssen, einer betreuenden Unterst\u00fct-\n\nzung bed\u00fcrfen. \n\nIm Spannungsfeld von sozialer Arbeit und juristischem \n\nHandeln m\u00fcssen Betreuerinnen und Betreuer daher \n\ntagt\u00e4glich Leistungen erbringen, die gesellschaftlich nicht \n\nhoch genug gew\u00fcrdigt werden k\u00f6nnen und f\u00fcr die wir alle \n\nin diesem Haus an dieser Stelle herzlich Dank sagen \n\nsollten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3485 \n\nDies gilt umso mehr, als die Betreuungsarbeit in Sachsen \n\nin ihrer Vielfalt und in ihren Facetten heute bei Weitem \n\nnicht unter hinreichend g\u00fcnstigen Rahmenbedingungen \n\nerfolgt. Die gesetzliche Betreuung in Sachsen ist erheb-\n\nlich unterfinanziert. Das betrifft die origin\u00e4re gesetzliche \n\nBetreuung ebenso wie die Beratungsleistungen im Um-\n\nfeld, die sogenannten Querschnittsaufgaben. \n\nDie Verg\u00fctung der Berufsbetreuerinnen und Berufsbetreu-\n\nern, die im Bundesgesetz \u00fcber die Verg\u00fctung von Vor-\n\nm\u00fcndern und Betreuern geregelt ist, hat sich seit 2005, \n\nalso seit sage und schreibe 16 Jahren, um keinen Cent \n\nver\u00e4ndert. Nach \u00a7 3 des Vorm\u00fcnder- und Betreuerverg\u00fc-\n\ntungsgesetzes betr\u00e4gt die zu bewilligende Verg\u00fctung f\u00fcr \n\njede Stunde der als f\u00fcr die Vormundschaft erforderlich \n\nanerkannten Zeit 19,50 Euro. Der Stundensatz erh\u00f6ht sich \n\nauf 25 Euro, wenn besondere Kenntnisse durch die \n\nBetreuerin, den Betreuer nachgewiesen sind, die durch \n\neine abgeschlossene Lehre oder eine vergleichbare abge-\n\nschlossene Ausbildung erworben wurden, und auf \n\n33,50 Euro je anerkannter Stunde, wenn die besonderen \n\nKenntnisse auf einer abgeschlossenen Hochschulausbil-\n\ndung oder einer vergleichbaren abgeschlossenen Ausbil-\n\ndung resultieren. \n\nJedenfalls kommt die untere Verg\u00fctungsgruppe damit \n\neindeutig nicht einmal auf den Mindestlohn. Das r\u00e4umt \n\ndie Staatsregierung in ihrer Antwort auch ein, unternimmt \n\nunter Berufung darauf, dass derzeit durch das Bundesmi-\n\nnisterium der Justiz eine bundesweite Studie zur rechtstat-\n\ns\u00e4chlichen Untersuchung zur Qualit\u00e4t in der Betreuung in \n\nAuftrag gegeben worden sei, aber weiterhin nichts \u2013 seit \n\nNovember 2015 hat das eine Laufzeit von 21 Monaten. \n\nBis mindestens Ende 2017 soll sich an der Geb\u00fchrenord-\n\nnung trotz der handgreiflichen Kostenerh\u00f6hungen ver-\n\nschiedenster Art, mit denen die gesetzlichen Betreuer in \n\nder t\u00e4glichen Arbeit seit mehr als zehn Jahren umgehen \n\nm\u00fcssen, also weiterhin nichts \u00e4ndern \u2013 es gibt keinen \n\nCent mehr. \n\nDer Standpunkt, der Mindestlohn gelte nicht f\u00fcr selbst-\n\nst\u00e4ndig Besch\u00e4ftigte, ist aus unserer Sicht gerade im \n\nKontext mit der Betreuert\u00e4tigkeit v\u00f6llig inakzeptabel. Es \n\nist notorisch, dass die Vorgaben des Betreuungsrechts \u2013 \n\ninsbesondere durch \u00a7 1901 BGB und noch verst\u00e4rkt durch \n\ndie rechtswirksamen Ziele der von der Bundesrepublik \n\nDeutschland ratifizierten UN-Behindertenrechtskonven-\n\ntion \u2013 mit den jetzigen Verg\u00fctungsparametern nur unter \n\npermanenter Selbstausbeutung der Berufs- und ehrenamt-\n\nlichen Betreuerinnen und Betreuer erf\u00fcllbar sind. \n\nF\u00fcr die in den Landkreisen t\u00e4tigen Betreuer kommt noch \n\nhinzu, dass die Fahrzeiten bzw. Fahrtkosten, die sie f\u00fcr \n\ndie Wahrnahme der Betreuungst\u00e4tigkeit am einzelnen \n\nUnterst\u00fctzungsbed\u00fcrftigen aufbringen, bei Weitem nicht \n\nsachgerecht ber\u00fccksichtigt werden. \n\nWir erachten auch das vorl\u00e4ufige weitere Festhalten an \n\nder Berechnung der Leistungsstunden, die die Berufs- und \n\nVereinsbetreuer als Grundlage f\u00fcr ihre Verg\u00fctung in \n\nRechnung stellen d\u00fcrfen, f\u00fcr v\u00f6llig unannehmbar. Mit der \n\nEinf\u00fchrung der Pauschalierung im Jahre 2005 wurden \n\nnicht nur die Stundens\u00e4tze eingefroren, sondern auch die \n\nZeitkontingente, die Betreuer f\u00fcr jeden Klienten abrech-\n\nnen d\u00fcrfen, pauschal auf 3,2 Stunden pro Monat und \n\nKlient festgesetzt. Das Festhalten daran ist umso absurder, \n\nals sich der Aufwand der gesetzlichen Betreuer qualitativ \n\nwie qualitativ in den letzten 15 Jahren wesentlich erh\u00f6ht \n\nhat, dies allein schon deshalb, weil wiederum die Einhal-\n\ntung der UN-Behindertenrechtskonvention erfordert, in \n\njedem Betreuungsfall das Prinzip der unterst\u00fctzenden \n\nEntscheidungsfindung durchzusetzen. Die gesetzlichen \n\nBetreuer d\u00fcrfen und k\u00f6nnen die Betroffenen nicht nur \n\nvertreten, wie das bei Pflegschaften oder gar entm\u00fcndig-\n\nten Vormundschaften der Fall war, sondern jedem Betreu-\n\nten ist ein selbstbestimmtes Leben zu gew\u00e4hren. Auf seine \n\nIndividualit\u00e4t muss der Betreuer eingehen. Wenn der \n\nBetreute ein K\u00fcnstler ist, muss er eben M\u00f6glichkeiten \n\nschaffen, dass er seiner k\u00fcnstlerischen T\u00e4tigkeit in be-\n\nstimmtem Umfang weiter nachgehen kann. \n\nHinzu kommen vom Betreuer nach wie vor \u00fcberobligato-\n\nrisch abverlangte Handlungen, wie die Aufb\u00fcrdung der \n\nArbeitslosmeldung des Betreuten im Verhinderungsfall. \n\nGerichte fordern Dokumentationen der Betreuungskon-\n\ntakte zum Klienten, obgleich das Gesetz das eigentlich \n\nnicht mehr vorsieht. Ein immenser Zeitaufwand entsteht \n\ndurch die zwingende Einbindung der Betreuer in den \n\nKontext der Ma\u00dfnahmen mit dem S\u00e4chsischen PsychKG. \n\nWir stehen deshalb voll und ganz hinter der Forderung \n\ndes Bundesverbandes der Berufsbetreuer/innen e.V. \n\n(BdB), unverz\u00fcglich das Kontingent pro Betreutem auf \n\nmindestens f\u00fcnf abrechenbare Stunden pro Monat und \n\nden Stundensatz auf mindestens 54 Euro zu erh\u00f6hen. \n\nWir erwarten von der Staatsregierung und tragen ihr das \n\nauch mit dem heute vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag \n\nan, dass sie sich f\u00fcr eine dahin gehende Regelung sofort \n\nund nicht erst nach Vorliegen der besagten Studie Ende \n\nn\u00e4chsten Jahres einsetzt. Angesichts der Tatsache, dass in \n\nden n\u00e4chsten zehn Jahren rund 30 % der Berufsbetreue-\n\nrinnen und Berufsbetreuer altersbedingt aus dem Erwerbs-\n\nleben ausscheiden, muss schnellstens gehandelt werden. \n\nDer Fachkr\u00e4ftemangel wird auch in Zukunft bei den \n\ngesetzlichen haupt- und ehrenamtlichen Betreuern nicht \n\nhaltmachen. Angesichts tendenziell zunehmender Leis-\n\ntungsverweigerung durch Jobcenter, Jugend\u00e4mter und \n\nSozialdienste in allen Bereichen kann dies ganz schnell \n\nzur Gef\u00e4hrdung des sozialen Friedens f\u00fchren. \n\nNicht rosiger ist die Situation der Betreuungsvereine, \u00fcber \n\ndie wir im Plenum vor einigen Monaten auf der Grundla-\n\nge eines Antrages der Koalition gesprochen haben. Der \n\nVorsitzende des Dresdner Betreuungsvereins, eines hoch \n\nagil arbeitenden Vereins, Stefan Hupfer, sprach in einer \n\nFraktionsanh\u00f6rung zu dieser Gro\u00dfen Anfrage bzw. zur \n\nAntwort der Staatsregierung unumwunden von einer \n\n\u201ebedrohlichen Lage\u201c der Betreuungsvereine. Diese so \n\nwichtige Querschnittarbeit sei in Gefahr, weil die Finan-\n\nzierung nicht gew\u00e4hrleistet sei. Viele Vereine st\u00fcnden \n\n\u201evor dem wirtschaftlichen Ruin\u201c. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind \n\nvielf\u00e4ltig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3486 \n\nEs werde immer schwerer, staatliche F\u00f6rdermittel zu \n\nerlangen. Hinzu kommen R\u00fcckstufungsverfahren, Ab-\n\nwanderung von Vereinsbetreuern, fehlende Flexibilit\u00e4t bei \n\nder Arbeitszeitgestaltung sowie massive Nachwuchsprob-\n\nleme. Immer h\u00e4ufiger w\u00fcrden Ehrenamtler f\u00fcr ihr Enga-\n\ngement gar noch in Haftung genommen, weil sie der \n\nKomplexit\u00e4t der Materie nicht gewachsen sind und zum \n\nBeispiel vers\u00e4umt haben, einen Antrag zu stellen und nun \n\nschadensersatzpflichtig gemacht werden sollen. Von den \n\n33 in Sachsen anerkannten Betreuungsvereinen hat nur \n\nein geringer Teil entsprechende F\u00f6rderantr\u00e4ge gestellt, \n\nweil der von ihnen, respektive der von den Vereinen \n\naufzubringende Eigenanteil bei einer F\u00f6rderung durch den \n\nFreistaat wenigstens 50 % betr\u00e4gt und ihnen einfach zu \n\nhoch ist. \n\nDen Betreuungsvereinen bleibt deshalb mangels anderer \n\nFinanzierungsquellen regelm\u00e4\u00dfig nur die M\u00f6glichkeit, die \n\nf\u00fcr den Eigenanteil erforderlichen Gelder von den ohne-\n\nhin nicht ausk\u00f6mmlichen Betreuungsverg\u00fctungen abzu-\n\nziehen. Dies l\u00e4sst sich vor dem Hintergrund des begr\u00fc-\n\n\u00dfenswerterweise auch in der Vereinsbetreuert\u00e4tigkeit \n\neingef\u00fchrten Gesetzes zum Mindestlohn nicht mehr \n\ndarstellen. Das ist ein Unding, wenn gesetzlich vorgese-\n\nhen ist, dass die Finanzierung der sogenannten Quer-\n\nschnittaufgaben von konkreten Betreuungsleistungen zu \n\ntrennen ist. Wir erkennen durchaus an, dass der Staatsmi-\n\nnister der Justiz reagiert und eine erneute \u00c4nderung der \n\nF\u00f6rderrichtlinie zum 1. Januar 2017 in Aussicht gestellt \n\nhat, meinen aber, dass das Experimentieren dann ein Ende \n\nhaben muss. \n\nEs gibt noch viele Facetten, die in der Debatte um diese \n\nGro\u00dfe Anfrage und die Antwort der Staatsregierung zu \n\nthematisieren w\u00e4ren, so die Belastungssituation verschie-\n\ndener Betreuungsgerichte in Sachsen, etwa die durch \n\nSchlie\u00dfung der Amtsgerichte in der Fl\u00e4che zum erhebli-\n\nchen Teil noch verschlechterten Arbeitsbedingungen. Der \n\nFrage, ob es eine Aufstockung des f\u00fcr Betreuungssachen \n\nzust\u00e4ndigen richterlichen und nicht richterlichen Perso-\n\nnals bedarf, ist die Staatsregierung in ihrer Antwort \n\nausgewichen mit dem profanen Hinweis darauf, dass, \n\ngemessen an den Vorgaben des hochumstrittenen bundes-\n\neinheitlichen PEBB\u00a7Y, die erforderlichen Personalbe-\n\ndarfszahlen quasi im Durchschnitt aufgehen. Im Durch-\n\nschnitt vielleicht schon, aber in der Regel f\u00e4llt das im \n\nEinzelfall ganz extrem ab. \n\nWir erhoffen uns heute eine lebendige Debatte, die die \n\nSituation der gesetzlichen Betreuung in Sachsen und die \n\ndaraus resultierenden Handlungsnotwendigkeiten f\u00fcr die \n\nStaatsregierung und dieses Parlament beleuchtet. Dar\u00fcber \n\nhinaus haben wir Ihnen, sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, einen Entschlie\u00dfungsantrag vorgelegt, in dem \n\naus unserer Sicht schl\u00fcssig nachvollziehbar eine Reihe \n\nvon notwendigen Entscheidungen aufgef\u00fchrt ist, die jetzt \n\nbesonders dr\u00e4ngen und die dieses Hohe Haus heute in \n\nvern\u00fcnftiger und verantwortungsvoller Weise treffen \n\nsollte. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Kirmes, bitte. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Zu den \n\nrechtlichen Grundlagen wurde gerade einiges ausgef\u00fchrt, \n\nich kann mir diesen Teil also f\u00fcr meine Ausf\u00fchrungen \n\nersparen. Ich m\u00f6chte die erneute Befassung mit dem \n\nThema Betreuung zuerst dazu nutzen, allen zu danken, die \n\nauf diesem Gebiet t\u00e4tig sind. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der AfD) \n\nIch beziehe in meinen Dank zuallererst die ehrenamtli-\n\nchen Betreuer ein, die Berufsbetreuer, die Betreuungsver-\n\neine, aber ich mache auch nicht halt, wenn es darum geht, \n\nin dem Feld vor der gesetzlich angeordneten Betreuung \n\ndiejenigen, die in den Kommunen und den Landkreisen \n\nwichtige Arbeit leisten, mit einzubeziehen. Gleiches gilt \n\nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Arbeit, die an den Betreuungsge-\n\nrichten geleistet wird. Nicht zuletzt sollte man auch die \n\nGelegenheit nutzen, denen, die sich im ganz privaten \n\nBereich quasi den Aufgaben der Betreuung stellen, zu \n\ndanken. \n\nIch selbst bin Vortragender in Sachen Vorsorgevollmacht \n\nund Betreuungsvereinbarungen gewesen und ich wei\u00df, \n\nwie sensibel man mit diesem Thema umgehen muss und \n\nwie viel noch sensibler, wenn man ganz konkret den, der \n\nnoch im Vollbesitz seiner s\u00e4mtlichen Kr\u00e4fte ist, ber\u00e4t, \n\nVorsorge f\u00fcr Eventualit\u00e4ten zu treffen. Und wie viel mehr \n\nSensibilit\u00e4t, Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen und menschlicher \n\nGr\u00f6\u00dfe bedarf es, wenn der Betreuer Aufgaben f\u00fcr einen \n\nzu Betreuenden \u00fcbernimmt, der nicht mehr voll am \n\ngesellschaftlichen Leben teilnehmen kann, wo es notwen-\n\ndig ist, dass seine W\u00fcrde in vollem Umfang erhalten \n\nbleibt! \n\nEs wurde gerade darauf hingewiesen, dass wir uns im \n\nPlenum im Oktober 2015 mit dem Thema \u201eBetreuungs-\n\nvereine f\u00f6rdern \u2013 ehrenamtliche Betreuer st\u00e4rken\u201c auf \n\nAntrag der CDU- und SPD-Fraktion besch\u00e4ftigt haben. \n\nDort und in der Stellungnahme der Staatsregierung ist \n\nschon klar geworden, dass uns dieses Thema st\u00e4ndig \n\nbesch\u00e4ftigt, das st\u00e4ndig evaluiert werden muss und wo es \n\nuns nicht weiterhilft, wenn wir mit so viel Schwarzmale-\n\nrei, Herr Kollege, wie Sie es gerade hier vorgetragen \n\nhaben, vorgehen. \n\n(Widerspruch des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDie Staatsregierung hat mit der \u00c4nderung der F\u00f6rderricht-\n\nlinie schon einen ersten Schritt getan und sich bereit \n\nerkl\u00e4rt, die Evaluierung dieser F\u00f6rderrichtlinie vorzuneh-\n\nmen, um eine notwendige Ableitung daraus zu treffen, \n\nsodass wir also in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage, die \n\nvon Ihnen gestellt worden ist, sehr klare Antworten von \n\nder Staatsregierung bekommen haben und auch die klare \n\nAussicht, dass hier in einem st\u00e4ndigen Prozess weiter an \n\ndiesem Problem gearbeitet wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3487 \n\nSie haben ausgef\u00fchrt, dass Sie sich mit Ihrer Fraktion \n\ndiesem Thema und denen, die die Arbeit leisten, gewid-\n\nmet haben. Wir tun das als CDU-Fraktion genauso, sind \n\nin regelm\u00e4\u00dfigem Kontakt und ich wei\u00df auch, dass nicht \n\nalles, was als notwendig angesehen wird und wozu es \n\nnoch unterschiedliche Auffassungen gibt, sofort realisiert \n\nwerden kann. Wir stehen hinter dem, was auch in den \n\nAntworten zu der Gro\u00dfen Anfrage von der Staatsregie-\n\nrung gebracht worden ist. \n\nDie Ergebnisse, die auf Bundesebene durch die entspre-\n\nchenden Forschungsauftr\u00e4ge, die vergeben worden sind, \n\nherauskommen, nehmen wir zur Grundlage, um die \n\nnotwendigen sachbezogenen Ableitungen zu treffen. Dazu \n\nwird man die eigenen Erfahrungen, die wir hier machen, \n\nin das Landesrecht einbeziehen, um zu allgemeinen \n\nsachbezogenen Antworten zu kommen. \n\nNat\u00fcrlich ist es so, dass jemand, der in einem Betreu-\n\nungsverein betroffen ist, eine andere Auffassung von \n\nF\u00f6rderung hat \u2013 zum Beispiel, ob es eine institutionelle \n\noder eine andere Art der F\u00f6rderung sein kann \u2013 als derje-\n\nnige, der die F\u00f6rdergelder ausreicht. \u00dcber die H\u00f6he der \n\nF\u00f6rderung muss man sich unterhalten. Dabei wird nat\u00fcr-\n\nlich die Frage des Abrufes und der M\u00f6glichkeiten der \n\nVereinfachung, die jetzt f\u00fcr den Abruf gegeben sind, eine \n\nRolle spielen. Das ist zu evaluieren. Das ist aber keine \n\nFrage, die ad hoc entschieden werden muss, damit ab \n\nmorgen alles ge\u00e4ndert werden kann, sondern es soll \n\nmeines Erachtens auch v\u00f6llig begr\u00fcndet auf die F\u00fc\u00dfe \n\ngestellt werden, auf die es geh\u00f6rt, n\u00e4mlich auf einer \n\nrechtlich sauberen Grundlage. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nEs ist richtig: Geld ist \u00fcberall knapp. Ich glaube auch, \n\ndass hier die Betreuungsvereine weiterer Unterst\u00fctzung \n\nbed\u00fcrfen. Aber wir d\u00fcrfen nicht das vermengen, was die \n\nBetreuungsvereine in Betreuungsarbeit erbringen, und \n\ndas, was sie an Querschnittsaufgaben zu leisten haben; \n\ndas sind zwei unterschiedliche Paar Schuhe. Hier erken-\n\nnen wir, dass eine sehr wertvolle und wichtige Aufgabe \n\ndurch die Betreuungsvereine geleistet wird und auch \n\nweiter zu leisten ist. Wir m\u00fcssen schauen, wie wir das \n\nauch weiter durch finanzielle Unterst\u00fctzung entsprechend \n\nausf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nVon Ihnen wurde auch die UN-Behindertenrechtskonven-\n\ntion angesprochen. Auch dazu gibt es in der Antwort der \n\nStaatsregierung einige Antworten, zum Beispiel, dass hier \n\neine interministerielle Arbeitsgruppe gegr\u00fcndet wurde \n\nund dass diese auch entsprechend finanziell ausgestattet \n\nworden ist, um eine komplexe Betrachtung der Materie \n\nund die entsprechenden Ableitungen f\u00fcr die Umsetzung \n\ndessen, was im Landesrecht umzusetzen ist, vorzuneh-\n\nmen. \n\nIch will es kurz machen \u2013 auf den Entschlie\u00dfungsantrag \n\nkommen wir wahrscheinlich nachher noch einmal zu \n\nsprechen. Ich bin der Meinung, dass wir durch die in \n\nAuftrag gegebenen Studien bessere Ergebnisse bekom-\n\nmen als die, die von Ihnen als Ableitung aus der Gro\u00dfen \n\nAnfrage gegeben werden. Ich meine auch, dass die \n\nEvaluierung und das, wozu sich die Staatsregierung selbst \n\nverpflichtet hat in den Antworten zur Gro\u00dfen Anfrage, \n\neine vern\u00fcnftige Ableitung f\u00fcr das ist, was wir k\u00fcnftig auf \n\ndiesem Gebiet zu tun haben. Unser politisches Handeln \n\nsollte auch von diesen Grundlagen gestaltet und bef\u00f6rdert \n\nwerden. \n\nWir bleiben am Ball, wir sind am Ball. Ich meine \u2013 \n\ninsofern gilt mein Dank auch der Staatsregierung und \n\ndenen, die beteiligt sind, die Gro\u00dfe Anfrage zu beantwor-\n\nten \u2013, dass hier sehr offen und klar Antworten gegeben \n\nworden sind. Ich bin nicht nur optimistisch, sondern ich \n\nwei\u00df, dass daraus auch k\u00fcnftig die richtigen Ableitungen \n\ngetroffen werden. Ich bin optimistisch, dass wir f\u00fcr alle \n\nBeteiligten, insbesondere f\u00fcr die Betreuten, die richtigen \n\nAbleitungen treffen und zu vern\u00fcnftigen Ergebnissen \n\nkommen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD \n\nspricht jetzt Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Gro\u00dfe \n\nAnfrage und ihre Beantwortung sind sehr verdienstvoll. \n\nIch m\u00f6chte mich nicht nur bei der Staatsregierung bedan-\n\nken f\u00fcr diese ausf\u00fchrliche und sehr erhellende Beantwor-\n\ntung, sondern ich m\u00f6chte durchaus sagen, dass ich es gut \n\nfinde, dass von der Fraktion DIE LINKE das Thema \n\nerneut aufgegriffen worden ist. Ich halte auch das, was \n\nSie, Herr Kollege Bartl, hier vorgetragen haben, nicht nur \n\nf\u00fcr Schwarzmalerei. Ich glaube, wer sich intensiver mit \n\nder Problematik befasst, sieht durchaus, dass Handlungs-\n\nbedarf besteht. \n\nNun ist es tats\u00e4chlich so, dass Handlung in Vorbereitung \n\nist. Ich sehe die gro\u00dfe Dringlichkeit, die Sie vorhin \n\ndargestellt haben, durchaus, denke aber, dass wir damit \n\nallenfalls uns selbst in die Pflicht nehmen k\u00f6nnen, um \n\ndas, was demn\u00e4chst geregelt werden soll, zu beschleuni-\n\ngen. Wir wollen noch schneller sein und vor allen Dingen \n\ndie Evaluierung auf der Bundesebene durch das Bundes-\n\njustizministerium nicht abwarten. Wir ber\u00fccksichtigen das \n\nnicht, sondern wir regeln jetzt und machen dann m\u00f6g-\n\nlicherweise \u2013 ich sage mal \u2013 ein Jahr sp\u00e4ter eine weitere \n\nReform. Dass, denke ich, ist schlicht nicht umsetzbar. \n\nVon daher glaube ich, dass wir uns darauf beschr\u00e4nken \n\nm\u00fcssen, im n\u00e4chsten Jahr diese Dinge anzupeilen, die \n\nEvaluierung zur Kenntnis zu nehmen und die erforderli-\n\nchen landesrechtlichen Anpassungen im Jahre 2018 \u2013 ich \n\nglaube, darauf l\u00e4uft es hinaus \u2013 vorzunehmen. Das sind \n\ndie Abl\u00e4ufe, die wir realistischerweise ins Auge fassen \n\nm\u00fcssen. Das ist f\u00fcr die betroffenen Betreuer in den \n\nVereinen und auch f\u00fcr die Berufsbetreuer nicht sch\u00f6n, das \n\nist gar keine Frage. Zum gro\u00dfen Teil sind die zu treffen-\n\nden Regelungen ohnehin Bundesrecht; darauf haben wir \n\nnur m\u00e4\u00dfigen Einfluss. Andererseits leiten sich daraus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3488 \n\nLandesregelungen ab. Ich glaube, das Problem ist durch-\n\naus bekannt. Wir haben dringenden Handlungsbedarf. \n\nAber wir m\u00fcssen es in dem Rahmen tun, in dem wir es \n\nwirklich umsetzen k\u00f6nnen. \n\nMir ist bei der Lekt\u00fcre noch aufgefallen, welchen Einfluss \n\ninzwischen die Vorsorgevollmachten auf die Abl\u00e4ufe in \n\ndiesem Bereich haben. Das ist eine neue Qualit\u00e4t, die \n\nnoch nicht so genau ber\u00fccksichtigt worden ist. Die Vor-\n\nsorgevollmachten k\u00f6nnen zum einen darauf Einfluss \n\nnehmen, wer zum Betreuer bestellt wird. Das ist weniger \n\nvon der Qualifikation abh\u00e4ngig als vielmehr davon, \n\nwelches Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen dem Vollmachtge-\n\nber und dem in der Vollmacht Benannten herrscht, sodass \n\nwir in Zukunft vermehrt eine Reihe von Betreuungen \n\nbekommen werden, die \u00fcberwiegend auf dem Vertrauens-\n\nverh\u00e4ltnis beruhen. Da wird auf jeden Fall auch Qualifi-\n\nkation n\u00f6tig sein. \n\nEs gibt einen weiteren Personenkreis. Es werden gar nicht \n\nalle Bevollm\u00e4chtigten hinterher zu Betreuern bestellt. Wir \n\nwerden ganz viele F\u00e4lle haben, in denen aufgrund der \n\nVorsorgevollmacht eine ganze Reihe von F\u00e4llen gar nicht \n\nerst vor Gericht und im Bereich der Betreuungsbestellung \n\nlanden. Ich glaube, um die muss man sich k\u00fcmmern. Das \n\nsind auch Bereiche, auf die man wahrscheinlich die \n\nBetreuungsvereine erneut hinweisen bzw. die man be-\n\nr\u00fccksichtigen muss im Zusammenhang damit, wof\u00fcr sie \n\nVerg\u00fctungen bekommen. \n\nEs m\u00fcssen auch Menschen beraten werden, die nicht zum \n\nBetreuer bestellt sind, nur aufgrund einer Vorsorgevoll-\n\nmacht um Rat bitten oder sogar in Erw\u00e4gung ziehen, sich \n\ndurch eine Vorsorgevollmacht bevollm\u00e4chtigen zu lassen. \n\nDas ist ein Beratungsfeld, das noch sehr stark wachsen \n\nwird. \n\nIm \u00dcbrigen sollten wir darauf achten, dass vor allen \n\nDingen die hauptamtlichen Betreuer eine angemessene \n\nVerg\u00fctung erhalten. Sie haben vorhin auf die Problematik \n\ndes Mindestlohnes hingewiesen; das kann ich nur mittra-\n\ngen. Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, Betreuerverg\u00fctun-\n\ngen unterhalb des Mindestlohnes zu belassen. Das w\u00e4re \n\nabsolut widerspr\u00fcchlich und unsinnig und w\u00fcrde auch der \n\nwichtigen und qualitativ anspruchsvollen T\u00e4tigkeit in \n\nkeiner Weise gerecht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD \n\nspricht nun zu uns Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage \n\nder LINKEN zum Thema \u201eGesetzliche Betreuung im \n\nFreistaat Sachsen\u201c hat wenig neue Erkenntnisse geliefert. \n\nViele der Fragen wurden in der Weise beantwortet, sodass \n\ndie Staatsregierung gar keine konkreten und belastbaren \n\nErkenntnisse geben konnte. Das liegt nicht zuletzt daran, \n\ndass derzeit noch ein Forschungsvorhaben des Bundesjus-\n\ntizministeriums zum Thema \u201eQualit\u00e4t der rechtlichen \n\nBetreuung\u201c l\u00e4uft. Auch hier gilt der alte Rechtsgrundsatz: \n\nEin Blick ins Gesetz erleichtert die Rechtsfindung! \n\nErstens, es ist ein Blick ins BGB, dort ins Vierte Buch des \n\nFamilienrechts, dort in den Dritten Abschnitt Vormund-\n\nschaft, rechtliche Betreuung, Pflegschaft und \u2013 offensicht-\n\nlich in ein Bundesgesetz. \n\nZweitens, Reformbedarf kann ich hier und heute nicht \n\nerkennen. Zumindest m\u00fcssen die Ergebnisse der Studie \n\ndes Bundesjustizministeriums abgewartet werden. \n\nDrittens, liebe LINKE, darf ich Sie daran erinnern, dass \n\nIhre Partei derzeit noch im Bundestag vertreten ist. \n\nWarum sprechen Sie hier dieses Thema an? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: F\u00fcr die Vereine \n\nsind wir zust\u00e4ndig! Blick ins Gesetz!) \n\nSie h\u00e4tten auf jeden Fall gut daran getan, Ihre Fragestel-\n\nlungen zu reduzieren und die Gro\u00dfe Anfrage nicht so \n\naufzubl\u00e4hen. Wenn man sich die Antwort der Staatsregie-\n\nrung ansieht, dann hat es tats\u00e4chlich Probleme bei der \n\nMittelvergabe gegeben, weil die f\u00fcr die Mittelausreichung \n\nma\u00dfgebliche Richtlinie zu b\u00fcrokratisch war und der \n\nAufwand f\u00fcr die Betreuungsvereine teilweise zu gro\u00df \n\ngewesen ist. Ob das Problem mit der neu erlassenen \n\nRichtlinie vom Jahresanfang behoben ist, gilt es daher \n\nvon unserer Seite aus im Auge zu behalten. \n\nEin aktuelles Problem l\u00e4sst sich der Gro\u00dfen Anfrage \n\nallenfalls im Zusammenhang mit der Betreuungsverg\u00fc-\n\ntung entnehmen. Diese wurde nun seit \u00fcber zehn Jahren \n\nnicht mehr angepasst. Allerdings ist auch das Verg\u00fctungs-\n\nsystem Gegenstand der Studie des Bundesjustizministeri-\n\nums. Die Ergebnisse m\u00fcssen auf jeden Fall auf dem Tisch \n\nliegen. Alle Mutma\u00dfungen zum jetzigen Zeitpunkt sind \n\nStochern im Nebel. Unsere Fraktion verschlie\u00dft sich einer \n\nh\u00f6heren Verg\u00fctungspauschale nicht, wenn diese angemes-\n\nsen erscheint. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch die Aufmerksamkeit \n\nauf ein anderes Thema lenken. H\u00e4ufig haben Menschen \n\nSorge, dass Betreuer eingesetzt werden, um die eigene \n\nPerson zu entrechten. Dass diese Angst unbegr\u00fcndet ist, \n\nergibt sich aus dem Wortlaut des Gesetzes. Dort hei\u00dft es \n\nwie folgt: \u201eGegen den Willen des Vollj\u00e4hrigen darf ein \n\nBetreuer nicht bestellt werden.\u201c Ein Betreuer darf auch \n\nnur f\u00fcr die Aufgabenkreise bestellt werden, in welchen \n\neine Betreuung erforderlich ist. Schlie\u00dflich kann jeder \n\nB\u00fcrger selbst diesen Themenkomplex eigenverantwortlich \n\nregeln, indem er eine Vorsorgevollmacht und Patienten-\n\nverf\u00fcgung erstellt. Mittlerweile gibt es vom Bundesjus-\n\ntizministerium und anderen Stellen gute Formulare. Eine \n\nVorsorgevollmacht macht eine Betreuung in den meisten \n\nF\u00e4llen \u00fcberfl\u00fcssig. Wer f\u00fcr seine Angelegenheiten einen \n\nBevollm\u00e4chtigten hat, bedarf keiner gesetzlichen Betreu-\n\nung mehr. Leider wird von diesem Instrument in der \n\nBev\u00f6lkerung zu wenig Gebrauch gemacht. Wir m\u00f6chten, \n\ndass die Menschen soweit wie m\u00f6glich selbstbestimmt \n\nund selbstverantwortlich entscheiden. So soll es auch in \n\nZukunft bleiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3489 \n\nNun komme ich zu Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag. Es gilt \n\nf\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag das Gleiche wie f\u00fcr Ihre \n\nGro\u00dfe Anfrage. Punkt 1 ist in Ordnung. Ein Lob an alle \n\nBetreuer kann nicht schaden. Zu den Punkten 2 und 3 \n\nsage ich Folgendes: Wir m\u00f6chten erst die Ergebnisse der \n\nAnfrage abwarten. Die AfD wird sich in diesen Punkten \n\nenthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE spricht nun Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Vor fast einem Jahr, \n\nn\u00e4mlich im Oktober 2015, haben wir uns hier im Plenum \n\nschon einmal mit dem Thema rechtliche Betreuung \n\nbesch\u00e4ftigt. Heute hat DIE LINKE mit ihrer Gro-\n\n\u00dfen Anfrage dieses Thema auf die Tagesordnung gesetzt. \n\nWarum hat DIE LINKE das gemacht? Das Land ist \n\nn\u00e4mlich zust\u00e4ndig und nicht der Bund, Frau Dr. Muster. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEbenso danke ich aber auch dem Justizministerium. Der \n\nJustizminister ist heute leider nicht anwesend. Sie haben \n\nim besten Wissen und Gewissen versucht, die Fragen zu \n\nbeantworten. Leider muss ich aber feststellen \u2013 nicht zum \n\nersten Mal \u2013, dass das Justizministerium bei der Beant-\n\nwortung ziemlich im Dunkeln tappt. Das ist wirklich \n\nunbefriedigend. \n\nIch muss keine Betreuungsexpertin sein, um die Dauer-\n\nbrenner der rechtlichen Betreuung benennen zu k\u00f6nnen. \n\nDa sind vonseiten der GR\u00dcNEN vor allem drei Punkte zu \n\nbenennen. Erstens ist zu beobachten, dass es einen massi-\n\nven Anstieg der Betreuung durch Berufsbetreuer in den \n\nvergangenen 15 Jahren gegeben hat. Damit geht ein stetig \n\nsteigender Ausgabenwuchs im Justizhaushalt einher. Die \n\nBerufsbetreuer m\u00fcssen bezahlt werden. \n\nBei einem gleichzeitigen Anstieg der absoluten Zahlen \n\nder Betreuungen ging die Anzahl der Betreuungen, die \n\nehrenamtlich durchgef\u00fchrt werden, stetig zur\u00fcck. Im Jahr \n\n2006, Herr Bartl hatte es erw\u00e4hnt, gab es noch 41 186 \n\nBetreuungen, die ehrenamtlich durchgef\u00fchrt wurden. Im \n\nJahr 2015 waren es schon 6 000 weniger. Daf\u00fcr muss sich \n\nHerr Gemkow bei der ehemaligen Sozialministerin Frau \n\nClau\u00df bedanken. Sie hat durch ihre F\u00f6rderpolitik den \n\nBetreuungsvereinen den Garaus gemacht. \u00dcber Jahre \n\nhinweg sind die aufgebauten Strukturen vernichtet wor-\n\nden. Haben sich im Jahr 2005 noch 29 Betreuungsvereine \n\num die Akquise ehrenamtlicher Betreuerinnen und Be-\n\ntreuer bem\u00fcht, so waren es im Jahr 2014 nur noch acht. \n\nIch frage mich: Wie kann so etwas passieren? Ob eine \n\nGrundf\u00f6rderung in H\u00f6he von 6 500 Euro mit der M\u00f6g-\n\nlichkeit einer maximalen Erh\u00f6hung in H\u00f6he von \n\n11 000 Euro im Jahr wirklich ausreichend ist, wie es die \n\nneue F\u00f6rderrichtlinie vorsieht, um alle Aufgaben der \n\nBetreuungsvereine \u2013 das sind zum einen die Gewinnung \n\nder ehrenamtlichen Betreuerinnen und Betreuer und zum \n\nanderen die Fortbildung, Beratung und Unterst\u00fctzung der \n\nEhrenamtlichen \u2013 erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, wage ich zu be-\n\nzweifeln. Die Betreuungsvereine nehmen definitiv bei der \n\nehrenamtlichen Betreuung eine Schl\u00fcsselrolle ein. Sie \n\nsind absolut wichtig, um den Anstieg beruflich gef\u00fchrter \n\nBetreuungen einzud\u00e4mmen. Sorgen Sie f\u00fcr die Rahmen-\n\nbedingungen, die die Betreuungsvereine brauchen, lieber \n\nHerr Gemkow, um ihre Aufgaben wahrnehmen zu k\u00f6n-\n\nnen. Das lohnt sich wirklich. \n\nIch m\u00f6chte auf Punkt 2 eingehen. Das ist ein Dauerbren-\n\nner. Wir haben es mit immer komplexeren Problemlagen \n\nzu tun, die bereits junge Menschen, aber auch \u00e4ltere \n\nMenschen \u00fcberfordern. Dazu z\u00e4hlt es, den Alltag in den \n\nGriff zu bekommen oder im Griff zu halten. Die Berufs-\n\nbetreuerinnen und -betreuer m\u00fcssen heute die L\u00fccken \n\nf\u00fcllen, die unsere moderne, ausdifferenzierte und auf das \n\nIndividuum ausgerichtete Gesellschaft hervorbringt. \n\nWenn Sie dann antworten, dass Sie keine Erkenntnisse \n\ndar\u00fcber haben, inwiefern Auskunfts- und Beratungsleis-\n\ntungen der Sozialleistungstr\u00e4ger einen Einfluss auf die \n\nBestellung einer Betreuerin oder eines Betreuers generell \n\nund auf die T\u00e4tigkeit von Betreuerinnen und Betreuern \n\nspeziell haben, dann tut es mir wirklich leid. Sie verwei-\n\nsen auf die gesetzlich normierten Aufkl\u00e4rungs-, Aus-\n\nkunfts- und Beratungspflichten der Sozialleistungstr\u00e4ger \n\ngegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Das l\u00e4sst \n\noffensichtlich aber auf jeglichen Realit\u00e4tsverlust bei Ihnen \n\nschlie\u00dfen. \n\nWir haben mit Berufsberatern gesprochen. Was haben sie \n\nuns mitgeteilt? Ich zitiere: \u201eWir sind in der Praxis weit \n\ndavon entfernt, jene Rechtsnorm anzuwenden. Das \n\nJobcenter belehrt erst einmal \u00fcber Sanktionen. Das \n\nGrundsicherungsamt fordert unz\u00e4hlige Papiere in zum \n\nTeil entw\u00fcrdigender Art. Die Bundesagentur reagiert erst \n\nnach Wochen und von der Kindergeldstelle fangen wir gar \n\nnicht erst an. Das dauert n\u00e4mlich Monate.\u201c Ich glaube, \n\ndass diese Worte eindeutig sind. \n\nIch komme zu meinem dritten Punkt. Ich m\u00f6chte darauf \n\nkurz eingehen. Es geht um die Qualit\u00e4t der Betreuung. In \n\ndiesem Stichwort steckt auch ziemlich viel Musik. Das \n\nbetrifft die Frage der Umsetzung der UNBRK, die eine \n\nassistierte und keine ersetzende Entscheidungsfindung \n\nfordert, wie es leider so oft die Praxis ist. Das betrifft aber \n\nauch das Berufsbild der beruflichen Betreuerinnen und \n\nBetreuer, die es zu entwickeln und zu vereinheitlichen \n\ngilt. Das betrifft ebenso die Frage der Verg\u00fctung von \n\nBetreuerinnen und Betreuern. Das ist heute schon ange-\n\nsprochen worden. Zu Recht wird auch auf die Studie \n\nvonseiten des Bundesjustizministeriums verwiesen. Herr \n\nKirmes hatte es vorhin angesprochen. Sobald die Studie \n\nvorliegt, m\u00fcssen die Analysen f\u00fcr Sachsen folgen. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Das ist klar!) \n\nDer Blick f\u00fcr die verschiedenen Problemlagen bei der \n\nrechtlichen Betreuung muss in Sachsen deswegen drin-\n\ngend gesch\u00e4rft werden. Ich m\u00f6chte Sie aber auch ermun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3490 \n\ntern, Ihren Blick \u00fcber die rechtliche Betreuung hinausge-\n\nhen zu lassen. Nur so k\u00f6nnen wir verhindern, dass immer \n\nmehr beruflich gef\u00fchrte Betreuung angeordnet werden \n\nmuss. \n\nEine Grundvoraussetzung f\u00fcr die volle Einbeziehung von \n\nMenschen mit ganz verschiedenartigen Unterst\u00fctzungsbe-\n\ndarfen in die Gemeinschaft ist die Verf\u00fcgbarkeit eines \n\numfassenden Beratungs- und Unterst\u00fctzungsmanage-\n\nments, das den spezifischen Bed\u00fcrfnissen und F\u00e4higkeiten \n\nder Einzelnen Rechnung tr\u00e4gt. Es muss f\u00fcr jede Person \n\nohne fremde Hilfe zug\u00e4ngliche und umfassende Informa-\n\ntion, vor allem aber auch barrierefrei, zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden. Dadurch werden Menschen mit Unter-\n\nst\u00fctzungsbedarf bef\u00e4higt, ihre Angelegenheiten \u2013 ohne \n\neine Vertretung durch eine Betreuerin oder einen Betreuer \n\n\u2013 selbst zu regeln. Empfehlenswert sind hier aus der Sicht \n\nder GR\u00dcNEN zentrale Anlaufstellen, die \u00fcber s\u00e4mtliche \n\nsozialrechtlichen Anspr\u00fcche barrierefrei informieren und \n\ndaneben Hilfestellungen bei der Antragstellung bieten. \n\nDamit w\u00e4re vielen wirklich geholfen. Eine rechtliche \n\nBetreuung k\u00f6nnte vermieden oder zumindest hinausgez\u00f6-\n\ngert werden. Davon w\u00fcrden auch gefl\u00fcchtete Menschen \n\nprofitieren. \n\nZum Entschlie\u00dfungsantrag werden wir sicherlich gleich \n\nnoch etwas h\u00f6ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Dann frage ich die Staatsregierung, ob sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Frau Ministerin Kurth, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Ich \u00fcbernehme heute die \n\nVertretung f\u00fcr meinen Kollegen Herrn Staatsminister \n\nSebastian Gemkow und spreche sehr gern zum Thema \n\ngesetzliche Betreuung im Freistaat Sachsen. \n\nVor fast 25 Jahren ist die S\u00e4chsische Verfassung in Kraft \n\ngetreten, und seitdem garantiert sie uns, dass wir in \n\nFreiheit und Eigenverantwortlichkeit in einem Rechtsstaat \n\nleben k\u00f6nnen. Vor 25 Jahren wurde aber auch das bis \n\ndahin geltende Vormundschaftsrecht durch ein neues \n\nBetreuungsrecht abgel\u00f6st. F\u00fcr die von Vormundschaft \n\noder Gebrechlichkeitspflegschaft betroffenen, hilfebed\u00fcrf-\n\ntigen Menschen hei\u00dft das seitdem, dass ihnen keine \n\nallgemeine Entm\u00fcndigung mehr droht. Sie erhalten durch \n\neinen Betreuer lediglich die Unterst\u00fctzung, die sie ben\u00f6ti-\n\ngen, damit ihre Angelegenheiten in einem gerichtlich \n\nfestgelegten Aufgabenkreis rechtlich besorgt werden. Das \n\nSelbstbestimmungsrecht des so Betreuten bleibt dadurch \n\nsoweit wie m\u00f6glich erhalten. Seine W\u00fcnsche haben \n\ngrunds\u00e4tzlich Vorrang gegen\u00fcber den objektiven Interes-\n\nsen, wenn sie seinem Wohl nicht zuwiderlaufen. \n\nVon Betreuung betroffen sind Erwachsene, die ihre \n\nAngelegenheiten ganz oder teilweise nicht besorgen \n\nk\u00f6nnen und zwar aufgrund einer psychischen Krankheit \n\noder einer k\u00f6rperlichen, geistigen oder seelischen Behin-\n\nderung. Viele der Betreuten sind alte Menschen. F\u00fcr sie \n\nwerden die Regelungen zunehmend von Bedeutung sein. \n\nHier liegen auch im Freistaat Sachsen gro\u00dfe Herausforde-\n\nrungen. Von 1990 bis Ende 2012 stieg das Durchschnitts-\n\nalter bei uns im Freistaat Sachsen von 39,4 auf 46,5 Jahre \n\nan. Der Alterungsprozess wird weiter anhalten, und der \n\nAltersdurchschnitt wird nach den Prognosen des Statisti-\n\nschen Landesamtes bis zum Jahr 2025 auf \u00fcber 50 Jahre \n\nsteigen. Jeder dritte Sachse wird dann voraussichtlich \n\n\u00fcber 65 Jahre alt sein. Der Anteil der \u00fcber 18-J\u00e4hrigen \n\nwird auf 10 % steigen. Sachsen ist im Bundesvergleich im \n\nHinblick auf die Bev\u00f6lkerung das zweit\u00e4lteste Bundes-\n\nland. F\u00fcr viele Menschen kann das hei\u00dfen, dass sie in \n\nihrem letzten Lebensabschnitt auf die Hilfe anderer \n\nangewiesen sind. \n\nZum einen spiegelt die hohe Lebenserwartung unsere sehr \n\nguten Lebensbedingungen wieder, zum anderen werden \n\nsich durch eine alternde Gesellschaft neue Herausforde-\n\nrungen ergeben. Die Justiz ist damit heute schon konfron-\n\ntiert. Die Zahl der gerichtlich angeordneten Betreuungen \n\nhat in den vergangenen Jahren deutlich zugenommen und \n\nverharrt nun auf einem konstant hohen Niveau. Damit \n\nsind nicht nur Kosten und ein hoher Aufwand f\u00fcr die \n\nBetreuungsgerichte und die bestellten Betreuer verbun-\n\nden; die Justiz muss auch in der Lage sein, jedem einzel-\n\nnen Betroffenen den Erhalt seiner Selbstbestimmungs-\n\nm\u00f6glichkeiten zu garantieren. Sie muss ihm, soweit er \n\nnicht mehr in der Lage ist, seine Gesch\u00e4fte selbst zu \n\nregeln, die Teilhabe am Leben durch einen Betreuer \n\nerm\u00f6glichen, der seine Interessen effektiv vertritt. \n\nWelche L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten gibt es? In dieser Phase ist \n\nes deshalb besonders wichtig, dass dem Betroffenen \n\njemand an die Seite gestellt wird, dem er oder sie vertraut \n\nund dessen Ratschl\u00e4ge und Handeln akzeptiert werden. \n\nDie Berufsbetreuer leisten hier unentbehrliche Arbeit. Vor \n\nallem komplexe F\u00e4lle sind in aller Regel in ihren H\u00e4nden \n\nam besten aufgehoben. Dass die Betroffenen ihrem \n\nBetreuer von Anfang an vertrauen k\u00f6nnen, ist gerade in \n\nschwierigen Situationen besonders wichtig. So einen \n\nnotwendigen Vertrauensvorschuss haben meist Familien-\n\nangeh\u00f6rige oder Bekannte. \n\nDie Staatsregierung f\u00f6rdert deshalb die Gewinnung von \n\nehrenamtlich t\u00e4tigen Betreuern, denen an dieser Stelle \n\nherzlich f\u00fcr ihr Engagement gedankt sei. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie ehrenamtlichen Betreuer stehen mit der \u00dcbernahme \n\nihres Amtes oft vor sehr gro\u00dfen Herausforderungen. Sie \n\nm\u00fcssen \u00fcber eine Unterbringung in einem Heim entschei-\n\nden oder mit dem Arzt lebenswichtige Operationen \n\nabstimmen. Das ist nicht nur mit gro\u00dfen emotionalen \n\nBelastungen verbunden, auch die rechtlichen Rahmenbe-\n\ndingungen sind nicht leicht zu fassen. Deshalb sind die \n\nmeisten ehrenamtlichen Betreuer auf professionelle \n\nUnterst\u00fctzung angewiesen. Die Betreuungsgerichte, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3491 \n\nzwar auch als Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung stehen, \n\nk\u00f6nnen diese Unterst\u00fctzung nicht allein leisten. Im \n\nFreistaat Sachsen gibt es daf\u00fcr immerhin \u00fcber 30 aner-\n\nkannte Betreuungsvereine, zu deren Aufgaben auch die \n\nErbringung sogenannter Querschnittsarbeit geh\u00f6rt. Das \n\nhei\u00dft, die Betreuungsvereine werben und beraten ehren-\n\namtliche Betreuer. Die Vereine nehmen damit eine wich-\n\ntige gesamtgesellschaftliche Aufgabe wahr. \n\nAuch wenn die Vereine selbst Betreuung durchf\u00fchren und \n\ndaf\u00fcr von den Betreuten oder der Justiz verg\u00fctet werden, \n\nkann nicht erwartet werden, dass die Vereine diese Auf-\n\ngaben aus eigener wirtschaftlicher Leistungskraft erbrin-\n\ngen k\u00f6nnen. Es liegt daher nicht nur in unserem Interesse, \n\nsondern auch in unserer Verantwortung, neben den Kom-\n\nmunen f\u00fcr eine finanzielle Ausstattung der Vereine Sorge \n\nzu tragen. Das Staatsministerium der Justiz hat deshalb \n\nbereits im letzten Jahr die bisherige F\u00f6rderrichtlinie \n\n\u00fcberarbeitet. Das wurde bereits erw\u00e4hnt. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nHemmnisse, die die Vereine davon abgehalten haben, die \n\nGelder in Anspruch zu nehmen, wurden abgebaut. \n\nEs muss unser Ziel sein, dass noch mehr Betreuungsver-\n\neine die F\u00f6rderung in Anspruch nehmen. Deshalb ist das \n\nStaatsministerium der Justiz mit den Vereinen weiter im \n\nGespr\u00e4ch, um die Verbesserung der F\u00f6rderung der Verei-\n\nne mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsmitteln \n\nvoranzutreiben. \n\nDas Staatsministerium der Justiz informiert und unter-\n\nst\u00fctzt die ehrenamtlichen Betreuer und B\u00fcrger au\u00dferdem \n\nmit dem sogenannten \u201eWegweiser f\u00fcr ehrenamtliche \n\nBetreuer\u201c und der Brosch\u00fcre \u201eBetreuung und F\u00fcrsorge\u201c. \n\nDie Brosch\u00fcren informieren \u00fcber Vorsorgem\u00f6glichkeiten \n\nund werden aufgrund der starken Nachfrage regelm\u00e4\u00dfig \n\n\u00fcberarbeitet und neu aufgelegt. \n\nEin noch wichtigeres Ziel ist es allerdings, die Anordnung \n\neiner Betreuung von vornherein zu vermeiden. Mit der \n\ngesetzlichen Etablierung von Vorsorgevollmachten und \n\nBetreuungsverf\u00fcgungen stehen leistungsf\u00e4hige Instrumen-\n\ntarien zur Verf\u00fcgung, mit denen jeder bereits fr\u00fchzeitig, \n\ndas hei\u00dft weit vor dem Eintritt des Betreuungsfalls, \n\nbestimmen kann, wer f\u00fcr ihn im Betreuungsfall die \n\nEntscheidungen treffen soll und welche Vorgaben zu \n\nbeachten sind. \n\nSolche Vorsorgevollmachten werden den W\u00fcnschen der \n\nBetroffenen oft besser gerecht als eine staatlich angeord-\n\nnete Betreuung. Der Vollmachtgeber bestimmt selbst, wer \n\nihn vertreten soll und nach welchen Ma\u00dfst\u00e4ben der \n\nVertreter handeln darf. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen bei der Bundes-\n\nnotarkammer ihre Vorsorgevollmachten in einem zentra-\n\nlen Register erfassen lassen. Meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten, mittlerweile gibt es \u00fcber drei Millionen \n\nregistrierte Vollmachten. Es kommen monatlich circa \n\n20 000 dazu. Das stimmt die Staatsregierung optimistisch, \n\ndass Betreuungsverfahren in Zukunft vermieden werden \n\nk\u00f6nnen, weil die Vollmachten greifen werden. \n\nDas Betreuungswesen, meine Damen und Herren Abge-\n\nordneten, muss trotzdem auf Verbesserungsm\u00f6glichkeiten \n\nhin befragt und untersucht werden. Wie kann die  Zu-\n\nsammenarbeit von Betreuern und \u00c4rzten mit Gerichten \n\nund Betreuungsbeh\u00f6rden verbessert werden? Wie k\u00f6nnen \n\ndie Betreuer ihre schwierigen Entscheidungen noch mehr \n\nim Interesse der Betreuten treffen? Wie k\u00f6nnen soziale \n\nHilfsangebote so genutzt werden, dass eine Betreuung \n\nentbehrlich wird? \n\nDeshalb unterst\u00fctzt das Staatsministerium der Justiz die \n\nvom Bundesministerium der Justiz und Verbraucherschutz \n\nin Auftrag gegebenen Forschungsvorhaben zur Verbesse-\n\nrung der Qualit\u00e4t in der Betreuung und zur besseren \n\nEffizienz vorgelagerter Hilfen. Erste Ergebnisse werden \n\nuns zum Jahresende vorliegen. Auf dieser Grundlage \n\nwerden wir gemeinsam mit dem Bund und den anderen \n\nL\u00e4ndern daran arbeiten, die gesetzlichen Rahmenbedin-\n\ngungen so voranzutreiben, dass diejenigen, die ihre \n\nrechtlichen Angelegenheiten nicht mehr alleine regeln \n\nk\u00f6nnen, trotzdem ihre verfassungsrechtlich garantiere \n\nHandlungsfreiheit, die wir vor 25 Jahren in unserer \n\nS\u00e4chsischen Verfassung festgeschrieben haben, soweit \n\nwie m\u00f6glich leben k\u00f6nnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die Debatte zur Gro\u00dfen Anfrage abge-\n\nschlossen. Ich rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag auf; \n\nHerr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Bei Punkt 1 haben wir es \n\nnicht schwer, wenn ich das jetzt richtig geh\u00f6rt habe. \n\nImmer dann, wenn zugerufen wurde \u201eDanke\u201c, haben Sie \n\ngeklatscht. Herr Kirmes hat zuerst f\u00fcr die CDU gedankt. \n\nDie Ministerin hat gedankt. Jetzt k\u00f6nnen wir gemeinsam \n\ndanken. \n\nWir wollen nicht mehr und nicht weniger, als den Men-\n\nschen, die auf dem Gebiet der gesetzlichen Betreuung \n\nunterwegs sind \u2013 hier sind alle gemeint: die ehrenamtli-\n\nchen Betreuerinnen und Betreuer, diejenigen, die Fami-\n\nlienpflege leisten, diejenigen, die als Richterinnen und \n\nRichter auf dem Gebiet t\u00e4tig sind \u2013, den Dank des Parla-\n\nments zu \u00fcbermitteln. Das ist Punkt 1. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU und der SPD) \n\nWenn Sie es nachher mit Handheben verst\u00e4rken k\u00f6nnten, \n\nw\u00e4re es noch sch\u00f6ner. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Punkt 2 stellt schlicht und ergreifend fest, was die \n\nSchwerpunkte des derzeitigen Betreuungswesens in \n\nSachsen sind, und zwar reflektiert von dem, was uns die \n\nBetreuerinnen und Betreuer \u2013 ich sage jetzt einmal: die \n\ndort Mitwirkenden \u2013 gesagt haben. Auf der Seite des \n\nBundesverbandes der Berufsbetreuer ist ganz klar doku-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3492 \n\nmentiert, dass die Betreuer bei nahezu allen Fraktionen \n\nwaren. Alle Fraktionen haben versprochen, wie sie mit \n\nden Problemen umgehen werden. Nichts von dem, was \n\nich heute sage, kann dann eigentlich irgendeine Fraktion \n\nim Hause \u00fcberrascht haben. Das ist genau das, was an \n\nProblemlagen durch die Praxisanwender geschildert wird, \n\nund zwar mit dem Zeigefinger: Es geht hier um den \n\nsozialen Frieden, es geht um einen wesentlichen Teil \n\nhumaner Sorge f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die in ir-\n\ngendeiner Form die Unterst\u00fctzung der Gesellschaft \n\nbrauchen. Das ist hier festgestellt einschlie\u00dflich des \n\nPrinzips der unterst\u00fctzenden Betreuung, weg von der \n\nvertretenden Betreuung, die gesetzlich \u00fcberhaupt nicht \n\nmehr statthaft ist. \n\nIm dritten Punkt haben wir ganz fein s\u00e4uberlich, Frau \n\nDr. Muster \u2013 das ist das Allererste, was der Jurist macht: \n\ner schaut nach, wof\u00fcr er zust\u00e4ndig ist \u2013, aufgeschl\u00fcsselt, \n\nwas in die Zust\u00e4ndigkeit des Landes f\u00e4llt und was das \n\nLand gegen\u00fcber dem Bund anmahnen muss. Die Men-\n\nschen, um die es hier geht und die zu betreuen sind, \n\nbefinden sich hier in Sachsen. Sie sind gewisserma\u00dfen in \n\ndieser oder jener Form auch diejenigen, die hier vertreten \n\nwerden und die von uns Entscheidungen erwarten. \n\nDie Entscheidungen, die wir treffen k\u00f6nnen, haben wir in \n\ndem Punkt III von a) bis b) aufgef\u00fchrt. Die Entscheidun-\n\ngen, die wir gegen\u00fcber dem Bund anmahnen m\u00fcssen, im \n\nvierten Punkt. \n\nSie sagen, Sie warten erst die Studie ab. Was ist denn \n\nnoch von einer Studie zu erwarten, wenn ich wei\u00df, dass \n\nseit 2005 ein Berufsbetreuer, der an dem Klienten arbei-\n\ntet, 19,90 Euro pro Stunde bekommt? \u2013 \u00dcberlegen Sie \n\ndoch einmal selbst, was ein Schlosser bekommt, den Sie \n\nholen, weil Ihnen eine T\u00fcr zugefallen ist. \u2013 19,90 Euro, \n\nund daf\u00fcr darf er 3,2 Stunden im Monat f\u00fcr den Betroffe-\n\nnen arbeiten. Wenn er an der Hochschule ist, bekommt er \n\n33,50 Euro. Wir m\u00fcssen nicht erst eine Studie abwarten, \n\num zu wissen, dass das v\u00f6llig unvern\u00fcnftig ist, dass das \n\nv\u00f6llig unertr\u00e4glich ist, dass wir so heran gehen. Das ist f\u00fcr \n\nmich \u00fcberhaupt nicht mehr nachvollziehbar. Das kann \n\nman doch ganz schnell als handlungsbed\u00fcrftig beurteilen. \n\nWas unsere Betreuungsvereine betrifft, so wird uns die \n\nStudie keine Auskunft dazu geben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wir wissen, dass die \u00c4nde-\n\nrung \u2013 wir bedanken uns daf\u00fcr beim Staatsministerium \u2013, \n\ndie erfolgt ist, zu keiner \u00c4nderung gef\u00fchrt hat. Die \n\nVereine sind trotzdem notleidend. Hier muss eine dauer-\n\nhafte L\u00f6sung her. \n\nBitte stimmen Sie demzufolge der Entschlie\u00dfung zu, \n\nwenn es sich bei Ihnen nicht nur um mit den Lippenbe-\n\nkenntnisse handelt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kirmes \n\nm\u00f6chte zu dem Antrag sprechen. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ganz so einfach ist es \n\ndoch nicht. Ziffer I: Nat\u00fcrlich steht im Protokoll, dass alle \n\nFraktionen Danke gesagt haben, dass alle hinter den \n\nAufgaben, hinter den Betreuungsvereinen stehen. Das ist \n\nschon eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Jetzt zu sagen, daf\u00fcr \n\nbrauchen wir noch einmal eine extra Zustimmung \u2013 nein, \n\ndas brauchen wir meines Erachtens nicht. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Entschlie\u00dfung! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, davor steht Entschlie\u00dfung. Aber wenn wir entschlos-\n\nsen sind, wenn wir bekundet haben, dass wir entschlossen \n\nsind \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich habe meine Meinung dazu gesagt. Ich bin zurzeit \n\ndran. \n\nPunkt II: Der Landtag stellt fest, dass das gestiegen ist. Ja, \n\neine Wahrheit, und das wird voraussichtlich weiter stei-\n\ngen. Soll ich auf ein \u201evoraussichtlich\u201c eine Entschlie\u00dfung \n\naufbauen? \u2013 Meines Erachtens nicht. \n\nZu der Umsetzung der Vorgaben der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention haben Sie etwas gesagt. Das ist eine \n\ngesamtgesellschaftliche Aufgabe. Das ist nicht nur eine \n\nAufgabe hier, und dazu hat sich im konkreten Fall, was \n\ndas hier anbelangt, auch das Justizministerium bekannt. \n\nEs ist auch in der Staatsregierung behandelt worden. Dazu \n\nbrauche ich keine zus\u00e4tzliche Entschlie\u00dfung, weil da \n\nschon gearbeitet wurde. \n\nAuch zu dem dritten Punkt, den Sie unter II. aufgef\u00fchrt \n\nhaben, dass das nicht mehr gerecht ist, ist schon etwas \n\nausgef\u00fchrt worden. Aber bitte sch\u00f6n, sind 19,90 Euro, \n\n22,60 Euro oder 50,80 Euro gerechtfertigt? Das soll doch \n\ngerade dabei herauskommen, wie Qualit\u00e4t auch entspre-\n\nchend verg\u00fctet wird. Dass wir \u00fcberall dort, auch wo wir \n\ngerichtliche Verg\u00fctungen haben, bei Verg\u00fctungserh\u00f6hun-\n\ngen durchaus relativ lange Laufzeiten haben, das wissen \n\nSie. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir zwei uns nicht als Anw\u00e4lte \n\nunterhalten. \n\nWir wollen hier Grundlagen haben, um zu sagen: Was ist \n\neine angemessene, was ist auch eine zukunftstr\u00e4chtige \n\nVerg\u00fctung, die der notwendigen und der geleisteten \n\nQualit\u00e4t entspricht? \n\nIch stimme Herrn Baumann-Hasske zu: Es gibt vieles, das \n\nwir tun m\u00fcssen und auch was wir tun wollen, aber wir \n\nwollen valide Grundlagen daf\u00fcr haben. Auf der einen \n\nSeite meine ich, es liest sich am Anfang fl\u00fcssig, vieles ist \n\naber noch so unbegr\u00fcndet von den Fakten her, dass es \n\n\u00fcberfl\u00fcssig ist. Meine Fraktion wird nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3493 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Herr Baumann-\n\nHasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Kolleginnen und Kollegen, \n\neigentlich ist hier schon sehr viel oder sogar alles gesagt \n\nworden. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir etwas tun, und nat\u00fcrlich \n\nm\u00fcssen wir auch dringend etwas tun. Aber so dringend, \n\nwie Sie es machen, n\u00e4mlich jetzt und sofort, wird es nicht \n\ngehen. Deswegen werden wir Ihrem Antrag nicht zustim-\n\nmen. \n\nDann haben Sie uns unter Punkt I etwas Nettes aufgebaut: \n\nWir sollen jetzt alle noch einmal per Beschluss begr\u00fc\u00dfen \n\nund loben. Wenn Sie schon so etwas aufbauen, dann \n\nm\u00fcssen Sie es auch so machen, dass es uneingeschr\u00e4nkt \n\nzustimmungsf\u00e4hig ist. Wenn Sie aber am Ende schreiben, \n\ndass wir gerade in diesem Bereich mit allen Mitteln alles \n\nunterst\u00fctzen sollen, dann werden wir dem nat\u00fcrlich nicht \n\nzustimmen k\u00f6nnen; denn wir wollen Mittel ja wirklich \n\nauch in anderen sozialen Bereichen einsetzen. Also nicht \n\nin diesem Bereich mit allen Mitteln. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Entschuldigen Sie, das hat doch keinen Zweck. Was soll \n\neine solche Formulierung in einem solchen Antrag? \n\nWenn, dann m\u00fcssen wir doch gerade in Bezug auf eine \n\nsolche Gro\u00dfe Anfrage im Detail abstimmen. Das ist das, \n\nwas Sie in den Punkten II und III ja auch vorschlagen. \n\nDas ist alles ehrenwert, aber warum wir dem nicht zu-\n\nstimmen k\u00f6nnen, habe ich gerade ausgef\u00fchrt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Frau Meier, \n\nbitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich hatte es vorhin \n\nschon in meiner Rede angedeutet: Die Betreuungsvereine \n\nnehmen unserer Auffassung nach eine wirklich wichtige \n\nSchl\u00fcsselrolle ein, um die ehrenamtlichen Betreuungen zu \n\nerm\u00f6glichen und die Ehrenamtlerinnen und Ehrenamtler \n\nzu begleiten und ihnen mit Rat und Tat zur Seite zu \n\nstehen. Schlie\u00dflich sind die Betreuerinnen und Betreuer, \n\negal, ob sie ehrenamtlich oder hauptberuflich unterwegs \n\nsind, in wirklich schwierige Entscheidungen eingebunden, \n\nzum Beispiel in Entscheidungen \u00fcber die zwangsweise \n\nGabe von Medikamenten. Bei immer komplexeren \n\nProblemen und Lebenslagen m\u00fcssen die Betreuerin und \n\nder Betreuer den \u00dcberblick behalten und den zu betreuen-\n\nden Menschen dabei unterst\u00fctzen, die f\u00fcr ihn richtige \n\nEntscheidung zu treffen. \n\nDie Berufsbetreuerinnen und Berufsbetreuer stehen unter \n\neinem hohen Zeit- und Kostendruck, und die Ehrenamtle-\n\nrinnen leisten einen gro\u00dfen pers\u00f6nlichen Einsatz und \n\nengagieren sich f\u00fcr die Menschen. Sie haben ihnen allen \n\ngedankt, und ich m\u00f6chte mich dem Dank an der Stelle \n\nanschlie\u00dfen. \n\nWas aber brauchen die Betreuerinnen und Betreuer, egal, \n\nob haupt- oder ehrenamtlich? Sie brauchen Rahmenbe-\n\ndingungen, die es ihnen erm\u00f6glichen, die Betreuung gut \n\nund einzig am Willen der zu betreuenden Person ausge-\n\nrichtet auszuf\u00fchren. Daf\u00fcr brauchen sie vor allem eines: \n\nZeit, Zeit f\u00fcr Gespr\u00e4che, Zeit daf\u00fcr, Vertrauen zu stiften. \n\nDie Betreuerin oder der Betreuer muss doch \u00fcberhaupt \n\nerst einmal erfahren k\u00f6nnen, was zum Beispiel Herr \n\nM\u00fcller braucht, der gro\u00dfe Angst vor einer Operation hat, \n\nder lieber sein verletztes Bein langsam ausheilen will, als \n\neine Operation durchf\u00fchren zu lassen, die eine schnellere \n\nLinderung bringt. Auch wenn die Betreuerin oder der \n\nBetreuer eine ganz andere Meinung zu dem Thema hat, \n\nmuss sie oder er den Willen der betreuten Person umset-\n\nzen. \n\nDeswegen ist f\u00fcr uns dreierlei wichtig: Daf\u00fcr braucht es \n\ngute Betreuungsvereine, die die Ehrenamtlerinnen unter-\n\nst\u00fctzen und die neuen Ehrenamtler auch daf\u00fcr begeistern \n\nk\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich ist auch die Schulung extrem wichtig. \n\nAu\u00dferdem nat\u00fcrlich \u2013 das kam jetzt auch schon \u2013 eine \n\nausk\u00f6mmliche Finanzierung der Berufbetreuerinnen und \n\nBerufsbetreuer. \n\nDrittens braucht es nat\u00fcrlich gut ausgestattete Betreu-\n\nungsgerichte und auch sensibilisierte Richterinnen und \n\nRichter. Genau das greift Ihr Entschlie\u00dfungsantrag auf, \n\nund deshalb werden wir ihm auch zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Dann lasse ich jetzt \u00fcber diesen \n\nAntrag abstimmen. Wer dem Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE in der Drucksache 6/6620 seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenprobe, bitte! \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Gegenstimmen und Stim-\n\nmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. Damit ist die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage \n\nbeendet.  \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3494 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nGesundheitsziele in Sachsen weiterentwickeln \n\nDrucksache 6/5058, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn Abg. Wehner \n\nvon der CDU-Fraktion das Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen! Wir k\u00f6nnen nun etwas f\u00fcr die Gesund-\n\nheit tun \u2013 f\u00fcr Ihre, aber nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die der Sach-\n\nsen. Die Gesundheitsziele in Sachsen sollen weiterentwi-\n\nckelt werden, deshalb unser Antrag. \n\nPr\u00e4vention ist die beste Medizin, die Vorsorge, die jeder \n\nEinzelne oder wir als Gruppe f\u00fcr uns treffen k\u00f6nnen. Die \n\nLebenserwartung der Bev\u00f6lkerung in Deutschland hat in \n\nden vergangenen Jahren erfreulicherweise zugenommen. \n\nWer in diesem Jahr geboren wird, hat durchaus gute \n\nChancen, 80 Jahre oder \u00e4lter zu werden. Aber l\u00e4nger \n\nleben ist das eine, und gesund leben ist das andere. \n\nWir, die Koalition, im Speziellen auch die CDU-Fraktion, \n\nstehen f\u00fcr ein gesundes Leben im Alter. Aber dem stehen \n\nauch Zivilisationskrankheiten in unserer Gesellschaft \n\nentgegen. Einige m\u00f6chte ich nennen; mancher hat davon \n\nsicher auch schon geh\u00f6rt: Es gibt im Alltag wenig Bewe-\n\ngung. Beispielsweise wird lange am PC gearbeitet, der \n\neine oder andere legt weniger wert auf Ern\u00e4hrung, ern\u00e4hrt \n\nsich also ungesund, oder die Arbeit ist mit Stress verbun-\n\nden, eine hohe Arbeitsbelastung. All dies f\u00fchrt zu soge-\n\nnannten modernen Krankheiten unserer Zeit. Dazu z\u00e4hlen \n\nbeispielsweise Herz-Kreislauf-Erkrankungen, Krebser-\n\nkrankungen, Karies, Diabetes Typ 2 oder \u00dcbergewicht. \n\nDie WHO hat in den Prognosen gezeigt, dass dringender \n\nHandlungsbedarf besteht, damit diesen Krankheiten \n\nEinhalt geboten werden kann. Nach den Angaben der \n\nWHO, also der Weltgesundheitsorganisation, sterben in \n\njedem Jahr 16 Millionen Menschen vorzeitig, also vor \n\nVollendung des 70. Lebensjahres, an Herz- oder Lun-\n\ngenerkrankungen, Schlaganfall, Krebs oder Diabetes. Ein \n\nGro\u00dfteil der Todesf\u00e4lle aufgrund nicht \u00fcbertragbarer \n\nKrankheiten k\u00f6nnte mit wirksamen Ma\u00dfnahmen der \n\nPr\u00e4vention verhindert werden. Dazu m\u00f6chte dieser Antrag \n\neinen Beitrag leisten. \n\nEin sehr einpr\u00e4gsames Beispiel ist Diabetes. Derzeit wird \n\nin Deutschland der Anteil der Erwachsenen mit dem \n\nbekannten Typ-2-Diabetes auf 7 bis 8 % gesch\u00e4tzt, und \n\nanhand neuerer Daten und der aktuellen Bev\u00f6lkerungsvo-\n\nrausberechnungen des Statistischen Bundesamtes muss im \n\nJahr 2030 in der Altersklasse der 55- bis 74-J\u00e4hrigen von \n\n3,9 Millionen Personen mit Typ-2-Diabetes ausgegangen \n\nwerden, also von fast vier Millionen Erkrankten. Gegen-\n\n\u00fcber heute bedeutet das einen Anstieg um mehr als \n\n1,5 Millionen Menschen. W\u00fcrde also allein nur jeder \n\nZweite dieses Personenkreises mit Pr\u00e4diabetes dauerhaft \n\nan Ma\u00dfnahmen zur Pr\u00e4vention teilnehmen, lie\u00dfen sich bis \n\nzum Jahr 2030 mehr als 370 000 Diabetesf\u00e4lle vermeiden. \n\nDa lohnt es sich dann doch, einmal etwas genauer hinzu-\n\nschauen. \n\nEin anderes Beispiel ist die Adipositas, also die sogenann-\n\nte Fettleibigkeit. Nach einer aktuellen Studie liegen die \n\nKosten im Hinblick auf Adipositas allein im gesundheitli-\n\nchen Bereich bei circa 27 Milliarden Euro, die volkswirt-\n\nschaftlichen Kosten sind hierbei noch gar nicht mitge-\n\nrechnet. Die Gesundheitskosten einer Person mit dem \n\nschon angesprochenen diagnostizierten Diabetes sind \n\netwa doppelt so hoch wie die von Personen ohne diese \n\nErkrankung. Die medizinische Behandlung des Diabetes \n\nverursacht nach Sch\u00e4tzungen auf der Basis von AOK-\n\nDaten von 2009 in Deutschland Kosten in H\u00f6he von \n\n21 Milliarden Euro. Das sind 11 % der gesamten Ausga-\n\nben der Krankenversicherung zu diesem Zeitpunkt, und \n\ndie Tendenz ist steigend. \n\n11 % sind ein hoher Wert, und an dieser Stelle setzen \n\nGesundheitsziele an. Sie r\u00fccken den Menschen in den \n\nMittelpunkt und versuchen nicht nur, die Gesundheit \n\nEinzelner oder bestimmter Gruppen zu verbessern, \n\nsondern setzen sich auch f\u00fcr eine St\u00e4rkung gesundheits-\n\nf\u00f6rdernder Strukturen ein. Gesundheitsziele sind auch von \n\nBedeutung, um Priorit\u00e4ten und langfristige Perspektiven \n\nim Gesundheitswesen zu entwickeln sowie sektoren\u00fcber-\n\ngreifende Handlungsfelder zu definieren und zu vernet-\n\nzen. \n\nSie werden sich erinnern: Der S\u00e4chsische Landtag hat \n\nsich in der Sitzung vom 8. Dezember 2014 schon einmal \n\n\u00fcber die Bedeutung gesundheitlicher Pr\u00e4vention ausge-\n\ntauscht. Das hei\u00dft, sie tr\u00e4gt dazu bei, dass Krankheiten \n\nerst gar nicht entstehen oder der Krankheitsverlauf positiv \n\nbeeinflusst werden kann, dass Menschen gesund \u00e4lter \n\nwerden oder die Lebensqualit\u00e4t steigt. \n\nDer Bundesgesetzgeber hat dies auch erkannt und im \n\nvergangenen Jahr das Pr\u00e4ventionsgesetz verabschiedet. Es \n\nverbessert die Grundlagen daf\u00fcr, dass Pr\u00e4vention und \n\nGesundheitsf\u00f6rderung in jedem Lebensalter und in allen \n\nLebensbereichen als gemeinsame Aufgabe der Sozialver-\n\nsicherungstr\u00e4ger und der Akteure der L\u00e4nder und Kom-\n\nmunen gestaltet werden k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, sollen betriebliche \n\nGesundheitsf\u00f6rderung und Arbeitsschutz enger verkn\u00fcpft, \n\ndie Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen fortentwickelt und, \n\nganz wichtig, das Impfwesen gef\u00f6rdert werden. Auch \n\ndazu hatten wir in diesem und im vergangenen Jahr \n\nbereits Diskussionen, die Impfbereitschaft betreffend. \n\nDer Freistaat Sachsen hat bereits fr\u00fch die Wichtigkeit der \n\nGesundheitsziele erkannt und setzt diese seit nunmehr \n\nzehn Jahren um. Mit dem Pr\u00e4ventionsgesetz gibt es heute \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3495 \n\nneue Impulse zur Umsetzung der Gesundheitsziele. Diese \n\nsind zu f\u00f6rdern und entsprechend dem Ihnen vorliegenden \n\nAntrag zu st\u00e4rken. Mein Kollege Rohwer wird in der \n\nn\u00e4chsten Runde darauf eingehen, wie man das ganz \n\npraktisch mit Leben erf\u00fcllen kann. Wir bitten um Zu-\n\nstimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nFrau Abg. Neukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Seit 2004 werden in \n\nSachsen Gesundheitsziele verfolgt. Die damalige \n\nschwarz-rote Koalition einigte sich gleich zu Beginn der \n\nLegislaturperiode auf eine Mischung aus eher medizinisch \n\ngepr\u00e4gten Zielen, beispielsweise zum Thema Verbesse-\n\nrung der Versorgung bei Brustkrebs oder bei Diabetes \u2013 \n\ndazu hat Oliver Wehner gerade schon etwas ausgef\u00fchrt \u2013, \n\naber auch auf weitergehende gesellschaftspolitische \n\nZielstellungen, wie das Gesundheitsziel \u201eGesund auf-\n\nwachsen\u201c, damals noch das Ziel \u201eTabakkonsum reduzie-\n\nren\u201c und die Gesundheitsf\u00f6rderung bei Erwerbslosen. \n\nMittlerweile ist das Gesundheitsziel \u201eAktives Altern\u201c \n\nhinzugekommen, das ich eher dem gesellschaftspoliti-\n\nschen Teil zuordnen w\u00fcrde. \n\nHintergrund f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Gesundheitsziele war \n\ndamals die Erkenntnis, dass die Gesundheit von Men-\n\nschen eben nicht nur von der Inanspruchnahme \u00e4rztlicher \n\nLeistungen und \u00e4rztlicher Versorgung abh\u00e4ngt, sondern \n\nauch von vielf\u00e4ltigen Einfl\u00fcssen, Bedingungen, sozialen \n\nBedingungen, Umweltfaktoren, aber nat\u00fcrlich auch vom \n\nRisikoverhalten der Menschen selbst. Die Erkenntnis war, \n\ndass man, wenn man versucht, auf diese Bedingungen \n\nEinfluss zu nehmen und gesundheitsf\u00f6rdernde Faktoren \n\nzu gestalten, die Gesundheit von Menschen viel nachhal-\n\ntiger beeinflussen kann als durch die blo\u00dfe Zurverf\u00fcgung-\n\nstellung \u00e4rztlicher Leistungen. \n\nSolche Risiken und Einfl\u00fcsse wirklich beeinflussen zu \n\nk\u00f6nnen ist nicht allein Sache der Gesundheitspolitik, die \n\nvorrangig bis dato auf medizinische, innovative oder \n\nRehabilitationsleistungen ausgerichtet war. Hierzu bedarf \n\nes weitergehender struktureller und gesundheitsf\u00f6rdernder \n\nMa\u00dfnahmen in allen Politikbereichen. Insbesondere \n\nz\u00e4hlen hierzu die Bildungs- und die Sozialpolitik, aber \n\nauch, wie gerade erw\u00e4hnt, eine aktive betriebliche Ge-\n\nsundheitspolitik \u2013 also Bereiche, auf die systematisch nur \n\nstaatliche Institutionen und politische Initiativen Einfluss \n\nnehmen k\u00f6nnen, nicht allein eine Krankenversicherung. \n\nWir wissen weiterhin aus der Gesundheitsforschung, dass \n\nes insbesondere Zusammenh\u00e4nge zwischen Armutslagen \n\nund Gesundheit, zwischen sozialen Stressfaktoren, bei-\n\nspielsweise bei Arbeitslosigkeit und prek\u00e4rer Besch\u00e4fti-\n\ngung, aber auch bei moderner Arbeitswelt, entgrenzter \n\nArbeit \u2013 Stichwort: Arbeit 4.0 \u2013 und der Gesundheit gibt. \n\nInsbesondere m\u00f6chte ich den Zusammenhang zwischen \n\nBildungsstand und Gesundheit hervorheben. Es ist mitt-\n\nlerweile in internationalen Forschungen bewiesen, dass \n\ndas Thema Bildung priorit\u00e4r Einfluss darauf hat, in \n\nwelchem Gesundheitszustand sich Menschen bis ins hohe \n\nAlter befinden, weil davon auch abh\u00e4ngig ist, wie man \n\nselbst gesundheitsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen annehmen kann. \n\nMa\u00dfnahmen in diesem Sinne verstanden, gehen, wie \n\ngesagt, \u00fcber das Gesundheitssystem hinaus und erfordern \n\neinen bereichs\u00fcbergreifenden Ansatz. Deshalb ist man \n\nzum Ansatz der Gesundheitsziele \u00fcbergegangen. \n\nIn Sachsen sind dies schon seit vielen Jahren etablierte \n\nZielstellungen. Ich finde, das ist ein wirklicher Erfolg \n\ngewesen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich den Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern der S\u00e4chsischen Landesvereinigung f\u00fcr \n\nGesundheitsf\u00f6rderung danken, weil die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter die vor allem gesellschaftspolitischen \n\nGesundheitsziele wie \u201eGesund aufwachsen in Sachsen\u201c \n\nvon Anfang an verfolgen und immer wieder auf einen \n\nneuen Stand bringen. \n\nAber es ist auch deshalb ein Erfolg, weil wir hier im \n\nLandtag immer wieder versucht haben, politische Mehr-\n\nheiten daf\u00fcr zu gewinnen, die entsprechenden Ressourcen \n\nbereitzustellen. \n\nIch wei\u00df nicht, wer sich an die Debatten zum Nichtrau-\n\ncherschutzgesetz erinnert. So einfach war es wirklich \n\nnicht immer. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Ja!) \n\nEs k\u00f6nnte immer mehr gewesen sein, und es h\u00e4tte dem \n\nAnliegen sicher auch nicht geschadet, wenn es mehr \n\ngewesen w\u00e4re, was an finanziellen Ressourcen zur Verf\u00fc-\n\ngung h\u00e4tte gestellt werden k\u00f6nnen. Aber ich denke, bis \n\nauf die Jahre 2010 und 2011 \u2013 die Jahre der gro\u00dfen \n\nSozialk\u00fcrzungen in Sachsen \u2013 haben sich alle Beteiligten \n\nund politisch Verantwortlichen immer um eine Stabilit\u00e4t \n\nf\u00fcr diesen Bereich bem\u00fcht. Stabilit\u00e4t ist im Bereich der \n\nPr\u00e4vention ein sehr wichtiger Faktor, weil nur langfristige \n\nMa\u00dfnahmen den nachhaltigen Erfolg sicherstellen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nWenn das nun alles in Sachsen so gut l\u00e4uft, kann man sich \n\nfragen: Warum brauchen wir unseren Antrag? Das Stich-\n\nwort ist schon gefallen: Wir sind in der Umsetzung des \n\nBundespr\u00e4ventionsgesetzes. Die Akteure, die vom Bun-\n\ndesgesetzgeber dazu den Auftrag bekommen haben, \n\nhaben in Sachsen verhandelt. Sie haben kurz vor dem \n\nSommer eine Rahmenvereinbarung zur Umsetzung des \n\nPr\u00e4ventionsgesetzes in Sachsen verhandelt und unter-\n\nschrieben. \n\nEs gibt nun einmal in diesem Punkt viele \u00dcberschneidun-\n\ngen mit dem gesamten Bereich Gesundheitsziele, wie es \n\nin Sachsen bisher gelaufen ist. Deshalb ist es gut, \u00fcber \n\neinen Antrag im Landtag unsere Erwartungen aus dem \n\npolitischen Bereich und Zielstellungen zu formulieren und \n\n\u00fcber die Staatsregierung in den nun neuen Steuerungs-\n\nkreis f\u00fcr die Gesundheitspr\u00e4vention in Sachsen einflie\u00dfen \n\nzu lassen; denn leider gibt es in dem bisherigen vorgese-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3496 \n\nhenen Konstrukt Steuerungskreis keine politischen Akteu-\n\nre, die dort mitmachen k\u00f6nnen. \n\nIch bedaure das sehr, weil ich es gerade beim Thema \n\nPrim\u00e4rpr\u00e4vention unerl\u00e4sslich finde, dass Politik, die die \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr Kitas, Schulen und die Arbeits-\n\nwelt gestaltet, mit am Tisch sitzt, wenn es um gesund-\n\nheitsf\u00f6rdernde Verbesserungen von Strukturen in diesen \n\nBereichen geht. Hier appelliere ich noch einmal an die \n\nAkteure, dass das gew\u00e4hlte Konstrukt vielleicht noch \n\neinmal \u00fcberdacht werden k\u00f6nnte. \n\nKurz noch einmal zu den Punkten in unserem Antrag. \n\nBevor wir eine Neujustierung, eine Neuausrichtung der \n\nGesundheitsziele in Sachsen vornehmen, halten wir es f\u00fcr \n\ngeboten, dass die bisher durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen und \n\nZiele evaluiert werden und aus dieser Erfahrung Erkennt-\n\nnisse in die Neujustierung der jetzigen Systematik einflie-\n\n\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nWir halten es weiterhin f\u00fcr erforderlich, dass es eine \n\neinheitliche Datengrundlage gibt, auf deren Basis die zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Ressourcen zielgerichtet zur An-\n\nwendung kommen k\u00f6nnen. Hierzu findet sich in der \n\nLandesrahmenvereinbarung zur Umsetzung des Pr\u00e4venti-\n\nonsgesetzes nur ein Hinweis auf vorhandene verschiedene \n\nQuellen von den beteiligten Akteuren. Das sollte aus \n\nunserer Sicht nachvollziehbarer und transparenter gestal-\n\ntet werden. \n\nNicht zuletzt sollten alle Ma\u00dfnahmen und Projekte, die \n\ndurchgef\u00fchrt werden, von Beginn an in die \u00dcberlegungen \n\neinbezogen werden, wie man die daraus gewonnenen \n\nErkenntnisse in die jeweilige Regelversorgung, in die \n\nSysteme im Gesundheits- und Pflegebereich einflie\u00dfen \n\nlassen kann; denn nachhaltige Gesundheitsf\u00f6rderung kann \n\nnur gelingen, wenn die Regelversorger fr\u00fchzeitig und \n\nst\u00e4ndig in die Modelle und Pr\u00e4ventionserkenntnisse \n\neinbezogen werden. \n\nDas sind die Anliegen unseres Antrages. Ich hoffe auf \n\nZustimmung, damit der in Sachsen stattfindende Prozess \n\nder Ausrichtung von Gesundheitszielen weiterhin erfolg-\n\nreich laufen kann und auf einem guten Weg bleibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \n\ndes Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt spricht der \n\nAbg. Wehner f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Verehr-\n\nter Namensvetter, lieber Oliver Wehner! \u201eWir k\u00f6nnen \n\netwas f\u00fcr die Gesundheit tun\u201c, waren Ihre Worte. Dabei \n\nf\u00e4llt mir ein: Wir k\u00f6nnten auch etwas f\u00fcr unsere eigene \n\nGesundheit tun, wenn wir beispielsweise Landtagssitzun-\n\ngen mit einer Mittagspause versehen w\u00fcrden, \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\ndenn das w\u00fcrde uns allen guttun. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist begr\u00fc\u00dfenswert, \n\ndass ein solcher Antrag auf die Tagesordnung kommt. \n\nMeine Damen und Herren von der Regierungskoalition, \n\nzum Punkt II Ihres Antrages m\u00f6chte ich Ihnen herzlich \n\ngratulieren. Sie m\u00f6chten eine umfassende Evaluierung \n\n\u00fcber bisher erreichte Ziele und weiterhin notwendige \n\nBedarfe veranlassen. Das ist gut so; denn bereits mit dem \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE, Drucksache 5/7725, \n\nvom Januar 2012, welcher einen Bericht und eine Evalua-\n\ntion der Programme und Projekte der s\u00e4chsischen Ge-\n\nsundheitsziele forderte, sollte eine derartige Evaluation \n\nvorangetrieben werden. Damals war das leider erfolglos \n\nbeantragt worden, aber ich m\u00f6chte Ihnen mitteilen, dass \n\nwir nat\u00fcrlich nach wie vor von der Notwendigkeit \u00fcber-\n\nzeugt sind und deshalb dem Antrag zustimmen werden, \n\nliebe Frau Neukirch und lieber Herr Wehner. \n\nDie Staatsregierung teilte in der damaligen Antwort mit: \n\n\u201eDar\u00fcber hinaus befasst sich mit der Frage der Evaluation \n\ns\u00e4chsischer Gesundheitsziele eine am 28.11.2011 vom \n\nSteuerungskreis Gesundheitsziele Sachsen eingesetzte \n\nStrategie-Arbeitsgruppe.\u201c \n\nDies wirft nun wiederum eine Reihe von Fragen auf. Hat \n\ndie genannte Gruppe getagt und, wenn ja, welche Ergeb-\n\nnisse wurden vorgelegt? \n\nWelche Gr\u00fcnde gibt es daf\u00fcr, weitere f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter \n\neine erneute Bewertung vorzulegen? Das kann nicht allein \n\nmit dem Pr\u00e4ventionsgesetz in Zusammenhang gestellt \n\nsein. \n\nWeiterhin k\u00f6nnen wir uns Ihrer im Punkt III geforderten \n\nkontinuierlichen Landesgesundheitsberichterstattung \n\nhinsichtlich der in den Gesundheitszielen genannten \n\nZielgruppen nat\u00fcrlich nicht verschlie\u00dfen. Auch wir \n\nwollen wissen: Geht es nun den Kindern und Jugendli-\n\nchen, den Seniorinnen und Senioren und den Erwerbslo-\n\nsen gesundheitlich besser oder schlechter? \n\nDass die Arbeit mit Gesundheitszielen generell besser in \n\ndie bestehenden Gesundheits- und Pflegestrukturen \n\neinbezogen werden soll, so wie im Punkt IV gefordert, ist \n\nf\u00fcr uns selbstredend und bedarf eigentlich keiner beson-\n\nderen Beantragung. Aber wir m\u00fcssen es im Blick haben, \n\nund insofern unterst\u00fctzen wir das. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch einige \n\nBemerkungen zum Gesundheitszustand der Bev\u00f6lkerung \n\nanl\u00e4sslich des 3. Oktober machen. Ich beziehe mich hier \n\nauf den \u201eJahresbericht der Bundesregierung zum Stand \n\nder Deutschen Einheit 2016\u201c. Wir k\u00f6nnen dort auf Seite \n\n58 ff. nachlesen: Mit der Verbesserung der gesundheitli-\n\nchen Versorgung ist auch die durchschnittliche Lebenser-\n\nwartung in Ostdeutschland in den letzten 25 Jahren \n\nmerklich gestiegen. \n\nDie geschlechtsspezifische Lebenserwartung hat sich bei \n\nder Geburt in Ost- und Westdeutschland inzwischen \n\nangen\u00e4hert. Frauen leben in beiden Regionen Deutsch-\n\nlands mittlerweile gleich lang: in den alten L\u00e4ndern \n\n83,12 Jahre und in den neuen L\u00e4ndern 83,11 Jahre. Bei \n\nden M\u00e4nnern hat die Lebenserwartung mit 77,11 Jahren in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3497 \n\nden neuen L\u00e4ndern das Niveau in den alten L\u00e4ndern mit \n\n78,41 Jahren noch nicht ganz erreicht. \n\nAuch die Sterblichkeit in Ost- und Westdeutschland hat \n\nsich bei den Frauen angeglichen und den M\u00e4nnern ange-\n\nn\u00e4hert. Ein gro\u00dfer Teil der Verringerung der Ost-West-\n\nUnterschiede in Lebenserwartung und Sterblichkeit ist \n\nwohl darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass die Sterblichkeit an \n\nHerz-Kreislauf-Erkrankungen zur\u00fcckgegangen ist: An-\n\nfang der Neunzigerjahre war die kardiovaskul\u00e4re Sterb-\n\nlichkeit bei Frauen und M\u00e4nnern in Ostdeutschland etwa \n\n1,5-mal h\u00f6her als in Westdeutschland. F\u00fcr das Jahr 2014 \n\nsind die Unterschiede dagegen vergleichsweise gering. \n\nBeim Robert-Koch-Institut des Bundesgesundheitsamtes \n\nk\u00f6nnen wir nachlesen: \u201e25 Jahre nach dem Fall der \n\nMauer: Regionale Unterschiede in der Gesundheit\u201c, \n\nZahlen und Trends aus der Gesundheitsberichterstattung \n\ndes Bundes: Die Unterschiede betreffen neben der bereits \n\naufgef\u00fchrten mittleren Lebenserwartung Herz-Kreislauf-\n\nErkrankungen, die Krebserkrankungen und psychische \n\nSt\u00f6rungen. \n\nWir m\u00f6chten f\u00fcr ganz Deutschland ann\u00e4hernd gleiche \n\nLebensverh\u00e4ltnisse. Diese m\u00fcssen sich auch im Gesund-\n\nheitszustand der Bev\u00f6lkerung im Osten widerspiegeln. So \n\nk\u00f6nnten die heute noch vorzufindenden Ost-West-\n\nUnterschiede in der Gesundheit zumindest teilweise \n\ndarauf zur\u00fcckzuf\u00fchren sein, dass trotz der Ann\u00e4herung \n\nder Lebensverh\u00e4ltnisse weiterhin sozio\u00f6konomische \n\nUnterschiede zwischen Ost- und Westdeutschland beste-\n\nhen. \n\nNeben der gesundheitlichen Lage und den Risiko- und \n\nSchutzfaktoren muss auch die Gesundheitsversorgung in \n\nden Blick genommen werden. Die geringe Bev\u00f6lkerungs-\n\ndichte und fortschreitende Alterung der Bev\u00f6lkerung in \n\nvielen Regionen der neuen Bundesl\u00e4nder, die auch mit \n\nVer\u00e4nderungen in der Infrastruktur einhergeht, stellt die \n\nSicherstellung der gesundheitlichen Versorgung vor neue \n\nHerausforderungen. Dies betrifft nicht nur die ambulante \n\nund station\u00e4re Versorgung, sondern auch andere Versor-\n\ngungsbereiche wie Rehabilitation und Pflege. \n\nDie Arbeit mit den Gesundheitszielen kann einen Beitrag \n\nzur Verbesserung der Gesamtsituation leisten, zumal seit \n\n2010 einige Zeit ins Land gegangen ist und es durchaus \n\nan der Zeit ist, ein Fazit \u00fcber die Umsetzung der einzel-\n\nnen Ziele \u2013 sie sind hier genannt worden: von \u201eGesund \n\naufwachsen\u201c \u00fcber \u201eAktives Altern\u201c bis hin zu \u201eAltern in \n\nGesundheit, Autonomie und Mitverantwortung\u201c \u2013 zu \n\nziehen und gegebenenfalls auf neue Entwicklungen zu \n\nreagieren. \n\nNotwendig ist ohne Zweifel, auch eine kontinuierliche \n\nBerichterstattung und Evaluierung der einzelnen Gesund-\n\nheitsziele in ihrer Gesamtheit vorzunehmen. Gesundheits-\n\nziele sind strategische Steuerungsinstrumente zur Verbes-\n\nserung der Gesundheit und sie f\u00fchren die relevanten \n\nAkteure zusammen. Gesundheitsziele bilden Handlungs-\n\nrahmen, die in definierten Bereichen und f\u00fcr bestimmte \n\nGruppen gesundheitsf\u00f6rdernd wirken sollen und auf die \n\nSt\u00e4rkung individueller Gesundheitspotenziale und die \n\nVerbesserung der Strukturen in der Gesundheitsversor-\n\ngung abstellen. \n\nDie Ziele haben auch den Vorteil, dass sie in der Regel \n\neine hohe politische Akzeptanz erfahren, allerdings ihre \n\nUmsetzung dagegen meist schleppend verl\u00e4uft. \n\nMeine Damen und Herren, gesundheitliche Chancen-\n\ngleichheit ist eine grundlegende Voraussetzung, um \n\nGesundheitsziele effektiv und nachhaltig umsetzen zu \n\nk\u00f6nnen. Die Verteilung von Risikofaktoren und Erkran-\n\nkungen \u00fcber die Bev\u00f6lkerung ist in vielen F\u00e4llen durch \n\ndie Ungleichverteilung \u00fcber verschiedene soziale Schich-\n\nten und Bev\u00f6lkerungsgruppen charakterisiert. Alter, \n\nGeschlecht, sozial\u00f6konomischer Status, Erwerbsstatus, \n\nLebensform, Bildungsstand, Wohnregion und Migrations-\n\nhintergrund \u2013 Frau Neukirch ist auf einige dieser Punkte \n\nbereits eingegangen \u2013 sind von entscheidender Bedeu-\n\ntung, wenn es um die Umsetzung von Gesundheitszielen \n\ngeht. Leider geraten solche Bedingungen bei der konkre-\n\nten Diskussion von Gesundheitszielen oftmals viel zu sehr \n\nin den Hintergrund. \n\nWir m\u00fcssen heute zur Kenntnis nehmen, dass es signifi-\n\nkante Zusammenh\u00e4nge zwischen ung\u00fcnstigen sozial\u00f6ko-\n\nnomischen Bedingungen und schlechter Gesundheit bis \n\nins hohe Alter gibt. Und es gibt sie, die sozialen Unter-\n\nschiede im Gesundheitsverhalten \u2013 sowohl in der akuten \n\nBehandlungsphase als auch und noch viel mehr im \n\nBereich der Vorsorge. \n\nUm es auf den Punkt zu bringen: Wer arm ist und eine \n\nschlechte Bildung hat, wird oftmals schneller krank und \n\nstirbt fr\u00fcher. Untere Schichten in der Gesellschaft profitie-\n\nren bedeutend weniger von der Entwicklung im Gesund-\n\nheitswesen und von h\u00f6herer Lebenserwartung. Es bringt \n\nnichts zu verschweigen, dass Armut krank macht. Der \n\nEuro l\u00e4sst sich nur einmal ausgeben. Arme Menschen \n\nstehen regelm\u00e4\u00dfig vor der Frage: Reicht das Geld f\u00fcr das \n\nMedikament oder das Obst oder den Haushalt? Alles geht \n\nbei vielen eben nicht gleicherma\u00dfen. \n\nAuf der anderen Seite tr\u00e4gt gesellschaftliche Teilhabe zur \n\nGesunderhaltung und zur Lebensqualit\u00e4t aller Generatio-\n\nnen bei. \n\nWenn Sie, meine Damen und Herren von der Koalition, es \n\nmit den Gesundheitszielen wirklich ernst meinen, dann \n\nsollten Sie die Einkommenssituation, den Berufsstatus \n\nund die Schulbildung, die Arbeitsbedingungen, Wohnum-\n\ngebung, Zuzahlung, Gesundheitsverhalten, Migrationshin-\n\ntergrund, Chancengleichheit der Geschlechter, Unter-\n\nschiede in der gesundheitlichen Lage von Frauen und \n\nM\u00e4nnern gleicherma\u00dfen erfassen und bewerten. Es ist \n\nn\u00e4mlich zu hinterfragen, ob und inwieweit f\u00fcr welche \n\nsozialen Schichten besondere Handlungsbedarfe bestehen. \n\nChancengleichheit ist in einer modernen Gesellschaft der \n\nAnspruch auf eine gerechte Verteilung der Zugangs- und \n\nLebenschancen. \n\nGesundheitliche Chancengleichheit beginnt mit einem \n\nausgebauten Gesundheits- und Versorgungssystem und \n\nschlie\u00dft eine gesundheitsf\u00f6rdernde Gestaltung der Le-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3498 \n\nbens- und Arbeitsbedingungen genauso ein wie eine \n\nVerminderung von Gesundheitsrisiken \u2013 und das unab-\n\nh\u00e4ngig vom sozialen Status, von der nationalen Zugeh\u00f6-\n\nrigkeit, der Generation, dem Alter sowie dem Geschlecht. \n\nLange Wartezeiten auf Arzttermine, lange Anfahrtszeiten \n\nzu medizinischen Einrichtungen, ausged\u00fcnnte medizini-\n\nsche Versorgungsstrukturen vor allem im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, Zunahme der Anzahl der Bezieher von Alters-\n\ngrundsicherung, deutlich mehr arbeitende Rentnerinnen \n\nund Rentner, immer mehr Kinder in Sachsen, die von \n\nGrundsicherungsleistungen leben m\u00fcssen \u2013 das alles sind \n\ndenkbar ung\u00fcnstige Voraussetzungen, um eine wirkliche \n\ngesundheitliche Chancengleichheit herzustellen. \n\nGerade bei der Umsetzung des Gesundheitszieles \u201eGe-\n\nsund aufwachsen\u201c ist es wichtig, besonders diejenigen \n\nKinder im Vorschulalter im Auge zu behalten, die in \n\ndenkbar ung\u00fcnstigen famili\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen aufwach-\n\nsen. 36 000 Kinder in Sachsen leben von Hartz IV. Genau \n\ndiese Familien sind auch von Arbeitslosigkeit betroffen \u2013 \n\nein Faktor, der auf der einen Seite den Zugang zur Chan-\n\ncengleichheit erschwert und auf der anderen Seite selbst \n\nein Krankheitsausl\u00f6ser sein kann. \n\nMeine Damen und Herren, Sachsen ist mit einem Senio-\n\nrenanteil von 26,01 % eines der L\u00e4nder mit der \u00e4ltesten \n\nBev\u00f6lkerung in Deutschland. Gesundheit der Menschen \n\nwird bei steigender Lebenserwartung weiter an Bedeutung \n\ngewinnen und die meisten von ihnen k\u00f6nnen das Alter \n\nselbstbestimmt und aktiv genie\u00dfen. Dennoch, es sind in \n\nder heutigen Zeit besonders \u00e4ltere Menschen, die von der \n\nfortschreitenden Entsolidarisierung und Privatisierung der \n\nsozialen Sicherungssysteme betroffen sind. Aktives Altern \n\nund Selbstbestimmung sind leider keine Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeit. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, Gesundheitszie-\n\nle werden nur dann wirklich Erfolg haben, wenn die \n\nUrsachen angegangen werden und eine wirkliche gesund-\n\nheitliche Chancengleichheit gegeben ist. Das gilt gleicher-\n\nma\u00dfen f\u00fcr die Umsetzung des Pr\u00e4ventionsgesetzes. Wir \n\nw\u00fcnschen uns dazu viel Erfolg und werden den Prozess \n\nkritisch begleiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ihr Antrag, \n\nwerte Regierungskoalition, folgt im Gro\u00dfen und Ganzen \n\ndem Deming-Kreis, der nach seinem Erfinder Edwards \n\nDeming benannt worden ist, also der Ermittlung von \n\nBedarfen, der Ableitung von Zielen und deren Umsetzung \n\nsowie der daraus anschlie\u00dfenden Kontrolle und resultie-\n\nrenden Verbesserung. Aus gesundheitswissenschaftlicher \n\nSicht ist dieses Vorgehen aus Gr\u00fcnden der Effizienz \n\ndurchaus anwendbar. Deshalb sind die von Ihnen in den \n\nersten beiden Punkten geforderten Ma\u00dfnahmen, die den \n\naktuellen Stand und die Entwicklung der initiierten \n\nGesundheitsziele sowie die bisherige Umsetzung des \n\nPr\u00e4ventionsgesetzes abfragen sollen, folgerichtig. \n\nFestzustellen ist, dass Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen sinnvoll \n\nsind, um Krankheiten oder gesundheitlichen Sch\u00e4digun-\n\ngen entgegenzuwirken bzw. das Risiko einer Erkrankung \n\nzu verringern oder in einigen F\u00e4llen sogar hinauszuz\u00f6-\n\ngern. \n\nAber nicht alle Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen haben einen \n\nnachgewiesenen \u00f6konomischen und/oder gesundheitli-\n\nchen Nutzen. Deshalb bedarf es aus Verantwortung dem \n\nSteuerzahler bzw. dem Beitragszahler gegen\u00fcber der \n\n\u00dcberpr\u00fcfung, um welche Ma\u00dfnahmen es sich hierbei \n\ngenau handelt. Werden hierbei ineffiziente Programme \n\nlokalisiert, m\u00fcssen diese unbedingt nachjustiert oder \n\nkomplett aus dem Programm genommen werden. Das ist \n\nwichtig, wenn wir hier von der Umsetzung der Gesund-\n\nheitsziele sprechen. \n\nWas die Teile III und IV des Antrags angeht, so sind wir \n\netwas skeptischer. Die Weiterentwicklung und Umsetzung \n\nvon Gesundheitszielen setzt Ressourcen voraus, Ressour-\n\ncen, die zum Teil gar nicht vorhanden sind. Wenn ich \n\nbeispielsweise an den Pflegebereich denke, dann f\u00e4llt mir \n\nein, dass uns in diesem Bereich die personellen Ressour-\n\ncen fehlen, um die Gesundheitsziele vollumf\u00e4nglich \n\numsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nDas kann im Umkehrschluss zu einer zus\u00e4tzlichen Belas-\n\ntung der arbeitenden Pflegekr\u00e4fte f\u00fchren, die ohnehin \n\nschon am Limit sind. Das wiederum kann Auswirkungen \n\nauf die zu Pflegenden haben. Dies muss beachtet werden, \n\nda diese Forderungen und Ziele sonst ins Leere laufen, \n\n\u00fcberlasten, unn\u00f6tig Steuer- bzw. Beitragsgelder kosten \n\nund zur Resignation f\u00fchren. \n\nDie Umsetzung des Pr\u00e4ventionsgesetzes und der damit \n\nverbundenen Landesrahmenvereinbarung zum Pr\u00e4venti-\n\nonsgesetz \u2013 in \u00a7 20 f. SGB V zu finden \u2013 stellt alle Betei-\n\nligten und die Steuer- bzw. Beitragszahler vor nicht zu \n\nuntersch\u00e4tzende Herausforderungen, da die Ressourcen, \n\ndie dadurch gebunden werden, endlich sind. \n\nHinzuf\u00fcgend sei erw\u00e4hnt, dass in Teil IV Ihres Antrags \n\nnicht begr\u00fcndet wird, warum die Gesundheitsziele st\u00e4rker \n\nin die bestehenden Gesundheits- und Pflegestrukturen \n\neinbezogen werden sollen. Sie gehen nicht einmal mit \n\neiner Silbe auf die ben\u00f6tigten Mittel ein. \n\nWir werden uns Ihren ersten beiden Punkten anschlie\u00dfen; \n\ndie anderen beiden Punkte werden wir ablehnen. Auf-\n\ngrund dessen bitten wir um getrennte Abstimmung: im \n\nersten Block bitte die Teile I und II, im zweiten Block die \n\nTeile III und IV. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE spricht Herr Abg. Zschocke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3499 \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Das ist jetzt schon der zweite Antrag \n\nder Koalition zum Thema Gesundheitsf\u00f6rderung. Sie \n\nscheinen mit dem, was die Ministerin tut, nicht ganz \n\nzufrieden zu sein. Anders kann ich mir nicht erkl\u00e4ren, \n\nweshalb Sie innerhalb kurzer Zeit quasi nur punktuell \n\nunterschiedliche Antr\u00e4ge in den parlamentarischen Be-\n\ntrieb einbringen. \n\nAuch der heutige Antrag beginnt mit einem Berichtsteil \n\nzu den Gesundheitszielen: Die Gesundheitsf\u00f6rderung in \n\nSachsen und die s\u00e4chsischen Gesundheitsziele sollen auf \n\nihre Wirkung hin \u00fcberpr\u00fcft werden. Erst am 16. Dezem-\n\nber 2015 hat Ministerin Klepsch hier \u00fcber den Gesund-\n\nheitszieleprozess im Allgemeinen und die einzelnen \n\nGesundheitsziele im Besonderen berichtet. Anlass daf\u00fcr \n\nwar der Antrag der Koalitionsfraktionen \u201ePr\u00e4vention ist \n\ndie beste Medizin\u201c; Sie k\u00f6nnen sich erinnern. Offenbar \n\nsind Sie aber noch nicht so richtig zufrieden mit dem, was \n\nIhnen Frau Klepsch am 16. Dezember mitgeteilt hat. \n\nAnders kann ich mir die neuerlichen, fast identischen \n\nForderungen nicht richtig erkl\u00e4ren. Vielleicht k\u00f6nnen Sie \n\ndas erhellen. \n\nSinnvoll w\u00e4re aber auch, jetzt wirklich konkrete Punkte \n\nanzusprechen, die Sie sich anders vorstellen, anstatt \n\nwieder nur einen neuen Bericht zu den Gesundheitszielen \n\nzu fordern. Ich kann dazu aus gr\u00fcner Sicht gern Anregun-\n\ngen geben und Aspekte nennen, die dringend der Ver\u00e4nde-\n\nrung bed\u00fcrfen. \n\nBislang ist die Gesundheitsf\u00f6rderung auf das Verhalten \n\ndes Einzelnen reduziert. Was aber kann ich denn zum \n\nBeispiel tun, wenn ich mit dem Fahrrad an der Ampel \n\nstehe und Staub und Abgase meine Lunge zuschn\u00fcren? \n\nWas kann eine Seniorin tun, die sich im Sommer nicht \n\nmehr in die Innenstadt traut, weil es zu hei\u00df ist? Was kann \n\neigentlich der Vater von vier Kindern tun, der sich den \n\nGro\u00dfeinkauf nur beim Discounter leisten kann, aber nicht \n\ndie teureren, doch weniger bis gar nicht belasteten Pro-\n\ndukte im Bioladen? Muss er hinnehmen, dass seine \n\nKinder m\u00f6glicherweise mit Antibiotika belastetes Fleisch \n\nessen? \n\n(Zuruf von der CDU: Bei Aldi und Lidl \n\ngibt es auch Bioprodukte! Bio f\u00fcr alle!) \n\nWas kann der Schultr\u00e4ger tun, der die Mittagsverpflegung \n\nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gern ausgewogen, gesund \n\nund \u00f6kologisch gestalten m\u00f6chte, wenn sich die Eltern \n\nden Anbieterwechsel nicht leisten k\u00f6nnen? \n\nDamit m\u00f6chte ich deutlich machen, dass Gesundheit eben \n\nnicht nur von individuellem Verhalten beeinflusst, son-\n\ndern ganz entscheidend durch die Lebens- und Umwelt-\n\nbedingungen gepr\u00e4gt wird. Diesen Ansatz vermisse ich \n\nbei den s\u00e4chsischen Gesundheitszielen noch ein St\u00fcck \n\nweit. \n\nInteressiert, Frau Klepsch, bin ich wirklich an dem Be-\n\nricht zur Umsetzung des Pr\u00e4ventionsgesetzes. Dazu hatte \n\nich im Mai dieses Jahres eine Kleine Anfrage gestellt \u2013 zu \n\nder Erarbeitung der Landesrahmenvereinbarung. Darauf \n\nhaben Sie mir nicht geantwortet, Frau Klepsch, weil Sie \n\nmeinten, das ber\u00fchre den Kernbereich der exekutiven \n\nEigenverantwortung. Ich habe von Ihnen also keine \n\nAntwort erhalten. Vielleicht bekommen wir jetzt eine \n\nAntwort. Ich bin gespannt, ob Sie auch dem Parlament \n\nden Bericht verweigern \u2013 ich glaube nicht. \n\nIm Hinblick auf Teil II des Antrags bin ich ein bisschen \n\nverwirrt. Damit verlangen Sie eine Evaluation \u00fcber die \n\nbisher erreichten Ziele und weiterhin notwendigen Bedar-\n\nfe. Dabei wird nicht ganz klar, worin sich das im Bezug \n\nauf die Gesundheitsziele eigentlich von Teil I unterschei-\n\ndet. \n\nMit Teil III fordern Sie \u201eein Konzept f\u00fcr eine kontinuier-\n\nliche Landesgesundheitsberichterstattung \u2026, welches \n\ninsbesondere auf die in den Gesundheitszielen abgebilde-\n\nten Zielgruppen \u2026 eingehen kann und jeweils die ange-\n\nstrebten Ziele bewertet und weiterentwickelt\u201c. Das ist \n\nwirklich sehr verengt. Die Gesundheitsberichterstattung \n\nsollte deutlich breiter aufgestellt sein als die s\u00e4chsischen \n\nGesundheitsziele. \n\nZu Teil IV, der Einbeziehung der Gesundheitsziele in die \n\nGesundheits- und Pflegestrukturen: Das kann nicht \n\nschaden, das ist richtig \u2013 wenngleich ich beim Lesen nicht \n\ngenau wei\u00df, was Sie damit konkret meinen. Dass die \n\nGesundheitsziele generell breiter aufgestellt werden \n\nm\u00fcssen, habe ich eben schon dargelegt. \n\nKurzum: Der Antrag \u00fcberzeugt noch nicht. Ich glaube \n\nauch nicht, dass er schadet. Deswegen werden wir uns \n\nenthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nHeiterkeit des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Kollegen! Schon seit \n\ndem Jahr 2007 besitzt der Freistaat fest formulierte \n\nGesundheitsziele; das wurde hier am Pult schon mehrfach \n\ngesagt. Diese Gesundheitsziele definieren besondere \n\nSchwerpunkte im Bereich der Pr\u00e4vention und Gesund-\n\nheitsf\u00f6rderung. \n\nWarum haben wir das heute auf die Tagesordnung ge-\n\nsetzt? Jubil\u00e4en sind manchmal ein Grund, sich noch \n\neinmal zu vergewissern und zu diskutieren: Was haben \n\nwir eigentlich geschafft? Zehn Jahre sind fast vorbei. \n\nGerade wurde gefragt, ob wir Kritik an unserer Sozialmi-\n\nnisterin ausdr\u00fccken wollen. Mitnichten. Ich denke, allein \n\ndieses Jubil\u00e4um und die Umsetzung des Pr\u00e4ventionsge-\n\nsetzes gebieten es, dass das Hohe Haus dar\u00fcber diskutiert. \n\nDeswegen haben wir uns zusammen mit dem Koalitions-\n\npartner von der Sozialdemokratie daf\u00fcr entschieden. \n\nDie Gesundheitsziele in Sachsen gehen auf unsere ehema-\n\nlige Sozialministerin und Kollegin Helma Orosz zur\u00fcck \n\nund zeigen bis heute und besonders in der Besch\u00e4ftigung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3500 \n\nmit dem Pr\u00e4ventionsgesetz und der darauf fu\u00dfenden \n\nLandesrahmenvereinbarung ihre praktische Wirkung. Die \n\nGesundheitsziele sind gesundes Aufwachsen, Risikoredu-\n\nzierung von Diabetes, Gesundheitsf\u00f6rderung bei Arbeits-\n\nlosen \u2013 \u00fcbrigens eine s\u00e4chsische Besonderheit; das haben \n\ndie Gesundheitszieleprozesse in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nnicht dabei \u2013, die Senkung der Mortalit\u00e4t von Krebser-\n\nkrankten und aktives Altern. \n\nAktives Altern: Auch das ist wichtig. Es gilt, nicht nur die \n\nPflege in den Blick zu nehmen \u2013 damit meine ich jetzt \n\nambulant und station\u00e4r \u2013, sondern auch die r\u00fcstigen \n\nSenioren, die aktiven Alten, die gar nicht in der Pflegesi-\n\ntuation sind. Auch sie sind mit diesem Gesundheitsziel \n\ngemeint, und ihnen sind Angebote gemacht worden. \n\nDie Umsetzung dieser Ziele in Form von aktiver Pr\u00e4ven-\n\ntion zur Gesundheitsf\u00f6rderungsarbeit erachte ich dabei als \n\neinen voraussetzungsreichen Prozess. Dieser Prozess \n\nmuss nat\u00fcrlich stets kritisch reflektiert werden. Das ist \n\nnicht zuletzt auch die Aufgabe des Parlaments. \n\nWir k\u00f6nnen zuallererst feststellen, dass sich die Zusam-\n\nmenarbeit zwischen P\u00e4dagogen auf der einen Seite und \n\nden Akteuren im Gesundheitsbereich auf der anderen \n\nSeite merklich intensiviert und verbessert hat. Wir konn-\n\nten in den vergangenen Jahren ein gute Fachberatung in \n\nder Kita und beim Thema Kinderschutz etablieren, was \n\ntats\u00e4chlich dem Ziel des gesunden Aufwachsens ent-\n\nspricht. Auch in der schulischen Gesundheitsf\u00f6rderung \n\nsind wir z\u00e4hlbare Schritte vorangekommen. \n\nIm Bereich der Gesundheitsf\u00f6rderung f\u00fcr Arbeitslose \n\nwurden Modellprojekte bei der Arbeitsvermittlung gestar-\n\ntet, die nun Wirkung zeigen und beispielhaften Charakter \n\nangenommen haben.  \n\nHier sei das AktivA-Projekt genannt, welches mit der TU \n\nDresden entwickelt worden ist. \n\nKurz und gut, die vor mittlerweile fast zehn Jahren \n\nentwickelten Gesundheitsziele waren weitsichtige Vorgrif-\n\nfe auf das uns heute besch\u00e4ftigende Pr\u00e4ventionsgesetz. \n\nSie machen die Umsetzung des Pr\u00e4ventionsgesetzes \n\nleichter und bieten uns bereits jetzt leistungsf\u00e4hige Ar-\n\nbeitsstrukturen und Netzwerke an, die nun ein erfolgrei-\n\nches Inkrafttreten der Landesrahmenvereinbarung erm\u00f6g-\n\nlichen. Dass wir im Bereich der Pr\u00e4vention und Gesund-\n\nheitsf\u00f6rderung in Sachsen auf dem richtigen Weg sind, \n\nzeigt besonders, dass unter den sechs bisher bestehenden \n\nLandesrahmenvereinbarungen in der Bundesrepublik \n\nDeutschland die s\u00e4chsische als die inhaltsreichste und \n\nkonkreteste angesehen wird. Dies ist aus meiner Sicht das \n\npositive Resultat einer erfolgreichen und weitsichtigen \n\nSozialpolitik im Freistaat Sachsen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir wollen \n\naber nicht selbstgef\u00e4llig werden. Wir m\u00fcssen zugeben, \n\ndass wir besonders auf kommunaler Ebene noch deutliche \n\nReserven im Bereich der Gesundheitsf\u00f6rderung haben. \n\nHier bedarf es eines noch st\u00e4rkeren politischen Willens, \n\nGesundheitsstandards zu etablieren, diese umzusetzen und \n\nzivilgesellschaftliche Akteure noch besser in ihrer Arbeit \n\nzu unterst\u00fctzen. Ich m\u00f6chte ganz deutlich sagen, dass ich \n\nmir eine st\u00e4rkere Einbindung der privaten Krankenversi-\n\ncherung w\u00fcnsche, denn beim Thema Pr\u00e4vention reicht die \n\nFreiwilligkeit beim Engagement nicht aus. Auch m\u00fcssen \n\nwir dar\u00fcber diskutieren, wie wir beispielsweise die \n\nBeamten, die \u00fcber die Beihilfe versichert sind, in das \n\nGesundheitsvorsorgesystem integrieren. Es bleibt also \n\nnoch reichlich Arbeit. \n\nAll dies sage ich als Pr\u00e4sident der S\u00e4chsischen Landes-\n\nvereinigung f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung und freue mich, \n\ndass bei uns die mit der Umsetzung des Pr\u00e4ventionsgeset-\n\nzes im Freistaat Sachsen betraute Gesch\u00e4ftsstelle angesie-\n\ndelt wurde. Gerade bei der Aushandlung der Landesrah-\n\nmenvereinbarung und der Einbeziehung der SLfG danke \n\nich an dieser Stelle Frau Staatsministerin Klepsch f\u00fcr ihr \n\nVertrauen und die R\u00fcckendeckung. Ich kann Ihnen versi-\n\nchern, dass die SLfG die Erfahrung und Kompetenz aus \n\nmittlerweile 26 Jahren erfolgreicher Pr\u00e4ventionsarbeit und \n\nGesundheitsf\u00f6rderung b\u00fcndelt und sich somit in besonde-\n\nrer Weise f\u00fcr diese Aufgabe anbietet. Sie wird das solide \n\nGer\u00fcst, das die Landesrahmenvereinbarung darstellt, \n\nzusammen mit allen interessierten Partnern mit Leben \n\nerf\u00fcllen, den Pr\u00e4ventionsgedanken st\u00e4rken und der Ge-\n\nsundheitsf\u00f6rderung im Freistaat schlie\u00dflich eine neue \n\nQualit\u00e4t verleihen. \n\nWorum geht es konkret? Werden wir doch einmal ein \n\nbisschen deutlicher. Es geht darum, besonders auf kom-\n\nmunaler Ebene vergleichbare Verh\u00e4ltnisse und qualitative \n\nStandards im Bereich der Gesundheitsf\u00f6rderung zu \n\nschaffen und zu wahren. Hier bedarf es besonders der \n\nStrukturunterst\u00fctzung von Kommunen und Landkreisen, \n\ndie bei der Konzepterstellung und -etablierung angespro-\n\nchener Ziele noch Luft nach oben haben. Um es an einem \n\nplakativen Beispiel festzumachen: Eine gesunde Ern\u00e4h-\n\nrung bedarf gewisser Qualit\u00e4tsstandards in der Kita, der \n\nSchule oder im Pflegeheim genauso wie zu Hause am \n\nK\u00fcchentisch. Diese Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr gesundes Essen \n\nfallen nicht vom Himmel, sondern m\u00fcssen f\u00fcr jeden \n\nverst\u00e4ndlich definiert, kommuniziert und auch kontrolliert \n\nwerden. Auch die Ern\u00e4hrungsbildung bei Kindern und \n\nbesonders bei deren Eltern ist hierbei ein wichtiges \n\nThema, und zwar durch alle sozialen Schichten hindurch. \n\nGenau hier setzen Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung \n\nbeispielhaft an. \n\nEin weiteres Beispiel. Niemand wird bestreiten, dass die \n\nzahn\u00e4rztliche Versorgung und die Qualit\u00e4t der Ern\u00e4hrung \n\nHand in Hand gehen. Diese Vermittlungs- und \u00dcberzeu-\n\ngungsarbeit nah am und f\u00fcr den Menschen sollen die \n\nProjekte in der Gesundheitsf\u00f6rderung leisten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist nicht zu \n\nweit hergeholt zu sagen, dass die steigende Lebenserwar-\n\ntung unserer Bev\u00f6lkerung nicht allein auf die bessere \n\nmedizinische Versorgung unserer Zeit zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \n\nNein, es liegt auch an der gestiegenen Einsicht in die \n\nNotwendigkeit einer gesunden Lebensf\u00fchrung, und zwar \n\nm\u00f6glichst von Anfang an. Die Landesrahmenvereinba-\n\nrung nimmt diesen Gedanken auf und gibt ihm nun einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3501 \n\nfesten rechtlichen Rahmen, der durch die SLfG und die \n\nvielen weiteren Akteure, die in der Pr\u00e4ventionsarbeit und \n\nder Gesundheitsf\u00f6rderung t\u00e4tig sind, institutionell getra-\n\ngen wird. Damit es nicht nur bei Worten bleibt: Wir als \n\nSLfG erreichen momentan circa 1 000 Kitas mit unseren \n\nProjekten. Das entspricht ungef\u00e4hr einem Drittel der \n\nKindertageseinrichtungen in Sachsen. Der n\u00e4chste Mei-\n\nlenstein wird aus unserer Sicht sein, dass wir \u00fcber die \n\nH\u00e4lfte der Kitas erreichen. Das halte ich zwar f\u00fcr ambiti-\n\noniert, aber eben auch realistisch, denn wir haben durch \n\ndas Pr\u00e4ventionsgesetz neue Partner gewonnen. Nat\u00fcrlich \n\nkann man immer mehr fordern, doch wir wollen nicht nur \n\nauf Quantit\u00e4t setzen, sondern auch auf die Qualit\u00e4t der \n\nProjekte und auf die Ergebnisse achten. \n\nDer alle vier Jahre anzufertigende Pr\u00e4ventionsbericht wird \n\ndie geleisteten Projekte nicht nur auf ihre Anzahl, sondern \n\nmit Sicherheit auch auf ihre Qualit\u00e4t und Wirksamkeit hin \n\npr\u00fcfen. Dieser Aufgabe stellen wir uns. Die Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr eine erfolgreiche Umsetzung des Pr\u00e4ventions-\n\ngesetzes in Form der Landesrahmenvereinbarung sind \n\ngegeben. Ich freue mich auf die Umsetzung mit dem \n\nSteuerungsgremium, auf weitere Unterst\u00fctzung aus der \n\nGesellschaft und eine intensive und offene Zusammenar-\n\nbeit mit diesem Hohen Haus. Ich lade gern noch einmal \n\nein, uns als SLfG einzubeziehen, damit wir genau \u00fcber \n\ndie weitere Umsetzung sprechen. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zum vorliegen-\n\nden Antrag und danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf bei den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Frau Staatsminis-\n\nterin Klepsch, bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDas Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist klar. Unser \n\nZiel ist Pr\u00e4vention. Der wichtigste Baustein des Bundes-\n\npr\u00e4ventionsgesetzes ist in Sachsen bereits umgesetzt und \n\nsteht. Wir haben die Schwerpunkte unserer Gesundheits-\n\nziele in die Landesrahmenvereinbarung \u00fcberf\u00fchrt, ge-\n\nmeinsam mit den gesetzlichen Krankenversicherungen \n\nund den Sozialversicherungstr\u00e4gern, genauso wie es im \n\nPr\u00e4ventionsgesetz gefordert wird. \n\nJa, in Sachsen steht die Pr\u00e4ventionsarbeit auf neuen, \n\nstabilen F\u00fc\u00dfen. Damit sind wir, wie bereits angesprochen, \n\nvielen L\u00e4ndern weit voraus. Wir haben vor zehn Jahren \n\nmit den Gesundheitszielen begonnen. Das war ein freiwil-\n\nliger Prozess, der, wie ich meine, viel bewirkt hat. Wir \n\nhaben in den letzten Jahren die Erfolge dieser Arbeit auf \n\neine neue Grundlage gestellt. Wir haben die Gesundheits-\n\nziele mit der neu etablierten Landesrahmenvereinbarung \n\nweiterentwickelt. Die Landesrahmenvereinbarung ist \n\nbereits am 1. Juni 2016 bei uns unterzeichnet und ver\u00f6f-\n\nfentlicht worden. Herr Zschocke, Ihre Kleine Anfrage \n\nkam damals, als die Verhandlungen noch liefen. Der erste \n\nTeil ist aus unserer Sicht geschafft. \n\nWarum haben wir uns f\u00fcr diesen Weg entschieden? Weil \n\ndie Prozesse sich gleichen. Sowohl beim Prozess der \n\nDurchsetzung von Gesundheitszielen als auch beim \n\nPr\u00e4ventionsgesetz gibt es identische Akteure und Adressa-\n\nten. Beide Prozesse nebeneinander laufen zu lassen, hie\u00dfe \n\ndoppelte Strukturen, doppelte Gremien zu bedienen, und \n\naus meiner Sicht w\u00e4re das Verschwendung von wertvollen \n\nRessourcen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! 2016 wird ein \n\nsogenanntes Cleaning- oder \u00dcbergangsjahr sein. Das \n\nhei\u00dft, Gesundheitszieleprojekte, die bis zum Ende des \n\nJahres beschieden wurden, laufen nat\u00fcrlich weiter bis \n\nJahresende. Parallel dazu nehmen das Steuerungsgremium \n\nund die Gesch\u00e4ftsstelle zur Landesrahmenvereinbarung \n\nihre Arbeit auf. Das Tempo der neuen Gremien h\u00e4ngt \n\nnicht nur von meinem Haus ab, denn der Bundesgesetz-\n\ngeber hat mit dem Pr\u00e4ventionsgesetz alle Sozialversiche-\n\nrungstr\u00e4ger mit in die Pflicht genommen. Das bedeutet, \n\ndie Kassen m\u00fcssen sich untereinander zu gemeinsamen \n\nVorhaben abstimmen, aber auch mit der Renten- und der \n\nUnfallversicherung. Nicht nur die Abstimmung fordert \n\nunsere Genauigkeit, auch \u00c4nderungen werden gut durch-\n\ndacht. So findet in einzelnen Pr\u00e4ventionsfeldern, wie der \n\nbetrieblichen Gesundheitsf\u00f6rderung, geradezu ein Para-\n\ndigmenwechsel statt. Hier gilt: Weniger Wettbewerb und \n\nKonkurrenz und daf\u00fcr mehr Zusammenarbeit und Koope-\n\nration. \n\nMeine Damen und Herren, neben den Kassen gibt es laut \n\nGesetz weitere Beitrittsberechtigte. In Sachsen beteiligen \n\nsich bisher die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, die kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nde und \u2013 f\u00fcr mich sehr wichtig \u2013: Kultus-, \n\nInnen- und Wirtschaftsministerium. Zusammen arbeiten \n\nwir an der Umsetzung der Zielbereiche \u201eGesund auf-\n\nwachsen\u201c, \u201eGesund leben und arbeiten\u201c, \u201eGesundheits-\n\nf\u00f6rderung bei Erwerbslosen\u201c oder \u201eGesund im Alter\u201c. Die \n\nHandlungsfelder selbst und die Zielgruppen sind in der \n\nLandesrahmenvereinbarung ausf\u00fchrlich beschrieben. \n\nEines ist mir dabei aber dennoch wichtig. Es geht nicht \n\nnur darum, Programme zu entwickeln nach dem Ansatz \n\n\u201eTop down\u201c, sondern es geht genau darum, in den Kom-\n\nmunen und in den verschiedenen Lebenswelten bedarfs-\n\nbezogen zu operieren. Auch das braucht entsprechende \n\nvorbereitende Zeit. Beispielsweise ist das Gesundheitsziel \n\n\u201eGesundheitsf\u00f6rderung bei Erwerbslosen\u201c in der Landes-\n\nrahmenvereinbarung ebenfalls als Zielbereich formuliert. \n\nHier wollen wir Bew\u00e4hrtes fortf\u00fchren. Als Beispiel sei \n\ndas AktivA-Modell aus dem Vogtlandkreis erw\u00e4hnt. Es \n\nsoll in weiteren Regionen Sachsens anlaufen. Mehrere \n\nLeiter von Jobcentern haben sich bereits hier informiert \n\nund ihr Interesse bekundet. Das Steuerungsgremium zur \n\nLandesrahmenvereinbarung wird sich auf seiner Sitzung \n\nim Oktober bereits damit befassen. \n\nWerten Sie dies als ein erstes Beispiel, das aufzeigen soll, \n\ndass die Ergebnisse und Inhalte aus dem Gesundheitszie-\n\nleprozess unter dem Dach der Landesrahmenvereinbarung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3502 \n\ngut aufgehoben sind und nun zusammen mit den anderen \n\nBeteiligten auf einer breiten gesetzlichen Grundlage \n\nletztlich auch weiter entwickelt werden. Ich halte diesen \n\nAntrag nicht f\u00fcr ein Misstrauensvotum \u2013 ganz im Gegen-\n\nteil \u2013, sondern ich verstehe unter diesem Antrag eine \n\nWertsch\u00e4tzung und eine wichtige Aufgabe beim Thema \n\nGesundheit, Gesundheitsf\u00f6rderung und Gesundheitspr\u00e4-\n\nvention. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die SPD-Fraktion, Frau Abg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen. Vielen Dank f\u00fcr die \n\nDebatte. Ich will gern noch einmal auf zwei, drei Dinge \n\neingehen. Ich m\u00f6chte zu Beginn best\u00e4tigen, was die \n\nMinisterin gerade gesagt hat: Mehrere Antr\u00e4ge zum \n\nThema Gesundheitsf\u00f6rderung/-pr\u00e4vention sind kein \n\nMisstrauensvotum, sondern ein Zeichen der Wichtigkeit. \n\nAngesichts demografischer Entwicklungen und steigender \n\nmedizinischer Bedarfe k\u00f6nnen wir, glaube ich, nicht oft \n\ngenug \u00fcber dieses Thema reden. \n\n(Beifall des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nHerr Horst Wehner, das Thema \u201eGesundheitliche Chan-\n\ncengleichheit\u201c ist f\u00fcr mich wirklich eines der zentralen \n\nherausragenden Argumente f\u00fcr Gesundheitsziele \u00fcber-\n\nhaupt, weil das f\u00fcr mich mit allen anderen Pr\u00e4ventionsin-\n\nstrumenten, die es gibt, nicht so gut erreichbar ist wie \n\n\u00fcber diese breiter angelegten Gesundheitsziele. Deshalb \n\nist das wirklich ein wichtiger Hinweis. \n\nHerr Wendt, Sie machen sich um die Ressourcen Gedan-\n\nken. Gerade durch die Umsetzung des Pr\u00e4ventionsgeset-\n\nzes geben die Kassen mittlerweile nicht mehr nur 3 Euro \n\npro Person aus, sondern 7 Euro f\u00fcr die Pr\u00e4vention, und \n\nwir d\u00fcrfen jetzt \u00fcber die Umsetzung des Pr\u00e4ventionsge-\n\nsetzes dieses Geld erstmalig auch f\u00fcr die Gesundheitsziele \n\nausgeben. Bisher mussten die Gesundheitsziele extra \n\nlaufen, und die Kassen hatten nur einen ganz eng vorge-\n\ngebenen Rahmen f\u00fcr Pr\u00e4vention. Wir m\u00fcssen schauen, \n\ndass wir die Ressourcen zielgerichtet dort hinbringen, wo \n\nsie auch ben\u00f6tigt werden. \n\nHerr Zschocke, zum Unterschied zwischen Bericht und \n\nEvaluation: Es ist nun einmal so, dass man bei Gesund-\n\nheitszielen Ziele definiert, Ma\u00dfnahmen vorgibt und dann \n\nschauen muss, mit welchen Ma\u00dfnahmen man am besten \n\ndiese Ziele erreichen kann. Ein Bericht sagt mir nur, was \n\ngemacht wurde, wie viele Leute beteiligt waren. Welche \n\nMa\u00dfnahmen haben nicht funktioniert, welche m\u00fcssen wir \n\nuns eventuell neu ausdenken \u2013 das ist Inhalt einer Evalua-\n\ntion. Genau so wollen wir das in diesem Antrag verstan-\n\nden wissen. \n\nZum vierten Punkt, wie das in den Gesundheits- und \n\nPflegebereich einflie\u00dfen soll, hat Herr Rohwer ausf\u00fchr-\n\nlich erz\u00e4hlt, wie das im Gesundheitsziel \u201eGesund auf-\n\nwachsen\u201c l\u00e4uft, wie wir in Kitas und Schulen kommen. \n\nIm Gesundheits- und Pflegebereich sind wir leider noch \n\nnicht so weit. Deshalb haben wir den Bereich herausge-\n\ngriffen und noch einmal erw\u00e4hnt. Auch hier m\u00fcssen wir \n\n\u00fcber das aktive Altern st\u00e4rker in die Regelsysteme kom-\n\nmen. \u2013 So viel dazu. \n\nIch finde trotzdem, dass die Debatte sehr anregend war \n\nund uns auf dem Weg weiterhilft, Gesundheitsziele \n\nvoranzutreiben. Ich hoffe, dass unser Antrag im Ministe-\n\nrium nicht nur als Arbeitsauftrag verstanden wird, sondern \n\nwirklich als Signal, dass das Thema im Landtag ein \n\nwichtiges ist, dass wir zur Verf\u00fcgung stehen und das \n\nMinisterium immer unterst\u00fctzen, wenn es bei dem Thema \n\nvorangehen soll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention ist nicht m\u00f6glich, Herr Kollege Wendt. \u2013 Meine \n\nDamen und Herren, wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung \n\nkommen. Es ist beantragt worden, \u00fcber die r\u00f6mischen \n\nPunkte abzustimmen. Ich rufe den Antrag \u201eGesundheits-\n\nziele in Sachsen weiterentwickeln\u201c auf, Punkt I. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist dem \n\nPunkt I mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Punkt II. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe drei \n\nStimmenthaltungen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das \n\nwar die GR\u00dcNEN-Fraktion!) \n\nBei drei Stimmenthaltungen ist dem Punkt II mit Mehr-\n\nheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Punkt III. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nStimmenthaltung und einigen Gegenstimmen ist dem \n\nPunkt III mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Punkt IV. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \n\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen ist dem Punkt IV \n\nmit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den gesamten Antrag abstimmen. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von \n\nStimmenthaltungen ist dem Antrag mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\nDiesen Punkt haben wir abgearbeitet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3503 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nDas Recht auf eine selbstbestimmte  \n\nSchwangerschaft achten und unterst\u00fctzen! \n\nDrucksache 6/4587, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung \n\nnehmen. Es beginnt die Fraktion DIE LINKE; danach \n\nfolgen CDU, SPD, AfD und GR\u00dcNE sowie die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nFrau Abg. Buddeberg, Sie haben das Wort. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \u201eOb Kinder oder \n\nkeine \u2013 entscheiden wir alleine.\u201c Das war ein Slogan der \n\nFrauen, die in den Siebzigerjahren in der Bundesrepublik \n\nauf die Stra\u00dfe gegangen sind, um f\u00fcr die Abschaffung des \n\n\u00a7 218 \u2013 den sogenannten Abtreibungsparagrafen \u2013 zu \n\nprotestieren. Es ist ein Slogan, der auch heute noch bei \n\nden Protesten gegen den sogenannten \u201eMarsch f\u00fcr das \n\nLeben\u201c skandiert wird, zuletzt vor zwei Wochen in Berlin. \n\nAuch in Sachsen gibt es seit Jahren in Annaberg-\n\nBuchholz den \u201eAufmarsch der selbsternannten Lebens-\n\nsch\u00fctzer(innen)\u201c. Anfang Juni folgten rund 500 Menschen \n\ndem Aufruf des B\u00fcndnisses f\u00fcr sexuelle Selbstbestim-\n\nmung zum Gegenprotest. \n\n\u201eOb Kinder oder keine \u2013 entscheiden wir alleine.\u201c In \n\ndiesem eing\u00e4ngigen Satz ist die Quintessenz unseres \n\nAntrages \u201eDas Recht auf eine selbstbestimmte Schwan-\n\ngerschaft achten und unterst\u00fctzen\u201c bereits auf den Punkt \n\ngebracht. Vor allem geht es um Selbstbestimmung. Sexu-\n\nelle und reproduktive Selbstbestimmung sind keine \n\nfeministische Mode und keine linke Worth\u00fclse, sondern \n\nein Grundrecht, ein Menschenrecht. Schon 1974 stellte \n\ndas die Weltbev\u00f6lkerungskonferenz der Vereinten Natio-\n\nnen klar. Zitat: \u201eAlle Paare und Individuen haben das \n\nGrundrecht, frei und verantwortungsvoll \u00fcber die Zahl \n\nund den Abstand ihrer Kinder zu entscheiden und die \n\nInformationen, Bildung und Mittel dazu zu erhalten.\u201c \n\n1994 erg\u00e4nzte die Weltbev\u00f6lkerungskonferenz diese \n\nFormulierung wie folgt: \u201eDazu geh\u00f6rt das Recht, alle \n\nEntscheidungen bez\u00fcglich der Reproduktion ohne Dis-\n\nkriminierung, Zwang und Gewalt zu treffen.\u201c Das bedeu-\n\ntet konkret, dass jede Person selbst entscheiden kann, \n\nKinder zu bekommen, oder eben auch, keine Kinder zu \n\nbekommen. Das gilt unabh\u00e4ngig vom Familienstand, vom \n\nEinkommen, von der sexuellen Orientierung. Das gilt \n\ngleicherma\u00dfen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen. \n\nDas Recht, sich gegen Kinder zu entscheiden, muss \n\ndeshalb auch die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, eine Schwan-\n\ngerschaft abzubrechen. Dass diese M\u00f6glichkeit heute in \n\nDeutschland \u00fcberhaupt besteht, ist das Ergebnis eines \n\nlangen und z\u00e4hen Kampfes, vor allem der Frauen, f\u00fcr \n\ndieses Grundrecht. Er endete vorl\u00e4ufig mit der Einf\u00fchrung \n\nder sogenannten Fristenregelung mit Beratungspflicht. \n\nDas ist der Kompromiss, der erreicht werden konnte. \n\nSchwangerschaftsabbr\u00fcche sind in diesem Land immer \n\nnoch rechtswidrig, bleiben aber straffrei, wenn drei \n\nKriterien erf\u00fcllt sind: Erstens muss der Abbruch innerhalb \n\nder ersten zw\u00f6lf Wochen der Schwangerschaft vorge-\n\nnommen werden. Zweitens muss eine sogenannte \n\nSchwangerschaftkonfliktberatung durchgef\u00fchrt werden. \n\nDrittens muss eine anschlie\u00dfende dreit\u00e4gige Wartepflicht \n\neingehalten werden. Unter dem Strich hei\u00dft das, dass ein \n\nAbbruch durch die geltenden Gesetze immer noch krimi-\n\nnalisiert wird. Deshalb fordern Frauenrechtsaktivistinnen \n\nnach wie vor die Abschaffung der \u00a7\u00a7 218 und 219 StGB. \n\nIch schlie\u00dfe mich dieser Forderung ausdr\u00fccklich an. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Wir auch!) \n\nSelbst das bereits Erreichte stellen vor allem christliche \n\nFundamentalistinnen und Fundamentalisten infrage. Als \n\nAbgeordnete habe ich \u2013 ich vermute, Sie alle ebenfalls \u2013, \n\neine Einladung zum sogenannten Marsch f\u00fcr das Leben in \n\nBerlin bekommen. Dort hei\u00dft es wie folgt: \u201eBitte nutzen \n\nSie Ihre Verantwortung und Ihren gro\u00dfen Gestaltungs-\n\nspielraum als Landesparlament, um Abtreibungen erheb-\n\nlich einzud\u00e4mmen und \u00fcber den Bundesrat eine Wende zu \n\nerreichen.\u201c Nur f\u00fcr den Fall, dass die Herren Lohmann \n\nund Schneider, die mir dies geschrieben haben, mich \n\nh\u00f6ren, m\u00f6chte ich Folgendes antworten: Wir als Fraktion \n\nDIE LINKE nutzen unsere Verantwortung und unseren, \n\nwenn auch als Opposition begrenzten, Gestaltungsspiel-\n\nraum im Landesparlament, um das Selbstbestimmungs-\n\nrecht erheblich zu st\u00e4rken und \u00fcber den Bundesrat eine \n\nWende zu erreichen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie, meine Damen und Herren Abgeordneten, k\u00f6nnen \n\nheute auch dieses wichtige Signal setzen, indem Sie \n\nunserem Antrag zustimmen. Haben Sie keine Angst, wir \n\nfordern darin nicht die Abschaffung der \u00a7\u00a7 218 und \n\n219 StGB, auch wenn diese Forderung richtig und not-\n\nwendig ist. Diese Entscheidung m\u00f6chten wir Ihnen heute \n\nnicht zumuten. Wir bleiben als LINKE realistisch. Unsere \n\nForderungen \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\n\u201eLinkinnen\u201c; das war nicht gendergerecht! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der AfD) \n\n\u2013 sind lediglich darauf ausgerichtet, die bereits bestehen-\n\nden M\u00f6glichkeiten auszubauen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3504 \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, ich kann Ihnen bei Gelegenheit gerne \n\neinmal Nachhilfe in geschlechtergerechter Sprache geben. \n\nWenn Sie das interessiert, dann mache ich das wirklich \n\ngerne. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Nachdem  \n\nnun mittlerweile die Bleistifte bei  \n\nIhnen gegendert werden sollen!) \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, dass das Satire war, die Sie nicht verstan-\n\nden haben, ist Ihnen offensichtlich entgangen. \n\n(Zuruf von der AfD: Wir  \n\nhaben Toasterinnen gekauft!) \n\nGut, ich m\u00f6chte zum Thema zur\u00fcckkehren. Innerhalb der \n\ngeltenden gesetzlichen Regelungen besteht noch viel \n\nSpielraum, um das Recht auf selbstbestimmte Schwanger-\n\nschaft zu st\u00e4rken. Im Fokus stehen hier vor allen Dingen \n\ndie Beratungsstellen. Ich m\u00f6chte vorab betonen, dass die \n\nBeratungsstellen in Sachsen eine gute und wichtige Arbeit \n\nleisten. Sie tun dies aber unter schwierigen Bedingungen. \n\nIch kann mich hierbei auf einen Verweis auf die Presse-\n\nkonferenz der Liga der Freien Wohlfahrtspflege be-\n\nschr\u00e4nken, die Anfang August stattgefunden hat. Der Titel \n\nlautete wie folgt: \u201eGrund zur Freude, Grund zur Sorge: \n\n25 Jahre Schwangerschafts- und Schwangerschaftskon-\n\nfliktberatung in Sachsen \u2013 wie geht es weiter?\u201c Zwei \n\nzentrale Forderungen, die sich auch in unserem Antrag \n\nwiederfinden: Reduzierung des Eigenanteils und der \n\nVerweis darauf, dass die Staatsregierung bei der Minimal-\n\nforderung des Bundes bleibt, eine Vollzeitberatungskraft \n\nauf 40 000 Einwohnerinnen und Einwohner zu finanzie-\n\nren. Ich muss Ihnen nicht vorrechnen, dass dies bei \n\nsinkender Zahl der Einwohnerinnen und Einwohner zu \n\neinem Problem wird, und auch nicht, dass dieses Problem \n\nden l\u00e4ndlichen Raum zuerst trifft. Wie hier auf Dauer eine \n\nwohnortnahe und plurale Beratung gew\u00e4hrleistet werden \n\nsoll, das m\u00fcssten Sie mir erkl\u00e4ren. \n\nIch bin schon darauf eingegangen, dass die Beratungsstel-\n\nlen auch deshalb so wichtig sind, weil sie ein entschei-\n\ndender Teil der sogenannten Fristenl\u00f6sung sind. Eine \n\nFrau, die ihre Schwangerschaft abbrechen m\u00f6chte, ist \n\nverpflichtet, sich hier beraten zu lassen. Das kann durch-\n\naus richtig und hilfreich sein. Es gibt viele Gr\u00fcnde, \n\nwarum sich Menschen gegen Kinder entscheiden. Wichtig \n\nist doch, dass sie es nicht aus Gr\u00fcnden tun, die auszur\u00e4u-\n\nmen sind. \n\nEs gibt viele pers\u00f6nliche Situationen, in denen die Bera-\n\ntung \u00fcber rechtliche Fragen, medizinische Aspekte, aber \n\nvor allem auch zu F\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten dazu f\u00fchren \n\nkann, dass sich eine Frau f\u00fcr ein Kind entscheidet, weil \n\nsie es sich eigentlich w\u00fcnscht, aber Zukunftsangst hat. \n\nDiese Angst ist absolut nachvollziehbar, Kinder sind \n\nimmer noch das Armutsrisiko schlechthin. Das gilt \n\nsowohl f\u00fcr das erste Kind, insbesondere f\u00fcr Alleinerzie-\n\nhende, aber auch f\u00fcr kinderreiche Familien. Ich habe \n\nheute Mittag schon etwas zu diesem Thema gesagt und \n\nm\u00f6chte es an dieser Stelle nicht vertiefen. Es muss eine \n\ngrunds\u00e4tzliche Ver\u00e4nderung erreicht werden. Das Mindes-\n\nte ist doch, \u00fcber eine Beratung die rechtlichen M\u00f6glich-\n\nkeiten zu vermitteln. \n\nMindestens genauso wichtig sind die Aufkl\u00e4rung und \n\nInformation \u00fcber Schwangerschaftsplanung und Verh\u00fc-\n\ntung. Als wir das letzte Mal im Plenum auf Antrag der \n\nLINKEN \u00fcber die Schwangerschaftsverh\u00fctung gespro-\n\nchen haben, sind einige Herren beinahe an ihrem vorpu-\n\nbert\u00e4ren Gekicher erstickt. \n\n(Heiterkeit der Abg. Juliane Pfeil-Zabel, SPD) \n\nDas war sehr entlarvend. Es hat deutlich gemacht, wie \n\nwenig Bedeutung Sie diesem Thema beimessen. Sie \n\nsollten Ihre Haltung dazu \u00fcberdenken. Ich empfehle \n\nIhnen, sich einmal mit Sozialp\u00e4dagoginnen und Sozialp\u00e4-\n\ndagogen auszutauschen, die Schulaufkl\u00e4rungsprojekte \n\ndurchf\u00fchren. Das w\u00fcrde Ihnen ein realistisches Bild von \n\nder Notwendigkeit solcher aufkl\u00e4renden Beratungen \n\nvermitteln. \n\nWenn es zum Beispiel in der 8. Klasse M\u00e4dchen gibt, die \n\nnicht einmal wissen, wie Tampons und Binden richtig \n\nbenutzt werden, dann glauben Sie doch nicht ernsthaft, \n\ndass sie \u00fcber Verh\u00fctungsmethoden Bescheid wissen. \n\nAngesichts solcher F\u00e4lle m\u00f6chte ich jedoch infrage \n\nstellen, ob die entsprechenden Informationen tats\u00e4chlich \n\nausreichend und f\u00fcr alle zug\u00e4nglich sind. Ich denke, es ist \n\neinleuchtend, dass Information und Aufkl\u00e4rung \u00fcber \n\nVerh\u00fctungsmethoden das wirksamste Mittel gegen unge-\n\nwollte Schwangerschaften sind, zumindest theoretisch. \n\nPraktisch gilt das nat\u00fcrlich nur, wenn man sich Verh\u00fc-\n\ntungsmittel auch leisten kann. Das mag f\u00fcr viele, die noch \n\nnie Geldsorgen hatten, unvorstellbar sein. Die Mittel, die \n\naber im Hartz-IV-Satz daf\u00fcr vorgesehen sind, sind l\u00e4cher-\n\nlich gering. Wir m\u00fcssen es aber gar nicht auf diese Grup-\n\npe von Menschen beschr\u00e4nken. Familienplanung darf \n\nkeine Luxusfrage sein, ebenso wenig wie die sexuelle \n\nSelbstbestimmung. Es darf keine Bevorteilung von \n\nBesserverdienenden geben. Deshalb m\u00f6chten wir eine \n\nKostenfreiheit f\u00fcr Verh\u00fctungsmittel und Schwanger-\n\nschaftsabbr\u00fcche, wobei logischerweise weniger Abbr\u00fcche \n\nn\u00f6tig sind, wenn Verh\u00fctung nicht mehr am Geldbeutel \n\nscheitert. Daf\u00fcr soll sich die Staatsregierung im Bund \n\neinsetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch komme zu meinem dritten Punkt. Es sollen Sterilisati-\n\nonen wieder in den Leistungskatalog der gesetzlichen \n\nKrankenkassen aufgenommen werden, und zwar unab-\n\nh\u00e4ngig davon, ob sie aus gesundheitlichen oder privaten \n\nGr\u00fcnden erfolgen. Die Staatsregierung antwortete darauf, \n\ndass die Leistungen zur pers\u00f6nlichen Lebensplanung \n\ngeh\u00f6ren und deshalb \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eausschlie\u00dflich auf \n\neigenverantwortlichen Entscheidungen der Versicherten \n\nzur Finanzierung dieser Leistungen beruhen\u201c. Das ist, \n\nehrlich gesagt, im Hinblick auf die Kosten schon beinahe \n\nzynisch. Menschen, die kein Geld haben, k\u00f6nnen sich \n\nschlecht f\u00fcr eine Finanzierung entscheiden. Damit ist die \n\nFamilienplanung weiterhin nicht selbstbestimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3505 \n\nIch m\u00f6chte noch zwei Aspekte unseres Antrags heraus-\n\nstellen. Der erste Aspekt lautet wie folgt: Unsere Forde-\n\nrungen beziehen sich auch auf homo- und bisexuelle \n\nsowie auf trans- und intergeschlechtliche Menschen. Wir \n\nhaben dies nicht extra in die Beschlussfassung integriert, \n\nsondern nur in der Begr\u00fcndung klargestellt. Es k\u00f6nnte \n\nsein, dass es Menschen in diesem Hohen Haus gibt, die \n\nnur in bin\u00e4ren Mann-Frau-Beziehungsmustern denken. \n\n(Zurufe von der AfD: Oh!) \n\nF\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare, besonders aber auch f\u00fcr \n\nintersexuelle und transgeschlechtliche Menschen, ist die \n\nrechtliche Situation weitaus komplizierter. Hierbei besteht \n\nein anderer Beratungsbedarf. Wenn heute eine Transper-\n\nson ein Kind bekommt, dann ist es immer noch eine \n\nSchlagzeile wert. Es w\u00e4re also ein wenig zu optimistisch \n\nanzunehmen, dass in den Beratungsstellen kein Schu-\n\nlungsbedarf mehr besteht, zumal sich die rechtliche \n\nSituation auch immer wieder \u00e4ndert. \n\nIch komme zu unserem zweiten Aspekt. Wir haben in \n\nunserem Antrag den gestiegenen Bedarf an interkulturel-\n\nler Beratung thematisiert, der durch die gestiegene Anzahl \n\nvon schwangeren gefl\u00fcchteten Frauen entsteht. Hierzu \n\nwar die Antwort der Staatsregierung eigentlich vielver-\n\nsprechend. Es wurde im April zugesagt, den Mehrauf-\n\nwand im Hinblick auf die Haushaltsaufstellung zu pr\u00fcfen. \n\nWenn ich das richtig sehe, dann ist diese Pr\u00fcfung entwe-\n\nder nicht erfolgt oder hat einen merkw\u00fcrdigen Ausgang \n\ngenommen. Jedenfalls scheint im Haushaltsentwurf nicht \n\nmehr Geld eingestellt worden zu sein \u2013 oder Sie haben es \n\nan einer anderen Stelle als im Einzelplan 08 versteckt. \n\nSagen Sie mir bitte, wo; wir w\u00fcrden uns freuen. Ansons-\n\nten ist der Haushalt noch nicht beschlossen. Sie haben \n\ndurchaus die Chance, noch nachzubessern. So viel m\u00f6chte \n\nich zun\u00e4chst zu unserem Antrag sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Frau Abg. Kuge, bitte. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Recht auf eine \n\nselbstbestimmte Schwangerschaft achten und sch\u00fctzen \u2013 \n\nder Titel dieses Antrages machte mir Hoffnung. Doch \n\nirgendwie wunderte ich mich schon \u00fcber den Inhalt, der \n\nnicht viel Neues enthielt. \n\nDer Entwurf zum Doppelhaushalt ist bereits hier im \n\nLandtag eingebracht. Daher frage ich mich, warum wir \n\njetzt im Plenum und nicht im zust\u00e4ndigen Ausschuss \n\ndar\u00fcber diskutieren. Den Antragstellern steht es frei, ihre \n\nW\u00fcnsche im Rahmen der Haushaltsberatungen geltend zu \n\nmachen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Sie \n\nk\u00f6nnen doch auch noch etwas \u00e4ndern!) \n\nVonseiten des Sozialministeriums ist hierzu ein guter \n\nEntwurf geschaffen worden. Die Mittel f\u00fcr den gestiege-\n\nnen Bedarf von gefl\u00fcchteten Frauen sind ebenso ber\u00fcck-\n\nsichtigt worden. Genauso gibt es die geforderte Beratung \n\nzur vertraulichen Geburt in mehreren Beratungsstellen. \n\nMeines Erachtens stellt der Freistaat Sachsen mit seinen \n\nAkteuren vor Ort ein bedarfsgerechtes Angebot f\u00fcr \n\nschwangere Ratsuchende zur Verf\u00fcgung. \n\nSollten Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der LIN-\n\nKEN, hierbei bestimmte Schwachstellen kennen, dann \n\nbitte ich Sie, diese genau zu benennen und in die Haus-\n\nhaltsverhandlungen einflie\u00dfen zu lassen. \n\nHinsichtlich der geforderten Bereitstellung von Informa-\n\ntionen ist deutlich zu machen, dass es jetzt schon eine \n\nVielzahl von Informationen gibt, sei es im Internet wie \n\nauch in der Druckversion. Bei der Vermittlung in andere \n\nKulturkreise und andere Sprachen darf ich beispielsweise \n\nauf die Seite www.zanzu.de der Bundeszentrale f\u00fcr \n\ngesundheitliche Aufkl\u00e4rung verweisen. Dort kann der \n\nBesucher zwischen 13 Sprachen w\u00e4hlen, von Rum\u00e4nisch \n\n\u00fcber Arabisch bis hin zu Russisch. Zur weiteren Vereinfa-\n\nchung werden unterschiedliche Themenbereiche durch \n\nPiktogramme veranschaulicht, die der Nutzer anklicken \n\nkann. Wer nicht lesen kann, darf h\u00f6ren. S\u00e4mtliche Inhalte \n\nwerden auf Wunsch vorgelesen. Ein Klick auf das Symbol \n\ngen\u00fcgt. \n\nAber das haben Sie doch alles schon gewusst. Wozu der \n\nAntrag? Kostenfreie Gew\u00e4hrung des Schwangerschafts-\n\nabbruchs und die Pille f\u00fcr alle? Das ist doch nicht Ihr \n\nErnst? Was m\u00f6chten Sie damit erreichen? \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas habe ich Ihnen erkl\u00e4rt! \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Die Pille f\u00fcr alle!) \n\nDie Kostenfreiheit schwangerschaftsverh\u00fctender Mittel \n\nhaben wir bereits mehrfach diskutiert. Im Besonderen \n\nm\u00f6chte ich noch einmal auf die Empf\u00e4nger von Leistun-\n\ngen nach Sozialgesetzbuch und nach Asylbewerberleis-\n\ntungsgesetz erw\u00e4hnen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nDas sind dort immer M\u00e4nner, \n\ndie brauchen die Pille nicht!) \n\nHier m\u00f6chte ich noch einmal deutlich machen, dass bei \n\nder Berechnung des Regelbedarfes schwangerschaftsver-\n\nh\u00fctende Mittel zu einem bestimmten Ansatz mit einge-\n\nrechnet werden. Auch wird der Regelbedarf als pauschaler \n\nGesamtbetrag zur freien Verf\u00fcgung ausgereicht. Schaut \n\nman heute ins Internet, so bekommt man 100 Kondome \n\nf\u00fcr 7 Euro. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nDas ist aber nicht Ihr Ernst, dass das \n\ndas einzige Verh\u00fctungsmittel ist!) \n\n\u2013 Das war nur ein Bespiel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3506 \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nFahren Sie mal nach Nordsachsen, \n\nwie es dort mit dem Internet bestellt ist!) \n\n\u2013 F\u00fcr eine Zwischenfrage d\u00fcrfen Sie gern das Mikrofon \n\nnutzen. \n\nDie \u00c4nderungen hinsichtlich der Finanzierung der Sterili-\n\nsation sind bereits durch die Gesundheitsreform 2003 \n\nerfolgt. Danach haben Versicherte Anspruch auf Leistun-\n\ngen bei einer durch Krankheit erforderlichen Sterilisation. \n\nEine \u00c4nderung ist auf Bundesebene nach meinem Kennt-\n\nnisstand nicht geplant. \n\nIm Anschluss m\u00f6chte ich Ihnen noch etwas auf den Weg \n\ngeben. Eine Schwangerschaft ist etwas Wundersch\u00f6nes, \n\ndenn sie zeugt von neuem Leben. Ein Kind ist ein Ge-\n\nschenk Gottes. Eine Beratung sollte zum Erhalt dieses \n\nungeborenen Lebens beitragen und der Mutter helfen, \n\nWege zu finden, sich auf dieses neue Leben zu freuen. \n\nEinen Schwangerschaftsabbruch sehe ich eher als kritisch, \n\naber dazu k\u00f6nnen wir vielleicht ein anderes Mal diskutie-\n\nren. \n\nWir lehnen nat\u00fcrlich den Antrag heute ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Pfeil-Zabel, bitte. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Am 29.08.2005 wurde \n\nmein Sohn Anthony geboren. Damals war ich gerade \n\n18 Jahre alt. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIch hatte das Abitur abgelegt und ein Studium stand vor \n\nmir. Am 09.06.2012 kam meine Tochter Emily zur Welt. \n\nZu diesem Zeitpunkt war ich noch Studentin, ebenso mein \n\nLebensgef\u00e4hrte. Beide Male war nach der frohen Bot-\n\nschaft tats\u00e4chlich einer meiner ersten Wege der in eine \n\nSchwangerschaftsberatungsstelle in der AWO Plauen. \n\nFragen wie Erstausstattungszuschuss, Vaterschaftsaner-\n\nkennung, Sorgerechtsanerkennung, Vorsorgeuntersuchun-\n\ngen, aber nat\u00fcrlich wurden auch \u00c4ngste angesprochen, \n\nwurden aufgenommen. Ich wurde mit dieser Beratung \n\ngest\u00e4rkt. Ich bin sehr dankbar, dass es dieses Angebot \n\ngibt. Ich rate auch jeder schwangeren Frau, dies zu \n\nnutzen, egal, ob sie in Konfliktsituationen ist oder fest die \n\nZiele ihrer Familienplanung vor sich hat. \n\nIch danke an dieser Stelle der Fraktion DIE LINKE f\u00fcr \n\ndiesen Antrag. Die Frage von wohnortnahen Beratungs-\n\nangeboten, neuen Herausforderungen wie Sprachmittler-\n\nkurse oder die Finanzierung besch\u00e4ftigen auch mich und \n\nmeine Fraktion. Bereits im Koalitionsvertrag haben wir \n\nvereinbart, die F\u00f6rderrichtlinien auf den Pr\u00fcfstand zu \n\nstellen. \n\nIn Bezug auf die Schwangerschaftsberatung gibt es einige \n\nBaustellen, so der Eigenanteil, der zwar offiziell mit 20 % \n\nangesetzt wird, aber teilweise bei 21 bis 23 % liegt. \n\nZuletzt hat sich zum Beispiel das Land Mecklenburg-\n\nVorpommern zu einer Absenkung von 10 % entschieden. \n\nHinzu kommt, dass das Gesetz sehr hohe Qualifikations-\n\nanforderungen an das Personal stellt. Der Fachkr\u00e4fteman-\n\ngel in diesem Bereich macht es in einigen Beratungsstel-\n\nlen schwer, geeignetes Personal zu finden, ohne die Tarife \n\nanpassen zu k\u00f6nnen. Neben der Anpassung der F\u00f6rder-\n\nrichtlinie sehen wir auch im kommenden Doppelhaushalt \n\nHandlungsbedarf. \n\nBei der Frage der Unterst\u00fctzung von Frauen mit Migrati-\n\nonshintergrund m\u00f6chte ich auf die Planungen des SMWI \n\nhinweisen, die sich explizit mit der Frage der Gleichstel-\n\nlung von Frauen mit Migrationshintergrund auseinander-\n\nsetzen. Auch hier, denke ich, ist es ein wichtiges Ziel, \n\ngefl\u00fcchtete Frauen zu st\u00e4rken, gleichwertig und selbstver-\n\nst\u00e4ndlich die vorhandenen Beratungsangebote zu nutzen \n\nund nutzen zu k\u00f6nnen. Ja, die Frage der Sprachbarriere \n\nspielt eine entscheidende Rolle. Doch die \u00c4ngste, die \n\nUnsicherheiten, aber auch die Freude und die Planung f\u00fcr \n\ndas neue Leben sind bei allen Frauen nun einmal gleich. \n\nDie Frage nach einer selbstbestimmten Schwangerschaft \n\nh\u00e4lt im Umkehrschluss auch die Frage nach Schwanger-\n\nschaftsabbr\u00fcchen bereit. Sicherlich spielt hier der finanzi-\n\nelle Aspekt eine wichtige Rolle. Vor weniger als zehn \n\nMonaten \u2013 Sie hatten das erw\u00e4hnt \u2013 sprachen wir auf \n\nAntrag der LINKEN \u00fcber das Thema \u201eKostenlose Abgabe \n\nvon Verh\u00fctungsmitteln im Fall geringer Einkommen\u201c. \n\nMeine Kollegin Dagmar Neukirch sprach bereits damals \n\nein Modellprojekt in Mecklenburg-Vorpommern an, das \n\nManuela Schwesig noch als Sozialministerin vor Ort \n\ngestartet hat. Das Modell stellte einkommensschwachen \n\nFrauen verschiedene kostenfreie Verh\u00fctungsmittel zur \n\nVerf\u00fcgung. Das Ergebnis ist nun da, aber die Wirkung \n\nwar nicht ganz die gew\u00fcnschte. Die Zahl der Schwanger-\n\nschaftsabbr\u00fcche ging zwar leicht zur\u00fcck, ist aber nach wie \n\nvor in Mecklenburg-Vorpommern nach Bremen und \n\nBerlin am h\u00f6chsten. Dabei ist zu bemerken, dass Berlin \n\ngenerell f\u00fcr die Zielgruppe dieses Modells kostenfreie \n\nVerh\u00fctungsmittel zur Verf\u00fcgung stellt. Die Quote ist in \n\nBerlin jedoch die h\u00f6chste. \n\nDass allein Kostenfreiheit von Verh\u00fctungsmitteln die \n\nindividuelle Geburtenplanung st\u00e4rken w\u00fcrde, sehe ich \n\nnicht. Das zeigt vor allem die hohe Zahl von Teenager-\n\nschwangerschaften, da hier eine Kostenerstattung erfolgt. \n\nKlar ist f\u00fcr mich, dass allein die Frage der Kostenfreiheit \n\nkeine Antwort auf die Frage bietet, wie wir Verh\u00fctung und \n\nSexualit\u00e4t in einer selbstbestimmten Gesellschaft st\u00e4rken \n\nk\u00f6nnen. \n\nWie eingangs erw\u00e4hnt, danke ich der LINKEN f\u00fcr ihren \n\nAntrag. Wir sind dabei, die F\u00f6rderrichtlinien auf den \n\nPr\u00fcfstand zu stellen. Dabei ist diese nicht die einzige. \n\nEine Zustimmung zum Antrag ist daher nicht notwendig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. Frau Abg. Wilke, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3507 \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Dass ich hier zum Thema \n\neiner selbstbestimmten Schwangerschaft reden soll, ist \n\nkeine einfache Sache. Erinnern wir uns an die Inszenie-\n\nrung des B\u00fchnenst\u00fccks \u201eFear\u201c der Berliner Schaub\u00fchne. \n\nDort wurden Menschen, die eine andere Meinung dazu \n\nhaben \u2013 ich nenne es einmal so \u2013, symbolisch gefoltert. \n\nDeshalb, aber nicht nur deshalb, hatte ich eigentlich \n\nwenig Lust, mich mit diesem Thema zu befassen, nicht \n\nals Frau, nicht als Mensch und nicht als Landtagsabge-\n\nordnete meiner Partei. Denn die Dinge, \u00fcber die wir jetzt \n\nhier in aller \u00d6ffentlichkeit reden, sind das Privateste, das \n\nMenschlichste und gleichzeitig das Gesellschaftlichste, \n\nwas uns in unserem Menschsein widerfahren kann. \n\nNoch unterscheidet sich unser Leben von der Massentier-\n\nhaltung und der zoologischen Praxis, wenngleich eine \n\nentfesselte Reproduktionsmedizin und Gesellschaftspoli-\n\ntik die Unterschiede mitunter recht stark verschwimmen \n\nlassen. Das beginnt schon mit der vernebelnden Floskel \n\nvon einer selbstbestimmten Schwangerschaft. Zu jeder \n\nSchwangerschaft geh\u00f6ren immer zwei, von Beginn an. \n\nSelbstbestimmung ist keine Einbahnstra\u00dfe. Das klingt f\u00fcr \n\nmanche Ohren, nicht nur in diesem Hause, schon recht \n\nfremd und ungeh\u00f6rig antifeministisch, ist und bleibt aber \n\nwahr, auch im Zeitalter praktisch unz\u00e4hliger selbstbe-\n\nstimmter Genderdefinitionen. \n\nMit einem gewissen Mut zur Wahrheit widme ich mich \n\njetzt im Detail dem Antrag der LINKEN. \n\nWelche Form von selbstbestimmter Schwangerschaft \n\nverbirgt sich hinter dem angeblich so gestiegenen inter-\n\nkulturellen Beratungsbedarf? Vordergr\u00fcndig handelt es \n\nsich wohl nur um ein Jobprogramm f\u00fcr unterbesch\u00e4ftigte \n\nFreunde der Asylindustrie. \n\n(Proteste bei den LINKEN) \n\nUntergr\u00fcndig hantiert man aber mit h\u00f6chst gef\u00e4hrlichem \n\nSprengstoff. Auf keinem anderen Gebiet der interkulturel-\n\nlen Betreuung gibt es mehr und fundamentalere Gegen-\n\ns\u00e4tze. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nSie sind von archaischsten Partnerbeziehungen gepr\u00e4gt. \n\nHier wird die bunte Gesellschaft ernsthaft blutig. Kran-\n\nkenh\u00e4user und Rettungssanit\u00e4ter k\u00f6nnen ein erschrecken-\n\ndes Lied \u00fcber die Intimsph\u00e4re der interkulturellen Berei-\n\ncherung singen. Schon jetzt wird ein spezieller Polizei-\n\nschutz f\u00fcr solche Eins\u00e4tze gefordert. \n\nWo Kinder als Teil des Dschihad verstanden werden, z\u00e4hlt \n\nnur die Lebendgeburt, nicht die selbstbestimmte Schwan-\n\ngerschaft. Ich pointiere das, um darauf hinzuweisen, an \n\nwelchen Klippen unsere Willkommenskultur unausweich-\n\nlich zu scheitern droht. Daran \u00e4ndert auch eine Rundum-\n\nversorgung mit Kondomen und Pillen auf Kosten unserer \n\nSolidargemeinschaft nichts. Im Gegenteil, unser freiz\u00fcgi-\n\nger Umgang mit dem ungesch\u00fctzten, wehrlosen Leben \n\nst\u00e4rkt nur ein moralisches \u00dcberlegenheitsgef\u00fchl unserer \n\nneuen Mitb\u00fcrger und versch\u00e4rft die ohnehin vorhandenen \n\nVorbehalte, sich unseren Sitten und Gebr\u00e4uchen anzupas-\n\nsen. \n\nDer Antrag der LINKEN und die Antworten der Staatsre-\n\ngierung entsprechen sich in diesem Sinne. Der eine ruft \n\nnach mehr Geld und Planstellen, der andere antwortet mit \n\nb\u00fcrokratischen Hinweisen und Bremskl\u00f6tzchen. Durch-\n\ng\u00e4ngige Gemeinsamkeit der Fragenden und Antwortenden \n\nist aber der Glaube oder vielleicht auch die Hoffnung, \n\nmenschlichen Konfliktsituationen mit Geld, Paragrafen \n\nund gut klingenden Worten begegnen zu k\u00f6nnen. Unser \n\ndekadenter Umgang mit existenziellen Fragen macht uns \n\nunf\u00e4hig, diese wirklich zu bew\u00e4ltigen. Das \u201eWir schaffen \n\ndas\u201c ist der unschlagbare Beweis. Die Belastungen der \n\nsogenannten Solidargemeinschaft durch Frau Merkels \n\ngrenzenlose Spendierfreudigkeit f\u00fchren gerade jetzt \n\nwieder zu erh\u00f6hten Krankenkassenbeitr\u00e4gen und Zu-\n\nsch\u00fcssen. Darauf bezogen, sind die Verh\u00fcterli der LIN-\n\nKEN nat\u00fcrlich nur Peanuts, aber bekanntlich macht ja \n\nKleinvieh auch Mist. \n\n(Zurufe) \n\nVielleicht funktioniert so etwas aber nur, wenn wir ver-\n\ngessen, was der Sinn des Lebens ist, n\u00e4mlich das \u00dcberle-\n\nben. Arnulf Baring brachte diese Frage einmal so auf den \n\nPunkt: \u201eDas Leben leben und Leben schenken \u2013 einen \n\nanderen Zweck kennt die Evolution nicht.\u201c \n\nIn diesem Sinne lehnen wir den Antrag der LINKEN ab, \n\nweil der die Solidargemeinschaft sch\u00e4digt und \u00fcberfor-\n\ndert, weil der die Schwangerschaft als Krankheit diskri-\n\nminiert, weil der die kulturellen Konflikte zwischen allen \n\ngesellschaftlichen Gruppen unn\u00f6tig versch\u00e4rft und eine \n\nlebendige Gleichberechtigung zwischen Mann und Frau \n\nbehindert. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Wilke, ich \n\nwollte Ihnen noch gern sagen, dass ich das Wort \u201eAsylin-\n\ndustrie\u201c f\u00fcr das Haus f\u00fcr nicht angemessen halte, es \n\n\u00fcberhaupt nicht f\u00fcr angemessen halte. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir sollten einfach versuchen, unsere Wortwahl etwas \n\nbesser auszuw\u00e4hlen, denke ich. \n\nHerr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin, f\u00fcr diese klaren Worte, die Sie jetzt dazu gefunden \n\nhaben. \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist Schwangerschaft \n\nein gro\u00dfes Gl\u00fcck, wenn alles wunschgem\u00e4\u00df und kompli-\n\nkationsarm verl\u00e4uft. Doch f\u00fcr viele Frauen sieht die \n\nRealit\u00e4t eben anders aus: wenn zum Beispiel existenzielle \n\nLebensgrundlagen durch ein weiteres Kind gef\u00e4hrdet \n\nsind, wenn Angst vor \u00dcberforderung herrscht, wenn \n\nSuchterkrankungen zum Beispiel eine Rolle spielen. Auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3508 \n\neine Schwangerschaft in einem fremden Land, Frau \n\nWilke, getrennt von Familie und mit Sprachbarrieren, ist \n\neine besonders schwierige Situation. Da finde ich es \n\nuns\u00e4glich, wenn Sie die Debatte hier dann auch noch \n\nfremden- und asylfeindlich aufladen. \n\nMeine Damen und Herren! Schwangerschaft ist eine \n\nhochsensible Lebenssituation, egal, vor welchem Hinter-\n\ngrund. Frauen und Familien brauchen deshalb professio-\n\nnelle Beratungsangebote, und zwar in einem fl\u00e4chende-\n\nckenden Netz und in Form einer vielf\u00e4ltigen Tr\u00e4gerstruk-\n\ntur. Das sicherzustellen ist Aufgabe des Freistaates. Mit \n\nder aktuellen F\u00f6rderpraxis kommt er dieser Pflicht aber \n\nnur unzureichend nach. Die Finanzierung der Beratungs-\n\nangebote ist auf Kante gen\u00e4ht. Die Mitarbeiterinnen in \n\nden Beratungsstellen arbeiten an der Belastungsgrenze. \n\nZwar sind die Fallzahlen nicht gestiegen, aber der Auf-\n\nwand steigt. Die Problemlagen werden vielschichtiger \n\nund schwerwiegender. \n\nIch habe mir in Gespr\u00e4chen mit den Mitarbeiterinnen ein \n\nBild \u00fcber die ver\u00e4nderten Bedingungen gemacht. Dazu \n\nsage ich deutlich: Die Fraktion DIE LINKE fordert zu \n\nRecht die Sicherstellung einer bedarfsgerechten Finanzie-\n\nrung, weil bedarfsgerecht hei\u00dft, der Komplexit\u00e4t und der \n\nerforderlichen Vernetzung im Hilfesystem Rechnung zu \n\ntragen. Es geht oft um junge Familien in ganz schwierigen \n\nLebenssituationen. Es geht um Multi-Problem-Familien, \n\ndie umfassende Unterst\u00fctzung und auch ein vernetztes \n\nArbeiten im Hilfesystem erfordern. Es geht um die \n\nbesonderen Bedarfe von Gefl\u00fcchteten, wo allein schon \n\nmit Dolmetschern oft die doppelte Zeit f\u00fcr die Beratung \n\neingeplant werden muss. \n\nBedarfsgerecht hei\u00dft aber auch, die ge\u00e4nderte Situation \n\nvon Tr\u00e4gern der sozialen Arbeit in den Blick zu nehmen. \n\nAuch die Vereine m\u00f6chten ann\u00e4hernd tarifgerecht bezah-\n\nlen. Sie m\u00fcssen auch in Fachkr\u00e4fte investieren, wenn sie \n\nsie halten wollen. Da sind die aktuell in Sachsen gef\u00f6rder-\n\nten 55 000 Euro pro Stelle eben nicht dem Bedarf ent-\n\nsprechend. Schwangerenberatung ist eines der Gebiete der \n\nsozialen Arbeit mit der h\u00f6chsten Eigenmittelbelastung in \n\nSachsen. Die Staatsregierung reizt hier ihren gesetzlichen \n\nSpielraum wirklich voll aus, und das, obwohl sich die \n\nMehrzahl der zu Beratenden wirklich in schwierigen \n\nLebenssituationen befindet und fast die H\u00e4lfte grundsi-\n\nchernde Sozialleistungen bezieht, sodass es kaum m\u00f6glich \n\nist, Einnahmen oder Spenden zu generieren. Wie sollen \n\ndenn kleine Tr\u00e4ger diesen hohen Eigenanteil erwirtschaf-\n\nten, frage ich Sie. \n\nIch m\u00f6chte nicht, dass wir zuschauen, wie die Tr\u00e4ger \n\ndann anfangen, ihre Beratungskapazit\u00e4ten abzubauen, \n\nstadtteilbezogene Pr\u00e4vention weglassen, kultursensible \n\nBeratung nicht mehr anbieten k\u00f6nnen, nicht mehr in den \n\nwichtigen kommunalen Netzwerken \u201eFr\u00fche Hilfen\u201c \n\nmitwirken k\u00f6nnen und auch keine Angebote der Famili-\n\nenbildung oder der Sexualp\u00e4dagogik mehr machen \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, wir unterst\u00fctzen den Antrag \n\nder LINKEN. Aber wir m\u00fcssen vor allem im Hinblick auf \n\ndie Beratungen zum anstehenden Doppelhaushalt hier \n\nnoch einmal dringend aktiv werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage noch \n\neinmal durch. Hat die Fraktion DIE LINKE noch Rede-\n\nbedarf? \u2013 Gibt es bei der CDU noch Redebedarf? \u2013 Dann \n\nFrau Raether-Lordieck f\u00fcr die SPD, bitte. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Herren und Damen! Meine Kollegin \n\nJuliane Pfeil-Zabel f\u00fchrte bereits aus, warum wir dem \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE nicht zustimmen wer-\n\nden. Ich gehe jetzt in die zweite Rederunde, um deutlich \n\nzu machen: Weit wichtiger ist es mir, einmal erstrittene \n\nRechte nicht wieder zu verlieren. Wir leben in einer Zeit \n\nerstarkender rechter Strukturen, einer Zeit, in der traditio-\n\nnalistische Kr\u00e4fte die hart erstrittene Selbstbestimmung \n\nder Frau, insbesondere der schwangeren Frau, infrage \n\nstellen und geltendes Recht zur\u00fcckzudrehen suchen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIn dieser hochsensiblen Lebenssituation der Schwanger-\n\nschaft meint man offensichtlich, am effektivsten angreifen \n\nzu k\u00f6nnen. Wir wenden uns strikt gegen ein Roll-back \n\nund die R\u00fcckwendung zu konservativen, patriarchalischen \n\nWertvorstellungen. An dieser Stelle m\u00f6chte ich aufzeigen, \n\nwie dieser gef\u00fcrchtete Roll-back bereits sp\u00fcrbar wird. \n\nDie Sexualwissenschaftlerin Katja Krolzig-Matthei  \n\nbefragte Frauen nach ihren Einstellungen zum selbstbe-\n\nstimmten Schwangerschaftsabbruch. 1992 sprachen sich \n\n70 % der Frauen in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern und \n\n2006 immer noch 62 % f\u00fcr einen selbstbestimmten \n\nSchwangerschaftsabbruch aus. In den westlichen Bundes-\n\nl\u00e4ndern lagen die Zustimmungswerte 1992 bei 41 % und \n\n2006 bei 35 %. Im Jahr 2012 liegt die Zustimmung zu \n\nselbstbestimmtem Schwangerschaftsabbruch \u2013 wohlge-\n\nmerkt, ich spreche hier keineswegs von realen Abbr\u00fcchen, \n\nich spreche lediglich von der Zustimmung zur Selbstbe-\n\nstimmtheit \u2013 gesamtdeutsch nur noch bei 41 %. \n\nDiese Zahlen belegen, dass traditionalistisches, r\u00fcck-\n\nw\u00e4rtsgewandtes Gedankengut bereits Wirkung zeigt. \n\nGenau darauf setzt die AfD mit ihrer Drei-Kind-Politik. \n\nEs reicht aber nicht, Kinder nur in die Welt zu setzen. \n\nSchwangerschaft \u2013 das sagte Frau Wilke schon \u2013, dazu \n\ngeh\u00f6ren immer zwei, zur Erziehung offensichtlich nicht \n\nmehr immer. Die leidige Schwangerschaftsdebatte mit \n\nihrem F\u00f6tenzentrismus blendet die Frau einfach aus. Mit \n\npopulistischen Aktionen, wie dem sogenannten Schwei-\n\ngemarsch f\u00fcr das Leben, den wir allj\u00e4hrlich hier bei uns in \n\nSachsen, in Annaberg-Buchholz erleben, ziehen \u00fcberdies \n\nselbsternannte Abtreibungsgegner gegen geltendes Recht \n\nzu Felde. Hier soll die Zeit zur\u00fcckgedreht werden, und \n\ndas lassen wir nicht zu. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3509 \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Versuch, von Sachsen aus gegen Gleichstellungspoli-\n\ntik und Gender Mainstreaming zu polemisieren, wird \n\nnicht fruchten. \n\nAn dieser Stelle muss ich noch einmal betonen: Es soll \n\nhier nicht Beliebigkeit das Wort geredet werden. Frauen \n\nin der Situation ungewollter Schwangerschaft befinden \n\nsich in einer tiefen, zukunftsbestimmenden emotionalen \n\nKrise. \n\nSie brauchen die Fr\u00fchen Hilfen wie Schwangerschafts-\n\nkonfliktberatungen. Ganz wichtig sind auch Beratungen \n\nf\u00fcr Migrantinnen in ihren jeweiligen Landessprachen. \n\nUnter Umst\u00e4nden liegen gerade bei ihnen Fluchterfahrun-\n\ngen und Vergewaltigung dem Wunsch nach Schwanger-\n\nschaftsabbruch zugrunde. \n\nSozialdemokratinnen und Sozialdemokraten haben sich in \n\nihrer \u00fcber 150-j\u00e4hrigen Geschichte immer f\u00fcr die sexuelle \n\nSelbstbestimmtheit der Frau ausgesprochen. Nach der \n\nWiedervereinigung wurde mit der Beratungsregelung im \n\n\u00a7 218 eine pragmatische L\u00f6sung gefunden. Die SPD-\n\nFraktion wendet sich gegen die implizite Kriminalisierung \n\nund Stigmatisierung von Frauen, die einen Schwanger-\n\nschaftsabbruch vornehmen. Sie wendet sich ebenso gegen \n\ndie Unterstellung von fundamentalistischer Seite, in \n\ns\u00e4chsischen Schwangerschaftskonfliktberatungsstellen \n\nw\u00fcrden Abtreibungsberatungen durchgef\u00fchrt. Selbstbe-\n\nstimmte Schwangerschaft ist unser gutes Recht, und auch \n\nselbstbestimmter Schwangerschaftsabbruch ist heute \n\nunser lang und hart erk\u00e4mpftes Recht. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion, wir \n\nhaben ganz andere Anforderungen vor Augen. Ihren \n\nAntrag m\u00fcssen wir ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zu uns sprach Frau \n\nKollegin Raether-Lordieck f\u00fcr die SPD-Fraktion. Nun \n\nk\u00f6nnte die AfD erneut das Wort ergreifen. Gibt es Rede-\n\nbedarf? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Gibt es \u00fcberhaupt noch Redebedarf \n\naus den Fraktionen? \u2013 Dies kann ich nicht feststellen. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Frau Staatsminis-\n\nterin Klepsch, bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! S\u00e4chsi-\n\nsche Familien haben Vertrauen in die Zukunft. Sie ent-\n\nscheiden sich \u00f6fter als anderswo in der Bundesrepublik \n\nf\u00fcr ein Leben mit Kindern. Die Anzahl der Geburten in \n\nSachsen ist in den letzten 20 Jahren kontinuierlich ange-\n\nstiegen, eine seit Jahren sinkende Zahl von Schwanger-\n\nschaftsabbr\u00fcchen geht damit einher. Noch eine Zahl \n\nm\u00f6chte ich Ihnen nennen: Laut einer Studie der BZgA \n\nwerden zwei von drei ungewollten Schwangerschaften \n\nausgetragen. Sachsen zeigt auch hier die h\u00f6chste Kinder-\n\norientierung im Vergleich der untersuchten L\u00e4nder. Man \n\nkann also mit Fug und Recht sagen, dass unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Frauen bewusst und selbstbestimmt mit dem Thema \n\nKinderwunsch und Schwangerschaft umgehen. \n\nIhnen steht dabei eine ganze Palette an unterst\u00fctzenden \n\nAngeboten des Freistaates zur Seite, von der Unterst\u00fct-\n\nzung der Kinderwunschbehandlung \u00fcber die Beratung zu \n\nFamiliengr\u00fcndung und Paarbeziehung bis hin zur \n\nSchwangerschaftsberatung oder der Beratung im \n\nSchwangerschaftskonflikt. Wir als Freistaat stellen \n\nschwangeren Ratsuchenden ein bedarfsgerechtes und \n\nplurales Angebot zur Schwangerschaftskonfliktberatung \n\nbereit. Wir f\u00f6rdern die Vollzeitkr\u00e4fte j\u00e4hrlich mit \n\n55 000 Euro, wenngleich uns aber \u2013 ich denke, dar\u00fcber \n\nm\u00fcssen wir sprechen \u2013 die gro\u00dfen Schwierigkeiten vor \n\nallem bei kleinen Tr\u00e4gern bekannt sind, den erforderli-\n\nchen Eigenanteil aufzubringen. Auf besondere Bedarfe \n\neiniger Beratungsstellen, zum Beispiel durch Menschen \n\nmit Migrationshintergrund, konnten wir mit der vor\u00fcber-\n\ngehenden Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Vollzeitstellen \n\nreagieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, auf Bundes-, \n\nLandes- wie auch auf kommunaler Ebene gibt es ein \n\nbreites Angebot an Informationsmaterialien zu Schwan-\n\ngerschaft, Verh\u00fctung und Familienplanung. In den Infor-\n\nmationsangeboten der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche \n\nAufkl\u00e4rung finden Menschen mit anderer sexueller \n\nIdentit\u00e4t besondere Beachtung. Die Staatsregierung \n\ninformiert zu den Themen Schwangerschaft und Famili-\n\nenplanung \u00fcber zwei Portale sowie zahlreiche Print-\n\nmedien, und in unserem Aktionsplan zur Umsetzung der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention werden wir zudem ein \n\neigenes Handlungsfeld zum Thema auflegen. \n\nDie Auflage weiterer zus\u00e4tzlicher Ma\u00dfnahmen, wie im \n\nAntrag gefordert, ist aus unserer Sicht wirklich entbehr-\n\nlich, und mit der Frage der Kostenfreiheit f\u00fcr empf\u00e4ng-\n\nnisverh\u00fctende Mittel haben wir uns in diesem Hohen \n\nHaus, wie bereits angef\u00fchrt, erst im letzten Jahr ausf\u00fchr-\n\nlich besch\u00e4ftigt. Die Position hat sich seither nicht ver\u00e4n-\n\ndert. Wir halten die bestehenden Regelungen f\u00fcr ausrei-\n\nchend, um einen gleichberechtigten Zugang aller Perso-\n\nnengruppen zu Ma\u00dfnahmen der Familienplanung zu \n\ngew\u00e4hrleisten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nh\u00f6rten wir gerade Frau Staatsministerin Klepsch. Wir \n\nhaben nun die M\u00f6glichkeit, ein dreimin\u00fctiges Schlusswort \n\nzu h\u00f6ren. Es wird durch die einbringende Fraktion \n\nDIE LINKE gehalten. Bitte, Frau Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zu den rassisti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3510 \n\nschen und frauenfeindlichen \u00c4u\u00dferungen der AfD ver-\n\nschwende ich jetzt keine Zeit von den 3 Minuten, \n\n(Ach! von der AfD) \n\naber zu Frau Kuge m\u00f6chte ich etwas sagen: Frau Kuge, \n\nSie irren sich. Die Beratungsstellen sind nicht dazu da, \n\nungeborenes Leben zu sch\u00fctzen. Ich habe ein Zitat des \n\nSozialministeriums f\u00fcr Sie, darin hei\u00dft es: \u201eSchwanger-\n\nschaftsberatungsstellen unterliegen dem Schwanger-\n\nschaftskonfliktgesetz.\u201c In diesem Gesetz ist geregelt, dass \n\ndie Beratung neutral und vor allem ergebnisoffen zu \n\ngeschehen hat. Das sagt das Sozialministerium, und nichts \n\nanderes sollten Sie hier erz\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Der Gesetzesauftrag! \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Schauen Sie mal \n\nins Grundgesetz, das w\u00fcrde helfen! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nZun\u00e4chst wollte ich noch sagen: Ich danke Frau Pfeil-\n\nZabel f\u00fcr ihren sehr sensiblen und Frau Raether-Lordieck \n\nf\u00fcr ihren k\u00e4mpferischen Beitrag. Sie haben meinen \n\nBeitrag sehr gut erg\u00e4nzt, finde ich. Wir sind bei diesem \n\nThema gar nicht so weit auseinander, und wir sollten \n\nmiteinander im Gespr\u00e4ch bleiben, wenn Ihnen der Antrag \n\nso nicht gef\u00e4llt, damit wir bei diesem Thema weiterkom-\n\nmen. \n\nIm Koalitionsvertrag steht: \u201eWir stehen zu den Angeboten \n\nder Schwangerschaftsberatungen und werden diese \n\nentsprechend der Bedarfsentwicklung ausbauen.\u201c Nun \n\nhat, wie ich bereits erw\u00e4hnte, die Liga diesen Bedarf sehr \n\ndeutlich formuliert, deshalb finde ich es etwas traurig, \n\ndass Sie in der Debatte zu uns sagten, dass wir in der \n\nHaushaltsberatung die Antr\u00e4ge dazu stellen sollen. Das \n\nk\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich tun, aber wenn der Bedarf so klar ist, \n\nkann ich nur sagen: Verantwortungsvolle Politik sieht \n\nmeiner Meinung nach anders aus. \n\nMeine Damen und Herren, als wir den Antrag auf die \n\nTagesordnung gesetzt haben, konnten wir nicht wissen, \n\ndass die damit verbundene Debatte gerade jetzt wieder so \n\nan Aktualit\u00e4t gewinnen w\u00fcrde. In der vergangenen Woche \n\nhat das polnische Parlament f\u00fcr ein Abtreibungsverbot \n\ngestimmt. Bei unseren direkten Nachbarinnen und Nach-\n\nbarn sind also erk\u00e4mpfte Frauenrechte zur\u00fcckgenommen \n\nworden. Das ist ein erschreckendes Signal. Die Forderung \n\nnach der Gesetzesversch\u00e4rfung wurde vor allem und \n\nausdr\u00fccklich von der Kirche unterst\u00fctzt. Damit ist in \n\nPolen genau das beschlossen worden, was selbsternannte \n\nLebenssch\u00fctzer(innen) unter Ihnen, nicht nur Menschen \n\naus der AfD, sondern auch prominente Vertreter(innen) \n\nder CDU, auch in Sachsen fordern. \n\nDeshalb noch ein Satz zum Kampfbegriff Lebensschutz: \n\nWer sich zum Ziel setzt, Leben zu sch\u00fctzen, sollte nicht \n\nnur \u00fcber ungeborenes Leben sprechen, sondern vor allem \n\nauch \u00fcber den Schutz bereits geborenen Lebens. J\u00e4hrlich \n\nsterben weltweit 47 000 Frauen an den Folgen illegaler \n\nSchwangerschaftsabbr\u00fcche. Dar\u00fcber sollten wir sprechen. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Es geht \n\naber um Schwangerschaft!) \n\nEs ist daher ein wichtiges gesellschaftspolitisches Signal, \n\nunserem Antrag zu folgen und mit geeigneten Ma\u00dfnah-\n\nmen das Recht auf selbstbestimmte Schwangerschaft zu \n\nachten und zu sch\u00fctzen. Deshalb bitte ich Sie um Zu-\n\nstimmung, und ich w\u00fcnsche allen Frauen in Sachsen, dass \n\nsie sich selbstbestimmt entscheiden k\u00f6nnen, mit einem \n\nweiteren Slogan aus den Protesten: May the choice be \n\nwith you! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Schlusswort \n\nkommen wir zur Abstimmung. Ich stelle die Drucksache \n\n6/4587 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 6/4587 \n\nnicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nArmutsrisiko Alleinerziehender reduzieren \u2013  \n\nUnterhaltsvorschussgesetz reformieren \n\nDrucksache 6/6167, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Zuerst \n\nhat die einbringende AfD das Wort. Dieses ergreift Kolle-\n\nge Wendt. Danach geht es weiter mit CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, GR\u00dcNE und Staatsregierung. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Leider steigt die Zahl \n\nder Alleinerziehenden in der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland, und damit verbunden steigt insbesondere das Ar-\n\nmutsrisiko derer, die sich f\u00fcr ein oder mehrere Kinder \n\nentscheiden bzw. entschieden haben. Das Armutsrisiko \n\nsteigt, obwohl Eltern f\u00fcr die Rentenzahler von morgen \n\nsorgen und daf\u00fcr verantwortlich sind, dass die Geburten-\n\nraten nicht weiter absacken. \n\nWie Sie alle wissen, ist dieses Thema hochaktuell. Armut \n\noder Benachteiligung, auch wenn sie sich, global gesehen, \n\nverschiedenartig ausdr\u00fcckt, ist auch in Deutschland real \n\nund wird deshalb hierzulande kontrovers diskutiert. Da \n\ndiese Problematik insbesondere in den letzten Monaten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3511 \n\n\u00fcber verschiedene Kan\u00e4le kommunziert worden ist, ist sie \n\npr\u00e4sent und muss von uns angegangen werden. \n\nIn den Zeitungen fand eine rege Berichterstattung statt. \n\nHieraus m\u00f6chte ich ein paar \u00dcberschriften zitieren, um \n\ndies zu verdeutlichen. Die S\u00fcddeutsche Zeitung vom \n\n12.09.2016 schreibt: \u201eFamiliengr\u00fcndung darf kein Ar-\n\nmutsrisiko sein\u201c. Auf MDR hie\u00df es: \u201eSachsen bei Kinder-\n\narmut \u00fcber Bundesdurchschnitt\u201c, SPIEGEL ONLINE: \n\n\u201eArmutsrisiko steigt auf h\u00f6chsten Stand seit Wiederverei-\n\nnigung\u201c, \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c: \u201eKinder sind ein Ar-\n\nmutsrisiko\u201c. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das sind die \n\naktuellen Meldungen, mit denen wir uns nicht nur auf \n\nBundes- sondern auch auf Landesebene befassen m\u00fcssen. \n\nDie statistischen Berechnungen, die von einer Armutsge-\n\nf\u00e4hrdung sprechen, wenn Menschen in Haushalten leben, \n\ndie weniger als 60 % des mittleren Einkommens zu \n\nverzeichnen haben, sind nur bedingt aussagekr\u00e4ftig. \n\nEs sind eher die allt\u00e4glichen Dinge, die Armut greifbar \n\nund damit existent machen. So ist es greifbar, wenn \n\nbeispielsweise Alleinerziehende oder Familien aufgrund \n\nihres geringen Einkommens auf Wohngeld angewiesen \n\nsind oder aufstocken m\u00fcssen, um \u00fcber die Runden zu \n\nkommen, wenn sich Familien nicht gesund ern\u00e4hren \n\nk\u00f6nnen und dies Auswirkungen auf den Gesundheitszu-\n\nstand der Familienmitglieder hat, wenn teure Klassenfahr-\n\nten, Schulessen oder Veranstaltungen \u2013 egal, welcher Art \n\n\u2013 tabu sind und Betroffene somit trotz Arbeit vom gesell-\n\nschaftlichen Leben ausgeschlossen werden. Und, verehrte \n\nDamen und Herren, wenn ein zu geringes Einkommen \n\nnegative Auswirkungen auf Bildung und damit auf die \n\nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten der Kinder, aber auch auf den \n\nseelischen und k\u00f6rperlichen Zustand Letztgenannter und \n\nder Eltern hat, dann ist das als Armut zu bezeichnen und \n\nein Armutszeugnis f\u00fcr unser doch so reiches Land. \n\nAlle diese Punkte machen Armut fassbar, und diese \n\nProbleme haben sich, wenn man verschiedene Studien \n\nzurate zieht, in den letzten Jahren versch\u00e4rft. Die allt\u00e4gli-\n\nchen Belastungen f\u00fcr Alleinerziehende sind zudem sehr \n\nvielschichtig. Hier sei die Haushaltsf\u00fchrung, die Alleiner-\n\nziehende vor gro\u00dfe Herausforderungen stellt, zu nennen. \n\nDes Weiteren stellt die Betreuung der Kinder und die \n\nErwerbst\u00e4tigkeit eine weitere Belastung dar, die Alleiner-\n\nziehende nicht selten in Existenzn\u00f6te geraten l\u00e4sst. Zudem \n\nm\u00fcssen sie oft um ihre Unterhaltsanspr\u00fcche k\u00e4mpfen und \n\ngeraten bei Ausbleiben dieser in Finanznot. \n\nEigentlich sollte der Unterhaltsvorschuss entlasten, wenn \n\nUnterhaltsanspr\u00fcche nicht vollumf\u00e4nglich oder unregel-\n\nm\u00e4\u00dfig gezahlt werden. Leider belastet die zunehmende \n\nB\u00fcrokratie, insbesondere bei unregelm\u00e4\u00dfigem Unterhalts-\n\nbezug, den Bezug dieser Leistungen. Deshalb fordern wir \n\nin unserem Antrag auch, dass b\u00fcrokratische H\u00fcrden \n\nabgebaut werden sollen. \n\nGrunds\u00e4tzlich sollten familien- und kinderbezogene \n\nLeistungen unbedingt zusammengefasst werden, um sie \n\ntransparenter und effektiver zu machen. Zudem k\u00f6nnte \n\nman damit erheblichen Verwaltungsaufwand und Kosten \n\nsparen. \n\nSie sehen, dass hier Nachbesserungsbedarf besteht, und \n\ndiesen m\u00f6chten wir mit unserem Antrag zum Ausdruck \n\nbringen. Daraufhin, Herr Gebhardt: Es ist kein Plagiat. \n\nAber darauf wird Ihre Fraktion noch einmal eingehen, \n\nund ich werde daraufhin gegenargumentieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Wendt hat die \n\nerste Runde f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion er\u00f6ffnet. \n\nEs setzt die CDU-Fraktion fort, und das Wort hat jetzt \n\nKollege Alexander Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wenn sich Partner trennen, \n\ndann f\u00fchrt das sehr h\u00e4ufig zu einem Rosenkrieg, der auf \n\nden R\u00fccken der Kinder ausgetragen wird. Der Unterhalt \n\nwird nicht gezahlt, es wird zu wenig gezahlt und es wird \n\nnicht regelm\u00e4\u00dfig gezahlt. \n\nDie Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung hat in diesem Monat eine \n\nStudie vorgelegt, nach der in drei von vier F\u00e4llen durch \n\ndie Zahlung des Kinderunterhaltes der angemessene \n\nBedarf nicht gedeckt wird, unter anderem weil es eine \n\nzeitliche Befristung gibt. Ich h\u00e4tte mir \u00fcbrigens ge-\n\nw\u00fcnscht, dass die AfD st\u00e4rker auf ihren Antrag eingeht \u2013 \n\nweil ich jetzt auf den Antrag eingehe \u2013 und nicht so \n\nallgemein spricht. Deshalb muss ich das jetzt ein wenig \n\nnachholen, denn man muss wissen, wie der Unterhalts-\n\nvorschuss funktioniert. \n\nDer Unterhaltsvorschuss ist begrenzt. Er wird maximal \n\nsechs Jahre lang und maximal bis zum zw\u00f6lften Lebens-\n\njahr des Kindes gezahlt. Man kann in der Tat die Frage \n\nstellen: Wieso wird der Unterhalt nur bis zum zw\u00f6lften \n\nLebensjahr des Kindes gezahlt, wenn der Vater oder die \n\nMutter, die das tun m\u00fcssten, es nicht tun? Auch mit 13 \n\noder 14 Lebensjahren hat ein Kind nat\u00fcrlich einen Bedarf, \n\nund dieser ist auf keinen Fall niedriger. Insofern ist es \n\nrichtig, \u00fcber dieses Thema zu sprechen. \n\nDiese Woche konnte man in der Presse lesen, dass das \n\nBundesfamilienministerium eine Ausweitung der Leistun-\n\ngen plant, sodass der Unterhaltsvorschuss bis zum \n\n18. Lebensjahr des Kindes gezahlt wird, beginnend ab \n\ndem 01.01.2017. Entfallen soll auch die zeitliche Begren-\n\nzung auf sechs Jahre. Ich finde diese Initiative richtig und \n\nkonsequent. Man kann auch sagen, dass sich der heute \n\nvorliegende Antrag damit eigentlich erledigt hat. \n\nWas sich nicht erledigt hat, ist, dass man auch einmal \u00fcber \n\ndas Geld sprechen muss. Die Idee einerseits ist gut. Es \n\nwird auch in den Pressever\u00f6ffentlichungen dieser Woche \n\ndar\u00fcber informiert, dass der Bund mit Kosten von etwas \n\n\u00fcber 100 Millionen Euro rechnet, ich vermute mal, allein \n\nf\u00fcr den Bund, der ja nur ein Drittel der Kosten deckt, und \n\nzwei Drittel der Kosten sind durch die L\u00e4nder aufzubrin-\n\ngen. Auch \u00fcber diesen Punkt muss man nat\u00fcrlich reden, \n\nwenn man mit diesem Thema verantwortungsbewusst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3512 \n\numgeht. Insofern braucht es noch etwas Zeit, um dort \n\nEinvernehmen herzustellen. \n\nSie fragen unter anderem nach den Ursachen f\u00fcr die \n\nNichtzahlung. Diese Frage kann man relativ leicht beant-\n\nworten: Viele versuchen, dieses Geld einfach zu sparen. \n\nDas ist die schlichte Wahrheit. Sie sind nicht bereit, ihrem \n\nehemaligen Lebenspartner Geld zu geben. Es gibt aber \n\nauch jene F\u00e4lle \u2013 das ist gar keine Frage \u2013, die finanziell \n\ndazu nicht in der Lage sind. Es ist auch in Ordnung, wenn \n\ndaf\u00fcr der Staat einspringt. \n\nAuf jeden Fall m\u00fcssen wir die R\u00fcckholquoten deutlich \n\nerh\u00f6hen. Der Rechnungshof hat das den Kommunen im \n\nFreistaat Sachsen in seinem Jahresbericht 2012 deutlich \n\nins Stammbuch geschrieben. Er hat insbesondere auf \n\nLeipzig verwiesen, das eine miserable R\u00fcckholquote hat. \n\nIch finde, dass wirklich gehandelt werden muss und dass \n\ndie Kommunen dort herangehen m\u00fcssen; denn das ist das \n\nGeld der Steuerzahler. Es ist daf\u00fcr zu sorgen, dieses Geld \n\nzur\u00fcckzuholen. Der Staat kann nicht dulden, dass es \n\nRabenv\u00e4ter gibt. Damit Frau Buddeberg zufrieden ist, \n\nsage ich, dass es auch keine Rabenm\u00fctter geben darf. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDas geht nicht. Jeder hat sich um seine Kinder zu k\u00fcm-\n\nmern und deshalb Unterhalt zu zahlen. \n\nZwischen den Bundesl\u00e4ndern stellen wir sehr gro\u00dfe \n\nUnterschiede fest. Man kann in der Heinrich-B\u00f6ll-Studie \n\nvon diesem Monat nachschlagen: Dort wird Bayern als \n\nVorbild genannt \u2013 richtigerweise \u2013 mit einer R\u00fcckholquo-\n\nte von 36 %, w\u00e4hrend andere L\u00e4nder wie Hamburg 14 % \n\nund Bremen 11 % haben, die dann am unteren Ende \n\nliegen. \n\nDie Studie verweist auch auf Punkte, warum das so ist. \n\nDie Kommunen verzichten zum Beispiel darauf, wenn der \n\nUnterhaltspflichtige ins Ausland zieht, einmal nachzu-\n\nschauen, ob man ihn nicht doch greifen kann. Man gibt \n\nsich zu wenig M\u00fche, den Aufenthaltsort festzustellen. \n\nWenn Termine unbeachtet bleiben, so ist das folgenlos f\u00fcr \n\ndenjenigen, der zahlen m\u00fcsste. Es gibt keine konsequente \n\nund zeitnahe Titulierung und Vollstreckung des Unter-\n\nhaltstitels. Man verzichtet auf Verzugs- und Stundungs-\n\nzinsen. In vielen F\u00e4llen sind die Mitarbeiter in den Kom-\n\nmunalverwaltungen \u00fcberlastet. Man br\u00e4uchte dort mehr \n\nMitarbeiter, um das Geld beizubringen. \n\nDie Studie verweist auf ein sehr positives Beispiel in \n\nBayern, das Landesamt f\u00fcr Finanzen, das sich dort mit \n\ndiesen Spezialfragen besch\u00e4ftigt. In der bayerischen \n\nFinanzverwaltung gibt es Spezialisten, die eingeschaltet \n\nwerden, um knifflige F\u00e4lle zu l\u00f6sen. Auch das halte ich \n\nf\u00fcr einen sehr \u00fcberlegenswerten, guten Ansatz: wirklich \n\nzu schauen, wie es gelingen kann, mehr Geld zur\u00fcckzuho-\n\nlen. Auch in diesem Punkt kann man von Bayern nur \n\nlernen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Im Ziel sind wir \n\nuns einig. Wir finden, es besteht derzeit eine Gerechtig-\n\nkeitsl\u00fccke. Sie hat aber auch etwas mit der Finanzierung \n\nzu tun. Die Bundesregierung hat den Vorschlag gebracht, \n\n\u00fcber den mit den L\u00e4ndern diskutiert werden sollte, insbe-\n\nsondere auch mit Blick auf die Finanzierung. Aber es \n\nbedarf Ihres Antrags nicht und wir werden ihn deshalb \n\nablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Alexander Krau\u00df \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Lauterbach f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Nat\u00fcr-\n\nlich, Herr Wendt, werde ich darauf eingehen. Die AfD \n\nlegt heute einen Antrag vor, der bereits reichlich unr\u00fchm-\n\nliche mediale Aufmerksamkeit hatte; und, Herr Wendt, \n\nSie haben ein paar Pressemeldungen vergessen. \n\nEs ist einfach nur peinlich, wenn Zeitungen drucken: \n\n\u201eNeues Plagiat der AfD \u2013 Jetzt schreibt Petry schon von \n\nGysi ab\u201c. Sie schreiben es nicht nur ab, Sie lassen sich \n\nauch noch erwischen \u2013 und dann sollen wir zustimmen?! \n\n(Zuruf von den LINKEN: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nUnsere Bundestagsfraktion k\u00fcmmert sich seit zehn Jahren \n\ndarum, Alleinerziehende finanziell sicherer zu stellen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Dann k\u00f6nnen \n\nSie doch gleich zustimmen!) \n\nJetzt, da sich der Erfolg einstellt und sich alle Fraktionen \n\ndes Bundestages einig sind, dass beim Unterhaltsvor-\n\nschussgesetz nachgebessert werden muss, springen Sie \n\nauf den Zug auf, der schon f\u00e4hrt. Passen Sie auf, dass Sie \n\nsich nicht das Kinn dabei aufschlagen. \n\nZu unserer Gro\u00dfen Anfrage zur Situation von Familien \n\nmit Kindern in Sachsen in einer der letzten Plenardebatten \n\nhaben auch Alleinerziehende eine gro\u00dfe Rolle gespielt. \n\nHierzu hatten Sie keinen Redebedarf; hierzu hatten Sie \n\nauch keine Meinung. \n\nWerte AfD, Sie wollen Kinder gleichbehandeln? Sie \n\nwissen hoffentlich, dass das Unterhaltsvorschussgesetz \n\nauch f\u00fcr Menschen mit Migrationshintergrund gilt. Die \n\ndeutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit ist nicht zwingend Voraus-\n\nsetzung. Nach \u00a7 1 Abs. 2 a Unterhaltsvorschussgesetz \n\nkann einen Antrag stellen, wer eine Aufenthaltserlaubnis \n\nhat, welche zur Erwerbst\u00e4tigkeit berechtigt. Hierzu sollten \n\nSie etwas sagen; hierzu sollten Sie Stellung beziehen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Also \n\nnicht von den LINKEN abschreiben!) \n\nWerte Abgeordnete, die Kosten des Unterhaltsvorschusses \n\nwerden von Bund und L\u00e4ndern getragen, die auf dem \n\nWeg des R\u00fcckgriffs versuchen, die vorgestreckten Mittel \n\nbei dem anderen Elternteil zur\u00fcckzuholen. Das Risiko des \n\nUnterhaltsausfalls wird also auf den Staat verlagert. Ihr \n\nPunkt 2 ist also falsch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3513 \n\nNoch eine Pressemitteilung zum Schluss. \u201eDie Welt\u201c titelt \n\naus einem Entwurf eines Wahlprogrammes der Alternati-\n\nven f\u00fcr Reiche \u2013 wie \u201eDie Welt\u201c schreibt: \u201eEine staatliche \n\nFinanzierung des selbst gew\u00e4hlten Lebensmodells \u201aAl-\n\nleinerziehend\u2018 lehnen wir jedoch ab.\u201c Das, werte AfD, ist \n\ndoch Ihre wahre Meinung. \n\nSoll ich es noch einmal zusammenfassen? \n\n(Zurufe von der AfD: Ja, bitte!) \n\nDer Zeitpunkt Ihrer Initiative erscheint uns v\u00f6llig konfus, \n\nweil, wie Sie wissen, gerade hierzu auf Bundesebene \u2013 \n\nauch durch die Anstrengungen meiner Bundestagsfraktion \n\n\u2013 einiges auf dem Weg zu sein scheint. Und, werte AfD, \n\neinem geistigen Diebstahl werden wir niemals zustim-\n\nmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Juliane Pfeil-Zabel, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste hat Frau \n\nKollegin Pfeil-Zabel f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Lauterbach hat es \n\nschon erw\u00e4hnt und auch mir f\u00e4llt es schwer, die Bundes-\n\nregierung zu etwas aufzufordern, was das Bundesfamili-\n\nenministerium und vor allem Frau Schwesig schon l\u00e4ngst \n\nvorantreibt; ich mache es deshalb auch eher kurz. \n\nBereits im Haushalt 2017 fordert das Ministerium eine \n\nAusweitung des Unterhaltsvorschusses, denn \u2013 das ist f\u00fcr \n\ndie SPD relativ klar \u2013, wenn es Spielr\u00e4ume im Bundes-\n\nhaushalt gibt, dann liegt unser Schwerpunkt vor allem \n\ndarauf, Familien mit geringem Einkommen und auch \n\nAlleinerziehende zu unterst\u00fctzen. So soll ein Gesetzent-\n\nwurf vorgelegt werden, der die Altersgrenze auf 18 Jahre \n\nerh\u00f6ht und die H\u00f6chstbezugsdauer von 72 Monaten \n\naufhebt. \n\nIn Deutschland sind circa 90 % der alleinerziehenden \n\nEltern Frauen und man geht davon aus, dass circa die \n\nH\u00e4lfte keinen oder keinen regelm\u00e4\u00dfigen Unterhalt f\u00fcr ihr \n\nKind vom Vater erhalten. Der momentan geregelte Unter-\n\nhaltsvorschuss wird allerdings nur bis zur Vollendung des \n\n12. Lebensjahres gezahlt; die Jugend\u00e4mter zahlen ihn f\u00fcr \n\nmaximal 72 Monate. Studien zeigen au\u00dferdem, dass das \n\nArmutsrisiko bei Alleinerziehenden trotz Erwerbst\u00e4tigkeit \n\nsehr hoch ist. \u00dcber die Folgen von Kinderarmut, wie \n\nNachteile in der sozialen Teilhabe oder keine gleichbe-\n\nrechtigten Bildungschancen, haben wir heute bereits \n\nausf\u00fchrlich gesprochen. \n\nIch bin froh, dass wir bei dieser Frage das Bundesfamili-\n\nenministerium und die Ministerin Schwesig an unserer \n\nSeite wissen. Ich m\u00f6chte darauf verweisen: In der \u201eS\u00fcd-\n\ndeutschen Zeitung\u201c vom heutigen Tag kann man ganz \n\nbrandaktuell lesen, wie die Verhandlungen in diesem \n\nBereich voranschreiten, auch ohne diesen Antrag der AfD. \n\nIch bin mir sicher, Frau Schwesig kann auf Ihre morali-\n\nsche Unterst\u00fctzung verzichten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin \n\nPfeil-Zabel folgt jetzt f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Herr \n\nZschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Wendt, Ihre Fraktion versucht \n\nsich hier mit wenig M\u00fche auf eine Debatte zu setzen, die \n\nschon seit Jahren im Bundestag gef\u00fchrt wird. Wir haben \n\nerst im vergangenen Jahr erneut einen Antrag zur Unter-\n\nst\u00fctzung Alleinerziehender und zur besseren Teilhabe \n\nihrer Kinder eingebracht, DIE LINKE hat Antr\u00e4ge einge-\n\nbracht \u2013 Ihre Forderungen haben wirklich null Neuig-\n\nkeitswert. \n\nHinzu kommt, dass es die Bundesfamilienministerin auf \n\nBundesebene umsetzen will. Ob es wirklich so kommt, \n\nwird sich zeigen. Wir haben auf jeden Fall im Bundestag \n\nf\u00fcr den Haushalt 2017 eine Aufstockung f\u00fcr die Vor-\n\nschusszahlung beantragt. \n\nSie t\u00e4uschen also mit Ihrem Antrag nur Handeln vor; denn \n\nf\u00fcr Ihre Forderung ist der S\u00e4chsische Landtag gar nicht \n\nzust\u00e4ndig \u2013 das wissen Sie auch. Ihr Einsatz f\u00fcr Alleiner-\n\nziehende hat klare Grenzen, m\u00f6chte ich einmal so deut-\n\nlich sagen: Sie belassen es beim Unterhaltsvorschuss. \n\nAndere wichtige Faktoren, die Alleinerziehenden helfen, \n\nArmut zu verhindern \u2013 wie Integration in den Arbeits-\n\nmarkt, Verbesserung der Kita-Betreuung \u2013, spielen f\u00fcr Sie \n\nkeine Rolle. \n\nWill man Alleinerziehende wirklich unterst\u00fctzen, dann \n\nreichen auch die abgeschriebenen Forderungen nicht aus. \n\nWir haben erst in dieser Woche eine Gro\u00dfe Anfrage \n\neingereicht, um mehr \u00fcber die aktuellen und realen \n\nLebenslagen von alleinerziehenden Eltern und ihren \n\nKindern hier in Sachsen zu erfahren. Uns ist es n\u00e4mlich \n\nwichtig, die vielf\u00e4ltigen Lebenssituationen zu analysieren, \n\nweil wir den Eltern eben nicht die Familienform, in der \n\nsie, bitte sch\u00f6n, bevorzugt leben sollen, vorschreiben. \n\nWir wollen bedarfsgerechte landespolitische L\u00f6sungsan-\n\ns\u00e4tze, zum Beispiel Unterst\u00fctzungs- und Beratungsange-\n\nbote oder Kita- und Hortpl\u00e4tze, als wichtige Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr Berufst\u00e4tigkeit. Ich hatte gestern in einer \n\nBesuchergruppe eine junge Frau, eine 18-j\u00e4hrige Mutter \n\nohne Abschluss, die die Abendschule nicht besuchen \n\nkann, weil sie keine Kinderbetreuung findet. Es geht auch \n\num flexible Arbeitszeiten, um die Vereinbarkeit von Beruf \n\nund Familie \u2013 hier k\u00f6nnen vor allem \u00f6ffentliche Arbeitge-\n\nber Vorbild sein. Aber mit all solchen lebenspraktischen \n\nProblemen von Alleinerziehenden wollen Sie sich gar \n\nnicht erst befassen; denn Sie haben schon gewisserma\u00dfen \n\nein verlogenes Verh\u00e4ltnis zu Alleinerziehenden. \n\nIm Entwurf Ihres Grundsatzprogramms las sich die \n\nPosition der AfD noch so, wie es Frau Lauterbach vorhin \n\nzitiert hat. In der Tat hat sie das dann so nicht verabschie-\n\ndet. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3514 \n\nIm verabschiedeten Grundsatzprogramm haben Sie es \n\naufgeweicht, und das soll wahrscheinlich auch der Antrag \n\nzeigen. Sie bekunden jetzt quasi, dass Sie Alleinerziehen-\n\nde vor Armut sch\u00fctzen wollen. Aber Alleinerziehende, \n\nPatchworkfamilien, Unverheiratete, Geschiedene, Homo-\n\nsexuelle geh\u00f6ren nun einmal nicht zum bevorzugten \n\nFamilienbild der AfD. Das machen Sie auch permanent \n\ndeutlich. Sie sollen nach Ihrem Willen eben auch keinen \n\nAnspruch auf den gleichen staatlichen Schutz wie soge-\n\nnannte traditionelle Familien haben. Sie wenden sich \u2013 \n\nZitat \u2013 \u201eentschieden gegen Versuche von Organisationen, \n\nMedien und Politik, Ein-Eltern-Familien als fortschrittli-\n\nchen oder gar erstrebenswerten Lebensentwurf zu propa-\n\ngieren\u201c. Das klingt fast so, als sei der Schritt zum Allein-\n\nerziehen eine Art aktuelle Mode; als sei es nicht notwen-\n\ndig, die Lebensrealit\u00e4t zur Kenntnis zu nehmen, auch die \n\nLebensrealit\u00e4t der Kinder in solchen Familien in Medien \n\nund Schule offen zu besprechen. \n\nDazu m\u00f6chte ich wirklich deutlich sagen: Sie haben ein \n\nr\u00fcckst\u00e4ndiges Gesellschaftsbild. Sie schreiben das Famili-\n\nenbild von Mann, Frau und Kindern als Norm vor und \n\nwerten andere Lebensmodelle schlicht und ergreifend ab. \n\n(Zuruf von der AfD: Das wissen Sie gar nicht!) \n\nDabei m\u00fcssten Sie wissen, dass die Lebensrealit\u00e4t vieler \n\nEltern heute eine v\u00f6llig andere ist. \n\nIhr Antrag ist deshalb billig. Er ist in weiten Passagen \n\nabgeschrieben. Er geht am Thema und an den Problemen \n\nAlleinerziehender vorbei, weil er zentrale Probleme v\u00f6llig \n\nbeiseite l\u00e4sst, und er versucht, Ihre grunds\u00e4tzliche Hal-\n\ntung zu Alleinerziehenden zu kaschieren. Dabei werden \n\nwir Sie bestimmt nicht unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Zschocke, \n\nFraktion GR\u00dcNE, ist die erste Rederunde zu Ende. Ich \n\nsehe, dass die einbringende Fraktion eine weitere Runde \n\ner\u00f6ffnen m\u00f6chte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das \n\nmacht es nicht besser! \u2013 Gegenruf des \n\nAbg. Andr\u00e9 Barth, AfD: Abwarten!) \n\nBitte, Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr die Redebeitr\u00e4-\n\nge der anderen Fraktionen bedanken und ganz kurz auf \n\nden Plagiatsvorwurf eingehen. Wir haben nichts abge-\n\nschrieben, \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nweder, was die Formulierung noch den Inhalt angeht. Sie \n\nwerden Derartiges nicht finden. Ich sage Ihnen nur eines: \n\nWir richten uns doch nicht daran aus, was andere Parteien \n\nauf Bundes- oder Landesebene an Antr\u00e4gen stellen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das haben \n\nSie noch nie gemacht! Noch nie!) \n\n\u2013 Sie haben das gemacht. Sie schreiben ja regelm\u00e4\u00dfig von \n\nuns ab, liebe CDU. \n\n(Lachen bei der CDU und vereinzelt bei \n\nden LINKEN \u2013 Heiterkeit bei der AfD) \n\nDas d\u00fcrfte ja bekannt sein. Aber wir richten uns doch \n\nnicht nach Antr\u00e4gen anderer Fraktionen auf Bundes- oder \n\nLandesebene. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Auch \n\nnicht Mecklenburg-Vorpommern!) \n\nWir bringen die Antr\u00e4ge ein, die wir f\u00fcr richtig halten, \n\nund bearbeiten die Themen, die wir f\u00fcr richtig halten. Da \n\nes im Unterhaltsvorschussgesetz eben nur zwei oder drei \n\nHebel gibt, die man in Bewegung setzen kann, kommt es \n\nnat\u00fcrlich zu \u00dcberschneidungen. Wenn Sie da von einen \n\nPlagiat sprechen, wei\u00df ich nicht, ob Sie richtig argumen-\n\ntieren. \n\nDer SPD muss ich gleich sagen: Passen Sie auf \u2013 nicht \n\ndass Ihnen DIE LINKE ein Plagiat vorwirft, weil Frau \n\nSchwesig das jetzt fordert. Also bitte aufpassen, damit Sie \n\nnicht ebenfalls in Misskredit geraten. \n\n(Zuruf von der AfD: Sch\u00f6n!) \n\nAber um zum Thema zur\u00fcckzukommen \u2013 das ist ernst \n\ngenug \u2013: Diese Forderungen wurden nicht von den \n\nLINKEN erfunden, nicht DIE LINKE hat das entdeckt. \n\nDiese Forderungen kursieren schon seit 2013 in der AfD. \n\nBetroffene Personen sind an uns herangetreten; auch in \n\nder AfD gibt es diesbez\u00fcglich Betroffene. Zuv\u00f6rderst gibt \n\nes aber auch sehr viele Familienverb\u00e4nde, unter anderem \n\nden Verband der alleinerziehenden V\u00e4ter \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: V\u00e4ter!) \n\nund M\u00fctter oder M\u00fctter und V\u00e4ter, der das schon seit \n\nJahren fordert: Genau dieses Thema muss aufgegriffen \n\nwerden. Die Fraktion DIE LINKE hat das 2014 themati-\n\nsiert \u2013 ich bin erst durch einen Hinweis darauf gesto\u00dfen. \n\nSeitdem war Rauschen im Wald, es kam nichts mehr \n\nhinterher. Sie h\u00e4tten diesbez\u00fcglich ja auf Landesebene \n\naktiv werden k\u00f6nnen. Vielleicht sind Sie auch ein biss-\n\nchen sauer, weil wir Ihnen hier jetzt etwas weggenommen \n\nhaben. \n\n(Vereinzelt Lachen bei den LINKEN) \n\nZudem stehen diese Forderungen \u2013 es ist schon angespro-\n\nchen worden \u2013 f\u00fcr jedermann nachlesbar in unserem \n\nBundesprogramm. \n\nIch muss Ihnen aber etwas vorwerfen, weil uns gerade \n\nauch DIE LINKEN Vorw\u00fcrfe gemacht haben, die wir so \n\nnicht im Raum stehenlassen k\u00f6nnen. Ihre Fraktion hat \n\n2014 gefordert, dass die Bundesregierung gef\u00e4lligst \u2013 \n\nEntschuldigung: nicht gef\u00e4lligst, sondern schnellstm\u00f6g-\n\nlich \u2013 ein Gesetz vorlegen solle. Wieso hat Ihre Fraktion \n\ndas nicht selbst getan? Ihre Fraktion h\u00e4tte doch ebenfalls \n\ndie M\u00f6glichkeit gehabt, einen Gesetzentwurf vorzulegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3515 \n\nSie haben das nicht getan. Aufgrund dessen muss man \n\ndoch sagen, dass Ihre Fraktion auf Bundesebene zum Teil \n\nsehr dilettantisch arbeitet. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nHerr Zschocke, nat\u00fcrlich gehen wir mit unserem Antrag \n\nauf die ver\u00e4nderten Lebens- und Partnerschaftsentwick-\n\nlungen ein. Das zeigt dieser Antrag. Von daher wei\u00df ich \n\nnicht, was Sie uns hier vorwerfen wollen. Deshalb muss \n\nich diesen Vorwurf zur\u00fcckgeben. \n\nJa, wir haben auch als Landtag die M\u00f6glichkeit, auf die \n\nBundesebene einzuwirken: einmal \u00fcber den Bundesrat \n\nund zum anderen \u00fcber die Landesvertretungen beim \n\nBund. Was wir tun, haben Sie l\u00e4ngst ebenfalls getan; auch \n\nSie haben schon Antr\u00e4ge eingebracht, die sich auf die \n\nBundesebene beziehen. Daher taugt auch dieser Vorwurf \n\nnicht, um ihn gegen uns ins Feld zu f\u00fchren. \n\nKommen wir noch einmal zum Thema zur\u00fcck. In der \n\nzweiten Runde m\u00f6chte ich speziell auf Sachsen eingehen \n\nund unsere Antragspunkte n\u00e4her beleuchten. In Sachsen \n\nleben laut Bertelsmann-Studie etwa 100 000 Kinder in \n\nArmut, deutschlandweit sollen es sogar zwei Millionen \n\nsein. Die realen Zahlen, die, wie bereits erw\u00e4hnt, nicht \n\nnur statistisch festzumachen sind, k\u00f6nnten durchaus h\u00f6her \n\nsein. Besonders betroffen sind Kinder von Alleinerzie-\n\nhenden und Familien mit mehreren Kindern. \n\nDie Studie besagt auch, dass in Sachsen weit mehr als die \n\nH\u00e4lfte aller Kinder unter 15 Jahren auf Sozialleistungen \n\nangewiesen sind, und dass dies, wie ich ebenfalls ange-\n\nf\u00fchrt habe, negative Auswirkungen auf die Teilhabe und \n\nEntwicklung der betroffenen Kinder hat. \n\nBezogen auf die Alleinerziehenden in Sachsen sei festzu-\n\nstellen, dass mittlerweile 25,6 % der Familien Eineltern-\n\nfamilien sind. Etwa 40 % davon sind auf Leistungen nach \n\nSGB II angewiesen. Damit ist diese Zahl um das F\u00fcnffa-\n\nche h\u00f6her als bei Paarhaushalten mit minderj\u00e4hrigen \n\nKindern. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin Kurth \u2013 sie ist jetzt \n\ngerade nicht da \u2013, Sie haben gesagt, wir h\u00e4tten in Sachsen \n\nkein Problem mit Benachteiligung. Ich wei\u00df nicht, auf \n\nwelchen Datensatz Sie sich beziehen. Ich habe hier andere \n\nZahlen und kann Ihnen diese Zahlen auch entsprechend \n\npr\u00e4sentieren. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Oi!) \n\nBundesweit liegt das Einkommensarmutsrisiko bei Al-\n\nleinerziehenden bei knapp 42 %, bei Paaren mit einem \n\nKind betr\u00e4gt dieser Anteil 9,5 %. \n\nRund 61 % der Alleinerziehenden gehen einer Besch\u00e4fti-\n\ngung nach, der \u00fcberwiegende Teil aber nur in Teilzeit, \n\nweil es oft an guten bzw. flexiblen Betreuungsm\u00f6glichkei-\n\nten oder an flexiblen Arbeitszeiten mangelt. Vergleicht \n\nman die erwerbst\u00e4tigen Alleinerziehenden, die in Teilzeit \n\noder Vollzeit arbeiten, mit den M\u00fcttern in Paarhaushalten, \n\nso kommt man laut der Bertelsmann-Studie zu dem \n\nSchluss, dass Alleinerziehende circa f\u00fcnf Stunden in der \n\nWoche mehr arbeiten, dass das Geld aber trotzdem nicht \n\nreicht. \n\nWenn wir auf den Unterhaltsanspruch Alleinerziehender \n\neingehen, ist festzustellen, dass nur etwa die H\u00e4lfte der \n\nAnspruchsberechtigten den ihr zustehenden Unterhalt \n\nerh\u00e4lt und somit nicht auf Unterhaltsvorschussleistungen \n\nangewiesen ist. \n\nDie derzeitigen Regelungen sorgen aufgrund der beste-\n\nhenden Einschr\u00e4nkungen jedoch nur kurzfristig f\u00fcr \n\nEntlastung, da der Unterhaltsvorschuss nur bis zum \n\n12. Lebensjahr gezahlt wird und zudem auf sechs Jahre \n\nbegrenzt ist. Hier gilt es anzusetzen. Deshalb ist unser \n\nAntrag wichtiger denn je, um insbesondere Alleinerzie-\n\nhende und ihre Kinder zu unterst\u00fctzen. \n\nAuf die Thematik der Einbringung auf Bundesebene gehe \n\nich in meinem Schlusswort ein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Wendt hat eine \n\nzweite Rederunde er\u00f6ffnet. Gibt es in dieser Runde \n\nRedebedarf bei den anderen Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Kollege Wendt hat angek\u00fcndigt, dass er \n\nnoch die Gelegenheit des Schlussworts wahrnimmt. \n\nBevor wir dazu kommen k\u00f6nnen, hat die Staatsregierung \n\ndas Wort. Das Wort wird durch Frau Staatsministerin \n\nKlepsch ergriffen. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag thematisiert \n\netwas \u2013 meine Vorredner haben es angef\u00fchrt \u2013, was \n\nbereits von der Bundesregierung und auch von den \n\nLandesregierungen sowie den Fachgremien diskutiert \n\nwird. \n\nDie Bertelsmann-Studie, die Sie im Antrag erw\u00e4hnen, \n\nbest\u00e4tigt, dass der Unterhaltsvorschuss eine wesentliche \n\nS\u00e4ule im Sozialleistungsgef\u00fcge ist. Wichtig ist aber \n\nzun\u00e4chst die Feststellung, dass es die Pflicht beider \n\nElternteile ist, f\u00fcr den Unterhalt des gemeinsamen Kindes \n\nzu sorgen. \n\nDie Bedarfss\u00e4tze f\u00fcr Kinder, die in der D\u00fcsseldorfer \n\nTabelle festgesetzt sind und die den Mindestunterhalt \n\nbeziffern, sind zum 1. August 2015 angehoben worden. \n\nDamit hat man auf die Erh\u00f6hung des Grundfreibetrages, \n\ndes Kindergeldes und des Kinderzuschlages reagiert. \n\nDas \u00e4ndert freilich nichts daran, dass viele Elternteile \n\nihrer Unterhaltspflicht nicht oder nicht ausreichend \n\nnachkommen. Dabei spielen viele Gr\u00fcnde eine Rolle: der \n\nUnterhaltsverpflichtete ist nicht leistungsf\u00e4hig, er ist nicht \n\nausfindig zu machen oder die Verwandtschaftsverh\u00e4ltnis-\n\nse sind ungekl\u00e4rt. Da spielt vieles mit hinein, auch die \n\nZahlungsmoral der Unterhaltsverpflichteten oder die \n\nTatsache, dass die Unterhaltsberechtigten ihre Anspr\u00fcche \n\nnicht hinreichend verfolgen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3516 \n\nEine der Stellschrauben muss also sein, die Zahlungsmo-\n\nral der unterhaltspflichtigen Elternteile zu verbessern. \n\nDazu geh\u00f6rt auch das Signal, dass die Verletzung der \n\nUnterhaltspflicht eben kein Kavaliersdelikt ist und dass \n\neine Sanktion auch wehtun muss. \n\nWas die Anrechnung des Kindergeldes auf die Unterhalts-\n\nvorschussleistung betrifft, so verkennt der Antragsteller \n\ndie Hintergr\u00fcnde der Regelung. Die Unterhaltsleistung \n\nnach dem Unterhaltsvorschussgesetz ist in Anlehnung an \n\nden steuerlichen Kinderfreibetrag definiert. Deshalb ist \n\ndas zur Verf\u00fcgung stehende Kindergeld vorrangig einzu-\n\nsetzen und in voller H\u00f6he auf den Unterhaltsvorschuss \n\nanzurechnen. \n\nUm eine dringend erforderliche rechtssystematisch \n\neinheitliche Regelung kann es hier nicht gehen. Vielmehr \n\ngilt doch der Grundsatz, dass Gleiches gleich und Unglei-\n\nches ungleich zu behandeln ist. F\u00fcr die unterschiedlichen \n\nAnrechnungsquoten gibt es rechtfertigende Gr\u00fcnde. Das \n\nist nicht willk\u00fcrlich geschehen. Ursachenforschung \n\ndar\u00fcber, weshalb Unterhalt ausbleibt, ist nicht notwendig, \n\ndenn die Ursachen sind bekannt und die Bundesregierung \n\nhat diese ebenfalls benannt. \n\nEs l\u00e4uft also darauf hinaus, dass der barunterhaltspflichti-\n\nge Elternteil nicht zahlen kann oder nicht zahlen will. \n\nWenn er leistungsunf\u00e4hig ist, dann ist die Leistung nach \n\ndem Unterhaltsvorschussgesetz keine Vorschuss-, sondern \n\neine Ausfallleistung. Das Land kann die f\u00fcr das Kind \n\ngeleisteten Beitr\u00e4ge nicht zur\u00fcckholen, weil ein Anspruch \n\ndes Kindes gegen den leistungsunf\u00e4higen Elternteil gar \n\nnicht erst entstanden ist. Wenn der Elternteil trotz Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit nicht zahlen will, dann hat das Land das \n\nRecht, die geleisteten Beitr\u00e4ge von ihm zur\u00fcckzuholen. \n\nIm \u00dcbrigen w\u00e4ren Bund und L\u00e4nder, die die Mittel \n\naufzubringen haben, wohl die Letzten, die nicht daran \n\ninteressiert w\u00e4ren, Aufwendungen zu reduzieren und \n\nentstandene Zahlungsanspr\u00fcche zur\u00fcckzufordern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach den Ausf\u00fchrungen \n\nvon Frau Staatsministerin Klepsch h\u00f6ren wir jetzt das \n\nangek\u00fcndigte Schlusswort, vorgetragen von Herrn Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Staatsmi-\n\nnisterin! Es gibt eben keine verl\u00e4sslichen Zahlen, die \n\nGr\u00fcnde erkennen lassen, warum Unterhalt nicht regelm\u00e4-\n\n\u00dfig und ausk\u00f6mmlich gezahlt wird. Aufgrund dessen ist \n\neine Evaluation wichtig. \n\nMir ist von Herrn Krau\u00df vorgeworfen worden, dass ich \n\nnicht auf die einzelnen Punkte eingegangen bin. Das \n\nmache ich jetzt im Schlusswort. Wir wollen mit unserem \n\nAntrag erreichen, dass das Unterhaltsvorschussgesetz \n\nge\u00e4ndert wird. Wir m\u00f6chten, dass Unterhaltsvorschuss bis \n\nzur Vollendung des 18. Lebensjahres oder bis zum Ende \n\nder allgemeinen Schulpflicht gezahlt wird. Wir m\u00f6chten, \n\ndass die Beschr\u00e4nkung der Bezugsdauer aufgehoben wird \n\nund das Kindergeld analog zum Unterhaltsrecht nicht \n\nmehr vollumf\u00e4nglich, sondern nur zur H\u00e4lfte auf den \n\nUnterhaltsvorschuss angerechnet wird. Wir m\u00f6chten, dass \n\ndie wirklichen Ursachen ergr\u00fcndet werden, die aufzeigen \n\nsollen, warum Unterhalt nicht gezahlt wird. Wir m\u00f6chten \n\nzudem b\u00fcrokratische H\u00fcrden abbauen, die sich hierbei als \n\nhinderlich herausgestellt haben. \n\nDass unser Antrag notwendig und richtig ist, erkennt man \n\ndaran, dass, wenn Sie die Nachrichten verfolgt haben, \n\nFrau Schwesig in Teilen Gleiches fordert. Frau Schwesig \n\nhat endlich klare Forderungen aufgemacht und richtige \n\nMa\u00dfnahmen benannt, die im Kabinett der Bundesregie-\n\nrung und im Bundesrat noch abgestimmt werden m\u00fcssen. \n\nLassen Sie uns hierbei Unterst\u00fctzungsarbeit leisten und \n\nein Signal nach Berlin senden, welches anzeigt, dass wir \n\nin Sachsen hinter diesen Forderungen stehen. \n\nUnser Antrag geht noch ein St\u00fcck weiter, da immer noch \n\ndas gesamte Kindergeld beim Bezug von Unterhaltsvor-\n\nschussleistungen in Abzug gebracht werden soll. Nein, es \n\nwird f\u00fcr die Kommunen und den Bund nicht teurer, im \n\nGegenteil, Bund und Kommunen w\u00fcrden einen dreistelli-\n\ngen Millionenbetrag einsparen, da SGB-II-Leistungen \n\nwegfallen w\u00fcrden. Einzig der Freistaat w\u00e4re mit Zusatz-\n\nkosten belastet. Deshalb muss hier der Bund st\u00e4rker \n\neinspringen. \n\nIch appelliere an Sie: Setzen Sie ein starkes Zeichen in \n\nRichtung Berlin und zeigen Sie, dass Sachsen hinter \n\ndiesen Forderungen steht, damit sie auf Bundesebene \n\numgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Wendt \n\nmit dem Schlusswort. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/6167 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist \n\ndie Drucksache 6/6167 nicht beschlossen und der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3517 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKeine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Denkfabrik und Datensammelstelle f\u00fcr \n\n\u00dcberwachung \u2013 Pl\u00e4ne f\u00fcr das Gemeinsame Kompetenz- und \n\nDienstleistungszentrum auf dem Gebiet der polizeilichen \n\nTelekommunikations\u00fcberwachung der L\u00e4nder Sachsen, Sachsen-Anhalt, \n\nTh\u00fcringen, Berlin und Brandenburg stoppen \n\nDrucksache 6/3649, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Wir \n\nbeginnen mit der einbringenden Fraktion GR\u00dcNE. Das \n\nWort ergreift Herr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie \n\nuns zu etwas vorger\u00fcckter Stunde \u00fcber ein Phantom \n\nreden, das Phantom \u201eGemeinsames Rechen- und Dienst-\n\nleistungszentrum auf dem Gebiet der polizeilichen Tele-\n\nkommunikations\u00fcberwachung\u201c. Wir wissen, dass es das \n\ngeben soll. Wir wissen aus dem aktuellen Entwurf des \n\nDoppelhaushalts auch, was es kostet, nur das Haus wei\u00df \n\nbis heute nicht, was es eigentlich ist. \n\nVor mehr als anderthalb Jahren entdeckten wir die Pl\u00e4ne \n\nder Staatsregierung, ein solches Telekommunikations-\n\n\u00fcberwachungszentrum zu errichten, und zwar als Anstalt \n\ndes \u00f6ffentlichen Rechts zusammen mit den L\u00e4ndern \n\nBerlin, Brandenburg, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen. Der \n\nEntwurf des damaligen Haushaltsplans sah einen neuen \n\nTitel vor, der nicht nur eine technische Kooperation \n\numriss, sondern auch die Planung eines Kompetenzzent-\n\nrums hinsichtlich neuer Kommunikationsinfrastrukturen \n\nund -dienste sowie der Kryptologie in Aussicht stellte. \n\nBereits zu diesem Zeitpunkt im Februar 2015 haben wir \n\nGR\u00dcNE dieses Vorhaben kritisiert, und zwar zun\u00e4chst aus \n\ndem Grund, dass das Parlament einem Haushaltstitel \n\nzustimmen sollte, zu dem es au\u00dfer einer d\u00fcrren Erl\u00e4ute-\n\nrung weder Informationen geschweige denn eine gesetzli-\n\nche Grundlage in Form eines Staatsvertrags erhalten hatte. \n\nAuf mehrere Kleine Anfragen von mir zu den Kosten und \n\nzu den Ergebnissen des in Auftrag gegebenen Rechtsgut-\n\nachtens, zu den Rechtsgrundlagen und Mitteln der Daten-\n\nerhebung gab es schlicht keine Antwort. Dass die Abge-\n\nordneten der CDU- und der SPD-Fraktion einem solchen \n\n\u201enoch nicht abgestimmten Willenbildungsprozess der \n\nStaatsregierung\u201c ihre Zustimmung geben konnten, ist mir \n\nbis heute unbegreiflich. Das war ein Blankoscheck erster \n\nG\u00fcteklasse. Der Landtag stellt Gelder zur Verf\u00fcgung f\u00fcr \n\nein Projekt, das er nicht einmal im Ansatz beschreiben \n\nkann. Sonst tragen hier die Regierung und die Koalition \n\ndie Haushaltsklarheit wie eine Monstranz vor sich her, nur \n\nbei diesem Projekt wollte man offensichtlich gar nicht so \n\ngenau wissen, wof\u00fcr man das Geld ausgibt. Da sollten die \n\nAlarmglocken l\u00e4uten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWie zu erwarten, wurde weder 2015 noch 2016 auch nur \n\nein einziger Cent der eingestellten Mittel abgerufen, da es \n\nbisher keinen eine Zahlungsverpflichtung ausl\u00f6senden \n\nStaatsvertrag der kooperierenden L\u00e4nder gibt. Genau dies, \n\nwerte Koalition, hatten wir \u00fcbrigens bei den letzten \n\nHaushaltsverhandlungen prophezeit. Es war die Koalition, \n\ndie uns vorwarf, dass das Quatsch sei. Nun haben sie es \n\nschwarz auf wei\u00df. Wir haben den n\u00e4chsten Doppelhaus-\n\nhalt und es liegt immer noch kein Staatsvertrag vor. Ich \n\nkonstatiere: Wir hatten recht. Bisher sind lediglich f\u00fcr \n\nBeratungskosten der Firma ESG seit 2013 rund \n\n50 000 Euro durch den Freistaat Sachsen bereitgestellt \n\nworden, im \u00dcbrigen aber aus dem Haushalt des Polizei-\n\nverwaltungsamtes 0320, Titel 534 99 Sonstige Dienstleis-\n\ntungen f\u00fcr IT und E-Government. Das ist eine Verwen-\n\ndung der Mittel, die, ganz nebenbei bemerkt \u2013 der Fi-\n\nnanzminister ist leider nicht anwesend \u2013, nicht vom \n\nVerwendungszweck umfasst ist. \n\nDie hartn\u00e4ckige Ausdauer, Herr Innenminister, mit der Sie \n\nsich zu diesem Projekt ausschweigen, hat unsere Fraktion \n\nbewogen, Anfang letzten Jahres diesen Antrag einzu-\n\nreichen. Wir hatten gehofft, etwas Licht ins Dunkel zu \n\nbringen und bei Ihnen vielleicht die Erkenntnis auszul\u00f6-\n\nsen, dass es an der Zeit ist, den Gesetzgeber, von dem Sie \n\nerneut mehrere Millionen Euro verlangen wollen, mal \n\ndar\u00fcber zu informieren, was Sie mit dem Geld eigentlich \n\nvorhaben. \n\nDenn zu diesem Zeitpunkt war der Berliner Polizeipr\u00e4si-\n\ndent weit auskunftsfreudiger und stellte den Mitgliedern \n\ndes Abgeordnetenhauses zu Berlin nicht nur Informatio-\n\nnen zum Telekommunikations\u00fcberwachungszentrum zur \n\nVerf\u00fcgung, sondern auch gleich den Entwurf des Staats-\n\nvertrages. Aber auch auf diesen Antrag hin bekam unsere \n\nFraktion \u2013 zumindest in der Stellungnahme \u2013 keine \n\nAuskunft. Sie k\u00f6nnen das heute darlegen. Ihrer Antwort \n\nvom Januar dieses Jahres k\u00f6nnen wir weiterhin nur \n\nentnehmen, wann Sie ungef\u00e4hr planen zu unterzeichnen, \n\njedoch nicht, welchen Inhalt der Staatsvertrag grob haben \n\nsollte. Eine weitere m\u00fcndliche Anfrage hat ergeben, dass \n\nim dritten Quartal noch eine entsprechende Befassung \n\nstattfinden soll; das dritte Quartal l\u00e4uft nach meinem \n\nKenntnisstand demn\u00e4chst aus. Auch heute liegt kein \n\nStaatsvertrag vor. \n\nHerr Innenminister, ich kann an dieser Stelle nur konsta-\n\ntieren: Im Vergleich zu Ihnen ist die Mauer des Schwei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3518 \n\ngens auskunftsfreudig und eine Milchglasscheibe transpa-\n\nrent. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAus Berlin haben wir n\u00e4mlich viele interessante Informa-\n\ntionen, zum Beispiel, dass es bereits seit 2010 eine Ar-\n\nbeitsgruppe gibt, die sich mit diesem Projekt befasst, dass \n\nInvestitionen von insgesamt 15,8 Millionen Euro anstatt \n\n26,5 Millionen Euro f\u00fcr die Neubeschaffung, die wir gar \n\nnicht in Abrede stellen, in den einzelnen L\u00e4ndern notwen-\n\ndig sind, j\u00e4hrliche Betriebskosten von 5,2 Millionen Euro \n\nvorgesehen sind statt in Summe 7,7 Millionen Euro und \n\ndass man au\u00dferdem zuk\u00fcnftig nur noch 39 statt bisher \n\n45 Arbeitspl\u00e4tze ben\u00f6tigt. \n\nDoch \u2013 ich habe es bereits angesprochen \u2013 wie sieht es \n\njetzt aus? Wieder haben wir einen Haushaltsentwurf \n\nvorgelegt bekommen, und wieder sind 4,2 Millionen Euro \n\nf\u00fcr die Umsetzung des gemeinsamen Kompetenz- und \n\nDienstleistungszentrums eingestellt. Zus\u00e4tzlich findet sich \n\nnoch das Planvorhaben in der Abteilung 4, IuK-Leitstelle \n\nin Leipzig, als Leertitel. \n\nWas wissen wir sonst vonseiten der Staatsregierung \u00fcber \n\ndas Projekt, f\u00fcr das erneut Geld zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden soll? \u2013 Herzlich nichts. Sie haben es nicht einmal \n\nf\u00fcr n\u00f6tig gehalten, die Stellungnahme aus dem Monat \n\nJanuar zu erg\u00e4nzen. \u2013 Vielleicht tun Sie das heute. Und \n\ndas, obwohl es seit M\u00e4rz einen geleakten und, wie Sie mir \n\ndamals etwas verschwurbelt mitgeteilt hatten, Herr \n\nInnenminister, durchaus aktuellen Entwurf des Staatsver-\n\ntrages gibt, der im Internet abzurufen ist. Herr Innenmi-\n\nnister, ist Ihnen dieses Spielchen nicht langsam etwas \n\npeinlich? \n\nSie handeln einen Staatsvertrag mit vier weiteren L\u00e4ndern \n\naus, beteiligen die Finanz- und Justizressorts und angeb-\n\nlich auch s\u00e4mtliche Datenschutzbeauftragten und Rech-\n\nnungsh\u00f6fe. Allein der Landtag soll bei maximaler Ge-\n\nheimhaltung aller wichtigen Informationen zu diesem \n\nProjekt \u201eJa und Amen\u201c sagen und die eingestellten Kosten \n\ntragen. Das ist der Gipfel der Intransparenz, wenn es um \n\ndas Haushaltsrecht des Landtages geht! Auch aus diesem \n\nGrund bitten wir heute um Zustimmung zu diesem An-\n\ntrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas wir hier erleben, kann ich nur als offensichtliches \n\nKomplott des Finanzministers mit dem Innenminister \n\ngegen die Haushaltsf\u00fchrung des Landtages begreifen, \n\ngetreu dem Motto \u201eGib du mir Geld f\u00fcr das Wolkenku-\n\nckucksheim. Wenn ich es nicht ausgebe, hast du wenigs-\n\ntens eine sch\u00f6ne Spardose gehabt.\u201c \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Jawoll! \u2013 \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGenau so war es beim letzten Mal. \n\nDiese Spielchen, werte Kolleginnen und Kollegen, k\u00f6n-\n\nnen und d\u00fcrfen wir uns als Landtag nicht gefallen lassen. \n\nDass der Staatsvertrag, den wir nun dank Netzpolitik \n\nkennen, dar\u00fcber hinaus Regelungen enth\u00e4lt, die hinsicht-\n\nlich des Datenschutzes h\u00f6chst problematisch, verfas-\n\nsungsrechtlich bedenklich und stellenweise inakzeptabel \n\nsind, hat uns in unserer Auffassung best\u00e4rkt, diesen \n\nAntrag heute aufgrund der inhaltlichen Problematik zur \n\nAbstimmung zu stellen: \n\nErstens. Im sogenannten Kompetenzzentrum sollen nicht \n\nnur hoch sensible, personenbezogene Daten aus strafpro-\n\nzessualen und polizeilichen Telefon\u00fcberwachungen im \n\nAuftrag erhoben, gespeichert und sonst verarbeitet wer-\n\nden, nein, das Kompetenzzentrum soll dar\u00fcber hinaus \n\nauch als eine faktische Denkfabrik dienen. Dies kann der \n\nAufgabenbeschreibung \u2013 viel mehr haben wir nicht \u2013, ich \n\nzitiere: \u201eWahrnehmung von Unterst\u00fctzungsaufgaben im \n\nBereich der Aus- und Fortbildung, Unterst\u00fctzung und \n\nBeratung auf dem Gebiet der technisch-organisatorischen \n\nWeiterentwicklung und Umsetzung polizeilicher TK\u00dc\u201c \n\nentnommen werden. \n\nDa strenge gesetzliche Bindungen der StPO und die \n\nPolizeigesetze der Bundesl\u00e4nder eine solche Forschung \n\nund sich daraus ergebende Auswertungsm\u00f6glichkeiten \n\nebenfalls nicht zulassen, fehlt es bereits an der gesetzli-\n\nchen Grundlage f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen. \n\nZweitens. Die im Entwurf der Staatsregierung vorgesehe-\n\nne weitere Aufgabenbeschreibung und die unklar formu-\n\nlierte Zweckbestimmung erm\u00f6glichen dar\u00fcber hinaus \n\noffensichtlich die Nutzung der Quellen TK\u00dc und stille \n\nSMS sowie den kompletten Bereich der Kryptoforschung. \n\nAuch das lehnen wir ab. Es fehlt auch hier jegliche \n\nrechtliche Grundlage. \n\nDrittens. Der Entwurf des Staatsvertrages enth\u00e4lt eine \n\nvollkommen unzureichende Regelung zur \u00dcbermittlung \n\nvon Daten an Dritte. So darf die zu errichtende Anstalt \n\nBefugnisse und Zust\u00e4ndigkeiten auf Beh\u00f6rden des Frei-\n\nstaates Sachsen \u00fcbertragen oder sich Dritter zur Aufga-\n\nbenerf\u00fcllung bedienen. Die \u00dcbermittlung von Daten wird \n\n\u00fcberhaupt nicht gesetzlich geregelt, sondern vollkommen \n\nin das Ermessen der Anstalt gestellt. Das ist, Herr Innen-\n\nminister, werte Koalition, schlicht verfassungswidrig. \n\nAuch die sichere Trennung und Auswertung der Daten \n\nund die Verwendung der Zweckbindung wird nach unse-\n\nrer Auffassung im Staatsvertrag nicht hinreichend sicher-\n\ngestellt. \n\nViertens. Ganz wesentliche Inhalte werden im Staatsver-\n\ntrag nicht geregelt, sondern offensichtlich in einem \n\nVerwaltungsabkommen, der Benutzungsordnung, der \n\nGesch\u00e4ftsordnung und der Satzung der Anstalt festgelegt. \n\nAuch dieses ist verfassungsrechtlich h\u00f6chst bedenklich, \n\nda ein Grundrechtseingriff dieser Erheblichkeit nur durch \n\nGesetz geregelt werden kann. \n\nNicht zuletzt: Der Staatsvertrag, die zu errichtende An-\n\nstalt, das Verwaltungsabkommen \u2013 schlicht das gesamte \n\nProjekt wird der Kontrolle des S\u00e4chsischen Landtages \n\nvollkommen entzogen. Es findet sich keinerlei Regelung \n\nzur parlamentarischen Kontrolle. Das w\u00e4re der Freifahrt-\n\nschein f\u00fcr Daten\u00fcberwachung ohne Kontrolle des Parla-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3519 \n\nments. Herr Innenminister, den werden und den d\u00fcrfen \n\nwir Ihnen nicht geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir fordern Sie daher auf, die Planung zu diesem Projekt \n\nunverz\u00fcglich zu stoppen. Das Projekt ist wirtschaftlich \n\nnicht erforderlich, datenschutzrechtlich h\u00f6chst bedenk-\n\nlich, die geplante Umsetzung mutma\u00dflich in Teilen \n\nverfassungswidrig. Sie haben bis heute nichts vorgelegt, \n\nwas uns zu anderen Schl\u00fcssen kommen l\u00e4sst. \n\nSchon einmal vorweggegriffen: Wenn einige der Proble-\n\nme durch den Staatsvertrag, der sich eventuell weiterent-\n\nwickelt hat, gel\u00f6st worden sind, dann ist das sch\u00f6n und \n\nein Grund mehr, diesen endlich vorzulegen. Aber Sie \n\nhaben uns schon mehrfach vertr\u00f6stet. Ich glaube Ihnen in \n\ndieser Frage kein Wort mehr. \n\nKurzum: Stimmen Sie dem Antrag heute zu. Stoppen Sie \n\ndie Planung. Informieren Sie aber den Landtag dar\u00fcber. \n\nDer Landtag muss sich dar\u00fcber informieren lassen, was \n\nbisher geplant wurde. Damit ersparen wir uns viel \u00c4rger, \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u2013 und damit uns \u2013 auch viel \n\nGeld, wenn wir jetzt die Finger von etwas lassen, bei dem \n\nabsehbar ist, dass auch diese ganze Geschichte gegen den \n\nBaum laufen wird. Mit Blick auf das norddeutsche \n\nTK\u00dcZ, bei dem mittlerweile der Staatsvertrag bekannt ist, \n\nist klar, dass wir in Sachsen einen weiteren Sonderweg \n\nbei diesem Thema gehen, den es abzulehnen gilt. \n\nIch bitte um Zustimmung zu dem Antrag. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun spricht die CDU-Fraktion. Herr Abg. \n\nHartmann, \u2013 Sie waren auf einmal weg. Bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich war nicht weg, ich habe \n\nnur den etwas weiteren Weg gew\u00e4hlt. Ich muss mich jetzt \n\nein wenig sammeln. \u2013 Ich wei\u00df nicht, ob ich so viel \n\nEmotionalit\u00e4t in das Thema legen kann wie Herr Lipp-\n\nmann, der an dieser Stelle eine Gro\u00dfbaustelle und ein \n\nKampfobjekt entdeckt hat. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nIch bin noch auf der Suche, wo man so viel Aufregung \n\nund Emotionalit\u00e4t f\u00fcr sich entwickeln und so viel Fal-\n\nsches in den Fokus r\u00fccken kann. \n\nHerr Lippmann, ich versuche, mich dem Thema sachlich \n\nzu n\u00e4hern. Vielleicht ist es auch f\u00fcr Sie eine Gelegenheit, \n\nsich etwas entspannter mit der Thematik auseinanderzu-\n\nsetzen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich bin entspannt!) \n\nDie \u00dcberwachung der Telekommunikation ist zun\u00e4chst \n\neine gesetzliche Aufgabe, der sich letzten Endes auch \n\nSachsen nicht entziehen kann. Insbesondere auch mit \n\nBlick auf aktuelle Entwicklungen, terroristische Bedro-\n\nhungslagen und wachsende Bandenkriminalit\u00e4t sind die \n\n\u00dcberwachung der Telekommunikation sowie die damit \n\nverbundene Telekommunikationsdatenauswertung aus \n\nunserer Sicht ein probates Mittel zur Strafvereitelung und \n\nStrafverfolgung. \n\nIm \u00dcbrigen sehen die Innenressorts der L\u00e4nder Sachsen, \n\nSachsen-Anhalt, Th\u00fcringen, Berlin und Brandenburg die \n\n\u00dcberwachung der Telekommunikation durch die Strafver-\n\nfolgungsbeh\u00f6rden als ein unverzichtbares Instrument zur \n\nBek\u00e4mpfung schwerster Straftaten an. Das ist also eine \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Feststellung und auch die Grundlage \n\nf\u00fcr das, was dann folgt. Um in der rasanten Entwicklung \n\nder technischen Kommunikationsm\u00f6glichkeiten Schritt \n\nhalten zu k\u00f6nnen, bedarf es auch zwangsl\u00e4ufig einer \n\nkontinuierlichen technischen Weiterentwicklung sowie \n\nder Anpassung der Organisationsstrukturen an diese \n\nHerausforderungen. Die Schnelllebigkeit der Entwicklung \n\ninsbesondere im Bereich der Telekommunikation d\u00fcrfte \n\nauch den GR\u00dcNEN nicht entgangen sein. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir h\u00f6rten davon!) \n\nIch muss Sie auch zwangsl\u00e4ufig mit der Realit\u00e4t konfron-\n\ntieren, dass neben der Schnelllebigkeit diese Entwicklung \n\nin der Regel auch mit erheblichen personellen und finan-\n\nziellen Aufwendungen verbunden ist. Kurzum, das \n\nverschlingt schon eine ganze Menge finanzieller Mittel. \n\nDie Aufgaben in diesem Bereich und auch die entspre-\n\nchenden staatlichen Reaktionen werden zwangsl\u00e4ufig in \n\nden n\u00e4chsten Jahren nicht kleiner, sondern eher gr\u00f6\u00dfer \n\nwerden. Davon sollte man also bei der aktuellen Entwick-\n\nlung ausgehen. \n\nAus diesem Grund haben letzten Endes die L\u00e4nder Bran-\n\ndenburg, Berlin, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Sachsen \n\ndie Entscheidung f\u00fcr eine gemeinsame Sicherheitskoope-\n\nration getroffen. Sie m\u00f6chten n\u00e4mlich die Ressourcen \n\nb\u00fcndeln und effektiver einsetzen. Hierzu wurde von den \n\nL\u00e4ndern eine Arbeitsgruppe eingerichtet, die AG TK\u00dc, \n\ndie pr\u00fcfen soll, welche Kooperationsm\u00f6glichkeiten auf \n\ndiesem Gebiet realisiert werden k\u00f6nnen. \n\nDie beteiligten L\u00e4nder planen nach gegenw\u00e4rtigem Stand \n\nein gemeinsames Kompetenz- und Dienstleistungszent-\n\nrum auf dem Gebiet der polizeilichen Telekommunikati-\n\nons\u00fcberwachung. Dieser Weg ist zwangsl\u00e4ufig auch mit \n\nder entsprechenden Mittelbereitstellung verbunden, sofern \n\nman diesen Weg gehen m\u00f6chte. \n\nIm \u00dcbrigen komme ich zu den datenschutzrechtlichen \n\nFragen. Der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte ist seit \n\nNovember 2013 einbezogen. Ebenso haben die Daten-\n\nschutzbeauftragten der beteiligten L\u00e4nder sp\u00e4testens, das \n\ntrifft f\u00fcr alle zu, seit April 2015 umfassend Kenntnis von \n\ndiesem Projekt. Am 14. April 2015 fand dazu eine zentra-\n\nle Informationsveranstaltung, im \u00dcbrigen in Dresden, \n\nstatt, auf der das Projekt umfassend vorgestellt wurde. \n\nIch zitiere hierzu die s\u00e4chsische Datenschutzbeh\u00f6rde: \n\n\u201eDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte pflegt turnusge-\n\nm\u00e4\u00df Gespr\u00e4che mit der Polizeiverwaltung des Freistaates. \n\nMeiner Beh\u00f6rde gegen\u00fcber ist im November 2013 erst-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3520 \n\nmals das Ansinnen er\u00f6ffnet worden, ein gemeinsames \n\nZentrum einzurichten. Konkretisiert und inhaltlich ver-\n\ndichtet wurden die Vorstellungen erst im letzten Jahr. Ein \n\nStaatsvertragsentwurf liegt hier mit Stand vom 31. Au-\n\ngust 2015 vor (ein neuerer Entwurf ist mir nicht bekannt). \n\nZweck des Vorhabens ist ein ressourcenschonender \n\ngemeinsamer Betrieb einer ansonsten kostenintensiven \n\nTechnikanschaffung. Grundlegende Bedenken wurden \n\nseitens meiner Beh\u00f6rde nicht erhoben, da Eingriffe \n\nausschlie\u00dflich auf der \u2013 unver\u00e4nderten \u2013 Grundlage \n\nbestehenden Rechts erfolgen sollen. \n\nDas hei\u00dft aber auch, dass sicherzustellen sein wird, dass \n\neine Kooperation auf Staatsvertragsgrundlage nicht \n\nrechtlich oder faktisch dazu f\u00fchrt, dass \u00fcber die geltende \n\nRechtslage und Befugnisse der Beh\u00f6rden und Bedienste-\n\nten hinaus die Datenverarbeitung erweitert werden kann. \n\nEntscheidend wird unter anderem sein, dass verfahrens-\n\ntechnisch und personell-organisatorisch abgesichert eine \n\nstrenge Trennung der Informationen zu Strafverfolgungs- \n\ngegen\u00fcber Gefahrenabwehrvorg\u00e4ngen und nach L\u00e4ndern \n\nund Zust\u00e4ndigkeiten erfolgt.\u201c Das sagte die s\u00e4chsische \n\nDatenschutzbeh\u00f6rde, die die strikte Trennung der unter-\n\nschiedlichen Daten nach Bundesland fordert. \n\nIm \u00dcbrigen, um diesen Gedanken weiter aufzunehmen, \n\ngreift das auch der Entwurf des Staatsvertrages vom \n\nAugust 2015 auf. Dort lautet es in \u00a7 13, der den Schutz \n\npersonenbezogener Daten aus der Telkommunikations-\n\n\u00fcberwachung beinhaltet: \u201eDurch den Betrieb der Anstalt \n\ndarf der gesetzlich bestimmte Zugriff der jeweiligen \n\nPolizeibeh\u00f6rden der Tr\u00e4gerl\u00e4nder auf die Datens\u00e4tze der \n\npolizeilichen Telekommunikations\u00fcberwachung nicht \n\nerweitert werden. Die Polizeibeh\u00f6rden der Tr\u00e4gerl\u00e4nder \n\nd\u00fcrfen auch bei der zentralen Datenvorhaltung in der \n\nAnstalt ausschlie\u00dflich auf die in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbe-\n\nreich und auf ihre Veranlassung erhobenen Daten zugrei-\n\nfen. Insoweit sind logisch getrennte Speicherbereiche f\u00fcr \n\njedes Tr\u00e4gerland anzulegen. \n\nSoweit das jeweilige Landesrecht neben der repressiven \n\nauch die pr\u00e4ventive Telekommunikations\u00fcberwachung \n\nzul\u00e4sst, sind die Speicherbereiche entsprechend zu unter-\n\ngliedern. Die Datens\u00e4tze sind zwingend zu trennen. Durch \n\norganisatorische und technische Ma\u00dfnahmen ist sicherzu-\n\nstellen, dass eine Kenntnisnahme durch Nichtberechtigte \n\nausgeschlossen ist. Die Wirksamkeit der ergriffenen \n\nMa\u00dfnahmen ist vor Inbetriebnahme der Anstalt und dem \n\nAnschlie\u00dfen in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden nachzuweisen.\u201c \n\nSo weit lautet die entsprechende Regelung im Entwurf \n\ndes Staatsvertrags. \n\nGrunds\u00e4tzlich wird das Ziel verfolgt, durch eine l\u00e4nder-\n\n\u00fcbergreifende Konsolidierung und Optimierung insbeson-\n\ndere dem Kostendruck der einzelnen L\u00e4nder entgegenzu-\n\nwirken. Aufwendungen, welche sonst jedes einzelne Land \n\nzu erbringen h\u00e4tte, k\u00f6nnen somit reduziert werden. Das \n\nGKDZ ist somit ein Beispielprojekt, wie Bundesl\u00e4nder \n\nRessourcen b\u00fcndeln k\u00f6nnen, um dem wachsenden Kos-\n\ntendruck insbesondere auf dem Feld der Telekommunika-\n\ntion begegnen zu k\u00f6nnen. \n\nDas GKDZ soll als datenverarbeitende Stelle und damit \n\nals technischer Dienstleister im Auftrag der Strafverfol-\n\ngungsbeh\u00f6rden der f\u00fcnf Kooperationsl\u00e4nder t\u00e4tig werden. \n\nDie Verantwortung \u00fcber die Telekommunikations\u00fcberwa-\n\nchung ist dabei nicht delegierbar und verbleibt in der \n\nHoheit des jeweiligen Landes. Eine Erweiterung der \n\npolizeilichen Eingriffsbefugnisse erfolgt nicht. Insoweit \n\nist Ihre Annahme, dass eine entsprechende Kontrolle auch \n\ndurch dieses Hohe Haus und insbesondere den entspre-\n\nchenden Gremien nicht mehr gegeben w\u00e4re, meines \n\nErachtens ausgeschlossen. Es bleibt in der Zust\u00e4ndigkeit \n\nder Beh\u00f6rden des Freistaates und damit auch in der \n\nparlamentarischen Kontrolle dieses Hohen Hauses, dies \n\nzu steuern. Es handelt sich um eine organisatorische \n\nStruktur zur B\u00fcndelung dieser Daten, zur gemeinsamen \n\nTechnikbeschaffung und gemeinsamen Steuerung. Daf\u00fcr \n\nsprechen auch die Bereitstellung eigener Personalressour-\n\ncen und die klare Trennung in die Zust\u00e4ndigkeitsbereiche \n\nder L\u00e4nder einschlie\u00dflich der Frage der Speicherung und \n\nDatenzugriffe. \n\nEs bleibt also dabei, dass auch die Kontrolle dieser \n\nAnstalt des \u00f6ffentlichen Rechts den Datenschutzbeauf-\n\ntragten der beteiligten L\u00e4nder sowie den L\u00e4nderparlamen-\n\nten obliegt. Mit der Umsetzung der neuen EU-Daten-\n\nschutzgrundverordnung werden die Datenschutzbeh\u00f6rden \n\nin den L\u00e4ndern entsprechend ausgestattet. Das ist auch \n\neine Aufgabe, mit der wir uns in diesem Hohen Haus mit \n\nBlick auf das Jahr 2018 auseinanderzusetzen haben, um \n\ndem Kontrollauftrag nachkommen zu k\u00f6nnen. \n\nDer Prozess ist im \u00dcbrigen weiter vorangeschritten. Die \n\nErarbeitung des Staatsvertrags neigt sich aufgrund der uns \n\nvorliegenden Fakten dem Ende entgegen. Verz\u00f6gerungen \n\nhat es aus unserer Sicht vor allem mit Bezug auf die \n\nLandtagswahlen im Jahr 2016 und aktuell in Berlin \n\ngegeben. Allerdings glauben wir auch, dass wir einen \n\nzeitlichen Horizont beachten m\u00fcssen, den wir nicht \n\n\u00fcberschreiten d\u00fcrfen. Die technischen Systeme, die die \n\nbeteiligten L\u00e4nder derzeit einsetzen, werden in der Regel \n\nzum Jahr 2017 aufgek\u00fcndigt. Deshalb m\u00fcssen die techni-\n\nschen Vorbereitungen im Jahr 2017 laufen, um im \n\nJahr 2018 mit einem solchen GKDZ starten zu k\u00f6nnen. \n\nBesonders interessant an Ihrem Antrag, Herr Lippmann, \n\nist allerdings, dass Sie im Punkt II die Staatsregierung \n\nauffordern, alle Planungen f\u00fcr das GKDZ einzustellen \n\nund bereits getroffene Ma\u00dfnahmen zu stoppen. Im Punkt I \n\nfordern Sie jedoch einen umfassenden Bericht in juristi-\n\nscher, rechtlicher und organisatorischer Hinsicht, um \n\nAufkl\u00e4rung \u00fcber Entscheidungskompetenzen zu erhalten. \n\nSie f\u00fchren das im zweiten Teil ad absurdum, indem Sie \n\nsagen, dass das Ganze abgeschlossen werden muss. \n\nSo kann verantwortungsvolle Politik nicht funktionieren. \n\nWenn es eine zentrale Aufgabe ist, der Telekommunikati-\n\nons\u00fcberwachung nachzukommen, auch bei der B\u00fcndelung \n\nder Ressourcen, dann ist das eine Frage. Die rechtliche \n\nKontrolle, \u00fcber diese habe ich kurz gesprochen, ist eine \n\nandere Frage. Sie verlangen insoweit von der Staatsregie-\n\nrung, jetzt an dieser Stelle alle Ma\u00dfnahmen zu stoppen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3521 \n\nobwohl wir in diesem Prozess sehr weit vorangeschritten \n\nsind. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ebenfalls sagen, dass Ihre Besorgnisse \n\nhinsichtlich der Rechte des Haushaltsgesetzgebers aus der \n\nSicht meiner Fraktion nicht geteilt werden k\u00f6nnen. Die \n\nStaatsregierung hat einen Haushaltsentwurf vorgelegt. Sie \n\nhat an dieser Stelle nicht nur die H\u00f6he der Kosten sondern \n\nauch die Zweckbestimmung entsprechend definiert. Es \n\nobliegt diesem Hohen Haus, \u00fcber die Mittelbereitstellung \n\nzu entscheiden oder zu einer anderen Entscheidung zu \n\nkommen. Insoweit wird, unabh\u00e4ngig von der Frage, wie \n\nsich dieses Hohe Haus entscheidet, meine Fraktion diesen \n\nProzess weiter begleiten. Dies gilt auch f\u00fcr die entspre-\n\nchende finanzielle Ressourcenbereitstellung, um dieses \n\nProjekt zu einem Erfolg zu f\u00fchren. Das Haushaltsrecht \n\ndes Parlaments ist nicht betroffen. \n\nHerr Lippmann, Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich weiter so Politik \n\nmachen: gro\u00df auf den Putz hauen. Das klingt ein bisschen \n\nnach \u201eViel L\u00e4rm um nichts\u201c \u2013 liebe Gr\u00fc\u00dfe von Willi-\n\nam Shakespeare. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion DIE LINKE ist nun an der Reihe. \n\nHerr Abg. Stange, bitte sehr. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nKollege Hartmann, es ist sch\u00f6n, wenn Sie aufgrund der \n\nIhnen vorliegenden Informationen wissen, dass sich die \n\nArbeiten an dem Staatsvertrag usw. dem Ende zuneigen. \n\nUnser Problem ist folgendes: Wir sind ebenfalls Teil \n\ndieses Hohen Hauses, und genau diese Informationen \n\nwerden uns kontinuierlich vorenthalten. Das ist der \n\nUnterschied in einem aufgekl\u00e4rt absolutistischen Freistaat \n\nSachsen, indem man sagt, dass das Parlament nicht \n\nvollst\u00e4ndig bedient werden muss. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDie einen bedienen wir mit Informationen. Die anderen \n\nlassen wir im Grunde am langen Arm h\u00e4ngen, verhungern \n\nsagt man eigentlich. Das ist sehr schade. Das beschreibt \n\nauch das Problem, welches Kollege Lippmann ausge-\n\nmacht hat. \n\nGegen das Projekt, meine Damen und Herren, bestehen \n\nseitens der LINKEN erhebliche Bedenken. Dies gilt \n\nsowohl bei dem Projekt an sich als auch mit Blick auf das \n\nGebaren der Staatsregierung hinsichtlich der Informatio-\n\nnen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit und des Hohen Hauses \u00fcber \n\ndieses Projekt. Die Aufgabe des Gemeinsamen Kompe-\n\ntenz- und Dienstleistungszentrums zur Telekommunikati-\n\nons\u00fcberwachung lautet nach \u00a7 4 des Entwurfs des betref-\n\nfenden Staatsvertrages folgenderma\u00dfen: \u201eDiese liegt\u201c \u2013 \n\nich zitiere \u2013 \u201ein der Unterst\u00fctzung der Polizeien der \n\nTr\u00e4gerl\u00e4nder f\u00fcr polizeiliche Telekommunikations\u00fcber-\n\nwachung durch technische Hilfst\u00e4tigkeiten mittels des \n\nEinsatzes von fortschrittlicher IuK-Technologie. Die \n\nVerantwortlichkeit und Durchf\u00fchrung der origin\u00e4r hoheit-\n\nlichen T\u00e4tigkeiten verbleiben bei den Polizeien der \n\nL\u00e4nder. Vollzugspolizeiliche Aufgaben nimmt die Anstalt \n\nnicht wahr.\u201c Wenn also keine volkspolizeilichen Aufga-\n\nben \u2013 Entschuldigung! \u2013, \n\n(Heiterkeit) \n\nwenn also keine vollzugspolizeilichen Aufgaben wahrge-\n\nnommen werden, warum machen Sie dann eigentlich so \n\nein Geheimnis aus dem ganzen Laden? Das verstehen wir \n\nnicht. \n\nIn einer Pr\u00e4sentation des Staatsministeriums \u2013 Sie beide \n\nhaben bereits auf diese Veranstaltung hingewiesen \u2013 im \n\nApril 2015 ist auf einer Folie Seite 16 \u201eAktueller Stand\u201c \n\nzu lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eThematisierung in verschiedenen \n\nPressemedien und im parlamentarischen Raum\u201c. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sch\u00f6n!) \n\nOh, das muss aus der Abteilung Humor des SMI ent-\n\nsprungen sein. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDie haben keinen Humor!) \n\n\u2013 Doch, doch! \n\nDenn die Thematisierung in den Pressemedien und im \n\nparlamentarischen Raum erfolgt nicht durch das SMI, \n\nsondern durch investigative Recherchen, geleakte Doku-\n\nmente sowie durch die Antrags- und Anfraget\u00e4tigkeit der \n\nOpposition und die renitente Verweigerung in der Stel-\n\nlungnahme zum Antrag sowie auf Kleine Anfragen, um \n\ndas einmal ganz deutlich festzuhalten. \n\nEbenso fraglich ist, weshalb ein Gutachten \u00fcber die \n\nKosten beziehungsweise Einsparungen durch diese \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Einrichtung \u2013 das war ja wohl ein \n\nwichtiger Grund bei der ganzen Geschichte \u2013 nicht \n\nver\u00f6ffentlicht wird. Sollen hier Fakten geschaffen werden, \n\nehe man Informationen bekannt gibt, Herr Staatsminister? \n\nDas ist die Frage. \n\nDie Einsichtnahme in ein Rechtsgutachten zu diesem \n\nProjekt wurde abgelehnt. Ich darf wie Kollege Lippmann \n\nvon der Homepage netzpolitik.org \u2013 f\u00fcr die Kollegen der \n\nAfD: auf deutsch \u2013 zitieren: \u201eF\u00fcr den Aufbau des GKDZ \n\nholte Sachsen als federf\u00fchrendes Bundesland externe \n\nGutachten ein. Auch diese sollen geheim bleiben. Das \n\nbetrifft sogar eine Expertise des Rechtswissenschaftlers \n\nund netzpolitischen Beraters der CSU Dirk Heckmann. \n\n\u00dcber die Plattform \u201aFragt den Staat\u2018 hatte ein Petent das \n\nHeckmann-Gutachten nach dem Informationsfreiheitsge-\n\nsetz beim Berliner Senat angefordert. Mit wackliger \n\nBegr\u00fcndung wurde der IFG-Antrag abgelehnt. \n\nUnter anderem handele es sich demnach nicht um ein \n\nGutachten f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder, sondern es geh\u00f6re \n\nSachsen. Dort existiert kein Informationsfreiheitsgesetz. \n\nNun wurde auch der Widerspruch gegen die Heimlichtue-\n\nrei abgelehnt. Verfasst ist die Mitteilung vom Berliner \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3522 \n\nDatenschutzbeauftragten Alexander Dix. Dix begr\u00fcndet \n\ndie Zur\u00fcckweisung damit, dass es sich formal nicht um \n\nein Gutachten handelt, sondern dass das Dokument zu \n\neiner Mitteilung der beauftragenden Beh\u00f6rde geworden \n\nsei. Die Herausgabe solcher Mitteilungen sei aber nicht \n\nvom Berliner Informationsfreiheitsgesetz abgedeckt. \n\n\u00dcberdies sei das Gutachten gemeinschaftlich beauftragt \n\nworden. Also sei es nunmehr eine gemeinschaftliche \n\nMitteilung auch der anderen Bundesl\u00e4nder. Dort gilt das \n\nBerliner IFG ebenfalls nicht.\u201c \n\nWeiter an anderer Stelle: \u201eIFG-Anfragen m\u00fcssen inner-\n\nhalb von vier Wochen beantwortet werden. Erst nach \n\nweiteren zwei Monaten sah sich das Land Berlin jedoch \n\nin der Lage, dem Petenten mit einer Ablehnung zu ant-\n\nworten. Es bestehe demnach kein Recht auf Aktenein-\n\nsicht, da Sachsen im Gegensatz zu Berlin noch kein \n\nInformationsfreiheitsgesetz erlassen hat. Zwar ist die \n\nUmsetzung im s\u00e4chsischen Koalitionsvertrag von CDU \n\nund SPD angek\u00fcndigt, passiert ist aber noch nichts. Auf \n\ndiese Weise beh\u00e4lt Sachsen das Recht, gegen die Ver\u00f6f-\n\nfentlichung des gemeinsam beauftragten Gutachtens ein \n\nVeto einzulegen.\u201c \n\nInformationen zu diesem Punkt werden offenbar dauer-\n\nhaft unter Verweis auf den laufenden Willensbildungs- \n\nund Entscheidungsprozess verweigert. Ich darf hierzu an \n\ndie Stellungnahme zu dem vorliegenden Antrag erinnern. \n\nIch will das jetzt nicht zitieren. \n\nEs stellt sich also die Frage, warum der Landtag nun zum \n\nzweiten Mal Gelder im Haushalt f\u00fcr ein Projekt bewilli-\n\ngen soll, \u00fcber das er nicht informiert wird. Nach unserer \n\nAuffassung soll die Staatsregierung erst einmal mit den \n\nanderen Landesregierungen den Willensbildungs- und \n\nEntscheidungsprozess abschlie\u00dfen und den Landtag \n\ninformieren, bevor die Gelder \u00fcberhaupt beantragt wer-\n\nden. \n\nAngemerkt sei, dass es offenbar eine eigene Stellungnah-\n\nme des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \u2013 Kollege \n\nHartmann hat darauf hingewiesen \u2013 gibt. Man ist sich \n\nnoch nicht sicher, ob sie herausgegeben werden darf. Bei \n\nmir stellt sich die Frage, warum Sie das alles so unter dem \n\nDeckel halten. \n\nWeitere Kritikpunkte zum Projekt an sich treiben uns um, \n\ndas wissen Sie. Die Zugriffsbefugnisse sowie die Aufga-\n\nbenstellung an sich sind offenbar nicht ausreichend \n\ngeregelt. So hei\u00dft es in der Stellungnahme des Berliner \n\nLandesbeauftragten f\u00fcr Datenschutz und Informations-\n\nfreiheit \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDaher sollte nicht nur deutlich \n\nherausgestellt werden, dass die jeweiligen Polizeibeh\u00f6r-\n\nden der Tr\u00e4gerl\u00e4nder nur auf ihre eigenen Datens\u00e4tze \n\nzugreifen d\u00fcrfen, sondern dass auch der direkte Zugriff \n\nweiterer Dritter auf die Daten, die im GKDZ verarbeitet \n\nwerden, unzul\u00e4ssig ist.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201eUnklar bleibt \n\nbislang auch der Aufgabenumfang des GKDZ.\u201c Nach \u00a7 4 \n\nGKDZ-Staatsvertragsentwurf soll die Anstalt zentraler \n\nDienstleister auf dem Gebiet der polizeilichen Telekom-\n\nmunikations\u00fcberwachung sein. Nach allgemeinem Ver-\n\nst\u00e4ndnis bezieht sich die Aufgabe somit auf Ma\u00dfnahmen \n\nnach \u00a7 100a Strafprozessordnung sowie nach \u00a7 25 ASOG, \n\nnicht jedoch zum Beispiel auf solche nach den \u00a7\u00a7 100g \n\nund j Strafprozessordnung. \n\nIn der Informationsveranstaltung zum GKDZ am \n\n14. April 2015 in Dresden teilte hingegen der Landespoli-\n\nzeipr\u00e4sident, Herr Georgie, mit, dass die Anstalt auch in \n\nden Bereichen der Bestands- und Verkehrsdatenabfrage \n\nt\u00e4tig werden soll und wiederum nicht bei der Durchf\u00fch-\n\nrung von Funkzellenabfragen oder einer Quellentele-\n\nkommunikations\u00fcberwachung. \n\nNicht zuletzt der Bestimmtheitsgrundsatz macht es \n\nunabdingbar, dass im Staatsvertrag die konkreten Aufga-\n\nbenfelder des GKDZ benannt werden. \n\nAus einer Kleinen Anfrage der Piraten im Berliner Abge-\n\nordnetenhaus aus diesem Jahr ging hervor, dass stille \n\nSMS hingegen sehr wohl in den Aufgabenbereich des \n\nGKDZ fallen sollen. Die konkrete technische Umsetzung \n\nw\u00fcrde aber erst in der Feinplanung festgelegt. \n\nZwar sollen wir als Landtag Geld zur Verf\u00fcgung stellen, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, um das Projekt umsetzen \n\nzu k\u00f6nnen, aber die Kosten- und Gesamtwirtschaftlich-\n\nkeitsbetrachtungen \u2013 in diesem Fall durchaus auch eine \n\nwichtige Geschichte \u2013 bekommen wir eben nicht zu \n\nGesicht. Aus dem Vertragsentwurf erf\u00e4hrt man zur An-\n\nschubfinanzierung, dass 5,7 Millionen Euro im ersten Jahr \n\nund 9,9 Millionen Euro im zweiten Jahr durch die L\u00e4nder \n\nzu teilen w\u00e4ren. Offenbar sollte Sachsen mit 1,5 Millio-\n\nnen Euro im ersten und 2,6 Millionen Euro im zweiten \n\nJahr den gr\u00f6\u00dften Anteil tragen. Berlin sollte in den ersten \n\nbeiden Jahren 4,1 Millionen Euro investieren. \n\nDas GKDZ ist ein s\u00e4chsisches Projekt. Haupt- und  \n\nNebensitz sollen nach unserer Kenntnis Leipzig und \n\nDresden sein. Berlin verweigert die Auskunft dazu mit \n\ndem Hinweis, dass es sich beim Staatsvertragsentwurf um \n\neinen Entwurf aus Sachsen handelt. \n\nSo hei\u00dft es im \u00a7 1 Abs. 4 des Staatsvertragsentwurfs \u2013 ich \n\ndarf zitieren \u2013: \u201eF\u00fcr die Einrichtung und den Betrieb \n\nfindet das s\u00e4chsische Landesrecht Anwendung, soweit \n\nsich nicht\u201c, ich muss schneller werden, \u201eaus den nachfol-\n\ngenden Bestimmungen etwas anderes ergibt.\u201c Dass vor \n\ndiesem Hintergrund Sachsen noch kein Informationsfrei-\n\nheitsgesetz hat, ist besonders bedenklich. \n\nMeine Damen und Herren! Abgesehen von unseren \n\ngrunds\u00e4tzlichen Bedenken zur Telekommunikations\u00fcber-\n\nwachung im Lichte der wieder f\u00fcr den Haushalt beantrag-\n\nten Mittel steht f\u00fcr uns eines fest: Das Innenministerium \n\nsollte erst einmal alle benannten Probleme l\u00f6sen, ehe \n\nwieder Geld beantragt wird. F\u00fcr das Projekt fehlt die \n\nRechtsgrundlage. Deshalb sollte die Arbeit daran folge-\n\nrichtig eingestellt werden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die SPD-\n\nFraktion, Herr Abg. Baumann-Hasske. Bitte sehr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3523 \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ja, das ist nicht so \n\nleicht. So ein Antrag wird in der Annahme gestellt, dass \n\nman stets den Missbrauch von personenbezogenen Daten \n\ndurch \u00f6ffentliche Stellen f\u00fcrchten muss. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nDas ist das Recht des B\u00fcrgers!) \n\nSchon das Stichwort Telekommunikations\u00fcberwachung \n\nf\u00fchrt zu erheblicher Aufmerksamkeit und Abwehrreflexen \n\nbei vielen Juristen, die Datenschutz und Freiheitsrechte \n\nbedroht sehen. Ich will offen sagen: Davon bin ich auch \n\nnicht frei. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nIch muss sagen, ich halte diesen Vorgang f\u00fcr ausgespro-\n\nchen schwierig. \n\nHerr Staatsminister, wir haben Informationen \u00fcber dieses \n\nVorhaben bekommen, die mich nicht so richtig zufrieden-\n\ngestellt haben, wie Sie sich vorstellen k\u00f6nnen. Ich bin, \n\nHerr Kollege Hartmann, mit etwas \u00dcberraschung Ihren \n\nAusf\u00fchrungen gefolgt, weil ich sagen muss, dass Sie uns \n\neben viel mehr berichtet haben, als uns in der Antwort der \n\nStaatsregierung vorher in Schriftform zugearbeitet wor-\n\nden war. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nSie haben Informationen von oben! \u2013  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nWir haben uns damit besch\u00e4ftigt!) \n\nDas ist f\u00fcr uns etwas problematisch. \n\nIch gehe davon aus, dass wir im Anschluss von der \n\nStaatsregierung weitere Informationen bekommen. Ich \n\nglaube, dass das Misstrauen insgesamt auch gar nicht mal \n\nso gerechtfertigt ist. Ich gebe aber zu, dass mich die \n\nInformationspolitik auch nicht gerade begl\u00fcckt hat. \n\nMeine Damen und Herren, die Einrichtung, f\u00fcr sich \n\ngenommen, scheint mir keinen gro\u00dfen Anlass zu erhebli-\n\nchen Bedenken zu geben \u2013 erst einmal, wenn ich mir \n\nansehe, dass es eine Einrichtung geben soll, die von f\u00fcnf \n\nBundesl\u00e4ndern getragen und in der Telekommunikations-\n\n\u00fcberwachung zusammengef\u00fchrt werden soll. Das kann f\u00fcr \n\nsich durchaus sinnvoll sein, es kann kostensparend sein, \n\nes soll wohl zu organisatorischen, personellen und techno-\n\nlogischen Synergien f\u00fchren. Das ist nachvollziehbar; es \n\nsollte nat\u00fcrlich auch nachvollziehbar sein. \n\nDass \u2013 wie hier vielfach vorgetragen wurde \u2013 angeblich \n\nzu bef\u00fcrchten sei, dass Gesetze nicht beachtet w\u00fcrden, \n\ndass das Bundesdatenschutzgesetz nicht beachtet w\u00fcrde, \n\ndass Landesdatenschutzgesetze nicht beachtet w\u00fcrden, \n\ndaf\u00fcr gibt es meines Erachtens keinerlei Anzeichen. Ich \n\nw\u00fcsste nicht, wer sich dar\u00fcber aufregen w\u00fcrde, wenn wir \n\nin diesen f\u00fcnf Bundesl\u00e4ndern getrennte derartige Einrich-\n\ntungen vorsehen w\u00fcrden. Niemand w\u00fcrde dann die \n\nUnterstellung wagen, dass sich diese Einrichtungen nicht \n\nan Gesetze halten. Im Zweifel m\u00fcsste man das im Einzel-\n\nfall \u00fcberpr\u00fcfen; das ist v\u00f6llig klar. Wenn es Vorkommnis-\n\nse gibt, dann w\u00e4re das nat\u00fcrlich auch der gerichtlichen \n\n\u00dcberpr\u00fcfung zug\u00e4nglich, aber im Grundsatz w\u00fcrde \u2013 \n\nglaube ich \u2013 bei der anstehenden Gesetzeslage niemand \n\nzun\u00e4chst einmal unterstellen, dass diese Einrichtungen \n\ngesetzeswidrig w\u00e4ren oder darauf angelegt w\u00e4ren, ge-\n\nsetzwidrig zu handeln. Das ist aber vorhin hier ganz breit \n\nunterstellt worden, und das halte ich auch f\u00fcr problema-\n\ntisch. \n\nWas wir vielleicht auch ber\u00fccksichtigen m\u00fcssten, ist, dass \n\nja inzwischen Teile dieses Vertrages \u00f6ffentlich geworden \n\nsind und dass es dort Anlass zur Kritik gab. Wir wissen \n\nzum Beispiel von der Kritik des Berliner Datenschutzbe-\n\nauftragten, die allerdings inzwischen auch schon Monate, \n\nich glaube fast ein Jahr alt ist. Die Anh\u00f6rung des Daten-\n\nschutzbeauftragten wie auch anderer Beh\u00f6rden dient ja \n\ndazu, diesen Staatsvertrag zu qualifizieren. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nIch verstehe gut, Herr Kollege Stange, dass Sie gern \n\ninsgesamt fr\u00fcher informiert worden w\u00e4ren. Wir m\u00fcssen \n\naber auch einmal festhalten, dass solche Staatsvertr\u00e4ge \n\nnat\u00fcrlich zun\u00e4chst einmal in ihrer Aushandlung und \n\nVerhandlung exekutiver Bereich sind. Dass wir also nicht \n\nvon Anfang an eingebunden sind als Parlament, ist \u2013 \n\nglaube ich \u2013 nachvollziehbar. Dass wir allerdings sp\u00e4tes-\n\ntens dann, wenn solche Vertr\u00e4ge anderswo \u00f6ffentlich \n\ngeworden sind, auch hier meines Erachtens vollumf\u00e4ng-\n\nlich informiert werden m\u00fcssten, versteht sich. Insofern \n\nbin ich eben auch nicht so ganz gl\u00fccklich mit der Vorge-\n\nhensweise. \n\nIch meine aber, insgesamt sollten wir das Anliegen nicht \n\nper se verdammen und schon gar nicht irgendwelche \n\nProzesse stoppen. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich umfassend \n\ninformiert werden und k\u00f6nnen dann dar\u00fcber entscheiden, \n\nob wir die Haushaltsmittel daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nIch glaube, das ist der geeignete Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, und nun die AfD-Fraktion, Herr Abg. H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Es ist schon \n\nerschreckend, wie transparent in diesem Fall gearbeitet \n\nwurde. Durch eine Internetver\u00f6ffentlichung im Jahr 2015 \n\nhat unsere Fraktion von einem Vorhaben zur Bildung \n\neines gemeinsamen Kompetenz- und Dienstleistungszent-\n\nrums auf dem Gebiet der polizeilichen Telekommunikati-\n\nons\u00fcberwachung der L\u00e4nder Sachsen, Sachsen-Anhalt, \n\nTh\u00fcringen, Berlin und Brandenburg erfahren. Die kom-\n\nplette Ausarbeitung eines Vertragsentwurfes inklusive der \n\nInvestitionssumme und der geplanten Standorte wurde \n\ndort eingestellt. Von so viel Transparenz durften wir \n\nbisher immer nur tr\u00e4umen. Wir Abgeordnete der Opposi-\n\ntion hatten uns schon daran gew\u00f6hnt, wichtige Dinge \n\nfrisch aus der ortsans\u00e4ssigen Presse zu erfahren. Sehr \n\ngeehrte Staatsregierung, f\u00fcr die neuerliche Form des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3524 \n\nUmgangs mit sensiblen Informationen zun\u00e4chst einmal \n\nunsere Anerkennung und unseren herzlichen Dank. \n\nNun aber zur Sache. Die grunds\u00e4tzliche Idee einer Zu-\n\nsammenlegung von Einzelbeh\u00f6rden und umfassender \n\nNeuausstattung des geplanten gemeinsamen TK\u00dc-\n\nZentrums bewerten wir zun\u00e4chst einmal als positiv. Die \n\nBegr\u00fcndung der antragstellenden Fraktion mit den gr\u00fcnen \n\nAluh\u00fcten ist gr\u00f6\u00dftenteils purer Populismus, und die AfD-\n\nFraktion kann Teile des Antrages kaum nachvollziehen. \n\nDie Sorge, dass die datenschutzrechtliche Trennung von \n\npersonenbezogenen Daten im hochsensiblen Bereich des \n\nPolizeirechts durch ein gemeinsames Rechen- und Dienst-\n\nleistungszentrum nicht gew\u00e4hrleistet werden kann, teilt \n\nmeine Fraktion nicht.  \n\nDa wundert es uns doch umso mehr, dass die Fraktion der \n\nLINKEN gemeinsam mit der Fraktion der GR\u00dcNEN im \n\nsogenannten NSU-Untersuchungsausschuss mehrfach den \n\nVersuch unternommen hat, durch gezielte Befragung von \n\nZeugen die schlechte und unzureichende l\u00e4nder\u00fcbergrei-\n\nfende Zusammenarbeit der Polizeien und Dienste darzu-\n\nstellen und dementsprechend ein schlechtes Bild der \n\nBeh\u00f6rden zu zeichnen. Der Ansatz der Staatsregierung zur \n\nEinrichtung eines gemeinsamen TK\u00dc-Zentrums m\u00fcsste \n\nIhnen doch gerade deshalb recht kommen. Oder verfolgen \n\nSie einen v\u00f6llig anderen politischen Plan? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja!) \n\n\u2013 Ja, offensichtlich. Sie sch\u00fcren mit Ihrem Antrag unbe-\n\ngr\u00fcndete \u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung vor einer Superbe-\n\nh\u00f6rde und erwecken den Eindruck von einem schnell \n\nfortschreitenden Weg zu einem allumfassenden \u00dcberwa-\n\nchungsstaat. Die Vorteile f\u00fcr ein effektives Arbeiten, \n\nfr\u00fchzeitiges Erkennen von geplanten oder schon durchge-\n\nf\u00fchrten Straftaten und deren Aufkl\u00e4rung f\u00fchren Sie gezielt \n\nnicht auf. \n\nWie Sie in Ihrer Begr\u00fcndung selbst bemerken, wurde in \n\neinem Gutachten von Herrn Prof. Dr. Dirk Heckmann von \n\nder Universit\u00e4t Passau festgestellt, dass es offensichtlich \n\nrechtlich m\u00f6glich sei, ein Zentrum zu errichten. Die \n\nzentrale Informationsveranstaltung der Datenschutzbeauf-\n\ntragten der L\u00e4nder ist offenbar auch zu keinem negativen \n\nErgebnis gekommen. \n\nIhre grunds\u00e4tzliche Forderung zur Beantwortung der \n\nFragen 1 bis 3 in Ihrem Antrag unterst\u00fctzen wir, wobei es \n\nder AfD-Fraktion insbesondere auf die Darstellung der \n\nWirtschaftlichkeit, der Gesamtkosten, der Qualit\u00e4t und \n\nder Leistungsf\u00e4higkeit des geplanten Zentrums ankommt. \n\nDie Fragestellung unter Punkt 3 d, i und ii Ihres Antrages \n\nerscheint eher \u00fcberfl\u00fcssig, da es sich f\u00fcr unser Rechtsver-\n\nst\u00e4ndnis um eine Grundvoraussetzung aller polizeidienst-\n\nlichen Aufgaben handelt. \n\nIhre Forderung nach Aufgabe des Projektes und soforti-\n\ngem Stopp der Planungen lehnt die AfD-Fraktion aus den \n\ngenannten Gr\u00fcnden ab. Aber auch wir bem\u00e4ngeln, dass \n\nanderthalb Jahre lang hinter verschlossenen T\u00fcren ver-\n\nhandelt wurde, ohne dass die daf\u00fcr vorgesehenen Aus-\n\nsch\u00fcsse im S\u00e4chsischen Landtag umfassend informiert \n\nworden sind. Dieser Umstand ist auch f\u00fcr uns unertr\u00e4g-\n\nlich. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf bei \n\nden Fraktionen f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 F\u00fcr die GR\u00dc-\n\nNEN wird die Zeit nicht reichen. F\u00fcr DIE LINKE reicht \n\ndie Zeit nicht. CDU-Fraktion? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nSPD auch nicht. AfD auch nicht. Jetzt frage ich die \n\nStaatsregierung. \u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht. Herr \n\nStaatsminister Ulbig, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Zun\u00e4chst einmal in Richtung von Herrn \n\nLippmann: Das Thema \u00dcberwachungswahn und Daten-\n\nmissbrauch scheint ja eines Ihrer Lieblingsthemen zu sein, \n\nebenso die Entfachung von Debatten dazu hier im Land-\n\ntag. Ich kann nur sagen: Gerade in der letzten Zeit habe \n\nich zu diesem Themenkomplex h\u00e4ufiger Stellung ge-\n\nnommen, sei es beim Bericht zur Datenerhebung mit \n\nbesonderen Mitteln oder bei der Diskussion \u00fcber unser \n\nPolizei- und Sicherheitsgesetz gerade im Mai 2016. \n\nIch m\u00f6chte am Anfang meines Beitrages klar und deutlich \n\nsagen: Uns in Sachsen kann keiner vorwerfen, Sicherheit \n\nund Datenschutz nicht sorgf\u00e4ltig im Einklang zu halten. \n\nDie Polizei geht sorgsam mit den betreffenden Mitteln \n\num, und wir haben einen konstruktiven Austausch mit \n\ndem Datenschutzbeauftragten bei s\u00e4mtlichen Vorhaben. \n\nIn der heutigen Debatte und bei dem Antrag geht es nun \n\nkonkret um die Telekommunikations\u00fcberwachung, kurz \n\nTK\u00dc. Zun\u00e4chst einmal erinnere ich daran: Hier geht es \n\num die Umsetzung eines gesetzlichen Auftrages. Die \n\nTK\u00dc erm\u00f6glicht es Richtern und unter bestimmten \n\nUmst\u00e4nden Staatsanw\u00e4lten, die Polizei zu beauftragen, \n\nDaten der dann verpflichteten Telekommunikationsunter-\n\nnehmen entgegenzunehmen, um Verbrechen aufzukl\u00e4ren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, genau daf\u00fcr \n\nsteht das geplante Kompetenz- und Dienstleistungszent-\n\nrum der L\u00e4nder Sachsen, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen, \n\nBerlin und Brandenburg, kurz: GKDZ. Ziel dieses Projek-\n\ntes ist, die gemeinsamen Kompetenzen auf diesem Gebiet \n\nzu b\u00fcndeln, mit dem Stand der Technik einmal und nicht \n\nf\u00fcnfmal parallel Schritt zu halten und letztendlich damit \n\nRessourcen zu schonen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, f\u00fcr uns ist \n\ndieses Vorhaben eine wichtige Grundlage, um die TK\u00dc \n\nnoch besser zur Verfolgung schwerer Straftaten zu nutzen \n\nund um letztlich technisch im 21. Jahrhundert auch \n\npolizeilich zu bestehen, nat\u00fcrlich auf der Grundlage \n\ngeltender Vorschriften und nur nach richterlicher Anwei-\n\nsung. \n\nIch habe hier im Landtag dazu schon einmal gesagt: Es \n\nkann niemand ernsthaft etwas dagegen haben, dass solche \n\ntechnischen Mittel verwendet werden und jene, die f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3525 \n\nTelekommunikations\u00fcberwachung zust\u00e4ndig sind, auf der \n\nH\u00f6he der technischen Ausstattung sind, damit sie \u00fcber-\n\nhaupt ihre Arbeit leisten k\u00f6nnen. \n\nKonkret ist geplant, dass die beteiligten L\u00e4nder in der \n\nsogenannten Sicherheitskooperation (SiKoop) \u2013 das ist \n\nder Verbund, in dem die L\u00e4nder sicherheitspolitisch \n\nzusammenarbeiten \u2013 das GKDZ ausschlie\u00dflich f\u00fcr die \n\nAuftragsdatenverarbeitung und damit als technischen \n\nHilfsdienstleister bei der polizeilichen TK\u00dc nutzen. Das \n\nGKDZ soll lediglich die TK\u00dc-Daten zur Verf\u00fcgung \n\nstellen, deren Erhebung von den zust\u00e4ndigen Stellen, also \n\nvon Polizei und Justiz, auf gesetzlicher Grundlage vorher \n\nveranlasst wurde. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wie schon \n\ngesagt, liegt ein wesentlicher Vorteil dieser Zusammenar-\n\nbeit darin, dass nicht jedes Land in eigene Strukturen \n\ninvestieren muss, um auf den Stand der Technik des \n\ngeplanten GKDZ zu kommen. Die hier veranschlagten \n\nKosten w\u00fcrden, wenn es jedes Land f\u00fcr sich machen \n\nw\u00fcrde, die des GKDZ um ein Vielfaches \u00fcbersteigen. \n\nAus gutem Grund haben sich die beteiligten L\u00e4nder \n\ndeshalb in den letzten Monaten weiter kontinuierlich \n\nzusammengesetzt und daran gearbeitet, den betreffenden \n\nStaatsvertrag voranzubringen. Nach meinem Verst\u00e4ndnis \n\nhat die Diskussion gerade noch einmal deutlich gezeigt, \n\ndass es \u2013 Herr Baumann-Hasske, Sie haben es zumindest \n\nin einem Satz richtig gesagt \u2013 erst einmal notwendig ist, \n\ndass sich die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf ein Niveau \n\nverst\u00e4ndigen, bevor man mit den unterschiedlichen \n\nAspekten in die jeweiligen Debatten geht. \n\nDass es in einigen der L\u00e4nder Wahlen gegeben hat, \n\ndadurch ver\u00e4nderte Zusammensetzungen und zum Bei-\n\nspiel noch einmal Diskussionsbedarf, ist f\u00fcr das Fort-\n\nkommen und vielleicht auch f\u00fcr die Diskussion hier im \n\nPlenum schwierig, aber am Ende ist es Bestandteil dieses \n\ngesamten Prozesses, und ich kann Ihnen nur sagen: Weil \n\ndas Ziel f\u00fcr mich das Richtige ist, werden wir uns auch \n\nweiterhin diesen m\u00fchsamen Aufwendungen stellen und \n\nden Diskussionsprozess voranbringen. \n\nZur Finanzierung wurde gesagt, dass 4,2 Millionen Euro \n\nim Haushaltsplan stehen und wir sie im laufenden Haus-\n\nhalt nicht ausgegeben haben, da das Projekt noch nicht in \n\ndie Umsetzungsphase gekommen ist. Die Finanzierungs-\n\nanteile f\u00fcr die jeweiligen L\u00e4nder sollen sich nach dem \n\nK\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel, also nach einem Modell, entspre-\n\nchend verteilen. \n\nDie Verantwortung f\u00fcr die polizeiliche TK\u00dc verbleibt \n\naber in jedem Fall in L\u00e4nderhoheit. Das hei\u00dft, das GKDZ \n\nsetzt die TK\u00dc lediglich technisch in dem Ma\u00dfe um, was \n\nauf der Grundlage der gesetzlichen Befugnisse zur Ab-\n\nwehr von Gefahren in anderen Bundesl\u00e4ndern und zur \n\nStrafverfolgung in allen SiKoop-L\u00e4ndern ohnehin recht-\n\nm\u00e4\u00dfig ist. Ich m\u00f6chte es noch einmal klar und deutlich \n\nsagen: \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sofort. \u2013 Mit \n\nder Einrichtung des GKDZ werden keine neuen Ein-\n\ngriffsbefugnisse geschaffen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt gestatten Sie aber \n\neine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nStaatsminister, Sie lie\u00dfen uns gerade wissen, dass es nach \n\nIhrer Auffassung richtig ist, diese Einrichtung zu schaffen. \n\nVielen Dank daf\u00fcr, dass Sie uns dieses Eingest\u00e4ndnis \n\ngemacht haben. \n\nHalten Sie es dennoch an mancher Stelle f\u00fcr geboten, \n\nauch das Hohe Haus als Vertreter des Souver\u00e4ns in \n\ndiesem Freistaat zu befragen, ob gegebenenfalls die \n\nVertreter dieses Hohen Hauses ebenfalls eine solche \n\nEinrichtung als richtig erachten? Denn bislang kenne ich \n\nkeinen Willensbildungsprozess dazu. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Stange, \n\ndie Frage zielt darauf, ob es aus der Sicht des Fragestel-\n\nlers richtiger w\u00e4re, bevor man in einen Meinungsbil-\n\ndungsprozess einsteigt, den ich Ihnen gerade beschrieben \n\nhabe und der aus der Sicht der Staatsregierung noch nicht \n\nabgeschlossen ist, schon ins Plenum zu gehen und sich \n\neine Art Grundsatzbeschluss zu holen, oder ob man, so \n\nwie wir es betrieben haben, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nJa! Auf diese Frage kam es mir an!) \n\ndie Idee als richtig erachtet, mit den Geldern, die uns zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, vern\u00fcnftig umzugehen und ein Kon-\n\nzept f\u00fcr eine technische Plattform zu entwickeln, die es \n\nerm\u00f6glicht, einen gesetzlichen Auftrag mit weniger \n\nMitteln umzusetzen, und wenn die Konstruktion steht, \n\ndamit ins Plenum zu kommen und sie dem Landtag \n\nvorzustellen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch habe mich f\u00fcr die letztere Variante entschieden, und \n\nalle L\u00e4nder ebenfalls. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie dazu eine \n\nNachfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Staatsminister, w\u00fcr-\n\nden Sie mir zumindest insofern recht geben, dass Sie, \n\ngesetzt die Tatsache, dass die Mehrheit des Hohen Hauses \n\nIhrem Ansinnen, wenn Sie damit ins Plenum kommen, \n\nnicht zustimmen w\u00fcrde, das Geld vorher umsonst verbra-\n\nten h\u00e4tten? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3526 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: W\u00fcrden Sie zustim-\n\nmen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die Finan-\n\nzierung oder das, was Sie als \u201eGeld verbraten\u201c bezeich-\n\nnen, ist ja nicht die Summe, die im Haushaltsplan steht, \n\nsondern das sind die notwendigen Gutachten, die zur \n\nBegleitung eines solchen Gedankens notwendig sind. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Im Haushalt!) \n\n\u2013 Das ist richtig, aber vor diesem Hintergrund w\u00fcrde ich \n\nes nicht als \u201everbraten\u201c bezeichnen, sondern als das \n\nUntermauern eines Gedankens, weil ich den Anspruch \n\nhabe, wenn ich zu Ihnen ins Hohe Haus komme, dass es \n\nauf Umsetzbarkeit gepr\u00fcft ist und der Gedanke damit \n\nauch umgesetzt werden kann. \n\nAlso, meine sehr geehrten Damen und Herren, dass der \n\nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte informiert worden ist \n\nund die Datenschutzbeauftragten der L\u00e4nder in der \n\nzentralen Informationsveranstaltung das Projekt vorge-\n\nstellt bekamen, hat Herr Hartmann vorgetragen, deshalb \n\nkann ich Ihnen zum Abschluss versichern: Zumindest die \n\nZusammenarbeit zwischen den L\u00e4ndern, auch mit den \n\nLandesdatenschutzbeauftragten, gestaltet sich \u00e4u\u00dferst \n\nkonstruktiv, und sobald die Basis vorhanden ist und die \n\nAbstimmungen entsprechend konsolidiert sind, werden \n\nwir uns hier im Landtag und in seinen Gremien mit \n\ndiesem Thema besch\u00e4ftigen. Vor diesem Hintergrund \n\nempfiehlt die Staatsregierung, den vorliegenden Antrag \n\nabzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zum Schlusswort. Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wird es halten. Herr Abg. \n\nLippmann, Sie haben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zuvorderst \n\nzu Herrn Hartmann und zur Emotionalit\u00e4t in der Debatte: \n\nJa, was denn sonst? Hier geht es um einen der sensibels-\n\nten Bereiche, in den die Polizei eingreifen kann: um die \n\nh\u00f6chstpers\u00f6nlichen Daten von Menschen. Wo, wenn nicht \n\ndort, wird man als Innenpolitiker emotional \u2013 au\u00dfer \n\nvielleicht Sie, Herr Hartmann? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nChristian Hartmann, CDU:  \n\nDas rei\u00dft mich echt vom Hocker!) \n\n\u2013 Ja, das merke ich. \u2013 Niemand hat hier infrage gestellt, \n\ndass die Polizei das Recht auf Telekommunikations\u00fcber-\n\nwachung hat. Das habe auch ich nicht getan. Wir haben \n\n\u00fcberhaupt nicht infrage gestellt, ob die gegenw\u00e4rtigen \n\nGesetze eingehalten werden. Unser Problem ist, dass, \n\nwenn mehrere L\u00e4nder miteinander in diesem h\u00f6chst \n\nsensiblen Bereich kooperieren, die Gefahr besteht, dass \n\nDaten ausgetauscht werden, darauf zugegriffen wird und \n\nnicht klar ist, wie das Ganze kontrolliert wird. Wenn Sie \n\nnicht glauben, dass das ein Problem ist, dann schauen Sie \n\nsich die entsprechenden Entscheidungen des Bundesver-\n\nfassungsgerichts an, beispielsweise zum \u201eGemeinsamen \n\nTerrorabwehrzentrum\u201c, in denen ein erheblicher Teil der \n\nBedenken, die wir auch bei diesem Zentrum haben, \n\nartikuliert wird. \n\nAu\u00dferdem haben wir die Bedenken, dass es durch die \n\nfaktische T\u00e4tigkeit eben doch eine Ausweitung der recht-\n\nlichen Grundlagen gibt \u2013 der komplette Bereich Krypto-\n\nforschung und \u00c4hnliches \u2013 und man unsere Bedenken \n\nmitnichten ausr\u00e4umen kann. \n\nHerr Hartmann, vielleicht sind wir bei der CDU nicht bei \n\n\u201eViel L\u00e4rm um nichts\u201c, sondern eher bei dem Sinnbild der \n\ndrei Affen \u2013 so kommt mir das langsam vor \u2013: nichts \n\nsehen, nichts h\u00f6ren, nichts zu diesem Thema sagen, \n\neinfach weitermachen wie bisher, obwohl evident ist, dass \n\nes hier ein erhebliches Problem gibt. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Die Information \n\nist nicht das einzige Problem!) \n\n\u2013 Informationen kommen noch. \u2013 Ich muss auch deutlich \n\nsagen: Sie erwarten nach wie vor \u2013 ich gehe nicht davon \n\naus, dass bis zum Abschluss der Haushaltsverhandlungen \n\nein paraphierter Staatsvertrag vorliegt \u2013, dass wir wieder \n\ndie Gelder freigeben. Also soll der Landtag erneut die \n\nKatze im Sack kaufen. Vielleicht informieren Sie sich \n\neinmal bei der Verbraucherschutzministerin. Jeder priva-\n\nten Person w\u00fcrde man sagen, dass sie so ein Rechtsge-\n\nsch\u00e4ft nicht eingehen solle. Vom Landtag erwarten Sie das \n\naber. Das ist doch eine Frechheit! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nZum Schluss sei ganz klar gesagt: Uns geht es vorrangig \n\ndarum, die Information zu bekommen. Aber wir haben die \n\nInformation bisher nicht bekommen. Herr Baumann-\n\nHasske, ich bin Ihnen sehr, sehr dankbar daf\u00fcr, dass das \n\noffensichtlich auch ein Problem in der Koalition ist und \n\nSie offensichtlich auch in der Koalition noch gewisse \n\nUnterschiede im Wissensstand aufweisen. \n\nIch sage auch deutlich: Der Innenminister hat da gerade \n\nwenig geholfen, dieses Informationsbias zu schlie\u00dfen. \n\nVon daher habe ich wenig Hoffnung, dass uns allein die \n\nweiteren Informationen zu etwas bringen, sondern es ist \n\neinzig und allein Aufgabe des Gesetzgebers zu sagen: \n\nHerr Staatsminister, so nicht! Und deshalb stoppen wir \n\ndas. \n\nIch bitte entsprechend um die Zustimmung. Da es hin-\n\nsichtlich der Information und der generellen Bewertung \n\ndes Projektes offensichtlich unterschiedliche Einsch\u00e4t-\n\nzungen gibt, beantrage ich die getrennte Abstimmung \n\n\u00fcber I und II. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3527 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Aufgerufen ist die Abstimmung \u00fcber die Druck-\n\nsache 6/3649. Getrennte Abstimmung ist gew\u00fcnscht. \n\nWer dem Punkt I seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \n\nist dem Punkt I mehrheitlich nicht entsprochen worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt II der genannten Druck-\n\nsache. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke sehr. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. \n\nAuch hier gibt es Enthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, aber nicht \n\ndie erforderliche Mehrheit. \n\nDa die einzelnen Punkte nicht die Mehrheit gefunden \n\nhaben, er\u00fcbrigt sich die Schlussabstimmung, es sei denn, \n\nsie wird ausdr\u00fccklich gew\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nAufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/6520 \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegen die eingereichten \n\nFragen der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages unter \n\nDrucksache 6/6520 vor. Sie kennen das Prozedere. Die \n\nFragen wurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt und ich \n\ndarf Ihnen mitteilen, dass diese Fragen schriftlich beant-\n\nwortet werden. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \n\nebenfalls beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wiedereinrichtung der \n\nStelle eines/r staatlichen Offizialberaters/in des Freistaates \n\nSachsen (Frage Nr. 1) \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden soll auf die Wiedereinf\u00fchrung \n\neines staatlichen Offizialberaters f\u00fcr die Kernbereiche \n\n\u201eWeinbau und Landwirtschaft\u201c im Verantwortungsbereich \n\ndes Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft in \n\nAnbetracht des akuten Beratungsbedarfes verzichtet \n\nwerden (\u201eDNN\u201c, 13.09.2016)? \n\n2. Mit welchen Mitteln und durch welche Stellen sollen \n\ndie Beratungs- und Vorsorgeaufgaben f\u00fcr die Kernberei-\n\nche \u201eWeinbau und Landwirtschaft\u201c qualitativ hochwertig \n\nund auch in Anbetracht der Anzahl der Winzerinnen und \n\nWinzer bzw. Landwirtinnen und Landwirte auf verl\u00e4ssli-\n\nche Weise realisiert werden? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Zur Frage 1: Die Wiedereinf\u00fchrung \n\neines Staatlichen Weinbauberaters ist nicht vorgesehen. \n\nDie staatliche Offizialberatung der Landwirtschaft wurde \n\nf\u00fcr Beratungsfelder, f\u00fcr die keine gesetzliche Verpflich-\n\ntung bestand, 2009 beendet. Im Garten- und Weinbau \n\nendete aus dem gleichen Grund die Beratung im Jahr \n\n2010. Gegenw\u00e4rtig wird erwogen, die Winzer \u00fcber \n\nbestehende staatliche F\u00f6rderprogramme zu unterst\u00fctzen, \n\nbeispielsweise mit einer Imagekampagne. Die genaue \n\nAusgestaltung wird noch mit dem Berufsstand er\u00f6rtert. \n\nZu Frage 2: Eine staatliche Beratung in der Landwirt-\n\nschaft und im Weinbau erfolgt durch das Landesamt f\u00fcr \n\nUmwelt, Landwirtschaft und Geologie. Landwirte und \n\nWinzer werden in Bereichen beraten, bei denen eine \n\ngesetzliche Verpflichtung besteht. Das betrifft die F\u00f6rde-\n\nrung, zum Beispiel beraten wir zu den EU-Direktzahlen, \n\nund das betrifft die Umsetzung des Fachrechts, beispiels-\n\nweise im Pflanzenschutz, wo wir einen Warndienst zum \n\naktuellen Auftreten von Sch\u00e4dlingen vorhalten sowie zum \n\nZulassungsstand von Pflanzenschutzmitteln und zum \n\nErhalt der Sachkunde beraten. \n\nDar\u00fcber hinaus ber\u00e4t das LfULG in Not geratene Betrie-\n\nbe. \n\nDie Finanzierung dieser Beratung erfolgt im Rahmen des \n\nEinzelplanes 09. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Prostitutionsschutzgesetz  \n\n(ProstSchG) \u2013 Verhalten der Staatsregierung in der 948. \n\nSitzung des Bundesrates zur Abstimmung \u00fcber die Ein-\n\nsetzung eines Vermittlungsausschusses (Frage Nr. 2) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie hat die Staatsregierung in der 948. Sitzung des \n\nBundesrates am 23.09.2016 zum Tagesordnungspunkt \n\n\u201eGesetz zur Regulierung des Prostitutionsgewerbes sowie \n\nzum Schutz von in der Prostitution t\u00e4tigen Personen\u201c \n\n(TOP 6) und dem Vorschlag des federf\u00fchrenden Bundes-\n\nratsausschusses, einen Vermittlungsausschuss einzuberu-\n\nfen, abgestimmt? \n\nIn der 948. Sitzung des Bundesrates am 23.09.2016 war \n\nzum einen zur Frage der Anrufung des Vermittlungsaus-\n\nschusses abzustimmen. Dazu lag der Antrag des Landes \n\nNordrhein-Westfalen vor, der auf die Verl\u00e4ngerung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 29. September 2016 \n\n 3528 \n\n\u00dcbergangsfristen nach \u00a7 37 ProstSchG und eine Verschie-\n\nbung des Inkrafttretens des Artikel 7 Abs. 2 um jeweils \n\nsechs Monate gerichtet war. Zum anderen war \u00fcber eine \n\nEntschlie\u00dfung, ebenfalls von Nordrhein-Westfalen bean-\n\ntragt, abzustimmen. Der Freistaat Sachsen hat zu beiden \n\nAntr\u00e4gen mit \u201eEnthaltung\u201c abgestimmt. \n\nDas Abstimmungsverhalten des Freistaates wird auf der \n\nWebsite der Landesvertretung ver\u00f6ffentlicht, sobald der \n\nstenografische Bericht dort vorliegt. \n\n2. Aus welchen Gr\u00fcnden erfolgte dieses Votum? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Der Antrag, den Vermittlungsausschuss \n\nnach Artikel 77 Abs. 2 GG einzuberufen, betraf das \n\nInkrafttreten des Gesetzes (Artikel 7) sowie entsprechen-\n\nde \u00dcbergangsregelungen nach \u00a7 37 ProstSchG. Hierzu ist \n\nin dem Gesetz vorgesehen, dass die Regelungen des \n\nProstSchG im Wesentlichen am 1. Juli 2017 in Kraft \n\ntreten sollen. Mit dem Antrag, den Vermittlungsausschuss \n\nanzurufen, sollte ein Inkrafttreten zum 1. Januar 2018 \n\nerreicht werden. \n\nDie Staatsregierung sieht durchaus kritisch, dass den \n\nL\u00e4ndern zur Umsetzung des Gesetzes und zur Schaffung \n\nder damit in Zusammenhang stehenden landeseinheitli-\n\nchen Regelungen ein \u00e4u\u00dferst kurzer Zeitraum zur Verf\u00fc-\n\ngung steht. Hierbei ist zu beachten, dass ggf. ein Gesetz-\n\ngebungsverfahren zu durchlaufen ist und entsprechende \n\nAufgaben\u00fcbertragungen zu kl\u00e4ren sind.  \n\nIn der Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung zur Stellung-\n\nnahme des Bundesrates vom 13. Mai 2016 ist festgehal-\n\nten, dass das Anliegen der L\u00e4nder, ausreichend Zeit f\u00fcr \n\ndie Umsetzung des Gesetzes sowie zur Etablierung der \n\ndazu notwendigen Strukturen zu erhalten, durchaus \n\nberechtigt ist. Dennoch besteht ein hohes Interesse an \n\neinem m\u00f6glichst z\u00fcgigen Inkrafttreten der Regelungen, \n\num die Instrumente zur Regulierung des Prostitutionsge-\n\nwerbes effektiv nutzen zu k\u00f6nnen. \n\nDie Entschlie\u00dfung bzw. der darauf gerichtete Antrag des \n\nLandes Nordrhein-Westfalen hat keine neuen Gesichts-\n\npunkte ergeben. Die Staatsregierung hat hierbei auch die \n\nrechtlichen Bedenken, insbesondere im Hinblick auf die \n\nvorgesehene Anmeldepflicht und die Pflicht zur gesund-\n\nheitlichen Beratung, der Interessenvertretungen und \n\nVerb\u00e4nde einbezogen. Kritisch wird insbesondere gese-\n\nhen, dass die Einsch\u00e4tzung der Kosten des Gesetzes durch \n\ndie Bundesregierung nicht vollst\u00e4ndig erfolgte.  \n\nDie Bundesregierung hat sich dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, dass \n\nf\u00fcr den Bereich der Prostitution bislang keine statistischen \n\nMerkmale erhoben wurden. Die Tatsache, dass es sich bei \n\nProstitution um einen juristischen Graubereich und ein \n\nMilieu gesellschaftlicher Stigmatisierung handelt, er-\n\nschwert die ohnehin schon stark eingeschr\u00e4nkte Datenlage \n\nzus\u00e4tzlich. Insofern war eine genauere Spezifizierung des \n\nErf\u00fcllungsaufwands nicht m\u00f6glich. Der Normenkontroll-\n\nrat hat gegen die Kostensch\u00e4tzung keine Einw\u00e4nde \n\nerhoben und h\u00e4lt die Berechnung unter Ber\u00fccksichtigung \n\nder Datenlage f\u00fcr detailliert und nachvollziehbar. Die \n\nKostentragung durch L\u00e4nder und Kommunen entspricht \n\nder im Grundgesetz vorgesehenen f\u00f6deralen Aufgabentei-\n\nlung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 42. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 43. Sitzung auf Mittwoch, den \n\n9. November 2016, 10:00 Uhr festgelegt. Die Einladung \n\nund die Tagesordnung dazu gehen Ihnen noch rechtzeitig \n\nzu. \n\nBevor ich schlie\u00dfe, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich \n\ndie Mitglieder des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nnoch darauf hinweisen, dass sie sich in 10 Minuten zur \n\n31. Sitzung des Haushalts- und Finanzausschusses im \n\nRaum A 300 zur Beratung treffen. \n\nMeine Damen und Herren! Die 42. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche \n\nIhnen einen guten Feierabend und ein erfolgreiches \n\nWochenende. Bis demn\u00e4chst! \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 17:54 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}