{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2019-03-22T12:54:41Z",
        "Last-Modified": "2019-03-22T12:54:41Z",
        "Last-Save-Date": "2019-03-22T12:54:41Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1028",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2019-03-22T12:54:41Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2019-03-22T12:54:41Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2019-03-22T12:54:41Z",
        "dcterms:modified": "2019-03-22T12:54:41Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2019-03-22T12:54:41Z",
        "meta:save-date": "2019-03-22T12:54:41Z",
        "modified": "2019-03-22T12:54:41Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2112",
            "2821",
            "2810",
            "1673",
            "4847",
            "5843",
            "5848",
            "6112",
            "6008",
            "5614",
            "5358",
            "5782",
            "5517",
            "5992",
            "5449",
            "5133",
            "4779",
            "5377",
            "5445",
            "5385",
            "5155",
            "5377",
            "3521",
            "5172",
            "5614",
            "5030",
            "5312",
            "5705",
            "5511",
            "5056",
            "5369",
            "5608",
            "5548",
            "4853",
            "4388",
            "5126",
            "5046",
            "5130",
            "5475",
            "5285",
            "5391",
            "5241",
            "5234",
            "4901",
            "4788",
            "5242",
            "5146",
            "5713",
            "5355",
            "5184",
            "4884",
            "5783",
            "5558",
            "5802",
            "5801",
            "5804",
            "5550",
            "5370",
            "4823",
            "5625",
            "5436",
            "5508",
            "5415",
            "4832",
            "5039",
            "5285",
            "5279",
            "5156",
            "5671",
            "5103",
            "5052",
            "4958",
            "5419",
            "4884",
            "6045",
            "4650",
            "6165",
            "5078",
            "5743",
            "5205",
            "5477",
            "5738",
            "5669",
            "5695",
            "5842",
            "5815",
            "5390",
            "5056",
            "4866",
            "4442",
            "5107",
            "5819",
            "5646",
            "5713",
            "5962",
            "5806",
            "5300",
            "4345",
            "5207",
            "5817",
            "5402",
            "5392",
            "4980",
            "5135",
            "5113",
            "4368",
            "4891",
            "5314",
            "5629",
            "5401",
            "5375",
            "4409",
            "5299",
            "4157",
            "5663",
            "5341",
            "5741",
            "5698",
            "5562",
            "5268",
            "5076",
            "4620"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2019-03-22T12:54:41Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2019-03-22T12:54:41Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_89_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "122"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/89 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n89. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 14. M\u00e4rz 2019, Plenarsaal Schluss: 20:42 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8741 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die  \n\nAbg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 8741 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 8741 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung:  \n\nStrafverfolgung in Sachsen \u2013  \n\nKeine Toleranz f\u00fcr Straft\u00e4ter;  \n\nOpfer sch\u00fctzen! 8741 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 8741 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8746 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8751 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8753 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8753 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8753 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8753 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8754 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 8755 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 8757 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 8759 \n\n2 Aktuelle Stunde  \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Vers\u00f6hnen statt spalten \u2013  \n\ngleiche Entwicklungschancen  \n\nf\u00fcr Stadt und Land  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 8759 \n\n Frank Heidan, CDU 8760 \n\n Thomas Baum, SPD 8760 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 8761 \n\n Frank Heidan, CDU 8762 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 8762 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 8762 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 8763 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 8764 \n\n Ines Springer, CDU 8765 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 8765 \n\n Ines Springer, CDU 8766 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8766 \n\n Ines Springer, CDU 8766 \n\n Thomas Baum, SPD 8766 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 8767 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 8768 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8768 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Die CDU/SPD-Koalition ohne  \n\neigenes Energieprogramm \u2013  \n\nwie sichert Sachsen k\u00fcnftig  \n\nseine Energieversorgung?  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 8770 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8770 \n\n Frank Heidan, CDU 8771 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8771 \n\n Frank Heidan, CDU 8771 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8772 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 8773 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8773 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 8773 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8774 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8774 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 8775 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8776 \n\n Lars Rohwer, CDU 8776 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8777 \n\n Lars Rohwer, CDU 8778 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8778 \n\n Lars Rohwer, CDU 8778 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 8779 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8780 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 8780 \n\n Lars Rohwer, CDU 8780 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 8780 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 8781 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8781 \n\n Lars Rohwer, CDU 8782 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8782 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 8783 \n\n Lars Rohwer, CDU 8783 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8783 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8785 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 8785 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 8785 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8785 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 8786 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 8786 \n\n3 Befragung der Staatsminister 8787 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8787 \n\n Holger Gasse, CDU 8789 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8789 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8789 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8789 \n\n Sabine Friedel, SPD 8790 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8790 \n\n Karin Wilke, AfD 8790 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister f \n\n\u00fcr Kultus 8790 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8791 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8791 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 8791 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8792 \n\n Patrick Schreiber, CDU 8792 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8792 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 8792 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8792 \n\n Karin Wilke, AfD 8793 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8793 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8793 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8793 \n\n Stephan H\u00f6sl, CDU 8794 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8794 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 8794 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8794 \n\n Karin Wilke, AfD 8795 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8795 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8795 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8795 \n\n4 Dieseldebatte in Sachsen  \n\noffen f\u00fchren  \n\n Drucksache 6/10516, Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktion AfD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8795 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 8795 \n\n Lars Rohwer, CDU 8796 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8797 \n\n Lars Rohwer, CDU 8798 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 8798 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 8799 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 8799 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 8800 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 8801 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 8801 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 8801 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 8802 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 8803 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 8803 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 8804 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8804 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 8806 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/17013 8806 \n\n Lars Rohwer, CDU 8806 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8806 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/10516 8807 \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Abschaffung des  \n\npolitischen Beamtentums und zur \n\nNeuregelung der Rechtsstellung der \n\nStaatssekret\u00e4re im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/16860, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 8807 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 8807 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8808 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n6 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung einer  \n\nKarenzzeit f\u00fcr Mitglieder  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/16866,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 8808 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8808 \n\n Ronald Pohle, CDU 8809 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8809 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 8810 \n\n7 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Polizeikommission \n\nzur Unterst\u00fctzung rechtm\u00e4\u00dfiger \n\nPolizeiarbeit im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/16892,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 8810 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8810 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 8812 \n\n8 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung der \n\nparit\u00e4tischen Vertretung von Frauen \n\nund M\u00e4nnern im S\u00e4chsischen  \n\nLandtag \u2013 S\u00e4chsisches Parit\u00e9-Gesetz \n\n(S\u00e4chsParit\u00e9G)  \n\n Drucksache 6/16948, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 8812 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 8812 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8814 \n\n9 Schwere kriminelle Bedrohungslagen \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/12700, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 8814 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8814 \n\n Rico Anton, CDU 8816 \n\n Albrecht Pallas, SPD 8817 \n\n Sebastian Wippel, AfD 8818 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8820 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8821 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 8823 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/17037 8824 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 8824 \n\n Rico Anton, CDU 8824 \n\n \n\n \n\n Albrecht Pallas, SPD 8825 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8825 \n\n Rico Anton, CDU 8826 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8826 \n\n10 Das EU-Programm zur Europ\u00e4i-\n\nschen territorialen Zusammenarbeit \n\n(Interreg) nach 2020 st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/16695, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 8827 \n\n Marko Schiemann, CDU 8827 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 8829 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 8830 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8831 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 8831 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 8832 \n\n Marko Schiemann, CDU 8833 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8833 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 8834 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 8834 \n\n11 Rechtsprechung des S\u00e4chsischen \n\nLandessozialgerichts endlich  \n\numsetzen: Bekleidungs- und  \n\nVerpflegungsgeld der Angeh\u00f6rigen \n\nder Deutschen Volkspolizei der  \n\nDDR als Arbeitsentgelt bei der \n\nRentenberechnung anerkennen!  \n\n Drucksache 6/16393, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 8835 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8835 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8836 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8837 \n\n Martin Modschiedler, CDU 8837 \n\n Albrecht Pallas, SPD 8838 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 8839 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 8839 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 8840 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8840 \n\n Albrecht Pallas, SPD 8841 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8841 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 8842 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8842 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n12 Wer bestellt, bezahlt \u2013 Bundes-\n\nregierung zur \u00dcbernahme der zu-\n\ns\u00e4tzlichen Asylausgaben verpflichten  \n\n Drucksache 6/16359, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 8842 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 8842 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8844 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 8845 \n\n Simone Lang, SPD 8846 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 8846 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 8848 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 8848 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 8848 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 8848 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 8848 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 8849 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 8850 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/16991 8850 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8850 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/16359 8850 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Konzept zum Umgang mit Neonazi-\n\nImmobilien vorlegen \u2013 Betroffene \n\nvon Anmietungen durch Neonazis \n\nberaten, schulen und unterst\u00fctzen  \n\n Drucksache 6/16433, Antrag  \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, mit Stellungnahme  \n\nder Staatsregierung 8850 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8850 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 8852 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 8853 \n\n Henning Homann, SPD 8854 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 8854 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 8855 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 8855 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8856 \n\n \u00c4nderungsantrag des Abg.  \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos,  \n\nDrucksache 6/17047 8857 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 8857 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 8857 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 8857 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8858 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/16433 8858 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 8858 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8858 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8741 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 89. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Zuerst gratuliere ich ganz \n\nherzlich Frau K\u00f6ditz zum Geburtstag. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Schaper, Herr Bienst, Frau Zais, Herr \n\nProf. Dr. W\u00f6ller, Frau Dr. Petry, Frau Lauterbach, Frau \n\nDietzschold, Frau Fiedler, Herr Lehmann und Herr Beger. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 8 \n\nbis 12 festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE \n\n66 Minuten, SPD 50 Minuten, AfD 35 Minuten, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 35 Minuten, Fraktionslose je MdL \n\n4,5 Minuten und Staatsregierung 64 Minuten. Die Rede-\n\nzeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf \n\ndie Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Da keine Fragen von Mitglie-\n\ndern des Landtags eingereicht wurden, ist der Tagesord-\n\nnungspunkt 13 \u2013 Fragestunde \u2013 zu streichen. Ebenso ist \n\nder Tagesordnungspunkt 14 \u2013 Kleine Anfragen \u2013 zu \n\nstreichen. \n\nMeine Damen und Herren! Nach der Feststellung der \n\nTagesordnung durch das Pr\u00e4sidium hat die Staatsregie-\n\nrung mitgeteilt, dass der Staatsminister der Justiz beab-\n\nsichtigt, eine Fachregierungserkl\u00e4rung zum Thema \n\n\u201eStrafverfolgung in Sachsen \u2013 Keine Toleranz f\u00fcr Straft\u00e4-\n\nter; Opfer sch\u00fctzen\u201c abzugeben. Da die Staatsregierung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 86 Abs. 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung jederzeit \n\ngeh\u00f6rt werden muss, schlage ich gem\u00e4\u00df \u00a7 79 Abs. 5 vor, \n\ndie Tagesordnung unserer heutigen Sitzung um einen \n\nneuen Punkt 1 \u201eFachregierungserkl\u00e4rung des Staatsminis-\n\nters der Justiz\u201c zu erweitern. Im Anschluss k\u00f6nnen wir \n\ndann in eine Aussprache mit den \u00fcblichen Redezeiten \n\nentsprechend unserem Redezeitenmodell treten. Die \n\nanderen Tagesordnungspunkte w\u00fcrden sich jeweils um \n\neine Ziffer verschieben. Gibt es Widerspruch gegen \n\ndiesen Vorschlag? \u2013 Ich sehe, dass das nicht der Fall ist. \n\nDamit ist die Tagesordnung um den neuen Punkt 1 erwei-\n\ntert. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich sehe keine \n\nweiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen \n\ndie Tagesordnung. Die Tagesordnung der 89. Sitzung ist \n\ndamit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung: Strafverfolgung in Sachsen \u2013  \n\nKeine Toleranz f\u00fcr Straft\u00e4ter; Opfer sch\u00fctzen! \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister der Justiz, \n\nHerrn Sebastian Gemkow. Herr Staatsminister, das Pult \n\ngeh\u00f6rt Ihnen \u2013 jedenfalls f\u00fcr die Fachregierungserkl\u00e4rung. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Theorie und Praxis sind zwei \n\nverschiedene Dinge. Ich kann mich noch gut an die ersten \n\nVorlesungen im Strafrecht in den ersten Semestern erin-\n\nnern. Oft wurden dabei Beispielsf\u00e4lle gebildet. Davon \n\nwurden uns Hunderte vorgelegt. Sie klangen in etwa so: \n\nB. steckt in einer Parf\u00fcmerie eine Parf\u00fcmflasche im Wert \n\nvon 23,90 Euro in seinen Rucksack, ohne zu bezahlen, um \n\ndiese f\u00fcr sich zu behalten. Als angehender Jurist \u2013 und \n\nsp\u00e4ter ist es immer noch so \u2013 beginnt dann im Kopf auch \n\nbei anderen Sachverhalten die Pr\u00fcfung, wonach sich B. \n\nstrafbar gemacht haben k\u00f6nnte. Diese fiktiven F\u00e4lle auch \n\nin dieser gro\u00dfen Zahl haben einen emotional aber eher \n\nweniger ber\u00fchrt. Es war sehr fachlich und sehr statisch. \n\nIn der Praxis sieht das ganz anders aus. Diese Erfahrung \n\nhabe ich auch pers\u00f6nlich im Laufe der letzten vier Jahre \n\ngemacht. Wenn Mitarbeiterinnen eines Supermarktes oder \n\neines anderen Ladengesch\u00e4ftes verzweifelt zu mir kom-\n\nmen und mir erz\u00e4hlen, dass in ihren Gesch\u00e4ften wieder-\n\nholt Waren gestohlen und die gefassten T\u00e4ter gleichwohl \n\nnicht immer daf\u00fcr bestraft wurden und wom\u00f6glich sogar \n\nin den n\u00e4chsten Tagen wieder im Laden erscheinen, um es \n\nwieder zu tun, dann ber\u00fchrt mich das sehr wohl. Die \n\nEntt\u00e4uschung, die Machtlosigkeit, die Hilflosigkeit, teil-\n\nweise auch die Wut der Betroffenen l\u00e4sst mich nicht kalt. \n\nNoch einpr\u00e4gsamer ist es, wenn mir Menschen von \n\nGewalttaten erz\u00e4hlen, die sie erlitten haben, und man ihre \n\nTraumatisierung dabei ganz deutlich sp\u00fcrt. Beispielsweise \n\nkam ein junger Mann zu mir, der bei Tageslicht in aller \n\n\u00d6ffentlichkeit zusammengeschlagen und dabei erheblich \n\nverletzt wurde. Er war so traumatisiert, dass er mehrere \n\nMonate lang nicht mehr aus seinem Haus gegangen ist, \n\ndass er versucht hat, jede Gelegenheit zu vermeiden, das \n\nHaus verlassen zu m\u00fcssen. Nach einigen Monaten erhielt \n\ner dann Post von der Staatsanwaltschaft, in der ihm \n\nmitgeteilt wurde, dass das Ermittlungsverfahren wegen \n\nanderer schwerer Straftaten der T\u00e4ter nach \u00a7 154 der \n\nStrafprozessordnung eingestellt wurde. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Versetzen Sie \n\nsich selbst einmal in diese Situation: Sie werden am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8742 \n\nhelllichten Tag zusammengeschlagen oder Ihnen wird am \n\nhelllichten Tag in der Stadt etwas gestohlen, was viel-\n\nleicht nur 15 Euro wert ist, f\u00fcr Sie aber gleichwohl einen \n\nviel h\u00f6heren ideellen Wert hat und m\u00f6glicherweise \n\naufgrund Ihrer wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse auch einen \n\nerheblichen Schaden bedeutet. Der T\u00e4ter wird gefasst und \n\nist vielleicht sogar gest\u00e4ndig. Was passiert? \u2013 Nichts. \n\nWenn es sich um einen strafrechtlich bislang nicht in \n\nErscheinung getretenen T\u00e4ter handelt, dann wird das \n\nErmittlungsverfahren gegen ihn oft wegen Geringf\u00fcgig-\n\nkeit eingestellt. Wenn der T\u00e4ter kein unbeschriebenes \n\nBlatt ist, dann wird das Verfahren wom\u00f6glich wegen \n\nanderer schwerer Straftaten des T\u00e4ters und der daf\u00fcr zu \n\nerwartenden Strafe \u2013 wie die Juristen sagen \u2013 wegbe-\n\nschr\u00e4nkt. Wie w\u00fcrden Sie sich als Opfer f\u00fchlen? \n\nSolche F\u00e4lle kommen auch in Sachsen jeden Tag vor. \n\nAllein wegen Diebstahls wurden im Jahr 2017 im Frei-\n\nstaat Sachsen 5 779 Personen nach \u00a7 242 des Strafgesetz-\n\nbuches verurteilt. Insgesamt wurden von den s\u00e4chsischen \n\nStaatsanwaltschaften im selben Jahr aber 35 743 Ermitt-\n\nlungsverfahren wegen Diebstahls \u2013 bei dieser Zahl ist die \n\nUnterschlagung dabei \u2013 erledigt. Das hei\u00dft, man sieht eine \n\nganz deutliche Diskrepanz. \n\nAuch wenn Ladendiebst\u00e4hle wie der zu Beginn geschil-\n\nderte unproblematisch und mit vergleichsweise wenig \n\nAufwand zu erledigen scheinen, ist jeder einzelne Fall f\u00fcr \n\ndie Justiz und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Polizei mit einem \n\ngro\u00dfen Aufwand verbunden. Auch der Bundesgesetzgeber \n\nhat das gesehen und mit \u00a7\u00a7 153 ff. der Strafprozessord-\n\nnung die M\u00f6glichkeit geschaffen, unter gewissen Voraus-\n\nsetzungen Straftaten aus Opportunit\u00e4tsgr\u00fcnden einzustel-\n\nlen, zum Beispiel wegen Geringf\u00fcgigkeit. \n\nBisher war es in Sachsen praktisch so, dass ein strafrecht-\n\nlich bislang nicht in Erscheinung getretener T\u00e4ter, der \n\netwas im Wert \u2013 bleiben wir bei dem Beispiel \u2013 von \n\n23,90 Euro gestohlen hat, in der Regel nicht bestraft \n\nwurde. \u00dcblicherweise wurde das Verfahren gem\u00e4\u00df \u00a7 153 \n\nStPO eingestellt, also ohne weitere Folgen. Der T\u00e4ter \n\nhatte letztlich keine Konsequenzen zu f\u00fcrchten. \n\nBei Straft\u00e4tern, die schwere Straftaten begangen haben \n\nund deswegen mit einer hohen Strafe rechnen mussten, \n\nwurden Ermittlungsverfahren wegen leichterer Straftaten \n\nzum Teil nach \u00a7 154 StPO aus Opportunit\u00e4tsgr\u00fcnden \n\neingestellt. Der eingangs geschilderte Fall mit dem jungen \n\nMann w\u00e4re zum Beispiel ein solcher gewesen. Das ist f\u00fcr \n\ndie Opfer der Straftat oft nur schwer nachvollziehbar. Es \n\nsorgt bei den Betroffenen f\u00fcr Unmut. Ich kann diesen \n\nUnmut ehrlich gesagt verstehen. \n\nDie s\u00e4chsische Strafverfolgungspraxis wurde deswegen in \n\nden letzten Monaten einer intensiven Pr\u00fcfung unterzogen. \n\nStraftaten und vor allem auch deren Folgen bei den \n\nOpfern sind verst\u00e4rkt in den Blick genommen worden. \n\nDer Generalstaatsanwalt des Freistaates Sachsen hat \n\ndeshalb eine neue Rundverf\u00fcgung zur einheitlichen \n\nStrafverfolgungspraxis sowie zur Strafzumessung und zu \n\nsonstigen Rechtsfolgen erlassen, die am 1. M\u00e4rz 2019 in \n\nKraft getreten ist. \n\nLassen Sie mich eines ganz klarstellen: Diese Rundverf\u00fc-\n\ngung richtet sich nur an Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsan-\n\nw\u00e4lte. Sie richtet sich nicht an Richterinnen und Richter. \n\nVon einem Eingriff in die Unabh\u00e4ngigkeit der Gerichte zu \n\nsprechen ist schlichtweg falsch, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund zwar auch deswegen, weil das Gesetz bereits vor-\n\nsieht, dass das Gericht nach Anklageerhebung aus Oppor-\n\ntunit\u00e4tsgr\u00fcnden Verfahren nur mit Zustimmung der \n\nStaatsanwaltschaft einstellen kann. Au\u00dferdem wird es \n\nnat\u00fcrlich auch weiterhin m\u00f6glich sein, Einstellungen \n\ndurchzuf\u00fchren, wenn sowohl das Gericht als auch die \n\nStaatsanwaltschaft in einem Verfahren zu der \u00dcberzeu-\n\ngung kommen, dass das f\u00fcr den Einzelfall schuld- und \n\ntatangemessen ist. \n\nIch m\u00f6chte nochmals betonen: auch unter Geltung der \n\nbisher geltenden gemeinsamen Richtlinien der leitenden \n\nOberstaatsanw\u00e4lte; das hei\u00dft, diese Richtlinie ist nichts \n\nNeues, es gibt Richtlinien zur einheitlichen Behandlung \n\nvon F\u00e4llen; sachsenweit funktioniert die s\u00e4chsische \n\nStrafverfolgung schon seit vielen Jahrzehnten sehr gut, \n\nhaben sich Staatsanwaltschaften und Gerichte an der \n\nt\u00e4glichen Arbeit aufgerieben und ihr M\u00f6glichstes getan. \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich bei dieser Gelegenheit auch allen \n\nRichtern, Staatsanw\u00e4lten genauso wie Rechtspflegern, \n\nUrkundsbeamten, Justizwachtmeistern und \u00fcbrigen \n\nJustizbediensteten ganz herzlich danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nWie bereits gesagt: Auch vor dieser Rundverf\u00fcgung gab \n\nes einen gut aufgestellten und funktionierenden Rechts-\n\nstaat, der Straftaten verfolgt und sanktioniert hat. Das \n\nbedeutet nicht, dass man Dinge nicht auf den Pr\u00fcfstand \n\nstellen kann oder auf aktuelle Entwicklungen nicht \n\neingehen oder reagieren darf. Solche aktuellen Entwick-\n\nlungen sind eben auch zunehmend zu beobachten gewe-\n\nsen. Es entstand bei sogenannten Bagatelldelikten, was im \n\nFall vieler Delikte sehr euphemistisch ist, auch bei Straf-\n\ntaten, die zum Bespiel an Bahnh\u00f6fen, in Einkaufspassa-\n\ngen oder \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln, also im \u00f6ffentli-\n\nchen Raum, begangen worden sind, bei der Bev\u00f6lkerung \n\ndurchaus der zum Teil berechtigte Eindruck, solche \n\nDelikte w\u00fcrden durch die Justiz nicht geahndet, als \n\nk\u00f6nnten Straftaten nach Belieben begangen werden, ohne \n\ndass T\u00e4ter Folgen zu f\u00fcrchten h\u00e4tten. Solche Entwicklun-\n\ngen, meine sehr geehrten Damen und Herren, lassen am \n\nEnde das Vertrauen in den Rechtsstaat schwinden. \n\nDie Rundverf\u00fcgung des Generalstaatsanwalts wirkt dem \n\nentgegen und daf\u00fcr bin ich dem Generalstaatsanwalt Hans \n\nStrobl sehr dankbar. Dass er daf\u00fcr jetzt angegriffen wird, \n\nist aus meiner Sicht unverst\u00e4ndlich. Denn durch seine \n\nArbeit macht er vor allem deutlich, dass Sachsen eine \n\nhandlungsf\u00e4hige Justiz hat und Straftaten, gleich welcher \n\nArt, nicht toleriert werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8743 \n\nDas sind wir, glaube ich, auch den Opfern von Straftaten \n\nschuldig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Seit dem \n\n1. M\u00e4rz 2019 sind deswegen die bisherigen Werte f\u00fcr \n\nVerfahrenseinstellungen aus Opportunit\u00e4tsgr\u00fcnden bei \n\nEigentums- und Verm\u00f6gensdelikten herabgesenkt worden. \n\nEs ist damit, anders als das in den letzten Wochen teilwei-\n\nse verbreitet wurde, nach wie vor m\u00f6glich, bei Vorliegen \n\nder Voraussetzungen ein Ermittlungsverfahren wegen \n\nGeringf\u00fcgigkeit einzustellen, nur jetzt eben regelm\u00e4\u00dfig \n\nbei einer deutlich niedrigeren Schadensh\u00f6he als bisher. \n\nNoch einmal zur\u00fcck zum Beispiel vom Beginn, Diebstahl \n\neiner Parf\u00fcmflasche von 23,90 Euro: Das bedeutet kon-\n\nkret, dass der bislang strafrechtlich nicht in Erscheinung \n\ngetretene T\u00e4ter noch immer mit einer Einstellung rechnen \n\nkann, allerdings nur mit einer Auflage wie zum Beispiel \n\ndie der Zahlung eines Geldbetrages oder der Ableistung \n\nvon Arbeitsstunden. Der T\u00e4ter kommt somit nicht ohne \n\nSanktionen davon und sp\u00fcrt damit auch ganz konkrete \n\nFolgen seines Verhaltens. Das halte ich aus generalpr\u00e4-\n\nventiver Sicht f\u00fcr einen ganz gro\u00dfen Fortschritt. \n\nAu\u00dferdem soll von Wegbeschr\u00e4nkungen nach \u00a7 154, die \n\nich auch eingangs beschrieben hatte, eher abgesehen \n\nwerden, wenn gewichtige Gr\u00fcnde der Spezial- oder \n\nGeneralpr\u00e4vention vorliegen. In einer Einzelfallpr\u00fcfung \n\nsoll dann auch verst\u00e4rkt die Wirkung einer Einstellung auf \n\ndie Opfer betrachtet werden. Deren Belange d\u00fcrfen nicht \n\nvernachl\u00e4ssigt werden. Denn es mag zwar sein, dass eine \n\nStraftat im Verh\u00e4ltnis zu einer anderen Tat des Beschul-\n\ndigten f\u00fcr den zust\u00e4ndigen Staatsanwalt schwerer wiegt; \n\nwir d\u00fcrfen aber nie vergessen, dass vor allem Opfer unter \n\nder Tat leiden und durch eine Einstellung auch erneut \n\ntraumatisiert werden k\u00f6nnen. Wir d\u00fcrfen auch nicht \n\nvergessen, dass jede einzelne Tat einen ganz spezifischen \n\neigenen Unrechtsgehalt hat. \n\nEin anderer Schwerpunkt dieser neuen Regelung betrifft \n\nden \u00f6ffentlichen Raum. Straftaten, die im \u00f6ffentlichen \n\nRaum begangen wurden, sollen nur noch eingeschr\u00e4nkt \n\neingestellt werden d\u00fcrfen. Um es plastisch zu machen: \n\nDas gilt zum Beispiel f\u00fcr neuralgische Orte wie \u00f6ffentli-\n\nche Pl\u00e4tze, aber zum Beispiel auch f\u00fcr K\u00f6rperverletzun-\n\ngen und Beleidigungen, die in \u00f6ffentlichen Verkehrsmit-\n\nteln begangen werden. Diese Straftaten werden nicht nur \n\nvon den Opfern, sondern von allen Anwesenden bewusst \n\nals Bedrohung wahrgenommen. Dem wird jetzt deutlich \n\nentgegengetreten. Niemand soll sich f\u00fcrchten m\u00fcssen, \n\nwenn er im \u00f6ffentlichen Raum unterwegs ist. Im Gegen-\n\nteil: Straft\u00e4ter und potenzielle Straft\u00e4ter sollen sp\u00fcren, \n\ndass ihr Verhalten nicht toleriert wird. Hier gilt ganz \n\nbewusst die fr\u00fchzeitige und klare Botschaft, dass sich \n\nStraftaten nicht lohnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie alle wissen \n\nau\u00dferdem, dass Angriffe auf Rettungskr\u00e4fte und Amtstr\u00e4-\n\nger in letzter Zeit deutlich zugenommen haben. Wir \n\nbeobachten in den letzten Jahren immer wieder, dass diese \n\nMenschen, beispielsweise Sanit\u00e4ter, die verletzten Men-\n\nschen zu Hilfe eilen, oder Polizisten, die Menschen in \n\nNotsituationen helfen, sich mehr denn je um ihre eigene \n\nGesundheit sorgen m\u00fcssen, weil sie immer \u00f6fter w\u00e4hrend \n\nihrer Arbeit, die sie letztlich f\u00fcr uns alle in dieser Gesell-\n\nschaft leisten, angegriffen werden. Solche Straftaten sind \n\nnicht nur ein Angriff auf die betroffenen Personen. Sie \n\nsind auch ein Angriff auf die \u00f6ffentliche Sicherheit und \n\nAusdruck der Missachtung des staatlichen Gewaltmono-\n\npols. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeswegen m\u00fcssen sie mit aller Entschiedenheit verfolgt \n\nund geahndet werden, indem grunds\u00e4tzlich Anklage \n\nerhoben oder der Erlass eines Strafbefehls beantragt wird. \n\nDas gilt auch spezifisch f\u00fcr Reichsb\u00fcrgerstraftaten, mit \n\ndenen die Ablehnung der rechtlichen Existenz der Bun-\n\ndesrepublik Deutschland oder die Anma\u00dfung staatlicher \n\nHoheitsrechte \u2013 das haben wir in der Vergangenheit \n\ngerade in Sachsen in einigen F\u00e4llen beobachten m\u00fcssen \u2013  \n\neinhergehen. Solche Straftaten verfolgen letztlich das Ziel \n\nder Destabilisierung unserer Demokratie. Wie gef\u00e4hrlich \n\ndiese sogenannten Reichsb\u00fcrger sind und wie sehr die \n\nVernetzung sogar in rechtsextremistische Kreise geht, das \n\nhaben wir alle hinl\u00e4nglich gesehen. Auch dem muss der \n\nRechtsstaat entschlossen entgegentreten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeswegen hat der Generalstaatsanwalt in dieser Rundver-\n\nf\u00fcgung auch seine bereits im Mai 2018 erlassene Rund-\n\nverf\u00fcgung zu Straftaten gegen Amtstr\u00e4ger, Besch\u00e4ftigte \n\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes und Rettungskr\u00e4fte mit \u00fcber-\n\nnommen, so dass es jetzt eine einheitliche Richtlinie \n\ngeworden ist. \n\nEin ganz wichtiges und auch von der Praxis inzwischen \n\nsehr gut angenommenes generalpr\u00e4ventives Instrument ist \n\ndie Anwendung des sogenannten beschleunigten Verfah-\n\nrens. Es ist gut, dass seit dem Erlass der Rundverf\u00fcgung \n\nzur Anwendung des beschleunigten Verfahrens zum \n\n1. September 2018 die Zahl der Urteile im beschleunigten \n\nVerfahren innerhalb k\u00fcrzester Zeit ganz deutlich angestie-\n\ngen ist. Wir hatten zuvor im Jahr \u00fcblicherweise nicht \n\nmehr als 15 dieser Verfahren und insbesondere nicht mehr \n\nals 15 Urteile aus diesen Verfahren im gesamten Jahr. Seit \n\nInkrafttreten der Regelung vor etwa einem halben Jahr \n\nsind es bereits jetzt \u00fcber 200 dieser Verfahren gewesen, \n\ndie im beschleunigten Verfahren bis zum Urteil behandelt \n\nworden sind. In diesen geeigneten Verfahren ist die Strafe \n\ndirekt auf dem Fu\u00dfe gefolgt. Ich glaube, es ist ein ganz \n\nwichtiges Moment f\u00fcr T\u00e4ter, dass sie wissen, dass sie sich \n\nso nicht weiter verhalten d\u00fcrfen. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nDas ist auch eine klare Botschaft an die T\u00e4ter und vor \n\nallem auch an die Opfer. Das verst\u00e4rkt letztlich das \n\nVertrauen in die Justiz und in ein funktionierendes \n\nRechtssystem. Deshalb werden wir diesen Weg in Sach-\n\nsen kontinuierlich weitergehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8744 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eines m\u00f6chte \n\nich bei allen Neuregelungen in der Strafverfolgung \n\ntrotzdem ganz klar sagen: Wir werden auch die schwer-\n\nwiegenden Straftaten nicht au\u00dfer Acht lassen, im Gegen-\n\nteil. Gerade im Bereich der Intensivt\u00e4ter haben wir durch \n\neine t\u00e4terorientierte Bearbeitung von Intensivtatverd\u00e4chti-\n\ngen deutliche Fortschritte erzielt. Wir haben geb\u00fcndelte \n\nErmittlungen durch die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden organi-\n\nsiert; denn die Konzentration der Ermittlung hat den \n\nVorteil, dass der sachbearbeitende Strafverfolger ein \n\nGesamtbild \u00fcber alle Straftaten eines T\u00e4ters erh\u00e4lt. Das ist \n\nwichtig f\u00fcr die optimale Einsch\u00e4tzung, welche Ma\u00dfnah-\n\nmen erfolgversprechend und erforderlich sind. So kann \n\nschneller und besser reagiert werden. Es k\u00f6nnen effektiv \n\nneue Behandlungs- und insbesondere Ermittlungsans\u00e4tze \n\ngewonnen und ggf. kurzfristig auch weitere Ermittlungs-\n\nverfahren eingeleitet werden. In diesen Verfahren k\u00f6nnen \n\nauch mehrere Delikte in einer Anklage zusammengefasst \n\nwerden, sodass das letztlich erkennende Gericht sich ein \n\numfassenderes und klareres Bild vom T\u00e4ter machen kann \n\nund eine h\u00e4ufige Straff\u00e4lligkeit in der Strafzumessung \n\nauch w\u00fcrdigen kann. \n\nEin anderes deutliches Beispiel f\u00fcr die Verbesserung bei \n\nder Verfolgung teils schwerer Kriminalit\u00e4t ist die Errich-\n\ntung der s\u00e4chsischen Zentralstelle zur Bek\u00e4mpfung von \n\nCybercrime, kurz ZCS, bei der Generalstaatsanwaltschaft \n\nin Dresden vor drei Jahren. Wir haben diese Stelle damals \n\ngeschaffen, um auch in der Strafverfolgungspraxis auf die \n\nWandlung zum digitalen Zeitalter zu reagieren. Viele \n\nVerbrechensformen finden mittlerweile \u00fcber das Tatmittel \n\nInternet und IT-Systeme statt. \n\nAll das erfassen wir unter dem Kriminalit\u00e4tsbereich \n\nCybercrime. Dort ist die Ver\u00e4nderung rasant und vielf\u00e4l-\n\ntig. Da sind hier zum Beispiel das Aussp\u00e4hen von Daten \n\nund deren missbr\u00e4uchliche Verwendung zu nennen. Viele \n\nvon Ihnen kennen sicherlich das mulmige Gef\u00fchl, wenn \n\nman seine PIN am Automaten eingibt oder m\u00f6glicher-\n\nweise auch Online-Banking macht. Aber das betrifft nicht \n\nnur das. Es betrifft auch Verletzungen von Urheberrech-\n\nten, Hackerangriffe, die Nutzung des Internets f\u00fcr Ehrver-\n\nletzung, Hasskriminalit\u00e4t oder Kinderpornografie und \n\nauch zu Zwecken des Terrorismus. Das Internet ist eine \n\nideale Plattform zum Austausch von inkriminiertem \n\nMaterial, aber auch Erfahrungen unter T\u00e4tern. So er\u00f6ffnet \n\nzum Beispiel das Darknet als eine Art virtueller Markt-\n\nplatz die M\u00f6glichkeit, anonym, schnell und kosteng\u00fcnstig \n\nWaffen, Bet\u00e4ubungsmittel und auch kinderpornografi-\n\nsches Material zu beschaffen. Es gibt Extremf\u00e4lle selbst \n\ndort, wo man T\u00f6tungen beauftragen kann, als w\u00fcrde man \n\ngerade bei Amazon ein Buch einkaufen. \n\nF\u00fcr den Schutz vor solchen Straftaten sind nicht nur die \n\nNutzer selbst verantwortlich, sondern auch die Anbieter \n\nvon Internetdiensten, aber vor allem auch der Staat. Mit \n\nder Zentralstelle sorgen wir daf\u00fcr, dass die Ressourcen \n\nvon Staatsanwaltschaft und Polizei noch besser vernetzt \n\nwerden, damit diese Kriminalit\u00e4tsformen intensiver \n\nverfolgt werden k\u00f6nnen, sodass letztlich bei der Bearbei-\n\ntung der Austausch von Informationen sowie die Sach-\n\nkompetenz zwischen den Ermittlern und Experten aller \n\nbeteiligten Stellen verbessert wird. \n\nDie Zentralstelle ist sachsenweit zentraler Ansprechpart-\n\nner f\u00fcr alle Staatsanwaltschaften, auch f\u00fcr die Polizei. Sie \n\nunterst\u00fctzt die \u00f6rtlichen Staatsanwaltschaften und arbeitet \n\n\u2013 wie gesagt \u2013 eng mit dem Cybercrime Competence \n\nCenter der s\u00e4chsischen Polizei im Landeskriminalamt \n\nzusammen. Ich m\u00f6chte ein konkretes Beispiel zu dieser \n\ngelungenen Zusammenarbeit nennen. Die Zentralstelle \n\nund das Cybercrime Competence Center des LKA hatten \n\nein gemeinsames Ermittlungsverfahren wegen gewerbs-\n\nm\u00e4\u00dfiger unerlaubter Verwertung von urheberrechtlich \n\ngesch\u00fctzten Werken gef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte hervorheben, \n\ndass in dem Verfahren die R\u00e4umlichkeiten von 26 Be-\n\nschuldigten und Rechenzentren in Deutschland, Spanien, \n\nden Niederlanden, San Marino, der Schweiz und in \n\nKanada durchsucht wurden. An diesen Ma\u00dfnahmen waren \n\nmehr als 182 Ermittler beteiligt. \n\nDie Beschuldigten stehen im Verdacht, die Internetportale \n\ntown.ag und usenet-town.com betrieben zu haben. Bei \n\ndiesen Plattformen handelt es sich um zwei der weltweit \n\ngr\u00f6\u00dften Online-Portale, \u00fcber die unter systematischer und \n\nrechtswidriger Verletzung von Urheberrechten Zugang zu \n\nFilmen, Musik, E-Books, Software, H\u00f6rb\u00fcchern, Zeitun-\n\ngen und Zeitschriften angeboten wurde. Vielen Urheber-\n\nrechtsinhabern entstanden Verluste in mehrstelliger \n\nMillionenh\u00f6he, und am 4. Januar 2019 hat die General-\n\nstaatsanwaltschaft gegen zwei Beschuldigte Anklage beim \n\nLandgericht Dresden erhoben. Das zeigt, wie wichtig \n\ndiese Zusammenarbeit ist und wie erfolgreich sie am \n\nEnde auch ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein anderer \n\nganz wichtiger Schritt zur Verfolgung extremistischer \n\nStraftaten war die Gr\u00fcndung der Zentralstelle Extremis-\n\nmus in Sachsen bei der Generalstaatsanwaltschaft in \n\nDresden, kurz ZESA, zum 1. Dezember 2017. Die Verfol-\n\ngung und Bek\u00e4mpfung von Extremismus und Terrorismus \n\nist das Thema, das viele Mitb\u00fcrger in Sachsen bewegt. In \n\nden vergangenen Jahren ist die Zahl der Ermittlungsver-\n\nfahren im Bereich der politisch motivierten Straftaten und \n\ndes politischen Extremismus deutlich gestiegen. Dabei \n\ndarf neben der Bedrohung durch den islamistischen Terror \n\nnicht vergessen werden, dass wir nach wie vor ein Prob-\n\nlem mit extremistischen Gewalttaten haben. Gerade \n\nStraftaten mit extremistischen oder terroristischen Z\u00fcgen \n\nbed\u00fcrfen einer wirksamen, konzentrierten, auch auf lange \n\nDauer angelegten und zielgerichteten Strafverfolgung. \n\nDie Zentralstelle Extremismus Sachsen ist deshalb einer-\n\nseits bei ideologisch und politisch motivierten Ermitt-\n\nlungsverfahren zentrale Ansprechstelle f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nStaatsanwaltschaft und die Polizeibeh\u00f6rden, andererseits \n\naber auch f\u00fcr den Austausch mit dem Generalbundesan-\n\nwalt, den Zentralstellen anderer Bundesl\u00e4nder, dem \n\ngemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum und dem \n\nBundeskriminalamt. Insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8745 \n\nder zur\u00fcckliegenden terroristischen Straftaten in Sachsen \n\nund Deutschland, aber auch bei Auslandsstraftaten ist ein \n\nsolcher Ansprechpartner f\u00fcr grunds\u00e4tzliche verfahrensun-\n\nabh\u00e4ngige Fragestellungen unerl\u00e4sslich. Es ist deswegen \n\ngut, dass wir diese Stelle gegr\u00fcndet haben. \n\nDurch ZESA ist wegen Straftaten, wie beispielsweise der \n\nmitgliedschaftlichen Beteiligung an einer terroristischen \n\nVereinigung im Ausland oder der Bildung einer kriminel-\n\nlen Vereinigung \u2013 und ich nenne an dieser Stelle das \n\nStrafverfahren gegen ein Mitglied in der terroristischen \n\nVereinigung Jabhat al-Nusra, die Strafverfahren gegen die \n\nMitglieder der Freien Kameradschaft Dresden und die \n\nAnklage gegen Beteiligte an der Oldschool Society \u2013, \n\nbereits in mehreren Ermittlungsverfahren selbst eine \n\nAnklageerhebung erfolgt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Neben der \n\nStrafverfolgung ist mir eines genauso wichtig: Wir d\u00fcrfen \n\ndie Opfer einer Straftat nicht aus dem Blick verlieren. \n\nOpfer einer Straftat zu sein ist schrecklich. Das Opfer \n\nf\u00fchlt sich hilflos, in seiner Integrit\u00e4t verletzt, und oft \n\nkommt auch Wut dazu. Umso mehr w\u00fcnschen sich Opfer, \n\ndass ihre \u00c4ngste und Sorgen ernst genommen werden. \n\nAm wichtigsten ist das bei sehr jungen Opfern von \n\nStraftaten, also Kindern. \n\nDeshalb bin ich dankbar, dass am 27. September 2018 in \n\nLeipzig das deutschlandweit erste Childhood-Haus \n\ner\u00f6ffnet wurde. Das ist ein zentrales Kompetenz- und \n\nVersorgungszentrum f\u00fcr Kinder, die Opfer von sexuellem \n\nMissbrauch oder massiver Gewalt geworden sind. In der \n\nEinrichtung k\u00f6nnen betroffene Kinder Hilfe erfahren und \n\nalle f\u00fcr das sp\u00e4tere Ermittlungsverfahren notwendigen \n\nAussagen und Untersuchungen in einer kinderfreundli-\n\nchen Umgebung und mit speziell geschultem Fachperso-\n\nnal vorgenommen werden, ohne dass das Opfer dabei \n\nnoch einmal seinem Peiniger begegnen muss. Polizisten, \n\nStaatsanw\u00e4lte, Richter, Sozialarbeiter, Psychologen, \n\nKinder\u00e4rzte, Psychiater und andere arbeiten hier Hand in \n\nHand unter einem Dach zusammen. So k\u00f6nnen letztlich \n\nauch Sekund\u00e4rtraumatisierungen, also ein Aufw\u00fchlen des \n\nschlimmen Erlebten kindlicher Gewaltopfer, bestm\u00f6glich \n\nvermieden werden. Ich freue mich, dass es derzeit Bem\u00fc-\n\nhungen gibt, ein solches Childhood-Haus auch in Dresden \n\nzu er\u00f6ffnen, und ich danke allen, die sich daf\u00fcr engagie-\n\nren und interessieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt bei \n\nden LINKEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nAber auch mit der psychosozialen Prozessbegleitung \n\nhaben wir einen wichtigen Baustein f\u00fcr den Opferschutz \n\ngeschaffen. Seit dem 1. Januar 2017 k\u00f6nnen Verletzte \n\neiner Straftat den Beistand eines sogenannten psychosozi-\n\nalen Prozessbegleiters in Anspruch nehmen. In Sachsen \n\nhaben wir zurzeit 13 dieser Prozessbegleiter anerkannt. \n\nAllein im Jahr 2017 gab es in Strafverfahren etwa 80 Bei-\n\nordnungen, insbesondere f\u00fcr Kinder, Jugendliche und \n\nOpfer von schwerer Gewalt und Sexualdelikten. Diese \n\nProzessbegleiter unterst\u00fctzen die Verletzten w\u00e4hrend und \n\nnach der Hauptverhandlung intensiv, um dadurch noch-\n\nmals die individuelle Belastung, die auf jedem einzelnen \n\nZeugen liegt, zu reduzieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin mir \n\nvollkommen bewusst, dass all die vorgestellten Ma\u00dfnah-\n\nmen zur Verbesserung der Strafverfolgung in Sachsen \n\nnichts n\u00fctzen, wenn nicht auch ausreichend Personal \n\nvorhanden ist. Die z\u00fcgige Bearbeitung von Verfahren ist \n\nf\u00fcr einen funktionierenden Rechtsstaat unerl\u00e4sslich, und \n\nihre Dauer bis zu einer abschlie\u00dfenden Entscheidung \n\nbeeinflusst das Erscheinungsbild der Justiz in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit ganz ma\u00dfgeblich. Das zeigen immer wieder \n\nGespr\u00e4che mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesem Land, \n\ndie es als unertr\u00e4glich empfinden, wenn Verfahren wahn-\n\nsinnig lange dauern. Deshalb ist es mir ein besonderes \n\nAnliegen, lange Verfahrenslaufzeiten bei Gerichten und \n\nStaatsanwaltschaften soweit wie m\u00f6glich zu vermeiden \n\nund gleichzeitig die in dieser Regierungserkl\u00e4rung darge-\n\nstellten Ma\u00dfnahmen bestm\u00f6glich umzusetzen. \n\nDabei hatten die Staatsanwaltschaften vor allem in den \n\nJahren 2009 bis 2018 einen stark anwachsenden Ge-\n\nsch\u00e4ftsanfall und bis jetzt auch zunehmend hochkomplexe \n\nErmittlungsverfahren, insbesondere im Bereich der \n\nOrganisierten Kriminalit\u00e4t zu bew\u00e4ltigen. Spiegelbildlich \n\ndazu k\u00e4mpfen die Landgerichte, vor allem die gro\u00dfen \n\nStrafkammern, mit dem zunehmenden Gesch\u00e4ftsanfall in \n\nden Gro\u00dfverfahren. Ich bin deshalb sehr froh und dank-\n\nbar, dass Sie, meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten, der s\u00e4chsischen Justiz zur Deckung dieser \n\nBedarfssteigerung und in Vorbereitung auf den anstehen-\n\nden Generationenwechsel, der die Justiz vor gro\u00dfe Her-\n\nausforderungen stellt, seit dem Jahr 2015 knapp 700 \n\nzus\u00e4tzliche Stellen zur Verf\u00fcgung gestellt haben, allein \n\n126 Stellen f\u00fcr Richter und Staatsanw\u00e4lte. Dazu wurde \n\nder Stellenabbau in der Justiz gestoppt. All das waren aus \n\nmeiner Sicht unverzichtbare Voraussetzungen daf\u00fcr, dass \n\neine leistungsf\u00e4hige Justiz gew\u00e4hrleistet bleibt und all die \n\nMa\u00dfnahmen, die ich schon vorgetragen habe, umgesetzt \n\nwerden konnten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir konnten dadurch die Landgerichte personell st\u00e4rken, \n\naber auch die Personalsituation der Staatsanwaltschaften \n\nwurde weiter verbessert. Wir haben zur Bew\u00e4ltigung des \n\nenormen Gesch\u00e4ftsanfalls die Staatsanwaltschaften seit \n\n2015 zwischenzeitlich mit rund 40 Staatsanw\u00e4lten ver-\n\nst\u00e4rkt und dadurch ist es gelungen, die Anzahl der bei den \n\nStaatsanwaltschaften anh\u00e4ngigen Ermittlungsverfahren zu \n\nreduzieren. Ich bin optimistisch, dass sich dieser positive \n\nTrend auch in Zukunft fortsetzen wird, das umso mehr, \n\nals der s\u00e4chsischen Justiz inzwischen zur Umsetzung der \n\nStrategie zur noch konsequenteren und schnelleren \n\nVerfolgung von Straftaten insgesamt 30 weitere Stellen \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt wurden. \n\nGenauso wichtig war die Verbesserung der Bedingungen \n\nim Justizvollzug. Wir haben immer wieder in diesem \n\nHaus dar\u00fcber gesprochen, denn entscheidend ist die \n\nSicherheit und Ordnung in den Justizvollzugsanstalten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8746 \n\neinerseits und ein auf die Belange jedes einzelnen Gefan-\n\ngenen abgestimmter Behandlungsvollzug andererseits. \n\nBeides muss miteinander in Einklang gebracht werden. \n\nBei der Personalplanung im Vollzug haben wir zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen, dass jedes Jahr zahlreiche Justizvollzugsbeamte \n\nin den altersbedingten Ruhestand eintreten, aus gesund-\n\nheitlichen Gr\u00fcnden zum Teil keinen Dienst mehr verrich-\n\nten k\u00f6nnen oder zu anderen Dienstherren abwandern. \n\nDazu kommt, dass die steigende Gefangenenzahl und die \n\nZunahme von psychisch auff\u00e4lligen Gefangenen nicht nur \n\nh\u00f6here quantitative, sondern auch neue qualitative Anfor-\n\nderungen an die Personalplanung mit sich gebracht haben. \n\nNiemand h\u00e4tte vor zehn Jahren gedacht, dass wir heute in \n\nder JVA Zeithain oder in der JSA Regis-Breitingen sucht-\n\ntherapeutische Stationen betreiben, dass wir mittlerweile \n\neine gro\u00dfe Anzahl von Dolmetschern eingestellt haben \n\noder eben auch das Video-Dolmetschen in allen Vollzugs-\n\nanstalten einf\u00fchren. \n\nUmso mehr und gerade deswegen freue ich mich, dass mit \n\nden Haushaltspl\u00e4nen 2017/2018 und 2019/2020 die \n\nstellenwirtschaftlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Realisie-\n\nrung der Trendwende in der Personalplanung geschaffen \n\nwurden. Seit dem Jahr 2017 stehen dem Justizvollzug \n\ninsgesamt mehr als 300 zus\u00e4tzliche Stellen zur Verf\u00fcgung. \n\nIch m\u00f6chte nicht verhehlen, dass die Kolleginnen und \n\nKollegen in den Justizvollzugsanstalten trotz der zus\u00e4tzli-\n\nchen Stellen noch geraume Zeit unter schwierigen Bedin-\n\ngungen arbeiten m\u00fcssen. Deshalb bin ich Ihnen auch f\u00fcr \n\ndieses au\u00dferordentliche Engagement, das Sie jeden Tag \n\nzeigen, sehr dankbar. Ich bin mir sehr sicher, dass wir uns \n\nmiteinander auf einem guten Weg befinden und sich die \n\nSituation jetzt zunehmend weiter verbessert und in den \n\nkommenden Jahren in einen Zustand kommt, der w\u00fcn-\n\nschenswert ist und die Voraussetzung f\u00fcr die weitere \n\nArbeit im Vollzug, m\u00f6glicherweise auch weitere Schritte \n\nim Bereich der Therapie nach sich ziehen kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es war mir \n\nwichtig, Ihnen die f\u00fcr die s\u00e4chsische Justiz wichtigen \n\nPunkte zu erkl\u00e4ren, auch um einige Unklarheiten aus den \n\nvergangenen Wochen zu beseitigen. Es sind in den letzten \n\nJahren viele Ma\u00dfnahmen getroffen worden, die zusam-\n\nmen ein Bild ergeben. Ich denke, das ist aus diesen \n\nPunkten deutlich geworden. \n\nAll das sendet eine Botschaft aus: Unsere Demokratie ist \n\nnur so stark wie der Rechtsstaat, der die Rechte der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land garantiert und \n\nder die Pflichten, die unsere Gesetze ebenso vorgeben, \n\neinfordert. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nEs ist die origin\u00e4re Aufgabe des Gesetzgebers, dar\u00fcber zu \n\nentscheiden, was strafw\u00fcrdig und letztlich strafbar ist. \n\nAber wenn Recht gesetzt ist, dann muss es zur Geltung \n\ngebracht werden, sei es durch strukturelle Festlegungen \n\noder auch durch ausreichend Personal. Das ist entschei-\n\ndend f\u00fcr die Akzeptanz des Rechtsstaats durch die Men-\n\nschen in unserem Land und damit existenzielle Grundlage \n\nf\u00fcr den Fortbestand unserer demokratischen Gesellschaft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Herrn \n\nStaatsminister Sebastian Gemkow f\u00fcr seine Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung. Wir kommen zur Aussprache. Folgende \n\nRedezeiten f\u00fcr die Fraktionen wurden festgelegt: CDU \n\n33 Minuten, DIE LINKE 24 Minuten, SPD 16 Minuten, \n\nAfD 12 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 12 Minu-\n\nten und fraktionslose Mitglieder des Landtags je 1,5 Mi-\n\nnuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Zun\u00e4chst und zuerst \n\nergreift f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Bartl \n\ndas Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Staats-\n\nminister Gemkow, zun\u00e4chst meine Reverenz: eine clever \n\nangelegte Rede, vom Entree her schon. Wer kann schon \n\netwas gegen Opferschutz sagen? Und wer h\u00e4tte kein \n\nVerst\u00e4ndnis und w\u00fcrde keine Anteilnahme an Verletzun-\n\ngen zeigen oder f\u00fcr die Sichtweisen und Erwartungen von \n\nStraftatopfern? \n\nGew\u00e4hlt wurde das Bild von Mitarbeiterinnen oder \n\nMitarbeitern eines Supermarkts oder eines anderen \n\nLadengesch\u00e4fts, die verzweifelt auf Sie zukommen, vom \n\nvermeintlich oder tats\u00e4chlich straflos gebliebenen Laden-\n\ndieb berichten und dabei ihre Entt\u00e4uschung, Machtlosig-\n\nkeit und Hilflosigkeit reflektieren. Das beeindruckt den \n\nZuh\u00f6rer, aber ob solche Begegnungen, ob die hier ge-\n\nschilderten Empfindungen und Gef\u00fchle f\u00fcr einen Minis-\n\nter, f\u00fcr einen Ministerpr\u00e4sidenten der rationale Ausgangs-\n\npunkt sein k\u00f6nnen, um f\u00fcr eine Versch\u00e4rfung der Strafpo-\n\nlitik einzutreten, steht auf einem anderen Blatt. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: \n\nOpfersicht ist immer gut!) \n\nKeinen aus dieser Runde \u2013 mit Gewissheit auch nicht uns \n\noder mich \u2013 l\u00e4sst die Sicht der Opfer kalt, erst recht nicht, \n\nwenn es um Opfer von Gewalttaten geht \u2013 sei es im \n\n\u00f6ffentlichen Raum, in Verkehrsmitteln, in Fu\u00dfballstadien \n\noder in der h\u00e4uslichen Umgebung; das macht f\u00fcr mich \n\nkeinen Unterschied. Uns etwas anderes zu unterstellen \n\nw\u00e4re infam. \n\nIch glaube auch nicht, dass in dieser Hinsicht Staatsan-\n\nw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte, Richterinnen und Richter in \n\nSachsen anders ticken bei der Aus\u00fcbung des Ermessens \n\nnach Ma\u00dfgabe des Opportunit\u00e4tsgrundsatzes, ob der \n\nBetreffende \u2013 nach dem haupts\u00e4chlichen Gegenstand der \n\nRundverf\u00fcgung \u2013 im Bereich der Klein- und Bagatellkri-\n\nminalit\u00e4t angesiedelt ist. Darum geht es heute vor allem \n\nrespektive darum, ob sie das Verfahren einstellen und die \n\nSicht der Opfer einfach wegklemmen. Das glaube ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8747 \n\nnicht und erlebe das als Strafverteidiger auch nicht. Das \n\nerlebe ich mitnichten. \n\nIch frage deshalb an dieser Stelle: Wenn Sie eingangs \n\nIhrer Rede mit Zahlen operieren \u2013 dass n\u00e4mlich 2017 in \n\nSachsen bei erledigten 35 743 Ermittlungsverfahren \n\nwegen Diebstahls oder Unterschlagung nur 5 779 Verur-\n\nteilungen herauskamen \u2013, fragt sich, ob dieses Zahlenspiel \n\nseri\u00f6s ist. Bei Ihnen kam es so r\u00fcber, als seien die restli-\n\nchen F\u00e4lle tats\u00e4chlich Einstellungen nach \u00a7\u00a7 153, 153 a \n\nund 154, als sogenannte Rabattentscheidungen, wie der \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident \u2013 er ist nicht anwesend \u2013 gestern \n\nzu formulieren geruhte: Rabattentscheidungen der Justiz. \n\nOder waren das vielleicht Einstellungen des Verfahrens \n\nnach \u00a7 170, weil der T\u00e4ter nicht ermittelt werden konnte \n\noder weil sich im Ergebnis des Ermittlungsverfahrens \n\nherausgestellt hat, dass der Beschuldigte unschuldig war? \n\n(Martin Modschiedler, CDU: \n\nHat er doch gar nicht gesagt!) \n\n\u2013 Deshalb frage ich jetzt ja: Steckt das hinter den Zahlen? \n\nSind das Einstellungen nach \u00a7 153 oder nach \u00a7 170? Das \n\nist doch genau das Ergebnis, das ein Ermittlungsverfahren \n\nletztendlich haben muss: Es stellt eine Schuld fest \u2013 zur \n\nAnklage geeignet oder eben nicht. Da ist zu vieles durch-\n\neinander, \n\n(Zuruf von der CDU: Ja!) \n\noder Sie vermengen zu viel miteinander. Nein, Sie kom-\n\nmen von der Parf\u00fcmflasche \n\n(Vereinzelt Heiterkeit \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nf\u00fcr 23,15 Euro zum Gewaltopfer. \u2013 Ich bitte, mir die paar \n\nPfennige nachzusehen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der \n\nCDU: Sie haben sich vergaloppiert! \u2013 Unruhe) \n\nGanz so geht es nicht. Es ist doch nicht so und man kann \n\ndoch wei\u00df Gott nicht unterstellen, dass die Staatsanwalt-\n\nschaft im Vorverfahren serienweise Verfahren einstellen \n\nw\u00fcrde, wenn eine K\u00f6rperverletzung im Raum steht oder \n\nes Gewaltopfer gibt. Da passiert normalerweise eine \n\nBeschr\u00e4nkung nach \u00a7 154, wenn der Betreffende wegen \n\nanderer Anklagen bereits bei sieben oder acht Jahren liegt \n\nund man nachher sagt: Diese konkrete Straftat, die \u2013 bei \n\naller Tragik f\u00fcr das Opfer \u2013 vielleicht drei Monate oder \n\neine Geldstrafe erbringen w\u00fcrde, verhandeln wir jetzt \n\nnicht noch extra in einem gesonderten Verfahren. Dann \n\nwird man nach \u00a7 154 beschr\u00e4nken. Das muss man doch \n\neinmal darstellen. Dann wird auch eingestellt, wenn man \n\nEntscheidungen vorgibt. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nIch will aber gar nicht pfennigfuchsen. Das Problem ist \n\nzun\u00e4chst, dass Sie heute die Erl\u00e4uterung dessen, was Sie \n\noder meinethalben auch der s\u00e4chsische Generalstaatsan-\n\nwalt mit dieser auch von uns unter Kritik genommenen \n\nRundverf\u00fcgung bezweckt haben und was Sie dazu veran-\n\nlasste, in einer g\u00e4nzlich anderen Tonlage her\u00fcberbringen, \n\nals dies im Wortlaut der Rundverf\u00fcgung und dem von \n\nIhnen und Generalstaatsanwalt Strobl in der Medienin-\n\nformation vom 14. Februar 2019 und anschlie\u00dfend in \n\nInterviews vorgetragenen Begr\u00fcndungsmuster liegt. \n\nHeute sind Sie ganz anders herangegangen. Das akzeptie-\n\nre ich. \n\nEiner der Eingangss\u00e4tze in der Medieninformation Ihres \n\nMinisteriums vom 14. Februar 2019 lautete: Die s\u00e4chsi-\n\nsche Strafverfolgungspraxis wird insgesamt versch\u00e4rft. \n\nStraftaten sollen konsequent verfolgt und geahndet \n\nwerden, selbst wenn es sich um sogenannte Bagatelldelik-\n\nte handelt. Da verk\u00fcndet der Minister, dass die Strafpoli-\n\ntik versch\u00e4rft wird. Das entscheiden aber nun einmal \n\nRichterinnen und Richter und nicht der Minister, nicht die \n\nPolitik. \n\n(Zuruf von der CDU: Aber dieses Ziel kann \n\nman doch formulieren, Herr Kollege! \u2013 Patrick \n\nSchreiber, CDU: Da kennen Sie sich ja aus!) \n\n\u2013 Ja, man kann Ziele indoktrinieren. Wir haben hier \n\ngefragt und fragen weiter: Was hei\u00dft denn \u201es\u00e4chsische \n\nStrafverfolgungspraxis\u201c? Das frage ich, wie auch gestern \n\nschon. Was hei\u00dft das? Wir haben in der Bundesrepublik \n\nDeutschland im Grunds\u00e4tzlichen ein einheitliches materi-\n\nelles und prozessuales Recht, Strafrecht und Prozessrecht. \n\nWenn Sie Auslegungsvorgaben f\u00fcr die Anwendung der im \n\nBundesrecht beinhalteten Tatbest\u00e4nde oder im Strafpro-\n\nzessrecht beinhaltete Ermessensregelungen vorgeben \n\nwollen, dann soll man dies nach unserer \u00dcberzeugung \n\nrechtsstaatsf\u00f6rmlich, meinethalben \u00fcber die Justizminis-\n\nterkonferenz, dergestalt tun, dass man eine \u00c4nderung der \n\nRichtlinien f\u00fcr die Straf- und Bu\u00dfgeldverfahren, der \n\nRiStBV, die eine Rechtsvorschrift ist, um meinen Streit \n\nmit meinem Kollegen Mackenroth noch einmal klarzu-\n\nstellen \u2013 da hat er ja Recht gehabt \u2013 \u2013 \n\n(Geert Mackenroth, CDU: Danke sch\u00f6n!) \n\nDort geh\u00f6rt es hinein. Das geh\u00f6rt in die RiStBV, die \n\nzuallererst die Staatsanw\u00e4lte betrifft und die ihnen vor-\n\ngibt, was sie bei prozessualen Ermessensaus\u00fcbungen zu \n\nbeachten haben. Dort kommen Entscheidungsgrenzen \n\nhinein. Dort stehen sie auch, aber wie kann ich das denn \n\nf\u00fcr Sachsen, wenn Sie bei der RiStBV bleiben, \u00e4ndern \n\nund sagen, bei uns gilt das anders? In einer Republik, \n\nauch wenn sie f\u00f6deral ist? Das F\u00f6deralismusprinzip und \n\ndie Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder f\u00fcr die Justiz bedeutet nicht, \n\ndass es eine individuelle Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder f\u00fcr den \n\nInhalt der Rechtsprechung g\u00e4be. Das ist meine feste \n\n\u00dcberzeugung. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Die bleibt \n\ndoch beim Richter, die Rechtsprechung! \u2013 \n\nMartin Modschiedler, CDU: \n\nWarum kritisieren Sie es dann?) \n\n\u2013 Eben. Dann kann ich ihm auch nicht sagen \u2013 \u2013  \n\nWir kommen gleich darauf zur\u00fcck. Wenn Sie etwas \n\nwollen, Herr Kollege Modschiedler, dann fragen Sie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8748 \n\nSelbst wenn es dann in die RiStBV hineingebastelt sein \n\nsollte, k\u00f6nnen derartige Richtlinien wegen der Mannigfal-\n\ntigkeit des Lebens der Verfahrenspraxis nur Anleitung f\u00fcr \n\nden Regelfall geben. Der Staatsanwalt hat in jeder Straf-\n\nsache selbstst\u00e4ndig und verantwortungsbewusst zu pr\u00fcfen, \n\nwelche Ma\u00dfnahme geboten ist. Er kann wegen der Be-\n\nsonderheit des Einzelfalls von den Richtlinien abweichen. \n\nDas habe ich jetzt aus der Einf\u00fchrung zur RiStBV zitiert. \n\nDeswegen kann ich nicht in diesem Duktus \u201ebei uns wird \n\nauch unter 10 Euro nicht mehr eingestellt\u201c eine Rundver-\n\nf\u00fcgung machen. Da passt der Direktivcharakter der \n\nRundverf\u00fcgung generell nicht zum Ansatz in der RiStBV \n\nund in den Auslegungen. \n\nHeute haben Sie betont, dass es auch weiterhin Einstel-\n\nlungen geben werde, wenn sowohl Gericht als auch \n\nStaatsanwaltschaft in einem Verfahren zu der \u00dcberzeu-\n\ngung kommen, dass f\u00fcr den Einzelfall schuld- und tatan-\n\ngemessen ist. Das sind dann ganz andere T\u00f6ne, als ich sie \n\naus der Rundverf\u00fcgung selbst oder aus Verlautbarungen \n\naus der Pressekonferenz kenne. Da sind Sie heute anders \n\nherangegangen, dabei bleibe ich. \n\nDas alles aus der Pressekonferenz klang nach der Nullto-\n\nleranzstrategie, die seinerzeit der republikanische B\u00fcr-\n\ngermeister von New York, Rudolph Giuliani, der von \n\n1994 bis 2001 im Amt war, entwickelt hat. Diese Nullto-\n\nleranzstrategie im Thema der von Ihnen angemeldeten \n\nRegierungserkl\u00e4rung, keine Toleranz f\u00fcr Straft\u00e4ter nahezu \n\ngleich formuliert, hat in den USA zu unz\u00e4hligen aus-\n\nufernden Strafverfahren, zu unz\u00e4hligen Eingriffen in \n\nGrundrechte, zu unz\u00e4hligen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Verlet-\n\nzungen von Grundrechten gef\u00fchrt und letzten Endes auch \n\ndazu, dass die USA die h\u00f6chste Pro-Kopf-Inhaftierungs-\n\nrate der Welt ausweisen und immer noch \u00fcberhaupt keine \n\ngro\u00dfen Erfolge in der R\u00fcckbildung der Kriminalit\u00e4t \n\nhaben, weil es ein Irrglaube ist, dass Strafe, Strafma\u00dfe \n\nund Strafsch\u00e4rfe, Kriminalit\u00e4t aufhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUns ist auch in die Nase gefahren, dass Sie nach dem \n\nWortlaut und der Form der Verk\u00fcndung der beabsichtigten \n\nneuen Gangart den Eindruck erweckt haben, als k\u00f6nnte \n\nder Justizminister Strafma\u00df beeinflussen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nDiese Intention ergibt sich doch, wenn Sie als Minister in \n\nder Presseerkl\u00e4rung formulieren: \u201eDie s\u00e4chsische Straf-\n\nverfolgungspraxis wird insgesamt versch\u00e4rft.\u201c Na, wenn \n\nSie das verk\u00fcnden oder der Ministerpr\u00e4sident das in \n\nseiner Presseerkl\u00e4rung im Anschluss an die gestrige \n\nAktuelle Debatte verk\u00fcndet, da denkt doch jeder Zuh\u00f6rer \n\ndrau\u00dfen: Das kann dieses Haus vorgeben und entscheiden \n\noder das Haus mit der Krone da dr\u00fcben. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nUnd das geht nicht! Das geht nicht im Rechtsstaat! Im \n\nRechtsstaat sind Grundlage die Gesetze und die Rechts-\n\nstaatsprinzipien. Da geh\u00f6rt ganz zuerst als vornehmer \n\nGrundsatz \u2013 das ist jetzt die Erfahrung aus meinem Leben \n\n\u2013 die Gewaltenteilung dazu. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n\u2013 Sehr wohl! F\u00fcr die Strafverfolgungspraxis sind im \n\nRechtsstaat Staatsanw\u00e4lte, Gerichte, nebenbei bemerkt \n\nauch Verteidiger, als Organe der Rechtspflege zust\u00e4ndig \n\nrespektive an dieser beteiligt. Richterinnen und Richter \n\nentscheiden, wie sie innerhalb des vom Bundesgesetzge-\n\nber vorgesehenen Strafrahmens die Verfahrenstatbest\u00e4nde \n\nsanktionieren. Und daf\u00fcr gibt es einen Paragrafen. Das ist \n\nder \u00a7 46 StGB, der generell sagt: Bei Strafzumessungen \n\nw\u00e4gt das Gericht einzelfallbezogen die Bewertung der \n\nSchuld des T\u00e4ters, \u00fcber Sach- und Beweggr\u00fcnde und \n\nZiele des T\u00e4ters, sein Bem\u00fchen, den Schaden wiedergut-\n\nzumachen und einen Ausgleich gegen\u00fcber den Opfern zu \n\nsuchen, ab. Diese und weitere Kriterien sind im \u00a7 46 \n\nenthalten. \n\nBei allem Respekt vor den Opfern, es steht dort nicht: Der \n\nOpferschutz muss dabei das Primat haben. Es gibt eine \n\nVielzahl von Zumessungskriterien. In diese Zumessungs-\n\nkriterien k\u00f6nnen sie nicht mit Direktiven hineinregieren. \n\nEs ist der \u00a7 46, der vom Staatsanwalt beim Strafma\u00dfbean-\n\ntragen und vom Richter beim entsprechenden Verurteilen \n\nangewendet werden muss. Unter Beachtung dieser Straf-\n\nzumessungskriterien einen Strafma\u00dfantrag zu stellen ist \n\nSache des konkret im Verfahren und dann als Bestandteil \n\nder Rechtspflege handelnden Staatsanwalts. Da kann man \n\nnicht par ordre du mufti der Staatsanwaltschaft vorschrei-\n\nben, dass beim Verdacht auf Besitz und des Handelns mit \n\nBet\u00e4ubungsmitteln, etwa mit Crystal, auch nur von 3 bis \n\n5 Gramm, generell nicht weniger als ein Jahr Freiheits-\n\nstrafe zu verurteilen ist. Das bringt doch die ganze Straf-\n\npyramide durcheinander. Was wollen Sie denn mit einem \n\nechten Dealer machen? Was wollen Sie mit jemand tun, \n\nder kiloweise Drogen aus dem Ausland bringt? Wenn Sie \n\nbei 3 bis 5 Gramm mit einem Jahr beginnen, ist ein neuer \n\nVerbrechenstatbestand kreiert. Es liegt doch auf der Hand, \n\ndass das schiefgeht, dass das ganze Strafgef\u00fcge durchei-\n\nnandergebracht wird. \n\nGenauso grenzwertig ist es, dem verfahrensbearbeitenden \n\nStaatsanwalt vorzuschreiben, dass er bei jeder Schwarz-\n\nfahrt und bei jedem Ladendiebstahl bis 50 Euro einen \n\nStrafbefehl beantragen oder Anklage erheben muss. Das \n\nbringt die ganze Justiz in eine fatale Bearbeitungslage. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Selbst  \n\nwenn es f\u00fcr einen guten Zweck ist!) \n\nAbsolut dilettantisch \u2013 Herr Kollege Modschiedler, Sie \n\nkennen es vielleicht gar nicht \u2013 wird es, wenn die Rund-\n\nverf\u00fcgung vorschreibt, dass bei einem unerlaubten Ent-\n\nfernen vom Unfallort eine Einstellung nach \u00a7 153 StPO \n\nnur noch erfolgen darf, wenn der Schaden nicht mehr als \n\n25 Euro betr\u00e4gt. Wie \u00fcbersieht der Generalstaatsanwalt \n\nnur, dass alle Kommentierungen und Rechtsprechungen \n\nzu \u00a7 142 \u2013 Fahrerflucht \u2013 das Vorliegen eines Unfalls \n\ndavon abh\u00e4ngig machen, dass ein Schaden von wenigs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8749 \n\ntens 25 Euro vorliegt? Bis zu diesen 25 Euro ist es noch \n\nkein Unfall. Wenn es keinen Unfall gibt, kann man keine \n\nUnfallflucht begehen. Ich kann nicht erst bei 25 Euro \n\nSchaden sagen, bis dahin d\u00fcrft ihr nur einstellen; das ist \n\nohnehin keine Straftat. Das ist nach \u00a7 170 einzustellen. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Das ist Sinn \n\nund Zweck des Paragrafen, die Ermittlung!) \n\nDas ist also eine Sache, die \u00fcberhaupt nicht passt. Genau-\n\nso missverst\u00e4ndlich, als Aufreger wirkte der in der Pres-\n\nseerkl\u00e4rung vom 17.02. mit den Worten zitierte General-\n\nstaatsanwalt, der sagte: \u201eRechtsfreie R\u00e4ume gibt es in \n\nSachsen nicht. Auch Straftaten mit geringen Sch\u00e4den \n\nbleiben Straftaten. Die k\u00f6nnen in ganz Sachsen gleicher-\n\nma\u00dfen konsequent geahndet werden. Meine Rundverf\u00fc-\n\ngung wird das jedem deutlich machen.\u201c \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: \n\nEr ist Beh\u00f6rdenchef!) \n\nWas oder wen meint er denn mit \u201ejedem\u201c? Auch jede \n\nRichterin und jeden Richter? \n\n(Zuruf von der CDU: Nee!) \n\nDer Generalstaatsanwalt ist doch nicht das V\u00e4terchen Zar. \n\nWas ist denn das, jeder und jedem \u201edeutlich machen\u201c? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWas ist denn der Duktus? Da muss doch dieses Hohe \n\nHaus auch aufgeregt sein. Nach allen hier vorliegenden \n\nErkenntnissen und Informationen kennen die Richterin-\n\nnen und Richter diese Rundverf\u00fcgung noch nicht. Viel-\n\nleicht zum Gl\u00fcck? \n\n(Ronald Pohle, CDU: Das ist nicht \n\ngerechtfertigt! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nSie sp\u00fcren ihr nur nach, um zu wissen, wie sich dieser \n\noder jener merkw\u00fcrdige Strafantrag, diese oder jene \n\nmerkw\u00fcrdige Prozesshandlung des mitwirkenden Staats-\n\nanwalts erkl\u00e4rt, wohl auch, um zu erahnen, welche Mehr-\n\nbelastung an Verfahren auf Sie zukommt. Dass diese \n\nRundverf\u00fcgung auch gegen\u00fcber der Anwaltschaft \u2013 \n\nsprich: der Verteidigung \u2013 geheim gehalten wird, ist in \n\npuncto Waffengleichheit der rechtspflegebeteiligten \n\nOrgane auch keine ordentliche Verfahrensweise. Die \n\nRundverf\u00fcgung des Generalstaatsanwaltes vom 1. Sep-\n\ntember \u2013 betreffend beschleunigte Verfahren \u2013 war doch \n\nauch den Richterinnen und Richtern zur Kenntnis ge-\n\nbracht worden. Warum hier nicht, das m\u00fcssen Sie mir \n\nbitte erkl\u00e4ren, Herr Staatsminister. Ich als Abgeordneter \n\nhabe dazu bisher auch keinen Zugang. Ich bin gespannt, \n\nwie die inzwischen eingereichten Kleinen Anfragen, die \n\nden Wortlaut der Rundverf\u00fcgung hinterfragen, von der \n\nStaatsregierung beantwortet werden, ob das wirklich eine \n\ninterne Anweisung ist, die noch nicht einmal die Abge-\n\nordneten bekommen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nGenau diese Gangart aber, mit dem Erleben, dass nach-\n\nfragende Richter und Verteidiger bei den Staatsanw\u00e4lten \n\nim Lande bedeutet bekommen, dass sie diese Rundverf\u00fc-\n\ngung nicht herausgeben d\u00fcrfen, sodass nur zusammenfas-\n\nsende Ausz\u00fcge von v\u00f6llig anonymisierten Absendern \n\nkursieren, erweckt den Eindruck, dass Sie und Ihr Gene-\n\nralstaatsanwalt in unzul\u00e4ssiger Weise durchregieren \n\nwollten. Genau das ist das Problem. Das haben Sie ganz \n\nanders dargestellt. Das ist mir v\u00f6llig klar. \n\n(Heiterkeit des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nSo ganz gehe ich mit Ihrer Erkl\u00e4rung, diese Rundverf\u00fc-\n\ngung richte sich ausschlie\u00dflich an Staatsanw\u00e4ltinnen und \n\nStaatsanw\u00e4lte des Freistaates Sachsen, mitnichten an \n\nRichterinnen und Richter, nicht konform. Ich argumentie-\n\nre mit Ihrem ersten Satz in der heutigen Rede: \u201eTheorie \n\nund Praxis sind zweierlei.\u201c Das war Ihr erster Satz, Herr \n\nStaatsminister. Die Rundverf\u00fcgung ist nicht adressiert an \n\ndie Richter, das ist richtig. Aber sie greift nat\u00fcrlich in \n\nderen T\u00e4tigkeit ein. Das wissen Sie doch auch. Sobald das \n\nVerfahren \u00fcber das Stadium der Staatsanwaltschaft hinaus \n\nbeim Richter auf dem Tisch liegt, ist die Richterin/der \n\nRichter jetzt auf Gedeih und Verderb darauf angewiesen, \n\ndass der Sitzungsvertreter der Staatsanwaltschaft trotz \n\nRundverf\u00fcgung und der dort beinhalteten Knebelgrenzen \n\n\u2013 auf Deutsch gesagt \u2013 den Arsch in der Hose hat zu \n\nsagen: Ich stimme der Einstellung zu. Wollen Sie jetzt \n\nsagen: Das darf er dann in der Verhandlung? Im EV darf \n\ner es nicht, aber in der Verhandlungen darf er es? Dann ist \n\nes wieder eine neue Tonart, aber dann begreife ich die \n\nWelt \u00fcberhaupt nicht mehr. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nEr darf es selbstst\u00e4ndig im EV nicht, und wenn er in der \n\nVerhandlung Anklage vertritt, darf er es nur machen, \n\nwenn der Richter es vorschl\u00e4gt. Mein Gott! \n\nIch habe mit etlichen Richtern gesprochen, seitdem diese \n\nRundverf\u00fcgung in der Welt ist. Alle sagten: Wenn die \n\nStaatsanwaltschaft mir die M\u00f6glichkeit aus der Hand \n\nnimmt, das Verfahren nach Ma\u00dfgabe der Strafprozessord-\n\nnung mit Einstellung in der Sache zu behandeln, dort wo \n\nes rechtlich vertretbar, richtig und angemessen ist, reagie-\n\nre ich mit Strafvorbehalt, mit Bew\u00e4hrungsauflage, mit \n\nallen sich daraus ergebenden Mehrbelastungskonsequen-\n\nzen, zum Beispiel f\u00fcr den sozialen Dienst der Landgerich-\n\nte. Das habe ich gestern auch schon gesagt. \n\nHerr Staatsminister, mit Blick auf den Opferschutz sind \n\nSie mir etwas zu leichtf\u00fc\u00dfig \u00fcber den Umstand hinweg-\n\ngegangen, in welchem Umfang es tats\u00e4chlich in der \n\nErw\u00e4gung des Generalstaatsanwaltes eines Bundeslandes \n\nliegt, in vorgegebenes Bundesrecht einzugreifen, und sei \n\nes nur, indem er die am Verfahren mitwirkenden Staats-\n\nanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte domestiziert, wie sie \n\nBagatellkriminalit\u00e4t und bundeseinheitlich vorgegebene \n\nAnwendungskriterien, Ermessensentscheidungen k\u00fcnftig \n\nanwenden, wie sie umzugehen haben. Sie greifen so ein, \n\ndass sie die bundeseinheitlichen nicht mehr anwenden \n\nk\u00f6nnen, sondern die s\u00e4chsischen anzuwenden haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8750 \n\nNat\u00fcrlich darf es in Sachsen keine rechtsfreien R\u00e4ume \n\ngeben. Das ist ganz selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nNat\u00fcrlich gibt es seit der Eliminierung der Kategorie \n\n\u201e\u00dcbertretungen\u201c durch das Einf\u00fchrungsgesetz zum \n\nStrafgesetzbuch im Jahr 1974 im materiellen Strafrecht \n\nkeine eigentlichen Bagatelldelikte mehr. Seitdem ist \n\ntats\u00e4chlich jeder profane Diebstahl einer Tube Zahnpasta \n\n\u2013 den Schokoladenriegel lasse ich weg \u2013 oder eines T-\n\nShirts, von dem der Ministerpr\u00e4sident gestern sprach, eine \n\nStraftat, weil damit die Einteilung von Verbrechen, \n\nVergehen und \u00dcbertretungen im Jahr 1974 aufgegeben \n\nworden ist. \n\nAber das erkannte Problem der Bagatellkriminalit\u00e4t fand \n\nseine L\u00f6sung im EGStGB, im Einf\u00fchrungsgesetz zum \n\nStGB, im Zumessungszusammenhang f\u00fcr das prozessuale \n\nStrafrecht. Bei Diebstahl und Unterschlagung w\u00fcrde die \n\ngeringf\u00fcgige Tat schon nur auf Antrag verfolgt \u2013 \u00a7 248 a. \n\nDa kann die Staatsanwaltschaft \u2013 das ist in der Rundver-\n\nf\u00fcgung nicht beachtet \u2013 das Verfahren von vornherein \n\nnach \u00a7 153 einstellen, wenn es in diesem Bereich unter \n\nder Schadensgrenze liegt, die \u00a7 248 a dazu vorsieht. \n\nDas sind laut Rechtsprechung des BGH 25 Euro und nicht \n\n10 Euro. 25 Euro sind die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze f\u00fcr die \n\nAntragsdelikte, sagt der BGH. Bei Bagatelldelikten \n\nanderer Art kann die Staatsanwaltschaft unter der gleichen \n\nVoraussetzung einstellen, muss aber vorher die Zustim-\n\nmung des Gerichts einholen. Das ist aber auch gesetzlich \n\nvorgesehen: Bei Sachverhandlungen im Rechnungsver-\n\nfahren, die \u00fcber Einstellung erfolgen, unter Beteiligung \n\ndes Gerichts: Indem sie sagen, der Staatsanwalt darf es \n\n\u00fcberhaupt nicht machen, ist der Richter dort raus. So viel \n\nzur Adressfunktion f\u00fcr die Richterinnen und Richter. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wirkt die Rundverf\u00fcgung dorthin. \n\nMit der Einf\u00fchrung des \u00a7 153 a hat der Gesetzgeber eine \n\nverfahrensrechtliche Regelung gefunden, und zwar \n\nbewusst \u00fcberlegt, was die neue Form der Sanktionierung \n\nau\u00dferhalb des bestehenden Katalogs des Strafgesetzbu-\n\nches erm\u00f6glichen soll. Das ist richtig, Herr Staatsminister: \n\nMan will damit Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die z\u00fcgige Erledigung \n\ngr\u00f6\u00dferer Straftaten schaffen. Das war auch der Wille des \n\nGesetzgebers, aber das muss er auch bleiben. \n\nWenn sich gestandene Vertreter der Straf- und Kriminal-\n\nwissenschaften in der Praxis eine \u201eBirne\u201c machen, wie \n\nman mit Kleinstkriminalit\u00e4t noch effizienter und zugleich \n\nerzieherisch wirksamer umgehen und dabei L\u00f6sungsvor-\n\nschl\u00e4ge unterbreiten kann, bei bagatelldelinquentem \n\nVerhalten aus dem Strafrecht auszugliedern, etwa ins \n\nZivil- oder Ordnungswidrigkeitenrecht zu verlagern, \n\nandere \u00fcber die Einf\u00fchrung einer neuen Deliktskategorie \n\n\u201eVerfehlungen\u201c nachdenken, wie es zum Beispiel die \n\nDDR hatte, dann drehen Sie im Rahmen der Nulltoleranz-\n\nkonzeption das gro\u00dfe Schwungrad und wollen f\u00fcr Baga-\n\ntellt\u00e4ter, f\u00fcr Bagatelldelikte das ganze Kompendium, den \n\nganzen Instrumentenkasten des Strafrechts. Das ist f\u00fcr die \n\nBelastung wirklich schwierig. \n\nHerr Staatsminister, Sie gehen von 8 000 bis 10 000 \n\nStrafverfahren im Jahr mehr aus und nehmen dann aus der \n\nVerf\u00fcgungsreserve 30 Stellen, davon neun f\u00fcr Staatsan-\n\nw\u00e4lte, f\u00fcnf f\u00fcr Richter, das Recht f\u00fcr Beteiligte an der \n\nT\u00e4tigkeit der Gerichte. Ob diese in allen Konsequenzen \n\nausreichen werden, die an einzelnen Verfahren h\u00e4ngen, \n\nwenn in Zukunft \u2013 ich habe es bereits gestern gesagt \u2013 der \n\nAmts- und Jugendrichter gnadenlos zugedeckt wird? Sie \n\nwerden gnadenlos auch mit Bagatellkriminalit\u00e4t befasst \n\nwerden. Aufgrund der drastischen Versch\u00e4rfung von \n\nStrafma\u00dfantr\u00e4gen wird es gravierende Auswirkungen auf \n\ndie Dauer des Verfahrens geben. Die Verteidiger werden \n\nin Serie Beweisantr\u00e4ge stellen. Es wird kaum ein Verfah-\n\nren ohne Rechtsmittel beendet werden. Wir gehen in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen in die Rechtsmittel. \n\nWenn beispielsweise der Generalstaatsanwalt in der \n\nRundverf\u00fcgung etwas \u00fcber die massenhafte Anwendung \n\ndes Fahrverbots bzw. den Entzug des F\u00fchrerscheins bei \n\nStraftaten der allgemeinen Kriminalit\u00e4t, nicht nur bei \n\nVerkehrsdelikten, vorgibt, dann ist es doch logisch, dass \n\nin aller Regel das Verfahren schon deshalb keine \u00fcberein-\n\nstimmende Erledigung findet mit dem Verzicht auf \n\nRechtsmittel, sondern dass man schon aufgrund des \n\nVerlustes der Fahrerlaubnis \u2013 die f\u00fcr jeden, der auf dem \n\nLand wohnt, bei allem Drum und Dran, ganz anders ist als \n\nin der Stadt, wo es \u00f6ffentliche Verkehrsmittel gibt, gravie-\n\nrende Bedeutung f\u00fcr die Berufsaus\u00fcbung und \u00c4hnliches \n\nmehr hat \u2013 immer ins Rechtsmittel gehen wird. Sie \n\nwerden in Gr\u00f6\u00dfenordnungen in der zweiten Instanz \n\nBelastungen bekommen. \n\nDas Fahrverbotsproblem des \u00a7 44 StGB war von vornhe-\n\nrein umstritten. Es ist seit 2017 Bundesrecht. Das ist \n\neinzusehen. Wenn man aber die Ma\u00dfnahme als Kult \n\nbetreibt und planm\u00e4\u00dfig vorgibt, dass es massenhaft \n\nangewendet wird, dann geht das ins Auge. Das ist unsere \n\nfeste \u00dcberzeugung. \n\nIn jedem Fall haben Sie, sehr geehrter Herr Staatsminister, \n\nbei allem Respekt, mit der Art und Weise, wie Sie die \n\nRundverf\u00fcgung Ihres Generalstaatsanwaltes als Modera-\n\ntor gegen\u00fcber den Medien verkaufen und in das Rechtsle-\n\nben eingef\u00fchrt haben, nach unserer Auffassung nicht \n\nsonderlich gl\u00fccklich agiert. Die Staatsanwaltschaft ist \u2013 \n\nund es bleibt dabei, das habe ich gestern bereits gesagt \u2013, \n\nsobald sie im konkreten Verfahren handelt, nach aller \n\nRechtslehre, nach aller Auslegung des Verfassungsgeset-\n\nzes nicht mehr Bestandteil der Exekutive, sondern Be-\n\nstandteil der Rechtspflege, das hei\u00dft, sie ist die Dritte \n\nGewalt. Dann muss ich in der Art und Weise, wenn ich ihr \n\ngegen\u00fcber Botschaften verbreite und Orientierung gebe, \n\ngenau diese Stellung im Auge haben und genau mit der \n\nStellung entsprechend behutsam und ohne Missverst\u00e4nd-\n\nnisse \u00fcberzeugend umgehen. \n\nNoch einen Satz: Wir haben \u2013 wenn ich noch einmal zum \n\nOpferschutz kommen darf \u2013 probate Mittel, dem Opfer \n\nGenugtuung zu verschaffen, zum Beispiel, indem wir den \n\nT\u00e4ter-Opfer-Ausgleich voranbringen und das personell \n\nst\u00e4rken, der Staatsanwaltschaft schon die Luft lassen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8751 \n\ndas personell delegieren muss. Zudem m\u00fcssen wir in \n\nZukunft Adh\u00e4sionsverfahren, all die Verfahren, bei denen \n\nman zivilrechtliche Anspr\u00fcche, Schadenersatzanspr\u00fcche, \n\nSchmerzensgeld, parallel zum Strafverfahren erledigt, \n\nvoranbringen. Daf\u00fcr m\u00fcssen auch Richterinnen und \n\nRichter zur Verf\u00fcgung stehen, die Zeit haben. Das passiert \n\njetzt nicht. Das Adh\u00e4sionsverfahren f\u00fchrt ein k\u00fcmmerli-\n\nches Dasein \u2013 was wei\u00df ich, 1,2 % oder maximal 2 % \u2013, \n\nweil die Richterinnen und Richter keine Zeit haben, das \n\nim Prozess mit zu erledigen. Dann erkl\u00e4ren sie das Adh\u00e4-\n\nsionsverfahren f\u00fcr nicht geeignet und machen es nicht. \n\nDort m\u00fcssen doch der Fokus und die Personalst\u00e4rke hin \n\nund nicht in die Bek\u00e4mpfung von 5-Euro-oder-10-Euro \n\nKriminalit\u00e4t. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nH\u00e4tten Sie uns gesagt, dass die als Anlage der Presseer-\n\nkl\u00e4rung der Rundverf\u00fcgung beinhaltete implizite Kritik an \n\nder bisherigen Arbeit der Staatsanwaltschaft so nicht \n\ngemeint ist, wie Sie es heute gesagt haben, w\u00e4ren wir \n\nanders damit umgegangen. Dort haben aber die Richterin-\n\nnen und Richter \u2013 der Neue Richterverein hat es erkl\u00e4rt \u2013 \n\ndas Gef\u00fchl gehabt, dass sie inzident, implizit einer Gene-\n\nralkritik unterzogen werden, was sie bisher gemacht \n\nhaben; das haben Sie heute richtiggestellt. \n\nDer Eindruck, der bei den Richterinnen und Richtern \n\nblieb: Ich m\u00f6chte es mit einem kurzen Zitat abschlie\u00dfend \n\naus der Presse\u2026 der Neuen Richtervereinigung vom \n\n15. Februar 2019 nennen: \u201eDie gestern in der Presse \n\nwirksam in Szene gesetzte wirksame Weisung, k\u00fcnftige \n\nOpfer der Steuer zu bestrafen, bedient ausschlie\u00dflich \n\npopulistische Forderung. Sie f\u00f6rdert sie auf diese Weise. \n\nDie kriminologisch fundierte Expertise l\u00e4sst sich f\u00fcr die \n\nangef\u00fchrten Gr\u00fcnde nicht erkennen. Indem sie der bishe-\n\nrigen Arbeit der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden ein schlechtes \n\nZeugnis ausstellen, best\u00e4tigen \u2013 Justizminister und Gene-\n\nralstaatsanwalt \u2013 g\u00e4ngige Vorurteile.\u201c Das wussten Sie \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das verstehe ich, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Ich bedanke mich zum Schluss noch bei Herrn \n\nStaatsminister, dass er uns gestern in den Abendstunden \n\ndie Rede noch gegeben hat. Das war eine faire Umgangs-\n\nweise. Insofern finden wir gemeinsam wieder einen \n\nKonsens, wie wir f\u00fcr die Strafverfolgung eintreten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Kollege Bartl. Jetzt spricht Herr \n\nKollege Modschiedler; er vertritt die CDU-Fraktion. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir stehen f\u00fcr den starken \n\nRechtsstaat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer demokratische Rechtsstaat stiftet einerseits allgemein \n\nverbindliches Recht und bindet andererseits die Organe \n\nzur Aus\u00fcbung der staatlichen Gewalt an das Recht. Wir \n\nsollten uns \u2013 daf\u00fcr ist heute die Gelegenheit \u2013 bewusst \n\nmachen, dass Rechtsstaatlichkeit keine Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeit ist. Dazu gen\u00fcgt ein Blick in unsere eigene \n\nwechselvolle Geschichte. \n\nVon links wird man jetzt wieder l\u00e4cherlich gemacht und \n\nvon rechts wird man wieder infrage gestellt. Wir als \n\nCDU-Fraktion \u2013 das kann ich erkl\u00e4ren \u2013 stehen fest zu \n\ndem Rechtsstaat und tun alles daf\u00fcr, ihn weiter zu sichern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJetzt m\u00f6chte ich gern zur Sache kommen. Es gibt eine \n\nRegierungserkl\u00e4rung, die abgegeben wurde. Wir f\u00fchren \n\nkeine Aktuelle Debatte mehr, wie wir sie gestern hatten \u2013 \n\nleider wieder Gehabe im Gange. Wir wollen es nicht und \n\ngehen auf die Regierungserkl\u00e4rung ein. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nIch habe eine wesentliche S\u00e4ule des Rechtsstaates gese-\n\nhen, fas ist die konsequente Strafverfolgung. Das bedeutet \n\nf\u00fcr uns konkret \u2013 es wird angegriffen, ich halte es f\u00fcr \n\nv\u00f6llig richtig \u2013 null Toleranz gegen\u00fcber T\u00e4tern und ein \n\nguter Opferschutz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZum Thema Strafverfolgung. Die Strafverfolgungsbeh\u00f6r-\n\nden, die Staatsanwaltschaft sowie die Gerichte sind in \n\nSachsen sehr gut aufgestellt. Der Minister hat dazu \n\nausgef\u00fchrt: Die Gerichte und Staatsanwaltschaften wur-\n\nden seit dem Jahr 2014 kontinuierlich gest\u00e4rkt. Insgesamt \n\nwurden im Zeitraum von 2016 bis 2020, also in unserem \n\njetzigen Haushalt, etwa 100 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Rich-\n\nterinnen und Richter sowie Staatsanw\u00e4lte und 300 neue \n\nAnw\u00e4rter- und Referendarstellen geschaffen. Damit \n\nstehen im Freistaat Sachsen im Jahr 2020 \u00fcber 1 100 \n\nRichterinnen und Richter und mehr als 380 Staatsanw\u00e4lte \n\nzur Verf\u00fcgung. \n\nAber \u2013 der Minister hat es bereits gesagt \u2013 Personal ist \n\ndas eine. Um die Strafverfolgung konsequenter und \n\nschneller zu gestalten, sind die schon angesprochenen \n\nGrundverf\u00fcgungen erlassen worden. Wir begr\u00fc\u00dfen und \n\nunterst\u00fctzen sie ausdr\u00fccklich. Das bedeutet aber nicht \u2013 \n\nHerr Bartl hat es leider kritisiert \u2013, dass der Rechtsstaat \n\nbisher nicht funktioniert h\u00e4tte \u2013 im Gegenteil: Hier wird \n\nGutes noch besser gemacht. \n\nAm 1. M\u00e4rz 2019 ist die Rundverf\u00fcgung in Kraft getre-\n\nten. Es ist nach wie vor m\u00f6glich, bei Vorliegen der Vo-\n\nraussetzung ein Ermittlungsverfahren wegen Geringf\u00fc-\n\ngigkeit einzustellen. Das ist der \u00a7 153 a, den Herr Bartl in \n\nseiner Rede immer wieder erw\u00e4hnt. Er ist aber bei deut-\n\nlich niedrigerer Schadensh\u00f6he einzustellen als bisher. Was \n\nhei\u00dft das also konkret? Bei Angriffen auf Polizisten, \n\nFeuerwehrleute und Rettungskr\u00e4fte sollen praktisch keine \n\nVerfahren mehr vonseiten der Staatsanwaltschaft einge-\n\nstellt werden d\u00fcrfen. Gleiches gilt f\u00fcr die reichsb\u00fcrger-\n\nspezifischen Straftaten. Hier sollen h\u00e4ufiger die soge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8752 \n\nnannten beschleunigten Verfahren zum Einsatz kommen. \n\nWir haben etwas dazu geh\u00f6rt. \n\nK\u00fcnftig sollen also nahezu alle Strafverfahren im Bereich \n\nder Kleinkriminalit\u00e4t vor Gericht gebracht werden und \n\nnicht \u2013 das hatten wir gestern in der Aktuellen Debatte \u2013 \n\nleider vorher immer wieder durch die Staatsanwaltschaft \n\neingestellt werden. Strafzumessungsvorgaben im Bereich \n\nder Bet\u00e4ubungsmitteldelikte werden versch\u00e4rft. Das ist \n\nein ganz wichtiger Schritt zur Pr\u00e4vention und zum Schutz \n\nvor allem von Jugendlichen. Das sei an dieser Stelle \n\nebenfalls erw\u00e4hnt. \n\nAuch der S\u00e4chsische Richterverein unterst\u00fctzt die Ziele \n\ndieser Rundverf\u00fcgung. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Aber \n\nnicht der Neue Richterverein!) \n\n\u2013 Nicht der Neue Richterverein, der Richterverein. Das \n\nfinde ich v\u00f6llig okay. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Der Vorsitzende!) \n\n\u2013 Der Richterverein unterst\u00fctzt es. Ruben Franzen ist der \n\nVorsitzende der Neuen Richtervereinigung. Der erkl\u00e4rt \n\nimmer alles andersherum. \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nNoch eine Bemerkung in Richtung der Linkspartei, wenn \n\nwir gerade dabei sind: Es gab bisher Regelungen bzw. \n\nRichtlinien, wann Verfahren eingestellt werden und wann \n\nnicht. Hier geht es um eine Versch\u00e4rfung, und die begr\u00fc-\n\n\u00dfen wir. Die Unabh\u00e4ngigkeit der Gerichte bleibt davon \u2013 \n\ndas ist durch den Minister in seiner Regierungserkl\u00e4rung \n\nheute noch einmal klargestellt worden \u2013 unbenommen, \n\ngestern in der Aktuellen Debatte und heute. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZum Thema null Toleranz gegen\u00fcber T\u00e4tern: Uns ist es \n\nwichtig, dass gegen\u00fcber den T\u00e4tern null Toleranz ge\u00fcbt \n\nwird. Ladendiebstahl ist kein Kavaliersdelikt und nicht \n\nbeim ersten Mal frei. Beleidigungen sind keine freien \n\nMeinungs\u00e4u\u00dferungen, und Angriffe auf die Rettungskr\u00e4f-\n\nte sind keine Bagatellen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDurch diese klaren Regelungen der Rundverf\u00fcgung kann \n\nauch beim Drogenhandel und beim Schwarzfahren h\u00e4rter \n\ndurchgegriffen werden. T\u00e4ter, egal, wo sie herkommen, \n\nm\u00fcssen und werden lernen, dass sich Sachsens Justiz \n\nnicht auf der Nase herumtanzen l\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nSchnellere Verfahren \u2013 das haben wir gemerkt \u2013 schre-\n\ncken nachweislich ab. Schnelles und konsequentes Han-\n\ndeln bei der Strafverfolgung hilft zum einen den Opfern, \n\nes dient aber auch dem sozialen Frieden im Freistaat. \n\nUnsere B\u00fcrger erwarten einen starken Staat, der ihre \n\nRechte verteidigt und der Kleinkriminelle nicht einfach \n\nlaufen l\u00e4sst, wie es immer wieder den Anschein hat. \n\nZudem wird durch ein schnelles und konsequentes Han-\n\ndeln eine kriminelle Karriere fr\u00fchzeitig beendet. \n\nDamit soll auch eines klarwerden: Die gro\u00dfen Straftaten \n\nwie beispielsweise die Gewaltt\u00e4ter, die M\u00f6rder, Vergewal-\n\ntiger, Betr\u00fcger, Steuerstraft\u00e4ter etc. werden weiter konse-\n\nquent verfolgt. Hierauf liegt unser Augenmerk. Ob klein \n\noder gro\u00df, jede Straftat wird verfolgt, und niemand wird \n\nlaufen gelassen, wie es immer landl\u00e4ufig behauptet wird. \n\nDie strengere Strafverfolgung verhindert oder verz\u00f6gert in \n\nkeinem Fall die Strafverfolgung der gr\u00f6\u00dferen Straftaten \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach so!) \n\n\u2013 ganz im Gegenteil, Herr Lippmann. Wenn auch Klein-\n\nkriminelle erst gar keine Gro\u00dfkriminellen werden, verrin-\n\ngert das die Anzahl von schweren Straftaten. Die Her-\n\nkunft spielt dabei keine Rolle, wie es immer wieder \n\ngesagt wird. Vor dem Gesetz sind Inl\u00e4nder und Ausl\u00e4nder \n\ngleich. \n\nWir verst\u00e4rken auch die Strafverfolgung im Bereich der \n\nIntensivt\u00e4ter. Der Minister hat dazu ausgef\u00fchrt. Die \n\nErmittlungen werden durch die Strafverfolgung und die \n\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden geb\u00fcndelt. Dies hat den Vorteil, \n\ndass der zust\u00e4ndige Strafverfolger einen \u00dcberblick \u00fcber \n\nalle Straftaten eines Intensivt\u00e4ters erh\u00e4lt. Ende 2014 \n\nwurde die t\u00e4terorientierte Bearbeitung von mehrfach- und \n\nintensivtatverd\u00e4chtigen Zuwanderern, den sogenannten \n\nMITA, f\u00fcr die Staatsanwaltschaften und die Polizei in \n\nSachsen eingef\u00fchrt. \u2013 Eine gute Sache. \n\nBei den beschleunigten Verfahren sind schon die ersten \n\nErfolge zu verzeichnen. Die Anzahl ist, seitdem wir es \n\naufgerufen haben, in Sachsen gestiegen. Das beschleunig-\n\nte Verfahren zur Strafverfolgung in Sachsen kommt also \n\nimmer h\u00e4ufiger zum Einsatz. Seit Anfang September 2018 \n\nwurden 150 Personen auf diesem Wege verurteilt. Dabei \n\nhandelt es sich um F\u00e4lle wie Diebst\u00e4hle mit und ohne \n\nWaffen, Wohnungseinbr\u00fcche, Leistungserschleichung, \n\naber auch gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung, Angriffe auf \n\nBeamte oder das Zeigen des Hitlergru\u00dfes. Die Strafen \n\nfolgten sofort auf dem Fu\u00dfe \u2013 das ist wichtig \u2013, am \n\nFolgetag und in der Folgewoche. Das schreckt ab. \n\nSpeziell zum Thema Crystal: Wenn hier \u2013 das hatten wir \n\ngestern in der Aktuellen Debatte \u2013 von Bagatellen gespro-\n\nchen wird, ist das ein Schlag ins Gesicht aller Betroffe-\n\nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nSchauen Sie sich doch einmal die Crystal-Abh\u00e4ngigen an! \n\nSchauen Sie sich die Leute an \u2013 ob kleine Mengen oder \n\ngro\u00dfe, Herr Bartl. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nSchauen Sie sich die Kinder an! Hier eine rigorose Linie \n\nzu verfolgen, Herr Bartl, das gebietet die Menschlichkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Klaus Bartl, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8753 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Modschiedler? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident, nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nBartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDanke, Herr Kollege Modschiedler. \u2013 Habe ich Sie richtig \n\nverstanden, Sie waren der Meinung, wir h\u00e4tten gestern im \n\nZusammenhang mit den Bemessungsgrenzen f\u00fcr Crystal \n\nvon Bagatellkriminalit\u00e4t gesprochen? Ist das richtig? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Das haben Sie gestern \n\ngesagt. Diese Grammzahl, wenn die heruntergefahren \n\nwird, \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Ich reiche \n\nIhnen dann das Protokoll zu!) \n\ndas ist doch alles ganz schlimm. Das bringt ein ganzes \n\nSystem durcheinander. Wissen Sie, was Crystal an sich \n\ndurcheinanderbringt? Das ist das Problem. Sie sagen, Sie \n\nsind Anwalt. Haben Sie schon einmal Leute vor sich \n\nsitzen sehen, die keinen vollst\u00e4ndigen Satz mehr sprechen \n\nk\u00f6nnen, die nicht in der Lage sind, l\u00e4nger als drei Minu-\n\nten einem Gespr\u00e4ch zu folgen? \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nIch auch. Ich war in der Strafverteidigung t\u00e4tig. Das ist \n\nschlimm, und deshalb sage ich: rigoros durchgreifen. Das \n\nist etwas f\u00fcr die Menschlichkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident, nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Bartl, \n\nbitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege Modschiedler, \n\ngeben Sie mir darin recht, dass ich gestern f\u00fcr die Frakti-\n\non lediglich gesagt habe, dass wir es f\u00fcr falsch halten, \n\ndass bei 3 bis 5 Gramm Besitz bzw. vermutlichem Handel \n\nvon Bet\u00e4ubungsmitteln bei Crystal ein Jahr Freiheitsstrafe \n\nvorgesehen ist? \u2013 Ohne Kontext zu Bagatelldelikten. War \n\ndas so richtig, dass wir das einfach kritisiert haben? \n\nMartin Modschiedler, CDU: \u00c4ndert das etwas an \n\nmeiner Aussage? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Ob Sie sich erinnern!) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Ob Sie sich erinnern!) \n\n\u2013 Ich erinnere mich daran. Ich habe es gerade angespro-\n\nchen. Ich sage: rigoroses Verhalten, nicht sagen: Oh, da \n\nm\u00fcssen wir mal schauen, ob das jetzt \u2013 \u2013 Das bringt alles \n\ndurcheinander. Nein, es bringt nichts durcheinander. Wir \n\nschauen auf das Opfer. Wir schauen auf die Leute, die es \n\nbetrifft. Wir schauen die an, die das konsumieren. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDieser Handel \u2013 \u2013 Wenn man sagt: Komm, wenn der ein \n\npaar Gramm dabei hat, das wird schon okay sein. Nein, \n\ndas ist es nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch gebe auch zu Protokoll, Herr Bartl, ich habe mit \n\nmeiner Frau gesprochen, nachdem Sie das gestern zu \n\nProtokoll gegeben haben. \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nDie Strafverteidiger haben nat\u00fcrlich eine unterschiedliche \n\nAuffassung. Aber ich erlaube mir, hier eine eigene Auf-\n\nfassung zu haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte das Thema Opferschutz st\u00e4rker ansprechen. \n\nAls CDU-Fraktion stehen wir f\u00fcr einen starken Opfer-\n\nschutz, indem wir auch die kleinen Vergehen konsequent \n\nverfolgen und bestrafen. Es ist einem Opfer einer Straftat \n\nwirklich schwer zu erkl\u00e4ren, dass ein Verfahren wegen \n\nfehlenden \u00f6ffentlichen Interesses eingestellt wird. Der \n\nMinister hat es gesagt: Dann kommt irgendwann der \n\nBescheid, auf dem \u201eFehlendes \u00f6ffentliches Interesse\u201c \n\nsteht. Es dient dem Opferschutz, wenn Diebst\u00e4hle, Belei-\n\ndigungen und K\u00f6rperverletzungen streng geahndet wer-\n\nden. \n\nEinmal anderes herum gefragt: Was soll der B\u00fcrger \n\ndenken, wenn solche Dinge einfach nicht mehr bestraft \n\nwerden? Dann entsteht doch das Gef\u00fchl von: Geht doch, \n\nalles beim ersten Mal frei. Es ist alles m\u00f6glich. Auch in \n\ndiesem Bereich wollen wir gleich den Anf\u00e4ngen wehren \n\nund die Opfer sch\u00fctzen. Mit der Bestrafung des T\u00e4ters \n\nkann oft die Aufarbeitung f\u00fcr das Opfer beginnen. \n\nAuch die nunmehr versch\u00e4rften Regelungen der Rundver-\n\nf\u00fcgung beim Thema Drogenhandel sch\u00fctzen potenzielle \n\nOpfer. Wer kann denn hier eigentlich ernsthaft dagegen \n\nsein? Wir d\u00fcrfen nicht vergessen, welche negative oder \n\ngar traumatisierende Wirkung die Einstellung eines \n\nVerfahrens auf die Gesch\u00e4digten bedeuten kann. \n\nEine weitere S\u00e4ule des Opferschutzes \u2013 das wurde auch \n\nangesprochen \u2013 ist die psychosoziale Prozessbegleitung. \n\nAuch das soll hier nicht unerw\u00e4hnt bleiben. \n\nZum \u00f6ffentlichen Raum hat der Minister vorgetragen. Das \n\nist ein Schwerpunkt der neuen Regelung. Sie betrifft den \n\n\u00f6ffentlichen Raum. Straftaten, die im \u00f6ffentlichen Raum \n\nbegangen werden, sollen nur noch eingeschr\u00e4nkt einge-\n\nstellt werden k\u00f6nnen. Als CDU-Fraktion finden wir es \n\nau\u00dferordentlich wichtig, dass sich alle B\u00fcrger im \u00f6ffentli-\n\nchen Raum sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. Das ist schlicht der \n\nKern von Rechtsstaatlichkeit \u2013 Sicherheit, Recht und \n\nOrdnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8754 \n\nThema Justizvollzug: Der Justizvollzug ist ein ebenso \n\nwichtiger Bestandteil des Rechtsstaats. Unser s\u00e4chsischer \n\nJustizvollzug ist gut aufgestellt. Wir wissen, dass wir in \n\nZukunft mehr Haftpl\u00e4tze ben\u00f6tigen werden, als wir noch \n\nvor einigen Jahren hatten. Das n\u00f6tige Personal daf\u00fcr \n\nstellen wir ein. Dazu geh\u00f6ren gut ausgebildete und moti-\n\nvierte Justizvollzugsbeamte. Deren Arbeit f\u00fcr die innere \n\nSicherheit ist uns au\u00dferordentlich wichtig. Wir haben im \n\naktuellen Doppelhaushalt daf\u00fcr 120 Stellen neu geschaf-\n\nfen. \n\nLassen Sie uns ein wenig in die Zukunft schauen. Cyber-\n\nkriminalit\u00e4t und extremistische Straftaten stellen uns vor \n\nneue Herausforderungen. Hier wurde schon einiges \n\nerreicht. Die S\u00e4chsische Zentralstelle zur Bek\u00e4mpfung \n\nvon Cybercrime wurde genannt. Wir m\u00fcssen hier mit \n\ntechnischen Entwicklungen Schritt halten und dringend \n\ndranbleiben. Technische Innovationen sind auf der einen \n\nSeite sch\u00f6n und zu begr\u00fc\u00dfen, aber auf der anderen Seite \n\nbieten sie Kriminellen leider oft neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nStraftaten. Hier m\u00fcssen wir gen\u00fcgend personelle und \n\nfinanzielle Ressourcen bereitstellen. \n\nIslamistischer Terror, rechte und linke Gewalt sind stete \n\nBedrohung unseres demokratischen Gemeinwesens, der \n\nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung und unseres \n\nRechtsstaates. Auch hier braucht es eine konsequente und \n\ngute Strafverfolgung. Deshalb bin ich dem Generalstaats-\n\nanwalt Hans Strobl f\u00fcr sein Handeln und unserem Justiz-\n\nminister Sebastian Gemkow f\u00fcr sein konsequentes Ein-\n\nstehen f\u00fcr unseren Rechtsstaat sehr dankbar. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNoch eines ist mir pers\u00f6nlich wichtig: Recht entwickelt \n\nsich weiter, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nwie das auch die Gesellschaft tut. Das Recht muss also \n\nauf Ver\u00e4nderungen reagieren. Diesem Ansatz wird die \n\ns\u00e4chsische Justiz gerecht. Wir sichern den starken Rechts-\n\nstaat in Sachsen, und darauf k\u00f6nnen sich unsere B\u00fcrger \n\nauch verlassen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Modschiedler \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nergreift jetzt Herr Kollege Baumann-Hasske das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Meine Vorredner haben es schon ange-\n\nschnitten. Wir setzen im Grunde unsere Debatte aus der \n\nAktuellen Stunde von gestern fort. Das ist zum Teil \n\nbedauerlich, weil nat\u00fcrlich eine ganze Menge Polemik \n\ndarin steckt. Wir haben gestern \u00fcber Law and Order \n\ndiskutiert. Auch die Regierungserkl\u00e4rung heute ist \u00fcber-\n\nschrieben mit \u201eKeine Toleranz\u201c, was ein wenig bedeutet, \n\ndass wir weniger differenziert diskutieren und im Grunde \n\nvielleicht schon einen ersten Schritt in den Wahlkampf \n\ntun. Ich werde versuchen, das zu vermeiden. \n\nLassen Sie mich anfangen mit dem, was wir als Sozial-\n\ndemokraten in diesem Hause genauso sehen wie der \n\nStaatsminister in seiner Regierungserkl\u00e4rung, und das ist \n\neine ganze Menge. \n\nWir meinen, dass der Rechtsstaat es verlangt, dass Strafta-\n\nten konsequent verfolgt werden. Das Vertrauen in den \n\nRechtsstaat sinkt, wenn das nicht geschieht. Generalpr\u00e4-\n\nventiv und spezialpr\u00e4ventiv, also bezogen auf den einzel-\n\nnen Straft\u00e4ter, meinen wir, dass in allen geeigneten F\u00e4llen \n\ndas Strafverfahren der Straftat m\u00f6glichst auf dem Fu\u00dfe \n\nfolgen sollte. Der enge zeitliche und sachliche Zusam-\n\nmenhang ist erforderlich, wenn das Verfahren die pr\u00e4ven-\n\ntive Wirkung, die wir ihm zuerkennen, entfalten soll. Das \n\nVerfahren selbst wirkt schon pr\u00e4ventiv. Es hat keinen \n\nSinn, Akten jahrelang liegen zu lassen, den Eindruck zu \n\nvermitteln, es passiere gar nichts, und am Ende m\u00f6gli-\n\ncherweise wegen Arbeits\u00fcberlastung solche Verfahren \n\nauch noch einzustellen. Weisungen des Generalstaatsan-\n\nwaltes, die dem entgegenwirken, haben unsere volle \n\nUnterst\u00fctzung. \n\nEs ist beeindruckend, dass es seit dem vergangenen \n\nHerbst bereits 200 Verfahren gegeben hat \u2013 Herr  \n\nGemkow, ich glaube, das war die Zahl, die Sie vorhin \n\nnannten \u2013, in denen kurzfristig Anklage und Urteil reali-\n\nsiert werden konnten. Wir hoffen, dass die Staatsanwalt-\n\nschaft auch in Zukunft \u00fcber das erforderliche Personal \n\nverf\u00fcgen wird. \n\nWir sind \u2013 wie gestern bereits ausgef\u00fchrt \u2013 nat\u00fcrlich nicht \n\nder Auffassung, dass eine Rundverf\u00fcgung des General-\n\nstaatsanwaltes einen Eingriff in die Unabh\u00e4ngigkeit der \n\nJustiz darstellt. \n\nWir haben aber auch Einw\u00e4nde in Bezug auf die Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung. \n\nKeine Toleranz, Herr Gemkow, w\u00fcrde doch bedeuten, \n\ndass unsere Justiz bisher gegen\u00fcber Kriminellen zu \n\ntolerant gewesen w\u00e4re, oder es w\u00fcrde bedeuten, dass \n\njemand hier verlangt, dass wir gegen\u00fcber Kriminellen \n\ntoleranter sein sollen. Das eine wie das andere vermag ich \n\nnicht zu erkennen. \n\nSollte es zu einer \u00fcbergro\u00dfen Anzahl ungerechtfertigter \n\nEinstellungen gekommen sein, dann doch weniger wegen \n\nzu gro\u00dfer Toleranz, sondern wohl eher wegen zu hoher \n\nBelastungen und zu wenig Personal in der Vergangenheit. \n\nDas gilt auf jeden Fall f\u00fcr die Einstellungen nach \u00a7 153 \n\nund \u00a7 153 a StPO. \n\nF\u00fcr Einstellungen gem\u00e4\u00df \u00a7 154 StPO gilt etwas anderes. \n\nDa wird eingestellt, weil die Straftat im Verh\u00e4ltnis zu \n\nanderen, die gleichzeitig ermittelt und angeklagt werden, \n\nwenig ins Gewicht f\u00e4llt. In diesem Zusammenhang \n\nEinschr\u00e4nkungen vornehmen zu wollen halte ich f\u00fcr \n\nschwierig. \n\nIch w\u00fcrde weniger an den Voraussetzungen f\u00fcr die An-\n\nwendung arbeiten als vielmehr daran, den Opfern besser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8755 \n\nzu kommunizieren, warum dieser Weg beschritten wird. \n\nDas Problem scheint mir gerade im Sinne des Opferschut-\n\nzes dabei zu sein, dass eine sinnvolle Verf\u00fcgung der Justiz \n\nnicht verst\u00e4ndlich ist, nicht nachvollzogen werden kann. \n\nIn diesem Fall m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass die Opfer \n\ndas verstehen. \n\nAnsonsten ist das Verfahren, zugunsten schwerer Strafta-\n\nten leichte Straftaten einzustellen, sinnvoll. Sie haben \n\ngesagt, dass das im Einzelfall mehr gepr\u00fcft werden soll. \n\nDas halte ich f\u00fcr richtig. Aber wir sollten nicht sagen, \n\ndass die Problematik im Verfahren liegt. Die Problematik \n\nliegt gerade in diesen F\u00e4llen in der Kommunikation \n\ngegen\u00fcber dem Opfer. \n\nMeine Damen und Herren! Weiterhin m\u00fcssen wir dar\u00fcber \n\ndiskutieren, ob alles, was heute strafbar ist, Straftat \n\nbleiben muss oder ob es nicht auch Dinge gibt, die besser \n\nals Ordnungswidrigkeit verfolgt werden k\u00f6nnten. Ein \n\nDelikt wie Schwarzfahren, also das Erschleichen von \n\nLeistungen, ist im Strafrecht mit einem Unrechtswert \n\nbelegt, der der Lebensrealit\u00e4t und dem Unrechtsempfin-\n\nden der Menschen nicht entspricht. Niemand versteht, \n\nwarum jemand, der mit deutlich \u00fcberh\u00f6hter Geschwin-\n\ndigkeit durch die Stadt rast, nur eine Ordnungswidrigkeit \n\nbegeht, aber der Schwarzfahrer eine Straftat. Durch einen \n\nSchwarzfahrer f\u00fchlt sich niemand bedroht, durch einen \n\nRaser schon. \n\nIch gebe zu, dass dieser Zusammenhang weder Gegen-\n\nstand der Regierungserkl\u00e4rung ist noch in die Kompetenz \n\ndes Landtags f\u00e4llt. Aber wenn wir Straftaten konsequent \n\nverfolgen wollen, dann m\u00fcssen wir von Zeit zu Zeit auch \n\ndar\u00fcber nachdenken, was wir eigentlich unter Strafe \n\ngestellt haben. Wenn sich in der Bev\u00f6lkerung niemand \n\nvon einem bestimmten abweichenden Verhalten bedroht \n\nf\u00fchlt und die Strafverfolger selbst den Unrechtsgehalt der \n\nTaten nicht besonders hoch einsch\u00e4tzen, dann sollte man \n\nerw\u00e4gen, im Bund initiativ zu werden und solches Verhal-\n\nten eher als Ordnungswidrigkeit zu verfolgen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir die Strafbarkeit so sortieren, dann ist es umso \n\nsinnvoller, auf der konsequenten Strafverfolgung zu \n\nbestehen, wie wir es tun. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten nicht in den Irrtum \n\nverfallen, dass wir mit Slogans wie \u201eKeine Toleranz\u201c \n\nobjektiv mehr Sicherheit erzeugen. Wir sprechen damit \n\ndas Empfinden der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an und \n\nbest\u00e4tigen sie darin, in Unsicherheit zu leben. Sie leben \n\nnicht unsicher. Es ist nicht so. Sachsen war noch nie so \n\nsicher wie heute. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEs ist einer der Erfolge der Staatsregierung, dass dem so \n\nist. \n\nUnsere kriminalpr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen sind erfolgreich. \n\nDie R\u00fcckfallquoten, soweit sie erreichbar sind, sind \n\ntendenziell, von Ausnahmen abgesehen, sinkend. Wir \n\nhaben ein gutes Strafvollzugsgesetz und sind dabei, den \n\nVollzug personell so auszustatten, dass er den im Gesetz \n\nformulierten Anspr\u00fcchen gerecht wird. Damit k\u00f6nnen wir \n\nmittel- und langfristig die Kriminalit\u00e4t weiter senken. \n\nEinen wichtigen Beitrag leistet pr\u00e4ventiv die Sozialarbeit \n\n\u00fcberall dort, wo Verh\u00e4ltnisse bestehen, die das Entstehen \n\nvon Kriminalit\u00e4t beg\u00fcnstigen. \n\nDas alles muss ich gar nicht erkl\u00e4ren. Dar\u00fcber sind wir \n\nuns einig. Umso mehr irritieren mich Aussagen wie \n\n\u201eKeine Toleranz\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen \n\nm\u00f6chte ich unter vielen anderen richtigen Punkten dieser \n\nRegierungserkl\u00e4rung noch einmal die Ausf\u00fchrungen zum \n\nOpferschutz. Seit langer Zeit und besonders im vergange-\n\nnen Jahr haben wir den Opferschutz in den Vordergrund \n\ngestellt. Im vergangenen Jahr haben wir hier im Hause \n\neinen Antrag \u2013 wie ich glaube \u2013 einstimmig verabschie-\n\ndet, in dem wir den Opferschutz ausdr\u00fccklich bef\u00f6rdern. \n\nIch finde es gut, dass die Staatsregierung in diesem \n\nBereich inzwischen sehr viel auf den Weg gebracht hat. \n\nIch glaube, das ist ein guter Ansatzpunkt, der zur Akzep-\n\ntanz des Rechtsstaates in der Bev\u00f6lkerung entscheidend \n\nbeitragen wird. \n\nOpferschutz muss den hohen Stellenwert, den wir ihm \n\nbeimessen, erhalten. Das m\u00fcssen wir unbedingt deutlich \n\nmachen. Herr Staatsminister, meine Damen und Herren, \n\nin dieser Differenzierung unterst\u00fctzen wir Ihre Regie-\n\nrungsarbeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nBaumann-Hasske, er sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion, folgt \n\nnun Herr Kollege Wendt f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Es ist aus der Sicht der \n\nAfD richtig und wichtig, den Fokus auf eine verst\u00e4rkte \n\nKriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung und einen besseren Opferschutz \n\nzu lenken. Aber wir fragen uns auch: Warum erst jetzt? \n\nund: Werden auch die Ursachen oder wieder nur die \n\nFolgen einer hausgemachten Entwicklung bek\u00e4mpft? \n\nSehr geehrter Herr Justizminister, wir nehmen Ihr Bestre-\n\nben zur Kenntnis, Recht und Gesetz wieder verst\u00e4rkt zum \n\nDurchbruch zu verhelfen und verlorenes Vertrauen in der \n\nBev\u00f6lkerung zur\u00fcckzugewinnen. Aber bei allem Respekt, \n\nHerr Staatsminister: F\u00fcr uns ist das blo\u00dfes Wahlkampfge-\n\nt\u00f6se, ein Verteilen von Beruhigungspillen f\u00fcr das Wahl-\n\nvolk, wohl wissend, dass es f\u00fcr Ihre Partei in diesem Jahr \n\nziemlich knapp werden k\u00f6nnte. \n\n(Frank Kupfer, CDU: H\u00e4? \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das hei\u00dft \u201eWie bitte?\u201c!) \n\nWir haben so unsere Zweifel hinsichtlich der nachhaltigen \n\nUmsetzung. Wir hoffen, dass insbesondere die Staatsan-\n\nwaltschaften ab Herbst nicht wieder in den alten Modus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8756 \n\nzur\u00fcckfallen, weil ihnen die Luft ausgeht. Sie betonten, \n\ndass beispielsweise bis 2018 j\u00e4hrlich ganze 15 bis 20 \n\nbeschleunigte Verfahren durchgef\u00fchrt wurden, aber seit \n\nSeptember 2018, seit dem Inkrafttreten der entsprechen-\n\nden Rundverf\u00fcgung des Generalstaatsanwalts, auf einmal \n\n200 Verurteilungen auf diesem Wege erfolgten. Sch\u00f6n und \n\ngut, nur existiert die prozessuale M\u00f6glichkeit der be-\n\nschleunigten Verfahren bereits seit 1994. Warum also \n\nwurde erst jetzt zu dieser Ma\u00dfnahme gegriffen? \n\nSie haben weiterhin angek\u00fcndigt, dass sogenannte Baga-\n\ntelldelikte ab dem 1. M\u00e4rz 2019 verst\u00e4rkt verfolgt werden \n\nsollen. Auch hier w\u00e4re bereits seit Jahren eine Nulltole-\n\nranzpolitik geboten gewesen. Zwischenzeitlich sahen \n\nviele Straft\u00e4ter den laschen Umgang der Strafverfol-\n\ngungsbeh\u00f6rden offenbar als Freibrief an. \n\nWeiter wurde durch eine Pressemitteilung in Aussicht \n\ngestellt, dass vermehrt die Verh\u00e4ngung eines Fahrverbots \n\nals Nebenstrafe auch in Nicht-Verkehrsdelikten beantragt \n\nwerden soll. Die entsprechende M\u00f6glichkeit besteht aber \n\nbereits seit 2017. Warum soll erst jetzt, 2019, verst\u00e4rkt \n\ndavon Gebrauch gemacht werden? Sehr geehrter Herr \n\nJustizminister, Sie sind Getriebener einer Entwicklung, \n\ndie Ihre Parteifreunde in Berlin ma\u00dfgeblich mitverschul-\n\ndet haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNach einer repr\u00e4sentativen Umfrage, die FOCUS Online \n\nEnde 2018 in Auftrag gegeben hatte, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das schlie\u00dft \n\nsich schon aus, diese Kombination!) \n\nhaben nur noch 41 % aller Bundesb\u00fcrger gro\u00dfes oder sehr \n\ngro\u00dfes Vertrauen in die Justiz. Dem gegen\u00fcber stehen \n\n45 %, deren Vertrauen in die Justiz gering oder sehr \n\ngering ist; in den neuen Bundesl\u00e4ndern sind es sogar \n\n52 %. Noch 2013 hatten bei einer Umfrage 77 % der \n\nbefragten Deutschen erkl\u00e4rt, dass sie dem Gerichtswesen \n\nvertrauen. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr m\u00f6gen vielf\u00e4ltig sein, doch \n\ndie Zusammenh\u00e4nge liegen auf der Hand, seien es nun \n\nwiederholte Vers\u00e4umnisse, wie nicht vollstreckte Haftbe-\n\nfehle, lascher Umgang mit sogenannten Bagatelldelikten, \n\neklatante Schw\u00e4chen des Ausl\u00e4nderrechts, wie beispiels-\n\nweise nicht vollzogene Abschiebungen, oder auch solche \n\nvermeintlichen Trivialit\u00e4ten, wenn einerseits massenwei-\n\nses freit\u00e4gliches Schulschw\u00e4nzen zur sogenannten Klima-\n\nrettung sanktionslos bleibt, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aha! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nandererseits, wie in Schleswig-Holstein geschehen, die \n\nEltern eines Sch\u00fclers f\u00fcr das Fernbleiben bei einem \n\nMoscheebesuch mit einem Bu\u00dfgeld \u00fcberzogen werden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da  \n\nkann man sich nur wundern!) \n\nDer Vorsitzende des Deutschen Richterbundes und Autor \n\ndes Buches \u201eDas Ende der Gerechtigkeit\u201c, Jens Gnisa, hat \n\nEnde 2017 in einem Interview mit dem \u201eM\u00fcnchner \n\nMerkur\u201c eine \u201ezunehmende Verdr\u00e4ngung des Rechts \n\ndurch Moralisieren\u201c beklagt. Jens Gnisa f\u00fchrte zum \n\nThema Abschiebungen aus: \u201eDa wird das Recht oft nicht \n\nvollzogen, weil es als unmenschlich angesehen wird, \n\nwenn Menschen gehen m\u00fcssen, die nach unseren Geset-\n\nzen nicht hier sein d\u00fcrfen.\u201c \n\nOffene Grenzen und lasche Umsetzung von Abschiebun-\n\ngen sind schlichtweg Einladungen, auch f\u00fcr maghrebini-\n\nsche Drogenh\u00e4ndler, georgische Diebesbanden, Vergewal-\n\ntiger, Messerstecher und sonstige Kriminelle aus aller \n\nHerren L\u00e4nder. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, ja!) \n\nNat\u00fcrlich haben wir auch deutsche Straft\u00e4ter, aber die \n\nunverantwortliche Zuwanderungspolitik hat zu einer \n\nunn\u00f6tigen Versch\u00e4rfung gef\u00fchrt. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Belege! Belege!) \n\nIn Sachsen stieg laut Bericht des Statistischen Landesam-\n\ntes die Zahl der verurteilten Ausl\u00e4nder im Jahr 2017 \n\ngegen\u00fcber 2016 um \u00fcber 10 %. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDeren Anteil an den Verurteilten betrug 2017 fast 21 % \n\nmit Spitzenwerten von circa 38 % bei Mord und Totschlag \n\nsowie schwerem Diebstahl und 36 % bei sexueller N\u00f6ti-\n\ngung und Vergewaltigung. Laut \u201eFreie Presse\u201c, die sich \n\nauf die Polizeiliche Kriminalstatistik 2017 bezieht, waren \n\nknapp 2 000 libysche Staatsb\u00fcrger in Sachsen gemeldet, \n\nund sage und schreibe 1 100 Libyer werden als Tatver-\n\nd\u00e4chtige gef\u00fchrt. Unfassbar! Und das d\u00fcrfte nur die \n\nSpitze des Eisbergs sein. \n\nDie Forderung der AfD, regelm\u00e4\u00dfig eine Dunkelfeldstu-\n\ndie zur Kriminalit\u00e4tsbelastung in Sachsen durchzuf\u00fchren, \n\nwurde von Ihnen, sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete, auf breiter Front abgelehnt. Haben Sie Angst vor \n\nrealen Zahlen, die belegen k\u00f6nnten, dass das gesunkene \n\nSicherheitsgef\u00fchl der B\u00fcrger mit den tats\u00e4chlichen Gege-\n\nbenheiten korrespondiert? Was auf die Justiz zukommt, \n\nwenn sich auch in Sachsen zunehmend kriminelle Clans \n\netablieren, die Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t weiter ansteigt und \n\nweiterhin Gef\u00e4hrder, Dschihadisten und m\u00f6glicherweise \n\nauch Kriegsverbrecher aus dem Orient \u2013 egal, ob mit oder \n\nohne Doppelpass \u2013 nach Sachsen einreisen, mag man sich \n\ngar nicht ausmalen. \n\nAll diese Verfahren werden \u2013 neben den Verfahren gegen \n\neinheimische Straft\u00e4ter \u2013 die Kan\u00e4le unserer Justiz ver-\n\nstopfen. Da k\u00f6nnen sich Richter und Staatsanw\u00e4lte noch \n\nso sehr nach der Decke strecken, da k\u00f6nnen weitere Mittel \n\nf\u00fcr die Einstellung von Personal lockergemacht oder es \n\nkann gleich noch Teil 2 des Paktes f\u00fcr den Rechtsstaat \n\nnachgeschoben werden \u2013 helfen wird es nicht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nSie wollen bevormunden!) \n\nDas ist letztlich so, als ob man versuchen w\u00fcrde, das \n\nSinken eines leckgeschlagenen Schiffes dadurch zu \n\nverhindern, indem man das Wasser mit einem l\u00f6chrigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8757 \n\nEimer absch\u00f6pft. \u201eSie\u201c \u2013 nun zitiere ich den Vorsitzenden \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz im \n\nDeutschen Bundestag, Stephan Brandner von der AfD, \u2013 \n\n\u201evon den Altparteien tragen die Schuld f\u00fcr diese Entwick-\n\nlungen. Sie sind verantwortlich.\u201c \n\n(Martin Modschiedler, CDU: \n\nDer K\u00f6nig der Ordnungsrufe!) \n\n\u201eSie stehen f\u00fcr Ignoranz und verschlie\u00dfen sich diesen \n\nProblemen unseres Landes, die Sie zum gro\u00dfen Teil selbst \n\nverursacht haben.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSolange Sie nicht wirklich erkannt haben, wo endlich \n\neffektiv nachgesteuert werden muss, diverse Entwicklun-\n\ngen von Ihnen quasi als unvermeidlich hingestellt werden \n\nund das Volk diese zu akzeptieren hat, helfen keine \n\nRundverf\u00fcgungen, um das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung \n\nwiederherzustellen. Ihre Politik \u2013 damit wende ich mich \n\ninsbesondere an die gesamte CDU \u2013 ist f\u00fcr die derzeitigen \n\nunverantwortlichen Entwicklungen verantwortlich, und \n\ndie Beruhigungspillen, die Sie den B\u00fcrgern verabreichen \n\nwollen, werden Sie am 1. September dieses Jahres nach \n\nder Verk\u00fcndung des Wahlergebnisses selbst brauchen. \n\n(Christine Clau\u00df, CDU:  \n\nNehmen Sie lieber mal Baldrian!) \n\nDer W\u00e4hler vergisst nie! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wendt sprach f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Frau Meier spricht nun f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, darauf folgt Frau \n\nDr. Muster. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! \u201eKeine Toleranz f\u00fcr \n\nStraft\u00e4ter\u201c, so trommelt es nicht nur aus der Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung des Ministers, sondern auch aus der Rede von \n\nHerrn Modschiedler. Dazu kann ich nur sagen: Willkom-\n\nmen im Wahlkampf! \n\nEs geh\u00f6rt tats\u00e4chlich zu den \u00e4ltesten populistischen \n\nTaschenspielertricks der Politik, mit Strafrecht Symbolpo-\n\nlitik zu machen. Sie kostet nichts, au\u00dfer vielleicht \u00fcber-\n\nf\u00fcllte Gef\u00e4ngnisse, und zielt lediglich auf jene ab, die \n\nohnehin ge\u00e4chtet am gesellschaftlichen Rand stehen, und \n\neignet sich zur billigen Profilierung als \u201eharter Hund\u201c in \n\nder CDU. \n\nDennoch ver\u00e4ndert eine solche Politik die Gesellschaft als \n\nGanzes, weil hier im Strafrecht beginnt, was nach und \n\nnach in alle Bereiche der Gesellschaft einsickert: die \n\nDefinition der Gesellschaft \u00fcber Feindbilder, das Verlas-\n\nsen rationaler evidenzbasierter Politik, die auf Fakten und \n\nauf wissenschaftlichen Erkenntnissen beruht, und der \n\nEintritt in eine Politik der einfachen alternativen Wahrhei-\n\nten. \n\nGetrieben von der Angst vor dem Wahlverlust und dem \n\nweiteren Erstarken der Verfassungsfeinde \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: H\u00e4h? Von wem?) \n\nhat sich diese Staatsregierung einer Strategie der Symbol-\n\npolitik verschrieben gegen Fachkunde, gegen fachliche \n\nSubstanz und gegen Vernunft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Gebhardt, wir d\u00fcrfen nicht \n\nmehr \u201ePr\u00fcffall\u201c genannt werden! Das ist halt so!) \n\nAngefangen bei der Novelle des Polizeigesetzes \u00fcber die \n\nVersch\u00e4rfung in den Strafvollzugsgesetzen, die Rundver-\n\nf\u00fcgung des Generalstaatsanwaltes, bis heute zum H\u00f6he-\n\npunkt, der Regierungserkl\u00e4rung, dokumentiert sich ganz \n\nklar Ihr populistischer Kurs. Das Ergebnis dieser Strategie \n\nst\u00e4rkt aber die Schreih\u00e4lse und schw\u00e4cht die Politik der \n\nwissenschaftlichen Erkenntnis und der Vernunft. Der \n\nstrafende Staat wird zum Vorl\u00e4ufer f\u00fcr den Aufbau eines \n\nSicherheitsstaates. Dem stellen wir uns als GR\u00dcNE, als \n\nDemokratinnen und Demokraten ganz klar entgegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei den LINKEN \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nNa Hilfe! Alter Schwede!) \n\nWir wissen alle, dass der Wunsch nach Vergeltung und \n\nharten Strafen die einfachsten Regungen in uns Menschen \n\nbedient: die Unterscheidung in Gut und B\u00f6se, in \u201eDie\u201c \n\nund \u201eWir\u201c und in Freund und Feind. \n\nGleichzeitig sagen uns aber Vernunft und wissenschaftli-\n\nche Erkenntnis, dass Straftaten nicht durch h\u00e4rtere Strafen \n\nverhindert werden k\u00f6nnen. Ma\u00dfnahmen der Kriminalpoli-\n\ntik m\u00fcssen sich deshalb zuallererst an ihrer Wirksamkeit \n\nmessen lassen. Ob etwas wirkt, l\u00e4sst sich nicht nach \n\nsubjektiven Empfindungen und Bauchgef\u00fchlen entschei-\n\nden. Vielmehr geh\u00f6rt zur Wirksamkeit das Wissen \u00fcber \n\nden Zusammenhang zwischen Ursache und Wirkung. \n\nDeshalb sollte es zum kriminalpolitischen Mindeststan-\n\ndard geh\u00f6ren, nicht nur dann eine Ma\u00dfnahme zu fordern \n\noder anzuordnen, wenn sie mit zusammenh\u00e4ngenden \n\nPh\u00e4nomenen bekannt sind und erkl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. \n\nIch rede hierbei ganz klar von rationaler Kriminalpolitik. \n\nDiese Notwendigkeit und die Basis der Kriminalpolitik \n\nhaben Sie hier wissentlich und willentlich verlassen. Sie \n\nmachen eine Wahlkampfstrategie des Populismus, und \n\ndem werden wir uns entgegenstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWir wissen aus der kriminologischen Praxis, dass die \n\nAbschreckungswirkung von Anordnung, Verh\u00e4ngung und \n\nVollzug von Strafen \u00e4u\u00dferst gering ist. F\u00fcr den Bereich \n\nder leichten bis mittelschweren Kriminalit\u00e4t gilt, dass die \n\nH\u00f6he und die Schwere der Strafe keine messbare Bedeu-\n\ntung haben. Bislang wurden auch keine Anhaltspunkte \n\ndaf\u00fcr gefunden, dass eine Versch\u00e4rfung des Strafrechts \n\ndas Normbewusstsein positiv beeinflussen w\u00fcrde. Wenn \n\nes \u00fcberhaupt eine Tendenz gibt, dann ist es die, dass nach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8758 \n\nh\u00e4rteren Sanktionen die R\u00fcckfallrate bei vergleichbarer \n\nTat und T\u00e4tergruppe h\u00f6her ist. \n\nDiese Erkenntnis, Herr Staatsminister, verschweigen Sie. \n\nDies tun Sie aber nicht aus Unkenntnis, sondern weil sie \n\nschlicht nicht in Ihre Erz\u00e4hlung von Gut und B\u00f6se passt. \n\nDas nennt man Populismus, sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie schaffen damit dort Angst, wo Fakten und Klarheit \n\nangebracht und notwendig w\u00e4ren. Sie stellen sich damit in \n\neine Reihe von Regierungen, die mit einer repressiven \n\nWende den Wahlerfolg suchen. Die Indikatoren dieser \n\nrepressiven Wende sind eindrucksvoll in Ihrer Politik zum \n\nPolizeigesetz bis, wie gesagt, zu Ihrer heutigen Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung zu erkennen. Das beginnt bei einer ver\u00e4n-\n\nderten Tonlage zur Kriminalpolitik, wie wir es heute \n\neindr\u00fccklich geh\u00f6rt haben. Es zeigt sich dann im Nieder-\n\ngang des Resozialisierungsgedankens, wie wir es bei den \n\nStrafvollzugsgesetzen gesehen haben und kulminiert in \n\nder Wiederkehr vergeltungsorientierter Sanktionen und \n\neiner ausdrucksstarken, symbolisch aufgeladenen Justiz, \n\nwie wir es auch heute erlebt haben. \n\nInnerhalb weniger Jahre ist an die Stelle des Ideals der \n\nResozialisierung erneut die \u00fcberholte Idee der Strafe als \n\nVergeltung getreten. Einst galt das S\u00e4chsische Strafvoll-\n\nzugsgesetz bundesweit als fortschrittlich. Resozialisierung \n\nwar der Leitgedanke jeder Bestrafung. Aber die jetzige \n\nWiederbelebung des Vergeltungsgedankens f\u00fchrt binnen \n\nk\u00fcrzester Zeit zu einer Neuerfindung des Gef\u00e4ngnisses, \n\ndas nicht mehr als St\u00e4tte der sozialen Wiedereingliede-\n\nrung, sondern als Ort der vergeltenden Strafe dargestellt \n\nwird. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Nein. \u2013 Sie haben heute sehr viel \n\n\u00fcber die Opfer gesprochen. Nicht geh\u00f6rt habe ich aber, \n\nwie Sie denn den T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich und die Wieder-\n\ngutmachung st\u00e4rken wollen. Auch von Resozialisierung \n\nwar so gut wie \u00fcberhaupt nicht die Rede. Das Wort kam \n\nnoch nicht einmal vor. \n\nFerner erinnere ich mich an die Worte des Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten auf einer Veranstaltung letztes Jahr in Zeithain. In \n\neinem Bericht im \u201eSachsenspiegel\u201c hat er sich sinngem\u00e4\u00df \n\ndahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, dass der Weiterbetrieb der Anstalt \n\nw\u00fcnschenswert sei, weil hier eine besondere Bestrafung \n\nvollzogen w\u00fcrde. Die gestrige Rede des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten war ebenso blo\u00dfe populistische Effekthascherei. \n\nIhrem repressiven Rollback gegen die Expertise von \n\nKriminologinnen und Kriminologen, von Psychologinnen \n\nund Psychologen und von Soziologinnen und Soziologen \n\n(Zuruf von der AfD: Und Diversen!) \n\nwidersprechen wir entschieden. Denn dieser wissen-\n\nschaftsfeindliche Affekt bildet den N\u00e4hrboden f\u00fcr die \n\nAush\u00f6hlung unseres Rechtsstaates, und den, geben Sie \n\ndoch hier vor, immer sch\u00fctzen zu wollen. Der Rechtsstaat \n\nbindet die Staatsgewalt an Recht und Gesetz, und diese \n\nBindung legitimiert auch das staatliche Handeln. \n\nZu den Kernelementen des Rechtsstaates geh\u00f6ren das \n\n\u00dcberma\u00dfverbot und der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\n\nkeit. Das Prinzip des Rechtsstaates zielt besonders auf \n\nMa\u00dfhaltung bei jedem staatlichen Handeln ab. Unsere \n\nfreiheitliche demokratische Grundordnung muss deshalb \n\nnicht mit selber H\u00e4rte vor Menschen verteidigt werden, \n\ndie Ladendiebst\u00e4hle begehen oder schwarzfahren, oder \n\nauch nicht vor Drogenkonsumentinnen und -konsumen-\n\nten. Sie muss vor den Bestrebungen verteidigt werden, die \n\nes zum Ziel haben, diesen Rechtsstaat, so wie er ist, \n\nabzuschaffen, und diese gehen leider h\u00e4ufig mit Gedan-\n\nken von Fraktionen Hand in Hand, die in diesem Landtag \n\nvertreten sind. Das ist ein schlimmer Zustand, in dem wir \n\nuns gerade befinden. \n\n(Zuruf von der AfD: Sie pr\u00fcgeln schon wieder \n\nauf die LINKEN ein \u2013 was soll denn das?!) \n\nSehr geehrte Mitglieder der Staatsregierung \u2013 damit \n\nspreche ich die gesamte Staatsregierung an \u2013: H\u00f6ren Sie \n\nendlich auf, leichtfertig Ziele mit Ihrem Populismus \n\ndurchsetzen zu wollen. Fangen Sie damit an, diesen \n\nRechtsstaat glaubhaft zu verteidigen, auch dort, wo es \n\nwehtut. \n\nDies beginnt mit einer Politik, die keine einfachen Ant-\n\nworten auf komplexe Fragen anbieten will, wie Sie es uns \n\nbei der Frage nach Ursache und Wirkung mit Kriminalit\u00e4t \n\nvormachen wollen. Packen Sie stattdessen Ihre hausge-\n\nmachten Probleme an. Sorgen Sie mit ausreichend Perso-\n\nnal daf\u00fcr, dass die s\u00e4chsische Justiz ihre wichtigen Ver-\n\nfahren sachgerecht und ohne \u00fcberlange Verfahrensdauer \n\nbearbeiten kann, ohne dabei die Verfahrensrechte der \n\nEinzelnen einzuschr\u00e4nken und ohne auf Mittel wie das \n\nbeschleunigte Verfahren zur\u00fcckgreifen zu m\u00fcssen. \n\nSchaffen Sie endlich die Voraussetzungen, damit die \n\nzunehmenden Staatsschutzdelikte bis hin zum Rechtster-\n\nrorismus ohne gr\u00f6\u00dfere Pannen zeitnah ausermittelt und \n\nabgeurteilt werden k\u00f6nnen. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos: \n\nAuch die linken Extremisten, ja?) \n\nDen Prozess gegen die Hooligangruppe \u201eFaust des Os-\n\ntens\u201c im mittlerweile sechsten Jahr nach Anklageerhe-\n\nbung durch die Staatsanwaltschaft endlich zu beginnen \u2013 \n\ndas w\u00e4re ein starkes Zeichen des Rechtsstaates. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, ich sage es Ihnen ganz \n\nklar: Wir durchschauen diese plumpe Symbolpolitik, \n\ndiesen blanken Populismus der Staatsregierung und auch \n\nvon Ihnen. Auch Ihre Auseinandersetzung mit den Verfas-\n\nsungsfeinden in diesem Saal und drau\u00dfen auf der Stra\u00dfe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8759 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Oh nein! \n\nEs wird nicht besser!) \n\nlegitimiert Symbolpolitik nicht, weil sie der Gesellschaft \n\nund dem Rechtsstaat selbst schadet. Es st\u00fcnde Ihnen also \n\nwirklich gut zu Gesicht, wenn Sie auf solche Man\u00f6ver \n\nverzichten w\u00fcrden. Kehren Sie mit Ihrer Politik endlich \n\nzur\u00fcck zu dem, was den Rechtsstaat tr\u00e4gt: Fakten und \n\nVernunft! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt Frau \n\nKollegin Dr. Muster zu Wort, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Abgeordneten der blauen \n\nPartei bef\u00fcrworten die Rundverf\u00fcgung des Generalstaats-\n\nanwalts vom September 2018 und M\u00e4rz 2019. Die erste \n\nVerf\u00fcgung forciert die Anwendung des beschleunigten \n\nVerfahrens. Der alte Rechtsgrundsatz, die Strafe muss der \n\nTat auf dem Fu\u00df folgen, ist richtig und aktueller denn je. \n\nDem Generalstaatsanwalt traue ich zu, dass er rechts, \n\nlinks und religi\u00f6s motivierten Extremismus und auch alle \n\nanderen Straftaten konsequent verfolgt. \n\nBei der zweiten Rundverf\u00fcgung geht es um die Verfol-\n\ngung von Bagatelldelikten. Herr Bartl, \u00fcber Ihr Verhalten \n\nin den letzten zwei Tagen habe ich dann doch schon etwas \n\ngestaunt. Der Wortlaut der Normen Sachbesch\u00e4digung, \n\nDiebstahl und das Erschleichen von Leistungen, also das \n\nSchwarzfahren, hat sich nicht ge\u00e4ndert. Es ist immer noch \n\nein Vergehen, liebe LINKE, liebe GR\u00dcNE und auch SPD. \n\nLiebe LINKE und GR\u00dcNE, vielleicht planen Sie ja wie \n\nbeim Hanfkonsum auch in diesem Bereich eine Entkrimi-\n\nnalisierung. \n\nHerr Staatsminister Gemkow hat vorgerechnet, dass er \n\nmit dem vorhandenen Personal und einigen Aufstockun-\n\ngen auskommt. Hier habe ich allerdings gro\u00dfe Zweifel. \n\nAuf keinen Fall darf die Verfolgung und Aufkl\u00e4rung \n\nschwerer Straftaten darunter leiden. Sollten meine Zwei-\n\nfel berechtigt sein, so wird sich das allerdings bis zum \n\n1. September 2019 herausstellen und Sie, liebe Koalition, \n\nwerden daf\u00fcr die Quittung erhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \n\nund des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben jetzt unsere \n\nRednerliste von Anfang bis Ende abgearbeitet. Es existiert \n\nnoch Redezeit; wir k\u00f6nnten eine weitere Runde er\u00f6ffnen. \n\n\u2013 Aber ich sehe jetzt keinen weiteren Redebedarf aus den \n\nFraktionen heraus. Meine Damen und Herren, die Aus-\n\nsprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung ist beendet. Der \n\nTagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Vers\u00f6hnen statt spalten \u2013 \n\n gleiche Entwicklungschancen f\u00fcr Stadt und Land \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Die CDU/SPD-Koalition ohne eigenes \n\nEnergieprogramm \u2013 wie sichert Sachsen k\u00fcnftig seine Energieversorgung? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Gesamtredezeit ist verteilt und wurde vom Pr\u00e4sidium \n\nwie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 12 Minuten, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 17 Minuten, Fraktionslose je MdL \n\n1,5 Minuten und die Staatsregierung zweimal 10 Minuten, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nVers\u00f6hnen statt spalten \u2013 gleiche Entwicklungschancen f\u00fcr Stadt und Land \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die einbringenden \n\nFraktionen CDU und SPD das Wort, und das Wort ergreift \n\nals Erster Herr Kollege Heidan; dann geht es weiter nach \n\nden einbringenden Fraktionen CDU und SPD mit \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nBitte, Herr Kollege Heidan. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8760 \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wir als CDU-Landtagsfraktion sind froh, uns \n\nheute diesem Thema in diesem Hohen Hause widmen zu \n\nk\u00f6nnen, denn es ist wichtig, dass wir hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag diskutieren, wie wir f\u00fcr die \u00fcber vier Millionen \n\nEinwohner in diesem sch\u00f6nen Freistaat gleiche Lebens-\n\nbedingungen \u00fcberall schaffen \u2013 von Adorf bis Zittau, von \n\nNordsachsen bis ins Erzgebirge. Das ist unsere Aufgabe. \n\nGleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse geh\u00f6ren zur zentralen \n\nLeitvorstellung des Bundes und der L\u00e4nder und die \n\nGrunds\u00e4tze der Raumordnung sind durchaus in vielen \n\ngesetzlichen Vorlagen fest verankert, um infrastrukturell, \n\nwirtschaftlich, \u00f6kologisch und kulturell gleichwertige \n\nLebensverh\u00e4ltnisse in ganz Sachsen oder auch dar\u00fcber \n\nhinaus in der gesamten Bundesrepublik Deutschland zu \n\nschaffen. Es sind unsere Aufgaben, hier in diesem Hohen \n\nHause auch die Gesetzlichkeiten dementsprechend voran-\n\nzubringen und sich daf\u00fcr einzusetzen. \n\nIch bin froh und dankbar, dass mit Michael Kretschmer \n\nein sehr starker Bef\u00fcrworter existiert, der sich immer \n\nwieder auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum einsetzt, der dies \n\nimmer wieder in den Sachsengespr\u00e4chen voranbringt und \n\nden B\u00fcrgern Geh\u00f6r schenkt, wie wir etwas ver\u00e4ndern \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der AfD: Machen!) \n\nIch glaube auch, der Bericht des IWH in Halle hat ja \u2013 bei \n\naller Kritik \u2013 erfreulicherweise festgestellt, dass sich im \n\nnationalen Vergleich in Deutschland in den letzten \n\n30 Jahren einiges gut entwickelt hat. Man kann nicht nur \n\nKritik \u00fcben \u2013 die Kritik ist ge\u00fcbt worden und sie ist auch \n\nberechtigt \u2013; aber die Unterschiede \u2013 das ist ja auch in \n\ndem Bericht festgestellt worden \u2013 sind in den einzelnen \n\nLandesteilen durchaus noch erheblich. Es ist letztendlich \n\nAufgabe der Politik, das zu ver\u00e4ndern. \n\nDaf\u00fcr steht die CDU-Fraktion, daf\u00fcr wollen wir uns \n\neinsetzen, weil wir mit 59 Abgeordneten aus 59 von \n\ninsgesamt 60 Wahlkreisen letztendlich auch das Ohr beim \n\nB\u00fcrger haben und den W\u00fcnschen der B\u00fcrgerschaft ge-\n\nrecht werden wollen, hier gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnis-\n\nse zu schaffen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nIn dem Bericht sind nat\u00fcrlich auch Probleme wirtschafts-\n\npolitischer Natur aufgelistet. 464 von \u00fcber 500 der gr\u00f6\u00df-\n\nten deutschen Unternehmen haben ihren Sitz der Kon-\n\nzernzentralen nicht in Ostdeutschland. Das hat sicherlich \n\nnichts mit dem Versagen der F\u00f6rderpolitik in den letzten \n\nfast 30 Jahren zu tun, sondern das sind einzelunternehme-\n\nrische Standort- und Absatzmarktentscheidungen gewe-\n\nsen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nMan kann auch nicht am Gras ziehen, damit es l\u00e4nger \n\nwird, sondern wir m\u00fcssen weiter f\u00fcr die F\u00f6rderpolitik \n\nwerben und f\u00fcr Ansiedlungen sorgen. Man muss halt auch \n\nmit einer Entwicklung Geduld haben, das ist ganz wich-\n\ntig. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wie lange noch?) \n\nEin zweiter Punkt ist uns auch ins Stammbuch geschrie-\n\nben worden: die Bedeutung der Fachkr\u00e4fte, das Abzeich-\n\nnen des Fachkr\u00e4ftemangels. Das ist auch ein wichtiger \n\nPunkt, bei dem wir in diesem Hohen Hause viel Einfluss \n\nnehmen k\u00f6nnen. Wir hatten ja gestern schon die Diskus-\n\nsion zum Azubi-Ticket \u2013 das ist eine M\u00f6glichkeit, es den \n\njungen Leuten zu erleichtern, zu ihrer Ausbildungsst\u00e4tte \n\nzu kommen und ihren Wohnsitz im l\u00e4ndlichen Raum \n\nbeizubehalten. \u00d6PNV ist ein wichtiges Instrumentarium, \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da m\u00fcssen Sie vier \n\nJahre regieren, um das endlich zu erkennen \u2013 \n\nda kann man nur Beifall klatschen!) \n\n\u2013 Stellen Sie doch eine Zwischenfrage, statt immer \n\ndazwischenzuquatschen! \n\nWir sind gut unterwegs mit dem \u00d6PNV und wir haben mit \n\nder Haushaltsbefassung Ende vergangenen Jahres sehr \n\nviel Geld daf\u00fcr in die Hand genommen. \n\nEin zweiter und letzter Punkt ist der Dienstleistungssektor \n\nals Wirtschaftsmotor. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist leider \n\nabgelaufen. \n\nFrank Heidan, CDU: Dort sollten wir weiter f\u00fcr gute \n\nProdukte werben. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aktuelle Debatte ist \n\nvon Herrn Kollegen Heidan f\u00fcr die einbringende CDU-\n\nFraktion er\u00f6ffnet worden. F\u00fcr die miteinbringende SPD-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Kollege Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wer h\u00e4tte gedacht, dass \n\nwir hier fast 30 Jahre nach der Wiedervereinigung und \n\nw\u00e4hrend der Laufzeit der Kommission f\u00fcr gleichwertige \n\nLebensverh\u00e4ltnisse im Bund eine Debatte \u00fcber Entwick-\n\nlungschancen f\u00fcr Stadt und Land f\u00fchren, nachdem wieder \n\neines der steuerfinanzierten Wirtschaftsforschungsinstitu-\n\nte vorgeschlagen hat, den l\u00e4ndlichen Raum quasi aufzu-\n\ngeben und sich bei Investitionen ganz auf die St\u00e4dte und \n\nWachstumskerne zu konzentrieren? \n\nWenn wir diesem Ratschlag folgen w\u00fcrden, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen, dann k\u00f6nnten wir aufh\u00f6ren, Politik \n\nzu machen; denn es hat dann nichts mehr mit Gemein-\n\nwohl, Daseinsvorsorge und gleichwertigen Lebensver-\n\nh\u00e4ltnissen zu tun. Daf\u00fcr bin ich und sind Sie wahrschein-\n\nlich alle nicht in die Politik gegangen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIm Grunde genommen w\u00fcrden wir dann den Auftrag des \n\nGrundgesetzes ignorieren und den Menschen im Freistaat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8761 \n\nund anderswo ein v\u00f6llig falsches Signal senden. Dieses \n\nSignal hie\u00dfe dann, wir k\u00fcmmern uns nur noch um die \n\ngro\u00dfen und starken Leuchtt\u00fcrme. Der Rest muss zusehen, \n\nwo er bleibt, oder geht eben in die St\u00e4dte. Den Denkzet-\n\ntel, den wir daf\u00fcr erhalten w\u00fcrden, k\u00f6nnen wir uns sicher-\n\nlich alle gut vorstellen. \n\nNun ist es m\u00fc\u00dfig, hier eine Debatte \u00fcber die vermeintlich \n\nfehlende Produktivit\u00e4t ostdeutscher Unternehmen zu \n\nf\u00fchren; denn sie bringt uns in keiner Weise weiter. Wir \n\nsuggerierten den Menschen damit nur, dass die Betriebe \n\nhier schlechter wirtschafteten und die Arbeitsleistung der \n\nOstdeutschen weniger wert w\u00e4re, was mitnichten der Fall \n\nist. \n\nDer Sturm der Entr\u00fcstung, wie es die \u201eS\u00e4chsische Zei-\n\ntung\u201c schrieb, den sich das IWH Halle f\u00fcr seine Ratschl\u00e4-\n\nge eingehandelt hat, zeigt deutlich, dass das Institut \u00fcber \n\ndas Ziel hinausgeschossen ist, indem es suggeriert, der \n\nl\u00e4ndliche, vor allem ostdeutsche Raum sei nun einmal \n\nabgeh\u00e4ngt und k\u00f6nne sich selbst \u00fcberlassen werden. Er, \n\nder l\u00e4ndliche Raum hier bei uns im Osten, profitiere ja \n\nvon einem \u2013 ich sage einmal \u2013 im neoliberalen Denken \n\nauch \u201eTrickle-down-Effekt\u201c genannten Wachstum der \n\nSt\u00e4dte und einer davon ausgehenden Ausstrahlung auf den \n\nRest. \n\nDen gleichen Sturm der Entr\u00fcstung hatte sich bereits \n\nProf. Ragnitz vom Dresdner ifo Institut eingehandelt, als \n\ner im letzten Jahr in doch ziemlich polemischer Weise \n\nvorschlug, manche D\u00f6rfer zu schlie\u00dfen und den Leuten \n\nquasi Abwanderungspr\u00e4mien zu bezahlen. Der liebe Herr \n\nProf. Ragnitz \u2013 den Seitenhieb will ich mir jetzt einmal \n\nnicht verkneifen \u2013 stellt sich nun auch hin und kritisiert \n\nseine Kollegen vom IWH Halle, weil doch im Zuge der \n\nKonzentration auf regionale Wachstumszentren weite \n\nTeile Ostdeutschlands ausbluten w\u00fcrden. Was also solche \n\nRatschl\u00e4ge von diesen Experten wert sind, das hat Herr \n\nRagnitz damit selbst beantwortet. \n\nIm Klartext: W\u00fcrden wir dem Vorschlag des IWH folgen, \n\nw\u00fcrde dies zweifelsfrei bedeuten, Einkommens- und \n\nKaufkraftunterschiede weiter zu zementieren, Investitio-\n\nnen in ohnehin \u00fcberdurchschnittlich entwickelte Bal-\n\nlungsr\u00e4ume zu verschieben und so die falsche Leucht-\n\nturmpolitik noch zu verst\u00e4rken, welche erst zur Entv\u00f6lke-\n\nrung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume gef\u00fchrt hat. \n\nF\u00fcr die Metropolregionen und gro\u00dfen St\u00e4dte hie\u00dfe das \n\nansteigenden Pendler- und Individualverkehr, Verknap-\n\npung und somit zwangsl\u00e4ufig Verteuerung des Wohnrau-\n\nmes sowie eine \u00dcberlastung der Aufgaben der \u00f6ffentli-\n\nchen Daseinsvorsorge. \n\nF\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich deshalb feststellen: Es ist \n\nder komplett falsche Ansatz, den das IWH, also das \n\nLeibniz-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung Halle, bzw. sein \n\nPr\u00e4sident Herr Gropp in der letzten Woche verbreitet hat. \n\nWir werden genau das nicht tun, was Herr Gropp fordert. \n\nWir werden als SPD und mit dieser Koalition eben nicht \n\nden l\u00e4ndlichen Raum aufgeben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nWir stehen zum l\u00e4ndlichen Raum. Wir stehen zur Da-\n\nseinsvorsorge. Wir lassen uns auf dem Weg zur St\u00e4rkung \n\nder l\u00e4ndlichen R\u00e4ume auch von solchen Experten nicht \n\nabbringen. \u2013 So weit in der ersten Runde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, des Abg. Dr. Stephan Meyer, \n\nCDU, und des Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nBaum folgt jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kolle-\n\nge Gebhardt. Bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ein Teil dieser Aktuellen \n\nDebatte hat die \u00dcberschrift \u201eVers\u00f6hnen statt Spalten\u201c. \n\nWas wollen Sie uns eigentlich mit dem Leitbild von \n\nJohannes Rau sagen, der es w\u00e4hrend seiner Zeit als \n\nBundespr\u00e4sident angewandt hat? Wer soll denn jetzt \n\nvers\u00f6hnt werden und wer hat denn eigentlich gespalten? \n\nIch darf Sie vielleicht daran erinnern, dass es tats\u00e4chlich \n\ndie CDU gewesen ist, die in diesem Land genau diese \n\nSpaltung hervorgerufen hat, wenn Sie jetzt jammern, dass \n\nirgendein \u00d6konom vor sich hin denkt und alle Leute \n\nschreiben: Nein! Das geht ja \u00fcberhaupt nicht! \u2013 Entschul-\n\ndigung! Ich darf Ihnen einmal zitieren, was Herr Gillo im \n\nJahr 2003 gesagt hat \u2013 es ist also schon ein paar Jahre her \n\n\u2013: \u201eDas ist eine Best\u00e4tigung f\u00fcr unsere Politik, n\u00e4mlich \n\nder Leuchtturmpolitik der vergangenen 13 Jahre.\u201c \n\nDann hat Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf auch einen \n\nsch\u00f6nen Spruch gesagt, aus dem Jahr 2004: \u201eWo Tauben \n\nsind, fliegen Tauben hin. Das Schwierigste ist, die ersten \n\nTauben einzufangen.\u201c Das hat er erkl\u00e4rt, nachdem Sie-\n\nmens angesiedelt worden ist und er auch noch AMD nach \n\nSachsen gelockt hatte. Herr Kollege Milbradt hat auch \n\nnoch mitgemacht und erkl\u00e4rt: \u201eEntweder Dresden oder \n\ngar nicht.\u201c \n\nAlso, liebe Kollegen von der CDU, warum jammern Sie \n\nhier eigentlich? Genau diese Politik haben Sie die letzten \n\nJahre hier, in Sachsen, vollzogen. Sie haben eine Leucht-\n\nturmpolitik betrieben. Sie haben eine Konzentration \n\nbetrieben. Sie haben nicht darauf geh\u00f6rt, dass die Kom-\n\nmunen lamentiert haben. Es hat Sie nicht interessiert, dass \n\ngro\u00dfe Teile aus dem l\u00e4ndlichen Raum weggezogen sind. \n\nDanach haben Sie die Wohnungen abgerissen. Ja! Danach \n\nhaben Sie die Schulen geschlossen. Okay! Danach haben \n\nSie die Buslinien abgeschafft. Den Auszug der Polizei \n\nhaben Sie auch noch vorangetrieben. Den Nahverkehr \n\nhaben Sie abgestellt. Nachdem die Kommunen so klein \n\ngeworden sind, haben Sie sie zusammengeschlossen. \n\nDann haben Sie noch gro\u00dfe Kreise gebildet. Das ist nichts \n\nweiter als Leuchtturmpolitik zugunsten von einzelnen \n\nSt\u00e4dten, weil Sie dann eine Konzentration von Verwal-\n\ntungen vor Ort vorgenommen haben. Jetzt lamentieren Sie \n\nherum, dass das alles sozusagen nicht gehen w\u00fcrde. \n\nHallo! Was ist das f\u00fcr eine Politik? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8762 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wenn es von Herrn \n\nHeidan kommt und hilft. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Kollege Gebhardt, nehmen \n\nSie zur Kenntnis, dass bei der \u00dcbernahme der Verantwor-\n\ntung f\u00fcr den Freistaat Sachsen durch die Personen, die Sie \n\ngenannt haben, unser erster Ministerpr\u00e4sident Kurt \n\nBiedenkopf, sein Nachfolger Georg Milbradt und auch \n\nWirtschaftsminister Gillo, durchaus andere Ausgangssitu-\n\nationen hier in Sachsen vorhanden waren? Hier lief uns \n\nbereits Ende der Achtzigerjahre die Jugend weg. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, die Frage \n\nist gestellt. \n\nFrank Heidan, CDU: Nehmen Sie zur Kenntnis, dass \n\nhier das Licht aus war und deshalb \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Sie haben \n\nIhre Frage gestellt. \n\nFrank Heidan, CDU: \u2013 diese anf\u00e4ngliche Leuchtturmpo-\n\nlitik sehr wichtig war? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\n Oh Mann, oh Mann!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Heidan, ich nehme \n\nzur Kenntnis, dass es eine Ausgangssituation gegeben hat, \n\nja. Diese war vielleicht auch nicht einfach. Ich darf Ihnen \n\naber, weil Sie mir die Gelegenheit geben, noch ein Zitat \n\nzur Antwort geben, n\u00e4mlich warum sich unter anderem \n\nAMD damals in Dresden angesiedelt hat. Damals hat der \n\nManager dieser Firma gesagt, die Ansiedlung in Dresden \n\nsei wegen der vorausschauenden Weisheit der Staats- und \n\nParteif\u00fchrung der DDR m\u00f6glich gewesen, weil sie damals \n\nn\u00e4mlich die Mikroelektronik in Dresden angesiedelt habe. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe bei \n\nder CDU \u2013 Sebastian Fischer, CDU: Was? \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Der war gut! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Alter Schwede!) \n\nAlso, Herr Heidan, tun Sie nicht so, als wenn hier alles \n\nnur grau, heruntergekommen und heruntergewirtschaftet \n\ngewesen w\u00e4re. \u2013 Das war die Antwort auf Ihre Frage. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nWenn Sie mir diese Frage stellen, Herr Heidan, Entschul-\n\ndigung, dann kann ich Ihnen nur antworten, was hierzu \n\nauch gesagt worden ist. \n\nIch will Sie noch einmal darauf hinweisen, dass Ihr \n\nheutiges Lamentieren auf hohem Niveau tats\u00e4chlich mit \n\nIhrer eigenen Politik zu tun hat. Ich will auch daran \n\nerinnern, dass schon im Jahr 1999 einer meiner Vorg\u00e4n-\n\nger, n\u00e4mlich Peter Porsch, eine heftige Auseinanderset-\n\nzung auch w\u00e4hrend des Wahlkampfs gef\u00fchrt hat, n\u00e4mlich \n\ngenau \u00fcber diese Ansiedlungspolitik. Das kann man \n\n\u00fcbrigens gut nachlesen in einem Buch, das ein nicht ganz \n\nunbekannter Mann aus dem S\u00e4chsischen Landtag, der \n\nheute hier Verantwortung tr\u00e4gt, n\u00e4mlich Herr \n\nDr. Schubert, herausgegeben hat. Er hat n\u00e4mlich damals \n\naufgelistet, welche Auseinandersetzungen die politischen \n\nParteien gerade auch im Zusammenhang mit der Leucht-\n\nturmpolitik der s\u00e4chsischen CDU gef\u00fchrt haben. \n\nIch will am Ende meiner Ausf\u00fchrungen in der ersten \n\nRunde vor allen Dingen noch einmal darauf hinweisen, \n\nworum es uns jetzt geht. Ich darf dazu Herrn Dr. Br\u00fcckner \n\nvom s\u00e4chsischen Verband der Wirtschaft zitieren. Er hat \n\nuns ans Herz gelegt: \n\n\u201eDie Landespolitik muss vielmehr mit einer klugen \n\nStrukturpolitik daf\u00fcr sorgen, dass dort leistungs- und \n\nwettbewerbsf\u00e4hige Rahmenbedingungen bestehen, wo \n\nproduktive Arbeit zur Wertsch\u00f6pfung und damit zur \n\nSicherung des gesellschaftlichen Wohlstands beitr\u00e4gt, das \n\nhei\u00dft beispielsweise, auch im l\u00e4ndlichen Raum eine \n\nwohnortnahe Versorgung bei Kinderg\u00e4rten und Schulen \n\nzu gew\u00e4hrleisten sowie Berufsschulstandorte zu sichern. \n\nZudem m\u00fcssen die s\u00e4chsischen F\u00f6rdermittel f\u00fcr die \n\n\u00f6ffentlichen Forschungseinrichtungen konsequent an die \n\nZusammenarbeit mit konkreten Kooperationen mit \n\nregionalen Unternehmen vor Ort gebunden werden.\u201c \n\nH\u00e4tten wir diese Forderung aufgemacht, w\u00fcrden Sie uns \n\nSozialismus vorwerfen und Kommunismus, was Sie nicht \n\nmehr wollen. Also wenn Sie wenigstens Ihre Fehler \n\neingestehen w\u00fcrden und sagten, wir haben erkannt, dass \n\nwir Fehler gemacht haben und deswegen umsteuern, dann \n\nw\u00fcrde ich sagen: Sie machen jetzt vielleicht doch eine \n\nehrliche Politik. Da Sie das aber nicht machen, glaube ich \n\nIhnen das nicht. Deswegen ist das alles nur Wahlkampfge-\n\nt\u00f6se, das Sie aufgrund einer Aussage eines Professors aus \n\nHalle vornehmen. Das ist unredlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnete! Bei Nennung des \n\nheutigen Debattenthemas habe ich mich sofort gefragt, \n\nwas denn die Staatsregierung in den letzten 20 Jahren \n\ngegen die Spaltung von Stadt und Land eigentlich getan \n\nhat. Nun gut, es wurden Infineon, VW, BMW und Linde \n\nin die St\u00e4dte gelockt. Dabei wurden Hunderte F\u00f6rdermil-\n\nlionen ausgegeben. Der Ehrlichkeit halber muss man \n\ndazusagen, dass dadurch auch gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze \n\nin den Ballungsgebieten Dresden, Leipzig und Zwickau \n\nentstanden sind. Was ist eigentlich zugleich im l\u00e4ndlichen \n\nRaum passiert? Sie haben M\u00fcllermilch und Wacker \n\nChemie mit noch mehr F\u00f6rdermillionen den l\u00e4ndlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8763 \n\nRaum schmackhaft gemacht. Das mag schon gut sein, \n\naber zwei Schwalben machen eben noch keinen Sommer. \n\nWie sieht jetzt die Gegenwart und Zukunft unseres \n\nl\u00e4ndlichen Raumes tats\u00e4chlich aus? Kurz und knapp: Die \n\nBev\u00f6lkerung schrumpft und \u00fcberaltert. Bis 2030 werden \n\n90 000 Sachsen weniger im l\u00e4ndlichen Raum leben und \n\nder Altersdurschnitt der verbliebenen Bev\u00f6lkerung wird \n\nvon 47 Jahren auf 51 Jahre wachsen. 2030 werden 26 % \n\nder Bev\u00f6lkerung auf dem Land \u00fcber 65 Jahre sein. Jeder \n\nVierte ist dann also Rentner. Bereits heute sind 33 % aller \n\nErzieher auf dem Land \u00e4lter als 55 Jahre. Da entsteht eine \n\nneue Versorgungsl\u00fccke. Aber vielleicht ist das gar nicht so \n\nschlimm, denn wenn das so weitergeht, wird in mehr als \n\nzehn Jahren kaum noch einer mit seinen Kindern im \n\nl\u00e4ndlichen Raum wohnen. \n\nEine \u00e4hnliche Baustelle, ganz aktuell: 80 % aller neu \n\neingestellten Lehrer in der Oberlausitz sind heutzutage \n\nSeiteneinsteiger, weil regelst\u00e4ndig ausgebildete Lehrer \n\ndas unattraktive Land wie die Pest meiden. Wollen Sie \n\nsterben oder wollen Sie eher sterben? Dann ziehen Sie \n\naufs Land. Falls Sie mir das nicht glauben: Die Luft ist \n\ndort zwar besser, die Rettungsfrist nach einem Notruf aber \n\nschlechter. Die zw\u00f6lfmin\u00fctige Rettungsfrist kann auf dem \n\nLand nicht mehr eingehalten werden. In einem Viertel \n\naller F\u00e4lle wird die Rettungsfrist \u00fcberschritten. Fiktives \n\nBeispiel einer 85-j\u00e4hrigen Frau: \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nSie wartet sich bei einem Herzinfarkt in 25 % aller F\u00e4lle \n\nim wahrsten Sinne des Wortes zu Tode. Um beim Thema \n\n\u201ezu Tode warten\u201c zu bleiben: Was passiert, wenn Sie \n\nheute auf dem Land in den Sommerferien auf einen Bus \n\nwarten? \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Der Bus kommt! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Herr Fischer, es passiert nichts, da 48 % aller Sachsen \n\naktuell eben gerade nicht an das Grundnetzangebot des \n\n\u00d6PNV angebunden sind. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDa kann man dort sehr lange auf einen Bus warten und in \n\nden Sommerferien kommt meist keiner mehr. Herr Minis-\n\nter, Sie haben gestern gesagt, dass 52 % derzeit angebun-\n\nden seien. Ich sage heute, dass 48 % nicht angebunden \n\nsind. Alles andere ist wollen, wollen und werden. \n\n(Zuruf von der CDU: Bl\u00f6dsinn! \u2013  \n\nStaatsminister Martin Dulig:  \n\nWas haben wir beschlossen?) \n\nWenn Sie sich fragen, meine Damen und Herren, warum \n\nbeispielhaft bei der Bundestagswahl in Altenberg 40 % \n\naller W\u00e4hler unsere Partei gew\u00e4hlt haben, dann liegt das \n\nnicht allein daran, dass einige Politiker in diesem Haus \n\nden Bundespolizeistandort von Altenberg wegverlegen \n\nwollen. Es liegt daran, dass sie die einheimische Bev\u00f6lke-\n\nrung immer zuletzt versorgen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen dazu ein eindringliches Beispiel brin-\n\ngen: 16 Asylbewerber wurden in Neurehefeld-Zaunhaus \n\neinquartiert. Die Bev\u00f6lkerung in diesem Gebiet hatte sich \n\nsehr lange eine Querbusverbindung von Altenberg nach \n\nNeuhermsdorf gew\u00fcnscht. Als die Asylbewerber eingezo-\n\ngen sind, wurde sofort eine dreimal t\u00e4glich verkehrende \n\nBuslinie von Altenberg nach Neuhermsdorf eingerichtet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Als das Heim geschlossen wurde, \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 wurde die Busverbindung wieder \n\neingestellt. So, meine Damen und Herren, sieht Ihre \n\nPolitik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum aus. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst \n\nm\u00f6chte ich einmal positiv feststellen: Der \u00c4u\u00dferung vom \n\nIWH in Halle und genauso der vom ifo Institut in Dresden \n\nvom letzten Jahr, dass man Investitionen in den l\u00e4ndlichen \n\nRaum beenden solle, da das nichts bringe, widersprechen \n\nwir alle gemeinsam. Das ist richtig. Es macht mich erst \n\neinmal zufrieden, dass wir uns in diesem Hohen Haus \n\neinig sind. Dass wir uns \u00fcber die Gr\u00fcnde uneinig sind, \n\nwie die Institute auf diese Idee kommen k\u00f6nnen oder \n\nwarum es vielleicht berechtigt ist, dass man von einer \n\nSpaltung von Stadt und Land spricht, ist auch nahelie-\n\ngend. \n\nMan muss erst einmal festhalten: Ja, viele Ursachen in \n\nden Neunzigerjahren lagen in dem, was ist in den \n\n40 Jahren davor passiert ist. Dass wir 1989 ein Industrie-\n\nmuseum waren und keine leistungsf\u00e4hige Wirtschaft als \n\nwirtschaftliche Grundlage f\u00fcr eine Landesentwicklung \n\nhatten, hat etwas mit den Jahrzehnten der Politik davor zu \n\ntun. Denn noch vor den Zeiten des Zweiten Weltkrieges \n\nwaren sehr viele gro\u00dfe und wichtige Unternehmen in \n\nSachsen beheimatet. Aber das ist Geschichte. Man kann \n\ndar\u00fcber lamentieren oder man kann nach vorn schauen. \n\nIch glaube, dass das, was danach passiert ist \u2013 also be-\n\nstimmte Leuchtt\u00fcrme zu setzen \u2013, nicht grunds\u00e4tzlich \n\nfalsch gewesen ist. Es ist nur immer die Frage, ob man \n\ndas eine tut und deswegen nicht das andere l\u00e4sst. \n\nWas muss man aber konstatieren? 30 Jahre nach der \n\nfriedlichen Revolution kann man sich nicht mehr hinstel-\n\nlen und alles mit den Folgen der DDR erkl\u00e4ren. Das hat \n\ndann auch viel mit dem zu tun, was in diesen 30 Jahren \n\npassiert ist. Kollege Gebhardt hat ganz richtig das Abge-\n\nh\u00e4ngtsein des l\u00e4ndlichen Raumes angef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte \n\njetzt nicht alles wiederholen. Wie viele Bahnkilometer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8764 \n\nhaben wir denn erst abbestellt und dann komplett einge-\n\nstellt? Wie viele Polizeireviere haben wir geschlossen? \n\nWie viele Schulen haben wir geschlossen? Das Ganze \n\nkorrespondierte auch mit anderen staatlichen Unterneh-\n\nmen, etwa der Bundespost, die ihre Filialen geschlossen \n\nhat, Privatunternehmen, Kinos, die dichtgemacht haben. \n\nGanz viele Dinge, die eigentlich das Leben lebenswert \n\nmachen, die auch als Infrastruktur gebraucht werden, sind \n\nreal verschwunden. Das sind die Gr\u00fcnde, warum es real \n\nschwieriger ist, im l\u00e4ndlichen Raum zu leben. \n\nJetzt ist die Frage, was wir heute daraus machen. Ja, das \n\nist alles passiert. Wo aber geht es in der Zukunft hin? Wir \n\nsind uns doch einig, dass wir nicht nur auf die St\u00e4dte \n\nschauen wollen, sondern dass wir den l\u00e4ndlichen Raum \n\nentwickeln wollen und wir eben das eine tun, ohne das \n\nandere zu lassen. Da ist es sicherlich nach wie vor sinn-\n\nvoll, auch in gro\u00dfen St\u00e4dten vielleicht Ansiedlungen zu \n\nf\u00f6rdern, die vor allem in einen Ballungsraum geh\u00f6ren und \n\nnicht irgendwo auf die gr\u00fcne Wiese. Aber wir m\u00fcssen \n\nauch schauen, was im l\u00e4ndlichen Raum passieren kann. \n\nNur \u00fcber gro\u00dfe Unternehmen oder die Ansiedlung von \n\nDax-Unternehmen zu sprechen wird uns nicht weiterbrin-\n\ngen. Ich glaube, der Ansatz sollte vielmehr sein, nachhal-\n\ntig aus dem, was da ist, etwas zu entwickeln. \n\nUnser l\u00e4ndlicher Raum ist extrem vielf\u00e4ltig. Er ist nach \n\nwie vor, trotz allen Lamentierens \u00fcber den demografi-\n\nschen Wandel, voll mit Menschen, die etwas tun wollen. \n\nDie m\u00fcssen eben auch nur die M\u00f6glichkeit dazu haben. \n\nDas hei\u00dft nicht, dass die Politik festlegt, was als gro\u00dfer \n\noder kleinerer Leuchtturm irgendwo hinkommt. Ich \n\nglaube, es ist viel kl\u00fcger zu schauen, was vor Ort entsteht, \n\ndie Grundlagen daf\u00fcr zu schaffen und dann diese von \n\nselbst wachsenden Pflanzen zu gie\u00dfen. \n\nUnd die brauchen einiges. Da haben wir jetzt schon ganz \n\nrichtig den \u00f6ffentlichen Verkehr angesprochen. Da wir in \n\ndiesem Land jahrelang in der falschen Richtung unter-\n\nwegs waren, m\u00fcssen wir das jetzt herumdrehen. Wir \n\nbrauchen eine Angebotsoffensive im \u00f6ffentlichen Verkehr. \n\nWir brauchen wieder ein starkes R\u00fcckgrat Schienenver-\n\nkehr im Land, denn ganz viele Menschen brauchen das \n\nheute, ob das der G\u00fcterverkehr ist oder ob es darum geht, \n\nerreichbar zu sein. Viele Leute fahren heute gar nicht \n\nmehr Auto. Und wenn die auf ihrer Bahn-App keinen \n\nZielpunkt finden, dann werden sie nicht dort wohnen \n\nbleiben, wenn sie von dort kommen, bzw. sie ziehen gar \n\nnicht erst dorthin, auch nicht, wenn sie ein kleines Unter-\n\nnehmen aufmachen wollen, zu dem ihre Kunden hin-\n\nkommen sollen. \n\nGenauso m\u00fcssen wir diese Vers\u00e4umnisse im Breitband-\n\nausbau aufholen. Bei der Wirtschaftsentwicklung spricht \n\nman nicht mehr unbedingt vom Zur\u00fcckholen. Es kommt \n\nauch nicht darauf an, Gleichartigkeit der Lebensverh\u00e4lt-\n\nnisse herzustellen, dass \u00fcberall mit Gro\u00dfunternehmen \n\nh\u00f6chste L\u00f6hne erzielt werden m\u00fcssen. Es geht auch um \n\nLebensqualit\u00e4t. Das hat auch etwas mit Lebenshaltungs-\n\nkosten zu tun. Manchmal komme ich mit viel weniger gut \n\naus, wenn es angenehm zu leben ist. Da haben wir im \n\nFreistaat wirklich einiges zu bieten. Wir sind daf\u00fcr, die \n\nweichen Standortfaktoren zu st\u00e4rken. \n\nIch komme noch einmal zur Ansiedlung von kleinen \n\nUnternehmen. Man spricht heute von Arbeit und Wirt-\n\nschaft 4.0. Das hei\u00dft, jeder kleine Unternehmer kann \n\ntheoretisch von zu Hause aus arbeiten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, bitte \n\nzum Ende kommen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich denke an Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, wo es in jedem Dorf einen Weltmarktf\u00fchrer \n\ngibt. Es geht nicht darum, das Vergangene herzuholen, \n\nsondern neue Dinge sich entwickeln zu lassen. Ich w\u00e4re \n\nzuversichtlich, wenn wir da die Basis schaffen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, bitte \n\nzum Schluss kommen! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Als ich \n\ndas Thema der Aktuellen Debatte las, hatte ich sofort \n\nverschiedene Fragen im Kopf: Seit wann ist die Bev\u00f6lke-\n\nrung in Sachsen zwischen Stadt und Land so gespalten, \n\ndass eine Aktuelle Debatte zur dringend notwendigen \n\nVers\u00f6hnung inszeniert werden muss? Wer hat diese \n\nSpaltung vorgenommen? Wer hat diese Spaltung festge-\n\nstellt, und wer ist f\u00fcr diese Spaltung verantwortlich? \n\nDer Koalitionsausschuss von CDU und SPD hat am \n\n11. Dezember 2017 eine Absichtserkl\u00e4rung verabschiedet: \n\n\u201eDie politischen Institutionen auf Landesebene, in den \n\nLandkreisen, St\u00e4dten und Gemeinden haben die Entwick-\n\nlung der letzten Jahrzehnte gestaltet und begleitet. Sie \n\nhaben dabei von vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ein \n\nhohes Ma\u00df an Vertrauen erfahren, Stabilit\u00e4t und Kontinui-\n\nt\u00e4t sind wesentliche Leitplanken politischen Handelns im \n\nFreistaat Sachsen.\u201c Ich frage mich im Ernst, mit welcher \n\nArt von Selbstreflexion die Regierungskoalition ihr \n\neigenes Verhalten wahrnimmt und ihre Leistungen ein-\n\nsch\u00e4tzt. Haben Sie das bei Ihrer Selbstbeweihr\u00e4ucherung \n\nund der skizzierten Spaltung von Stadt und Land einfach \n\n\u00fcbersehen? \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Regierungskoalition! \n\nIhr Debattenthema ist noch nicht einmal den sprichw\u00f6rtli-\n\nchen Notnagel wert. Ich habe hier ein Zitat von Sir Attlee, \n\ndem britischen Premierminister von 1945 bis 1951. Er \n\nsagte: \u201eDie Demokratie ist eine Regierungsform, die freie \n\nDiskussion voraussetzt, doch dies ist nur erreichbar, wenn \n\ndie Leute aufh\u00f6ren zu quatschen.\u201c Das hei\u00dft nichts \n\nanderes als: Sparen Sie sich sinnlose Debatten und fangen \n\nSie endlich an zu handeln. Fassen Sie sich an die eigene \n\nNase und lernen Sie aus Ihren Fehlern. Geben Sie Fehler \n\nzu und handeln Sie entsprechend. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8765 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die CDU-\n\nFraktion; Frau Abg. Springer, bitte. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Prinzipiell ist es eine \n\ngute Sache, wenn Forschung und Wissenschaft einen \n\nIstzustand analysiert und Vorschl\u00e4ge macht. So weit zu \n\ndem, was vom ifo Institut versucht worden ist. Bei n\u00e4he-\n\nrer Betrachtung muss man sich fragen: Muss man sich \n\njeden Schuh anziehen? Herr Gebhardt, hier gebe ich \n\nIhnen recht, wenn ein \u00d6konom vor sich hindenkt und  \n\n-redet. Wir haben in Sachsen in den letzten 30 Jahren \n\neinen Differenzierungsprozess hinter uns gebracht, der \n\nuns dazu gef\u00fchrt hat, dass wir in der Lage sind, unsere \n\njetzige Situation zu beurteilen. Herr Baum, ich bin Ihnen \n\nsehr dankbar daf\u00fcr, wie Sie das vorgetragen haben. Dem \n\nl\u00e4sst sich nicht viel hinzuf\u00fcgen. \n\nMeiner Ansicht nach gibt es Beispiele daf\u00fcr, dass wir \n\nnicht lamentieren, sondern handeln. Ich bitte darum, dass \n\nSie Ihr Augenmerk mit mir gemeinsam auf das SMUL \n\nwerfen, unser Ministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft, das auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum zust\u00e4ndig ist. \n\nDort gibt es eine tolle Initiative, die simul+ hei\u00dft. Im \n\nRahmen dieser Initiative werden Projekte gef\u00f6rdert, die \n\nIdeen f\u00fcr Land und Raum entwickeln, die aus dem l\u00e4ndli-\n\nchen Raum selbst kommen. Es war auch eine Kollegin \n\nvon den LINKEN mit dabei, als am Montag die Pr\u00e4mie-\n\nrung dieser Projekte stattfand. Es war eine Freude zu \n\nsehen, welch kreative Projekte im l\u00e4ndlichen Bereich in \n\nSachsen entwickelt worden sind. Von \u00fcber 300 Antr\u00e4gen \n\nwurden mehr als 50 ausgezeichnet. Die Summen der \n\nPreisgelder lagen zwischen 5 000 und 450 000 Euro, und \n\ndie Freude eines jeden war riesengro\u00df. Dort passierte \n\ngenau das, was Herr G\u00fcnther gefordert hat, n\u00e4mlich: Die \n\nwachsenden Pflanzen werden gegossen. \n\nUnter der \u00dcberschrift simul+ passiert noch etwas ganz \n\nanderes: Im SMUL werden Forschungen vorangetrieben, \n\ndie mit hochkar\u00e4tigen Partnern erfolgen. Die Partner \n\nsitzen nicht nur im Dorf, sondern auch in der Stadt. Dass \n\ndiese Forschungen erfolgreich sind, kann man auf der \n\nHomepage des Landwirtschaftsministeriums sehr gut \n\nnachlesen. \n\nBevor ich jetzt zum Ende komme, nur noch einen Satz an \n\nSie, Herr Barth. Sie haben sinngem\u00e4\u00df gesagt, dass Sach-\n\nsen gro\u00dfe Player \u2013 Sie haben auch ein paar Namen ge-\n\nnannt \u2013 in die St\u00e4dte gelockt h\u00e4tte. Eine kleine Korrektur: \n\nVW hat sich in einem tats\u00e4chlichen Dorf angesiedelt. \n\nDamals war das noch Mosel, was heute nicht mehr auf \n\nder Landkarte zu finden ist, weil es ein Stadtteil von \n\nZwickau geworden ist. Bei der Ansiedlung war es noch \n\nein Dorf. Hier hat niemand irgendetwas in die Stadt \n\ngelockt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da muss ich \n\nIhnen ausnahmsweise recht geben!) \n\nGestatten Sie mir zum Ende eine nicht ganz so ernst \n\ngemeinte Bemerkung, die uns alle zum Nachdenken \u00fcber \n\nWissenschaft und Forschung bringen sollte. Nat\u00fcrlich ist \n\nes richtig, dass wir ohne wissenschaftliche Erkenntnisse \n\nkeinen Fortschritt haben. In der Naturwissenschaft gibt es \n\nein kleines Beispiel, was zumindest zum Nachdenken \n\nanregen sollte. Laut aller wissenschaftlicher Erkenntnis \n\nd\u00fcrfte eine Hummel nicht fliegen k\u00f6nnen. Die Hummel \n\ntut es aber trotzdem, weil sie die wissenschaftlichen \n\nErkenntnisse nicht kennt. Genauso sollten wir es auch mit \n\nder F\u00f6rderung von St\u00e4dten und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen halten. \n\nWir sollten unseren Freistaat so entwickeln, wie wir es in \n\nder Politik im Interesse unserer Bev\u00f6lkerung f\u00fcr richtig \n\nhalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baum. \n\n\u2013 Herr Wurlitzer, Sie w\u00fcnschen eine Kurzintervention? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ja, meine einzige. \n\nLiebe Frau Springer, ich habe jetzt die ganze Zeit zuge-\n\nh\u00f6rt, auch Ihrem Vorredner. \n\n(Ines Springer, CDU: Da freue ich mich!) \n\n\u2013 Mal sehen, ob Sie das freut. \n\nIch konnte nicht erkennen, dass Sie einmal gesagt h\u00e4tten, \n\nwir haben einen Fehler gemacht. Solange Sie nicht \n\nerkennen, dass Sie einen Fehler gemacht haben, und \n\ndaraus bereit sind zu lernen, werden Sie auch in Zukunft \n\nFehler machen. Wir haben vor wenigen Wochen hier \n\ngesessen und \u00fcber sozialen Wohnungsbau gesprochen. \n\nDieser soziale Wohnungsbau, auch von der Bundesregie-\n\nrung mit 5 Milliarden Euro gef\u00f6rdert, wird wieder wo \n\nstattfinden? Der wird nur in den Gro\u00dfst\u00e4dten stattfinden. \n\nWieder Leuchtturmpolitik! \n\nWenn man ganz genau hinschaut, sieht man, dass im \n\nl\u00e4ndlichen Raum jede Menge Immobilien leer stehen. Da \n\nbin ich bei Herrn G\u00fcnther \u2013 er ist gerade nicht hier \u2013, der \n\nvorhin sagte \u2013 doch, dort ist er, Entschuldigung \u2013: Das \n\nAllerwichtigste ist, dass wir den \u00f6ffentlichen Personen-\n\nnahverkehr entsprechend ausweiten, damit es M\u00f6glichkei-\n\nten gibt, den l\u00e4ndlichen Raum vern\u00fcnftig zu erreichen. \n\nIch hatte es schon einmal angef\u00fchrt: Ich gehe von Leipzig \n\naus; ich wohne in Leipzig-Gr\u00fcnau. Das ist am \u00e4u\u00dfersten \n\nEnde, da brauche ich mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln \n\neine halbe Stunde bis ins Stadtzentrum. W\u00fcrde ich in \n\nDelitzsch wohnen, w\u00fcrde ich mit \u00f6ffentlichen Verkehrs-\n\nmitteln nur 18 Minuten brauchen. Wenn wir derartige \n\nM\u00f6glichkeiten \u00fcberall im l\u00e4ndlichen Raum schaffen, dass \n\nwir die St\u00e4dte mit \u00f6ffentlichem Personennahverkehr \n\nrelativ schnell erreichen k\u00f6nnen, dann w\u00fcrden wir den \n\nl\u00e4ndlichen Raum viel besser anbinden und mit der \n\nLeuchtturmpolitik ein St\u00fcck weit aufh\u00f6ren. \n\nWenn Sie das einmal f\u00fcr sich erkennen w\u00fcrden, wenn Sie \n\neinfach sagen w\u00fcrden: Ja, wir haben etwas falsch ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8766 \n\nmacht, ja, wir m\u00fcssen da und dort nachsteuern \u2013 dann \n\nw\u00e4re das ein riesengro\u00dfer Pluspunkt, auch in den Augen \n\nunserer Bev\u00f6lkerung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Springer \n\nzuerst. \n\nInes Springer, CDU: Herr Wurlitzer, wenn Sie sich jetzt \n\nan mir abgearbeitet haben, muss ich sagen: gut, freut \n\nmich. Aber eines darf ich hinzuf\u00fcgen: Wenn jemand im \n\nNachgang alle Handlungen nur bewertet und selbst nichts \n\nvorzuweisen hat, dann wei\u00df ich nicht, was ich davon \n\nhalten soll. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold, \n\neine Kurzintervention zum Beitrag von Frau Springer? \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nGut. Bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Liebe Frau Springer! Wenn Sie aus diesem \n\nHummelparadoxon ableiten wollen, dass die CDU auch \n\nk\u00fcnftig gedenkt, sich im Freistaat Sachsen nicht an \n\nwissenschaftlichen Erkenntnissen zu orientieren, \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\ndann kann ich Sie nur warnen: Das Hummelparadoxon ist \n\neine ganz alte Kiste. Das ist l\u00e4ngst widerlegt, wissen-\n\nschaftlich. Das hat etwas mit den kleinen Fl\u00fcgeln und mit \n\nden Wirbeln zu tun. Die Hummel kann fliegen, und zwar \n\nin \u00dcbereinstimmung mit den Gesetzen der Naturwissen-\n\nschaft. Das kann ich Ihnen best\u00e4tigen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Springer. \n\nInes Springer, CDU: Lieber Herr Kollege! Ich hatte im \n\nVorfeld gesagt, dass Sie das bitte nicht ganz ernst zu \n\nnehmen brauchen. Das k\u00f6nnen Sie im Protokoll nachle-\n\nsen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Baum, jetzt \n\nhaben Sie das Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wie ich vorhin am \n\nEnde der ersten Rednerrunde bereits festgestellt habe \u2013 \n\nich wiederholen es \u2013: Wir geben den l\u00e4ndlichen Raum \n\nnicht auf. \n\nStattdessen muss es doch hei\u00dfen \u2013 deshalb haben wir \n\ndiese Debatte so betitelt: \u201eGleiche Entwicklungschancen \n\nf\u00fcr Stadt und Land\u201c. Als SPD haben wir in Regierungs-\n\nverantwortung mit daf\u00fcr Sorge getragen, dass sich regio-\n\nnale Unterschiede in Sachsen nicht weiter verst\u00e4rken und \n\ndass nicht sogar neue entstehen, sondern dass im Gegen-\n\nteil fl\u00e4chendeckend leistungsf\u00e4hige Rahmen- und Ent-\n\nwicklungsbedingungen vorliegen; denn diese sind ent-\n\nscheidend f\u00fcr die Zukunft Sachsens. \n\nNeben den berechtigten Investitionen in die Wachstums-\n\nkerne muss also angestrebt werden, auch die l\u00e4ndlichen \n\nRegionen zu st\u00e4rken: durch weitere Ansiedlungspro-\n\ngramme, durch F\u00f6rderung von kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen, durch Ausbau der Mobilit\u00e4tsinfra-\n\nstruktur, vor allem des \u00d6PNV, und indem wir bezahlbaren \n\nWohnraum auf dem Lande entsprechend f\u00f6rdern. \n\nDie Grundvoraussetzungen im Land m\u00fcssen stimmen: \n\nKitas, Schulen, Nahversorgung, \u00c4rzte, Internet, gute Bus- \n\nund Bahnverbindung, ordentliche Stra\u00dfen und nat\u00fcrlich \u2013 \n\nganz wichtig \u2013 Arbeitspl\u00e4tze. \n\nEinen wichtigen Schritt dazu haben wir mit dem aktuellen \n\nDoppelhaushalt getan, zum Beispiel durch die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie \u201eRegionales Wachstum\u201c oder das Programm \n\n\u201eVitale Dorfkerne\u201c, durch den Breitbandausbau, die \n\nWohnraumf\u00f6rderung und \u00fcber die Bereitstellung von \n\nzus\u00e4tzlich 75 Millionen Euro f\u00fcr den \u00d6PNV. \n\nWir werden mit der Richtlinie \u201eRegionales Wachstum\u201c \n\nInvestitionsanreize f\u00fcr kleine Unternehmen in den Land-\n\nkreisen setzen, um die Anpassungs- und Wettbewerbsf\u00e4-\n\nhigkeit der Unternehmen zu verbessern. Diese sollen \n\ndadurch in die Lage versetzt werden, zum Beispiel neue \n\nProdukte und Dienstleistungen anzubieten, ihre Ange-\n\nbotsqualit\u00e4t zu verbessern, Prozesse zu optimieren bzw. \n\nihren Umsatz auszuweiten. Gleichzeitig leistet das F\u00f6r-\n\nderprogramm einen Beitrag zur Digitalisierung, etwa bei \n\nder Anschaffung moderner Maschinen und Anlagen. Das, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, ist F\u00f6rderpolitik mit \n\nAugenma\u00df, die dazu dient, Standortnachteile auszuglei-\n\nchen und die wirtschaftliche Entwicklung in den Land-\n\nkreisen zu verbessern. \n\nAuch in der Kommission f\u00fcr Wachstum, Strukturwandel \n\nund Besch\u00e4ftigung haben wir als Politiker uns j\u00fcngst \n\ndaf\u00fcr eingesetzt, wesentliche Verbesserungen zur \u00dcber-\n\nwindung ungleicher Voraussetzungen in strukturschwa-\n\nchen Regionen wie der Lausitz einzuleiten. Denn die \n\nvorgeschlagenen strukturpolitischen Instrumente dienen \n\nvor allem der Angleichung an strukturstarke Regionen. \n\nSie sollen einen Beitrag zur Herstellung gleichwertiger \n\nLebensverh\u00e4ltnisse leisten. \n\nAls verkehrspolitischer Sprecher meiner Fraktion m\u00f6chte \n\nich neben den wirtschaftlichen Ma\u00dfnahmen exemplarisch \n\nvor allem Verkehrsinfrastrukturprojekte, zum Beispiel die \n\nElektrifizierung und den Ausbau der Bahnstrecke Cottbus \n\n\u2013 G\u00f6rlitz oder den Ausbau des mitteldeutschen S-Bahn-\n\nNetzes, hervorheben. Das sind Ma\u00dfnahmen, die einer \n\nganzen Region, die dem gesamten Freistaat nutzen. Sie \n\ndienen sowohl der Daseinsvorsorge als auch einer Anglei-\n\nchung der Lebensverh\u00e4ltnisse und k\u00f6nnen damit zur \n\nwirtschaftlichen Entwicklung beitragen. Darum geht es an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8767 \n\ndieser Stelle doch: Vers\u00f6hnen statt spalten, lebensweltli-\n\nche und emotionale Entfernungen \u00fcberbr\u00fccken. \n\nNicht zuletzt, liebe Kolleginnen und Kollegen, geht es \n\njedoch um drei wesentliche Faktoren, damit Menschen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum zufrieden leben k\u00f6nnen: Es geht um \n\nsoziale Einbettung, um berufliche Perspektiven und vor \n\nallem um die Angebote der Daseinsvorsorge. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Bernward K\u00fcpper zitieren, den \n\nOberb\u00fcrgermeister von Naumburg: \u201eGleichwertige \n\nLebensverh\u00e4ltnisse zu schaffen betrifft sowohl den \n\nBereich der st\u00e4dtischen Regionen als auch die l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4ume. Wir m\u00fcssen die Unterst\u00fctzung nach Bedarf und \n\nnicht nach Himmelsrichtung organisieren. Klar ist: Die \n\nAufgaben lassen sich nur gemeinsam mit Stadt und Land \n\nl\u00f6sen.\u201c \n\nDies umzusetzen, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist ein \n\nwichtiger Beitrag zum Erhalt des sozialen Friedens und \n\nder Demokratie in diesem Land. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Christian Hartmann, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Recht vielen Dank. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren Abgeordnete! \n\nTja, Herr Baum, das ist nun einmal das Problem. Lang-\n\nsam wird es ein wenig \u00fcbergriffig. Da \u00fcbersch\u00fcttet seit \n\nder letzten Doppelhaushaltsdebatte die Staatsregierung \n\nden l\u00e4ndlichen Raum gro\u00dfz\u00fcgig mit diversen Wettbewer-\n\nben und F\u00f6rdergeldern, aber das undankbare Volk tanzt \n\nimmer noch nicht auf der Stra\u00dfe. So kann es gehen. \n\nWenn man sich schon bem\u00fc\u00dfigt f\u00fchlt, dem l\u00e4ndlichen \n\nRaum jetzt so viel Aufmerksamkeit zu schenken, dann hat \n\nman in der Vergangenheit offensichtlich irgendetwas \n\nverpasst. So viel verlorengegangenes Vertrauen kann man \n\nauch nicht in zwei Jahren zur\u00fcckkaufen. \n\nWas ist aus meiner Sicht die Aufgabe der Staatsregierung? \n\nDie Staatsregierung muss K\u00f6rperschaften dauerhaft in die \n\nLage versetzen, die Grundlagen f\u00fcr gleichwertige soziale \n\nund wirtschaftliche Entwicklungen vor Ort zu schaffen. \n\nBegeben wir uns einmal in die Niederungen der Kommu-\n\nnalpolitik; gehen wir in meinen Heimatlandkreis G\u00f6rlitz, \n\nauch Heimatlandkreis unseres Ministerpr\u00e4sidenten. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nWie sah es dort mit der freistaatlichen F\u00fcrsorge f\u00fcr \n\ngleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse aus? Beginnen wir \n\ngleich einmal mit einem der gro\u00dfen Fehler \u2013 er liegt mehr \n\nals zehn Jahre zur\u00fcck: Mit der letzten Kreisgebietsreform \n\nversuchte man, drei wirtschaftlich schwache, finanziell \n\nklamme und demografisch unausgewogene Kommunen \n\nzusammenzupappen und daraus einen prosperierenden \n\nLandkreis zu generieren. \n\nDas ist nat\u00fcrlich glorreich gescheitert und musste schei-\n\ntern. Die Strukturschw\u00e4che der Region war bekannt. Die \n\nmehrfache Grenzlage der Ausgangsgebietsk\u00f6rperschaften \n\nwar bekannt: Grenze zu Tschechien, Grenze zu Polen, \n\ninl\u00e4ndische Grenze zu Brandenburg. Das halbiert den \n\nRadius von Wirtschaftsentwicklung und macht es G\u00f6rlitz \n\nheute extrem schwer. \n\nWas haben wir heute? Der Landkreis G\u00f6rlitz, welch \n\nWunder, hat die ung\u00fcnstigste Bev\u00f6lkerungsstruktur, die \n\nh\u00f6chsten Soziallasten und schiebt einen Bug von \n\n24 Millionen Euro Altschulden vor sich her \u2013 super. Dann \n\nhat man in der Kommune nat\u00fcrlich auch kaum Geld, um \n\ngegen den demografischen Trend anzuk\u00e4mpfen. \n\nZus\u00e4tzlich kam die von meinem Kollegen Gebhardt \n\nerw\u00e4hnte Zentralisierungsstrategie. Wir haben gegen die \n\nSchulschlie\u00dfungspolitik angek\u00e4mpft. Sie erinnern sich an \n\ndie Schulrebellen von Seifhennersdorf, die letztlich \u2013 an \n\ndieser Stelle zumindest \u2013 diese Politik tats\u00e4chlich zu Fall \n\ngebracht haben. Und dabei war gegen all diese Unbill ein \n\nKraut gewachsen. Man h\u00e4tte solidarisch im Instrument \n\nFinanzausgleichsgesetz umverteilen k\u00f6nnen. \n\nBis zum heutigen Tag k\u00e4mpft der Landkreis G\u00f6rlitz, \n\nk\u00e4mpft der Kreistag um einen Nachteilsausgleich in Form \n\neines Demografiefaktors im FAG \u2013 erfolglos. Stattdessen \n\nd\u00fcrfen wir uns immer mal wieder \u00fcber Brosamen zwi-\n\nschen 1 und 3 Millionen Euro freuen, und das auch erst \n\nnach langen Verhandlungen. Hier ist die Verantwortung \n\nder Staatsregierung! Ich erwarte, dass man der kommuna-\n\nlen Ebene mehr Gestaltungsspielraum einr\u00e4umt und ihr \n\nmehr vertraut. Wir haben mehrfach vorgeschlagen: \n\nMachen Sie regionale Fonds auf. Zuletzt, im letzten \n\nDoppelhaushalt, haben wir einen Perspektivsicherungs-\n\nfonds vorgeschlagen, denn wir wissen unten am besten, \n\nwas wir brauchen. Das ist auch der Unterschied zu den \n\nhochgelobten Projekten und Wettbewerben, die jetzt \n\nallerorten ausgerufen werden. \n\nNun gibt es auf einmal eine neue Hoffnung oder eine neue \n\nHerausforderung in der Lausitz: Strukturwandel. Auf \n\neinmal ist eine Unmenge Geld da, und vor Ort wei\u00df man \n\nkaum, wohin mit dem vielen Geld. Das ist auch kein \n\nWunder. Die Staatsregierung hat 30 Jahre lang die Ener-\n\ngiewende blockiert. Da kann man nat\u00fcrlich vor Ort auch \n\nkeine Gedanken entwickeln, um ein Leitbild f\u00fcr eine \n\nzuk\u00fcnftige Lausitz aus dem Boden zu stampfen. \n\nSchauen wir einmal in die Projektliste der Infrastruktur-\n\nma\u00dfnahmen, die die Lausitzer Kreise jetzt eingereicht \n\nhaben: Das ist der papiergewordene Nachweis der jahr-\n\nzehntelangen Ignoranz von gleichwertigen Lebensbedin-\n\ngungen zwischen Stadt und Land. Stra\u00dfe, Schiene, Breit-\n\nband \u2013 \u00fcber 100 Infrastrukturma\u00dfnahmen. Sie sind doch \n\nnicht innovativ, das sind Uraltprojekte, die teilweise seit \n\nJahrzehnten auf ihre Umsetzung warten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8768 \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Meine Damen und \n\nHerren! Ich h\u00e4tte noch einige Beispiele. Ich sage Ihnen \n\nnur eins: Geben Sie der kommunalen Ebene mehr Ver-\n\ntrauen. Lassen Sie insbesondere in Bezug auf Struktur-\n\nwandel einen Strukturwandel von unten zu, der die Leute \n\nmitnimmt, denn sie wissen, was wir vor Ort brauchen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Das Leben auf dem Land attraktiver \n\nzu machen war zentraler politischer Punkt unserer Frakti-\n\non in den letzten 18 Monaten. Einige Beispiele daf\u00fcr: Im \n\nNovember 2017 hatten wir die Bildung einer Enquete-\n\nKommission vorgeschlagen. Diese sollte ein Konzept zur \n\nVerbesserung der Lebensverh\u00e4ltnisse im l\u00e4ndlichen Raum \n\nausarbeiten. Einen Monat sp\u00e4ter, im Dezember, hatten wir \n\nunseren Gesetzentwurf \u201eF\u00f6rderung der Kommunen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum\u201c eingebracht. Sie erinnern sich? Den \n\nKommunen sollten \u00fcber zw\u00f6lf Jahre mehr als 100 Millio-\n\nnen Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Im \n\nJuni 2018 hatten wir die kostenlose Nutzung des \u00f6ffentli-\n\nchen Personennahverkehrs f\u00fcr Sch\u00fcler, Auszubildende \n\nund Rentner in ihrem Wohnsitzlandkreis gefordert. Ich \n\nm\u00f6chte auch an drei Antr\u00e4ge zur F\u00f6rderung des Breit-\n\nbandausbaus erinnern \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\n\u2013 weit vor Ihrer Zeit, als Sie auf die Idee gekommen sind, \n\neinen Breitbandfonds einzurichten. \n\nFragen wir uns aber: Was sind die Initiativen der Staatsre-\n\ngierung seit dem neuen Ministerpr\u00e4sidenten gewesen? Es \n\nist richtig, Sie verabreichten im Monat Mai 2018 den \n\nl\u00e4ndlichen Gemeinden eine Art Beruhigungspille in H\u00f6he \n\nvon 30 Millionen Euro j\u00e4hrlich \u00fcber insgesamt drei Jahre. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass Sie bereits einen \n\nMonat sp\u00e4ter eine Aufwandsentsch\u00e4digungserh\u00f6hung f\u00fcr \n\nehrenamtliche Ortsvorsteher beschlossen haben. Dadurch \n\nist das zugewendete Geld in vielen l\u00e4ndlichen Kommunen \n\nwieder f\u00fcr die Erh\u00f6hung der Ehrenamtspauschalen aufge-\n\nbraucht worden. Effekt: null. Steuermillionen im L\u00e4nder-\n\nfinanzausgleich werden immer noch nach Kopfteilen \n\nunter dem Stichwort \u201eVeredelungsfaktor\u201c ungerecht \n\nverteilt. Beenden Sie endlich dieses System und bauen Sie \n\ndas Finanzausgleichsgesetz mit modernen Komponenten \n\num. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf bei den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung ums \n\nWort. Herr Minister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eVers\u00f6hnen statt spalten\u201c ist \n\nnicht nur der Titel dieser Debatte, sondern war auch, wie \n\nschon genannt, das Lebensmotto von Johannes Rau. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEr hat das damals nicht nur zu seinem Lebensmotto \n\ngemacht, sondern es uns vor allem ins politische Stamm-\n\nbuch geschrieben, weil es darum geht, was auch unsere \n\nAufgabe ist. Und ich glaube, sie ist dringender denn je. \n\nDenn in den hysterischen Zeiten, in denen wir gerade \n\nleben, scheint das Trennende st\u00e4rker zu werden als das \n\nVerbindende, scheint es mehr Kr\u00e4fte zu geben, die es \n\nauseinandertreibt, die Fliehkr\u00e4fte werden gr\u00f6\u00dfer. Das, was \n\nwir eigentlich brauchen, ist doch dieses neue Wir-Gef\u00fchl, \n\nbei dem es um die gemeinsame Verantwortung geht, auch \n\nf\u00fcreinander da zu sein. Das ist doch mit Vers\u00f6hnen \n\ngemeint. Sich f\u00fcr den anderen auch zu interessieren, \n\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen. \n\nWir leben in einer Zeit, in der man sich inzwischen daf\u00fcr \n\nrechtfertigen muss, dass man Verantwortung \u00fcbernimmt, \n\nund das bezieht sich nicht nur auf uns in der Politik. \n\nDavon k\u00f6nnen auch viele in den Vereinen ein Lied singen. \n\nVers\u00f6hnen statt spalten ist dringender denn je. Das ist \n\nnicht nur eine Aufgabe, die man jetzt an uns Politikerin-\n\nnen und Politiker delegieren kann. Wer darf sich denn frei \n\nmachen von dieser Herausforderung? Genau das ist der \n\nPunkt, warum wir das auf die Tagesordnung gesetzt \n\nhaben. \n\nWenn sich ein Institut wie das IWH Gedanken \u00fcber die \n\nwirtschaftliche Situation in Ostdeutschland macht und \n\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge unterbreitet, dann ist das seine Aufga-\n\nbe. Dar\u00fcber wird sich wahrscheinlich niemand aufregen. \n\nWenn man sich jetzt die zehn Punkte anschaut, die pr\u00e4-\n\nsentiert werden, dann kann man durchaus feststellen: So \n\nneu sind die Gedanken und die Vorschl\u00e4ge nicht. Was \n\nmich so aufregt und wirklich erbost hat, ist die Tatsache, \n\ndass man sich nur, um eine Bedeutung, eine \u00d6ffentlichkeit \n\nf\u00fcr diese Thesen, f\u00fcr dieses Institut zu bekommen, Punkte \n\nherausnimmt und sie im Wissen, welche Wirkung man \n\nentfacht, derart zelebriert und als Marketing in den Raum \n\nstellt. Dabei nimmt man in Kauf, dass es eine gro\u00dfe \n\nEmp\u00f6rung gibt \u2013 aber man hat die Aufmerksamkeit. Das \n\nist nicht verantwortlich, das ist unverantwortlich. \n\nDie Frage ist doch: Was macht das mit den Menschen? \n\nWas ist denn die Botschaft dieses Marketingauftrittes vom \n\nIWH? Dabei gibt es mindestens zwei Aufreger: Das eine \n\nist die Aussage, unsere Unternehmen in Ostdeutschland \n\nseien unproduktiv. Was macht denn das mit dem Unter-\n\nnehmer? Was macht das mit dem Handwerksmeister? Was \n\nmacht das mit dem Besch\u00e4ftigten? Was ist das f\u00fcr eine \n\nWirkung, die dort entfacht wird? \n\nAuch die Aussage, dass man in Zukunft bitte nur noch in \n\ndie Ballungszentren, in die St\u00e4dte, investieren soll \u2013 auch \n\ndiese Provokation ist nicht neu, das haben wir bereits von \n\nanderen geh\u00f6rt. Was macht das aber mit den Menschen, \n\ndie in den l\u00e4ndlichen Bereichen leben und die sehr h\u00e4ufig \n\ndas Gef\u00fchl haben, abgeh\u00e4ngt worden zu sein oder es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8769 \n\ntats\u00e4chlich sind? Denen immer wieder zu sagen: \u201eIhr lebt \n\nam falschen Ort\u201c \u2013 das kann doch nicht die politische \n\nAntwort sein. Es regt mich so auf, dass man im Wissen, \n\nwelche Wirkung man entfacht, nur aufgrund von Marke-\n\nting, so unverantwortlich handelt; dass Thesen \u00f6ffentlich \n\npubliziert werden, deren Neuigkeitswert wirklich \u00fcber-\n\nsichtlich ist. Das m\u00fcssen wir von uns weisen, weil wir als \n\nPolitikerinnen und Politiker Verantwortung f\u00fcr alle \n\nMenschen haben, egal wo sie wohnen, ob in der Stadt \n\noder auf dem Land. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Aus den Aussagen des \n\nInstituts ergibt sich f\u00fcr mich vor allem das folgende \n\nGrundproblem: Sie setzen einen Trend fort, den ich \n\nproblematisch finde, n\u00e4mlich die \u00d6konomisierung aller \n\nLebensbereiche. Das hei\u00dft, dass alle Antworten, die wir \n\ngeben, nur unter dem \u00f6konomischen Gesichtspunkt \n\ngesehen werden. Es ist \u00fcberhaupt nicht die Frage, inwie-\n\nweit Menschen mehr Gesichtspunkte haben, die sie mit \n\ndem Thema verbinden, warum Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr sie \n\nwichtig ist, egal wo sie leben. Das hat etwas mit Bildung, \n\nmit Kultur, mit sozialem Zusammenhalt zu tun. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich hat das mit der Sicherheit zu tun, die man haben \n\nmuss, ob seine Arbeit sicher ist. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich hat das auch damit zu tun, wie gut eine \n\nWirtschaft sich entwickelt, damit auch gute Arbeit da ist. \n\nDas ordnet sich aber in die gesamte Diskussion ein, wie \n\nwir Lebensqualit\u00e4t schaffen \u2013 eine Lebensqualit\u00e4t, die \n\nsich auch vor Umwelt und Natur verantwortet, die sich \n\ngenauso im Miteinander verantwortet, also die soziale \n\nDimension von Lebensqualit\u00e4t. Das hei\u00dft, es wird sich \n\nauch ver\u00e4ndern m\u00fcssen, wie wir leben. Das geht aber \n\nnicht mit Vorschl\u00e4gen, die die Grundlage von Existenz \n\ninfrage stellen. Das ist etwas, bei dem wir diese Kritik so \n\ndeutlich \u00e4u\u00dfern m\u00fcssen. \n\nNun, liebe Kolleginnen und Kollegen, in der Analyse sind \n\nwir immer stark. Das haben wir heute auch wieder ge-\n\nmerkt. Wir haben hier die Debatte gef\u00fchrt. Manchmal \n\nhatte ich den Eindruck, dass es f\u00fcr manche wichtiger war, \n\nin der Vergangenheit h\u00e4ngen zu bleiben, statt die Frage zu \n\nbeantworten: Was machen wir denn jetzt mit der Situati-\n\non, in der wir uns befinden? \n\nUm es einmal sehr deutlich zu sagen: Die Fehler, die in \n\nden letzten Jahren gemacht wurden, sind von dieser \n\nRegierung angegangen worden. Das, was wir in den \n\nletzten Jahren repariert haben, zeigt doch, dass wir nicht \n\ndie rosarote Brille aufhaben, sondern dass wir dort aktiv \n\nsind. Das Paket, das wir geschn\u00fcrt haben, das Bildungs-\n\npaket, 1,7 Milliarden Euro, ist eine konkrete Antwort, vor \n\nallem f\u00fcr die Perspektiven im l\u00e4ndlichen Raum. Wenn ich \n\nbeispielsweise an meinen Kollegen Thomas Schmidt \n\ndenke, der mit dem simul+-Programm Ideen aus dem \n\nl\u00e4ndlichen Bereich fordert; wenn ich daran denke, was \n\nwir gerade in der Verkehrs- und Infrastrukturpolitik \n\nmachen, um genau den l\u00e4ndlichen Bereich zu st\u00e4rken. \n\nGestern haben wir \u00fcber Mobilit\u00e4t gesprochen. Das haben \n\nSie sicherlich ausgeblendet. Es passt nicht in Ihr Weltbild. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nicht nur wollen, \n\nwollen, wollen, sondern auch machen!) \n\nWir f\u00fchren genau deshalb die Plus- und Taktbusse ein, um \n\n80 % der Bev\u00f6lkerung zu erreichen. Eine Million Men-\n\nschen mehr werden dadurch erreicht, und sie leben fast \n\nalle im l\u00e4ndlichen Bereich. Das sind konkrete Antworten, \n\ndie wir geben, um den l\u00e4ndlichen Bereich zu st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Politik ist es, die Netzwerk- und Clusterpolitik zu \n\nst\u00e4rken. Man sieht es doch auch, dass sich zum Beispiel \n\nUnternehmen dort ansiedeln, wo infrastrukturelle Voraus-\n\nsetzungen gut sind. Man sieht es auch bei der Zulieferin-\n\ndustrie. Das ist wie eine Perlenkette durch ganz Sachsen \u2013 \n\nvom Vogtland bis Kodersdorf \u2013, aufgereiht an unseren \n\nAutobahnen. Von daher ist es nicht die Frage von Leucht-\n\nturmpolitik, sondern die Frage, wie wir das nutzen k\u00f6n-\n\nnen, was wir als Potenzial haben, damit sich in ganz \n\nSachsen Unternehmen ansiedeln k\u00f6nnen. Das hat etwas \n\nmit Infrastruktur, mit Forschung und Entwicklung zu tun. \n\nDas hat etwas mit Bildung und Infrastruktur zu tun. Das \n\nhat etwas mit den sogenannten weichen Faktoren zu tun, \n\ndie f\u00fcr mich harte Faktoren sind, was Kita, Schule, Kultur \n\nusw. betrifft. \n\nDas ist die Aufgabe, die wir haben, die Lebensqualit\u00e4t in \n\nallen Bereichen zu st\u00e4rken. Davon d\u00fcrfen wir nicht \n\nabr\u00fccken, auch wenn wir unterschiedliche Antworten \n\ngeben m\u00fcssen, da ein Ballungsraum eine andere Dynamik \n\nhat \u2013 das haben wir gestern auch diskutiert. Aber die \n\nMenschen, egal wo sie wohnen, m\u00fcssen wissen, dass an \n\nihrer Seite verantwortliche Politikerinnen und Politiker \n\nstehen \u2013 egal, ob in den Kommunen oder hier im Land, \n\nim Bund und in Europa \u2013, die sich genau um diesen \n\nAusgleich k\u00fcmmern. \n\nDeshalb vers\u00f6hnen statt spalten. Das ist eine Aufgabe, die \n\nauch jemand hat, der als Wissenschaftler arbeitet und \n\nVorschl\u00e4ge erarbeitet. Er muss bei seiner Wortwahl \n\nbedenken, ob man in diesen Zeiten, in denen wir merken, \n\nwie viel auseinanderflie\u00dft, mit solchen \u00c4u\u00dferungen eher \n\nder Spaltung Vorschub leistet oder inwieweit man Vor-\n\nschl\u00e4ge macht und auch in der Art und Weise, wie man sie \n\npr\u00e4sentiert, Teil von Vers\u00f6hnung und Zusammenf\u00fchrung \n\nist. Wir brauchen ein neues Wir-Gef\u00fchl. Dieses Wir-\n\nGef\u00fchl brauchen wir deshalb, weil es bedeutet, dass \n\nMenschen Verantwortung \u00fcbernehmen. An diese Verant-\n\nwortung muss sich auch ein Wissenschaftler halten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die erste Aktuelle \n\nDebatte ist abgeschlossen. Wir kommen nun zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8770 \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nDie CDU/SPD-Koalition ohne eigenes Energieprogramm \u2013  \n\nwie sichert Sachsen k\u00fcnftig seine Energieversorgung? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs beginnt die antragstellende Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Dr. Lippold. Danach folgen \n\ndie CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, Herr Abg. Wild und \n\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Sachsen hat sich f\u00fcr seine \n\nEntwicklung viel vorgenommen. Die s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaft hat sich viel vorgenommen. Das sollten wir auch; \n\ndenn die anderen schlafen auch nicht. Die Basis all dessen \n\nist eine zukunftsf\u00e4hige, g\u00fcnstige Energieversorgung. \n\nOhne Energie geht in unserer Gesellschaft einfach nichts, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nIn Sachsen kommt der Strom heute zu 75 %, also zu drei \n\nVierteln, aus der Braunkohle. Wir leben in einer Zeit, in \n\nder klar ist, dass sp\u00e4testens in 19 Jahren und circa \n\n290 Tagen in Deutschland der letzte Kohlekraftwerks-\n\nblock vom Netz geht. Ob er hier in Sachsen steht, ist \n\nkeineswegs klar. Das entscheiden nicht wir und auch nicht \n\ndie Staatskanzlei; denn auch in der Energiewirtschaft ist \n\ndie Planwirtschaft abgeschafft. Es werden \u00f6konomische \n\nEntscheidungen getroffen. Dabei kann es auch sehr viel \n\nschneller gehen. \n\nDrei Viertel der Stromerzeugung im Kohleland Sachsen \n\nstehen definitiv vor dem Auslaufen \u2013 das ist die Situation. \n\nIn dieser Situation blockiert die CDU den Novellierungs-\n\nprozess f\u00fcr das Energie- und Klimaprogramm des Frei-\n\nstaates f\u00fcr die langfristige Energiestrategie in Sachsen. In \n\ndieser Situation knallt die CDU aus ideologischen Gr\u00fcn-\n\nden jeden Versuch, den Ersatz der wegfallenden Stromer-\n\nzeugung im Noch-Energieland Sachsen auch nur zu \n\nplanen, hart gegen die Wand. Das tut sie ganz \u00f6ffentlich \u2013 \n\nwie im alten Rom: erst einmal vor gro\u00dfem Publikum \n\ndurch die Arena gezogen und dann den Daumen gesenkt. \n\nSind Sie denn wahnsinnig? Wo ziehen Sie denn unser \n\nLand hinein? \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nWie sollte man es denn nennen, was Sie in der letzten \n\nPhase des Kohlezeitalters bef\u00e4llt? Energiepolitische \n\nTodessehnsucht, wirtschaftliche Selbstverst\u00fcmmelung? \n\nWer heute eine Manifestation politischer Unzurechnungs-\n\nf\u00e4higkeit sehen will, der muss nicht bis an die Themse \n\nfahren, meine Damen und Herren \u2013 willkommen an der \n\nElbe! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der AfD) \n\nIch m\u00f6chte heute \u00fcberhaupt nicht zur\u00fcckschauen, wer \n\nwann die Kurve nicht bekommen hat. Wir haben ein \n\nProblem zu l\u00f6sen, dabei geht der Blick nach vorn. Dazu \n\ngeh\u00f6rt erst einmal die Erkenntnis, dass der Strom zwar \n\nmeist aus der Steckdose kommt, aber dass er auch in \n\nSachsen nicht dort entsteht. Wir brauchen eine Strategie, \n\nwie wir ihn k\u00fcnftig erzeugen k\u00f6nnen, wenn wir ein \n\nEnergieland bleiben wollen. Dabei machen wir gern \n\nVorschl\u00e4ge. \n\nZur Frage, was energiewirtschaftlich passiert, wenn wir \n\ndas in Sachsen nicht hinbekommen: Das, meine Damen \n\nund Herren, werden Sie sich in den n\u00e4chsten Jahren im \n\nS\u00fcden Deutschlands anschauen k\u00f6nnen. Dort hat man sich \n\nn\u00e4mlich in gr\u00f6\u00dfter Sturheit im Angesicht wegfallender \n\nErzeugungskapazit\u00e4ten und der Blockade der Energie-\n\nwende sowie des Netzausbaus in eine \u00e4hnliche Trotzecke \n\nbegeben oder \u201ehineingeseehofert\u201c, wie Sie es hier in \n\nSachsen machen. \n\nDie Energiewirtschaft und der Energiemarkt finden f\u00fcr \n\nalles eine L\u00f6sung. Wenn kosteng\u00fcnstige Erzeugung knapp \n\nwird, dann greifen teurere Optionen. Weil der Rest der \n\nBundesrepublik und der Rest des europ\u00e4ischen Strom-\n\nmarktes es \u00fcberhaupt nicht einsehen, f\u00fcr eine bayerische \n\nErpressungsstrategie mehr zahlen zu m\u00fcssen, werden die \n\nBayern mehr f\u00fcr ihren Strom zahlen m\u00fcssen. Die Instru-\n\nmente f\u00fcr unterschiedliche Strompreiszonen werden in \n\nBr\u00fcssel gesch\u00e4rft und im Bund lebhaft diskutiert. Genau \n\ndas schafft in der Marktwirtschaft die n\u00f6tigen regionalen \n\nInvestitionsanreize. In der Demokratie und in den Wirt-\n\nschaftsverb\u00e4nden \u2013 m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen \u2013 schafft das \n\ndie Mehrheiten zum Umsteuern. \n\nNat\u00fcrlich wird es eine Zeit lang m\u00f6glich sein, sich regio-\n\nnal als Trittbrettfahrer durch die Energiewende zu bewe-\n\ngen, meine Damen und Herren, die anderen die Zielkon-\n\nflikte vor deren T\u00fcr l\u00f6sen zu lassen und sich selbst zu-\n\nr\u00fcckzulehnen. Aber das wird seinen Preis haben, erst in \n\nder Energieversorgung und dann auch politisch. Wenn Sie \n\nheute glauben, f\u00fcr den Augenblick politisch billiger \n\ndavonzukommen, wenn Sie der Auseinandersetzung mit \n\nder Propaganda des Herrn Urban \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\noder eines Herrn Zastrow ausweichen, statt sich zu \n\nstellen, dann werden Sie am Ende den politischen Preis \n\ndaf\u00fcr zahlen \u2013 mit Zins und Zinseszins. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAch, Verzeihung, Herr Kollege Wild, ich habe Ihre \n\nPropaganda ganz vergessen, nicht dass Sie sich vor \n\nVerzweiflung wieder in die falsche Fraktion setzen wie \n\ngestern. \n\n(Gunter Wild, fraktionslos: Das passiert!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8771 \n\nVielleicht glauben Sie aber auch nur, meine Damen und \n\nHerren in der CDU-Fraktion und der Staatskanzlei, die \n\nNummer mit der gemeinsamen Druckaus\u00fcbung der \n\nOstkohlel\u00e4nder auf den Bund, mit der Sie den Preis f\u00fcr \n\nden Kohleausstiegsbeschluss hochgetrieben haben, war so \n\nsch\u00f6n, dass man sie eigentlich noch weitermachen k\u00f6nnte. \n\nWarum das krachend scheitern muss, erz\u00e4hle ich Ihnen in \n\nder n\u00e4chsten Runde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die CDU-\n\nFraktion, bitte; Herr Abg. Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Dr. Lippold, ich habe \n\nsehr aufmerksam zugeh\u00f6rt, wie Sie in den letzten f\u00fcnf \n\nMinuten von der Energieversorgung in Sachsen berichtet \n\nhaben. Ich habe kein Wort von Versorgungssicherheit, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nvon Bezahlbarkeit geh\u00f6rt, vielleicht in Ans\u00e4tzen von \n\nNachhaltigkeit. Das will ich Ihnen nicht in Abrede stellen. \n\nWo ist denn die Versorgungssicherheit bei unseren erneu-\n\nerbaren Energien? \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Die geht \n\nfl\u00f6ten, wenn Sie so weitermachen!) \n\nWo ist denn die Versorgungssicherheit? Beantworten Sie \n\ndoch diese Frage als Erstes einmal! \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nWenn es abends finster ist und kein Wind weht, wo ist \n\ndann die Versorgungssicherheit? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nDie meiste Grundlast \u2013 das d\u00fcrfte Ihnen auch bekannt \n\nsein \u2013 ist nach wie vor in der Sicherheit der Braunkohle-\n\nverstromung, weil es gar nicht anders geht. Wir haben \n\npolitisch Dinge beschlossen, die heute f\u00fcr den Preis eine \n\nRolle spielen. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold, \n\nbitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Heidan, ich verstehe \n\nIhren Ausgangspunkt nicht. Wir leben in einer Welt, in der \n\nein Kohleausstieg beschlossen wurde. Wir haben im \n\nletzten Plenum aus Ihrer Fraktion geh\u00f6rt, dass auch Sie \n\ndavon ausgehen, dass das beschlossen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nSie m\u00fcssen doch jetzt einmal davon ausgehen, dass es so \n\nist. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ja!) \n\nWenn Sie sich hier hinstellen \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Erkl\u00e4ren Sie mir bitte, \n\nwarum Sie wieder mit derselben Leier anfangen, dass Sie \n\nnicht auf die Braunkohle verzichten k\u00f6nnen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Keine Frage!) \n\nSie werden darauf verzichten m\u00fcssen. Deshalb brauchen \n\nSie als Regierung einen Plan, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \n\nstellen. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: \u2013 wie Sie es machen. Wie \n\nwollen Sie es machen? \n\nFrank Heidan, CDU: Das ist eine gute Frage, \n\n(Heiterkeit) \n\ndie Sie auch nicht beantworten k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen Ihnen \n\ndie Frage auch nicht beantworten, weil wir Strom noch \n\nnicht speichern k\u00f6nnen. Deshalb brauchen wir nach wie \n\nvor Strom, der die Grundsicherheit garantiert. Das ist das \n\nThema. \n\nIch habe einmal den flapsigen Spruch gesagt: Wann \n\nsteigen wir denn aus der Kohle aus, 2038 vormittags oder \n\nnachmittags? Es ist noch nicht heraus, ob wir bis dahin \n\ntechnologisch so weit sind, dass wir diese Dinge regeln \n\nk\u00f6nnen. Wir sind ein Industriestaat, der Strom und der die \n\nSicherheit braucht. Das sind unsere Themen, die wir \n\nschon vor Jahren aufgeschrieben haben. An denen halten \n\nwir fest. Das ist ganz klar. \n\nVersorgungssicherheit ist eines der wichtigsten Themen in \n\nunserer heutigen Zeit. Zwischen Weihnachten und Silves-\n\nter hatten wir den R\u00fcckblick auf 1979, als im Norden der \n\nRepublik, in Schleswig-Holstein oder auch im Mecklen-\n\nburg-Vorpommern, eine gro\u00dfe Katastrophe eingetreten ist, \n\nwie man dort ohne Strom ausgekommen ist. Das h\u00e4tten \n\nSie sich gut und gern einmal anschauen k\u00f6nnen. \n\nHeute sind die Prozesse wesentlich komplizierter gewor-\n\nden. Heute m\u00fcssen wir mit h\u00f6heren Energieeinspeisungen \n\nrechnen. Das ist letztendlich der politische Blindflug, den \n\nSie sich w\u00fcnschen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein!) \n\nDas sind alles Wunschvorstellungen. Da f\u00e4llt mir der \n\nAusspruch von Franz-Josef Strau\u00df ein, der gesagt hat: \n\n\u201eGr\u00fcne Ideen gedeihen nicht im Quartier der Arbeiter. Sie \n\ngedeihen in den Luxusvillen der Scharia.\u201c \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Der Schickeria! \u2013 Zurufe \n\nvon den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der AfD) \n\n\u2013 Der Schickeria. Entschuldigung. \n\n(Heiterkeit) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8772 \n\nDas ist genau das, was Sie hier vortragen. Sie haben \n\nkeinen Plan, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Aber Sie!) \n\ndie Versorgungssicherheit im Freistaat Sachsen, in der \n\nBundesrepublik Deutschland nach vorn zu bringen. Wir \n\nstehen f\u00fcr die Versorgungssicherheit. Wir setzen uns auch \n\nf\u00fcr die Nachhaltigkeit ein. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWir haben in den letzten 25, 30 Jahren die Kraftwerke \n\numgebaut, damit nicht mehr so viel CO2 ausgesto\u00dfen \n\nwird, da die Luft sauber gehalten werden muss. Schauen \n\nSie sich doch einmal die Braunkohlekraftwerke an! \n\nNormalerweise m\u00fcsste man diese Braunkohletechnologie \n\nnach China exportieren, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nDas wird doch gemacht!) \n\nweil sie dort noch Braunkohlekraftwerke aufbauen, die \n\neinen Standard \u00e4hnlich wie zu DDR-Zeiten haben. So \n\nsieht es aus. Das negieren Sie, meine Damen und Herren \n\nvon den GR\u00dcNEN haupts\u00e4chlich. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist Quatsch!) \n\nWir haben Dinge festgeschrieben, die die technologieof-\n\nfene Forschung und Entwicklung zum Inhalt haben. Wir \n\nsind auch f\u00fcr den bedarfsgerechten Ausbau der Leitungs-\n\nnetze unter Mitwirkung der Bev\u00f6lkerung bekannt. Wir \n\nstehen daf\u00fcr, dass das Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesch\u00e4ft \n\nweiter ausgebaut wird. Wir sagen auch, Energiespeicher \n\nm\u00fcssen ausgebaut und weiterentwickelt werden, um die \n\nVersorgungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Das ist die \n\nGrundvoraussetzung f\u00fcr unsere Energieversorgung \n\n\u00fcberhaupt \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund das neue Strommarktdesign nach dem Motto: Mehr \n\nMarkt, weniger Politik. Wir k\u00f6nnen es uns einfach nicht \n\nleisten, die Kilowattstunde f\u00fcr 50 Cent zu verkaufen. Das \n\nist doch Ihr politischer Blindflug, den Sie hier gerade \n\ndeutlich gemacht haben. Sie wissen noch nicht, wo der \n\nStrom herkommt, wie ich vorhin schon sagte, wenn es \n\nfinster ist oder sich das Windkraftrad nicht dreht, weil \n\nWindstille ist. Das haben Sie zu verantworten. Die Dinge, \n\ndie Sie hier vortragen und immer wieder wie eine Monst-\n\nranz vor sich hertragen, machen die Stromversorgung in \n\nSachsen nicht sicherer \u2013 im Gegenteil. Sie sind diejeni-\n\ngen, die diese Dinge st\u00f6ren wollen. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir sagen: Wir haben den richtigen Weg. \n\nDie Energie muss bezahlbar bleiben. Sie muss Versor-\n\ngungssicherheit gew\u00e4hrleisten. An der Nachhaltigkeit \n\nwerden wir auch arbeiten. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte; Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wie sagt mein \n\nKollege Stange immer so sch\u00f6n: \u201eHeidans Welt\u201c. \n\n(Heiterkeit) \n\nWeder die GR\u00dcNEN noch wir waren in dieser Kommis-\n\nsion Strukturwandel. Von daher haben wir dieses Aus-\n\nstiegsdatum wirklich nicht zu verantworten. Es h\u00e4tte \n\nanspruchsvoller sein k\u00f6nnen, aber es ist nun einmal, wie \n\nes ist. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDie 6. Legislaturperiode hat sich, glaube ich, wie keine \n\nandere vorher mit dem Thema Energie und verschiedenen \n\nDingen wie Braunkohleausstiegsszenarien, aber auch \n\nZeitpunkten befasst. Wir k\u00f6nnen kurz vor Ende der \n\nLegislaturperiode schon einmal eine Art Res\u00fcmee ziehen. \n\nGleichzeitig haben wir gestritten, wie es mit den erneuer-\n\nbaren Energien vorangeht. Das haben wir sehr oft ge-\n\nmacht. \n\nIn dieser Legislaturperiode lagen Meilensteine dazwi-\n\nschen. Ich erinnere an das Klimaschutzabkommen von \n\nParis, aber auch an den Kommissionsbericht zum Wachs-\n\ntum, Strukturwandel und Besch\u00e4ftigung, einen Vorschlag, \n\n2038 ist das Kohlezeitalter in Deutschland zu verlassen. \n\nSachsen wird in diesem Transformationsprozess eine \n\ngro\u00dfe Rolle spielen, nicht nur, weil wir die Lagerst\u00e4tten \n\nauf unserem Territorium haben, sondern auch, weil wir \n\nhistorisch seit vielen Jahrhunderten mit Rohstoffen und \n\nEnergie befasst sind. Daher ist es f\u00fcr mich ebenfalls nicht \n\nnachvollziehbar, dass Sie den begonnenen Prozess der \n\nFortschreibung des Energie- und Klimaprogramms von \n\n2012 im Januar dieses Jahres abrupt beendet haben. \n\nIch erinnere Sie gern noch einmal an die f\u00fcnf Pr\u00fcfsteine, \n\ndie ich Ihnen im Januar zur Aktuellen Debatte mitgegeben \n\nhabe, zumindest an einen, um sich an Ihrer progressiven \n\nEnergiepolitik messen zu lassen. Dieser eine war der \n\nAusbau der erneuerbaren Energien. Hier hat die Regie-\n\nrung meines Erachtens vollkommen versagt. Dieser Punkt \n\nist offenbar einer Art Klientelgeschacher zum Opfer \n\ngefallen. Sagen Sie mir jetzt nicht, dass Sie der geplanten \n\nZuwendung f\u00fcr den Strukturwandel den Vorrang gegeben \n\nhaben; denn diese ersetzt keine programmatische Neuaus-\n\nrichtung in der Energiewirtschaft. \n\nIch erinnere mich noch an die Forderung hier im Landtag, \n\ndie vorhandenen Energietr\u00e4ger solle man ideologiefrei \n\nbewerten. Ich muss leider feststellen, dass die Staatsregie-\n\nrung nach wie vor einseitig die Kohleverstromung f\u00f6rdert, \n\nindem sie die Ergebnisse der Kohleausstiegskommission \n\nvors\u00e4tzlich fehlinterpretiert und die Erneuerbaren nicht \n\nbeachtet. Wer also ideologisch hier vorgeht, ist die Staats-\n\nregierung, und diesen Vorwurf m\u00fcssen Sie sich schon \n\ngefallen lassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDa aber die Lebenszeit dieser Regierung dem Ende \n\nentgegengeht und alle Parteien ihre Wahlprogramme \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8773 \n\ngerade schreiben, hoffe ich, dass die W\u00e4hlerschaft tat-\n\ns\u00e4chlich registriert, wer sie an der Nase herumf\u00fchrt. Ich \n\nhabe mir einmal die M\u00fche gemacht und in das Wahlpro-\n\ngramm der SPD f\u00fcr diese Legislaturperiode geschaut. \n\nDort steht drin: Wir wollen die Energieversorgung in \n\nSachsen umstellen. Bis zum Jahr 2030 soll die H\u00e4lfte der \n\nEnergie aus erneuerbaren Energien kommen, bis zum \n\nJahr 2050 soll sie vollst\u00e4ndig ersetzt werden. Da war sie \n\nder CDU damals weit voraus. Deren Wahlversprechen \n\nund das Wissen, wo es langgeht, hat sich in der Absage \n\nder Fortschreibung des Energie- und Klimaprogramms \n\nletztendlich verlaufen. \n\nWas glauben Sie eigentlich, Herr Dulig, k\u00f6nnen Sie den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern noch zumuten? Sie beerdigen \n\nhier tats\u00e4chlich in Gutsherrenart und aus Angst um W\u00e4h-\n\nlerstimmen einen bereits weit fortgeschrittenen \u00f6ffentli-\n\nchen Beteiligungsprozess zur Fortschreibung dieses \n\nProgramms. Ihre Koalition hat die Glaubw\u00fcrdigkeit \n\nverloren, wenn die selbst gesteckten Ziele das Papier \n\nnicht mehr wert sind, auf das sie geschrieben wurden. \n\nIch habe immer einmal Kleine Anfragen gestellt. Das \n\nwissen Sie. Da haben Sie mir irgendeinmal geantwortet, \n\ndie absolute Neuigkeit in diesem Gr\u00fcn- und Wei\u00dfbuch-\n\nprozess sei das Konsultations- und Beteiligungsverfahren. \n\nSie wollten ergebnisoffen arbeiten und dem Informations- \n\nund Beteiligungsbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung Rechnung \n\ntragen. \n\nAn diesem Prozess haben letztendlich 1 372 Personen in \n\nvier \u00f6ffentlichen Veranstaltungen teilgenommen. Jeder im \n\nHohen Haus mag dar\u00fcber nachdenken, ob das ausreichend \n\nist. Schlussendlich hat Sie das aber 70 000 Euro gekostet. \n\nDas ist nun alles f\u00fcr die Katz. Es wurde also Geld ver-\n\nschwendet, es wurde rausgeschmissen. Das ist schon \n\nschizophren, wenn man eine Bilanz Ihrer Arbeit nach f\u00fcnf \n\nJahren zieht. \n\nEs freut mich daher, dass mich gestern ein Schreiben von \n\nzehn Verb\u00e4nden und Initiativen aus dem Bereich erneuer-\n\nbare Energien, Verkehr und Umwelt erreicht hat, die sich \n\ndahin gehend positionieren, dass wir den Klimaschutz und \n\neine Energiewende auch in Sachsen brauchen. Dem ist \n\nnichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nAbg. Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich will eines gleich \n\nvorwegnehmen: Ja, das Kabinett konnte sich nicht auf \n\neinen Eckpunktekompromiss zur Fortschreibung des \n\nEnergie- und Klimaprogramms einigen. Ja, das ist schade. \n\nIch sage aber auch: Es ist ehrlich, erst einmal auseinan-\n\nderzugehen, ohne einen faulen Kompromiss zu schlie\u00dfen. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Oder \n\ngar nicht regieren zu k\u00f6nnen!) \n\nAuf unmotivierte und unambitionierte Energie- und \n\nKlimapolitik k\u00f6nnen wir in diesem Freistaat wahrlich \n\nverzichten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, wir haben das gleiche Ziel. Wenn es darum \n\ngeht, ein ambitioniertes Energie- und Klimaprogramm im \n\nFreistaat Sachsen auf den Weg zu bringen, haben wir im \n\nZiel eine gro\u00dfe Einigkeit. Die SPD-Fraktion in diesem \n\nHaus wird diese Forderung auch in der n\u00e4chsten Legisla-\n\nturperiode weiter vorantreiben. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nun zur eigent-\n\nlichen Frage, die in dieser Aktuellen Stunde im Raum \n\nsteht: Wie sicher ist die Energieversorgung im Freistaat \n\nSachsen? Diese Frage ist klar zu beantworten: Die Ener-\n\ngieversorgung im Freistaat Sachsen ist gesichert. \n\nLieber Kollege Lippold, auch wenn Sachsen kein neues \n\nEnergie- und Klimaprogramm hat, steht die Energiewende \n\nim Freistaat nicht still. Der von Ihnen hier vermittelte \n\nEindruck ist einfach falsch. Sachsen ist n\u00e4mlich keine \n\nInsel, ist nicht losgel\u00f6st von Berlin, ist nicht losgel\u00f6st von \n\neurop\u00e4ischer Gesetzgebung, nicht von internationalen \n\nM\u00e4rkten. \n\nDazu zwei Anmerkungen. Das Pariser Klimaschutzab-\n\nkommen von 2015 ist f\u00fcr uns auf der einen Seite die neue \n\nRichtschnur auch in der Energie- und Klimapolitik im \n\nFreistaat Sachsen. Auf der anderen Seite ist es der Kom-\n\nmissionsbericht \u201eWachstum, Strukturwandel und Besch\u00e4f-\n\ntigung\u201c. \n\nDie Welt hat sich weitergedreht. F\u00fcr uns ist das jetzt die \n\nRichtschnur, an der wir Energie- und Klimapolitik in \n\ndiesem Freistaat ausrichten, auch das Ausstiegsdatum aus \n\nder Kohle 2038. An dieser Stelle sage ich Ihnen ganz \n\ndeutlich: Eine Aufweichung dieses Kompromisses, ganz \n\negal, in welche Richtung, wird es mit uns als SPD-\n\nFraktion nicht geben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold, \n\nbitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Herr Kollege \n\nVieweg. \n\nIch habe bisher immer gedacht, dass ma\u00dfgeblich f\u00fcr den \n\nAusbau der erneuerbaren Energien der Landesentwick-\n\nlungsplan und dessen Durchgriff auf die Regionalpl\u00e4ne \n\nist. K\u00f6nnen Sie mir sagen, auf welche Art und Weise jetzt \n\ndas Pariser Klimaschutzabkommen direkt auf den Ausbau \n\nerneuerbarer Energien in Sachsen wirkt und wie uns das \n\nweiterhelfen kann? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Ich kann versuchen, Ihnen einige \n\nAnregungen zu geben. Die Antworten kennen Sie alle \n\nselbst. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8774 \n\nWir reden nicht mehr nur \u00fcber die reinen Ausbauziele bei \n\nden erneuerbaren Energien, sondern \u00fcber Sektoren. Wir \n\nber\u00fccksichtigen zuk\u00fcnftig in einem neuen Energie- und \n\nKlimaprogramm die Sektoren Verkehr und Mobilit\u00e4t \n\ngenauso wie die Sektoren W\u00e4rme, Geb\u00e4ude und eben den \n\nStromsektor. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich an das \n\nPariser Klimaabkommen und an den Klimaschutzplan \n\n2050 der Bundesregierung halten. \n\nNun zu Ihrer Suggestion, die Energieversorgung im \n\nFreistaat Sachsen w\u00e4re nicht gesichert. Fakt ist: Die \n\nVersorgungssicherheit in Sachsen ist gestiegen. Wir liegen \n\nbei ann\u00e4hernd 100 %. Da geht es um Abweichungen von \n\n0,05 %. Das ist nicht so, weil wir besonders viel Strom \n\naus Braunkohlekraftwerken oder aus den erneuerbaren \n\nEnergien Wind und Sonne h\u00e4tten, sondern es ist der \n\nNetzausbau, es sind also die neuen Stromtrassen, die zu \n\nmehr Versorgungssicherheit f\u00fchren. F\u00fcr mich ist es \n\nerfreulich, dass es immer mehr Strom aus den sich erneu-\n\nernden Energien von Wind, Sonne und Wasser gibt, weil \n\ndie bekanntlich keine Rechnungen schicken. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nVielleicht ist es Ihr Anliegen zu sagen, dass wir die \n\nEnergiewende nicht anderen \u00fcberlassen d\u00fcrfen. Da w\u00fcrde \n\nich mir w\u00fcnschen, dass wir alle erst einmal zur Kenntnis \n\nnehmen, dass es in Sachsen Menschen gibt, die in den \n\nletzten 25 Jahren eine ganze Industrie aufgebaut haben, \n\nn\u00e4mlich die im Bereich der erneuerbaren Energien. \u00dcber \n\n15 000 Menschen arbeiten hier. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, \n\ndass wir \u00fcber diese Menschen sprechen. \n\nDiese Menschen sagen uns: K\u00fcmmert euch um uns! Wir \n\nhaben eine Industrie aufgebaut. Wir sorgen f\u00fcr Arbeits-\n\npl\u00e4tze, f\u00fcr Wertsch\u00f6pfung und Wohlstand in diesem Land. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: SolarWorld!) \n\nDa bin ich wieder bei der Kommission \u201eWachstum, \n\nStrukturwandel und Besch\u00e4ftigung\u201c. Diese hat ganz \n\nkonkrete Vorschl\u00e4ge gemacht. Aus den Kraftwerken, in \n\ndenen jetzt noch die Schornsteine rauchen, sollen neue \n\nKraftwerke werden. Die Kraftwerksparks sollen umge-\n\nbaut werden. Wer wissen will, wie die Zukunft der s\u00e4chsi-\n\nschen Energieversorgung aussieht, der ist gern in meine \n\nHeimatstadt Chemnitz eingeladen. Hier liegen ganz \n\nkonkrete Pl\u00e4ne vor, wie wir unsere Kraftwerksparks \n\nsubstituieren, wie wir 2023 und 2029 aus der Braunkohle \n\naussteigen. Das ist eine Substitution ohne F\u00f6rdermittel. Es \n\nist eine Substitution, die einer n\u00fcchternen Betrachtungs-\n\nweise folgt, weil das Ende der Kohleverstromung nicht \n\nmehr nur \u00f6kologisch notwendig, sondern auch wirtschaft-\n\nlich sinnvoll ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, eine moderne, CO2-neutrale Energiepolitik ist \n\ndas zentrale Element im Kampf gegen die Klimakrise. \n\nWir stehen dabei an der Seite der Menschen in den \n\nRevieren ebenso wie im Bereich der erneuerbaren Ener-\n\ngien. Das ist f\u00fcr uns verantwortungsvolle Klima- und \n\nEnergiepolitik. \n\nWarum mir daf\u00fcr pers\u00f6nlich ein Neustart lieber ist als ein \n\nfauler Kompromiss in dieser Legislaturperiode, dazu sage \n\nich in der zweiten Runde mehr. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke. Ich habe eine \n\nKurzintervention zum Beitrag von Kollegen Vieweg. \n\nZum Ersten, Herr Kollege Vieweg, ist es h\u00f6chst l\u00f6blich, \n\nwas f\u00fcr eine Energiestrategie der Energieversorger Num-\n\nmer eins in Chemnitz f\u00e4hrt. Aber das hat \u00fcberhaupt nichts \n\nmit der Energiepolitik des Freistaates zu tun. Ganz im \n\nGegenteil, was dort passiert, passiert eigentlich gegen den \n\nenergiepolitischen Willen des Freistaates. \n\nDas hat man dort durchaus auch gesagt bekommen. \n\nDer zweite Punkt. Ich habe an keiner Stelle suggeriert, \n\ndass die Versorgungssicherheit in Sachsen in Gefahr w\u00e4re. \n\nIm Gegenteil. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nDas steht in der \u00dcberschrift!) \n\nIch habe gesagt: Die Energiewirtschaft und der Energie-\n\nmarkt finden f\u00fcr jedes Thema an dieser Stelle eine L\u00f6-\n\nsung. Es ist nur eine Frage des Preises. Wenn die kosten-\n\ng\u00fcnstigsten Optionen, n\u00e4mlich den Strom vor Ort kosten-\n\ng\u00fcnstig zu produzieren, wegfallen, dann bleiben teurere \n\nOptionen, diesen von irgendwo heranzuschaffen. Das ist \n\nder Punkt. \n\nIn diesem Zusammenhang kommen wir auch auf die \n\nKosten der Netze. Wenn es in der Energiewende in \n\nDeutschland Trittbrettfahrer gibt, dann werden Sie das an \n\ndieser Stelle \u00fcber regionalisierte Netzentgelte etc. zu \n\nsp\u00fcren bekommen. Das hei\u00dft, diese Kosten werden \n\ngerecht verteilt werden, und wer dort nicht mitmacht und \n\nseinen Teil tr\u00e4gt, der zahlt das mit h\u00f6heren Strompreisen. \n\nNichts anderes habe ich gesagt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Vieweg, \n\nwollen Sie etwas dazu sagen? \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Sie wollten jetzt keine Kurzintervention? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nein! Wir sind jetzt dran!) \n\n\u2013 Nein. \n\n\u2013 Herr Urban, bitte, f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die CDU hat \n\nsich auf die gr\u00fcne Klimahysterie eingelassen und wird \n\nnun von den GR\u00dcNEN immer weiter an den Abgrund \n\neiner ideologiebasierten Politik getrieben. Das passiert, \n\nwenn man seine Parteipolitik nur noch an Wahlumfragen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8775 \n\nausrichtet und f\u00fcr etwas mehr W\u00e4hlerzustimmung bereit \n\nist, eigene \u00dcberzeugungen, die eigenen politischen Ziele \n\nund jede Sachlichkeit \u00fcber Bord zu werfen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: \n\nDas sagen die Richtigen!) \n\nNoch 2015 fand man im Positionspapier \u201eCDU-\n\nEnergiepolitik f\u00fcr Sachsen\u201c Aussagen wie: keine Diskri-\n\nminierung der Braunkohle, oder: Bei Energietr\u00e4gern sind \n\nimmer die volkswirtschaftlichen Gesamtkosten zu be-\n\ntrachten. Keine vier Jahre sp\u00e4ter fordert unser Minister-\n\npr\u00e4sident, die Bundesregierung m\u00fcsse schnell die Grund-\n\nlagen f\u00fcr den gesetzlichen Kohleausstieg erarbeiten. Die \n\nPositionen der CDU drehen sich schneller als der Wind, \n\nund den Wind machen inzwischen die kleinen Gretas, die \n\nam Freitag die Schule schw\u00e4nzen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nHeiterkeit des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nWenn Ihre Energiepolitik nicht so katastrophal f\u00fcr unser \n\nLand w\u00e4re, dann k\u00f6nnte man dar\u00fcber lachen. Die gr\u00fcnen \n\nGeister, die ich rief, werde ich nun nicht los. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Sie sind \n\nja auch schnell abgesprungen! \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja, genau!) \n\nDie inzwischen gr\u00fcn gef\u00e4rbte CDU will eine Dekarboni-\n\nsierung Deutschlands. Bis 2038 sollen alle Kohlekraft-\n\nwerke in Deutschland abgeschaltet sein; die Kernkraft-\n\nwerke sind dann schon vom Netz. Au\u00dferdem will die \n\nCDU bis 2015 eine Pkw- und Lkw-Flotte ohne Verbren-\n\nnungsmotoren. Ja, da muss man sich tats\u00e4chlich fragen, \n\nwie dann die Energieversorgung sichergestellt werden \n\nsoll. Mit Unterst\u00fctzung unserer Nachbarl\u00e4nder wird es \n\njedenfalls nicht gelingen. \n\nDie EU geht bis 2030 von einem R\u00fcckgang der Kohle-\n\nkraftwerkskapazit\u00e4ten in Europa um 63 % aus und damit \n\nvon einem massiven R\u00fcckgang der Grundlastkapazit\u00e4ten. \n\nUnsere Nachbarn werden also ihre Kraftwerke f\u00fcr die \n\neigene Energieversorgung ben\u00f6tigen. \n\nWas bleibt also? Pumpspeicherkraftwerke? Das scheitert \n\nin Deutschland schon an den geografischen M\u00f6glichkei-\n\nten. Das Netz als Speicher, wie es gr\u00fcne \u201eFachpolitiker\u201c \n\nphantasieren, oder riesige Batteriespeicher, die ganze \n\nKraftwerke ersetzen sollen? Das reicht nat\u00fcrlich nicht \n\neinmal ansatzweise. Oder Power-to-Gas, das ganze Land \n\nein einziger Windpark zur Versorgung von Gaskraftwer-\n\nken? Oder alles zusammen? Ingenieurtechnisch ist das \n\nmeiste davon m\u00f6glich \u2013 au\u00dfer den gr\u00fcnen Spinnereien \n\nvom Netz als Speicher. Aber, was kostet der Strom dann? \n\n1 Euro pro Kilowattstunde, 2 Euro pro Kilowattstunde \n\noder 5 Euro pro Kilowattstunde? Ja, liebe CDU, auch wir \n\nwollen endlich Klarheit. Sagen Sie den Menschen in \n\nDeutschland und in Sachsen, wie Sie in Zukunft die \n\nStromversorgung gew\u00e4hrleisten wollen, und vor allem, zu \n\nwelchem Preis. \n\nWarum sollten Unternehmen in Deutschland bleiben, \n\nwenn der Strom in China zehn- oder zwanzigmal billiger \n\nist? Ihre Energiepolitik macht die Verbraucher arm, und \n\nsie vertreibt Unternehmen aus Deutschland. \n\nZum Schluss noch einmal die Frage nach dem Sinn Ihrer \n\nEnergiepolitik. Liebe GR\u00dcNE, liebe CDU! Sie k\u00f6nnen \n\ndas Weltklima nicht von Deutschland aus beeinflussen. \n\nDeutschlands menschengemachter Anteil an den weltwei-\n\nten CO2-Emissionen betr\u00e4gt 0,07 %, und das ist weit \n\nweniger als der nat\u00fcrliche Schwankungsbereich der CO2-\n\nEmissionen. \n\nFalls Sie es noch nicht realisiert haben: Wir leben in einer \n\nglobalisierten Welt. Auch wenn Sie die Wirtschaft und \n\nden Verkehr in Deutschland komplett abw\u00fcrgen, diese \n\nnationalen deutschen Alleing\u00e4nge interessieren keine \n\nrelevante Wirtschaftsnation. W\u00e4hrend Deutschland bis \n\n2038 etwa 100 Kohlekraftwerke schlie\u00dft, baut allein \n\nChina aktuell 370 neue Kohlekraftwerke und hat 800 \n\nweitere in Planung. F\u00fcr eine sichere und marktwirtschaft-\n\nliche Energieversorgung und den Wohlstand in Deutsch-\n\nland werden wir noch lange auf die Stromversorgung \n\ndurch Kohlekraftwerke nicht verzichten k\u00f6nnen. Deshalb \n\nbraucht es eine Partei, die eine vernunftgeleitete Energie-\n\npolitik macht. Deshalb braucht es die AfD. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lars Rohwer, CDU: \n\nDas war eine Wahlkampfrede! \u2013 Christian \n\nHartmann, CDU: Noch nicht mal eine gute!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wild, \n\nbitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Die CDU/SPD-Koalition ohne \n\neigenes Energieprogramm, das ist tats\u00e4chlich einmal eine \n\nsehr treffende \u00dcberschrift. Das ist dann aber auch schon \n\nalles, was wir hier mit den GR\u00dcNEN gemeinsam haben. \n\nAuf der ganzen Welt steigt au\u00dfer Deutschland kein \n\neinziges Land gleichzeitig aus Atomkraft und Kohlever-\n\nstromung aus. Es kann nicht die L\u00f6sung sein, die Atom-\n\nkraft zu verteufeln, wenn wir mittlerweile die Technologie \n\nhaben, den Atomm\u00fcll zu nutzen und gleichzeitig unserer \n\nn\u00e4chsten Generation kein unsicheres Endlager hinterlas-\n\nsen m\u00fcssen. Es kann auch nicht die L\u00f6sung sein, Kohle-\n\nkraftwerke stillzulegen, obwohl wir einheimische Kohle \n\nhaben, und daf\u00fcr Gaskraftwerke zu bauen, um das Gas zu \n\nimportieren. F\u00fcr all diese Fragen hat die CDU aber \n\ntats\u00e4chlich keinen Plan. Sie l\u00e4sst damit nicht nur die \n\nMenschen in der Lausitz, sondern alle Sachsen im Stich. \n\nEin treffendes Beispiel f\u00fcr den Zickzackkurs der CDU: In \n\nder letzten Legislatur \u2013 gemeinsam mit der FDP \u2013 will die \n\nCDU raus aus der Windkraft. Jetzt \u2013 gemeinsam mit der \n\nSPD, nicht mehr FDP \u2013 macht sie genau das Gegenteil \n\ndavon. Ich bin nun ganz gespannt, wie die Wahlen ausge-\n\nhen, welche Konstellation dann besteht, und in welche \n\nRichtung die CDU ihr F\u00e4hnchen wieder in den Wind \n\nh\u00e4ngt und genau das macht, was der kleine Koalitions-\n\npartner ihr ins Stammbuch schreibt. Das ist die Politik, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8776 \n\ndie in Sachsen bei der Energiewende gemacht wird: mal \n\nrechts, mal links, kein Plan, keine Richtung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Wir brauchen grundlastf\u00e4hi-\n\ngen Strom, und das geht nicht ohne Kohle. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall des Abg. Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nn\u00e4chste Runde. Herr Dr. Lippold f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Ich hatte angek\u00fcndigt, \n\ndass ich kurz etwas dazu sage, warum nach meiner \n\nMeinung der Schulterschluss mit den anderen Ostkohle-\n\nl\u00e4ndern \u2013 der ja recht gut funktioniert hat, um f\u00fcr die \n\nStrukturwandelf\u00f6rderung eine ganze Menge Geld heraus-\n\nzuholen \u2013 nicht funktionieren wird, wenn Sie versuchen, \n\nweiterhin die Energiewende zu blockieren, und einfach \n\nnichts machen. \n\nDie anderen Ostkohlel\u00e4nder, mit denen Sie Arm in Arm \n\ngegen\u00fcber dem Bund agiert haben, waren beim Thema \n\nEnergiewende viel schlauer. Sie sind ganz anders aufge-\n\nstellt. Sie k\u00f6nnen sich beim Kohleausstieg bilanziell \n\nweitgehend ohne Kohle versorgen. Sie haben sehr viel \n\nmehr erneuerbare Energien als Sachsen aufgebaut, und \n\ndennoch haben sie eine messbar h\u00f6here Akzeptanz bei \n\nden Menschen aufrechterhalten, die damit in ihrer Nach-\n\nbarschaft konfrontiert sind. Sie werden davon profitieren, \n\nuns mit ordentlicher Gewinnspanne mit dem Strom zu \n\nversorgen, den wir in Sachsen nicht mehr zu produzieren \n\ngedenken. \n\nDas hei\u00dft, Sie werden bei dem Versuch, eine neue ener-\n\ngiepolitische milde Erpressungsfront gegen den Bund zu \n\nformieren, scheitern. Dann ist es mit dem Schulterschluss \n\nvorbei. In dieser Auseinandersetzung, als Trittbrettfahrer \n\nder Energiewende dennoch eine g\u00fcnstige Energieversor-\n\ngung zu behalten, steht Sachsen ziemlich allein in einer \n\nSituation, in der eine eigene F\u00e4higkeit zur Energieversor-\n\ngung aus eigener Erzeugung nach dem Kohleausstieg \n\nnicht absehbar ist, in der die Akzeptanz f\u00fcr deren Schaf-\n\nfung massiv besch\u00e4digt ist, in der die landesplanerischen \n\nGrundlagen boykottiert und die regionalplanerische \n\nUmsetzung in eine Sackgasse man\u00f6vriert wurden. Sie \n\nhaben es \u2013 ich formuliere es etwas vornehmer als der Herr \n\nKollege B\u00f6hme gestern \u2013 gr\u00fcndlich vergeigt, wirklich \n\nvergeigt. \n\nDas ist ein wirklich \u00fcbler Schlamassel, meine Damen und \n\nHerren, den es demn\u00e4chst aufzur\u00e4umen gilt. \n\nEine kurze Bemerkung zu Kollegen Heidan, der gr\u00fcne \n\nWunschvorstellungen in der Kohlekommission vermutete \n\nund meinte, dass ja nachts die Sonne nicht scheint etc. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos: \n\nDas macht sie auch nicht!) \n\n\u2013 Das ist richtig, ja. \u2013 Zun\u00e4chst etwas zu den gr\u00fcnen \n\nWunschvorstellungen: Sie erinnern sich vielleicht noch an \n\ndie Jamaika-Sondierungen. Den GR\u00dcNEN wurden \n\nWunschvorstellungen, Fantasien vorgeworfen, weil sie \n\nmeinten, man k\u00f6nne, um die Regierungsziele im Klima-\n\nschutz f\u00fcr 2020 einigerma\u00dfen zu schaffen, 7 Gigawatt \n\n\u00dcberkapazit\u00e4t der Kohlekraftwerke vom Netz nehmen. In \n\nder Kohlekommission sa\u00dfen die Arbeitgeberverb\u00e4nde, der \n\nBDEW, und sie wurden beraten von dem Who\u2019s who der \n\ndeutschen Stromwirtschaft und der Netzbetreiber. Mit \n\nZustimmung dieser Experten hat man jetzt einvernehm-\n\nlich beschlossen: 12,5 Gigawatt gehen vom Netz. Wenn \n\nman alles abzieht, was sowieso abgeschaltet wird, dann \n\nbleiben 4 Gigawatt Steinkohle und 3 Gigawatt Braunkoh-\n\nle. Rechnet man es zusammen, sind es genau 7 Gigawatt. \n\nDas ist also das, was dort passiert. Es ist keine Umsetzung \n\neiner gr\u00fcnen Ideologie, sondern es ist einfach so, weil die \n\ndamalige Analyse auf denselben Fakten beruhte wie \n\nheute. \n\nDas ist also m\u00f6glich, das kann man machen. Ich h\u00f6re aus \n\nIhren Worten nur den Wunsch heraus, Revisionsklauseln, \n\ndie im Beschluss dieser Kommission sind, m\u00f6glicher-\n\nweise dann doch zu nutzen und das alles noch irgendwie \n\nzu umschiffen, indem man nur ausreichend lange die \n\nUmsetzung blockiert, boykottiert etc. \n\nIch kann davor nur ausdr\u00fccklich warnen. Diese Revisi-\n\nonsklauseln sind symmetrisch aufgebaut, denn sonst h\u00e4tte \n\nes niemals eine Zustimmung von allen gegeben. Symmet-\n\nrisch hei\u00dft, dass auch die Klimaschutzziele erreicht \n\nwerden m\u00fcssen, die jeweils stehen. Wenn das nicht der \n\nFall ist, werden beide Kapitel \u2013 das Energiekapitel und \n\ndas Strukturwandelkapitel \u2013 neu aufgemacht und neu \n\ndiskutiert. In einer m\u00f6glicherweise wirtschaftlich viel \n\nschwierigeren Situation im Bund wird dann neu geschaut, \n\nwie man mit dem Geld die grundlegenden Rahmenanfor-\n\nderungen, n\u00e4mlich das Klimaschutzziel 2030, schaffen \n\nkann. \n\nMan kann wirklich nur warnen, hier die B\u00fcchse der \n\nPandora aufzumachen und etwa zu hoffen, man k\u00f6nne das \n\ndurch eine energiepolitische Blockade aus Sachsen \n\nirgendwie umschiffen. Davor kann ich Sie an dieser Stelle \n\nnur warnen. Mehr dazu in der n\u00e4chsten Runde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nAbg. Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr diese \n\nDebatte, gibt sie uns doch die M\u00f6glichkeit, mit dieser M\u00e4r \n\nein wenig aufzur\u00e4umen, dass wir es irgendwie mit einem \n\nStillstand zu tun h\u00e4tten. \n\nErinnern Sie sich an die Debatte, die wir im Januar zum \n\nErgebnis der Kohlekommission gef\u00fchrt haben, die wahr-\n\nscheinlich damals noch Zukunftsmusik war, aber von der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8777 \n\nwir ja wussten, dass sie kommen wird. Damals habe ich \n\nzu Ihnen gesagt und insbesondere die GR\u00dcNEN direkt \n\nangesprochen: Man muss das Gesamtpacket in G\u00e4nze \n\nnehmen. \n\nDeswegen halte ich es f\u00fcr richtig, dass wir jetzt zusam-\n\nmen mit unserem Koalitionspartner zu der Entscheidung \n\ngekommen sind \u2013 und dies war keine leichte Entschei-\n\ndung \u2013, erst einmal eine Denkpause einzulegen. Es geht \n\nnicht darum, irgendetwas zu boykottieren, Herr \n\nDr. Lippold. Es geht darum: Was wird jetzt wirklich in \n\nGesetze gegossen? Was sind Gesetze, die im Bundestag \n\nmehrheitsf\u00e4hig sind? Deswegen habe ich Sie damals \n\ndirekt angesprochen. Ich erwarte von den GR\u00dcNEN, dass \n\nsie diesem Ma\u00dfnahmenpaket \u2013 nicht nur dem Kohleaus-\n\nstieg, sondern auch den Ma\u00dfnahmen zur Erleichterung \n\nvon Planungen \u2013 zustimmen, denn nur dann kann das \n\nGesamtkonstrukt funktionieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas Zweite ist: Herr Kollege Urban, Sie scheinen immer \n\nnoch nicht in der Realit\u00e4t angekommen zu sein. Auch \n\ndeshalb noch einmal die Ansage an Sie: Sie haben gerade \n\nwieder eine Wahlkampfrede hier vom Pult aus gehalten. \n\nSie missbrauchen das Pult f\u00fcr Ihre Wahlkampfrede. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Hoho! Das sagt \n\nder Richtige! \u2013 Gel\u00e4chter von der AfD) \n\nSie haben davon gesprochen, dass es mit der Kohle \n\neinfach immer so weitergehen kann. Auch Sie m\u00fcssen in \n\ndie Realit\u00e4t schauen. Allersp\u00e4testens im Jahr 2050 ist \n\nsowieso Schluss. Es wird kein neuer Tagebau aufge-\n\nschlossen und es wird kein neues Kraftwerk gebaut. Also \n\nstreuen Sie den Leuten nicht Sand in die Augen, damit sie \n\ndie AfD w\u00e4hlen. Sie m\u00fcssen sich die Realit\u00e4t anschauen: \n\nWir m\u00fcssen den Energiemarkt umbauen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Jetzt bin ich aber platt!) \n\nWir m\u00fcssen aber in der Realit\u00e4t auch sehen: Deutschland \n\nund die Europ\u00e4ische Union verfolgen eine monokausale, \n\nprim\u00e4r CO2-getriebene Klimapolitik. Der Weltklimarat \n\nfordert auch eine solche Klimapolitik, aber der Rest der \n\nWelt \u2013 und das ist der gr\u00f6\u00dfere Anteil \u2013 will ihn nicht \n\nnachvollziehen. Der Energieverbrauch und die CO2-Emis-\n\nsionen steigen seit 1990 weltweit st\u00e4ndig. Diese ange-\n\nstrebte Klimakonstanz durch CO2-Reduktion erweist sich \n\nimmer mehr als nicht machbar. \n\nDeswegen ben\u00f6tigen wir einen neuen Ansatz. Anstatt des \n\neinseitigen Ausbaus von erneuerbaren Energien m\u00fcssen \n\nendlich Gesamtl\u00f6sungen her. Was ist so eine Gesamtl\u00f6-\n\nsung, eine Gesamtl\u00f6sung, die Sicherheit und Nachhaltig-\n\nkeit verbindet und eine preiswerte, zuverl\u00e4ssige Energie-\n\nversorgung gew\u00e4hrleistet? Dazu geh\u00f6ren Energieeinspa-\n\nrung, Energieeffizienz, realistische Kosten-Nutzen-\n\nOrientierung und wirksame Ma\u00dfnahmen zur Absicherung \n\ndes Klimaschutzes. \n\nWarum spreche ich das einseitige Ausbauen von erneuer-\n\nbaren Energien noch an und spreche davon, dass sie so \n\ngef\u00e4hrlich sind? Wir h\u00f6ren immer wieder solche Meldun-\n\ngen: Bis zu 40 % des Verbrauches wird aus erneuerbaren \n\nEnergien geregelt. Das sind tageweise Werte \u2013 das ist \n\nrichtig \u2013, aber im Jahresmittel kommen wir nicht \u00fcber \n\n25 % hinaus. Das ist auch gut so, weil die jetzigen Netze \n\nbei volatilen erneuerbaren Energien mehr als 25 % im \n\nJahresmittel gar nicht schaffen. Insofern ist die 40-%-\n\nRegelung, dass erneuerbare Energien zu 40 % unseren \n\nStromverbrauch decken, ebenso eine Halbwahrheit, die \n\ngef\u00e4hrlich in der Debatte ist. Wir d\u00fcrfen es nicht tagewei-\n\nse, sondern m\u00fcssen es in der Gesamtheit anschauen, wie \n\nwir unseren Strom verbrauchen. \n\nHier kommen wir um die Knotenregel der Physik nicht \n\nherum. Es muss genauso viel Strom in das Stromsystem \n\nhineinflie\u00dfen, wie am Ende verbraucht wird; denn ansons-\n\nten gibt es den ber\u00fchmten Blackout, den wir nicht wollen. \n\nUm es mit anderen Worten zu verdeutlichen, warum diese \n\nHalbwahrheiten so gef\u00e4hrlich sind, m\u00f6chte ich meine \n\nRede mit einem Spruch beenden, den Sie vielleicht hier \n\nund da schon einmal geh\u00f6rt haben. Er wird immer dann \n\nverwendet, wenn es darum geht, vor Zahlen zu warnen, \n\num diese statistischen Bewertungen allgemeing\u00fcltig zu \n\nmachen. Obwohl die Durchschnittswerte mathematisch \n\nexakt ermittelt worden sind, entpuppen sie sich, wenn sie \n\nals Mittelwert gesehen werden, bei genauerem Hinsehen \n\nals gef\u00e4hrliche Halbwahrheit. Der Satz lautet: Der \n\nDorfteich war im Mittel einen Meter tief, trotzdem ist die \n\nKuh ersoffen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. \n\nDirk Panter, SPD, und der Staatsregierung \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, und \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, stehen am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer war zuerst da?  \n\n\u2013 Dann entscheide ich mich f\u00fcr die Dame. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das ist ganz lieb, Frau \n\nPr\u00e4sidentin; vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte gern eine \n\nKurzintervention vortragen, denn dann habe ich die \n\nChance, aus der Erkl\u00e4rung der Verb\u00e4nde und Initiativen \n\nzu zitieren, was ich vorhin aufgrund der Zeit nicht ge-\n\nschafft habe. \n\n\u201eWer sein politisches Handeln an kurzfristigen Str\u00f6mun-\n\ngen und Tendenzen der B\u00fcrgergunst orientiert oder \n\nTechnologien fokussiert, deren Lebensdauer absehbar \n\nabl\u00e4uft, handelt auch in demokratischen Strukturen nicht \n\nverantwortungsbewusst. Wir fordern daher die Regie-\n\nrungskoalition aus CDU und SPD auf, den Fortschrei-\n\nbungsprozess f\u00fcr das Energie- und Klimaprogramm \n\nunverz\u00fcglich wieder aufzunehmen, eine Auseinanderset-\n\nzung mit den Argumenten der unterschiedlichen Akteure \n\nfachlich und sachlich zu begleiten und Ziele f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8778 \n\nnachhaltige, ressourcenschonende soziale und wirtschaft-\n\nliche Entwicklung Sachsens zu formulieren.\u201c \n\nWarum wollte ich dieses Zitat unbedingt vortragen? \u2013 Sie \n\nhaben so lange Zeit an diesem Programm gearbeitet. Wir \n\nhaben es verfolgt. Sie haben einen Energiebeirat einberu-\n\nfen. Sie haben einen Beteiligungsprozess gef\u00fchrt. Sie \n\nhaben diese B\u00fcrgerbeteiligung ganz hochgehangen. \n\nDann kommt der Zeitpunkt Januar und Sie stellen diese \n\nArbeit ein. Das ist relativ unglaubw\u00fcrdig. Dies wird damit \n\nbegr\u00fcndet: Sie warten auf das Ma\u00dfnahmengesetz, das erst \n\nEnde des Jahres, wenn Ihre Regierung nicht mehr exis-\n\ntiert, verabschiedet werden wird. Sie k\u00f6nnen doch strate-\n\ngisch immer etwas vorlegen, was Sie fortschreiben \n\nk\u00f6nnen. Es verbietet Ihnen doch niemand, wenn man an \n\neiner Stelle einen Punkt vielleicht nicht so formuliert hat, \n\nwie man es gern anspruchsvoll getan h\u00e4tte, diesen noch \n\neinmal aufzunehmen und zu sagen, dann schreiben wir an \n\ndieser Stelle das Energie- und Klimaprogramm fort. \n\n(Lars Rohwer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDaran hindert Sie doch niemand. Jetzt sind es sieben \n\nJahre, die dar\u00fcber vergangen sind. Ich wei\u00df gar nicht, was \n\ndie Regionalplaner momentan \u00fcberhaupt tun. Rein in die \n\nKartoffeln, raus aus den Kartoffeln \u2013 sie m\u00fcssen doch \n\neinmal wissen, wohin sie sollen. Sie haben \u00fcber die \n\nLandesplanung einen Auftrag bekommen. Jetzt  nehmen \n\nSie das wieder zur\u00fcck, weil \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeit ist \n\nbeendet, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich wollte damit sagen: \n\nSie k\u00f6nnen immer strategisch arbeiten, wenn Sie das \n\nwollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Rohwer, \n\nbitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Punkt 1, Frau Dr. Pinka: Die Regio-\n\nnalplaner arbeiten weiterhin an den Dingen, die sie bereits \n\nzuvor getan haben, und sie arbeiten auf der Grundlage des \n\nEnergie- und Klimaprogramms 2013, das zehn Jahre gilt \n\nund nicht nur sieben Jahre, das hei\u00dft bis zum Jahr 2023. \n\nSie arbeiten weiter daran, und daran \u00e4ndert sich gar \n\nnichts. Wir bitten ausdr\u00fccklich darum, dass wir diesbe-\n\nz\u00fcglich zu Ergebnissen kommen; denn wir brauchen die \n\nAusweisung von Windgebieten, um \u00fcberhaupt in der \n\nSache voranzukommen. Zu diesem ersten Punkt haben \n\nSie etwas Unsicherheit streuen wollen, und ich hoffe, ich \n\nhabe dies ausger\u00e4umt. Das geht auf jeden Fall so weiter. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nPunk 2: Ein Energie- und Klimaprogramm ist nicht nur \n\nein Strategiepapier. Ein Energie- und Klimaprogramm \n\nmuss auch auf Regierungshandeln ausstrahlen. Das kann \n\nman nicht mit einem Parteiprogramm machen, das Sie \n\nvielleicht in der Opposition schreiben, und dann einfach \n\nsagen, wir haben uns geirrt oder wir haben noch einmal \n\nnachjustiert. \n\nDas ist bei einem EKP eine andere Geschichte. Dabei \n\ngeht es um eine wirklich fundierte Datenbasis. Es ver\u00e4n-\n\ndern sich momentan so viele Rahmenbedingungen, \n\ninsbesondere durch das Ma\u00dfnahmenpaket in der Umset-\n\nzung der Kohlekommission, sodass ich es f\u00fcr richtig halte \n\n\u2013 und ich vertrete das auch gern \u2013, dass wir zun\u00e4chst erst \n\neinmal schauen, mit welchem Ergebnis wir vom Bund \n\nzur\u00fcckkommen, und dort ansetzen. \n\nNat\u00fcrlich werden Konzepte entwickelt. Wir werden in \n\ndem jetzt beginnenden Wahlkampf auch dar\u00fcber diskutie-\n\nren. Damit habe ich \u00fcberhaupt kein Problem. Es gibt eine \n\nZusage von CDU und SPD \u2013 das kann ich hier f\u00fcrs \n\nProtokoll noch einmal best\u00e4tigen \u2013, dass wir an einem \n\nEnergie- und Klimaprogramm in der n\u00e4chsten Regierung \n\nweiterarbeiten werden. Die Arbeit zu unterbrechen bedeu-\n\ntet nicht, dass wir sie eingestellt haben und das Ziel nicht \n\nmehr verfolgen, sondern wir wollen auf der Grundlage \n\neiner fundierten bundesgesetzlichen Regelung unsere \n\nRegelung schaffen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, Sie \n\nw\u00fcnschen auch eine Kurzintervention. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Rohwer, Sie haben mir vorge-\n\nworfen, ich h\u00e4tte eine Wahlkampfrede gehalten. Ich denke \n\nnicht, dass unsere Gesch\u00e4ftsordnung verbietet, dass man \n\nhier Wahlkampfreden h\u00e4lt. Das, was Sie hier in der \n\nDebatte vorgetragen haben, war ganz bestimmt keine \n\nWahlkampfrede. Aber, bitte, verharren Sie in Ihrer CDU-\n\nBeh\u00e4bigkeit \u2013 es ist nicht schlimm. \n\nDie CDU sagt: Bis 2050 ist Schluss mit der Kohle. Ich \n\nfrage Sie: Woher wissen Sie, dass es die CDU im Jahr \n\n2050 noch geben wird? Schauen Sie sich die Christdemo-\n\nkraten in Italien an. Das ist Ihre Zukunft. Im Jahr 2050 \n\nwerden andere Politiker \u00fcber die Energiepolitik in \n\nDeutschland entscheiden. Das m\u00fcssen nicht Sie sein. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nBitte etwas mehr Bescheidenheit, dann kommen wir \n\nvielleicht wieder zur Vernunft zur\u00fcck! \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Kollege Urban, \u00fcber Beschei-\n\ndenheit k\u00f6nnen wir nach dem Wahltermin gern einmal \n\nsprechen, aber ich denke, dann m\u00fcssen Sie eher Demut an \n\nden Tag legen. \n\nWir tun das mit Demut. Wir arbeiten mit Demut, und das \n\nauf der Grundlage der aktuellen Fakten. Ich habe keine \n\nKenntnis davon, dass irgendjemand einen neuen Tagebau \n\nv\u00f6llig neu aufbrechen oder neue Tagebaue in Sachsen \n\naufmachen will. Die bestehenden Genehmigungen werden \n\nzu Ende gef\u00fchrt. Deshalb werden wir das begleiten, um \n\nsie zu Ende zu f\u00fchren. Aber Sie m\u00fcssen erkennen: Die \n\nbestehenden Genehmigungen sind im Jahr 2050 zu Ende. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8779 \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das \n\nstimmt nicht, zum hundertsten Mal! \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es geht weiter mit \n\nder Linksfraktion; Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich bin wie immer \n\nerschrocken \u00fcber einige Beitr\u00e4ge hier im Haus. Bereits \n\ngestern gab es entsprechende Aussagen. Es wird gesagt, \n\n\u201e,Klimahysterie\u2018 und ,Klimawandel\u2018 wird es nicht geben\u201c \n\nund \u201e... wenn, dann ist der Mensch nicht daran schuld\u201c. \n\nEs steht immer im Mittelpunkt, dass Deutschland, Sach-\n\nsen \u00fcberhaupt nichts daf\u00fcr kann, wenn der Klimawandel \n\njetzt kommt. Wenn dann klar ist, dass wir doch etwas \n\ndaf\u00fcr k\u00f6nnen, wird gesagt, man k\u00f6nne es nicht \u00e4ndern \n\nbzw. andere L\u00e4nder seien noch viel schlimmer usw. usf. \n\nIch sage Ihnen noch einmal deutlich: Deutschland und \n\nauch Sachsen sind seit \u00fcber 100 Jahren mit der gr\u00f6\u00dfte \n\nEmittent von CO2 in der Weltgeschichte und deshalb mit \n\nhauptverantwortlich f\u00fcr den Klimawandel, schon lange, \n\nbevor andere Industriel\u00e4nder heute vergleichbare Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnungen von Emissionen freigesetzt haben. Weiterhin \n\nist Sachsen, pro Kopf gesehen, heute immer noch welt-\n\nweit Spitzenreiter, wenn es um den CO2-Aussto\u00df geht. \n\nDer Klimawandel ist also real und er ist von Menschen-\n\nhand gemacht. Das haben nicht nur erst vorgestern wieder \n\n12 000 Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler unter-\n\nstrichen, sondern auch Hunderttausende weltweit schon in \n\nden letzten 30 Jahren. Der Klimawandel ist also ein Fakt, \n\nund es ist auch Fakt, dass wir schon 0,8 Grad Erderw\u00e4r-\n\nmung erreicht haben und es bis zu den 1,5 Grad gar nicht \n\nmehr so viel ist. \n\nJa, Sachsen hat daf\u00fcr eine besondere Verantwortung und \n\nSachsen hat dabei auch schon in besonderem Ma\u00dfe \n\nversagt. Deshalb sind die Proteste der Menschen, die \n\ngegen die Energiepolitik von AfD, CDU, aber auch von \n\nSPD demonstrieren, berechtigt, weil diese Parteien, \n\nFraktionen und Regierungen nichts daf\u00fcr tun, um den \n\nKlimawandel aufzuhalten. Sie ignorieren die Proteste. \n\nDeshalb laufen die Menschen nicht nur lieb und freund-\n\nlich \u00fcber irgendeinen Marktplatz und demonstrieren f\u00fcr \n\nKlimaschutz, sondern halten auch Transparente an einem \n\nBagger hoch oder schw\u00e4nzen die Schule, wie die Fridays-\n\nfor-Future-Kinder es morgen wieder tun werden. Ich \n\nbegleite diese jungen Menschen schon monatelang und es \n\nwerden immer mehr. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Warum wundert mich das \n\nnicht?! \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist Missbrauch!) \n\nMorgen gibt es die weltweit gr\u00f6\u00dften Demos von diesen \n\njungen Leuten, aber auch von den Eltern und anderen \n\nMenschen, zum Beispiel in Leipzig, Dresden, Freiberg \n\nund G\u00f6rlitz. Die Leute demonstrieren nicht nur f\u00fcr eine \n\nEnergiewende, sondern auch f\u00fcr eine Mobilit\u00e4tswende, \n\nf\u00fcr eine neue Landwirtschaft und f\u00fcr Umweltschutz. Das \n\nist mehr als berechtigt. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWas machen Sie? Sie greifen den Kompromiss der Koh-\n\nlekommission an, der ja eigentlich ein Fortschritt ist, weil \n\nes endlich ein Ausstiegsdatum gibt. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das \n\ntun wir doch gar nicht! Das stimmt doch nicht!) \n\nHerr Baum von der SPD sagte im Januar im Plenum, man \n\nk\u00f6nne ja mit dem Bund zu dem Datum 2038 noch einmal \n\nnachverhandeln. Herr Kretschmer sagte erst gestern \n\nwieder, dass man doch die Kohle trotz des Kompromisses \n\nvielleicht doch noch bis 2050 verbrennen k\u00f6nnte. Herr \n\nRohwer hat auch gerade wieder davon getr\u00e4umt, dass \n\ndoch erst sp\u00e4testens 2050 Schluss mit der Kohleverstro-\n\nmung ist. \n\nWo leben Sie denn? Das sind genau die Aussagen, die \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass diese jungen Leute, die Klimaaktivis-\n\nten und die Menschen mit Verstand \u2013 Entschuldigung, ich \n\nkann es nur so sagen \u2013 keine Lust haben, mit Ihnen zu \n\nreden. Das ist auch der Grund, warum jahrelang keiner \n\nmit Ihnen dar\u00fcber reden wollte. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU, steht am Mikrofon.) \n\nSie tun auch so \u2013 \u2013 Ich gestatte keine Zwischenfrage, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich hatte Sie noch \n\ngar nicht gefragt. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Aber ich habe es schon \n\ngesehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Grund, warum keiner mit Ihnen reden will, ist auch, \n\nweil Sie seit Jahrzehnten den Ausstieg aus der Kohle \n\nblockieren und dies heute immer noch tun. Jetzt, wo die \n\nnotwendige Energiewende kommt \u2013 sei es von Europa, \n\nvom Bund oder durch das Pariser Klimaabkommen \u2013, \n\nheulen Sie herum, dass Sie keine Zeit mehr haben oder es \n\nzu kurzfristig sei, einen Strukturwandel zu begleiten, \n\nobwohl Sie das 30 Jahre lang bek\u00e4mpft haben. Das ist das \n\nProblem. \n\nMeine Kollegin Kagelmann sagte es bereits gestern: Seien \n\nSie doch einmal fortschrittlich. Seien Sie doch einmal die \n\nSpeerspitze f\u00fcr neue Technologien, f\u00fcr neue Speicher und \n\nInfrastruktur. Lassen Sie doch endlich einmal neue Tech-\n\nnologien zu. Was haben Sie gemacht? Sie haben Solar-\n\nWorld pleite gehen lassen. Sie haben die Pumpspeicher-\n\nkraftwerke in Sachsen vergammeln lassen. Die Windrad-\n\nproduzenten hier im Lande produzieren nur noch f\u00fcrs \n\nAusland und werden sich nicht mehr lange halten k\u00f6nnen. \n\nDas Energie- und Klimaprogramm wird es nicht geben. \n\nAll das sind Gr\u00fcnde, warum die s\u00e4chsische Energiepolitik \n\nzu kritisieren ist und weshalb Leute demonstrieren, meine \n\nDamen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8780 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD, \n\nund Lars Rohwer, CDU, stehen am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sind das jetzt alles \n\nKurzinterventionen? \u2013 Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank. \u2013 Herr B\u00f6hme, Sie \n\nunterstellen uns fehlende Sachlichkeit. Ich gebe Ihnen den \n\nBall gerne zur\u00fcck und sage Ihnen ganz klar, was DIE \n\nLINKE und die GR\u00dcNEN tun: Sie wollen keine Sach-\n\nlichkeit. Sie wollen die Argumente nicht h\u00f6ren, die wir \n\nIhnen vorrechnen: Wie gro\u00df ist die M\u00f6glichkeit, von \n\nDeutschland aus etwas am CO2-Aussto\u00df weltweit zu \n\n\u00e4ndern? Das ist nicht m\u00f6glich. Das k\u00f6nnen Sie berechnen: \n\n0,07 %. Damit \u00e4ndern Sie nichts. Sie wollen die Sachlich-\n\nkeit gar nicht. Deshalb verweigern Sie den jungen Men-\n\nschen die Debatte, da Sie nicht wollen, dass diesen Leuten \n\ndie Augen ge\u00f6ffnet werden und dass sie sehen, von Ihnen \n\nnur mit Angstmachen vor sich hergetrieben zu werden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIch sage Ihnen noch etwas: Die Sch\u00fcler, die heute de-\n\nmonstrieren, die am Freitag nicht in die Schule gehen, \n\ndort nicht am Unterricht teilnehmen und keine Naturwis-\n\nsenschaften lernen, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\ndiese Sch\u00fcler benutzen Sie. Sie sind froh dar\u00fcber, dass \n\ndiese Sch\u00fcler keine sachlichen Zusammenh\u00e4nge kennen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nEs geht um ihre Zukunft!) \n\nDas ist Ihre Art, Politik zu machen. Das ist nicht seri\u00f6s, \n\nsondern eine Art von Kindesmissbrauch. \n\n(Beifall von der AfD \u2013 Widerspruch \n\nvon den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das ist eine \n\nFrechheit! \u2013 Gegenrufe von der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr B\u00f6hme, bitte. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nHerr B\u00f6hme darf jetzt erst einmal antworten. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich werde mich auf den \n\nersten Teil der Kurzintervention beziehen. Sie sagten, dass \n\nDeutschland gegen den Klimawandel nichts machen \n\nkann, auch wenn wir jetzt Kohlekraftwerke abschalten. \n\nIch hatte es vorhin in meiner Rede erw\u00e4hnt. Das ist eben \n\nfalsch. Wir haben eine besondere Verantwortung, weil wir \n\nschon seit \u00fcber 100 Jahren CO2 in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\nemittieren. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Stimmt doch gar nicht!) \n\nDie L\u00e4nder, die Sie gerade angesprochen haben \u2013 zum \n\nBeispiel China \u2013, sind erst seit ein paar Jahren auf dem \n\nNiveau wie Deutschland bei den Emissionen. \n\nZweitens gibt es weltweite Abkommen, die nicht nur \n\nDeutschland und andere europ\u00e4ische L\u00e4nder, sondern \n\nL\u00e4nder weltweit verpflichten, f\u00fcr Klimaschutz einzu-\n\nstehen. Man kann nicht immer nur Sachsen bzw. Deutsch-\n\nland betrachten, was Klimaschutz betrifft, sondern man \n\nmuss die Staatengemeinschaft betrachten. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich muss man als Industrie- und fortschrittliches Land \n\ndaf\u00fcr Vorbild sein, dass man es schaffen kann, aus der \n\nKohle auszusteigen und neue Technologien einzuf\u00fchren. \n\nAndere L\u00e4nder machen es genauso wie Deutschland und \n\nsind ein Vorbild. \n\nJa, China baut Kohlekraftwerke. Das sind aber nicht die \n\n\u00e4ltesten, die Sie vorhin als Vergleich herangezogen haben, \n\nsondern sie haben auch neue Technologien. China ist \n\nmittlerweile Vorreiter im Ausbau der erneuerbaren Ener-\n\ngien und in der weltweiten Produktion f\u00fcr Anlagen, auch \n\nhier in Deutschland. Insofern ist China ein schlechtes \n\nBeispiel. \n\nZu den Sch\u00fclern: Sie demonstrieren f\u00fcr ihre Zukunft. Was \n\nn\u00fctzt es, wenn sie in 20 bis 30 Jahren keinen Planeten \n\nmehr vorfinden, auf dem es sich zu leben lohnt? \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Die Sch\u00fcler  \n\nwerden von Ihnen aufgehetzt! \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: Damit  \n\nkennen Sie sich ja sehr gut aus! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Dr. Jana Pinke, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun folgt eine \n\nKurzintervention von Herrn Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Kollege B\u00f6hme, Sie haben \n\nmich soeben falsch zitiert und deshalb habe ich noch \n\neinmal um das Wort gebeten. Ich werde Ihnen Ihre Mei-\n\nnung nicht nehmen k\u00f6nnen; diesbez\u00fcglich gebe ich mich \n\nkeiner Illusion hin. Aber was ich Ihnen sagen muss, ist, \n\ndass Sie mich hier falsch zitieren. \n\nIch habe nicht gesagt, dass der Kohleausstieg erst im Jahr \n\n2050 kommt. Das habe ich mit keiner Silbe in meiner \n\nRede erw\u00e4hnt, sondern ich habe darauf hingewiesen, dass \n\ndie bestehenden Genehmigungen bis sp\u00e4testens 2050 \n\ngehen und dann ist definitiv Schluss. Ich habe in meiner \n\nRede daf\u00fcr geworben, dass wir den Kompromiss, den die \n\nKohlekommission ausgehandelt hat, jetzt in Deutschland \n\nin geltendes Recht umsetzen und dass wir unsere Politik \n\ndanach ausrichten. \n\nIch habe insbesondere die GR\u00dcNEN, aber auch Ihre \n\nFraktion angesprochen \u2013 Sie sind ja auch im Bundestag \n\nvertreten \u2013, dass Sie diesem Kohlekompromiss in G\u00e4nze \n\nzustimmen und nicht Ihre Rosinenpickerei wie sonst \n\nimmer machen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Im Grundsatz freue ich \n\nmich ja, dass Sie den Kompromiss der Bundesregierung \n\noder der Strukturkommission anerkennen. Dann m\u00fcssen \n\nSie jetzt aber auch deutlich sagen, dass dann zum Beispiel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8781 \n\nkeine neuen Tagebauaufschl\u00fcsse mehr n\u00f6tig sind, zum \n\nBeispiel in P\u00f6delwitz. \n\nVor einem halben Jahr war ich gemeinsam mit Ihnen auf \n\neiner Podiumsdiskussion bei einer Gewerkschaft und dort \n\nhaben Sie nicht nur f\u00fcr das Jahr 2050 gek\u00e4mpft, sondern \n\nauch verteidigt, dass es neue Aufschl\u00fcsse, neue Abbagge-\n\nrungen usw. gibt. Sie k\u00f6nnen sich die Protokolle der \n\nganzen Reden, die Sie hier im Plenum gehalten haben, \n\nanschauen. Sie haben nie daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass es einen \n\nz\u00fcgigen, schnellen und fortschrittlichen Kohleausstieg \n\ngibt. Das ist das, was ich damit ausdr\u00fccken wollte, und \n\ndas habe ich auch getan. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt darf Herr \n\nKollege Vieweg an das Pult treten. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die Debatte \n\nzeigt: Klimaschutz und Energiepolitik sind wohl keine \n\nPolitikfelder wie andere auch. Klimaschutz und Energie-\n\npolitik sind die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung f\u00fcr unsere Gene-\n\nration, und deshalb ist es wichtig, dass wir dar\u00fcber leiden-\n\nschaftlich streiten. Das war mir an dieser Stelle noch \n\neinmal wichtig zu sagen, denn f\u00fcr mich liegt die Messlatte \n\nbei diesem Thema ziemlich weit oben. \n\nDas Klimaabkommen von Paris ist nicht irgendeine \n\nVereinbarung, die man mal so wegwischen kann, sondern \n\nes ist V\u00f6lkerrecht. Liebe Kolleginnen und Kollegen, hier \n\nliegt die Messlatte bei dieser riesengro\u00dfen Herausforde-\n\nrung und auch f\u00fcr uns als SPD-Fraktion in der Verantwor-\n\ntung f\u00fcr diese Regierung. Deshalb haben die jungen Leute \n\nrecht, die bei \u201eFriday\u2019s for Future\u201c auf die Stra\u00dfe gehen \n\nund sich f\u00fcr Klimaschutz einsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nKlimaverantwortung und Klimaschutz sind keine Angele-\n\ngenheit von abstrakten Abkommen auf einer abstrakten \n\nEbene. Klimaverantwortung ist ganz konkret im Heute, \n\nim Hier und Jetzt und hat Auswirkungen auf jeden in \n\nunserem Alltag. \n\nAus meiner Sicht f\u00fchrt die Diskussion um die Schul-\n\npflicht vollkommen in die Irre. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nsind bei Zukunftsfragen ernst zu nehmen, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir k\u00f6nnen froh sein, dass sich Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nzu Demonstrationen versammeln und f\u00fcr Zukunftsfragen \n\nstreiten. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: W\u00e4hrend der Schulzeit! \u2013 \n\nSilke Grimm, AfD: Daf\u00fcr gibt es Freizeit!) \n\nDie Initiativen von \u201eFriday\u2019s for Future\u201c haben unsere \n\nZustimmung, weil es um demokratische Grundrechte \n\ngeht. Ich freue mich, dass eine ganze Generation auf die \n\nStra\u00dfe geht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDamit bin ich wieder beim Kommissionsbericht \u201eWachs-\n\ntum, Strukturwandel und Besch\u00e4ftigung\u201c. Ich halte diesen \n\nBericht f\u00fcr einen guten Bericht, und ich halte den Kom-\n\npromiss mit dem Ausstiegsdatum 2038 f\u00fcr einen guten \n\nKompromiss. Damit haben sich die Rahmenbedingungen \n\nseit dem Koalitionsvertrag 2014 ver\u00e4ndert. Die Welt hat \n\nsich weitergedreht. Auch wenn es noch keiner ausgespro-\n\nchen hat, sage ich: Die Vereinbarungen aus dem Koaliti-\n\nonsvertrag 2014 zwischen CDU und SPD sind \u00fcberholt, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nWir haben neue Rahmenbedingungen mit dem Klima-\n\nschutzabkommen von Paris. Wir haben neue Rahmenbe-\n\ndingungen mit dem Kommissionsbericht \u201eWachstum, \n\nStrukturwandel und Besch\u00e4ftigung\u201c. Das ist f\u00fcr uns die \n\nneue Richtschnur f\u00fcr eine neue Energie- und Klimapolitik \n\nim Sachsen von 2019. Aus diesem Grunde sage ich: Zum \n\njetzigen Zeitpunkt ein Energie- und Klimaprogramm in \n\nSachsen zu beschlie\u00dfen endet nicht in einem guten, \n\nsondern nur in einem faulen Kompromiss. Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen, dazu ist meine Haltung ganz klar. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDazu ist auch die Haltung von Staatsminister Dulig klar. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Hierzu haben wir eine ganz klare \n\nAuffassung. Ich sage auch: Die Regierung hat die Arbeit \n\nnicht eingestellt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Masterplan Energieforschung, Wind-\n\npotenzialstudie, Potenzialstudie f\u00fcr erneuerbare Energien \n\n\u2013 all das sind unsere Ergebnisse in dieser Legislaturperio-\n\nde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch einmal bitte \n\nich Sie, zum Ende zu kommen! \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Abschalten!) \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten sich \n\nweitere Abgeordnete \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Kollege \n\nRohwer, habe ich Sie richtig verstanden, dass Sie jetzt die \n\nZustimmung zu einem s\u00e4chsischen EKP davon abh\u00e4ngig \n\nmachen wollen, ob im Bund die Milliarden in Gesetze \n\ngegossen werden? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8782 \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, klar!) \n\nDas ist sehr seltsam; denn das ist ja wie jemand, der damit \n\ndroht, sich selbst zu verletzen, damit er etwas vom Ge-\n\ngen\u00fcber bekommt. Das ist denen im Bund herzlich egal, \n\nob wir in Sachsen ein EKP machen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, ja!) \n\nDas ist auch den anderen Bundesl\u00e4ndern egal, ob wir hier \n\nerneuerbare Energien ausbauen. Sie verkaufen uns sehr \n\ngern den Strom. Dann sind wir an dieser Stelle die Ge-\n\nlackmeierten. \n\nWas passiert denn, wenn das im Bund nicht kommt? Dann \n\nstehen Sie ohne Milliarden und ohne Plan da. Meinen Sie, \n\nes ginge dann einfach alles so weiter wie bisher? Es geht \n\nnat\u00fcrlich nicht so weiter, denn der Braunkohleausstieg ist \n\neine \u00f6konomische Tatsache. Ab Mitte der 2020er-Jahre \u2013 \n\ndas sagt Ihnen jeder \u00d6konom \u2013 gibt es Knappheitspreise \n\nim ETS. Allein schon das sorgt daf\u00fcr. Die Grenzwerte, die \n\ndie Kraftwerke kaum einhalten k\u00f6nnen, tun ihr \u00dcbriges. \n\nSie sind darauf angewiesen, endlich eine neue Strategie \n\nf\u00fcr Sachsen zu schaffen. \n\nNoch ein Wort dazu, dass die CDU nach dem 1. Septem-\n\nber wieder \u00fcber ein EKP \u2013 als Verhandlungsmasse \u2013 reden \n\nwolle: Was meinen Sie, was diese Nummer mit dem EKP \n\nwar \u2013 das war kein Pr\u00fcfauftrag \u2013, die Sie hier, in aller \n\n\u00d6ffentlichkeit, abgezogen haben? Was meinen Sie, was \n\ndies mit dem Vertrauen in Politikerinnen und Politiker in \n\ndiesem Haus bez\u00fcglich der Verbindlichkeit von Vereinba-\n\nrungen, dem Wert von Vertr\u00e4gen macht, ebenso mit der \n\nBereitschaft von Parteigremien, Absichtserkl\u00e4rungen ernst \n\nzu nehmen? \n\nSie haben sich hier ganz klar als Risikofaktor bei der \n\nEinhaltung von Abmachungen und Vertr\u00e4gen geoutet. \n\nMachen Sie das mal im Gesch\u00e4ftsleben! Dann gibt es \n\nstraffe Risikoaufschl\u00e4ge daf\u00fcr, mit jemandem ins Ge-\n\nsch\u00e4ft zu kommen, bis hin zur Vorkasse, meine Damen \n\nund Herren. So etwas kann Ihnen nur auf die F\u00fc\u00dfe fallen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Rohwer, \n\nbitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal auf \n\nden abschlie\u00dfenden Redebeitrag des Kollegen Dr. Lippold \n\nreagieren. Herr Dr. Lippold, meine Schwierigkeit ist \n\nnicht, dass Sie die Auffassung haben, die Sie hier vertre-\n\nten. Was ich schwierig finde, ist, wenn Sie einfach immer \n\nnur drohen und sagen: ... und dann wird das alles unterge-\n\nhen usw. usf. \n\nWir haben in Sachsen eine sichere Energieversorgung. \n\nDiese werden wir nicht abschalten, nur weil die GR\u00dc-\n\nNEN das wollen, sondern wir werden sie beibehalten, \n\nsolange wir es k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt aber auch die Aussa-\n\nge, dass \u2013 das wissen Sie genauso \u2013 erneuerbare Energien \n\nnun einmal volatil sind, und wir haben die Speicherkapa-\n\nzit\u00e4ten in diesem Land nicht. Wir haben auch die Spei-\n\ncherm\u00f6glichkeiten nicht, um in diesen Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\nStrom zu speichern. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Das hat er gesagt!) \n\nDabei sind wir leider noch nicht so weit. Ich w\u00fcrde mir \n\nw\u00fcnschen, dass wir dort weiter w\u00e4ren, aber das kann man \n\nnun einmal nicht par ordre du mufti mit einem Parteitags-\n\nbeschluss von den GR\u00dcNEN beschlie\u00dfen. \n\nDer zweite Grund, weshalb ich noch einmal zum Redner-\n\npult gegangen bin, ist: Ich habe den Eindruck, dass man \n\nvielleicht mit dieser gr\u00fcnen M\u00e4r aufh\u00f6ren sollte, dass \n\nimmer gesagt wird: Ja, wir vergr\u00f6\u00dfern einfach die Netze, \n\ndann haben wir eine h\u00f6here Speicherkapazit\u00e4t. Wer in der \n\nPhysik bei der Knotenregel aufgepasst hat \u2013 Sie sind \n\nPhysiker und haben aufgepasst, dessen bin ich mir sicher \n\n\u2013, der wei\u00df, dass im Netz nicht so viel Strom gespeichert \n\nwerden kann, denn der Stromfluss muss immer derselbe \n\nsein. Das, was hineinkommt, muss am Ende auch abge-\n\nnommen werden, sonst gibt es einen Blackout, und den \n\nwollen wir ja gerade nicht. Deshalb: Wir behalten unsere \n\nsichere Stromversorgung und werden sie nicht in Gefahr \n\nbringen. \n\nDie n\u00e4chste gr\u00fcne Geschichte, mit der Sie immer um die \n\nEcke kommen, ist: Damit der \u00d6kostrom mehr werden \n\nkann, muss der Braunkohlestrom aus dem Netz heraus. \n\nIch habe nicht geh\u00f6rt, dass sich die Teilchen, die durch \n\ndie Leitungen flie\u00dfen, noch erinnern k\u00f6nnen, wo sie \n\nhergestellt worden sind. Sie haben keine Erinnerung, ob \n\nsie erneuerbarer oder Braunkohlestrom sind. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWissen Sie, das ist wie bei anderen Mischvorg\u00e4ngen: \n\nWenn Sie eine Tasse Kaffee vor sich haben und Milch \n\nhineingie\u00dfen, dann haben Sie nicht mehr Kaffee und \n\nMilch, sondern Milchkaffee. Sie haben etwas Neues \n\ngeschaffen. Deshalb ist es ein Mischstrom, und man kann \n\nnicht sagen: Weil der eine noch im Netz unterwegs ist, \n\nmuss der andere, wenn er hineinkommt, diesen vertreiben \n\nk\u00f6nnen. Das alles sind Theorien, die wir alle schon x-mal \n\nvon den GR\u00dcNEN in Talkshows geh\u00f6rt haben. Wir sind \n\ndabei, das Stromsystem umzubauen. Wir werden es auch \n\numbauen, aber wir werden es sicher, verl\u00e4sslich und nach \n\nM\u00f6glichkeit auch bezahlbar machen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, Herr Dr. Lippold? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja, danke. Herr Kollege \n\nRohwer, es ist eigentlich v\u00f6llig egal, ob Sie einfach nur \n\npolitische Glaubensbekenntnisse \u00e4u\u00dfern oder ob Sie diese \n\nnoch mit Knotenregeln w\u00fcrzen. Sie werden es nicht \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8783 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold, \n\nich muss Sie leider unterbrechen. Sie hatten schon zwei \n\nKurzinterventionen. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Oh, Entschuldigung! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Tut mir leid. \u2013 \n\nDann kann das Herr B\u00f6hme tun. Bitte sch\u00f6n. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Rohwer, Sie sagten \n\ndoch gerade, dass nur so viel Energie hineingehen kann, \n\nwie auch wieder herauskommen. Genau deshalb muss ja \n\nauch weniger Kohle hinein, damit mehr erneuerbare \n\nEnergien hineinkommen \u2013 \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 nein, mehr erneuerbare Energien herauskommen k\u00f6n-\n\nnen. Das ist das Problem. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas ist doch die Gleichung, die Sie h\u00e4tten bringen m\u00fcs-\n\nsen. Sie haben am Anfang gesagt: Es kann nur so viel \n\nEnergie hinein, wie auch herauskann, deshalb muss \n\nweniger Kohle hinein, damit mehr erneuerbare Energien \n\nherauskommen, damit am Ende das Ergebnis gleich \n\nbleibt. Also, Ihr komischer Kaffee-Vergleich hinkt einfach \n\nund ist totaler Quatsch. Das hat auch niemand hier im \n\nRaum behauptet. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Rohwer, \n\nbitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Sie k\u00f6nnen das ja \u201ekomischen \n\nKaffee-Vergleich\u201c nennen. Sie k\u00f6nnen auch andere \n\nMischsituationen nehmen. Sie schaffen, indem Sie mi-\n\nschen, eine neue Form, und das ist dann Mischstrom. Es \n\nist nicht mehr erneuerbarer Strom und auch nicht mehr \n\nKohlestrom, sondern Mischstrom. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Das hat doch keiner \n\nbezweifelt! \u2013 Frank Heidan, CDU: Das kann man \n\nja nicht wissen, wenn man Tagebaue besetzt!) \n\nDeshalb habe ich zu Ihnen gesagt: H\u00f6ren Sie bitte bis zum \n\nEnde zu, was ich vorhin gesagt habe, und beginnen Sie \n\nnicht einfach eine Kurzintervention, in der Sie schon \n\nwieder versuchen, meine Aussage umzudeuten. Sie \n\nm\u00fcssen auch bis zum Ende zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, die Redezeiten sind bis auf die der CDU aufge-\n\nbraucht. Ich sehe keinen weiteren Bedarf, somit bitte ich \n\nnun Herrn Staatsminister Dulig, das Wort zu nehmen. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich finde es erst einmal richtig \n\ngut, dass wir heute \u00fcber die Energiepolitik diskutieren, \n\nhabe aber ein Problem mit dem Titel. Denn worum geht \n\nes denn jetzt? Geht es um ein neues Energieprogramm f\u00fcr \n\nSachsen? Geht es um die Fortschreibung des existieren-\n\nden Energie- und Klimaprogramms, oder geht es um das \n\nThema Versorgungssicherheit? \n\nWir sind uns sicher alle einig, dass es keinen Sinn ergibt, \n\nwenn Sachsen sich im Alleingang ein Energieprogramm \n\ngibt. Es ist fraglos eine wichtige und dauerhafte Aufgabe, \n\ndass der Freistaat seine energie- und klimapolitischen \n\nLangfriststrategien \u00fcberpr\u00fcft und weiterentwickelt. Das \n\nexistierende EKP und die Themen darin sind deshalb aber \n\nnicht obsolet. Mit Versorgungssicherheit hat das aber erst \n\neinmal \u00fcberhaupt nichts zu tun. Wir wollen keine \u00c4ngste \n\nsch\u00fcren, sondern Sachpolitik machen, und dazu lade ich \n\nalle herzlich ein. Lassen Sie mich aber auf die beiden \n\nwichtigen inhaltlichen Aspekte eingehen: auf die Fort-\n\nschreibung des bestehenden EKP und auf die Versor-\n\ngungssicherheit. \n\nZun\u00e4chst zum bestehenden EKP: Ja, wir haben uns im \n\nKoalitionsausschuss darauf verst\u00e4ndigt \u2013 anders als \n\nvorgesehen \u2013, kein \u00fcberarbeitetes EKP im Kabinett zu \n\nbeschlie\u00dfen. Damit bleibt dieser Punkt im Koalitionsver-\n\ntrag offen, und glauben Sie nicht, dass mich dieser Um-\n\nstand kaltl\u00e4sst. Ich h\u00e4tte mir ein neues, ein besseres EKP \n\ngew\u00fcnscht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch glaube auch nicht, dass wir bis zum Jahr 2038 warten \n\nk\u00f6nnen, um dann Entscheidungen zu treffen, sondern wir \n\nhaben die Hausaufgaben jetzt zu machen. Aber ich bin \n\nganz bei dem, was Kollege Vieweg sagte: Ich m\u00f6chte mir \n\nnicht ausmalen, welche Debatte wir hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag gehabt h\u00e4tten, wenn wir uns auf einen faulen, \n\nd\u00fcnnen Kompromiss geeinigt h\u00e4tten. Dann lieber auch \n\nKlarheit in den unterschiedlichen Positionen. Das passt \n\nauch zu der Diskussion, die wir gestern hatten. Manchmal \n\nmuss man eben auch die Unterschiede deutlich machen. \n\nWichtig ist aber trotz alledem, dass wir nicht nur das \n\nTrennende in diesem Punkt sehen, sondern auch das, was \n\nwir insgesamt in dieser Regierung schon auf den Weg \n\ngebracht haben. \n\nIch sage aber auch ganz deutlich: Wir waren von Anfang \n\nan Motor in der Energiepolitik, und mein Haus hat seine \n\nHausaufgaben gemacht. Unsere Vorschl\u00e4ge liegen auf \n\ndem Tisch. Wir haben vor allem eines erreicht: die R\u00fcck-\n\nkehr zu einer sachlichen Diskussion. Schauen wir also \n\neinmal darauf, was wir inhaltlich erreicht haben: \n\nErstens \u2013 der \u201eMasterplan Energieforschung 2017\u201c. Zu \n\nden wichtigsten Themen beim Umbau des Energiesystems \n\ngeh\u00f6ren die Zukunftstechnologien, und damit sind wir in \n\nSachsen durchaus stark. Denken wir nur an Leichtbau, \n\nSpeicher- und Batterietechnologien, an Werkstofftechno-\n\nlogien, Digitalisierung und intelligente Systeme. Den \n\nMasterplan haben wir als Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft \n\nund Arbeit gemeinsam mit dem SMWK und den relevan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8784 \n\nten Akteuren entwickelt, um die s\u00e4chsische Kompetenz \n\nsichtbar zu machen und die bereits sehr guten Bedingun-\n\ngen f\u00fcr die Energietechnologieforschung in Sachsen noch \n\nzu verbessern. \n\nZweitens \u2013 die Windpotenzialstudie, ebenfalls ein wichti-\n\nger Auftrag aus dem Koalitionsvertrag. Damit war der \n\nFreistaat der Erste. Unsere Windpotenzialstudie darf ich \n\nmit Fug und Recht als eine der besten bezeichnen. Sie ist \n\nnach modernsten wissenschaftlichen Erkenntnissen und \n\nMethoden entwickelt worden und seit Oktober 2017 \n\nonline f\u00fcr jedermann und jede Frau einsehbar. Der f\u00fcr alle \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zug\u00e4ngliche Windatlas zeigt \n\nganz genau, wo in Sachsen welche Windverh\u00e4ltnisse \n\nherrschen und wo Potenzial besteht, um Wind zur Strom-\n\nherstellung nutzen zu k\u00f6nnen. \n\nDrittens \u2013 das EKP-Gr\u00fcnbuch zu den erneuerbaren \n\nEnergien mit den Ausbaupotenzialen f\u00fcr erneuerbare \n\nEnergien. Die SAENA, die S\u00e4chsische Energieagentur, \n\nf\u00fcr deren Einsatz und Kompetenz ich an dieser Stelle \n\nnoch einmal ganz herzlich danken und die ich hervorhe-\n\nben m\u00f6chte, hat f\u00fcr uns untersucht, welche Erneuerbare- \n\nEnergien-Ausbaupotenziale wir in Sachsen \u00fcberhaupt \n\nhaben, und wir haben endlich eine fundierte, verl\u00e4ssliche \n\nBasis, wor\u00fcber wir \u00fcberhaupt sprechen. Damit tragen wir \n\ndazu bei, eine teilweise h\u00f6chst konfrontativ, unsachlich \n\nund unseri\u00f6s gef\u00fchrte Debatte zu versachlichen. Mit dem \n\nKonsultationsverfahren und den B\u00fcrgerdialogen haben \n\nwir offen informiert. Wir haben zugeh\u00f6rt und sehr wert-\n\nvolle Hinweise gegeben. Ein Beteiligungsverfahren als \n\nGeldverschwendung umzudeuten ist, finde ich, schon ein \n\nstarkes St\u00fcck, Frau Dr. Pinka. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Jana Pinka, \n\nDIE LINKE: Sie haben es eingestampft!) \n\nDer Beteiligungsprozess an sich ist ein Wert, denn Men-\n\nschen werden gefragt. Dies k\u00f6nnen Sie gern als Geldver-\n\nschwendung abtun; aber ich finde diesen Prozess einfach \n\nnur wertvoll. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Jana Pinka, \n\nDIE LINKE: Wenn Sie nichts umsetzen, \n\nsind die Leute entt\u00e4uscht!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, es bleibt erst einmal \n\nbeim EKP 2012, und es wird Sie nicht \u00fcberraschen, dass \n\nes meinen Anspr\u00fcchen nicht gen\u00fcgt. Umso mehr kommt \n\nes jetzt darauf an, diese Ziele umzusetzen. Dabei gibt es \n\neine dringliche Hausaufgabe: Wir brauchen endlich \n\nvollziehbares Planungsrecht, um zun\u00e4chst die Ziele des \n\njetzigen EKP zu erreichen, denn es gilt bis 2022. Die \n\nregionalen Planungsverb\u00e4nde sind aber fast zwei Jahre in \n\nVerzug. Das kann und darf nicht sein! Wir m\u00fcssen z\u00fcgig \n\nzu einem Ergebnis kommen und Rechts- und Planungssi-\n\ncherheit schaffen. \n\nWir wissen \u2013 dies hat das SAENA-Gutachten deutlich \n\ngemacht \u2013: Die Potenziale f\u00fcr einen substanziellen Aus-\n\nbau der erneuerbaren Energien in den Sektoren Strom, \n\nW\u00e4rme und Verkehr in Sachsen sind vorhanden, aber bei \n\nWeitem noch nicht ausgesch\u00f6pft. An dieser Faktenbasis \n\nkommt niemand vorbei. Diese Potenziale m\u00fcssen k\u00fcnftig \n\nunsere Orientierung sein. \n\nNun aber zum zweiten Teil Ihres Schwerpunktes, der \n\nVersorgungssicherheit. Vorab: Die Sicherheit der Versor-\n\ngung in Sachsen ist \u00fcberhaupt nicht in Gefahr. Die Ver-\n\nsorgungssicherheit ist eine Auspr\u00e4gung des energiepoliti-\n\nschen Zieldreiecks. Sie ist genauso wichtig wie die \n\nUmweltvertr\u00e4glichkeit und die Bezahlbarkeit. Besonders \n\nin der Diskussion um den schrittweisen Ausstieg aus der \n\nBraunkohleverstromung ist die Versorgungssicherheit \n\neines der wichtigsten Argumente. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle sagen: Das hohe Versor-\n\ngungssicherheitsniveau in Deutschland verdanken wir \n\nderzeit haupts\u00e4chlich den konventionellen Energietr\u00e4gern. \n\nAuch wenn Sie es nicht gern h\u00f6ren: Dazu geh\u00f6rt auch die \n\ns\u00e4chsische Braunkohle. \n\nEnergiepolitisch erleben wir gerade eine Zeitenwende. \n\nObwohl die Braunkohle noch Jahrzehnte l\u00e4nger zur \n\nVerf\u00fcgung stehen w\u00fcrde, hat die von der Bundesregierung \n\neingesetzte Kommission \u201eWachstum, Strukturwandel und \n\nBesch\u00e4ftigung\u201c einen Braunkohleausstieg bis zum \n\nJahr 2038 vorgeschlagen. Das akzeptiere ich, und ich \n\nhoffe, das tun andere auch. \n\nDie Energiewelt insgesamt \u2013 das Braunkohleland Sachsen \n\numso mehr \u2013 steht vor einem umfassenden Umbruch. Die \n\nKommission hat einen sehr steilen Ausstiegspfad vorge-\n\nschlagen. Schon bis zum Jahr 2023 sollen mehr als \n\n10 Gigawatt an gesicherten Kohlekapazit\u00e4ten vom Netz \n\ngehen. Die momentan bestehende Kraftwerkskapazit\u00e4t \n\nvon 20 Gigawatt Braunkohle wird demnach bis zum Jahr \n\n2038 auf 0 Gigawatt zur\u00fcckgef\u00fchrt sein. Parallel dazu \n\nfallen durch den Atomausstieg bis zum Jahr 2022 noch-\n\nmals 10 Gigawatt weg. Das ist eine Herausforderung f\u00fcr \n\ndie Versorgungssicherheit. \n\nIm aktuellen Entwurf des Netzentwicklungsplanes bildet \n\nsich aber auch ab: Wir werden langfristig auf konventio-\n\nnelle Kraftwerkskapazit\u00e4ten angewiesen sein, insbesonde-\n\nre in Knappheitssituationen. Das setzt nebenbei bemerkt \n\nauch voraus, dass in Deutschland ben\u00f6tigter Strom in \n\ngenau diesen Knappheitssituationen auch den Weg zu uns \n\nfindet. Umso wichtiger ist der Netzausbau. \n\nSachsen ist von den gro\u00dfen Netzausbauprojekten auf-\n\ngrund seiner geografischen Lage nur wenig betroffen. \n\nDoch ganz unabh\u00e4ngig von der regionalen Betroffenheit \n\nbetrachtet: Es ist grunds\u00e4tzlich festzustellen, dass sich \n\nentlang dieser Trassen \u2013 ich m\u00f6chte sagen, das ist ein \n\nR\u00fcckgrat der Energiewende \u2013 immer mehr und immer \n\nlauterer Widerstand regt. Mehr erneuerbare Energien im \n\ndeutschen Energiesystem bedeuten aber, dass wir die \n\nNetze ausbauen und intelligenter machen m\u00fcssen. Der \n\nWiderstand kommt aber nicht selten auch aus den Reihen \n\nder GR\u00dcNEN. In Th\u00fcringen hat die GR\u00dcNE-Ministerin \n\ndaf\u00fcr gesorgt, dass die Trassenplanung ins Stocken \n\ngeraten ist und der Zeitplan zus\u00e4tzlich unter Druck geriet. \n\nNachdem die vor Kurzem vorgestellte aktualisierte Vor-\n\nzugstrassenplanung f\u00fcr den SuedLink auch \u00fcber Hessen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8785 \n\nl\u00e4uft, scheint sich das Grundmuster dort unter der \u00c4gide \n\neines ebenfalls GR\u00dcNEN-Ministers zu wiederholen. \n\nDamit sind wir bei einem weiteren zentralen Punkt, \n\nn\u00e4mlich der Akzeptanz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr \n\ndie Energiewende. Wir kennen das Ph\u00e4nomen. Fast alle \n\nfinden die Energiewende gut, aber Windr\u00e4der, Erdkabel \n\noder Freileitungen will man vor der eigenen Haust\u00fcr nicht \n\nakzeptieren. Das ist aber eine gro\u00dfe, wenn nicht die \n\ngr\u00f6\u00dfte Herausforderung f\u00fcr die Energiepolitik. \n\nEs ist hier unser aller Aufgabe, gemeinsam f\u00fcr Akzeptanz, \n\nja Zustimmung f\u00fcr die Energiewende zu werben. Auch \n\nhier nehme ich Sie ausdr\u00fccklich mit in die Pflicht. \n\nIch komme zur\u00fcck zu dem Titel der Debatte. Ja, es gibt \n\nderzeit keine aktualisierte EKP. Die Versorgungssicherheit \n\nist dadurch nicht in Gefahr. Besonders jetzt braucht es \n\nEnergiepolitik mit Augenma\u00df. Unsere Hausaufgaben \n\nhaben wir gemacht und damit die Grundlage f\u00fcr die \n\nWeiterentwicklung der Energiepolitik in Sachsen gelegt. \n\nWir wollen hier aber nicht stehen bleiben, und wir wollen \n\nauch in der Debatte um die Versorgungssicherheit nicht \n\nvom Wege abkommen. Eine r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Debatte \n\nim Schwarz-Wei\u00df-Denken Braunkohle gegen erneuerbare \n\nEnergien bringt uns nicht weiter. Wir sind ein Energieland \n\nund wollen ein modernes Energieland bleiben. \n\nAuch an dieser Stelle sage ich: Ich freue mich besonders \n\n\u00fcber das Interesse der jungen Generation f\u00fcr dieses \n\nThema. Dieses sollten wir erst nehmen. Deshalb werden \n\nwir als Staatsregierung am 22. Juni 2019 zu einer Klima-\n\nSch\u00fcler-Konferenz in Leipzig einladen, um mit ihnen \n\ndar\u00fcber zu reden und sie mit ihren W\u00fcnschen, Vorstellun-\n\ngen und Sorgen ernst zu nehmen. Nur so schaffen wir es, \n\ndass eine neue Generation Verantwortung \u00fcbernimmt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich bin zur Fairness angehalten. Der Staatsminis-\n\nter hat seine Redezeit \u00fcberzogen. M\u00f6chte jetzt jemand \n\neinen Antrag stellen? \u2013 Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident, ich stelle entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nden Antrag auf Verl\u00e4ngerung der Redezeit meiner Frakti-\n\non um weitere f\u00fcnf Minuten. \u2013 Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das habe ich zur \n\nKenntnis genommen. \u2013 Frau Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Wir stellen auch offiziell diesen Antrag. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: In Ordnung. Dann \n\nbeginnen wir mit der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Dann kann ich das, was als dritte \n\nKurzintervention gestartet wurde, doch noch sagen. \n\nHerr Kollege Rohwer, es ist v\u00f6llig egal, ob Sie Glaubens-\n\nbekenntnisse nur politisch motivieren oder mit einer \n\nKnotenregel begr\u00fcnden. Am Ende steuert niemand aus der \n\nPolitik, wann welches Kraftwerk vom Netz geht und wie \n\nlange die Kohle betrieben wird. Die Planwirtschaft ist \n\nauch an dieser Stelle in der Energiewirtschaft abgeschafft \n\nworden. Es gibt auch nirgendwo ein Energiepolitb\u00fcro. \n\nDas macht die Energiewirtschaft ganz allein nach \u00f6kono-\n\nmischen Kriterien. \n\nEs gibt aber eine gro\u00dfe Gefahr. Es ist so, dass wir an \n\ndieser Stelle diese Kapazit\u00e4ten aus \u00f6konomischen Gr\u00fcn-\n\nden verlieren. Ich hatte hierf\u00fcr zwei Gr\u00fcnde genannt: den \n\neurop\u00e4ischen Emissionshandel. Ich hatte die Grenzwerte \n\ngenannt, bei denen diese Kraftwerke gro\u00dfe Probleme \n\nhaben, und zwar ohne dass wir zuvor eine Strategie \n\nhaben, wie wir damit umgehen. \n\nDeshalb kann ich nur noch einmal zur Eile anhalten, auch \n\nbei dem Thema Energie- und Klimaprogramm, beim \n\nAusbaupfad, der hier notwendig ist. Wenn Sachsen ein \n\nEnergieland bleiben soll und bleiben will, dann brauchen \n\nwir an dieser Stelle eine Strategie, die aufzeigt, wie wir \n\ndamit umgehen. Sie k\u00f6nnen sich nicht darauf verlassen, \n\ndass am 31.12.2038 irgendjemand die Schalter in s\u00e4mtli-\n\nchen s\u00e4chsischen Kraftwerken umlegt. Das wird mit \n\nSicherheit so nicht passieren. Das wird mit Sicherheit \n\nschon deshalb nicht passieren, weil es energiewirtschaft-\n\nlich nicht geht. Nachdem die ersten \u00dcberkapazit\u00e4ten \n\nabgebaut werden, ist keine \u00dcberkapazit\u00e4t mehr im Netz. \n\nSie k\u00f6nnen immer nur in kleinen Schritten diese Bl\u00f6cke \n\naus dem Netz nehmen, weil ansonsten irgendetwas mit \n\nder Versorgungssicherheit passiert. \n\nDiese Legende, die hier aufgebaut wird, wir h\u00e4tten 20 \n\nJahre Zeit und k\u00f6nnten erst einmal 20 Jahre so weiterma-\n\nchen, k\u00f6nnen Sie den jungen Leuten auf Ihrer Klimakon-\n\nferenz nicht erz\u00e4hlen. Sie k\u00f6nnen dort einem 16-J\u00e4hrigen \n\nnicht sagen: Sieh bitte ein, dass wir, bis du 36 Jahre bist, \n\nim Wesentlichen erst einmal so weitermachen wie bisher. \n\nDas wird nicht funktionieren, und das funktioniert auch in \n\nder realen Energiewelt nicht. Deshalb sollten wir solche \n\nOptionen \u00fcberhaupt nicht in den Raum stellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Lippold. \u2013 Es gibt einen weiteren Antrag. Frau \n\nDr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nlieben Kolleginnen und Kollegen!. Ich w\u00fcrde gern noch \n\nein paar S\u00e4tze zu den Beteiligungsverfahren sagen. Ich \n\nhabe dazu ein paar Kleine Anfragen gestellt. Ich habe mir \n\nnoch einmal die M\u00fche gemacht und die jeweiligen Druck-\n\nsachennummern dazu herausgesucht, damit Sie dies \n\nnachvollziehen k\u00f6nnen. Das sind die Drucksachen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8786 \n\n6/14362, 6/16236 und 6/16681. Dabei ging es mir darum, \n\nwie die Beteiligungsverfahren laufen, wer eingebunden \n\nist, wer sich beteiligt hat, wo sie stattgefunden haben und \n\nwas es gekostet hat. \n\nDiesbez\u00fcglich war ich ein wenig irritiert. Meine erste \n\nAnfrage dazu hatte eine Anlage, n\u00e4mlich vom 02.08.2018. \n\nEs war ein Schreiben des Wirtschaftsministers an alle \n\nAbgeordneten der Koalitionsfraktionen im S\u00e4chsischen \n\nLandtag, sich an diesen Konsultationen zu beteiligen. Da \n\nhabe ich mir gedacht: Na ja, eine Opposition ist ja nicht \n\nwichtig in einer Demokratie, die muss man nicht an-\n\nschreiben. Ich bin also drangeblieben und habe nachge-\n\nfragt. Als Antwort habe ich von Herrn Minister Dulig \n\nbekommen, dass alle Fraktionen angeschrieben worden \n\nseien, allein die SPD-Fraktion habe aber geantwortet. \n\nDas steht in der Drucksache 6/16236. Daraufhin habe ich \n\nnoch einmal nachgefragt, wer die 54 Verb\u00e4nde gewesen \n\nsind und wie viele Einzelbeteiligungen es gab. Mir wurde \n\ngeantwortet, es gab 25 Verb\u00e4nde und Initiativen, die \n\ngeantwortet haben, und im \u00dcbrigen wurden ja offensicht-\n\nlich die Oppositionsfraktionen auch alle angeschrieben. \n\nDas hat mich nat\u00fcrlich etwas irritiert, weil ich dachte, es \n\nkann ja mal passieren, ein Posteingang wurde vielleicht \n\nnicht registriert. Ich habe die Sekretariate angeschrieben, \n\nund die haben gesagt, bei uns ist nichts eingegangen. Da \n\nhabe ich gesagt, na ja, vielleicht ist es beim Landtagspr\u00e4-\n\nsidenten nicht eingegangen oder nicht registriert worden. \n\nAlso bin ich zum Landtagspr\u00e4sidenten. Auch er hat mir \n\nbest\u00e4tigt, dass nichts eingegangen ist. Sie wollen mich \n\nverarschen, oder? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie haben uns nicht beteiligt, und wir konnten unsere \n\nStellungnahme nicht abgeben. Jetzt bin ich ja mal so als \n\nNaturwissenschaftlerin: Wenn man mir einmal irgendwie \n\neine L\u00fcge an den Kopf wirft, dann sage ich, Sie haben \n\nvielleicht doch nicht 54 angeschrieben, wie Sie mir auf \n\nmeine Kleine Anfrage mitgeteilt haben. Was soll ich \n\nIhnen glauben im Beteiligungsverfahren? Ich glaube es \n\nIhnen nicht. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Wischen Sie sich \n\naber erst einmal den Schaum vom Mund! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Nein, Herr Minister Dulig, ich hasse es, wenn mich \n\njemand anl\u00fcgt. \n\nIm \u00dcbrigen, und das ist das Zweite in der Beteiligung: \n\nHerr Piwarz, Sie haben in der Presse gesagt, Dauerde-\n\nmonstrationen l\u00f6sen das Problem nicht. Sicherlich k\u00f6nnen \n\nKinder, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die morgen auf die \n\nStra\u00dfe gehen, im Moment das Problem nicht l\u00f6sen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Zitieren Sie \n\nmich aber wenigstens vollst\u00e4ndig, dass wir eine \n\nL\u00f6sung finden m\u00fcssen! Das ist eine L\u00fcge!) \n\n\u2013 Wir m\u00fcssen eine L\u00f6sung finden, genau. Die muss \n\nvielleicht nicht in der Schulzeit sein, kann sein, man kann \n\ndie Demonstration auch nachmittags machen. Ich bin aber \n\nfroh, dass es eine Bewegung von unten, von den Jugend-\n\nlichen gibt, die uns zum Umdenken in der Gesellschaft \n\nund im Klimaschutz bringen, weil das Einstellen eines \n\nKlima- und Energieprogramms in dieser Staatsregierung \n\nauch keine L\u00f6sung bringt. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Warum schauen \n\nSie mich denn jetzt an, Entschuldigung?!) \n\n\u2013 Ich wollte es ja nur sagen, das ist auch eine Art Beteili-\n\ngung. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\nDas ist typisch Opposition \u2013 wie man \n\nes macht, macht man es falsch!) \n\nWissen Sie, wenn Sie dann schreiben, s\u00e4chsische Klima-\n\nkonferenz f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Leipzig, und \n\ndas im Juni, dann habe ich schon den Eindruck, Sie \n\nvereinnahmen die Kinder jetzt n\u00e4mlich f\u00fcr Ihre Zwecke. \n\nDas ist eben auch eine Art Wahlkampf, den Sie da vorha-\n\nben, schlimm genug! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Staatsminister \n\nChristian Piwarz: Mit welchem Fu\u00df sind Sie \n\ndenn heute Morgen aufgestanden? Mein Gott!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie w\u00fcnschen, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nw\u00fcnsche eine Kurzintervention. Ich hatte noch keine. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Aha, bitte sehr. \n\n(Zuruf von der CDU: Aber nur zwei pro Fraktion!) \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: \u2013 Ja. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMir war es noch einmal wichtig, ans Mikrofon zu gehen, \n\num noch etwas zu dem Vorwurf der Kollegin Pinka zu \n\nsagen, sie w\u00e4ren nicht beteiligt gewesen. \n\nEs war eine \u00f6ffentliche Beteiligung, sehr geehrte Frau \n\nKollegin Pinka, und diese \u00f6ffentliche Beteiligung braucht \n\nkeine Extraeinladung. \n\nDie SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag hat sich auch \n\nohne Extraeinladung an diesem Verfahren beteiligt. Und \n\ninsoweit h\u00e4tten Sie das getan, wenn Ihre Beteiligung und \n\nIhr Anliegen wirklich ernst gemeint w\u00e4ren. Wir haben uns \n\nbeteiligt, weil uns das Anliegen wichtig war, weil uns die \n\nInhalte wichtig waren. Frau Kollegin Pinka, wenn Ihre \n\nArgumentation bis zum Ende h\u00e4lt \u2013 warum haben Sie sich \n\nnicht selbst beteiligt? Es braucht f\u00fcr Beteiligung in \n\ndiesem Freistaat keine Extraeinladung. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Da kann \n\nder Minister einfach l\u00fcgen, oder was?!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Bitte sehr. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte Ihnen gern das \n\nSchreiben in die Hand dr\u00fccken. Das ist vom 2. August an \n\nalle Abgeordneten der Koalitionsfraktionen im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag \u2013 pers\u00f6nliche \u00dcbergabe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8787 \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, wirft dem Abg.  \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD, das Schreiben auf den Tisch.) \n\nDieses Schreiben h\u00e4tte ich gern f\u00fcr alle Fraktionen im \n\nS\u00e4chsischen Landtag gehabt \u2013 das gab es nicht, und genau \n\ndem bin ich nachgegangen. Jetzt habe ich es gestern \n\nschwarz auf wei\u00df bekommen, dass unsere Fraktion \n\nangeblich angeschrieben worden w\u00e4re, aber wir sind nicht \n\nangeschrieben worden. Das ist der Unterschied. Wenn ich \n\nes gekonnt h\u00e4tte und wenn eine \u00f6ffentliche Beteiligung \n\nm\u00f6glich gewesen w\u00e4re, dann h\u00e4tte ich es vielleicht auch \n\ngetan. Aber ich bekomme als Antwort: Es sind alle \n\nangeschrieben worden und die Einzigen, die geantwortet \n\nhaben, sei die SPD. Dazu sage ich: Es ist schlimm, wenn \n\ndas hier so eine Art Unter-der-Hand-Deal ist, damit Sie \n\nals die G\u00f6nner in der Energie- und Klimapolitik dastehen. \n\nDas ist schlimm! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die zweite Aktuelle Debatte ist abgeschlossen und \n\nder Tagesordnungspunkt beendet. \u2013 Vielleicht noch so viel \n\nals Hinweis: Manchmal gibt es auch andere Gremien, wo \n\nderartige Fragen besprochen und gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, \n\nund nicht unbedingt hier zur Landtagssitzung. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013  \n\nStaatsminister Christian Piwarz:  \n\nSehr richtig, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Kultus, Herr Christian Piwarz, zum Thema \u201eEin \n\nJahr Handlungsprogramm \u201aNachhaltige Sicherung der \n\nBildungsqualit\u00e4t im Freistaat Sachsen\u2018 \u2013 aktueller Umset-\n\nzungsstand und Perspektiven\u201c. Hierzu stehen Ihnen nach \n\n\u00a7 54 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung bis zu 10 Minu-\n\nten zur Verf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend haben die Fraktionen \n\n\u00fcber eine Dauer von insgesamt 35 Minuten die M\u00f6glich-\n\nkeit, dem Staatsminister Fragen zu seinem Bericht sowie \n\nzu einem weiteren Themenkomplex zu stellen. Als weite-\n\nren Themenkomplex hat die SPD-Fraktion das Thema \n\n\u201eUmsetzung des Gute-Kita-Gesetzes in Sachsen. Ausge-\n\nstaltung der Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung\u201c benannt. \n\nEs gibt wiederum die Festlegung, dass in der ersten \n\nFragerunde nur Fragen zum Berichtsthema der Staatsre-\n\ngierung gestellt werden. In den weiteren Runden k\u00f6nnen \n\ndie Fragen sowohl dieses Thema als auch den von der \n\nSPD-Fraktion benannten Themenkomplex betreffen. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, nach dieser langen \n\nVorrede erteile ich Ihnen nun das Wort; bitte sehr. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nVor genau einem Jahr habe ich hier an diesem Rednerpult \n\ngestanden und in der Fachregierungserkl\u00e4rung das Hand-\n\nlungsprogramm zur nachhaltigen Sicherung der Bil-\n\ndungsqualit\u00e4t im Freistaat Sachsen vorgestellt. Es be-\n\nschreibt Ma\u00dfnahmen, die die Attraktivit\u00e4t des Lehrerberu-\n\nfes erh\u00f6hen sollen \u2013 Ma\u00dfnahmen in einem Umfang von \n\ninsgesamt 1,7 Milliarden Euro. \n\nHeute stehe ich hier, um mit Ihnen gemeinsam eine erste \n\nBilanz zu ziehen. Ich kann sagen, wir haben bereits \n\nzahlreiche Ma\u00dfnahmen umgesetzt und damit viele Ver-\n\nbesserungen materieller und immaterieller Art erreicht. \n\nWeitere Ma\u00dfnahmen sind in der unmittelbaren Vorberei-\n\ntung. \n\nEine der tragenden S\u00e4ulen ist dabei das von diesem \n\nHohen Hause im Dezember des vergangenen Jahres \n\nbeschlossene Artikelgesetz, ebenso wie der Haushalt. Es \n\nerm\u00f6glicht uns, Lehrerinnen und Lehrer zu verbeamten, \n\nund wir haben dies bis jetzt in 58 Veranstaltungen in ganz \n\nSachsen getan. Mehr als 4 500 Lehrerinnen und Lehrer \n\nsowie fast 1 100 Referendare haben ihre Urkunde erhalten \n\nund den Amtseid geleistet. Es stehen aktuell noch elf \n\nVeranstaltungen aus, dann werden weitere 850 Lehrerin-\n\nnen und Lehrer verbeamtet. \n\nZudem kann ich Ihnen best\u00e4tigen, dass die M\u00f6glichkeit \n\nder Verbeamtung auch \u00fcber die s\u00e4chsischen Landesgren-\n\nzen hinweg ausstrahlt und wir sowohl Lehrerinnen und \n\nLehrer aus anderen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr den Schuldienst in \n\nSachsen gewinnen als auch Lehrerinnen und Lehrer, die \n\nSachsen bereits verlassen hatten, zur R\u00fcckkehr bewegen \n\nkonnten. \n\nDas ist ein wichtiger Zwischenerfolg, der \u00fcber die Lan-\n\ndesgrenzen hinweg Fr\u00fcchte tr\u00e4gt, denn der Freistaat \n\nerweist sich damit als attraktiverer Arbeitgeber als bisher. \n\nDas Artikelgesetz erm\u00f6glicht zudem, die finanzielle \n\nSituation derjenigen Lehrerinnen und Lehrer, die vom \n\nAngebot der Verbeamtung aus Altersgr\u00fcnden nicht profi-\n\ntieren k\u00f6nnen, zu verbessern; denn diese Lehrerinnen und \n\nLehrer haben das erfolgreiche s\u00e4chsische Bildungssystem \n\naufgebaut und es vor allem in den letzten Jahren im \n\nWesentlichen getragen und mitgestaltet. \n\nWir zahlen den nicht verbeamteten Lehrerinnen und \n\nLehrern in der Entgeltgruppe 13 seit dem 1. Januar 2019 \n\neine monatliche Zulage in H\u00f6he von 170 Euro. F\u00fcr die \n\nGrundschullehrerinnen und Grundschullehrer wird die \n\nr\u00fcckwirkend g\u00fcltige H\u00f6hergruppierung in die Entgelt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8788 \n\ngruppe 13 in K\u00fcrze vollzogen. Sie erhalten ab dem \n\nkommenden Jahr zus\u00e4tzlich ebenfalls die Zulage in H\u00f6he \n\nvon 170 Euro. \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich sage nichts \n\nNeues: Das Lehrertarifrecht ist komplex. Es h\u00e4lt nicht f\u00fcr \n\njeden Einzelfall eine befriedigende L\u00f6sung bereit. Den-\n\nnoch: Wir haben die Einkommen der ganz \u00fcberwiegenden \n\nZahl unserer Lehrerinnen und Lehrer deutlich verbessert \n\nund werden sie noch weiter verbessern. Die aufgrund des \n\nHandlungsprogramms eingesetzte Anerkennungskommis-\n\nsion \u2013 in dieser wirken unter anderem auch die Lehrerge-\n\nwerkschaften sehr konstruktiv mit \u2013 hat sich der vielen \n\nFallgruppen von Lehrerinnen und Lehrern mit DDR-\n\nAusbildung angenommen. Ihre Ergebnisse werden zu \n\nweiteren Angleichungen und Verbesserungen f\u00fchren. \n\nAuch f\u00fcr die Gruppe der Referendarinnen und Referenda-\n\nre setzen wir die durch das Handlungsprogramm initiier-\n\nten Verbesserungen um. Sie werden seit dem 1. Febru-\n\nar 2019 hier grunds\u00e4tzlich im Beamtenverh\u00e4ltnis auf \n\nWiderruf eingestellt. Die bereits zum 1. August 2018 \n\neingestellten Referendare konnten diese Verbeamtung \n\nbeantragen \u2013 95 von ihnen haben dieses Angebot bisher \n\ngenutzt. Den Abschluss des zweiten Staatsexamens \n\nvorausgesetzt und bei Gymnasien und berufsbildenden \n\nSchulen an bestimmte F\u00e4cher bzw. F\u00e4cherkombinationen \n\ngekoppelt, garantieren wir allen seit dem Einstellungster-\n\nmin 1. August 2018 ihre Einstellung in den s\u00e4chsischen \n\nSchuldienst. \n\nWer sich zudem als Referendar dazu bereit erkl\u00e4rt, erstens \n\nden Vorbereitungsdienst an einer Schule au\u00dferhalb der \n\nBallungszentren Dresden und Leipzig zu absolvieren und \n\nzweitens nach erfolgreicher Lehramtsausbildung f\u00fcr f\u00fcnf \n\nJahre an einer Schule im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 wir sagen: in \n\nunseren Bedarfsregionen \u2013 zu unterrichten, der erh\u00e4lt \n\nzus\u00e4tzlich zum Grundgehalt in H\u00f6he von rund 1 500 Euro \n\nBrutto einen Anw\u00e4rtersonderzuschlag in H\u00f6he von etwas \n\nmehr als 1 000 Euro Brutto. Damit z\u00e4hlen unsere Refe-\n\nrendare deutschlandweit zu den bestverdienenden Lehrern \n\nin Ausbildung. Die entsprechende Verwaltungsvorschrift \n\nwird am 1. August 2019 in Kraft treten und der Anw\u00e4rter-\n\nsonderzuschlag ab diesem Monat gezahlt werden, teilwei-\n\nse auch mit der Option auf R\u00fcckwirkung. \n\nEbenfalls am 1. August 2019 werden die beiden neuen \n\nzus\u00e4tzlichen Ausbildungsst\u00e4tten f\u00fcr das Lehramt an \n\nGrundschulen ihren Betrieb aufnehmen. Zum einen in \n\nAnnaberg-Buchholz und zum anderen in L\u00f6bau sollen sie \n\ndie Regionen in West- und Ostsachsen st\u00e4rken. Das sind \n\ndie Regionen, in denen wir den gr\u00f6\u00dften Bedarf haben. \n\nWir wollen damit die Bindung an unsere Regionen noch \n\ndeutlicher hervorheben. \n\nLehrerinnen und Lehrer m\u00fcssen sich wieder st\u00e4rker auf \n\nihre p\u00e4dagogische Arbeit und damit auf ihr Kerngesch\u00e4ft, \n\nguten Unterricht zu erteilen, konzentrieren k\u00f6nnen. Das \n\nist unbestritten. Das sichert die Unterrichtsqualit\u00e4t und \n\nschafft Entlastung. Auch der Aufgabenumfang von \n\nSchulleitungen ist weiter gewachsen. Zudem hat die \n\ngestiegene Heterogenit\u00e4t innerhalb der Sch\u00fclerschaft \n\nsowohl den Beratungsbedarf als auch den Bedarf an \n\nindividueller F\u00f6rderung in den letzten Jahren stark erh\u00f6ht. \n\nDie im Handlungsprogramm verankerten Assistenzsyste-\n\nme umzusetzen ist deshalb wichtiger denn je. \n\nDaf\u00fcr stehen in diesem Jahr Stellen im Wert von 130 \n\nVollzeit\u00e4quivalenten zur Verf\u00fcgung. Im Jahr 2020 sind es \n\nStellen in einem Umfang von 195 VZ\u00c4. Diese stehen \n\ninsbesondere f\u00fcr Sprach- und Integrationsmittler sowie \n\nf\u00fcr allgemeine Schulassistenten f\u00fcr alle Schularten au\u00dfer \n\nGymnasien bereit. Seit Oktober 2018 haben wir die ersten \n\n17 Sprach- und Integrationsmittler eingestellt. Die weite-\n\nren Ausschreibungen laufen momentan. \n\nDas Programm Seniorlehrkr\u00e4fte wird am 1. August 2019 \n\nstarten und die M\u00f6glichkeit bieten, Stellen im Umfang \n\nvon 70 VZ\u00c4 zu besetzen \u2013 man k\u00f6nnte besser sagen: \n\nArbeitsvolumen im Umfang von 70 VZ\u00c4. \n\nDar\u00fcber hinaus l\u00e4uft seit Februar an 14 Schulen das \n\nPilotprogramm zur Budgetierung von Lehrerarbeitsver-\n\nm\u00f6gen. Die Schulen k\u00f6nnen sich damit gezielt externen \n\nSachverstand f\u00fcr ihre schulische Arbeit einkaufen. Ziel ist \n\nes, Entlastung zu schaffen und zugleich die Eigenverant-\n\nwortung zu st\u00e4rken. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Attraktivit\u00e4t des \n\nLehrerberufs zu steigern kommt einem Langstreckenlauf \n\nund nicht nur einem Langstreckenlauf, sondern einem \n\nLangstreckencrosslauf gleich. Die ersten Kilometer, die \n\nersten M\u00fchen, die ersten H\u00fcrden haben wir bereits erfolg-\n\nreich gemeistert. Ich will hier die Gelegenheit nutzen, um \n\nall denen Danke zu sagen, die sich in sehr konstruktiver \n\nArt und Weise an diesem Prozess beteiligt haben, externe \n\nPartner, die uns immer konstruktiv und kritisch begleitet \n\nhaben. Ich will ausdr\u00fccklich den Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern im Kultusministerium und im Landesamt f\u00fcr \n\nSchule und Bildung Danke sagen. Das, was dort im \n\nletzten Jahr geleistet wurde, ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. \n\nEinige haben es uns nicht zugetraut. Wir als Kultusver-\n\nwaltung haben unter Beweis gestellt, dass wir dieses \n\nambitionierte und umfangreiche Programm umsetzen \n\nk\u00f6nnen. Herzlichen Dank daf\u00fcr! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir m\u00fcssen uns aber dennoch kontinuierlich anstrengen \n\nund kreativ bem\u00fchen, um junge Menschen f\u00fcr den s\u00e4chsi-\n\nschen Schuldienst zu gewinnen; denn der Einstellungsbe-\n\ndarf bleibt auch in den n\u00e4chsten Jahren hoch. Mit dem \n\nHandlungsprogramm, mit dem Artikelgesetz, mit der \n\nUmsetzung haben wir eine gute und solide Grundlage, um \n\nim Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe f\u00fcr Sachsen in \n\nZukunft gute Ergebnisse zu erzielen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit und stehe gern f\u00fcr \n\nFragen zur Verf\u00fcgung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Die Fraktionen haben nun in der ersten \n\nRunde die M\u00f6glichkeit, Fragen zum Berichtsthema an den \n\nStaatsminister zu stellen. Er steht auch gern daf\u00fcr zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8789 \n\nVerf\u00fcgung. Wir beginnen mit der CDU-Fraktion. Herr \n\nAbg. Gasse, bitte sehr. \n\nHolger Gasse, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister! Sie sprachen \u00fcber die vielen \n\nverbeamteten Lehrer im ersten Quartal. F\u00fcr mich stellt \n\nsich konkret die Frage, ob die M\u00f6glichkeit der Verbeam-\n\ntung und die Anhebung der Lehrereinkommen dazu \n\ngef\u00fchrt haben, dass es zu einer Verbesserung im Einstel-\n\nlungsverfahren gekommen ist. Ist schon etwas zu sp\u00fcren? \n\nK\u00f6nnen Sie dazu etwas sagen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nAbgeordneter! Meine Damen und Herren! Ich habe \n\nimmer darauf hingewiesen, dass wir auch dann, wenn wir \n\ndie Verbeamtung einf\u00fchren, nicht glauben m\u00fcssen, dass \n\nunsere Probleme sofort gel\u00f6st w\u00e4ren und dass die Bewer-\n\nberlage mit einem Mal so hervorragend w\u00e4re, dass wir \n\nalle Stellen unproblematisch besetzen k\u00f6nnten, dass wir \n\nAuswahl betreiben k\u00f6nnten und dergleichen. Wer diese \n\nErwartungshaltung irgendwo gehabt hat oder sie gar noch \n\nsch\u00fcrt, der geht an den Realit\u00e4ten deutschlandweit, glaube \n\nich, deutlich vorbei. \n\nDas wichtige Ziel, das wir mit der Verbeamtung erreichen \n\nwollen, ist, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern herzustellen und deutlich zu machen, dass \n\nwir als Freistaat Sachsen ein gutes, gleich gutes und an \n\neinigen Stellen besseres Angebot unterbreiten als andere \n\nBundesl\u00e4nder und damit auch nachhaltig f\u00fcr mehr Leh-\n\nrernachwuchs werben. \n\nWie es immer so ist: Einen guten Ruf muss man sich \n\nSt\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck erarbeiten. Ich glaube, dass sich viele von \n\ndenen, die auf dem Lehrerarbeitsmarkt unterwegs sind \n\nund selbst eine Anstellung suchen, genau anschauen, wie \n\nes in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern aussieht, und dass \n\neinige auch gewartet haben, ob wir es in Sachsen mit der \n\nVerbeamtung tats\u00e4chlich ernst meinen. Der Landtag hat es \n\nerst im Dezember beschlossen. Insofern sind Zwischener-\n\ngebnisse zum jetzigen Zeitpunkt noch ein St\u00fcck weit \n\nschwierig. Ich glaube, wir m\u00fcssen uns noch auf ein St\u00fcck \n\ndes Weges einrichten. \n\nWas man sagen kann, ist aber, dass die Zahl der Bewer-\n\nbungen aus anderen Bundesl\u00e4ndern beim Einstellungs-\n\njahrgang 1. Februar 2019 nach oben gegangen ist von \n\nungef\u00e4hr 20 % in den Vorjahren auf jetzt 30 %. Wir \n\nk\u00f6nnen feststellen, dass wir offensichtlich attraktiver f\u00fcr \n\nBewerber aus anderen Bundesl\u00e4ndern sind. \n\nWas wir gerade ganz aktuell merken \u2013 aber das Verfahren \n\nl\u00e4uft noch \u2013, ist, dass auch die Zahl derer, die im Lehrer-\n\ntauschverfahren zu uns kommen wollen \u2013 das sind in den \n\nmeisten F\u00e4llen R\u00fcckkehrer \u2013, deutlich nach oben gegan-\n\ngen ist. Wir reden in absoluten Zahlen noch nicht \u00fcber \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen, die unser Problem l\u00f6sen, aber es zeigt, \n\ndass die Tendenz in die richtige Richtung geht. Wenn ich \n\nes einmal politisch formulieren will: Wir sehen Licht am \n\nEnde des Tunnels und m\u00fcssen zusehen, dass wir schneller \n\nan das Ende des Tunnels kommen und das Licht entspre-\n\nchend heller wird. \n\nEine weitere Wegmarke wird nat\u00fcrlich das gro\u00dfe Einstel-\n\nlungsverfahren am 1. August 2019 sein. Die Bewerbun-\n\ngen sind seit Montag m\u00f6glich. Wir stehen also gerade am \n\nBeginn des Einstellungsverfahrens. Wir haben jetzt noch \n\neinmal umfangreich in die Lehrerwerbung investiert. Sie \n\nhaben es alle mitbekommen, dass wir \u00f6ffentlichkeitswirk-\n\nsam nicht nur f\u00fcr die Einstellung werben, sondern auch \n\nf\u00fcr den Lehrerberuf. Wir hoffen, dass wir St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck \n\nbessere Zahlen bekommen. Die ersten Indizien sprechen \n\ndaf\u00fcr, dass es uns gelingen kann. Wir m\u00fcssen weiter hart \n\ndaran arbeiten, dass sich diese Zahlen auch manifestieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Nun die Frage der Fraktion DIE LINKE. \n\nFrau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Eine Vorbemerkung: Das \n\nTauschverfahren bringt uns leider keinen Lehrer mehr \u2013 \n\nnur als Bemerkung. \n\nIch m\u00f6chte auf ein anderes Gebiet in der ersten Frage \n\neingehen. Wir wissen, dass es in den unterschiedlichen \n\nRegionen in Sachsen nach wie vor relativ gro\u00dfe Probleme \n\ngibt, zum einen bezogen auf die Unterrichtsversorgung, \n\nzum anderen nat\u00fcrlich auch im Hinblick auf die Einstel-\n\nlung. Ich will nur an Bautzen erinnern. Das will ich jetzt \n\nnicht ausf\u00fchren, weil es hier alle wissen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Meine Frage ist, welche \n\nbildungspolitischen Schritte die Staatsregierung unter-\n\nnimmt, um die sozialr\u00e4umlichen Ungleichheiten beim \n\nBildungserwerb abzubauen. Wenn der Unterrichtsausfall \n\nrelativ hoch ist \u2013 nehmen wir Bautzen, also die Region \n\nBautzen \u2013, welche Schritte unternehmen Sie dann dage-\n\ngen? Vielleicht k\u00f6nnen Sie das noch einmal ausf\u00fchren, \n\nweil es nat\u00fcrlich eine Ungleichheit ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist gestellt. \n\nHerr Staatsminister, bitte. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Also, ich \n\nwill noch einmal kurz auf das Lehrertauschverfahren \n\neingehen. Der Saldo beim letzten Lehrertauschverfahren, \n\nalso im Sommer des letzten Jahres, war f\u00fcr uns positiv. Im \n\nSaldo waren wir bei, glaube ich, 40 Lehrern, die wir \n\nhinzugewonnen haben. \n\nWenn man sich die Zahlen jetzt anschaut \u2013 97 wollen zu \n\nuns kommen; 41 wollen uns nur verlassen; wie gesagt, in \n\nabsoluten Zahlen relativ niedrig \u2013, dann zeigt das, dass \n\ndeutlich mehr zu uns kommen wollen. Es ist ja nicht so, \n\ndass ich automatisch jemanden abgeben muss, damit \n\njemand zu mir kommt. Es gibt durchaus Bundesl\u00e4nder, \n\ndie bereit dazu sind, eine Freigabe zu erteilen und denje-\n\nnigen gehen zu lassen. Dann kann das f\u00fcr uns schon \n\ndurchaus positiv sein. Ich w\u00fcrde es nicht so abtun, dass es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8790 \n\nnur im Verh\u00e4ltnis eins zu eins ist. Wir haben in letzter Zeit \n\ndavon profitiert. Ich hoffe, dass es wieder so ist. \n\nZu der Frage, was den Unterrichtsausfall betrifft: Wir \n\nhaben im Moment einen Unterrichtsausfall \u2013 wir berich-\n\nten dar\u00fcber regelm\u00e4\u00dfig im Schulausschuss \u2013, der au\u00dfer-\n\nplanm\u00e4\u00dfig bei 5 % und planm\u00e4\u00dfig bei ungef\u00e4hr 1 % liegt. \n\nNun hilft es wenig, wenn ich sagen w\u00fcrde, in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern s\u00e4hen die Zahlen noch ein St\u00fcck weit \n\nanders aus. F\u00fcr uns sind die Zahlen selbstverst\u00e4ndlich zu \n\nhoch. Wir haben im Moment saisonale Schwankungen, \n\nKrankheiten etc. \n\nUnser Ziel ist es im Prinzip, \u00fcber das Programm Unter-\n\nrichtsversorgung, \u00fcber die unterj\u00e4hrige Einstellung, die \n\nwir dort m\u00f6glich machen, wo es geht \u2013 \u00fcber Seitenein-\n\nsteiger etc. \u2013, den Unterricht so abzusichern, dass es \n\ngelingt, den Lehrplanstoff vollumf\u00e4nglich zu vermitteln \n\nund insbesondere in den Abgangsklassen daf\u00fcr Sorge zu \n\ntragen, dass der Unterrichtsausfall minimiert wird. Das ist \n\ndas wirkungsvollste Element, das wir anwenden k\u00f6nnen, \n\ndamit sich die Problemlagen, wie Sie sie skizziert haben, \n\nFrau Abgeordnete, tats\u00e4chlich nicht realisieren. \n\nWir sind bem\u00fcht, gerade f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum Wer-\n\nbung zu machen, dass junge Lehrer dorthin gehen. Wir \n\nbekommen Schwierigkeiten, wenn wir Lehrer f\u00fcr unseren \n\nSchuldienst in unseren Bedarfsregionen nicht begeistern \n\nk\u00f6nnen. \u00dcbrigens geht der Blick nicht nur nach Ostsach-\n\nsen, sondern genauso nach Chemnitz und ins Erzgebirge. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDas war ja nur ein Beispiel!) \n\nDann muss ich auch fragen, wie ich mit denjenigen \n\numgehe, die zum Beispiel Versetzungsw\u00fcnsche stellen \n\nund nach einer gewissen Zeit insbesondere in die gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte und vor allem wieder nach Leipzig zur\u00fcckwollen. \n\nIch glaube, dass wir dort miteinander einen Konsens \n\nfinden m\u00fcssen, wie es uns gelingen kann, diejenigen zu \n\nmotivieren, in diesen Regionen zu bleiben, und dass wir \n\ndas dienstliche Interesse im Zweifelsfall vornan stellen \n\nm\u00fcssen, indem wir sagen: Wir brauchen dich aber beson-\n\nders im Erzgebirge, in Annaberg oder in Bad Muskau, \n\nweil dort an der Schule entsprechend die Notwendigkeit \n\nbesteht. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Markert, CDU) \n\nIch sehe die Verwerfungen. Die Verwerfungen, wie Sie sie \n\nschildern, dass wir jetzt sozial in Schieflage kommen, \n\nsehe ich nicht bei dem Unterrichtsausfall, den wir mo-\n\nmentan haben. Unser Ziel ist es, den im Moment hohen \n\nUnterrichtsausfall verglichen zu den Vorjahren \u2013 wie \n\ngesagt 5 % au\u00dferplanm\u00e4\u00dfig, 1 % planm\u00e4\u00dfig \u2013 so weit zu \n\nreduzieren, dass das Thema sich nicht mehr stellt. Daf\u00fcr \n\nbrauchen wir zuallererst mehr junge Lehrer, und wir \n\nm\u00fcssen schauen, ob wir das Lehrerarbeitsverm\u00f6gen auch \n\nim System heben k\u00f6nnen. Wir versuchen Teilzeiten zu \n\nminimieren, aber das funktioniert in vielen F\u00e4llen nur \n\n\u00fcber das pers\u00f6nliche Gespr\u00e4ch, \u00fcber Freiwilligkeit etc. \n\nDas sind die Ma\u00dfnahmen, die man an der Stelle ergreifen \n\nkann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke, Herr Staatsmi-\n\nnister. F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nLieber Herr Staatsminister! Sie haben das Programm \n\nSchulassistenz schon angesprochen. Wir haben das vor \n\neinem Jahr beschlossen und mit dem Haushalt auch \n\nfinanziell untersetzt, sodass seit dem 1. Januar dieses \n\nJahres f\u00fcr insgesamt 130 VZ\u00c4 Mittel zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Wie viele der 130 Stellen sind derzeit besetzt und \n\nbis wann werden die verbleibenden besetzt? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich hatte \n\nbereits ausgef\u00fchrt, dass wir schon im letzten Jahr begon-\n\nnen haben, die ersten Sprach- und Integrationsmittler \n\neinzustellen. 17 sind es im Moment. Es laufen noch drei \n\nweitere Ausschreibungen, wenn ich mich richtig erinnere. \n\nWir wollen 20 Sprach- und Integrationsmittler einstellen. \n\nDie sind in dem Programm Schulassistenz entsprechend \n\nverankert. Wir sind gerade dabei, das Programm Schulas-\n\nsistenz so zu finalisieren, dass wir in den n\u00e4chsten Tagen \n\nbzw. in wenigen Wochen in die Ausschreibung gehen \n\nk\u00f6nnen. Meine Hoffnung ist, dass wir, wenn wir die \n\nersten relativ schnell binden k\u00f6nnen \u2013 wir m\u00fcssen auch \n\nnoch K\u00fcndigungsfristen beim vorhergehenden Arbeitge-\n\nber usw. beachten \u2013, vielleicht den einen oder anderen \n\nnoch in diesem Schuljahr als Schulassistenten binden. Auf \n\njeden Fall sollen die verbleibenden 110 Stellen in diesem \n\nJahr f\u00fcr Schulassistenten mit dem neuen Schuljahr \u2013 also \n\nnach M\u00f6glichkeit zum 1. August 2019 \u2013 gesetzt sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. F\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Abg. Wilke, \n\nbitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Herr Staatsminister Piwarz! Zum \n\n1. August 2019 sollen die Lehrpl\u00e4ne \u00fcberarbeitet werden. \n\nZiel ist eine Reduzierung der Lehrtafeln um 4 %. Wie \n\ntr\u00e4gt eine Reduzierung der Stundentafel um 4 % dazu bei, \n\ndie Bildungsqualit\u00e4t in Sachsen weiterhin zu sichern, oder \n\nist das einfach nur ein Mittel, um den Unterrichtsausfall \n\nzu kompensieren? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich bin \n\nIhnen dankbar, dass Sie die Frage stellen. Ich kann Ihre \n\nFrage mit einem klaren Nein beantworten. Da geh\u00f6rt es \n\ndazu, dass man sich ein wenig in die Vergangenheit der \n\nDiskussion um die Stundentafel einarbeitet. Diese Ver-\n\ngangenheit besagt, dass wir im Freistaat Sachsen eine \n\n\u00fcberdurchschnittlich hohe Unterrichtsbelastung s\u00e4chsi-\n\nscher Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler haben. Ich bringe immer \n\ndas Beispiel von den s\u00e4chsischen Oberschulen: Ein \n\ns\u00e4chsischer Sch\u00fcler hat von der 5. bis zur 10. Klasse 199 \n\nWochenstunden Unterrichtsverpflichtung. Vergleichbare \n\nBundesl\u00e4nder \u2013 ich sage bewusst, vergleichbare Bundes-\n\nl\u00e4nder \u2013 kommen mit 187, 190 bzw. 192 Wochenstunden \n\naus. Die Anforderung, die auch dieses Hohe Haus in \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Debatten immer wieder formuliert hat, war, \n\ndass wir von der Unterrichtsbelastung nach unten gehen \n\nm\u00fcssten. Diesem Wunsch und der Einigkeit, die wir an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8791 \n\nder Stellen haben \u2013 zumindest habe ich diese Einigkeit \n\nimmer wahrgenommen \u2013, kommen wir nach. \n\nWir haben uns bei der Stundentafel sehr genau ange-\n\nschaut, \u00fcber welche F\u00e4cher wir reden. Dabei ist klar \n\ngewesen, dass wir \u00fcber alle F\u00e4cher reden m\u00fcssen und \n\nnicht nur \u00fcber die sogenannten Nebenf\u00e4cher wie Musik, \n\nKunst oder Sport. Wir haben uns genau angeschaut, was \n\nvertretbar ist, was in welchem Umfang funktionieren \n\nkann, und haben entsprechend unsere Entscheidung \n\ngetroffen. Wir haben darauf geachtet, dass wir insbeson-\n\ndere einen Gleichlauf zwischen den Oberschulen und den \n\nGymnasien in den Stundentafeln, nicht zuletzt in der \n\nzweiten Fremdsprache, haben.  \n\nWir haben auch geschaut, ob Themen, die im Unterricht \n\ngesetzt werden, auch in anderer Form im schulischen \n\nAlltag m\u00f6glicherweise kompensiert werden k\u00f6nnen und \n\ndadurch in Schule erlebbar sind. Dabei geht es vor allem \n\num das Thema Sport. Das kann aber auch, obwohl wir nur \n\neine Wochenstunde gek\u00fcrzt haben, das Thema Musik \n\nsein. Deswegen arbeiten wir parallel auch daran \u2013 der \n\nLandtag hat uns deutlich h\u00f6here GTA-Mittel zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt \u2013, im GTA-Bereich attraktivere Angebote zu \n\nmachen, damit diese Themen genauso im schulischen \n\nAlltag erlebbar sind. Insofern hat es mit dem Lehrerbedarf \n\nvordergr\u00fcndig nichts zu tun. Es ist aber selbstverst\u00e4nd-\n\nlich, wenn ich die Stundentafel reduziere, dass ich weni-\n\nger Lehrerarbeitsverm\u00f6gen brauche. Die Diskussion \n\nentsteht aus der Frage, wie wir s\u00e4chsische Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler entlasten. \n\nIm \u00dcbrigen, Frau Wilke, das sage ich Ihnen ganz deutlich: \n\nWenn wir perspektivisch grundlegend \u00fcber neue Lehrpl\u00e4-\n\nne diskutieren \u2013 wir werden dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen, \n\ndas ist gar keine Frage \u2013, dann wird sich auch die Frage \n\nder Stundentafel stellen und die Frage, in welchem \n\nUmfang wir welches Fach in welcher Klassenstufe \n\neinsetzen wollen. Da m\u00fcssen wir einerseits die Fachlich-\n\nkeit und die Qualit\u00e4t im Auge behalten, aber wir m\u00fcssen \n\nauch schauen, dass wir junge Menschen in ihrer Schul-\n\nphase nicht \u00fcberfordern, sondern ihnen auch weiterhin die \n\nM\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, mit Freude am Lernen und am \n\nschulischen Alltag teilzunehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Herr Abg. Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Herr Staatsminister! Die Tarifverhandlungen f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten der L\u00e4nder sind abgeschlossen. Es ist nicht \n\ngelungen, Regelungen zur stufengleichen H\u00f6hergruppie-\n\nrung durchzusetzen. Das trifft insbesondere die Grund-\n\nschullehrerinnen und Grundschullehrer, die kurz vor dem \n\nWechsel in die Erfahrungsstufe 6 stehen. Sie haben jetzt \n\ndurch den Verlust einer Erfahrungsstufe bei der H\u00f6her-\n\ngruppierung in die Entgeltgruppe 13 trotz Bef\u00f6rderung \n\nm\u00f6glicherweise weniger in der Tasche als vorher. Wird es \n\nin Ermangelung einer tariflichen Regelung eine L\u00f6sung \n\nim Rahmen des TV-L in Sachsen geben? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vielen \n\nDank, Herr Kollege, f\u00fcr die Frage, die ich mit einem Nein \n\nbeantworte. Ich m\u00f6chte Ihnen das auch begr\u00fcnden. Es \n\nwurden Tarifverhandlungen gef\u00fchrt und beide Tarifver-\n\ntragsparteien haben sich auf ein Ergebnis verst\u00e4ndigt, in \n\ndem die stufengleiche H\u00f6hergruppierung nicht vorgese-\n\nhen ist. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDie Arbeitgeber wollten das nicht! \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vorsicht!) \n\n\u2013 Liebe Cornelia Falken! Ich m\u00f6chte ungern \u00fcber Details, \n\ndie mir aus den Verhandlungen bekannt sind, berichten, \n\nweil sie im Zweifel nicht unbedingt f\u00fcr beide Seiten zur \n\nEhre gereichen. Darum geht es aber auch gar nicht. Es ist \n\nein Ergebnis, das ich, weil ich Tarifautonomie hoch \n\nsch\u00e4tze, zu respektieren habe. Ich halte es f\u00fcr schwierig, \n\neinerseits ein Tarifergebnis zu haben, das auch deutliche \n\nVerbesserungen f\u00fcr die Tarifbesch\u00e4ftigten in vielen \n\nBereichen bringt, dieses dann aber im unmittelbaren \n\nAnschluss gleich noch mit Landesmitteln zu \u00fcberkompen-\n\nsieren. Da kommen wir ab einem bestimmten Punkt in \n\nSchwierigkeiten mit der Tarifautonomie. \n\nWorauf ich hinweisen m\u00f6chte, ist, dass zwar die stufen-\n\ngleiche H\u00f6hergruppierung nicht gekommen ist, gleich-\n\nwohl aber der Garantiebetrag deutlich von jetzt 65 Euro \n\nauf zuk\u00fcnftig 180 Euro erh\u00f6ht wurde. Das hei\u00dft, auch f\u00fcr \n\ndenjenigen \u2013 die Grundschullehrer haben Sie gerade \n\nangesprochen \u2013, die h\u00f6hergruppiert werden, wird sich das \n\ndeutlich auf dem Lohnzettel auswirken. Es wird eine \n\nkleinere Gruppe geben, die man nur schwer in Zahlen \n\ngreifen kann. Es ist aber eine niedrige dreistellige Perso-\n\nnenzahl, die in der Tat kurz vor dem \u00dcbergang in die \n\nErfahrungsstufe 6 gestanden h\u00e4tte, die jetzt nach unten \n\ngenommen wird und darauf hypothetisch hochrechnet, \n\ndass sie ein Minus habe. Das ist aber der Systematik der \n\nTarifverhandlungen und der Regelung, wie sie getroffen \n\nwurde, leider Gottes immanent. Wir k\u00f6nnen es zum Teil \n\nausgleichen, haben aber nicht die M\u00f6glichkeit, dort ohne \n\nWeiteres einzugreifen. Wir werden St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck in die \n\nUmsetzung gehen. Was uns sehr wichtig war, ist, dass die \n\nH\u00f6hergruppierung r\u00fcckwirkend zum 1. Januar 2019 \n\nstattfindet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister! Meine Damen und Herren! In den weite-\n\nren Runden k\u00f6nnen nun Fragen zu beiden Themenkom-\n\nplexen gestellt werden. Wir beginnen mit der SPD-\n\nFraktion, Frau Abg. Pfeil-Zabel. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Vielen herzlichen Dank! Sehr \n\ngeehrter Herr Minister Piwarz! Das Gute-Kita-Gesetz ist \n\njetzt durch alle Instanzen durch. Wir fragen uns, wie weit \n\ndenn die Vereinbarungen zwischen dem Freistaat Sachsen \n\nund dem Bund vorangegangen sind, wann wir mit einem \n\nAbschluss rechnen k\u00f6nnen und vor allem auch, auf wie \n\nviele Jahre geschlossen wird, sprich auf zwei oder auf vier \n\nJahre, um auch zu wissen, wie die n\u00e4chsten Haushalte \n\nentsprechend finanziell ausgestattet sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8792 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wie das \n\nimmer ist, wenn Bund und L\u00e4nder zusammensitzen: Es \n\ndauert bisweilen. Das ist beim Digitalpakt nicht anders \n\ngewesen als hier beim Gute-Kita-Gesetz. Im Moment sind \n\nwir dabei, auf unserer Arbeitsebene den Vertrag auch mit \n\ndem Bund, inklusive dem Handlungs- und Finanzierungs-\n\nkonzept, final abzustimmen. Es ist geplant, dass alle \n\nBundesl\u00e4nder nach M\u00f6glichkeit bis zum Sommer diese \n\nVereinbarung mit dem Bund schlie\u00dfen. Der Bund hat \u2013 \n\nzumindest ist das der derzeitige Stand \u2013 die M\u00f6glichkeit \n\ner\u00f6ffnet, eine solche Vereinbarung f\u00fcr die ersten zwei \n\nJahre zu schlie\u00dfen und dann weitergehend Folgevereinba-\n\nrungen zu treffen. \n\nWir halten es f\u00fcr eine durchaus sinnvolle Sache \u2013 nicht \n\nnur, weil wir in diesem Jahr Landtagswahlen haben und \n\nmithin Ende des Jahres ein neuer Landtag die Arbeit \n\naufnimmt, sondern weil wir am Ende dieser zwei Jahre \n\neinen neuen Doppelhaushalt haben werden und es sich \n\nanbietet, zun\u00e4chst eine Vereinbarung f\u00fcr zwei Jahre zu \n\nschlie\u00dfen. Dann h\u00e4tten wir die M\u00f6glichkeit, mit dem neu \n\ngew\u00e4hlten Landtag im Rahmen der Haushaltsberatungen \n\nfestzulegen, mit welchen Ma\u00dfgaben wir die Gelder des \n\nBundes veredeln k\u00f6nnen. Deswegen ist unsere Planung \n\nerst einmal f\u00fcr zwei Jahre angelegt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Nun spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nAbg. Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Ich frage auch zum \n\nGute-Kita-Gesetz. Dort soll die Bund-L\u00e4nder-Verein-\n\nbarung abgeschlossen werden. Mich w\u00fcrde interessieren, \n\ninwieweit es hierzu einen Beteiligungsprozess des Parla-\n\nments gibt, das hei\u00dft, inwieweit im Schulausschuss \n\nfachpolitisch mit den Fraktionen dar\u00fcber diskutiert wird, \n\nwas mit dem Bund abgeschlossen werden soll. Damit im \n\nZusammenhang w\u00e4re f\u00fcr mich die Zeitschiene interessant. \n\nDie letzte Frage dazu \u2013 ich hatte drei \u2013 ist mir jetzt entfal-\n\nlen. \n\nChristian Piwarz, CDU: Das bezieht sich wahrschein-\n\nlich auf den Zeitraum \u00fcber die zwei Jahre hinaus. Letzt-\n\nendlich hat der S\u00e4chsische Landtag mit seinem Haus-\n\nhaltsbeschluss deutlich gemacht, wie wir in den Jahren \n\n2019 und 2020 die Umsetzung des Gute-Kita-Gesetzes \n\nunterst\u00fctzen werden. Da geht es um Qualit\u00e4tsverbesse-\n\nrung, indem wir die Vor- und Nachbereitungszeiten \n\nanerkennen. Insofern ist das Geld, das uns vom Bund zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt wird, de facto aufgebraucht und wir \n\nm\u00fcssen uns die Frage stellen, wie es dar\u00fcber hinaus \n\nweitergeht. \n\nF\u00fcr 2021 und 2022 stehen pro Jahr 97,988 Millionen Euro \n\nj\u00e4hrlich \u2013 ich habe jetzt die ganz exakten Zahlen da \u2013 zur \n\nVerf\u00fcgung. Die Debatte, wie es dann weitergeht, m\u00fcssen \n\nwir mit dem neuen S\u00e4chsischen Landtag f\u00fchren. Meine \n\nPr\u00e4ferenz liegt ganz klar darin, eine Debatte dar\u00fcber zu \n\nf\u00fchren, was n\u00f6tig ist, um weitere qualitative Verbesserun-\n\ngen zu erreichen. Wir haben eine Diskussion \u00fcber die \n\n\u201eEhrlichmachung\u201c des Betreuungsschl\u00fcssels, wir haben \n\ndie Forderung aus der Kita-Landschaft, dass die zwei Vor- \n\nund Nachbereitungsstunden nicht ausreichen und man auf \n\nvier gehen m\u00fcsste, und wir k\u00f6nnen genauso dar\u00fcber \n\ndiskutieren, ob wie Kitas mit einem speziellen Angebot \n\nnoch einmal st\u00e4rker f\u00f6rdern. Ich denke da beispielsweise \n\nan Sprach-Kitas, wo es darum geht, sprachliche Auff\u00e4l-\n\nligkeiten zu korrigieren. Da geht es nicht nur um das \n\nThema Migration, sondern auch darum, sprachliche \n\nAuff\u00e4lligkeiten bei deutschen Kindern zu beheben. Wir \n\nmerken, welche Probleme wir mit Kindern mit unzu-\n\nreichendem Sprachniveau an Grundschulen haben. \n\nIch gehe davon aus, dass diese Debatte auch Teil des \n\nWahlkampfes sein wird, der uns dieses Jahr heimsucht. \n\nDas ist aber auch ganz selbstverst\u00e4ndlich und in Ordnung \n\nso. Dann obliegt es dem n\u00e4chsten Landtag, Festlegungen \n\nzu treffen, nicht zuletzt durch die Haushaltsberatungen. \n\nDie macht das Hohe Haus, und insofern ist die Einbin-\n\ndung des Parlaments gegeben. Und, das sei mir als An-\n\nmerkung noch erlaubt: Wir haben gute Erfahrungen damit \n\ngemacht, dass wir externe Fachleute hinzuziehen. Auf den \n\nBeirat und seine Fachkompetenz sollten wir weiter setzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nJunge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister! Ich habe eine Frage zur \n\nZielformulierung im Gute-Kita-Gesetz. Der Bund hatte \n\nzwei Ziele formuliert: einmal die qualitative Verbesserung \n\nder Kita-Betreuung und zum anderen die Entlastung der \n\nEltern. Gibt es seitens der Staatsregierung, vor allem zum \n\nzweiten Ziel, Vorstellungen und, wenn ja, welche? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau \n\nAbgeordnete, der Bund hat nicht gesagt, ihr m\u00fcsst beides \n\nmachen, sondern er hat uns M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet, selbst \n\nzu entscheiden, in welches Ziel wir investieren. Frau \n\nGiffey hat bewusst einen markigen Namen f\u00fcr das Gesetz \n\ngew\u00e4hlt, indem sie es \u201eGute-Kita-Gesetz\u201c genannt hat. \n\nUnter guten Kitas verstehe ich eine qualitativ hochwertige \n\nfr\u00fchkindliche Bildung im Freistaat Sachsen. Das kann ich \n\nnur \u00fcber entsprechende Fachkr\u00e4fte erreichen. Das Haupt-\n\naugenmerk muss auf gut ausgebildeten und in ausreichen-\n\nder Anzahl vorhandenen Erzieherinnen und Erziehern \n\nliegen. Das ist noch einmal ein spezielles Thema, um das \n\nwir uns k\u00fcmmern m\u00fcssen. Die ersten Schritte, wie wir \n\ndort vorgehen wollen, werden in den n\u00e4chsten Tagen noch \n\nkommuniziert. Das kann ich nur erreichen, indem ich den \n\nBetreuungsschl\u00fcssel verbessere und andere Ma\u00dfnahmen \n\nergreife, um mehr Erzieher in die Kitas zu bekommen. \n\nEin Wohlf\u00fchlthema ist es, die Beitragsfreiheit oder -ab-\n\nsenkung zu diskutieren. Mehr Fachpersonal an den Kitas \n\nhei\u00dft auch h\u00f6here Kosten f\u00fcr alle drei an der Finanzierung \n\nBeteiligten. Das darf nicht dazu f\u00fchren, dass Eltern sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8793 \n\ngegen eine Kita entscheiden, weil sie die Beitr\u00e4ge nicht \n\nmehr bezahlen k\u00f6nnen \u2013 die Entlastung der Eltern schafft \n\naber noch keine qualitativ bessere Kita. \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nInsofern m\u00fcssen wir die Diskussion miteinander f\u00fchren. \n\nWir haben f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre die Pr\u00e4misse ganz \n\nklar auf die Qualit\u00e4tsverbesserung gelegt. Ich halte das \n\nauch f\u00fcr richtig und empfehle es fortzusetzen. Zum \n\nSchluss entscheidet aber das neue Hohe Haus, wie es \n\ndamit weitergeht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. F\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Abg. Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Herr Staatsminister, das Gute-Kita-\n\nGesetz besagt, dass es um eine Verst\u00e4rkung der institutio-\n\nnellen Kinderbetreuung mit ganz erheblichen staatlichen \n\nMitteln geht. Was wir aber brauchen, ist eine wirkliche \n\nWahlfreiheit \u00fcber die Form der Kinderbetreuung. Das \n\nmeine ich jedenfalls. Da k\u00f6nnte man die St\u00e4rkung des \n\nLandeserziehungsgeldes \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage, bitte! \n\nKarin Wilke, AfD: \u2013 ins Auge fassen. Was planen Sie zu \n\nder l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Form der h\u00e4uslichen Kindererzie-\n\nhung? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau \n\nWilke, ich tue mich ein bisschen schwer mit einer Ant-\n\nwort. Ich k\u00f6nnte es mir einfach machen und sagen: Daf\u00fcr \n\nbin ich nicht zust\u00e4ndig, das betrifft eigentlich Kollegin \n\nKlepsch \u2013 aber das ist gar nicht das Thema. Wenn Sie \n\nfragen, wie wir die h\u00e4usliche Bildung st\u00e4rken, dann \n\nm\u00fcsste ich eine Gegenfrage stellen, aber wir machen ja \n\nkein Frage-Antwort-Spiel miteinander. \n\n(Karin Wilke, AfD: Vom Entgelt her!) \n\nWir reden, wenn es um die Verantwortung von Familien, \n\nvon Eltern f\u00fcr Kinder, geht, nicht nur \u00fcber einen Grund-\n\nrechtswert, sondern \u00fcber eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Zu \n\nglauben, dass der Staat regulieren kann, was in Familien \n\npassiert oder nicht passiert, halte ich f\u00fcr \u00e4u\u00dferst schwie-\n\nrig. Wir sind eines der wenigen Bundesl\u00e4nder, das sich \n\nnoch ein Landeserziehungsgeld leistet. Wir m\u00fcssen aber \n\nauch zur Kenntnis nehmen, dass die Betreuungsquoten, \n\ndie wir an s\u00e4chsischen Kitas haben, \u00fcberdurchschnittlich \n\nhoch sind. Das hei\u00dft, dass Eltern ganz gezielt diese \n\nM\u00f6glichkeiten in Anspruch nehmen und diese immer \n\nst\u00e4rker nachfragen. \n\nSo wichtig, wie die elterliche Bindung f\u00fcr Kinder ist \u2013 \n\nund die Erkenntnis, dass wir als Staat da wenig hineinre-\n\ngieren d\u00fcrfen \u2013, so wichtig ist es auch, dass Kinder \n\nfr\u00fchzeitig mit ihresgleichen in Ber\u00fchrung kommen, dass \n\nKinder fr\u00fchzeitig mit unserem System von Bildung und \n\nErziehung in Ber\u00fchrung kommen, damit insbesondere der \n\n\u00dcbergang von der fr\u00fchkindlichen Bildung in den Kitas \n\nzur Grundschule nicht so schwierig ist. Wenn Sie sich vor \n\nAugen f\u00fchren, dass heute Kinder in Sachsen, die an \n\nGrundschulen eingeschult werden, einen Leistungsunter-\n\nschied in ihren F\u00e4higkeiten von bis zu zwei Jahren haben, \n\ndann gibt mir das zu denken. Zwei Jahre auf sechs Jahre \n\nLebenszeit \u2013 das ist eine gewaltig gro\u00dfe Zahl. \n\nInsofern ist es unsere Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, den \n\nKindern gleiche Chancen zu er\u00f6ffnen. Das hei\u00dft nicht, \n\ndass es ein unbedingtes Primat f\u00fcr die Kitas gibt, aber die \n\nDiskussion in unserem Land geht ganz klar in diese \n\nRichtung, dass Eltern gezielt das Angebot und erst recht \n\ndas qualitativ hohe Angebot nachfragen. Eltern kommen \n\nst\u00e4rker von offenen Konzepten weg und sagen: Wir \n\nwollen, dass in der Kita Anreize hin zu Bildung und \n\nWissen gegeben werden. Darauf m\u00fcssen wir unseren \n\nFokus noch st\u00e4rker richten. \n\nIch w\u00fcrde die Diskussion um Elternverantwortung noch \n\nauf einer anderen Ebene f\u00fchren wollen, und zwar nicht \n\nnur dann, wenn es darum geht, Vorteile f\u00fcr sein Kind \n\ndurchzusetzen \u2013 nehmen wir das Beispiel Bildungsemp-\n\nfehlung \u2013, sondern wenn es darum geht, Eltern zu bef\u00e4hi-\n\ngen, ihrer Verantwortung noch st\u00e4rker als bisher gerecht \n\nzu werden. Wir versuchen, in Eltern-Kind-Zentren den \n\nEltern Unterst\u00fctzung bei ihrer Aufgabe zuteil werden zu \n\nlassen. \n\nAber ich glaube, es ist wichtig, dass wir uns als Staat um \n\neine gute fr\u00fchkindliche Bildung k\u00fcmmern und gleichzei-\n\ntig Eltern in ihrem h\u00e4uslichen Umfeld st\u00e4rken, das Ihre zu \n\ntun. Aber wir als Staat sollten dort nicht hineinregieren \n\nund tun das auch nicht, weil das zuv\u00f6rderst Aufgabe der \n\nFamilien ist. \n\nIch glaube, da haben wir einiges anzubieten. Frau Kolle-\n\ngin Klepsch wird das bestimmt best\u00e4tigen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. F\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr \n\nZschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Herr Staatsminister! Ich w\u00fcrde gern zur\u00fccksprin-\n\ngen zum Handlungsprogramm, Stichwort Seiteneinsteiger. \n\nDiese sollen ja grunds\u00e4tzlich in Entgeltgruppe 12 ein-\n\ngruppiert werden, soweit das m\u00f6glich ist. Voraussetzung \n\nist ja ein Hochschulabschluss, aus dem mindestens ein \n\nFach der gew\u00fcnschten Schulart ableitbar ist. \n\nJetzt gibt es nach dem ersten Zeitraum der Erfahrung die \n\nKritik, dass die Fachanerkennung durch das Landesamt \n\nzum Teil sehr restriktiv erfolgt, mit dem Ergebnis, dass \n\ninfolge dieser restriktiven Fachanerkennung dann eben \n\neine niedrigere Eingruppierung erfolgt. Wie begegnen Sie \n\neigentlich dieser oft ge\u00e4u\u00dferten Kritik? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Indem ich \n\ndarauf verweise, Herr Abgeordneter, dass wir auch beim \n\nThema Seiteneinsteiger immer die Qualit\u00e4t im Auge \n\nhaben und sicherstellen wollen, dass diejenigen, die zu \n\nuns an die Schule kommen, in der Lage sind, die Heraus-\n\nforderung Unterricht, die Herausforderung Lehrersein zu \n\nmeistern, als Person. Sie sollen nicht nur \u00fcber die Qualifi-\n\nkation verf\u00fcgen, um an Schulen eingesetzt zu werden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8794 \n\nsondern wir qualifizieren sie weiter, sodass sie am Ende \n\ndes Prozesses als vollwertige Lehrer bei uns eingesetzt \n\nwerden. \n\nBei der Zahl der Seiteneinsteiger, die wir haben, darf man \n\nnicht vergessen, dass es schon zwei oder drei Durchg\u00e4nge \n\nvon Seiteneinsteigern gibt, die berufsbegleitend ihre \n\nBerufsqualifizierung erworben haben, zwei Jahre lang, \n\nund die nun einen Abschluss haben. Sie werden bei uns \n\nmittlerweile nicht mehr als Seiteneinsteiger gef\u00fchrt, \n\nsondern sind selbstverst\u00e4ndlich vollwertige Lehrerinnen \n\nund Lehrer, auch mit entsprechender Eingruppierung. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, dass insbesondere die Personalvertre-\n\ntungen \u2013 das kann ich verstehen \u2013 immer Wert darauf \n\ngelegt haben, dass Seiteneinsteiger mit diesen qualitativen \n\nVoraussetzungen an die Schulen kommen und dass es \n\nnicht m\u00f6glich ist, wie uns das gerne unterstellt wird, dass \n\nmittlerweile \u201ejeder\u201c an die Schule kommt. Der Hoch-\n\nschulabschluss muss vorhanden sein, und aus diesem \n\nAbschluss muss ein ableitbares Schulfach hervorgehen. \n\nWir f\u00fchren regelm\u00e4\u00dfig intensive Beratungen mit dem \n\nLehrerhauptpersonalrat, der darauf gro\u00dfen Wert legt. Ich \n\nkann die Position des LHPR an dieser Stelle verstehen. \n\nWir sind immer bem\u00fcht, miteinander einen Weg zu \n\nfinden, wie das gelingen kann. \n\nZum Schluss geht es letztendlich nicht nur um die Quali-\n\nt\u00e4t der Bildung, die von Seiteneinsteigern vermittelt wird, \n\nsondern auch darum, ob diejenigen, die dann mit einem \n\nfesten Vertrag bei uns sind, so weiterqualifizierbar sind, \n\ndass wir sie perspektivisch wirklich als vollwertige Lehrer \n\neinsetzen k\u00f6nnen \u2013 bis zu ihrem Dienstzeitende, das \n\nbisweilen 20 oder 30 Jahre sp\u00e4ter liegt. \n\nInsofern bitte ich um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir ver-\n\ngleichsweise hohe H\u00fcrden haben, und darum, dieses \n\nThema auch wahrzunehmen. Andere Bundesl\u00e4nder haben \n\nwesentlich einfacher gestrickte Qualit\u00e4tsanforderungen \n\nals wir. Aber wenn wir unseren Qualit\u00e4tsanspruch hoch-\n\nhalten wollen, geh\u00f6rt dazu auch, dass wir das den Seiten-\n\neinsteigern abverlangen m\u00fcssen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Nun die SPD-Fraktion. \u2013 Keine Fragen. \n\nCDU-Fraktion? \u2013 Herr Abg. H\u00f6sl. \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Sehr geehrter Herr Staatsminister! \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Referendare zur\u00fcckkom-\n\nmen. Um eine Abwanderung ausgebildeter Referendare \n\nzu verhindern, sieht das Handlungsprogramm ein soge-\n\nnanntes Anschlussreferendariat vor. Wie ist hier der \n\nSachstand? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich muss \n\njetzt nachschauen, damit ich Ihnen nichts Falsches sage. \n\nDas Problem ist, dass wir die sogenannte LAPO I, die \n\nLehramtspr\u00fcfungsordnung, entsprechend \u00e4ndern m\u00fcssen. \n\n\u2013 Jetzt finde ich es prompt nicht in meinen Unterlagen. \n\nWir sind nun so weit, dass im Prinzip zum Winter \n\n2019/2020 dieses Anschlussreferendariat eingef\u00fchrt wird. \n\nF\u00fcr diejenigen, die im Winter 2019/2020 ins Referendari-\n\nat gehen werden, wird es die M\u00f6glichkeit schon geben, \n\ndurch eine entsprechende \u00c4nderung im Studienablauf \n\nrelativ schnell \u2013 mit dann nur noch ungef\u00e4hr einem Monat \n\nZwischenraum \u2013 in dieses Referendariat zu gehen, sofern \n\ndas gew\u00fcnscht ist. \n\nIm Moment haben wir die Schwierigkeit, dass ungef\u00e4hr \n\nf\u00fcnf Monate dazwischenliegen, f\u00fcnf Monate, die irgend-\n\nwie gef\u00fcllt werden m\u00fcssen. Wir werben derzeit sehr stark \n\ndaf\u00fcr \u2013 was dankenswerterweise gut angenommen wird \u2013, \n\ndass diejenigen mit einem Ersten Staatsexamen \u00fcber das \n\nProgramm Unterrichtsversorgung an die Schulen kom-\n\nmen. Perspektivisch soll es aber die M\u00f6glichkeit geben, \n\nmit ganz kurzem Zeitverzug sofort ins Referendariat \n\ngehen zu k\u00f6nnen. \n\nDas ist gar nicht einmal so einfach, vom ganzen Ablauf \n\nher. Da m\u00fcssen Pr\u00fcfungen geschrieben, m\u00fcssen Zeugnisse \n\nerstellt werden, muss die Bewerbung erfolgen. Wir \n\nm\u00fcssen ja sicherstellen, dass wir dort nicht einem poten-\n\nziellen Hochstapler aufsitzen. Deswegen ist das schon ein \n\nsehr ambitioniertes Vorhaben. Aber das ist jetzt, wie \n\ngesagt, finalisiert und wird f\u00fcr den n\u00e4chsten Jahrgang \n\nentsprechend starten, zum Einstellungsjahrgang \n\n2019/2020. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank Herr \n\nStaatsminister. Vielleicht schaffen wir noch eine kurze \n\nFrage und eine kurze Antwort. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich gebe mir gro\u00dfe \n\nM\u00fche, es kurz zu machen. \u2013 Sie haben es vorhin schon \n\ndargestellt; es geht um die Verbeamtung von Lehrerinnen \n\nund Lehrern. Mich w\u00fcrde sehr interessieren, Herr Staats-\n\nminister, wie viele Mittel Sie von den 1,7 Millionen Euro \n\nf\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre f\u00fcr Pensionen der verbeamte-\n\nten Lehrerinnen und Lehrer zur\u00fccklegen m\u00fcssen. Sie \n\nhaben die Zahlen vorhin alle dargelegt. Das w\u00fcrde mich \n\ninteressieren, wie viele Mittel f\u00fcr die Pensionen notwen-\n\ndig sind. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Was die \n\nkonkrete Zahl betrifft, bin ich im Moment \u00fcberfragt. Wir \n\nk\u00f6nnen das schriftlich nachreichen, \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Danke!) \n\nich w\u00fcrde vorschlagen, \u00fcber den Schulausschuss, wenn \n\ngew\u00fcnscht ist, das zu verteilen. Wir haben damals auch \n\ndas Kostenblatt zum Handlungsprogramm \u00fcbersandt, \n\nworin die Zahlen schon einmal standen. Wir k\u00f6nnen das \n\ngern noch einmal \u00fcbersetzen und den Schulausschuss \n\nstellvertretend informieren, aber auch jeden anderen hier \n\nim Hause. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Danke!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister, schon jetzt. F\u00fcr die AfD-Fraktion Frau \n\nAbg. Wilke \u2013 bitte kurz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8795 \n\nKarin Wilke, AfD: Ich mache es kurz. \u2013 Das Gute-Kita-\n\nGesetz definiert als achtes Handlungsfeld die St\u00e4rkung \n\nder Kindertagespflege. Welche Ma\u00dfnahmen sind dahin \n\ngehend in Sachsen geplant? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sie waren \n\nja dabei; wir haben hier im S\u00e4chsischen Landtag Be-\n\nschl\u00fcsse gefasst, wie wir die Arbeit der Kindertagespfle-\n\ngepersonen finanziell noch einmal deutlich aufwerten \n\nk\u00f6nnen. Das ist Teil dessen, was hier im Hohen Hause \n\nbeschlossen wurde. Das ist eine konkrete Ma\u00dfnahme, um \n\ndiesen zwar kleinen, aber eminent wichtigen Zweig der \n\nfr\u00fchkindlichen Bildung zu unterst\u00fctzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Nun die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Minister, ich mache \n\nes ganz kurz. Handlungsprogramm, Stichwort Schulassis-\n\ntenz: Das soll Schulen mit besonderen Herausforderungen \n\nzugutekommen. Welche Kriterien legen Sie eigentlich \n\nzugrunde, um diesen Begriff zu definieren? Welche Daten \n\nliegen der Begriffsbildung zugrunde? Wie kommen wir zu \n\neindeutigen und verbindlichen Definitionen von \u201eSchulen \n\nmit besonderen Herausforderungen\u201c? \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich hatte \n\nschon gesagt, dass wir noch bei der Finalisierung dieses \n\nKonzepts sind. In der Tat geht es um die Frage, welche \n\nSchulen in diesem ersten Aufschlag, um den es jetzt geht \n\n\u2013 erst 110, dann 195 Stellen \u2013, ausgew\u00e4hlt werden und \n\nwelche Kriterien wir anlegen. Das ist auch bei uns noch \n\nInhalt der Diskussion und noch nicht abgeschlossen. \n\nMan kann aber von der sozialen Lage der Schule ausge-\n\nhen, von dem Umfeld rund um die Schule. Es gibt nat\u00fcr-\n\nlich ein paar Indizien, die es m\u00f6glich machen, eine \n\nEinsch\u00e4tzung zu treffen. Eine Rolle spielt auch der Anteil \n\nan Sch\u00fclern mit Migrationshintergrund dieser Schule. \n\nGibt es dort besondere Herausforderungen, die wir aus-\n\nsteuern m\u00fcssen? So versuchen wir eine L\u00f6sung zu finden, \n\num Schulen, die das brauchen und die vielleicht auch von \n\nsich aus sagen, sie wollten gern Unterst\u00fctzungskr\u00e4fte \n\nhaben, zu ber\u00fccksichtigen. \n\nWas mir in dieser Debatte wichtig ist \u2013 ich bitte auch die \n\nKolleginnen und Kollegen hier in diesem Hohen Hause, \n\ndas zu ber\u00fccksichtigen: Es kann nicht darum gehen, \n\nirgendwelche Stigmatisierungen zu betreiben. Das sind \n\nSchulen, die vor besonderen Herausforderungen stehen \n\nund die Unterst\u00fctzung brauchen, damit alle Sch\u00fcler \u2013 ich \n\nsage bewusst: alle Sch\u00fcler an dieser Schule \u2013 entspre-\n\nchend gute Lernerfolge erzielen. Ich halte es f\u00fcr sinnvoll, \n\ndort gezielt mit speziellem Personal hineinzugehen, um \n\ndiese Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Die Zeitdauer \n\nder Befragung des Staatsministers ist abgelaufen. Herr \n\nStaatsminister Piwarz, vielen Dank, dass Sie sich zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Unruhe \u2013 Zuruf \u2013  \n\nZuruf von der CDU: \u201eSelbstverst\u00e4ndlich\u201c? \n\nBei der Opposition ist alles selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich danke auch Ihnen \n\nf\u00fcr Ihre Disziplin. Es geschieht nicht in jeder Landtagssit-\n\nzung, dass wir mehrere Runden Fragen stellen k\u00f6nnen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nDieseldebatte in Sachsen offen f\u00fchren \n\nDrucksache 6/10516, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion AfD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: Die AfD-\n\nFraktion, danach die CDU, DIE LINKE, SPD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, sofern \n\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit der AfD-\n\nFraktion. Herr Abg. H\u00fctter, bitte.   \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Luft in Deutschland und \n\nin Sachsen war noch nie so rein wie heute. Seit Jahren \n\nnimmt die Konzentration von Luftschadstoffen best\u00e4ndig \n\nab. Die Reduktion dieser Luftschadstoffe gerade f\u00fcr NO2 \n\n\u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 ist genau wo am meisten gesun-\n\nken? Richtig, im Stra\u00dfenverkehr. Der Verkehrsbereich \n\ntrug \u00fcber die Ma\u00dfen zur Reduktion seit 1995 bei. Den-\n\nnoch wird seit dem Jahr 2017 eine Panikmache betrieben, \n\ndie ihresgleichen sucht. Man hat in der Stadt f\u00f6rmlich \n\nAngst, den Fu\u00df vor die T\u00fcr zu setzen und anschlie\u00dfend an \n\neinem Lungenleiden sterben zu m\u00fcssen. So zum Beispiel \n\nin Leipzig. Der Grenzwert f\u00fcr NO2 wurde dort auch im \n\nJahr 2018 \u00fcberschritten. Damit drohen weitere Einschr\u00e4n-\n\nkungen wie Fahrverbote. \n\nIn der Antwort auf meine Kleine Anfrage argumentiert die \n\nStaatsregierung zwar, dass in Sachsen keine Fahrverbote \n\ngeplant sind, weil die Luftreinhaltepl\u00e4ne dieses nicht \n\nvorsehen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nNicht geplant hei\u00dft noch lange nicht, dass es keine geben \n\nwird. Was machen Sie, wenn die Fahrverbote durch ein \n\nGericht angeordnet werden? Kein Fahrverbot ist schlie\u00df-\n\nlich bisher freiwillig eingef\u00fchrt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8796 \n\nAuch grunds\u00e4tzliche Fragen bleiben unbeantwortet. Sie \n\nkennen noch nicht einmal den Emissionsanteil, der \n\ntats\u00e4chlich auf den privaten Kraftverkehr zur\u00fcckzuf\u00fchren \n\nist. Ebenfalls kennen Sie nicht den Anteil zus\u00e4tzlicher \n\nEmissionen, die aus dem Mehrverbrauch bei Super-E10-\n\nBetankung resultieren. Auch Flugzeuge, Schiffe, Diesel-\n\nlokomotiven und gewerblich genutzte Pkw werden nicht \n\ndifferenziert betrachtet. Das ist alles in der Drucksa-\n\nche 6/15493 nachzulesen. \n\nInsgesamt gibt es mehr offene Fragen als Antworten. \n\nSicher ist aber jetzt schon, dass den Diesel-Pkw-Besitzern \n\nWertverluste beigef\u00fcgt und kleine, mittelst\u00e4ndische \n\nUnternehmen mitunter in den Ruin getrieben werden \n\nk\u00f6nnen. Ganz davon abgesehen, dass es nicht gerade als \n\numweltfreundlich zu bezeichnen ist, wenn drei oder \n\nvier Jahre alte Autos in der Schrottpresse entsorgt werden, \n\nnur um sich anschlie\u00dfend einen tollen Gel\u00e4ndewagen mit \n\nVerbrennungsmotor und hohem Verbrauch zu g\u00f6nnen. \n\nDer Wagen hat dann zwar eine bessere Schadstoffklasse, \n\naber daf\u00fcr 30 % h\u00f6here Abgaswerte. So sieht Ihre Politik \n\nin der Realit\u00e4t aus, meine Damen und Herren. \n\nWer mit Fahrverboten agiert, der sollte sicher sein, das \n\nRichtige auf einer gesicherten Faktenbasis zu tun. Doch \n\ngenau das muss bezweifelt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von \n\nder SPD: Nicht mal Fakten genannt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es hat sich auch noch Frau Abg. Kersten zu Wort \n\ngemeldet. Das hatte ich vorhin nicht angek\u00fcndigt. \u2013 F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion spricht Herr Rohwer. Sie haben das \n\nWort, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Herr Pr\u00e4sident! Vielen Dank f\u00fcr diese Debatte. \n\nIch bin heute von meiner Fraktion gebeten worden, ans \n\nRednerpult zu treten, nicht, weil ich der neue verkehrspo-\n\nlitische Sprecher bin \u2013 das ist nach wie vor unser Kollege \n\nAndreas Nowak \u2013, sondern weil wir die Debatte ein \n\nbisschen aus energiepolitischer Sicht beleuchten wollen. \n\nDann wird es vielleicht auch etwas erhellend, Herr H\u00fctter. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sehr gern!) \n\nAber zum Einstieg muss ich Ihnen noch etwas vorhalten. \n\nDieser Antrag, den Sie uns heute hier vorlegen, ist fast \n\nzwei Jahre alt. \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD: Zwei Jahre!) \n\n\u2013 Zwischen anderthalb und zwei Jahren. \u2013 Er ist am \n\n23. August 2017 eingereicht worden. Wir schreiben jetzt \n\ndas Jahr 2019. Sie haben lange gebraucht, bis Sie das \n\naufgerufen haben. Also so offen und intensiv wollen Sie \n\ndie Debatte offensichtlich nicht f\u00fchren. In der Zwischen-\n\nzeit hat es auch Debatten hier im Plenarsaal gegeben, Herr \n\nH\u00fctter, an denen Sie sich nat\u00fcrlich auch beteiligt haben, \n\nbei denen wir das Thema schon \u2013 aus meiner Sicht \u2013 in \n\nvoller Umf\u00e4nglichkeit diskutiert haben. \n\nIch m\u00f6chte sie noch einmal in Erinnerung rufen: \n\n30. August 2017, also sieben Tage nach Ihrem Antrag, \n\nhaben wir hier eine Aktuelle Debatte gef\u00fchrt zum Thema \n\n\u201eMobilit\u00e4t im Wandel \u2013 Automobilindustrie in Sachsen \n\nst\u00e4rken\u201c. Kein halbes Jahr sp\u00e4ter \u2013 15. M\u00e4rz 2018 \u2013 \n\nAktuelle Debatte, beantragt von uns in der Koalition, \n\ngenau zum \u00e4hnlichen Thema: Wie gehen wir mit dem \n\nDiesel um? Insofern m\u00f6chte ich sagen: So offen, wie Sie \n\ndas heute diskutieren m\u00f6chten, so dringend scheint es \n\nIhnen nicht zu sein. Dar\u00fcber bin ich etwas entt\u00e4uscht. \n\nWenn Sie wirklich realistisch mitdiskutieren w\u00fcrden, \n\nh\u00e4tten Sie sich mehr mit diesem Antrag eingebracht. \n\nNun haben Sie einen Satz gesagt, der in der Tat richtig ist; \n\nden kann man auch nicht negieren: Die Luft in Deutsch-\n\nland war noch nie so rein wie heute. Richtig. Sie schrei-\n\nben auch in Ihrer Begr\u00fcndung, dass die Konzentration der \n\nLuftschadstoffe weiter sinkt. So weit sind wir auch \n\n\u00fcbereinstimmend. \n\nIch bin schon ein paar Tage l\u00e4nger hier im Parlament und \n\ndarf Ihnen deshalb eine Geschichte aus meinem j\u00fcngeren \n\nLeben erz\u00e4hlen. Als ich in der Jungen Gemeinde gewesen \n\nbin, 1988/1989 hier in Dresden-Blasewitz, haben wir uns \n\ngew\u00fcnscht, dass diese Trabis, Moskwitschs, Ladas, \n\nWartburgs \u2013 und was es alles so gab \u2013 nicht mehr so \n\nstinken. Das war wirklich ein ziemlicher Smog, was da \n\nhinten heraus kam. Das war unser Wunsch. Wir sind jetzt, \n\nfast 30 Jahre danach, in der Situation, dass auch die AfD \n\nfeststellen muss: Die Luft in Deutschland war noch nie so \n\nrein wie heute. Ich glaube, das ist hier mehrheitsf\u00e4hig. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das schmei\u00dfen \n\nwir jetzt sch\u00f6n alles in einen Topf!) \n\nJetzt machen wir den Sprung in die Junge Gemeinde von \n\nheute. Mit ziemlicher Wahrscheinlichkeit treffen wir dort \n\njetzt junge Leute an, die sagen: Ich w\u00fcrde gern meine \n\nMobilit\u00e4t so gestalten, dass ich emissionsfrei unterwegs \n\nbin. \n\n(Silke Grimm, AfD: Ha, ha!) \n\nDas ist eine Herausforderung, wie es damals vor \n\n30 Jahren eine Herausforderung war, die ganzen Trabis \n\nund Moskwitschs wegzubekommen, damit wir heute eine \n\nbessere Luft haben. Deswegen m\u00fcssen wir uns dieser \n\nHerausforderung stellen, auch beim Thema Diesel. Es ist \n\nin den Debatten, die von mir schon aufgef\u00fchrt wurden, \n\nimmer wieder gesagt und festgestellt worden, dass der \n\nDiesel zurzeit eines der saubersten Antriebssysteme ist. \n\nAber er st\u00f6\u00dft noch Abgase aus. Das k\u00f6nnen auch Sie nicht \n\nnegieren. Deshalb m\u00fcssen wir uns in Deutschland weiter \n\ndazu bekennen, auch andere Antriebssysteme nach vorn \n\nzu bringen. Dazu m\u00f6chte ich gleich noch mehr sagen. \n\nNun trifft heute zuf\u00e4lligerweise der Deutsche Bundestag \n\nzusammen und debattiert auch genau zu diesem Thema, \n\nwas Sie angesprochen haben. Im Deutschen Bundestag \n\nwird heute die Vorlage der Bundesregierung zum Emissi-\n\nonsschutzgesetz mit dem Ziel verabschiedet, Fahrverbote \n\naufgrund der \u00dcberschreitung des EU-Grenzwertes f\u00fcr \n\nStickstoffdioxid einzuschr\u00e4nken. Warum sage ich das? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8797 \n\nWeil ich Ihnen entgegnen m\u00f6chte: Ich wei\u00df immer noch \n\nnicht, warum Sie heute die Debatte f\u00fchren, denn es \n\npassiert bereits etwas. Es ist nicht so, wie Sie es gerade \n\ndargestellt haben, wir h\u00e4tten nur gelabert, es w\u00fcrde nichts \n\npassieren. Es passiert etwas. Im Deutschen Bundestag \n\nwird es heute verabschiedet, und ich denke, das ist auch \n\nder richtige Zeitpunkt. \n\nWas ich gleichzeitig aber auch sagen m\u00f6chte: Darauf \n\nk\u00f6nnen wir uns nicht ausruhen, weil die jungen Leute \u2013 \n\nSie erinnern sich, die in der Jungen Gemeinde \u2013 heute \n\nimmissionsfrei fahren wollen. Es gibt auch Beispiele, \n\nwodurch wir wirklich vorankommen k\u00f6nnen. Die sollten \n\nwir nicht mehr in Schwarz-Wei\u00df einteilen, Herr H\u00fctter, \n\nn\u00e4mlich: Wir k\u00f6nnen Pflegedienste, die mit ihren Fahr-\n\nzeugen keine gro\u00dfen Strecken zur\u00fccklegen, der Katalysa-\n\ntor noch gar nicht so warm ist, dass er wirken kann, wie er \n\nwirken soll, die gesamten Schadstoffe komplett in die \n\nLuft gepustet werden, besser betreiben mit Elektromobili-\n\nt\u00e4t, und zwar batteriebezogener Mobilit\u00e4t. Dann w\u00fcrden \n\ndiese Fahrzeuge ohne Abgase durch die Stadt fahren, und \n\ndas Klima in der Stadt wird definitiv verbessert. Das ist \n\nder erste Punkt, etwas besser zu machen. \n\nSie werden auch in der AfD-Fraktion mitbekommen \n\nhaben, dass am 1. Februar dieses Jahres von Leipzig nach \n\nGrimma der weltweit erste Wasserstoffzug in Sachsen \n\ngefahren ist. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nEr hat null Emissionen, wenn er einen Zug mit Fahrg\u00e4sten \n\nbewegt. Auch das ist ein Hinweis f\u00fcr Sie, wo es emissi-\n\nonsfrei m\u00f6glich ist. Wir m\u00fcssen diese Technologie unter-\n\nst\u00fctzen. Wir haben nicht nur die M\u00f6glichkeit, nach dem \n\nDiesel zu schauen \u2013 mit dem nat\u00fcrlich im Schienenbe-\n\nreich auch gefahren wird \u2013, sondern wir haben auch eine \n\nAlternative. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir nachdenken, wie wir sie \n\nan den Start bekommen, denn die Technologie ist zugege-\n\nbenerma\u00dfen noch teurer. Aber auch das wird mit der Zeit \n\n\u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 anders werden. \n\nWarum spreche ich den Wasserstoff an? Der Wasserstoff \n\nhat aus meiner Sicht noch andere M\u00f6glichkeiten. Wir \n\nk\u00f6nnen ihn im \u00d6PNV, in s\u00e4mtlichen Stadtverkehren \n\neinsetzen. Damit kommen wir wieder zum Ausgangs-\n\npunkt zur\u00fcck. Aber wir m\u00fcssen diesen Wasserstoff ir-\n\ngendwo auch herstellen. \n\nIch komme zum Thema regionale Wertsch\u00f6pfung. Wenn \n\nwir konsequent und nachhaltig in Sachsen denken \u2013 ich \n\nfordere Sie auf, in der AfD das auch zu versuchen \u2013, dann \n\nk\u00f6nnen wir uns zum Beispiel auch vorstellen und dar\u00fcber \n\nm\u00fcsste man diskutieren, ob es nicht m\u00f6glich ist, den \n\nWasserstoff in einem Windrad herzustellen, n\u00e4mlich unten \n\nim Turm. Da sind Sie aber dagegen. Deshalb haben Sie \n\neine solche Scheuklappe zum Denken. Das sollten Sie \n\nablegen, dann k\u00f6nnen wir die Wertsch\u00f6pfung f\u00fcr dieses \n\nAntriebssystem Wasserstoff in der Region organisieren, \n\nk\u00f6nnen es in der Region auch verkaufen und m\u00fcssen nicht \n\nmehr beim \u00d6lmulti den Antriebsstoff der Antriebssysteme \n\neinkaufen. Und Sie sollten jetzt nicht denken, ich bin zum \n\nverr\u00fcckten Gr\u00fcnen oder Umweltideologen mutiert. \n\n(Zurufe von der AfD: Oh, doch!) \n\nDas sind die Sachsenfarben, wenn ich Sie darauf hinwei-\n\nsen darf. Damit m\u00f6chte ich sagen: ein bisschen den Kopf \n\nin der Rundung auch nutzen, denn dabei k\u00f6nnen die \n\nGedanken auch einmal die Richtung wechseln, damit wir \n\nsehen, dass es andere M\u00f6glichkeiten und andere Antriebs-\n\nsysteme gibt, die wir f\u00f6rdern wollen, und das werden wir \n\ntun. Denn das Ziel in Sachsen muss doch sein, dass wir \n\nnicht schwarz-wei\u00df denken, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Schwarz-gr\u00fcn \n\nm\u00fcssen wir denken!) \n\nsondern dass wir sehen, wo es andere M\u00f6glichkeiten der \n\nAntriebssysteme gibt, um diese einzuf\u00fchren. \n\nDeshalb habe ich auch in der Energiedebatte heute Vor-\n\nmittag gesagt, wir m\u00fcssen vielleicht auch ganzheitliche \n\nL\u00f6sungen, gr\u00f6\u00dfere L\u00f6sungen noch einmal denken und \n\nnicht nur auf das Thema \u201eErneuerbare\u201c schauen. Wir \n\nm\u00fcssen akzeptieren, dass es eine Vielfalt der M\u00f6glichkei-\n\nten geben wird. Auch deshalb k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag \n\nnicht einfach so zustimmen. Wir haben uns wahrschein-\n\nlich viel zu lange auf ideologischen Positionen festgehal-\n\nten, die dann den Ton angegeben haben. Es ist jetzt an der \n\nZeit, dass die Vernunft einkehrt und dass wir vorankom-\n\nmen. \n\nSaubere Luft hat f\u00fcr uns eine hohe Priorit\u00e4t und wir \n\nwollen, dass Sachsen Autoland bleibt. Deshalb wollen wir \n\nmit neuer Mobilit\u00e4t und sauberer Luft vorangehen und \n\nnicht mit Verbotskultur. Auch deshalb stehen wir zu \n\ndenjenigen, die einen Diesel gekauft haben, dass sie \n\ndiesen fahren k\u00f6nnen, dass ihr Wert nicht minimiert wird. \n\nEs ist erkl\u00e4rte Politik der CDU, aber auch das andere \n\nNeue zu lassen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban, Sie w\u00fcn-\n\nschen? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich h\u00e4tte gern eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, gern. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Herr \n\nRohwer, Sie sagten gerade, wir w\u00fcrden sagen, dass Sie \n\nzum Gr\u00fcnen mutiert sind. Das sagen wir, und ich sage \n\nIhnen auch, warum wir das sagen. Sie haben es gerade \n\nwieder bewiesen \u2013 eine Rede, bei der Sie uns sagen, dass \n\nin Sachsen ein Zug mit Wasserstoff emissionsfrei f\u00e4hrt. \n\nSo etwas ist \u00fcblicherweise die Sprache der gr\u00fcnen Partei. \n\nWir wissen genau, dass der Wasserstoff heute nicht \n\nemissionsfrei produziert wird, sondern er wird heute \n\nimmer noch mit Strom produziert, der aus konventionel-\n\nlen Kraftwerken stammt. Selbst wenn er einmal aus einem \n\nWindrad stammt, wissen wir trotzdem, dass dieses Wind-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8798 \n\nrad auch irgendwo produziert wird. Der Stahl f\u00fcr Windr\u00e4-\n\nder wird eben nicht in Deutschland produziert, sondern in \n\nChina mit konventionellen Mitteln, also emissionsfrei ist \n\ntypische gr\u00fcne Sprache. \n\nWenn Sie auf die Junge Union verweisen, die sagt: Ja, wir \n\nwollen heute emissionsfrei fahren, dann h\u00e4tte die CDU \n\nvor 20 Jahren gesagt: Ja, liebe Junge Union, dann kauft \n\neuch bitte ein Elektroauto und fahrt emissionsfrei. Heute \n\nmachen Sie das, was die GR\u00dcNEN machen. Sie sehen, \n\nviele wollen das nicht. Sie wollen mit ihrem Benziner \n\nweiter fahren und sie zwingen Sie per Gesetz dazu, sich \n\nvon diesem Auto zu verabschieden. Das ist typische gr\u00fcne \n\nVerbotspolitik. Sie schreiben den Menschen vor, was sie \n\nmachen sollen. Sie \u00fcberlassen es nicht der freien Mei-\n\nnungsbildung. Wenn es denn so viele w\u00e4ren, die emissi-\n\nonsfrei fahren wollen, dann h\u00e4tten wir damit kein Prob-\n\nlem. Es w\u00fcrde die H\u00e4lfte der Dresdner emissionsfrei \n\nfahren mit einem Elektroauto, das wahrscheinlich emissi-\n\nonsfrei ist. Sie machen aber das, was die GR\u00dcNEN \n\nmachen. Sie sind mutiert zu einer gr\u00fcn-schwarzen Partei. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Rohwer, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nLars Rohwer, CDU: Die Kollegen von den GR\u00dcNEN \n\nhaben gerade hinter mir gerufen, dass es Ihnen aufgefal-\n\nlen w\u00e4re, wenn wir GR\u00dcNE geworden w\u00e4ren. Dabei \n\nmuss ich den Kollegen von den GR\u00dcNEN zustimmen, \n\nHerr Kollege Urban. \n\nZur\u00fcck zu Ihrer Frage. Erstens habe ich nicht von der \n\nJungen Union gesprochen. Die gab es vor 30 Jahren noch \n\nnicht hier, sondern ich habe von einer Jungen Gemeinde \n\ngesprochen. Sie m\u00fcssen schon einmal aufpassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn der Jungen Gemeinde gibt es garantiert diese Meinung. \n\nDorthin m\u00fcssen Sie einmal gehen und sich mit diesem \n\ngesellschaftlichen Blickwandel, den die jungen Leute \n\nvollzogen haben, auch auseinandersetzen. Dazu w\u00fcrde ich \n\nSie aufrufen, damit Sie nicht irgendwann wie der Dino \n\naussterben. Sie wollen ja eigentlich gr\u00f6\u00dfer werden, das \n\nhaben Sie immer gesagt. Es gibt diese Situation, dass wir \n\nmit anderen Technologien vorankommen. Deshalb habe \n\nich es Ihnen soeben pr\u00e4sentiert, nicht damit alles sch\u00f6n \n\nund gut ist, sondern wir m\u00fcssen sie einf\u00fchren, ausprobie-\n\nren und unterst\u00fctzen, weil es mehrere M\u00f6glichkeiten gibt. \n\nEs gibt nicht nur die Dieseltechnologie, es gibt auch \n\nandere. Dort den Blick zu weiten, daf\u00fcr wollte ich bei \n\nIhnen interveniert haben. Wenn Sie sich dem versperren, \n\nm\u00fcssen wir das zur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: Ich \n\nwollte die Menschen zu ihrem Gl\u00fcck zwingen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es geht weiter mit der \n\nFraktion DIE LINKE. Frau Abg. Pfau, Sie haben das \n\nWort. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Rohwer hat es bereits \n\ngesagt. Auch f\u00fcr uns war es fraglich, warum gerade heute \n\nein Antrag und auch noch ein Priorit\u00e4tenantrag vom \n\nAugust 2017 ins Plenum gebracht wird. Wir haben ja \u00fcber \n\ndas Problem bereits \u00f6fter gesprochen und ausf\u00fchrlich \n\ndiskutiert, auch \u00fcber die Auswirkungen auf den Arbeits-\n\nmarkt und die Industrie in Sachsen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 Wenn Sie eine Frage haben, dann gehen Sie doch bitte \n\nan das Mikrofon. \u2013 Sie verlieren aber kein Wort in Ihrem \n\nAntrag \u00fcber die Ursachen des Dieselskandals und verfeh-\n\nlen damit das zentrale Problem der gesamten Debatte. \n\nSchuld an der gesamten Misere mit den Fahrverboten und \n\nden daraus folgenden Konsequenzen sind die Autokon-\n\nzerne. Deshalb werden wir Ihrem Antrag auch nicht \n\nzustimmen. \n\nStellen wir doch einmal die Ausgangslage fest. Einige \n\nHersteller haben mit einer sogenannten Schummelsoft-\n\nware die Abgasdaten manipuliert. Dieser millionenfache \n\nBetrug ist im Jahr 2015 aufgeflogen. Statt die Verantwort-\n\nlichen zur Rechenschaft zu ziehen und zu verpflichten, \n\nden Mangel zu beseitigen, wie es im Normalfall eigent-\n\nlich passieren m\u00fcsste, hat sich die Bundesregierung hinter \n\ndie Hersteller gestellt. Der Betrug bedeutete f\u00fcr den \n\nEinzelnen, dass die Abgaswerte massiv manipuliert \n\nwurden, um Schadstoffgrenzen einzuhalten. Die Werte \n\nliegen um den Faktor 4 bis 7 h\u00f6her als vom Hersteller \n\nangegeben. \n\nDas bedeutet f\u00fcr alle Fahrzeughalterinnen und -halter, \n\ndass sie im Glauben, ein einigerma\u00dfen umweltvertr\u00e4gli-\n\nches Fahrzeugmodell erstanden zu haben, betrogen \n\nwurden. F\u00fcr die Gesellschaft bedeutet das, dass \u00fcber Jahre \n\num ein vielfaches Mehr Schadstoff in die Luft geblasen \n\nwurde als gedacht, mit entsprechend negativen Folgen auf \n\ndie Gesundheit. Seit nunmehr vier Jahren verschleppt die \n\nBundesregierung eine klare Entscheidung, den Schaden \n\nan der Gesundheit, Luftverschmutzung und den betroge-\n\nnen Autobesitzerinnen und -besitzern zu beheben. \n\nBis heute wurden die Verantwortlichen nicht zur Verant-\n\nwortung gezogen \u2013 im Gegenteil, es wurden Gewinnre-\n\nkorde eingefahren. Die leidtragenden Alleingelassenen \n\nvon der Bundesregierung sind die Dieselbesitzerinnen und \n\n-besitzer, denen nur der Gang vor das Gericht bleibt. \n\nWenn auch endlich Sammelklagen m\u00f6glich sind, die \n\nAussichten f\u00fcr die Kl\u00e4gerinnen und Kl\u00e4ger sind noch \n\nnicht vorhersehbar. Die vom Fahrverbot Betroffenen \n\nbekommen auch noch ein Schreiben vom Bundeskraft-\n\nfahrzeugamt mit den Kontaktdaten der Hersteller. Das ist \n\nnicht nur dreist, nein: Eigentlich kann man es nicht mal \n\nals Schleichwerbung bezeichnen, es ist vielmehr eine \n\nWerbung f\u00fcr die Hersteller, die betrogen haben. Die \n\nangepriesenen Rabatte, die jetzt f\u00fcr den Kauf eines neuen \n\nFahrzeugs gemacht werden, sind zudem unehrlich, da \n\ndiese Rabatte beim Neukauf auch so m\u00f6glich sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8799 \n\nDie Fahrverbote in den verschiedenen St\u00e4dten betreffen \n\nnicht nur Dieselfahrerinnen und -fahrer, deren Fahrzeuge \n\nvom Betrug betroffen waren \u2013 nein. Alle Fahrzeuge von \n\nHerstellern, die keine solche Schummelsoftware benutzt \n\nhaben, sowie \u00e4ltere Benziner sind genauso betroffen. \n\nDiese haben aber auch keine M\u00f6glichkeit hierbei anzuset-\n\nzen, weil sie \u00fcberhaupt keine M\u00f6glichkeit haben zu \n\nklagen. Alternativen beispielsweise f\u00fcr unsere Handwer-\n\nker mit Dieseltransportern gibt es momentan auf dem \n\nMarkt nicht. \n\nDen Kommunen bleibt aber keine andere M\u00f6glichkeit, als \n\nbetroffene Stra\u00dfen zu sperren, weil die Abw\u00e4gung zwi-\n\nschen Gesundheit und freier Fahrt f\u00fcr alle Fahrzeuge nicht \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. F\u00fcr die Kommunen muss die Ge-\n\nsundheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an erster Stelle \n\nstehen. Es ist falsch, sie wegen des Fahrverbots zu verur-\n\nteilen. \n\nF\u00fcr die betroffenen Autobesitzerinnen und -besitzer sind \n\ndie Fahrverbote jedoch bitter. F\u00fcr viele ist es finanziell \n\neinfach nicht machbar, sich ein neues Auto zu kaufen oder \n\ndas eigene Fahrzeug aufzur\u00fcsten. F\u00fcr Euro-5-Diesel \n\ngehen die Wissenschaftler und der ADAC davon aus, dass \n\neine Nachr\u00fcstung m\u00f6glich ist und funktioniert. Die \n\nKosten werden auf circa 1 500 Euro bis 3 300 Euro pro \n\nFahrzeug gesch\u00e4tzt. Bislang gibt es allerdings noch kein \n\nzugelassenes Nachr\u00fcstsystem. Ebenfalls ungekl\u00e4rt ist, ob \n\nsich aus der Nachr\u00fcstung Langzeitsch\u00e4den ergeben. So \n\nfordert beispielsweise der ADAC, dass auch in Deutsch-\n\nland eine vergleichbare verbraucherfreundliche Wieder-\n\ngutmachung wie in den USA den Kundinnen und Kunden \n\nangeboten wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein schneller, zuverl\u00e4s-\n\nsiger und g\u00fcnstiger \u00d6PNV ist eine echte Alternative zum \n\nAuto und kann ma\u00dfgeblich zur Entlastung des Stra\u00dfen-\n\nverkehrs beitragen. Voraussetzung daf\u00fcr ist jedoch ein \n\nbesseres Angebot. Dazu geh\u00f6rt auch ein besseres Angebot \n\nan Park-and-ride- sowie Bike-and-ride-Anlagen. Auch \n\nwenn die Fahrverbote momentan nicht im l\u00e4ndlichen \n\nRaum im Gespr\u00e4ch sind, m\u00fcssen hier Angebote geschaf-\n\nfen werden, damit man nicht auf das Auto angewiesen ist; \n\ndenn momentan besteht im l\u00e4ndlichen Raum kaum die \n\nM\u00f6glichkeit, den Arbeitsweg oder die Freizeitaktivit\u00e4ten \n\nmit dem \u00d6PNV zu bestreiten. Aber auch der Ausbau der \n\nElektromobilit\u00e4t wurde leider in Sachsen verschlafen; \n\ndenn die Infrastruktur daf\u00fcr ist bei Weitem noch nicht \n\nausgebaut. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch feststellen, dass wir uns \n\nder Verbraucherzentrale anschlie\u00dfen, die fordert, dass die \n\nHersteller endlich verpflichtet werden, Hardwarenachr\u00fcs-\n\ntungen kostenfrei anzubieten, damit auch \u00e4ltere Fahrzeuge \n\nwieder in die St\u00e4dte d\u00fcrfen. Verbraucherinnen und Ver-\n\nbraucher werden mit gesetzlichen Neuregelungen kon-\n\nfrontiert und sind in der Pflicht, den Schaden zu beseiti-\n\ngen. Die Industrie will sich hier aber wieder einmal aus \n\nder Verantwortung ziehen. \n\nDie Konsequenzen f\u00fcr die Verbraucherinnen und Ver-\n\nbraucher sind massiv. Die Hersteller bekommen nicht \n\neinmal ein blaues Auge davon; denn wie die \u00dcberschrift \n\ndes \u201eHandelsblatts\u201c am 01.08.2018 titelt: \u201eRekordgewin-\n\nne f\u00fcr Volkswagen trotz Dieselkrise\u201c. Die Einhaltung von \n\nAbgasnormen darf nicht nur auf dem R\u00fccken der Ver-\n\nbraucherinnen und Verbraucher ausgetragen werden. Die \n\nIndustrie muss sich des Schutzes der Gesundheit und der \n\nUmwelt bewusst werden und die durch sie verursachten \n\nVers\u00e4umnisse endlich regulieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, und nun die SPD-Fraktion, Herr Abg. Vieweg. \n\nHerr Vieweg, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die Debatte \n\nzum Antrag der AfD, der ohnehin bereits knapp zwei \n\nJahre alt ist, haben wir schon lange gef\u00fchrt, und zwar in \n\nder Aktuellen Stunde im M\u00e4rz letzten Jahres. Darum wei\u00df \n\nich nicht so genau, was von der AfD kommen wird, \n\neventuell eine Geschichte, die sogenannten Altparteien \n\nh\u00e4tten die Grenzwerte der EU f\u00fcr die Luftreinhaltung \n\nmitgetragen. Diese w\u00fcrden jedweder Form der Wissen-\n\nschaftlichkeit entbehren, und wir w\u00fcrden damit hierzu-\n\nlande die deutsche Ingenieurskunst in die Tonne treten. \n\nDas k\u00f6nnte eine Geschichte sein. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ja!) \n\nSehr geehrter Herr Urban, wer war denn damals Zeuge \n\nbei diesem letzten Argument? Sie ahnen es vielleicht. Das \n\nwar der Pneumologe Prof. K\u00f6hler, jener Lungenarzt mit \n\nRechenschw\u00e4che, dem so gravierende Fehler unterlaufen \n\nsind, dass er teilweise das Gegenteil von dem bewiesen \n\nhat, was er aussagen wollte, und f\u00fcr den sich die eigene \n\nZunft nun schon mehrfach entschuldigt hat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der AfD, das ist \n\ntypisch f\u00fcr Ihre Debatten. Sie verlassen ziemlich schnell \n\nden Boden von Sachargumenten und verlassen sich in \n\ndiesem Politikfeld auf Ihre Ideologie. Sie bem\u00fchen am \n\nEnde jede Seite, und es ist Ihnen am Ende des Tages egal, \n\nwelchen Sachverst\u00e4ndigen Sie zitieren, welche Rahmen-\n\nbedingungen Sie hilfsweise zur Argumentation benutzen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nHauptsache, Ihre Geschichte funktioniert. Die Politik \n\nzieht gegen die Dieselfahrzeuge ins Feld. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Vieweg, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Kollege, habe ich Sie richtig \n\nverstanden, dass Sie nur einen Lungenarzt zitieren, der \n\nsich angeblich verrechnet hat, und v\u00f6llig ausblenden, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8800 \n\nes mehrere Hundert Lungen\u00e4rzte waren, die genau das \n\ngesagt haben, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Die \n\nhaben sich dem angeschlossen!) \n\ndass die Grenzwerte, die festgelegt wurden, dringend zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen sind? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Kollege, ich \n\nwerde an diesem Pult nicht \u00fcber wissenschaftliche Exper-\n\ntise mit Ihnen sprechen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aha! Er weicht der Frage aus!) \n\nIch f\u00fchre auch nicht die Debatte von Lungen\u00e4rzten. Sie \n\nwissen ganz genau, die von Ihnen zitierte Studie von \n\nProf. K\u00f6hler, diesem angeblichen Lungenarzt, ist wissen-\n\nschaftlich nicht belegt. Insoweit sprechen die Tatsachen \n\ngegen Sie. \n\nJetzt pr\u00fcft sogar die Nationale Wissenschaftsakademie \n\nLeopoldina in Halle auf Bitten der Bundesregierung die \n\nQualit\u00e4t der bisherigen Studien, vergleicht die Grenzwerte \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Na endlich! Geht doch! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Na also, es geht doch!) \n\nund Gesundheitsschutzregelungen mit denen anderer \n\nausgew\u00e4hlter L\u00e4nder. Auf das Ergebnis, sehr geehrter \n\nHerr Kollege, bin ich schon gespannt, Sie als AfD und \n\nHerr Prof. K\u00f6hler sicherlich auch. \n\nF\u00fcr uns als SPD gilt nach wie vor: Es gibt Grenzwerte in \n\nder Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Luftschadstoffe, f\u00fcr Stickoxi-\n\nde, f\u00fcr Feinstaub, die in nationales Recht \u00fcberf\u00fchrt \n\nwurden. Diese Grenzwerte sind einzuhalten. F\u00fcr uns als \n\nSPD gilt auch: Die Automobilhersteller und auch VW \n\nhaben getrickst, gelogen und get\u00e4uscht. Sie haben Ver-\n\nbraucher betrogen und belogen. F\u00fcr uns als SPD gilt das \n\nVerursacherprinzip, meine sehr geehrten Kolleginnen und \n\nKollegen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist eben die Balance zwischen Rechtsstaatlichkeit, \n\nVerbraucherschutz und Gesundheitsschutz, um die es \n\ngeht. Diese Balance ist aus unserer Sicht herzustellen. \n\nWir m\u00fcssen feststellen: Fahrverbote hat es bislang in \n\nSachsen nicht gegeben und wird es auch nicht geben; \n\ndenn die w\u00fcrde es nur geben, falls die Grenzwerte dras-\n\ntisch versch\u00e4rft w\u00fcrden. Wir erleben aber gerade eine \n\nganz andere Diskussion. Insoweit ist davon auszugehen, \n\ndass es in Sachsen keine Fahrverbote geben wird. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das Argument verschweigen Sie \u2013 haben \n\nwir in Sachsen eine niedrige Quote von Dieselfahrzeugen \n\nin der Fahrzeugflotte. Wir haben auch eine abnehmende \n\nZahl von Neuzulassungen in diesem Bereich. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ja warum wohl?!) \n\nNat\u00fcrlich werden Sie jetzt aufspringen und sagen, ja, dazu \n\nhat die ausufernde Diskussion um den Diesel gef\u00fchrt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Unter anderem!) \n\nDazu hat das Urteil des Bundesverfassungsgerichts \n\ngef\u00fchrt, und das hat dazu gef\u00fchrt, dass Dieselfahrer \n\nsozusagen kalt enteignet wurden. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Und verunsichert \n\nsind! Danke sch\u00f6n, Herr Kollege!) \n\nDieses Argument ist nicht von der Hand zu weisen. Wir \n\nals SPD haben auf Bundesebene reagiert. Wir haben die \n\nMusterfeststellungsklage eingef\u00fchrt. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sehr gut!) \n\nEs ist also m\u00f6glich, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nsich in einem Rechtsstaat zusammenzuschlie\u00dfen und sein \n\nVerbraucherrecht gemeinsam einzuklagen. Mit dem Mittel \n\nder Musterfeststellungsklage haben wir auf den Betrug in \n\nder Automobilindustrie reagiert. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aber nur dem Grunde  \n\nnach! Die Schadensh\u00f6he muss man selbst  \n\ntragen! Das ist eine Mogelpackung!) \n\nIch kann Ihnen nicht hundertprozentig mit Gewissheit \n\nsagen, ob der Diesel noch eine Zukunft hat. Ich pers\u00f6nlich \n\nbin vom Diesel auf ein Elektrofahrzeug umgestiegen. Ich \n\nbin damit sachsenweit mobil unterwegs. Ich begleite \n\nunser H2-Cluster in Chemnitz. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDarum sage ich Ihnen: Ich bin mir sicher, der Antrieb der \n\nZukunft wird aus Sachsen kommen. Insoweit ist unser \n\nAnsatz, technologieoffen an die Sache heranzugehen. Es \n\nist Aufgabe der Automobilindustrie und nicht der Politik, \n\nzu entscheiden, wohin die Reise geht. Wir haben Rah-\n\nmenbedingungen zu schaffen, um zu erm\u00f6glichen, in den \n\nn\u00e4chsten f\u00fcnf, zehn \u2013 oder vielleicht sind es sogar 20 \u2013 \n\nJahren daf\u00fcr zu sorgen, dass der Antrieb der Zukunft aus \n\nSachsen kommt. Dies sichert Arbeitspl\u00e4tze, Wohlstand \n\nund Wertsch\u00f6pfung in unserem Freistaat. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, es geht \n\ndarum, \u00fcber das Verursacherprinzip zu sprechen. Es geht \n\num Nachr\u00fcstungen an Katalysatoren und Filtern. Hier ist \n\ndie Automobilindustrie in der Pflicht, Handwerkern, \n\nGewerbetreibenden und nat\u00fcrlich auch Pendlern, die auf \n\ndiese Fahrzeuge angewiesen sind, weiter dabei zu helfen \n\nbzw. erst zu erm\u00f6glichen, dass auf diese wichtige Form \n\nder Mobilit\u00e4t nicht verzichtet werden kann. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir diese Debatte hier im \n\nHaus vern\u00fcnftig f\u00fchren. Insoweit m\u00f6chte ich zum Schluss \n\nFranz M\u00fcntefering zitieren. Er hat viel Kluges gesagt, so \n\nauch hier. \u201eDie Vern\u00fcnftigen m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass \n\nnicht die Bekloppten das Sagen kriegen.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8801 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013\n\n \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Oh ja. Frau Meier, einen ganz kleinen Moment bitte \n\nnoch. Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Eine Kurzintervention, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, bitte sehr. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank. \u2013 Herr Vieweg, um noch \n\neinmal auf die Wissenschaftlichkeit der Grenzwerte \n\neinzugehen: Unser Vorwurf ist nicht, ob der eine oder \n\nandere Pneumologe an der Wissenschaftlichkeit der \n\nGrenzwerte zweifelt. Es sind sehr viele Wissenschaftler, \n\ndie daran zweifeln. \n\nWir tragen Ihnen regelm\u00e4\u00dfig vor: Es gibt keine Studien, \n\ndie NOx im Laborversuch testen ob ihrer Sch\u00e4dlichkeit. \n\nDie gibt es schlicht und einfach nicht. Dass die Bundesre-\n\ngierung jetzt, nachdem die Diskussion endlich so hoch-\n\nkocht, eine eigene Untersuchung macht, unterstreicht das \n\nja nur. Wir haben an Arbeitspl\u00e4tzen NOx-Grenzwerte von \n\n900 Mikrogramm pro Kubikmeter in Deutschland, in der \n\nSchweiz von 6 000, und wir reden auf der Stra\u00dfe von 40. \n\nWir m\u00fcssen erleben, dass an Wochenenden, an denen ein \n\nStadtmarathon stattfindet, die NOx-Belastung an der \n\nMessstelle h\u00f6her ist, als wenn Autos fahren. Das spricht \n\ndoch B\u00e4nde. \n\nJa, es ist auch die SPD in Zusammenarbeit mit der CDU \n\ngewesen, die diese Grenzwerte auf der europ\u00e4ischen \n\nEbene vorangetrieben hat. Wir haben es Ihnen zu verdan-\n\nken, dass wir diese Grenzwerte und Fahrverbote in \n\nDeutschland haben. Es n\u00fctzt uns gar nichts, wenn wir die \n\nM\u00f6glichkeit der Sammelklage haben. Der Druck auf die \n\nAutomobilbauer w\u00e4chst umso mehr. Die Automobilwerke \n\nwerden sich in Zukunft entscheiden, ob sie hierbleiben \n\noder ob sie nach China gehen. Das haben wir Ihnen zu \n\nverdanken. \n\nDie Arbeitspl\u00e4tze, die hier verloren werden, wenn VW \n\njetzt ank\u00fcndigt, 7 000 Stellen zu k\u00fcrzen, das wird weiter-\n\ngehen. Das ist Ihre arbeitsplatzfeindliche Politik, die Sie \n\nals SPD betreiben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Denken  \n\nSie, in China fahren sie Diesel?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Vieweg, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte versuchen, auf diese Kurzintervention des Kolle-\n\ngen zu antworten. \n\nSehr geehrter Herr Urban! Es war die Automobilindustrie, \n\ndie getrickst und betrogen hat. Es war die Automobilin-\n\ndustrie, die verantwortlich ist, dass sich Verbraucherinnen \n\nund Verbraucher auf eine Aussage eines Herstellers nicht \n\nverlassen konnten. Es war nicht die Politik, die hier f\u00fcr \n\ndas \u00dcberschreiten von Grenzwerten gesorgt hat. \n\nEs ist Aufgabe der Politik, Verbraucherinnen und Ver-\n\nbraucher vor Betrug zu sch\u00fctzen. Das haben wir mit den \n\nMitteln der Musterfeststellungsklage getan. \n\nEs gilt jetzt \u2013 das habe ich klar und deutlich gesagt \u2013, hier \n\nwieder die Balance zwischen Verbraucherrechten, Um-\n\nweltschutz und nat\u00fcrlich auch Wirtschaftlichkeit und \n\nArbeitspl\u00e4tzen zu finden. Das passiert gerade. \n\nWas Sie hier tun, ist, die Debatte, die man vern\u00fcnftig \n\nf\u00fchren k\u00f6nnte, mit populistischen Argumenten aufzula-\n\nden. Das lehne ich ab. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist totaler Unsinn, \n\nwas Sie hier erz\u00e4hlen! \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: Sie \n\nvernichten Arbeitspl\u00e4tze, so einfach ist das!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es geht in der Aus-\n\nsprache weiter. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN spricht jetzt Frau Abg. Meier. Vielen Dank f\u00fcr \n\nIhre Geduld. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch ich habe mich ein \n\nbisschen \u00fcber den Antrag gewundert, weil die Debatte \n\nschon im letzten Jahr gef\u00fchrt wurde. \n\nIm Antrag und im Debattenbeitrag der AfD war es wieder \n\ndeutlich zu erkennen: Statt sich um die Gesundheit der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land zu sorgen, f\u00fchren \n\nSie hier eine Debatte um Grenzwerte. Das sind Grenzwer-\n\nte, die schon vor \u00fcber zehn Jahren zum Schutz der Ge-\n\nsundheit festgelegt wurden. Jetzt, wo klar ist, dass die \n\nLuft nicht von allein sauber wird und man etwas \u00e4ndern \n\nmuss, ziehen Sie die Grenzwerte hier in Zweifel. Das ist \n\nein ziemlich durchschaubares Man\u00f6ver. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aha!) \n\nIn dieser Woche ist am Dienstag wieder einmal eine \n\nStudie ver\u00f6ffentlicht worden, dieses Mal von Wissen-\n\nschaftlerinnen und Wissenschaftlern des renommierten \n\nMax-Planck-Institutes f\u00fcr Chemie und weiteren namhaf-\n\nten Instituten. Die haben berechnet, wie viel Lebenszeit in \n\nEuropa durchschnittlich wegen der Luftverschmutzung \n\nverloren geht. Es sind 2,2 Jahre, also zwei Lebensjahre, \n\ndie den Menschen genommen werden, weil sie hier lieber \n\nScheindebatten f\u00fchren und veraltete Technologien vertei-\n\ndigen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Wie kommen Sie dazu, von \n\nveralteten Technologien zu reden? So ein Unsinn!) \n\nIhre aktuelle Messwertdebatte ist deshalb nur ein reines \n\nAblenkungsman\u00f6ver. Die Positionierung von Messstatio-\n\nnen \u2013 das ist ja auch ein Punkt in Ihrem Antrag \u2013 am \n\nStra\u00dfenrand, also genau dort, wo sich Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen \n\nund Fu\u00dfg\u00e4nger t\u00e4glich bewegen, ist nicht das Problem. \n\nSie stehen da genau richtig. Wenn man mit dem Fahrrad \n\nunterwegs ist, ist man noch viel n\u00e4her am Auspuff. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8802 \n\nMit Ihren vorbehaltlosen Parolen f\u00fcr den Diesel machen \n\nSie sich zu den Verkaufsagenten von Autoherstellern, die \n\nVorgaben zum Umweltschutz in betr\u00fcgerischer Weise \n\nunterlaufen und Innovationen verschlafen und verschleppt \n\nhaben, wodurch der Wert vieler Pkws massiv gefallen ist. \n\nStatt die eigentlichen Verursacher der Schadstoffproble-\n\nmatik an die Kandare zu nehmen, versuchen Sie, die \n\nUmweltschutzorganisationen, die den Betrug aufgedeckt \n\nhaben und nun f\u00fcr saubere Luft k\u00e4mpfen, als Schuldige \n\ndarzustellen. \n\nSt\u00e4ndig m\u00fcssen wir die Reden vom Dieselmotor als \n\nvermeintlichem deutschen Hightech-Produkt h\u00f6ren. \n\nW\u00e4hrend Norwegen die Vorteile von leisen, emissions-\n\nfreien Elektroautos erkannt hat, scheint es \u2013 wenn es nach \n\nIhnen geht \u2013 in Deutschland unter der Haube r\u00f6hren und \n\nbeim Tanken stinken zu m\u00fcssen. Wenn die Industriepoli-\n\ntik der AfD so aussieht, dann m\u00fcssen die Werkshallen der \n\nAutobauer bald zum Museum werden. Die Arbeitspl\u00e4tze \n\nliegen dann n\u00e4mlich in innovationsfreudigen Nationen. \n\nIn einer globalisierten Welt muss auch die AfD zur \n\nKenntnis nehmen, dass China der Absatzmarkt der deut-\n\nschen Automobilindustrie ist. Die drei gr\u00f6\u00dften deutschen \n\nAutomobilhersteller haben 2018 ein Drittel ihrer Fahrzeu-\n\nge in China abgesetzt, weit mehr als in Deutschland \n\nselbst. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos, \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meier, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Nein. \n\nDer Marktanteil von Elektroautos ist dort mehr als dop-\n\npelt so hoch wie hierzulande. \n\nAber ich muss gar nicht bis nach China blicken. Es reicht, \n\nwenn ich nach Frankreich schaue, nach D\u00e4nemark, \n\nNorwegen oder auf des Deutschen Lieblingsinsel Mallor-\n\nca. In all diesen L\u00e4ndern \u2013 im Falle von Mallorca ist es \n\nSpanien \u2013 werden ab 2030 bzw. 2035 Dieselautos nicht \n\nmehr zugelassen. Das hat nat\u00fcrlich Auswirkungen auf die \n\ndeutsche Automobilindustrie. Das m\u00fcssen Sie zur Kennt-\n\nnis nehmen. \n\nDer AfD geht es aber weder um die deutsche Wirtschafts-\n\nkraft noch um die Interessen der Menschen, die an den \n\nstark befahrenen Stra\u00dfen und in den Innenst\u00e4dten woh-\n\nnen. Das wundert uns nicht. Wenn es Ihnen wirklich um \n\ndie Gesundheit und eine lebenswerte Stadt gegangen \n\nw\u00e4re, h\u00e4tten Sie hier vielleicht eine flammende Rede f\u00fcr \n\nden Radverkehr oder den \u00d6PNV gehalten, f\u00fcr ein dichtes \n\nNetz oder einen besseren Takt. Stattdessen singen Sie hier \n\nimmer wieder das Hohelied auf den Diesel. Deshalb \n\nk\u00f6nnen wir ganz klar Ihrem Antrag nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht Frau Abg. Kersten. Frau Kersten, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Diesel-\n\ndebatte sollten wir nicht nur offen f\u00fchren, sondern auch \n\naktuell. Zu dieser Aktualit\u00e4t geh\u00f6rt, dass seit sp\u00e4testens \n\ngestern die Karten in Sachen Diesel neu gemischt sind. \n\nWer gestern die \u201eWelt\u201c gelesen hat, wird es wissen: Die \n\nAutomobilindustrie ist eingeknickt. Hatte sie sich bis \n\nvorgestern noch f\u00fcr den Erhalt des Dieselmotors als \n\neffiziente Antriebstechnik mit Attributen wie Langlebig-\n\nkeit und Leistungsst\u00e4rke eingesetzt, wollte sie diese \n\nAntriebstechnik noch zukunftsfest und damit sauberer \n\ngestalten, wissen wir seit gestern, dass dies nur hei\u00dfe Luft \n\nwar. \n\nUnter der \u00dcberschrift \u201eTotales Umdenken in Wolfsburg\u201c \n\nk\u00f6nnen wir in der \u201eWelt\u201c lesen, dass VW bis 2050 kom-\n\nplett klimaneutrale Autos herstellen will, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das ist doch gut! \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\ndass in den kommenden zehn Jahren statt der bisher 50 \n\nnunmehr 70 neue Elektromodelle auf den Markt kommen \n\nund dass statt bisher 15 Millionen nunmehr 22 Millionen \n\nBatteriefahrzeuge gebaut werden sollen. Auch BMW will \n\nbis 2020 klimaneutral produzieren und legt mit neuen E-\n\nAutomodellen nach. Mercedes will seine Produktion bis \n\n2022 komplett klimaneutral gestalten. \n\nDie Automobilindustrie ist eingeknickt, eingeknickt vor \n\nAbmahnvereinen wie der Deutschen Umwelthilfe \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD: Das ist l\u00e4cherlich!) \n\nund vor der Angst, zu weiteren Zugest\u00e4ndnissen ver-\n\npflichtet zu werden. \n\nMit diesem Statement von Volkswagen wird die Bundes-\n\nregierung einen Teufel tun, die Autokonzerne zu weiteren \n\nNachr\u00fcstungen wie den immer wieder diskutierten Hard-\n\nwarenachr\u00fcstungen bei Dieselautos zu verpflichten. \n\nDieses Umdenken zeigt aber auch, dass die Autoindustrie \n\nwenig Vertrauen in ihre eigenen Forschungen und Ent-\n\nwicklungen hat, \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\num solche sauberen und sparsamen Fahrzeuge zu entwi-\n\nckeln, die die Umweltauflagen erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Ich zitiere \n\naus der \u201eWelt\u201c: \u201eAllen Alternativen zum Batterieauto \n\nerteilt der VW-Chef eine klare Absage. Das Gas- oder \n\nBrennstoffzellenauto von VW ist praktisch tot. \u201aTechno-\n\nlogieoffenheit ist jetzt die falsche Parole und f\u00fchrt dazu, \n\nden Systemwandel weiter in die Zukunft zu verlegen.\u2018, \n\nsagte Diess.\u201c \n\nDie Automobilindustrie verschreibt sich dem Slogan: Der \n\nDiesel ist tot, es lebe das E-Auto! \n\nWas bedeutet das jetzt f\u00fcr den vorliegenden Antrag? Das \n\nbedeutet, dass aktuell dieses Thema tot ist. Wir brauchen \n\nkeine Feststellungen mehr zu treffen, ob Fahrverbote \n\nzulasten der deutschen Verbraucher gehen, dass sich die \n\nLuftqualit\u00e4t kontinuierlich verbessert hat. Wir brauchen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8803 \n\nkeine Diskussionen mehr zu Grenzwerten oder deren \n\nBelastbarkeit, \u00fcber Standorte von Messstationen oder die \n\nWirkung von Stickoxiden. Mit der Erkl\u00e4rung der Auto-\n\nkonzerne, die eigenen Pkw-Flotten sukzessive auf E-\n\nModelle umzur\u00fcsten, wird diesen Diskussionen die \n\nGrundlage entzogen. \n\nNichtsdestotrotz ergeben sich mit dieser Entwicklung \n\nneue Aufgabenschwerpunkte f\u00fcr die Staatsregierung \n\nSachsens, und diese d\u00fcrfen nicht verschlafen werden. Der \n\nUmstieg auf die Produktion von E-Autos wird massive \n\nArbeitsplatzverluste zur Folge haben. Bereits jetzt hat der \n\nVW-Konzern angek\u00fcndigt, dass er 7 000 Arbeitspl\u00e4tze \n\nstreichen werde. Diese Einsparung wird es mit Sicherheit \n\nauch in anderen Autokonzernen geben. Mit VW und \n\nBMW haben zwei gro\u00dfe Unternehmen dieser Branche \n\nBetriebsst\u00e4tten in Sachsen, deshalb werden sich Arbeits-\n\nplatzstreichungen auch auf unsere Region auswirken. \n\nHierzu erwarte ich vom Wirtschaftsminister ganz konkre-\n\nte, z\u00fcgige Aktivit\u00e4ten, die einerseits Klarheit schaffen, in \n\nwelchem Umfang Sachsen von dem angek\u00fcndigten \n\nStellenabbau betroffen sein wird, und, darauf aufbauend, \n\nAktivit\u00e4ten, die dazu f\u00fchren, dass die gleichfalls ange-\n\nk\u00fcndigten neuen Arbeitspl\u00e4tze in den Bereichen Soft-\n\nwareentwicklung oder Elektronikarchitektur auch in \n\nSachsen angesiedelt werden. Hier muss Sachsen schnell \n\nseine Claims abstecken, bevor wir eine zweite Lausitz \n\nbekommen. \n\nEin weiterer Arbeitsschwerpunkt ergibt sich aus unserer \n\nSicht f\u00fcr die Staatsregierung: Sachsen muss sich daf\u00fcr \n\neinsetzen, dass es f\u00fcr bereits auf der Stra\u00dfe fahrende \n\nDieselautos Bestandsschutz gibt. Mit der eben angespro-\n\nchenen Entwicklung hin zu kompletten E-Auto-Flotten ist \n\ndiese Forderung im Sinne der Autofahrer legitim. Unsere \n\nVerbraucher, die Diesel-Fahrer, brauchen Sicherheit im \n\nHinblick auf die Nutzung ihrer Fahrzeuge. Sie haben \n\ndiese Autos im Vertrauen auf eine entsprechende Lebens-\n\ndauer gekauft. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Zumindest dieses Ver-\n\ntrauen d\u00fcrfen wir nicht zerst\u00f6ren. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir uns \n\nstarkmachen, Herr Verkehrsminister. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde der Aussprache. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Danke. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrte \n\nFrau Meier \u2013 schade, dass sie jetzt nicht da ist \u2013, wenn \n\nman einmal von dem Antrag der AfD weggeht: Sie haben \n\ngerade hier gestanden und der AfD vorgeworfen, dass sie \n\ntheoretisch eine flammende Rede zur Gesundheit der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat h\u00e4tte halten sollen. \n\nAn dieser Stelle, muss ich ehrlich sagen, frage ich mich, \n\nwo diese Rede von Frau Meier gewesen ist. Wenn wir \n\n\u00fcber Grenzwerte sprechen, dann m\u00fcssen wir auch \u00fcber \n\ndie Fakten sprechen: dass wir an einer Stra\u00dfe einen NOx-\n\nWert A haben und in einem B\u00fcro an einem Industriear-\n\nbeitsplatz einen NOx-Wert mit einer Zulassung haben, der \n\n20 Mal so hoch ist. Wo war die flammende Rede von Frau \n\nMeier, was dort die Gesundheit der B\u00fcrger betrifft? \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDas Gleiche betrifft den Feinstaub an der Stra\u00dfe und im \n\nB\u00fcro. Im B\u00fcro ist er um ein Vielfaches h\u00f6her in der \n\nZulassung, was Tuner und Laserdrucker etc. betrifft. Auch \n\ndazu habe ich keine flammende Rede von Frau Meier \n\ngeh\u00f6rt. Das wollte ich nur sagen. Ich h\u00e4tte sie das gefragt, \n\nwenn sie es mich h\u00e4tte fragen lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Tosender Applaus!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun noch einmal der Versuch \u2013 das war die erste \n\nRunde der Aussprache \u2013: Gibt es aus den Reihen der \n\nFraktionen Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Herr \n\nH\u00fctter, Sie haben das Wort; bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Herr Rohwer! Wo ist er? \u2013 \n\nNicht da, schade! E-Autos sind also emotionsfrei? \u2013 \n\nStark! Das m\u00f6chte ich gern einmal von Ihnen bis zum \n\nLetzten durchgerechnet haben. Den Beweis treten Sie \n\ndoch bitte einmal an und vor allem, wie die Fahrzeuge \n\ngeladen werden.  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEmotionsfrei sind Sie!) \n\n\u2013 Ja, das mag so sein. Entschuldigen Sie bitte, das pas-\n\nsiert. \n\nBeweisen Sie mir doch erst einmal, dass die Fahrzeuge \n\nv\u00f6llig frei von irgendwelchen Schadstoffen fahren. Es ist \n\nkein dummes Zeug, sondern es ist immer die Frage, wie \n\nich die Batterien in diesen Fahrzeugen lade. \n\nDie n\u00e4chste Geschichte zum Thema Junge Gemeinde. Ich \n\nmuss ganz ehrlich sagen: Die jungen Gemeinden, die wir \n\nkennen, fahren meist S 50 oder S 51 oder vielleicht auch \n\nSchwalbe, und das sind meines Erachtens Zweitakter, und \n\nwas diese in die Luft blasen, ich glaube, dar\u00fcber brauchen \n\nwir nicht zu diskutieren. Dazu sollten Sie Ihre Aussagen \n\n\u00fcberpr\u00fcfen. \n\nHerr Vieweg, sch\u00f6n, dass Sie sich ein E-Fahrzeug gekauft \n\nhaben. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Schauen Sie einmal auf \n\ndie Rechnung, was die Kr\u00fccke gekostet hat, dann schauen \n\nSie, wie viel ein normaler Golf kostet, und dann fragen \n\nSie sich mal, wer sich so etwas momentan leisten kann. \n\nDas w\u00e4re auch eine Frage, \u00fcber die man einmal diskutie-\n\nren sollte. \n\nFrau Meier, vielleicht ist Ihnen entgangen, dass fast alle \n\nFahrzeuge im \u00f6ffentlichen Nahverkehr momentan immer \n\nnoch mit einem Dieselmotor angetrieben werden. Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8804 \n\nloben gerade den \u00d6PNV hoch. Noch ist der Diesel dort \n\nnicht zu ersetzen, und die Stadtverwaltungen, die versucht \n\nhaben, Dieselfahrzeuge auf Elektroantrieb umzur\u00fcsten, \n\nsind im Winter dieses Jahres alle steckengeblieben und \n\naus dem Verkehr gezogen worden. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: So ein Quatsch!) \n\n\u2013 Nein, das ist kein Quatsch. Lesen Sie sich einfach mal \n\nim Internet ein, dann werden Sie genau das finden. Alles \n\ngut. \n\nWir kommen noch einmal zu den Grenzwerten zur\u00fcck. \n\nDie Grenzwerte stammen aus Studien, die allesamt das \n\ngleiche methodische Problem haben: Sie k\u00f6nnen keine \n\nUrsachen f\u00fcr die statistischen Zusammenh\u00e4nge ermitteln. \n\nErst recht kann keine Gesundheitsgefahr durch einzelne \n\nSchadstoffe nachgewiesen werden. Wissenschaftler sehen \n\nin diesem Bereich erheblichen Forschungsbedarf. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nRadfahren ist auch gesund!) \n\nAber auch die Messstationen liefern alles andere als \n\nkorrekte Messergebnisse. Ein Schelm, wer B\u00f6ses dabei \n\ndenkt. Die Messstationen in Sachsen mit den h\u00f6chsten \n\nMesswerten sind komischerweise auch die, die entgegen \n\nden Vorschriften aufgestellt worden sind. Beispiel: \n\nLeipzig-Mitte. Die Messstation steht direkt am Rand einer \n\nviel befahrenen sechsspurigen Kreuzung, die Vorschriften \n\nschreiben aber einen Abstand von mindestens 25 Metern \n\nzum Fahrbahnrand einer Kreuzung vor. \n\nZweites Beispiel: Dresden, Bergstra\u00dfe. Auch hier steht \n\neine Messstation direkt am Fahrbahnrand. Die Vorschrif-\n\nten schreiben aber einen Abstand von mindestens \n\n4 Metern zur Fahrbahnmitte vor. Hinzu kommt, dass die \n\nStra\u00dfe eine starke Steigung hat, eine nahe Ampelkreuzung \n\nund einen feststehenden Blitzer sowie zus\u00e4tzlich eine \n\nBushaltestelle. Es wird praktisch st\u00e4ndig Beschleuni-\n\ngungs- und Stoppverkehr gemessen. Hier hat also das rot-\n\nrot-gr\u00fcne Rathaus ganze Arbeit geleistet, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Keine Ahnung! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nDas sind doch Tatsachen, Leute! Wenn ich dauernd \n\nanhalten und dann wieder beschleunigen muss usw., dann \n\ngehen doch die Messwerte hoch. So eine Station ist doch \n\nUnsinn! Die Enteignung von Dieselfahrern und Fahrver-\n\nbote darf es aufgrund dieser Erkenntnis nicht geben. Es \n\nbesteht kein Anlass zur Eile und zu einer \u00fcberhasteten \n\nFlottenerneuerung. Wir brauchen mehr Sachlichkeit in der \n\nDebatte. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDazu braucht es diesen Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Ist es eine \n\nKurzintervention? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, eine \n\nKurzintervention zum Redebeitrag meines Kollegen \n\nH\u00fctter. Sehr geehrter Kollege H\u00fctter, die s\u00e4chsische \n\nAutomobilindustrie hat sich f\u00fcr einen Weg entschieden, \n\num klimaneutrale Fahrzeuge herzustellen \u2013 bei Volkswa-\n\ngen, bei BMW, \u00fcberall im Land Sachsen \u2013, weil die \n\nAutomobilwirtschaft sozusagen unsere Kernaufgabe und \n\nauch Kern der s\u00e4chsischen Industriepolitik ist. \n\nInsoweit haben sich jetzt Tausende von Kolleginnen und \n\nKollegen auf den Weg in die Zukunft der Automobilin-\n\ndustrie gemacht; und Sie erz\u00e4hlen uns heute \u2013 das nehme \n\nich aus dieser Debatte mit \u2013, dass Sie als AfD-Fraktion \n\neinen Feldzug gegen die s\u00e4chsische Automobilindustrie \n\nfahren, gegen Tausende Arbeitspl\u00e4tze im wichtigsten \n\nWirtschaftsfaktor dieses Landes. Sie betreiben eine \n\nindustriefeindliche, eine zukunftsfeindliche Politik aus \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag heraus. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ein Unsinn ist das! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban: So ein Unsinn! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Mal einen  \n\nSpiegel vorhalten, Herr Vieweg! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Wer mit  \n\ndem Finger auf andere zeigt, zeigt  \n\nmit den anderen Fingern auf sich selbst!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr H\u00fctter, m\u00f6chten \n\nSie darauf erwidern? \u2013 Sie m\u00f6chten nicht erwidern. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage nochmals in die \n\nRunde der Fraktionen: Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 \n\nHerr Staatsminister Dulig, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Es ist schon bezeichnend, dass eine \n\nFrau \u2013 und dann noch aus dem Osten \u2013 kommen musste, \n\nFrau Hiltrud Werner aus Bad Doberan, um als Volkswa-\n\ngen-Vorstandsmitglied das auszusprechen, was die Vor-\n\nkommnisse um den Diesel seit vier Jahren sind: ein \n\nSkandal. Vorher sprachen n\u00e4mlich die Volkswagen-\n\nVerantwortlichen besch\u00f6nigend eher von Fehlverhalten \n\neinzelner Mitarbeiter. Aber wir wissen auch: Inzwischen \n\nbetrifft das nicht nur den Volkswagen-Konzern allein, \n\nauch Audi, BMW, Daimler oder Porsche \u2013 alle haben \n\nManipulationen am Diesel einger\u00e4umt. \n\n(Ines Springer, CDU: Die Betriebsr\u00e4te!) \n\nOffenbar sind wir mit umweltrelevanten Vorgaben an \n\neinem Punkt angelangt, an dem Ingenieure nicht mehr \n\nweiterwissen. Die ausgereifte Dieseltechnologie ist an \n\nihre Grenze gesto\u00dfen. Vielleicht m\u00fcssen wir uns auch als \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher an die eigene Nase \n\nfassen; denn es hat etwas mit unserem Verhalten zu tun, \n\nwelches Fahrzeug wir kaufen wollen und wie unser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8805 \n\nFahrverhalten ist. Auch wenn unser Arbeitsweg nur \n\n5 Kilometer betr\u00e4gt, muss das Gef\u00e4hrt schon ein SUV mit \n\n300 PS sein, und das Tempo darf nicht gedrosselt sein. \n\nAlso gibt uns die Industrie das, was wir haben wollen. \n\n(Zuruf von der AfD: Freiheit!) \n\nDort, wo die physikalischen Grenzen nicht mehr ausreiz-\n\nbar sind, hilft intelligente Software, der Rest ist Marke-\n\nting. \n\nNur, am Schluss geht es um den Verbraucherschutz. Es \n\ngeht darum, wie wir unserer Verantwortung gerecht \n\nwerden. Dabei appelliere ich zuerst an die Automobilin-\n\ndustrie, dieses Vertrauen, das verloren gegangen ist, \n\nwieder herzustellen. Das sind wir als Automobilland auch \n\nden vielen Besch\u00e4ftigten schuldig, uns um die Zukunft zu \n\nk\u00fcmmern. \n\nIch bleibe aber dabei: Das hat in erster Linie auch etwas \n\nmit unserem Verhalten zu tun. Man kann einen k\u00fcrzeren \n\nWeg genauso gut mit einem Fahrrad zur\u00fccklegen, denn \n\ndas w\u00e4re sowohl ges\u00fcnder f\u00fcr die Fahrerrinnen und \n\nFahrer als auch besser f\u00fcr die Umwelt. Nur der Lkw-\n\nFahrer, der seine Waren von S\u00fcdspanien nach Litauen \n\nkarrt, wird wohl noch eine Weile auf das Dieselfahrzeug \n\nangewiesen sein. Aber auch hier ist es Zeit f\u00fcr technologi-\n\nsche Weiterentwicklungen. \n\nOhne auf die einzelnen Punkte des AfD-Antrages einzu-\n\ngehen, m\u00f6chte ich f\u00fcr Sachsen feststellen: Der Diesel mag \n\nauf unseren Stra\u00dfen eine Rolle spielen. Die Ver\u00e4nderun-\n\ngen, die sich durch den Dieselskandal ergeben haben, \n\nhaben bisher \u2013 und das ist gut so \u2013 keine industriepoliti-\n\nschen Auswirkungen. Man kann diesbez\u00fcglich f\u00fcr Sach-\n\nsen Entwarnung geben. Wir sind mit unserer Automobil-\n\nindustrie gut aufgestellt. \n\nAuch der gescholtene Volkswagen-Konzern hat aus dem \n\nSkandal gelernt und das technologische Wettrennen um \n\ndie besseren L\u00f6sungen aufgenommen. Es ist Zeit f\u00fcr \n\netwas Neues, und in Sachsen ist sie angebrochen. \n\nIch empfinde es wichtig, als Wirtschaftsminister \u2013 bei \n\naller Kritik an denjenigen, die dort betrogen haben \u2013 auch \n\nin der Verantwortung zu sein, dass wir eine L\u00f6sung f\u00fcr \n\nunsere Automobilindustrie brauchen. Sie ist nun einmal \n\nder wirtschaftliche Kern und bietet Sicherheit f\u00fcr viele \n\nTausend Besch\u00e4ftigte und ihre Familien. Deshalb sind wir \n\nauch in der Verantwortung, die Debatte so ausgewogen \n\nund balanciert zu f\u00fchren, und bei aller Kritik und der \n\nSuche nach L\u00f6sungen ist es auch wichtig, dass wir unse-\n\nren Automobilstandort Sachsen weiterentwickeln. \n\nMan k\u00f6nnte fast sagen, dass wir in Sachsen von dem \n\nDieselskandal profitieren. Tatsache ist nun einmal, dass \n\nder Volkswagen-Konzern seine weltweite Elektroinitiative \n\nvon Sachsen aus startet. Ende des Jahres erfolgt der \n\nStapellauf des ID \u2013 auch Neo genannt \u2013, einem voll \n\nelektrischen Mittelklassewagen, f\u00fcr den Massenmarkt der \n\nGolfklasse zu einem Preis \u2013 man k\u00f6nnte ihn schon fast \n\nmit dem Diesel vergleichen \u2013 von knapp \u00fcber 20 000 \n\nEuro. \n\nUm klarzumachen, warum ich sage, dass wir dabei gut \n\naufgestellt sind: Auch bei der aktuellen Debatte zu einem \n\nm\u00f6glichen Personalabbau bei Volkswagen ist Sachsen \n\nverschont worden. In Sachsen wird es keine betriebsbe-\n\ndingten K\u00fcndigungen geben. Diese Entscheidung, gerade \n\nauch von Volkswagen, die Elektromobilit\u00e4tspalette in \n\nSachsen aufzustellen, f\u00fchrt dazu, dass diese Arbeitspl\u00e4tze \n\nsicher sind. Das ist noch einmal ein Beleg daf\u00fcr, dass es \n\nrichtig ist, auf neue Technologien zu setzen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNat\u00fcrlich geht mit dieser Transformation im Automobil-\n\nsektor auch ein gro\u00dfer Umbau der Zulieferlandschaft \n\neinher, denn ein Elektromotor ist nicht nur viel kleiner als \n\nein Verbrennungsmotor, sondern hat auch deutlich weni-\n\nger Einzelteile. Volkswagen hat nun eine v\u00f6llig neue \n\nPlattform entwickelt, die Grundlage f\u00fcr eine Produktfami-\n\nlie von einem Dutzend Mitgliedern ist, die j\u00fcngst sogar \n\nf\u00fcr andere Hersteller ge\u00f6ffnet wurde. F\u00fcr unsere Zuliefe-\n\nrer sind damit auch gro\u00dfe Chancen verbunden. \n\nMein Haus hat diesen Trend rechtzeitig aufgegriffen, ist \n\nsensibilisiert und unterst\u00fctzt die einheimischen Zulieferer \n\nbei diesem Umbauprozess. Dass gerade Volkswagen \n\nSachsen ein ma\u00dfgeblicher Treiber dieser Entwicklung ist, \n\nist f\u00fcr unsere 780 Autozulieferer mit ihren 95 000 Be-\n\nsch\u00e4ftigten Fluch und Segen zugleich. Fluch, weil wir \n\neiner der ersten Standorte weltweit sind, die diese Meta-\n\nmorphose durchmachen, auch mit allen Risiken, und \n\nSegen, weil wir damit als Erste die Chance bekommen, \n\ndamit k\u00fcnftig an der Spitze der automobilen Entwicklung \n\nzu bleiben. \n\nAuch die j\u00fcngste Entscheidung von Porsche gibt einen \n\nzus\u00e4tzlichen Schub. Am Dienstag waren Thomas \n\nSchmidt, Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer und ich \n\nin Leipzig bei der Grundsteinlegung des neuen Porsche-\n\nWerkes dabei. Dort soll der elektrisch betriebene kleine \n\nSportwagen Macan in zwei Jahren auf den Markt kom-\n\nmen. Diese Investition \u2013 immerhin 600 Millionen Euro \u2013 \n\nsichert ein weiteres St\u00fcck Zukunft. \n\nSomit kann man erst einmal feststellen, dass alle Auto-\n\nmobilhersteller in Sachsen auf dieses Thema setzen: \n\nBMW mit dem i3 und i8 in Leipzig, dann Volkswagen \n\nund jetzt auch Porsche. \n\nDie Zukunft muss nicht zwangsl\u00e4ufig und allein elektro-\n\nmobil, also batteriegest\u00fctzte Mobilit\u00e4t, sein. Die Signale \n\nder Hersteller besagen, dass Elektroautos eher etwas f\u00fcr \n\nKurzstrecken besonders in Ballungsr\u00e4umen seien. Ab \n\n400 Kilometer aufw\u00e4rts wird sich der Wasserstoffantrieb \n\nvia Brennstoffzelle durchsetzen. Auch der Diesel wird \n\neine Zukunft haben, nur wird dieser Diesel in Zukunft \n\nwahrscheinlich synthetisch hergestellt sein. \n\nSachsens Technologie und Industriepolitik ist daher gut \n\nberaten, auch in diesem Punkt die Technologie-Offenheit \n\nzu wahren. Bei dem Schaufenster Elektromobilit\u00e4t sind \n\nwir vor einigen Jahren vorangegangen. Mit dem bundes-\n\nweit einzigartigen Cluster H2 zur F\u00f6rderung von Wasser-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8806 \n\nstofftechnologien setzen wir auf einen noch weiter in die \n\nZukunft reichenden Treibstoff. \n\nIch werde mich weiterhin f\u00fcr jede Technologie einsetzen, \n\ndie uns hilft, unsere Mobilit\u00e4t und die Wirtschaft insge-\n\nsamt effizient und nachhaltig zu gestalten. Nur das gene-\n\nriert langfristig Umsatz, Export und Besch\u00e4ftigung. \n\nLassen Sie mich ein Beispiel aus dem Energiesektor \n\nnennen: die sogenannten Power-to-Fuel-Anwendungen, \n\nalso die Gewinnung CO2-neutraler Kraftstoffe. Ich bin \n\nzuversichtlich, dass am Flughafen Leipzig bald die erste \n\nAnlage dieser Art gebaut wird. Stellen Sie sich vor, wir \n\nfliegen mit CO2-neutralem Kerosin. Das klingt fantas-\n\ntisch, doch die Technologietreiber gibt es, und zwar bei \n\nuns in Sachsen. Solche zukunftstr\u00e4chtigen Technologien \n\nsollten wir nach Kr\u00e4ften f\u00f6rdern. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf den vorliegenden Antrag der \n\nAfD-Fraktion zur\u00fcckkommen. Die Diskussion darf sich \n\neben nicht auf den Diesel beschr\u00e4nken. Sie muss, wie \n\nauch unsere Haltung, in jede f\u00fcr Sachsen zukunftsf\u00f6rder-\n\nliche Richtung offen sein. Der gro\u00dfen Mehrheit im Hohen \n\nHause d\u00fcrfte auch klar sein, wer das allgemeine Klima in \n\nSachsen noch mehr vergiftet als der Diesel. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wer denn? \u2013 Gegenruf von \n\nder SPD: Na ihr! \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDer Dieselskandal mag das Autoland Deutschland ausge-\n\nbremst haben, doch wir sind in Sachsen auf der \u00dcberhol-\n\nspur, und darauf sollten wir uns weiter konzentrieren. \n\nSomit ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Technolo-\n\ngieoffenheit auch Weltoffenheit f\u00fcr eine effiziente Mobili-\n\nt\u00e4t, f\u00fcr eine gesunde Umwelt, f\u00fcr attraktive Arbeitspl\u00e4tze, \n\nf\u00fcr ein nachhaltiges Wirtschaftswachstum und f\u00fcr eine \n\nhohe Lebensqualit\u00e4t in unserem sch\u00f6nen Freistaat Sach-\n\nsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die AfD-Fraktion; Herr Abg. \n\nH\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Minister, ich bin sehr \n\ngespannt, wenn wir uns irgendwann \u2013 vielleicht in zehn, \n\nzw\u00f6lf Jahren \u2013 die ganze Thematik noch einmal anschau-\n\nen, ob es dann wirklich so ist, dass, wie Sie es jetzt gerade \n\nselbst gesagt haben, ein elektroangetriebenes Fahrzeug \n\nmit viel weniger Aufwand hergestellt werden kann. Es \n\ngibt weniger Komponenten, viel weniger Bauteile \u2013 darin \n\ngebe ich Ihnen vollkommen recht. Es ist interessant, wie \n\nSie es trotzdem schaffen wollen, die 95 000 Besch\u00e4ftigten \n\nder Zulieferungsindustrie, die Sie gerade erw\u00e4hnt haben, \n\nin Lohn und Brot zu halten \u2013 dar\u00fcber, denke ich, werden \n\nwir noch einmal diskutieren \u2013, denn das kann ich so nicht \n\nerkennen, Herr Minister. \n\nHerr Vieweg, mich als Feind der s\u00e4chsischen Autoindust-\n\nrie hinzustellen ist an L\u00e4cherlichkeit \u00fcberhaupt nicht mehr \n\nzu toppen. So ein Unsinn. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nSie setzen sich doch die ganze Zeit daf\u00fcr ein, dass Leute \n\nnicht entlassen werden usw. Sie sind doch immer derjeni-\n\nge, der mit dem sozialen Hintergrund argumentiert. \n\n\u00dcberlegen Sie doch einmal, was in der Zulieferungsin-\n\ndustrie bei VW passiert. \n\n(Zuruf des Abg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\n\u2013 Das werden wir in der nahen Zukunft sehen. Dann \n\nk\u00f6nnen wir das sicherlich gern ausdiskutieren. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nZu Ihrer Argumentation, Herr Minister, dass es demn\u00e4chst \n\nein Fahrzeug von VW f\u00fcr circa 20 000 Euro gibt. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \u00dcber ..!) \n\nDas sehe ich erst einmal positiv. Diesbez\u00fcglich m\u00fcssten \n\nwir aber erst einmal schauen, ob es genau so ist wie bei \n\nden anderen Herstellern, die auf einmal ein Elektroauto \n\nf\u00fcr 18 000 Euro oder 17 000 Euro anbieten, f\u00fcr das ich \n\nmonatlich noch 120 oder 150 Euro Leasing f\u00fcr die Batte-\n\nrie bezahle. Das muss man auch dazurechnen. Also: Erst \n\neinmal abwarten und nicht schon feiern, bevor das Ganze \n\nda ist. \n\nMeine Damen und Herren, noch einmal ganz kurz zu \n\nunseren Zielen. Wir wollen mehr Sicherheit f\u00fcr Verbrau-\n\ncher und Industrie. Wir wollen Mobilit\u00e4t erhalten und \n\nnicht abschaffen. Wir wollen die Umwelt nicht durch \n\npolitische Verk\u00fcrzung der Produktlebenszyklen belasten. \n\nWir wollen keine Fahrverbote f\u00fcr Diesel-Pkws. Wir \n\nwollen keine Quoten f\u00fcr die Zulassung von Elektrofahr-\n\nzeugen. Wir wollen eine gesicherte Faktenbasis. Wir \n\nbringen bei der Gelegenheit auch noch unseren \u00c4nde-\n\nrungsantrag mit ein. Wir bitten f\u00fcr beide um Ihre Zustim-\n\nmung. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, der \u00c4nderungsantrag, Drucksache 6/17013, ist \n\nsoeben eingebracht worden. Gibt es hierzu noch Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben uns den \n\n\u00c4nderungsantrag angeschaut verbunden mit der Frage, ob \n\ndamit der urspr\u00fcngliche Antrag irgendwie besser wird. \n\nWir haben nichts erkennen k\u00f6nnen, das uns jetzt weiter-\n\nhilft \u2013 wir werden ihn deshalb ablehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Weitere \n\nWortmeldungen sehe ich nicht. Wir sind in der Abstim-\n\nmungsrunde. Ich lasse zun\u00e4chst \u00fcber den \u00c4nderungsan-\n\ntrag der AfD-Fraktion, Drucksache 6/17013, abstimmen. \n\nWer zustimmen m\u00f6chte, der hebt die Hand. \u2013 Vielen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8807 \n\nDank. Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei Stimmen daf\u00fcr und \n\nStimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer \n\nMehrheit abgelehnt worden, meine Damen und Herren. \n\nIch stelle nun die Drucksache 6/10516, den Ursprungsan-\n\ntrag der AfD-Fraktion, zur Abstimmung. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, der zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke. Enthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Auch \n\nhier Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr, aber die \n\ngro\u00dfe Mehrheit ist dagegen. Der Antrag ist also nicht \n\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Abschaffung  des politischen Beamtentums und zur  \n\nNeuregelung der Rechtsstellung der Staatssekret\u00e4re im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/16860, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die AfD-Fraktion, und f\u00fcr die Frak-\n\ntion Herr Abg. Barth. Sie haben das Wort, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Mit dem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf wollen wir die Sonderregelung f\u00fcr politische \n\nBeamte und Staatssekret\u00e4re in Sachsen abschaffen. \n\nPolitische Beamte sind Lebenszeitbeamte, die bei ihrer \n\nT\u00e4tigkeit mit den politischen Ansichten und Zielen der \n\nRegierung handeln m\u00fcssen. Daher k\u00f6nnen sie jederzeit \n\nauch in den einstweiligen Ruhestand versetzt werden und \n\ngenie\u00dfen als Beamte eine lebenslange Dauerversorgung. \n\nIn Sachsen betrifft dies Staatssekret\u00e4re, den Pr\u00e4sidenten \n\nder Landesdirektion, den Regierungssprecher und auch \n\nden Direktor beim Landtag. \n\nWarum wollen wir die Sonderregelung f\u00fcr politische \n\nBeamte in Sachsen abschaffen? Es ist einfach: Die meis-\n\nten Beamten in Sachsen beenden ihre Dienstzeit n\u00e4mlich \n\nerst mit Erreichen der gesetzlichen Altersgrenze. Die \n\nMehrzahl der politischen Beamten dagegen wird im \n\nDurchschnitt schon mit 55 Jahren in den einstweiligen \n\nRuhestand versetzt. \n\nDies hat auch der S\u00e4chsische Rechnungshof bereits in \n\nseinem Jahresbericht 2017 festgestellt. Er kritisiert beson-\n\nders die lebenslange Dauerversorgung der Ruhestandsbe-\n\namten. Zuerst bekommen sie ein \u00dcbergangsgeld in H\u00f6he \n\nvon rund 72 % ihrer letzten Dienstbez\u00fcge \u2013 bei ehemali-\n\ngen Staatssekret\u00e4ren kostet das unseren Freistaat rund \n\n8 000 Euro pro Monat \u2013 zwischen sechs Monaten und drei \n\nJahren, je nachdem wie die vorangegangene Dienstzeit \n\nwar. Danach bekommt der jeweilige Beamte bis zum \n\nErreichen der gesetzlichen Altersrente eine Mindestver-\n\nsorgung von 4 000 Euro monatlich. All dies erfolgt aber \n\nohne Arbeitsleistung. Der Freistaat zahlt, hat aber nichts \n\ndavon, und dies \u00fcber durchschnittlich f\u00fcnfeinhalb Jahre. \n\nAber es kommt noch besser. Die politischen Beamten \n\nk\u00f6nnen nach ihrem Ausscheiden auch eine neue Erwerbs-\n\nt\u00e4tigkeit aus\u00fcben. So erh\u00e4lt einer dieser Beamten nach \n\nseinem Ausscheiden ein Monatseinkommen aus einer neu \n\naufgenommenen T\u00e4tigkeit von rund 10 000 Euro monat-\n\nlich. Daneben bekommt er weiterhin Versorgungsbez\u00fcge \n\naus Steuergeldern in H\u00f6he von 4 000 Euro; das Gesamt-\n\neinkommen lag 30 % h\u00f6her als im aktiven Dienst. Das \n\nkann man auf Seite 124 in dem Jahresbericht genau \n\nnachlesen. \n\nEin durchschnittlicher Arbeitnehmer in Sachsen bekommt \n\nnur etwa 3 200 Euro und muss daf\u00fcr 40 Stunden pro \n\nWoche hart arbeiten. Auf dem Bau oder im Gastgewerbe \n\nmuss er sich mit vielen Beschwernissen wie mit Regen-\n\nwetter oder mit missgelaunten Kunden herum\u00e4rgern. Mit \n\nseinen Steuern finanziert er vieles \u2013 aber eben auch \n\nStaatssekret\u00e4re im Ruhestand, die f\u00fcr den Freistaat \u00fcber-\n\nhaupt keine Arbeitsleistung mehr erbringen. \n\nAbsurd wird es aber, wenn wir die Versorgung der Staats-\n\nsekret\u00e4re mit der Versorgung eines Ministers vergleichen: \n\nDer Minister ist Vorgesetzter des Staatssekret\u00e4rs und wird \n\nbesser versorgt \u2013 k\u00f6nnte man meinen. Ist das aber so? Ein \n\nMinister bekommt ebenfalls ein \u00dcbergangsgeld von 72 % \n\nseiner Dienstbez\u00fcge, und zwar ebenfalls f\u00fcr einen Zeit-\n\nraum von sechs Monaten bis zu drei Jahren. Hier enden \n\naber die Gemeinsamkeiten mit den verbeamteten Staats-\n\nsekret\u00e4ren, denn die Ruhegeldanspr\u00fcche der Minister \n\nbestehen erst ab dem 63. Lebensjahr. In der Zwischenzeit \n\nmuss der Minister sehen, wo er bleibt. Warum soll dann \n\naber ein Staatssekret\u00e4r in Sachsen besser versorgt werden \n\nals ein Minister? \n\nMit unserem Gesetzentwurf wollen wir eine Gleichbe-\n\nhandlung bei der Versorgung erreichen. Staatssekret\u00e4re \n\nsollen genau wie die Minister in einem \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis besch\u00e4ftigt werden. \n\nDies h\u00e4tte zur Folge: Nach ihrem Ausscheiden bekommen \n\nsie ein befristetes \u00dcbergangsgeld, aber keine lebenslange \n\nDauerversorgung mehr. Der Pr\u00e4sident der Landesdirekti-\n\non oder der Pr\u00e4sident der Landtagsverwaltung sind \n\nebenfalls politische Beamte, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Der Direktor!) \n\nobwohl sie eben nicht zum engsten Beraterkreis der \n\nStaatsregierung z\u00e4hlen. Aber dies muss nach unserer \n\nMeinung auch nicht sein. Beim Regierungssprecher kann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8808 \n\nman sicherlich geteilter Meinung sein; aber wenn man das \n\nAmt nicht mit einer utopistischen Besoldungsgruppe \n\nverg\u00fctet, wird man auch f\u00fcr den Regierungssprecher nach \n\neinem Regierungswechsel eine vergleichbare Besch\u00e4fti-\n\ngung finden. \n\nSehr geehrte Abgeordnete, wie wollen Sie den B\u00fcrgern \n\nerkl\u00e4ren, dass Sie jedes Jahr Steuern im Umfang von \n\nMillionen f\u00fcr politische Beamte im einstweiligen Ruhe-\n\nstand aufwenden? Mit unserem Vorschlag ist eine lebens-\n\nlange Dauerversorgung ohne Arbeitsleistung ausgeschlos-\n\nsen. Staatssekret\u00e4re sollen wie Minister behandelt werden \n\nund bekommen nach ihrem Ausscheiden nur ein zeitlich \n\nbefristetes \u00dcbergangsgeld. Die anderen politischen \n\nBeamten bleiben lebenslange Beamte, die Regierung kann \n\nsie jedoch nicht mehr in den Ruhestand versetzen, son-\n\ndern muss ihnen ihre Arbeitsleistung weiterhin abnehmen. \n\nWir beantragen, unseren Gesetzentwurf federf\u00fchrend an \n\nden Verfassungs- und Rechtsausschuss und mitberatend \n\nan den Innenausschuss und den Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nRecht herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Abschaffung des politischen Beamtentums und \n\nzur Neuregelung der Rechtsstellung der Staatssekret\u00e4re \n\nim Freistaat Sachsen an den Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss und an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer \n\ndem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Eine Gegenstimme. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Damit \n\nist die \u00dcberweisung beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung einer Karenzzeit f\u00fcr Mitglieder der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/16866, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums gem\u00e4\u00df \u00a7 44 \n\nAbs. 1 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, eine allgemeine \n\nAussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur die \n\nEinreicherin, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \n\ninsgesamt 8 Minuten, wie Sie wissen. Das Wort ergreift \n\nHerr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Mittlerweile \n\nd\u00fcrfte auch dem Letzten in Sachsen bekannt geworden \n\nsein, dass am 1. September Landtagswahlen stattfinden. \n\nDie Folge von Landtagswahlen ist in der Regel nicht nur \n\neine \u00c4nderung der Zusammensetzung des Parlaments, \n\nsondern meist auch eine \u00c4nderung in der Zusammenset-\n\nzung der Staatsregierung. Wenn es nach uns geht, dann \n\nd\u00fcrfte sich auch der eine oder andere CDU-Minister \n\nGedanken \u00fcber seine k\u00fcnftige Verwendung nach dem \n\nAusscheiden aus dem Amt machen. Das k\u00f6nnen wir aber \n\nmit einem Gesetz nicht regeln, sondern das liegt in der \n\nHand der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler. \n\nWas wir regeln k\u00f6nnen, ja, wom\u00f6glich sogar m\u00fcssen, ist \n\ndie Frage, wie es nach dem Ausscheiden aus dem Amt f\u00fcr \n\nMinisterinnen und Minister, aber eben auch f\u00fcr Staatssek-\n\nret\u00e4re weitergeht. \n\nIn den vergangenen Jahren haben wir vor allem auf \n\nBundesebene immer wieder erlebt, dass bei den anschlie-\n\n\u00dfenden beruflichen T\u00e4tigkeiten von Regierungschefs oder \n\nMinisterinnen und Ministern viele Fragen aufgeworfen \n\nwurden, Fragen, ob Kontakte aus Regierungszeiten \n\nversilbert werden, und Fragen, ob nicht vor der berufli-\n\nchen T\u00e4tigkeit beispielsweise f\u00fcr einen gro\u00dfen Konzern \n\nGef\u00e4lligkeiten der Regierenden vorausgegangen sind. \n\nDabei geht es noch nicht einmal um die konkreten Tatsa-\n\nchen, allein der Anschein, dass Regierungs- und Privatin-\n\nteressen vermischt wurden, ist regelm\u00e4\u00dfig dazu geeignet, \n\nzu berechtigten \u00f6ffentlichen Diskussionen zu f\u00fchren. \n\nUns allen stehen die prominenten F\u00e4lle solcher Interes-\n\nsenkonflikte vor Augen. Dabei geht es nicht nur um F\u00e4lle, \n\ndie nur anr\u00fcchig sind, wie der Wechsel des ehemaligen \n\nBundesverteidigungsministers Franz Josef Jung zum \n\nR\u00fcstungskonzern Rheinmetall \u2013 offenbar waren die \n\nVerbindungen auch sieben Jahre nach dem Ausscheiden \n\naus dem Amt immer noch so gro\u00df, dass er die Kontakte \n\nnutzen konnte. Uns allen ist auch der vollkommen berech-\n\ntigte Aufschrei pr\u00e4sent, als seinerzeit publik wurde, dass \n\nder ehemalige Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der nur vier \n\nMonate nach seiner Niederlage bei der Bundestagswahl \n\nAufsichtsratsvorsitzender einer Gazprom-Tochter wurde. \n\nBei solchen Wechseln liegt der Interessenkonflikt nicht \n\nnur auf der Hand, er ist auch evident: Schr\u00f6der hatte sich \n\nals Bundeskanzler f\u00fcr die russische Ostseepipeline einge-\n\nsetzt. \n\nIm Fall des ehemaligen Staatsministers im Bundeskanz-\n\nleramt, dem CDU-Mitglied Eckart von Klaeden, der aus \n\nseiner Position heraus nach einer erstaunlich kurzen \n\nSchamfrist von zwei Monaten in den Daimler-Konzern \n\nwechselte, dort in den Bereich Politik und Au\u00dfenbezie-\n\nhungen, ermittelte zwischenzeitlich sogar die Staatsan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8809 \n\nwaltschaft wegen des Anfangsverdachts der Vorteilsnah-\n\nme. Auch wenn das Verfahren eingestellt wurde, blieb \n\nmehr als ein schaler Beigeschmack, dass von Klaeden \n\nsein Amt genutzt haben k\u00f6nnte, um strengere CO2-\n\nGrenzwerte zu verhindern, und sich dieses Engagement \n\nmit einer Besch\u00e4ftigung in der Wirtschaft anschlie\u00dfend \n\nvergolden lie\u00df. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Liste von Seiten-\n\nwechslern in Politik und Wirtschaft l\u00e4sst sich um unz\u00e4hli-\n\nge Beispiele von Regierungsmitgliedern fast aller Parteien \n\nerweitern. Es ist ein gro\u00dfes Verdienst von NGOs wie \n\nLobbycontrol, die Lobbyismus in Deutschland regelm\u00e4\u00dfig \n\ndokumentieren, dass dies in die \u00d6ffentlichkeit getragen \n\nund dass auf solche F\u00e4lle regelm\u00e4\u00dfig verwiesen wird. \n\nEs ist grunds\u00e4tzlich nichts Unredliches daran, nach einer \n\npolitischen Karriere in die Wirtschaft zu wechseln. Auch \n\nLobbyismus ist nichts per se Verwerfliches. Allerdings \n\nm\u00fcssen wir uns selbst Mechanismen geben, um zu ver-\n\nhindern, dass in der \u00d6ffentlichkeit der Anschein einer \n\nunziemlichen Verquickung von Interessen entsteht. \n\nUnsere Aufgabe als Politiker und Gesetzgeber ist es, zum \n\nWohle der Menschen im Freistaat Sachsen zu entschei-\n\nden. \n\nBesonders kritisch sollten sich die Entscheidungstr\u00e4gerin-\n\nnen und -tr\u00e4ger an der Spitze von Ministerien mit der \n\nEinflussnahme durch Lobbyistinnen und Lobbyisten \n\nauseinandersetzen. Es sollte eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \n\nf\u00fcr jedes Mitglied der Staatsregierung sein, jeden b\u00f6sen \n\nSchein zu vermeiden, dass ihre oder seine sp\u00e4tere Be-\n\nsch\u00e4ftigung in einem Zusammenhang mit der vorherigen \n\nT\u00e4tigkeit steht. \n\nDie Hoffnung in die Integrit\u00e4t und Selbstkontrolle reicht \n\nuns GR\u00dcNEN nicht; denn die Erfahrungen zeigen, dass \n\nes einer verbindlichen und mithin gesetzlichen Regelung \n\nbedarf. Wir schlagen Ihnen deshalb vor, das Ministerge-\n\nsetz um einen Paragrafen zu erg\u00e4nzen, der eine Regelung \n\nzur T\u00e4tigkeit der Mitglieder der Staatsregierung nach \n\nBeendigung des Amtsverh\u00e4ltnisses einf\u00fchrt. Diese sollen \n\nder Staatsregierung k\u00fcnftig anzeigen m\u00fcssen, wenn sie \n\ninnerhalb der ersten 36 Monate nach dem Ausscheiden \n\naus dem Amt eine Erwerbst\u00e4tigkeit oder eine sonstige \n\nBesch\u00e4ftigung au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes \n\naufnehmen wollen. Die Staatsregierung kann dann diese \n\nBesch\u00e4ftigung f\u00fcr die ersten 36 Monate nach dem Aus-\n\nscheiden ganz oder teilweise untersagen, wenn dadurch \n\n\u00f6ffentliche Interessen beeintr\u00e4chtigt w\u00e4ren. Davon ist \n\nzum Beispiel auszugehen, wenn die angestrebte Besch\u00e4f-\n\ntigung in jenen Bereichen ausge\u00fcbt werden soll, in denen \n\ndas ehemalige Mitglied der Staatsregierung w\u00e4hrend \n\nseiner Amtszeit t\u00e4tig war. \u00d6ffentliche Interessen sind auch \n\ndann ber\u00fchrt, wenn das Vertrauen der Allgemeinheit in \n\ndie Integrit\u00e4t, also die Redlichkeit und Unbestechlichkeit \n\nder Staatsregierung beeintr\u00e4chtigt w\u00e4re. \n\nWir halten es f\u00fcr richtig, dass die amtierende Staatsregie-\n\nrung selbst die Entscheidung \u00fcber eine Karenzzeit der \n\nVorg\u00e4ngerregierung f\u00e4llt; denn sie kann am besten beur-\n\nteilen, was ihr selbst zum Nachteil in der \u00f6ffentlichen \n\nWahrnehmung gereichen kann. Am Ende fallen anr\u00fcchige \n\nVerquickungen von Politik und Wirtschaft regelm\u00e4\u00dfig auf \n\ndie Politik als solche zur\u00fcck. \n\nGleichwohl setzen wir wie auch der Bund bei der Ent-\n\nscheidung auf eine Beratung durch ein unabh\u00e4ngiges \n\nGremium. Die Mitglieder dieses Gremiums sollen Funk-\n\ntionen an der Spitze staatlicher und gesellschaftlicher \n\nInstitutionen wahrgenommen haben. Das Gremium \n\nspricht der Staatsregierung eine Empfehlung aus, ob es \n\neinem ehemaligen Mitglied die Besch\u00e4ftigung untersagen \n\nsoll oder nicht. Damit diese Entscheidung nicht im Ver-\n\nborgenen bleibt, falls die Staatsregierung abweichend \n\ndavon entscheidet, ist diese Empfehlung auch zu ver\u00f6f-\n\nfentlichen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Lippmann? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pohle. Dann gestatte \n\nich einmal die Zwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nPohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Herr Lippmann, ich habe nur eine \n\nbescheidene Frage. Ich habe es jetzt akustisch so ver-\n\nnommen, dass Sie Mitgliedern der Staatsregierung bis zu \n\n36 Monaten nach dem Ausscheiden eine Besch\u00e4ftigung \n\nverbieten wollen. Ist Ihnen bekannt, dass das \u00dcbergangs-\n\ngeld unter Umst\u00e4nden gar nicht so lange gezahlt wird? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pohle, vielen Dank \n\nf\u00fcr die Frage. Jetzt geben Sie mir gerade Redezeit, um \n\nIhre Frage zu beantworten, die ich vielleicht f\u00fcr meine \n\nRede gebraucht h\u00e4tte; denn dieser Punkt w\u00e4re noch \n\ngekommen. \n\n(Ronald Pohle, CDU: Ach du Gott!) \n\nJa. Nat\u00fcrlich haben wir dann ein Problem, auch mit der \n\nAus\u00fcbung der Berufsfreiheit. Dazu komme ich gleich, \n\nHerr Pohle. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die werden \n\ndann alle bei Herrn Pohle anfangen!) \n\n\u2013 Nein, die fangen dann hoffentlich nicht alle bei Herrn \n\nPohle an. Das ist Herrn Pohle nicht zuzumuten. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Ronald Pohle, CDU) \n\n\u2013 Wenn demn\u00e4chst alle CDU-Minister bei Herrn Pohle \n\nanfangen, dann wei\u00df ich nicht, ob sich Herr Pohle dar\u00fcber \n\nfreuen wird \u2013 das nur am Rande. \n\nUns ist eben durchaus bewusst \u2013 ich setze meine Rede \n\nfort \u2013, dass eine solche Regelung erheblich in die Berufs-\n\nfreiheit eingreift. Aus diesem Grund haben wir f\u00fcr den \n\nFall der Untersagung der Besch\u00e4ftigung eine Rechts-\n\ngrundlage f\u00fcr die Zahlung des \u00dcbergangsgeldes f\u00fcr die \n\nDauer der Karenzzeit aufgenommen. So k\u00f6nnen wir dann \n\nauch rechtfertigen, dass die sogenannte Abk\u00fchlphase in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8810 \n\nSachsen 36 Monate dauern soll und nicht wie im Bund \n\nnur 18 Monate, was wir f\u00fcr zu kurz halten. \n\nWer diese Zeit \u00fcbrigens f\u00fcr zu lange h\u00e4lt, den verweise \n\nich gern auf das s\u00e4chsische Beamtenrecht. Nach \u00a7 110 des \n\nBeamtengesetzes gelten die Anzeigepflicht und die \n\nUntersagungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr alle Berufsbeamten sogar in \n\nden ersten f\u00fcnf Jahren nach Beendigung der entsprechen-\n\nden Amtszeit. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Im Bund gibt es seit \n\nMitte 2015 eine Karenzzeitregelung, an der wir uns mit \n\nunserem Gesetzentwurf im Wesentlichen orientieren. Die \n\nBundesregierung hat aktuell aufgrund der Empfehlung \n\ndes Gremiums sowohl den geplanten Wechsel des Innen-\n\nministers de Maizi\u00e8re zur Telekom als auch den des \n\nWirtschafts- und Au\u00dfenministers Gabriel zu Siemens und \n\nden des kommissarischen Verkehrsministers Schmidt zur \n\nDeutschen Bahn bis Ablauf der entsprechenden Karenz-\n\nzeit auf Eis gelegt. \n\nDas Karenzzeitgesetz des Bundes greift erst einmal. Es \n\nscheint ziemlich gut zu funktionieren. Andere Bundesl\u00e4n-\n\nder haben \u00e4hnliche Regelungen. Ein Karenzzeitgesetz \n\nst\u00fcnde auch Sachsen gut zu Gesicht und w\u00e4re ein wichti-\n\nges Signal gerade auch mit Blick auf die anstehenden \n\nWahlen und die absehbaren Auseinandersetzungen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der CDU! Nun habe \n\nich in der Presse schon vernommen, es handelte sich um \n\nSchaufensterpolitik, weil dieser Gesetzentwurf erst jetzt \n\neingebracht w\u00fcrde. Das k\u00f6nnen Sie gern so sehen. Ges-\n\ntern mahnte aber, ich glaube, Ihr Ministerpr\u00e4sident Kon-\n\nsequenz an. Also seien Sie einmal so konsequent und \n\ngeben Sie in unsere gro\u00dfartige Parlamentsdatenbank \n\nEDAS einmal die Parameter \u201eGesetzentw\u00fcrfe\u201c, \u201eKoaliti-\n\non\u201c und \u201eStaatsregierung\u201c sowie das Zeitfenster vom \n\n1. Januar bis heute ein. Die Pointe nehme ich vorweg: Sie \n\nfinden seit Jahresbeginn bis zum heutigen Tag 15 Gesetz-\n\nentw\u00fcrfe aus Ihrer Feder. Das waren sicherlich \u2013 die \n\nWette gehe ich ein \u2013 noch nicht alle, die dieses Hohe \n\nHaus erreichen werden. \n\nW\u00fcrde ich jetzt diese 15 Initiativen wegen der Einrei-\n\nchung kurz vor Toresschluss als Schaufensterpolitik \n\nbezeichnen und mich der Debatte verweigern, dann w\u00e4re \n\nIhr Aufschrei sicher. Von daher rate ich Ihnen schon \n\neinmal, sich von diesem Scheinargument zu verabschie-\n\nden und sich einer sachlichen Debatte \u00fcber die Karenzzeit \n\nund vor allem dar\u00fcber zu stellen, warum es notwendig ist, \n\ndiese in Sachsen einzuf\u00fchren. Es ist an der Zeit daf\u00fcr. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\ndes Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Karenzzeit f\u00fcr Mit-\n\nglieder der Staatsregierung an den Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \n\n\u00dcberweisung an diesen Ausschuss zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die \n\n\u00dcberweisung beschlossen worden. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Polizeikommission zur Unterst\u00fctzung  \n\nrechtm\u00e4\u00dfiger Polizeiarbeit im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/16892, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Herr Kollege Lippmann ergreift sofort wieder \n\ndas Wort und bringt auch diesen Gesetzentwurf ein. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir bringen \n\n\u2013 schon wie in der letzten Legislaturperiode \u2013 ein Gesetz \n\nf\u00fcr die bessere Kontrolle der Polizeiarbeit ein. Nicht etwa, \n\nweil wir Spa\u00df am Schreiben von Gesetzentw\u00fcrfen haben, \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Wieso nicht?) \n\nsondern weil es notwendig ist, jetzt den erneuten Versuch \n\nf\u00fcr eine neue Polizeikultur in Sachsen mit einer besseren \n\nBeschwerdekultur und einer besseren Fehlerkultur, die \n\ndiesen Namen auch verdient, zu unternehmen. \n\nDas Problem der fehlenden unabh\u00e4ngigen Kontrolle \n\npolizeilichen Handelns ist in den letzten Jahren nicht \n\nkleiner, sondern gr\u00f6\u00dfer geworden. Die Zahlen der Be-\n\nschwerden \u00fcber polizeiliches Fehlverhalten sind hoch. \n\nDie Frustration \u00fcber unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiges polizeiliches \n\nHandeln wie unl\u00e4ngst wieder im Zusammenhang mit dem \n\n15. Februar 2019 in Dresden ist gro\u00df. Zwar m\u00fcht sich die \n\nKoalition gerade sichtlich, den zahnlosen Tiger der \n\nBeschwerdestelle mit dem Anschein eines Gebisses zu \n\nversehen, scheitert aber mit Blick auf die Verlagerung der \n\nBeschwerdestelle lediglich an die Staatskanzlei deutlich. \n\nDer Tiger bleibt ohne nennenswerte Rechte und ohne eine \n\nwirkliche Unabh\u00e4ngigkeit eben zahnlos, auch wenn man \n\nihn zuk\u00fcnftig in einen neuen K\u00e4fig steckt. \n\nDeswegen machen wir Ihnen heute einen Vorschlag f\u00fcr \n\neine wirkm\u00e4chtige Beschwerdestruktur bei der Polizei in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8811 \n\nSachsen, unabh\u00e4ngig und mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Rechten. \n\nGerade in einer Situation, in der durch ein neues Polizei-\n\ngesetz zum Sturm auf die Freiheit geblasen wird, wollen \n\nwir im Freistaat Sachsen die B\u00fcrgerrechte besser sch\u00fct-\n\nzen. Auch unsere Beschwerdestelle ist eine, an die sich \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger genauso wie Polizeibedienstete \n\nwenden k\u00f6nnen, um auf Missst\u00e4nde hinzuweisen. Wir \n\nschlagen vor, dass sie beim Landtag als Polizeikommissi-\n\non berufen wird. Um ihre Unabh\u00e4ngigkeit zu unterstrei-\n\nchen, werden alle sechs Mitglieder vom Landtag gew\u00e4hlt, \n\nmit einfacher bzw. qualifizierter Mehrheit. Ihre Vorsitzen-\n\nde bzw. ihr Vorsitzender tr\u00e4gt die Amtsbezeichnung \n\nPolizeibeauftragte bzw. Polizeibeauftragter des Freistaates \n\nSachsen, um einen mit Vertrauen ausgestatteten An-\n\nsprechpartner zu etablieren. \n\nDa die Polizeikommission nicht nur als Beschwerdestelle \n\nfungieren, sondern dar\u00fcber hinaus auch den Landtag in \n\nseiner parlamentarischen Kontrolle der Polizei unterst\u00fct-\n\nzen soll, schlagen wir vor, dass die Mitglieder der Kom-\n\nmission \u00fcber Erfahrung in den Bereichen Justizverwal-\n\ntung, Menschenrechts- und B\u00fcrgerrechtsarbeit verf\u00fcgen. \n\nZwei Mitglieder m\u00fcssen \u00fcber ein zweites juristisches \n\nStaatsexamen verf\u00fcgen, zwei Mitglieder \u00fcber mindestens \n\nf\u00fcnf Jahre Erfahrung im s\u00e4chsischen Polizeidienst. Dies \n\nsoll den Sachverstand innerhalb der Kommission b\u00fcndeln. \n\nMit der Anbindung an den Landtag, die Wahl durch den \n\nLandtag auf sechs Jahre und Zurverf\u00fcgungstellung der \n\nnotwendigen Personal- und Sachausstattung sind die \n\nMitglieder in der Aus\u00fcbung ihrer \u00c4mter tats\u00e4chlich und \n\neben nicht nur auf dem Papier wie bei der Koalition \n\nunabh\u00e4ngig, weisungsfrei und nur dem Gesetz unterwor-\n\nfen. \n\nDeutlich weiter als die in der Staatskanzlei von der \n\nKoalition angesiedelte Beschwerdestelle gehen wir bei \n\nden Aufgaben und bei den Rechten der Polizeikommissi-\n\non nach unserem Gesetzentwurf. Diese soll nicht nur \n\nAnsprechpartnerin sein, sondern den Landtag bei der \n\nparlamentarischen Kontrolle der Polizei unterst\u00fctzen. Sie \n\nhat daher auch die Aufgabe, interne Fehlentwicklung und \n\ndaraus folgende Gef\u00e4hrdungen rechtstaatlichen Verhaltens \n\nbei der Polizei selbst zu erkennen und dar\u00fcber zu berich-\n\nten. Sie ist zu Entw\u00fcrfen von Verwaltungsvorschriften, \n\nRechtsverordnungen und Gesetzen zu h\u00f6ren. Die Mitglie-\n\nder \u2013 und das ist uns wichtig \u2013 d\u00fcrfen Polizeieins\u00e4tze und \n\nPolizeima\u00dfnahmen jederzeit und ungehindert beobachten. \n\nDer Kommission ist Auskunft auf Fragen zu erteilen und \n\nEinsicht in Unterlagen, Akten und Datenbanksystemen zu \n\ngew\u00e4hren, die polizeiliche Aufgaben betreffen. Ihr ist der \n\nZutritt zu den Dienstr\u00e4umen jederzeit zu gew\u00e4hren, und \n\nsie kann Polizeibedienstete laden und einvernehmen \n\nsowie Beschwerdef\u00fchrer, Zeugen und Sachverst\u00e4ndige \n\nanh\u00f6ren. Anders als beim Vorschlag der Koalition soll \n\ndies auch unabh\u00e4ngig von einer konkreten Beschwerde \n\ngelten. Denn die Erfahrung lehrt uns, dass es nicht immer \n\neine konkrete Beschwerde eines Betroffenen geben muss, \n\num offensichtliches polizeiliches Fehlverhalten aufkl\u00e4ren \n\nzu m\u00fcssen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! W\u00fcrde man sich derzeit \n\nan die von Ihnen geplante Beschwerdestelle im Innenmi-\n\nnisterium oder der Staatskanzlei wenden und diese einen \n\nkonkreten Beschwerdesachverhalt feststellen, w\u00fcrde dann \n\nwohl Folgendes passieren: nichts. Sie soll n\u00e4mlich ledig-\n\nlich nach ihrem Auftrag darauf hinwirken, dass der \n\nBeschwerde abgeholfen wird. Das klingt eher nach einem \n\nerhobenen Zeigefinger als nach einer wirkm\u00e4chtigen \n\nMa\u00dfnahme zur Polizeikontrolle. Sie kann au\u00dferdem \n\nEmpfehlungen an das Innenministerium und nachgeord-\n\nnete Dienststellen der Polizei aussprechen, ohne dass \n\njemand wei\u00df, was mit diesen Empfehlungen dann tats\u00e4ch-\n\nlich passiert. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Solche Halbherzigkei-\n\nten k\u00f6nnen wir uns bei Beschwerden \u00fcber Polizeiarbeit \n\nzuk\u00fcnftig in Sachsen nicht mehr leisten. Wir sehen in \n\nunserem Gesetzentwurf deshalb ein Beanstandungsrecht \n\nder Polizeikommission bei Grundrechtsverletzungen, \n\nGrundrechtsverst\u00f6\u00dfen und sonstigen M\u00e4ngeln vor. Wir \n\nhaben dieses Beanstandungsrecht an das vor Einf\u00fchrung \n\nder Datenschutzgrundverordnung geltende Recht f\u00fcr den \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten angelehnt, mit den \n\nPflichten zur Stellungnahme und Fristen zur Behebung \n\nvon konkreten Verst\u00f6\u00dfen. Wie auch der Entwurf der \n\nKoalition sieht unser Gesetzentwurf eine j\u00e4hrliche Be-\n\nrichtspflicht vor, allerdings gegen\u00fcber dem Landtag. Auch \n\ndiese Regelung unterstreicht das Ziel, die Polizei zuk\u00fcnf-\n\ntig besser parlamentarisch kontrollieren zu k\u00f6nnen. \n\nHinzukommt das Recht des Landtages, des Innenaus-\n\nschusses oder einer Fraktion, die Polizeikommission um \n\nGutachten zu Vorg\u00e4ngen innerhalb der Polizei zu ersu-\n\nchen. Eine solche M\u00f6glichkeit, polizeiliche Eins\u00e4tze, die \n\noffensichtlich schiefgelaufen sind, unabh\u00e4ngig zu pr\u00fcfen, \n\nw\u00e4re zuletzt bei den Ereignissen rund um den Hutb\u00fcrger \n\noder um das Planungsversagen der Polizei in Chemnitz \n\nmehr als hilfreich gewesen und h\u00e4tte uns so manche \n\nM\u00e4rchenstunde des Innenministeriums im Ausschuss \n\nerspart. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Erst am Dienstag \n\nmusste ich mir bei der Anh\u00f6rung zur Bodycam anh\u00f6ren, \n\nwir w\u00fcrden die Polizei unter Generalverdacht stellen, \n\nwenn wir bessere Kontrolle und dazu auch noch eine \n\nKennzeichnungspflicht fordern w\u00fcrden. Ich bin es ehrlich \n\ngesagt langsam leid, das zu h\u00f6ren. Was hat eigentlich eine \n\nPolizei zu verbergen, wenn sie sich vehement gegen \n\nKontrolle und Kennzeichnung ausspricht? Wir brauchen \n\ndoch endlich einmal eine Fehlerkultur \u2013 und das sage ich \n\nauch mit Blick auf das Interview mit dem Landespolizei-\n\npr\u00e4sidenten, was k\u00fcrzlich erschienen ist \u2013, die eine unab-\n\nh\u00e4ngige Kontrolle erm\u00f6glicht, statt diese permanent als \n\nTeufelswerk zu verdammen. Die allermeisten Polizistin-\n\nnen und Polizisten in diesem Freistaat machen Tag f\u00fcr \n\nTag einen guten Job. Sie arbeiten professionell und \n\nverdienen hohe Anerkennung f\u00fcr ihre Arbeit und verdie-\n\nnen das auch vollkommen zu Recht. Sie tragen eine hohe \n\nVerantwortung zum Schutz der Grundrechte und des \n\nRechtsstaates, haben aber aufgrund des staatlichen Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8812 \n\nwaltmonopols eben auch Befugnisse, schwere Grund-\n\nrechtseingriffe vorzunehmen. \n\nDieser Verantwortung sind aus unserer Sicht zwingend \n\nElemente der Eigen- und Fremdkontrolle gegen\u00fcberzu-\n\nstellen. Nur so kann sich die Polizei tagt\u00e4glich auch in \n\ndiesem Bereich das Vertrauen erarbeiten, das von ihr \n\neingefordert wird. Denn in der \u00d6ffentlichkeit diskutierte \n\nF\u00e4lle wie die von Heidenau \u00fcber Clausnitz bis hin zu \n\nChemnitz und regelm\u00e4\u00dfige Beschwerden \u00fcber Polizeibe-\n\namtinnen und Polizeibeamte, die ihrer Ausweispflicht \n\nbeispielsweise nach dem Polizeigesetz nicht nachkom-\n\nmen, sind nicht hinnehmbar und verlangen es endlich, \n\nstrukturell auch vonseiten des Gesetzgebers zu handeln. \n\nGerade um nicht die gesamte Polizei unter Generalver-\n\ndacht zu stellen, ist es wichtig, auf Verfehlungen oder \n\nrechtswidriges Verhalten zu reagieren, strukturelle Miss-\n\nst\u00e4nde zu erkennen und zu beseitigen. Das gilt auch und \n\ngerade f\u00fcr den Umgang mit Polizistinnen und Polizisten \n\ninnerhalb des Dienstes. Auch diese m\u00fcssen die M\u00f6glich-\n\nkeit haben, auf Probleme und Benachteiligungen hinzu-\n\nweisen, ohne dadurch auf dem Dienstweg Nachteile \n\nbef\u00fcrchten zu m\u00fcssen. Gerade hier kann eine Beschwer-\n\ndestelle auch daf\u00fcr sorgen, dass innerhalb des Apparates, \n\naber eben nur, wenn sie unabh\u00e4ngig ist, Vertrauen gest\u00e4rkt \n\nwird und Missst\u00e4nde aufgedeckt werden. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Durch unsere Polizei-\n\nkommission wird eine neue Fehlerkultur als Teil einer \n\nneuen Polizeikultur in Sachsen etabliert. Eine so unab-\n\nh\u00e4ngig kontrollierte Polizei tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zur St\u00e4rkung \n\ndes Vertrauens in den freiheitlich-demokratischen Recht-\n\nstaat bei. Wer die B\u00fcrgerrechte sch\u00fctzen will, kommt um \n\neine unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle genauso nicht herum \n\nwie um eine Kennzeichnungspflicht. Das sind \u00fcbrigens \n\nauch die einzigen \u00c4nderungen, die es im Polizeigesetz \n\nderzeit \u00fcberhaupt braucht und nicht die gesetzentwurfs-\n\ngewordenen \u00dcberwachungsfantasien dieser Koalition. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\n\u201eGesetz \u00fcber die Polizeikommission zur Unterst\u00fctzung \n\nrechtm\u00e4\u00dfiger Polizeiarbeit im Freistaat Sachsen\u201c an den \n\nInnenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \n\n\u00dcberweisung an diesen Ausschuss zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit \n\nist die \u00dcberweisung beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung der parit\u00e4tischen Vertretung  \n\nvon Frauen und M\u00e4nnern im S\u00e4chsischen Landtag \u2013  \n\nS\u00e4chsisches Parit\u00e9-Gesetz (S\u00e4chsParit\u00e9G) \n\nDrucksache 6/16948, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. Das Wort \n\nergreift Frau Kollegin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Heute in \n\nzwei Wochen, am 28. M\u00e4rz, findet der diesj\u00e4hrige \n\nGirls\u2018Day statt. Die Idee dieses Tages ist es, M\u00e4dchen und \n\njungen Frauen f\u00fcr einen Tag Einblick in m\u00e4nnerdominier-\n\nte Berufsfelder zu erm\u00f6glichen. Deswegen beteiligen wir \n\nuns als Fraktion DIE LINKE jedes Jahr am Girls\u2018Day, so \n\nauch in zwei Wochen. Ebenso machen es auch SPD und \n\ndie GR\u00dcNEN. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Auch \n\ndie CDU, Frau Buddeberg!) \n\nDas freut mich zu h\u00f6ren! Denn Politik, insbesondere \n\nparlamentarische Politik \u2013 \u2013 \n\n(Ines Springer, CDU: Das machen wir schon \n\nimmer! \u2013 Daniela Kuge, CDU: Schon immer! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ach was!) \n\nIch h\u00f6re, die CDU beteiligt sich auch. Das war mir nicht \n\nbekannt. Das freut mich, denn Politik, insbesondere \n\nparlamentarische Politik, ist nach wie vor ein m\u00e4nnerdo-\n\nminiertes Feld, und das hat ja dann auch die CDU er-\n\nkannt, wenn sie den Girls\u2018Day mit durchf\u00fchrt. Frauen \n\nsind in deutschen Parlamenten unterrepr\u00e4sentiert. Im \n\nS\u00e4chsischen Landtag liegt der Frauenanteil \u2013 man kann \n\nsich hier auch aktuell umschauen \u2013 bei 33 %. Das ist so \n\nziemlich die Schallmauer, viel weiter waren wir noch \n\nnicht. Gleichzeitig sind es nat\u00fcrlich magere Zahlen. Selbst \n\ndiese Zahlen sind nicht das Ergebnis einer selbstverst\u00e4nd-\n\nlichen Beteiligung von Frauen in Parteien und Politik. Es \n\nist den Parteien zu verdanken, die eine selbstverpflichten-\n\nde Quote festgeschrieben haben. \n\nAber es gibt Hoffnungen, es gibt neue Initiativen, und \n\nselbst in der CDU bewegt sich allm\u00e4hlich etwas, aller-\n\ndings nicht durch progressive M\u00e4nner, die ihre Macht \n\nteilen wollen, sondern durch engagierte weibliche Mit-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8813 \n\nglieder, die ihre Rechte einfordern. In Sachsen probte der \n\nFrauenverband der CDU den Aufstand, weil die Frauen \n\nbei der Aufstellung der Kandidatinnen und Kandidaten zu \n\nLandtagswahlen nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt wurden. \n\nDennoch ist das Ergebnis der Debatte meiner Meinung \n\nnach wenig zufriedenstellend, denn es gibt in der CDU \n\nnach wie vor nur eine weiche Regelung. Die Erfahrung \n\nzeigt, dass Sollvorschriften in den Parteien ungef\u00e4hr so \n\nwirkungsvoll sind wie die Selbstverpflichtung von DAX-\n\nKonzernen, den Frauenanteil in den Vorst\u00e4nden zu erh\u00f6-\n\nhen. Das ist ein z\u00e4her Weg ohne gro\u00dfe Erfolgsaussichten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir k\u00f6nnen uns nicht auf die Einsicht der Parteien verlas-\n\nsen. Wenn wir den Missstand der mangelnden Beteiligung \n\nvon Frauen in der Politik beenden wollen, dann brauchen \n\nwir eine gesetzliche Regelung. Deshalb legen wir heute \n\nden Entwurf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Parit\u00e9-Gesetz vor. Es \n\nsieht vor, eine verbindliche gesetzliche Quote f\u00fcr alle \n\nParteien einzuf\u00fchren. Das hei\u00dft, die Landeslisten zur \n\nLandtagswahl sind nur noch zul\u00e4ssig, wenn die Listen-\n\npl\u00e4tze abwechselnd mit Frauen und M\u00e4nnern besetzt sind. \n\nGro\u00dfe Aufregung bei der CDU! Das ist keine Sonderbe-\n\nhandlung von Frauen, sondern das ist die Herstellung von \n\nChancengleichheit. Wenn Frauen nicht nominiert sind, \n\ndann k\u00f6nnen sie nat\u00fcrlich auch nicht gew\u00e4hlt werden. Die \n\nParteien und die Listenaufstellung sind hier also der \n\nFlaschenhals. Hier m\u00fcssen wir ansetzen. \n\nDer Ma\u00dfstab kann dabei \u00fcbrigens nicht sein, wie viele \n\nFrauen in den Parteien Mitglieder sind, sondern der Anteil \n\nvon Frauen in der Bev\u00f6lkerung, und das sind mehr als \n\n50 %. Eine solche gesetzlich festgeschriebene Quotierung \n\nhat zwei Effekte: erstens, dass sich der Frauenanteil in \n\nden Parlamenten signifikant erh\u00f6ht \u2013 das ist ja klar \u2013, und \n\nzweitens f\u00fchrt er zwangsl\u00e4ufig dazu, dass Parteien und \n\nParteiarbeit f\u00fcr Frauen attraktiver werden m\u00fcssen. Wenn \n\nParteien darauf angewiesen sind, ebenso viele Frauen wie \n\nM\u00e4nner f\u00fcr eine Kandidatur zu gewinnen, werden sie sich \n\nbei der Nachwuchsarbeit viel mehr auf Frauen konzentrie-\n\nren. Sie m\u00fcssen also \u00fcber Beteiligungsm\u00f6glichkeiten \n\nreden, \u00fcber Diskussionskultur, und die Sitzungszeiten so \n\nver\u00e4ndern, dass diese attraktiver f\u00fcr Frauen werden, \n\nStichwort Familienfreundlichkeit. Das ist ein gro\u00dfer \n\nMehrwert eines solchen Gesetzes, der dem gesamten \n\nPolitikbetrieb guttun w\u00fcrde. \n\nIn der Auseinandersetzung um das Brandenburger Parit\u00e9-\n\nGesetz wird immer wieder angef\u00fchrt, es sei verfassungs-\n\nfeindlich. Fakt ist, dass es dazu unterschiedliche juristi-\n\nsche Auffassungen gibt. Die Frage der Verfassungskon-\n\nformit\u00e4t ist n\u00e4mlich noch gar nicht gerichtlich gekl\u00e4rt. Es \n\ngibt einen juristischen Streit dar\u00fcber, welches Rechtsgut \n\neigentlich schwerer wiegt, die Selbstorganisation der \n\nParteien oder das grundgesetzlich verankerte Gleichstel-\n\nlungsgebot. Gegen das Brandenburger Gesetz, das wissen \n\nwohl einige, ist eine Klage angek\u00fcndigt, \u00fcbrigens von \n\nPiraten und Jungliberalen. Das ist sicher kein Zufall, denn \n\nbeides sind Parteien und Organisationen, in denen sich \n\nbekannterma\u00dfen haupts\u00e4chlich M\u00e4nner engagieren. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf beschr\u00e4nkt sich auf die \n\nparit\u00e4tisch besetzten Landeslisten. Das kann nur ein erster \n\nSchritt sein, in einem zweiten Schritt m\u00fcsste eine parit\u00e4ti-\n\nsche Besetzung der Direktwahlkreise erfolgen. Auch das \n\nist schon in der Diskussion. Der eben beschriebene Effekt \n\nvon quotierten Listen, die Frauenf\u00f6rderung in den Partei-\n\nstrukturen, k\u00f6nnte so schon eine Auswirkung auf die \n\nDirektwahlkreise haben. Wenn n\u00e4mlich mehr Frauen \n\nverantwortungsvolle Positionen in den Parteien \u00fcberneh-\n\nmen und Mandate gewinnen, dann werden diese in den \n\nWahlkreisen antreten und sich auch durchsetzen k\u00f6nnen. \n\nZudem w\u00e4re es mutig und revolution\u00e4r f\u00fcr Sachsen, \n\n\u00fcberhaupt erst einmal die Listen ausgewogen mit M\u00e4n-\n\nnern und Frauen zu besetzen. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Punkt hervorheben. Die Frauen-\n\nquote ist kein Selbstzweck, denn die Perspektive von \n\nFrauen in den Parlamenten ist unerl\u00e4sslich. Das zeigt ein \n\nBlick in die Geschichte. Dass im Grundgesetz die Gleich-\n\nberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern festgeschrieben \n\nist, wurde gegen gro\u00dfen Widerstand von den vier weibli-\n\nchen Mitgliedern des Parlamentarischen Rates erk\u00e4mpft. \n\nAls das Grundgesetz um den Verfassungsauftrag der \n\nGleichstellung erweitert wurde, ging dies ebenfalls auf die \n\nHartn\u00e4ckigkeit von Frauen im m\u00e4nnerdominierten Bun-\n\ndestag zur\u00fcck. \n\nErst 1997 \u2013 immer wieder erschreckend, dass das wirklich \n\nnoch nicht lange her ist \u2013 wurde die Vergewaltigung in \n\nder Ehe unter Strafe gestellt. Nach jahrzehntelanger \n\nAuseinandersetzung und ohne die interfraktionelle Zu-\n\nsammenarbeit der Frauen w\u00e4re dieses Vorhaben wohl \n\ngescheitert. Die j\u00fcngste Errungenschaft, n\u00e4mlich die \n\nReformierung des Sexualstrafrechts, die endlich den \n\nGrundsatz \u201eNein hei\u00dft nein\u201c juristisch festschreibt, geht \n\nebenfalls auf den langj\u00e4hrigen Kampf von Frauen inner- \n\nund au\u00dferhalb des Parlaments zur\u00fcck. \n\nAuch im vergangenen Monat gab es in Berlin ein Treffen \n\nweiblicher Abgeordneter aller demokratischen Fraktionen \n\nim Bundestag. Ziel war der Austausch zur fraktions\u00fcber-\n\ngreifenden Zusammenarbeit zu Themen, die vor allem \n\nFrauen betreffen. Ein wichtiger Tagesordnungspunkt \u2013 Sie \n\nwerden es erraten \u2013 war der Austausch zu einer Initiative \n\nf\u00fcr ein Parit\u00e9-Gesetz. Die Parit\u00e9 ist also in aller Munde. \n\nIch habe k\u00fcrzlich einen Artikel gelesen, \u00fcberschrieben mit \n\ndem Titel \u201eEin langer Weg zu Gleichberechtigung und \n\nGleichstellung\u201c. Auf den ersten Blick h\u00e4tte man denken \n\nk\u00f6nnen, es sei ein Artikel \u00fcber das Parit\u00e9-Gesetz, aber \n\ntats\u00e4chlich ist es die \u00dcberschrift im aktuellen \u201eLandtags-\n\nkurier\u201c, also im Informationsblatt des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags. Berichtet wird \u00fcber die Er\u00f6ffnung der Ausstellung \n\nim B\u00fcrgerfoyer zu 100 Jahre Frauenwahlrecht. Die \n\nParallele liegt auf der Hand. Das Frauenwahlrecht musste \n\ngegen gro\u00dfe Widerst\u00e4nde erk\u00e4mpft werden, und nach \n\nhundert Jahren ist immer noch keine gleichberechtigte \n\npolitische Teilhabe von Frauen erreicht. Deshalb sagen \n\nwir: Hundert Jahre Frauenwahlrecht \u2013 Zeit f\u00fcr Parit\u00e9. \n\nDaf\u00fcr haben wir den entsprechenden Gesetzentwurf \n\nvorgelegt. Es liegt an Ihnen, die Zeichen der Zeit zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8814 \n\nerkennen. Wir wollen jedenfalls nicht noch einmal hun-\n\ndert Jahre warten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\n\u201eGesetz zur Gew\u00e4hrleistung der parit\u00e4tischen Vertretung \n\nvon Frauen und M\u00e4nnern im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 \n\nS\u00e4chsisches Parit\u00e9-Gesetz\u201c an den Innenausschuss feder-\n\nf\u00fchrend, an den Verfassungs- und Rechtsausschuss und an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration zu \u00fcberweisen. Wer dem \n\nVorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustim-\n\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nkeine. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und der \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSchwere kriminelle Bedrohungslagen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/12700, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE, \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE, \n\ndanach CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort ergreift nun Herr Kolle-\n\nge Stange f\u00fcr DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nbehandeln die Gro\u00dfe Anfrage zu schweren kriminellen \n\nBedrohungslagen im Freistaat Sachsen. Ich will im \n\nNamen meiner Fraktion zun\u00e4chst den Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern der beteiligten Staatsministerien und \n\nBeh\u00f6rden f\u00fcr die \u00fcberwiegend umfangreiche Beantwor-\n\ntung und Erl\u00e4uterung sowie das Zahlen- und Faktenmate-\n\nrial danken. Das Gesamtwerk umfasst nun 454 Seiten. \n\nWir wissen die Arbeit zur Beantwortung parlamentari-\n\nscher Anfragen insgesamt sehr wohl zu sch\u00e4tzen. \n\nWir sind aber auch verwundert \u2013 das will ich eingestehen \n\n\u2013, dass die Staatsregierung eingangs der Beantwortung \n\nden mittlerweile ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigten Artikel 51 Abs. 1 \n\nSatz 1 der S\u00e4chsischen Verfassung in Verbindung mit der \n\nVerfassungsgerichtsentscheidung vom 16. April 1998 \n\nbem\u00fcht, um angesichts einer offensichtlich zu kurzen \n\nBeantwortungsfrist fehlende oder unzureichende Antwor-\n\nten zu begr\u00fcnden: \u201eDie Staatsregierung muss nur das \n\nmitteilen, was innerhalb der Antwortfrist mit zumutbarem \n\nAufwand in Erfahrung gebracht werden kann.\u201c \n\nDer Innenminister Prof. Dr. W\u00f6ller \u2013 bitte \u00fcbermitteln Sie \n\nihm Genesungsw\u00fcnsche meinerseits \u2013 hatte federf\u00fchrend \n\nam 27. April 2018, also vier Wochen vor dem Fristende, \n\num Aufschub bis zum 15. Juni 2018, also um dreieinhalb \n\nWochen nach dem Fristende, gebeten und somit das \n\nFristende selbst gew\u00e4hlt. Das Argument der K\u00fcrze der \n\nAntwortfrist kann also nach unserer Auffassung nicht \n\nwirklich gelten. Hier geht es aber offensichtlich eher um \n\ndie Kultur des Umgangs mit dem Landtag und seinen \n\nRechten. Wir h\u00e4tten einer erforderlichen weiteren Frist-\n\nverl\u00e4ngerung durchaus zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Wie Sie wissen, treiben meine \n\nFraktion nicht erst seit den Erkenntnissen im Zusammen-\n\nhang mit dem Minderheitenvotum meiner Fraktion zum \n\nAbschlussbericht des zweiten Sachsensumpf-Untersu-\n\nchungsausschusses zu Vers\u00e4umnissen bei der Aufdeckung \n\nund Verfolgung krimineller und korruptiver Netzwerke, \n\nnicht erst seit den Vorg\u00e4ngen um die Selbstenttarnung des \n\nTerror-Trios des Nationalsozialistischen Untergrunds \n\nNSU, um die zugeh\u00f6rige geheimdienstliche und polizeili-\n\nche Aufkl\u00e4rung zur Ermittlungsarbeit sowie die vielen \n\nR\u00e4tsel dabei, nicht erst seit der missgl\u00fcckten Festsetzung \n\ndes der Vorbereitung schwerer terroristischer Straftaten \n\nverd\u00e4chtigen Al-Bakr in Chemnitz und den Ergebnissen \n\ndes Abschlussberichts der Landau-Expertenkommission \n\nsowie ihrer Untersuchung der Ereignisse und des polizei-\n\nlichen und justiziellen Handelns grundlegende \u00dcberle-\n\ngungen dazu um, wie die Ermittlungs- und Strafverfol-\n\ngungsbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen, wie Polizei und \n\nJustiz konzeptionell, strukturell, personell sowie bei \n\nAusr\u00fcstung, Ausstattung und Ausbildung auf schwere \n\nkriminelle Bedrohungslagen insbesondere auch unter dem \n\nEindruck neuester Erscheinungsformen und Tatbege-\n\nhungsweisen eingestellt und vorbereitet sind. Dieses ist \n\nder zentrale Punkt, wenn es darum geht, tats\u00e4chliche \n\nschwerwiegende Bedrohungen der \u00f6ffentlichen und \n\npers\u00f6nlichen Sicherheit einzusch\u00e4tzen und von subjekti-\n\nven und diffusen Bedrohungs\u00e4ngsten in der Bev\u00f6lkerung \n\nabzugrenzen. \n\nDeshalb ist die Gro\u00dfe Anfrage auch nicht in erster Linie \n\nder klassischen Definition der Organisierten Kriminalit\u00e4t \n\ngefolgt, auch wenn zur besseren Vergleichbarkeit eine \n\nOrientierung an den Bundeslagebildern OK erfolgte. \n\nIch will nur kurz einige Ergebnisse referieren. Zun\u00e4chst \n\nzu Gewissheiten und Einsichten aus gesicherten Erkennt-\n\nnissen und Fakten: Organisierte Kriminalit\u00e4t ist in gro\u00dfen \n\nTeilen und mit modernen Mitteln der Tatbegehung ein \n\n\u00fcberwiegend internationales Ph\u00e4nomen. Das wird unter \n\nanderem dadurch sichtbar, dass 54 % der bearbeiteten \n\nVerfahrenskomplexe bzw. der ermittelten Gruppierungen \n\nder OK im Betrachtungszeitraum 2010 bis 2017 hinsicht-\n\nlich der Staatsangeh\u00f6rigkeit der Mitglieder heterogen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8815 \n\nzusammengesetzt sind. Dennoch ist in der Bundesrepub-\n\nlik Deutschland OK ein \u00fcberwiegend deutsches Ph\u00e4no-\n\nmen, um es unfachlich zu formulieren. \n\n48 % der Straftaten im Bereich OK, 520 von 1 207 \n\nStraftaten, die aufgef\u00fchrt wurden, werden Tatverd\u00e4chtigen \n\ndeutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit zugeordnet. Mit 54 von 152 \n\nVerfahrenskomplexen waren 38 % der OK-Gruppie-\n\nrungen von deutschen Staatsangeh\u00f6rigen dominiert, die \n\nanderen verteilen sich auf \u00fcber 20 Staatsangeh\u00f6rigkeiten. \n\nIn kurzen Merks\u00e4tzen zusammengefasst, l\u00e4sst sich also \n\nsagen: \n\nErstens, Rockergruppierungen: 2017 entfielen von 18 \n\nbearbeiteten Verfahrenskomplexen zwei auf Rockergrup-\n\npierungen und zwei auf rocker\u00e4hnliche Gruppierungen. \n\nVier hatten Verbindungen zu Rockern und zwei zu ro-\n\ncker\u00e4hnlichen Gruppierungen. Rockergruppierungen \n\nbet\u00e4tigen sich haupts\u00e4chlich im Bereich Rauschgifthan-\n\ndel. \n\nZweitens: Angeh\u00f6rige deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit \n\nfielen haupts\u00e4chlich bei Rauschgiftkriminalit\u00e4t, Eigen-\n\ntumskriminalit\u00e4t und Gewaltkriminalit\u00e4t auf. \n\nDrittens: Ausl\u00e4ndische Tatverd\u00e4chtige waren haupts\u00e4ch-\n\nlich im Bereich Eigentumskriminalit\u00e4t aktiv. \n\nViertens: Das OK-Potenzial \u2013 das ist ein Index des BKA, \n\nmit dem Organisierungs- und Professionalisierungsgrad \n\ndieser Gruppierungen gewichtet werden \u2013 ist bei deutsch \n\ndominierten Gruppen wesentlich h\u00f6her als bei ausl\u00e4ndisch \n\ndominierten. Von 136 Verfahrenskomplexen mit OK-\n\nPotenzial entfielen im Betrachtungszeitraum 38 mit einem \n\nhohen OK-Potenzial zwischen 40 und 80 \u2013 das sind \n\nMesszahlen \u2013 sowie ein Verfahrenskomplex mit dem \n\nh\u00f6chsten Potenzial auf deutsch dominierte Gruppierun-\n\ngen. 57 dieser 136 Verfahrenskomplexe mit einem gerin-\n\ngen OK-Potenzial bis 40 entfielen auf nicht deutsch \n\ndominierte Gruppierungen. \n\nF\u00fcnftens: Das Feld Korruption ist weitestgehend ein \n\ndeutsches Ph\u00e4nomen, das hei\u00dft von 216 Vorteilsnehmern \n\nwaren im Betrachtungszeitraum 201 deutsche und 15 \n\nnicht deutsche Staatsangeh\u00f6rige. Von den 226 Vorteilsge-\n\nbern waren 187 deutsche und 39 nicht deutsche Staatsan-\n\ngeh\u00f6rige. \n\nWelche Probleme gibt es seitens der Beh\u00f6rden? Auch das \n\nmuss man beleuchten, wenn man \u00fcber schwere kriminelle \n\nBedrohungslagen spricht. Im Bereich Geldw\u00e4sche werden \n\nzwar nicht alle Verdachtsf\u00e4lle im selben Jahr abgeschlos-\n\nsen, aber das deutliche Auseinanderdriften von Verdachts-\n\nfalleing\u00e4ngen beim LKA und abgeschlossenen F\u00e4llen \n\nzeigt eine gewisse Tendenz. Andererseits gibt es offenbar \n\nerhebliche Probleme \u2013 das ging schon durch die Medien \u2013 \n\nbei der im Bundesfinanzministerium angesiedelten FIU \n\nund deren Bearbeitungs- und Analysequalit\u00e4t. Das LKA \n\nk\u00e4mpft dar\u00fcber hinaus aber mit erheblichen Problemla-\n\ngen. \n\nBei Korruptionsermittlungen sind die Zahlen von 2010 \n\nbis 2017 st\u00e4rker als im Bundestrend eingebrochen. Die \n\nermittelten Schadenssummen sind auf ein Tausendstel \n\nzusammengeschrumpft. Vielleicht liegt es auch daran, \n\ndass die Zahl der Polizeibediensteten in der INES-\n\nErmittlungsgruppe von 25 auf 17 zur\u00fcckgegangen ist. \n\nAndere Felder wie Mafia, Ndrangheta und Clankriminali-\n\nt\u00e4t scheinen nicht oder nur sehr bedingt auf dem Schirm \n\nzu sein. Zumindest angesichts des Bundeslagebilds und \n\nder Erfahrungen in umliegenden Bundesl\u00e4ndern, aber \n\nauch der Erfahrungen aus Akten und Zeugeneinvernah-\n\nmen im Sachsensumpf-Untersuchungsausschuss scheint \n\nuns dies nicht realistisch. Fakt ist \u2013 dabei beziehe ich \n\nmich auf die Informationsreise des Innenausschusses nach \n\nItalien und unsere Gespr\u00e4che mit den Sonderermittlern in \n\nNeapel und unseren Besuch aus Sizilien \u2013, dass die \n\nNdrangheta mutma\u00dflich auch in Sachsen aktiv ist. Inwie-\n\nweit es hier eine Zusammenarbeit mit den italienischen \n\nKollegen zum Thema Schutzgelderpressung etc. gibt, \n\nl\u00e4sst sich nicht erkennen. Zumindest in Th\u00fcringen wurde \n\neine Sonderkommission mit dem Namen \u201eD\u00e4mmerung\u201c \n\nzu Aktivit\u00e4ten der Ndrangheta im Bereich Einbruchskri-\n\nminalit\u00e4t ins Leben gerufen. \n\nAuch im Bereich Menschenhandel sind Zweifel ange-\n\nbracht. Die Antworten auf die Kleinen Anfragen der \n\ngesch\u00e4tzten Kollegin Katja Meier zur Prostitution in \n\nSachsen, Drucksachen 6/16640 und 6/16639, belegen das \n\nerneut. Auf die Fragen \u201eWie viele Prostitutionsgewerbe \n\nwurden gem\u00e4\u00df Prostituiertenschutzgesetz angemeldet? \n\nWie oft wurde eine Betriebserlaubnis gegebenenfalls mit \n\nwelchen Auflagen erteilt? Wie oft wurde die Erlaubnis aus \n\nwelchen Gr\u00fcnden versagt?\u201c wurde f\u00fcr Dresden geantwor-\n\ntet: Sieben Betriebsst\u00e4tten sind angezeigt, weitere 47 \n\nObjekte sind bekannt. Es l\u00e4sst sich erahnen, wie gro\u00df das \n\nDunkelfeld bei illegaler Prostitution und \u2013 darauf kommt \n\nes an \u2013 in dem sie tragenden Menschenhandel ist. \n\nDas Problem beginnt \u2013 Gro\u00dfe Anfrage, Seite 3 \u2013 mit der \n\nDefinition der Organisierten Kriminalit\u00e4t. Dazu zitiere ich \n\nArndt Sinn aus dem Vorwort zu \u201eOrganisierte Kriminali-\n\nt\u00e4t 3.0\u201c: \u201eHeute agiert man in Deutschland in sicherheits-\n\nstrategischer Hinsicht mit einer Definition der Organisier-\n\nten Kriminalit\u00e4t, die nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df ist und keine \n\nEntsprechung im materiellen Strafrecht findet. In empiri-\n\nscher, rechtlicher, strategischer und sicherheitspolitischer \n\nHinsicht besteht also Forschungs- bzw. Anpassungsbe-\n\ndarf. Andernfalls bleibt der Blick f\u00fcr die Facetten der \n\nOrganisierten Kriminalit\u00e4t 3.0 weiterhin verstellt.\u201c \n\nDort m\u00fcssen wir nach unserer Auffassung konzeptionell \n\nansetzen, aber auch bei der Bef\u00e4higung der Beamtinnen \n\nund Beamten. Der Abschlussbericht zur Evaluierung der \n\nArbeit der Polizei f\u00fchrt aus: \u201eDie personelle Besetzung \n\ndes zust\u00e4ndigen Fachdezernats im Freistaat Sachsen ist \n\nkontinuierlich r\u00fcckl\u00e4ufig. W\u00e4hrend im Jahr 2006 in \n\ndiesem Bereich noch 54 Sachbearbeiter t\u00e4tig waren, sind \n\nes im Jahr 2014 lediglich 44 gewesen.\u201c Dass im LKA in \n\nden kommenden zehn Jahren massive Personalaltersab-\n\ng\u00e4nge bevorstehen, wissen wir. Damit gehen auch Wissen \n\nund F\u00e4higkeiten verloren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8816 \n\nZur OK gibt es knapp eine Fortbildung pro Jahr. Bei \n\nWeiterbildungen im Bereich IuK, also Internet und \n\nComputer, steigen die Veranstaltungs- und Teilnehmer-\n\nzahlen. Bei Fortbildungen zur IuK-Kriminalit\u00e4t allerdings \n\nsind Veranstaltungs- und Teilnehmerzahlen bei der Polizei \n\nmassiv r\u00fcckl\u00e4ufig. Das hilft dem Kompetenzaufbau nicht \n\nund auch nicht der Beweissicherung der im Erstangriff \n\nkontaktierten Beamtinnen und Beamten der Reviere. \n\nDie hohe Belastung des LKA l\u00e4sst sich gut anhand zweier \n\nZahlen, den Mehrarbeitsstunden, ablesen. Im Januar 2019 \n\nkamen auf einen Beamten des LKA ungef\u00e4hr 52 ange-\n\nsammelte \u00dcberstunden. Im Durchschnitt der Beamten der \n\nPolizei waren es 13. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Ende \n\nmeines Teils kommen. Abschlie\u00dfend: Wir in Sachsen \n\nm\u00fcssen uns zur Unterst\u00fctzung der wichtigen Arbeit der \n\nBeamtinnen und Beamten des LKA, der Kriminalinspek-\n\ntionen in den PDen konzeptionell, strukturell, personell \n\nund im Rahmen der Ausbildung auf eine erforderliche \n\nAnalyse, eine systematische Erhellung der Dunkelfelder \n\nund auf die neuen Ph\u00e4nomene Organisierter Kriminalit\u00e4t \n\neinstellen und vorbereiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Stange sprach \n\nf\u00fcr seine Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Kollege Rico Anton. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit der Gro\u00dfen \n\nAnfrage der LINKEN zu schwerer und Organisierter \n\nKriminalit\u00e4t besch\u00e4ftigen wir uns heute im Hohen Hause \n\nmit einem Bereich der Kriminalit\u00e4t, den die CDU, das \n\nStaatsministerium des Innern und die s\u00e4chsische Polizei \n\nseit jeher besonders im Fokus haben. Das grunds\u00e4tzliche \n\nInteresse auch der LINKEN an diesem Thema ist aller \n\nEhren wert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt?) \n\nNicht weniger als 229 Fragen hat Ihre Fraktion an das \n\nStaatsministerium des Innern gerichtet, Herr Kollege \n\nStange. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wissbegierig!) \n\n\u2013 Ja, durchaus. \n\nDie Antwort des Staatsministeriums vom Juni 2018 mit \n\neinem Umfang von mehr als 400 Seiten liefert viele \n\nFakten und einen recht guten \u00dcberblick \u00fcber diese Ph\u00e4-\n\nnomenbereiche. Sie zeigt, wie weit das Spektrum ist, in \n\ndem Organisierte Kriminalit\u00e4t stattfindet: Rauschgiftkri-\n\nminalit\u00e4t, Cybercrime, Korruption, Menschenhandel und \n\nEigentumsdelikte \u2013 um nur einige Bereiche aufzuz\u00e4hlen. \n\nDie T\u00e4ter agieren professionell, und Organisierte Krimi-\n\nnalit\u00e4t findet l\u00e4nder\u00fcbergreifend, grenz\u00fcberschreitend, ja \n\ninternational statt. Herr Stange hat es beschrieben. \n\nDie Zahlen sind im Vergleich zu den Vorjahren in Sachsen \n\nrelativ konstant. Einzelne Deliktsbereiche sind aber auf \n\ndem Vormarsch, beispielsweise der Drogenhandel und \n\nauch der Bereich Cyberkriminalit\u00e4t. Es gibt aber keinerlei \n\nGrund, sich darauf auszuruhen. Gerade im Bereich der \n\nOrganisierten Kriminalit\u00e4t gibt es ein erhebliches Dunkel-\n\nfeld, das es aufzuhellen gilt. \n\nHerr Kollege Stange, nachdem Sie lange \u00fcber die der \n\nStaatsregierung gesetzten Fristen hinsichtlich der Beant-\n\nwortung der Gro\u00dfen Anfrage referiert, immerhin aber \n\nselbst ein Dreivierteljahr gebraucht haben, um die Ant-\n\nwort der Staatsregierung auszuwerten, ist das, was Sie \n\nsoeben zu Geh\u00f6r gebracht haben, recht d\u00fcnn. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nInsbesondere wenn ich mir den Entschlie\u00dfungsantrag \n\nansehe, den Sie sicherlich noch einbringen werden, frage \n\nich mich, ob Sie die Arbeit der Koalition und der Staats-\n\nregierung, die in der Zwischenzeit erfolgt ist, \u00fcberhaupt \n\nzur Kenntnis nehmen wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDass wir mehr Polizisten brauchen, ist unstrittig. Aber \n\ngenau deshalb hat die Koalition den Aufwuchs von \n\nmindestens 1 000 Stellen beschlossen. Genau deshalb \n\nbilden wir jetzt 700 Polizeianw\u00e4rter pro Jahr aus \u2013 also \n\n400 pro Jahr mehr als noch zu Beginn der Legislatur. \n\nGenau deshalb werden wir in diesem Jahr neue Polizisten \n\nin Dienst stellen, und zwar mehr, als in den Ruhestand \n\ngehen. Das hat nichts mit verantwortungsvoller Politik zu \n\ntun, wenn Sie die Welt so beschreiben, wie Sie sie sehen \n\nwollen, statt so, wie sie ist, sondern damit, die richtigen \n\nSchlussfolgerungen aus vorliegenden Fakten zu ziehen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDiese in ein konkretes politisches Handeln umzusetzen, \n\ndarauf kommt es an, Herr Stange. Ich halte Ihnen den \n\nersten Satz aus Ihrer Vorbemerkung zur Gro\u00dfen Anfrage \n\nvor. Ich zitiere: \u201eSicherheit vor Kriminalit\u00e4t, insbesondere \n\nvor schweren kriminellen Angriffen, stellt eine der zentra-\n\nlen gegenw\u00e4rtigen Grunderwartungen der Menschen in \n\nSachsen an das gesellschaftliche Zusammenleben dar, \n\nwelche wesentlich auch, aber nicht nur, durch Polizei und \n\nJustiz zu erf\u00fcllen sind.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das stimmt doch!) \n\n\u2013 Absolut. Stimmt! \n\nAber wenn dieser Satz nicht nur Prosa ist, wenn Sie \n\ndiesen Satz ernst meinen, dann erschlie\u00dft sich mir beim \n\nbesten Willen nicht, warum Sie in Sachen Sicherheitspoli-\n\ntik hier in Sachsen zu den Blockierern geh\u00f6ren. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nKennzeichenerfassung, intelligente Videografie, Tele-\n\nkommunikations\u00fcberwachung \u2013 das sind die Instrumente, \n\ndie unsere Polizei braucht, um die Organisierte Kriminali-\n\nt\u00e4t wirksam zu bek\u00e4mpfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8817 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir brauchen f\u00fcr unsere Polizei Mittel und Befugnisse, \n\ndie es ihr erm\u00f6glichen, nicht nur auf Augenh\u00f6he Krimina-\n\nlit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen, sondern unsere Polizei muss die \n\nChance haben, immer einen Schritt voraus zu sein. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWas f\u00fcr ein Schwachsinn!) \n\nDeshalb fordere ich jeden auf, der es mit der Bek\u00e4mpfung \n\nder Organisierten Kriminalit\u00e4t ernst meint, im n\u00e4chsten \n\nMonat unser neues Polizeigesetz zu unterst\u00fctzen. \n\n(Zuruf der Abg. Rico Gebhardt und \n\nEnrico Stange, DIE LINKE \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHerr Stange, gr\u00fcnden Sie statt der Initiative \u201ePolizeigesetz \n\nstoppen\u201c lieber eine Initiative \u201ePolizeigesetz durchset-\n\nzen\u201c. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Quatsch!) \n\nDann handeln Sie im Sinne des Schutzes unserer B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger vor schwerer Kriminalit\u00e4t. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Herr Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich \n\ndem Lob gegen\u00fcber der anfragenden Fraktion DIE LIN-\n\nKE f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Gro\u00dfen Anfrage zu diesem beson-\n\nderen Kriminalit\u00e4tsfeld anschlie\u00dfen. Sie haben mit den \n\nerreichten Antworten durch die Staatsregierung einen \n\n\u00dcberblick und Erkenntnisse erzeugt, mit denen der \n\nLandtag, aber auch diese und die n\u00e4chste Staatsregierung \n\netwas anfangen k\u00f6nnen. \n\nGanz im Gegensatz zur letzten Gro\u00dfen Anfrage, die sich \n\nin diesem Haus mit dem Themenkomplex der Organisier-\n\nten Kriminalit\u00e4t befasste, die von der AfD kam. Sie hatten \n\nIhre sogenannte komplexe Anfrage nur an den Fragen der \n\nNationalit\u00e4t von Tatverd\u00e4chtigen aufgezogen. Zwar ist die \n\nHerkunft ein wichtiges Element \u2013 wegen unterschiedli-\n\ncher Ermittlungsans\u00e4tze und -strategien innerhalb der \n\nAufkl\u00e4rung und Bek\u00e4mpfung von OK-Straftaten nicht \n\nv\u00f6llig irrelevant \u2013, aber die Fragestellung z\u00e4umt das Pferd \n\nvon hinten auf, weil es viel sinnvoller ist, sich von den \n\nDeliktsbereichen her zu n\u00e4hern, also nach Gewaltkrimina-\n\nlit\u00e4t, Eigentumskriminalit\u00e4t, Rauschgift-, Wirtschaftsstraf-\n\ntaten und dergleichen zu trennen. Das ist mit der vorlie-\n\ngenden Anfrage auch geschehen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: \n\nDas haben wir auch getan!) \n\nDie LINKE fragt dezidiert Fakten ab, die \u00fcber die Polizei-\n\nliche Kriminalstatistik hinausgehen. Das ist auch wichtig, \n\nweil das f\u00fcr die Erkenntnisse \u00fcber Organisierte Kriminali-\n\nt\u00e4t notwendig ist, denn es gibt daf\u00fcr keine Entsprechung \n\nin den Straftatbest\u00e4nden. Daher ist dieses Ph\u00e4nomen nicht \n\nin der PKS enthalten, und man muss die Fakten zusam-\n\nmentragen. Das ist hier geschehen. \n\nWelches Lagebild ergibt sich nun im Freistaat Sachsen im \n\nBereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t? Man kann zu-\n\nsammenfassen, dass es geringe Fallzahlen sind; es ist also \n\nkein Massenph\u00e4nomen im herk\u00f6mmlichen Sinne. Daher \n\nmuss man die statistischen Erkenntnisse dar\u00fcber auch mit \n\nVorsicht genie\u00dfen. Aber die Erkenntnisse sind wichtig, \n\nweil es im Einzelnen um hoch kriminelle Personen und \n\nPersonengruppen geht, mit teilweise vielen Tatverd\u00e4chti-\n\ngen. Um es einzuordnen: Die Ermittlungskomplexe \n\nschwanken seit 2010 bis 2017 pro Jahr zwischen 13 und \n\n23. \n\nAber der Schaden, der durch diesen Ph\u00e4nomenbereich \n\nentsteht, ist au\u00dferordentlich hoch. Auch da gab es aus der \n\nAnfrage Erkenntnisse. So betragen die Schadensh\u00f6hen \n\npro Jahr bis zu \u00fcber 20 Millionen Euro im Jahr 2016. Das \n\nwundert auch nicht, da Teile von Organisierter Kriminali-\n\nt\u00e4t die Aktivit\u00e4tsfelder Wirtschaftskriminalit\u00e4t, Cyberkri-\n\nminalit\u00e4t und Eigentumsdelikte sind. Darin liegt auch der \n\nSchwerpunkt im Bereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t. \n\nDas ergibt sich aus der Betrachtung der Gegenst\u00e4nde der \n\nErmittlungsverfahren und der Tatverd\u00e4chtigen. \n\nNoch einmal zur Herkunft der T\u00e4ter, weil es auch interes-\n\nsant ist. Es gibt kein einheitliches Bild, es wechselt nach \n\nJahr und Aktivit\u00e4tsfeld. Wir haben viele Nationalit\u00e4ten, \n\naber Deutsche dominieren in den meisten Gruppen. Es \n\ngibt einen weiteren interessanten Punkt: Viele Tatkomple-\n\nxe finden zwar in Deutschland statt, richten sich aber an \n\nZiele, die im Ausland liegen, weshalb erneut klar wird, \n\ndass eine Fokussierung auf die Nationalit\u00e4t der T\u00e4ter eher \n\nins Leere geht. \n\nIch m\u00f6chte nicht weiter auf einzelne Felder eingehen, \n\nsondern mich strukturellen Fragen widmen. Zum Beispiel \n\nlegt die Staatsregierung im Detail dar, wie viele Mitarbei-\n\nter des LKA, der Polizeidirektionen, der Staatsanwalt-\n\nschaften, der Finanzbeh\u00f6rden und des Zolls an der Bear-\n\nbeitung der hier im Fokus stehenden Ermittlungsverfahren \n\narbeiten. Sie legt auch dar, in welchen gemeinsamen \n\nErmittlungsgruppen oder Joint Investigation Teams mit \n\nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern Strafverfolgungs- oder \n\nFinanz- und Steuerbeh\u00f6rden arbeiten. Sehr anschaulich \n\nfinde ich auch die \u00dcbersicht der zum Einsatz gekomme-\n\nnen verdeckten Ermittlungsmethoden. Hier wird noch \n\netwas anderes deutlich. Es zeigt, welche wichtigen Funk-\n\ntionen diese verdeckten Ermittlungsmethoden f\u00fcr die \n\nPolizei haben. Ohne die w\u00e4ren Ermittlungserfolge gerade \n\nin diesem Bereich gar nicht m\u00f6glich. \n\nLetzter Punkt. In diesem strukturellen Bereich sind f\u00fcr \n\nmich die vielf\u00e4ltigen Fortbildungsm\u00f6glichkeiten in allen \n\nTeilen der Staatsregierung interessant, gerade mit Blick \n\nauf die Korruptionspr\u00e4vention. Allerdings muss man auch \n\nsagen, dass da immer Luft nach oben ist. Ich denke, das \n\nist eine Daueraufgabe f\u00fcr jede Staatsregierung und jeden \n\nTeil der Staatsregierung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8818 \n\nEiner der wichtigsten Bereiche f\u00fcr mich ist der Teil C \n\n\u201ePr\u00e4vention\u201c. Aus der Antwort wird deutlich, was die \n\nStaatsregierung zur Korruptionspr\u00e4vention bereits tut. Im \n\nFall des Innenministeriums ist es am pr\u00e4gnantesten \n\ngewesen. Ich will nur einige Punkte nennen: Es sind \n\nneben Sensibilisierung, Information und Belehrung oder \n\nder normalen Dienst- und Fachaufsicht auch konkrete \n\nMa\u00dfnahmen wie Personalrotation, Anzeige oder Geneh-\n\nmigungspflichten bei Nebent\u00e4tigkeiten, Regeln zur \n\nAnnahme von Belohnung und Geschenken oder organisa-\n\ntorische Ma\u00dfnahmen wie Vier-Augen-Prinzip oder Tren-\n\nnung von bestimmten sensiblen Aufgabenbereichen. Auch \n\ndas ist ein Bereich, wo man allgemein formulieren kann: \n\nDort sollte Verwaltung immer noch besser werden wollen. \n\nIch denke, das kann man gr\u00f6\u00dftenteils so unterstreichen. \n\nMeine Damen und Herren, was k\u00f6nnen wir daraus lernen? \n\nWichtig ist, dass wir im Bereich der schweren Bedro-\n\nhungslagen im Freistaat Sachsen vor allem bei Organi-\n\nsierter Kriminalit\u00e4t und Wirtschaftskriminalit\u00e4t von den \n\nErgebnissen her besser werden. Es darf nicht der Ein-\n\ndruck entstehen, dass die Polizei und die Justiz die Gro-\n\n\u00dfen laufen lassen und die Kleinen hingehangen werden. \n\nIch denke, Sie werden mir alle recht geben, dass gelegent-\n\nlich dieser Eindruck entsteht, wenn man dann doch \n\ngr\u00f6\u00dfere Gruppierungen aufdeckt und, so selten wie es \n\nleider ist, auf der anderen Seite aber mit sch\u00e4rfsten Mit-\n\nteln gegen mittlere oder leichte Kriminalit\u00e4t vorgeht. \n\nUmso mehr m\u00fcssen wir uns anstrengen. Aber tun wir \n\ndenn genug? Es ist neben der organisatorischen Frage und \n\nden zur Verf\u00fcgung stehenden Ermittlungsbefugnissen vor \n\nallem die Frage personeller Ressourcen. Sicherlich ist es \n\nso, dass auch dieser Bereich von den Stellenk\u00fcrzungen \n\nder letzten Regierung betroffen war. Aber ich kann hier \n\nund heute mit Fug und Recht sagen: Seit die SPD in die \n\nRegierung eingetreten ist, wurde das Ruder herumgeris-\n\nsen. Der Stellenabbau ist gestoppt. Die erste Stellenbe-\n\ndarfsberechnung wurde gemacht. Wir haben auf dem \n\nTisch den Mehrbedarf von 1 000 Stellen liegen. Wir \n\nhaben die Ausbildungszahlen von 300 im Jahr 2013 auf \n\n700 seit letztem Jahr erh\u00f6ht. Ab diesem Jahr kommen \n\nerstmalig mehr fertig ausgebildete Polizisten in den \n\naktiven Dienst, als in den Ruhestand entlassen werden. \n\nDas geht jetzt in den n\u00e4chsten Jahren so weiter. Wir haben \n\nentschieden, welche Bereiche der Polizei zun\u00e4chst davon \n\nprofitieren werden. Das sind neben den notwendigen \n\nPr\u00e4senzkr\u00e4ften in der Fl\u00e4che vor allem die Kr\u00e4fte der \n\nKriminalpolizei in den Polizeidirektionen und im LKA. \n\nDie Koalition hat in der Absichtserkl\u00e4rung festgelegt, dass \n\nwir erneut eine Fachkommission einberufen, um den \n\nStellenbedarf kritisch fortlaufend zu berechnen. Dazu \n\nz\u00e4hlt auch der Blick auf dieses Kriminalit\u00e4tsph\u00e4nomen. \n\nWir haben im Doppelhaushalt die Grundlagen daf\u00fcr \n\ngelegt, indem wir Geld f\u00fcr die Kommissionsarbeit bereit-\n\ngestellt haben, und die Vorbereitungen laufen. Stellenauf-\n\nbau betreiben wir auch und haben wir im Bereich der \n\nJustiz betrieben. Wir als SPD und CDU schaffen die \n\npersonellen Grundlagen, um im Bereich schwerer krimi-\n\nneller Bedrohungslagen das M\u00f6gliche zu tun. Bei den \n\nkonkreten Planungen, die dann Sache der Verwaltung \n\nsind, k\u00f6nnen auch die Erkenntnisse dieser Gro\u00dfen Anfra-\n\nge helfen. Insofern auch daf\u00fcr noch einmal herzlichen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Herr \n\nAbg. Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Herr Pallas, das, was \n\nSie schon wieder versucht haben, Schm\u00e4hkritik \u00fcber \n\nunsere Gro\u00dfe Anfrage zu \u00e4u\u00dferen, die wir in der Vergan-\n\ngenheit dazu gestellt haben, ist nicht nur eine Beleidung \n\nder AfD, sondern es ist auch Beleidigung derjenigen \n\nGewerkschafter, mit denen Sie auch am Tisch sitzen, die \n\nan unserer Anfrage mitgearbeitet haben. Aber, vielen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJetzt zur Sache. Kurz vor Beginn des Wahlkampfes hat \n\ndie Partei DIE LINKE auch das Thema Sicherheit f\u00fcr sich \n\nentdeckt, und sie sch\u00fcren Angst in der Bev\u00f6lkerung allein \n\ndurch den Namen \u201eschwere kriminelle Bedrohungslagen \n\nin Sachsen\u201c. Da k\u00f6nnte man eine ganze Menge erwarten. \n\nMan k\u00f6nnte aber auch sagen: Ihnen gehen die Ideen aus \n\nund Sie m\u00fcssen jetzt bei der AfD abschreiben. Damit es \n\nnicht so auff\u00e4llt, \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\ngeben Sie dem Kind einen anderen Namen und ich kann \n\nnur sagen: AfD \u2013 Gl\u00fcck. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nVor ziemlich genau zwei Jahren hat meine Fraktion eine \n\nGro\u00dfe Anfrage zum Thema \u201eOrganisierte Kriminalit\u00e4t\u201c \n\neingereicht. Exakt ein Jahr sp\u00e4ter folgte dann Ihre Gro\u00dfe \n\nAnfrage unter der \u00dcberschrift \u2013 die wir heute zu lesen \n\nhaben \u2013 \u201eSchwere kriminelle Bedrohungslagen im Frei-\n\nstaat Sachsen\u201c, die aber laut Antragsbegr\u00fcndung dasselbe \n\nmeint \u2013 im Grunde Organisierte Kriminalit\u00e4t. Ihre Gro\u00dfe \n\nAnfrage ist zuerst einmal eine Kopie dessen, was wir \n\ngemacht haben und v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig. Sie haben wenig \n\nneue Erkenntnisse gebracht. Sie haben zum gro\u00dfen Teil \n\ndenselben Zeitraum abgefragt, den wir auch schon abge-\n\nfragt haben, und den haben wir hier auch schon diskutiert. \n\nIhre Anfrage bindet nur Kapazit\u00e4ten bei der Polizei, aber \n\nauch in der Justiz. Diese fehlen dann, um die Organisierte \n\nKriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen. \n\nDar\u00fcber hinaus spricht Ihre Anfrage nebul\u00f6s von krimi-\n\nnellen Aktivit\u00e4ten, die von besonderer Relevanz f\u00fcr die \n\n\u00f6ffentliche Sicherheit seien. Sie berufen sich dabei auf \n\nEuropol. Europol \u2013 das klingt ja international. Das ist \n\ninternational und klingt auch kompetent. Zu dumm ist es \n\nnur, dass Sie sich nicht an den Europol-Aktivit\u00e4ten \n\norientiert haben. Ich helfe Ihnen da gern einmal weiter. \n\nLaut Europol geht die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung der Sicherheit \n\nder Bev\u00f6lkerung in Europa von folgenden Ph\u00e4nomen aus: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8819 \n\nTerrorismus, internationalem Drogenhandel und Geldw\u00e4-\n\nsche, organisierten Betrugsdelikten, F\u00e4lschung des Euro \n\nund Schleuserkriminalit\u00e4t. Schleuserkriminalit\u00e4t und \n\nGeldf\u00e4lschung blenden Sie in Ihrer Gro\u00dfen Anfrage \n\nkomplett aus. Der Terrorismus kommt allenfalls am \n\nRande vor, obwohl genau diese Straftaten zu schweren \n\nkriminellen Bedrohungslagen in Deutschland gef\u00fchrt \n\nhaben. Der terroristische Anschlag auf dem Berliner \n\nBreitscheidplatz hat gezeigt, wie sehr die Bev\u00f6lkerung \n\nbedroht ist, wenn eine solche Gefahr sich verwirklicht. \n\nWarum finden sich denn diese Arten von Straftaten in \n\nIhrer Anfrage nicht wieder? Warum wird denn Europol \n\nnur unvollst\u00e4ndig wiedergegeben? Hat Ihre Realit\u00e4tsver-\n\nweigerung sogar etwas mit der Herkunft der T\u00e4tergruppie-\n\nrung zu tun? Inhaltlich waren Sie bei Ihrer Gro\u00dfen Anfra-\n\nge auch m\u00e4\u00dfig kreativ. Die operativen T\u00e4tigkeiten von \n\nEuropol folgen ziemlich genau der Gliederung Ihrer \n\nGro\u00dfen Anfrage. Oder ist es umgekehrt? \n\nDabei sind Sie durchaus in der Lage, auch eigene Akzente \n\nzu setzen. Die selektive Wahrnehmung setzt sich auch \n\ninhaltlich fort. Europol besch\u00e4ftigt sich schwerpunktm\u00e4-\n\n\u00dfig auch mit folgenden Themen: Beihilfe zur illegalen \n\nEinwanderung, F\u00e4lschung des Euro und Terrorismus. Sie \n\nvon den LINKEN besch\u00e4ftigen sich aber nicht damit. \n\nDiese Angaben lie\u00dfen Sie am liebsten gleich weg. Illegale \n\nEinwanderer gibt es nicht, Terrorismus macht einen \n\ngro\u00dfen Bogen um Sachsen, und Falschgeld sieht man \n\noffensichtlich nur im Krimi. Das entspricht wohl eher \n\nIhrem Wunschbild. \n\nWenn es Ihnen an Sicherheit und politischer Kompetenz \n\nfehlt, dann helfe ich Ihnen gern einmal weiter, oder Sie \n\nlesen einfach mal die Zeitung. Auch das k\u00f6nnte f\u00fcr Sie \n\nschon ein Fortschritt sein. Im I. Quartal 2018 wurden 266 \n\nMenschen illegal nach Sachsen eingeschleust und 71 \n\nSchleuser festgenommen. Das Ph\u00e4nomen gibt es \u2013 Haken \n\ndran. Im Jahr 2017 gab mehr als 80 000 Euro Schaden \n\ndurch Falschgeld in Sachen, auch das Ph\u00e4nomen gibt es \u2013 \n\nHaken dran. Im Jahr 2016 gab es die Festnahme von Jaber \n\nal-Bakr wegen Vorbereitung eines terroristischen An-\n\nschlags, auch dieses Ph\u00e4nomen gibt es \u2013 Haken dran. \n\nIn der Debatte zu unserer Gro\u00dfen Anfrage lag f\u00fcr Sie, von \n\nder AfD, mangels echter Argumente Rassismus vor. \n\nUnsere Frage nach der Herkunft der T\u00e4tergruppen be-\n\nzeichneten Sie als \u201ekleine Rassenkunde\u201c oder auch \n\n\u201eSuche den kriminellen Ausl\u00e4nder!\u201c. Das ist blanker \n\nUnsinn, und das wissen Sie auch. \n\nWie ist es Ihnen eigentlich gelungen, mit diesem unwe-\n\nsentlichen Detail im Rahmen der Organisierten Kriminali-\n\nt\u00e4t umzugehen? Meine Damen und Herren von den \n\nLINKEN, Sie haben genau dasselbe wie die AfD getan \n\nund nach der Herkunft der T\u00e4ter gefragt. Allein in den \n\nersten hundert Fragen stellten Sie 25-mal die Frage nach \n\nder Staatsangeh\u00f6rigkeit, Nationalit\u00e4t und ausl\u00e4ndischen \n\nT\u00e4tergruppen. Ist das noch politisch korrekt oder ist das \n\njetzt auch schon Rassismus von Ihnen? \n\nIch sage Ihnen: Herzlich willkommen in der internationa-\n\nlen Welt der Organisierten Kriminalit\u00e4t oder mit Ihren \n\nWorten: \u201eAuch Gangster, Sternchen sind innen bunt, \n\nvielf\u00e4ltig und vielleicht auch divers.\u201c \n\nWenn man den LINKEN nun aber ernsthaft Rassismus \n\nvorwerfen wollte, dann k\u00f6nnte man das sogar in die \n\numgekehrte Richtung tun. Motorradgangs sind n\u00e4mlich, \n\nsoweit sie von Ihnen namentlich abgefragt worden sind, \n\neher wei\u00df dominiert, gleich so, als ob es die Mongos, die \n\nOsmanen, Germanier oder Satudarah im MC nicht g\u00e4be. \n\nKriminelle kommen in Ihrer Welt ebenfalls aus Italien, \n\nsind Russen-Mafia oder Rocker. Der Rest ist alles kom-\n\nplett Sonstige. \n\nFamilienclans aus dem Nahen Osten, Enkeltrickbanden \n\nmit Callcentern in der T\u00fcrkei, nigerianische Mafia, \n\nafrikanische Drogendealer \u2013 davon liest man nichts in \n\nIhrer Gro\u00dfen Anfrage. Sie tun entweder so, als ob es das \n\nalles nicht geben w\u00fcrde, oder Sie haben noch nie davon \n\ngeh\u00f6rt. Suchen Sie sich aus, was f\u00fcr Sie peinlicher ist. \n\nBesser w\u00e4re es, Sie w\u00fcrden internationale Kriminalit\u00e4t als \n\ndas anerkennen, was sie ist, n\u00e4mlich eine Tatsache. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal auf unseren Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag verweisen, der auf der Grundlage \n\nunserer Gro\u00dfen Anfrage gestellt wurde. Sie haben ihn \n\nn\u00e4mlich allesamt abgelehnt. Er war damals auch ziemlich \n\nkonkret \u2013 im Gegensatz zu dem, was Sie uns heute noch \n\nvorlegen werden. \n\nIch wiederhole noch einmal kurz unsere Forderungen zur \n\nBek\u00e4mpfung der Organisierten Kriminalit\u00e4t: h\u00f6herer \n\nPersonaleinsatz bei Polizei und Justiz \u2013 \u00fcbrigens, Herr \n\nPallas, das konnte man auch aus unserer Anfrage heraus-\n\nlesen, da brauchen Sie jetzt nicht so \u00fcberrascht zu tun, \n\ndass Sie das komischerweise bei den LINKEN wiederfin-\n\nden \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nverst\u00e4rkte Zusammenarbeit mit ausl\u00e4ndischen Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden, Erfassung eines eventuell bestehenden \n\nMigrationshintergrundes, um auch bandenm\u00e4\u00dfige ethni-\n\nsche Zusammenh\u00e4nge deutlich zu machen, Errichtung \n\neiner Schwerpunktstaatsanwaltschaft zur Bek\u00e4mpfung der \n\nOrganisierten Kriminalit\u00e4t, Zusammenarbeit und Aus-\n\ntausch der s\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden und der \n\ns\u00e4chsischen Justiz im Bereich der IT und deren Verst\u00e4r-\n\nkung, und wir wollen insgesamt die Bek\u00e4mpfung der \n\nOrganisierten Kriminalit\u00e4t effektiver gestalten. \u00dcbrigens \n\nhaben wir schon einmal einen Antrag gestellt. Der hie\u00df \n\n\u201eErstellung einer Dunkelfeldstudie\u201c. Den haben Sie auch \n\nalle abgelehnt, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Weil er K\u00e4se war!) \n\nweil wir damals gesagt haben, man m\u00f6ge sich doch bitte \n\neinmal des Themas der Organisierten Kriminalit\u00e4t an-\n\nnehmen. Da haben Sie hier alle gelacht und so getan, als \n\nob wir total bl\u00f6d w\u00e4ren, was uns einfallen w\u00fcrde, dieses \n\nschwere Ph\u00e4nomen \u00fcberhaupt anzunehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8820 \n\nJetzt schreiben Sie das selbst in Ihren eigenen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag. Ich muss ganz ehrlich sagen, das, was Sie \n\nhier an den Tag legen, ist peinlich, bringt uns nichts, ist \n\neigentlich Zeitverschwendung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Herr Abg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nKollege Wippel, das war Zeitverschwendung, was Sie \n\nhier gerade dargeboten haben. So an einer Anfrage vor-\n\nbeizureden, nun ja, das ist eine Kunst, die nur wenige \n\nbeherrschen, die aber in der AfD offensichtlich weit \n\nverbreitet ist, wie wir heute Morgen schon bei anderen \n\nIhrer Initiativen gesehen haben. \n\nIch gebe allerdings zu, dass ich mich auch nicht vollum-\n\nfassend mit jeder Antwort und jeder Zahl in dieser Gro\u00dfen \n\nAnfrage besch\u00e4ftigt, sondern mir erlaubt habe, einzelne \n\nPh\u00e4nomenbereiche herauszugreifen, um mich zu konzent-\n\nrieren; denn tats\u00e4chlich erschl\u00e4gt die Zahlenflut \u2013 so leid \n\nes mir tut, liebe LINKE, das sagen zu m\u00fcssen \u2013 das \n\nverst\u00e4ndliche Ziel, das Sie mit der Gro\u00dfen Anfrage \n\nerreichen wollten, n\u00e4mlich ein Lagebild zu schweren \n\nkriminellen Bedrohungslagen im Freistaat Sachsen zu \n\nerhalten. Das kann eine solche Anfrage offensichtlich mit \n\nden Antworten der Staatsregierung wohl nicht leisten. \n\nAber dazu sp\u00e4ter mehr, weil dort vielleicht eine andere \n\nStrategie sinnvoller ist, als in einen Wettbewerb \u00fcber \n\nGro\u00dfe Anfragen einzutreten. \n\nDas hei\u00dft aber nicht \u2013 insbesondere in Richtung des \n\nKollegen Stange, da gebe ich ihm vollkommen recht \u2013, \n\ndass wir uns damit zufriedengeben sollten. Selbst wenn es \n\nrelativ viele Zahlen sind, m\u00fcssen sie ausgewertet werden. \n\nAber vielmehr muss man vor allem der CDU, die seit \n\neinigen Tagen permanent von einer Null-Toleranz-Politik \n\nredet und einen Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat einfordert, auf \n\ndie Finger klopfen und sie vor allem dazu treiben, mit \n\nsolchen Anfragen endlich evidenzbasierte und faktenba-\n\nsierte Sicherheitspolitik statt permanenten Populismus zu \n\nbetreiben. \n\nTats\u00e4chlich ist es n\u00e4mlich so, dass wir in Sachsen kein \n\naussagekr\u00e4ftiges Bild zur Sicherheitslage haben. Die \n\nPolizeiliche Kriminalstatistik, auf deren Zahlen die \n\nAntworten gr\u00f6\u00dftenteils beruhen, gibt keinen reellen \n\n\u00dcberblick \u00fcber das kriminelle Geschehen. Es sind reine \n\nVerdachtsstatistiken, die lediglich die eingeleiteten Er-\n\nmittlungsverfahren betreffen, nicht jedoch auf den tat-\n\ns\u00e4chlichen Abschluss des Verfahrens, die rechtlichen \n\nFragen oder die weiteren Entwicklungen blicken. \n\nLassen Sie mich das einmal an einem einfachen Beispiel \n\ndeutlich machen. Aber das ist am Ende in den Ph\u00e4nomen-\n\nbereichen, \u00fcber die wir reden, nicht anders. Ein angezeig-\n\nter Fahrraddiebstahl taucht in der Polizeilichen Kriminal-\n\nstatistik auch dann auf, wenn sich der Besitzer einige \n\nWochen sp\u00e4ter daran erinnert, dass er sein Rad im Suff \n\nfalsch abgestellt, als gestohlen gemeldet, sein Wiederfin-\n\nden anschlie\u00dfend aber der Polizei nicht gemeldet hat. \n\nDann landet das Verfahren trotzdem bei der Staatsanwalt-\n\nschaft, die es einstellt, weil kein T\u00e4ter ermittelt werden \n\nkonnte. Es bleibt aber in der PKS. \n\nEin weiteres Problem der Polizeilichen Kriminalstatistik \u2013 \n\ndas wurde schon angesprochen und ist auch Gegenstand \n\ndes Entschlie\u00dfungsantrages \u2013 ist, dass Sie nur die re-\n\ngistrierten Straftaten, also das Hellfeld, abbildet und nicht \n\ndas Dunkelfeld. Herr Wippel, man kann sich \u00fcber Dunkel-\n\nfeldstudien streiten. Das, was Sie damals vorgeschlagen \n\nhaben, war fachlich aus unserer Sicht einfach nicht \n\nsinnvoll. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nGrunds\u00e4tzlich halten wir Dunkelfeldstudien in einzelnen \n\nDeliktbereichen nicht f\u00fcr falsch. Sie wollten allerdings \n\ndamals quasi der Wissenschaft vorschreiben, wie sie \n\nDunkelfeldstudien machen sollte. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Unsinn!) \n\nDas wollen wir nicht. Wir wollen so etwas der Wissen-\n\nschaftsfreiheit \u2013 beispielsweise jetzt mit einem Institut an \n\nder Hochschule in Rothenburg \u2013 erm\u00f6glichen. \n\nAls Datenquellen kommen dar\u00fcber hinaus auch staatsan-\n\nwaltschaftliche Erledigungsstatistiken und die Strafver-\n\nfolgungsstatistiken der Gerichte in Betracht. Sie geben \n\nallerdings auch nur einen kleinen Ausschnitt der Wirk-\n\nlichkeit wieder. Eine Verlaufsstatistik, die faktisch die \n\nErmittlung vom Bekanntwerden bis zur Verurteilung \n\nwiderspiegelt, gibt es nun einmal nicht, und das ist das \n\nProblem solcher Anfragen. \n\nIch habe mir in der Gro\u00dfen Anfrage einmal exemplarisch \n\ndie Zahlen f\u00fcr Korruptionsstraftaten angeschaut, auch um \n\nzu verdeutlichen, dass diese Zahlen wahrscheinlich kein \n\nAbbild der realen Kriminalit\u00e4tsentwicklung sind. W\u00e4h-\n\nrend den Ermittlungsbeh\u00f6rden in den Jahren 2010 und \n\n2011 noch insgesamt 287 Korruptionsstraftaten bekannt \n\nwurden, waren es in den Jahren 2016 und 2017 lediglich \n\n56. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich bei der Schadenssumme durch \n\nKorruption. Lag diese 2010 noch bei \u00fcber 12 Millio-\n\nnen Euro, so waren es 2017 12 000 Euro. Stellt man den \n\nErmittlungsverfahren die Zahlen der Verurteilung gegen-\n\n\u00fcber, muss man auch stutzen. 2010 und 2011 wurden \n\nlediglich 16 Verurteilungen im Zusammenhang mit \n\nKorruptionsstraftaten registriert. 2016 und 2017 waren es \n\nnur noch magere acht. \n\nNur aufgrund dieser Zahlen k\u00f6nnte man jetzt ableiten, \n\ndass es in Sachsen nicht wirklich ein Problem mit Korrup-\n\ntion g\u00e4be. Die Zahlen k\u00f6nnten Polizei und Politik in einer \n\ntr\u00fcgerischen Sicherheit wiegen, dass man auf dem Gebiet \n\ngen\u00fcgend getan h\u00e4tte \u2013 ich habe es vorhin schon geh\u00f6rt \u2013 \n\nund keine weiteren Anstrengungen in diesem Bereich \n\nerforderlich w\u00e4ren. Besch\u00e4ftigt man sich aber mit dem \n\nPh\u00e4nomen der Korruption n\u00e4her, zeigt sich ein komplett \n\nanderes Bild. Wirklich verl\u00e4ssliche Daten liegen nun mal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8821 \n\nnicht vor. Experten gehen hier von einem Dunkelfeld von \n\nbis zu 90 % aus. Erkl\u00e4rt wird dies logischerweise zu \n\nRecht damit, dass weder Korruptionsgeber noch Korrup-\n\ntionsnehmer Interesse an einer Aufkl\u00e4rung haben d\u00fcrften. \n\n\u2013 Welche \u00dcberraschung! \n\nZudem sind Korruptionsdelikte typischerweise Kontroll-\n\ndelikte. Das hei\u00dft, ihre Entdeckung h\u00e4ngt von der Zurver-\n\nf\u00fcgungstellung von Ressourcen f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung \n\nderselben, etwa Personal, ab. Aus einem R\u00fcckgang der \n\nEntwicklung im Hellfeld kann also nicht geschlussfolgert \n\nwerden, die Korruption h\u00e4tte abgenommen. \n\nDieses Beispiel macht deutlich \u2013 und da will ich hin \u2013: \n\nDie Polizeiliche Kriminalstatistik und andere Statistiken \n\nzu Korruption und anderen Kriminalit\u00e4tsbereichen und \n\ndie dort enthaltenen Daten sind ohne eine gr\u00fcndliche \n\nwissenschaftliche Analyse wertlos f\u00fcr einen politischen \n\nund gesellschaftlichen Diskurs. Das gilt auch f\u00fcr andere \n\nBereiche der Kriminalit\u00e4t, etwa bei Sexualstraftatdelikten. \n\nWas ist jetzt die L\u00f6sung? Wie k\u00f6nnen wir zu einer fakten-\n\norientierten Sicherheitspolitik jenseits von Symbolpolitik, \n\nwie sie die Staatsregierung derzeit permanent betreibt, \n\nfinden? Einen guten L\u00f6sungsansatz gab es dazu bereits in \n\nden vergangenen Jahren, nicht in Sachsen, aber mit Blick \n\nauf den Bund. Um es vorwegzunehmen: Die Bundeslage-\n\nbilder, die das Bundeskriminalamt zu einigen Ph\u00e4nomen-\n\nbereichen fertigte, sind es ebenfalls nicht. Sie gr\u00fcnden \n\nsich im Wesentlichen wie das Bundeslagebild Korruption \n\nallein auf die Polizeiliche Kriminalstatistik und enthalten \n\nnoch nicht einmal L\u00e4ndervergleiche. \n\nInteressanter hingegen f\u00fcr ein realit\u00e4tsnahes Gesamtbild \n\nist der sogenannte Periodische Sicherheitsbericht, der \n\n2001 und 2006 erschienen ist, von einem Gremium aus \n\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern, Ministeri-\n\nums- und Beh\u00f6rdenvertreterinnen und -vertretern erstellt \n\nwurde und ein Gesamtbild der Kriminalit\u00e4tslage in \n\nDeutschland erarbeitete. Sein Anspruch war es auch, \n\nInstrumente der Politikberatung und Quelle f\u00fcr die Praxis \n\nrepressiver und pr\u00e4ventiver Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung zu \n\nsein. \n\nSpannend ist, welche Erkenntnisse diesem Bericht zu-\n\ngrunde lagen. Erstmals wurden die vorhandenen amtli-\n\nchen Datensammlungen, insbesondere die von mir ein-\n\ngangs genannten Ergebnisse der Statistik, mit einem \n\nBericht zusammengefasst und mit wissenschaftlichen \n\nUntersuchungen zu Erscheinungsformen und Ursachen \n\nder Kriminalit\u00e4t verkn\u00fcpft. Hinzugezogen wurden zudem \n\nweitere Erkenntnisse aus der Dunkelfeldforschung und \n\naus Opferbefragungen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, ich empfehle Ihnen vor \n\ndem Hintergrund der n\u00e4chsten absehbaren hitzigen \n\nDebatte um die Polizeiliche Kriminalstatistik, mit der ich \n\nin Vorwahlkampfzeiten innerhalb der n\u00e4chste Plena fest \n\nrechne, diese Berichte einmal genau anzuschauen. Sie \n\nwerden vieles differenzierter sehen und, wenn Sie die \n\nF\u00e4higkeit zur Reflexion haben, auch erkennen, dass ein \n\nsch\u00e4rferes Polizeigesetz oder eine Null-Toleranz-Strategie \n\nin Sachsen weder als Reaktion auf eine vermeintlich \n\nangespannte Sicherheitslage noch f\u00fcr die Pr\u00e4vention von \n\nKriminalit\u00e4t notwendig sind. Sie werden m\u00f6glicherweise \n\nauch zu der Einsicht gelangen, dass es f\u00fcr politische \n\nEntscheidungstr\u00e4ger und aufgeregte B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger nur zum Vorteil sein kann, wenn solche Sicher-\n\nheitsberichte k\u00fcnftig wieder regelm\u00e4\u00dfig erstellt werden. \n\nMeine Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN im \n\nDeutschen Bundestag haben im Mai vergangenen Jahres \n\neinen Gesetzentwurf vorgelegt, der den Periodischen \n\nSicherheitsbericht, der seit 2006 nicht mehr erschienen \n\nist, auf eine gesetzliche Grundlage stellt und vorsieht, \n\ndass dieser alle zwei Jahre fortgeschrieben wird. Der \n\nGesetzentwurf sieht zumindest alle f\u00fcnf Jahre auch die \n\ndurchzuf\u00fchrenden Bev\u00f6lkerungsanfragen zur Aufkl\u00e4rung \n\ndes Dunkelfeldes vor. Die GR\u00dcNEN sind nicht die \n\neinzigen, die einen solchen periodischen Sicherheitsbe-\n\nricht fordern, auch aus Kreisen der Polizeigewerkschaft \n\nist diese Forderung regelm\u00e4\u00dfig zu h\u00f6ren. \n\nMan k\u00f6nnte also \u2013 damit will ich schlie\u00dfen \u2013 durchaus \n\n\u00fcberlegen, statt permanent zu versuchen, das Feld mit \n\nGro\u00dfen Anfragen auszuleuchten, einen solchen periodi-\n\nschen Sicherheitsbericht auch in Sachsen einzuf\u00fchren; \n\ndenn die Politik braucht schlussendlich eine verl\u00e4ssliche, \n\nregelm\u00e4\u00dfig aktualisierte Bestandsaufnahme der Krimina-\n\nlit\u00e4tslage, die eine Gro\u00dfe Anfrage, sei sie auch noch so \n\ngut gedacht und gut beantwortet, eben nicht allein leisten \n\nkann. Von daher ist das vielleicht etwas, was wir in der \n\nn\u00e4chsten Legislaturperiode miteinander er\u00f6rtern m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Die Gro\u00dfe \n\nAnfrage, Herr Wippel, ist vom M\u00e4rz 2018, hat also mit \n\nWahlen \u00fcberhaupt nichts zu tun. Sie war im Grunde \n\ngenommen unser Ansatzpunkt, weil wir davon ausgehen, \n\ndass eine gute Kriminalpolitik danach verlangt, dass \n\nPolizei, Staatsanwaltschaft und Gerichte \u2013 die Justiz also \n\n\u2013 die Ressourcen zuerst dort einsetzen, wo schwerwie-\n\ngendste Straftaten begangen werden, wo die gr\u00f6\u00dften \n\nSch\u00e4den drohen oder entstehen und wo die Opfer am \n\nschwersten betroffen werden. Das ist nun mal in der \n\nRegel nicht die Bagatellkriminalit\u00e4t. Das ist einfach der \n\nPunkt. \n\nDie Antwort ist nicht blo\u00df flei\u00dfig erarbeitet, sie ist auch \n\nehrlich. Das muss man an der Stelle auch einmal sagen. \n\nDie ehrliche Antwort sagt klipp und klar und verschweigt \n\nnicht, dass wir in Sachsen in personeller, technischer und \n\nlogistischer Ausr\u00fcstung der Polizei und Justiz keineswegs \n\nbisher einen Stand erreicht haben, der die dort Handeln-\n\nden in die Lage versetzt, auch und zuv\u00f6rderst bei \n\nSchwerstkriminalit\u00e4t gezielte Straft\u00e4teraufkl\u00e4rung, T\u00e4ter-\n\nermittlung und Strafverfolgung zu vollziehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8822 \n\nWir haben ganz bewusst nicht nur nach der Organisierten \n\nKriminalit\u00e4t gefragt. Schon das unterscheidet uns von der \n\nAfD. Wir haben nach schweren kriminellen Bedrohungs-\n\nlagen, darunter Organisierte Kriminalit\u00e4t, gefragt, weil es \n\num komplexe kriminelle Ph\u00e4nomene ging. \n\n\u00dcber Organisierte Kriminalit\u00e4t hat sich der Landtag allein \n\naus der T\u00e4tigkeit des Untersuchungsausschusses \u201eSach-\n\nsensumpf\u201c und weiteren heraus zigmal verst\u00e4ndigt. Das \n\nist nicht allein unser Problem. \n\nWir wollten einen wesentlich anderen Ansatz. Genau der \n\nliegt der Gro\u00dfen Anfrage zugrunde. Ich habe nur ganz \n\nwenig Zeit, um zu belegen, warum das so ist. Deshalb \n\nkann ich das nur ganz kurz machen. \n\nAuf die Frage, welche Erkenntnisse \u00fcber die Beteiligung \n\nvon Mafiastrukturen an Geldw\u00e4sche bzw. Aktivit\u00e4ten im \n\nFinanzsektor, zum Beispiel Schattenbanken, Nutzung von \n\nlegalen M\u00f6glichkeiten in Hotels, Gastronomie, Immobili-\n\nenbranche, Bauindustrie, aber auch von Bordellen und \n\nSpielhallen und anderen Wirtschaftszweigen in Sachsen \n\nvorliegen, antwortet uns die Staatsregierung: \u201eDie Bun-\n\ndesrepublik Deutschland und auch der Freistaat Sachsen \n\nsind Einzugsraum der Mafia. Strafrechtliche Ermittlungen \n\n\u00fcber die Beteiligung von Mafiastrukturen an Geldw\u00e4sche \n\nbzw. von Aktivit\u00e4ten im Finanzsektor dieser kriminellen \n\nVereinigungen wurden bislang im Bereich des S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministeriums nicht gef\u00fchrt.\u201c \n\nKlartext: Es gibt keine zielorientierte Aufhellung und auf \n\nAufdeckung gerichtete Erforschung, wie in Sachsen \n\nMafiastrukturen wirken, italienische, osteurop\u00e4ische oder \n\nsonstige Mafiastrukturen. Wir haben daf\u00fcr nicht die \n\nKapazit\u00e4ten. Wir bearbeiten nur das, was wir durch Zufall \n\nauf den Tisch bekommen. Nur darauf reagieren wir. Das \n\nm\u00fcssen wir einfach zur Kenntnis nehmen. \n\nDeshalb sind wir etwas aufgeregt, wenn wir zuallererst \n\nPersonal, und wenn es nur 30 Leute sind, in Richtung \n\nBagatellkriminalit\u00e4t schicken m\u00fcssen. Das ist genau das \n\nProblem. \n\nEin weiteres Problem ist der Menschenhandel. Das ist f\u00fcr \n\njedermann eine ausgesprochen schmutzige Geschichte. \n\nDie Staatsregierung antwortet auf die Frage, wie viele \n\nVerfahren, bezogen auf alle Begehungsformen des Men-\n\nschenhandels, zum Zwecke der sexuellen Ausbeutung, \n\nzum Zwecke der Ausbeutung der Arbeitskraft usw., es \n\ngab: 2015 31, 2016 16, 2017 ganze 16. Dann wird mitge-\n\nteilt, was an Verurteilungen herauskam. Auf die Frage 104 \n\nnach dem Strafma\u00df hei\u00dft es in der Antwort der Staatsre-\n\ngierung in der Anlage 8: 2010 f\u00fcnf Verurteilungen, 2011 \n\neine Verurteilung, 2012 zwei Verurteilungen, 2013 vier \n\nVerurteilungen und 2017 eine Verurteilung. Die h\u00f6chste \n\nVerurteilung war eine Gesamtstrafe. Das hei\u00dft, der oder \n\ndie Angeklagte \u2013 das wei\u00df ich jetzt nicht \u2013 hat schon \n\netwas mitgebracht. Sie betrug drei Jahre. Zehn der \n\n13 Verurteilungsf\u00e4lle waren Bew\u00e4hrungsstrafen. In einem \n\nFall gab es eine Geldstrafe. Damit ist klar, dass da aus der \n\nunteren Hierarchie stammende Beschuldigte angeklagt \n\nwaren. \n\nWir erreichen selbst im Menschenhandel mitnichten \n\ndiejenigen, die als die R\u00e4delsf\u00fchrer, die Akteure, die \n\nDrahtzieher, die Zuh\u00e4lter usw. ausfindig gemacht werden \n\nm\u00fcssten. Das ist f\u00fcr uns unertr\u00e4glich. Dort m\u00fcssen wir \n\nmehr Ermittlungskapazit\u00e4ten und Kapazit\u00e4ten bei den \n\nStaatsanwaltschaften und dergleichen ansetzen. \n\nNoch ein Satz zu einem Thema, das uns auch bewegt. Wir \n\nhaben danach gefragt, welche Forschungsvorhaben es im \n\nFreistaat Sachsen gibt bzw. an welchen Forschungsvorha-\n\nben sich der Freistaat Sachsen beteiligt, die in Richtung \n\norganisierter schwerster Kriminalit\u00e4t, neuer Kriminali-\n\nt\u00e4tsph\u00e4nomene von Cyberkriminalit\u00e4t bis zu international \n\nentwickelter und gest\u00fctzter Strukturen der Organisierten \n\nKriminalit\u00e4t gehen. Da haben wir insgesamt in den Jahren \n\nvon 2010 bis 2017 ganze zwei Forschungsvorhaben, bei \n\ndenen der Freistaat am Dr\u00fccker war. Bei einer Sache ging \n\nes um Ursachen, Erscheinungsformen und Folgen des \n\nCrystal-Meth-Konsums. Beim zweiten Vorhaben in den \n\nJahren 2017/2018 gab es eine Datenanalyse \u00fcber ein \n\nCrystal-Lagebild im Freistaat Sachsen im Auftrag des \n\nStaatsministeriums. Das war es. Wir haben also keine \n\nVorlaufforschung auf diesem Gebiet. Wir setzen zu \n\nwenige wissenschaftliche Kapazit\u00e4ten ein, um dieser \n\nDinge Herr zu werden. \n\nNoch eine Bemerkung. Wir haben \u00fcberhaupt keinen \n\nDissens, dass die Politik, dass der Landtag, dass der \n\nGesetzgeber, dass wir alle gemeinsam in der Verantwor-\n\ntung sind, die Erwartungshaltung der Bev\u00f6lkerung, die \n\nErwartungshaltung aller in Sachsen lebenden Menschen \n\nzu erf\u00fcllen, dass Menschen vor Straftaten, auch vor \n\nschweren Straftaten gesch\u00fctzt werden. Wir haben nur \n\neinen Dissens darin, wie weit wir, um das zu erreichen, \n\nGrundrechte aufs Spiel setzen d\u00fcrfen. Da liegt unser \n\nDissens. \n\nWir sagen: Nicht jeder Zweck heiligt alle Mittel. Wir \n\nwollen nach wie vor, dass wir das nicht auf Kosten von \n\nGrundrechten tun, sondern dass wir das, was wir bewegen \n\nm\u00fcssen, immer auf der Grundlage der Verfassung tun. \n\nDar\u00fcber streiten wir. Wenn wir es im Haus nicht ausstrei-\n\nten k\u00f6nnen, dann gehen wir vor das Gericht und lassen es \n\nvom Verfassungsgericht kl\u00e4ren. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDas hat nichts mit Haltung oder Geringsch\u00e4tzung zu tun. \n\nDas ist eine Frage \u00fcber das Herangehen hier im Hause. \n\nLange Rede, kurzer Sinn: Ich glaube \u2013 das hat Kollege \n\nLippmann v\u00f6llig richtig gesagt \u2013, die F\u00fclle der Antworten \n\nund die Komplexit\u00e4t des Problems lassen sich aus der \n\nGro\u00dfen Anfrage heraus \u00fcberhaupt nicht behandeln. Da \n\nkommen wir nicht zu Schlussfolgerungen, die nachhaltig \n\nsind. \n\nIn jedem Fall ist aber erkennbar \u2013 das wollten wir mit der \n\nEntschlie\u00dfung erreichen \u2013, dass wir bei den Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden, den Staatsanwaltschaften, den Schwerpunkt-\n\nstaatsanwaltschaften, bei denen wir jahrelang ganze vier \n\nBesch\u00e4ftigungseinheiten f\u00fcr dieses Thema hatten, das \n\nAugenmerk st\u00e4rker auf die Organisierte Kriminalit\u00e4t \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8823 \n\nrichten m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen hier zu besseren Erkenntnis-\n\nsen kommen und dann gezielt und mit Vorbeugungswir-\n\nkung energischer vorgehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann erteile ich jetzt der Staatsregierung das Wort. \n\nHerr Minister Gemkow, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Herr Kollege Prof. W\u00f6ller hat \n\nmich gebeten, seinen Redebeitrag heute hier zu halten. \n\nDas will ich gern tun. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen in Sicherheit und \n\nFrieden leben. Unsere Aufgabe als verantwortliche \n\nPolitiker ist es, sie vor Gefahren zu sch\u00fctzen und die \n\nfriedliche Ordnung unseres Rechtsstaates durchzusetzen. \n\nDas macht die S\u00e4chsische Staatsregierung, das macht die \n\ns\u00e4chsische Polizei. \n\nDie Organisierte Kriminalit\u00e4t bedroht unsere Gesellschaft. \n\nSteuer- und Zolldelikte, Menschenhandel, Geldw\u00e4sche, \n\nCybercrime, Umweltkriminalit\u00e4t, Korruption, Waffenhan-\n\ndel und Erpressung sind ernste Gefahren, zumal die T\u00e4ter \n\nund T\u00e4tergruppen europ\u00e4isch und international miteinan-\n\nder verflochten sind. \n\nQuantitativ ist die Organisierte Kriminalit\u00e4t in der Bun-\n\ndesrepublik Deutschland \u00fcber die Jahre relativ konstant \n\ngeblieben, und das trotz Globalisierung, Mobilisierung \n\nund Digitalisierung. Mit 572 Verfahren und 8 317 re-\n\ngistrierten Tatverd\u00e4chtigen bleiben die Zahlen von 2017 \n\ngegen\u00fcber den Vorjahren auf Bundesebene relativ kon-\n\nstant. \n\nDas Spektrum der Organisierten Kriminalit\u00e4t ist breit. Es \n\nreicht von Kleinkriminellen, \u00e4u\u00dferst gewaltt\u00e4tigen R\u00e4u-\n\nbern und Rockern bis hin zu russisch-eurasischen soge-\n\nnannten Dieben im Gesetz. Sie wollen eines: Gewinnma-\n\nximierung. \n\nRund ein Drittel der Kriminellen in der Organisierten \n\nKriminalit\u00e4t ist in der Rauschgiftkriminalit\u00e4t aktiv. \n\nIhr folgen die Eigentums- und Wirtschaftskriminalit\u00e4t. \n\nImmer \u00f6fter handeln die Kriminellen auch im Bereich \n\nCybercrime. Hier hat sich die sogenannte Underground \n\nEconomy etabliert: Gew\u00f6hnliche Kriminelle kaufen im \n\nInternet Dienste ein, die sie f\u00fcr ihre Straftaten ben\u00f6tigen. \n\nKriminalit\u00e4t als Dienstleistung ist der Trend. Die Ent-\n\nwicklung in Sachsen unterscheidet sich dabei wenig von \n\nder des Bundes. \n\nAuch im Freistaat Sachsen blieben die Zahlen von 2017 \n\nmit 18 Verfahren und 91 registrierten Tatverd\u00e4chtigen \n\ngegen\u00fcber den Vorjahren relativ konstant. Steuer- und \n\nZolldelikte, Korruption und Geldw\u00e4sche sind r\u00fcckl\u00e4ufig, \n\nMenschenhandel bleibt \u2013 leider \u2013 konstant, Umweltkrimi-\n\nnalit\u00e4t und Cybercrime steigen. \n\nDiese Zahlen d\u00fcrfen uns nicht zu der Illusion verleiten, \n\ndass diese Delikte belanglos seien. Im Gegenteil: Die \n\nStatistik erfasst nur einen kleinen Ausschnitt; denn die \n\nOrganisierte Kriminalit\u00e4t agiert naturgem\u00e4\u00df im Verborge-\n\nnen und meidet die \u00d6ffentlichkeit. Deshalb d\u00fcrfen wir sie \n\nund ihren sch\u00e4digenden Einfluss auf das Gemeinwohl nie \n\nuntersch\u00e4tzen. Wir m\u00fcssen wachsam bleiben und pr\u00e4ven-\n\ntiv handeln. \n\nMeine Damen und Herren, Organisierte Kriminalit\u00e4t ist \n\nkeine regionale Angelegenheit. Wir m\u00fcssen sie national, \n\neurop\u00e4isch und international bek\u00e4mpfen. Deshalb hat die \n\nSt\u00e4ndige Konferenz der Innenminister und Senatoren der \n\nL\u00e4nder diesen Kampf im Juni 2015 neu ausgerichtet. Er \n\nist eine gemeinsame Unternehmung der Polizeien von \n\nBund und L\u00e4ndern und des Zolls. Dabei priorisiert und \n\nkoordiniert das Bundeskriminalamt federf\u00fchrend alle \n\nAktionen und Ma\u00dfnahmen. \n\nIn Sachsen liegt die Bek\u00e4mpfung der Organisierten \n\nKriminalit\u00e4t beim Landeskriminalamt, das drei Regional-\n\nstellen \u2013 in Leipzig, Chemnitz und G\u00f6rlitz \u2013 unterh\u00e4lt. \n\nDamit wir die Organisierte Kriminalit\u00e4t und die soge-\n\nnannte vorfeldorganisierte Kriminalit\u00e4t entschiedener \n\nzur\u00fcckdr\u00e4ngen k\u00f6nnen, haben wir beschlossen, von den \n\n1 000 Stellen f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei 20 Stellen der \n\nBek\u00e4mpfung der Organisierten Kriminalit\u00e4t im Landes-\n\nkriminalamt und weitere 20 Stellen der Bek\u00e4mpfung der \n\nvorfeldorganisierten Kriminalit\u00e4t in den Polizeidirektio-\n\nnen zuzuweisen. \n\nAllerdings h\u00e4ngt unser Erfolg von einer Bedingung ab: \n\ndass Gesellschaft und Politik, Justiz, Zoll und Polizei \n\ndiese Gef\u00e4hrdung sensibel wahrnehmen und wachsam \n\nbleiben. Die s\u00e4chsische Polizei braucht zeitgem\u00e4\u00dfe \n\nWerkzeuge und Mittel. Dazu z\u00e4hlen unter anderem auch \n\nEingriffsbefugnisse in die digitale Unterwelt der Krimi-\n\nnellen. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden m\u00fcssen rechtlich die \n\nM\u00f6glichkeit erhalten, leichter sogenannte Kryptow\u00e4hrung \n\nzu kaufen, geschlossene kriminelle Netzwerke zu sichten \n\nund Datenstr\u00f6me an Internetknoten direkt abzugreifen. \n\nDie Polizei, meine Damen und Herren \u2013 das ist der Kern \n\nunseres Erfolgsrezepts \u2013, muss mehr d\u00fcrfen, damit Kri-\n\nminelle weniger k\u00f6nnen. Mit dem Blick auf die Novelle \n\ndes Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen besteht die \n\nganz konkrete Chance, die Gefahren der Organisierten \n\nKriminalit\u00e4t abzuwehren, wenn der strafprozessuale \n\nBeleg einer kriminellen Vereinigung noch nicht erbracht \n\nwerden kann. \n\nWir m\u00fcssen auch bilaterale Polizeivertr\u00e4ge abschlie\u00dfen \n\nbzw. die bestehenden erweitern und die grenz\u00fcberschrei-\n\ntende Zusammenarbeit st\u00e4rken. Nur dank dieser gemein-\n\nsamen und pr\u00e4ventiven Anstrengungen wird es uns \n\ngelingen, die Organisierte Kriminalit\u00e4t im Freistaat \n\nzur\u00fcckzudr\u00e4ngen, unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu \n\nsch\u00fctzen und die rechtsstaatliche Ordnung aufrechtzuer-\n\nhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8824 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, damit ist die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage \n\nbeendet und wir kommen zum Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nDazu wird noch Einbringung gew\u00fcnscht. Herr Abg. \n\nStange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nStaatsminister, ich wei\u00df, Sie sind nicht f\u00fcr die Rede \n\nverantwortlich, die Sie eben vorgetragen haben. Lassen \n\nSie mich eingangs zumindest ganz kurz eines sagen: \n\nBevor Polizei mehr d\u00fcrfen soll, als Verbrecher k\u00f6nnen \n\nk\u00f6nnen, w\u00e4re es vielleicht g\u00fcnstig, wenn wir das Personal \n\nder Polizei personell und handwerklich in die Lage \n\nversetzen, dass sie das k\u00f6nnen, was sie brauchen, um das \n\nzu bek\u00e4mpfen, was Verbrecher k\u00f6nnen. Das w\u00e4re viel-\n\nleicht ein Grundsatz, auf den man sich verst\u00e4ndigen \n\nk\u00f6nnte; denn das Problem ist \u2013 dabei m\u00fcssen wir \u00fcber-\n\nhaupt nicht hin- und herrechnen \u2013: Im Abschlussbericht \n\nzur Evaluierung der Arbeit der Polizei wird eindeutig \n\ngesagt, man brauche pro Verfahrenskomplex \u2013 damit sind \n\nnicht die Kollegen gemeint, die mal helfen, die TK\u00dc \n\ndurchzuf\u00fchren oder etwas aus anderen Bereichen zuzuar-\n\nbeiten, sondern die tats\u00e4chlich intensiv an diesen Verfah-\n\nrenskomplexen arbeiten \u2013 f\u00fcnf Kr\u00e4fte. Dabei komme ich \n\nallein bei durchschnittlich 17 auf 85. Wenn wir weniger \n\nals 50 haben und die 20 und 20 zusammenrechnen \u2013 also \n\n40 drauflegen \u2013, dann ist es gerade so, dass wir im Was-\n\nserstand nicht mehr Oberkante Unterlippe sind. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das langt, Herr Stange. \n\nPunkt! Das k\u00f6nnen wir so stehen lassen!) \n\nDas ist das Problem. Das muss man einfach mal ganz klar \n\nsagen. Das hei\u00dft: Das, was wir mehr erkennen k\u00f6nnten, \n\nsind wir nicht in der Lage zu erkennen, weil wir personell \n\nauf dem Zahnfleisch kriechen. Das ist Tatsache, und \n\ndarum geht es. Es geht uns \u00fcberhaupt nicht darum, der \n\nPolizei vorzuschreiben, wie sie die Arbeit machen soll, \n\noder den Staatsanwaltschaften etwas vorzuschreiben, \n\nsondern in dem Entschlie\u00dfungsantrag sagen wir der \n\nPolitik, worum es gehen muss: n\u00e4mlich den Polizeibeh\u00f6r-\n\nden \u2013 vor allem dem LKA \u2013 die M\u00f6glichkeiten einzur\u00e4u-\n\nmen \u2013 personell, sachlich und konzeptionell \u2013, die sie \n\nben\u00f6tigen, um ihre Arbeit zur Aufdeckung, zum Erken-\n\nnen, zur Aufkl\u00e4rung, zur Ausermittlung und zur Strafver-\n\nfolgung schwerer krimineller Bedrohungslagen erf\u00fcllen \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nDeshalb geht es um Personal und um die erforderliche \n\nAusbildung. Bisher wird Polizei so ausgebildet, dass es \n\nim Grunde eine schutzpolizeiliche Standardausbildung f\u00fcr \n\nalle gibt, und dann wird geschaut, wie sie im Laufe der \n\nweiteren Arbeit in den Polizeidienststellen zu Kriminalis-\n\nten werden. Na, halleluja! Dann k\u00f6nnen wir aber zehn \n\nJahre warten, bevor sie \u00fcberhaupt die F\u00e4higkeiten ausge-\n\nbildet haben, die die Leute hatten, die in den n\u00e4chsten \n\nzehn Jahren aus dem LKA ausscheiden. Das ist ein Spiel, \n\ndas wir auf Dauer so nicht fortsetzen d\u00fcrfen. Deshalb \n\nmuss auch die Ausbildung ver\u00e4ndert werden. \n\nAll dies finden Sie in unserem Entschlie\u00dfungsantrag, und \n\nich darf Sie herzlich bitten, dass wir als Landtag in \n\ndiesem Sinne den Ermittlerinnen und Ermittlern auch in \n\nden Feldern schwerer krimineller Bedrohungslagen und \n\nOrganisierter Kriminalit\u00e4t den R\u00fccken st\u00e4rken und ihnen \n\ndiese Voraussetzungen schaffen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Anton, zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag? \n\n(Rico Anton, CDU: Ja!) \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nStange! Vielleicht w\u00e4re es hilfreich, wenn Sie nicht nur in \n\nden Zahlen der Vergangenheit herumw\u00fchlen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die f\u00fcr \n\ndie Zukunft wissen wir doch noch nicht!) \n\nsondern auch die Gegenwart zur Kenntnis nehmen w\u00fcr-\n\nden. \n\n(Zuruf von der LINKEN: Das machen wir schon! \n\n\u2013 Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nWas fordern Sie denn in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag? \n\nAusstattung mit den notwendigen modernen Arbeitsmit-\n\nteln und Techniken: Machen wir schon. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nPersonalausstattung verbessern: Machen wir schon. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Ja, ja!) \n\nAus- und Fortbildung \u2013 wichtiges Thema: Machen wir \n\nauch. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Ach! Ach!) \n\nDann kommt ein Punkt, den ich schon f\u00fcr wichtig halte: \n\nVorrang f\u00fcr fr\u00fchzeitige Aufdeckung von Straftaten. Es ist \n\nschlichtweg scheinheilig, dies zu fordern und gleichzeitig \n\ndie dazu erforderlichen Befugnisse und Instrumente, die \n\nder Entwurf des Polizeigesetzes vorsieht, in Bausch und \n\nBogen abzulehnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist \n\nso ein Quatsch, was Sie erz\u00e4hlen! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nDie notwendigen Befugnisse sind erforderlich. Das beste \n\nPersonal, die beste Ausr\u00fcstung und auch die beste Ausbil-\n\ndung n\u00fctzen nichts, wenn die Kolleginnen und Kollegen \n\nnicht die erforderlichen Befugnisse haben. Sie sto\u00dfen \n\ndann in der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung schlichtweg an \n\nGrenzen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Das \n\nhast du vorhin schon mal erz\u00e4hlt!) \n\nWer Nein zum Polizeigesetz sagt, sollte beim Thema \n\nKriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung den Ball flach halten, vielleicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8825 \n\nmal an der einen oder anderen Stelle den Mund halten und \n\nschon gar nicht einen solchen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nvorlegen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie \u2013 \u2013 \n\nDas tut mir leid, die Rede war zu schnell zu Ende. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\ndenke, es schadet nicht, noch einmal in die B\u00fctt zu gehen \n\nund vielleicht noch einige erl\u00e4uternde Worte zu den \n\neinzelnen Punkten zu finden. \n\nZum einen merkt man, dass der Antrag mit hei\u00dfer Nadel \n\ngestrickt wurde, nicht nur aufgrund der Zeit, in der er \n\nheute Mittag verteilt wurde \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 nein, ganz ruhig, Herr Lippmann! \u2013, sondern auch \n\naufgrund der F\u00fclle und der Tiefe der Punkte, die enthalten \n\nsind. \n\nWenn ich mir den ersten Teil, den Feststellungsteil, \n\nanschaue, komme ich nicht umhin, ihn als \u201erecht bem\u00fcht\u201c \n\nzu bezeichnen, sozusagen etwas nahezulegen, zu um-\n\nschreiben, dass der Zustand der Ermittlungs- und Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden im Zusammenhang mit der Bek\u00e4mpfung \n\nvon Organisierter Kriminalit\u00e4t ganz furchtbar w\u00e4re und \n\ndass die Staatsregierung nicht in der Lage sei, die Aufga-\n\nbe wahrzunehmen usw. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Einfach \n\nden Abschlussbericht nochmals lesen!) \n\n\u2013 Ich habe ihn gelesen, Herr Kollege Stange. \u2013 Alles \n\nandere als das kann man herauslesen, aber nicht, dass der \n\nFreistaat Sachsen nicht in der Lage sei, diese Aufgabe zu \n\nerf\u00fcllen. \n\nAn Frechheit grenzt der Punkt I.2, in dem Sie unterstellen, \n\ndass die Beh\u00f6rden in Sachsen nicht in der Lage seien, \n\nneuen Kriminalit\u00e4tsph\u00e4nomenen, wie Internetkriminalit\u00e4t \n\nusw., zu begegnen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \u201e... legen nahe ...\u201c!) \n\nDas grenzt deshalb an Frechheit, weil Sie genau wissen, \n\nwelche Strukturen geschaffen und welche Ma\u00dfnahmen \n\nbereits ergriffen wurden bzw. welche Ma\u00dfnahmen im \n\nRahmen der Polizei laufen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nIch erw\u00e4hne nur zwei Dinge, Kollege Stange, das SN4C \u2013 \n\ndas CyberCrime Competence Center Sachsen \u2013, in dem \n\nganz gezielt Internetkriminalit\u00e4t durch Fachleute be-\n\nk\u00e4mpft wird, und der daf\u00fcr neu geschaffene Dienstzweig \n\nbei der Polizei, der Computer- und Internetkriminalit\u00e4ts-\n\ndienst, bei dem Fachinformatiker zu Cybercops ausgebil-\n\ndet werden. Das spricht eine ganz andere Sprache, Herr \n\nKollege. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nAuf die konkreten Punkte, die Sie fordern, m\u00f6chte ich \n\neinzeln eingehen. Die Verpflichtung zur fr\u00fchzeitigen \n\nAufdeckung usw. \u2013 das ist doch Realit\u00e4t, Herr Kollege. \n\nDie Polizei hat gesetzliche Pflichten. Nach dem Polizei-\n\ngesetz sind Gefahren vom Einzelnen und dem Gemeinwe-\n\nsen abzuwehren. Sie hat Pflichten, nach der Strafprozess-\n\nordnung Straftaten aufzukl\u00e4ren. Da gibt es \u00fcberhaupt kein \n\nVertun. Ich wei\u00df nicht, was Sie mit dem Punkt 1. wollen. \n\nZu Punkt 3 m\u00f6chte ich erneut die Fachkommission \n\nPolizei erw\u00e4hnen und den bereits laufenden Prozess der \n\nlangfristigen Personalplanung. \n\nBeim Punkt 4, glaube ich, haben Sie sich ein wenig vertan \n\nmit der konkreten Forderung. Selbst innerhalb der Polizei \n\nist es hoch umstritten, wie die Spezialisierung der zuk\u00fcnf-\n\ntigen Kriminalistinnen und Kriminalisten \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nAlbrecht Pallas, SPD: \u2013 ich komme zum Ende \u2013 im \n\nRahmen der Ausbildung aussehen soll. Das Spektrum \n\ngeht von einer Trennung, wie es sie zu DDR-Zeiten gab, \n\n\u00fcber die sogenannte \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte gleich zum \n\nEnde kommen! \n\nAlbrecht Pallas, SPD: \u2013 Y-Ausbildung, oder es eben so \n\nzu belassen. Die Diskussion kann man nicht mit einem \n\nPunkt abtun. Deswegen werden wir ihn auch ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Bitte sch\u00f6n, \n\nHerr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Werte Kolleginnen und Kollegen! Viel-\n\nleicht vorwegschickend: Ich glaube, wir sollten einmal die \n\nGr\u00f6\u00dfe besitzen, uns nicht gegenseitig immer vorzuwerfen, \n\nwann Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge wie eingereicht worden sind. \n\nDas ist ein Bumerang, der in Anbetracht dessen zur\u00fcck-\n\nkommt, da sich gestern Koalitionsvertreter daf\u00fcr ent-\n\nschuldigen mussten, dass sie einen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nnoch kurzfristiger als dieses Ding eingereicht haben. \n\nVon daher muss man ja \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n\u2013 Dann war der gestrige Koalitionsantrag m\u00f6glicherweise \n\nmit derselben hei\u00dfen Nadel gestrickt. \u2013 Ich finde, man \n\nkann sich auf eine Sachebene, aber nicht auf diese Form-\n\nfragen zur\u00fcckziehen. \n\nZweiter Punkt. Der Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 diesbez\u00fcglich \n\nmuss ich dem Kollegen Pallas inhaltlich recht geben \u2013 \n\nkommt an der einen oder anderen Stelle ein bisschen arg \n\nd\u00fcnn daher. Ich teile durchaus den Punkt II.4 mit der \n\nAusbildung von Kriminalistinnen und Kriminalisten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8826 \n\nausdr\u00fccklich. Aber im Punkt I.2 pauschal zu behaupten, \n\ndass die s\u00e4chsische Polizei nicht in der Lage sei, \u201eneuen \n\nKriminalit\u00e4tsph\u00e4nomenen, wie Internetkriminalit\u00e4t, inter-\n\nnational organisierten, mafi\u00f6sen Strukturen und grenz-\n\n\u00fcberschreitend angelegter Clankriminalit\u00e4t, wirksam und \n\ngeboten nachhaltig zu begegnen.\u201c \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \u201e... legen nahe ...\u201c!) \n\nNa ja, man insinuiert meistens das in der Politik, was man \n\nf\u00fcr das h\u00e4lt, was man dem Gegner vorwirft. Ich wei\u00df \n\nnicht, ob es das ist, was tats\u00e4chlich das Problem ist und \n\nwas man der Gro\u00dfen Anfrage entnehmen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nKollege Stange, ich teile vieles von dem, was hier drin-\n\nsteht. Ich glaube aber, dass wir nach wie vor an der \n\nOberfl\u00e4che kratzen. Deswegen vorhin auch mein Rede-\n\nbeitrag im Wesentlichen zur Frage: Wie bekommt man \n\ndas auch anders beleuchtet? Brauchen wir so etwas wie \n\neinen periodischen Sicherheitsbericht? \n\nIch kann nicht alle Ableitungen hieraus teilen. Deswegen \n\nwerden wir uns an diesem Punkt enthalten. \n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich aber doch noch ansprechen, Herr \n\nKollege Anton. Das war ja nun ein putziger Auftritt, uns \n\nmal wieder das Polizeigesetz hier reinzur\u00fchren. Wir reden \n\n\u00fcber Organisierte Kriminalit\u00e4t. Jetzt fange ich noch \n\neinmal die Debatte an, die wir hier regelm\u00e4\u00dfig f\u00fchren. \n\nDamit sind wir zu 99,9 % in der Strafverfolgung und im \n\nBereich der Strafprozessordnung. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Anton, CDU) \n\nSie k\u00f6nnen Ihr sch\u00f6nes neues Polizeigesetz nehmen, den \n\nPapierkorb unter Ihrem Schreibtisch vorziehen, das \n\nreinwerfen, den Papierkorb zur\u00fcckschieben, und es \u00e4ndert \n\nsich an der Verfolgungsbefugnis der Polizei rein gar \n\nnichts, weil wir n\u00e4mlich im Bereich der Strafprozessord-\n\nnung im Bundesrecht und der Strafverfolgung sind, und \n\nzwar schon weit \u00fcber die Gefahrenabwehr hinaus. \n\nDas hei\u00dft, ausgerechnet in diesem Bereich brauchen Sie \n\nnun wirklich keine Versch\u00e4rfung des Polizeigesetzes, weil \n\nder Bundesgesetzgeber alles \u2013 von der Quellen-TK\u00dc bis \n\nzum gro\u00dfen Lauschangriff \u2013 nun einmal in der StPO \n\ngeregelt hat, auch wegen der Organisierten Kriminalit\u00e4t. \n\nVon daher geht dieses Argument vollkommen fehl in \n\ndiesem Ph\u00e4nomenbereich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nRico Anton, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Anton, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Ich will auf den Redebeitrag von \n\nHerrn Lippmann reagieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, das war \n\nkeine Kurzintervention, entweder im Rahmen der Rede-\n\nzeit oder \u2013 \u2013 \n\nRico Anton, CDU: Na gut, dann im Rahmen der Rede-\n\nzeit, bitte. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nEr hat doch schon geredet! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte? \n\nRico Anton, CDU: Dann im Rahmen der Redezeit, bitte. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Gern. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN:  \n\nEr hat doch schon gesprochen!) \n\nAch so. Zum Entschlie\u00dfungsantrag k\u00f6nnten Sie noch \n\netwas sagen. \n\nRico Anton, CDU: Gut. Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nHerr Lippmann, ich glaube, man sollte schon unterschei-\n\nden, ob wir uns im Bereich der Strafverfolgung oder im \n\nBereich der Gefahrenabwehr befinden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDas ist in den Ausf\u00fchrungen der LINKEN durchaus \n\nbenannt worden. Man muss erst einmal an den Punkt \n\nkommen, dass man etwas als Organisierte Kriminalit\u00e4t \n\nerkennt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDabei sind wir aber noch nicht an dem Punkt, den Sie \n\ngerade beschrieben haben, sondern gerade bei der Aufkl\u00e4-\n\nrung im Vorfeld sind wir im Gefahrenabwehrrecht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDaf\u00fcr ben\u00f6tigen wir die Regelungen des Polizeigesetzes. \n\nDavon kommen Sie nicht weg. \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, \n\nund Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich hatte jetzt eine \n\nkleine Diskussion, ob man zweimal zum Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag reden darf. Einbringung ist Einbringung, dann gibt \n\nes die Gegenreden. Es ist aber jetzt so passiert. Weg ist \n\nweg. Jetzt schauen wir nach vorn. Genauso machen wir \n\ndas. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag \n\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \n\nStimmenthaltungen. Es gab Stimmen daf\u00fcr; dennoch ist \n\nder Entschlie\u00dfungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe jetzt diesen \n\nTagesordnungspunkt. \n\nIch komme zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8827 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nDas EU-Programm zur Europ\u00e4ischen territorialen  \n\nZusammenarbeit (Interreg) nach 2020 st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/16695, Antrag der Fraktionen CDU und SPD, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir gehen wieder in die Diskussion. Es beginnt die \n\neinreichende Fraktion, und danach folgen SPD, DIE \n\nLINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, die Staats-\n\nregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. Herr Abg. Schiemann \n\nhat jetzt das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In den Grenzre-\n\ngionen kommt die europ\u00e4ische Zusammenarbeit, aber \n\nauch die Wirksamkeit der Europ\u00e4ischen Union in beson-\n\nderer Weise zum Ausdruck. In ihr sind Austausch und \n\nKooperation in Europa und von Europa erlebbar. Hier \n\nsteht Europa ganz besonders auf dem Pr\u00fcfstand. \n\nDen Freistaat Sachsen und die Republik Polen verbinden \n\nheute 123 Kilometer gemeinsame Grenze, bei der Tsche-\n\nchischen Republik sind es 454 Kilometer. Den Freistaat \n\nSachsen verbinden jahrhundertelange enge Kontakte und \n\ngemeinsame Erfahrungen mit seinen Nachbarn im \u00f6stli-\n\nchen Europa. Tschechien und Sachsen haben eine beweg-\n\nte gemeinsame Geschichte. Durch den Silberbergbau \n\ngelangte Sachsen seit dem 12. Jahrhundert zu Wohlstand \n\nund Ansehen, was die Ansiedlung von Sachsen sowie des \n\ntschechischen Erzgebirges in B\u00f6hmen vorantrieb. \n\nZu Beginn des 17. Jahrhunderts wurde Sachsen dann zum \n\nFluchtpunkt f\u00fcr zahlreiche B\u00f6hmen, die vor der religi\u00f6sen \n\nVerfolgung durch den damaligen Kaiser flohen und in \n\nSachsen eine neue Heimat erhielten. Aber auch mit der \n\nIndustrialisierung im K\u00f6nigreich Sachsen kamen viele \n\nArbeitskr\u00e4fte aus B\u00f6hmen, der sp\u00e4teren Tschechischen \n\nRepublik, und aus Polen. \n\nDie gemeinsame Geschichte von Polen und Sachsen \n\nreicht ebenfalls viele Jahrhunderte zur\u00fcck. W\u00e4hrend der \n\nRegentschaft von Friedrich August I. \u2013 genannt August \n\nder Starke \u2013 von 1694 bis 1733 und Friedrich August II. \n\nvon 1733 bis 1763 waren sowohl Kurf\u00fcrsten von Sachsen \n\nals auch K\u00f6nige von Polen beide als s\u00e4chsisch-polnische \n\nUnion sogar in einem gemeinsamen Staatsgef\u00fcge verbun-\n\nden. Das kann man gern als einen der Vorl\u00e4ufer der \n\nEurop\u00e4ischen Union bezeichnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, besonders mit \n\nPolen und der Tschechischen Republik verbinden uns die \n\nZeit des Prager Fr\u00fchlings, aber auch die Arbeit der Ge-\n\nwerkschaft Solidarno\u015b\u0107 \u2013 waren sie doch auch Grundla-\n\ngen f\u00fcr die Vorbereitung der friedlichen Revolution. \n\nDeshalb ist die Partnerschaft mit diesen beiden V\u00f6lkern \n\nf\u00fcr uns eine existenzielle, weil sie neben der Partnerschaft \n\nauch Nachbarschaft einschlie\u00dft. \n\nDie interregionale Partnerschaft mit der Tschechischen \n\nRepublik begann 1992 mit der Unterzeichnung einer \n\nGemeinsamen Erkl\u00e4rung \u00fcber die Zusammenarbeit. Am \n\n14. November 2018 wurde in Dresden die Gemeinsame \n\nErkl\u00e4rung zur Fortf\u00fchrung der grenz\u00fcbergreifenden \n\nZusammenarbeit zwischen dem Freistaat Sachsen und der \n\nTschechischen Republik f\u00fcr die F\u00f6rderperiode 2021 bis \n\n2027 unterzeichnet. Wir hoffen, dass die F\u00f6rderperiode ab \n\n2021 in den bew\u00e4hrten Strukturen und der gemeinsamen \n\nVerantwortung fortgef\u00fchrt wird. \n\nDie heutige Zusammenarbeit zwischen der Bundesrepub-\n\nlik Deutschland und der Republik Polen beruht auf dem \n\nVertrag vom 17. Juni 1991 \u00fcber gute Nachbarschaft und \n\nfreundschaftliche Zusammenarbeit. Der Freistaat Sachsen \n\nhat auf dieser Grundlage mit zwei polnischen Woiwod-\n\nschaften Kooperationsvereinbarungen geschlossen, mit \n\nNiederschlesien und dem Lebuser Land. \n\nIn der derzeitigen F\u00f6rderperiode, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, von 2014 bis 2020 stellt die Euro-\n\np\u00e4ische Union bereits zum dritten Mal F\u00f6rderung in \n\ndreistelliger Millionenh\u00f6he bereit, um die Grenzbarrieren \n\nzwischen dem Freistaat Sachsen, der Republik Polen und \n\nder Tschechischen Republik weiter abzubauen und die \n\nLebensqualit\u00e4t im Grenzgebiet zu verbessern. Das Koope-\n\nrationsprogramm umfasst die Landkreise Vogtland, \n\nZwickau, den Erzgebirgskreis, Mittelsachsen, S\u00e4chsische \n\nSchweiz/Osterzgebirge, Bautzen/Budy\u0161in und G\u00f6rlitz \n\nsowie die kreisfreien St\u00e4dte Dresden und Chemnitz. In \n\nder Tschechischen Republik sind es die Bezirke Karlovy \n\nVary, Liberec und \u00dast\u00ed nad Labem sowie im Freistaat \n\nTh\u00fcringen, meine sehr geehrten Damen und Herren, die \n\nLandkreise Greiz und Saale-Orla. \n\nDies ist ein wichtiges Spektrum der grenz\u00fcberschreiten-\n\nden Zusammenarbeit mit der Tschechischen Republik. F\u00fcr \n\ndie Programmumsetzung stehen dort rund 158 Millio-\n\nnen Euro aus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale \n\nEntwicklung zur Verf\u00fcgung. Das Kooperationsprogramm \n\nInterreg Polen/Sachsen 2014 bis 2020 unterst\u00fctzt Vorha-\n\nben im s\u00e4chsisch-polnischen Grenzraum. Es wird vom \n\npolnischen Ministerium f\u00fcr Regionalentwicklung in \n\nWarschau verwaltet. Die S\u00e4chsische F\u00f6rderbank ber\u00e4t \n\ns\u00e4chsische Antragsteller und Beg\u00fcnstigte und ist f\u00fcr die \n\nBelegpr\u00fcfung zust\u00e4ndig. Das F\u00f6rdergebiet erstreckt sich \n\nauf die Oberlausitz der Landkreise G\u00f6rlitz und Bautzen \n\nund auf der polnischen Seite \u00fcber die Unterregion Jelenia \n\nG\u00f3ra in der Woiwodschaft Niederschlesien und den \n\nLandkreis \u017barski in der Woiwodschaft Lubuskie. F\u00fcr die \n\nProgrammumsetzung stehen dort 70 Millionen Euro aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8828 \n\ndem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle deutlich machen, dass ich dem \n\nStaatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft \u2013 hier vertreten \n\ndurch den Landwirtschaftsminister \u2013 herzlich danken \n\nm\u00f6chte, dass auch aus diesem Ministerium, das federf\u00fch-\n\nrend bei diesem Programm ist, alles getan wird, dass die \n\nMittel umgesetzt werden und die B\u00fcrger in den Grenzre-\n\ngionen diese Chancen nutzen k\u00f6nnen. Wir hoffen, dass sie \n\ndas auch f\u00fcr die Zukunft weiterhin tun k\u00f6nnen. Vielen \n\nherzlichen Dank, Herr Staatsminister Thomas Schmidt! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNun stehen wir davor, dass es ein neues Programm geben \n\nsoll, und dort sehen wir mit kritischen Augen, dass es \n\nVer\u00e4nderungen gibt, die nicht die Ziele erreichen werden, \n\ndie wir derzeit in der jetzigen Programmperiode errei-\n\nchen. Deshalb m\u00fcssen wir als Sachsen nochmals die \n\nStimme erheben. Die Vorschl\u00e4ge sehen insbesondere eine \n\nMittelreduzierung f\u00fcr den gesamten Bereich der europ\u00e4i-\n\nschen territorialen Zusammenarbeit vor. \n\nAus Sicht der Grenzregionen ist das nicht hinzunehmen. \n\nWir k\u00f6nnen nicht in den Grenzregionen diese harten \n\nEinschnitte akzeptieren. \u00dcberproportional davon betrof-\n\nfen ist der f\u00fcr uns besonders wichtige Bereich der grenz-\n\n\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit, auf den ich bereits \n\nausf\u00fchrlich eingegangen bin. Es sind doch gerade die \n\ngrenznahen l\u00e4ndlichen R\u00e4ume in Sachsen, die am meisten \n\ndavon bedroht sind. \n\nWeiter schl\u00e4gt die Kommission vor, die EU-Kofinan-\n\nzierungsanteile zu senken. Das w\u00fcrde bei uns dazu \n\nf\u00fchren, dass mehr Mittel aus dem Staatshaushalt des \n\nFreistaates Sachsen als Erg\u00e4nzung eingestellt werden \n\nm\u00fcssten. Diese Gelder w\u00fcrden uns dann aber an anderer \n\nStelle fehlen. Wir fordern eine Korrektur im Interesse der \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume im Freistaat Sachsen, aber auch in der \n\nRepublik Polen und in der Tschechischen Republik. \n\nDiskutiert wird derzeit auch, dass es bei der grenz\u00fcber-\n\ngreifenden Zusammenarbeit nur noch ein Programm an \n\neiner Grenze zwischen zwei Mitgliedsstaaten geben soll. \n\nF\u00fcr uns hie\u00dfe das beispielsweise ein Interreg-Programm \n\nvon Zittau bis Passau an der Grenze zwischen Bayern, \n\nSachsen und der Tschechischen Republik. Ich glaube, \n\njedem hier im Raum wird einleuchten, dass es erhebliche \n\nUnterschiede der Probleme gibt, die zwischen Passau und \n\nZittau eben nicht vergleichbar behandelt werden k\u00f6nnen. \n\nDeshalb lehnen wir es ab, dass es nur ein Programmgebiet \n\ngibt. Es soll weiterhin Programmgebiete geben, die \n\nBesonderheiten der bayerisch-tschechischen Situation im \n\nBlick haben, aber auch Antworten auf die s\u00e4chsisch-\n\ntschechische Situation geben. Deshalb brauchen wir diese \n\nzwei gro\u00dfen Programmgebiete. \n\nDar\u00fcber hinaus sollte es auch unser gemeinsames Anlie-\n\ngen sein, das Programmgebiet auf s\u00e4chsischer Seite so zu \n\nerhalten, wie es heute besteht. Nach den im Mai 2018 \n\nvorgelegten Verordnungsentw\u00fcrfen der Kommission \n\nsollen nur noch diejenigen Landkreise einbezogen wer-\n\nden, die direkt an der Grenze liegen. Damit w\u00fcrden die \n\nLandeshauptstadt Dresden, Chemnitz, der Landkreis \n\nZwickau und die Th\u00fcringer Landkreise Greiz und Saale-\n\nOrla aus der Gebietskulisse Sachsen \u2013 Tschechische \n\nRepublik und Bautzen aus dem Programm Polen \u2013 Sach-\n\nsen herausfallen. Dabei kommen viele Projekttr\u00e4ger aus \n\nden genannten Gebieten wie zum Beispiel in der Landes-\n\nhauptstadt auch von den Hochschulen. Das k\u00f6nnen wir so \n\nnicht akzeptieren. \n\nDagegen verdient es grunds\u00e4tzlich Zustimmung, dass bei \n\nuns schon lange praktizierte Kleinprojektefonds nunmehr \n\nauch in der Verordnung geregelt werden sollen. Dabei ist \n\naber darauf zu achten, dass diejenigen, die diese Fonds an \n\nunseren Grenzen schon lange verwalten, gro\u00dfe Erfahrun-\n\ngen damit haben, die Euroregionen dies auch weiterhin \n\ntun d\u00fcrfen und auch finanziell in die Lage versetzt wer-\n\nden, diese Aufgabe zu erf\u00fcllen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, v\u00f6llig unver-\n\nst\u00e4ndlich ist f\u00fcr uns auch der Vorschlag, im Bereich der \n\ninterregionalen Zusammenarbeit k\u00fcnftig nur noch makro-\n\nregionale Ans\u00e4tze f\u00f6rdern zu wollen. Warum soll das \n\ngeschehen? Warum soll die gute Arbeit in den l\u00e4ndlichen \n\nRegionen da mehr oder weniger wegfallen? Sachsen \n\ngeh\u00f6rt aufgrund seiner geografischen Lage keiner solchen \n\nRegion an und wir werden absehbar auch keiner neuen \n\nRegion angeh\u00f6ren. Dagegen h\u00e4tten die Vorschl\u00e4ge zur \n\nFolge, dass der Programmraum Mitteleuropa, dem Sach-\n\nsen angeh\u00f6rt, nicht mehr f\u00f6rderf\u00e4hig w\u00e4re. Das, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, ist f\u00fcr uns v\u00f6llig \n\ninakzeptabel, besonders unter dem Blickwinkel der \n\nzuk\u00fcnftigen Entwicklung, die wir auch in dieser Pro-\n\ngrammregion brauchen. \n\nDer Programmraum Mitteleuropa umfasst als einziger \n\nRegionen beiderseits des ehemaligen Eisernen Vorhangs. \n\nEr ist von gro\u00dfer soziokultureller Vielfalt und strukturel-\n\nler Heterogenit\u00e4t gepr\u00e4gt. Das Ziel dieses Programmrau-\n\nmes ist es, die erstarkte Wirtschaftskraft in den gr\u00f6\u00dferen \n\nSt\u00e4dten wie Leipzig und Dresden auch in die peripheren \n\nRegionen zu tragen, um so die nach wie vor bestehenden \n\nDisparit\u00e4ten insbesondere zwischen Stadt und Land \n\nabzubauen. \n\nNach einem vom Vorsitzenden des deutschen Ausschusses \n\nvorgetragenen Beitrag soll es weiterhin eine F\u00f6rderung \n\ndes Programmraumes Mitteleuropa geben. Die \u00fcber 25 \n\nJahre gewachsene Verbindung und strategischen Verkn\u00fcp-\n\nfungsm\u00f6glichkeiten in dieser politisch, wirtschaftlich und \n\nkulturell sensiblen Region Europas w\u00fcrden durch eine \n\nAufteilung des F\u00f6rdergebietes bzw. des Zuschlags einzel-\n\nner Regionen zu anderen Programmr\u00e4umen unterbrochen \n\nund die St\u00e4rkung der gemeinsamen Identit\u00e4t durch trans-\n\nnationale Projekte f\u00fcr innovative Probleml\u00f6sungen \n\nerschwert. \n\nWir brauchen diesen Programmraum f\u00fcr die Zukunft, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. Deshalb brau-\n\nchen wir aber auch Korrekturen im Bereich des Entwurfs \n\nvon Interreg im Interesse der Menschen, die in den \n\nGrenzregionen wohnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8829 \n\nWir brauchen eine bessere Mittelausstattung, m\u00f6glichst \n\ndie Weiterf\u00fchrung auf dem derzeitigen F\u00f6rderniveau. Der \n\nKleinprojektefonds muss besser und unkomplizierter \n\nnutzbar werden. Wir brauchen eine deutliche Vereinfa-\n\nchung insbesondere der Antragsverfahren, und, seien wir \n\nehrlich, bei einer F\u00f6rdersumme von 500 Euro brauchen \n\nwir k\u00fcnftig keine Vergleichsangebote. Das w\u00e4ren ein \n\nriesengro\u00dfer Fehler und eine Behinderung f\u00fcr diese \n\nkleinen Projekte. Bei 500 Euro soll es k\u00fcnftig \u00fcberhaupt \n\nkeine Vergleichsangebote geben m\u00fcssen. Es ist etwas \n\nanderes, wenn ich eine F\u00f6rderung in H\u00f6he von \n\n10 Millionen Euro ausschreibe. Dann kann ich Ver-\n\ngleichsangebote einholen. Das k\u00f6nnen aber nicht die \n\nkleinen Vereine, die sich bem\u00fchen, zwischen den Men-\n\nschen Wege zu finden. In diesem Sinne bedanke ich mich \n\nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Christian Piwarz) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Baumann-Hasske. Bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Warum sprechen wir heute \n\n\u00fcber Interreg? Ich kann mich den Ausf\u00fchrungen des \n\nKollegen Schiemann weitgehend anschlie\u00dfen; er hat es \n\nsehr detailliert ausgef\u00fchrt, was uns gerade droht. Wenn \n\nman es noch einmal allgemeiner formulieren will: Die \n\nEurop\u00e4ische Kommission hat die Absicht, in diesem \n\nBereich K\u00fcrzungen vorzunehmen; denn sie muss damit \n\nkalkulieren, dass der Brexit, \u00fcber den wir gestern schon \n\nausf\u00fchrlich gesprochen haben, stattfindet und dass in den \n\nHaushalt der Europ\u00e4ischen Union deutlich weniger \n\nBetr\u00e4ge eingezahlt werden. Deswegen soll unter anderem \n\nbei diesem Programm gestrichen werden. \n\nWir halten das f\u00fcr verfehlt, weil es das Programm ist, das \n\nam meisten f\u00fcr die Zusammenarbeit der Menschen \n\ndiesseits und jenseits kultureller Grenzen tut. In Sachsen \n\nhat die Anwendung des Programms begonnen, als die \n\nTschechische Republik und Polen noch nicht zur EU \n\ngeh\u00f6rten. Damals waren es EU-Au\u00dfengrenzen, heute sind \n\nes Innengrenzen. Die trennende Bedeutung der Grenze ist \n\nzur\u00fcckgegangen. Diesseits und jenseits geh\u00f6ren wir zu \n\neiner EU, teilen ein Wertesystem und betreiben gemein-\n\nsam mit anderen Gesetzgebung in Br\u00fcssel und in Stra\u00df-\n\nburg. An den Grenzen wird nicht mehr kontrolliert, aber \n\nsie markieren den \u00dcbergang von Hoheitsgebieten und \u2013 \n\nnoch bedeutsamer \u2013 von Kultur und Sprache. \n\nWenn wir gemeinsam mit unseren Nachbarn B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger einer Europ\u00e4ischen Union sind, wenn wir \n\nmiteinander die Einheit in Vielfalt leben wollen, dann \n\nm\u00fcssen wir einander kennen und verstehen lernen. Das ist \n\nweiterhin die Aufgabe von Interreg. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich drei kurze \n\nBeispiele nennen. Ein Beispiel ist das Programm NEIS-\n\nSE:GO. Das Programm verbindet L\u00e4nder. Es handelt sich \n\num ein digitales Informationssystem des Verkehrsverbun-\n\ndes Oberlausitz/Niederschlesien und des Tourismusver-\n\nbandes Niederschlesien. Es ist ein interaktives Portal zur \n\nPlanung von Reisen. Alle wichtigen Informationen \u00fcber \n\nReisewege, Fahrpl\u00e4ne, Reiseziele, Naturschutzgebiete, \n\nKultureinrichtungen, Wanderwege und Radwege sind \n\nenthalten und verkn\u00fcpfbar. Das System wird trinational \n\nausgebaut, um kartografisches Material erg\u00e4nzt und \n\nsprachlich erweitert. Die F\u00f6rderung durch die EU betr\u00e4gt \n\nrund 667 000 Euro. \n\nEin weiteres Beispiel: die Verbesserung der Sicherheit \n\ndurch koordinierte \u00d6ffentlichkeitsarbeit im s\u00e4chsisch-\n\ntschechischen Grenzgebiet. Die Polizeidirektion Chem-\n\nnitz hat gemeinsam mit den Bezirkspolizeidirektionen in \n\n\u00dast\u00ed nad Labem nad Labem und in Karlovy Vary \u00d6ffent-\n\nlichkeitsarbeit gegen grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t \n\nund f\u00fcr Pr\u00e4vention organisiert. Es wurden gemeinsame \n\nPolizeistreifen und Kontrollen eingef\u00fchrt. Es gibt gemein-\n\nsame Drogenpr\u00e4vention. Es gibt Unterricht an Schulen \n\nauf beiden Seiten der Grenze, der gemeinsam durchge-\n\nf\u00fchrt wird. \n\nWie wichtig das ist, wird an der Gefahr von und den \n\nsteigenden Missbrauchsf\u00e4llen bei Crystal deutlich. Wir \n\narbeiten eng mit der tschechischen Seite zusammen. Bis \n\nzum Jahr 2018 wurden in diesem Bereich von der EU \n\nF\u00f6rdermittel in H\u00f6he von circa 787 000 Euro ausgezahlt. \n\nEin drittes Beispiel: grenz\u00fcberschreitendes Radwegekon-\n\nzept G\u00f6rlitz/Zgorzelec \u2013 etwas Kleines, aber durchaus \n\nAnschauliches. Antragsteller ist der Gemeindebund \n\nZgorzelec in Zusammenarbeit mit dem Landkreis G\u00f6rlitz. \n\nMit diesem Projekt soll ein grenz\u00fcberschreitender Rad-\n\nweg, der ER 3b, entlang der Nei\u00dfe gef\u00f6rdert werden. \n\nDieser Radweg soll gebaut werden und touristische Ziele \n\nmiteinander verbinden und erschlie\u00dfen. Dieses Projekt \n\nwird handlich mit 20 000 Euro gef\u00f6rdert. Sie sehen, dass \n\nes um ganz konkrete, kleinere, aber auch sehr gro\u00dfe \n\nDinge geht. Es gibt eine Vielzahl weiterer Beispiele. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Beispiele machen \n\ndeutlich: Interreg soll das Leben der Menschen in den \n\nGrenzregionen erleichtern. Das, was ohne kulturelle und \n\nsprachliche Grenze selbstverst\u00e4ndlich sein sollte, wird mit \n\nF\u00f6rderung durch Interreg erleichtert. Das Ziel ist ein \n\nZustand, in dem die kulturellen und sprachlichen Unter-\n\nschiede in einem Europa der Vielfalt bestehen bleiben, \n\naber nicht als etwas Fremdes, sondern als etwas, was man \n\nauch jenseits dieser Grenze kennt und was in Bezug auf \n\ngute Nachbarschaft und gute Zusammenarbeit bei den \n\nwichtigen Herausforderungen in unserer Welt keine Rolle \n\nmehr spielen soll. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDeshalb hat Interreg f\u00fcr Sachsen mit seinen langen \n\nGrenzen zu Polen und Tschechien eine so gro\u00dfe Bedeu-\n\ntung. Deshalb gilt es, die Finanzierung von Interreg zu \n\nerhalten. Wir bitten um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8830 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht Herr Abg. Kosel. Herr Kosel, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Antrag \n\nm\u00f6chten die Koalitionsfraktionen das EU-Programm zur \n\neurop\u00e4ischen territorialen Zusammenarbeit nach dem Jahr \n\n2020 st\u00e4rken. Wir als LINKE haben stets zur Vertiefung \n\nder europ\u00e4ischen Integration gestanden und daher auch in \n\nunserem Landtagswahlprogramm aus dem Jahr 2014 \n\ngefordert: \u201eGrenz- und l\u00e4nder\u00fcbergreifende Kooperatio-\n\nnen m\u00fcssen einen deutlich h\u00f6heren Stellenwert in der \n\ns\u00e4chsischen Politik erhalten. Dazu geh\u00f6rt der Ausbau von \n\nRegionalisierungsprozessen durch St\u00e4rkung regionaler \n\nund lokaler Vernetzung in Wirtschaft, Verkehr, Kultur und \n\nSozialpolitik.\u201c \n\nDas EU-Programm zur europ\u00e4ischen territorialen Zu-\n\nsammenarbeit ist ein m\u00f6gliches Instrument zur Errei-\n\nchung dieses Ziels. Von daher ist es nat\u00fcrlich sinnvoll, \n\nsich f\u00fcr die k\u00fcnftige Absicherung dieses EU-Programms \n\neinzusetzen. Kritikw\u00fcrdig ist es f\u00fcr DIE LINKE aber, \n\ndiese Absicherung prim\u00e4r auf Geldzufl\u00fcsse aus dem EU-\n\nHaushalt zu beziehen. Man bedenke nur einmal die \n\nnegativen Auswirkungen, die sich aus der Sprachbarriere \n\nzwischen uns und unseren polnischen und tschechischen \n\nNachbarn f\u00fcr die europ\u00e4ische territoriale Zusammenarbeit \n\nergeben. Davon steht aber im Koalitionsantrag kein Wort. \n\nWer wirkliche Zusammenarbeit will, der muss jetzt eine \n\nterritoriale Zusammenarbeit betreiben, die auch dann \n\nnoch weiter wirkt und fortgesetzt wird, wenn daf\u00fcr in \n\nZukunft einmal keine EU-Gelder mehr vorhanden sind. \n\nNach Artikel 12 unserer Verfassung ist das gut nachbar-\n\nschaftliche Miteinander mit unseren polnischen und \n\ntschechischen Nachbarn Verfassungsauftrag. Eine Degra-\n\ndierung zum blo\u00dfen Finanzierungskalk\u00fcl verbietet sich \n\ndaher von selbst. \n\nGleichwohl ist es nat\u00fcrlich in unser aller Interesse zu \n\nfordern, dass die europ\u00e4ische territoriale Zusammenarbeit \n\nauch nach dem Jahr 2020 mindestens auf H\u00f6he der \n\nbisherigen finanziellen Unterst\u00fctzung fortgesetzt wird. \n\nVor allen Dingen bedarf es aber der Verbesserung bei den \n\nrechtlichen und organisatorischen Rahmenbedingungen. \n\nKonzentrieren m\u00f6chte ich mich in dieser Rede auf einige \n\nwesentliche Gesichtspunkte, zum Beispiel die oft kriti-\n\nsierte Vorfinanzierung der Ausgaben durch die Antragstel-\n\nler oder das immer noch hohe Ma\u00df an B\u00fcrokratie, zum \n\nBeispiel das Erfordernis eines umfangreichen Antrags, die \n\nDokumentation des Schriftverkehrs, von Rechnungen und \n\nTeilnehmernachweisen, die Publikationserfordernisse, die \n\nRichtlinien zur Vergabe, die Binnenmarktrelevanz, die \n\n\u00f6ffentliche Beihilfe etc., und das selbst bei Kleinprojekten \n\nmit einer F\u00f6rderung in vierstelliger H\u00f6he, meine Damen \n\nund Herren! \n\nNun greift der Antrag dieses Problem im Punkt I j erfreu-\n\nlicherweise auf. Aber, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition, diese Kritik wird von den Praktikern aus den \n\nEuroregionen bereits seit mehr als 20 Jahren immer \n\nwieder vorgetragen. Fast nichts hat sich bisher verbessert. \n\nNun sind wir aber an einem Punkt, wo uns der Brexit und \n\nverschiedene andere politische Tendenzen in anderen EU-\n\nMitgliedsstaaten, nicht nur aus Ost- und Mitteleuropa, \n\nzeigen, dass ein blo\u00dfes \u201eWeiter so\u201c in der Europapolitik \n\nverantwortungslos w\u00e4re. Das gilt insbesondere in der \n\neurop\u00e4ischen territorialen Zusammenarbeit. Denn hier \n\nk\u00f6nnen den Menschen in besonderer Klarheit die Vorz\u00fcge \n\ndes europ\u00e4ischen Zusammenwachsens anhand von sie \n\nkonkret betreffenden Einzelbeispielen vermittelt werden, \n\nwenn man es denn richtig machen w\u00fcrde. Momentan \n\nallerdings ist die Euphorie in der territorialen Zusammen-\n\narbeit, die wir zum Zeitpunkt des EU-Beitritts unserer \n\npolnischen und tschechischen Nachbarn auch in Sachsen \n\nbeobachten konnten, verflogen und einer bedenklichen \n\nStagnation gewichen. Als Mitglied des Lenkungsaus-\n\nschusses f\u00fcr deutsch-tschechische Kleinprojekte in der \n\nEuroregion Nei\u00dfe konnte ich das an Hand der Entwick-\n\nlung der eingereichten Antr\u00e4ge \u00fcber Jahre sehr gut verfol-\n\ngen. \n\nEin Grund daf\u00fcr ist das mehrstufige, oft ausufernde \n\nPr\u00fcfverfahren. Denn jeder Antrag wird \u2013 richtigerweise \u2013 \n\nvom Sekretariat und von den Gremien der Euroregion \n\ngepr\u00fcft. Dann kommen aber noch die S\u00e4chsische Aufbau-\n\nbank, das Finanzministerium, gegebenenfalls die Landes-\n\ndirektion oder gegebenenfalls auch die EU hinzu. Dem \n\nVernehmen nach soll bei einzelnen Projekten auf einem \n\nzur F\u00f6rderung angewandten Euro fast ebenfalls ein Euro, \n\nder zur Kontrolle aufgewandt wird, kommen. Im Ergebnis \n\ndieser Feststellung ist es also wichtig, dar\u00fcber nachzu-\n\ndenken, das Verh\u00e4ltnis zwischen \u201eF\u00f6rdereuro\u201c und \n\n\u201eKontrolleuro\u201c in ein richtiges Ma\u00df zu bringen und somit \n\nnach meiner Auffassung deutlich zugunsten des \u201eF\u00f6r-\n\ndereuros\u201c zu verbessern. \n\n(Beifall bei der LINKEN) \n\nDas w\u00e4re nicht nur ein Instrument zur Mitteleinsparung, \n\nsondern w\u00fcrde auch den Demotivierungstendenzen in der \n\nterritorialen Zusammenarbeit entgegenwirken. \n\nMeine Damen und Herren! Trotz dieser genannten Defizi-\n\nte kann dem Antrag nicht abgesprochen werden, auf eine \n\nSt\u00e4rkung der europ\u00e4ischen Zusammenarbeit abzuzielen. \n\nBesonders m\u00f6chte ich hier auf die Forderung nach Be-\n\nr\u00fccksichtigung des sozio\u00f6konomischen Gef\u00e4lles in \n\nGrenzregionen bei der F\u00f6rderung verweisen. Da DIE \n\nLINKE ihr Europawahlprogramm im Februar dieses \n\nJahres unter die \u00dcberschrift \u201eF\u00fcr ein solidarisches Europa \n\nder Millionen gegen eine Europ\u00e4ische Union der Millio-\n\nn\u00e4re\u201c gestellt hat, unterst\u00fctzen wir jeden Schritt, der in \n\ndiese richtige Richtung f\u00fchrt, und sei er noch so klein. \n\nAus diesem Grund stimmen wir auch dem vorliegenden \n\nAntrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion, \n\nHerr Dr. Weigand. Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8831 \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der Kollege Beger hat mich \n\ngebeten, die Rede zu \u00fcbernehmen. Ich werde sie gleich zu \n\nProtokoll geben. Ich m\u00f6chte aber noch ganz kurz auf \n\nIhren Antrag eingehen. Wir finden diese Zusammenarbeit \n\ngut, und wir unterst\u00fctzen das \u2013 gerade auch unsere Abge-\n\nordneten aus dem G\u00f6rlitzer Raum. Wir m\u00f6chten uns aber \n\nenthalten, weil wir es f\u00fcr einen Schaufensterantrag halten. \n\nDas sehen Sie auch in der Begr\u00fcndung der Staatsregie-\n\nrung, denn da steht, dass hierzu der Bundesrat im Sep-\n\ntember 2018 mit der Drucksache 229/18 ausf\u00fchrlich \n\nStellung genommen hat. Dieser Bundesratsbeschluss kam \n\nunter ma\u00dfgeblicher Mitwirkung Sachsens zustande. Die \n\nStaatsregierung ist am Zuge. Sie sollten besser mit Ihrer \n\nStaatsregierung reden, als uns solche Antr\u00e4ge vorzulegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nFrau Abg. Dr. Maicher. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Ziel der \n\nInterreg-Programme der grenz\u00fcbergreifenden Zusammen-\n\narbeit zwischen EU-Mitgliedsstaaten ist die gemeinsame \n\nEntwicklung grenz\u00fcbergreifender Regionen im Bereich \n\nInfrastruktur, Umweltschutz, Bildung, Raumentwicklung \n\noder auch Kultur. Sie st\u00e4rken die Integration und Koope-\n\nration und schaffen im besten Falle auch eine positive \n\n\u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union und f\u00fcr die \n\nZusammenarbeit vor Ort. Das ist sehr wichtig und das ist \n\ngut. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDies w\u00fcrdigen die Koalitionsfraktionen in ihrem Antrag \n\nnur kurz am Anfang der Begr\u00fcndung. Im Antragstext \n\nfindet sich davon nicht eine einzige Zeile. Stattdessen soll \n\nalles so bleiben wie bisher, und zwar mit so vielen F\u00f6r-\n\ndermillionen wie m\u00f6glich nach Sachsen. Alles wie immer. \n\nSie haben keine Vorstellung von einer inhaltlichen Wei-\n\nterentwicklung der Programme. Deswegen frage ich mich \n\nauch, wozu eigentlich dieser Antrag heute eingebracht \n\nwird. Was wollen Sie heute damit erreichen? Der Antrag \n\ngibt inhaltlich nur das wieder, was der Bundesrat bereits \n\nim letzten Jahr als Entschlie\u00dfungsantrag verabschiedet \n\nhat. Die Staatsregierung war an der Erarbeitung beteiligt. \n\nAlso ist dieser Antrag heute hier im Parlament nur nachei-\n\nlender Gehorsam des Parlaments. Das ist ein Gef\u00e4llig-\n\nkeitsantrag und so ambitionslos f\u00fcr die Regierungskoali-\n\ntion aus CDU und SPD, dass das schon etwas bemer-\n\nkenswert ist. \n\nAber ich m\u00f6chte trotzdem auf den Antrag eingehen. Ihre \n\nKritik an den Kommissionsvorschl\u00e4gen f\u00fcr die Ausgestal-\n\ntung der Interreg-Programme ab 2021, die Sie hier darge-\n\nbracht haben, gehen zum Teil auch fehl. Sie mahnen zum \n\nBeispiel die weitere Bearbeitung der Kleinprojektefonds \n\ndurch die Euroregion an. Die F\u00f6rderf\u00e4higkeit der Eurore-\n\ngion bzw. der Kleinprojektefonds hat die Kommission gar \n\nnicht infrage gestellt. Dass die Nachweisf\u00fchrung gef\u00fchlt \n\nimmer komplizierter wird, hat vor allem mit dem eigenen \n\nUnverm\u00f6gen Ihrer Staatsregierung zu tun. Da vereinfacht \n\nauf der einen Seite das Umwelt- und Landwirtschaftsmi-\n\nnisterium mit der SAB m\u00f6glichst viele Bestimmungen \n\nauch zur F\u00f6rderf\u00e4higkeit. Denn die Mitgliedsstaaten \n\nhaben in dem Programm viel Spielraum erhalten. Das ist \n\nauch gut. Dann kassiert aber das s\u00e4chsische Finanzminis-\n\nterium als Pr\u00fcfbeh\u00f6rde mit eigenen Ma\u00dfst\u00e4ben viele \n\nVereinbarungen wieder ein. Die Konsequenz ist sichtbar \n\ngeworden: Etliche Projekttr\u00e4ger in Sachsen haben deswe-\n\ngen nicht alle Ausgaben anerkannt bekommen, weil sie \n\nauf die gro\u00dfz\u00fcgigen Auslegungen, die immer wieder \n\nangek\u00fcndigt wurden, vertraut haben und dann aber durch \n\ndie Kontrollen des Finanzministeriums gro\u00dfe Probleme \n\nbekommen haben. \n\nAber schauen wir einmal nach vorn. Was in Ihrem Antrag \n\nv\u00f6llig unber\u00fccksichtigt bleibt, ist die Ausgestaltung der \n\nProgramme, die inhaltliche Diskussion. Das sind doch die \n\ninteressanten Zukunftsfragen und nicht die Programm-\n\nverwaltung. Sie vergessen aus meiner Sicht den wichtigs-\n\nten Punkt. Der ist auch heute nicht angesprochen worden: \n\ndie Beteiligung der Akteure an der Meinungsbildung f\u00fcr \n\ndie zuk\u00fcnftige Ausgestaltung. Sachsen kann sich bei der \n\nProgrammierung einbringen und die W\u00fcnsche aus den \n\nRegionen von den Akteuren aufnehmen. Bei der Pro-\n\ngrammierung der letzten Programme waren kommunale \n\nAkteure und Umwelt- und Sozialpartner nur formal \n\nbeteiligt. Einen breit angelegten Prozess der Meinungs-\n\nbildung gab es nicht. Das k\u00f6nnten Sie dieses Mal anders \n\nmachen. Inhaltlich k\u00f6nnten wir den grenz\u00fcberschreiten-\n\nden Klimaschutz mit den Programmen viel st\u00e4rker in den \n\nBlick nehmen. Denn gerade f\u00fcr Programme in der Lausitz \n\nwerden doch die Auswirkungen des Kohleausstiegs von \n\nzentraler Bedeutung sein. Auch wenn in Polen zur Kohle \n\nnoch ein anderes Verh\u00e4ltnis herrscht, werden die Folgen \n\nauch dort zu sp\u00fcren sein, wenn Milliarden an Kompensa-\n\ntionsmitteln in der Lausitz investiert werden. Das sollte \n\nbei den grenz\u00fcberschreitenden Programmen mit bedacht \n\nwerden, damit sich die Investitionen zum Beispiel positiv \n\nnach Polen auswirken k\u00f6nnen. \n\nEin dritter Vorschlag zur Weiterentwicklung: Wenn \n\neurop\u00e4ische Mittel vorhersehbar sinken \u2013 und das wurde \n\nbereits mehrfach angesprochen \u2013, dann trifft das nicht \n\nzwangsl\u00e4ufig die Beteiligung von Landeseinrichtungen an \n\nden Programmen. Das ist richtig. Aber f\u00fcr die kleineren \n\nGemeinden, die kleineren Projekte und f\u00fcr die Vereine \n\nk\u00f6nnten die Projekte unattraktiv werden. Sachsen k\u00f6nnte \n\ndoch einmal pr\u00fcfen, ob es nicht auch ein Landespro-\n\ngramm f\u00fcr europ\u00e4ische territoriale Zusammenarbeit \n\nerstellen k\u00f6nnte. Damit w\u00fcrde nicht staatlichen s\u00e4chsi-\n\nschen Akteuren die Teilnahme erleichtert und so k\u00f6nnten \n\ndann auch deutsch-tschechisch-polnische Projekte gef\u00f6r-\n\ndert werden. Das w\u00e4re doch im Dreil\u00e4ndereck ein guter \n\nWeg. Das w\u00fcrde auch die wichtige zivilgesellschaftliche \n\nZusammenarbeit st\u00e4rken. Vielleicht k\u00f6nnten Sie von der \n\nKoalition irgendwann einmal Ihren Blick in diese Rich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8832 \n\ntung weiten und nicht nur die EU-F\u00f6rdermillionen in \n\nSachsen immer wieder thematisieren, die Wirtschafts-\n\nkennzahlen und die Programmverwaltung im Blick haben, \n\nsondern schauen, was es hei\u00dft, wenn Menschen beteiligt \n\nwerden, wenn Menschen Lust darauf haben, Programme \n\noder Projekte zu initiieren, auch im Dreil\u00e4ndereck. \n\nF\u00fcr die europ\u00e4ische Zusammenarbeit, f\u00fcr die St\u00e4rkung der \n\nnachbarschaftlichen Beziehungen k\u00f6nnten wir viel mehr \n\nmachen. Aber leider ist in Ihrem Antrag davon wieder \n\nnichts enthalten. Deswegen werden wir uns auch enthal-\n\nten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf aus \n\nden Reihen der Fraktionen f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Das \n\nWort wird gew\u00fcnscht. Herr Staatsminister Schmidt, bitte \n\nsehr. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich danke f\u00fcr diesen \n\nAntrag und halte es f\u00fcr sehr wichtig, zu diesem Zeitpunkt \n\n\u00fcber die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit zu disku-\n\ntieren; denn wir befinden uns in einer Phase, in der in \n\nBr\u00fcssel Entscheidungen getroffen werden, zu denen sich \n\nauch regionale Parlamente \u00e4u\u00dfern sollten. \n\nFrau Dr. Maicher, ich gebe Ihnen v\u00f6llig recht. Nat\u00fcrlich \n\nbrauchen wir diese inhaltliche Diskussion, nat\u00fcrlich \n\nm\u00fcssen die Leute das auch leben; darin sind wir uns \n\nvollkommen einig. Aber ich denke, erst einmal m\u00fcssen \n\nwir wissen, in welchem Rahmen und mit welchen grenz-\n\n\u00fcberschreitenden M\u00f6glichkeiten es weitere regionale oder \n\nnationale Programme gibt. Wie sieht der Rahmen aus? \n\nDann m\u00fcssen wir diese Diskussion nat\u00fcrlich noch f\u00fchren. \n\nWie gesagt: Darin, dass die inhaltlichen Diskussionen \n\ngef\u00fchrt werden m\u00fcssen \u2013 und das auch mit den Akteuren \n\n\u2013, sind wir uns v\u00f6llig einig. Das ist richtig. Aber ich \n\ndenke, erst einmal m\u00fcssen wir wissen, woran wir sind. \n\nAber vielleicht werfen wir kurz einen Blick zur\u00fcck. In der \n\nvergangenen F\u00f6rderperiode, die 2013 zu Ende ging, \n\nwurden mit dem Programm Sachsen-Tschechien 238 \n\nProjekte unterst\u00fctzt. 232 Millionen Euro EFRE-Mittel \n\nund nationale Mittel beider L\u00e4nder flossen in diese \n\nProjekte. Im Programm Sachsen-Polen waren es nur 46 \n\nProjekte mit einer Gesamtf\u00f6rderung von 123 Millionen \n\nEuro. \n\nIn der laufenden F\u00f6rderperiode gibt es schon ein Ab-\n\nschmelzen. Um das deutlich zu machen: In der aktuellen \n\nF\u00f6rderperiode sind es noch 82 Millionen Euro im s\u00e4ch-\n\nsisch-polnischen Programm und 189 Millionen Euro im \n\ns\u00e4chsisch-tschechischen Programm. Daran sieht man \n\nschon einen R\u00fcckgang. Deshalb ist auch wichtig, dass die \n\nMittel nicht noch viel weiter sinken. \n\nDas Engagement und das Interesse der Akteure vor Ort \n\nsind sehr gro\u00df. Hinter diesen Zahlen stehen Kontakte, \n\nNetzwerke und ganz konkrete Projekte zur Steigerung der \n\nAttraktivit\u00e4t der Grenzregionen und zugunsten einer \n\nbesseren Zusammenarbeit bei Umwelt, Natur, Bildung, \n\nWirtschaft, Tourismus und Sicherheit. So entsteht aktuell \n\nbeispielsweise ein Kompetenzzentrum zur Digitalwirt-\n\nschaft im s\u00e4chsisch-polnischen Grenzraum. In der Grenz-\n\nregion mit Polen werden alte Obstsorten oder alte, traditi-\n\nonelle Handwerke in der gemeinsamen Grenzregion \n\nEuregio Egrensis erhalten. Weitere Beispiele wurden \n\ngenannt. Dort laufen sehr viele individuelle Projekte. \n\nDie Programme werden hervorragend angenommen. Im \n\ns\u00e4chsisch-tschechischen Programm, das das SMUL \n\nverwalten darf, sind die F\u00f6rdermittel fast vollst\u00e4ndig \n\nausgesch\u00f6pft. Im Programm Sachsen-Polen, das unsere \n\npolnischen Nachbarn verwalten, sind fast 84 % des \n\nGesamtbudgets gebunden. \n\nAufgrund unserer positiven Erfahrungen und den f\u00fcr die \n\nMenschen auf diese Weise am besten erfahrbaren Vortei-\n\nlen eines gemeinsamen Europas ist es uns deshalb sehr \n\nwichtig, dass wir in dieser bew\u00e4hrten Form fortfahren \n\nk\u00f6nnen. Ich habe dazu Gespr\u00e4che in Tschechien und auch \n\nin Polen mit den Ministerkolleginnen gef\u00fchrt. Wir haben \n\nuns mehrmals in Tschechien getroffen; ich war auch in \n\nWarschau und habe dort im zust\u00e4ndigen Ministerium \n\nGespr\u00e4che gef\u00fchrt. Wir sind dort in vielen, aber nicht in \n\nallen Punkten einer Meinung, wie wir diese Programme \n\nfortf\u00fchren werden. \n\nLeider enthalten die Vorschl\u00e4ge der Europ\u00e4ischen Kom-\n\nmission f\u00fcr die kommende F\u00f6rderperiode einiges, das die \n\ngegenw\u00e4rtigen Erfolge ab 2021 infrage stellen k\u00f6nnte. \n\nBr\u00fcssel plant, wie bereits angesprochen wurde, erhebliche \n\nMittelk\u00fcrzungen. Das ist es nicht allein, was uns Sorgen \n\nmacht, sondern auch die Reduzierung der Kofinanzie-\n\nrungss\u00e4tze auf maximal 70 %; bisher waren es 85 %. Das \n\nwird es gerade kleineren, wirtschaftlich schw\u00e4cheren \n\nKommunen erschweren, Kofinanzierungsmittel aufzu-\n\nbringen, und gef\u00e4hrdet einiges. Auch unsere Freunde in \n\nTschechien und in Polen sind mit uns einer Meinung, dass \n\nes diesbez\u00fcglich eine Ver\u00e4nderung geben muss, dass es \n\nmehr Freiheit und gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t geben muss. \n\nWir setzen uns in verschiedenen Formen daf\u00fcr ein, dass \n\nwir auf die Entscheidungen in Br\u00fcssel einwirken k\u00f6nnen. \n\nEs gibt Gespr\u00e4che in Br\u00fcssel, Briefe und andere Aktivit\u00e4-\n\nten, um beispielsweise die ver\u00e4nderten Kofinanzierungs-\n\ns\u00e4tze am Ende wieder geradezur\u00fccken. Gl\u00fccklicherweise \n\nzeigt dieser Einsatz auch Wirkung. Ich denke, gemeinsam \n\nmit anderen Bundesl\u00e4ndern werden wir das Europ\u00e4ische \n\nParlament dazu bewegen, in seinem Bericht zur Interreg-\n\nVerordnung einigen dieser Forderungen gerecht zu wer-\n\nden und sich dem anzuschlie\u00dfen. \n\nDas Europ\u00e4ische Parlament fordert, wie von uns vorge-\n\nschlagen, in diesem Bericht, auch die Euroregionen in den \n\nKreis der Beg\u00fcnstigten f\u00fcr die Tr\u00e4gerschaft des Kleinpro-\n\njektefonds aufzunehmen. Die Kommission plant diesbe-\n\nz\u00fcglich zwar hohe H\u00fcrden im Hinblick auf die Rechts-\n\nform der Beg\u00fcnstigten \u2013 leider wieder ein Beispiel daf\u00fcr, \n\ndass die Vereinfachung des Antrags- und Verwaltungsver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8833 \n\nfahrens, die wir immer anstreben, etwas ausgehebelt \n\nwerden soll. Aber noch ist nicht aller Tage Abend. \n\nDas sind auch Erfahrungen, die wir mit unserer Initiative \n\nELER-RESET zur Vereinfachung der GAP gemacht \n\nhaben. Das Parlament tr\u00e4gt vieles mit. Die Kommission \n\nversucht, dies durch einige neue Ideen, nenne ich es \n\neinmal, wieder ein wenig auszuhebeln. \n\nElementar f\u00fcr die Effektivit\u00e4t von Interreg ist der Zu-\n\nschnitt der Programmr\u00e4ume; auch das wurde schon \n\nangesprochen. Die Kommission plant nur noch einheit-\n\nliche Programmr\u00e4ume entlang der Grenze. Kollege \n\nSchiemann sagte das schon. Wir sind uns mit unseren \n\ntschechischen Partnern einig \u2013 auch Tschechien ist daf\u00fcr  \n\n\u2013, dass es ein s\u00e4chsisch-tschechisches Programm und ein \n\nbayerisch-tschechisches Programm weiterhin geben \n\nsollte. Leider ist es beim polnischen Programm etwas \n\nanders. Warschau m\u00f6chte ein einheitliches Programm. \n\nAber auch andere Bundesl\u00e4nder sind davon nicht ganz \n\n\u00fcberzeugt, dass die individuelle L\u00f6sung der bessere Weg \n\nist. Nichtsdestotrotz glaube ich: Gerade wenn man die \n\nGrenzregionen individuell f\u00f6rdern will \u2013 das ist von \n\neinigen hier gefordert worden \u2013, brauchen wir diesen \n\nregionalen Zuschnitt. Das ist viel besser als der lange \n\nZuschnitt entlang der gesamten Grenze. \n\nWir haben mit unseren tschechischen und polnischen \n\nPartnern eine Veranstaltung geplant: In Zittau werden wir \n\nam 30. April eine trinationale Veranstaltung durchf\u00fchren. \n\nAuch das wurde hier angesprochen: K\u00f6nnen wir nicht \n\neinmal \u00fcber drei L\u00e4nder hinweg denken? Auch dort wird \n\ndie Ministerkollegin aus Prag dabei sein und ich selbst-\n\nverst\u00e4ndlich ebenfalls. Ich denke, dort ist es m\u00f6glich, \n\nsolche Themen grenz\u00fcberschreitend zu diskutieren. Die \n\nTschechen haben noch ein weiteres Programm mit den \n\npolnischen Nachbarn, das grenz\u00fcberschreitend europ\u00e4isch \n\ngef\u00f6rdert wird. \n\nProblematisch f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode ist auch der \n\nreduzierte Kreis der Zuwendungsempf\u00e4nger, denn k\u00fcnftig \n\nsollen die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte der soge-\n\nnannten zweiten Reihe nicht mehr gef\u00f6rdert werden. Das \n\nhei\u00dft, dass zum Beispiel der Landkreis Zwickau ebenso \n\nwie die kreisfreien St\u00e4dte Chemnitz und Dresden nicht \n\nmehr zum Teil des F\u00f6rdergebiets geh\u00f6ren k\u00f6nnten. Auch \n\ndie th\u00fcringischen Landkreise Greiz und Saale-Orla w\u00e4ren \n\ndavon in Zukunft betroffen. Das halten wir auf jeden Fall \n\nf\u00fcr falsch. \n\nDer Chef der Staatskanzlei, mein Kollege Staatsminister \n\nSchenk, hat sich gemeinsam mit seinem Th\u00fcringer Kolle-\n\ngen an die zust\u00e4ndige EU-Kommissarin gewandt und \n\ngebeten, noch einmal dar\u00fcber nachzudenken, ob die \n\nbisherigen Programmregionen nicht erhalten bleiben \n\nk\u00f6nnten. \n\nWie gesagt, das ist ein sehr wichtiges Programm. Diese \n\nVielfalt hat sich \u00fcber die Jahre entwickelt. Partnerschaften \n\nhaben sich \u00fcber die Grenze hinweg sehr gut entwickelt. \n\nDas m\u00f6chten wir in diesem Sinne fortsetzen. Dabei geht \n\nes wei\u00df Gott nicht nur ums Geld, es geht auch um die \n\nAusgestaltung und Umsetzung in diesen Regionen. Wir \n\nhoffen, dass wir das fortf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nIch danke den Koalitionsfraktionen noch einmal f\u00fcr \n\ndiesen Antrag. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zum Schlusswort; das haben \n\ndie Fraktionen der CDU und der SPD. F\u00fcr beide spricht \n\nHerr Abg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr die Debatte bedanken. Ich bedanke mich \n\nauch f\u00fcr die Anregungen, Frau Kollegin Dr. Maicher. \n\nAber ich glaube, dass Staatsminister Thomas Schmidt \n\nnoch einmal deutlich gemacht hat, dass es nicht allein \n\nums Geld geht. Es geht darum, dass Menschen in den \n\nGrenzregionen zueinanderfinden k\u00f6nnen, dass sie ge-\n\nmeinsam Projekte gestalten k\u00f6nnen. Das ist das Thema. \n\nWir machen es f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unse-\n\nrem Land, in der Tschechischen Republik, aber auch in \n\nder Republik Polen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler \n\nund Christian Hartmann, CDU) \n\nWir k\u00f6nnen es nicht akzeptieren, dass wir F\u00f6rderperiode \n\nf\u00fcr F\u00f6rderperiode weiter finanzielle Einbu\u00dfen hinnehmen. \n\nWir waren bei etwa 350 Millionen Euro in der vorherigen \n\nF\u00f6rderperiode. Jetzt liegen wir bei knapp 230 Millio-\n\nnen Euro. In der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode soll mit den \n\nKofinanzierungss\u00e4tzen noch einmal das Geld wegge-\n\nschmolzen werden. Warum macht die Europ\u00e4ische Union \n\ndas nur in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen? In den Ballungszen-\n\ntren kann man nicht erkennen, dass man diese gleichen \n\nbrutalen Ver\u00e4nderungen vornimmt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen, dass \n\ndiese Programme f\u00fcr die Zukunft genutzt werden k\u00f6nnen, \n\nf\u00fcr die Menschen, die hier wohnen, dass sie zueinander-\n\nfinden, dass Barrieren abgebaut werden und dass Men-\n\nschen in den Grenzregionen daf\u00fcr sorgen, dass es Anstand \n\nund Respekt vor den Nachbarv\u00f6lkern gibt. In diesem \n\nSinne bitte ich um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/16695 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt bitte die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei keinen Gegenstimmen, Stimmenthal-\n\ntungen ist mit Mehrheit die Drucksache beschlossen, \n\nmeine Damen und Herren. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8834 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Gestatten Sie mir, dass ich \n\nzun\u00e4chst meine Verwunderung ausdr\u00fccke. Die beiden \n\nFraktionen, welche die Staatsregierung tragen, m\u00f6chten \n\nmit einem Antrag erreichen, dass der Landtag die Staats-\n\nregierung zu einem Handeln auffordert. Von der Staatsre-\n\ngierung geht daraufhin eine Stellungnahme ein, in der sie \n\nerkl\u00e4rt, doch eigentlich l\u00e4ngst im Sinne des Antrages \n\ngehandelt zu haben. Sie verweist auf einen Beschluss des \n\nBundesrates vom 21. September vergangenen Jahres, der \n\nunter ma\u00dfgeblicher Mitwirkung Sachsens zustande \n\ngekommen sei. \n\nDie Kommunikation zwischen Staatsregierung und \n\nKoalitionsfraktionen scheint nur sehr unzureichend zu \n\nfunktionieren. Der Beschluss des Bundesrates, auf den die \n\nStaatsregierung stolz verweist, findet im Antrag nicht \n\neinmal Erw\u00e4hnung. Die Staatsregierung agiert, und die sie \n\ntragenden Landtagsfraktionen bekommen das offenbar \n\ngar nicht mit. W\u00e4ren wir nicht ohnehin fast am Ende der \n\nWahlperiode, w\u00fcrde ich mir um diese Koalition der \n\nehemaligen Volksparteien ernsthafte Sorgen machen. \n\nAber kommen wir zum Antrag der Koalition. Der Antrag \n\nist leider etwas unklar. Er benennt nicht, um welchen \n\nGesetzesvorschlag der EU-Kommission es ihm eigentlich \n\ngeht. Wohlklingend spricht der Antrag lediglich von der \n\n\u201eEurop\u00e4ischen Territorialen Zusammenarbeit\u201c (Interreg). \n\nSehr omin\u00f6s ist an einer Stelle von \u201eVorschl\u00e4gen\u201c und an \n\nanderer Stelle von einem Kommissionsvorschlag die \n\nRede. Schlauer werden wir durch die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung vom 1. M\u00e4rz 2019. Dort hei\u00dft es, der \n\nvorliegende Antrag nehme Bezug auf den Vorschlag der \n\nKommission f\u00fcr eine Verordnung \u00fcber besondere Be-\n\nstimmungen f\u00fcr das aus dem EFRE sowie aus Finanzie-\n\nrungsinstrumenten f\u00fcr das ausw\u00e4rtige Handeln unterst\u00fctz-\n\nte Ziel \u201eEurop\u00e4ische territoriale Zusammenarbeit\u201c (Inter-\n\nreg). Hierzu habe der Bundesrat am 21.09.2018 mit der \n\nDrucksache 229/18 (Beschluss) ausf\u00fchrlich Stellung \n\ngenommen.  \n\nSo weit ist es schon gekommen, dass die Staatsregierung \n\nerkl\u00e4ren muss, worum es in Antr\u00e4gen der beiden Koaliti-\n\nonsfraktionen eigentlich geht. Den betreffenden Verord-\n\nnungsentwurf hat die EU-Kommission am 29. Mai \n\nvergangenen Jahres vorgelegt. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die grenz\u00fcberschreitende transnati-\n\nonale und interregionale Zusammenarbeit von Staaten \n\neine gute Sache. Das gilt innerhalb der EU gleicherma\u00dfen \n\nwie au\u00dferhalb. Durch die gemeinsame Zusammenarbeit \n\nan grenz\u00fcberschreitenden Projekten k\u00f6nnen Vorurteile \n\nabgebaut werden und es kann Vertrauen zwischen den \n\nGrenznachbarn wachsen. Die grenz\u00fcberschreitende \n\ninterregionale Zusammenarbeit stellt eine Quelle f\u00fcr \n\nWirtschaftswachstum und zunehmenden Wohlstand auf \n\nbeiden Seiten einer Grenze dar. Wenn die EU daf\u00fcr aus \n\nihrem Haushalt Geld zur Verf\u00fcgung stellt, ist das zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen; denn Europa sind neben den einzelnen Vater-\n\nl\u00e4ndern vor allem die St\u00e4dte und Regionen, in denen die \n\nMenschen zu Hause sind. Regionen sind nun einmal \n\ngrenz\u00fcbergreifend. \n\nNirgendwo wird das so deutlich wie in der S\u00e4chsischen \n\nund B\u00f6hmischen Schweiz oder in Niederschlesien. Die \n\ninhaltlichen Forderungen des Antrages tragen wir als \n\nAfD-Fraktion weitgehend mit. Nat\u00fcrlich sollte eine \n\nReduzierung der Mittel im neuen mehrj\u00e4hrigen Finanz-\n\nrahmen abgewendet werden. Auch Landkreise, die nicht \n\nunmittelbar an Staatsgrenzen liegen, sollen weiter profi-\n\ntieren k\u00f6nnen. Eine Absenkung der EU-Kofinanzierungs-\n\ns\u00e4tze gilt es abzuwenden. \n\nEs wird Sie vermutlich nicht \u00fcberraschen, dass wir als \n\nAfD-Fraktion dem Antrag gleichwohl nicht zustimmen \n\nwerden. Der Grund ist ganz einfach: Es handelt sich \n\noffenkundig um einen Schaufensterantrag. Ich kann mich \n\ndes Eindrucks nicht erwehren, dass er einer gewissen \n\nAntragsnot der Koalitionsfraktionen geschuldet ist. Was \n\nsoll man von der Regierung schon fordern, wenn die \n\neigenen Parteien eben diese tragen und man seine Aufga-\n\nbe doch eigentlich nicht in der Kontrolle der Regierung \n\nsieht, sondern in der Funktion als ihr verl\u00e4ngerter parla-\n\nmentarischer Arm? Dieses Problem scheint im Hinter-\n\ngrund Pate gestanden zu haben. \n\nAls Oppositionsfraktion sehen wir unsere Aufgabe nicht \n\nin der Zustimmung zu Schaufensterantr\u00e4gen der Koaliti-\n\nonsfraktionen. Da wir jedoch den Ansatz der grenz\u00fcber-\n\ngreifenden Zusammenarbeit unterst\u00fctzen, werden wir uns \n\nenthalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8835 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nRechtsprechung des S\u00e4chsischen Landessozialgerichts  \n\nendlich umsetzen: Bekleidungs- und Verpflegungsgeld  \n\nder Angeh\u00f6rigen der Deutschen Volkspolizei der DDR als  \n\nArbeitsentgelt bei der Rentenberechnung anerkennen! \n\nDrucksache 6/16393, Antrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Aussprache erfolgt in folgender Reihenfolge: zu-\n\nn\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE, dann die CDU-Fraktion, \n\ndie SPD-Fraktion, die AfD-Fraktion, die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit der \n\nAussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr \n\nAbg. Bartl. Bitte sehr, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Beinahe \n\n30 Jahre nach der Wiedervereinigung ist Rentenrecht zum \n\nNachteil Ostdeutschlands noch immer ein Thema. Konk-\n\nret geht es in unserem Antrag um ehemalige Angeh\u00f6rige \n\nder Deutschen Volkspolizei der DDR, die, was ihre vor \n\n1990 erlangten Rentenanspr\u00fcche anbelangt, immer noch \n\nanders behandelt werden als ihre westdeutschen Kolle-\n\nginnen und Kollegen, die verbeamtet vor 1990 bei der \n\nPolizei der Bundesrepublik Deutschland ihren Dienst \n\ntaten. \n\nW\u00e4hrend deren Zulagen entsprechend dem geltenden \n\nbundesdeutschen Besoldungsrecht neben dem eigentli-\n\nchen Grundsold als volle Ruhegehaltsf\u00e4higkeit anerkannt \n\nsind, gingen das Verpflegungs- und Bekleidungsgeld der \n\nehemaligen Volkspolizistinnen und Volkspolizisten, die \n\ndas vor 1990 zus\u00e4tzlich zu ihren Bez\u00fcgen erhielten, lange \n\nZeit nicht in die Rentenberechnung ein. Erst ein Urteil des \n\nBundessozialgerichts aus dem Jahr 2007 legte fest, dass \n\nals Arbeitsentgelt im Sinne des Anspruchs des Anwart-\n\nschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes \u2013 des AA\u00dcG \u2013 auch Ver-\n\ndienstbestandteile z\u00e4hlen, die nicht der Sozialversiche-\n\nrungspflicht der DDR unterlagen. Obwohl es bei dem \n\nUrteil konkret um die Jahresendpr\u00e4mie und die Intelli-\n\ngenzrente f\u00fcr Ingenieure ging, l\u00e4sst sich dieses Urteil mit \n\nGrundsatzcharakter ebenso auf die Bekleidungs- und \n\nVerpflegungsgelder aus den sogenannten Sonderversor-\n\ngungssystemen der DDR, die auch die Volkspolizei \n\numfasst, \u00fcbertragen. In diesem Sonderversorgungssystem \n\nMDI-VSO DDR werden Polizistinnen und Polizisten, \n\nFeuerwehrleute, Zivilangestellte und Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter der ehemaligen DDR-Strafvollzugsein-\n\nrichtungen als Anspruchsberechtigte erfasst. \n\nDie ostdeutschen L\u00e4nder als Versorgungstr\u00e4ger teilten \n\ndiese Rechtsauffassung allerdings in ihrer Mehrzahl \n\nzun\u00e4chst nicht. Einzig Brandenburg \u00e4nderte das schon \n\n2008 unter dem damaligen CDU-Innenminister  \n\nSch\u00f6nbohm in seiner Verwaltungspraxis entsprechend \n\nund bezog das Bekleidungs- und Verpflegungsgeld in die \n\nRentenberechnung ein. Die anderen L\u00e4nder verweigerten \n\nsich dem, mussten aber nach und nach einlenken, unter \n\nanderem wegen der Rechtsprechung der Landessozialge-\n\nrichte. \n\nIn Sachsen-Anhalt wird seit dem entsprechenden 2017 \n\nrechtskr\u00e4ftig gewordenen Urteil so verfahren. Durch das \n\nLandessozialgericht von Mecklenburg-Vorpommern \n\nerging Ende Januar 2019 ein gleicherma\u00dfen Anspruch \n\nbejahendes Urteil. Berlin erkennt laut eines Rundschrei-\n\nbens der Senatsverwaltung f\u00fcr Inneres und Sport seit \n\nSeptember 2018 das Bekleidungs- und Versorgungsentgelt \n\nals Arbeitsentgelt im Sinne des AA\u00dcG an. Laut aktuellen \n\nInformationen der Th\u00fcringer Gewerkschaft der Polizei \n\npr\u00fcft die Th\u00fcringer Landesregierung zurzeit die Neube-\n\nrechnung der Anspr\u00fcche der Betroffenen, ohne auf ein \n\nUrteil des eigenen Landessozialgerichts zu warten. \n\nDas einzige Land, das nach wie vor diesbez\u00fcglich bockt, \n\nist der Freistaat Sachsen. Und das, obwohl die Richterin-\n\nnen und Richter des S\u00e4chsischen Landessozialgerichts \n\nbereits im Januar 2018, \u00e4hnlich wie ihre Partnergerichte \n\nin anderen ostdeutschen L\u00e4ndern, zugunsten der klagen-\n\nden ehemaligen Angeh\u00f6rigen der Volkspolizei und deren \n\nRentenanspr\u00fcchen entschieden haben. Etwa 10 000 \n\nBetroffene gibt es in Sachsen laut einer Antwort der \n\nStaatsregierung auf eine Kleine Anfrage meines Frakti-\n\nonsvorsitzenden Rico Gebhardt, wobei nicht nur bereits \n\nim Ruhestand befindliche Ex-Volkspolizistinnen und Ex-\n\nVolkspolizisten Anspruch haben, sondern nat\u00fcrlich auch \n\njene, die bereits vor 1990 Polizistinnen und Polizisten \n\nwaren und noch heute in der s\u00e4chsischen Landespolizei \n\nihren Dienst verrichten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wie Bernd Merbitz!) \n\n\u2013 Wie Bernd Merbitz, zum Beispiel. Okay, Zuruf passt. \n\nZulasten der Betroffenen ergeht sich die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung in Verz\u00f6gerungstaktiken und ist laut \n\nStellungnahme des Innenministers Prof. Dr. W\u00f6ller gegen \n\ndie betreffenden Urteile des S\u00e4chsischen Landessozialge-\n\nrichts aus dem Januar 2018 in das zul\u00e4ssige Rechtsmittel \n\ngegangen. Konkret wurden durch den Freistaat Sachsen \n\nsogenannte Nichtzulassungsbeschwerden beim Bundesso-\n\nzialgericht auf den Weg gebracht. Eine davon ist inzwi-\n\nschen schon abgewiesen, also als unbegr\u00fcndet erkl\u00e4rt; in \n\ndem anderen Verfahren steht die Entscheidung noch aus. \n\nWeiter erkl\u00e4rt der Innenminister, dass man noch andere \n\nausstehende Urteile von Landessozialgerichten in der \n\nSache abwarte \u2013 wie ich aus der Antwort des Innenminis-\n\nters herauslese, mit der Absicht, wenn die Prozesslage es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8836 \n\nhergebe, dann auch noch in das Revisionsverfahren gehen \n\nzu wollen \u2013 alles eine einzige Verweigerungshandlung, \n\nSperre, Blockade hier in Sachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nAuf einen Nenner gebracht: Die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung denkt nicht daran, den Vorgaben der Rechtsprechung \n\n\u00fcber den Einzelfall hinaus nachzugeben und den \n\n10 000 Betroffenen, darunter noch im aktiven Dienst \n\nbefindlichen Beamtinnen und Beamten die ihnen zu-\n\nstehenden Rentenanspr\u00fcche zu gew\u00e4hren, solange auch \n\nnur noch ein Urteil, nur noch eine Entscheidung, nur noch \n\nein denkbarer Rechtsbehelf aussteht. Das ist borniert, \n\nnachdem die anderen Bundesl\u00e4nder alle durch die Bank \n\nsich der Rechtsprechung des Bundessozialgerichtes und \n\nder eigenen L\u00e4ndersozialgerichte quer \u00fcber die ostdeut-\n\nschen L\u00e4nder bereits angeschlossen haben. \n\nBis alle Verfahren abgeschlossen sind, so offensichtlich \n\ndie Denke der Staatsregierung, flie\u00dft noch viel Wasser die \n\nElbe hinab. Zieht man in Betracht, dass viele derart \n\nBetroffene mittlerweile hochbetagt sind, k\u00f6nnte man \n\nmeinen, die Staatsregierung setze auf eine teilbiologische \n\nL\u00f6sung des Problems. Das ist nat\u00fcrlich in hohem Ma\u00dfe \n\nunanst\u00e4ndig. Daher haben wir diesen Antrag heute auf die \n\nTagesordnung gesetzt, um der Staatsregierung auf diesem \n\nWege noch einmal Druck beziehungsweise Dampf zu \n\nmachen, damit die Betroffenen noch in diesem Leben zu \n\nihrem Recht kommen, das ihnen im Grunde nur noch \n\nSachsen verwehrt. \n\nIm Einzelnen, kurz zusammengefasst, ergibt sich aus dem \n\nAntrag: Die Urteile des S\u00e4chsischen Sozialgerichts von \n\nAnfang 2018 sollen ohne weitere juristische Winkelz\u00fcge \n\nvon Amts wegen \u00fcberpr\u00fcft werden, Feststellungsbeschei-\n\nde sollen auf der Grundlage der Rechtsprechung, die \n\ninzwischen v\u00f6llig belastbar und offensichtlich v\u00f6llig \n\neinheitlich ist, vom Bundessozialgericht und mehreren \n\nLandessozialgerichten aus ergehen, also neue Bescheide \n\nsollen gefasst werden. Dass es auch im konkreten Verwal-\n\ntungsbezug ohne Weiteres unkompliziert m\u00f6glich ist und \n\nfunktioniert, zeigt das Land Brandenburg beziehungswei-\n\nse das Ministerium des Innern mit einem Rundschreiben, \n\ndatiert vom Juli 2009, unter der \u00dcberschrift \u201eAngeh\u00f6rige \n\ndes Sonderversorgungssystems der Deutschen Volkspoli-\n\nzei, der Feuerwehren und der Strafvollzugsbeamten der \n\nehemaligen DDR k\u00f6nnen h\u00f6here Renten erhalten.\u201c Dass \n\ndies auch in Sachsen von Amts wegen geschieht, ist uns \n\nbesonders wichtig, um nicht noch einmal den Einzelauf-\n\ntrag und \u00c4hnliches mehr aufrufen zu m\u00fcssen und weitere \n\nZeit zu verlieren. \n\nWir m\u00f6chten, dass alle, die Anspruch haben, auch in den \n\nGenuss der Riester- und Altersrente kommen, was im \n\nEinzelfall bis zu mehreren 100 Euro im Monat ausmachen \n\nkann, wovon insbesondere niedrige Dienstgrade profitie-\n\nren. Weiter m\u00f6chten wir eventuelle Nachzahlungen \n\nr\u00fcckwirkend f\u00fcr den gesamten Zeitraum des bisherigen \n\nRentenbezugs und nicht nur etwa f\u00fcr einzelne Jahre. \n\nWir wollen auch, dass die \u00fcberpr\u00fcfenden Beh\u00f6rden \n\npersonell so ausgestattet werden, dass die \u00dcberpr\u00fcfung \n\nrasch vorangeht und die Betroffenen nicht noch weitere \n\nJahre auf neue Bescheide warten m\u00fcssen, weil ein Eng-\n\npass besteht. Es gibt ein Beispiel aus Sachsen-Anhalt, die \n\n\u201eDeutsche Zeitung\u201c hat davon am 17. Oktober 2018 \n\nberichtet: Dort waren durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \n\nzun\u00e4chst nur drei Bedienstete bei 12 000 gesch\u00e4tzten \n\nF\u00e4llen an diese Aufgabe gesetzt worden. Das dauert dann \n\nnat\u00fcrlich Jahre. Das hat man inzwischen behoben. Nach-\n\ndem sich ein Feuerwehrhauptmann an die Presse wandte \n\nund dort zitiert wurde: \u201eDas ist sehr unfair gegen\u00fcber den \n\nKameraden und Kollegen, die Jahrzehnte f\u00fcr die B\u00fcrger \n\ngearbeitet haben. Viele sind auch schon weggestorben. \n\nIch bin 70 Jahre und muss noch warten, wer wei\u00df, ob ich \n\nes noch erlebe.\u201c Das hat dann zu einer Ver\u00e4nderung in \n\nSachsen-Anhalt gef\u00fchrt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren der Regierungs-\n\nkoalition! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nKollegen! Wir haben in diesem Hause in den letzten \n\nMonaten und in den letzten Jahren des \u00d6fteren von \n\nverschiedener Seite geh\u00f6rt, dass sich der S\u00e4chsische \n\nLandtag auch der F\u00e4lle noch annimmt, wo es offensicht-\n\nlich eine Benachteiligung, eine Verletzung von Interessen \n\nOstdeutscher gibt. Das ist ein solcher konkreter Fall. Das \n\nist ein handgreiflicher Fall der Verschleppung zum Nach-\n\nteil von Polizistinnen und Polizisten, von Menschen, die \n\nzu erheblichen Teilen auch nach der Wende in den Berei-\n\nchen der Polizei in Sachsen ihren Dienst tun. Deshalb \n\nwollen wir, dass wir das jetzt relativ schnell kl\u00e4ren. Wir \n\nbitten das Parlament und alle Abgeordneten, unserem \n\nAntrag zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion, Herr Abg. Modschiedler. \n\nHerr Modschiedler, Sie haben das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist ein interessanter Antrag. \n\nEr betrifft ja die Entscheidung des Landes- und Bundes-\n\nsozialgerichts und nimmt darauf Bezug. Interessant ist \n\nalso eine sozialrechtliche Norm. Die Stellungnahme \n\nkommt vom Innenministerium, also innenpolitische \n\nGeschichte. Es betrifft die Finanzen, und wo ist es gelan-\n\ndet? \u2013 Im Verfassungs- und Rechtsausschuss. Herzlichen \n\nDank. Freue ich mich auch. Ich wei\u00df nicht, was der \n\nAntrag bei uns verloren hat. Aber ich denke mir \u2013 gut, ich \n\nmache das jetzt auch so. Ich mache das jetzt nicht poli-\n\ntisch, sondern ich mache es rechtspolitisch-juristisch, so \n\nwie mir der Antrag vorliegt. Er lautet: Rechtsprechung \n\ndes S\u00e4chsischen Landessozialgerichts endlich umsetzen. \n\nEs stellt sich bei mir die Frage: Welche Entscheidungen \n\nsollen wirklich umgesetzt werden? Herr Bartl, Sie zitieren \n\nrichtig \u2013 zwei, aber v\u00f6llig verschiedene Entscheidungen \n\naus dem Jahre 2018. Sie betreffen auch unterschiedliche \n\nSachverhalte. Es ist ja bei dem Sozialgericht immer so, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8837 \n\ndass die Entscheidung eine einzelne Person betrifft, die \n\neinen Antrag stellt und rehabilitiert bzw. entsch\u00e4digt \n\nwerden will. Sie fordern, auf diese beiden Entscheidungen \n\nhin endg\u00fcltig einmal t\u00e4tig zu werden. Ich habe nachge-\n\nfragt und habe gesagt: Mensch, Leute, was ist da los? \n\nNach dem Innenministerium \u2013 das hat auch die schriftli-\n\nche Antwort ergeben \u2013 handelt es sich allein in Sachsen \n\num mehrere Verfahren vor dem Landessozialgericht. Es \n\nstehen also noch zahlreiche Entscheidungen des S\u00e4chsi-\n\nschen Landessozialgerichts aus. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Es sind zwei!) \n\nDas hei\u00dft im Klartext: Wir setzen jetzt schon mal etwas \n\num, was noch gar nicht durch die Instanzen \u2013 und das ist \n\ndas gute Recht, da hatten wir vorhin schon einen kleinen \n\nDisput \u2013 ist. Ich bin der Auffassung, die Distanzen m\u00fcs-\n\nsen sein und es gibt ein Bundessozialgericht. Gerade, \n\nwenn die Staatsregierung oder die Legislative t\u00e4tig \n\nwerden sollen, brauchen wir eine Grundsatzentscheidung. \n\nDiese Entscheidung des Bundessozialgerichts steht \n\nbundesweit \u2013 und da sind die neuen Bundesl\u00e4nder ge-\n\nmeint \u2013 noch aus. \n\nWorum geht es denn inhaltlich? Sie wollen, dass das \n\nBekleidungs- und Verpflegungsgeld der Angeh\u00f6rigen der \n\nehemaligen Deutschen Volkspolizei der ehemaligen DDR \n\nals Arbeitsentgelt bei der Rentenberechnung anerkannt \n\nwird. Das ist der Sachverhalt. Das S\u00e4chsische Landesso-\n\nzialgericht hat \u00fcber die Ber\u00fccksichtigung von Beklei-\n\ndungs- und Verpflegungsgeld \u2013 in dem anderen Fall aber \n\nnur dem Verpflegungsgeld; in zwei F\u00e4llen hat sie schon \n\nentschieden \u2013 gestimmt. Und in einem Fall \u2013 das haben \n\nSie auch gesagt \u2013 ist die Nichtzulassungsbeschwerde \n\nvonseiten des Freistaates Sachsen vor das Bundessozial-\n\ngericht ergangen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nIn einem Fall ist die Nichtzulassungsbeschwerde zur\u00fcck-\n\ngewiesen worden, in einem anderen Fall ist \u00fcberhaupt \n\nnoch nicht entschieden. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Doch!) \n\nWir haben aber noch diverse andere Entscheidungen von \n\nLandessozialgerichten, die auch noch offen sind. Herr \n\nBartl, es gibt hier keine einheitliche Rechtsprechung; \n\ndenn das Bundessozialgericht hat sich \u00fcberhaupt noch \n\nnicht damit befasst. Zu der Entscheidung komme ich \n\nnoch. \n\nWarten wir doch erst einmal \u2013 das ist eine sinnvolle \n\njuristische Frage \u2013 die Entscheidung ab. Dann besteht ja \n\ndie M\u00f6glichkeit, mit der h\u00f6chstrichterlichen Entscheidung \n\nauch eine Entscheidung im Parlament bzw. in der Staats-\n\nregierung herbeizuf\u00fchren. Bislang hat sich das Bundesso-\n\nzialgericht mit der Thematik, wie Sie gesagt haben, noch \n\nnicht auseinandergesetzt. \n\nMeiner Ansicht nach ist es sinnvoll und geboten, dass die \n\nendg\u00fcltigen einheitlichen Entscheidungen erst einmal \n\nvorliegen, und dann werden wir t\u00e4tig werden. Mir geht es \n\num eine saubere und abschlie\u00dfende juristische Kl\u00e4rung. \n\nWenn wir wieder vorauseilend gehen wollen, denn wir \n\nsind jetzt im Wahlkampf und die Wahlen sind im Sep-\n\ntember und ich muss Klientelpolitik machen, dann ma-\n\nchen wir unter Umst\u00e4nden wieder Fehler. Das halte ich \n\nf\u00fcr den falschen Weg, zumal \u2013 ganz ehrlich \u2013 die Ent-\n\nscheidungen der Landessozialgerichte, die hier sind, f\u00fcr \n\neine solche Grundlage eher etwas d\u00fcrftig sind. Sie haben \n\naber auch noch einen anderen Antrag angenommen: den \n\nder Entscheidung des Bundessozialgerichts vom 23. Au-\n\ngust 2007. Er wird als Grundlage f\u00fcr die Anerkennung \n\nvon Verpflegungs- und Bekleidungsgeld als weiterer \n\nEntgeltbestandteil angesehen. Er ist aber \u00fcberhaupt nicht \n\neinschl\u00e4gig. \n\nDas f\u00fchrt auch die Stellungnahme des Innenministeriums \n\naus, dass das Urteil des Bundessozialgerichts allein zu der \n\nFrage der sogenannten Jahresendpr\u00e4mie als ber\u00fccksichti-\n\ngungsf\u00e4higes Arbeitsentgelt ergangen ist. Sorry, ich muss \n\nes jetzt hier mal ablesen. In dem dort zugrunde liegenden \n\nFall wurde die sogenannte Jahresendpr\u00e4mie als zus\u00e4tzli-\n\ncher Arbeitsentgeltbestandteil aus einem Zusatzversor-\n\ngungssystem geltend gemacht. Im Bereich der Sonderver-\n\nsorgung der Angeh\u00f6rigen der Deutschen Volkspolizei \n\nwurden aber die Jahresendpr\u00e4mien nicht geleistet. Des-\n\nhalb ist dieses Urteil des Bundessozialgerichts vom \n\n23. August 2007 \u00fcberhaupt nicht einschl\u00e4gig. So k\u00f6nnen \n\nSie die Staatsregierung nicht beauftragen, in irgendeiner \n\nForm t\u00e4tig zu werden. Gut gemeint \u2013 das wollen Sie \u2013 ist \n\naber das Gegenteil von gut gemacht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Modschiedler, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich m\u00f6chte aber gern zum \n\nEnde kommen, Herr Pr\u00e4sident, ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte sehr. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege, sehen Sie in \n\ndem Umstand, dass das Bundessozialgericht den Antrag \n\nauf Zulassung abgewiesen hat, nicht ein Indiz daf\u00fcr, dass \n\nes die Rechtsprechung zu diesem Problem der Jahresend-\n\npr\u00e4mie auch auf diesen zus\u00e4tzlichen Teil des Soldes \n\nerstreckt sieht? Ist es nicht damit handgreiflich? \n\nMartin Modschiedler, CDU: \u201eHandgreiflich\u201c ist immer \n\nnoch ein solches Wort, das ich bei Ihnen liebe. Ich kann \n\nhandgreiflich werden, aber Gesetze k\u00f6nnen nicht hand-\n\ngreiflich sein. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Doch!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen einschl\u00e4gig sein. Beim Landessozialgericht \n\ngeht es um zwei einheitliche Kammern, die hier entschie-\n\nden haben. Die eine hat das Bundessozialgericht zur\u00fcck-\n\ngewiesen, die Nichtzulassungsbeschwerde, und die andere \n\nhat sie noch nicht entschieden. Ich frage mich, warum ich \n\nvorher t\u00e4tig werden muss. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: \n\nWeil sie alle wegsterben!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8838 \n\n\u2013 Ja, weil sie wegsterben \u2013 aber das verstehe ich nicht. \n\nDann h\u00e4tten Sie letztes Jahr im Februar schon sagen \n\nm\u00fcssen: Da ist jetzt eine Entscheidung, da m\u00fcssen wir \n\nsofort t\u00e4tig werden. Wir haben M\u00e4rz 2019 und jetzt haben \n\nSie es eilig. Jetzt w\u00e4re es sinnvoll, \u2026 ist \u00fcbrigens noch in \n\nArbeit, er arbeitet noch, also wegsterben wird er nicht. \n\nWo ist denn jetzt das Problem, dass wir innerhalb der drei, \n\nvier Wochen t\u00e4tig werden m\u00fcssen? \u2013 Weil jetzt Wahl-\n\nkampf ist! \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt) \n\n\u2013 Nein, weil wir die Frage stellen, ob zwei Landessozial-\n\ngerichts-Entscheidungen und keine Bundessozialgerichts-\n\nEntscheidungen ma\u00dfgeblich sind. Das reicht nicht aus. So \n\nwird kein Mensch t\u00e4tig. Juristisch m\u00fcssen wir schon \n\nsauber bleiben. Deshalb k\u00f6nnen wir dem Ansinnen nicht \n\nfolgen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Pallas. \n\nHerr Pallas, Mitglied des Rechtsausschusses, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir behandeln jetzt auf \n\nAntrag der LINKEN noch ein wichtiges, aber auch ein \n\nsehr emotionales Thema aus dem Bereich der Anerken-\n\nnung von Lebensleistungen. Dabei ist das Thema leider \n\nziemlich kompliziert, da es sich auf mehreren Ebenen \n\nabspielt: einer sachlich juristischen \u2013 das haben wir \n\nsoeben vom Kollegen Modschiedler geh\u00f6rt \u2013 und einer \n\nvielschichtigen emotionalen Ebene bei den Betroffenen. \n\nWir sprechen hierbei \u2013 das haben wir auch schon geh\u00f6rt \u2013 \n\nvon ungef\u00e4hr 10 000 Menschen im Freistaat Sachsen. \n\nWorum geht es? Es geht um ehemalige Angeh\u00f6rige der \n\nDeutschen Volkspolizei der DDR, die seinerzeit zus\u00e4tzlich \n\nzu ihrem Gehalt noch Bekleidungs- und Verpflegungsgeld \n\nbekommen haben. Nach der Wende wurde mit dem \n\n\u00dcbergang von der Volkspolizei zur s\u00e4chsischen Polizei \n\ndie Bezahlung auf die bundesdeutschen Regeln angepasst. \n\nDer vorliegende Antrag zielt darauf ab, in Sachsen k\u00fcnftig \n\ndas Bekleidungs- und Verpflegungsgeld f\u00fcr die betroffe-\n\nnen Personen als Arbeitsentgelt bei der Rentenberechnung \n\nanzuerkennen. Der Ma\u00dfstab, nach dem sich bestimmt, \n\nwelche Arbeitsverdienste auf die Rente angerechnet \n\nwerden k\u00f6nnen, findet sich im Anspruchs- und Anwart-\n\nschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetz. Danach ist das erzielte Ar-\n\nbeitsentgelt oder Arbeitseinkommen zugrunde zu legen. \n\nNun \u2013 das haben wir auch geh\u00f6rt \u2013 geht der Streit darum, \n\nob es sich bei diesen Geldern um Arbeitsentgelt im Sinne \n\ndieses Gesetzes handelt oder nicht. \n\nBislang gab es \u2013 so lese ich es als juristischer Laie \u2013 keine \n\neinheitliche juristische Situation und auch keine einheitli-\n\nche Linie der Versorgungstr\u00e4ger in den einzelnen Bundes-\n\nl\u00e4ndern. Eine bundeseinheitliche Rechtsprechung zu \n\ndieser Problematik ist mir nicht bekannt, die gibt es nicht, \n\nweil sich das Bundessozialgericht mit diesen beiden \n\nEntgelten noch nicht befasst hat. \n\nWas machen nun die anderen L\u00e4nder? Das war vorhin \n\nmeines Wissens nicht ganz exakt. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nBrandenburg war das erste Land, das es wahrscheinlich \n\nvon Anfang an gezahlt hat. Als n\u00e4chstes und letztes \n\nBundesland hat Sachsen-Anhalt seine Entscheidungspra-\n\nxis ge\u00e4ndert, und zwar war das meines Wissens 2017. Die \n\nanderen Ostl\u00e4nder, darunter Sachsen, lehnen die Aner-\n\nkennung bislang ab. Th\u00fcringen kenne ich nicht, aber wir \n\nwerden sehen. \n\nIch bedaure das pers\u00f6nlich sehr. Ich bedaure das wirklich \n\nsehr; \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nDeswegen stimmen Sie zu!) \n\ndenn es sprechen sehr viele Gr\u00fcnde daf\u00fcr, das zu tun. \n\nZweitens und viel wichtiger ist aber die Tatsache, dass es \n\nf\u00fcr die vielen Betroffenen im Prinzip einer Missachtung \n\nihrer Arbeits- und Lebensleistung bis zur Rente gleich-\n\nkommt. Denn es w\u00e4re wie eine nachtr\u00e4gliche Gehaltsk\u00fcr-\n\nzung, wenn die Gelder als gehaltserh\u00f6hende Elemente \n\neben nicht anerkannt werden. Das ist auch ein St\u00fcck weit \n\nungerecht. \n\nNun kann man zur DDR stehen, wie man will. Fakt ist \n\naber, dass auch in der DDR die Polizisten Ordnungsh\u00fcter \n\nwaren, deren Arbeitsschwerpunkte in der Strafverfolgung \n\nund Gefahrenabwehr lagen. Nicht wenige ehemalige \n\nVolkspolizisten fanden ihren Weg in die s\u00e4chsische \n\nPolizei, und das ist auch gut so. Einige arbeiten noch \n\nheute da. \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass auch Sachsen den Weg der \n\nAnerkennung geht, gerade um diese Verletzungen der \n\nNachwendezeit zu heilen. Aber bekannterma\u00dfen geht \n\nSachsen einen anderen Weg. Es hat den Rechtsweg \n\nbeschritten und zwei Berufungsurteile des S\u00e4chsischen \n\nLandessozialgerichts, bei denen keine Revision zugelas-\n\nsen wurde, mit Nichtzulassungsbeschwerden beim Bun-\n\ndessozialgericht angegriffen. Wir haben es geh\u00f6rt: Eine \n\nBeschwerde wurde verworfen, die andere ist noch anh\u00e4n-\n\ngig. Zudem verweist das Innenministerium in seiner \n\nStellungnahme auf weitere derzeit anh\u00e4ngige Verfahren \n\nhin, davon drei bei einem anderen Senat des S\u00e4chsischen \n\nLandessozialgerichts und eines beim Landessozialgericht \n\nBerlin-Brandenburg. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nAuch wenn ich die s\u00e4chsische Entscheidung grunds\u00e4tzlich \n\nbedaure, muss ich doch zur Kenntnis nehmen, dass die \n\nStaatsregierung die rechtliche Anerkennung erst dann \n\numsetzen wird, wenn es vom Bundessozialgericht eine \n\nletztinstanzliche Entscheidung gibt. Ich hoffe, dass nicht \n\nrein finanzielle Gr\u00fcnde dahinter stecken. Nat\u00fcrlich w\u00e4re \n\nes so, dass wir mit j\u00e4hrlichen Mehrkosten von ein paar \n\nMillionen Euro rechnen m\u00fcssten. Aber ich finde, dass uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8839 \n\ndas der soziale Frieden und die Heilung von Nachwende-\n\nverletzungen wert sein sollte. \n\nIm Ergebnis ist festzustellen: Dieses Vorgehen ist eine \n\ninnerhalb des Rechtsstaates legitime Entscheidung. Das \n\nf\u00fchrt allerdings dazu, dass die Betroffenen weiter auf ein \n\nendg\u00fcltiges Ergebnis warten m\u00fcssen. Meine Prognose ist, \n\ndass Sachsen am Ende trotzdem nachzahlen muss. Wir \n\nwerden es hoffentlich bald sehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Wendt. Bitte sehr, Herr Wendt, Sie haben das \n\nWort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Einmal mehr debattie-\n\nren wir heute \u00fcber die Auswirkungen des Renten\u00fcberlei-\n\ntungsgesetzes und die damit verbundenen Ungerechtig-\n\nkeiten. Diese resultieren aus der fehlenden Anerkennung \n\nvon in der ehemaligen DDR erworbenen Rentenanspr\u00fc-\n\nchen im Zusammenhang mit der \u00dcberf\u00fchrung dieser \n\nAnspr\u00fcche in das Rentensystem der Bundesrepublik \n\nDeutschland. \n\nDie Auswirkungen, mit denen die Betroffenen bis heute \n\nzu leben haben, sind hausgemacht. Das Renten\u00fcberlei-\n\ntungsgesetz wurde unter Zeitdruck verabschiedet, was \n\nsich nun an der Qualit\u00e4t der Regelungen zeigt. Die ge-\n\ntroffenen Regelungen f\u00fchren f\u00fcr eine nicht unerhebliche \n\nAnzahl von Personen zur Nichtanerkennung ihrer An-\n\nspr\u00fcche aus den zahlreichen DDR-Zusatz- und Sozialver-\n\nsicherungssystemen. Ich erinnere hierbei an die Situation \n\nvon Bergleuten der Braunkohleveredlung, an die Besch\u00e4f-\n\ntigten des Gesundheits- und Sozialwesens, an die ge-\n\nschiedenen Ehefrauen, an die Reichsbahner und viele \n\nmehr. \n\nHeute geht es aber um die Anspr\u00fcche von ehemaligen \n\nVolkspolizisten. Lassen Sie mich meinen Ausf\u00fchrungen \n\neines voranstellen. \n\nEinmal erworbene Anspr\u00fcche m\u00fcssen \u00fcberf\u00fchrt und \n\nanerkannt werden. Das bedingt unser rechtsstaatliches \n\nHandeln. Die Verschleppung von Entscheidungen hierzu \n\nist nat\u00fcrlich nicht im Sinne der Betroffenen, die mit ihrer \n\nteils geringen Rente nicht wissen, wie sie ihren Lebensun-\n\nterhalt bestreiten sollen. \n\nSchon bald begehen wir den 30. Jahrestag des Niedergang \n\nder Deutschen Demokratischen Republik. Aber immer \n\nnoch sind nicht alle offenen Fragen der \u00dcberleitung \n\ngekl\u00e4rt. So werden Probleme wie eh und je in unserem \n\nLande einfach ausgesessen. \n\nDie Frage, mit der wir es heute zu tun haben, ist ein wenig \n\nkomplizierter. Die Rechtsauffassungen der ostdeutschen \n\nBundesl\u00e4nder und der Sozialgerichte sind in der Frage, ob \n\ndas Bekleidungs- und Verpflegungsgeld ehemaliger \n\nPolizisten als Arbeitsentgelt bei der Berechnung der \n\nRentenh\u00f6he herangezogen werden muss oder ob es sich \n\nnicht um ein Einkommen handelt, h\u00f6chst unterschiedlich. \n\nBislang wird das Bekleidungs- und Verpflegungsgeld in \n\nBrandenburg und seit wenigen Monaten auch in Sachsen-\n\nAnhalt \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Berlin \n\nund Mecklenburg-Vorpommern!) \n\nmit in die Berechnung der Rentenh\u00f6he einbezogen. Die \n\nL\u00e4nder Th\u00fcringen, Mecklenburg-Vorpommern und auch \n\nSachsen m\u00f6chten hierzu eine h\u00f6chstrichterliche Entschei-\n\ndung herbeif\u00fchren, was in unseren Augen nachvollziehbar \n\nist, um wirkliche Rechtssicherheit zu erlangen. Selbst im \n\nlinksregierten Th\u00fcringen wartet man auf eine Entschei-\n\ndung. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Gibt es doch!) \n\nSo viel zur Eindeutigkeit Ihrer Entscheidung in Sachsen. \n\nIn Berlin \u2013 das haben Sie angesprochen, Herr Bartl \u2013 wird \n\nlediglich das Verpflegungsgeld ber\u00fccksichtigt. \n\nDas ist also eine h\u00f6chst komplizierte Sachlage, die von \n\nden Bundesl\u00e4ndern unterschiedlich bewertet wird. \n\nWir sehen es als geboten an, dass die Zusatzleistungen der \n\nehemaligen Volkspolizisten bei der Rentenh\u00f6he Anerken-\n\nnung finden sollten, wenn sie berechtigt sind. Ob dies der \n\nFall ist, ist derzeit noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt. Wir \n\nwerden uns deshalb heute enthalten. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Saalmikrofon.) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, es tut mir \n\nleid, es war nicht zu erkennen, dass Sie fragen wollten. \n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht \n\nHerr Abg. Zschocke. Sie haben das Wort, Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Antragstellerin will den Angeh\u00f6-\n\nrigen der DDR-Volkspolizei zu weiteren Rentenanspr\u00fc-\n\nchen verhelfen, die ihnen nach Auffassung der Antragstel-\n\nlerin zustehen. \n\nDie Auffassung kann man teilen. Aber \u2013 das ist ausgef\u00fchrt \n\nworden \u2013 vor den Landessozialgerichten sind derzeit noch \n\nmehrere Verfahren offen, bei denen \u00fcber zus\u00e4tzliche \n\nRentenanspr\u00fcche entschieden werden soll. Der Antrag \n\nignoriert diese Verfahren und greift in diese insofern ein, \n\ndass der Landtag nun per Beschluss eine Rechtsauffas-\n\nsung vorgeben soll. Die staatlichen Beh\u00f6rden sollen \n\nangewiesen werden, rechtskr\u00e4ftige Bescheide von Amts \n\nwegen r\u00fcckwirkend zu \u00e4ndern. Ob dies am Ende zu mehr \n\nRechtssicherheit f\u00fcr die Betroffenen f\u00fchrt, kann man \n\nbezweifeln. \n\nZur \u00c4nderung der Bescheide bzw. zum Neuerlass muss \n\ndie Verwaltung zuallererst durch rechtskr\u00e4ftige Gerichts-\n\nurteile veranlasst werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8840 \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: In \n\nTh\u00fcringen haben sie es auch gemacht!) \n\nDa sollten wir uns als Landtag schlichtweg nicht einmi-\n\nschen. \n\nInsofern ist die Argumentation der Staatsregierung in der \n\nStellungnahme zum Antrag durchaus nachvollziehbar. \n\nSolange keine gerichtliche Entscheidung getroffen ist, \n\nwird die Staatsregierung so handeln, wie sie handelt. \n\nDas im Antrag zitierte Urteil vom Bundessozialgericht \n\nspielt hier \u2013 das hat Herr Modschiedler ausgef\u00fchrt \u2013 \n\ninsofern keine Rolle, dass es sich eben nicht mit dem \n\nBekleidungs- und Verpflegungsgeld auseinandergesetzt \n\nhat, sondern mit dem Thema Jahresendpr\u00e4mien im dama-\n\nligen DDR-Versorgungsrecht. \n\nEs ist nicht verboten, Klientelpolitik f\u00fcr einzelne Gruppen \n\nzu betreiben. Das Tr\u00fcgerische am Antrag ist allerdings, \n\ndass er den Eindruck erweckt, man k\u00f6nne eine juristische \n\nFrage politisch l\u00f6sen. \n\nWir sind der Auffassung, die Betroffenen brauchen keine \n\nBekenntnisse des Landtages, sondern Rechtssicherheit. \n\nDeshalb lehnen wir den Antrag ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Herr Kollege Prof. W\u00f6ller hat \n\nmich auch in dieser Debatte gebeten, seinen Redebeitrag \n\nzu \u00fcbernehmen, und ich werde ihn hier vortragen. \n\nDas Thema ist zweifellos ein wichtiges. Richtig ist: In der \n\nDDR erhielten Volkspolizisten, die nicht an der Vollver-\n\npflegung teilgenommen haben, ein Verpflegungs- und \n\nBekleidungsgeld. Diese Polizisten geh\u00f6ren zu einem \n\nSonderversorgungssystem und unterfallen damit dem \n\nAnwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetz Aa\u00dcG. \n\nAn dieser Stelle geht es nun um die strittige Frage, ob das \n\nerhaltene Verpflegungs- und Bekleidungsgeld als Arbeits-\n\nentgelt im Sinne des Aa\u00dcG und damit rentenrechtlich \n\nanerkannt werden kann oder nicht. Klar ist in jedem Fall, \n\neinfach ist es nicht; denn auch wenn das Bundessozialge-\n\nricht die Nichtzulassungsbeschwerde des Freistaates \n\nSachsen in zwei F\u00e4llen verworfen hat, sind noch einige \n\nVerfahren vor dem S\u00e4chsischen Landessozialgericht auch \n\nbei einem anderen Senat anh\u00e4ngig. \n\nVon einer gefestigten Rechtsprechung kann deswegen \n\nbislang keine Rede sein, zumal das Bundessozialgericht \n\nals oberstes Gericht in der Sache noch nicht entschieden \n\nhat. Offen ist n\u00e4mlich nach wie vor die Kernfrage, ob das \n\nVerpflegungsgeld nicht doch eine sozialpolitisch und \n\nf\u00fcrsorglich motivierte Zahlung war, die unter anderem die \n\nEinsatzbereitschaft der Dienstkr\u00e4fte durch eine bessere \n\nVerpflegung erh\u00f6hen sollte. In diesem Fall w\u00e4re das \n\nVerpflegungsgeld kein Arbeitsentgelt. \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung hat sich deshalb mehrfach klar positioniert. Eine \n\ngrunds\u00e4tzliche Anerkennung von Verpflegungs- und \n\nBekleidungsgeld der Angeh\u00f6rigen der Deutschen Volks-\n\npolizei der DDR als Arbeitsentgelt ist derzeit nicht beab-\n\nsichtigt. \n\nDas hei\u00dft nicht, dass wir die ausstehenden landes- und \n\nbundesgerichtlichen Entscheidungen nicht genau verfol-\n\ngen w\u00fcrden. Wir gehen davon aus, dass wir dann die \n\nn\u00f6tige und allgemeing\u00fcltige Rechtsklarheit und Rechtssi-\n\ncherheit haben, um entsprechend zu handeln. Das verlan-\n\ngen allein die im Raum stehenden Dimensionen im Falle \n\neiner f\u00fcr uns ablehnenden Entscheidung. \n\nDas Innenministerium ist sich dieser Problematik jeden-\n\nfalls bewusst und ist auch bereit, sich im Falle einer \n\neinheitlichen Rechtsprechung zur Anerkennung f\u00fcr \n\numgehende L\u00f6sungen einzusetzen. Ich kann Ihnen daher \n\nversichern: Die Staatsregierung ist f\u00fcr alle F\u00e4lle ger\u00fcstet. \n\nSchnellsch\u00fcsse wird es aber nicht geben, denn nachhalti-\n\nges Handeln braucht immer einen sicheren und allge-\n\nmeing\u00fcltigen rechtlichen Rahmen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden empfiehlt die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung, den vorliegenden Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat Herr Bartl. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, \n\nich w\u00fcrde gern meine 4 Minuten Redezeit \n\nnutzen und danach das Schlusswort halten!) \n\n\u2013 Okay, das ist bei mir nicht verzeichnet. Dann bleiben \n\nSie gleich hier vorn stehen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: \n\nIch bleibe dann gleich vorn!) \n\nHerr Bartl, bitte sehr. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Noch einmal: \n\nBerlin hat keine Urteile abgewartet. Brandenburg hat \n\nkeine Urteile abgewartet. Respektive hat man gesagt: die \n\nRechtsprechung des Bundessozialgerichtes in der Frage \n\nder Jahresendpr\u00e4mie mit dem Grundsatz, dass die weite-\n\nren, neben der Grundbesoldung zu DDR-Zeiten geleiste-\n\nten finanziellen Zahlungen genauso anrechnungsf\u00e4hig \n\nsind, wie sie es bei westdeutschen Polizeibeamten sind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nWarum sollten sie bei Ostdeutschen nicht anrechnungsf\u00e4-\n\nhig sein, wenn sie bei Westdeutschen anrechnungsf\u00e4hig \n\nsind? Das ist doch der Logikschluss der Brandenburger \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8841 \n\nund der Berliner gewesen. In Mecklenburg-Vorpommern \n\nist es auch durch, wie ich vorhin sagte. Im Januar 2019 \n\nkam das Urteil in Mecklenburg-Vorpommern. Dort ist der \n\nRechtsbehelf auch zu Ende. Jetzt stehen nur noch wir \n\nganz allein mit unseren zwei versprengten Antr\u00e4gen auf \n\nZulassung der Revision, von denen einer entschieden ist. \n\nJetzt zu erkl\u00e4ren, wir sind bei dem einen Senat zwar durch \n\nund warten nun ab, wie der andere Senat entscheidet, das \n\ngeht beim allerbesten Willen nicht. Ich wei\u00df nicht, wie \n\nviele Juristen beim Oberlandesgericht, beim Bundessozi-\n\nalgericht oder wo auch immer waren. Die Rechtsprechung \n\nder Senate in solchen Grundsatzfragen geht wei\u00df Gott \n\nnicht auseinander. Das ist doch die blanke Augenwische-\n\nrei, was der Innenminister in diesem Zusammenhang \n\naufschreibt. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Kollege. Das wissen Sie doch. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Nein!) \n\nSie wissen doch auch, dass Berlin nicht in H\u00fclle und F\u00fclle \n\nGeld hat. Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern und \n\nSachsen-Anhalt haben auch nicht in H\u00fclle und F\u00fclle Geld. \n\nKeines der L\u00e4nder hat gesagt: Wir warten jetzt, bis der \n\nallerletzte Sachse gewonnen oder verloren hat, und dann \n\nziehen wir in den Krieg. \n\nNein, sie haben einfach gesagt: Damit die Menschen noch \n\nzu Lebzeiten dazu kommen, erkennen wir jetzt das an, \n\nwas aus mehreren inhaltsgleichen Entscheidungen eindeu-\n\ntig erkennbar ist, auch wenn die Kl\u00e4gerinnen und Kl\u00e4ger \n\nunterschiedliche Menschen waren. Ich kann ja sagen, dass \n\nich immer nur an den zahle, der sein Urteil erreicht hat. \n\nDann m\u00fcssen eben noch 9 999 klagen. \n\nOder ich sage \u2013 das wollen wir im Grunde genommen mit \n\ndiesem Antrag \u2013: Nein, wir, das Parlament, setzen uns \n\ngemeinsam \u2013 nicht nur DIE LINKE \u2013 f\u00fcr die Rechtsbe-\n\nnachteiligung Ostdeutscher ein. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, \n\nwas von der SPD versprochen wird, was von anderen \n\nLeuten versprochen wird. Jetzt haben wir so einen Fall, \n\nbei dem wir schlicht und ergreifend sagen, wir m\u00fcssen \n\nendlich etwas reparieren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nAber das sagen sie nicht!) \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sagt: Nein, es gibt theore-\n\ntisch die M\u00f6glichkeit, dass anders entschieden wird. Aber \n\ndas ist doch v\u00f6llig absurd! \n\n(Martin Modschiedler, CDU: \n\nWieso ist das absurd?!) \n\n\u2013 Weil f\u00fcnf bis sechs Urteile vorliegen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n\u2013 Herr Kollege, weil sechs Urteile vorliegen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nDas ist doch die Frage. Das Parlament soll doch keine \n\nRechtsprechung machen, sondern das Parlament soll \n\nsagen: So, wie das in anderen L\u00e4ndern f\u00fcr die betagten \n\nLandeskinder entschieden worden ist \u2013 dass sie jetzt die \n\nentsprechende Zulage bekommen \u2013, empfehlen wir der \n\nStaatsregierung dies auch. Es geht doch um diese symbo-\n\nlische Entscheidung. Staatsregierung, pr\u00fcfe einmal. Der \n\nInnenminister will, wie es hier drinsteht, noch pr\u00fcfen, ob \n\ner nicht irgendwo einen Revisionsgrund herbekommt. Das \n\nk\u00f6nnte ja vom letzten Verfahren noch offen sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngesch\u00e4tzter Kollege Bartl, w\u00fcrden Sie jenseits meiner \n\nAusf\u00fchrungen zu den politischen Gr\u00fcnden, die f\u00fcr eine \n\nsolche Entscheidung sprechen, mir darin recht geben, dass \n\nes in einem Rechtstaat eine legitime Entscheidung einer \n\nStaatsregierung ist, einen Rechtszug bis zum Ende zu \n\ngehen und eine abschlie\u00dfende Entscheidung herbeizuf\u00fch-\n\nren? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wenn es einen Rechtsweg \n\ngibt, dann ist es immer legal, diesen zu beschreiten. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich geht das. \n\nAber ich sage es noch einmal: In allen anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern, ganz egal, welche Koalitionen, welche regie-\n\nrungstragenden Mehrheiten herrschen, hat man sich im \n\nInteresse der Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter entschieden, \n\ndas jetzt zu machen. Ich habe doch die Position der SPD \n\nzur Kenntnis genommen. Sie sagen, das ist normalerweise \n\nkorrekt. \n\n1994/1995 gab es eine Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion \n\nzur \u00dcbernahme von Polizistinnen und Polizisten. Die \n\nabsolute gro\u00dfe Masse ist \u00fcbernommen worden. Die sind \n\nalle in den Dienst gegangen und ich kenne keine Entwick-\n\nlung, dass sie sich im Dienst nicht bew\u00e4hrt h\u00e4tten. Jetzt \n\nwird bis zum bitteren Ende \u2013 bis zum allerletzten Klopfen \n\nbeim Bundessozialgericht, ob noch irgendwo etwas ist \u2013 \n\ndas so lange wie m\u00f6glich hinausgez\u00f6gert, anders als bei \n\nden Landeskindern in Mecklenburg-Vorpommern, Sach-\n\nsen-Anhalt und jetzt auch in Th\u00fcringen. Das war auch \n\nohne Landesgerichtsurteil. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: \n\nEs wird nicht hinausgez\u00f6gert!) \n\nDas wissen wir doch gemeinsam. Wenn ich eine BSG-\n\nGrundsatzentscheidung habe, auch wenn sie die Jahres-\n\nendpr\u00e4mie betrifft, wenn drei andere Landessozialgerichte \n\nmit verschiedenen Entscheidungen in dieselbe Richtung \n\ngehen und wenn dann auf die Revisionszulassung das \n\nBundessozialgericht abweist, wo soll dann noch eine \n\nandere Entscheidung herkommen? Ich sage es klipp und \n\nklar: Wir wollen bis zuletzt Zeit gewinnen und dann \n\nwissen wir, woran wir sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8842 \n\nDamit bin ich am Ende meiner Redezeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie k\u00f6nnen zum \n\nSchlusswort kommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich lese Ihnen eine E-Mail \n\nvor, die mein Fraktionsvorsitzender erhalten hat, nachdem \n\nder Verfasser von dieser Absicht, das zu thematisieren, \n\nKenntnis erlangt hat. In dieser E-Mail vom 9. M\u00e4rz steht \n\ngeschrieben: zun\u00e4chst die Anrede, dann geht es um diesen \n\nAntrag, von dem er Kenntnis erlangt hat. Dann hei\u00dft es: \n\n\u201eIch habe mir den Verlauf meines Verfahrens zum Ver-\n\npflegungs- und Bekleidungsgeld im Freistaat Sachsen mit \n\neiner Dauer von zehn Jahren zusammengestellt.\u201c \n\nAntrag als Anspruchsberechtigter im Widerspruchsverfah-\n\nren vom Polizeiverwaltungsamt in Sachsen im Jahr 2009, \n\nKlage vor dem Sozialgericht und Urteil vom 16.12.2012. \n\nUrteil weist die Klage zur\u00fcck, Verpflegungs- und Beklei-\n\ndungsgeld sei kein Arbeitsentgelt. Revision \u2013 es muss \n\nnormalerweise Berufung hei\u00dfen \u2013 beim Landessozialge-\n\nricht, Urteil 02.12.2013, Aktenzeichen aufgef\u00fchrt. Urteil: \n\nVerpflegungs- und Bekleidungsgeld sind Arbeitsentgelt. \n\nRevision Polizeiverwaltungsamt Sachsen vor dem Bun-\n\ndessozialgericht, Urteil Bundessozialgericht vom \n\n30.10.2014, Aktenzeichen, Verfahren wird an das s\u00e4chsi-\n\nsche LSG zur\u00fcckverwiesen. Auflagen an das LSG, nach \n\nden Auflagen zu entscheiden, Ziffer 17, Urteil. Neuver-\n\nfahren des Verfahrens vor dem Landessozialgericht, \n\n23.01.2018, Urteil, Aktenzeichen. Urteil: Verpflegungs- \n\nund Bekleidungsgeld sind Arbeitsentgelt. Polizeiverwal-\n\ntungsamt legt beim Bundessozialgericht Beschwerde \n\nwegen Nichtzulassung der Revision gegen Urteil ein. \n\nBeschluss BSG vom 23.01.2018: Beschwerde wird \n\nverworfen, keine neue Revision. Urteil des s\u00e4chsischen \n\nLandessozialgerichtes vom 23.01.2018 ist wirksam. \n\nEr hat es! Nach neun Jahren hat er jetzt sein Urteil. Jetzt \n\nmuss gezahlt werden. An ihn muss der Freistaat zahlen, \n\ndann hat er keine Luft mehr. Aber wir lassen offen, ob \n\nauch an die anderen 999 gezahlt werden soll. Das ist doch \n\nschlicht und ergreifend abstrus, und das Anliegen, das im \n\nAntrag steht, nachdem er das Urteil hat \u2013 \u2013 Er w\u00fcrde ja \n\nim Grunde aus der Sicht des Bundessozialgerichts als \n\nEinzelner bevorzugt werden. Damit ist doch eigentlich \n\nklar, wie die Entscheidungspraxis ist, und beim besten \n\nWillen, Herr Staatsminister, mit Respekt, ich verstehe Ihre \n\nStellungnahme nicht. \n\nIch bitte Sie noch einmal, ganz kurz zu \u00fcberlegen und \n\ninnezuhalten. Es geht doch nicht um Klientelpolitik. Hier \n\ngeht es um die ganz einfache Frage, ob wir gegen\u00fcber \n\nMenschen \u2013 das k\u00f6nnen Ballettt\u00e4nzer, ehemalige Kohle-\n\nkumpel oder was auch immer sein \u2013 nach einer so langen \n\nZeit, wenn festgestellt ist, es hat nicht alles gepasst \u2013 \n\nendlich den Anstand haben, es noch zu Lebzeiten f\u00fcr sie \n\nzu reparieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wer der Drucksache 6/16393 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, zeigt dies bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen hat die Drucksache den-\n\nnoch nicht die Mehrheit gefunden und ist nicht beschlos-\n\nsen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nWer bestellt, bezahlt \u2013 Bundesregierung zur  \n\n\u00dcbernahme der zus\u00e4tzlichen Asylausgaben verpflichten \n\nDrucksache 6/16359, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Aussprache erfolgt in der Reihenfolge: die AfD-\n\nFraktion, danach die CDU, DIE LINKE, die SPD-\n\nFraktion, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \n\ndie Staatsregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir \n\nbeginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Wer Asylanten bestellt, muss \n\nauch f\u00fcr Asylanten bezahlen. Dies fordern wir mit unse-\n\nrem Antrag. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Widerlich, echt! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Das erkl\u00e4re ich Ihnen alles in aller Ruhe, ganz ent-\n\nspannt. \n\nDie Bundesregierung hat 2015 die rechtswidrige Ent-\n\nscheidung getroffen, die Grenzen f\u00fcr die ganze Welt \n\noffenzuhalten. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Das ist falsch!) \n\n\u201eArmutsmigranten und Verbrecher aller Welt, vereinigt \n\neuch in Deutschland!\u201c war die Botschaft der CDU-\n\nBundeskanzlerin, die 2015 in alle Welt gesendet wurde. \n\n(Zurufe der Abg. Juliane Nagel \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8843 \n\n\u2013 Das mache ich nicht. \u2013 Nicht nur die Ausl\u00e4nderkrimina-\n\nlit\u00e4t stieg steil an, auch die Kosten f\u00fcr den Steuerzahler in \n\nSachsen explodierten regelrecht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWer hat Sie denn bezahlt?) \n\nDie Bundesl\u00e4nder sind zwar f\u00fcr die Unterbringung der \n\nAsylbewerber zust\u00e4ndig, das stimmt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nDoch die Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass auch der Bund \n\nseinen Verpflichtungen nachkommt, und er ist gesetzlich \n\nverpflichtet, Grenzen zu sichern. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nEr ist verpflichtet, Ausl\u00e4ndern die Einreise zu verweigern, \n\ndie aus einem sicheren Drittstaat einreisen. Diesen Pflich-\n\nten ist der Bund seit der Krise 2015 zum Schaden der \n\nBundesl\u00e4nder nicht mehr nachgekommen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Nein, \n\ndas Gericht hat das entschieden!) \n\nDie Asylausgaben der Bundesl\u00e4nder und ihrer Kommunen \n\nhaben sich vervielfacht. Allein der Freistaat Sachsen hat \n\nin den drei Jahren 2015 bis 2017 Asylausgaben in H\u00f6he \n\nvon 1,2 Milliarden Euro get\u00e4tigt. Das ist \u00fcbrigens das \n\nZehnfache des Betrages der Jahre 2010 bis 2014, um \n\nIhnen das einmal deutlich zu machen. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Das ist \n\nfalsch! Quatsch! Das ist totaler Unsinn!) \n\nDer Bund hat nun von diesen Kosten des Freistaates \n\nSachsen bisher nur 800 Millionen Euro bzw. 38 % ersetzt, \n\nobwohl er eindeutig der alleinige Schadensverursacher ist, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWas denn f\u00fcr ein Schaden?) \n\nund darin sind die Mehrausgaben f\u00fcr s\u00e4chsische St\u00e4dte \n\nund Landkreise \u00fcberhaupt noch nicht ber\u00fccksichtigt. \n\nMein Landkreis zum Beispiel musste durch das Versagen \n\nauf Bundesebene neue Schulden aufnehmen. Beabsichtigt \n\nwaren 50 Millionen Euro Schuldenaufnahme, obwohl wir \n\nuns eigentlich im Vorfeld einer Konsolidierungsphase im \n\nLandkreis befanden. Das f\u00fcr Asylanten ausgegebene Geld \n\nfehlt jetzt nat\u00fcrlich auch bei der F\u00f6rderung von Vereinen \n\nund anderen unserer s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung zugute-\n\nkommenden Projekten. \n\nWas 2015 geschah, will ich Ihnen noch einmal deutlich \n\nmachen. Wir erinnern uns: Der Migrantenstrom auf der \n\nBalkanroute nach Europa nahm im Jahr 2015 unglaubli-\n\nche Ausma\u00dfe an. Die Bundesregierung setzte das Dublin-\n\nVerfahren f\u00fcr syrische Staatsangeh\u00f6rige aus. Diese \n\nNachricht verbreitete sich nat\u00fcrlich in Windeseile in die \n\nFl\u00fcchtlingslager der Region. Syrer \u2013 oder wer sich auch \n\nnur als ein solcher ausgab \u2013 wurden nicht mehr etwa nach \n\nUngarn, \u00d6sterreich oder in andere EU-Staaten zur\u00fcckge-\n\nschickt, auch wenn sie dort bereits erstregistriert waren. \n\nAm 12. September 2015 beschlossen dann f\u00fchrende \n\nPolitiker der Regierungskoalition, also von CDU und \n\nSPD, in einer Telefonkonferenz, wieder Grenzkontrollen \n\neinzuf\u00fchren. In der folgenden Nacht beorderte der Bun-\n\ndesinnenminister de Maizi\u00e8re Polizisten aus ganz \n\nDeutschland an die deutsch-\u00f6sterreichische Grenze. CDU-\n\nBundeskanzlerin Merkel pfiff ihn jedoch anl\u00e4sslich eines \n\nTelefonats zur\u00fcck. De Maizi\u00e8re ruderte gehorsam zur\u00fcck. \n\nEntgegen den Vereinbarungen des Vortages \u2013 und auch \n\nentgegen jeder Vernunft \u2013 wurde auf Grenzkontrollen \n\nweiter verzichtet. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: \n\nDas war hoch vern\u00fcnftig!) \n\n\u201eUnser Asylrecht kennt keine Obergrenze\u201c \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Richtig!) \n\noder \u201eWir k\u00f6nnen die Grenzen nicht schlie\u00dfen\u201c, \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Welche \n\nGrenzen denn im Schengen-Raum, bitte?) \n\ndas waren Aussagen der CDU-Kanzlerin und deutliche \n\nSignale an alle Menschen auf dem Weg ins gelobte \n\nDeutschland. Unsere europ\u00e4ischen Nachbarn aber sch\u00fct-\n\ntelten die K\u00f6pfe \u00fcber unser Verhalten und winkten die \n\nFl\u00fcchtlinge erleichtert dorthin, wo sie gern hinwollten: \n\nnach Deutschland eben. Daraufhin schwappten Hundert-\n\ntausende Ausl\u00e4nder in unser sch\u00f6nes Land. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nNicht nur die Polizei, sondern auch Verwaltungsbeh\u00f6rden \n\nwurden von dem Ansturm auf dem falschen Fu\u00df erwischt. \n\nDie kaputtgesparte Polizei war personell unterbesetzt und \n\nschlecht ausgestattet. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nWas hat das mit der Polizei zu tun?) \n\nDer Freistaat Sachsen war gezwungen, die Zahl seiner \n\nErstaufnahmeeinrichtungen zu verzehnfachen. Der \n\nGro\u00dfteil der Migranten wurde anschlie\u00dfend auf die \n\nLandkreise und die St\u00e4dte verteilt. Auch bei Landkreisen \n\nund St\u00e4dten sind erhebliche Kosten angefallen, die durch \n\nden Freistaat nicht zu hundert Prozent erstattet wurden. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDaraufhin sandte im April 2017 die Stadt Freiberg eine \n\nRechnung \u00fcber Integrationskosten an Frau Dr. Merkel. \n\nWas passierte? \u2013 Nat\u00fcrlich keine Antwort. \u00d6ffentlich \n\nverk\u00fcndete die Bundeskanzlerin weiterhin unverdrossen \u2013 \n\nSie kennen es alle \u2013: \u201eWir schaffen das.\u201c Wer aber tr\u00e4gt \n\nnun die Kosten f\u00fcr diese Fehlentscheidung? \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nVielleicht die Bundeskanzlerin aus ihrer Privatschatulle? \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDas ist doch primitiv, Herr Barth, oder?) \n\nBesser: Alle Gutmenschen, die keine Grenzkontrollen \n\nwollen? \u2013 Sch\u00f6n w\u00e4r\u2019s! Nein, die Kosten tragen der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8844 \n\nFreistaat, seine Kommunen und somit auch seine B\u00fcrger. \n\nWir sind in finanzieller Hinsicht die Leidtragenden, denn \n\nmit unserem Geld bezahlen wir diesen Migrationsstrom \n\naus der Welt. Viele s\u00e4chsische B\u00fcrger sind dazu nicht \n\nl\u00e4nger bereit, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nAus Steuererh\u00f6hungen, oder was?) \n\nund wenn die Staatsregierung nichts unternimmt, um \n\ndieses Geld vom Bund zur\u00fcckzuerhalten, dann braucht sie \n\nsich auch nicht zu wundern, wenn sie am 1. September \n\nvom W\u00e4hler daf\u00fcr abgestraft wird. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: \n\nDas ist wirklich abwegig, richtig abwegig!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Antrag ist einge-\n\nbracht. Es sprach Herr Barth. Jetzt ergreift f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr von Breitenbuch das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir alle stehen in der \n\nVerantwortung, denjenigen Hilfe zu bieten, die Hilfe \n\nben\u00f6tigen. Dabei unterscheiden wir nicht nach Religion, \n\nGeschlecht oder Herkunft. Genau das macht uns, das \n\nmacht unser Land und das macht auch das christliche \n\nAbendland aus. Darauf sind wir stolz. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Genau! \u2013 \n\nBeifall bei der CDU) \n\nDieser Verantwortung stellen sich Bund, Land und Kom-\n\nmunen gleicherma\u00dfen. Auch die B\u00fcrgergesellschaft leistet \n\nhierzu einen unsch\u00e4tzbaren Beitrag. Ich verweise auf die \n\nvielen Freiwilligen, die in diesen schwierigen Tagen im \n\nJahr 2015 mit gro\u00dfem Einsatz geholfen haben, wof\u00fcr wir \n\ndankbar sind. \n\nSicherlich gab es damals Vers\u00e4umnisse, Missst\u00e4nde, auch \n\nmenschliche Unzul\u00e4nglichkeiten, die immer, wenn Men-\n\nschen t\u00e4tig sind, vorkommen. Diese m\u00fcssen offen ausge-\n\nsprochen werden. Dieses passiert auf Bundesebene. Ich \n\nerinnere hierbei an die Werkstattgespr\u00e4che, die Frau \n\nAnnegret Kramp-Karrenbauer als neue Bundesvorsitzen-\n\nde im Adenauer-Haus jetzt gef\u00fchrt hat. Das tun wir auch \n\nin der s\u00e4chsischen Koalition. \n\nAber die Art und Weise, wie es die AfD mit diesem \n\nAntrag macht, ist f\u00fcr uns nicht der richtige Weg, um zur \n\nL\u00f6sung dieser Themen beizutragen, im Gegenteil. Die \n\nAfD spaltet, sie s\u00e4t Zorn und Neid. Schon in der Bibel \n\nsind das Tods\u00fcnden, von denen man ablassen soll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Barth, wenn Sie sagen, hier h\u00e4tte jemand Asylanten \n\nbestellt, dann ist das Ihre Art, auf Menschen zu schauen \u2013 \n\nwir sehen das hier sehr deutlich \u2013, aber das ist nicht \n\nunsere Art. Wir k\u00f6nnen in Sachsen nur davor warnen: \n\nWenn Sie regieren und mit derselben Art, mit demselben \n\nBlick auf Menschen schauen, dann kann das nicht gut sein \n\n\u2013 entsprechend Ihrer Ideologie. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nSie m\u00fcssen ja nicht regieren, wenn die \n\nCDU nicht mit ihnen in Koalition geht!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern eine Frage stellen, wenn Sie wollen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nNein, das war ein Zwischenruf!) \n\n\u2013 Ach so. \u2013 Zur Kostenverteilung. Dem Bund zu unter-\n\nstellen, er w\u00fcrde sich aus der Verantwortung stehlen, so \n\nmuss ich sagen: Dem ist bei Weitem nicht so. Insgesamt \n\nhat der Bund im Jahr 2017 21,2 Milliarden Euro f\u00fcr die \n\nAufgaben Asyl und Integration bereitgestellt. Die L\u00e4nder \n\nund Kommunen hat er dabei mit insgesamt 6,6 Milliar-\n\nden Euro unterst\u00fctzt. \n\nEs gibt dar\u00fcber hinaus Leistungen des Bundes in H\u00f6he \n\nvon 14 Milliarden Euro, an denen sich die L\u00e4nder nicht \n\nbeteiligen. Zum Beispiel stellt der Bund 7 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen bereit. \n\nEr stellt 3,5 Milliarden Euro f\u00fcr Sozialtransfers bereit. Er \n\ngibt 2,5 Milliarden Euro f\u00fcr Integrationsleistungen aus \n\nund stellt 1 Milliarde Euro f\u00fcr die Registrierung und die \n\nUnterbringung zur Verf\u00fcgung. \n\nDer Bundestag hat am Donnerstag, dem 29. November \n\n2018, \u00fcber die fortgesetzte Beteiligung des Bundes an den \n\nIntegrationskosten der L\u00e4nder und Kommunen entschie-\n\nden. Danach erhalten die L\u00e4nder und Kommunen die \n\nEntlastung zuk\u00fcnftig \u00fcber erh\u00f6hte Umsatzsteueranteile. \n\nDie Gemeinden werden \u00fcber die Umsatzsteuerverteilung \n\n2019 insgesamt um rund 1,8 Milliarden Euro entlastet. \n\n2,4 Milliarden Euro stellt der Bund als Beteiligung den \n\nL\u00e4ndern und Gemeinden im Rahmen einer Integrations-\n\npauschale zur Verf\u00fcgung. Die Pauschale f\u00e4llt damit um \n\n435 Millionen Euro h\u00f6her aus als in den Vorjahren. \n\nIm Gesetz sind dar\u00fcber hinaus weitere Abschlagszahlun-\n\ngen und Spitzabrechnungen enthalten, die den L\u00e4ndern \n\nund Kommunen bewusst Entlastung zusichern. \n\nKonkret noch einmal zu Ihrem Antrag. Der Antrag be-\n\ngehrt einen Bericht zu den Ausgaben und Einnahmen bei \n\nden  Aufgaben Asyl und Integration. Die AfD selbst st\u00fctzt \n\nsich in ihrer Antragsbegr\u00fcndung auf Zahlen aus Kleinen \n\nAnfragen. Es gibt zahlreiche weitere Kleine Anfragen. \n\nAufgrund der sehr weitreichenden Datenlage \u00fcber genau \n\ndiese Kleinen Anfragen ist ein weiterer Bericht in unseren \n\nAugen unn\u00f6tig und w\u00fcrde keinen inhaltlichen Mehrwert \n\nmit sich bringen. \n\nDar\u00fcber hinaus begehren Sie eine Bundesratsinitiative, in \n\nder gefordert wird, dass der Bund die vollen Ausgaben \n\n\u00fcbernehmen soll. Das lehnen wir ab, denn wir sind im \n\nF\u00f6deralismus. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Ihnen bewusst ist, wie eine Verantwor-\n\ntungsgemeinschaft von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen \n\nim F\u00f6deralismus funktioniert. Danach beteiligen sich der \n\nBund, die L\u00e4nder und die Kommunen an der Bew\u00e4ltigung \n\nverschiedener Aufgaben. Sie unterst\u00fctzen sich gegensei-\n\ntig, aber sie streiten auch \u00fcber die H\u00f6he der jeweiligen \n\nUnterst\u00fctzung. Dabei kann es zu Meinungsverschieden-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8845 \n\nheiten kommen \u2013 das ist richtig \u2013, ob die H\u00f6he der Unter-\n\nst\u00fctzung als angemessen und ausreichend angesehen wird. \n\nIch denke, das geschieht auch aus Sachsen. Dabei denke \n\nich besonders an unseren Finanzminister. Wir streiten \n\nauch gern mit dem Bund \u2013 das ist \u00fcberhaupt keine Frage. \n\nIch w\u00fcnsche mir vielleicht eine deutlichere Unterst\u00fctzung \n\ndes Bundes an der einen oder anderen Stelle. Aber eines \n\nist klar: Das Geld des Steuerzahlers kann nur einmal \n\nausgegeben werden, egal, ob es in den Kommunen, in den \n\nL\u00e4ndern oder beim Bund gelandet ist. \n\nWenn ich an der einen Ecke der Decke ziehe, wird an der \n\nanderen Seite die Decke weggenommen. Irgendwo reden \n\nwir immer \u00fcber das Gleiche, denn \u00fcber Steuererh\u00f6hungen \n\nwollen wir nicht sprechen. Deswegen gibt es genug \n\nGr\u00fcnde, Ihren Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht jetzt Frau Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der demo-\n\nkratischen Fraktionen! \n\n(Zuruf von der AfD: Danke!) \n\n\u201eWer bestellt, bezahlt!\u201c So lautet die zynische \u00dcberschrift \n\ndes hier vorliegenden Antrages. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der demokrati-\n\nschen Fraktionen! Allein dieser Titel f\u00fchrt das Menschen-\n\nbild der Antragstellerin vor Augen. Was die AfD mit \n\nihrem Antrag suggeriert: Gefl\u00fcchtete sind l\u00e4stige Kosten-\n\nfaktoren und nicht in erster Linie Menschen. Genau das \n\nfinde ich uns\u00e4glich. \n\nIch freue mich aber \u00fcber die Worte meines Vorredners, \n\nHerrn von Breitenbuch, dass er uns zustimmt. Ich verste-\n\nhe das ein bisschen als Absage an eine Koalition mit den \n\nHerren und Damen von der AfD. \n\nZu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen will ich zum wiederhol-\n\nten Mal klarstellen, wie die Dinge liegen. Herr Barth hat \n\ndas wieder runtergeleiert, und das ist einfach falsch. Im \n\nSeptember 2015 hat Deutschland von seinem Selbstein-\n\ntrittsrecht, was in der Dublin-III-Verordnung verankert ist, \n\nGebrauch gemacht. Deutschland hat sich bereit erkl\u00e4rt, \n\nGefl\u00fcchtete zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens aufzu-\n\nnehmen, ohne dass es daf\u00fcr die origin\u00e4re Zust\u00e4ndigkeit \n\nhatte. Dass das legal ist, hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof \n\nim Jahr 2017 best\u00e4tigt. \n\nDeutschland hat in dieser schwierigen Situation zumin-\n\ndest f\u00fcr kurze Zeit Solidarit\u00e4t gezeigt, europ\u00e4ische Solida-\n\nrit\u00e4t gezeigt und hat Schlimmeres verhindert, was passiert \n\nw\u00e4re, wenn die Menschen vor verschlossenen oder wieder \n\neingezogenen Grenzen gestanden h\u00e4tten. Das Gerede von \n\nGrenzen im Schengen-Raum und von illegaler Massen-\n\neinwanderung, wie es im Punkt I.1 Ihres Antrages veran-\n\nkert ist, ist nichts als grober Unfug und nichts anderes als \n\ndie Reformulierung falscher rechter Hetze. \n\nZum Antrag der AfD-Fraktion. Die AfD will vom Bund \n\ndie volle Erstattung der Asylkosten und von der Staatsre-\n\ngierung Transparenz \u00fcber die Kosten, die insbesondere \n\nseit dem Jahr 2015 entstanden sind. Das ist eine Debatte, \n\ndie wir seit dem Jahr 2015 regelm\u00e4\u00dfig und intensiv \n\ngef\u00fchrt und an der wir uns als Linksfraktion auch beteiligt \n\nhaben. \n\nWir wissen, dass die Gesamtkosten f\u00fcr die Aufnahme, die \n\nVersorgung, die Betreuung und vor allem die Integration \n\nvon Gefl\u00fcchteten \u00fcber die Phase von der Antragstellung \n\nbis zur Entscheidung, f\u00fcr die der Bund seit dem Jahr 2015 \n\neine Pauschale zahlt, weit hinausgeht. Aus unserer Sicht \n\nbeginnt mit der Zuweisung an die Kommunen die eigent-\n\nliche Integration. Menschen d\u00fcrfen in Wohnungen ziehen, \n\nsie d\u00fcrfen zur Schule gehen, nehmen eine Ausbildung \n\noder eine Arbeit auf, sie lernen die deutsche Sprache, sie \n\nwerden zum Teil dieser Gesellschaft. Das hei\u00dft aber auch, \n\ndass vor allem die Kommunen die Kosten zu tragen \n\nhaben, die sie aufgrund ihrer strukturellen Unterfinanzie-\n\nrung \u2013 dar\u00fcber m\u00fcssen wir auch reden \u2013 nicht aus eigener \n\nKraft stemmen k\u00f6nnen. Hierbei ist der Bund in der \n\nPflicht, hierbei sind aber auch die L\u00e4nder in der Pflicht. \n\nWas hierzu bisher geleistet wurde, reicht aus unserer Sicht \n\nnicht aus. \n\nUm dies zu erkennen, brauchen wir den Antrag der AfD-\n\nFraktion allerdings nicht. Die Linksfraktion hat bereits im \n\nJahr 2014 im Bundestag \u2013 also dort, wo das Thema \n\ntats\u00e4chlich hingeh\u00f6rt \u2013 begehrt, die H\u00f6he der Erstattung \n\nder Kosten f\u00fcr Unterkunft massiv anzuheben, und die \n\nkomplette \u00dcbernahme der Sozialleistungen f\u00fcr Gefl\u00fcchte-\n\nte durch den Bund gefordert. Mit diesem Antrag hat \n\nmeine Partei vorausschauend agiert \u2013 in einer Zeit, in der \n\nder Anstieg der Zahl Gefl\u00fcchteter schon klar absehbar war \n\n\u2013 und dort zum Handeln aufgefordert, wo das Anliegen \n\nauch wirklich hingeh\u00f6rt. \n\nHier im S\u00e4chsischen Landtag haben wir als Linksfraktion \n\nzudem in den letzten vier Jahren mehrfach Vorschl\u00e4ge f\u00fcr \n\neine bessere finanzielle Unterst\u00fctzung der Kommunen \n\n\u00fcber das Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz gemacht. Wir sind da \n\nein bisschen weitergekommen. Wir halten aber \u2013 und da \n\nerinnere ich an die Diskussion vor ein paar Monaten zum \n\nneuen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz \u2013 auch die neue Pau-\n\nschale nicht f\u00fcr ausk\u00f6mmlich, insbesondere im Hinblick \n\nauf die Kostenentwicklung in den kreisfreien St\u00e4dten. \n\nMit unserem Entwurf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Integrationsge-\n\nsetz, das auch in den n\u00e4chsten Monaten zur Diskussion \n\nund Beschlussfassung stehen wird, schlagen wir zudem \n\neine kommunale Integrationspauschale vor, die dort \n\nansetzt, wo das Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz aufh\u00f6rt, und \n\nvor allem die kommunale Infrastruktur st\u00e4rken soll. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, das Finanzge-\n\nflecht zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen ist ein \n\nkompliziertes, und wir als LINKE meinen, dass die Bund-\n\nL\u00e4nder-Kommunen-Finanzbeziehungen solidarisch und \n\naufgabengerecht neu gestaltet werden m\u00fcssen. Diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8846 \n\nDebatte darf aber nicht an der Debatte \u00fcber die Kosten f\u00fcr \n\nAsyl aufgezogen werden. Das ist eine weitaus komplexere \n\nund kompliziertere Debatte, die wir miteinander f\u00fchren \n\nm\u00fcssen und die wir auch f\u00fchren wollen. \n\nSchluss muss aber sein mit der Spaltung der Gesellschaft, \n\ndie die AfD mit diesem Antrag neu anheizen will \u2013 und \n\ndas \u00fcber drei Jahre nach 2015. Das ist eigentlich uns\u00e4g-\n\nlich. \n\nSchlussendlich \u2013 und das ist eine Botschaft, die ich hier \n\nbewusst setzen will \u2013 handelt es sich bei den Menschen, \n\num die es hinter diesen Asylkosten geht, also bei den \n\nGefl\u00fcchteten, um neue Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger, die \n\nTeil dieser Gesellschaft werden sollen oder zum Teil auch \n\nschon sind. Sie sind eben nicht in erster Linie Kostenfak-\n\ntoren, sondern tragen zu einer funktionierenden Gesell-\n\nschaft bei. Aus Leistungsempf\u00e4ngern, die sie nat\u00fcrlich \n\nerst einmal sind, werden aber langfristig Steuerzahlerin-\n\nnen und Steuerzahler \u2013 Menschen, die mit ihrer T\u00e4tigkeit, \n\nmit ihrem Tun etwas zum Gemeinwesen beitragen. \n\nLangfristig \u2013 das sagen auch diverse Studien von Wirt-\n\nschaftsinstituten \u2013 wird dieses Land von Zuwanderung \n\nauch durch Asyl profitieren. \n\nDaf\u00fcr muss jetzt investiert werden \u2013 da hat der Freistaat \n\ninvestiert \u2013, er muss aber noch mehr investieren in Bil-\n\ndungsinfrastruktur, in Integrationsma\u00dfnahmen und auch \n\nin die interkulturelle \u00d6ffnung aller Poren dieser Gesell-\n\nschaft, damit die Emigranten, die Gefl\u00fcchteten nicht \n\nwieder abhauen, wenn sie das \u00fcberhaupt d\u00fcrfen. Daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen auch Barrieren gesenkt werden, die insbesondere \n\nAsyl suchenden Menschen in den Weg gelegt werden, \n\nwenn es um Bildung, Arbeit und Teilhabe an dieser \n\nGesellschaft geht. \n\nSchlussendlich werden wir diesen Antrag ablehnen. Er \n\nbelebt wieder eine Hetze, die wir hier \u00fcber Jahre schon \n\nseit 2015 immer wieder h\u00f6ren mussten, verbreitet wieder \n\neinmal Unwahrheiten, er greift viel zu kurz in der Frage \n\nder Finanzierung der Kommunen und ist vor allem \n\nschlicht und ergreifend \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der \n\nAbg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes hat die \n\nSPD-Fraktion das Wort; bitte, Frau Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion fordert in \n\nihrem Antrag einen \u00f6ffentlichen Bericht \u00fcber die Ausga-\n\nben des Landes und der Kommunen f\u00fcr Integration und \n\nAsyl. Diese Informationen liegen dem Landtag und der \n\n\u00d6ffentlichkeit bereits vor. Die Staatsregierung hat ver-\n\nschiedene Anfragen zu diesem Thema beantwortet und \n\ndamit den geforderten Bericht abgegeben. Halten wir also \n\nfest: Dieser Punkt ist abgehakt. \n\nWeiter fordert die AfD eine s\u00e4chsische Bundesratsinitiati-\n\nve, die die Bundesregierung verpflichten soll, im Freistaat \n\nSachsen und seinen Kommunen entstandene Ausgaben f\u00fcr \n\nAsyl und Integration zu \u00fcbernehmen. \n\nNoch einmal anders ausgedr\u00fcckt: Sachsen soll um die \n\nZustimmung von 15 anderen Bundesl\u00e4ndern werben, um \n\nausschlie\u00dflich im Freistaat angefallene Kosten zu \u00fcber-\n\nnehmen, nicht aber die der anderen Bundesl\u00e4nder. \n\nIch muss kein Prophet sein, um die Aussichtslosigkeit und \n\nAbsurdit\u00e4t dieses Unterfangens vorherzusehen. Ein \n\nsolcher Antrag ist unsolidarisch, richtet sich gegen andere \n\nL\u00e4nder und ist damit zum Scheitern verurteilt. \n\nNicht nur aus diesen Gr\u00fcnden lehnen wir diesen Antrag \n\nab. Die Stellungnahme der Staatsregierung zum Antrag \n\nliefert weitere Argumente. Der Bund beteiligt sich an den \n\nAufwendungen f\u00fcr Asyl und Integration und bekennt sich \n\ngrunds\u00e4tzlich zu seiner Kostenverantwortung. Gegen\u00fcber \n\ndem Bund hat Sachsen die Erwartung kundgetan, dass \n\nsich Berlin strukturell, dauerhaft und dynamisch an den \n\nKosten beteiligt, die in diesem Zusammenhang entstehen. \n\nAu\u00dferdem werden wir weiterhin an einer kontinuierlichen \n\nAnpassung der Bundesbeteiligung arbeiten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und ganz \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nLang f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt kommt Frau Kollegin \n\nSchubert zu Wort. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nbehandeln heute den AfD-Antrag mit dem Titel \u201eWer \n\nbestellt, bezahlt\u2026\u201c. Schon allein diese \u00dcberschrift lohnt, \n\nsie sich genauer anzuschauen. Das haben meine Vorredne-\n\nrinnen und Vorredner schon getan. Herr Barth, Sie zielen \n\nnat\u00fcrlich auf das Konnexit\u00e4tsprinzip ab, aber eigentlich ist \n\ndas, was Sie hier formulieren, ein Hinweis darauf, dass \n\nSie hier eine wirklich ungesunde Fixierung auf das Thema \n\nFl\u00fcchtlinge entwickelt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas sieht n\u00e4mlich so aus, als ob es einen Katalog g\u00e4be, \n\nwo Frau Dr. Merkel dann ausw\u00e4hlt, wie viel \u201eSt\u00fcck \n\nFl\u00fcchtlinge\u201c Deutschland aus welchem Land bestellt. \n\nDeswegen greift dieses Thema \u201eWer bestellt, bezahlt\u201c \n\neigentlich nicht ins Konnexit\u00e4tsprinzip, sondern ist \n\nzynisch, so wie es Kollegin Nagel schon beschrieben hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nEs ist ein Vehikel \u2013 das wissen Sie auch, Herr Barth \u2013, \n\ndenn Sie wollen eigentlich nicht \u00fcber Finanzierungsfragen \n\nsprechen; Sie wollen \u00fcber diese Fixierung, die wirklich \n\nungesund ist, n\u00e4mlich Fl\u00fcchtlinge, sprechen. Das k\u00f6nnen \n\nSie auch gern tun \u2013 das steht Ihnen zu \u2013, aber der Duktus \n\ndes Antrags zeigt eigentlich etwas anderes. \n\nWir bleiben einmal bei dem Antrag. Kollegin Lang hat es \n\nschon gesagt: Der Bund beteiligt sich an den Aufwendun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8847 \n\ngen f\u00fcr Integration und Unterbringung \u2013 das ist ganz klar \n\n\u2013 und das Grundgesetz hat auch die entsprechenden \n\nFinanzierungsregelungen geschaffen. Sie fordern eine \n\ns\u00e4chsische Sonderbehandlung. Man muss aber deutlich \n\nsagen: Das, was der Freistaat verhandelt, macht er nicht \n\nschlecht. Deswegen ist das Verhandlungsformat das, was \n\nsich bew\u00e4hrt hat, und wir brauchen keine s\u00e4chsische \n\nSonderbehandlung. Wenn wir n\u00e4mlich schauen, wie die \n\nVergleichszahlen in anderen Bundesl\u00e4ndern sind, dann \n\nw\u00fcrden wir uns damit wahrscheinlich l\u00e4cherlich machen. \n\nFestzustellen ist: Die Ministerpr\u00e4sidentinnen und Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten haben mit der Kanzlerin Einnahmenkorri-\n\ndore und Entlastungsma\u00dfnahmen im Bereich Asylkosten \n\ngeschaffen, die ich noch einmal kurz zusammenfassen \n\nm\u00f6chte. Das ist zum einen das Thema Umsteuerung von \n\nUmsatzsteueranteil und Entflechtungsmitteln, das ist die \n\nerh\u00f6hte Beteiligung des Bundes an den Kosten der Unter-\n\nkunft und Heizung nach dem SGB II und SGB XII, und \n\nmit den erh\u00f6hten Umsatzsteueranteilen f\u00fcr die L\u00e4nder \n\ntr\u00e4gt der Bund auch Teile der Kosten f\u00fcr die Betreuung \n\nder unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4nder nach \n\nSGB VIII. Ich sagte schon, das Grundgesetz hat schon vor \n\nJahren die Grundlage f\u00fcr die entsprechenden Finanzie-\n\nrungsregelungen gelegt. \n\nSie behaupten, dass in den Landkreisen aufgrund der \n\nAsylkosten in anderen Bereichen eingespart werden muss. \n\nDas ist eine L\u00fcge. Ich komme aus dem Landkreis G\u00f6rlitz. \n\nWir sind einer der \u00e4rmsten Landkreise \u2013 das wissen Sie. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nDas wei\u00df ich, wir auch! M\u00fcssen \n\nSie keine Kredite aufnehmen?) \n\nWir haben Haushalte aufgestellt, und in diesen Haushal-\n\nten gab es keine K\u00fcrzungen in den Bereichen Vereinsf\u00f6r-\n\nderung aufgrund der Asylkosten \u2013 ganz im Gegenteil, wir \n\nprofitieren insbesondere von den Mitteln, die \u00fcber den \n\nBereich Integration kommen. \n\nIch m\u00f6chte auf zwei Punkte in Ihrem Antrag eingehen. \n\nDer eine betrifft das Thema I.1. Hier schreibt die AfD von \n\nillegaler Masseneinwanderung. Sie verweisen in der \n\nBegr\u00fcndung auf ein Gutachten von Prof. Dr. Dr. Udo Di \n\nFabio. Zur Wahrheit geh\u00f6rt, dass das Gutachten unter \n\nWissenschaftlern eine Debatte ausgel\u00f6st hat. Diese \n\nDebatte und auch die wissenschaftlichen Studien, die \n\ndaraufhin kamen, kommen mehrheitlich nicht zu dem von \n\nProf. Di Fabio ver\u00f6ffentlichten Ergebnis. \n\nDes Weiteren \u2013 das wissen Sie \u2013 sind gegen Frau Dr. \n\nMerkel etwa tausend Anzeigen beim Generalbundesan-\n\nwalt eingegangen. Diese Anzeigen wurden alle gepr\u00fcft \n\nund eingestellt, weil sie sich als haltlos erwiesen haben, \n\nund auch der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat sich mit dem \n\nThema befasst und 2017 geurteilt, dass die deutsche \n\nFl\u00fcchtlingspolitik rechtm\u00e4\u00dfig gewesen sei. Ich hoffe, Sie \n\ngehen jetzt nicht so weit, die juristische Integrit\u00e4t dieser \n\nInstitution anzuzweifeln \u2013 wenn doch, lassen Sie es uns \n\nwissen. \n\nDann schreiben Sie in Abschnitt II Punkt 1 \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDie Staatsregierung wird aufgefordert, j\u00e4hrlich einen \n\nBericht zu erstellen und zu ver\u00f6ffentlichen, der den \n\nZeitraum von 2010 bis zum Ende des vorangegangenen \n\nJahres untersucht und den Anstieg der Ausgaben auf allen \n\n\u00f6ffentlichen Ebenen transparent darstellt.\u201c \n\nEs entsteht der Eindruck, dass die Ausgaben ausschlie\u00df-\n\nlich angestiegen sind und immer noch ansteigen. Jetzt ist \n\nes aber so, dass die Zahl der Menschen, die in Sachsen \n\nAsyl suchen, bereits seit dem Jahr 2016 stark zur\u00fcckge-\n\ngangen ist. Viele sind mittlerweile auch einfach weg. Die \n\nAfD-Fraktion h\u00e4tte schreiben k\u00f6nnen: \u201ewie sich die \n\nAusgaben entwickelt haben\u201c. Das ist ein Unterschied, \n\naber ich nehme an \u2013 korrigieren Sie mich, wenn ich mich \n\nirre \u2013, die Wertung war Ihnen als AfD-Fraktion wesentlich \n\nwichtiger. Das ist eine Frage des politischen Stils. \n\nDer Bericht, den Sie fordern, ist nicht erforderlich. Wir \n\nsprechen im Ausschuss umf\u00e4nglich \u00fcber die Kosten. Es \n\ngibt die Haushaltsrechnung und die \u00dcbersicht \u00fcber den \n\nHaushaltsvollzug. Die Bundesebene stellt Informations-\n\nmaterialien bereit. Es gibt eine Reihe von Anfragen \n\nverschiedener Fraktionen, die mit sehr gro\u00dfer Detailtreue \n\nbeantwortet worden sind. \n\nDer Rechnungshof hat ebenfalls in einem Sonderbericht \n\ndie Ausgaben des Freistaats ausf\u00fchrlich dargelegt und \n\nanalysiert. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nur f\u00fcr die \n\nErstaufnahmeeinrichtungen!) \n\nDar\u00fcber haben wir doch erst k\u00fcrzlich im Landtag disku-\n\ntiert. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nur f\u00fcr die \n\nErstaufnahmeeinrichtungen, liebe Frau \n\nSchubert, nur die Erstaufnahmeeinrichtungen!) \n\n\u2013 Herr Barth, Sie waren doch dabei. Ich habe Ihre Stimme \n\nnoch im Ohr. Tun Sie also bitte nicht so \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nicht mogeln!) \n\n\u2013 darum bitte ich Sie, Herr Barth, lieber Herr Kollege \u2013, \n\nals w\u00e4ren die Zahlen alle geheim und man w\u00fcrde der \n\nBev\u00f6lkerung, insbesondere der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung, \n\nwissentlich irgendetwas vorenthalten wollen. Dazu zitiere \n\nich einmal Herrn H\u00fctter: \u201eLeute, so ist es doch nicht!\u201c \n\n(Heiterkeit des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDass es Sachsens Kommunen insgesamt schwer haben, ist \n\nauf Bundesebene bekannt. Daher wird diese Finanz-\n\nschw\u00e4che, die Sachsens Kommunen zweifelsohne haben, \n\ndemn\u00e4chst bei der Neuregelung der Finanzbeziehungen \n\nst\u00e4rker als bisher ber\u00fccksichtigt werden. Deswegen gibt \n\nes auch Programme wie das Schulinvestitionsprogramm. \n\n\u00dcber dieses Schulinvestitionsprogramm finanziert der \n\nBund in kommunale Infrastruktur, die allen Kindern \n\nzugutekommt, egal woher sie kommen. Das ist doch ein \n\ndeutliches Zeichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8848 \n\nWir lehnen den Antrag ab, weil es das, was Sie hier \n\nfordern, schlichtweg nicht braucht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, meldet sich zu Wort.) \n\n\u2013 Das Schlusswort ist es noch nicht. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nein, \n\nnein, eine zweite Runde!) \n\n\u2013 Sie m\u00f6chten noch eine zweite Rederunde. Bitte. Er\u00f6ff-\n\nnen wir eine zweite Rederunde. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Liebe Frau Schubert, ich diskutiere \n\nwirklich sehr gern mit Ihnen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\naber Taschenspielertricks kann ich nicht zulassen. \n\nEs gibt einen Bericht des Rechnungshofes \u00fcber die \n\nKosten in den Erstaufnahmeeinrichtungen. Den haben Sie \n\ngeh\u00f6rt und den habe ich geh\u00f6rt; wir waren beide dabei. \n\n(Franziska Schubert, GR\u00dcNE: Jawohl!) \n\nDen konnten wir lesen. \n\n(Franziska Schubert, GR\u00dcNE: Stimmt!) \n\nDas sind aber nicht alle Kosten des Asylverfahrens. \n\nLiebe Frau Schubert, ich wei\u00df, Sie leben in einem finanz-\n\nschwachen Landkreis. Mir geht es nicht anders. Ich wei\u00df \n\nnicht, wann Sie den letzten Doppelhaushalt aufgestellt \n\nhaben oder ob sie einj\u00e4hrige Haushalte aufstellen. Wir \n\nhatten jedenfalls in vertraulicher Abgeschlossenheit des \n\nAusschusses einen Bericht \u00fcber unseren Doppelhaushalt. \n\nIch habe dann einfach einmal die Frage gestellt, welche \n\nAufwendungen und Einnahmen unser Landkreis bei der \n\nAsylproblematik haushaltsrechtlich aufstellt. Ich kann \n\nIhnen sagen, es entsteht ein Defizit, das wir aus unserem \n\nKreishaushalt decken. Dieses Geld kann nat\u00fcrlich logi-\n\nscherweise, denknotwendig nicht an einer anderen Stelle \n\nausgegeben werden. \n\nDie feine Spezifik ist ja, dass der Bund Direktleistungen \n\nzahlt \u2013 das haben wir alles geh\u00f6rt. Er zahlt nicht an die \n\nL\u00e4nder, sondern \u00fcbernimmt selbst finanzielle Aufgaben. \n\nDann stattet er die Bundesl\u00e4nder noch anteilig mit Mitteln \n\naus. Wir in Sachsen haben uns in den letzten Jahren \n\nh\u00e4ufig dar\u00fcber gestritten, ob das, was wir den Landkrei-\n\nsen und kreisfreien St\u00e4dten als Pauschale zahlen, ange-\n\nmessen ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie \u2013 \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das Interessante an der Sache ist, \n\ndass wir Asyl und Integration im Prinzip \u00fcber drei Ebenen \n\nfinanzieren und es damit intransparent ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Muss ich ja wohl. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nSchubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sie m\u00fcssen nicht, aber \n\nSie wissen ja, wir sind gern in der Debatte miteinander. \n\nMeine Frage ist: Ist Ihnen bekannt, dass die kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nde hierzu nicht nur mit dem Freistaat im \n\nGespr\u00e4ch gewesen sind? Wissen Sie, was das Ergebnis \n\ngewesen ist? Wissen Sie, wie die kommunalen Spitzen-\n\nverb\u00e4nde diese Kompromisse bewerten, die gefunden \n\nwurden, um unter anderen sogenannten Remanenzkosten \n\nzu decken? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist mir bekannt, Frau Schubert. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Aha!) \n\nVor einem Jahr h\u00e4tte ich Ihnen gesagt, pro Asylbewerber \n\nbleiben in etwa 1 000 Euro auf der kommunalen Ebene \n\nh\u00e4ngen. Eine aktuelle Zahl kann ich Ihnen aber nicht \n\nnennen, weil die Finanzausstattung zwischenzeitlich \n\nbesser geworden ist \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ah!) \n\nund weil auch nicht mehr so viele Wohnunterk\u00fcnfte \n\nvorgehalten werden m\u00fcssen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \n\nSteve Ittershagen, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch kann Ihnen aber sagen, in unserem Landkreis buttern \n\nwir immer noch zu. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Nein!) \n\nDeshalb: Es sind drei Ebenen und es wird vermauschelt. \n\nMeine Redezeit ist zu Ende. Ich muss den anderen noch \n\nwas abgeben. \n\n(Franziska Schubert, GR\u00dcNE: \n\nDas ist aber schade!) \n\nEine Kurzintervention w\u00e4re jetzt sch\u00f6ner. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es in dieser zwei-\n\nten Runde weiteren Redebedarf? \u2013 Ja. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch einmal \n\nauf das Thema Menschenbild eingehen, das aus Ihrem \n\nAntrag und aus solchen Schilderungen heraus schimmert. \n\nWir sind seit Jahrhunderten vom christlichen Menschen-\n\nbild gepr\u00e4gt. Dabei geht es um Barmherzigkeit, Gnade \n\nund Mitleid, weil wir akzeptieren, dass jeder Mensch auf \n\ndieser Welt von Gott gewollt und damit mit seinen St\u00e4r-\n\nken und Schw\u00e4chen angenommen ist, weshalb wir ent-\n\nsprechend mit ihm umgehen. Ich will das einmal ganz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8849 \n\npathetisch und mit diesem Anspruch in diesem Hohen \n\nHaus sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn Ihrem Antrag, Kolleginnen und Kollegen der AfD-\n\nFraktion, zeigt sich das Gegenteil: Hartherzigkeit, Gna-\n\ndenlosigkeit und Unbarmherzigkeit, wie Sie dieses Thema \n\nheute hier aufh\u00e4ngen. Dementsprechend k\u00f6nnen alle \n\nerwarten, wie Sie mit den Menschen in diesem Land \n\numgehen. Das ist heute hier deutlich geworden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das sehe ich nicht. \n\nDeshalb spricht jetzt f\u00fcr die Staatsregierung Herr Staats-\n\nminister Piwarz. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich vertrete \n\nKollegen W\u00f6ller. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sonst ist ja auch \n\nniemand mehr da! \u2013 Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nBund und L\u00e4nder bem\u00fchen sich gemeinsam darum, die \n\nanspruchsvollen Aufgaben zu erf\u00fcllen, die sich aus der \n\nhohen Zahl der Asylsuchenden ab dem Jahr 2015 ergeben. \n\nDies geschieht \u00fcberwiegend durch Verwaltungsvollzug, \n\nder in erster Linie den L\u00e4ndern und Kommunen obliegt. \n\nEs sind auch die L\u00e4nder, die in erster Linie den Verwal-\n\ntungsvollzug finanzieren, aber nat\u00fcrlich bekennt sich der \n\nBund zu seiner Kostenverantwortung. Er beteiligt sich \n\nmittels erh\u00f6hter Umsatzsteueranteile f\u00fcr die L\u00e4nder. Er \n\nbeteiligt sich direkt an Aufwendungen f\u00fcr die Unterbrin-\n\ngung und Integration von Asylbewerbern. Er beteiligt sich \n\nan den Kosten f\u00fcr die Betreuung von unbegleiteten \n\nminderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4ndern nach SGB VIII. Er beteiligt \n\nsich an den Kosten der Unterkunft und Heizung im \n\nRahmen von SGB II und SGB XII. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt in der Natur der \n\nSache, dass sich die beteiligten Seiten bei der Aufteilung \n\nder Mittel aneinanderreiben. Bei den Asylausgaben stehen \n\ndie L\u00e4nder in dauernden Verhandlungen mit dem Bund \n\nund setzen alles daran, dass sich der Bund dauerhaft und \n\ndynamisch an den gesamtstaatlichen Kosten beteiligt. \n\nSolche Verhandlungen sind der einzig vern\u00fcnftige Weg, \n\num die Einnahmesituation zu verbessern. Die Staatsregie-\n\nrung sieht daher keine Notwendigkeit, die Arbeit der \n\nBundesregierung zu bewerten. Daf\u00fcr gibt es auch keinen \n\nAnlass. Es ist vielmehr die Aufgabe des Deutschen \n\nBundestages, die Regierungsarbeit kritisch zu begleiten, \n\naber nicht die Aufgabe des S\u00e4chsischen Landtags. \n\nBei Verhandlungen, die wir mit dem Bund f\u00fchren, sind \n\nauch parlamentarische Feststellungsbeschl\u00fcsse wenig \n\nhilfreich, welche die Bundesregierung an den Pranger \n\nstellen. Der Freistaat Sachsen hat seinen Standpunkt zur \n\nbisherigen Beteiligung des Bundes bereits \u00f6ffentlich \n\nkundgetan. \n\nEin Bericht \u00fcber Einnahmen und Ausgaben im Zusam-\n\nmenhang mit Asyl erscheint ebenfalls unn\u00f6tig zu sein; \n\ndenn entsprechende Jahres\u00fcbersichten werden dem \n\nLandtag im Zuge Kleiner Anfragen immer \u00fcbermittelt. \n\nEine Initiative im Bundesrat, wie sie in dem vorliegenden \n\nAntrag empfohlen wird, w\u00e4re aussichtslos, weil sie \n\nausschlie\u00dflich dem Freistaat Sachsen und seinen Kom-\n\nmunen Einnahmen verschaffen soll. Diese einseitige \n\nVorteilnahme w\u00fcrde bei den anderen L\u00e4ndern auf Ableh-\n\nnung sto\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! In dem AfD-Antrag wird \n\nsuggeriert, dass ein ausw\u00e4rtiger Schuldiger, n\u00e4mlich die \n\nBundesregierung, f\u00fcr die Kosten der Asylverfahren \n\nhaftbar gemacht werden k\u00f6nne. Das ist, wie vorhin \n\ndargelegt, nicht die Rechtslage. \n\nVor allem aber enth\u00e4lt der Antrag einen Taschenspieler-\n\ntrick, den ich nicht durchgehen lassen kann, Herr Barth. \n\nDer s\u00e4chsische Steuerzahler soll einerseits von Kosten \n\nfreigehalten werden, andererseits aber als Bundesb\u00fcrger \n\ndieselben Kosten aufgeb\u00fcrdet bekommen, sind doch \n\nAsylbewerber nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel bundes-\n\nweit gleichm\u00e4\u00dfig verteilt. Das ist schon eine merkw\u00fcrdige \n\nVorstellung. Dieser Antrag ist jedenfalls wenig dazu \n\ngeeignet, den finanzpolitischen Weitblick der AfD unter \n\nBeweis zu stellen. Deshalb ist er abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt zum \n\nSchlusswort der einbringenden Fraktion und das h\u00e4lt Herr \n\nKollege Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Staatsmi-\n\nnister! H\u00e4tten Sie unseren \u00c4nderungsantrag gelesen, w\u00e4re \n\nIhnen bereits aufgefallen, dass wir keine ausschlie\u00dflich \n\ns\u00e4chsische Sicht auf dieses Problem genommen haben, \n\nsondern eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Initiative erwarten \n\nk\u00f6nnen. Aber vielleicht kann man das auch nicht erwar-\n\nten, dass das alles gelesen wird. \n\nWenn hier alle immer auf die Kleinen Anfragen verweisen \n\n\u2013 ich kenne die ja auch, ich habe schlie\u00dflich auch ein paar \n\ndavon gestellt \u2013, dann muss man sie auch ziemlich genau \n\nlesen. Da sind dann die Haushaltstitel sch\u00f6n aufgef\u00fchrt \n\nund in welchem Haushaltstitel wie und was eingegeben \n\noder ein- und ausgenommen werden kann. Das sieht man \n\nalles wunderbar. Das Problem ist aber, dass es einen \n\nGro\u00dfteil sachlich nicht aufteilbarer Verwaltungskosten \n\ngibt und diese Kosten werden einfach im Rahmen einer \n\nBeantwortung einer Kleinen Anfrage nicht bekannt \n\ngegeben. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nEs gibt ganz andere Kleine Anfragen von anderen Kolle-\n\ngen, da liest man pl\u00f6tzlich in der Beantwortung \u2013 nur ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8850 \n\nBeispiel \u2013 557 DaZ-Lehrer. Das ist eine spezifische \n\nAufgabe von Integration. \n\n(Ines Springer, CDU: Es \n\nwerden Fragen beantwortet!) \n\nDie findet man aber in Ihrer Beantwortung der Kleinen \n\nAnfrage nicht. Deshalb sage ich: Die Beantwortung der \n\nKleinen Anfragen \u2013 \u2013 \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Das \n\nm\u00fcssen doch keine Asylanten sein!) \n\nK\u00f6nnen aber, liebe Frau Nagel, und sind es \u00fcber \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das behaupte ich ja auch nicht. Unterstellen Sie mir das \n\nbitte nicht. Und deshalb kann ich Ihnen sagen, die Beant-\n\nwortung einer Kleinen Anfrage ersetzt das Berichtswesen, \n\ndas wir einf\u00fchren wollen, als solches nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nAha! Berichtswesen!) \n\nWir stehen \u00fcberall f\u00fcr Transparenz. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und den LINKEN) \n\nWir h\u00e4ngen an Bauvorhaben Schilder auf. Das beschlie-\n\n\u00dfen wir im Haushaltsausschuss. Es h\u00e4ngen ja auch bei uns \n\nsch\u00f6ne Schilder. Aber bei den Asylkosten ist das finanzi-\n\nelle System \u00e4u\u00dferst verschlungen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch glaube, mit Transparenz k\u00f6nnten wir dort auch mehr \n\nVerst\u00e4ndnis schaffen und eine ehrlichere Debatte dar\u00fcber \n\nf\u00fchren. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Das haben \n\nwir doch gemacht! \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nDas wollen Sie doch gar nicht!) \n\nDiese M\u00f6glichkeit geben Sie uns aber nicht. Sie haben \n\nheute noch einmal die Gelegenheit, obwohl ich es nicht \n\nglaube, unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort. Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen \n\nund Herren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Zu-\n\nn\u00e4chst stimmen wir \u00fcber einen \u00c4nderungsantrag ab, der \n\nIhnen in der Drucksache 6/16991, AfD-Fraktion, vorliegt. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Wer diesem Antrag seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.  \n\nIch stelle nun den in der Drucksache 6/16359 vorliegen-\n\nden Antrag zur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist die Drucksache 6/16359 nicht beschlossen. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nKonzept zum Umgang mit Neonazi-Immobilien vorlegen \u2013 Betroffene  \n\nvon Anmietungen durch Neonazis beraten, schulen und unterst\u00fctzen \n\nDrucksache 6/16433, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Wir \n\nbeginnen mit der einbringenden Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Das Wort ergreift Herr Kollege \n\nLippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Am \n\n7. Januar 2018 sollte der Neonazi-Liedermacher Lunikoff, \n\nmit b\u00fcrgerlichem Namen Michael Regener, S\u00e4nger der \n\nBand Landser \u2013 die erste Band, die \u00fcbrigens als kriminel-\n\nle Vereinigung verboten wurde \u2013, im erzgebirgischen \n\nEibenstock auftreten. Das Konzert, welches in angemiete-\n\nten Vereinsr\u00e4umlichkeiten stattfinden sollte, fand jedoch \n\nnicht statt, aber nur, weil der Vermieter zuf\u00e4llig vor Ort \n\nwar, den wahren Mietzweck erkannte und kurzfristig mit \n\nHilfe der Polizei den Mietvertrag zur\u00fcckzog. \n\n3. Februar 2018. In einem, wie von der Staatsregierung \n\nauf eine meiner Kleinen Anfragen geantwortet, anmietba-\n\nren Privatobjekt in Leubsdorf im Landkreis Mittelsach-\n\nsen, findet ein sogenannter Zeitzeugenvortrag der Nazi-\n\nszene statt. Per Video ist die Holocaust-Leugnerin Ursula \n\nHaverbeck zugeschaltet. 250 Personen sind im Saal. \n\n24. M\u00e4rz 2018. Im Sebnitzer Ortsteil Saupsdorf spielt die \n\nNeonazi-Kultband Sleipnir. Die Immobilie befindet sich \n\nim Gemeindeeigentum. Die Kommune wurde \u00fcber den \n\nMietzweck offensichtlich get\u00e4uscht. \n\n30. M\u00e4rz 2018. In einem Jugendclub in Bannewitz findet \n\neine Neonazi-Party statt. Es kommt zu einem Polizeiein-\n\nsatz. Stadt und Betreiber des Jugendclubs erfahren erst im \n\nNachhinein davon. \n\n5. Mai 2018. In Regis-Breitingen im Landkreis Leipzig \n\nfindet ein weiterer sogenannter Zeitzeugenvortrag von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8851 \n\nNeonazis statt. Es nehmen circa 120 Personen teil. An-\n\nschlie\u00dfend spielt ein Naziliedermacher. Die Stadt Leisnig \n\nerf\u00e4hrt erst nach einer Kleinen Anfrage von mir von der \n\nVeranstaltung, obwohl es sich um eine kommunale \n\nImmobilie handelt. Wie die \u201eLVZ\u201c schreibt, fand der \n\nVortrag wohl in einem nicht vermieteten Gasthof der \n\nStadt statt. F\u00fcr diesen Termin hatte im Vorfeld ein Mann \n\nden Geburtstag seines Gro\u00dfvaters angemeldet. \n\n10. M\u00e4rz 2018 und 15. Dezember 2018. In einer anmiet-\n\nbaren Halle und in einem Kleingartenverein in Chemnitz \n\nfinden erneut Zeitzeugenvortr\u00e4ge von Neonazis statt. In \n\nbeiden F\u00e4llen wurde der Eigent\u00fcmer get\u00e4uscht. Im ersten \n\nFall war nur von einer Buchlesung die Rede. Im zweiten \n\nFall wurde das Objekt f\u00fcr eine private Feier angemietet. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Diese kurze \n\nAuflistung zeigt nur eine \u2013 und das will ich betonen \u2013 \n\nexemplarische kleine Auswahl von Anmietungen durch \n\nNeonazis von Immobilien im vergangenen Jahr. Ich \n\nm\u00f6chte betonen, dass ich nur von den Anmietungen \n\nspreche. Immobilien, die Neonazis geh\u00f6ren oder von \n\nihnen gar dauerhaft genutzt werden, sind noch gar nicht \n\ndabei. Das sind noch einmal, laut Z\u00e4hlung der Staatsregie-\n\nrung, 22 Immobilien. Nach unseren Recherchen und den \n\nRecherchen derjenigen, die sich damit auskennen, sind es \n\nsogar noch deutlich mehr. \n\nIch finde diese Auflistung aus zwei Gr\u00fcnden besch\u00e4mend: \n\nEinerseits zeigt diese Liste, dass Sachsen nicht ohne \n\nGrund neben Th\u00fcringen das Kernland von Neonazi-\n\nVeranstaltungen derzeit in Deutschland ist. Zum anderen \n\nzeigt diese Auflistung, dass der sogenannte Verfassungs-\n\nschutz in Sachsen schlichtweg seine Arbeit nicht tut, daf\u00fcr \n\naber Jahr f\u00fcr Jahr noch mit der Stellenaufstockung von \n\nPersonal belohnt wird. Denn wir wissen, dass momentan \n\nder rechten Szene zur dauerhaften Nutzung weit \u00fcber \n\n60 Immobilien im Freistaat Sachsen zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, deutlich mehr, als der Verfassungsschutz wahlwei-\n\nse z\u00e4hlen oder sehen will. In diesen Immobilien finden \n\nKonzerte der Neonazi-Szene statt, die Geld in die Szene \n\nsp\u00fclen und neben den Versandhandeln eine der wichtigs-\n\nten Finanzierungsquellen der Szene darstellen, genauso \n\nwie jene omin\u00f6sen Zeitzeugenvortr\u00e4ge, bei denen ehema-\n\nlige SS- oder Wehrmachtsangeh\u00f6rige die Schreckenstaten \n\nund Verbrechen des Dritten Reiches verkl\u00e4ren. Es finden \n\nVernetzungstreffen verschiedener Akteure der rechtsext-\n\nremen Szene statt bis hin zur Identit\u00e4ren Bewegung und \n\ndem Umfeld der AfD. \n\nDie Zahl solcher Immobilien hat in den letzten Jahren \n\nsp\u00fcrbar zugenommen. Sie zeigt, wie stark die rechte \n\nSzene wieder in Sachsen vernetzt und verankert ist und \n\nwie sehr sie sich zunehmend wieder sicherer f\u00fchlt. Im Sog \n\ndes Hasses und der Hetze der letzten Jahre sind im Fahr-\n\nwasser auch jene Neonazi-Strukturen wieder erstarkt, die \n\nman viel zu lange in Sachsen kleingeredet hat. \n\nEs ist jetzt, werte Kolleginnen und Kollegen, an der Zeit \n\nzu handeln. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass es einen \n\nimmer gr\u00f6\u00dferen R\u00fcckzugsraum f\u00fcr Neonazis in Sachsen \n\ngibt und dass sich vor Ort eine immer st\u00e4rkere Melange \n\nvon alten bis neuen Rechten ergibt. Wir d\u00fcrfen nicht \n\ntatenlos zusehen, dass es in Sachsen R\u00fcckzugsr\u00e4ume f\u00fcr \n\nHass und Gewalt gibt und dass der Staat dabei mitunter \n\ntatenlos zusieht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nAber genau das ist das Problem; das passiert. Da helfen \n\nauch keine hohlen Proklamationen vom starken Staat, wie \n\nwir sie in den letzten Tagen hier vernehmen durften; denn \n\ndas Innenministerium redet das Problem klein, der Verfas-\n\nsungsschutz macht seinen Job nicht und die Nazis freuen \n\nsich, dass kaum einer mitbekommt, wie sie sich immer \n\nweiter und entschiedener vor Ort festsetzen. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat gestern wortgewaltig erkl\u00e4rt, \n\nNazinetzwerke in Sachsen zerschlagen zu wollen. Da hat \n\ner unsere volle Unterst\u00fctzung. Werte Abgeordnete! Hier \n\nund heute haben Sie die Chance, den Ministerpr\u00e4sidenten \n\nbeim Wort zu nehmen und diesem Antrag zuzustimmen. \n\nDas w\u00e4re n\u00e4mlich ein Anfang, um die weitere Sesshaft-\n\nwerdung von Neonazis im Freistaat Sachsen zu bek\u00e4mp-\n\nfen \u2013 wohlgemerkt: ein Anfang. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDazu braucht es zum einen, wie von uns gefordert, zuerst \n\neine intensive Beratung der Kommunen und der Zivilge-\n\nsellschaft. Es braucht Aufkl\u00e4rung \u00fcber Strukturen und \n\n\u00fcber die Vernetzung der Szene vor Ort genauso wie \n\nkonkrete Handlungsempfehlungen an die Kommunen und \n\ndie \u00f6rtlich Agierenden: um wirksamer reagieren zu \n\nk\u00f6nnen, um Gegenma\u00dfnahmen ergreifen zu k\u00f6nnen und \n\nvor allem, um im Falle des Falles auch die \u00f6rtliche Zivil-\n\ngesellschaft mobilisieren zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Gespr\u00e4che beispielsweise mit dem Landeskleingar-\n\ntenverband oder auch mit betroffenen Kommunen geben \n\nmir recht: Diese wollen gr\u00f6\u00dftenteils nat\u00fcrlich nicht, dass \n\nNeonazis sich in Kleingartensparten oder in \u00f6rtlichen \n\nGasth\u00f6fen zu \u201eZeitzeugenvortr\u00e4gen\u201c oder Konzerten \n\neinmieten. Deshalb sind sie zu Recht stinksauer, dass der \n\nVerfassungsschutz zwar regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber solche Veran-\n\nstaltungen im Vorfeld Bescheid wei\u00df, dass er aber nichts \n\ndurchblicken l\u00e4sst und die Kommunen und Vereine \n\nschlicht im Regen stehen l\u00e4sst. Das darf nicht passieren, \n\ndas ist nicht hinnehmbar. Deswegen ist es notwendig, \n\ndass der Landtag ein entschiedenes Zeichen setzt, dass so \n\netwas ein Ende finden muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nEin Geheimdienst ist schlichtweg nicht daf\u00fcr da, sein \n\nWissen nur geheim zu halten, sondern sollte es dann \n\nweitergeben, wenn die Gesellschaft darauf angewiesen ist. \n\nDieses Gebaren muss ein Ende haben; andernfalls muss \n\nauch dieser Verfassungsschutz einmal ein Ende finden. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8852 \n\nEs braucht aber auch eine konkrete Beratung der kommu-\n\nnalen Beh\u00f6rden im Umgang mit Versammlungsorten der \n\nNeonazis. \n\nDie Bauaufsichten brauchen R\u00fcstzeug an die Hand, um \n\nunzul\u00e4ssigen Nutzern fr\u00fchzeitig zu begegnen und um \n\nreagieren zu k\u00f6nnen. Hier ist das Innenministerium in der \n\nPflicht, die Kommunen zu unterst\u00fctzen, statt diese Her-\n\nausforderungen weiter zu ignorieren. Wir sollten die \n\nBeratung derjenigen verbessern, die Angst vor Tarnanmie-\n\ntungen durch Nazis haben, damit sie im Falle einer \n\nT\u00e4uschung den Mietvertrag auch wieder aufl\u00f6sen k\u00f6nnen, \n\ndenn das ist mitunter nicht so einfach. \n\nDar\u00fcber hinaus brauchen wir aber auch eine bessere \n\nSchulung der Polizei im Erkennen rechter Symbolik und \n\nCodes. Hier gibt es offenkundig Nachholbedarf, wie man \n\nvielf\u00e4ltig sieht und wie zuletzt im Zusammenhang mit den \n\nNeonazi-Veranstaltungen in Ostritz deutlich geworden ist. \n\nEs darf nicht sein, dass die Polizei verfassungsfeindliche \n\nSymbole nicht oder viel zu sp\u00e4t erkennt. Wenn man klare \n\nKante gegen Neonazis zeigen will, muss man unmittelbar \n\nreagieren, aber nicht abwarten, bis es zu sp\u00e4t ist und die \n\nNeonazis sich ins F\u00e4ustchen lachen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen entschie-\n\nden den N\u00e4hrboden der rechten Szene in Sachsen aus-\n\ntrocknen und d\u00fcrfen keine R\u00fcckzugsr\u00e4ume zulassen. \n\nDazu braucht es eine klare politische Haltung der Staats-\n\nregierung und aller Politikerinnen und Politiker gegen die \n\nFeinde der Freiheit und der Demokratie. \n\nWir brauchen aber auch Hilfe im Konkreten: f\u00fcr Kommu-\n\nnen, f\u00fcr Gastwirte, f\u00fcr Kleingartenvereine, um rechte \n\nUmtriebe vor Ort zu erkennen und sich ihnen entschieden \n\nentgegenstellen zu k\u00f6nnen. Das wollen wir mit diesem \n\nAntrag als ersten Schritt erreichen. Wir wissen, dass dies \n\nnicht die einzige M\u00f6glichkeit und nicht der heilige Gral \n\nist, um der Anmietung durch Neonazis zu begegnen. Aber \n\nes w\u00e4re gerade in diesen Zeiten ein Signal, dass sich die \n\nStaatsregierung um die Akteure vor Ort k\u00fcmmert, die es \n\nsonst im Zweifel auszubaden haben, wenn Informationen \n\nnicht weitergegeben oder Probleme ignoriert werden. \n\nWer Neonazi-Netzwerke zerschlagen will, muss an der \n\nWurzel beginnen. Diese Wurzel ist die kommunale \n\nVerankerung von Neonazis. Deswegen bitte ich um \n\nZustimmung zu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDer vorliegende Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN wendet sich der Problematik der durch extreme \n\nRechte angemieteten oder erworbenen, in jedem Fall aber \n\ngenutzten Immobilien zu. Er unternimmt den Versuch, aus \n\nder von Ihnen in einer Flei\u00dfarbeit erarbeiteten interakti-\n\nven Karte zu den Standorten dieser Immobilien eine \n\nparlamentarische Debatte zu initiieren. \n\nDie Daten basieren auf Kleinen Anfragen und anschei-\n\nnend auch auf weiterf\u00fchrenden Recherchen. Ich kann \n\nIhnen an dieser Stelle nur empfehlen, dies auch im Sinne \n\neines Datenabgleichs dem Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz zu einer Relevanzpr\u00fcfung mit Blick auf die extre-\n\nmen Rechte und eine m\u00f6gliche Gef\u00e4hrdung unserer \n\nVerfassung zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAn dieser Stelle sei mir der Hinweis erlaubt, dass das \n\nKriterium der Verfassungsfeindlichkeit von entscheiden-\n\nder Bedeutung ist. Dabei sollten die Themen Linksextre-\n\nmismus und extremistischer Islamismus ebenfalls Beach-\n\ntung finden. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Danke sch\u00f6n!) \n\nSofern Ihre Daten valide sind, erscheint mir die Zusam-\n\nmenf\u00fchrung in einer interaktiven Karte als noch vertret-\n\nbar, auch wenn ich die datenschutzrechtliche Relevanz \n\nnicht abschlie\u00dfend bewerten kann. \n\n(Heiterkeit der Abg. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos) \n\nDie einzelnen Punkte Ihres Antrages wurden in der \n\nStellungnahme der Staatsregierung bereits umfangreich \n\nbeantwortet. Daher m\u00f6chte ich versuchen, mich kurzzu-\n\nfassen, und diesem nur wenige Aspekte hinzuf\u00fcgen. \n\nIn Sachsen wird bereits viel unternommen, um den \n\nHandlungsspielraum extremistischer Gruppierungen \n\nweiter einzuschr\u00e4nken und die durch die Anmietung \n\ndurch Extremisten Betroffenen zu beraten und nach \n\nM\u00f6glichkeit auch zu unterst\u00fctzen. Die Landesdirektion \n\nSachsen hat beispielsweise zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung extremis-\n\ntischer Konzerte eine Handreichung mit konkreten Hand-\n\nlungsempfehlungen f\u00fcr die Kommunen herausgegeben. \n\nDurch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz werden \n\nPr\u00e4ventionsveranstaltungen angeboten. Au\u00dferdem finden \n\nunter Einbeziehung des Landesamts Beratungen und \n\nAbstimmungen zu diesem Thema mit den Entscheidungs-\n\ntr\u00e4gern vor Ort statt. \n\nDie s\u00e4chsischen Polizeibeamten werden regelm\u00e4\u00dfig zur \n\nFeststellung m\u00f6glicher strafrechtlicher Sachverhalte im \n\nZusammenhang mit Extremismus, insbesondere Rechts-\n\nextremismus geschult. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Bei den \u00dcberstunden!) \n\nSeit mehr als 15 Jahren informiert, schult und ber\u00e4t das \n\nKulturb\u00fcro Sachsen Betroffene aus Gastronomie, Handel, \n\nHotelgewerbe und andere Vermieter. \n\nEine besondere Beratung insbesondere mit Blick auf die \n\nBauaufsichts\u00e4mter erscheint mir nicht sinnvoll. Die \n\nFeststellung, ob eine bauliche Anlage bzw. ein Geb\u00e4ude \n\ndie baurechtlichen Anforderungen, welche f\u00fcr die Durch-\n\nf\u00fchrung einer Veranstaltung erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, gew\u00e4hr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8853 \n\nleistet, geh\u00f6rt zu den ureigenen Aufgaben einer unteren \n\nBauaufsichtsbeh\u00f6rde. Diesen Pr\u00fcfvorgang um eine \n\nGesinnungskomponente anzureichern ist nicht sachge-\n\nrecht. \n\nHerr Lippmann, Sie werden beim MDR in Ihrer Funktion \n\nals Innenpolitischer Sprecher der GR\u00dcNEN in Sachsen \n\nwie folgt zitiert: \u201eIch erwarte von Innenminister Roland \n\nW\u00f6ller, dass er dieses \u00dcbel grunds\u00e4tzlich anpackt.\u201c Ich \n\nhatte gehofft, dass Sie in Ihrem Redebeitrag konkretisie-\n\nren, was Sie sich darunter vorstellen, denn Ihr Antrag gibt \n\ndar\u00fcber keine Auskunft, zumindest keine grunds\u00e4tzliche. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nDie Staatsregierung hat grunds\u00e4tzlich keinen Einfluss auf \n\ndie Eigentums- und Besitzverh\u00e4ltnisse von Immobilien, \n\nwelche sich in Privatbesitz befinden. Mir scheint geboten, \n\nSie in diesem Zusammenhang an Artikel 14 des Grundge-\n\nsetzes, die Eigentumsgarantie, oder auch an Artikel 13 \n\nAbs. 1, die Unverletzlichkeit der Wohnung, zu erinnern. \n\nInteressant ist in diesem Zusammenhang beispielsweise \n\nein Urteil des Hessischen Verwaltungsgerichtshofs vom \n\n23. Februar 2018. Dabei ging es um die Nutzung einer \n\nStadthalle in Hessen durch die NPD. Das Urteil macht \n\nklar, dass unterhalb der Ebene eines Parteiverbots liegen-\n\nde Sanktionen ausgeschlossen sind. \n\nMit der zum 20. Juli 2017 in Kraft getretenen \u00c4nderung \n\ndes Grundgesetzes ist es heute zwar m\u00f6glich, Parteien mit \n\nfestgestellter verfassungsfeindlicher Zielsetzung von der \n\nstaatlichen Parteifinanzierung auszuschlie\u00dfen. Im \u00dcbrigen \n\nbleibt es jedoch dabei, dass sie gem\u00e4\u00df Artikel 3 Abs. 3 des \n\nGrundgesetzes wegen ihrer Auffassungen und Ziele \n\nkeinen Sanktionen ausgesetzt sein d\u00fcrfen. \n\nDamit m\u00f6chte ich verdeutlichen, welch hohen H\u00fcrden die \n\nvon Ihnen angemahnte grunds\u00e4tzliche L\u00f6sung unterliegt. \n\nInteressant erscheint mir in diesem Zusammenhang \u2013 \n\ndaher m\u00f6chte ich Ihnen das nicht vorenthalten \u2013 ein Urteil \n\ndes Amtsgerichts G\u00f6ttingen vom 24. Oktober 2017. Darin \n\nwird ausgef\u00fchrt, dass ein potenzieller Mieter gegen\u00fcber \n\neinem potenziellen Vermieter nicht seine politischen \n\nAuffassungen offenbaren muss. F\u00fcr einen potenziellen \n\nVermieter kann jedoch der Umstand, dass der potenzielle \n\nMieter Anziehungspunkt f\u00fcr linksgerichtete Gewalt ist, \n\nein f\u00fcr den Vermieter bedeutsamer Umstand sein, \u00fcber \n\nden bei Vertragsschluss aufgekl\u00e4rt werden muss. \n\nOb diese Betrachtung mit all ihren m\u00f6glichen Folgen \n\nBestand haben wird, daran kann man zweifeln. Wir \n\nwerden Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Im Leipziger Stadtteil \n\nSch\u00f6nefeld liegt etwas abseits gelegen die Kamenzer \n\nStra\u00dfe. Dort befand sich bis April 1945 ein Frauenau\u00dfen-\n\nlager des KZ Buchenwald. Rund 5 000 Frauen und \n\nM\u00e4dchen waren dort inhaftiert. Die Insassinnen wurden \n\ndurch die SS bewacht, sie mussten Zwangsarbeit f\u00fcr die \n\nR\u00fcstungsindustrie der Nazis verrichten. F\u00fcr viele, die als \n\n\u201enicht mehr arbeitsf\u00e4hig\u201c galten, f\u00fchrte der Weg von \n\nLeipzig weiter in die Vernichtungslager. Wer in Leipzig \n\nblieb, wurde zum Schluss, als die US-Armee die Stadt \n\nerreichte, durch die Nazis auf sogenannte Todesm\u00e4rsche \n\ngetrieben. \n\nHeute erinnert vor Ort nur eine kleine Gedenktafel an die \n\ntraurige Geschichte dieses Ortes. Das Schild wird immer \n\nwieder zerst\u00f6rt, aber das ist gar nicht der Punkt. Der \n\nPunkt ist vielmehr: Dieses Gel\u00e4nde, auf dem sich das \n\nZwangsarbeitslager der Nazis befand, ist seit mehr als \n\nzehn Jahren in der Hand von Neonazis. Seitdem fanden \n\ndort wiederholt Feiern der rechten Szene und auch \n\nRechtsrockkonzerte statt. Auf dem Gel\u00e4nde trifft sich ein \n\nsogenannter Motorradclub mit besten Verbindungen zur \n\n\u00f6rtlichen Hooligan-Szene. Dort trainieren Nazianh\u00e4nger \n\nihren Kampfsport. Eine teilweise Nutzungsuntersagung \n\nhat den Besitzer, der selbst aus der Szene kommt, offen-\n\nbar \u00fcberhaupt nicht beeindruckt. \n\nDie Kamenzer Stra\u00dfe in Leipzig ist ein besonders ge-\n\nschmackloses, widerliches Beispiel. Aber es ist nur ein \n\nBeispiel von vielen, wie es Neonazis gelingt, Immobilien \n\nzu erwerben und im Kreise ihrer Gesinnungsgenossen zu \n\nvermarkten. \n\nSachsenweit stehen der extremen Rechten mehr als 60 \n\nObjekte zur Verf\u00fcgung. Allein dieser Umstand beantwor-\n\ntet zum Teil bereits die Frage, warum die braune Szene \n\ngerade in unserem Bundesland so stark ist. Hier hat sie in \n\nganz erheblichem Umfang und offenbar weitgehend \n\nungest\u00f6rt Infrastruktur geschaffen \u2013 mehr als 60 Szene-\n\ntreffpunkte. Das ist keine neue Erkenntnis, sondern hatte \n\nsich bereits aus der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage der \n\nFraktion DIE LINKE zur Entwicklung der extremen \n\nRechten im Freistaat vor drei Jahren ergeben. \n\nDas Problem ist also bestens bekannt. Eine Besserung ist \n\naber nicht eingetreten. Seitdem gibt es stattdessen immer \n\nmehr Veranstaltungen der extremen Rechten, die sich \n\nsolcher Orte bedienen. Das gilt insbesondere f\u00fcr extrem \n\nrechte Konzerte und sogenannte Liederabende. Rund 50 \n\nsolcher Events gab es im Jahr 2018 in Sachsen, und die \n\nZahl steigt seit etlichen Jahren wieder an. \n\nWenn sich die Staatsregierung nun damit br\u00fcstet, angeb-\n\nlich eine Nulltoleranzstrategie zu fahren, ist zun\u00e4chst \n\neinmal festzustellen, dass sie offensichtlich nicht funktio-\n\nniert oder vielmehr nicht mehr funktioniert. In der Ver-\n\ngangenheit gab es einen sogenannten Konzerterlass, mit \n\ndessen Hilfe gerade solche Veranstaltungen unterbunden \n\nwerden sollten. Das war ein Konzept der Neunzigerjahre, \n\nund es hat leidlich in einer Zeit funktioniert, in der sich \n\ndie Szene noch unter Vorw\u00e4nden irgendwo einmieten und \n\nkonspirativ dorthin mobilisieren musste, um der Polizei \n\nnicht aufzufallen. Aber diese Zeit ist lange vorbei, und das \n\nliegt auch daran, dass die extreme Rechte in aller Ruhe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8854 \n\nein Geflecht aus Naziszenetreffs hochziehen konnte, die \n\nsich in eigener Hand befinden. \n\nIch denke da nicht nur an die Kamenzer Stra\u00dfe in Leipzig. \n\nIch denke auch an das kleine Staupitz, einen Ortsteil von \n\nTorgau, in dem seit mehr als einem Jahrzehnt Rechtsrock-\n\nkonzerte ganz legal stattfinden k\u00f6nnen, und zwar zehn \n\nSt\u00fcck jedes Jahr. Staupitz hat kaum mehr als 300 Ein-\n\nwohner, aber f\u00fcr die extreme Rechte ist der Ort so etwas \n\nwie eine Eventhochburg. \n\nIch denke auch an Ostritz. Die Einwohnerinnen und \n\nEinwohner m\u00fcssen erdulden, dass dort regelrechte Festi-\n\nvals f\u00fcr Faschisten ausgerichtet werden. Diese gef\u00e4hrliche \n\nEntwicklung hat das Innenministerium ganz einfach \n\nverpennt. Es hat kein neues Konzept entwickelt, das auf \n\ndie heutige Situation passt, und es hat bis heute auch kein \n\nGesamtkonzept in petto, um die extreme Rechte zur\u00fcck-\n\nzudr\u00e4ngen \u2013 oder wie es jetzt hei\u00dft, rechtsextreme Netz-\n\nwerke zu zerschlagen. Die leider schon \u00fcber Jahrzehnte \n\nges\u00e4ttigte Erfahrung besagt: Dort, wo man diese Szene \n\nnicht zur\u00fcckdr\u00e4ngt, breitet sie sich immer weiter aus. \n\nHerr Lippmann warb f\u00fcr den Antrag als einen wichtigen \n\nSchritt in diesem Zusammenhang. Dem stimmen wir zu. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD \n\nspricht Herr Abg. Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! An sich ist das Signal, \n\nwas vom Antrag der GR\u00dcNEN ausgeht, richtig, wichtig \n\nund gut. Dass in Sachsen nach wie vor in einer wieder \n\nwachsenden Anzahl Neonazi-Konzerte stattfinden k\u00f6n-\n\nnen, muss f\u00fcr uns ein mahnendes Zeichen sein, dass hier \n\netwas nie weg gewesen ist, dass sich hier etwas auch im \n\nSchatten anderer Debatten ausbreiten und regenerieren \n\nkann, was wir gern schon lange weiter zur\u00fcckgedr\u00e4ngt \n\nh\u00e4tten. \n\nWir m\u00fcssen an dieser Stelle sagen: Dieses Problem ist \n\n\u00fcber viele Jahre gewachsen. F\u00fcr die Aufforderung \u201eWeh-\n\nret den Anf\u00e4ngen\u201c ist es lange zu sp\u00e4t. Viele Immobilien \n\nin Sachsen sind in den H\u00e4nden von Neonazis. Sie werden \n\nnicht aus Versehen vermietet, sondern mit politischer \n\nAbsicht, um in diesem Land Unfrieden, Rassismus, \n\nMenschenfeindlichkeit und Antisemitismus zu organisie-\n\nren und diesen Menschen, die so etwas tun, R\u00fcckzugs-\n\nr\u00e4ume, Planungsr\u00e4ume, Organisationsr\u00e4ume und am Ende \n\nauch R\u00e4ume f\u00fcr die Planung von kriminellen Machen-\n\nschaften zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nWir erleben in Sachsen aber auch einen wachsenden \n\nWiderstand. Die Aktivit\u00e4ten, die wir rund um Ostritz \n\nerlebt haben, haben gezeigt, dass es m\u00f6glich ist, dass auch \n\nin diesem Freistaat Sachsen ein breites B\u00fcndnis mobil \n\nmacht, ein breites B\u00fcndnis Stopp sagt, was in diesem \n\nLand nicht m\u00f6glich sein d\u00fcrfte. Wir haben in Ostritz auch \n\nerlebt, wie es ein breites B\u00fcndnis schafft, dass am Ende \n\ntrotz aller Diskussionen sich eine ganze Gemeinde ge-\n\nmeinsam gegen die Instrumentalisierung und gegen den \n\nAufmarsch von Hunderten Neonazis wehrt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir lassen diese enga-\n\ngierten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht im Stich. Wir haben \n\nin den letzten Jahren Beratungsangebote ausgebaut, egal \n\nob \u00fcber die mobilen Beratungsteams oder die Opferbera-\n\ntung. Wir f\u00f6rdern Initiativen, die sich kritisch mit Rassis-\n\nmus in dieser Gesellschaft \u00fcber das weltoffene Sachsen \n\nauseinandersetzen, mit einer h\u00f6heren F\u00f6rderung. Wir \n\nhaben sogar die politische Bildung bei der Polizei ausge-\n\nbaut. Deshalb glaube ich, dass wir hier einen Weg be-\n\nschreiten, der uns wehrhaft macht, der diese Gesellschaft \n\nwehrhaft h\u00e4lt und wehrhaft f\u00f6rdert. Dazu geh\u00f6rt im \n\n\u00dcbrigen auch, dass mehr und mehr Kommunen Beratun-\n\ngen annehmen. An vielen Stellen klappt das. Die Beispie-\n\nle, die hier nicht genannt wurden, sind auch die, bei denen \n\nsich Kommunen erfolgreich dagegen wehren, dass Neo-\n\nnazis in ihren St\u00e4dten und Gemeinden erfolgreich Immo-\n\nbilien erwerben. \n\nIn diesem Antrag gef\u00e4llt mir nicht, liebe Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dass alle Bem\u00fchungen, die \n\nich gerade nur ansatzweise aufgez\u00e4hlt habe, in Sachsen \n\n\u00fcberhaupt nicht stattfinden w\u00fcrden. Wir machen eine \n\nMenge. Das darf man auch nicht unter den Teppich \n\nkehren. Deshalb stelle ich in gebotener K\u00fcrze fest: Viele \n\nKommunen haben in den letzten Jahren \u2013 nicht nur \n\nKommunen, sondern auch viele Vermieterinnen und \n\nVermieter bis hin zu Verb\u00e4nden \u2013 gelernt, was es hei\u00dft, in \n\neiner wehrhaften Demokratie Verantwortung zu \u00fcberneh-\n\nmen, Nein zu sagen und genau hinzuschauen. Wir erleben \n\nauch, dass sich Neonazis subversiv immer neue Strategien \n\n\u00fcberlegen, um diese Abwehrstrategien zu umgehen. \n\nDeshalb ist der Frageteil dieses Antrags, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, aus meiner Sicht mit der \n\nBeantwortung der Staatsregierung auf Ihren Antrag mit \n\nihrer Stellungnahme abgearbeitet. Die Vorschl\u00e4ge, die Sie \n\nunterbreiten, sind in Sachsen \u2013 ich sage nicht, dass man \n\nda nicht mehr tun kann \u2013 aber im Grundsatz in den \n\nStrategien verankert. Ans\u00e4tze, die Sie in Ihrem Redebei-\n\ntrag, Herr Lippmann, zum Beispiel im Bereich Verfas-\n\nsungsschutz vorgetragen haben, sind nicht Gegenstand \n\ndieses Antrags. Deshalb, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, lehnen wir als SPD-Fraktion diesen Antrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Herr \n\nH\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit dem Antrag fordern \n\ndie GR\u00dcNEN die Staatsregierung auf, die Rechtsordnung \n\nzu brechen. Sie wollen, dass Vermieter von Neonazis \n\ngewarnt und aufgekl\u00e4rt werden. Sie wollen, dass die \n\nVermietung von Immobilien erschwert wird. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist auch die AfD daf\u00fcr, dass Extremis-\n\nten \u2013 und zwar alle, Herr Lippmann \u2013 keine Plattform f\u00fcr \n\nkleine und gro\u00dfe Veranstaltungen gegeben wird. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8855 \n\nfinden es grunds\u00e4tzlich richtig, vor Extremisten zu war-\n\nnen. Ein solches Vorgehen muss jedoch mit Recht und \n\nGesetz vereinbar sein. Das ist es aber bei Ihnen nicht. Sie \n\nsollten das eigentlich wissen. Immerhin sitzen zwei \n\nJuristen in Ihren Reihen. In Deutschland gilt schlie\u00dflich \n\nimmer noch die Vertragsfreiheit. Jeder kann Mietvertr\u00e4ge \n\n\u00fcber Immobilien gleich welcher Art abschlie\u00dfen. Es spielt \n\nkeine Rolle, wer die Vertragsparteien sind. Grunds\u00e4tzlich \n\nspielt es auch keine Rolle, f\u00fcr welche Zwecke die ange-\n\nmietete Immobilie genutzt werden soll. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, f\u00fcr diese \n\nErkenntnis h\u00e4tte ein Blick in das Gesetz gen\u00fcgt, und ein \n\nweiterer Blick auf die Rechtsprechung h\u00e4tte Ihnen das \n\nauch best\u00e4tigt. Die Gerichte haben schon oft \u00fcber F\u00e4lle \n\ndes Erschwerens oder Verhinderns in Bezug auf Mietver-\n\ntr\u00e4ge geurteilt. Die Richter sahen unz\u00e4hlige dieser Aktio-\n\nnen als rechtswidrig an. F\u00fcr die F\u00e4lle, in denen \u00fcber die \n\nIdentit\u00e4t der Mieter get\u00e4uscht wurde, gibt es eine ebenso \n\neinschl\u00e4gige Rechtsprechung. Wenn Sie dann noch einen \n\nBlick in die Stellungnahme der Staatsregierung geworfen \n\nh\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie den Antrag eigentlich zur\u00fcckzie-\n\nhen m\u00fcssen. \n\nDie Staatsregierung hat in ihrer Stellungnahme unmiss-\n\nverst\u00e4ndlich zum Ausdruck gebracht, dass eine staatliche \n\nEinflussnahme auf die Vermietung oder Nutzung von \n\nImmobilien im Privateigentum rechtswidrig w\u00e4re. Meine \n\nDamen und Herren von den GR\u00dcNEN, wollen oder \n\nk\u00f6nnen Sie das nicht verstehen? Erst kommt Warnen und \n\nErschweren, dann fordern Sie wom\u00f6glich noch die Ent-\n\neignungen. Das hatten wir alles schon einmal. Sie erin-\n\nnern sich bestimmt an diese Folgen. \n\nUm es auf den Punkt zu bringen: Was Sie fordern, ist \n\nschlicht verfassungswidrig. Genau das, was Sie anderen \n\nso oft vorhalten. F\u00fcr uns stellt sich damit abschlie\u00dfend \n\nnur noch eine Frage: Wer warnt die B\u00fcrger vor den \n\nGR\u00dcNEN? \u2013 Die AfD wird den vorliegenden Antrag \n\nselbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ihr \n\nAntrag, meine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, hat \n\nsich mit der Stellungnahme der Staatsregierung erledigt. \n\nTrotzdem glaube ich, dass der Antrag im Kern sinnvoll \n\nist, aber viel zu kurz greift. Im Gegensatz zu Ihnen belas-\n\nse ich es aber nicht bei dieser Aussage und lehne den \n\nAntrag ideologisch ab, sondern erg\u00e4nze ihn mit einem \n\n\u00c4nderungsantrag, der Ihnen bereits vorliegt. \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nWarum begrenzen Sie Ihren Antrag auf Neonazis? Am \n\n15.03., fast auf den Tag genau vor vier Jahren, habe ich \n\nim Plenum zum Thema Linksextremismus gesprochen. \n\nIch habe versucht, diese Form des Extremismus in das \n\nLicht der \u00d6ffentlichkeit zu stellen. In den vergangenen \n\nMonaten und Jahren wurde dieses Thema immer wieder \n\nangesprochen. Vor wenigen Wochen hat auch Ihre Frakti-\n\non erkl\u00e4rt, dass sie jede Form von politisch motivierter \n\nGewalt, egal ob von links, rechts oder religi\u00f6s motiviert, \n\nablehnt. Warum haben Sie dann in Ihrem Antrag Ihr \n\nAugenmerk nur auf Neonazis, auf die extrem Rechten \n\ngelegt? Ich m\u00f6chte diese Motivation nicht hinterfragen. \n\nIch m\u00f6chte auch nicht auf Linksextremismus weiter \n\neingehen, weil dies schon mehrfach gemacht wurde. Man \n\nsollte hier noch einen Blick auf den religi\u00f6s motivierten \n\nExtremismus vor dem Hintergrund und im Zusammen-\n\nhang mit dem Erwerb von Anmietungen von Immobilien \n\nin Sachsen werfen. Dem B\u00fcrger ist es am Ende v\u00f6llig \n\negal, ob er Opfer von linken, rechten oder religi\u00f6s moti-\n\nvierten Extremisten wird. Unsere Aufgabe ist es, unsere \n\nB\u00fcrger zu sch\u00fctzen. \n\nDer s\u00e4chsische Verfassungsschutz hat im Juni 2017 einen \n\nBericht mit dem Titel \u201eLegalistischer Islamismus auf \n\nExpansionskurs in Sachsen, die s\u00e4chsische Begegnungs-\n\nst\u00e4tte und ihre Verbindung zur muslemischen Br\u00fcder-\n\nschaft\u201c ver\u00f6ffentlicht. Wenn man diesen Bericht liest, da \n\nkann es einem sehr mulmig werden. Ich frage mich \n\nernsthaft, warum wir diese Form des Extremismus unter-\n\ngeordnet behandeln. In diesem Bericht wird unter ande-\n\nrem ausgef\u00fchrt, dass die s\u00e4chsische Begegnungsst\u00e4tte \n\n\u00fcberall in Sachsen Immobilien erwirbt, pachtet oder \n\nmietet. Ich m\u00f6chte ein Beispiel nennen: Wir haben in \n\nDresden und in Leipzig Immobilien als Erbbau, und wir \n\nhaben in Riesa und Mei\u00dfen Immobilien zur Miete. In \n\nPirna, G\u00f6rlitz und Freital haben wir Immobilien, die von \n\ndieser Begegnungsst\u00e4tte gekauft worden sind. In diesen \n\nImmobilien wird gepredigt, und es werden Informations-\n\nmaterialien, die von der Bundespr\u00fcfstelle f\u00fcr jugendge-\n\nf\u00e4hrdende Medien als jugendgef\u00e4hrdet eingestuft und \n\nindiziert wurden, ausgelegt und verteilt. In diesen Schrif-\n\nten wird unter anderem die T\u00f6tung von Islamabtr\u00fcnnigen \n\nund die Unterdr\u00fcckung der Frauen propagiert. Das halte \n\nich f\u00fcr kreuzgef\u00e4hrlich und bin davon \u00fcberzeugt, dass es \n\nnicht mit der freiheitlich-demokratischen Grundordnung \n\nund unserem Rechtsstaat vereinbar ist. \n\nIch m\u00f6chte nicht bewerten, welche Form des Extremis-\n\nmus gef\u00e4hrlicher f\u00fcr unsere Gesellschaft ist. Extremismus \n\nkann nur sinnvoll und effektiv bek\u00e4mpft werden, wenn \n\nman alle Formen des Extremismus gleichzeitig und \n\nunideologisch bek\u00e4mpft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen  \n\nAbgeordneten und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. F\u00fcr Herrn Prof. W\u00f6ller spricht jetzt der \n\nStaatsminister der Justiz. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8856 \n\nund Herren Abgeordneten! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung hat sich immer klipp und klar gegen jede Form des \n\npolitischen Extremismus positioniert. Gleichwohl wissen \n\nSie sehr genau, dass wir beim Kampf gegen Extremisten \n\nganzheitlich aktiv sein m\u00fcssen. Repression kann nur im \n\nZusammenspiel mit starker Pr\u00e4vention gelingen. Darum \n\nf\u00f6rdern wir den Kampf f\u00fcr Demokratie und Toleranz \n\nvielf\u00e4ltig. \n\nSo geh\u00f6rt es seit Jahren zu den Hauptaufgaben der Tr\u00e4ger \n\nder mobilen Beratungen im Demokratiezentrum Sachsen, \n\nBetroffene zu informieren, zu beraten und zu schulen. \n\nInsbesondere das Kulturb\u00fcro Sachsen bietet seit mehr als \n\n15 Jahren spezielle Angebote an. In enger Zusammenar-\n\nbeit mit der Landeskoordinierungsstelle des Demokratie-\n\nzentrums Sachsen und dessen Beratungsnetzwerks findet \n\nregelm\u00e4\u00dfig ein enger Austausch zu aktuellen Beratungs-\n\nf\u00e4llen und Handlungsstrategien statt. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser pr\u00e4ventive Ansatz gilt \n\nnat\u00fcrlich auch in den Bereichen, in denen sich Neonazis \n\nzum Beispiel durch Immobilienk\u00e4ufe R\u00fcckzugs- und \n\nAgitationsr\u00e4ume schaffen. Die gro\u00dfe Herausforderung \n\nbesteht dabei aber in den strengen Regelungen zur \u00dcber-\n\nmittlung personenbezogener Daten im S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsschutzgesetz. Demnach ist es grunds\u00e4tzlich \n\nnicht m\u00f6glich, Vermieter oder Verk\u00e4ufer von Immobilien \n\n\u00fcber extremistische Einstellungen potenzieller Kunden zu \n\ninformieren, geschweige denn Vertragsschl\u00fcsse zu ver-\n\nhindern oder bestehende Vertr\u00e4ge aufzul\u00f6sen. \n\nNichtdestotrotz sieht der Freistaat nicht tatenlos zu, wenn \n\nsich Neonazis in der Mitte der Gesellschaft, wenn sich \n\nRechtsextremisten in unseren St\u00e4dten breitmachen. \n\nGerade unser Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen \n\nwirkt darauf hin, dass extremistische Gruppierungen in \n\nihren Handlungsspielr\u00e4umen eingeschr\u00e4nkt werden. \n\nRegelm\u00e4\u00dfig ber\u00e4t das LfV gemeinsam mit den Entschei-\n\ndungstr\u00e4gern vor Ort \u00fcber die Nutzung von Immobilien \n\ndurch Extremisten. \n\nGleichwohl wissen wir alle: Der Kampf gegen den Ext-\n\nremismus ist vor allem eine gesamtgesellschaftliche \n\nAufgabe. Jeder muss Haltung zeigen. Demokratie lebt \n\nvom Miteinander der Ideen und dem Wettstreit der Mei-\n\nnungen, und das ist das Gegenteil von dem, was Extre-\n\nmisten wollen. Es ist unsere Pflicht, unsere Demokratie zu \n\nsch\u00fctzen, zu fordern und zu f\u00f6rdern; denn sp\u00e4testens seit \n\ndem Ende der Weimarer Republik wissen wir, dass \n\nExtremisten dort stark sind, wo Demokraten schwach \n\nsind. \n\nMeine Damen und Herren! Fakt ist, die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung wird nicht nachlassen, \u00fcber extremisti-\n\nsche Gefahren aufzukl\u00e4ren, Pr\u00e4ventionskonzepte zu \n\nunterst\u00fctzen und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger darin zu \n\nermutigen, aktiv f\u00fcr die freiheitlich-demokratische \n\nGrundordnung einzustehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort, \n\nbitte. \u2013 Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich danke erst \n\neinmal f\u00fcr die im Kern sehr konstruktive Debatte, auch \n\nwenn ich mir vonseiten der Staatsregierung doch noch ein \n\npaar mehr Ausf\u00fchrungen erwartet h\u00e4tte als ein paar \n\nlapidare Gemeinpl\u00e4tze und Halbs\u00e4tze. \n\nHerr Kollege Fritzsche, das ist eine interessante Herange-\n\nhensweise. Ich stelle das gern dem Verfassungsschutz zur \n\nVerf\u00fcgung. Mit den datenschutzrechtlichen Aspekten \n\nhaben wir uns \u00fcbrigens im Vorfeld auseinandergesetzt, \n\nund es ist alles nur aus \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Quellen. \n\nWenn Sie eine Mosaiktheorie bem\u00fchen wollen, dann \n\nkommen Sie damit nicht weiter. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Herr Lippmann!) \n\nIch kann Ihnen schon sagen, das haben wir vorher pr\u00fcfen \n\nlassen. Aber ich stelle das gern dem Verfassungsschutz \n\nzur Verf\u00fcgung, auch wenn ich das als ein Armutszeugnis \n\nfinde, dass Kollegin K\u00f6ditz und ich ihre Informationen \n\ndem Verfassungsschutz liefern, anstatt umgekehrt der \n\nVerfassungsschutz uns die Informationen liefert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nMeine Informationen \u2026!) \n\n\u2013 Frau K\u00f6ditz, indirekt schon. Sie lesen ja offensichtlich \n\nim Internet mit, was wir ver\u00f6ffentlichen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nGlauben Sie das wirklich?) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich nicht, sonst m\u00fcsste ich es dem Verfassungs-\n\nschutz nicht schicken. \n\nAlso zur\u00fcck zum Thema. Es ist nicht Aufgabe von uns, \n\ndem Verfassungsschutz die Informationen zu geben, \n\nsondern Aufgabe des Verfassungsschutzes, der Gesell-\n\nschaft die Informationen zu geben. Von daher finde ich \n\ndas putzig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben zu Recht die Frage der grunds\u00e4tzlichen L\u00f6sung \n\nangemahnt. Ja, ich habe auch gesagt, dass es ein Baustein \n\nist. Man muss sehen, wo man an anderen Stellen ansetzen \n\nkann. \n\nIch will versuchen, ein Missverst\u00e4ndnis aufzukl\u00e4ren. In \n\ndiesem Antrag geht es um die Anmietung f\u00fcr konkrete \n\nVeranstaltungen, nicht um die dauerhafte Anmietung. Das \n\nist tats\u00e4chlich ein anderer Fall. Da treffen die Bedenken, \n\ndie Sie ge\u00e4u\u00dfert haben, durchaus zu. \n\nBei der konkreten Vermietung f\u00fcr Veranstaltungen gilt \u2013 \n\nda muss ich zu Kollegen Homann sagen, dass Sie das \n\nrichtig ausgef\u00fchrt haben \u2013: Ein Widerstand vor Ort setzt \n\nWissen vor Ort voraus. Wenn die Informationen verheim-\n\nlicht werden, was vor Ort an Szene vorhanden ist und sich \n\ndort einmietet, dann haben wir ein Problem, weil wir \n\ngenau diesen Widerstand vor Ort nicht unterst\u00fctzen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8857 \n\nk\u00f6nnen, sondern blockieren. Deshalb halte ich an der \n\nNotwendigkeit des Antrages fest. \n\nFrau K\u00f6ditz hat ein paar Hinweise gegeben, was man \n\ndar\u00fcber hinaus machen kann. \n\nZu guter Letzt: Herr Homann, es tut mir immer herzlich \n\nleid, dass wir der Staatsregierung in diesem Antrag nicht \n\ngenug gehuldigt haben. Aber ich sage ganz ehrlich, dass \n\ndas nicht Aufgabe der Opposition ist. Sie huldigen ja auch \n\nnicht der Opposition in Ihren Antr\u00e4gen. Von daher bitte \n\nich hier um Verst\u00e4ndnis. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nZum Schluss bitte ich im Lichte der Debatte und der doch \n\nziemlich d\u00fcrftigen Ausf\u00fchrungen der Staatsregierung \n\ndarum, diesem Antrag zuzustimmen. Es hat sich gezeigt, \n\ndass es einen Handlungsbedarf gibt. Es tut auch nicht \n\nweh, das hier zu beschlie\u00dfen. Es wurde hier zum Aus-\n\ndruck gebracht, dass es sinnvoll ist, vielleicht an der einen \n\noder anderen Stelle mehr zu tun. Von daher \u00fcberlegen Sie, \n\nob es nicht doch sinnvoll ist, dem Antrag zuzustimmen. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Nein! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Nein, nicht sinnvoll!) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat gestern gesagt, dass wir rechts-\n\nextreme Netzwerke zerschlagen wollen. Sie wollen \n\nrechtsextreme Netzwerke zerschlagen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aber \n\nnicht mit Ihrem Antrag!) \n\nWir wollen rechtsextreme Netzwerke zerschlagen. Dann \n\nfangen wir doch endlich einmal damit an. Der Antrag \n\nw\u00e4re ein erster Schritt in die Richtung. \n\nIch bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch einen \n\n\u00c4nderungsantrag von Herrn Wurlitzer. Herr Wurlitzer, \n\nbitte bringen Sie den noch ein. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber \n\nHerr Lippmann, wie schon vorhin ausgef\u00fchrt, halte ich \n\nden Antrag f\u00fcr grunds\u00e4tzlich richtig. Ich glaube aber, dass \n\nes doch das eine oder andere gibt, was man \u00e4ndern sollte. \n\nIch m\u00f6chte in meinem \u00c4nderungsantrag den Punkt 4 a \n\nstreichen. In der Stellungnahme der Staatsregierung klingt \n\ndas schon an. Ich lese es noch einmal vor, vielleicht wird \n\nes dadurch deutlicher: \u201eBeratung kommunaler Beh\u00f6rden \n\nund Unterst\u00fctzung durch Handlungsempfehlungen insbe-\n\nsondere der Bauaufsichts\u00e4mter im Umgang mit regelm\u00e4-\n\n\u00dfig durch Neonazis genutzte Immobilien hinsichtlich der \n\nbaurechtlichen und baunutzungsrechtlichen Anforderun-\n\ngen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen\u201c. \n\nIch glaube, es ist v\u00f6llig irrelevant, wer einen Raum \n\nanmietet, um eine Veranstaltung durchzuf\u00fchren. Das \n\nspielt \u00fcberhaupt keine Rolle. Entweder die Richtlinien \n\nlassen es zu, dass diese Veranstaltung durchgef\u00fchrt wird, \n\noder nicht. Ich hoffe, dass ich das hier vielleicht ein \n\nbisschen falsch verstanden habe. Ansonsten ist das Gesin-\n\nnungsschn\u00fcffelei. Das ist etwas, mit dem ich nichts zu tun \n\nhaben m\u00f6chte. \n\nAuf der anderen Seite unterstellen Sie mit diesem Punkt, \n\ndass die Bauordnungs\u00e4mter vor Ort nicht wissen, was sie \n\ntun, dass sie nicht Herr der Lage sind und selbst keine \n\nAhnung davon haben, ob man entsprechende Genehmi-\n\ngungen f\u00fcr Veranstaltungen \u2013 egal welcher Couleur \u2013 gibt \n\noder nicht. \n\nIm zweiten Teil meines \u00c4nderungsantrages geht es vor \n\nallen Dingen darum, einige Worte auszuwechseln, damit \n\nam Ende Ihr Antrag dahingehend sinnvoll wird, dass man \n\nExtremismus breitbandbek\u00e4mpft und nicht nur einen Teil \n\ndes Extremismus, n\u00e4mlich hier die rechte Seite, sondern \n\neben auch alle anderen Formen des Extremismus. Ich \n\nglaube, das ist sinnvoll. \n\nWenn Sie unserem \u00c4nderungsantrag zustimmen k\u00f6nnen, \n\ndann hat es f\u00fcr uns auch Sinn und wir werden Ihrem \n\nAntrag zustimmen. \n\nIn diesem Zusammenhang bitte ich um Zustimmung f\u00fcr \n\nmeinen Antrag und danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen \n\nAbgeordneten und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte jemand \n\nzum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Frau K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Diesem \u00c4nderungsantrag k\u00f6nnen wir als LINKE \n\n\u00fcberhaupt nicht zustimmen. Wir sind schon der Meinung, \n\ndass es hier nicht um Breitbandextremismus geht. Die \n\nProbleme m\u00fcssen endlich beim Namen benannt werden. \n\nHier geht es jetzt um Neonazi-Immobilien. Hier geht es \n\num Rassismus und nicht um das, was Sie, Herr Wurlitzer, \n\nin Ihrer Rede aus dieser Thematik gemacht haben. \n\nWir lehnen diesen \u00c4nderungsantrag ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Klar, man muss  \n\ndoch die eigenen Truppenteile sch\u00fctzen! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: \n\nMann, Mann, Mann!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir warten, bis \n\nsich beide beruhigt haben. Da dauert es noch f\u00fcnf Minu-\n\nten l\u00e4nger.  \u2013 Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich bin zuversichtlich, \n\ndass es so lange nicht dauert, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nWerte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! \n\nHerr Wurlitzer, dem \u00c4nderungsantrag k\u00f6nnen wir aus \n\nzwei Gr\u00fcnden nicht folgen: zum einen, weil wir tats\u00e4ch-\n\nlich einen Dissens bei den kommunalen Bauaufsichtsbe-\n\nh\u00f6rden haben. Da geht es nicht um Gesinnungsschn\u00fcffe-\n\nlei. Ich glaube, dass es da vielfach eine Verunsicherung \n\ngerade bei Konzertanmietungen gibt, bis zu welchem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 14. M\u00e4rz 2019 \n\n 8858 \n\nGrad diese zul\u00e4ssig sind, ob es einheitliche Handlungs-\n\nempfehlungen gibt. Das zeigt sich bei relativ vielen \n\nKonzertveranstaltungen und ist \u00fcbrigens auch in Ostritz \n\nregelm\u00e4\u00dfig ein Thema gewesen. Es besteht eben keine \n\nSicherheit dar\u00fcber, bis zu welcher Zahl von Teilnehmen-\n\nden beispielsweise eine baunutzungsrechtliche M\u00f6glich-\n\nkeit besteht und dergleichen mehr. \n\nNicht mehr wollen wir hier erreichen. Das halte ich f\u00fcr \n\nsinnvoll. \n\nIn Bezug auf den zweiten Punkt will ich darum werben, \n\ndass es nicht sinnvoll ist, immer alles ineinander zu \n\nr\u00fchren. Sie haben damals \u2013 Sie haben es gerade gesagt \u2013, \n\nals Sie noch Mitglied der AfD-Fraktion waren, Antr\u00e4ge \n\nzum Thema Linksextremismus eingereicht. Das ist jetzt \n\nein Antrag, der sich mit dem Thema Rechtsextremismus \n\nbesch\u00e4ftigt. Es gab auch Aktuelle Debatten zum Thema \n\nAusl\u00e4nderextremismus vonseiten der AfD. \n\nDas sind alles durchaus Diskussionspunkte, die ich gar \n\nnicht in Abrede stellen will. Wir halten momentan das \n\nThema Rechtsextremismus f\u00fcr das entscheidende Prob-\n\nlem, das es in der Gesellschaft von Sachsen zu l\u00f6sen gilt. \n\nDas ist ein Problem, bei dem es \u2013 um in Ihrem Bild zu \n\nbleiben \u2013 nichts hilft, wenn man die Erreger und die \n\nProbleme vor Ort sieht, dann mit der Breitbandkeule zu \n\nkommen. Da muss man mit einem spezifischen Instru-\n\nment wirken. Es ist deshalb notwendig, konkret mit einem \n\nMa\u00dfnahmenprogramm zu operieren, das auf die rechte \n\nSzene zugeschnitten ist. Das haben wir als Ziel und \n\nwollen es uns nicht mit Diskussionspunkten verw\u00e4ssern \n\nlassen, die eine vollkommen andere Materie betreffen. Sie \n\nk\u00f6nnen diese Themen gern woanders diskutieren, zum \n\nBeispiel im Innenausschuss. \n\nDieser Antrag besch\u00e4ftigt sich spezifisch mit dem dr\u00e4n-\n\ngendsten Problem, das auch der Ministerpr\u00e4sident gestern \n\nnoch einmal genannt hat: mit dem Thema Rechtsextre-\n\nmismus in Sachsen. Deshalb werden wir das nicht ver-\n\nw\u00e4ssern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wenn das nicht der \n\nFall ist, lasse ich jetzt \u00fcber diesen abstimmen. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt keine Stimmenthaltungen \n\nund wenige Stimmen daf\u00fcr. Der Antrag ist mit gro\u00dfer \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Ursprungsan-\n\ntrag. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe einige \n\nStimmenthaltungen und eine ganze Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr. Dennoch ist auch dieser Antrag mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nBevor ich die Sitzung schlie\u00dfe, habe ich Ihnen mitzutei-\n\nlen, dass seitens der Staatsregierung eine sachliche Rich-\n\ntigstellung nach \u00a7 93 der Gesch\u00e4ftsordnung begehrt wird. \n\nHierzu erteile ich Frau Staatsministerin Dr. Stange das \n\nWort. Die Redezeit betr\u00e4gt l\u00e4ngstens 2 Minuten. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte eine sachli-\n\nche Richtigstellung nach \u00a7 93 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nvornehmen. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung im Namen \n\nmeines Kollegen Martin Dulig, der sich bereits in Berlin \n\nzu der vorbereitenden Sitzung des Bundesrates befindet, \n\num eine sachliche Richtigstellung bitten. In der Aktuellen \n\nDebatte mit dem Thema \u201eDie CDU/SPD-Koalition ohne \n\neigenes Energieprogramm \u2013 wie sichert Sachsen k\u00fcnftig \n\ndie Energieversorgung?\u201c bezichtigte Frau Pinka ihn der \n\nL\u00fcge. Sie behauptete, entgegen der Aussage in der Be-\n\nantwortung einer Kleinen Anfrage, eine Einladung zur \n\nBeteiligung am Gr\u00fcnbuchprozess zum EKP nicht erhalten \n\nzu haben. \n\nUnter der Postnummer 2018/33767 wurden am \n\n06.09.2018 alle Fraktionsvorsitzenden im S\u00e4chsischen \n\nLandtag angeschrieben. \n\n(Zuruf: Oh, oh!) \n\nIm Namen der Staatsregierung weisen wir den Vorwurf \n\nder L\u00fcge zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Waren Fake News!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit haben wir die heutige Tagesordnung \n\nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n\n90. Sitzung auf Mittwoch, den 10. April, 10 Uhr, festge-\n\nlegt. Die Einladung geht Ihnen zu. \n\nDie Sitzung ist geschlossen. Es waren zwei lange, an-\n\nstrengende Tage. Ich w\u00fcnsche Ihnen jetzt etwas Ruhe und \n\nBesinnung und, wenn es so weit ist, ein sch\u00f6nes Wochen-\n\nende. \n\n (Schluss der Sitzung: 20:42 Uhr)\n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}