{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-06-19T11:10:26Z",
        "Last-Modified": "2015-06-22T05:28:47Z",
        "Last-Save-Date": "2015-06-22T05:28:47Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "757",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-06-19T11:10:26Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-06-22T05:28:47Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-06-19T11:10:26Z",
        "dcterms:modified": "2015-06-22T05:28:47Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-06-19T11:10:26Z",
        "meta:save-date": "2015-06-22T05:28:47Z",
        "modified": "2015-06-22T05:28:47Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2183",
            "3314",
            "3084",
            "300",
            "2744",
            "5536",
            "5229",
            "4524",
            "4121",
            "5296",
            "5045",
            "5138",
            "4724",
            "5164",
            "4379",
            "4381",
            "3879",
            "4867",
            "4644",
            "4318",
            "4245",
            "5077",
            "4745",
            "5107",
            "4704",
            "5435",
            "5429",
            "5314",
            "5587",
            "5424",
            "5383",
            "4927",
            "5279",
            "5086",
            "4654",
            "5849",
            "5676",
            "5656",
            "5556",
            "5610",
            "5667",
            "5341",
            "4596",
            "5299",
            "5337",
            "5490",
            "5357",
            "5611",
            "5147",
            "5273",
            "4690",
            "5491",
            "4848",
            "4921",
            "5657",
            "5774",
            "5433",
            "4915",
            "4648",
            "4759",
            "4930",
            "6024",
            "5255",
            "4888",
            "5968",
            "5690",
            "5305",
            "5546",
            "5365",
            "5208",
            "5735",
            "5581",
            "4498",
            "5505",
            "5871",
            "5441",
            "5520",
            "4946",
            "5047",
            "5573",
            "4636",
            "5665",
            "5261",
            "5504",
            "5416",
            "5383",
            "4757",
            "5820",
            "5559",
            "5680",
            "5285",
            "5345",
            "4647",
            "3359"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-06-19T11:10:26Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-06-22T05:28:47Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_15_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:5bdc658f-a344-414c-b68f-78f3c36d5b60",
        "xmpTPg:NPages": "94"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/15 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n15. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 11. Juni 2015, Plenarsaal Schluss: 18:06 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 1089 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nden Abg. Mario Beger, AfD 1089 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1089 \n\n1 Aktuelle Stunde 1089 \n\n \n1. Aktuelle Debatte  \n\n Sachsen kein Land f\u00fcr politische \n\nGewaltt\u00e4ter! \u2013 Militante  \n\nAusschreitungen in Leipzig  \n\nkonsequent bek\u00e4mpfen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 1089 \n\n Christian Hartmann, CDU 1090 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1091 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1092 \n\n Frank Kupfer, CDU 1093 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1093 \n\n Andreas Nowak, CDU 1093 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1093 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1093 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1094 \n\n Ronald Pohle, CDU 1096 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1096 \n\n Ronald Pohle, CDU 1096 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1097 \n\n Ronald Pohle, CDU 1098 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1098 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1098 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1098 \n\n Ronald Pohle, CDU 1099 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1099 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1099 \n\n Ronald Pohle, CDU 1100 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1100 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1100 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1101 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1101 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1101 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1101 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1101 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1101 \n\n Christian Hartmann, CDU 1102 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1103 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1103 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1104 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1104 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1104 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 1105 \n\n Christian Hartmann, CDU 1105 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1106 \n\n Christian Hartmann, CDU 1107 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1107 \n\n Christian Hartmann, CDU 1108 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1108 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Artensterben in Sachsen stoppen!  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1109 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1109 \n\n Jan Hippold, CDU 1110 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1111 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1112 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1112 \n\n Hanka Kliese, SPD 1112 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1113 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1114 \n\n Jan Hippold, CDU 1116 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1116 \n\n Jan Hippold, CDU 1116 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1116 \n\n Jan Hippold, CDU 1116 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1117 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n Jan Hippold, CDU 1117 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1117 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1118 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1118 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1118 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1118 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1118 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1119 \n\n2 Befragung der Staatsminister 1119 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1120 \n\n Thomas Colditz, CDU 1121 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1121 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1121 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1121 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1122 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1122 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 1122 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1122 \n\n Thomas Colditz, CDU 1123 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1123 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1123 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1123 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1124 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1124 \n\n Andreas Nowak, CDU 1124 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1124 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE \n\nLINKE 1125 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1125 \n\n Thomas Baum, SPD 1125 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1125 \n\n Silke Grimm, AfD 1125 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1125 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1126 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1126 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1126 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1126 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1126 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1127 \n\n \n\n \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 1127 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1127 \n\n3 Gleichstellung der Eingetragenen \n\nLebenspartnerschaften in  \n\nSachsens Kommunen umsetzen  \n\n Drucksache 6/1254,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1127 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1127 \n\n Alexander Dierks, CDU 1128 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1129 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1130 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 1130 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 1131 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1131 \n\n Henning Homann, SPD 1131 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 1132 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1133 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1134 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1134 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1135 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Ausweis- und  \n\nKennzeichnungspflicht der  \n\nBediensteten der Polizei  \n\n Drucksache 6/1554,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1135 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1135 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 1137 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber Musterverfahren in \n\nKommunalabgabenstreitigkeiten  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/1695, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 1137 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 1137 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 1138 \n\n6 Absatzf\u00f6rderung f\u00fcr Produkte der \n\ns\u00e4chsischen Ern\u00e4hrungswirtschaft \n\nweiterentwickeln  \n\n Drucksache 6/1284, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 1138 \n\n Sebastian Fischer, CDU 1138 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1139 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 1141 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n Frank Kupfer, CDU 1142 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 1142 \n\n Frank Kupfer, CDU 1142 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 1142 \n\n Gunter Wild, AfD 1143 \n\n Frank Kupfer, CDU 1143 \n\n Gunter Wild, AfD 1143 \n\n Sebastian Fischer, CDU 1144 \n\n Gunter Wild, AfD 1144 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1144 \n\n Sebastian Fischer, CDU 1145 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1145 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1145 \n\n Sebastian Fischer, CDU 1147 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1148 \n\n7 Schutzschirm f\u00fcr Nutzer/innen  \n\nvon Erholungsgrundst\u00fccken \u2013 \n\nK\u00fcndigungsschutzmoratorium f\u00fcr  \n\nWochenendgrundst\u00fccke jetzt!  \n\n Drucksache 6/1693, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 1148 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1148 \n\n Gernot Krasselt, CDU 1150 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1151 \n\n Gernot Krasselt, CDU 1151 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1151 \n\n Gernot Krasselt, CDU 1151 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1152 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1153 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1153 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 1153 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 1154 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1155 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1156 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1157 \n\n8 Einf\u00fchrung von Begr\u00fc\u00dfungsgeld \n\nanl\u00e4sslich der Geburt eines Kindes  \n\n Drucksache 6/1779,  \n\nAntrag der Fraktion der AfD 1157 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1157 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 1158 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 1160 \n\n Juliane Pfeil, SPD 1161 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1161 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1162 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1163 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1163 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1163 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1164 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1165 \n\n9 Mietpreisbremse bei Neuvermietun-\n\ngen in von Wohnungsverknappung \n\nund kontinuierlich steigenden  \n\nMieten besonders betroffenen  \n\ns\u00e4chsischen Kommunen umsetzen  \n\n Drucksache 6/1761,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1165 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1165 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1166 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1167 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1168 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 1169 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1170 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1171 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1171 \n\n10 Waldzustandsbericht 2014  \n\n Drucksache 6/664, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 6/1790, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1171 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1171 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 1173 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1173 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1173 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1175 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1175 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1175 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1175 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1177 \n\n11 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/1791 1177 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 1177 \n\n \u2013 ESF-F\u00f6rderbaustein \u201eSoziale Schule\u201c \n\n(Frage Nr. 1)  \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1177 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1177 \n\n \u2013 Zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr Suchtberatung \n\nim Freistaat Sachsen (Frage Nr. 2)  \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1177 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1177 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n \u2013 Finanzierung von Suchtberatungs- \n\nund Behandlungsstellen im Freistaat \n\nSachsen (Frage Nr. 3)  \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1177 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1178 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1178 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1089 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 15. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst darf ich ganz herzlich Herrn Mario Beger zum \n\nGeburtstag gratulieren. Alles Gute! \n\n(Beifall bei der AfD und der CDU sowie \n\nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013 \n\nMario Beger, AfD: Danke sch\u00f6n!) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Sodann, Herr Kirmes und Frau \n\nDr. Petry. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 6 \n\nbis 9 festgelegt: CDU 75 Minuten, DIE LINKE 50 Minu-\n\nten, SPD 40 Minuten, AfD 35 Minuten, GR\u00dcNE 25 Mi-\n\nnuten und die Staatsregierung 50 Minuten. Die Redezei-\n\nten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf \n\ndiese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt wer-\n\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 12 \u2013 \n\nKleine Anfragen \u2013 ist zu streichen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 15. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf den Herrn General-\n\nkonsul der Vereinigten Staaten von Amerika in Sachsen, \n\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen, Herrn Scott Riedmann, \n\nganz herzlich begr\u00fc\u00dfen. Er verfolgt einen Teil unserer \n\nAktuellen Stunde. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSachsen kein Land f\u00fcr politische Gewaltt\u00e4ter! \u2013  \n\nMilitante Ausschreitungen in Leipzig konsequent bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nArtensterben in Sachsen stoppen! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen der CDU und der SPD haben von ihrem \n\nRecht Gebrauch gemacht, das Thema der Aktuellen \n\nDebatte entsprechend \u00a7 55 Abs. 1 Satz 4 unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung zu \u00e4ndern. Demzufolge liegen mir die \n\nrechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge auf Aktuelle Debatten \n\nvor. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten hat das Pr\u00e4sidium \n\nwie folgt vorgenommen; CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minuten, GR\u00dcNE \n\n15 Minuten und die Staatsregierung zweimal 10 Minuten, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSachsen kein Land f\u00fcr politische Gewaltt\u00e4ter! \u2013  \n\nMilitante Ausschreitungen in Leipzig konsequent bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die einbringenden \n\nFraktionen der CDU und der SPD das Wort. Die weitere \n\nReihenfolge ist Ihnen bekannt: DIE LINKE, AfD, GR\u00dc-\n\nNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debat-\n\nte er\u00f6ffnet jetzt f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion Herr \n\nKollege Hartmann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1090 \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nEreignisse, die wir in den letzten Monaten in Leipzig \n\nerleben mussten, sind Grund und Anlass genug, wenn \n\nauch ein besch\u00e4mender und ein bedauerlicher, hier in \n\ndiesem Hohen Hause zum wiederholten Male eine Debat-\n\nte f\u00fchren zu m\u00fcssen, und zwar nicht des Zweckes der \n\nDebatte wegen, sondern um deutlich zu machen, in \n\nwelcher Entwicklung wir uns befinden, und vor allen \n\nDingen, um deutlich zu machen, dass wir diese Entwick-\n\nlung nicht tolerieren werden, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nDiese Aktuelle Debatte ist vor allen Dingen auf den \n\nAnlass bezogen, den wir am Freitag, dem 5. Juni, und in \n\nder Nacht zum 6. Juni in Leipzig wieder erleben mussten. \n\nMehr als 100 Gewaltt\u00e4ter des linksextremistischen auto-\n\nnomen Blocks haben in Leipzig das Bundesverwaltungs-\n\ngericht angegriffen und auch das US-Konsulat bedroht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist eine \n\nEntwicklung, die nicht zu tolerieren ist. Mit den Angriffen \n\nauf Geb\u00e4ude waren Angriffe auf Zivilisten, auf Privatper-\n\nsonen und auf Privateigentum verbunden. Es haben nicht \n\nhinnehmbare Angriffe auf die Polizei stattgefunden. Man \n\nhat Sch\u00e4den nicht nur billigend in Kauf genommen, \n\nsondern wenn man sich die Einsatzfahrzeuge der Polizei \n\nanschaut, dann sieht man, dass man bewusst Leib und \n\nLeben von Beamten riskiert hat. Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, das ist eine Grenze, die deutlich \n\n\u00fcberschritten ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der AfD, \n\nden GR\u00dcNEN sowie des Abg. Enrico Stange, \n\nDIE LINKE \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nEs reiht sich ein in eine Serie, die wir seit Anfang dieses \n\nJahres in Leipzig erleben mussten. Am 7. Januar haben \n\ncirca 50 Vermummte die Polizeistation in Leipzig-\n\nConnewitz angegriffen, und zwar w\u00e4hrend sich darin \n\nBeamte befanden. Am 15. Januar haben circa \n\n600 Randalierer in der Innenstadt die Hausw\u00e4nde be-\n\nspr\u00fcht und im Amtsgericht 40 Fensterscheiben zerst\u00f6rt. \n\nAm 29. Januar attackierten Vermummte die Au\u00dfenstelle \n\ndes Polizeireviers S\u00fcdwest in Leipzig-Plagwitz. In der \n\nNacht vom 26. zum 27. M\u00e4rz waren es 50 Vermummte, \n\ndie vor der Staatsanwaltschaft in Leipzig randalierten, \n\nParolen und Antifa-Zeichen spr\u00fchten, und es gab Beken-\n\nnerschreiben. \n\nAm 24. April dann das n\u00e4chste Ereignis: Linksextremisti-\n\nsche Angreifer versammelten sich vor der Ausl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rde und griffen das Technische Rathaus in Leipzig an, \n\nzertr\u00fcmmerten 42 Fensterscheiben und machten deutlich, \n\ndass das ihre Art des Protestes gegen die Ausl\u00e4nderpolitik \n\nder Bundesrepublik sei. Am 5. Juni dann das gerade \n\nskizzierte Ereignis. \u2013 Sechs \u2013 sechs! \u2013 Gewaltexzesse, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, in Leipzig in \n\nnoch nicht einmal einem halben Jahr. Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, die Diskussion kann man f\u00fchren, wie \n\nman will: Wir haben ein linksextremistisch-autonomes \n\nProblem in Leipzig. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung \u2013\u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nUm es pointiert auf den Punkt zu bringen: 95 Gewalttaten \n\n\u2013 ich rede nicht von Straftaten im Allgemeinen \u2013 von \n\nLinksextremisten im ersten Halbjahr 2015 in Sachsen, \n\ndavon 81 in Leipzig, und um die Statistik noch einmal zu \n\nbem\u00fchen: Das entspricht einem Aufwuchs der Straftaten \n\ninnerhalb eines halben Jahres um mehr als 50 %. Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, eine Entwicklung ist \n\ndeutlich erkennbar. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ihre Pressemit-\n\nteilungen \u2013 ich nehme Sie von den GR\u00dcNEN und von \n\nden LINKEN ausdr\u00fccklich in die Pflicht \u2013 verhehlen das \n\nProblem. Sie erkl\u00e4ren, die mangelnde Polizeipr\u00e4senz w\u00e4re \n\ndie Ursache daf\u00fcr. Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Wenn es diese Ausschreitungen, diese Gewaltex-\n\nzesse nicht g\u00e4be, dann ben\u00f6tigten wir an dieser Stelle \n\nnicht unn\u00f6tig mehr Polizei. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nder AfD und der Staatsregierung \u2013 \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr richtig!) \n\nSie k\u00f6nnen sich aber eines sicher sein \u2013 das sage ich \n\ndeutlich all denen, die sich an den Exzessen beteiligen, \n\ndiese sch\u00fctzen oder mit ihnen sympathisieren \u2013: Nat\u00fcrlich \n\nwerden wir diese Entwicklung zur Kenntnis nehmen und \n\ndarauf reagieren. Der Polizeipr\u00e4sident in Leipzig, Bernd \n\nMerbitz, die Polizeidirektion in Leipzig, die Einsatzkr\u00e4fte \n\nund auch die Stadt Leipzig haben unsere volle Unterst\u00fct-\n\nzung, wenn es darum geht, dieser Entwicklung entgegen-\n\nzutreten und Leipzig als Stadt, die als weltoffen bekannt \n\nist, wieder sicher zu machen. \n\nUnd, meine sehr geehrten Damen und Herren, das sei \n\ngesagt, wir sind mit Sicherheit auf dem rechten Auge \n\nnicht blind. Nach dem, was wir hier sehen, m\u00fcssen wir \n\nuns aber deutlicher den Linksextremismus anschauen, wir \n\nm\u00fcssen ihn deutlicher bek\u00e4mpfen und wir brauchen auch \n\neine zivilgesellschaftliche Debatte, genau wie wir sie zum \n\nThema Rechtsextremismus gef\u00fchrt haben, um die Zivil-\n\ngesellschaft zu sensibilisieren f\u00fcr die Auseinandersetzung \n\nmit dem, was dort passiert. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nEin letzter Satz in dieser ersten Runde sei mir gestattet in \n\nRichtung von Herrn Kasek von den GR\u00dcNEN, interes-\n\nsanterweise ein Jurist, der da bemerkte: \u201eDas bringt den \n\nRechtsstaat nicht ins Wanken.\u201c Wohl wahr. Aber, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, wer die Axt an die \n\nWurzel des Rechtsstaates anlegt, dann zuschaut und \n\nmeint, man m\u00fcsse nur schauen, der Baum wachse weiter, \n\nhat das Problem gerade verkannt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1091 \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Hartmann hat die \n\nAktuelle Debatte f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion \n\ner\u00f6ffnet. F\u00fcr die miteinbringende SPD-Fraktion spricht \n\njetzt Herr Kollege Pallas. \n\n(Zuruf von der CDU: Nicht sch\u00f6nreden!) \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollgen! Wie im ersten Redebei-\n\ntrag schon richtig beschrieben wurde, griffen am vergan-\n\ngenen Wochenende circa hundert vermummte Personen \n\ndas Bundesverwaltungsgerichtsgeb\u00e4ude, eingesetzte \n\nPolizeibeamte, private Gegenst\u00e4nde und auch Privatper-\n\nsonen an. Um ein Haar w\u00e4re auch das Geb\u00e4ude des US-\n\nKonsulats in Leipzig Gegenstand des Angriffs gewesen. \n\nOhne das beherzte Eingreifen der Polizeibeamten w\u00e4re \n\nvermutlich noch viel mehr Schaden entstanden. \n\nAus diesem Grund m\u00f6chte ich zu Beginn meiner Rede \n\nden Einsatzkr\u00e4ften herzlich danken, weil sie Schlimmeres \n\nverhindert haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der AfD, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei \n\nden LINKEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nIm Namen der SPD-Fraktion w\u00fcnsche ich den verletzten \n\nBeamten gute und schnelle Genesung und ich hoffe auch \n\nin Ihrem Sinne, dass die T\u00e4ter schnell bekannt gemacht \n\nwerden k\u00f6nnen und zur Rechenschaft gezogen werden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nDie Fraktionen von CDU und SPD haben sich entschlos-\n\nsen, heute eine Aktuelle Debatte zu diesem Thema hier im \n\nLandtag zu f\u00fchren, denn Sachsen darf kein Land f\u00fcr \n\npolitisch motivierte Gewaltt\u00e4ter sein, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ist es aber!) \n\nDie Vorg\u00e4nge in Leipzig erfordern unsere volle Aufmerk-\n\nsamkeit und auch die Aufmerksamkeit der Sicherheitsbe-\n\nh\u00f6rden in Sachsen; denn die Begehungsweise des An-\n\ngriffs weist sehr, sehr viele Parallelen zu den weiteren \n\nAngriffen in den letzten Monaten gegen staatliche Institu-\n\ntionen und Polizeibeamte auf. Das legt die Vermutung \n\nnahe, dass es sich dabei um dieselbe Gruppe handelt, die \n\nhier seit einiger Zeit ihr Unwesen treibt. Offenbar hat sich \n\nin Leipzig eine Gruppe militanter Gewaltt\u00e4ter etabliert, \n\ndie den Staat nicht nur ablehnen, sondern ihn mit gut \n\norganisierten und sehr effizienten Aktionen in schneller \n\nAbfolge direkt angreifen. Dabei schrecken sie auch vor \n\nAngriffen gegen Personen nicht zur\u00fcck. Leider sind \n\npolitische Gewalttaten in Deutschland keine Seltenheit; \n\naber die Qualit\u00e4t und die H\u00e4ufigkeit dieser Taten in \n\nLeipzig sind etwas Neues und sollten uns alle hellh\u00f6rig \n\nwerden lassen, meine Damen und Herren. \n\nEines m\u00f6chte ich ganz deutlich machen: Das hat nichts \n\nmit politischer Auseinandersetzung oder einer kritischen \n\nHaltung gegen\u00fcber dem Staat zu tun. Es handelt sich hier \n\num eine kriminelle Gruppierung, deren Ziele die Besch\u00e4-\n\ndigung \u00f6ffentlichen und privaten Eigentums ist und sogar \n\nAngriffe gegen Personen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDiese militanten Gewaltt\u00e4ter stehen damit eindeutig \n\nau\u00dferhalb unserer Werte- und Rechtsordnung, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der AfD) \n\nNicht erst seit dem Wochenende werden Rufe nach \n\npolitischen oder anderen Konsequenzen laut. Ich kann den \n\nRuf nach mehr Polizei f\u00fcr die Stadt Leipzig sehr gut \n\nverstehen. Ich denke nur, wir sollten diesen Schritt nicht \n\nzu fr\u00fch gehen, denn wir wissen eigentlich noch zu wenig \n\n\u00fcber diese Gruppierung. Deswegen sollten wir zun\u00e4chst \n\ndie Ermittlungen der Polizeidirektion Leipzig abwarten \n\nund die Erkenntnisse daraus f\u00fcr die notwendigen Konse-\n\nquenzen nutzen. Auf keinen Fall sollten wir jetzt in Panik \n\nverfallen und voreilige Schl\u00fcsse ziehen, die vielleicht \n\nnegative Folgen haben k\u00f6nnten. So ein Schritt will klug \n\n\u00fcberlegt sein, denn Polizisten, die andernorts weggenom-\n\nmen werden, um sie nach Leipzig zu schicken, k\u00f6nnen \n\ndort, wo sie fehlen, die Sicherheit beeintr\u00e4chtigen, und \n\nzum anderen \u2013 auch das geh\u00f6rt dazu \u2013 kann zu starke \n\nPolizeipr\u00e4senz zu einer weiteren Eskalation in der Stadt \n\nLeipzig beitragen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist doch \n\nunm\u00f6glich! Das ist das Letzte! \u2013 \n\nWeiterer Widerspruch bei der AfD) \n\nDas kann keiner von uns wirklich wollen. \n\nAn dieser Stelle verweise ich auf die Untersuchung des \n\nStellenbedarfs f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei, die derzeit l\u00e4uft. \n\nWir sagen die ganze Zeit, dass vermutlich der Bedarf \n\nauch in Leipzig h\u00f6her ist, aber nicht ohne Grund haben \n\ndie Koalitionsfraktionen die Fachkommission Polizei \n\neingesetzt, die derzeit die Aufgaben der Polizei analysiert \n\nund den daraus resultierenden Stellenbedarf f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Polizei unter die Lupe nimmt. Nat\u00fcrlich \n\nwerden dabei auch die Ereignisse in Leipzig eine wichtige \n\nRolle spielen m\u00fcssen. \n\nWas k\u00f6nnen wir jetzt tun, meine Damen und Herren? Wir \n\nm\u00fcssen alles daran setzen, die Polizei bei ihrer Arbeit zu \n\nunterst\u00fctzen und nicht durch Schnellsch\u00fcsse zu behin-\n\ndern. Diese Angriffe m\u00fcssen schnell aufgekl\u00e4rt werden, \n\nund wir m\u00fcssen die Chance nutzen, die Hintergr\u00fcnde zu \n\nden Randalierern und ihrem Umfeld zu erfahren. Jetzt, \n\nmeine Damen und Herren, ist nicht die Stunde des Aktio-\n\nnismus. Jetzt ist die Stunde der Ermittlungsbeh\u00f6rden des \n\nFreistaates Sachsen. Die Politik muss deutlich machen, \u2013 \n\n\u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1092 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege! \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme zum Schluss, Herr \n\nPr\u00e4sident. Die Politik muss deutlich machen, dass es sich \n\num keine politischen Aktivisten, sondern schlicht um \n\ngewaltbereite gef\u00e4hrliche Straft\u00e4ter handelt. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die beiden einbringen-\n\nden Fraktionen haben die Debatte er\u00f6ffnet. Herr Kollege \n\nPallas sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt ergreift f\u00fcr DIE \n\nLINKE Herr Kollege Gebhardt das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Pippi \n\nLangstrumpf ist ein selbstbewusstes rothaariges M\u00e4dchen, \n\ndas so lebt, wie es ihr gef\u00e4llt. \n\n(Ines Springer, CDU: Das \n\npasst ja nun \u00fcberhaupt nicht!) \n\nSie wohnt allein mit einem Pferd und einem kleinen Affen \n\nin einem gro\u00dfen Haus namens Villa Kunterbunt und kann \n\ntun und lassen, was sie m\u00f6chte. Regeln existieren nicht \n\nf\u00fcr sie, zur Schule geht sie schon gar nicht und die \n\nStaatsmacht, verk\u00f6rpert durch zwei Dorfpolizisten, kann \n\nihr nichts anhaben, im Gegenteil, \n\n(Widerspruch bei der CDU und der AfD) \n\nPippi macht sie l\u00e4cherlich, wo sie nur kann. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt aber nicht singen! \u2013 \n\nWeiterer Widerspruch bei der CDU) \n\nMit ihrer Lebensweise entspricht Pippi Langstrumpf \n\nlinksautonomen Vorstellungen von einem selbstbestimm-\n\nten Leben ohne Regeln, ohne Staat, ohne Hierarchie \u2013 \n\nnachzulesen auf der Homepage der Bundeszentrale f\u00fcr \n\npolitische Bildung. Das ist also nicht meine Erkenntnis \n\noder die meiner Kinder, sondern der Bundeszentrale f\u00fcr \n\npolitische Bildung. \n\nDeswegen hat Herr Pallas zumindest recht mit seinem \n\nletzten Satz. Sie haben schon ausgemacht, wo die Straft\u00e4-\n\nter sind. Wollten wir nicht eigentlich erst aufkl\u00e4ren, wo \n\nwir die Straft\u00e4ter verorten? Nein, wir haben ja schon \n\ngeh\u00f6rt, wo sie sind: Linksautonome, Linksextremisten! \n\nDas ist ja Ihr Problem. \n\n(Unruhe bei der CDU und der AfD \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Wo denn sonst!) \n\nLeipzig ist eine Stadt, die \u2013 anders als Dresden, da sind \n\nwir uns wahrscheinlich au\u00dfer den Dresdnern einig \u2013 \n\nweltoffener ist, nicht so br\u00e4sig, wie Dresden daherkommt. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Na, na, na!) \n\nSchon immer war Leipzig mit anderen Lebensformen, mit \n\neinem kritischen Potenzial ausgestattet. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der AfD) \n\nHaben Sie was gegen Leipzig oder Dresden? Das m\u00fcssen \n\nSie mir jetzt noch sagen. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der AfD) \n\nIch will Ihnen auch noch sagen, dass Leipzig anders ist \n\nals jedes Dorf. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Gegen Ihre \n\nDefinition von Weltoffenheit haben wir was!) \n\n\u2013 Aha. Genau. \n\nLeipzig ist auch anders als jedes Dorf in diesem Freistaat \n\nSachsen und trotzdem tun Sie so, als wenn Sie Leipzig \n\nmit jedem Dorf vergleichen k\u00f6nnten, und wollen Ihre \n\nKirchturmpolitik letztendlich auch auf Leipzig \u00fcbertra-\n\ngen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nLachen bei der CDU und der AfD) \n\nDas wird scheitern. Ich weise aufs Allersch\u00e4rfste zur\u00fcck, \n\ndass Sie diese alternativen Lebensformen, dieses Bunte, \n\nwas Leipzig tats\u00e4chlich ausmacht, \n\n(Lachen und Protest bei der CDU und der AfD) \n\nseit vielen Jahren diskreditieren. \n\n(Zuruf von der AfD: Die Gewalt ist \n\nberechtigt? \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nReden Sie doch mal zum Thema!) \n\n\u2013 Das ist das Thema, Herr Piwarz. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie k\u00f6nnen sich nicht \n\nvon Gewalt distanzieren, das ist Ihr Problem!) \n\n\u2013 Ich habe mich \u00fcberhaupt noch nicht zu Gewalt ge\u00e4u\u00dfert \n\nhier an dieser Stelle. \n\nSeit vielen Tagen ist ein Pingpong-Spiel zwischen Ver-\n\nantwortlichen in diesem Freistaat Sachsen zu beobachten. \n\nDa erz\u00e4hlt der Polizeipr\u00e4sident, dass er geschlossene \n\nEinheiten braucht. Sowohl Kollege Hartmann als auch der \n\nInnenminister sagen \u2013 das kann man heute nachlesen \u2013, \n\ndass sie nicht wissen, ob man mit mehr Polizeistellen \n\nauskommt. Ich habe nicht gelesen, dass der Polizeipr\u00e4si-\n\ndent Merbitz mehr Polizeistellen ben\u00f6tigt. Er braucht \n\nkeine Streifenpolizisten. Stattdessen braucht er Zugriff auf \n\ngeschlossene Einheiten. Entweder m\u00f6chten Sie die \n\nGewalt bek\u00e4mpfen, dann m\u00fcssen Sie ihm die zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen, oder Sie machen irgendeine Analyse und \n\nschicken irgendwelche Dorfpolizisten dorthin. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Innenminister schreibt Folgendes: Es gibt keine \n\nGewaltpotenziale. Er hat n\u00e4mlich im Februar festgestellt, \n\ndass es nicht mehr Polizisten gibt, als es um Legida und \n\nandere Proteste ging. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas hatte das Innenministerium festgestellt und Folgendes \n\ngemeint: Leipzig, komm mit deinen Problemen selbst \n\nzurecht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1093 \n\nNun er\u00f6ffnen Sie hier eine Debatte, in der es darum geht, \n\ndass es in Leipzig sehr viele Straft\u00e4ter und ein sehr gro\u00dfes \n\nGewaltpotenzial gibt. Sie m\u00fcssen sich einmal einig \n\nwerden, was Sie m\u00f6chten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Stadt Leipzig fordert mehr Polizeibeamte. Der In-\n\nnenminister sagt dazu Folgendes: Nein, machen wir nicht! \n\nSie m\u00fcssen sich erst einmal einig werden, bevor Sie sich \n\ndie Schuld gegeneinander zuschieben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, gerne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Kupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: Nehmen Sie zur Kenntnis, Herr \n\nKollege Gebhardt, dass von der Legida keine solche \n\nGewalttaten wie von den Linksextremisten am Wochen-\n\nende ausgehen? \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Kupfer, wahrschein-\n\nlich waren Sie \u2013 genauso wenig wie ich \u2013 vor Ort. Es gibt \n\ngen\u00fcgend Berichte dar\u00fcber, dass Legida-Teilnehmer \n\nJournalisten und andere Teilnehmer der Demonstration \n\nangegriffen haben. Tun Sie nicht so, als wenn von denen \n\nkeine Gewalt ausgehen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nF\u00fcr mich und f\u00fcr uns \u2013 ich komme auf das, was Herr \n\nPiwarz hereingerufen hat \u2013 gilt Folgendes: Gewalt ist kein \n\nMittel einer politischen Auseinandersetzung! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das wurde aber auch \n\nZeit! Sie haben vier Minuten daf\u00fcr gebraucht!) \n\nDaf\u00fcr brauche ich keine vier Minuten. Es braucht not-\n\nwendigerweise ein Erkl\u00e4rungsmuster f\u00fcr bestimmte \n\nDinge. Wir brauchen in diesem Land eine Debatte. Wir \n\nbrauchen in diesem Land eine Akzeptanz auch gegen\u00fcber \n\nanderen, alternativen Lebensformen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIhre Engstirnigkeit zeigt sich jedes Mal an dieser Reakti-\n\non. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nNiemand von uns hat jemals behauptet, dass man Chaoten \n\nirgendetwas durchgehen lassen sollte. Schreiben Sie sich \n\ndas endlich einmal hinter Ihre Ohren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe im Plenum \u2013 \n\nZuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\n\u2013 Ich verharmlose nichts, Herr Schmidt. \n\n(Unruhe im Plenum \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der AfD) \n\nSie m\u00fcssen akzeptieren, dass Menschen auch anders sind. \n\nDurch Ihre Kriminalisierung bringen Sie die Leute dazu. \n\n(Zurufe von der CDU und der AfD) \n\nEs scheint mir ein falscher Eindruck entstanden zu sein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Gebhardt? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Nowak an Mikro-\n\nfon 6, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Kollege Gebhardt, halten \n\nSie das Werfen von Molotowcocktails, das Werfen von \n\nSteinen und das Angreifen \u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude f\u00fcr eine \n\nalternative Lebensform? \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Nowak, ich sage \n\nFolgendes auch f\u00fcr Sie noch einmal: Alternative Lebens-\n\nformen haben nichts mit Gewalt zu tun. Das habe ich \n\ngerade deutlich gesagt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch sage es Ihnen gerne noch einmal. Vielleicht haben Sie \n\nes nicht verstanden. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nReden Sie einmal zum Thema!) \n\nWir brauchen eine Polizei und Gerichte, die in der Lage \n\nsind, Gewalt aufzukl\u00e4ren, Straft\u00e4ter zu \u00fcberf\u00fchren und \n\ndiese auch zu verurteilen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wir brauchen aber keine \n\nunf\u00e4hige Politik. Diese erleben wir gerade im Freistaat \n\nSachsen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE h\u00f6rten wir gerade Herrn Kollegen Gebhardt. Wir \n\ngehen in der Rednerliste weiter. Jetzt ergreift f\u00fcr die AfD \n\nKollege Wurlitzer das Wort. Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Nun sind wir schon \n\nwieder mitten in einer Debatte wegen linker Gewalt oder \n\nbesser gesagt wegen Linksextremismus. Vielleicht habe \n\nich das Thema aber falsch verstanden: Linksextremismus \n\nstellt in Sachsen doch kein Problem dar. Jedenfalls war \n\ndas bis vor wenigen Minuten nicht der Fall. \n\nWir haben im letzten Plenum bereits \u00fcber das Thema \n\ngesprochen \u2013 gemeinsam mit der CDU dankenswerter-\n\nweise. Ich habe in meinem Redebeitrag zu unserem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1094 \n\nAntrag vom 12. M\u00e4rz darauf hingewiesen. Sie haben \n\ndiesen alle \u2013 \u00fcbrigens aus Mangel an Linksextremismus \u2013 \n\nabgelehnt. Vielleicht war es aber auch gar kein Mangel an \n\nLinksextremismus. Dieser ist schon eine ganze Weile \n\nvorhanden, wie Herr Hartmann gerade ausgef\u00fchrt hat. Wir \n\nhaben dieses Jahr bereits sechs derartige Exzesse in \n\nLeipzig erleben k\u00f6nnen. \n\nIn dieser \u00e4hnlichen Debatte vor vier Wochen verwies ich \n\nauf eine Auflistung von Vorkommnissen und Straftaten, \n\nbegangen in den letzten zw\u00f6lf Monaten, mit eindeutig \n\nlinksextremistischen Hintergr\u00fcnden. Ich habe die Liste \n\nmit den b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Zust\u00e4nden vor wenigen \n\nWochen in Frankfurt erg\u00e4nzt, bei denen eine gro\u00dfe Anzahl \n\ns\u00e4chsischer Polizistinnen und Polizisten verletzt wurde. \n\nIch habe auch von Leipzig gesprochen, wo Linksextre-\n\nmisten wieder einmal bei einer Legida-Demonstration \n\nbewiesen haben, was sie alles k\u00f6nnen. Ich habe darauf \n\nhingewiesen, dass der Terror aus Frankfurt nur \n\n500 Kilometer entfernt ist. Meine Damen und Herren der \n\nLINKEN, Sie haben mich damals bel\u00e4chelt. Jetzt ist der \n\nTerror in Leipzig angekommen. Dieser ist nur 120 Kilo-\n\nmeter entfernt. Ich hoffe, Ihnen vergeht das Lachen \n\nallm\u00e4hlich. Ich kann die Angelegenheit jedenfalls nicht \n\nmehr komisch finden. \n\nW\u00e4hrend meiner T\u00e4tigkeiten im Bereich der Bildung habe \n\nich gelernt, dass man Wichtiges mehrmals sagen muss. \n\nIch kann Ihnen versprechen, dass ich dies tun werde, und \n\nzwar so oft, bis dieses Hohe Haus endlich t\u00e4tig wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas passiert aber wirklich? Der Staat \u00fcberl\u00e4sst das Feld \n\nden linken Chaoten. Er verschlie\u00dft bis dato die Augen und \n\nsagt Folgendes: Was ich nicht sehen kann, findet nicht \n\nstatt. Meine Damen und Herren, hierbei irren Sie. Es \n\nfindet statt. Es ist real. Es w\u00e4chst und gedeiht. Sie lassen \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und unsere Polizeibeamtin-\n\nnen und -beamten ein St\u00fcck weit im Stich und verharmlo-\n\nsen das Ganze bis dato. \n\nSeit dem letzten Jahr hat die AfD schon in ihren Wahl-\n\nk\u00e4mpfen durch Pressemitteilungen usw. darauf hingewie-\n\nsen, dass es dieses Problem gibt. Es ist immer wieder \n\nabgewiegelt worden. Am 9. Mai 2014 hatte die AfD in \n\nLeipzig im Zuge des Europa- und Kommunalwahlkamp-\n\nfes eine Veranstaltung vor dem Bundesverwaltungsgericht \n\nangemeldet. Wir haben damals Polizei beantragt. Anfangs \n\nwurde dies abgelehnt. Man hatte uns mitgeteilt, dass man \n\nuns einen Streifenwagen schicken w\u00fcrde. Man w\u00fcrde ab \n\nund zu einmal vorbeischauen. Das sei v\u00f6llig unproblema-\n\ntisch. \n\nWir haben dann aus nicht offiziellen Polizeikreisen \n\nerfahren, dass es doch diverse Gruppierungen gibt, die \n\nsich gen\u00f6tigt sehen, bei unserer Veranstaltung am \n\n9. Mai 2014 t\u00e4tig zu werden. Daraufhin haben wir noch \n\neinmal an die Polizei geschrieben. Wir sind energisch \n\ndarauf eingegangen, dass diese Veranstaltung zwischen \n\ndem Bundesverwaltungsgericht, dem S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsungsgericht, dem Landgericht, in der N\u00e4he der Staatsan-\n\nwaltschaft, ganz in der N\u00e4he der Polizeidirektion und des \n\namerikanischen Konsulats stattfinden soll. Erst danach ist \n\nman auf uns zugekommen und hat uns eine gr\u00f6\u00dfere \n\nAnzahl Polizistinnen und Polizisten zur Verf\u00fcgung ge-\n\nstellt. \n\nDas war gut. Leider Gottes waren sie auch n\u00f6tig. Auf \n\ndieser Veranstaltung haben wir uns mehr als 200 Linken \n\ngegen\u00fcbergesehen, die zum Teil auch gewaltt\u00e4tig wurden. \n\nDie Polizei hat diese Veranstaltung gesch\u00fctzt. Die Polizei \n\nhat die Herren und Damen Gegendemonstranten in \n\nBussen weggefahren. Sie hat die Antifa besch\u00e4ftigt. Somit \n\nkonnten wir in aller Ruhe unsere Veranstaltung durchf\u00fch-\n\nren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Ihr jetziger Landeschef \n\nwar auch dabei. Bevor Sie wieder sagen, dass das eine \n\nBehauptung sei, muss ich Ihnen Folgendes sagen: Ich \n\nhabe es gesehen. Es gibt Bilder, auf denen er zu sehen ist. \n\nEr treibt sich dort des \u00d6fteren herum. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir hatten damals Gl\u00fcck. Wir haben agiert und nicht nur \n\nreagiert. Wir sind mit einem blauen Auge davongekom-\n\nmen. Die Intensit\u00e4t der Gewalt nimmt aber zu. Wir \n\nagieren immer noch nicht, sondern wir reagieren immer \n\nnur auf diese Aktionen. Machen Sie bitte endlich die \n\nAugen auf! Werden Sie wach! Die Gefahr ist vorhanden. \n\nEs ist unsere Aufgabe, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu \n\nsch\u00fctzen. \n\nVielleicht haben Sie es vergessen, weil es in der DDR \n\nnicht propagiert wurde: Es gab schon einmal einen linken \n\nTerror in der j\u00fcngeren Geschichte Deutschlands. Von \n\n1970 bis 1990 hat die RAF die alte Bundesrepublik mit \n\nTerror \u00fcberzogen. Damals sind 34 Menschen ermordet \n\nworden, unz\u00e4hlige wurden verletzt, von Sachsch\u00e4den \n\neinmal abgesehen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass sich \n\nderartige Geschehnisse nicht wiederholen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich setze meine Ausf\u00fchrungen in \n\nder zweiten Runde fort. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Wurlitzer \n\nvon der AfD-Fraktion folgt Herr Kollege Lippmann f\u00fcr \n\ndie GR\u00dcNEN. Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das Ausma\u00df \n\nund die Umst\u00e4nde des erneuten Gewaltexzesses in \n\nLeipzig am Wochenende haben uns alle schockiert. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ah ja!) \n\nUm es zu Beginn in der gebotenen Deutlichkeit zu sagen: \n\nGewalt, egal von wem und aus welchem Grund, ist kein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1095 \n\nMittel der politischen Auseinandersetzung, sondern geh\u00f6rt \n\nkonsequent durch den Rechtsstaat verfolgt. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nDas gilt ohne Wenn und Aber. Wer mit Gewalt denkt \n\nvermeintlich politische Ziele durchsetzen zu k\u00f6nnen \u2013 ich \n\nbin da sehr bei Herrn Pallas \u2013, offenbart, dass es ihm eben \n\nnicht um Inhalte oder Politik, sondern einzig und allein \n\num Gewalt als Selbstzweck geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU \n\nund der SPD \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: \n\nDas sagt einer von den GR\u00dcNEN!) \n\nDen Gewaltt\u00e4tern vom Wochenende spreche ich daher \n\nauch g\u00e4nzlich ab, politisch f\u00fcr irgendetwas zu stehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas sind keine politischen Aktivisten, sondern das sind \n\nKriminelle, die durch den Rechtsstaat verfolgt geh\u00f6ren \n\nund die \u00fcberdies all jene diskreditieren, die sich mit \n\nfriedlichen Mitteln f\u00fcr etwas einsetzen, die sich mit dem \n\nDemonstrationsrecht f\u00fcr eine bessere Politik einsetzen. \n\nDie werden von diesen Kriminellen diskreditiert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDas zeigt sich nicht zuletzt daran, dass mir bis heute nicht \n\nklar ist, warum man, wenn man gegen den Staat ist, \n\nausgerechnet das Bundesverwaltungsgericht angreift, das \n\nals Gericht nun bekannterma\u00dfen am ehesten noch eine \n\nstaatskritische Position hat. \u00dcberdies ist mir auch nicht \n\nklar, wie Angriffe auf Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden einem Fl\u00fccht-\n\nling nutzen sollen. \n\nKlar ist: Es m\u00fcssen Konsequenzen gezogen werden. Herr \n\nHartmann, es offenbart sich aus meiner Sicht schon ein \n\nnicht von der Hand zu weisendes Reaktionsproblem der \n\nPolizei in Leipzig. Es braucht jetzt eine klare und beson-\n\nnene Reaktion und eben keine pauschalen Verunglimp-\n\nfungen und populistischen Zuschreibungen, wie sie in den \n\nletzten Tagen medial erfolgten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nLachen des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nIch bin umso mehr verwundert, dass wir das heute hier in \n\neiner Aktuellen Debatte diskutieren, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Na wo denn sonst?) \n\nobwohl uns noch erhebliche Erkenntnisse fehlen. Herr \n\nHartmann, Herr Pohle, Sie haben richtigerweise in einer \n\nPressemitteilung am 6. Juni gefordert, dass man das im \n\nInnenausschuss diskutieren m\u00f6ge und dass dort die \n\nErkenntnisse dargestellt werden. Leider haben Sie sich \n\njetzt f\u00fcr Populismus statt Gr\u00fcndlichkeit entschieden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nWiderspruch von der CDU und der AfD \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Eine Aktuelle Debatte!) \n\nIch halte diese Idee f\u00fcr umso fataler, weil klar wird, dass \n\nes in der Koalition keinen L\u00f6sungsansatz gibt. Herr \n\nHartmann und Herr Pallas, Sie haben offensichtlich ja \n\nv\u00f6llig unterschiedliche Auffassungen. Was soll denn die \n\nBotschaft sein, die von dieser Aktuellen Debatte ausgeht, \n\nau\u00dfer dass wir uns richtigerweise von Gewalt distanzie-\n\nren? Ich halte das kommunikativ f\u00fcr fatal. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGestatten Sie mir dennoch zwei grunds\u00e4tzliche Anmer-\n\nkungen. Ich halte es f\u00fcr zwingend notwendig, dass es ein \n\nHandeln bei der Polizeipr\u00e4senz im Hinblick auf die \n\nReaktionsf\u00e4higkeit gibt; denn es kann nicht sein, dass die \n\nPolizei nicht gen\u00fcgend Kr\u00e4fte hat, um, wenn eine Straftat \n\neingetreten ist, diese auch rechtzeitig zu unterbinden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht w\u00e4re es sinnvoll gewesen, sich in den Haus-\n\nhaltsverhandlungen nicht immer gegen die Opposition zu \n\nstellen, wenn es um die Polizeiausstattung geht. Denn \n\ngerade in Leipzig haben wir Polizeireviere, die gemessen \n\nan ihrer Sollausstattung schon seit Jahren weniger Polizis-\n\nten haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nOb es sinnvoll ist, das Problem jetzt in eine Polizeistruk-\n\nturkommission zu \u00fcberf\u00fchren? Ich glaube, das l\u00f6st das \n\nProblem \u00fcberhaupt nicht, denn diese Antwort kommt zu \n\nsp\u00e4t. \n\nHerr Hartmann, ich warne tats\u00e4chlich auch vor einem \n\nzweiten Kommunikationsfehler, n\u00e4mlich vor der Bot-\n\nschaft, dass hundert Randalierer in der Lage w\u00e4ren, den \n\nRechtsstaat ins Wanken zu bringen. Da wird der Rechts-\n\nstaat kleiner geredet, als er ist. Es entsteht das fatale \n\nSignal, dass man diesen Leuten zuschreibt, dass sie den \n\nRechtsstaat \u00fcberhaupt gef\u00e4hrden k\u00f6nnten. Damit macht \n\nman diese Leute noch stark, indem man ihnen die Bot-\n\nschaft vermittelt, dass der Rechtsstaat in Gefahr sei. Der \n\nRechtsstaat ist nicht in Gefahr. Er muss in der Lage sein, \n\nso etwas abzuwehren und die Straft\u00e4ter zu verfolgen. \n\nAlles andere ist Quatsch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs braucht jetzt ein starkes Signal gegen diese Vorkomm-\n\nnisse. Es ist auch klar, dass wir in Leipzig Ma\u00dfnahmen \n\nder Pr\u00e4vention finden m\u00fcssen, denn diese Ausschreitun-\n\ngen unterminieren ja auch die Lebensqualit\u00e4t in Leipzig. \n\nAber ich sage auch ganz deutlich: Jetzt die ganze Stadt in \n\nVerruf zu bringen und so zu tun, als herrschten dort \n\ndurchweg Anarchie und Chaos, ist genauso Unsinn. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nden LINKEN \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: \n\nDas hat doch keiner gemacht!) \n\nEs gilt jetzt, in Leipzig gemeinsam mit der Politik, der \n\nVerwaltung, der Polizei und der Gesellschaft nach Strate-\n\ngien zu suchen, damit sich derartige Ereignisse in Zukunft \n\nnicht wiederholen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1096 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Lippmann, \n\nder f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE sprach, sind wir jetzt am \n\nEnde der ersten Runde angekommen. Wir beginnen eine \n\nzweite Runde. Das Wort hat wiederum die einbringende \n\nFraktion CDU. Ich erteile Herrn Kollegen Pohle das Wort. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Anwesende! Kolleginnen und \n\nKollegen! Wie vielleicht der eine oder andere mitbekom-\n\nmen hatte, war ich zuf\u00e4lligerweise Zeuge der Auseinan-\n\ndersetzung. Ich kam von einer Veranstaltung. Es ist \n\n\u00fcblich, dass sich ein Wahlkreisabgeordneter in Leipzig \n\nnicht nur in seinem Wahlkreis bewegt, sondern manchmal \n\neben auch in der Innenstadt. Ich bin in Leipzig einiges \n\ngewohnt, ich bin auch in meinem Wahlkreis im Leipziger \n\nOsten einiges gewohnt \u2013 von links und von rechts. Aber \n\nwas ich dort erlebt habe, das sprengt die Vorstellungs-\n\nkraft, meine Damen und Herren. \n\nWas ich dort fotografiert habe, was ich dort erlebt habe, \n\nkannte ich vorher nur vom H\u00f6rensagen: Mit welcher \n\nBrutalit\u00e4t, mit welchem Einfallsreichtum diese Leute dort \n\nagiert haben. Es ist illusorisch zu meinen, dass man mit \n\nmehr Polizei diesen milit\u00e4rischen Angriff \u2013 \u2013 Das war \n\neine milit\u00e4risch organisierte Aktion, diese Leute hatten \n\nMunition dabei, von Pyrotechnik \u00fcber Steine, wobei \n\nvorher teilweise Depots angelegt worden waren, und \n\nAutoreifen, die zuvor in den Johannapark gelegt wurden, \n\nbis hin zu Farbbeuteln und Teerbeuteln, die aussahen wie \n\nEierhandgranaten, sehr milit\u00e4risch das Ganze, sowie \n\nGl\u00e4sern voller Exkremente. \n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie sich das anschauen, \n\nist das in der Tat der Versuch, aus vielen Bausteinen \n\nheraus den Staat anzugreifen. Was wir dort erleben, ist ein \n\nAustesten: Wie weit kann man gehen? Wie geht die \n\nZivilgesellschaft damit um, nicht nur in Leipzig, sondern \n\nim ganzen Freistaat und in ganz Deutschland? \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen \u2013 das ist der Vorteil, \n\nwenn man in der zweiten Runde spricht, man kann auch \n\neinmal die Reaktionen der einzelnen Kollegen sehen, der \n\neinzelnen Farbrichtungen, die wir hier im Parlament \n\nhaben \u2013: Es ist in der Tat so \u2013 \u2013 Herr Lippmann, wenn ich \n\nmir jetzt Zitate anschaue: In der letzten Debatte habe ich \n\nja einen sehr emotionalen Beitrag geleistet und habe \n\npraktisch Ihren parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ange-\n\ngriffen, der bei dieser Legida-Demonstration dabei war. \n\nEs ist in der Tat ein Mosaik des Mainstreams, auch in \n\nLeipzig, der \u00fcber viele Jahre gewachsen ist. Auf diesem \n\nN\u00e4hrboden \u2013 \u2013 Wenn Sie Prof. Jesse angreifen, muss ich \n\nIhnen ganz klar sagen: Prof. Jesse hat recht. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEr hat komplett recht. Was ist jetzt berechtigt daran? Der \n\nMann hat recht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn die Deutungshoheit in Leipzig mittlerweile \u2013 \u2013 \n\nZum Beispiel Ihr Vorturner in Leipzig, Kasek, da k\u00f6nnte \n\nich jetzt Zitate bringen. Da wird ja alles bagatellisiert und \n\nverharmlost. Die Deutungshoheit in Leipzig hat jetzt nicht \n\nnur ein pensionierter Professor, sondern haben teilweise ja \n\nauch pensionierte Ex-Pfarrer. Daran muss man sehen, \n\nwelches Potenzial in Leipzig gewachsen ist. Das sind \n\neben nicht nur alternative Lebensformen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nRonald Pohle, CDU: Aber gern. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pohle, sind Sie \n\nbereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass Ihre Behauptung \n\nund damit auch Ihr Inschutznehmen von Herrn Jesse in \n\ndiesem Punkt insoweit fehl l\u00e4uft, dass sich die Leipziger \n\nGR\u00dcNEN immer sehr, sehr deutlich von Gewalt distan-\n\nziert haben, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Was?) \n\nauch von linker Gewalt, und dass die Leipziger GR\u00dcNEN \n\nteilweise selbst Opfer linker Gewalt geworden sind, \n\nindem zum Beispiel die Parteizentrale angegriffen wurde? \n\nMan hat sich deswegen richtigerweise von Herrn Jesse \n\ndistanziert, der diese Differenzierung nicht gemacht hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nRonald Pohle, CDU: Nein, Herr Lippmann. Ich m\u00f6chte \n\ndas mit einem Zitat belegen, einem Zitat von Herrn Kasek \n\nnach der Landtagswahl. Die Wahlbeteiligung war in \n\nLeipzig insgesamt sehr schlecht, circa 42 %, und Leipzig \n\nwird in Dresden absehbar noch schlechter vertreten sein \n\nals bislang. Jetzt kommt es: \u201eDie Rolle von Leipzig auf \n\nder Landesebene ist jedenfalls nicht gest\u00e4rkt worden, \n\nwobei ich meiner Kollegin\u201c \u2013 jetzt wird es haarig \u2013 \n\n\u201eJuliane Nagel ausdr\u00fccklich zum Gewinn des Direktman-\n\ndats gratulieren m\u00f6chte.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU \u2013 \n\nUnruhe bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDa habt ihr doch einen Schulterschluss gemacht. Das \n\nmuss man sagen. Zwischen dem, was ihr erz\u00e4hlt, und \n\neurem Handeln ist ein wesentlicher Unterschied, Herr \n\nLippmann. Was macht denn zum Beispiel der parlamenta-\n\nrische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Ihrer Fraktion aus Sachsen-Anhalt \n\ndort bei einer Demonstration \u2013 und wird des Feldes \n\nverwiesen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\n\u00dcber die L\u00e4ndergrenzen gehen!) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, versuchen Sie das doch nicht kleinzure-\n\nden. Das haben wir doch heute erlebt, bei dieser Aktuellen \n\nDebatte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch Ihr Konservativismus!  \n\nMan darf nicht in ein anderes Land gehen!) \n\n\u2013 Nein. Schauen Sie \u2013 \u2013 \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1097 \n\nBleiben wir bei den Wahlergebnissen, Herr Lippmann. Es \n\nist doch nicht von der Hand zu weisen, dass das nur eine \n\nRandnotiz ist. Die B\u00fcrger auch in Leipzig sp\u00fcren, wes \n\nGeistes Kind Sie sind. \n\n(Lebhafte Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nNichts anderes. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen, wenn Sie immer nur \n\ndie Karte mit dem Freistaat spielen: Da hat auch die Stadt \n\nLeipzig eine Mitverantwortung, die Mitverantwortung \n\neines Oberb\u00fcrgermeisters und eines Ordnungsb\u00fcrgermeis-\n\nters. Es ist fatal \u2013 das habe ich bei der letzten Debatte \n\nschon einmal gesagt \u2013, dass w\u00e4hrend einer Demonstration \n\nmehrere genehmigte Gegendemonstrationen laufen \u2013 was \n\nalles noch okay ist. Aber wenn dann eine achte Gegende-\n\nmonstration genehmigt wird, zehn Minuten nachdem die \n\nVeranstaltung l\u00e4uft, dann kommt nat\u00fcrlich das komplette \n\nPolizeikonzept in die Schieflage. Das muss man wissen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Haben Sie \n\nschon mal ins Versammlungsrecht geschaut?) \n\nInsofern fordere ich ganz einfach von meinen Stadtvertre-\n\ntern, vom Oberb\u00fcrgermeister \u2013 \u2013 Was haben wir denn f\u00fcr \n\nein Problem? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dass Sie \n\nkeine Ahnung vom Versammlungsrecht haben! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wieso habe ich denn keine Ahnung vom Versamm-\n\nlungsrecht? Noch einmal: Auch die Ordnungsbeh\u00f6rde hat \n\neine Mitverantwortung an dem Gesamtsystem einer \n\nVeranstaltung. Bei einer Gegendemonstration, von der \n\nGewalt ausgeht, Herr Gebhardt, das m\u00fcssen Sie einfach \n\nzur Kenntnis nehmen, das habe ich beim letzten Mal \n\nschon gesagt \u2013 \u2013 Entschuldigen Sie, Ihre militanten \n\nGruppen haben doch ganz normale Zivilisten \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \u201eMeine \n\nmilitanten Gruppen\u201c! \u2013 Zurufe von \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Beifall bei der AfD) \n\n\u2013 Ja, wer soll es denn sonst gewesen sein? Es gibt doch \n\ngen\u00fcgend Zeugenaussagen mittlerweile. Da kann man \n\nhier nat\u00fcrlich die Betroffenheitsrolle spielen. Aber noch \n\neinmal: Die Verantwortung liegt, wenn, dann gemeinsam \n\nin unserer Gesellschaft, und dann m\u00fcssen wir auch die \n\nVerantwortung des Oberb\u00fcrgermeisters und des Ord-\n\nnungsb\u00fcrgermeisters einfordern und auch einmal ganz \n\ngenau hinschauen, was sie dann konkret machen. Wenn \n\nich mir das anschaue, so fordern Sie auf der einen Seite zu \n\nzivilem Ungehorsam auf. Sie fordern auch, dass keine \n\nDaten erhoben werden. Nat\u00fcrlich brauchen wir die Daten. \n\nWie wollen wir denn die Kriminellen verfolgen? Das sind \n\ndoch Ihre Forderungen, Herr Lippmann! \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\nHerr Lippmann, mittlerweile sind so viele Spuren im \n\nNetz. Sie brauchen nur nachzuschauen. Insofern haben \n\nSie eine Mitverantwortung. Es gen\u00fcgt nicht, wenn Sie \n\nsich hier hinstellen \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\nHeute in der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c \u2013 \u2013 H\u00f6ren Sie mir \n\ndoch einmal zu! Gentrifizierungskritik im Leipziger Osten \n\n\u2013 das ist \u00fcbrigens mein Wahlkreis, also nicht auf Rosen \n\ngebettet: \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nMit Teer haben Unbekannte ein nahezu fertig saniertes \n\nGr\u00fcnderzeithaus in der Herrmann-Liebmann-Stra\u00dfe in \n\nLeipzig beschmiert. Die Kritik gegen steigende Mieten im \n\nOsten der Messestadt ging jedoch nach hinten los. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nRonald Pohle, CDU: In dem Geb\u00e4ude sollen g\u00fcnstige \n\nWohnungen entstehen. Das ist das Gemisch, das in \n\nLeipzig dazu f\u00fchrt, dass der N\u00e4hrboden f\u00fcr Extremismus \n\nimmer wieder bereitet wird. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ein Unsinn! \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nIn Ihrer Welt m\u00f6chte ich nicht leben!) \n\nDa haben Sie eine Mitverantwortung. Daher fordere ich \n\nSie dazu auf, Ihrer Verantwortung nachzukommen, auch \n\nvor Ort mit uns mitzuwirken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der AfD \n\nund der Staatsregierung \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion CDU war das Herr Kollege Pohle. Jetzt wird \n\nHerr Lippmann eine Kurzintervention vortragen. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, eine \n\nKurzintervention. Noch einmal, Herr Pohle: Wir GR\u00dcNE \n\nhaben uns immer deutlich gegen Gewalt ausgesprochen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das stimmt \n\ndoch gar nicht! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nDa gibt es nichts zu deuten, nichts zu interpretieren. Alles \n\nandere ist infamer Populismus, gegen den ich mich hier \n\nverwahre! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nZweitens. Sie werfen hier in Ihrem Beitrag Dinge inei-\n\nnander, die grotesk sind. Wir reden hier \u00fcber gewaltt\u00e4tige \n\nKriminelle, und ich muss mir von Ihnen anh\u00f6ren, dass \n\nmein Landesvorsitzender einer linken Abgeordneten zum \n\nWahlsieg gratuliert hat. Entschuldigen Sie, Sie bagatelli-\n\nsieren das Problem gerade selber! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD \u2013 \n\nStarke Unruhe im Saal) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1098 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Lippmann. \u2013 Darauf reagiert jetzt der \n\nVorredner, Herr Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Vielen Dank Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nLippmann, ich m\u00f6chte Ihnen antworten mit einem Zitat \n\nvon J\u00fcrgen Kasek, Leipziger Internetzeitung: Krawall in \n\nLeipzig, ein Gastbeitrag von J\u00fcrgen Kasek: Vor allen \n\nDingen dann, wenn die Wortwahl verrutscht und von \n\nTerror gesprochen wird \u2013 \u2013 Das war Terror! Entschuldi-\n\ngung, Sie haben nicht die Deutungshoheit \u00fcber Terror und \n\n\u00fcber die Wortwahl. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der Kurzinterven-\n\ntion und der Reaktion darauf fahren wir fort in der Red-\n\nnerliste. Kollege Pallas ergreift jetzt in dieser zweiten \n\nRunde f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gesch\u00e4tzter Herr \n\nKollege Pohle! Ich w\u00fcrde gern auf einen Teil Ihres Rede-\n\nbeitrages reagieren. Ich kann nachvollziehen, gerade weil \n\nSie dort zugegen waren und sehr eindr\u00fccklich die Ge-\n\nschehnisse des Wochenendes mitgenommen haben, dass \n\ndas eine emotionale Wirkung auf Sie hat, dass Sie jetzt \n\nnoch unter dem Eindruck des Erlebten stehen. Das kann \n\nich nachvollziehen. \n\nIn diese Richtung interpretiere ich jetzt auch einmal das, \n\nwas Sie in einem Teil Ihrer Rede getan haben, n\u00e4mlich, \n\ndass Sie eine einseitige Schuldzuweisung in Richtung der \n\nF\u00fchrung der Stadt Leipzig vorgenommen haben. Ich \n\ndenke, dass ich in meinem ersten Redebeitrag deutlich \n\ngenug gemacht habe, dass einerseits noch zu wenig \n\ntats\u00e4chliche Fakten auf dem Tisch liegen, die uns erlau-\n\nben, eine solche Schuldzuweisung vorzunehmen. \n\nZum anderen habe ich im zweiten Teil der Rede deutlich \n\ngemacht, dass wir hier in einer gemeinsamen Verantwor-\n\ntung stehen, mit dieser Situation und den Problemen \n\numzugehen, einer gemeinsame Verantwortung zwischen \n\nder Stadt Leipzig und ihrem Oberb\u00fcrgermeister, Burkhard \n\nJung, dem Freistaat Sachsen, der Regierung, aber auch \n\ndem Parlament, in dem wir die Aktuelle Debatte halten. \n\nIch denke, es ist richtig, dass wir uns heute dar\u00fcber \n\naustauschen. Ich halte es aber f\u00fcr verfr\u00fcht und auch \n\nverfehlt in der Sache, hier einseitige Schuldzuweisungen \n\nvorzunehmen. Wie gesagt, ich gehe davon aus, dass Ihre \n\nEmotionalit\u00e4t damit zusammenh\u00e4ngt, dass Sie direkt vor \n\nOrt waren. Das nehme ich Ihnen nicht \u00fcbel. Ich wollte es \n\ngern noch gesagt haben. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Kollegin Zais? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr gern, Frau Kollegin. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pallas, k\u00f6nnen \n\nSie verstehen, dass angesichts des emotionalen Eindrucks, \n\nunter dem viele Menschen in Sachsen stehen, die sich f\u00fcr \n\nAsylsuchende und Fl\u00fcchtlinge einsetzen, dass diese \n\nMenschen kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die heutige Aktuelle \n\nDebatte haben und \n\n(Unruhe im Saal) \n\ninsbesondere von der Koalition ausgehend auch eine \n\nDebatte zu den massiven Angriffen auf Asylsuchende und \n\nFl\u00fcchtlinge, wie zum Beispiel in Freital seit vielen Wo-\n\nchen, erwarten? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nden LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Kollegin! In der \n\nRegel haben wir in den Plenarwochen zwei Plenarsitzun-\n\ngen. Alle Fraktionen haben wechselseitig das Recht, eine \n\nAktuelle Debatte zu beantragen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDie Koalitionsfraktionen haben sich aus aktuellem Anlass \n\naufgrund eines massiven Gewaltexzesses in der Stadt \n\nLeipzig dazu entschlossen, das hier zu thematisieren. Das \n\nin den Vergleich mit anderen \u00e4u\u00dferst wichtigen Themen \u2013 \n\nda bin ich v\u00f6llig bei Ihnen \u2013 zu ziehen, ist ebenso ver-\n\nfehlt. Verzeihen Sie bitte, aber das stimmt so einfach \n\nnicht, Frau Zais. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch w\u00fcrde gern noch auf zwei weitere Dinge eingehen, die \n\nin der ersten Runde angesprochen wurden. Zum einen \n\ntauchten die Worte auf, Leipzig habe ein Sicherheitsprob-\n\nlem. Ich sehe das Problem in der Sache, \u00fcber die wir \n\nheute reden. Ich sehe auch die Notwendigkeit, dass wir \n\ndarauf reagieren und in allen staatlichen Ebenen und auch \n\nin der Politik dar\u00fcber sprechen, wie wir dieses Problems \n\nHerr werden k\u00f6nnen. Aber man muss doch auch einmal \n\nkonstatieren, dass Leipzig in allen Stadtteilen eine le-\n\nbenswerte und eine sichere Stadt ist, in der sich im Grun-\n\nde auch alle sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Au\u00dfer in Connewitz!) \n\n\u2013 Die meisten f\u00fchlen sich auch sicher. Herr Wurlitzer, Sie \n\noffenbaren ein weiteres Mal, wes Geistes Kind Sie sind, \n\ndass Sie den Versuch unternehmen, einen ganzen Stadtteil \n\nin diese Debatte hineinzuziehen, in Misskredit zu bringen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Es ist doch so!) \n\nDas f\u00fchrt uns \u00fcberhaupt nicht weiter, Herr Wurlitzer. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch bitte also erneut um eine Versachlichung der Debatte, \n\num ein Abwarten, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nwelche Erkenntnisse wir durch die Ermittlung gewinnen \n\nk\u00f6nnen \u00fcber die Identit\u00e4t der Straft\u00e4ter, \u00fcber deren Um-\n\nfeld \u2013 vielleicht in Connewitz, vielleicht in einem anderen \n\nLeipziger Stadtteil, vielleicht auch au\u00dferhalb von Leipzig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1099 \n\nWir wissen es faktisch nicht. Lassen Sie uns abwarten und \n\nzu gegebener Zeit die richtigen Schl\u00fcsse ziehen. \n\nIch danke Ihnen abermals. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nPallas. \u2013 Jetzt sehe ich Bedarf an einer Kurzintervention \n\nam Mikrofon 6. Bitte, Kollege Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr Pallas, \n\nich m\u00f6chte Sie nur darauf hinweisen, ich habe nicht \n\nversucht, hier eine einseitige Schuldzuweisung darzustel-\n\nlen, sondern ich habe ganz eindeutig die Verantwortlichen \n\nin Leipzig aufgefordert, sich daran verantwortungsvoll zu \n\nbeteiligen. Ich m\u00f6chte noch einmal betonen, dass nicht \n\nalle Leipziger Stadtteile gleich sicher sind. Wir haben von \n\nHerrn Hartmann geh\u00f6rt, dass es \u00dcbergriffe aus Plagwitz \n\ngibt, dass es Subkultur auch im Leipziger Osten und in \n\nReudnitz gibt. Insofern m\u00fcssen wir auch die Stadt Leipzig \n\nmit in die Verantwortung nehmen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war noch einmal \n\neine Kurzintervention. Auf eine Kurzintervention, wie \n\nvon Kollegen Pohle vorgetragen, erfolgt eine Reaktion, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \u2013  Die bringt jetzt Herr Pallas vor. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Gesch\u00e4tzter Herr Kollege Pohle! \n\nEine Verantwortlichkeit haben Sie abermals vergessen, \n\nn\u00e4mlich die Verantwortlichkeit des Freistaates Sachsen in \n\ndieser Sache. Das m\u00f6chte ich an der Stelle noch einmal \n\nfeststellen. Es ist richtig, dass alle staatlichen Ebenen \n\ndaran arbeiten m\u00fcssen, das Problem zu l\u00f6sen. Das sage \n\nich jetzt zum dritten Mal, und ich denke, das kann und \n\nmuss auch so stehen bleiben k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren jetzt weiter \n\nin der Rednerreihe fort, und Sie, Herr Kollege Stange, \n\nergreifen das Wort f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Pohle! Sie haben vollkommen recht \u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Nein, nein, lieber Kollege Patt, nie zu fr\u00fch klatschen. \n\nDas kann einem auf die F\u00fc\u00dfe fallen. \u2013 Kollege Pohle, Sie \n\nhaben vollkommen recht. Sie haben nicht versucht, eine \n\neinseitige Schuldzuweisung vorzunehmen, Sie haben sie \n\nin die Tat umgesetzt. Das ist Fakt. Fakt ist auch, wenn Sie \n\nallein schon den Umstand, dass J\u00fcrgen Kasek meiner \n\nKollegin Juliane Nagel \n\n(Ronald Pohle, CDU: Ihrer Kollegin, \n\naber nicht seiner! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nzum Wahlsieg gratuliert, bei dem sie im Stadtteil Conne-\n\nwitz knapp 8 500 Direktwahlstimmen auf sich vereinigen \n\nkonnte, also im S\u00fcden Leipzigs, in diesem Hohen Haus \n\nim Grunde im Subtext zu kriminalisieren suchen, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Jetzt ist es gut!) \n\ndann kriminalisieren Sie 8 500 W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \n\naus Leipzig. Das ist Ihr Verst\u00e4ndnis von Demokratie. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Proteste von der CDU) \n\nWenn Sie von Terror quatschen, \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist Terror!) \n\ndann fragen Sie die Fl\u00fcchtlinge, die einer Terrormiliz \n\nausgesetzt sind und zu uns fliehen, weil sie ihres Lebens \n\nnicht mehr sicher waren. Dann fragen Sie die, was Terror \n\nist. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Was hat denn \n\ndas eine mit dem anderen zu tun? \u2013 Beifall \n\nbei den LINKEN \u2013 Proteste bei der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Brandstifter!) \n\n\u2013 Ja, Kollege. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIch habe die Fackeln im Koffer. Genau. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Fakt ist: Autonome \n\nnennen sich Autonome, weil sie autonom sein wollen. \n\nWenn Sie dann kommen, genau wie Kollege Merbitz, und \n\ndie Kollegin Juliane Nagel im Grunde als \u201eLa Comman-\n\ndanta\u201c von Autonomen hier hochstilisieren, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Was?) \n\ndann zeigt das, dass Sie nicht einmal ansatzweise verste-\n\nhen, was da vor sich geht. Das ist Fakt! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Aber Sie!) \n\nIch darf Ihnen da durchaus aushelfen. Im Duden online, \n\nheute fr\u00fch gezogen, also unproblematisch, steht: Autonom \n\n\u2013 eigenstaatlich, eigenst\u00e4ndig, eigenverantwortlich, \n\nemanzipiert, frei, selbstbestimmt, selbstst\u00e4ndig, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Gewaltt\u00e4tig!) \n\nselbstverantwortlich, souver\u00e4n usw. usf. \n\nUnd jetzt kommen Sie und sagen: \u201eIhre militanten Trup-\n\npen\u201c \u2013 das war Wortlaut von Ihnen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Genau!) \n\nJa, sind Sie noch bei Trost? \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nVerstehen Sie die Welt eigentlich noch? \n\nHerr Pohle will eine Zwischenfrage stellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1100 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das mache ich, Herr \n\nKollege Stange. \n\n(Heiterkeit) \n\nSie wollen sie wahrscheinlich beantworten. Gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage von Kollegen Pohle? \n\n(Heiterkeit) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann machen wir das \n\nso. \n\nRonald Pohle, CDU: Ich k\u00f6nnte nat\u00fcrlich fragen: Sind \n\nSie noch bei Trost? Aber ich frage: Haben Sie eine Erkl\u00e4-\n\nrung daf\u00fcr, warum das Medium linksunten.indymedia.org \n\n\u201elinksunten\u201c hei\u00dft und warum die Aktion in Leipzig dort \n\ndokumentiert worden ist? Das ist mit einem Satz leicht zu \n\nerkl\u00e4ren. Warum hei\u00dft es \u201elinksunten\u201c? \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Kollege \n\nPohle! Ich habe vor ein paar Tagen versucht, linksun-\n\nten.indymedia.org im Netz zu erreichen. Da bin ich aber \n\nnicht auf die Seite gekommen. Ich kann Ihnen im Moment \n\nnicht sagen, was da dokumentiert ist. Da bin ich ehrlich, \n\nich kann es einfach nicht dokumentieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Lachen bei der CDU) \n\nDanach, warum die Seite so genannt wird, m\u00fcssten Sie \n\ndie Autoren fragen. Das wei\u00df ich auch nicht. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Sie sehen es doch in Ihrer \n\nFraktion! \u2013 Lachen und Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Ach so. Dann sagen Sie mir, wer das ist. Sie sind ja \n\noffenbar Wisserinnen. Das ist schon einmal etwas wert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem Sie umfang-\n\nreich Fakten gesammelt haben, wie viele Leute unterwegs \n\nwaren, und Kollege Pohle seine Augenzeugenberichte \n\nkundgetan hat, sollten wir in der Debatte einen Gang \n\nzur\u00fcckschalten. Dazu sind wir gern bereit, und ich mache \n\ndas jetzt. Wir sollten vom Zusammentragen der Faktenla-\n\nge zur Analyse \u00fcbergehen. Ansonsten werden Sie dieses \n\nProblems niemals Herr werden, niemals. \n\nAllein schon Ihr Subtext bei dem Wort Subkultur, Ihr \n\ninneres Erschaudern zeigt mir, dass Sie nicht in der Lage \n\nsind, andere Lebensweisen, andere Kulturen in gewisser \n\nWeise in sich aufzunehmen \u2013 na gut, das m\u00fcssen Sie nicht \n\nzwingend \u2013, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Zu respektieren!) \n\naber zu verstehen. Das k\u00f6nnen Sie nicht. Wenn Sie das \n\naber nicht k\u00f6nnen, werden Sie alles, was nicht so lebt wie \n\nSie, im Grunde nicht akzeptieren. Das ist f\u00fcr unsere \n\nGesellschaft t\u00f6dlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIhre Reaktion \u2013 der eine schreit: \u201eWir brauchen mehr \n\nPolizei!\u201c, der andere: \u201eJetzt m\u00fcsst ihr eure militanten \n\nTruppen zur\u00fcckziehen!\u201c, was ich jetzt erkl\u00e4rt habe \u2013 \n\nzeigt, dass bei Ihnen eine gewisse Ratlosigkeit herrscht. \n\nDie kann ich nachvollziehen, denn Sie haben sich bisher \n\nder eigentlichen Problemlage nicht gen\u00e4hert. Stattdessen \n\nverbreiten Sie in unserer Gesellschaft ein gewisses Miss-\n\ntrauen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es gibt Schlimmeres!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das ist bedauerlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie geht zu Ende. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ein letzter Satz, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nDas ist ein Misstrauen gegen die Zivilgesellschaft, ein \n\nMisstrauen zum Beispiel mit Ihrer Demokratiegesin-\n\nnungserkl\u00e4rung, \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\ndas ist eindeutig Misstrauen gegen zivilgesellschaftliche \n\nEinrichtungen, Vereine, Initiativen, die sich um Zivilge-\n\nsellschaft und ein friedliches Miteinander verdient ge-\n\nmacht haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, Herr \n\nKollege! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das war jetzt ein Komma. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Zeit abgelaufen \n\nist Zeit abgelaufen, ohne Komma!) \n\nAber auch die K\u00fcrzungen f\u00fcr andere zivilgesellschaftliche \n\nund kulturelle Einrichtungen, all das ist Misstrauen gegen \n\netwas, was Sie nicht verstehen, was Ihnen zuwider ist. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wir verstehen \n\nSteineschmei\u00dfer nicht!) \n\nDa liegt ein Punkt f\u00fcr die Ereignisse. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war jetzt ein Punkt, \n\nHerr Kollege. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas war Herr Stange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt \n\nist die AfD wieder am Zuge. Herr Wurlitzer, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Ich m\u00f6chte mal einen Fakt nennen, der \n\nConnewitz betrifft. Sie haben vorhin gesagt, dass es nicht \n\nbelegt sei, dass es in Connewitz problematisch ist, und \n\nalles nur dahergeredet wird. Es gibt in Connewitz einen \n\nPlatz, der sich Herderplatz nennt. Er ist mitten im Zent-\n\nrum von Connewitz. Die Herren und Damen \u201eAntifanten\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1101 \n\nhaben diesen Platz in den Ulrike-Meinhof-Platz umbe-\n\nnannt. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: \n\nSie meinen den Leopoldplatz!) \n\n\u2013 Nein, den Herderplatz. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Sie wissen das sogar, Frau Nagel. Das ist ja gigantisch. \n\n(Beifall bei der AfD und der CDU \u2013 Zuruf \n\nvon den LINKEN: Sie haben keine Ahnung!) \n\nIch hatte nur gemutma\u00dft, dass Sie an der Umbenennung \n\nbeteiligt sind. Aber wenn Sie das so genau wissen, dann \n\nist das ja traumhaft. Aber eigentlich gibt es da nichts zu \n\nlachen. \n\n(Proteste bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Einen kleinen Moment. \n\nDenn die Frau Meinhof ist eine M\u00f6rderin und Terroristin. \n\nDass wir dar\u00fcber lachen, ist an sich schon ziemlich \n\nanstrengend, m\u00f6chte ich sagen. \n\nJetzt k\u00f6nnen Sie Ihre Zwischenfrage stellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Diese Genehmigung \n\nerteile ich, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Entschuldigung! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Wurlitzer, bevor Sie sich hier um Kopf und Kragen \n\nreden, habe ich nur die kurze Frage: Glauben Sie, dass \n\nalle Einwohnerinnen und Einwohner des Stadtteils \n\nLeipzig-Connewitz linke Gewaltt\u00e4ter sind? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Nein, ganz im Gegenteil. Meine \n\nGro\u00dfeltern wohnen dort. Ich habe selbst dort gewohnt. \n\nDeshalb kann ich Ihnen sagen, dass dort in den letzten \n\n20 Jahren sehr viel passiert ist. \n\nBevor Sie sich um Kopf und Kragen reden, Herr Lipp-\n\nmann, m\u00f6chte ich feststellen, dass Sie vorhin gesagt \n\nhaben: Die GR\u00dcNEN distanzieren sich von Gewalt. \n\nIhre Partei hat im Landtagswahlkampf Gewalt gegen die \n\nAfD auf ihrer Internetseite gefordert. So sieht es aus. \n\nSeien Sie also ganz vorsichtig mit dem, was Sie sagen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Lippmann? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Von Herrn Lippmann immer. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Wurlitzer, das ist ein \n\nschweres Gesch\u00fctz. Jetzt w\u00fcrde mich schon einmal \n\ninteressieren, was Sie konkret meinen, wenn Sie uns hier \n\nunterstellen, wir h\u00e4tten zur Gewalt aufgerufen. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Der Kreisverband Mei\u00dfen hat im \n\nAugust letzten Jahres auf der Internetseite dazu aufgefor-\n\ndert, dass Ihre Mitglieder unsere St\u00e4nde besuchen und \n\nnachhaltig die Veranstaltung st\u00f6ren sollen. Daraufhin \n\nhaben wir Sie angeschrieben. Dazu gibt es Schriftverkehr, \n\nden ich Ihnen gern zur Verf\u00fcgung stellen kann. Das ist \n\nganz unproblematisch. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie halten sich am besten raus, denn Sie waren nicht \n\ndabei. \n\n(Lachen und Beifall bei der AfD) \n\nHabe ich Ihre Frage beantwortet? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: K\u00f6nnten Sie mir erkl\u00e4-\n\nren, was am Besuch eines Infostandes eine Gewalttat sein \n\nsoll? \n\n(Lachen bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Wenn die GR\u00dcNE JUGEND und \n\ndie Jungen Sozialisten gemeinsam dazu aufgerufen haben, \n\nAfD-St\u00e4nde im Wahlkampf zu besch\u00e4digen und zu \n\nzerst\u00f6ren, \u2013 \u2013 \n\n(Albrecht Pallas, SPD: \n\nEine haltlose Unterstellung!) \n\n\u2013 Das ist \u00fcberhaupt keine haltlose Unterstellung, ganz im \n\nGegenteil. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Belege!) \n\n\u2013 Die k\u00f6nnen Sie haben. Ich habe sie leider Gottes nicht \n\ndabei. Sie wissen doch ganz genau, dass ich nach Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung Ihnen hier gar keine Belege vorlegen darf. \n\n(Dirk Panter, SPD: Sie d\u00fcrfen \n\nkeine L\u00fcgen verbreiten!) \n\n\u2013 Ich habe \u00fcberhaupt keine L\u00fcgen verbreitet. Ganz im \n\nGegenteil. \n\n(Dirk Panter, SPD: Herr Wurlitzer, \n\nbei der Wahrheit bleiben!) \n\n\u2013 Ganz genau, bleiben Sie bei der Wahrheit. Dann sind \n\nSie ganz weit vorn. \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten \u2013 Dirk Panter, SPD: \n\nIhnen w\u00e4chst gerade eine Nase. \n\nIch sehe es. Sie wird immer l\u00e4nger!) \n\n\u2013 Seien Sie ganz vorsichtig. Sonst steche ich Sie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1102 \n\n(Dirk Panter, SPD: Ihre \n\nL\u00fcgengeschichten sind unertr\u00e4glich!) \n\n\u2013 Sie sind unertr\u00e4glich! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe \n\nvon den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Ich bin grunds\u00e4tzlich begeistert, dass diese Debatte so \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Lebhaft!) \n\n\u2013 ja, danke sch\u00f6n \u2013 lebhaft gef\u00fchrt wird. Aber leider \n\nGottes sprechen wir eben nur dar\u00fcber. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nSeien Sie doch mal ruhig!) \n\n\u2013 Ich habe das Rederecht. \u2013 Die AfD hat in der letzten \n\nWoche einen Verein gegr\u00fcndet, der sich mit dem Be-\n\nobachten von Links- und Rechtsextremismus besch\u00e4ftigt. \n\nDamit haben wir den ersten Verein in Sachsen gegr\u00fcndet, \n\nder sich \u00fcberhaupt mit Linksextremismus besch\u00e4ftigt. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Doch, doch, Herr Schiemann. Wir haben eine Kleine \n\nAnfrage gestellt, und in der Antwort ist uns das best\u00e4tigt \n\nworden. Das kann ich Ihnen gern vorlegen, das ist ganz \n\nunproblematisch. \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD: Am Wesen der \n\nAfD soll Sachsen genesen, na klar!) \n\nGanz zum Schluss m\u00f6chte ich darum bitten, dass sich \n\njeder Abgeordnete hier im Haus ganz eindeutig dazu \n\nbekennt, dass diese Gewalttaten zu verurteilen sind. \n\nDamit meine ich auch Sie, Frau Nagel; denn es sind ja \n\nIhre Leute, die dort herumziehen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist doch unversch\u00e4mt!) \n\n\u2013 Das ist \u00fcberhaupt nicht unversch\u00e4mt. Das ist genau \n\nrichtig, es sagt nur niemand. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. \n\nWurlitzer f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun kann die Fraktion \n\nGR\u00dcNE das Wort ergreifen, so sie denn Redezeit darauf \n\nverwenden m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir sind am \n\nEnde der zweiten Runde und treten nun in eine dritte \n\nRunde ein. F\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion spricht \n\nwiederum Herr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nDebatte zeigt zwei Dinge: Sie greift nicht nur ein aktuel-\n\nles Thema auf, sondern sie trifft offensichtlich auch den \n\nImpuls und den Nerv dieses Hohen Hauses, wie man an \n\ndieser selten so emotional und lebhaft gef\u00fchrten Debatte \n\nbemerken darf. Im \u00dcbrigen m\u00f6chte ich voranschicken: \n\nDie Verantwortung, mit der Situation umzugehen, tragen \n\nwir, der Freistaat Sachsen, die Staatsregierung, das Parla-\n\nment und das Innenministerium gemeinsam mit der Stadt \n\nLeipzig, dem Stadtrat und der Stadtspitze. Das wird so \n\nsein, und das ist so. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nHerr Gebhardt, Sie haben mit Ihrem Einstieg wieder \n\neinmal deutlich gezeigt, dass Sie die Relativierung dieses \n\nThemas in den Mittelpunkt Ihrer Debatte stellen, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund Pippi Langstrumpf ist an dieser Stelle ein h\u00f6chst \n\nungeeignetes Beispiel; denn schlie\u00dflich \u2013 das ist der Kern \n\nder Diskussion \u2013 kann ich mich nicht daran erinnern, dass \n\nsie die Stadt demoliert, jemanden angegriffen und terrori-\n\nsiert hat. Im Gegenteil, sie war immer das liebe, hilfreiche \n\nund gute M\u00e4dchen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe der Abg. \n\nRico Gebhardt und Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nGenau das ist der Kern des Problems: die Relativierung, \n\ndie Sie betreiben. \n\nHerr Stange, auch zum Thema unterschiedliche Lebens-\n\nentw\u00fcrfe ist es ein Diskurs, den man miteinander dar\u00fcber \n\nf\u00fchrt, was man akzeptiert und sich vorstellt. Aber ich darf \n\nIhnen versichern, und das nehme ich auch f\u00fcr mich in \n\nAnspruch: Ich akzeptiere und respektiere Subkultur \n\ngenauso wie andere Lebensentw\u00fcrfe. Das ist der Demo-\n\nkratie immanent. Aber \u2013 und nun kommt es \u2013 als Erstes \n\ndefiniert in einer Demokratie immer noch die Mehrheit \n\nder Gesellschaft, was die Regeln ausmacht, unter Beach-\n\ntung eines Minderheitenschutzes, und insoweit ist der \n\nVersuch, immer so zu tun, als wenn die Minderheit die \n\ngesellschaftlichen Regeln zu definieren habe, der falsche \n\nAnsatz. Aber das ist nicht der Kern der Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Jetzt relativieren Sie aber!) \n\nDer Kern der Debatte, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, ist der Versuch, \u00fcber einen Diskurs von Lebens-\n\nentw\u00fcrfen eine Rechtfertigung f\u00fcr Gewaltt\u00e4ter zumindest \n\nleicht hineinzuinterpretieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs geht heute um die Frage, wie wir in diesem Hohen \n\nHause, wie die Staatsregierung, wie wir gesellschaftlich \n\nmit dem Thema Gewaltexzesse in Leipzig umgehen. \n\nDabei sprechen wir von einer Serie, die seit Monaten \n\nstattfindet. Wir sprechen offensichtlich \u00fcber Strukturen, \n\nwo auch immer diese herkommen. Dabei gebe ich Herrn \n\nPallas recht: Das sind Fragen, die der Aufkl\u00e4rung bed\u00fcr-\n\nfen. Aber sie bed\u00fcrfen neben der Aufkl\u00e4rung auch eines \n\nkonsequenten Handelns, und das bedeutet als Erstes, dass \n\ndie Stadt Leipzig genauso wie die Polizeidirektion die \n\nRessourcen und die Mittel stellen und zur Verf\u00fcgung \n\nbekommen m\u00fcssen, um mit der Situation umzugehen. Das \n\nkann eine sporadische St\u00e4rkung \u00fcber Kr\u00e4fte der Bereit-\n\nschaftspolizei sein. Das ist alles ganz klar. Das muss \n\nsortiert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1103 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wer muss  \n\ndenn das packen? \u2013 Gegenruf von der CDU) \n\nAber das w\u00e4re nicht notwendig, wenn es nicht den Rah-\n\nmen und den N\u00e4hrboden f\u00fcr diese Gewaltexzesse geben \n\nw\u00fcrde, und hier werden wir in die Ursachen hineingehen \n\nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Beispiele mit der Relativierung sind doch sehr tref-\n\nfend genannt worden. Frau Abg. Zais fragt hier, ob es in \n\ndiesem Hohen Hause zul\u00e4ssig sei, eine Debatte \u00fcber diese \n\nEntwicklung in Leipzig zu f\u00fchren, weil wir schlie\u00dflich \n\nauch \u00dcbergriffe gegen Asylbewerber haben, und ob das \n\nnicht wichtiger w\u00e4re. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE:  \n\nDanach habe ich nicht gefragt!) \n\nNein, beides ist wichtig, und es ist deswegen auch wich-\n\ntig, \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\ndieses Thema deutlich zu benennen. Neben kurzfristigen \n\nMa\u00dfnahmen geht es hier insbesondere auch um langfristi-\n\nge Ma\u00dfnahmen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nund sicherlich haben wir auch, unserer Geschichte geden-\n\nkend, eine sehr, sehr hohe Sensibilit\u00e4t im Umgang mit der \n\nBek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus, und das ist auch gut \n\nso. \n\nAber wir haben eine sehr ausgepr\u00e4gte Zur\u00fcckhaltung und \n\nein hohes Bed\u00fcrfnis zur Romantik und zur Verkl\u00e4rung \n\nlinksextremistischer Gewalttaten, und nat\u00fcrlich darf man \n\nauch einmal feststellen, wie viele Initiativen und gesell-\n\nschaftlicher Diskurs \u00fcber Linksextremismus und autono-\n\nme Strukturen tats\u00e4chlich stattfinden. Das ist keine \n\nverkl\u00e4rte Sozialromantik, sondern Leipzig zeigt ganz \n\ndeutlich Strukturen, Entwicklung, zumindest einen \n\ngewissen Rahmen von Duldung und keine konsequente \n\nAuseinandersetzung mit den gesellschaftlichen Gruppie-\n\nrungen. \n\nHier ist konsequenter Diskurs der Zivilgesellschaft \n\ngefragt. Genauso wie wir die Diskussionen \u00fcber Rechts-\n\nextremismus gef\u00fchrt und Initiativen gegen Rechtsextre-\n\nmismus unterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert haben, ist es Zeit, auch \n\nden gesellschaftlichen Diskurs dar\u00fcber zu f\u00fchren, ob \n\nlinksextremistische Gewalttaten akzeptabel und tolerabel \n\nsind oder ob man sich ihnen in genau derselben Konse-\n\nquenz und Intensit\u00e4t stellt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nGewalt ist nicht zu tolerieren!) \n\nIch lade Sie dazu ein: Bekennen Sie sich deutlich gegen \n\nGewalt, gegen Linksextremismus in unserer Gesellschaft, \n\nwie wir das gemeinsam auch beim Thema Rechtsextre-\n\nmismus getan haben! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war erneut Herr \n\nKollege Hartmann f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. \n\nM\u00f6chte die SPD, einbringende Fraktion, das Wort ergrei-\n\nfen, Herr Pallas? \u2013 Nein. Gibt es in dieser dritten Runde \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Ja. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Lasst doch mal Frau \n\nNagel reden, die kennt die Personengruppe als \n\nEinzige! \u2013 Gegenruf von den LINKEN: Wen wir \n\nreden lassen, entscheiden wir selbst, Herr Krau\u00df!) \n\nF\u00fcr DIE LINKE spricht Herr Kollege Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Fraktionen \n\nbestimmen eigenst\u00e4ndig, wer zu den Themen spricht. Das \n\ngestehen wir Ihnen zu, Kollege Krau\u00df, und das wollen Sie \n\nuns, bitte sch\u00f6n, auch zugestehen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nWarum darf sie denn nicht reden?) \n\n\u2013 Das habe ich Ihnen gerade gesagt, Kollege Krau\u00df. \n\nZuh\u00f6ren und dazwischen auch noch einschalten, damit \n\nman mitbekommt, was erz\u00e4hlt wird! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, noch einmal: Es hilft \n\nnichts, diese Verd\u00e4chtigungen immer wieder wie ein \n\nMantra vor sich herzutragen, es wird nicht besser. Kollege \n\nHartmann: Pippi Langstrumpf hat mein Fraktionsvorsit-\n\nzender angef\u00fchrt \u2013 nicht, um Randalierer und Gewaltbe-\n\nreite mit ihr zu vergleichen, sondern um Ihnen in Ans\u00e4t-\n\nzen gewisse subkulturelle Grundlagen sozusagen als \n\nBildungsprogramm zu vermitteln. \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Aber Sie setzen \n\nes doch gleich, begreifen Sie das endlich!) \n\nAber Sie wollen es ja nicht einmal verstehen, sondern Sie \n\nsind stets und st\u00e4ndig auf dem Trip, dass Subkultur gleich \n\nTerror gleich Gewalt usw. ist. Das ist Ihre Lesart. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie \n\nsetzen es doch gerade gleich!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das wird ja wohl \u2013 \u2013 Aber \n\nbitte, ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident \n\nund Herr Kollege Stange. \u2013 Herr Kollege Stange, mich \n\nw\u00fcrde wirklich einmal interessieren, was a) Pippi Lang-\n\nstrumpf und b) Subkultur mit zerborstenen Fensterschei-\n\nben und besch\u00e4digtem Privat- und Sacheigentum zu tun \n\nhat, \u00fcber das wir heute sprechen. Was hat das miteinander \n\nzu tun? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von \n\nden LINKEN: Sie bringen den Vergleich!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1104 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Kollege Schreiber: \n\nnichts. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Beifall bei den LINKEN) \n\nSubkultur hat nichts mit zerborstenen Scheiben, \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nUnd das Thema der Debatte?) \n\nSubkultur hat nichts mit Terror, Subkultur hat nichts mit \n\nGewalt, \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nSubkultur hat nichts mit ich wei\u00df nicht was noch zu tun, \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nThema verfehlt!) \n\nsondern Pippi Langstrumpf und Subkultur haben eines \n\ngemein: Sie sind anders als der Mainstream. Sie vermit-\n\nteln eine andere Lebensform als der Mainstream. \n\n(Zurufe der Abg. Ines Springer und \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nDeshalb war es als rhetorisches Mittel hier einzuf\u00fchren \u2013 \n\n\u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das hat \n\nnichts mit dem Thema zu tun!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Er steht ja immer noch da; \n\nbitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Schon wieder, w\u00fcrde \n\nich sagen. Bitte, Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank. Ich bleibe auch \n\nso lange stehen, bis meine Fragen beantwortet sind. \n\nK\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, an welcher Stelle und welcher \n\nAbgeordneter dieses Hauses in irgendeiner Art und Weise \n\nSubkultur \u2013 so wie Sie es jetzt sagen: etwas gegen den \n\nMainstream gerichtet bzw. gelebt \u2013 in Verbindung ge-\n\nbracht hat mit den Gewaltexzessen in Leipzig, die seit \n\nWochen und Monaten stattfinden und wor\u00fcber wir hier \n\nreden? Wo ist aus Ihrer Sicht dieser Zusammenhang hier \n\nund von wem dargestellt worden? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da h\u00e4tten Sie jetzt \n\nmal Ihren Fraktionsvorsitzenden gefragt!) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich bin jetzt etwas verwirrt, \n\nweil es mehrere Fragen waren. Welche soll ich davon \n\nbeantworten? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Kernfrage. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Die Kernfrage. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDie Kernfrage kann ich beantworten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist dann auch recht kurz: Es war der Kollege Pohle. \n\nEr hat es in einer Reihe genannt: Gewalt, Subkultur usw. \n\nDas hat er getan. Das k\u00f6nnen wir dann gemeinsam \u2013 die \n\nKolleginnen und Kollegen vom Stenografischen Protokoll \n\nsind ja fix \u2013 nachlesen und nachvollziehen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Angefangen \n\nhat der Kollege Gebhardt damit! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nDas war die Kernfrage, die er gestellt hat. Auf das andere \n\nDrumherum k\u00f6nnen wir noch eingehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich w\u00fcrde gern fortfah-\n\nren. Jetzt nehme ich einmal die CDU durchaus in Schutz. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nEines ist doch Fakt: Ich bin seit dem Jahr 2009 in diesem \n\nHohen Haus, und seit 2009 kommt in Regelm\u00e4\u00dfigkeit \n\ngenau der \u201elinksextremistische Terror\u201c \u2013 in welcher Form \n\nauch immer \u2013 hier in Aktuellen Debatten vor. Daf\u00fcr \n\nbraucht es Sie, Herr Kollege Wurlitzer, und Ihre ganze \n\nTruppe da erst recht nicht. Das braucht sie nicht. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Der \n\nLinksextremismus ist auch ohne uns da!) \n\nDas wird hier schon l\u00e4nger diskutiert. \u2013 Ausf\u00fchrungen \n\ndazu beendet! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, noch etwas sei in aller \n\nDeutlichkeit gesagt: Wenn in einer Stadt die Kollegen \u2013 \u2013 \n\nNein, die Damen und Herren vom Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz beobachten ja \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013 \n\nBeifall des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nund teilen das auch j\u00e4hrlich mit. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nIm Verfassungsschutzbericht von 2014 teilen sie mit, dass \n\nLeipzig 180 Autonome hat. Das ist also nichts Neues und \n\nals Erkenntnis nicht vom Himmel gefallen. Sie teilen im \n\nVerfassungsschutzbericht sehr deutlich mit, dass das seit \n\nJahren anw\u00e4chst. Nichts Neues, nicht vom Himmel \n\ngefallen! Das ist ein Prozess. Ich wei\u00df nicht, woher Sie \n\ndas haben. Aus Pressemitteilungen sicher nicht, denn Sie \n\nbeziehen sich auf den Verfassungsschutzbericht, und der \n\nVerfassungsschutzbericht bezieht sich nicht auf Sie. Also \n\nmit anderen Worten: Schauen wir mal, wo Sie es herha-\n\nben. \n\nAber okay, nehmen wir das mal an. Es ist keine neue \n\nEntwicklung. Neu ist aber, dass der Polizeipr\u00e4sident von \n\nLeipzig \u2013 liebe Leute, in einer Stadt mit 540 000 Einwoh-\n\nnern an einem Wochenende, an dem Zehntausende in der \n\nStadt zum Stadtfest unterwegs sind \u2013 kommt und sagt: \n\nNun ja, ich hatte 20 Einsatzkr\u00e4fte vor Ort und da konnte \n\nich nicht eingreifen. \n\n(Zuruf von der CDU: 22!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1105 \n\nHallo, 20 Leute bei einem Stadtfest? \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Die reichen auch,  \n\nwenn keine Linksextremisten da sind! \u2013  \n\nBeifall bei der AfD) \n\n\u2013 Ach, Herr Wurlitzer, halten Sie einfach die Klappe! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch w\u00fcrde sagen, da hat er sich m\u00e4chtig versch\u00e4tzt. Wenn \n\ner die Entwicklung schon seit Monaten kennt, dann hat er \n\nfalsch gehandelt. Dann hat er zu wenig Polizei gehabt \u2013 \n\nPunkt. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: Frechheit!) \n\nDas ist wohl v\u00f6llig klar. Ich gehe davon aus \u2013 und das \n\nhabe ich Ihnen auch mitgeteilt \u2013, dass Ihre Debatte in eine \n\nandere Richtung zielt: dass Sie \u2013 anstatt die richtigen \n\nSchlussfolgerungen zu ziehen, Subkultur und Gesellschaft \n\nst\u00e4rker verstehen zu wollen, damit sie die richtigen \n\nSchl\u00fcsse f\u00fcr politisches Handeln ziehen k\u00f6nnen \u2013 vom \n\nErgebnis her, also vom Ende des ganzen Prozesses her, \n\ndenken. Sie wollen mehr Polizei. Das kann man machen. \n\nAber ich denke, Sie wollen ganz andere Ma\u00dfnahmen \n\ntreffen. \n\n(Gernot Krasselt, CDU: \n\nWir wollen weniger Gewalt!) \n\nSie wollen noch ganz andere Ma\u00dfnahmen treffen: Sie \n\nwollen mehr \u00dcberwachung, Sie wollen mehr Restriktio-\n\nnen und Repressionen, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Weniger Gewalt, darum \n\ngeht es! \u2013 Alexander Krau\u00df, CDU: Keine Gewalt!) \n\nanstatt die Sicherung der offenen Gesellschaft voranzu-\n\ntreiben und daf\u00fcr die gesamte Zivilgesellschaft in diesem \n\nProzess mitzunehmen. Sie weigern sich aber, weil Ihnen \n\nein gro\u00dfer Teil dieser Zivilgesellschaft zuwider ist. Das ist \n\nIhr Problem und das werden Sie auch mit mehr Polizei \n\nnicht l\u00f6sen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nStimmt doch gar nicht!) \n\nWir werden nach einiger Zeit wieder hier sitzen, weil Sie \n\nn\u00e4mlich das Problem an sich nicht erkannt haben und \n\nnicht erkennen wollen und wir es wieder mit irgendwel-\n\nchen Randalierern zu tun haben. \n\nZum Schluss noch eines in aller Deutlichkeit: Ich wei\u00df \n\nnicht, ob Sie lesen k\u00f6nnen oder nicht oder ob Sie es nur \n\nignorieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, Herr \n\nKollege! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich habe Ihnen immer \n\ngesagt und ich nehme das f\u00fcr jede Kollegin und jeden \n\nKollegen meiner Fraktion mit. Ich nehme das nicht mit, \n\nsondern ich erkl\u00e4re das. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, Herr \n\nKollege Stange! \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nOhne Punkt und Komma jetzt!) \n\nDie Redezeit ist definitiv zu Ende. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Wir halten Gewalt f\u00fcr \n\ninakzeptabel sowohl im politischen Bereich als auch im \n\ngesellschaftlichen Bereich, um das ein f\u00fcr alle Mal \n\nklarzustellen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nChristian Hartmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf den Redebeitrag \n\nvon Kollegen Stange folgt jetzt eine Kurzintervention? \n\n(Christian Hartmann, CDU: Nein, Rederunde!) \n\nRederunde? \u2013 Alles klar. Ich musste mich erst vergewis-\n\nsern. Hat jemand in dieser dritten Rederunde Redebedarf \n\naus den Fraktionen AfD und GR\u00dcNE? \u2013 Kollege Dreher, \n\nSie sind in der dritten Rederunde der Redner f\u00fcr die AfD. \n\nBitte. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eines fehlt mir \u2013 von \n\nBeruf Richter \u2013 in dieser Debatte: dass das Kind mal beim \n\nNamen genannt wird. \n\nWir haben eskalierenden Extremismus Leipziger und \n\nbundesweit reisender, marodierender linker und gr\u00fcner \n\nLandfriedensbrecher und nicht Pippi Langstrumpf. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas ist eine infame Unterstellung!) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nDr. Dreher von der AfD. Will die Fraktion GR\u00dcNE in der \n\ndritten Runde noch das Wort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann er\u00f6ffnen wir die vierte Runde in dieser sehr \n\nmunteren Aktuellen Debatte. Ich bitte Herrn Kollegen \n\nHartmann, das Wort erneut zu ergreifen. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Etwas \n\ndifferenzierter als mein Vorredner sollte man dieses \n\nThema doch schon betrachten. \n\n(Beifall der Abg. Albrecht Pallas, SPD, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHerr Stange hat noch einmal eingeladen, einiges klarstel-\n\nlen zu m\u00fcssen. Er hat es Gott sei Dank auf den Punkt \n\ngebracht: Nicht Herr Pohle, sondern Herr Gebhardt hat \n\nmit dem Diskurs \u00fcber das Thema Akzeptanz von Subkul-\n\ntur und gesellschaftlichen Gruppen angefangen und mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1106 \n\ndem Einstieg in die Relativierung dieses Themas begon-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Unsinn!) \n\nHerr Stange, um das noch einmal klarzustellen: Die \n\nAkzeptanz anderer Lebensentw\u00fcrfe, die Frage, wie sich \n\njemand in einer freien Gesellschaft individuell selbst \n\nverwirklicht, stellen wir nicht infrage. Dazu haben wir \n\nauch keinen Anlass. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAber \u2013 und das nehme ich f\u00fcr eine Partei in diesem Land \n\nin Anspruch, die 59 Direktwahlkreise zu verantworten \n\nhat, weil die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler ihr diese Verant-\n\nwortung gegeben haben \u2013 man hat doch auch eine Ver-\n\nantwortung f\u00fcr den Diskurs \u00fcber das, was eine gesell-\n\nschaftliche Mehrheit als Regel des Zusammenlebens \n\ndefiniert. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDas hat alles nichts mit der heutigen Debatte zu tun; denn \n\nder Kern der Frage \u2013 \u00fcber Akzeptanz von Gesellschaften \n\nk\u00f6nnen wir gern an anderer Stelle diskutieren \u2013 ist: Wie \n\nstehen wir zu und wie positionieren wir uns gegen\u00fcber \n\nGewaltt\u00e4tern, die Einrichtungen und Geb\u00e4ude angreifen, \n\ndie Fahrzeuge entgleisen lassen und die Leib und Leben \n\nvon Menschen gef\u00e4hrden? Es ist doch keine Verniedli-\n\nchung, wenn Molotowcocktails fliegen, Stra\u00dfenbarrika-\n\nden errichtet werden, herausgebrochene Pflastersteine \n\nfliegen, Fahrzeuge zur Entgleisung gebracht werden und \n\nPolizeibeamte konstatieren d\u00fcrfen, dass der Einschlag im \n\nFahrzeug auf Kopfh\u00f6he zu verzeichnen war. Angesichts \n\ndessen muss man doch konsequent und ohne Relativie-\n\nrung und Einbeziehung von irgendwelchem gesellschaft-\n\nlichen Diskurs klar eine Grenze ziehen und sagen: \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nDas Thema Gewalt ist nicht akzeptabel. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas Zweite ist: Anstatt dass es eine vollst\u00e4ndige Abgren-\n\nzung zu diesem Thema gibt \u2013 ich habe das von den \n\nGR\u00dcNEN schon vernommen \u2013, wird wieder versucht, \n\nalles in einen Topf zu werfen. \n\nJetzt bin ich beim Agieren der Polizei in Leipzig. Die \n\nPolizei in Leipzig hat in den letzten Monaten bez\u00fcglich \n\nder Herausforderungen eine verdammt gute Arbeit geleis-\n\ntet. Insbesondere, wenn einer f\u00fcr das Bem\u00fchen f\u00fcr dees-\n\nkalierende Strukturen im Einsatz gestanden hat, dann war \n\nes der Leipziger Polizeipr\u00e4sident, und den lasse ich mir an \n\nder Stelle von Ihnen nicht klein- oder schlechtreden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Polizei vor Ort erwartet zu Recht, dass sich dieses \n\nHohe Haus \u2013 genauso wie die Staatsregierung \u2013 hinter sie \n\nstellt und bei den Herausforderungen, vor denen sie steht, \n\nunterst\u00fctzt. Dasselbe gilt f\u00fcr die Stadt Leipzig. Gemein-\n\nsam miteinander, mit den M\u00f6glichkeiten bedeutet als \n\nErstes, die Sicherheitslage in Leipzig vern\u00fcnftig zu \n\nsichern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn einem zweiten Schritt bedeutet das, an den Ursachen \n\nAnalyse und Aufkl\u00e4rung zu betreiben, die Straft\u00e4ter zur \n\nVerantwortung zu ziehen und dieser Entwicklung die \n\nGrundlage zu entziehen. Das, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, ist die Herausforderung, und dann ist es \u2013 das \n\nsage ich in aller Deutlichkeit in Richtung der LINKEN \u2013 \n\nan der Stelle einfach nicht anst\u00e4ndig, eine Debatte \u00fcber \n\nPippi Langstrumpf zu gesellschaftlichen Akzeptanzen, \n\ngepaart mit einem Vorwurf \u00fcber das Versagen staatlicher \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden, zu f\u00fchren, sondern in den Mittel-\n\npunkt des Diskurses muss man die Frage stellen, warum \n\nsich in Leipzig \u2013 auch mit zumindest einer gewissen \n\npositiven Betrachtung \u2013 solche Strukturen entwickeln \n\nkonnten und \u00fcber Monate diese Entwicklung zugelassen \n\nwerden konnte. \n\nEin letzter Satz, Herr Stange, dann bin ich f\u00fcr heute mit \n\ndieser Debatte fertig: Ja, es war im Verfassungsschutzbe-\n\nricht zu lesen. Ja, wir haben seit Jahren diese Entwicklung \n\nbeobachtet, und ja, vielleicht waren wir an der Stelle in \n\nden Monaten auch alle etwas zur\u00fcckhaltend, wenn es um \n\ndie Beurteilung und das konsequente Vorgehen ging. Aber \n\nder Grund, warum wir diese Diskussion jetzt in dieser \n\nIntensit\u00e4t f\u00fchren \u2013 und das ist neu \u2013, ist, dass wir seit \n\nJanuar einen Anstieg der Zahl von Gewaltexzessen, den \n\nsechsten \u2013 den sechsten! \u2013 Gewaltexzess in Leipzig \n\ninnerhalb eines halben Jahres erleben mussten, und ich \n\nschlie\u00dfe mit einem Zitat und bitte Sie, dieses zu verinner-\n\nlichen: \n\n\u201eWer hier mit zweierlei Ma\u00df misst, einmal nach der \n\ngro\u00dfen Staatsaktion und einmal nach dem Ordnungsamt \n\nruft, der vergisst die harte Lektion aus schlimmen Zeiten: \n\nDemokratien gehen nicht an ihren Feinden zugrunde, \n\nsondern an lauwarmen Demokraten.\u201c \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt tr\u00e4gt Herr Kollege \n\nStange eine Kurzintervention vor. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Kollege \n\nHartmann, ich will noch einmal auf Sie eingehen. \n\n(Zuruf von der AfD: Dann mal los!) \n\nEs geht mir nicht darum, Gewalt kleinzureden. Es geht \n\nmir nicht darum, dass wir Gewalt rechtfertigen, sondern \n\ndass wir verstehen, woher dieses Ph\u00e4nomen kommt. \n\n(Lachen bei der CDU und der AfD) \n\nNein, nein, lachen Sie nicht. Sie werden immer wieder \n\ndasselbe Problem haben, wenn Sie genau diese Analyse \n\nnicht betreiben. Das ist unser Problem. Darauf will ich \n\nhinweisen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1107 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDeshalb sage ich: Wenn wir nicht begreifen, was da \n\ngesellschaftlich vor sich geht, werden wir das Ph\u00e4nomen \n\nnicht verstehen. \u201eVerstehen\u201c bedeutet nicht \u201erechtferti-\n\ngen\u201c, meine Damen und Herren, auch wenn Sie so lustig \n\nlachen. \n\n(Ines Springer, CDU: Gewalt \n\nwill ich nicht verstehen!) \n\n\u2013 Ja, das ist Ihr Problem. Wissen Sie, dann werden Sie \n\nauch nicht begreifen, was Herr Pickel gemeint hat, als er \n\nder \u201eLVZ\u201c sagte, dass, wenn Sie jetzt noch mehr Polizei \n\nhinschicken \u2013 das, was Kollege Merbitz mit seiner Polizei \n\nin Connewitz erreicht hat \u2013, und zwar gegen den aus-\n\ndr\u00fccklichen Rat von Polizeikennern und Polizeifachleu-\n\nten, die er da hingepflanzt hat \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Auf den \n\nausdr\u00fccklichen Wunsch der Bev\u00f6lkerung!) \n\n\u2013 Ja, warten Sie mal. \u2013 Die Polizisten haben gesagt: Wenn \n\nwir das da hinpflanzen, kannste gleich 100 Mann jeden \n\nTag mitschicken, weil das eine gef\u00e4hrliche Aktion ist, \n\nweil das als Provokation verstanden wird. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nEs geht aber eigentlich nicht um Provokation, sondern es \n\ngeht darum, dass wir in unserer Gesellschaft kein Klima \n\nvon Provokation erzeugen. Also: Wenn wir nicht verste-\n\nhen, \n\n(Zurufe des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nwoher diese Gewalt kommt, dann werden wir auch nicht \n\nad\u00e4quat antworten k\u00f6nnen, sondern nur am Symptom \n\ndoktern. Das ist unser Problem, darauf habe ich hinweisen \n\nwollen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit f\u00fcr eine \n\nKurzintervention ist abgelaufen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Deshalb m\u00fcssen wir \n\nSubkultur verstehen. Deshalb m\u00fcssen wir verstehen, \n\nwoher diese Aversion kommt: weil wir dann erst \u00fcber-\n\nhaupt pr\u00e4ventiv handeln k\u00f6nnen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit f\u00fcr die Kurzin-\n\ntervention ist zu Ende. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 die Erziehung und \n\nBildung so vorantreiben k\u00f6nnen, dass wir eine demokrati-\n\nsche Vorgehensweise in allen Menschen entwickeln. \n\n(Zurufe von der CDU: \n\nHey! \u2013 Wie lange denn noch?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich darf an der Stelle \n\nnoch einmal darauf hinweisen, dass auch eine Kurzinter-\n\nvention zeitlich begrenzt ist, und zwar auf genau zwei \n\nMinuten. Sie hatten sie jetzt um 27 Sekunden \u00fcberschrit-\n\nten, Herr Stange. Darum habe ich mir erlaubt, Ihnen das \n\nMikrofon abzudrehen. F\u00fcr das n\u00e4chste Mal: Auf zwei \n\nMinuten ist die Redezeit einer Kurzintervention begrenzt \n\n\u2013 und die Zeit f\u00fcr eine Reaktion darauf \u00fcbrigens auch. \u2013 \n\nBitte, Herr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich habe, Herr Stange, \n\ndeutlich gemacht, dass wir mehr Engagement der Zivilge-\n\nsellschaft und eine Aufkl\u00e4rung, einen Diskurs \u00fcber das \n\nPh\u00e4nomen Linksextremismus brauchen, genauso, wie wir \n\nden Diskurs zu Rechtsextremismus gef\u00fchrt haben. Ich bin \n\nv\u00f6llig bei Ihnen, wenn es um die gesellschaftlichen \n\nGrundlagen geht, da haben wir keinen Dissens. Ich glaube \n\naber genauso \u2013 das ist der Kern der heutigen Debatte \u2013, \n\ndass auf Grundlage der aktuellen Entwicklung \u2013 und des \n\nnunmehr sechstens Falls \u2013 dieser Intensit\u00e4t als Erstes \n\neinmal kurzfristig eine Sicherung von Leib, Leben, \n\nGeb\u00e4uden und Personen in Leipzig gew\u00e4hrleistet werden \n\nm\u00fcssen. Deswegen gibt es jetzt ein deutliches Signal \n\nhinsichtlich einer Verst\u00e4rkung der Sicherheitslage. Nat\u00fcr-\n\nlich ist der zweite Schritt die intensive Auseinanderset-\n\nzung mit den Ursachen. So ist das Ding, glaube ich, ganz \n\nklar gekl\u00e4rt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Scheel, Sie \n\nnehmen jetzt die zweite Kurzintervention f\u00fcr Ihre Frakti-\n\non in Anspruch. Bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wir betrachten auch mit Sorge und \n\naufmerksam die Radikalisierung, die offensichtlich in \n\nlinken Gruppierungen stattfindet. Das, worauf Herr \n\nStange abgestellt hat, ist, glaube ich, ein ganz wichtiger \n\nPunkt, den ich als Antwort auf den Redebeitrag von Herrn \n\nHartmann noch einmal deutlich machen will: dass es eine \n\nKultur gibt, die sich unter Druck gesetzt f\u00fchlt durch \n\nGentrifizierung, durch Repression, auch durch Kriminali-\n\nsierung \u2013 ich darf an die G7-Proteste erinnern, die es auch \n\nschon vor Jahren gab, als B\u00fcros durchsucht wurden \u2013, \n\n(Zurufe von der CDU: Oh! \u2013 \n\nDie Polizei ist schuld!) \n\nund die gro\u00dfe Frage, die Sie sich und wir uns alle stellen \n\nm\u00fcssen, ist \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 h\u00f6ren Sie erst einmal zu \u2013: Welchen Anteil haben wir \u2013 \n\ndamit auch Sie \u2013 an der Radikalisierung von solchen \n\nGruppierungen? Wenn wir es nicht erreichen, dort \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU: Ja, genau! \u2013 \n\nDie Polizei ist schuld!) \n\n\u2013 Ich rede nicht von Polizei. Ich rede von solchen Hetzern \n\nwie Ihnen, Herr Krau\u00df, \n\n(Lachen bei der CDU) \n\ndie nichts anderes im Kopf haben, als am Ende eine Partei \n\nwie die meine, die alles unternimmt, um m\u00e4\u00dfigend auf \n\ngenau diese Gruppierungen einzuwirken. \n\n(Oh! von der CDU \u2013 Lachen bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1108 \n\n\u2013 Ihre Reaktion sagt mehr \u00fcber Sie, als Sie denken, denn \n\nSie sind es, die jetzt \u00d6l ins Feuer gie\u00dfen. Sie sind es, die \n\nnicht bereit sind zu akzeptieren, dass sich Leute in Ecken \n\nund an den Rand gedr\u00e4ngt f\u00fchlen und in Gesellschaft \n\ndann eben reagieren. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWir m\u00fcssen alles tun, damit sie das in einer politischen \n\nAuseinandersetzung inhaltlicher Natur tun, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nin Debatten, kulturvoll im Streit und eben nicht in Gewalt. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nJedenfalls nicht mit einem Molli!) \n\nAber Ihre Beitr\u00e4ge sind dazu leider nicht angetan, und das \n\nm\u00fcssen Sie noch einmal mitnehmen. Gehen Sie in sich! \n\nWir m\u00fcssen gemeinsam mit diesem Ph\u00e4nomen umgehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nL\u00e4cherlich! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie sind auf den Diskurs \n\neingegangen, den Kollege Hartmann gefordert hat, Kolle-\n\nge Scheel, und er reagiert jetzt auf Ihre Kurzintervention. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Scheel, Sie m\u00fcssen \n\njetzt aufpassen, dass Ihnen nicht eine Maske herunterf\u00e4llt. \n\n(Zuruf von der CDU: Die \n\nist schon heruntergefallen!) \n\nIch will Ihnen einmal etwas ganz deutlich sagen, aus \n\nmeiner \u00dcberzeugung: Wir k\u00f6nnen \u00fcber Widerstandsrech-\n\nte, Protest und Bed\u00fcrfnisse nach Widerstand in unserer \n\nGeschichte weiland gute Gr\u00fcnde finden. Aber: Das, was \n\nwir jetzt erleben, ist, dass Menschen ihre Freiheit, die sie \n\nin diesem Land haben, v\u00f6llig falsch kanalisieren. Ich kann \n\nverstehen, dass man an der einen oder andere Stelle \n\nmeint, es anders haben zu wollen, und das in Form von \n\nProtesten, und da ist der Diskurs zum Beispiel \u00fcber \n\nSitzblockaden ein durchaus legitimer. \n\nAber: Wer mir hier den Eindruck vermittelt \u2013 und das \n\nlasse ich nicht zu \u2013, dass in diesem Staat und dieser \n\nGesellschaft solche Repressionen herrschen, dass man aus \n\nVerzweiflung zu Gewalt greifen und Eigentum angreifen \n\nmuss, bei dem ist deutlich eine Grenze \u00fcberschritten. Dass \n\nwir den Diskurs bez\u00fcglich gesellschaftlicher Akzeptanz \n\nben\u00f6tigen, ist unbenommen. Aber wenn Sie sagen \u201eWir \n\nbem\u00fchen uns, m\u00e4\u00dfigend darauf einzuwirken\u201c, \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\ndann sage ich: Nein, eine klare Distanzierung ist vonn\u00f6-\n\nten, denn es ist an der Stelle eine Grenze \u00fcberschritten. \n\nBei allem gesellschaftlichen Diskurs kann es doch nicht \n\nsein, dass Sie hier zumindest \u2013 den Eindruck haben Sie \n\nvermittelt \u2013 ein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr mitbringen, dass die \n\nLeute so reagieren, wie sie reagieren. Das kann ich \n\nwahrlich nicht nachvollziehen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dieser Serie von \n\nKurzinterventionen und Reaktionen erinnere ich daran, \n\ndass wir uns mitten in der vierten Rederunde befinden, \n\nund ich frage Sie: Gibt es weiteren Redebedarf in dieser \n\nvierten Runde aus den Fraktionen heraus? \u2013 Die einbrin-\n\ngenden \u2013 nicht. Die anderen \u2013 auch nicht. \n\nWir k\u00f6nnen also die Rederunden beenden und es kommt \n\nnun die Staatsregierung zum Zuge. Ich erteile Herrn \n\nStaatsminister Ulbig das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Dass in Leipzig amerikanische und engli-\n\nsche Staatsb\u00fcrger angegriffen werden, dar\u00fcber kann man \n\nsein Unverst\u00e4ndnis zum Ausdruck bringen und sagen: \n\nDaf\u00fcr muss man sich sch\u00e4men. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich am Anfang nachdr\u00fccklich sagen, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren: Militante \n\nAusschreitungen und linksextremistische Gewaltstraftaten \n\nhaben weder etwas mit Subkultur noch mit alternativen \n\nLebensformen zu tun, sondern m\u00fcssen klar verurteilt und \n\nkonsequent verfolgt werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nHerr Stange, wenn das Erscheinen von Polizisten in \n\nTeilen unserer Gesellschaft schon als Provokation wahr-\n\ngenommen wird, dann, muss man konstatieren, scheint \n\netwas nicht in Ordnung zu sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nDeshalb ist es wichtig, dass wir uns hier im Hohen Hause \n\nzu der Entwicklung in Leipzig positionieren; denn neben \n\ndem, was im Verfassungsschutzbericht beobachtet und \n\nbeschrieben worden ist, haben wir eine neue Qualit\u00e4t seit \n\nAnfang dieses Jahres und wir m\u00fcssen uns mit dieser Serie \n\nvon gewaltt\u00e4tigen Ausschreitungen in Leipzig auseinan-\n\ndersetzen und entsprechende Aktivit\u00e4ten entfalten. \n\nIch bin gestern Morgen in Leipzig gewesen und habe mit \n\nden Einsatzbeamten gesprochen, die vor Ort gewesen \n\nsind. Wenn lebenserfahrene Beamte \u2013 derjenige, der in \n\njenem Auto sa\u00df, \u00fcber das Christian Hartmann schon \n\ngesprochen hat \u2013 sagen: Herr Minister, wir sind viel \n\ngewohnt, aber das, was wir letzte Woche erleben mussten, \n\nhat alles, was wir bisher erlebt haben, \u00fcberschritten, das \n\nist eine neue Dimension und wir haben uns auch gef\u00fcrch-\n\ntet in den Autos, dann muss ich sagen, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren: So geht es nicht! Deswegen muss \n\nes klar verurteilt werden! Wir m\u00fcssen uns auch bei den \n\nBeamtinnen und Beamten bedanken, die dort ihren \n\nBuckel hingehalten und entsprechend sachgerecht agiert \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und der Staatsregierung \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1109 \n\nDeshalb ist es klar, Herr Pallas, dass der Freistaat Sachsen \n\nmit all seinen Beh\u00f6rden reagieren und dass dies gemein-\n\nsam mit den Verantwortlichen vor Ort geschehen muss. \n\nEs soll deutlich werden, dass es keinen Keil geben kann, \n\nsondern dass diese Herausforderung gemeinsam angegan-\n\ngen wird. Wir m\u00fcssen alle unsere M\u00f6glichkeiten aus-\n\nsch\u00f6pfen. \n\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen und f\u00fcr die polizeiliche Arbeit \n\ngilt: Die entsprechenden Konsequenzen sind gezogen \n\nworden: Die Ermittlungsarbeit der Beamten wird kon-\n\nzentriert ver\u00e4ndert. Es ist eine Sonderkommission gebil-\n\ndet worden aus dem Operativen Abwehrzentrum und dem \n\nStaatsschutz der Polizeidirektion: also den erfahrenen \n\nKollegen, die sich jetzt genau mit dem Thema auseinan-\n\ndersetzen, um daf\u00fcr zu sorgen, dass Aufkl\u00e4rung betrieben \n\nwird, dass die Straft\u00e4ter m\u00f6glichst ermittelt, aus der \n\nAnonymit\u00e4t herausgezogen und einer gerechten Strafe \n\nzugef\u00fchrt werden, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\nDie Anzahl der Gewaltdelikte \u2013 hier im Konkreten die \n\nAnzahl der linksextremistischen Gewaltdelikte \u2013 macht \n\ndeutlich, dass wir darauf wirklich konsequent reagieren \n\nm\u00fcssen. Die Zahl, die Christian Hartmann schon genannt \n\nhat, zeigt, dass schon zum jetzigen Zeitpunkt in der Stadt \n\nLeipzig mehr linksextremistische Gewaltstraftaten ver\u00fcbt \n\nworden sind, als es im gesamten letzten Jahr der Fall \n\ngewesen ist. Deswegen m\u00fcssen wir konsequent handeln. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD und vereinzelt  \n\nbei der SPD \u2013 Beifall  bei der Staatsregierung) \n\nNoch ein Wort zum Thema Personal und Personalausstat-\n\ntung und dazu, wie die Situation zu diesem Zeitpunkt in \n\nLeipzig war. Herr Stange, zur Wahrheit geh\u00f6rt, dass neben \n\nden Beamten, die im Einsatz gewesen sind und die Sie \n\nangesprochen haben, auch drei Einsatzz\u00fcge in der Stadt \n\nLeipzig unterwegs waren und damit das, was Sie ange-\n\nsprochen haben, nicht den gesamten verf\u00fcgungsf\u00e4higen \n\nPersonalbesatz zu jenem Zeitpunkt dokumentiert und \n\ndarstellt. \n\nSie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass die Personalbemessung \n\ninnerhalb der s\u00e4chsischen Polizei auch immer belastungs-\n\norientiert erfolgt; das ist auch in den letzten Jahren so \n\ngewesen. Aus diesem Grund ist die Personalausstattung in \n\nder Polizeidirektion Leipzig auch aufgrund der Situation \n\nin den letzten Jahren so erfolgt, dass derzeit circa 30 % \n\naller Polizeibeamten, die wir im Freistaat Sachsen haben, \n\ndieser Polizeidirektion zugeordnet sind und damit ent-\n\nsprechend reagiert worden ist. Und es wird weiter be-\n\ndarfsorientiert reagiert werden, wenn es notwendig ist. \n\nWie Herr Pallas schon ausgef\u00fchrt hat, geht es nicht \n\ndarum, Schnellsch\u00fcsse zu machen. Wenn wir \u00fcber den \n\nEinsatz von geschlossenen Einheiten aus der Bereit-\n\nschaftspolizei sprechen, dann wird das entsprechend der \n\nkonkreten Situation und so, wie ich es beschrieben habe, \n\nerfolgen und m\u00f6glich sein k\u00f6nnen. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nm\u00f6chte ich zum Abschluss deutlich machen: Die Ausei-\n\nnandersetzung mit diesem Thema ist wichtig. Es ist \n\nnotwendig, eine klare Distanzierung zu Gewaltstraftaten \n\nvorzunehmen; es darf nicht relativiert werden. Das ist \n\ngerade f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen, die vor Ort im \n\nEinsatz sind, wichtig \u2013 egal, ob sie als Kriminalpolizisten \n\ndie Straftaten ermitteln oder in so einem Einsatzfall ganz \n\nkonkret gegen Pflastersteine, Farbbeutel und Molotow-\n\ncocktails ank\u00e4mpfen m\u00fcssen. Sie m\u00fcssen sich darauf \n\nverlassen k\u00f6nnen, dass ihnen nicht nur die Menschen im \n\nFreistaat Sachsen, sondern auch alle Politiker ganz klar \n\nden R\u00fccken st\u00e4rken, sich davon distanzieren und nicht \n\ndifferenzieren. \n\nVor diesem Hintergrund erwarte ich, dass diese klare \n\nPositionierung von allen erfolgt, damit die Kolleginnen \n\nund Kollegen auch deutlich gest\u00e4rkt ihren Einsatz leisten \n\nk\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Herr Staats-\n\nminister Ulbig f\u00fcr die Staatsregierung. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Was haben Sie jetzt vor, Kollege Stange? Ihre beiden \n\nKurzinterventionen sind aufgebraucht. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nManchmal kann man nicht bis drei z\u00e4hlen!) \n\n\u2013 Ich musste mich vergewissern; es h\u00e4tte ja etwas anderes \n\nsein k\u00f6nnen. \n\nIch sehe jetzt keinen Redebedarf mehr und wir k\u00f6nnen \n\ndiese 1. Aktuelle Debatte abschlie\u00dfen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nArtensterben in Sachsen stoppen! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die einbringende Fraktion \n\ndas Wort und f\u00fcr die GR\u00dcNEN spricht Kollege G\u00fcnther. \nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich merke schon, \n\nes ist etwas schwierig, mit dieser 2. Aktuellen Debatte bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1110 \n\nIhnen zu punkten. Ich w\u00fcrde mir in unser aller Interesse \n\nw\u00fcnschen, dass es etwas mehr Aufmerksamkeit finden \n\nw\u00fcrde; denn es geht hier letztlich um unsere Lebens-\n\ngrundlagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs geht um etwas, das uns dauerhaft besch\u00e4ftigt. Es ist \n\nauch aktuell, denn Ihnen allen ist erst vor wenigen Tagen, \n\nim Mai, der aktuelle Artenschutzreport des Bundesamtes \n\nf\u00fcr Naturschutz zugegangen mit einem dramatischen \n\nResultat: Von den heimischen Arten \u2013 Tiere, Pflanzen, \n\nPilze \u2013 ist knapp die H\u00e4lfte bereits ausgestorben oder in \n\nunterschiedlichem Ma\u00dfe im Bestand gef\u00e4hrdet. Knapp \n\n10 % davon sind bereits ausgestorben. Das sind dramati-\n\nsche Zahlen. \n\nEs gibt noch einen zweiten Anlass, warum wir uns im \n\nRahmen einer Aktuellen Debatte dar\u00fcber unterhalten \n\nsollten: Wir befinden uns genau in der Mitte der UN-\n\nDekade der Biodiversit\u00e4t. Das Ziel ist, den Artenr\u00fcckgang \n\nbis zum Jahr 2020 zu stoppen. Wir haben jetzt Halbzeit. \n\nEs sieht nicht so aus, als w\u00e4ren wir auf diesem Weg \n\nirgendwie vorangekommen. \n\nWenn man das auf Artengruppen herunterbricht: Ungef\u00e4hr \n\nein Drittel der Brutvogelarten in Sachsen und ein Viertel \n\nder Zugv\u00f6gel sind in unterschiedlichem Ma\u00df stark ge-\n\nf\u00e4hrdet. Ich will es nicht auf alle anderen Arten herunter-\n\nbrechen, aber es gibt bestimmte Tiere, die einmal Aller-\n\nweltsarten waren. Ich wei\u00df nicht, wie viele Gasth\u00f6fe \n\n\u201eZum Auerhahn\u201c es gibt. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Heinz, CDU) \n\nEs gibt Brauereien, die das etikettieren. Die sind zwar \n\nnicht gerade aus Sachsen, aber jeder sieht das und denkt, \n\ndas ist ein Allerweltstier. In Sachsen sind sie praktisch \n\nnicht mehr vorhanden. Wir k\u00f6nnen uns freuen, dass es in \n\nRandgebieten, in der Niederlausitz, ein paar Projekte gibt, \n\nwieder welche anzusiedeln. \u00c4hnlich die Birkh\u00fchner, auch \n\nsie waren einmal weit verbreitet. Oder die Turteltauben: \n\nSeit den Achtzigerjahren sind die Best\u00e4nde um 96 % \n\nzur\u00fcckgegangen. Es ist also kaum noch etwas da. Der \n\nFeldhamster, ein Kulturfolger, ist einmal eine Massenart \n\ngewesen. Es gibt noch eine kleine Restpopulation um \n\nEilenburg herum, die k\u00fcnstlich am Leben zu erhalten \n\nversucht wird. \n\nMan kann das f\u00fcr alle weiteren Arten durchdeklinieren. \n\nDas Dramatische ist: Das sind die, bei denen es am \n\naugenscheinlichsten ist. Von denen hat man noch ein Bild \n\nvor Augen. Aber \u2013 das ist absoluter Konsens in der \n\nForschung \u2013 wir Menschen sind Teil eines gr\u00f6\u00dferen \n\nLebensraumzusammenhangs, zu dem Tier- und Pflanzen-\n\narten und Pilze geh\u00f6ren. Das sind unsere Lebensgrundla-\n\ngen. Das ist ein so komplexes Gef\u00fcge, dass es kein \n\nMensch bis ins Letzte hinein absehen kann, welche \n\nFolgen einzelne Verluste haben, auch f\u00fcr uns. Wir s\u00e4gen \n\nhier wirklich an dem Ast, auf dem wir sitzen. \n\nDass dieser Artenr\u00fcckgang menschliche Ursachen hat, ist \n\nKonsens. Ein paar Hauptursachen: etwa die Zerschnei-\n\ndung von Lebensr\u00e4umen bei den gr\u00f6\u00dferen Arten. Sie \n\nbrauchen Mindesthabitate, um sich austauschen und \n\n\u00fcberleben zu k\u00f6nnen. Verkehrstrassen sind ein Problem. \n\nEine weitere gro\u00dfe Ursache ist die Landwirtschaft: die \n\nintensive Landwirtschaft, der Austrag von Pestiziden \u2013 es \n\nist logisch, es werden Arten get\u00f6tet, das ist der Zweck \u2013, \n\naber auch die Stickstoffe, die ausgebracht werden, die \n\nEutrophierung von Gew\u00e4ssern. Der Kammmolch oder der \n\nFeuersalamander, die darauf ganz empfindlich reagieren, \n\ngehen \u00fcber den Jordan. Das sind aber immer nur Teile \n\ndieses gro\u00dfen Wirkgef\u00fcges. \n\nDas Problem ist: Es gibt keinen richtigen Trend, der in \n\neine andere Richtung gehen w\u00fcrde. Ich habe es schon \n\ngesagt: Wir sind in der H\u00e4lfte der Dekade der Biodiversi-\n\nt\u00e4t. Wir haben es auch im Rahmen der Haushaltsverhand-\n\nlungen bereits angesprochen. Eigentlich sollte etwa bis \n\nzum Jahr 2015 ein Biotopverbund in Sachsen geschaffen \n\nwerden. Dabei sind wir \u00fcberhaupt nicht vorangekommen. \n\nIch habe gerade gesagt, Lebensr\u00e4ume m\u00fcssen funktionie-\n\nren. Wir brauchen R\u00fcckzugsr\u00e4ume f\u00fcr bestimmte Arten. \n\nWir brauchen auch die M\u00f6glichkeit, dass sie sich woan-\n\ndershin ausbreiten k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen t\u00e4tig werden. \n\nWir m\u00fcssen nicht nur mit Schutzgebieten aktiv werden, \n\naber wenn ich das nenne, will ich einmal sagen, wie es \n\ndort aussieht. Wir haben schon R\u00fcckzugsr\u00e4ume geschaf-\n\nfen, etwa Naturschutzgebiete. In den letzten Jahren sind \n\naber mehr als 20 wieder aufgehoben worden. Das sind \n\n10 % der Fl\u00e4che. Wir schaffen es also nicht einmal, diese \n\nkleinen R\u00fcckzugsgebiete zu sch\u00fctzen. \n\nWald: In der Region Leipzig wurde erst gro\u00df aufgeforstet, \n\nauch von der \u201eStiftung Wald f\u00fcr Sachsen\u201c, und hektarwei-\n\nse wurde es gerade wieder gerodet, weil eine eigentlich \n\nschon mehrspurig ausgebaute Stra\u00dfe zur Autobahn ausge-\n\nbaut wird. \n\nDieses ganze Thema Landwirtschaft, Pestizidaustrag, \n\nStickstoffe: Wir m\u00fcssen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege, ist eigentlich zu Ende. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Gut. Wir haben ja noch \n\neine zweite Runde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Kollege G\u00fcnther \n\nhat jetzt gerade die zweite Aktuelle Debatte f\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion GR\u00dcNE er\u00f6ffnet. Als N\u00e4chstes \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Hippold das \n\nWort. Dann folgen DIE LINKE, SPD, AfD und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! In den letzten 540 Millionen Jahren \n\nhaben in Summe f\u00fcnfmal gewaltige Artensterben auf \n\nunserem Planeten stattgefunden. Ich glaube, die bekann-\n\nteste Tierart, die einem solchen Artensterben zum Opfer \n\nfiel, ist der Dinosaurier. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1111 \n\n(Lachen bei und Oh-Rufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch erst einmal ausf\u00fchren, bevor Sie \n\ndazwischenrufen. \u2013 Forscher weltweit sehen \u2013 und das ist \n\nin der Tat bedenklich \u2013 die sechste Welle dieses Arten-\n\nsterbens in vollem Gange. \n\nWir sind uns sicherlich darin einig, dass wir im Freistaat \n\nSachsen ein weltweites Artensterben nicht aufhalten \n\nk\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen ein solches Artensterben aber sicher-\n\nlich bremsen und jeder selbst und auch wir als Freistaat \n\nk\u00f6nnen viel dazu beitragen, dass dieses Artensterben nicht \n\nin dem Ma\u00dfe weiter voranschreitet. Ich denke, dass wir in \n\nden letzten Jahren auf diesem Weg, das Artensterben \n\nabzubremsen, schon viel erreicht haben. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind auch im Freistaat Sachsen Arten \n\nvom Aussterben bedroht. Es gibt die Rote Liste. Sie wird \n\nden meisten von Ihnen bekannt sein. Wenn man einfach \n\neinmal beispielhaft ein paar Tierarten benennen will, dann \n\nz\u00e4hlen dazu das Bachneunauge, der Steinkauz oder die \n\nMopsfledermaus. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass sich die Wei\u00dfe Liste \n\nder nicht mehr bedrohten Tierarten durchaus sehen lassen \n\nkann. Bei den Tierarten Biber und Wolf oder auch bei der \n\nKleinen Hufeisennase haben wir in den vergangenen \n\nJahren schon mehr oder weniger gro\u00dfe Erfolge erzielen \n\nbzw. erreichen k\u00f6nnen. Nichtsdestotrotz d\u00fcrfen diese \n\nErfolge nat\u00fcrlich nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass wir \n\nauch in den n\u00e4chsten Jahren weitere gro\u00dfe Anstrengungen \n\nunternehmen m\u00fcssen, damit sich diese Entwicklung nicht \n\nin ihr Gegenteil verkehrt. \n\nIch denke auch, dass es nicht gut w\u00e4re, diese erzielten \n\nErfolge schlechtzureden. Das w\u00e4re ein Schlag \u2013 das denke \n\nich pers\u00f6nlich und das denken auch wir in den Koalitions-\n\nfraktionen \u2013 in das Gesicht aller Akteure, die an diesem \n\nErfolg mitgewirkt haben. \n\nK\u00fcnftig sollten wir darauf achten, dass das Zusammen-\n\nspiel der Natursch\u00fctzer, der Naturnutzer und der Beh\u00f6r-\n\nden weiterhin mehr oder weniger reibungslos und kon-\n\nstruktiv erfolgt. Das ist in den letzten Jahren geschehen. \n\nIch denke, an dieser Stelle ist es gut, daf\u00fcr einfach einmal \n\nDanke zu sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUm vielleicht ein paar Fakten in die Debatte einzubrin-\n\ngen. Sachsen hat in den letzten Jahren bereits viel er-\n\nreicht. Es wurde bereits gesagt, dass wir \u00fcber einige FFH- \n\nund Vogelschutzgebiete verf\u00fcgen. 15,9 % der Fl\u00e4che des \n\nFreistaates Sachsen \u2013 das wissen die wenigsten \u2013 steht \n\nunter einem Schutzstatus. Gesetzlich gefordert sind 10 %. \n\nIn den letzten Jahren sind viele Ma\u00dfnahmen unternom-\n\nmen worden, um zu diesem Ergebnis beizutragen. Unter \n\nanderem hat das SMUL im Jahr 2009 das Programm \n\n\u201eBiologische Vielfalt\u201c ver\u00f6ffentlicht. Dieses Programm \n\nwurde im Jahr 2013 unter dem Titel \u201eBiologische Vielfalt \n\n2020\u201c fortgeschrieben. In den eben genannten 15,9 % \n\nSchutzfl\u00e4che sind unter anderem 270 s\u00e4chsische FFH-\n\nGebiete und alle 77 Vogelschutzgebiete im Freistaat \n\nSachsen enthalten. F\u00fcr jedes Gebiet besteht ein Manage-\n\nmentplan f\u00fcr die Nutzung und zur Definition der Pflege-\n\nma\u00dfnahmen. Bei den Vogelschutzgebieten gibt es dar\u00fcber \n\nhinaus spezielle Leitf\u00e4den f\u00fcr die land- und fischereiwirt-\n\nschaftliche Nutzung. \n\nAu\u00dferdem wurden Kernfl\u00e4chen f\u00fcr den landesweiten \n\nBiotopverbund ermittelt und eine Liste mit den besonders \n\nwichtigen Zielarten erstellt. Dies geschah sehr oft im \n\nRahmen verschiedener Pilotprojekte. \n\nAls weiteres Beispiel f\u00fcr die guten Fortschritte in den \n\nletzten Jahren kann auch das s\u00e4chsische Artdatenhaltungs-\n\nsystem benannt werden. Der Freistaat Sachsen verf\u00fcgt \n\n\u00fcber eines der deutschlandweit modernsten Artdatenhal-\n\ntungssysteme. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit n\u00e4hert sich \n\ndem Ende. \n\nJan Hippold, CDU: Jawohl, der vorletzte Satz. \n\nBei allen Ma\u00dfnahmen wurde besonderes Augenmerk auf \n\ndie Agrarfl\u00e4chen gelegt. 2009 startete ebenso das bekann-\n\nte Bodenbr\u00fcterprojekt. Seitdem hat sich die Population \n\nvon Rebhuhn, Kiebitz und Feldlerche deutlich verbessert. \n\nWeitere Projekte betreffen den Feldhamster, den Wei\u00df-\n\nstorch und den Aal. \n\nEin weithin bekanntes Programm ist das Wiederansied-\n\nlungsprogramm f\u00fcr den atlantischen Lachs. Thomas \n\nSchmidt, unser Staatsminister, und ich haben im Fr\u00fchjahr \n\n\u2013 es waren auch noch einige andere Abgeordnete dabei \u2013 \n\nin Chemnitz Lachsbr\u00fctlinge in die Chemnitz eingesetzt. \u2013 \n\nDa die Redezeit abgelaufen ist, w\u00fcrde ich den Rest in der \n\nzweiten Rederunde vortragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Thomas Schmidt) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Hip-\n\npold, CDU-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Da ich heute die \n\nerste Rednerin am Pult bin, h\u00e4tten wir die Debatte viel-\n\nleicht \u201eDie gesch\u00fctzten M\u00e4nner\u201c nennen sollen mit Herrn \n\nRonaldus Pohlus Spezies oder \u00e4hnlich. \n\nEs tut mir leid f\u00fcr Ihre Fraktion, dass momentan so wenig \n\nInteresse f\u00fcr den Artenschutz vorhanden ist. Vielleicht ist \n\nauch der Zeitpunkt heute schlecht gew\u00e4hlt. Es ist wichtig, \n\ndiesen BfN-Report einmal anzuschauen, auch wenn er \n\nnicht so stark auf Sachsen heruntergebrochen ist. Man \n\nmuss differenzieren und kann unsere Probleme nicht \n\nimmer herauslesen. Ich habe trotzdem versucht, einzelne \n\nPunkte herauszunehmen und sie zu untersetzen. \n\nEs geht zum Beispiel darum: \u201eSchutzgebietssysteme auf \n\nL\u00fccken \u00fcberpr\u00fcfen und weiterentwickeln\u201c. Retrospektiv \n\nmuss man feststellen, dass Sachsen dabei nie eine gro\u00dfe \n\nVorreiterrolle eingenommen hat. Als wir die ersten Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1112 \n\nbietsvorschl\u00e4ge hatten, waren die Umweltverb\u00e4nde \n\ndiejenigen, die darauf dr\u00e4ngten, dass wir mehr FFH-\n\nGebiete in Ansatz bringen. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass \n\n9,2 % der Landesfl\u00e4che mit 270 FFH-Gebieten besetzt \n\nsind. \n\nSo viel zum Thema Stellenwert des Naturschutzes in \n\nSachsen. Dieser Prozess zieht sich seit Jahren, dass wir \n\nquasi immer des \u00e4u\u00dferen Anlasses bedurften, damit es \n\nvorw\u00e4rts geht in Sachsen. \n\nHerr Hippold hat es angesprochen: Die Managementpl\u00e4ne \n\nsind auf keinem guten Stand. Die Schutzgebiete werden \n\nzum Teil nicht ordentlich bewirtschaftet. Das zu konsta-\n\ntieren, ist auch kein Thema f\u00fcr die Aktuelle Stunde, \n\nsondern das stellen wir schon seit Monaten und Jahren \n\nfest. Der Freiwilligkeitsgrundsatz, der in der Bewirtschaf-\n\ntung Einzug gehalten hat, f\u00fchrt dazu, dass die s\u00e4chsischen \n\nGrundschutzverordnungen schlecht umgesetzt werden. \n\nDas ist nichts Neues. \n\n\u201eEffektiver Artenschutz profitiert am besten vom Schutz \n\nder betreffenden Lebensr\u00e4ume und einer in der Fl\u00e4che \n\nnachhaltigen und naturvertr\u00e4glichen Nutzung.\u201c Das steht \n\nim BfN-Report. Wir brauchen nur einmal schauen, was \n\nauf unseren \u00c4ckern so alles w\u00e4chst. 75 % der Fl\u00e4chen \n\nwerden von drei Arten besetzt, n\u00e4mlich Weizen, Mais und \n\nRaps. Das waren vor vielen Jahren einmal 60 %. Wir \n\nhaben eine Zunahme dieser Vereinzelung und wissen ganz \n\ngenau, dass die Biodiversit\u00e4t daran krankt, dass wir solche \n\nPflanzenarten haben, dass die Verschiedenartigkeit der \n\nStandorte nicht gewahrt ist und die Bewirtschaftungsme-\n\nthoden nicht vielf\u00e4ltig genug sind. \n\nDas Biodiversit\u00e4tsprogramm w\u00fcrde ich auch gern fort-\n\nschreiben. Ich hatte mir auch gew\u00fcnscht, dass zum Bei-\n\nspiel die NABU-Mitglieder, wie zum Beispiel der Kollege \n\nhinter mir oder Herr Kupfer vor mir, st\u00e4rker darauf \n\ndr\u00e4ngen, ein anspruchsvolles Biodiversit\u00e4tsprogramm in \n\nSachsen aufzulegen. \n\nIch h\u00e4tte gerne noch etwas zu Einzelproblemen gesagt, \n\naber mir l\u00e4uft die Zeit davon. Wir werden bald zur Ein-\n\nzelart Wolf debattieren. Ich glaube, da hat die CDU-\n\nFraktion etwas anderes vor, wie das Jagdrecht vorsieht. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen von Breitenbuch? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Dr. Pinka, \n\nist Ihnen bekannt, dass mit der neuen EU-F\u00f6rderperiode \n\nalle Betriebe an einem Greening teilnehmen m\u00fcssen und \n\n5 % der Fl\u00e4che mit \u00f6kologischen Vorrangfl\u00e4chen ganz \n\nanders als in den letzten Jahren bestellt sind? Ist Ihnen das \n\nin der Landschaft schon aufgefallen? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich ist mir \n\ndas bekannt, Herr von Breitenbuch. Ich kann mich aber \n\nauch entsinnen, dass es nicht gerade die Initiative aus \n\nIhren Reihen war, die zu diesem Greening gef\u00fchrt hat, \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nsondern dass andere Kolleginnen und Kollegen \u2013 dazu \n\nw\u00fcrde ich mal die GR\u00dcNEN und uns z\u00e4hlen \u2013 die Initia-\n\ntive in Br\u00fcssel ergriffen haben, damit genau diese zwei \n\nS\u00e4ulen in der Agrarf\u00f6rderung anders ausgerichtet werden. \n\nNoch ganz kurz \u2013 wie gesagt, mir l\u00e4uft die Zeit weg \u2013 \n\nw\u00fcrde ich etwas zum Artenschutz sagen, der uns auch bei \n\nder Elbvertiefung ereilen wird. Ich habe geh\u00f6rt, dass Sie \n\njetzt daf\u00fcr sind, dass man die Elbe vertiefen kann und \n\neinfach nicht daraus lernen will, was weiter stromabw\u00e4rts \n\nmit Flora, Fauna und Habitat passiert ist, nachdem man \n\ndie Elbe eingetieft hat. Das Wasser wurde weggezogen \n\nund in den Auenbereichen hat sich Flora und Fauna \n\nver\u00e4ndert. Ich m\u00f6chte dringend davor warnen, das zu tun. \n\nIch hoffe, Sie gehen noch einmal in sich und wir debattie-\n\nren noch einmal \u00fcber dieses Problem des Naturschutzes \n\nmit Elbevertiefung und Staustufen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Pinka \n\nvon der Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht Frau Kliese \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich finde, dass die \n\nPr\u00e4senz hier im Plenum \u2013 und das hat auch mein Vorred-\n\nner von den GR\u00dcNEN schon angesprochen \u2013 dieser \n\nThematik leider \u00fcberhaupt nicht angemessen ist. Es wurde \n\nbereits erw\u00e4hnt, dass es hier um nicht mehr und nicht \n\nweniger geht als die Grundlage der menschlichen Exis-\n\ntenz. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDenen, die jetzt aus bestimmt nachvollziehbaren Gr\u00fcnden \n\ndiesen Moment f\u00fcr ihre Mittagspause nutzen, sei gesagt, \n\ndass es in den n\u00e4chsten Jahrzehnten vor allem um die \n\nGrundlagen unserer Nahrung geht, denn es ist vielleicht \n\nnicht richtig, was Einstein sagte, dass der Mensch aus-\n\nsterben wird, wenn es die Biene einmal nicht mehr geben \n\nwird, aber richtig ist, dass die Biene 80 % unserer Nutz-\n\npflanzen best\u00e4ubt und dass sich, wenn es die Biene einmal \n\nnicht mehr geben wird, unsere Speisekarte dementspre-\n\nchend reduziert. \n\nIch beginne, um die Aufmerksamkeit derjenigen, die noch \n\nhier sind, ein bisschen mehr auf dieses Thema zu ziehen, \n\nmit einem R\u00e4tsel. Ich beschreibe jetzt ein Tier. Es wiegt \n\nbis zu 650 Gramm. M\u00e4nnchen sind meist schwerer als \n\nWeibchen. Das grenzt es noch nicht so ein. Es ist das \n\nbunteste europ\u00e4ische Pelztier. Es frisst gern Kartoffeln, \n\nKlee, R\u00fcben und Mais. Im Winter braucht es zwei Kilo \n\ndavon, um seinen Winterschlaf zu meistern, und es \n\nverf\u00fcgt \u00fcber gut ausgepr\u00e4gte Backentaschen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Feldhamster!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1113 \n\nSie kennen ihn noch, den Feldhamster. Vielleicht haben \n\nSie auch so wie ich als Kind gern das Buch \u201eHamster-\n\nsommer \u2013 ein Jahr im Leben eines Feldhamsters\u201c gelesen. \n\nNoch bis 1980 war der Feldhamster in der DDR so \n\nh\u00e4ufig, dass es f\u00fcr ein erlegtes Tier eine Pr\u00e4mie gab. \n\nHeute m\u00fcsste es wohl eine Pr\u00e4mie f\u00fcr denjenigen geben, \n\nder noch einen Feldhamster aufsp\u00fcren kann. Er geh\u00f6rt \n\nleider zu den 32 000 Arten, die in der bereits angespro-\n\nchenen Roten Liste gef\u00fchrt werden. 30 % sind direkt \n\nbestandsgef\u00e4hrdet. Bezogen auf Sachsen k\u00f6nnen wir von \n\n25 % der Arten, die im Bestand gef\u00e4hrdet sind, sprechen. \n\nSachsen liegt hier also unter dem Bundesdurchschnitt. \n\nDas ist allerdings trotzdem kein Anlass zur Freude. Die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr die Existenz von Arten sind geeigne-\n\nte Lebensr\u00e4ume und intakte \u00d6kosysteme. Beides sorgt f\u00fcr \n\nsauberes Wasser und saubere Luft. Ohne dieses werden \n\nwir nicht \u00fcberleben k\u00f6nnen. Pflanzen sind unsere Roh-\n\nstofflieferanten und die erw\u00e4hnten Bienen best\u00e4uben \n\nunsere Pflanzen. \n\nEs geh\u00f6rt zur Geschichte unseres Planeten \u2013 das hat \n\nvielleicht auch mein Kollege Hippold gemeint \u2013, dass \n\nTierarten hin und wieder aussterben. Das war der Dino-\n\nsaurier. Das ist richtig. Allerdings muss es nicht zur \n\nGeschichte unseres Planeten geh\u00f6ren, dass Pflanzen- und \n\nTierarten aussterben, weil der Mensch daf\u00fcr verantwort-\n\nlich ist und ihre Lebensr\u00e4ume zerst\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist ein ganz deutlicher Unterschied, den man an \n\ndieser Stelle machen muss, denn das ist eben nicht der \n\nLauf der Natur, sondern das sind die Ergebnisse eines \n\nerschreckenden Eingriffs in den Lauf der Natur. So ist es \n\ndurch den Menschen gekommen, dass das Artensterben in \n\nden letzten hundert Jahren eine be\u00e4ngstigende Dynamik \n\nangenommen hat. Allein in Deutschland sind im \n\n20. Jahrhundert 22 Wirbeltierarten ausgestorben. Die \n\nUrsachen daf\u00fcr wurden bereits genannt: Vernichtung von \n\nLebensraum durch Fl\u00e4chenverbrauch, Gef\u00e4hrdung aus \n\ndem Bereich der Landwirtschaft, zu viel D\u00fcnger oder \n\nMonokultur. Deshalb sollte das Bewusstsein in der \n\nBev\u00f6lkerung f\u00fcr \u00f6kologische Zusammenh\u00e4nge gest\u00e4rkt \n\nwerden. Das gilt vor allem f\u00fcr jene Gefahren, die vom \n\nmenschlichen Handeln ausgehen. \n\nDeshalb ist die heutige Aktuelle Debatte richtig und \n\nwichtig, denn die Erfolge, die wir bisher im Artenschutz \n\nerzielt haben, fu\u00dfen nicht auf einem tief greifenden \n\ngesellschaftlichen Bewusstsein und Verst\u00e4ndnis, sondern \n\nauf der Einhaltung strenger gesetzlicher Regelungen, wie \n\nzum Beispiel dem Jagdverbot oder auf Artenschutzma\u00df-\n\nnahmen, zu denen wir aufgrund gesetzlicher Regelungen \n\nverpflichtet sind. \n\nMit einem Umdenken hat das leider noch nicht viel zu \n\ntun. Ich m\u00f6chte dennoch an dieser Stelle ein paar positive \n\nBeispiele zur Ermutigung nennen, bei denen es in Sach-\n\nsen dazu gef\u00fchrt hat, dass aufgrund der Einhaltung von \n\nRegelungen Arten gesch\u00fctzt werden konnten. Das ge-\n\nschah zum Beispiel durch die verbesserte Wasserqualit\u00e4t. \n\nWir k\u00f6nnen feststellen, dass aufgrund der Einhaltung von \n\nEU-Richtlinien verschiedene Tierarten davon profitieren. \n\nDazu z\u00e4hlen zum Beispiel die Wasseramsel, die Bachfo-\n\nrelle, das von Ihnen erw\u00e4hnte Bachneunauge und die \n\ngr\u00fcne Keiljungfer, eine Libelle. \n\nAn diesen Beispielen wird deutlich, dass ein intaktes \n\n\u00d6kosystem dazu beitragen kann, Arten zu sch\u00fctzen, und \n\ndass die Verbesserung der Wasserqualit\u00e4t einen deutlichen \n\nEinfluss auf den Erhalt dieser Arten hat. Dies verdanken \n\nwir der strengen Einhaltung von Regeln, die die Europ\u00e4i-\n\nsche Union uns mit der Wasserrahmenrichtlinie auferlegt \n\nhat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, verehrte Frau Kollegin. \n\nHanka Kliese, SPD: Damit m\u00f6chte ich zu meinem \n\nletzten Satz kommen: Ich mahne zu Achtsamkeit und zu \n\nWachsamkeit hinsichtlich der Regeln der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass mit dem \u201eFit-\n\nness Check\u201c die Schutzstandards zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden \n\nsollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDem sollten wir dringend entgegenwirken, damit unsere \n\nKinder und Enkel den Feldhamster nicht nur \u2013 wie es bei \n\nden Erdm\u00e4nnchen der Fall ist \u2013 aus dem Zoo kennen. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei den LINKEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kliese \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt kommt Herr Urban f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion zu Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte in meinem \n\nDebattenbeitrag vor allen Dingen auf die Schwerpunkt-\n\nsetzung der s\u00e4chsischen Naturschutzpolitik eingehen und \n\ndort insbesondere besprechen, inwieweit bei unserem \n\nArten- und Biotopschutz in Sachsen Effizienz wirklich \n\neine gro\u00dfe Rolle spielt. \n\nNach wie vor ist ein Gro\u00dfteil der Tier- und Pflanzenarten \n\nvom Aussterben bedroht bzw. stark gef\u00e4hrdet. Das geht \n\neindeutig aus einem Vergleich der Roten Listen f\u00fcr die \n\nverschiedenen Arten aus den Neunzigerjahren und aus \n\nden Zweitausenderjahren hervor. Bei den meisten Arten \n\ngibt es leider keine Verbesserung des Gef\u00e4hrdungsgrades. \n\nEinige wenige Arten haben allerdings dramatische Be-\n\nstandsver\u00e4nderungen. Beispielhaft sei hier der Kiebitzbe-\n\nstand genannt. Die Brutpaare sind um 50 % seit Beginn \n\nder Neunzigerjahre zur\u00fcckgegangen. Bei den Rebhuhnbe-\n\nst\u00e4nden ist es sogar ein R\u00fcckgang um 90 %. \n\nParallel dazu entwickeln sich die Ausgaben des Freistaa-\n\ntes Sachsen f\u00fcr den Arten- und Biotopschutz positiv. Die \n\nbeiden Hauptinstrumente sind die Richtlinie Nat\u00fcrliches \n\nErbe und ELER, aus denen der Gro\u00dfteil der Naturschutz-\n\nma\u00dfnahmen finanziert wird. Sie bewegen sich im zwei-\n\nstelligen Millionenbereich. Man k\u00f6nnte konstatieren, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1114 \n\ntrotz des j\u00e4hrlichen Einsatzes von Millionen Euro keine \n\nbzw. kaum eine Verbesserung des Artenbestandes stattfin-\n\ndet. Das scheint auf den ersten Blick nicht effizient zu \n\nsein. \n\nEin wichtiger Grund f\u00fcr das fortgesetzte Artensterben ist \n\naus meiner Sicht die moderne Landwirtschaft. Durch den \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Einsatz von Insektiziden und Herbiziden, \n\ndie zur modernen Landwirtschaft geh\u00f6ren, reduziert sich \n\ndie Artenvielfalt auf den bewirtschafteten Fl\u00e4chen extrem. \n\nHinzu kommen gro\u00dfe Schl\u00e4ge, ein R\u00fcckgang von Feldge-\n\nh\u00f6lzen und von Gr\u00fcnlandbest\u00e4nden, gerade im Zusam-\n\nmenhang mit dem Energiepflanzenanbau. \n\nEin zweiter wichtiger Punkt ist aus meiner Sicht, dass der \n\nFreistaat seit 25 Jahren im Hinblick auf den Naturschutz \n\nden Schwerpunkt auf Pflegema\u00dfnahmen anstatt auf \n\nWildnisfl\u00e4chen setzt. Der \u00fcberwiegende Teil der gef\u00f6rder-\n\nten Naturschutzma\u00dfnahmen schafft leider keine bleiben-\n\nden Werte, sondern erh\u00e4lt mit gro\u00dfem Aufwand auf vielen \n\nFl\u00e4chen Kulturbiotope, die ohne diese Ma\u00dfnahmen eine \n\nandere nat\u00fcrliche Vegetation h\u00e4tten. \n\nEines der Hauptfinanzierungsinstrumente f\u00fcr den Natur-\n\nschutz in Sachsen sind die Agrarumweltma\u00dfnahmen \n\ninnerhalb des ELER-Fonds, des Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr \n\ndie Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes. Diese Ma\u00dfnah-\n\nmen richten sich richtigerweise an Landwirte und Grund-\n\nst\u00fcckseigent\u00fcmer. Diese besitzen die Fl\u00e4chen, auf denen \n\nNaturschutz stattfinden kann und soll. Agrarumweltma\u00df-\n\nnahmen werden inzwischen auf 40 % der landesweiten \n\nlandwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen umgesetzt. \n\nDer Schwerpunkt der Agrarumweltma\u00dfnahmen liegt \n\nallerdings in der j\u00e4hrlichen Subventionierung von be-\n\nstimmten Bewirtschaftungsformen. Beispiele daf\u00fcr sind \n\neine sp\u00e4te Schnittnutzung von Gr\u00fcnland, Bl\u00fchsaatmi-\n\nschungen, \u00fcberwinternde Stoppeln, ein- und mehrj\u00e4hrige \n\nBrachen oder als besondere Ma\u00dfnahme die Biotoppfle-\n\ngemahd mit besonderer Erschwernis. Ich nenne dieses \n\nBeispiel deshalb, weil f\u00fcr die Biotoppflegemahd mit \n\nbesonderer Erschwernis j\u00e4hrlich 5 000 Euro pro Hektar \n\nbezahlt werden, und das jedes Jahr. Die meisten dieser \n\nerschwerten Fl\u00e4chen sind wirtschaftlich uninteressant und \n\nkosten nicht einmal so viel wie der j\u00e4hrliche Zuschuss \n\nkostet. \n\nAlle diese Ma\u00dfnahmen sind nicht nachhaltig. Die positi-\n\nven Effekte, die sie bringen, verschwinden, sobald die \n\nSubvention eingestellt wird. Ich nenne das Konsum. Das \n\nGeld ist weg und man hat nichts Bleibendes geschaffen. \n\nInvestitionen in Naturschutzfl\u00e4chen passieren kaum. Der \n\nFreistaat stellt keine substanziellen Mittel f\u00fcr den Fl\u00e4-\n\nchenerwerb zur Verf\u00fcgung. Wir hatten dies k\u00fcrzlich im \n\nRahmen der Haushaltsdebatte angesprochen, als es um die \n\nAntr\u00e4ge der GR\u00dcNEN und LINKEN ging. \n\nDie wenigen kleinen Ans\u00e4tze f\u00fcr echte bleibende Natur-\n\nschutzinvestitionen werden leider auch stiefm\u00fctterlich \n\nbehandelt. Zu nennen ist das Aufforstungsprogramm, \n\nwelches in den Neunzigerjahren noch finanziell attraktiv \n\nausgestattet war, sodass Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer sich f\u00fcr \n\ndie Aufforstung entschieden. Die F\u00f6rders\u00e4tze daf\u00fcr sind \n\nzur\u00fcckgefahren worden, sodass heute private Aufforstun-\n\ngen kaum noch stattfinden. \n\nEin zweites Beispiel betrifft die Anlage von Feldgeh\u00f6lzen, \n\nebenfalls bleibende Biotopstrukturen. In der letzten EU-\n\nF\u00f6rderperiode waren die F\u00f6rders\u00e4tze f\u00fcr die Anlage von \n\nFeldgeh\u00f6lzen ausk\u00f6mmlich. Die Ma\u00dfnahmen, obwohl sie \n\nneu waren, wurden gern und intensiv angenommen. In der \n\nneuen und jetzt laufenden F\u00f6rderperiode wurden die \n\nF\u00f6rders\u00e4tze reduziert. Man muss davon ausgehen, dass \n\ndiese Ma\u00dfnahmen nicht mehr den Zuspruch wie bisher \n\nfinden. Unangenehm ist es vor allem deshalb, weil solche \n\nMa\u00dfnahmen zu dauerhaften und nat\u00fcrlichen Biotopstruk-\n\nturen f\u00fchren, die auch ohne Dauersubventionierung \n\nerhalten bleiben und im Sinne des Naturschutzes wirksam \n\nsind. \n\nEin dritter Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist die \n\nschlechte Zuverl\u00e4ssigkeit der s\u00e4chsischen Naturschutzpo-\n\nlitik. Das m\u00f6chte ich mit zwei Beispielen belegen. Die \n\nAgrarumweltma\u00dfnahme Ackerbrache wurde in der letzten \n\nF\u00f6rderperiode angeboten und von Landwirten in An-\n\nspruch genommen. Zum Ende der F\u00f6rderperiode kam es \n\nzu einem Gerichtsurteil auf europ\u00e4ischer Ebene. Das \n\nbesagte, dass Brachfl\u00e4chen nach f\u00fcnf Jahren Brache \n\nautomatisch in Gr\u00fcnland umgewandelt werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das hat zu gro\u00dfen Verunsicherungen \n\ngef\u00fchrt. Ich gehe nicht auf weitere Ma\u00dfnahmen ein. Das \n\nist ein wichtiger Punkt: Die Akteure, die am Naturschutz \n\nmitwirken m\u00f6chten, m\u00fcssen sich darauf verlassen k\u00f6nnen, \n\ndass das, was \u00fcber die F\u00f6rderprogramme durch die Politik \n\nangeboten wird, heute noch gilt, so wie es gestern ver-\n\nsprochen wurde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es vonseiten der Fraktionen noch Redebe-\n\ndarf? \u2013 Bis auf DIE LINKE, die keine Redezeit mehr zur \n\nVerf\u00fcgung hat, k\u00f6nnen alle Fraktionen das Wort ergreifen. \n\nEs spricht die Fraktion GR\u00dcNE. Herr G\u00fcnther, bitte; Sie \n\nhaben noch 4:34 Minuten zur Verf\u00fcgung. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nun bringe ich \n\ndoch meinen Zettel mit nach vorne. Ich dachte immer, \n\ndass bei einer Aktuellen Debatte die Rede relativ frei \n\ngef\u00fchrt wird, wie dem auch sei. \n\nZu dem Kollegen Herrn Hippold muss man Folgendes \n\nsagen: Die Debatte mit dem Hinweis auf den Dinosaurier \n\nzu f\u00fchren ist wirklich peinlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1115 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nHeiterkeit des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs geht um unsere Lebensgrundlagen in Sachsen. Das ins \n\nL\u00e4cherliche zu ziehen kann ich nicht nachvollziehen. Ich \n\nkann es nur als traurigen Beleg daf\u00fcr werten, dass Ihnen \n\ndas Thema nicht wirklich ernst ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas bedaure ich sehr. Wir haben es genau aus dem Grund \n\nauf die Tagesordnung im Rahmen der Aktuellen Debatte \n\nund nicht als Antrag gesetzt, damit man nicht sofort von \n\nIhnen h\u00f6rt, warum alles, was wir beantragen, abgelehnt \n\nwerden muss. So h\u00f6rt man, was Ihnen an dem Thema \n\nwichtig ist, sodass man im Laufe der Legislatur auf \n\nbestimmte Punkte zu sprechen kommen kann und man \n\ntats\u00e4chlich vorankommt. Das kann auch gern gemeinsam \n\nder Fall sein. Ich lade Sie dazu ein. Dann ist der Punkt mit \n\ndem Dinosaurier geschenkt. \n\nEines m\u00f6chte ich dazu noch sagen: Es geht um Arten in \n\nSachsen. Sachsen gab es noch nicht, als die Dinosaurier \n\nhier lebten. Es haben sich auch Platten auf dem Erdball \n\nhin- und hergeschoben. Das passt einfach nicht zusam-\n\nmen. \n\nEs geht auch um Folgendes: Wir haben einen Artenr\u00fcck-\n\ngang zu verzeichnen. Es liegt keine Dynamik vor, bei der \n\nsich andere Dinge entwickeln und aufbl\u00fchen. Unsere \n\nLebensgrundlagen werden angeknabbert. Das muss man \n\nerst einmal begreifen. \n\nWas k\u00f6nnen wir tun? Sie hatten vorhin bereits die \n\nSchutzgebiete angesprochen. Sie hatten auch angespro-\n\nchen, was in den europ\u00e4ischen Schutzgebieten bereits \n\nfehlt. Die Meldungen usw. wurden vom Freistaat lange \n\nverz\u00f6gert, sodass es in vielen Bereichen nur Grund-\n\nschutzverordnungen gibt. Es sind keine konkreten Ent-\n\nwicklungsziele enthalten. Man hat beispielsweise im \n\nLeipziger Auwald zwar den Eisvogel, aber nicht seinen \n\nLebensraum gesch\u00fctzt, n\u00e4mlich die Flie\u00dfgew\u00e4sser, die \n\nnicht getr\u00fcbt sind, eine hohe Wasserqualit\u00e4t aufweisen \n\nund Steilufer haben. Sonst kann er nicht \u00fcberleben. Das \n\nmuss aber einmal irgendwo drinstehen. \n\nWir haben Probleme in den Naturschutzgebieten, \u00fcberall. \n\nZwar haben wir noch welche, aber ich habe vorhin schon \n\ngesagt: Einige mussten wir wieder einstellen. Warum? \n\nWeil wir kein ordentliches Kontroll- und Betreuungsre-\n\ngime haben. Wenn sich keiner k\u00fcmmert, wenn ich f\u00fcr ein \n\nsolches Gebiet kein Entwicklungsziel habe, wenn ich \n\nnichts abfordere und kontrolliere, wo man steht, wie soll \n\nsich das Gebiet dann entwickeln? Die Gebiete sind \n\neinfach da, und wenn es sich dann nicht mehr lohnt, weil \n\nnichts Sch\u00fctzenswertes mehr darin ist, werden sie eben \n\naus der Liste gestrichen. Aber das kann doch nicht die \n\nAntwort darauf sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDamit sind wir bei dem Thema: Wer k\u00fcmmert sich \n\ndarum? Freiwillige Helfer im Naturschutz \u2013 das haben wir \n\nin den Neunzigerjahren einmal mit gro\u00dfer Euphorie \n\ngestartet; da gibt es ein akutes \u00dcberalterungsproblem. \n\nViele haben auch keine Lust mehr, sie sagen n\u00e4mlich: Ich \n\nhabe einfach keine Lust, immer nur den R\u00fcckgang von \n\nBiotopen zu kartieren. Da muss man einmal heran, diese \n\nLeute zu finden und wieder zu motivieren. Es geht also \n\nauch darum, die Gesellschaft mitzunehmen. \n\nEs gibt ein paar sehr konkrete F\u00e4lle. Wir haben vorhin die \n\nBrutv\u00f6gel angesprochen. Wo leben denn manche? Ja, die \n\nbauen sich ein Nest im Baum. Jetzt hatten wir hier 2010 \n\ndas Baum-ab-Gesetz. Da hie\u00df es immer: Ja, das hat uns \n\ndie FDP aufgedr\u00fcckt. Es ist aber einfach einmal an der \n\nZeit, das zur\u00fcckzunehmen \u2013 dann haben wir wieder \n\nLebensraum, nicht nur f\u00fcr V\u00f6gel, auch f\u00fcr manchen \n\nK\u00e4fer, der dort im Baum lebt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nFl\u00e4chenversiegelung, Landesentwicklungsplan: Das \n\nwollen wir nicht mehr. T\u00e4glich werden hier noch \u00fcber \n\n8 Hektar versiegelt, das sind elf Fu\u00dfballfelder \u2013 t\u00e4glich. \n\nWo versiegelt ist, kann kein Tier mehr leben. Wir brau-\n\nchen einmal eine Strategie, wie wir da herauskommen. \n\nDas kann man nicht einfach so laufen lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEin weiteres Problem ist der Hochwasserschutz; dar\u00fcber \n\nhaben wir schon gestern debattiert. Hochwasserschutz-\n\nkonzepte sind nahezu alle ohne eine Strategische Um-\n\nweltpr\u00fcfung verabschiedet worden. Was hat das zur \n\nFolge? Wenn man sich \u00fcberlegt: Was haben wir denn \n\ngesch\u00fctzt? Das waren die FFH-Gebiete. Man hat gefragt, \n\nwas es in Sachsen denn noch an relativ naturnahen Land-\n\nschaften gibt. Das sind vor allem die Flusslandschaften, \n\nweil man dort eben nicht bis zum letzten Meter heran-\n\nackern und bauen kann. Genau dort werden jetzt Hoch-\n\nwasserschutzma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt. Ich will mich \n\nnicht wiederholen, aber das ist fast ausschlie\u00dflich techni-\n\nscher Hochwasserschutz. \n\nDarin liegt ein riesiges Potenzial, n\u00e4mlich endlich einmal \n\nHochwasserschutz, Naturschutz und EU-Wasserrahmen-\n\nrichtlinie zusammenzudenken und dort die Priorit\u00e4ten \n\nma\u00dfgeblich zu verschieben. Dann haben wir n\u00e4mlich \n\nnicht nur langfristig Geld gespart, weil das billiger ist und \n\nbesser h\u00e4lt, sondern wir tun zugleich auch etwas f\u00fcr den \n\nArtenschutz an einer Stelle, an der es richtig brodelt: am \n\nGew\u00e4sserrandstreifen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nZum Thema Biotopverbund: Das sollte 2015 passieren; \n\nich kann nicht verstehen, warum da nichts ist. Wir haben \n\ndaf\u00fcr auch die fr\u00fcher bestehenden Vorkaufsrechte gestri-\n\nchen. Es ist im Haushalt auch kein Geld daf\u00fcr da. Das \n\nmuss man anpacken. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das m\u00f6gliche Greening in \n\nder Landwirtschaft; da kann man leider Tausende von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1116 \n\nDingen miteinander aufrechnen. Was man sich einmal \n\nw\u00fcnschen w\u00fcrde, w\u00e4ren ein konkretes Heckenprogramm, \n\nFeldraine schaffen ... \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, bitte \n\nzum Ende kommen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Zu anderem kommen wir \n\nheute noch. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich fange gleich einmal mit dem \n\nKollegen G\u00fcnther an, der jetzt gerade als Letzter am \n\nPodium war. Was die Bewertung betrifft, sind wir, Herr \n\nG\u00fcnther, gar nicht so weit voneinander entfernt. Der \n\nUnterschied ist eben, was Sie sagen bzw. denken tun zu \n\nm\u00fcssen, und was wir in den letzten Jahren getan haben. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Nichts!) \n\nMit dem Beispiel von den Dinosauriern, das ich am \n\nAnfang gebracht habe, wollte ich nichts ins L\u00e4cherliche \n\nziehen, Herr G\u00fcnther. Das war einfach ein Beispiel, um \n\nanhand dieses Fakts zu zeigen, dass es auch in der Ver-\n\ngangenheit Artensterben gegeben hat. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Aber nicht \n\ndurch Menschen, vor Millionen Jahren!) \n\n\u2013 Frau Dr. Pinka, wenn Sie mich meinen Satz beenden \n\nlassen h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie gesehen, dass ich genau das auch \n\nsagen wollte. Sicherlich gab es in der Vergangenheit \n\nArtensterben, die nicht durch Menschen gemacht worden \n\nsind. Das ist an dieser Stelle, glaube ich, auch die Kunst: \n\nGenau zu unterscheiden, worauf die normalen R\u00fcckg\u00e4nge \n\nbei der Population bestimmter Arten zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, \n\ndenn nicht alle R\u00fcckg\u00e4nge, die heutzutage zu verzeichnen \n\nsind, sind menschengemacht. Das muss man an dieser \n\nStelle einmal festhalten. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Da \n\nkann ich schon widersprechen!) \n\nWeil Sie das Thema Fl\u00e4chenversiegelung angesprochen \n\nhaben, Herr G\u00fcnther: Sicherlich ist es so, dass in den \n\nletzten Jahren, was den R\u00fcckgang der Fl\u00e4chenversiege-\n\nlung betrifft, nicht die Erfolge erzielt worden sind, die wir \n\nuns vorstellen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie haben sich \n\nkeine Ziele gesetzt, das ist das Problem! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\nAber wir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich auch der Tatsache stellen, \n\ndass wir eine Industrienation sind. Das Spannungsfeld \n\nzwischen wirtschaftlicher Entwicklung zum einen und \n\neiner vertr\u00e4glichen Naturnutzung zum anderen, das kann \n\nman nicht einfach negieren, sondern muss es letztlich in \n\ndiese Betrachtung einbeziehen. Alles andere w\u00e4re welt-\n\nfremd bzw. auch nicht passend zu den Verh\u00e4ltnissen, in \n\ndenen wir uns befinden. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich wieder \n\nganz zur\u00fcck zu den Wurzeln, vollkommen klar, das w\u00fcrde \n\ngehen. Aber bei dem Lebensstandard und der wirtschaftli-\n\nchen Situation, die wir uns hier im Freistaat Sachsen \n\nerarbeitet haben, sind wir uns, glaube ich, einig, dass ein \n\nsolcher R\u00fcckgang nicht m\u00f6glich ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJan Hippold, CDU: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Hippold, sind Sie \n\nsich bewusst, dass im Landesentwicklungsplan und in der \n\nNachhaltigkeitsstrategie des Freistaates Sachsen ein 2-\n\nHektar-Versiegelungsziel steht? \n\nJan Hippold, CDU: Mir ist bewusst, dass das dort \n\ndrinsteht. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Darf ich noch nachfragen? \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen ja auch irgendeinen Weg aufzeigen k\u00f6nnen, \n\num dieses Ziel einzuhalten. Haben Sie Vorschl\u00e4ge f\u00fcr uns, \n\nwie Sie dieses Zwei-Hektar-Ziel erreichen k\u00f6nnen? \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Hat er nicht!) \n\nJan Hippold, CDU: Es ist gut, dass Sie das ansprechen, \n\nFrau Dr. Pinka. In der n\u00e4chsten Woche werden wir als \n\nKoalitionsfraktionen \u2013 dazu haben wir uns Gedanken \n\ngemacht \u2013 einen Antrag in den Gesch\u00e4ftsgang einbringen, \n\nder sich genau mit diesem Thema auseinandersetzen wird, \n\nn\u00e4mlich mit der Reduzierung des Fl\u00e4chenverbrauchs. \n\nIch wei\u00df sehr wohl, dass in den vergangenen Jahren \n\nandere Zielstellungen ausgegeben worden sind. Ich habe \n\ngerade auch angesprochen, dass wir, was die Fl\u00e4chenver-\n\nsiegelung betrifft, noch nicht an der Stelle angekommen \n\nsind, zu der wir wollen. Aber man muss sich eben \n\nmanchmal mit bestimmten Entwicklungen auseinander-\n\nsetzen und versuchen, gegenzusteuern. Wenn wir das \n\nThema Fl\u00e4chenversiegelung hernehmen, m\u00fcssen wir \n\ngenau analysieren, woran es liegt, dass wir noch nicht am \n\nZiel sind. Wie wollen wir das k\u00fcnftig verhindern, den \n\nweiteren Verbrauch landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen? \n\nAber warten Sie erst einmal die n\u00e4chste Woche ab, dann \n\nwird der Antrag im Gesch\u00e4ftsgang sein, und dann schauen \n\nwir in der gemeinsamen Diskussion einmal, wie wir dort \n\nweiterkommen. \n\nIch sehe, meine Zeit ist fast abgelaufen. Vielleicht noch \n\nganz kurz: Frau Dr. Pinka, Sie hatten das Thema Elbver-\n\ntiefung angesprochen. Ich denke, da sollten wir bei der \n\nWahrheit bleiben. Wenn Sie unsere Pressemitteilung \n\nrichtig gelesen h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie, dass es uns nicht um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1117 \n\neine Elbvertiefung geht. Uns geht es einfach darum, den \n\nAusbauzustand, den wir in der Vergangenheit einmal \n\ngehabt haben und der letztlich dazu gef\u00fchrt hat, dass die \n\nUnternehmen, die im Schifffahrtsbereich unterwegs sind, \n\ndie Elbe tats\u00e4chlich so nutzen konnten, wie sie sie genutzt \n\nhaben, wieder zu erreichen. Da geht es nicht darum, dass \n\nwir die Elbe in Gr\u00f6\u00dfenordnungen so vertiefen oder \n\nausbauen wollen, dass wir dort dann eine riesenbreite \n\nRinne h\u00e4tten. Das stimmt einfach nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nJan Hippold, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nHippold, wissen Sie, an wie vielen Tagen des Jahres die \n\nElbe so niedriges Wasser hat, dass 1,60 Meter bis zur \n\nSohle nicht ausreichen w\u00fcrden? Wissen Sie auch, wie viel \n\nSediment Sie dann doch aus der Elbe herausnehmen \n\nm\u00fcssten, um die Schiffbarkeit zu gew\u00e4hrleisten? \n\nJan Hippold, CDU: Das kann ich Ihnen jetzt nicht genau \n\nsagen, wie viele Tage das sind und wie viel man jetzt \n\nherausnehmen m\u00fcsste. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir das \n\nsagen, wenn Sie so gezielt fragen. Ich kann es nicht \n\nbeantworten, und ich glaube, das differiert auch von Jahr \n\nzu Jahr, wie viele Tage es sind. Genau daran sieht man \n\naber, dass dieses Problem besteht und eben an vielen \n\nTagen keine Nutzung m\u00f6glich ist. Man muss sich ja \n\nGedanken machen, wie man das \u00e4ndern m\u00f6chte. \n\nUnser Vorschlag ist einfach, und das ist, denke ich in der \n\nPressemitteilung auch zum Ausdruck gekommen, dass wir \n\ndie Elbe nicht ausbauen wollen, sondern wir wollen \n\nversuchen, den Erhaltungszustand, den wir vor Jahren \n\neinmal gehabt haben, rein wirtschaftlich gesehen, wieder \n\nzu erreichen. \n\nJetzt muss ich einmal auf die Uhr schauen \u2013 wie viel Zeit \n\nhabe ich noch? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dreieinhalb \n\nMinuten. \n\nJan Hippold, CDU: Frau Kliese hat das Thema Feld-\n\nhamster angesprochen. Ich selbst kann mich auch noch \n\ngut daran erinnern, an die Feldhamster und daran, dass \n\nman daf\u00fcr Geld bekommen hat. In Sachsen-Anhalt ist es \n\ntats\u00e4chlich so, dass man dort noch Feldhamster in gr\u00f6\u00dfe-\n\nren Populationsst\u00e4mmen vorfinden kann, zumindest \n\nbereichsweise. \n\nIch denke, es geh\u00f6rt auch dazu, einmal ein positives \n\nBeispiel zu benennen. Genauso gut kann ich mich n\u00e4m-\n\nlich daran erinnern, wie es vor 1989 gewesen ist, wie da \n\ndie Fl\u00fcsse ausgesehen haben. Die waren biologisch tot. \n\nDas muss man einfach sagen; das ist heute in der Debatte \n\nnoch nicht zur Sprache gekommen. Die Fl\u00fcsse waren \n\nbiologisch tot. Heute fr\u00fch, als ich vom Hotel gekommen \n\nbin, bin ich \u00fcber die Br\u00fccke gelaufen und habe einmal in \n\ndie Elbe geschaut. Da ist mir ganz stark bewusst gewor-\n\nden \u2013 das liegt sicher auch daran, dass wir l\u00e4nger keine \n\nRegenf\u00e4lle hatten \u2013, dass das Wasser wirklich sehr, sehr \n\nklar ist. Wenn man einmal schaut, wie viele Fische sich in \n\nunseren Fl\u00fcssen, in den s\u00e4chsischen Fl\u00fcssen wieder \n\nangesiedelt haben, denke ich schon, dass das ein Erfolg \n\nist. Es geh\u00f6rt dazu, auch \u00fcber solche Erfolge einmal \n\nsprechen zu k\u00f6nnen. \n\nZum Schluss meiner Rede lenke ich den Blick auf einen \u2013 \n\naus meiner Sicht \u2013 Meilenstein im Naturschutz. Wir \n\nwissen, dass wir in den vergangenen Jahren immer wieder \n\ngro\u00dfe Schwierigkeiten hatten, weil Vorhabenstr\u00e4ger, die \n\nAusgleichsma\u00dfnahmen durchf\u00fchren wollten, vielfach \n\nnicht \u00fcber die geeigneten Fl\u00e4chen verf\u00fcgt haben bzw. \n\nverf\u00fcgen konnten und weil die naturschutzfachlichen \n\nZielkonzepte vielfach nicht dem entsprochen haben, was \n\nman sich vorstellt. \n\nDie Berufung der S\u00e4chsischen Landsiedlungs GmbH als \n\n\u00d6kofl\u00e4chenagentur hat dort in den letzten Jahren einen \n\nguten Schritt in die richtige Richtung getan. Man muss \n\nweiter daran arbeiten, um die Ausgleichsma\u00dfnahmen in \n\ndie richtige Richtung zu entwickeln. Solche Ma\u00dfnahmen, \n\ndie zur Verbesserung des Naturschutzes im Freistaat \n\nSachsen beitragen, sind \u2013 glaube ich \u2013 das, was die \n\nErfolge in den n\u00e4chsten Jahren ausmachen wird. Sicher-\n\nlich hat man mit R\u00fcckschl\u00e4gen und Misserfolgen zu \n\nk\u00e4mpfen. Aber damit m\u00fcssen wir uns auseinandersetzen. \n\nWir m\u00fcssen sie analysieren und unsere Naturschutzpolitik \n\n\u2013 da bin ich vollkommen bei Ihnen, Herr G\u00fcnther \u2013 \n\nanpassen und aus den Fehlern, die wir gemacht haben, \n\nlernen. Ich glaube, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren noch \n\nein deutliches St\u00fcck vorankommen werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, Herr G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Bevor ich Ihnen jetzt \n\nunrecht tue, weil wir einige Sachen gefordert haben: Ich \n\nfreue mich, dass Sie an die Fl\u00e4chenversiegelung herange-\n\nhen. Ein ganz wichtiger Punkt wurde angesprochen: \n\nBiotopverbund. Das ist auch \u00fcberf\u00e4llig. 2015 sollte es \n\nfertig sein. Es w\u00e4re sportlich, das in diesem Jahr noch zu \n\nschaffen. Aber vielleicht k\u00f6nnen Sie dazu auch etwas \n\nsagen, dass Sie da dran sind. Das w\u00fcrde mich sehr freuen. \n\nNoch kurz zur Elbe: Es sind vier bis f\u00fcnf Monate im Jahr, \n\ndass die Elbe keinen Stand von 1,60 Meter mehr erreicht. \n\nDas ist f\u00fcr ein Transportunternehmen schwierig, wenn das \n\nein sicherer Transportweg sein soll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hippold, \n\nwollen Sie darauf antworten? \n\n(Jan Hippold, CDU: Nein, Ich habe \n\ndas schon in meiner Rede gesagt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1118 \n\n\u2013 Nein. Ich denke, die Redezeiten sind jetzt abgearbeitet. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Herr Staatsminister Schmidt, bitte. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich denke, die Debatte hat gezeigt, \n\nwie komplex dieses Thema ist, \u00fcber das wir hier diskutie-\n\nren, und wie vielf\u00e4ltig die Einflussfaktoren auf das Thema \n\nBiodiversit\u00e4t sind. Deshalb habe ich meine Zweifel, ob \n\nman in 5-Minuten-Beitr\u00e4gen dieses Thema wirklich tief \n\ngehend diskutieren kann. Es ist ein wenig der Versuch \u2013 \n\nwie wir es in letzter Zeit oft tun \u2013, komplexe Fragestel-\n\nlungen, komplexe Themen mit einfachen Antworten zu \n\nbeantworten. Das ist es \u2013 denke ich \u2013 gerade in dem \n\nBereich nicht. \n\nIch h\u00e4tte mir auch gew\u00fcnscht \u2013 das gebe ich gern zu und \n\ngebe meinem Kollegen Jan Hippold recht \u2013, dass man \n\nneben aller Kritik und neben aller Unzufriedenheit auch \n\nein paar positive Beispiele nennt. Ich bin \u00fcber den Zu-\n\nstand, den wir hier in Sachsen haben, auch nicht voll und \n\nganz zufrieden. Das ist gar keine Frage. Aber es gibt sie, \n\ndiese positiven Beispiele. Es gibt viel Engagement, nicht \n\nnur durch den Staat, sondern auch durch viele Ehrenamt-\n\nliche \u2013 das wurde genannt \u2013, was durchaus zu Erfolgen \n\ngef\u00fchrt hat. Das sollte man nicht ignorieren. Denn es ist, \n\nglaube ich, eine Motivation, wenn man durch Engage-\n\nment, durch staatliche Unterst\u00fctzung, durch Projekte, die \n\nman auf den Weg bringt, Erfolge erzielt, auch Weiteres in \n\ndieser Beziehung zu tun. Das reine negative Diskutieren \n\nwird zur Demotivation f\u00fchren. Ich glaube, das ist der \n\nfalsche Weg. Man sollte alles etwas ausgewogener debat-\n\ntieren. Das w\u00e4re zumindest mein Wunsch. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nEs ist durchaus auch in der Wissenschaft kontrovers \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich wollte gerade Herrn \n\nMinister fragen, ob er sich erinnern kann, dass er dem \n\nNaturschutzbeirat \u2013 er pers\u00f6nlich nicht, es war sein \n\nVorg\u00e4nger \u2013 Zusagen zum Beispiel \u00fcber die Ausweisung \n\nvon Natursch\u00fctzern und so etwas gemacht hat, die alle \n\nnicht umgesetzt sind, dass vielleicht auch Versprechun-\n\ngen, die man dem Naturschutz macht, zur Demotivierung \n\nf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich wei\u00df nicht, in welchem Zusammen-\n\nhang das jetzt mit meiner Aussage steht. Ich habe nicht \n\ngesagt, dass ich mit allem zufrieden bin. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Im Zusammenhang mit \n\ndem Negativreden. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja, es gibt nat\u00fcrlich Punkte, bei denen \n\nman besser werden kann. Vielleicht gibt es da auch \n\nDemotivation. Aber generell nur negative Beispiele \u2013 das \n\nwerfe ich Ihnen nicht vor \u2013 zu nennen und nicht auch \n\neinmal einige positive Entwicklungen daneben zu stellen, \n\ndas halte ich von der Diskussion her f\u00fcr falsch. Das tut \n\nmir leid. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage, Herr Minister? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: K\u00f6nnen Sie sich daran \n\nerinnern, dass wir vor etwa eineinhalb bis zwei Jahren \n\n\u00fcber die \u201eWei\u00dfe Artenliste\u201c gesprochen und \u00fcber diese \n\npositiven Beispiele auch hier im Plenum schon debattiert \n\nhaben und es an der Zeit ist, \u00fcber das Artensterben zu \n\ndiskutieren? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das steht auch nicht im Widerspruch zu \n\ndem, was ich gerade gesagt habe. Ich habe Ihnen das nicht \n\nunterstellt, das ist \u00fcberhaupt keine Frage. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ich m\u00f6chte eine \n\nKurzintervention machen, wenn das geht.) \n\nDas geht nicht an der Stelle. Das geht erst nach der Rede. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich wollte gerade sagen, es wird auch in \n\nder Wissenschaft kontrovers diskutiert, was genau die \n\nUrsachen sind. Der Mensch spielt dabei aber unzweifel-\n\nhaft eine gro\u00dfe Rolle. Die Datenbasis, \u00fcber die wir \n\ndiskutieren \u2013 \u2013 Sie hatten in Ihrer Pressemeldung gesagt, \n\n40 % der Arten seien in Sachsen gef\u00e4hrdet, stark gef\u00e4hr-\n\ndet oder vom Aussterben bedroht. Zumindest habe ich das \n\nso in Erinnerung. Diese Pressemeldung soll vom 22. Mai \n\nsein. Meine Aussagen sind, das betrifft 25 %. Nichtsdes-\n\ntotrotz sind auch 25 % keine Zahl, die man als zufrieden-\n\nstellend betrachten kann. \n\nAber ich m\u00f6chte auch sagen: Wir tun eine Menge. Wenn \n\nhier Agrarumweltma\u00dfnahmen kritikw\u00fcrdig dargestellt \n\nwerden, Herr Urban, dann verstehe ich das, ehrlich \n\ngesagt, nicht. Auch Ihre Aussage, dass der R\u00fcckgang von \n\nFeldgeh\u00f6lzen und Gr\u00fcnlandfl\u00e4chen \u2013 \u2013 Dort gibt es in den \n\nletzten Jahren keinen R\u00fcckgang mehr. Das mag fr\u00fcher der \n\nFall gewesen sein. Aber es gab auch viele F\u00f6rderm\u00f6glich-\n\nkeiten. Sie haben sie genannt. Es gab F\u00f6rderm\u00f6glichkei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1119 \n\nten, Feldgeh\u00f6lze wieder anzupflanzen. Gr\u00fcnlandumbruch \n\nist nicht mehr m\u00f6glich, ganz im Gegenteil. Es ist sogar \n\ndurch das angesprochene Urteil eher schwierig geworden, \n\nGr\u00fcnland in Ackerland umzuwandeln. \n\nAuch an der Zuverl\u00e4ssigkeit der Politik ist Kritik hier fehl \n\nam Platze. Das ist ein Gerichtsurteil. Das konnte die \n\nPolitik in dieser Form nicht erwarten, dass so etwas \n\nentschieden wird. Ich glaube aber, \u00fcber so etwas muss \n\nman diskutieren. Da sind wir uns auch mit den Umwelt-\n\nverb\u00e4nden einig. \n\nIn Kritik stand ebenfalls, dass der Freistaat Sachsen zu \n\nwenig tue und keine Erfolge vorzuweisen habe. Jan \n\nHippold hat schon einiges genannt. Wir haben durchaus \n\nVerbesserungen in verschiedenen Bereichen, bei Seeadler, \n\nFischadler, Kranich, Wolf, Biber oder Fischotter. Wir \n\nsind, denke ich, nicht nur auf einem schlechten Weg. \n\nNat\u00fcrlich gibt es Probleme. Ein Beispiel hat Frau Kliese \n\nmit der hohen Zahl gef\u00e4hrdeter Wildbienenarten ange-\n\nsprochen. Damit bin ich auch nicht zufrieden. Mit solchen \n\nThemen m\u00fcssen wir uns auseinandersetzen, da gibt es \n\n\u00fcberhaupt keine Frage. Auch den Erhaltungszustand von \n\nHamster, Kiebitz und Rebhuhn will ich hier \u00fcberhaupt \n\nnicht ignorieren. Wir tun trotzdem eine Menge daf\u00fcr. \n\nIm Haushalt \u2013 auch das wurde angesprochen \u2013 steht eine \n\nganze Reihe an Dingen. Zum Beispiel haben wir in der \n\nRichtlinie \u201eNat\u00fcrliches Erbe\u201c 52,3 Millionen Euro f\u00fcr den \n\nZeitraum 2014 bis 2020 eingestellt. In der vorhergehen-\n\nden F\u00f6rderperiode war es nur die H\u00e4lfte: 26 Millio-\n\nnen Euro. Jetzt sind wir bei 52 Millionen Euro. Aber das \n\nist nur ein kleiner Mosaikstein. \n\nDie Agrar-, Umwelt- und Klimama\u00dfnahmen, die wir in \n\nder Richtlinie \u201eAUK 2015\u201c verabschiedet haben, beinhal-\n\nten f\u00fcr den gleichen Zeitraum ebenfalls noch einmal \n\n180 Millionen Euro. Auch in der Richtlinie \u201eTeichwirt-\n\nschaft und Naturschutz\u201c stehen weitere 2,2 Millionen Eu-\n\nro. Das angesprochene Greening kommt noch hinzu. Es \n\ngibt vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen, die wir angehen. \n\nIch denke, dass man sich dann ganz speziell zu einzelnen \n\nThemen noch verst\u00e4ndigen kann. Der Strau\u00df ist hier \n\ndiskutiert worden. Ich glaube, es am konkreten Beispiel \n\nzu diskutieren, kann man durchsetzen. \n\nIch denke, dass wir uns im Vergleich zu anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern nicht verstecken m\u00fcssen mit dem, was wir in den \n\nletzten 25 Jahren erreicht haben. Nat\u00fcrlich sind unsere \n\nFl\u00fcsse das beste und f\u00fcr jeden sichtbare Beispiel. Was \n\nsich dort verbessert hat, ist augenscheinlich. Hier ist ein \n\nQuantensprung erreicht worden. Das wird auch von vielen \n\nanerkannt. Ich denke, dass wir mit unseren Ma\u00dfnahmen \n\nauch in anderen Bereichen erfolgreich sein k\u00f6nnen. \n\nAllein als Freistaat Sachsen werden wir das Artensterben \n\nsicherlich nicht stoppen k\u00f6nnen, aber ich denke, das \n\nerwartet auch keiner. Ich bin zum gemeinsamen Gespr\u00e4ch \n\nbereit und denke, durch die Darstellung positiver Beispie-\n\nle und nicht der Ignoranz aufgrund von verschiedenen \n\nnegativen Entwicklungen werden wir gemeinsam einen \n\nWeg erreichen, der den Arten in Sachsen auch in Zukunft \n\nhilft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sehr geehrte \n\nAbgeordnete! Wir haben noch eine Kurzintervention. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Staatsminister! Ich \n\nstimme Ihnen zu, der Naturschutz ist ein sehr komplexes \n\nThema und schwer in f\u00fcnf Minuten abzuhandeln. Dem-\n\nentsprechend bitte ich auch, den Wortbeitrag meiner \n\nFraktion, der sich wirklich mehr auf kritische Punkte \n\nkonzentriert hat, nicht als eine Generalkritik zu verstehen. \n\nNat\u00fcrlich w\u00fcrdigen wir die vielen Leistungen, die Sach-\n\nsen mit seinem ehrenamtlichen Naturschutz und seinen \n\nBeh\u00f6rden vollbracht hat. Die f\u00fcnf Minuten wollte ich \n\nallerdings daf\u00fcr nutzen, auf einen speziellen Aspekt \n\neinzugehen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Bei der Kurzintervention \n\nm\u00fcssen Sie sich auf den Staatsminister beziehen!) \n\n\u2013 Das mache ich gerade. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie beziehen \n\nsich gerade auf Ihre eigene Rede!) \n\nSie haben verstanden, dass es mir wichtig war, auf die \n\nEffizienz hinzuweisen. Ich wollte nicht die Erfolge \n\nkleinreden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nwollen Sie darauf antworten? \u2013 Dann darf ich jetzt die \n\nAktuelle Debatte schlie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Herr Dulig, zum \n\nThema \u201eTouristische Nutzung von Tagebauseen kommt \n\nvoran \u2013 Staatsregierung unterst\u00fctzt Regionen im struktu-\n\nrellen Wandel\u201c. Hierzu wird der Minister zehn Minuten \n\nsprechen. Anschlie\u00dfend \u2013 Sie kennen das Prozedere \u2013 \n\nhaben die Fraktionen das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1120 \n\nEs wird noch ein zus\u00e4tzliches Thema geben, beantragt \n\nvon der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: \u201eZiele \n\nder Staatsregierung f\u00fcr den Bahngipfel mit der DB AG \n\nam 22. Juni 2015\u201c. \n\nIch erteile jetzt dem Staatsminister das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die touristische Nutzung von \n\nTagebauseen heute zum Thema zu machen, hat nat\u00fcrlich \n\neinen besonderen Hintergrund. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Weil Sommer ist!) \n\nEs liegt nicht nur daran, dass die aktuelle Diskussion vor \n\nOrt immer gef\u00fchrt wird, wenn es um die touristische \n\nNutzung der Seen geht, sondern auch daran, dass wir die \n\nDebatte in die Frage einordnen m\u00fcssen, die wir in einer \n\nanderen Richtung immer gestellt haben, n\u00e4mlich was den \n\nStrukturwandel in den Regionen betrifft, der immer \n\nangemahnt wird, wenn es um die Lausitz und das mittel-\n\ndeutsche Revier geht. Wir fangen nicht bei null an, \n\nsondern reden \u00fcber ein Thema, bei dem wir bereits in der \n\nRevitalisierung und Renaturierung vorangeschritten sind. \n\nNun m\u00fcssen wir uns Fragen zur Nutzung stellen. \n\nEs gibt diejenigen, die sagen, dass es nur um die Renatu-\n\nrierung geht. Es gibt aber auch die anderen, die sagen, \n\ndass es im Rahmen eines Strukturwandels auch um die \n\ntouristische Nutzung gehen muss. Genau in diesem \n\nSpannungsfeld findet die Diskussion statt. Dazu muss \n\nman sich eindeutig bekennen. Die Staatsregierung hat sich \n\neindeutig bekannt, n\u00e4mlich f\u00fcr die touristische Nutzung \n\nder Tagebaufolgelandschaften, der Tagebauseen und der \n\numliegenden Regionen. \n\nDie touristische Nutzung kommt voran. Die Beherber-\n\ngungsstatistik belegt eindrucksvoll die gestiegenen An-\n\nk\u00fcnfte und \u00dcbernachtungen, insbesondere im Leipziger \n\nNeuseenland. Dort stiegen die \u00dcbernachtungen im Zeit-\n\nraum 2012 bis 2014 um 3,5 % auf 673 000, im gesamten \n\nLausitzer Seenland um 23 % auf 503 000. \n\nDie wachsenden touristischen Angebote in den letzten \n\nJahren in den beiden Seenl\u00e4ndern, zum Beispiel bei den \n\nFahrgastschiffen, beim Tauchen, Radfahren, beim Wild-\n\nwasserkanal, zeigen die beeindruckende Vielfalt an \n\ntouristischen M\u00f6glichkeiten. Das hat zu zahlreichen \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmensgr\u00fcndungen gef\u00fchrt. Die \n\numfangreiche F\u00f6rderung sowohl bei der Erschlie\u00dfung von \n\ngewerblichen Tourismusbetrieben sowie bei den Basisein-\n\nrichtungen f\u00fcr die Infrastruktur des Tourismus als auch \n\nbei den Investitionsvorhaben im Tourismusgewerbe \n\nwurde durch uns gezielt weitergef\u00fchrt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Entwick-\n\nlung ist sehr unterschiedlich. Deshalb kann man die \n\nRegionen nicht in einen Topf werfen. Wir haben unter-\n\nschiedliche touristische Verbandsstrukturen. Das Leipzi-\n\nger Neuseenland ist integriert in die Destination Leipzig \n\nund die Region Leipzig. Das Lausitzer Seenland ist im \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Zweckverband Sachsen und Bran-\n\ndenburg verankert. Der s\u00e4chsische Teil ist integriert in die \n\nDestination Oberlausitz. W\u00e4hrend das Leipziger Neuseen-\n\nland \u00fcber ein tourismuswirtschaftliches Gesamtkonzept \n\nverf\u00fcgt, wurde in der Lausitz das regionale Entwick-\n\nlungskonzept gerade erst fertiggestellt. Das Leipziger \n\nNeuseenland hat deshalb nat\u00fcrlich einen gewissen Vor-\n\nlauf. Es ist durch die Vernetzung mit der Gro\u00dfstadt und \n\ndem Umland von Leipzig nat\u00fcrlich etwas bevorteilt, weil \n\nes von einem gr\u00f6\u00dferen Einzugsgebiet lebt. \n\nIm Leipziger Neuseenland sind diverse Akteure bereits \n\ngut vernetzt. Es findet eine sehr gute B\u00fcndelung von \n\nInteressen statt. Es gibt das \u201eTourismuswirtschaftliche \n\nGesamtkonzept f\u00fcr die Gew\u00e4sserlandschaft im mitteldeut-\n\nschen Raum\u201c, das jetzt schon mit Leben erf\u00fcllt wird. Es \n\ngibt dort f\u00fcr jeden See ein Nutzungskonzept. Man geht \n\ndort sehr zielgruppenorientiert vor. Auch die Vermarktung \n\nl\u00e4uft sehr professionell. \n\nBeim Lausitzer Seenland ist die Bev\u00f6lkerungsdichte \n\ndeutlich geringer als im mitteldeutschen Revier. Daher \n\nm\u00fcssen nat\u00fcrlich die Nutzerinnen und Nutzer l\u00e4ngere \n\nAnreisen in Kauf nehmen. Wir sind auch bei der Sanie-\n\nrung noch nicht so weit, weil die komplizierten Boden-\n\nverh\u00e4ltnisse nicht mit dem mitteldeutschen Revier ver-\n\ngleichbar sind. In der Lausitz gibt es komplexere Anfor-\n\nderungen. Das regionale Entwicklungskonzept ist noch \n\nnicht umgesetzt, weil wir das Konzept als solches erst im \n\nM\u00e4rz fertiggestellt haben. Deshalb gibt es dort noch keine \n\nso weitreichende Entwicklung. Wir treffen auch auf eine \n\nZur\u00fcckhaltung bei potenziellen Investoren, wenn es um \n\nHotels, Ferienhausanlagen etc. geht. \n\nPositiv ist dort, dass es einen sehr gro\u00dfen und wachsenden \n\nZuspruch von G\u00e4sten aus Tschechien gibt, die die regio-\n\nnale N\u00e4he nutzen. Wir haben im gesamten Lausitzer \n\nSeenland eine Verdoppelung der G\u00e4steanzahl aus Tsche-\n\nchien in den letzten zwei Jahren erlebt. \n\nJeder See in der Lausitz braucht wie im Leipziger Neuse-\n\nenland ein spezifisches Nutzungsprofil. Wenn das Lausit-\n\nzer Seenland im deutschlandweiten Wettbewerb der \n\nWassersportreviere erfolgreich sein will, m\u00fcssen die \n\nNutzungsfragen nat\u00fcrlich besonders kreativ beantwortet \n\nwerden. Wir brauchen Alleinstellungsmerkmale f\u00fcr die \n\ntouristischen Angebote. Wir wollen Nutzungen zulassen, \n\ndie es sonst nicht oder kaum gibt, zum Beispiel Kitesurfen \n\nund auch das Nutzen von Schnellbooten. Dabei geht es \n\naber immer auch darum, dass wir die Naturschutzinteres-\n\nsen im richtigen Ma\u00df im Auge behalten. Das gilt zum \n\nBeispiel beim B\u00e4rwalder See, wo wir durch Tonnen \n\nabgesperrte Landefl\u00e4chen f\u00fcr V\u00f6gel vorgesehen haben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir reden hier \n\n\u00fcber eine bergbauliche Folgenutzung. 2008 haben der \n\nFreistaat Sachsen und die LMBV eine Rahmenvereinba-\n\nrung zur \u00dcbertragung der Tagebaurestseen geschlossen. \n\nDas Ziel war eine Nutzungsbeschleunigung. Da aber die \n\nSeen noch nicht endg\u00fcltig fertiggestellt sind und der \n\nBergaufsicht unterliegen, m\u00fcssen vorzeitige touristische \n\nNutzungsm\u00f6glichkeiten jetzt sichergestellt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1121 \n\nUm dies zu gew\u00e4hrleisten, wird es einen neuen Vertrag \n\nzwischen dem Freistaat Sachsen und der LMBV geben. \n\nIch werde diesen am 18. Juni 2015 \u2013 also in K\u00fcrze \u2013 \n\nunterzeichnen. \n\nEs gilt aber auch weiterhin die Herausforderung f\u00fcr alle \n\nBeteiligten \u2013 die Gemeinden, die Landkreise, die Beh\u00f6r-\n\nden, die Unternehmer, die Nutzer, die Einwohner \u2013, dieses \n\ndann mit umzusetzen. Wir stellen daf\u00fcr viel Geld zur \n\nVerf\u00fcgung. Wir haben die \u00a7-4-Mittel erh\u00f6ht und bereits in \n\nden letzten Jahren 57 Millionen Euro allein im Zeitraum \n\n2013 bis 2015 investiert. Bei den letzten Haushaltsver-\n\nhandlungen haben wir noch einmal diesen Ansatz ge-\n\nst\u00e4rkt. Wir wollen die Schaffung der touristischen Infra-\n\nstruktur unterst\u00fctzen. \n\nAls vierten Punkt m\u00f6chte ich das Thema Schifffahrtsver-\n\nordnung ansprechen. Die S\u00e4chsische Schifffahrtsverord-\n\nnung vom 12. M\u00e4rz 2004 galt bis Ende August 2014 f\u00fcr \n\nallgemein schiffbare Gew\u00e4sser sowie Gew\u00e4sser, die die \n\nWasserbeh\u00f6rden nach \u00a7 17 Abs. 2 Satz 3 S\u00e4chsisches \n\nWassergesetz f\u00fcr schiffbar erkl\u00e4rt haben. \n\nMit der j\u00fcngsten \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Schifffahrts-\n\nverordnung zum 30. August 2014 hat sich deren Gel-\n\ntungsbereich auf Gew\u00e4sser ausgedehnt, auf denen das \n\nBefahren mit Wasserfahrzeugen nach dem S\u00e4chsischen \n\nWassergesetz durch zust\u00e4ndige Wasserbeh\u00f6rden zugelas-\n\nsen ist. Eine solche Zulassung wurde zum Beispiel 2008 \n\nf\u00fcr den B\u00e4rwalder See erteilt. Sie wurde vor Fertigstel-\n\nlung der Gew\u00e4sser f\u00fcr Nutzung nach \u00a7 17 erteilt, um dem \n\ntouristischen Nutzenswunsch aus der Region fr\u00fchzeitig zu \n\nentsprechen im Vertrauen auf raschen Sanierungsfort-\n\nschritt. \n\nWir haben die \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Schifffahrtsver-\n\nordnung vor allem wegen der Rechtsklarheit und wegen \n\neines vereinfachten Vorschriftenbestandes erlassen. Seit \n\nJahren intensiviert sich auf den Lausitzer Seen der touris-\n\ntische Betrieb, w\u00e4hrend der Sanierungsbergbau noch \n\nandauern wird. In diesem Verh\u00e4ltnis m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich \n\nauch alle dortigen Fortschritte mit bewerten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir als Staats-\n\nregierung sind hierbei in Vorleistung gegangen, weil wir \n\nwollen, dass der Folgenutzungsgrad erh\u00f6ht wird und \n\nbewusst f\u00fcr die Tourismusnutzung gef\u00f6rdert werden soll. \n\nWir erwarten daraus hohes Engagement, Kreativit\u00e4t und \n\nImpulse mit gro\u00dfen Nachfolgeinvestitionen aus der \n\ngesamten Region und f\u00fcr die gesamte Region. \n\nIch bin optimistisch, dass es uns mit den Kollegen des \n\ns\u00e4chsischen Umwelt- und Landwirtschaftsministeriums \n\ngelingen wird, den Weg zur touristischen Zwischennut-\n\nzung weiterhin gemeinsam zu beschreiten und L\u00f6sungen \n\n\u2013 zum Beispiel zu Fragen der Schifffahrtsverordnung und \n\ndes Wasserrechts \u2013 zu finden; denn f\u00fcr die Schifffahrts-\n\nverordnung ist das SMWA zust\u00e4ndig, f\u00fcr das Wasserrecht \n\ndas SMUL, und bestimmte Regelungen m\u00fcssen jetzt \n\neinfach einmal harmonisiert werden. Ich bin zuversicht-\n\nlich, dass uns das gemeinsam gelingen wird. Wir brau-\n\nchen pragmatische L\u00f6sungen und d\u00fcrfen dabei das gro\u00dfe \n\nZiel nicht aus den Augen verlieren, dass es bei der touris-\n\ntischen Nutzung der Tagebaufolgelandschaft auch um \n\neinen Teil des Strukturwandels geht, der beispielhaft f\u00fcr \n\ndie nachfolgenden Regionen sein muss, die ebenfalls vor \n\ndiesen Fragen stehen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Die Fraktionen haben jetzt die M\u00f6glich-\n\nkeit der Nachfrage. Es beginnt die CDU-Fraktion. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Minister, Sie hatten bereits \n\ndarauf hingewiesen: Es handelt sich um bergbauliche \n\nFolgeeinrichtungen. Es gab in der j\u00fcngeren Vergangenheit \n\nVer\u00f6ffentlichungen dahin gehend, dass anderswo teilwei-\n\nse verheerende Rutschungen an diesen Tagebaurestl\u00f6-\n\nchern stattgefunden haben. Daraus ergibt sich die Frage: \n\nSind \u00e4hnliche Sch\u00e4den auch an den neu erschlossenen \n\ntouristischen Tagebauseen zu erwarten? Viel wichtiger \n\nw\u00e4re noch: Was ist an Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen vorgese-\n\nhen, um solchen Rutschungen und solchen Gefahren \n\nentgegenzuwirken? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Diese verheerenden Rutschungen an \n\nTagebaurestl\u00f6chern ereignen sich meist dort, wo noch \n\nnicht komplett saniert ist und es ungesicherte B\u00f6schungen \n\ngibt. Was in letzter Zeit geschehen ist, ist vonseiten der \n\nLMBV so weit wieder hergestellt worden, nach ihrer \n\nEinsch\u00e4tzung auch so, dass sich keine Rutschungen mehr \n\nereignen k\u00f6nnen. \n\nEine hundertprozentige Sicherheit kann niemand geben, \n\ndeshalb gehen wir in diesen Bereichen sehr sensibel vor. \n\nWo es die Einsch\u00e4tzung gibt, dass Restrisiken vorhanden \n\nsind, wird bewusst abgesperrt. Es bleibt dabei, dass \n\nbestimmte Bereiche, die sowohl see- als auch landseitig \n\nvon der Nutzung lieber ausgeschlossen sein sollten, durch \n\nBetonnung abgegrenzt werden, damit das Restrisiko, das \n\nes immer geben kann, minimiert wird und wir mit den \n\nentsprechenden M\u00f6glichkeiten sicher sein k\u00f6nnen, dass \n\ndie ausgewiesenen Fl\u00e4chen wirklich sicher sind. Dort, wo \n\ndie Betonnung vorhanden ist, sollten besser noch einmal \n\nBereiche abgegrenzt werden, bei denen ein Restrisiko \n\nbestehen k\u00f6nnte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wir bleiben bei dem \n\nThema Rutschungen. Wir haben immerhin noch mindes-\n\ntens 33 000 Hektar Fl\u00e4chen, die gesperrt sind. Darunter \n\nsind auch Rutschungsfl\u00e4chen, davon 30 % Wasserfl\u00e4chen \n\nund 70 % Landfl\u00e4chen. Ein Teil ist durch die LMBV \n\ngesperrt, ein Teil ist durch das Oberbergamt gesperrt. \n\nWann ist perspektivisch mit der Freigabe dieser 33 000 \n\nHektar Fl\u00e4chen nach Ihrer Konzeption zu rechnen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sie werden von mir jetzt kein Datum \n\nh\u00f6ren. Wir schlie\u00dfen einen neuen Vertrag ab, weil die \n\nPlanungen, die damals zu dem ersten Vertrag gef\u00fchrt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1122 \n\nhaben, gar nicht eingehalten werden konnten. Die Sanie-\n\nrungen von Tagebaunachfolgelandschaften sind nicht so \n\ngenau planbar, dass man tats\u00e4chlich mit der punktgenauen \n\nLandung alle Risiken ausschlie\u00dfen kann. Genau deshalb \n\nschlie\u00dfen wir einen zweiten Vertrag, um weiterhin mit der \n\nLMBV diese Dinge zu regeln, um sukzessive die Risiken \n\nabzubauen bzw. die \u00dcbergabe in die andere Nutzung zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Wir werden \u2013 wie es bereits die ganze Zeit \n\nstattfindet \u2013 die Gespr\u00e4che und diesen Prozess zwischen \n\nOberbergamt und LMBV, unter Beteiligung des SMUL \n\nund des SMWA, begleiten. Wir haben ein gro\u00dfes Interes-\n\nse, dass wir sicher, aber auch z\u00fcgig zu den vern\u00fcnftigen \n\n\u00dcbergaben kommen, damit wir Rechtssicherheit f\u00fcr alle \n\nhaben und damit die Sache zwischen den unterschiedli-\n\nchen Beteiligten gekl\u00e4rt ist. \n\nJetzt liegt es noch in der Verantwortung vor allem von \n\nLMBV und Oberbergamt. Es ist nicht so planbar, dass \n\nman wirklich sagen kann, es ist zu einem bestimmten \n\nZeitpunkt abgeschlossen. Das haben die Erfahrungen der \n\nletzten Jahre gezeigt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter! Wir wissen, dass Tagebaurestseen vorzeitig an Nutzer, \n\nhaupts\u00e4chlich an Kommunen, \u00fcbertragen werden. Nun \n\ngibt es eine ganze Reihe Gefahrenpotenziale, was B\u00f6-\n\nschungen betrifft. Dazu ist bereits gefragt worden. Auch \n\ndie Wasserqualit\u00e4t spielt eine Rolle. \n\nWie wird so etwas in den Rahmenvertr\u00e4gen mit dem \n\nneuen Nutzerbetreiber geregelt? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es kommt jetzt erst einmal noch nicht zu \n\neiner vorzeitigen \u00dcbertragung der Tagebaurestgew\u00e4sser; \n\ndenn wir sind bei den durch die Braunkohlensanierung \n\nentstehenden Tagebauseen entsprechend der urspr\u00fcngli-\n\nchen Planungen noch nicht so weit. Genau deshalb sind \n\nwir dabei, neue Vertr\u00e4ge zu schlie\u00dfen, um diese \u00dcberg\u00e4n-\n\nge zu gew\u00e4hrleisten. \n\n\u00dcbern\u00e4chste Woche wird dieser Vertrag unterzeichnet \n\nwerden. Mit diesem neuen Vertrag wollen wir die Zust\u00e4n-\n\ndigkeiten zwischen LMBV und den zuk\u00fcnftigen Nutzern \n\nregeln, damit die touristische Nutzung f\u00fcr die Kommunen \n\nbereits jetzt stattfinden kann, auch wenn wir noch nicht \n\nalles abgeschlossen haben, sondern im Rahmen des neuen \n\nVertrages diese Rechtssicherheit f\u00fcr die touristische \n\nNutzung m\u00f6glich machen k\u00f6nnen. \n\nWir investieren viel Geld. Wir haben selbst ein Interesse \n\ndaran, dass das investierte Geld f\u00fcr die Infrastruktur und \n\nf\u00fcr den Tourismus jetzt auch genutzt werden kann. Entge-\n\ngen einem nicht sehr sauber recherchierten \u201eSZ\u201c-Artikel \n\nder Regionalausgabe geht es nicht darum, etwas zu \n\nverhindern, sondern wir haben sogar ein gro\u00dfes Interesse \n\ndaran, dass wir bereits jetzt zu einer touristischen Nut-\n\nzung unter der Ber\u00fccksichtigung der Gesetze, an die wir \n\nuns halten m\u00fcssen, kommen. \n\nDie offenen Fragen werden wir einvernehmlich zwischen \n\ndem SMUL und dem SMWA kl\u00e4ren. Der Nutzung soll \n\nnichts entgegengestellt werden, aber die eigentliche \n\n\u00dcbertragung kann erst erfolgen, wenn die Aufgaben der \n\nLMBV erledigt sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. \u2013 Es besteht kein Fragebedarf. Dann die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Minister, Sie haben \n\nuns dar\u00fcber informiert, wie die touristische Nutzung der \n\nTagebauseen vorankommt, die aus l\u00e4ngst beendeten \n\nTagebauen entstanden sind. Die Ergebnisse sind sehr \n\nerfreulich und zeigen, was man mit sehr viel Geld \u00fcber \n\neinen langen Zeitraum erreichen kann. Es standen circa \n\n10 Milliarden Euro f\u00fcr die Sanierung des DDR-Bergbaus \n\nzur Verf\u00fcgung, circa 800 Millionen Euro davon kamen \n\naus Sachsen. Auch in die Verbesserung des Folgenut-\n\nzungsstandards ist noch einmal viel Geld geflossen. \n\nUm f\u00fcr die heute aktiven Tagebaue \u00e4hnliche Standards zu \n\nerreichen, werden sicherlich solche Mittel nicht wieder \n\nzur Verf\u00fcgung stehen, denn in der Bilanz der MIBRAG-\n\nMutter sind circa 120 Millionen Euro f\u00fcr das gesamte \n\nmitteldeutsche Revier und in der Bilanz von Vattenfall \n\nsind circa 900 Millionen Euro f\u00fcr die gesamte Lausitzre-\n\ngion zur\u00fcckgestellt. \n\nDeshalb die Frage: Wie stellt sich die Staatsregierung die \n\nSanierung und Folgenutzung der heutigen Tagebaue vor? \n\nWelche Standards sollen erreicht und wie soll das finan-\n\nziert werden? Wo sind daf\u00fcr im Haushalt die signifikanten \n\nR\u00fcckstellungen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Verantwortung f\u00fcr die Revitalisierung \n\nund die Renaturierung tragen die Energieunternehmen. \n\nDas ist ihre Hauptverantwortung. Wenn Sie sich die \n\nVertr\u00e4ge, die jetzt zwar nur im Detail einsehbar sind, in \n\ndenen Sie aber zumindest nachlesen k\u00f6nnen, was durch \n\ndas Gesetz vorgeschrieben ist, ansehen, dann sehen Sie, \n\ndass die Summen, die an R\u00fcckstellungen f\u00fcr die Renatu-\n\nrierungen notwendig sind, bei den Energieunternehmen \n\ndeutlich h\u00f6her sind und im Milliardenbereich liegen, als \n\ndas, was Sie jetzt gesagt haben. \n\nJetzt verstehen Sie vielleicht auch \u2013 um das Thema noch \n\neinmal zu ber\u00fchren \u2013, warum Sachsen auf einmal gro\u00dfes \n\nInteresse daran hat, bei dem Verkaufsprozess von Vatten-\n\nfall s\u00e4chsische Interessen zu wahren. Wir legen n\u00e4mlich \n\ngenau darauf Wert, dass sie ihrer Verpflichtung gerecht \n\nwerden und f\u00fcr die Renaturierung ausreichend R\u00fcckstel-\n\nlungen sicherstellen. Wir nutzen auch die Diskussion, die \n\nwir in Berlin aktuell dazu \u2013 ich nenne es einmal: Klima- \n\nund Energiepolitik \u2013 mit dem Bundeswirtschaftsministe-\n\nrium f\u00fchren, um ebenfalls auf dieses Thema hinzuweisen, \n\nweil das Thema Strukturwandel, das manchmal gern mit \n\ndem Ruhrgebiet verglichen wird, mehrere Haken hat. \n\nDer Strukturwandel im Ruhrgebiet \u2013 nicht nur, dass man \n\ndas Ruhrgebiet mit seinem sehr urbanen Charakter nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1123 \n\nmit der Lausitz vergleichen kann \u2013 wurde \u00fcber Jahrzehnte \n\nhinweg mit Milliarden an Subventionen organisiert. \n\nDementsprechend kann man durchaus noch einmal eine \n\nErwartungshaltung gegen\u00fcber der Bundesregierung \n\nformulieren. Unabh\u00e4ngig davon, wie das mit der Energie-\n\npolitik weitergeht, erwarten auch wir von der Bundesre-\n\ngierung, dass sie ihrer Verantwortung bez\u00fcglich des \n\nStrukturwandels, der \u00fcber die Renaturierung hinausgeht, \n\ngerecht wird, n\u00e4mlich f\u00fcr einen tats\u00e4chlichen Struktur-\n\nwandel in der Lausitz und im Mitteldeutschen Revier \n\neintritt. Dieser Strukturwandel wird massiv fortschreiten \n\nund muss unabh\u00e4ngig vom Zeitpunkt des Ausstiegs aus \n\nder Braunkohle realisiert werden. \n\nVon daher sind das gro\u00dfe Bestandteile unserer aktuellen \n\nDiskussionen sowohl mit Vattenfall als auch mit m\u00f6gli-\n\nchen Investoren. Dabei m\u00fcssen wir sowohl unsere Inte-\n\nressen wahren als auch in der Diskussion mit der Bundes-\n\nregierung bleiben. Der Freistaat Sachsen stellt sich diese \n\nFrage nat\u00fcrlich auch. Nur m\u00fcssen daf\u00fcr die Rahmenbe-\n\ndingungen gekl\u00e4rt werden. Genau das ist unsere Aufgabe, \n\ndie wir jetzt beim Thema Energie- und Klimapolitik \n\nhaben. Die s\u00e4chsische Staatsregierung ist sich ihrer \n\nVerantwortung f\u00fcr den Strukturwandel in den Regionen \n\nsehr wohl bewusst. Die Standards, die damals mit der \n\nSanierung der Bergbaufolgelandschaften gesetzt wurden, \n\nsind sicherlich auch Ma\u00dfstab f\u00fcr uns. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen nun in \n\ndie zweite Runde. Jetzt kann das Thema Bahngipfel \n\nhinzugezogen werden. Ich erteile wieder der CDU-\n\nFraktion das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Ich w\u00fcrde gern noch einmal das \n\nThema Schifffahrt ansprechen. Sie hatten schon die \n\nSchifffahrtsverordnung angesprochen. Im Haushalt haben \n\nwir dar\u00fcber hinaus auch Mittel zur Ert\u00fcchtigung der Seen \n\nf\u00fcr die Schifffahrt und f\u00fcr die touristische Erschlie\u00dfung \n\nbereitgestellt. \n\nDie Frage w\u00e4re, ob Sie vielleicht noch etwas zu konkreten \n\nMa\u00dfnahmen sagen k\u00f6nnen, um die touristische Erschlie-\n\n\u00dfung auch in Richtung Schifffahrt ein St\u00fcck weit voran-\n\nzubringen. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Im Rahmen des 5. Verwaltungsabkommens \n\nzur Braunkohlesanierung standen im Rahmen dieser \u00a7-4-\n\nMittel 44 Millionen Euro und damit ausschlie\u00dflich Lan-\n\ndesmittel zur Verf\u00fcgung. Damit konnten wir Ma\u00dfnahmen \n\nf\u00f6rdern, die strukturelle Nachteile beseitigen sollten und \n\nf\u00fcr eine nachtr\u00e4gliche Wiedernutzbarmachung sowie zur \n\nUnterst\u00fctzung der regionalen Wirtschaft genutzt werden \n\nkonnten. \n\nBei den Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 4 des Verwaltungsabkom-\n\nmens genie\u00dfen infrastrukturelle Ma\u00dfnahmen mit gro\u00dfen \n\nEntwicklungspotenzialen, wie schiffbare \u00dcberleiter, \n\nUferbefestigungen, Hafenanlagen, Schiffsanleger f\u00fcr \n\nF\u00e4hrverbindungen, der \u00d6PNV bzw. notwendige Versor-\n\ngungsleitungen und Verkehrsanbindungen, f\u00fcr uns die \n\ngr\u00f6\u00dfte Priorit\u00e4t. Ein Problem war, dass alles das, was \n\nvorher schon im Vertrag mit der LMBV geregelt wurde, \n\nim Haushalt gebunden war. Das hei\u00dft, f\u00fcr alles, was wir \n\nnachtr\u00e4glich \u2013 auch durch die Ver\u00e4nderungen der Schiff-\n\nfahrtsverordnung \u2013 neu finanzieren wollten, um eine \n\ntouristische Nutzung zu gew\u00e4hrleisten, brauchten wir erst \n\neinmal den neuen Doppelhaushalt. Wir haben dort ge-\n\nmeinsam die Erh\u00f6hung der \u00a7-4-Mittel erreicht, um die \n\njetzt zus\u00e4tzlich notwendigen Mittel, zum Beispiel f\u00fcr die \n\nBeschiffbarkeit, mit nutzen zu k\u00f6nnen. Vorher waren \n\ndiese Mittel f\u00fcr diese priorit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen gebunden. \n\nAber jetzt k\u00f6nnen wir damit das, was wir als touristische \n\nZiele haben, umsetzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich h\u00e4tte noch eine Quali-\n\nt\u00e4tsfrage. Wir haben nicht nur das Problem der Versaue-\n\nrung der Grundw\u00e4sser, des Wiederanstiegs und der Ver-\n\nsauerung der Tagebaurestseen, zu dem wir uns etwas \n\n\u00fcberlegen m\u00fcssen, sondern wir haben auch die Eisenprob-\n\nlematik in der kleinen Spree. \n\nHierzu m\u00f6chte ich Sie gern fragen, inwieweit Sie durch \n\nUntersuchungen aufgezeigt haben \u2013 wenn wir zum \n\nBeispiel in der Grundwasserreinigungsanlage das Eisen \n\nabtrennen und wieder in die Tagebaurestseen verbringen  \n\n\u2013, welche Auswirkungen das sp\u00e4ter f\u00fcr die Umwelt haben \n\nwird, ob es R\u00fcckl\u00f6sungen geben wird und ob Sie dadurch \n\nEinschr\u00e4nkungen auch in der touristischen Nutzung \n\nhinnehmen m\u00fcssen. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich kann Ihnen diese Frage noch nicht \n\nkonkret beantworten, weil ich nicht en detail mit den \n\nErgebnissen verschiedener Untersuchungen besch\u00e4ftigt \n\nwar, um daraus schon die R\u00fcckschl\u00fcsse zu ziehen, die Sie \n\njetzt von mir erwarten. \n\nIch kann Ihnen aber durchaus politisch die Bewertung \n\ngeben, weil wir das Thema sehr ernst nehmen und es \n\nbereits bei der gemeinsamen Kabinettssitzung, die wir \n\nk\u00fcrzlich mit dem Land Brandenburg in G\u00f6rlitz durchf\u00fchr-\n\nten, besprochen haben, denn auch dort hilft nur ein \n\ngemeinsames Agieren. Es ist ja kein s\u00e4chsisches Thema, \n\nsondern es ist ein Thema der Braunkohlel\u00e4nder, die eine \n\nAntwort darauf geben m\u00fcssen. \n\nDeshalb kann ich es Ihnen nur allgemein und politisch \n\nbeantworten, dass das f\u00fcr uns eine gro\u00dfe Herausforderung \n\nist und dass man das Thema ernst nehmen muss, wenn \n\nman Tourismus und Landschaftsschutz in den Mittelpunkt \n\nstellt; denn es ist nicht nur eine Frage der Lebensqualit\u00e4t \n\nf\u00fcr Touristen, sondern auch f\u00fcr die Bewohnerinnen und \n\nBewohner. Ich kann Ihnen, wie gesagt, die Frage erst \n\neinmal nur allgemein beantworten, weil ich mich in die \n\nErgebnisse diverser Studien bewertend erst noch einarbei-\n\nte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Frakti-\n\non? \u2013 Es besteht kein Fragebedarf. Die AfD? \u2013 Auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1124 \n\nnicht. Dann die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Auf welche Weise will die \n\nStaatsregierung in den laufenden Gespr\u00e4chen mit der DB \n\nAG erreichen, dass es zu einem sehr schnellen Ausbau der \n\nStrecke Dresden \u2013 G\u00f6rlitz und zum Ausbau weiterer \n\nElemente unseres Bahnnetzes f\u00fcr den integralen Taktfahr-\n\nplan kommt? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das Thema ist nicht erst seit der Abbestel-\n\nlung der Strecke auf polnischer Seite, was Dresden \u2013 \n\nBreslau betrifft, relevant, sondern es ist schon Jahre zuvor \n\neines gewesen. Die L\u00f6sung, diesen grenz\u00fcberschreitenden \n\nVerkehr \u00fcber ein Nahverkehrskonzept sicherzustellen, war \n\nnur eine Notl\u00f6sung und kann nicht die Antwort sein. \n\nVon daher sind wir mit diesem Problem nicht erst jetzt \n\nseit der Abbestellung konfrontiert, sondern haben schon \n\ndamals versucht, eine L\u00f6sung zu finden. Das konnte aber \n\ndamals nur eine Interimsl\u00f6sung sein. \n\nWir haben bei der letzten Verkehrsministerkonferenz \u2013 \n\ndort hat die Deutsche Bahn ihr Fernverkehrskonzept \n\nvorgestellt \u2013 das Thema des grenz\u00fcberschreitenden \n\nFernverkehrs aus ostdeutscher und aus s\u00e4chsischer Sicht \n\nangesprochen. Der grenz\u00fcberschreitende Fernverkehr hat \n\nunserer Meinung nach keine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung f\u00fcr das \n\nFernverkehrskonzept der Deutschen Bahn. Wir haben es \n\naber mithilfe des Bundesverkehrsministeriums dort zum \n\nThema gemacht, das die Relevanz verstanden hat. \n\nEs gibt diesbez\u00fcglich die Verabredung, dass es ein Spit-\n\nzentreffen zwischen den betroffenen ostdeutschen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern, dem Bundesverkehrsministerium und der \n\nDeutschen Bahn gibt, um \u00fcber die grenz\u00fcberschreitenden \n\nVerkehre noch einmal gezielt zu diskutieren. Dabei geht \n\nes nicht nur um die Strecke Dresden \u2013 Breslau, sondern es \n\ngeht generell um die Verbindungen nach Tschechien und \n\nPolen. Hier haben auch Mecklenburg-Vorpommern und \n\nBrandenburg gro\u00dfes Interesse daran, gemeinsame L\u00f6sun-\n\ngen zu finden. Das ist der eine Punkt, bei dem wir ganz \n\ngezielt nur das Thema grenz\u00fcberschreitender Fernverkehr \n\nmit der Deutschen Bahn und der Bundesregierung disku-\n\ntieren. \n\nZum Zweiten spielt das bei der Anmeldung zum Bundes-\n\nverkehrswegeplan 2015 eine Rolle. Wir sind mitten im \n\nVerfahren. Ende des Jahres wird der Entwurf zur Ab-\n\nstimmung im Kabinett vorliegen. Bis dahin gibt es ein \n\ngr\u00f6\u00dferes Konsultationsverfahren, bei dem wir weiterhin \n\nunsere Interessen einbringen. Auch dort haben wir die \n\nElektrifizierung der Strecke mit Unterst\u00fctzung der Deut-\n\nschen Bahn angemeldet. \n\nDer dritte Baustein ist: Wir sprechen derzeit mit dem \n\nLand Brandenburg \u00fcber weitere Strecken, die den Ost-\n\nraum, zum Beispiel die Strecke Cottbus \u2013 Horka \u2013 G\u00f6r-\n\nlitz, betreffen, bei denen es auch um die Frage der Weiter-\n\nf\u00fchrung geht. \n\nDer vierte Baustein sind diverse Spitzentreffen, die wir \n\nmit der Deutschen Bahn haben. Hierzu nenne ich den von \n\nIhnen bezeichneten Bahngipfel oder andere Spitzentreffen \n\nauf Arbeitsebene, weil wir genau dort unsere Interessen \n\neinbringen wollen. Wir argumentieren allgemein, wie \n\nnotwendig grenz\u00fcberschreitender Fernverkehr ist, wir \n\nargumentieren aber auch mit der besonderen Bedeutung \n\nvon Wroc\u0142aw/Breslau als Kulturhauptstadt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich beginne \n\nwieder mit der CDU. \n\nAndreas Nowak, CDU: Mich w\u00fcrde interessieren, ob es \n\neine Regelm\u00e4\u00dfigkeit bei diesen Spitzengespr\u00e4chen auch \n\nzur Strecke Dresden \u2013 Berlin gibt. Gibt es irgendwelche \n\nMeldungen aus dem BMVI, wie unsere Position im \n\nVerkehrswegeplan ist? Welche Informationen tauscht das \n\nSMWA mit der DB zum Thema \u00d6PNV-Kommission aus? \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich beantworte die komplexe Frage dahin \n\ngehend, dass die regelm\u00e4\u00dfigen Gespr\u00e4che, die es zwi-\n\nschen dem SMWA und der Deutschen Bahn gibt, selbst-\n\nverst\u00e4ndlich fortgef\u00fchrt werden. Morgen fr\u00fch findet das \n\nn\u00e4chste Gespr\u00e4ch zum Ausbau der Strecke Dresden \u2013 \n\nBerlin statt. Es wurde von Anfang an verabredet, dass \n\nman den Ausbau der Strecke Dresden \u2013 Berlin politisch \n\nbegleitet und sich deshalb die drei L\u00e4nder, also Berlin, \n\nBrandenburg und Sachsen, regelm\u00e4\u00dfig austauschen. Die \n\nGespr\u00e4che finden weiterhin statt. Dort wird der aktuelle \n\nArbeitsstand abgeglichen, damit wir das Verfahren beglei-\n\nten k\u00f6nnen. Dabei gibt es gen\u00fcgend Fallstricke zu beach-\n\nten. Diese Strecke hat mit dem Bundesverkehrswegeplan \n\nund der neuen Anmeldung nichts zu tun. Sie ist sozusagen \n\nim Bestand. Wir sind froh, wenn wir diese Baustelle \n\nau\u00dferhalb der Neuanmeldung zum Bundesverkehrswege-\n\nplan bearbeiten k\u00f6nnen. \n\nIch bin optimistisch, dass wir die Ziele erreichen. Es gibt \n\nsicherlich eine gr\u00f6\u00dfere Baustelle, was Berlin im wahrsten \n\nSinne des Wortes betrifft; denn wenn wir jetzt in k\u00fcrzerer \n\nZeit das gr\u00f6\u00dfte Teilst\u00fcck auf der Brandenburger Seite \u2013 \n\n70 km \u2013 sanieren, bringt das dann immer noch nicht die \n\nZeitersparnis, die wir ben\u00f6tigen, wenn es darum geht, in \n\nBerlin einzufahren. Das Nadel\u00f6hr f\u00fcr die Strecke ist in \n\nBerlin. Deshalb achten wir sehr darauf, wie die Entschei-\n\ndungen in Berlin getroffen werden, was die sogenannte \n\nDresdner Bahn betrifft, also wo der Zug in Berlin ein-\n\nm\u00fcndet. \n\nDas ist der zentrale Punkt der Auseinandersetzung, der \n\nauch bei diesen Gespr\u00e4chen eine Rolle spielt, bei denen \n\nwir aber nicht abh\u00e4ngig sind von den Entscheidungen in \n\nBrandenburg, nicht von den Entscheidungen in Sachsen \n\nund noch nicht einmal von den Entscheidungen der \n\nDeutschen Bahn bzw. der Bundesregierung. Es ist dann \n\neine Berliner Entscheidung, bei der gerade dar\u00fcber \n\ngestritten wird, ob es eine Tunnell\u00f6sung geben oder ob sie \n\n\u00fcberirdisch verlaufen wird. Diese Frage ist aber f\u00fcr uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1125 \n\nsehr erheblich. Sie ist neben den Kreuzungsfragen in \n\nBrandenburg und den Planungsfragen f\u00fcr den gesamten \n\nProzess ein Bestandteil der Diskussion bei den Spitzenge-\n\nspr\u00e4chen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Herr Staats-\n\nminister, mich w\u00fcrde eines interessieren: In der \u201eTouris-\n\nmusstrategie 2020\u201c haben Sie sehr deutlich formuliert, \n\ndass die F\u00f6rdermittel immer weniger werden. Dieser \n\nTatsache sind wir uns bewusst. Sie haben vorhin auch in \n\nIhrer Rede gesagt, dass das Leipziger Seenland sehr \n\ndavon profitiert hat, dass diese F\u00f6rdermittel geflossen \n\nsind. Nun sprachen Sie davon, dass Sie hierzu eine \n\nsogenannte interministerielle Arbeitsgruppe einrichten \n\nwollen, um einen Schwerpunkt, was die Koordinierung \n\nvon F\u00f6rderprogrammen angeht, zu setzen. Meine erste \n\nFrage ist: Arbeitet diese Arbeitsgruppe schon? \n\nMeine zweite Frage lautet: Was passiert dazu dieses Jahr? \n\nWas passiert n\u00e4chstes Jahr? Womit k\u00f6nnen wir rechnen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir stimmen uns nat\u00fcrlich immer mit den \n\nhandelnden Akteuren ab. In dem konkreten Fall geht es \n\nerst einmal darum, dass wir die Frage der Nutzbarkeit der \n\nSeen f\u00fcr Motorschiffe, f\u00fcr Jetski usw. regeln m\u00fcssen, weil \n\nes einen Widerspruch zwischen dem Wassergesetz und \n\nder Schifffahrtsverordnung gibt. \n\nEs ist jetzt unsere Aufgabe, das gemeinsam mit dem \n\nSMUL zu kl\u00e4ren, um eine pragmatische L\u00f6sung zu \n\nfinden. Das ist unsere zentrale Aufgabe. Ansonsten \n\narbeiten wir bei allen F\u00f6rderfragen, bei allen Dingen, die \n\nmit der LMBV, den Regionen und den Tourismusvereinen \n\nvor Ort in Verbindung stehen, eng zusammen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Staatsminister, seit circa \n\neinem Jahr wird intensiv an der Machbarkeitsstudie f\u00fcr \n\ndie Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag gearbeitet. Wie ist der \n\nStand der Abstimmung mit der Deutschen Bahn AG zu \n\ndiesem Thema? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Deutsche Bahn hatte am Anfang mit \n\nvorsichtiger Zur\u00fcckhaltung auf das Projekt reagiert. Es \n\ngibt drastische Aussagen des Vorstandes der Deutschen \n\nBahn zu dieser Strecke. Inzwischen hat sich die Haltung \n\nder Deutschen Bahn ver\u00e4ndert. Sie haben diese Strecke \n\nzum Bundesverkehrswegeplan zwar nicht angemeldet, \n\nunterst\u00fctzen aber unsere Anmeldungen, weil auch sie jetzt \n\n\u00fcberlegen m\u00fcssen, wie sich der Verkehr weiterentwickelt. \n\nSie wissen, dass zum Beispiel das Elbtal an Kapazit\u00e4ts-\n\ngrenzen sto\u00dfen wird. Noch sind wir unterhalb der Kapazi-\n\nt\u00e4tsgrenzen, aber die Dynamik, also die Zunahme des \n\nVerkehrs, l\u00e4sst auch bei der Deutschen Bahn nachrechnen, \n\ndass die Kapazit\u00e4tsgrenzen wohl schneller erreicht sein \n\nwerden, als sie es selbst prognostiziert hat und sie deshalb \n\nauch ein Interesse daran hat, einen m\u00f6glichen Neubau der \n\nStrecke Dresden \u2013 Prag zu unterst\u00fctzen. \n\nWir sind bei dem Verfahren auf einer ganz anderen Stufe. \n\nW\u00e4hrend wir beim Bundesverkehrswegeplan, bei dem es \n\num die Elektrifizierung von Strecken wie Leipzig, Chem-\n\nnitz, Dresden, Breslau oder anderen Strecken geht, einen \n\nganz anderen Planungsstand haben, sind wir hierzu in \n\nVorstudien, die wir zusammen mit unseren tschechischen \n\nPartnern machen. Wir wollen aber in den Bundesver-\n\nkehrswegeplan aufgenommen werden, damit wir auch in \n\ndie Planungen einsteigen k\u00f6nnen. Wir haben daf\u00fcr die \n\nR\u00fcckendeckung der Europ\u00e4ischen Kommission, die dem \n\nBundesverkehrsministerium ebenfalls empfohlen hat, im \n\nRahmen der TEN-Korridore diese Strecke mit zu favori-\n\nsieren. \n\nWir sind im st\u00e4ndigen Austausch mit der tschechischen \n\nSeite. Morgen treffe ich mich zum Beispiel mit dem \n\ntschechischen Verkehrsminister, um auch \u00fcber dieses \n\nThema zu sprechen. All diese Gespr\u00e4che flie\u00dfen auch in \n\ndie Gespr\u00e4che mit der Deutschen Bahn ein, denn man \n\nwird das nicht gegen die Deutsche Bahn durchsetzen \n\nk\u00f6nnen. Wir brauchen die Deutsche Bahn als Partner. \n\nDeshalb bin ich froh, dass die Deutsche Bahn ihre Hal-\n\ntung ver\u00e4ndert hat und uns bei der Anmeldung zum \n\nBundesverkehrswegeplan unterst\u00fctzt. \n\nDas ist der notwendige Schritt, um planen und im Rah-\n\nmen von Kosten-Nutzen-Rechnungen sowie Machbar-\n\nkeitsstudien entscheiden und dann in die Umsetzung \n\ngehen zu k\u00f6nnen. Aber wir m\u00fcssen erst einmal dorthin \n\nkommen. Deshalb: Die Deutsche Bahn unterst\u00fctzt jetzt \n\ndie Anmeldung zum Bundesverkehrswegeplan. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Minister Dulig, haben Sie einen \n\nZeitplan, wann mit einer Elektrifizierung der Strecke \n\nDresden \u2013 G\u00f6rlitz gerechnet bzw. diese abgeschlossen \n\nwerden kann? Soweit ich wei\u00df, wird damit begonnen, die \n\npolnische Strecke von W\u0119gliniec nach G\u00f6rlitz zu elektri-\n\nfizieren. Eigentlich ist die gesamte Strecke notwendig, um \n\nauch anderen Unternehmen, die nur auf elektrifizierten \n\nStrecken fahren k\u00f6nnen, den Fernverkehr in Richtung \n\nOsteuropa zu erm\u00f6glichen. Was ist, wenn die Deutsche \n\nBahn das nicht machen m\u00f6chte? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben ein sehr gro\u00dfes Interesse an der \n\nElektrifizierung dieser Strecke, auch in dem Wissen, dass \n\nnoch ein paar andere Fragestellungen zu kl\u00e4ren sind, zum \n\nBeispiel die unterschiedlichen Stromsysteme zwischen \n\nPolen und der Deutschen Bahn. Deshalb hat f\u00fcr uns die \n\nAnmeldung der Elektrifizierung der Strecke Dresden \u2013 \n\nG\u00f6rlitz eine sehr hohe Priorit\u00e4t beim Bundesverkehrs-\n\nwegeplan. Das ist f\u00fcr uns eine sehr zentrale Frage, um den \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Verkehr gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. \n\nWir sind gern bereit, wenn es notwendig ist, auch in \n\nfinanzielle Vorleistung zu gehen. Sie werden sich sicher-\n\nlich daran erinnern, dass wir bei den Haushaltsberatungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1126 \n\nf\u00fcr m\u00f6gliche Planungen zus\u00e4tzliches Geld in den Haus-\n\nhalt aufgenommen haben, um gegen\u00fcber der Deutschen \n\nBahn und der Bundesregierung zu signalisieren, dass uns \n\ndie Elektrifizierung wichtig ist. \n\nAuch hierzu kann ich nur das wiederholen, was ich vorhin \n\nschon gesagt habe: Sie werden von mir kein Datum h\u00f6ren, \n\nweil man damit Erwartungen wecken w\u00fcrde, die man \n\ndann vielleicht nicht erf\u00fcllen kann. Deshalb m\u00fcssen wir \n\ndas Schritt f\u00fcr Schritt abarbeiten. Sie k\u00f6nnen sich aber \n\nsicher sein, dass diese Strecke f\u00fcr uns eine hohe Priorit\u00e4t \n\nhat und wir deshalb beim Bundesverkehrswegeplan \n\nbesonders darum k\u00e4mpfen, dass die Elektrifizierung \n\nvorankommt. \n\nWir sind auch in Teilbereichen mit der Deutschen Bahn \n\nschon in Planungen eingestiegen und erwarten bei den \n\nGespr\u00e4chen Signale, inwieweit wir bestimmte Dinge \n\nvorher erledigen k\u00f6nnen, was zum Beispiel den G\u00f6rlitzer \n\nBahnhof betrifft. Hier geht es darum, die unterschiedli-\n\nchen Stromsysteme zu pr\u00fcfen. Es geht auch um die Frage, \n\nob ein polnischer Zug in den G\u00f6rlitzer Bahnhof einfahren \n\nkann. Auch hierbei ist Sachsen dazu bereit, die Deutsche \n\nBahn dabei zu unterst\u00fctzen, diese Planungen und Investi-\n\ntionen vorzunehmen, damit wir zu einem relativ raschen \n\nAbschluss kommen, was \u201erasch\u201c verkehrspolitisch auch \n\nimmer hei\u00dfen mag. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Welche Linie verfolgt die \n\nStaatsregierung bei den Verhandlungen mit der Deutschen \n\nBahn AG \u00fcber die schnelle Wiederanbindung Westsach-\n\nsens an den Bahnfernverkehr, nachdem durch das Fern-\n\nverkehrskonzept der Deutschen Bahn bekannt geworden \n\nist, dass die Deutsche Bahn die Elektrifizierung der \n\nStrecke Chemnitz \u2013 Leipzig offenbar nicht unterst\u00fctzt, \n\nhingegen aber die interessante Elektrifizierung \u00fcber die \n\nStrecke der sogenannten Mitteldeutschland-Linie Th\u00fcrin-\n\ngen f\u00fcr wichtig h\u00e4lt? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Diese Frage kann ich Ihnen schlichtweg \n\nnoch nicht beantworten, weil es zu diesem Thema kein \n\nweiterf\u00fchrendes Gespr\u00e4ch mit der Deutschen Bahn \u2013 nur \n\nzu diesem Thema \u2013 gegeben hat. \n\nAlle Treffen, die wir mit der Deutschen Bahn hatten, \n\nbesa\u00dfen andere Priorit\u00e4ten. Bei der morgigen Tagesord-\n\nnung geht es zum Beispiel um die Strecke Berlin \u2013 Dres-\n\nden oder ich nenne generell die Anmeldung zum Bundes-\n\nverkehrswegeplan. Wir werden in dem gro\u00dfen Gespr\u00e4ch, \n\ndas wir mit Ministerpr\u00e4sident Tillich und dem Bahnvor-\n\nstand haben werden, \u00fcber das Fernverkehrskonzept \n\nsprechen; denn wir wollen mit ihr bereden, welche Kon-\n\nsequenzen die Anmeldung Sachsens f\u00fcr das Fernver-\n\nkehrskonzept hat, weil es da bestimmte Unterschiede gibt. \n\nDas m\u00fcssen wir miteinander bereden. Auf politischer \n\nEbene hat es dieses Gespr\u00e4ch noch nicht gegeben, auch \n\nwenn es schon gen\u00fcgend Gespr\u00e4che gegeben hat, diese \n\naber, wie gesagt, zu anderen Themen, weil wir mit der \n\nDeutschen Bahn sehr viel zu besprechen haben im origi-\n\nn\u00e4ren Sinn. Bei der letzten Verkehrsministerkonferenz \u2013 \n\nich hatte dar\u00fcber schon berichtet \u2013 ist uns positiv aufge-\n\nfallen, dass der Philosophiewechsel bei der Deutschen \n\nBahn erst einmal eine neue Gespr\u00e4chskultur erm\u00f6glicht \n\nhat, das hei\u00dft, dass sie weggegangen ist von Schlie\u00dfungs- \n\nund K\u00fcrzungspl\u00e4nen und jetzt eine neue Offensive startet \n\nund meiner Meinung nach auch mit richtigen Zeitvorstel-\n\nlungen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die m\u00fcssen wir nutzen!) \n\n\u2013 Genau, die wollen wir nat\u00fcrlich auch nutzen. Da k\u00f6nnen \n\nSie sich sicher sein. Ich bin mir wiederum sicher, dass Sie \n\nauch diesen Prozess begleiten werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \n\nFragen an den Staatsminister? \u2013 Erst Frau Dr. Pinka und \n\ndann noch einmal Frau J\u00e4hnigen. Dann ist sicherlich die \n\nZeit abgelaufen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde gern zum \n\nS\u00e4chsischen Wassergesetz noch etwas fragen. Sie spra-\n\nchen wahrscheinlich ein Problem an, das im Leipziger \n\nNeuseenland eine Rolle spielt, da der Westen nicht ange-\n\nschlossen ist. Solange die Untere Wasserbeh\u00f6rde keine \n\nSchiffbarkeitserkl\u00e4rung von sich geben m\u00f6chte, ist meine \n\nFrage, ob die Staatsregierung eine Novelle des Wasserge-\n\nsetzes beabsichtigt. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das m\u00fcssten Sie den Umweltminister \n\nfragen, der in seiner Verantwortung \u2013 \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich frage Sie als Vertreter \n\nder Staatsregierung. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Geplant ist es nicht, aber wir wollen eine \n\nL\u00f6sung finden, die die neue Schifffahrtsverordnung mit \n\ndem S\u00e4chsischen Wassergesetz in Einklang bringt. Wir \n\nbrauchen eine pragmatische L\u00f6sung. Das ist nicht nur im \n\nLeipziger Neuseenland der Fall, sondern es gibt das \n\nProblem auch beim B\u00e4rwalder See. Von daher haben wir \n\nein Interesse daran, dass wir das Problem im Rahmen der \n\nbestehenden M\u00f6glichkeiten kl\u00e4ren k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Auf einem der fr\u00fcheren Bahn-\n\ngipfel ist zwischen Ministerpr\u00e4sidenten Tillich und der \n\nDB-Spitze vereinbart worden, dass die DB AG dem \n\nFreistaat bzw. auch den Kommunen frei werdende Be-\n\ntriebsfl\u00e4chen und Brachfl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung stellen soll, \n\ndamit diese den m\u00f6glichen Entwicklungszwecken zuge-\n\nf\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Es hat dann nach meiner Kenntnis \n\naus Kleinen Anfragen noch keine gro\u00dfen Ergebnisse \n\ngegeben. Deshalb meine Frage: Verfolgen Sie das weiter \n\nund wenn ja, wie? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1127 \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Frage w\u00fcrde ich Ihnen gern sp\u00e4ter \n\nbeantworten, weil ich mich dazu auch erst einmal auf den \n\naktuellen Stand bringen muss. Das war bisher und auch in \n\nVorbereitung auf den heutigen Tagesordnungspunkt noch \n\nnicht pr\u00e4sent. Dieser Frage w\u00fcrde ich nachgehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Frage kann \n\nich jetzt noch zulassen. Bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Dulig, geht es bei \n\ndem kommenden Bahngipfel auch um akute und aktuelle \n\nProbleme, wie zum Beispiel \u00fcberf\u00fcllte Z\u00fcge im Raum \n\nLeipzig? Bez\u00fcglich des S-Bahn-Verkehrs gab es gestern \n\noder vorgestern Schlagzeilen vonseiten der Polizei, dass \n\nein S-Bahn-Wagen ger\u00e4umt worden sei, weil zu wenig \n\nZ\u00fcge eingesetzt werden konnten, die aber vertraglich von \n\nder Deutschen Bahn zugesichert worden waren. Gehen \n\nSie auch auf solche Fragen ein? Sprechen Sie mit den \n\nBahn-Verantwortlichen dar\u00fcber? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sicherlich spielt das Thema Qualit\u00e4t auch \n\nimmer eine Rolle. Ich w\u00fcrde keine politische Bewertung \n\noder \u00dcberfrachtung von Spitzengespr\u00e4chen vornehmen \n\nwollen. Es gen\u00fcgt schon das, was wir uns f\u00fcr das Ge-\n\nspr\u00e4ch mit der Deutschen Bahn am 22. Juni 2015 vorge-\n\nnommen haben: Vertragsabschluss zur Planungsvereinba-\n\nrung Dresden \u2013 G\u00f6rlitz, also die Verbindung bis zur \n\nGrenze Polens \u2013 das ist das, was Sie angesprochen ha-\n\nben \u2013, dass es um die Infrastrukturprojekte, die wir zum \n\nBundesverkehrswegeplan angemeldet haben, geht, dass es \n\num die Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag geht, dass es um \n\ndie Anbindung des Flughafens Leipzig an Berlin geht, \n\ndass es um die Schlie\u00dfung des Instandhaltungswerkes in \n\nZwickau geht usw. \n\nEs gibt eine gro\u00dfe Anzahl von Projekten, bei denen der \n\npolitische Wille wichtig ist und die deshalb auch hoch \n\nangebunden sind. \n\nEs hat eben Sinn, dass Themen mit Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich und dem Bahnvorstand Grube diskutiert werden. \n\nWie schon gesagt, Qualit\u00e4tsfragen diskutieren wir gern \n\nmit der Deutschen Bahn, aber dazu sollten auch noch \n\nandere Foren genutzt werden; denn ein solches Spitzenge-\n\nspr\u00e4ch w\u00fcrde ich nicht \u00fcberfrachten, da es gen\u00fcgend \n\nThemen gibt, die von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Die Fragezeit ist abgelaufen und ich \n\nkann den Tagesordnungspunkt 2 beenden. \n\nIch komme zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nGleichstellung der Eingetragenen Lebenspartnerschaften  \n\nin Sachsens Kommunen umsetzen \n\nDrucksache 6/1254, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE, danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile der Abg. \n\nJ\u00e4hnigen das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem sich das \n\nkatholische Irland in einem Volksentscheid klar und \n\neinhellig f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Homo-Ehe, also f\u00fcr die \n\nGleichberechtigung dieser Lebenspartnerschaften ausge-\n\nsprochen hat, gab es in Sachsen eine aufgeregte Debatte, \n\ndie uns gezeigt hat, dass in der s\u00e4chsischen CDU immer \n\nnoch kein Platz f\u00fcr eine echte Modernisierung ist und bei \n\nIhnen die Erneuerung \u00fcberkommener Denkstrukturen \n\noffenbar immer noch nicht m\u00f6glich ist. Es wundert mich \n\n\u00fcberhaupt nicht, dass Ihnen nicht nur in den Gro\u00dfst\u00e4dten \n\ndie Machtbasis wegbr\u00f6ckelt. Aber wir sprechen heute \n\nnicht \u00fcber die Homo-Ehe. Wir sind heute nicht im Bun-\n\ndesrat oder im Bundestag \n\n(Beifall des Abg. Alexander Dierks, CDU) \n\nund sprechen nicht \u00fcber die Novellierung des Bundes-\n\nrechts zur vollen Gleichstellung. Heute geht es um etwas \n\nviel Schlichteres, um die Umsetzung von Bundesrecht, \n\ndas bekanntlich nach Artikel 31 Grundgesetz in jedem \n\nLand und in jeder Kommune gilt. \n\nEigentlich m\u00fcsste man erwarten, dass echte Konservative \n\nf\u00fcr Rechtstreue eintreten m\u00fcssten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch Sie, Herr Innenminister Ulbig \u2013 wo ist er eigent-\n\nlich? \u2013 \n\n(Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig: Hier!) \n\n\u2013 aha, sehr sch\u00f6n! \u2013 tragen ja gerne das Banner der \n\nRechtstreue vor sich her. Hier aber ist es ganz anders. \n\n14 Jahre nach Inkrafttreten des Rechts der eingetragenen \n\nLebenspartnerschaft auf Bundesebene ist es in Sachsen \n\nimmer noch nicht umgesetzt, und wo umgesetzt, dann \n\nl\u00fcckenhaft. Dies gilt f\u00fcr das Landesrecht. Gewiss haben \n\nSie eine Vereinbarung im Koalitionsvertrag. Hoffentlich \n\nkl\u00e4ren Sie auch einmal, wer daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist; denn es \n\nwar in der letzten Plenarsitzung noch nicht gekl\u00e4rt. Aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1128 \n\nes gilt auch f\u00fcr das Kommunalrecht. 14 Jahre lang m\u00fcssen \n\neingetragene Lebenspartner in Sachsen immer noch \n\ndarauf warten, gleichgestellt zu werden, oder ihre Rechte \n\nvor Gericht einklagen. Ich halte das nicht f\u00fcr selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. Ich meine, das Bundesrecht muss auch hierf\u00fcr \n\ngelten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nHerr Innenminister, Sie haben echt Gl\u00fcck, dass Sie in \n\nIhrer Stellungnahme auf den Koalitionsvertrag und die \n\nInitiative Ihrer Kollegin Gleichstellungsministerin K\u00f6p-\n\nping verweisen k\u00f6nnen, die ein Antidiskriminierungspro-\n\ngramm auflegen m\u00f6chte. Richtig so! Ich fand es aber \n\nbezeichnend, dass Sie in Ihrer Stellungnahme mit Nicht-\n\nwissen gl\u00e4nzen \u2013 eine altbekannte Strategie der CDU-\n\ngef\u00fchrten Staatsregierungen \u2013; denn Sie haben uns ge-\n\nschrieben, Verst\u00f6\u00dfe gegen das Bundesrecht der eingetra-\n\ngenen Lebenspartnerschaft kenntn Sie nicht, und deshalb \n\nm\u00fcssten Sie auch nichts tun. Erst dann, wenn sie Ihnen \n\nbekannt gemacht w\u00fcrden, w\u00fcrde die Rechtsaufsicht \n\numgehend eingreifen. Dabei helfen wir Ihnen gern, Herr \n\nStaatsminister, falls Sie es immer noch nicht wissen \n\nwollen. \n\nErst im letzten Jahr hat eine Mutter ihre Rechte als einge-\n\ntragene Lebenspartnerin mit ihrer Partnerin einklagen \n\nm\u00fcssen. Ich glaube, Sie kennen dieses Verfahren. Sie ist \n\nals alleinerziehende Mutter behandelt worden; die Part-\n\nnerschaft mit ihrer Partnerin ist nicht anerkannt worden. \n\nNat\u00fcrlich hat ihr das Verwaltungsgericht Dresden recht \n\ngegeben. \n\nAndere Beispiele sind die Nutzung von Grabst\u00e4tten, die \n\n\u00fcberlebende Ehegatten \u2013 aber eben nicht \u00fcberall Lebens-\n\npartner \u2013 ebenfalls nutzen k\u00f6nnen. Kleine Recherche: Die \n\nSatzungen in G\u00f6rlitz, Wittichenau und Olbersdorf sehen \n\neine solche gemeinsame Nutzung nicht vor, nur f\u00fcr \n\nEhepartner, nicht f\u00fcr eingetragene Lebenspartnerschaften. \n\nAndere Kommunen sind da schon weiter: Leipzig, Dres-\n\nden, Zwickau, Bautzen, Torgau, Hoyerswerda, Bernsdorf. \n\nUmsetzung: l\u00fcckenhaft, Interesse der Regierung: null. \n\nEingetragene Lebenspartner m\u00fcssen nachhaken und \n\nklagen. \n\nEin weiteres Beispiel, Herr Staatsminister \u2013 ich h\u00e4tte \n\nviele, doch daf\u00fcr reicht die Redezeit nicht \u2013 ist die \n\nZweitwohnungsteuer. In Dresden, Chemnitz und Leipzig \n\nwird die Befreiung von der Zweitwohnungsteuer f\u00fcr \n\neingetragene Lebenspartner anerkannt \u2013 in G\u00f6rlitz nicht. \n\nDas k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGleichbehandlung, Rechtstreue, darum geht es, auch in \n\nSachsen. Auch wir sind Teil dieser Bundesrepublik und \n\nihrer demokratischen Grundlagen. Ich m\u00f6chte hier gar \n\nnicht mit den vielen Benutzungsbedingungen und Geb\u00fch-\n\nrenordnungen f\u00fcr Kultureinrichtungen, Sportst\u00e4tten, \n\nB\u00e4der und andere st\u00e4dtische Betriebe, f\u00fcr das kommunale \n\nArchivwesen und alles, was Familienst\u00e4nde betrifft, \n\nanfangen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, ich \n\nhabe gezeigt, dass es Handlungsbedarf gibt. Nun handeln \n\nSie auch! Wir geben Ihnen mit unserer Vorlage daf\u00fcr eine \n\ngute Voraussetzung. Wir sch\u00e4tzen die kommunale Selbst-\n\nverwaltung, aber es ist wichtig, richtig und gut sowie auch \n\nvon der Verfassung her geboten, dass die Umsetzung \n\nstattfindet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSuchen Sie jetzt also bitte keine Ausreden. Lassen Sie uns \n\nerreichen, dass sich auch der Freistaat Sachsen an das \n\nBundesrecht h\u00e4lt und die eingetragenen Lebenspartnerin-\n\nnen und Lebenspartner nicht l\u00e4nger auf ihre Gleichstel-\n\nlung warten m\u00fcssen! Stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte; Herr Abg. Diercks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich habe mich in Vorbereitung auf diese \n\nDebatte gefragt \u2013 Frau J\u00e4hnigen hat sich ja redlich M\u00fche \n\ngegeben, einiges zur Aufkl\u00e4rung beizutragen \u2013, was Sie \n\nmit diesem Antrag eigentlich bezwecken. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Erst wollen Sie immer \n\naufkl\u00e4ren, und nun ist es aber auch nicht richtig! \u2013 \n\nGegenrufe von der CDU) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen mich erst einmal ausreden lassen, vielleicht \n\nfinden wir dann noch zusammen. \n\nSie haben im Rahmen des Plenums am 30. April 2015 \n\neine m\u00fcndliche Anfrage an Frau K\u00f6pping gestellt und \n\ngefragt, inwiefern im Rahmen der Regierungsarbeit \n\nvorgesehen sei, die eingetragene Lebenspartnerschaft \n\nvollumf\u00e4nglich im Landesrecht zu verankern. Sie haben \n\ndie Antwort bekommen, die auch im Koalitionsvertrag \n\nnachzulesen ist: dass dies vollumf\u00e4nglich geschehen soll. \n\nDamit haben Sie die Antwort auf die Frage bekommen, ob \n\nwir den Koalitionsvertrag und die darin niedergeschriebe-\n\nnen Festlegungen tats\u00e4chlich auch ernst nehmen. Dazu \n\nganz herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDie Stellungnahme des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \n\ndes Innern hat ebenfalls in Bezug auf Ihren Antrag festge-\n\nstellt, dass zun\u00e4chst die vollumf\u00e4ngliche \u00dcbernahme in \n\nLandesrecht erfolgen soll und daraus Handlungsempfeh-\n\nlungen und Handlungsnotwendigkeiten im kommunalen \n\nBereich abgeleitet werden sollen. Im Einzelplan 08 des \n\ns\u00e4chsischen Doppelhaushalts f\u00fcr die Jahre 2015/2016 sind \n\nebenfalls 80 000 Euro f\u00fcr die Erarbeitung eines Aktions-\n\nplanes f\u00fcr die Akzeptanz der Vielfalt von Lebensentw\u00fcr-\n\nfen eingestellt, der unter anderem unter Einbeziehung der \n\nkommunalen Ebene und der betroffenen Interessenver-\n\nb\u00e4nde erarbeitet werden soll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1129 \n\nDer Landesaktionsplan befindet sich bereits in der Erar-\n\nbeitung. Auch das ist Ihnen auf eine m\u00fcndliche Anfrage \n\nam 30. April 2015 mitgeteilt worden. Das zeigt aus \n\nmeiner Sicht ganz deutlich, dass Ihr Antrag, auch wenn \n\nSie versucht haben, ihn wortreich zu begr\u00fcnden, einzig \n\nund allein darauf abzielt, zum einen dem selbsterkl\u00e4rten \n\nAnspruch Rechnung zu tragen, die politische Lobby f\u00fcr \n\nalle schwulen und lesbischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im \n\nFreistaat Sachsen zu sein und zum anderen die zeitliche \n\nN\u00e4he von Entscheidungen in anderen L\u00e4ndern zu Ereig-\n\nnissen in dieser Stadt zu suchen. Das sei Ihnen herzlich \n\ngeg\u00f6nnt, aber das hat mit seri\u00f6ser Politik meines Erach-\n\ntens wenig zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Wie bitte? \u2013 Es verwundert mich dar\u00fcber hinaus, dass \n\nSie den Wert der Institution Ehe \u2013 Sie sagten zwar, darum \n\ngehe es nicht, aber implizit geht es nat\u00fcrlich darum \u2013 \n\nimmer genau dann erkennen, wenn es um die Gleichstel-\n\nlung mit der eingetragenen Lebenspartnerschaft geht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMeine Fraktion und ich sind der \u00dcberzeugung, dass wir \n\nden eingeschlagenen Weg, der im Koalitionsvertrag \n\nniedergeschrieben und im Doppelhaushalt mit entspre-\n\nchenden Mitteln untersetzt worden ist, weitergehen \n\nm\u00fcssen. Es geht darum, die rechtlichen Grundlagen zu \n\neruieren, im Landesrecht zu verankern und keinen \n\nSchnellschuss in diesem Bereich abzugeben. Denn \u2013 das \n\nwird auch Ihnen bewusst sein \u2013 wer nachl\u00e4ssig arbeitet, \n\narbeitet letztendlich doppelt, und deshalb pl\u00e4diere ich sehr \n\ndaf\u00fcr, dass wir zun\u00e4chst die Erarbeitung des Landesakti-\n\nonsplanes zur Akzeptanz der Vielfalt von Lebensentw\u00fcr-\n\nfen abwarten, darin die Meinungen der Interessenverb\u00e4n-\n\nde, ebenso die kommunale Ebene einbeziehen und daraus \n\nHandlungsempfehlungen ableiten. \n\nEs ist tats\u00e4chlich so, dass das Lebenspartnerschaftsgesetz \n\nund die Rechtsprechung zur eingetragenen Partnerschaft \n\nschon heute f\u00fcr die Kommunen bindendes Recht sind und \n\nbeim Erlass von Verordnungen und bei kommunalen \n\nVerwaltungsverfahren zur Anwendung kommen. Uns sind \n\nbis heute keine Verst\u00f6\u00dfe bekannt. Sollten diese bekannt \n\nwerden, wird die entsprechende Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde \n\neingeschaltet. \n\nDemnach sehen wir zum jetzigen Zeitpunkt keinen \n\nweiteren Handlungsbedarf. Das, was Sie fordern, wurde \n\nbereits angegangen und wird im Laufe des Jahres 2016 \n\nerfolgen. Deshalb ist dieser Antrag meines Erachtens ein \n\nweiteres Beispiel daf\u00fcr, dass Sie den Koalitionsvertrag \n\nabschreiben, dass Sie den zeitlichen Horizont \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wer hat denn von \n\nwem abgeschrieben? \u2013 Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 ich jedenfalls nicht von Ihnen! \u2013, dass Sie den zeitlichen \n\nHorizont nach vorn ziehen und einfach nur schnelle \n\nErgebnisse fordern. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nEs beruhigt mich eigentlich, wenn \u00fcbergro\u00dfe Gr\u00fcndlich-\n\nkeit die einzige Kritik ist, die Sie an der Arbeit der Staats-\n\nregierung und der Koalitionsfraktionen haben. \u2013 Sie \n\nk\u00f6nnen sich wieder hinsetzen, Herr Lippmann, ich lasse \n\nkeine Zwischenfrage zu. \n\nEs ist ausreichend begr\u00fcndet worden, dass wir diesen \n\nAntrag ablehnen und zum jetzigen Zeitpunkt keinen \n\nweiteren Handlungsbedarf sehen. \n\nIch danke Ihnen herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Perspektivwech-\n\nsel erweitern den Horizont. Probieren wir es heute einmal \n\nmit einem Gedankenexperiment. \n\nStellen Sie sich vor, Sie sind eine Frau. Sie m\u00f6chten eine \n\neingetragene Lebenspartnerschaft mit Ihrer Freundin \n\neingehen. Also begeben Sie sich aufs Standesamt, um das \n\nAufgebot zu bestellen. Auf der Suche nach dem richtigen \n\nZimmer finden Sie an der T\u00fcr ein Schild mit der Auf-\n\nschrift \u201eA \u2013 F, Nachname des Ehemannes\u201c. Und nun? \n\nDieses Beispiel \u2013 \u00fcbrigens eine wahre Geschichte \u2013 macht \n\ndeutlich, wor\u00fcber wir heute reden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das \n\nkann ja jeder selbst entscheiden!) \n\nZwar gibt es das Lebenspartnerschaftsgesetz, und die \n\neingetragene Lebenspartnerschaft ist inzwischen in vielen \n\nPunkten der Ehe gleichgestellt, aber bis es zur tats\u00e4chli-\n\nchen Gleichbehandlung an oder hinter der letzten T\u00fcr \n\nkommt, ist es noch ein langer und m\u00fchsamer Weg. \n\nNun wissen wir alle, dass die b\u00fcrokratischen M\u00fchlen sehr \n\nlangsam mahlen. Aber in Wahrheit ist das nicht der \n\nGrund, warum wir heute \u00fcber die Umsetzung der Gleich-\n\nstellung der eingetragenen Lebenspartnerschaft in Sach-\n\nsens Kommunen reden m\u00fcssen. \n\nEs ist kein Zufall, dass das seit 25 Jahren allein oder \n\nmehrheitlich schwarz regierte Sachsen Schlusslicht bei \n\nder Umsetzung des Bundesrechtes in Landesrecht in \n\nBezug auf die eingetragene Lebenspartnerschaft ist. Die \n\nUmsetzung der Verankerung in Landesgesetz und Verord-\n\nnung \u2013 es wurde gerade gesagt \u2013 ist zwar nun im Koaliti-\n\nonsvertrag festgeschrieben. Merkw\u00fcrdig ist nur, dass \n\nandere Bundesl\u00e4nder daraus keinen langwierigen Prozess \n\ngemacht haben. Tats\u00e4chlich k\u00f6nnten wir schon viel weiter \n\nsein. Dass wir es nicht sind, hat drei Gr\u00fcnde: C, D und U. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Uh, uh!) \n\nSie haben diesen Prozess systematisch verschleppt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIn Bezug auf den Antrag von einem Schnellschuss zu \n\nreden ist schon etwas absurd. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1130 \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN, dem wir heute zustimmen \n\nwerden, hat einen aktuellen Bezug. Von dem konnten die \n\nKolleginnen und Kollegen allerdings noch nichts wissen, \n\nals sie ihn gestellt haben. Am Pfingstwochenende kam mit \n\ndem Heiligen Geist auch die Erkenntnis \u00fcber Irland \u2013 so \n\njedenfalls wirkte es von au\u00dfen \u2013, als das medial zuvor \n\neher unbeachtete Referendum zur \u00d6ffnung der Ehe \n\n\u00fcberraschend positiv ausging. Wer h\u00e4tte das gedacht? \n\nGerade im katholischen Irland spricht sich eine klare \n\nMehrheit der Bev\u00f6lkerung daf\u00fcr aus, dass die Ehe nicht \n\nl\u00e4nger heterosexuellen Paaren vorbehalten sein soll. \n\nPl\u00f6tzlich kam Bewegung in die Debatte. Europaweit \n\nwurde \u00fcber diese Frage diskutiert. Auch in Deutschland \n\nwurde die seit Langem gestellte Forderung nach einer \n\n\u00d6ffnung der Ehe wieder laut. Die Debatte ist so kontro-\n\nvers wie wichtig. \n\nDie s\u00e4chsische CDU hat auf diese Forderung ganz vorher-\n\nsehbar und reflexartig reagiert. Das Anliegen wurde strikt \n\nund schroff zur\u00fcckgewiesen. Das war wirklich keine \n\n\u00dcberraschung. Allerdings sind die vorgebrachten Argu-\n\nmente schlicht eine Unversch\u00e4mtheit. In Deutschland sei \n\ngenug getan worden, um die Diskriminierung gleichge-\n\nschlechtlicher Paare zu beenden, wird Herr Kretschmer, \n\nGeneralsekret\u00e4r der CDU, in der \u201eMorgenpost\u201c zitiert. \n\nMan h\u00e4tte das glatt f\u00fcr einen Scherz halten k\u00f6nnen. Die \n\nAussage an sich ist schon unlogisch. Die Diskriminie-\n\nrung, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist erst dann \n\nbeendet, wenn sie nicht mehr besteht. Solange sie aber \n\nnoch besteht, ist nicht genug getan worden, um sie zu \n\nbeenden. \n\nWas mich aber noch mehr aufregt: Wie kann sich denn die \n\nCDU hinstellen und behaupten, sie h\u00e4tte genug getan? Sie \n\nwar es doch mitnichten, die in diesem Land aus eigenem \n\nAntrieb irgendetwas f\u00fcr die Gleichstellung gleichge-\n\nschlechtlicher Paare getan hat, und schon gar nicht die \n\ns\u00e4chsische CDU. \n\nWas hat denn das CDU-regierte Sachsen damals gemacht, \n\nals das Lebenspartnerschaftsgesetz 2001 in Kraft trat, \n\nwohlgemerkt unter Rot-Gr\u00fcn und \u2013 nat\u00fcrlich \u2013 nicht unter \n\nSchwarz-Gelb? Sachsen hat beim Bundesverfassungsge-\n\nricht beantragt, es solle die Unvereinbarkeit mit dem im \n\nGrundgesetz festgeschriebenen Schutz der Ehe feststellen. \n\nDieser Schuss ging allerdings nach hinten los. Eingetra-\n\ngene Lebenspartnerinnen und -partner klagten ihre Rechte \n\nin langwierigen Verfahren bis hin zum Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshof ein, und sp\u00e4ter hat das Bundesverfassungsge-\n\nricht im Laufe der Jahre die Rechte gleichgeschlechtlicher \n\nPaare durch seine Urteile immer wieder gest\u00e4rkt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nNach und nach kam es so zur Beinahe-Angleichung gegen \n\nallen Widerstand der CDU. Wenn Sie sich jetzt hinstellen \n\nund behaupten, Sie h\u00e4tten genug getan, dann kann ich \n\nIhnen nur sagen: Das ist l\u00e4cherlich. Sie mussten sich \n\nschlicht der Rechtsprechung beugen. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Ja, gern. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nFrau Buddeberg, k\u00f6nnen Sie mir sagen, in welchen \n\nGesetzen des Freistaates Sachsen konkret die eingetrage-\n\nne Lebenspartnerschaft noch nicht mit der Ehe gleichge-\n\nstellt worden ist? Um welche Gesetze des Freistaates \n\nSachsen handelt es sich dabei, f\u00fcr die dieser Landtag die \n\ndirekte Verantwortung tr\u00e4gt? \n\nDie zweite Frage schlie\u00dft sich daran an: K\u00f6nnen Sie mir \n\nsagen, wie die rechtliche Situation bis zum heutigen Tag \n\nbez\u00fcglich der Gleichstellung von Ehen zwischen Mann \n\nund Frau bzw. homosexuellen Paaren in Irland ist? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Auf die zweite Frage \n\nwerde ich nicht antworten, weil ich jetzt nicht \u00fcber Irland \n\nreden m\u00f6chte. \n\nZur ersten Frage. Sie werden sich sicher an die Initiative \n\n\u201eZwei gleich zwei\u201c erinnern, die das sehr kleinteilig \n\naufgeschl\u00fcsselt hat, und dass es 35 Landesgesetze gab, die \n\nnoch nicht angeglichen worden waren. Der Prozess hat \n\neinfach sehr lange gedauert und andere Bundesl\u00e4nder sind \n\nda viel weiter. Ich w\u00fcrde jetzt gern in meiner Rede fort-\n\nfahren. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Danke f\u00fcr keine Antwort. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie gestatten keine \n\nweiteren Zwischenfragen? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Nein, ich w\u00fcrde jetzt \n\ngern fortfahren. \u2013 Nun reden wir \u00fcber die Umsetzung in \n\nder Kommune. Die Fraktion der GR\u00dcNEN strebt mit \n\nihrem Antrag eine systematische \u00dcberpr\u00fcfung der kom-\n\nmunalen Satzung an. Die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde soll \n\ngegen\u00fcber den Kommunen den nach der Pr\u00fcfung festge-\n\nstellten Anpassungsbedarf anzeigen. Dieses Vorgehen \n\nunterscheidet sich von der Passivit\u00e4t der Staatsregierung. \n\nDiese antwortet n\u00e4mlich in ihrer Stellungnahme recht \n\nlapidar: \u201eVerst\u00f6\u00dfe gegen die Rechte der eingetragenen \n\nLebenspartnerschaft auf kommunaler Ebene sind nicht \n\nbekannt. Sollten Verst\u00f6\u00dfe bekannt werden, wird die \n\nRechtsaufsicht umgehend eingreifen.\u201c \n\nF\u00fcr mich klingt das \u2013 da geht es mir wie Frau J\u00e4hnigen \u2013 \n\nverd\u00e4chtig nach: \u201eWas ich nicht wei\u00df, macht mich nicht \n\nhei\u00df.\u201c So einfach kann die Welt sein. Aber ich sage Ihnen \n\nganz klar: Das reicht nicht. Es geht hier nicht um Zuge-\n\nst\u00e4ndnisse und auch nicht um Wohltaten, sondern wir \n\nsprechen hier von der Umsetzung geltenden Rechts. Das \n\nist nicht die K\u00fcr, sondern das ist die Pflicht. \n\nIn Ihrer Stellungnahme verweisen Sie \u2013 Herr Dierks hat \n\nes ebenfalls getan \u2013 auf den Aktionsplan zur Akzeptanz \n\nder Vielfalt von Lebensentw\u00fcrfen. Ich habe es schon an \n\nanderer Stelle gesagt und ich wiederhole es noch einmal: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1131 \n\nWir begr\u00fc\u00dfen diesen Punkt im Koalitionsvertrag aus-\n\ndr\u00fccklich. Wir begl\u00fcckw\u00fcnschen Sie zu der Entscheidung, \n\ndiese l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Aufgabe endlich in Angriff zu \n\nnehmen. Aber langsam bin ich wirklich gespannt auf \n\nIhren Aktionsplan; denn wenn Sie, wenn es um das \n\nThema \u201eVielf\u00e4ltige Lebensweisen\u201c geht, immer auf \n\ndiesen geheimnisvollen Plan verweisen, dann scheint mir \n\ndas die Eier legende Wollmilchsau zu werden. Wir sind da \n\neher skeptisch, aber dazu haben wir einen entsprechenden \n\nAntrag im Gesch\u00e4ftsgang und werden uns an anderer \n\nStelle dar\u00fcber verst\u00e4ndigen. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN bleibt, was konkrete Beispiele \n\nf\u00fcr Ungleichbehandlung von Ehe und eingetragener \n\nLebenspartnerschaft angeht, ungenau. Frau J\u00e4hnigen hat \n\ngerade ein paar Beispiele genannt. Aber das liegt vermut-\n\nlich daran, dass kein genauer \u00dcberblick \u00fcber den noch \n\nvorhandenen Anpassungsbedarf besteht. Das hei\u00dft aber \n\nnicht, dass die Umsetzung zu vernachl\u00e4ssigen w\u00e4re. Wie \n\ngesagt, es handelt sich um die Umsetzung geltenden \n\nRechts. \n\nMan k\u00f6nnte den Eindruck gewinnen, dass die CDU \n\ninzwischen vom Oppositionsdruck bei diesem Thema \n\ngeradezu genervt ist. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nAber mein Mitleid mit Ihnen h\u00e4lt sich diesbez\u00fcglich in \n\nGrenzen. \n\n(Oh! bei der CDU) \n\nWissen Sie, warum? \u2013 Weil Sie diesen ganzen kleinteili-\n\ngen Zirkus gar nicht haben m\u00fcssten. Ich gebe Ihnen einen \n\nTipp: Geben Sie Ihren anachronistischen Widerstand \n\ngegen die \u00d6ffnung der Ehe auf. Das Ganze ist doch nur so \n\nkompliziert, weil Sie an der separaten \u2013 sogar eher abge-\n\nstuften \u2013 Institution der eingetragenen Lebenspartner-\n\nschaft festhalten. Solange Sie das tun, werden Sie nicht \n\ndarum herumkommen, die gesamte kleinteilige Flei\u00dfar-\n\nbeit zu erledigen und jedes Gesetz, jede Rechtsverord-\n\nnung, jede Verwaltungsvorschrift zu pr\u00fcfen und \u2013 falls \n\nnotwendig \u2013 zu ver\u00e4ndern und dazu noch bis in jede \n\nkleinste Verwaltungseinheit hinein anzugleichen \u2013 nicht \n\nzu vergessen: jedes T\u00fcrschild. Es ist Ihre Entscheidung. \n\nSie haben sich die Suppe eingebrockt, Sie m\u00fcssen sie \n\nausl\u00f6ffeln. Guten Appetit! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \n\nKurzintervention. Bitte, Herr Dreher. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin, \n\nSie haben den Bogen von Irland nach Deutschland ge-\n\nspannt. Ist Ihnen bekannt, dass das Grundgesetz in Irland \n\nnicht gilt? In Deutschland steht die Ehe nach dem Grund-\n\ngesetz unter einem besonderen Schutz. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\ndarauf antworten? \u2013 Gut. Es gibt noch eine Kurzinterven-\n\ntion. Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Da Frau Buddeberg auf meine \n\nFragen nicht antworten konnte, m\u00f6chte ich ihr gern \n\nhelfen, damit sie sich vielleicht im Nachgang informiert. \n\nEs ist tats\u00e4chlich richtig, dass noch bis vor kurzer Zeit in \n\nSachsen um die 35 bis 40 Gesetze und Verordnungen \n\nangepasst werden mussten. Wenn Sie sich aber informie-\n\nren, werden Sie feststellen, dass im Freistaat Sachsen mit \n\nder Dienstrecht- und Besoldungsreform fast alle Gesetze \n\n\u2013 fast alle! \u2013, f\u00fcr die der Landtag zust\u00e4ndig ist, dahin \n\ngehend ge\u00e4ndert wurden. Die Verordnungen sind reines \n\nVerwaltungshandeln, und dass Verordnungen im Nach-\n\ngang zu ver\u00e4nderten Gesetzen angepasst und ver\u00e4ndert \n\nwerden, ist v\u00f6llig normal. \n\nZu Irland will ich Ihnen mitgeben, dass Irland bis zu dem \n\nSonntag, an dem dar\u00fcber abgestimmt worden ist \u2013 bzw. \n\nbis zum heutigen Tag, denn die Gesetze sind bis heute in \n\nIrland nicht ge\u00e4ndert worden \u2013 bez\u00fcglich dieser Frage viel \n\nweiter zur\u00fcck war, als es Deutschland seit dem Jahr 2001 \n\nist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\ndarauf reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die \n\nSPD-Fraktion an der Reihe. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Deutschland \n\nund Sachsen sind weltoffener geworden, auch und insbe-\n\nsondere gegen\u00fcber der Liebe zwischen M\u00e4nnern und \n\nM\u00e4nnern sowie Frauen und Frauen. Aus der gesellschaft-\n\nlichen Ablehnung und Kriminalisierung der F\u00fcnfziger- \n\nund Sechzigerjahre wurde Skepsis, aus Skepsis wurde \n\nToleranz, aus Toleranz wurde Akzeptanz, und jetzt geht es \n\ndarum, aus dieser Akzeptanz gleiche Rechte zu schaffen, \n\ndenn das ist das Ziel: gleiche Rechte f\u00fcr alle Lebensent-\n\nw\u00fcrfe. \n\nHeute gehen immer wieder Tausende Menschen auf die \n\nStra\u00dfe, um diese gewachsene Akzeptanz zu feiern und der \n\nForderung Ausdruck zu verleihen, dass dieser gesell-\n\nschaftlichen Akzeptanz die v\u00f6llige Gleichstellung in \n\nGesetzen und Verordnungen zu folgen hat. Wir als SPD \n\nhaben diese Forderungen immer unterst\u00fctzt, und ich \n\nerinnere daran, dass SPD und GR\u00dcNE mit der Einf\u00fch-\n\nrung der eingetragenen Lebenspartnerschaft hier im Jahre \n\n2001 einen wichtigen Meilenstein geschaffen haben. \n\nInzwischen sind wir auf der gesetzlichen Ebene weiter. \n\nManche Schritte wurden politisch gestaltet, andere vom \n\nBundesverfassungsgericht erzwungen, aber auch die \n\ngesellschaftliche Debatte ist weiter. Inzwischen fordern \n\nVertreter aller Parteien im Deutschen Bundestag die \n\nEinf\u00fchrung einer \u201eEhe f\u00fcr alle\u201c. \n\nNat\u00fcrlich gibt es noch einiges zu tun. In Deutschland, in \n\nSachsen verstehe ich den heute zu debattierenden Antrag \n\nder GR\u00dcNEN als einen Beitrag zu dieser Diskussion. Um \n\nes konkret zu machen: Wir m\u00fcssen \u2013 erstens \u2013 die Gleich-\n\nstellung in allen Landesgesetzen und Verordnungen \n\ndurchsetzen, und wir m\u00fcssen \u2013 zweitens \u2013 die trotz vieler \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1132 \n\nFortschritte immer noch vorhandenen Ressentiments \n\ngegen\u00fcber Lesben, Schwulen, Bi- und Transsexuellen \n\nkonsequent bek\u00e4mpfen. \n\nWir als SPD haben deshalb mit unserem Koalitionspartner \n\nvereinbart \u2013 ich zitiere den schon viel besagten Passus aus \n\ndem Koalitionsvertrag \u2013, eingetragene Lebenspartner-\n\nschaften in den Landesgesetzen und Verordnungen in den \n\nkommenden zwei Jahren umfassend und vollst\u00e4ndig zu \n\nverankern. Das hei\u00dft, wir haben einen klaren Zeitplan. Bis \n\nEnde 2016 wird auch in Sachsen die Gleichstellung \n\nRealit\u00e4t. \n\nIch habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis, wenn das zum Beispiel den \n\nLGBT-Verb\u00e4nden nicht schnell genug geht; denn sie \n\nhaben, wenn wir ehrlich sind, sehr lange darauf gewartet. \n\nDas, was ich mir aber von Ihnen, liebe Kollegen von den \n\nGR\u00dcNEN und den LINKEN, w\u00fcnsche, ist, dass wir uns \n\njetzt nicht im Klein-Klein verlieren, sondern dass wir \n\ngemeinsam an der Umsetzung dieses Gleichstellungsver-\n\nsprechens arbeiten. Das ist nicht der Anlass f\u00fcr Parteien-\n\nstreit. Daf\u00fcr ist das Thema \u2013 erstens \u2013 zu wichtig, und \u2013 \n\nzweitens \u2013 sind wir daf\u00fcr zu kurz vor dem Ziel. Das hei\u00dft \n\nwiederum: Wir unterst\u00fctzen die Intention von Punkt 1 \n\nIhres Antrags, aber wir wollen das Thema umfassend \n\nbearbeiten und bis Ende 2016 zum Abschluss bringen. \n\nSich jetzt einzelne Aspekte wie den in Ihrem Antrag \n\nformulierten herauszugreifen ist \u2013 auch wenn Ihre Bei-\n\nspiele alle richtig sind \u2013 hier nicht hilfreich. \n\nDass eine Gleichstellung in den Landesgesetzen und \n\nVerordnungen nicht ausreichen k\u00f6nnte und auch die \n\nKommunen ihre eigene Verantwortung zu tragen haben, \n\nist dabei unbestritten, und ich bin mir sicher, dass das \n\nSMGI als fachlich zust\u00e4ndiges Ministerium und das SMI \n\nals rechtlich zust\u00e4ndiges Kommunalministerium diesen \n\nHinweis gerne aufnehmen werden und sich dessen auch \n\nschon vorher bewusst waren. \n\nDamit komme ich zu Punkt 2 Ihres Antrags. Ich finde es \n\nwichtig, dass wir uns im Rahmen der Gleichstellungspoli-\n\ntik mit der Lebenssituation von Lesben, Schwulen, Bi- \n\nund Transsexuellen auseinandersetzen. Dabei geht es auch \n\num die Diskriminierungserfahrungen, die es im Alltag \n\nheute leider immer noch gibt. Dazu ist es in der Tat \n\nwichtig, Beratungsangebote f\u00fcr alle Betroffenen \u2013 im \n\n\u00dcbrigen auch f\u00fcr ihre Familien \u2013 zu schaffen, und das \n\nnicht nur in den Gro\u00dfst\u00e4dten. Vereine wie die \u201eRosaLin-\n\nde\u201c in Leipzig, \u201eGerede e. V.\u201c in Dresden und \u201edifferent \n\npeople\u201c in Chemnitz leisten hier seit Jahren eine wichtige \n\nArbeit, f\u00fcr die ich mich im Namen der SPD-Fraktion \n\nherzlich bedanken m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMit dem Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c fordern wir \n\n\u00fcbrigens landesweit \u2013 das hei\u00dft, auch im l\u00e4ndlichen Raum \n\n\u2013 Aufkl\u00e4rungsprojekte zum Thema sexuelle Vielfalt \u2013 nur, \n\ndamit Sie das auch einmal geh\u00f6rt haben. Man muss \n\nwissen, dass es au\u00dferhalb der Gro\u00dfst\u00e4dte \u2013  \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 h\u00f6ren Sie weiter zu! \u2013 keine ausreichenden Angebote \n\nzum Beispiel zur Coming-out-Beratung gibt. Wir als SPD \n\nhaben deshalb mit unserem Koalitionspartner vereinbart, \n\ndass wir gemeinsam mit der Zivilgesellschaft einen \n\nAktionsplan einrichten, der Projekte gegen jegliche Form \n\nvon Diskriminierung aufgrund sexueller Identit\u00e4t f\u00f6rdert. \n\nDiesen Aktionsplan haben wir in den Haushaltsverhand-\n\nlungen \u2013 das wird Ihnen sicherlich aufgefallen sein \u2013 mit \n\n250 000 Euro pro Jahr untersetzt. Dieser Aktionsplan wird \n\nzurzeit gemeinsam mit den Vertretern der Zivilgesell-\n\nschaft erarbeitet. Beteiligung braucht Zeit. Das m\u00fcssten \n\nSie von den GR\u00dcNEN eigentlich wissen. Bereits dieses \n\nJahr sollen erste Projekte gef\u00f6rdert werden; im kommen-\n\nden Jahr \u2013 so ist der Plan \u2013 wollen wir richtig durchstar-\n\nten. \n\nDass dabei eine Situationsanalyse \u2013 wie von Ihnen gefor-\n\ndert \u2013 Teil eines Aktionsplans sein muss, versteht sich aus \n\nunserer Sicht von selbst. Deshalb: Sachsen ist auf dem \n\nWeg zu einem Regenbogenland. Auch der CSD am \n\nWochenende hat das eindr\u00fccklich gezeigt. Die Gleichstel-\n\nlung wird auf den Weg gebracht, der Aktionsplan ist in \n\nArbeit. Damit ist Ihr Antrag weitgehend gegenstandslos. \n\nMeine Bitte lautet deshalb, dass wir uns nicht im Klein-\n\nKlein verlieren. Das verschwendet Zeit. Lassen Sie uns \n\nlieber daran arbeiten, die Akzeptanz aller Lebensentw\u00fcrfe \n\nvoranzutreiben, denn das ist eine t\u00e4gliche Aufgabe. Unser \n\ngemeinsames Engagement daf\u00fcr wird auch nicht durch \n\nGesetze oder Aktionspl\u00e4ne \u00fcberfl\u00fcssig. Es wird lediglich \n\ndavon unterst\u00fctzt. Lassen Sie uns deshalb Gleichstellung \n\nauch weiterhin zum Thema machen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion. \n\nHerr Spangenberg, bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ihr Antrag wird von \n\nuns nat\u00fcrlich abgelehnt, das sage ich gleich vorneweg. \n\nFrau Buddeberg, die Aggressivit\u00e4t in Ihrer Rede, die \n\nm\u00fcssen Sie mir einmal erkl\u00e4ren. Man kann das auch \n\nanders sagen. \n\n(Zuruf von der CDU: Da hat er recht!) \n\nHerr Scheel, Sie haben gestern so sch\u00f6n auf die V\u00e4ter und \n\nM\u00fctter des Grundgesetzes hingewiesen; das fand ich ganz \n\ntoll. Dann kennen Sie auch Artikel 6 Nr. 2, in dem steht: \n\n\u201ePflege und Erziehung sind das nat\u00fcrliche Recht der \n\nEltern und die ihnen zuv\u00f6rderst obliegende Pflicht.\u201c \u2013 \n\nDamit haben die V\u00e4ter und M\u00fctter des Grundgesetzes \n\nnat\u00fcrlich Mann und Frau gemeint, davon k\u00f6nnen wir \n\nausgehen. \n\nWenn hier so getan wird, als wenn wir in Deutschland ein \n\nVolk sind, das laufend die Leute diskriminiert, dann, bitte, \n\nerinnern Sie sich an 1740. Wir hatten in Deutschland mit \n\nFriedrich II. die erste Person, die die Freiheit angemahnt \n\nund auch durchgesetzt hat. \u2013 Das nur als Vorspann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1133 \n\nWir haben ja bei diesen Lebensgemeinschaften schon eine \n\nfaktische Gleichstellung \u2013 eine Gleichstellung zwischen \n\nnaturbedingten Verbindungen und den gleichgeschlechtli-\n\nchen Verbindungen. Meine Damen und Herren, Sie haben \n\nzum Beispiel beim Steuerrecht schon ein Splitting durch-\n\nsetzen k\u00f6nnen. Das habe ich nie nachvollziehen k\u00f6nnen; \n\ndenn das Splitting war ja gedacht als steuerliche Erleich-\n\nterung f\u00fcr die kleinste Zelle des Staates, aus der die \n\nKinder kommen, und die Kinder sind notwendig f\u00fcr den \n\nErhalt des Staates. Deswegen sollte man sie f\u00f6rdern. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDas haben Sie nat\u00fcrlich wieder vergessen. Das haben wir \n\ngemacht, ist doch in Ordnung. Ich will hier nur sagen, \n\ndass das auch schon durchgesetzt wurde. \u2013 Kleinen \n\nMoment, Herr Scheel. \n\nEs geht weiter mit der Sukzessivadoption, die auch schon \n\ndurchgegangen ist. \u2013 Auch sehr zweifelhaft. Wer nicht \n\nwei\u00df, was es bedeutet: Wenn eine Person bereits ein Kind \n\nadoptiert hat und dann in eine gleichgeschlechtliche \n\nBeziehung geht, dann kann der Partner das Kind auch \n\nnoch adoptieren. Das ist auch so eine Sache, ist aber \n\nschon durchgegangen. Sie sehen, Sie sind doch schon \n\nganz sch\u00f6n stark beteiligt. \n\nSie fordern weiterhin eine st\u00e4rkere Betrachtung dieser \n\nLebensformen. Warum muss das denn sein? Warum muss \n\ndas so nach vorn getragen werden? Es kann doch jeder so \n\nhalten, wie er will \u2013 seien Sie doch einmal tolerant! \n\n(Sabine Friedel, SPD: Genau!) \n\nLassen Sie die Leute mal in Ruhe. Der eine macht es so, \n\nder andere so. Sie brauchen mediale Aufmerksamkeit, Sie \n\nbrauchen die \u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr das Gebiet \u2013 aber \n\ndas sind Privatsachen. Lassen Sie die Leute in Ruhe, \n\nlassen Sie sie machen, was sie wollen, die brauchen Sie \n\nnicht als Unterst\u00fctzung daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, Sie sprechen \u00fcber Diskrimi-\n\nnierung \u2013 ich kann \u00fcberhaupt keine erkennen, \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Das glaube ich!) \n\nwohl aber den Druck von Ihnen, dass wir uns st\u00e4ndig mit \n\ndieser au\u00dfergew\u00f6hnlichen Form des Zusammenlebens \n\nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen und damit konfrontiert werden. \n\nWarum? Wollen wir nicht! Jeder macht es, wie er will, \n\nund dann l\u00e4uft es so. Wir tolerieren und respektieren das, \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Sie \n\nrespektieren das \u00fcberhaupt nicht!) \n\naber wir m\u00fcssen nicht st\u00e4ndig betonen, wie toll das ist. \n\nDie Staatsregierung hat Ihnen bereits erkl\u00e4rt, dass sie \n\nsowieso im Rahmen der geltenden Gesetze handeln muss \n\nund handelt. Sie mutma\u00dfen Diskriminierung, aber ohne \n\nkonkrete Beispiele. Sie verlangen zum Beispiel unter \n\nPunkt 2 die Gleichstellung \u00fcber das Bestehende hinaus; \n\ndiesen Antrag stellen Sie hier. Sie wollen \u00fcber diese \n\nPlattform wieder Aufmerksamkeit f\u00fcr ein weitergehendes \n\nZiel erreichen. Ich nehme an, Sie wollen auf die gleich-\n\nwertige Adoption hinaus \u2013 es kommt mir in dieser Rich-\n\ntung vor \u2013, und darin, sage ich Ihnen ehrlich, sehen wir \n\neine ganz klare Gef\u00e4hrdung des Kindeswohls, wenn es so \n\nweitergehen soll. \n\nEine Volladoption bedeutet immer eine totale Trennung \n\nvon den leiblichen Eltern und der Staat muss deshalb in \n\ndiesem Fall \u2013 das sage ich prophylaktisch \u2013 diesen Kin-\n\ndern die gleiche Lebensform bereitstellen, die sie norma-\n\nlerweise gehabt h\u00e4tten. Hier geht es allein um das Recht \n\nder Kinder. \n\nWenn gerade Sie von den GR\u00dcNEN so etwas forcieren, \n\ndann wird mir ein wenig unwohl, wenn ich an die Enth\u00fcl-\n\nlungen aus Ihrer Partei in letzter Zeit denke. \n\n(Leichte Heiterkeit bei der AfD) \n\nDas ist sehr, sehr problematisch. Kinder sind kein Spiel-\n\nball f\u00fcr irgendwelche Lebensformen. Das bedeutet, dass \n\nKinder nicht als Ware gehandelt werden k\u00f6nnen. \n\nDie Staatsregierung sollte Zur\u00fcckhaltung \u00fcben und der \n\nBeziehung keine besondere Bedeutung beimessen; das ist \n\neine Beziehung wie jede andere. Jeder soll nach seiner \n\nFasson selig werden. In diesem Sinne werden Sie auch die \n\nAkzeptanz in der Bev\u00f6lkerung erhalten. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Spangenberg, Ihre \n\nsehr antiquierte Auffassung kam mir so vor wie Gerede, \n\ndas ich in der DDR in den Siebzigerjahren am Stamm-\n\ntisch geh\u00f6rt habe \u2013 da ging es auch nicht sozialistisch zu: \n\nIm Privaten geht alles, aber macht es doch nicht \u00f6ffent-\n\nlich, ihr gef\u00e4hrdet die naturgegebene Verbindung der Ehe. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie waren \n\n in den Siebzigerjahren in der Kneipe?) \n\nWer verheiratet ist, werde durch irgendetwas herabgesetzt \n\n\u2013 ich bin eine von denen \u2013, und dann kommt das klare \n\nVorurteil. \n\nIch will einmal zum Thema P\u00e4dophilie eines sagen: \n\nFeministinnen wie ich haben sich immer f\u00fcr den Schutz \n\nvon Kindern eingesetzt, das ist selbstverst\u00e4ndlich. Aber \n\ndazu geh\u00f6rt eine weltoffene Gesellschaft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Das m\u00fcssen \n\nSie Ihren Kollegen mal erkl\u00e4ren!) \n\nSo viel dazu. Lassen Sie den Klamauk, der macht es nicht \n\nbesser und auf Dauer werden Sie damit auch keine Auf-\n\nmerksamkeit mehr f\u00fcr diese antiquierten Vorstellungen \n\nbekommen. \n\nJetzt noch einmal zur Umsetzung. Wir nehmen Ihren \n\nKoalitionsvertrag ernst und haben uns dar\u00fcber gefreut. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1134 \n\nWir messen ihn daran, dass er wirklich umgesetzt wird. \n\nHerr Kollege Dierks, ich m\u00f6chte das, was Sie gesagt \n\nhaben, etwas abwandeln: Wer gar nicht arbeitet, der \n\narbeitet sehr nachl\u00e4ssig. Wir m\u00f6chten gern die Qualit\u00e4t \n\ndieser Umsetzungsarbeit bef\u00f6rdern, denn im Koalitions-\n\nvertrag haben Sie zum kommunalen Recht nichts verein-\n\nbart, sondern zum Landesrecht. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich Ihre \n\nAbsicht der Gleichstellung ernst nehmen und mit Beispie-\n\nlen aus der Praxis untersetzen und das haben wir gemacht. \n\nDann erwarte ich jetzt vom Minister die klare Zusage, \n\ndass Sie gegen diese Verst\u00f6\u00dfe vorgehen. \n\n\u00dcbrigens, lieber Kollege Homann: Die Spitzenverb\u00e4nde \n\nhatten l\u00e4ngst vorgeschlagen, dass die Gemeindeordnung \n\ngleich ge\u00e4ndert wird und dort die eingetragene Lebens-\n\npartnerschaft umgesetzt wird. Warum haben Sie es bisher \n\nnicht gemacht? \n\nEs ist also noch viel zu tun \u2013 gehen wir es an! Schnecken-\n\ntempo ist nicht schnell genug, auch nicht f\u00fcr den Koaliti-\n\nonsvertrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Minister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau \n\nJ\u00e4hnigen, ich kann die Aufregung, die Sie gerade zum \n\nAusdruck gebracht haben, \u00fcberhaupt nicht nachvollzie-\n\nhen. \n\nKlar ist f\u00fcr uns, es ist ein sensibles Thema. Aber es ist \n\nmehrfach zum Ausdruck gekommen: Die Staatsregierung \n\nist an diesem Thema dran. Sie haben zumindest beim \n\nletzten Redebeitrag den Koalitionsvertrag gelobt, in dem \n\nalles zu diesem Thema drinsteht. Die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung steht f\u00fcr die Akzeptanz der Vielfalt von Lebens-\n\nentw\u00fcrfen und wird jeglicher Form von Diskriminierung \n\nauch aufgrund sexueller Identit\u00e4t entgegenwirken. \n\nWir haben einen Zeitplan verabredet, der von Herrn \n\nHomann vorgestellt wurde; deswegen brauche ich es nicht \n\nzu wiederholen. Wir erarbeiten einen Aktionsplan unter \n\nder Federf\u00fchrung meiner Kollegin Frau K\u00f6pping, was mit \n\ngro\u00dfem Engagement vorangetrieben wird. Hier werden \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch die Vertreter der kommunalen \n\nEbene und die betroffenen Interessenverb\u00e4nde einbezo-\n\ngen. Dieser Aktionsplan soll 2016 greifen und deshalb \n\nverstehe ich die H\u00e4me, die Sie, Frau Buddeberg, zum \n\nAusdruck gebracht haben, \u00fcberhaupt nicht. \n\nIch habe volles Vertrauen zu dem, was Kollegin K\u00f6pping \n\nmacht, und ich bin \u00fcberzeugt davon, dass dieser Plan \n\nnicht irgendein Wunderwerk wird, sondern dass er dem, \n\nwas notwendig ist, entspricht und damit f\u00fcr die n\u00e4chste \n\nZeit die erforderlichen Rahmenbedingungen und Aktivit\u00e4-\n\nten zum Ausdruck bringt. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nIch habe ja gesagt, \u2026.) \n\n\u2013 Ja, aber die Art und Weise, wie Sie es gesagt haben, \n\nwollte ich noch einmal ansprechen und mich deutlich \n\ndazu positionieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAlso kann ich an dieser Stelle sagen: Warten wir es ab! \n\nErst wenn der Landesaktionsplan steht und die eingetra-\n\ngenen Lebenspartnerschaften vollst\u00e4ndig verankert sind, \n\nkann man schauen, wo dann noch Handlungsbedarf \n\nbesteht und was noch fehlt. \n\nSchlie\u00dflich ist noch eines festzustellen: Das Bundesver-\n\nfassungsgericht hat in Sachen eingetragene Lebenspart-\n\nnerschaften eindeutig entschieden und das gilt auch f\u00fcr \n\ndie kommunale Ebene. Die Anpassungen der Satzungen \n\nm\u00fcssen entsprechend vorgenommen werden, zumal es \n\nbislang schon so war, dass kommunale Satzungen ihre \n\nRechte oder Pflichten in aller Regel nicht an den Perso-\n\nnenstand des Adressaten als Ehegatten gekn\u00fcpft haben. \n\nDies gilt insbesondere f\u00fcr die Satzung von Zweckverb\u00e4n-\n\nden. Falls sie es dennoch tun, ist die kommunale Verwal-\n\ntung an die h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung gebunden. \n\nAlso gilt: Sollten Verst\u00f6\u00dfe bekannt werden, wird die \n\nRechtsaufsicht, werden die Gerichte unverz\u00fcglich t\u00e4tig \n\nund das Notwendige veranlassen. \n\nSchauen wir uns einmal den Fall in Dresden an, den Sie, \n\nFrau J\u00e4hnigen, angesprochen haben. Betroffene haben \n\ndort geklagt, haben Recht bekommen und die Stadt hat \n\ngehandelt. Aber das, was Sie gesagt haben, n\u00e4mlich aus \n\ndiesem Beispiel auf Diskriminierung gleichgeschlechtli-\n\ncher Lebensformen zu schlie\u00dfen, ist schlichtweg falsch. \n\nDie Stadt Dresden h\u00e4tte auch bei jeder anderen Patch-\n\nworkfamilie, in der keines der betreffenden Kinder \n\nwenigstens einen identischen Elternteil hat, so entschie-\n\nden. \n\nDas Problem lag also bei diesem Beispiel an der fehler-\n\nhaften Auslegung des Begriffs \u201eFamilie\u201c durch die \n\nLandeshauptstadt Dresden und eben nicht an einer Diffe-\n\nrenzierung der Stadt zwischen gleichgeschlechtlichen und \n\nverschiedengeschlechtlichen Lebensformen der Eltern. \n\nAus diesem Grund, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, k\u00f6nnen wir auch aus der Perspektive der Staats-\n\nregierung keinen weiteren Handlungsbedarf erkennen und \n\nempfehlen, diesen Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Das Schlusswort hat die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Abg. J\u00e4hnigen. Bitte \n\nsehr. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nMinister Ulbig! Sie haben mir mit Ihren Ausf\u00fchrungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1135 \n\nnoch einmal bewiesen, wie wichtig unser Antrag ist. Zum \n\neinen sind Sie gar nicht auf die Beispiele eingegangen, die \n\nich vorgetragen habe. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \n\nEinzelne herausgegriffen!) \n\nIch h\u00e4tte mindestens erwartet, dass Sie das pr\u00fcfen lassen, \n\ndie Satzung, die ich vorgetragen habe. \n\nZum anderen: Das Verfahren in Dresden hat l\u00e4nger als \n\nzwei Jahre gedauert, also mit zahlreichen Gespr\u00e4chen, \n\nWiderspruch, noch einem Gespr\u00e4ch usw. Ich finde, das ist \n\nverdammt lang, um sein Recht zu erlangen, zumal wenn \n\nman beim Verwaltungsgericht auf eine solche Sache noch \n\neinen Kostenvorschuss leisten muss. \n\nWenn Sie sich den Tenor der Gerichtsentscheidung \n\nansehen, dann werden Sie lesen, dass das Gericht ganz \n\nklar gesagt hat, es geht nicht um den Familien-, sondern \n\num den Ehebegriff. In keiner Ehe werden die Eltern \n\ngefragt, welcher genetischen Herkunft ihre Kinder sind, \n\ndie sie in ihrer Ehe zusammen gro\u00dfziehen. Genau diese \n\nFrage darf man auch bei eingetragenen Lebenspartner-\n\nschaften nicht stellen. Das sind keine Patchworkfamilien, \n\nsondern feste Beziehungen, und es geht eben nicht um die \n\ngenetische Herkunft, Herr Minister. Sie haben es auch \n\nnoch nicht verstanden. Lesen Sie es bitte in der Entschei-\n\ndung des Verwaltungsgerichts nach: \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \n\nSie haben es nicht verstanden!) \n\nDiese Beziehungen sind gleichzustellen. Genau deshalb, \n\nweil das so wichtig ist, wollen wir, dass Ihr Ministerium \n\ndie Rechtsprechung aufarbeitet und f\u00fcr alle Kommunen \n\nAnwendungshinweise f\u00fcr die betroffenen Bereiche \n\nerarbeitet. Sie k\u00f6nnen diese auch gleich noch im Landtag \n\nausteilen lassen, damit jeder vor Ort nachhaken kann. \n\nEs ist notwendig, was wir vorschlagen. Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen von der SPD, es ist dringend notwendig, um \n\nden Koalitionsvertrag umzusetzen. Auf dass wir nicht \n\nwieder nach Ablauf dieser Legislaturperiode so dasitzen \n\nwie nach der vergangenen Legislaturperiode, in der die \n\nGleichberechtigung der eingetragenen Lebenspartner-\n\nschaft auch schon einmal umgesetzt werden sollte. Be-\n\nschleunigen Sie diese M\u00fchlen, die zu langsam mahlen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/1254. Wer zustimmen m\u00f6chte, der zeigt das jetzt \n\nbitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Ohne Stimmenthaltungen und bei zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr ist die Drucksache dennoch nicht be-\n\nschlossen worden. Meine Damen und Herren, dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Ausweis- und Kennzeichnungspflicht  \n\nder Bediensteten der Polizei \n\nDrucksache 6/1554, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die einreichende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN und f\u00fcr die Fraktion Herr Abg. Lippmann. \u2013 Sie \n\nhaben das Wort, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe \n\neine Hoffnung, n\u00e4mlich dass Sachsen nicht das letzte \n\nBundesland sein wird, das sich einmal dazu durchringt, \n\neine Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Polizeibedienstete einzu-\n\nf\u00fchren. Bereits jetzt geh\u00f6rt Sachsen zu einer Minderheit \n\nvon Bundesl\u00e4ndern, die die Kennzeichnung von Polizei-\n\nbediensteten durch eine Nummer, durch einen Nummern-\n\nBuchstaben-Code oder durch ein Namensschild noch \n\nnicht eingef\u00fchrt oder geplant hat. Sachsen r\u00fchmt sich \n\ndoch sonst seiner Vorreiterrolle. Ich habe die Hoffnung, \n\ndass sich Sachsen auf den Weg zu einer modernen und \n\ntransparenten Polizei macht \u2013 deswegen schlagen wir \n\ndiesen Gesetzentwurf vor \u2013, zu der aus unserer Sicht ohne \n\nZweifel eine Kennzeichnungspflicht geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnser Vorschlag sieht vor, dass die Bediensteten im \n\nRegelfall ein Namensschild mit Vor- und Nachnamen zu \n\ntragen haben. Es gibt aber auch eine Vielzahl von Aus-\n\nnahmen, mit denen wir Einw\u00e4nden begegnen werden. \n\nDazu aber sp\u00e4ter. \n\nWir GR\u00dcNE sehen die Notwendigkeit f\u00fcr die Einf\u00fchrung \n\neiner Kennzeichnungspflicht, wie wir sie in diesem Hause \n\nschon mehrfach vorgetragen haben, als umso dringlicher \n\nan, da aufgrund der Entwicklung beim Bund und in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern Sachsen tats\u00e4chlich langsam in \n\ndas Hintertreffen ger\u00e4t, und tun dies aus einer tiefen \n\nrechtsliberalen Rechtsstaatsauffassung heraus. Der Staat \n\nist f\u00fcr die Menschen da und ein Gebilde der Menschen. \n\nDementsprechend hat er den Menschen gegen\u00fcber zuord-\n\nenbar und transparent aufzutreten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNach diesem Prinzip verfahren sowohl die Steuerverwal-\n\ntung \u2013 jeder Steuerbescheid ist namentlich unterschrieben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1136 \n\n\u2013 als auch andere Teile der Verwaltung. Dass es ausge-\n\nrechnet die Tr\u00e4ger des staatlichen Gewaltmonopols sind, \n\nbei denen eine Kennzeichnung in Sachsen bisher nicht \n\ndurchsetzbar war, ist f\u00fcr uns ein Zustand, den wir nicht \n\nhinnehmen wollen. \n\nDies f\u00fchrt in der Folge h\u00e4ufig dazu, dass, rechtsstaatlich \n\nbedenklich, staatliche Aufgabentr\u00e4ger in Form der Polizei \n\nnicht f\u00fcr ein m\u00f6gliches Fehlverhalten zur Rechenschaft \n\ngezogen werden k\u00f6nnen, weil schlicht die Nichtidentifi-\n\nzierbarkeit Ermittlungen und Strafverfahren faktisch ins \n\nLeere laufen lassen. \n\nEs entspricht einem Verst\u00e4ndnis von einer modernen \n\nPolizei und einem transparenten staatlichen Handeln, \n\nwenn Polizeibedienstete B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern offen \n\ngegen\u00fcbertreten. \n\nDas ist auch kein gro\u00dfes Novum. Viele Polizeibedienstete \n\ntragen bereits heute ganz selbstverst\u00e4ndlich bei Teilen \n\nihrer Diensthandlungen ein Namensschild oder stellen \n\nsich namentlich den Personen, die sie einer Ma\u00dfnahme \n\nunterziehen, vor. Im gesamten angloamerikanischen \n\nRaum ist die Kennzeichnung von Polizeibediensteten seit \n\nvielen Jahren \u00fcblich, \u00fcbrigens ohne die immer bef\u00fcrchte-\n\nten Konsequenzen. Dort ist ein nicht identifizierbarer \n\nPolizist faktisch unvorstellbar. \n\nIn vielen unserer Nachbarl\u00e4nder, etwa in Belgien, Frank-\n\nreich, Italien, Polen und Tschechien, gilt eine Kennzeich-\n\nnungspflicht, und selbst im chinesischen Hongkong \n\ntragen Polizistinnen und Polizisten eine Kennzeichnung. \n\nEs ist daher nicht verwunderlich, dass auch in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern, die zumindest in diesem Punkt eine \n\nmodernere Staatsauffassung als Sachsen haben, das \n\nTragen eines Nummern- und Namenschildes Usus gewor-\n\nden ist. So tragen mittlerweile Polizeibedienstete in \n\nBerlin, Bremen, Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein \n\neine individualisierbare Kennzeichnung, ebenso in Bran-\n\ndenburg, wo die Polizeikennzeichnung seinerzeit bekann-\n\nterma\u00dfen mit einer Gesetzesinitiative der CDU umgesetzt \n\nwurde. \n\nIn Baden-W\u00fcrttemberg, Nordrhein-Westfalen und Th\u00fc-\n\nringen werden entsprechende Gesetzentw\u00fcrfe zur Polizei-\n\nkennzeichnung gerade bearbeitet bzw. wird die Kenn-\n\nzeichnung demn\u00e4chst eingef\u00fchrt. \n\nAuch in Hessen tragen Polizeibedienstete mittlerweile \n\neine f\u00fcnfstellige Nummer. Innenminister Peter Beuth, \n\nbekannterma\u00dfen CDU, hat die notwendige Anschaffung \n\nvon neuer Polizeikleidung gleich mit der Einf\u00fchrung der \n\nKennzeichnung verbunden. Seine Begr\u00fcndung, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen von der CDU, d\u00fcrfte Sie hier \n\neigentlich \u00fcberzeugen \u2013 ich zitiere Herrn Beuth \u2013: \u201eWir \n\nwollen denen, die friedlich protestieren, einen Vertrauens-\n\nvorschuss einr\u00e4umen, damit sie sich von denen entsolida-\n\nrisieren, die Gewalt suchen.\u201c \u2013 Das ist doch eine typische \n\nHaltung der CDU. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn ein Innenminister der CDU dies als eine geeignete \n\nMa\u00dfnahme ansieht, dann wundert es mich, dass dies in \n\nSachsen offensichtlich nicht durchsetzbar ist. \n\nNachdem wir den Gesetzentwurf vor zwei Wochen der \n\n\u00d6ffentlichkeit vorgestellt haben, erfuhren wir eine gro\u00dfe \n\nResonanz. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Leipzig!) \n\nBeispielsweise hat die \u201eLVZ\u201c eine Online-Umfrage zur \n\nKennzeichnung durchgef\u00fchrt. Das f\u00fcr mich erstaunliche \n\nErgebnis \u2013 auch wenn man auf die Ergebnisse von Onli-\n\nne-Befragungen nicht so viel geben sollte, aber sie sind \n\nimmer ein guter Hinweis \u2013 ist \u00e4u\u00dferst positiv: An der \n\nUmfrage haben sich 555 Personen beteiligt und davon \n\nwaren 335 f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Kennzeichnungs-\n\npflicht, und das, obwohl bei Online-Umfragen bekann-\n\nterma\u00dfen auch eine Vielzahl von Personen aus dem \n\nrechten Spektrum unterwegs ist. \n\n(Lachen des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD \u2013 \n\nDr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nLeipzig links hat abgestimmt!) \n\n60 % Zustimmung f\u00fcr einen Gesetzentwurf der GR\u00dc-\n\nNEN-Fraktion finde ich bemerkenswert. Das liegt sicher-\n\nlich auch daran, dass wir in den letzten Monaten immer \n\nwieder mit F\u00e4llen konfrontiert waren, in denen es massive \n\nVorw\u00fcrfe gegen die Polizei insbesondere beim tats\u00e4chli-\n\nchen Handeln bei Gro\u00dfeinsatzlagen gab. \n\nWir haben offensichtlich einen Nerv getroffen; denn viele \n\nMenschen auf der Stra\u00dfe machen Erfahrungen mit einer \n\nPolizei, die ihnen faktisch anonym gegen\u00fcbertritt. Dabei \n\nist es eigentlich auch in Sachsen nicht angedacht, dass die \n\nPolizei anonym auftritt. Bereits jetzt muss sich entspre-\n\nchend dem S\u00e4chsischen Polizeigesetz jeder Polizist \n\ngegen\u00fcber dem Betroffenen einer Ma\u00dfnahme ausweisen. \n\nDies ist Ausfluss einer rechtsstaatlichen Auffassung, dass \n\nes eine anonyme Staatsmacht nicht geben darf. Doch, sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen, machen Sie einmal bei \n\nGelegenheit den Test. \n\nFragen Sie den n\u00e4chsten Beamten bei einer Verkehrskon-\n\ntrolle oder anderen Diensthandlungen mal nach seinem \n\nDienstausweis. Sie werden erstaunliche Antworten \n\nbekommen. Von der Nachfrage, warum Sie den sehen \n\nwollen, \u00fcber die in Unkenntnis der Rechtslage erfolgte \n\nAuskunft, den m\u00fcsse er Ihnen nicht zeigen, bis hin zu \n\nverwunderlichen Aussagen wie die, er habe ihn gar nicht \n\ndabei \u2013 so ziemlich alles ist in diesem Spektrum vertreten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch selbst habe bei Ma\u00dfnahmen w\u00e4hrend des Demonstra-\n\ntionsgeschehens noch nie, auch nicht auf mehrfache \n\nNachfragen, einen Polizeiausweis zu Gesicht bekommen. \n\nAuch die Tatsache, dass s\u00e4chsische Polizeibedienstete \n\nnicht bereit sind, ihrer Ausweispflicht nachzukommen, \n\nspricht umso mehr f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Kennzeich-\n\nnungspflicht, die die Folge hat, dass die Identifizierbarkeit \n\nnicht mehr im Belieben des Beamten steht. Ich wei\u00df, dass \n\nin der weiteren Beratung dieses Gesetzentwurfs wieder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1137 \n\ndie \u00fcblichen Tiraden kommen, und es wird das bekannte \n\nLied gesungen, wir w\u00fcrden Polizistinnen und Polizisten \n\nan den Pranger stellen. \n\nIch bitte insbesondere Sie, liebe Kollegen von der CDU-\n\nFraktion, zur Kenntnis zu nehmen, dass auch die Nicht-\n\nkennzeichnung der Polizei und das dem B\u00fcrger Gegen-\n\n\u00fcbertreten als uniformierte nicht identifizierbare Masse \n\nden entscheidenden Nachteil hat, dass bei einem Fehlver-\n\nhalten eines einzelnen Beamten immer die gesamte \n\nPolizei von Teilen der Bev\u00f6lkerung in Misskredit ge-\n\nbracht wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Polizei selbst muss ein Interesse daran haben, dass \n\nschwarze Schafe unter ihnen m\u00f6glichst schnell identifi-\n\nziert werden k\u00f6nnen, und bekannterma\u00dfen ist dies in \n\neinem Ermittlungsverfahren alles andere als einfach. \n\nLassen Sie mich zum Schluss ausf\u00fchren, dass wir mit \n\nunserem Gesetzentwurf so ziemlich allen Bedenken \n\nRechnung getragen und eine ausgewogene Grundlage \n\nzum Schutz der Polizeibediensteten vorgeschlagen haben. \n\nBei Gro\u00dfeinsatzlagen wird das Namensschild durch eine \n\nindividuell zuordenbare Nummern-Buchstaben-\n\nKombination ersetzt, die \u00fcberdies jederzeit wechselbar \n\nsein soll. Auch kann au\u00dferhalb von geschlossenen Eins\u00e4t-\n\nzen das Namensschild durch eine Nummer ersetzt wer-\n\nden, wenn im Einzelfall erhebliche Nachteile durch das \n\nF\u00fchren des Namensschildes, also auch im regul\u00e4ren \n\nDienst, zu bef\u00fcrchten sind. Bei der Gefahr f\u00fcr Leib und \n\nLeben kann im Ernstfall sogar ganz auf eine Kennzeich-\n\nnung verzichtet werden. Wie gesagt, wir haben nahezu die \n\nkompletten Bedenken der letzten Jahre in diesen Gesetz-\n\nentwurf aufgenommen und bringen daher einen Gesetz-\n\nentwurf ein, der weit \u00fcber die Schutzstandards vieler \n\nL\u00e4nder hinausgeht \u2013 \u00fcbrigens auch \u00fcber jene Schutzstan-\n\ndards des Gesetzentwurfs, den die CDU in Brandenburg \n\nmitgetragen hat. \n\nSie sehen, wir haben uns \u00fcber den Schutz der Polizeibe-\n\ndiensteten genauso viele Gedanken gemacht wie \u00fcber ihre \n\nIdentifizierbarkeit. Mit diesem Gesetzentwurf schaffen \n\nwir eine gute Balance zwischen Transparenz und F\u00fcrsor-\n\nge. Unser Gesetzentwurf ist kein Hexenwerk, sondern ein \n\nnotwendiger Schritt hin zu mehr Rechtsstaatlichkeit, und \n\nich bitte um Unterst\u00fctzung im weiteren Verfahren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz \u00fcber die Ausweis- und Kennzeichnungspflicht der \n\nBediensteten der Polizei an den Innenausschuss zu \u00fcber-\n\nweisen. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Ist jemand dage-\n\ngen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Es geht nur \n\num \u00dcberweisung, da k\u00f6nnt ihr zustimmen!) \n\nIch stelle fest, die \u00dcberweisung an den Innenausschuss ist \n\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber Musterverfahren in Kommunalabgabenstreitigkeiten  \n\nim Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/1695, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hier liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, \n\neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht \n\ndaher nur die einreichende Fraktion. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht Herr Abg. Schollbach. Herr Schollbach, \n\nSie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Kommunalabgaben sind bekanntlich \n\neine streitanf\u00e4llige Rechtsmaterie. Seit Inkrafttreten des \n\nS\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes im Jahr 1993 ist \n\neine Vielzahl an Verwaltungsrechtsstreitigkeiten, die das \n\nKommunalabgabenrecht zum Gegenstand haben, zu \n\nbeobachten. In der juristischen Datenbank Juris sind allein \n\n233 Oberverwaltungsgerichtsentscheidungen, deren streit-\n\nentscheidende Normen solche des s\u00e4chsischen Kommu-\n\nnalabgabengesetzes waren, dokumentiert. Dazu kommen \n\nunz\u00e4hlige Verfahren vor den Verwaltungsbeh\u00f6rden und \n\nden Verwaltungsgerichten. Mit diesen Verfahren sind \n\nnicht nur betr\u00e4chtliche Kosten verbunden, und zwar \n\nsowohl f\u00fcr die betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als \n\nauch f\u00fcr die Beh\u00f6rden, sprich die Steuerzahlerinnen und \n\nSteuerzahler. Sie f\u00fchrten und f\u00fchren zu einer nicht nur \n\nunerheblichen zeitlichen und personellen Belastung der \n\nzust\u00e4ndigen Gerichte und Beh\u00f6rden \u2013 das ist allein schon \n\nan der oft mehrj\u00e4hrigen Verfahrensdauer erkennbar \u2013; aus \n\nunserer Sicht stellt dies eine unzumutbare Situation f\u00fcr \n\nalle Beteiligten dar. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden schlagen wir von der LINKEN vor, \n\nin Sachsen Musterverfahren f\u00fcr Kommunalabgabenstrei-\n\ntigkeiten zuzulassen. Damit greifen wir die guten Erfah-\n\nrungen mit Musterverfahren in Mecklenburg-Vorpom-\n\nmern auf. Das ist der Hintergrund unserer Gesetzesinitia-\n\ntive. Nach Erlass einer kommunalen Satzung, von der \n\nregelm\u00e4\u00dfig eine Vielzahl von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nbetroffen sind, kommt es immer wieder zu einer Vielzahl \n\nvon Widerspr\u00fcchen, die in der Regel gleich gelagerte \n\nRechtsfragen zum Gegenstand haben. An dieser Stelle, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1138 \n\nmeine Damen und Herren, setzt unser Gesetzentwurf an. \n\nDie unterschiedlichen Rechtspositionen sollen in einem \n\nMusterverfahren ausgestritten und einer Entscheidung \n\nzugef\u00fchrt werden. Bis zu einer rechtskr\u00e4ftigen gerichtli-\n\nchen Entscheidung dieses Musterverfahrens sollen alle \n\nanderen Verfahren zu dieser Problematik ruhen. Auf \n\ndiesem Wege erreichen wir eine einheitliche Rechtsan-\n\nwendung, eine Minimierung der Verfahrenskosten und \n\neine Entlastung f\u00fcr Beh\u00f6rden und Gerichte. Zudem \n\nwerden deutlich schneller Rechtssicherheit und Rechts-\n\nfrieden erreicht. \n\nMit unserem Gesetzentwurf wollen wir aber nicht nur die \n\nM\u00f6glichkeit von Musterverfahren er\u00f6ffnen. Wie immer \n\nhinkt der Freistaat Sachsen in puncto Demokratie und \n\nB\u00fcrgerfreundlichkeit den anderen Bundesl\u00e4ndern hinter-\n\nher. Das wollen wir gern \u00e4ndern. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDeshalb schlagen wir vor, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nmit einem verbindlichen Rechtsanspruch auf Aktenein-\n\nsicht auszustatten. Damit soll gew\u00e4hrleistet werden, dass \n\nabweichend von der Abgabenordnung Einsicht in die der \n\nAbgabenfestsetzung zugrunde liegenden Unterlagen \n\ngew\u00e4hrt wird. Der Gesetzentwurf der LINKEN st\u00e4rkt die \n\nRechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, entlastet Beh\u00f6rden \n\nund Gerichte und tr\u00e4gt zur z\u00fcgigen Erreichung von \n\nRechtssicherheit und Rechtsfrieden bei. Es ist also ein \n\nhochvern\u00fcnftiger Vorschlag und deshalb werbe ich um \n\nkonstruktive Beratung im Fachausschuss und dann um \n\nZustimmung zu diesem Gesetzentwurf der Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz \u00fcber Musterverfahren in Kommunalabgabenstrei-\n\ntigkeiten im Freistaat Sachsen an den Innenausschuss \n\nfederf\u00fchrend und an den Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschuss mitberatend zu \u00fcberweisen. Wer stimmt dem \n\nVorschlag zu? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung \n\nbeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAbsatzf\u00f6rderung f\u00fcr Produkte der  \n\ns\u00e4chsischen Ern\u00e4hrungswirtschaft weiterentwickeln \n\nDrucksache 6/1284, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Fischer. Herr \n\nFischer, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Fischer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vielen Dank, \n\ndass Sie sich mit dem Thema Absatzf\u00f6rderung in der \n\nTiefe befassen m\u00f6chten. Wir erleben n\u00e4mlich seitens der \n\nVerbraucher eine positive Entwicklung. Regionale Pro-\n\ndukte werden neu entdeckt. Kochtraditionen werden \n\nweiterentwickelt. Diejenigen, die das interessiert, kann \n\nich immer nur sensibilisieren: Wechseln Sie die Elbseite \n\nund gehen Sie in die Dresdner Neustadt. Dort haben Sie \n\neine aktive und moderne Gastronomieszene, angefangen \n\nvom Barbecue bis hin zu veganen und vegetarischen \n\nKochformen, die durchaus immer wieder mit Innovatio-\n\nnen nach vorne gehen. Man wird sich in Zukunft auf das \n\nWesentliche konzentrieren. Hierbei steht das Produkt im \n\nMittelpunkt. Das zusammengenommen kennzeichnet \n\neinen Trend. Er ist nicht neu, sondern l\u00e4uft schon seit \n\neinigen Jahren, \u00fcbrigens auch weltweit. \n\nDas ist im Prinzip die Rebellion gegen Massenware und \n\nBilligkauf, zu der der s\u00e4chsische Verbraucher gefunden \n\nhat. Ich begr\u00fc\u00dfe das ausdr\u00fccklich. Der beste Ausdruck \n\ndieser neuen Trendentwicklung ist die Direktvermarktung \n\nab Hof. Jeder von Ihnen, der sich schon einmal im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum umgetan hat, kann das erleben. Gemeinsam \n\nmit Herrn Staatsminister Schmidt waren wir erst k\u00fcrzlich \n\nwieder im Erzgebirge zum Internationalen Tag der Milch. \n\nWir konnten uns ansehen\u2013 das war sehr interessant \u2013, wie \n\nein Milchhof in der N\u00e4he von Stollberg seine Butterver-\n\nmarktung voranbringt, wie er auf den Verbraucher direkt \n\nzugeht und  ma\u00dfgeschneiderte Produkte f\u00fcr den Verbrau-\n\ncher auch im Bereich Molkerei und K\u00e4serei entwickelt. \n\nDer Verbraucher sch\u00e4tzt regionale Produkte. Die Gr\u00fcnde \n\nliegen klar auf der Hand: Kurze Transportwege erlauben \n\nregionale M\u00e4rkte. Der direkte Kontakt zum Erzeuger \n\nbefriedigt eventuelle Nachfragen. Die Frische der Produk-\n\nte ist unbestritten. Der regionale Geschmack der speziel-\n\nlen Rezepturen macht auch eine regionale Unterschied-\n\nlichkeit aus, die gefragt ist und gesucht wird. Es gibt ein \n\nGesicht hinter dem Produkt. Es gibt ein Gesicht hinter \n\ndem Erzeugten und dem, was zum Schluss auf dem Teller \n\nliegt. \n\nEs gibt regional ausgerichtete Vermarktungsformen. Ich \n\nbin dankbar, dass das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft hierbei sehr gut und sehr vielf\u00e4ltig unter-\n\nst\u00fctzt. Ich kann nur immer wieder an die Erzeugerinnen \n\nund Erzeuger und solche, die es werden m\u00f6chten, appel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1139 \n\nlieren, diese M\u00f6glichkeiten mehr und engagierter in \n\nAnspruch zu nehmen. \n\n\u201eRegio schl\u00e4gt Bio\u201c, so ist es k\u00fcrzlich auf einem Sympo-\n\nsium gesagt worden. Das sehe ich auch so. Deshalb halte \n\nich den Schritt, den wir getan haben \u2013 \u00fcbrigens auch im \n\nKoalitionsvertrag \u2013, eine Gleichberechtigung zwischen \n\nbiologisch erzeugten und konventionellen Lebensmitteln \n\nherzustellen, f\u00fcr genau den richtigen Weg. Bei der F\u00f6rde-\n\nrung soll das nat\u00fcrlich auch gelten. Man m\u00f6chte Heimat \n\nschmecken. \n\nWir erschlie\u00dfen mit der Direktvermarktung zus\u00e4tzliche \n\nEinkommensquellen und erhalten so die Mehrwertsch\u00f6p-\n\nfung im l\u00e4ndlichen Umfeld. Das ist einer der wichtigsten \n\nPunkte, wenn wir junge und engagierte Menschen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum halten m\u00f6chten. Zudem gewinnt der \n\nl\u00e4ndliche Raum dadurch ein Image. Besonders gilt das \n\nauch f\u00fcr die st\u00e4dtische Bev\u00f6lkerung. Als Beispiel sei hier \n\nder Elberadweg genannt, der auch hier am Hohen Haus \n\nvorbeif\u00fchrt. Er ist besonders bei uns im Landkreis Mei\u00dfen \n\nentlang der s\u00e4chsischen Genussstra\u00dfe im Elbland und \n\nWeinanbaugebiet Sachsen ein Wirtschaftsfaktor. Er wird \n\nsich auch weiter entwickeln. \n\nEs gibt die konkrete Idee, Regionalregale im Einzelhandel \n\neinzuf\u00fchren. Hierzu sei ein wunderbares Beispiel ge-\n\nnannt: Gehen Sie einmal in einen Supermarkt im Land-\n\nkreis Bautzen. Dort werden Sie in vielen Superm\u00e4rkten \n\nein Regal der Initiative \u201eLausitz schmeckt\u201c finden. Ich \n\nhalte diese f\u00fcr eine der erfolgreichsten Initiativen in \n\nSachsen. Ich w\u00fcnsche mir das auch in anderen Landkrei-\n\nsen. Zur Klarstellung sei noch einmal Folgendes mit Blick \n\nauf die Lebensmittelwirtschaft gesagt: Die Regionalver-\n\nmarktung ist Erg\u00e4nzung und nicht Konkurrenz. Das sollte \n\nvermehrt betont werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte aber nicht ver-\n\nschweigen, dass es auch Probleme gibt. Die Probleme \n\nliegen auf der Hand. Sie wurden mehrfach klar benannt. \n\nDie Trennung von regionalen und \u00fcberregionalen Roh-\n\nstoffen ist oft nur schwer m\u00f6glich. Ich erinnere an das \n\nBeispiel Milch. Sie k\u00f6nnen in Leppersdorf nicht ausei-\n\nnanderhalten, von welchem Milchbauern welcher Hektoli-\n\nter kommt. Die gesonderte Verarbeitung kleinerer Men-\n\ngen ist oft nicht m\u00f6glich. Von den eben genannten Milch-\n\nbauern wurde zum Beispiel auch dieses Problem benannt: \n\nEs gibt mobile K\u00e4sereien, die die Milchbauern anfahren. \n\nNat\u00fcrlich sind die Produkte so teuer, dass sie mit den \n\nGro\u00dfk\u00e4sereien nicht konkurrieren k\u00f6nnen. Hierbei w\u00fcn-\n\nsche ich mir auch eine st\u00e4rkere Sensibilit\u00e4t des Verbrau-\n\nchers f\u00fcr regionale Produkte. \n\nWeil Herr Dr. Meyer so interessiert zuschaut, m\u00f6chte ich \n\ndas Beispiel Wittichenau im Landkreis Bautzen in Ost-\n\nsachsen nennen. Eine K\u00e4serei dort hat es erkannt. Sie hat \n\nihr Marketing gezielt darauf abgestellt. \n\nEs gibt in Sachsen keinen Schlachthof mehr. Es gibt zu \n\nwenige mittelgro\u00dfe Molkereien, um regionale Bed\u00fcrfnisse \n\nzu befriedigen. Die genaue Definition eines regionalen \n\nProdukts erschlie\u00dft sich leider nicht allen. Somit ist ein \n\nkonkreter Marktanteil von regionalen Produkten nicht \n\nmessbar. Wir k\u00f6nnen von einigen Regionen im Freistaat \n\nSachsen lernen, in diesem Fall auch. Das B\u00fcndnis \u201eLand \n\nschafft Zukunft\u201c in der S\u00e4chsischen Schweiz hat in \n\nmeinen Augen einen guten Schritt getan. Man definiert \n\nl\u00e4ndliche und vor allem regionale Produkte ganz einfach \n\nwie folgt: Das ist alles, was im Umkreis von 50 Kilome-\n\ntern rund um Pirna erzeugt worden ist. Vielleicht l\u00e4sst \n\nsich dies auch f\u00fcr Sachsen anwenden. \n\nDas Ziel unseres Antrages fasst sich nat\u00fcrlich neben der \n\nL\u00f6sung dieser Probleme auch noch weiter. Wir m\u00f6chten \n\neine Vernetzung der Produzenten untereinander sowie mit \n\ndem Verbraucher und dem K\u00e4ufer st\u00e4rken. In Sachsen \n\nhaben wir \u00fcber 6 200 Erzeugerbetriebe: 2 130 im Le-\n\nbensmittelhandwerk, 680 Fleischer, 1 380 B\u00e4cker und \n\nKonditoren. Wir m\u00f6chten eine Qualit\u00e4tssicherung auf den \n\nWeg bringen und weitere Marketingangebote f\u00fcr kleine \n\nund mittelst\u00e4ndische Betriebe schaffen, die keine Marke-\n\ntingabteilung vorr\u00e4tig halten k\u00f6nnen. Heimat, Geschmack \n\nund Identit\u00e4t sind eine Einheit und geh\u00f6ren zusammen. \n\nSie sollten besonders im Lebensmittelbereich eine noch \n\nst\u00e4rkere Rolle einnehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nVielen Dank. \n\nIhnen allen empfehle ich einen Klick auf die Seite der \n\nAgentur f\u00fcr Lebensmittel und Produkte aus Bayern unter \n\nwww.alp-bayern.de. Sicherlich machen die Bayern nicht \n\nalles richtig. Sicherlich sind wir Sachsen auch anders als \n\ndie Bayern. Wie man es dort macht, daran k\u00f6nnen wir uns \n\ndurchaus anlehnen. \n\nIch komme zum Schluss. Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren! Sachsen ist ein Spezialit\u00e4tenland. Sachsen ist \n\nein Genussland. Sachsen schmeckt. Ich bitte um Zustim-\n\nmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD \u2013\n\nBeifall der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun folgt die SPD-Fraktion. Herr Abg. Winkler, \n\nSie haben das Wort; bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sicherlich werde ich \n\neiniges wiederholen, was Kollege Fischer bereits erw\u00e4hnt \n\nhat. In diesem Fall ist es dennoch sehr wichtig. \n\nDie Absatzf\u00f6rderung von Agrarprodukten zielt nat\u00fcrlich \n\ndarauf ab, unsere s\u00e4chsischen Unternehmen der Agrar- \n\nund Ern\u00e4hrungswirtschaft zu st\u00e4rken. Aus der Sicht der \n\nKonsumenten werden regionale Produkte immer wichti-\n\nger. Die Menschen m\u00f6chten nicht nur wissen, was sie \n\nessen, sondern auch, woher ihr Essen kommt. F\u00fcr viele \n\nMenschen sind regionale Labels genauso wichtig wie das \n\nLabel Bio. Daher besteht vor allem das Bed\u00fcrfnis nach \n\neiner nachhaltigen Lebensweise, aber auch die Sicherheit, \n\ndass der Joghurt nicht erst Tausende Kilometer durch \n\nEuropa gekutscht wurde, im Vordergrund. Dahinter steht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1140 \n\nvor allem eine Verbundenheit zur Region und das gr\u00f6\u00dfere \n\nVertrauen in die Qualit\u00e4t der Produkte bei Landwirten und \n\nErzeugern vor Ort. Nat\u00fcrlich kann sich der K\u00e4ufer von \n\nregionalen Produkten sicher sein, dass er frische Produkte \n\nkauft. \n\nBei der Absatzf\u00f6rderung geht es um Transparenz und \n\nVerbraucherinformation. Die gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen \n\nsollen grunds\u00e4tzlich darauf abzielen, die Verbraucher zu \n\ninformieren. St\u00e4rker als bisher erhoffen sich die Koaliti-\n\nonspartner eine Sensibilisierung der s\u00e4chsischen Konsu-\n\nmenten f\u00fcr die heimischen und saisonalen Produkte, die \n\nin jeder s\u00e4chsischen Region verf\u00fcgbar sind und vor allem \n\nin sehr hoher Qualit\u00e4t angeboten und verarbeitet werden. \n\nMit unserem gemeinsamen Antrag m\u00f6chten wir eine \n\nEvaluierung der Absatzf\u00f6rderung und die regelm\u00e4\u00dfige \n\nVerbesserung der Strukturen im Bereich der Verarbeitung \n\nund Vermarktung landwirtschaftlicher Erzeugnisse sowie \n\ndie F\u00f6rderung und Entwicklung neuer Absatzm\u00f6glichkei-\n\nten und letztendlich, das wurde bereits gesagt, die Schaf-\n\nfung und den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum erreichen. \n\nBei den Akteuren der Branche fehlt es mit Blick auf die \n\nVermarktung oft an Wissen, Professionalit\u00e4t und vor \n\nallem an Vernetzung und Kooperation. Das jedenfalls ist \n\ndas Ergebnis einer Bedarfs-, Potenzial- und Machbar-\n\nkeitsstudie zur regionalen Vermarktung s\u00e4chsischer \n\nProdukte. \n\nDiese Studie wurde vom Forschungsinstitut f\u00fcr biologi-\n\nschen Landbau im letzten Jahr angefertigt. Als ein zentra-\n\nler Punkt stellte sich in dieser Analyse heraus, dass \n\nSachsen zwar ausreichend regionale Rohstoffe produziert, \n\ndiese allerdings nicht ihren Weg zu den s\u00e4chsischen \n\nVerarbeitern und Abnehmern finden. Das bedeutet, an \n\ndieser Stelle muss viel mehr in Strukturen der Wissens-\n\nvermittlung, Qualifizierung und Vernetzung investiert \n\nwerden. \n\nDas gilt auch f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau, dessen \n\nSt\u00e4rkung uns an dieser Stelle genauso wichtig ist. Eine \n\nAuswertung des Landesamtes f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft \n\nund Geologie aus dem Jahr 2013 zu den \u00f6koverarbeiten-\n\nden Strukturen in Sachsen kam zu dem Schluss, dass die \n\nBereitschaft der Landwirte zur Betriebsumstellung eher \n\nzur\u00fcckhaltend ist. Als wesentlicher Grund werden fehlen-\n\nde \u00d6kovermarktungsstrukturen in Sachsen angegeben. \n\nZwar setzten gut zwei Drittel der Unternehmen ihre \n\nProdukte in Sachsen ab, jedoch haupts\u00e4chlich in den \n\nSt\u00e4dten. Da die Betriebe jedoch oft sehr klein strukturiert \n\nsind, fehlen h\u00e4ufig personelle, finanzielle und strukturelle \n\nKooperationsm\u00f6glichkeiten. \u00dcberhaupt wird sich die \n\nAusrichtung der Absatzf\u00f6rderung in den n\u00e4chsten Jahren \n\nauf die Themen Verbraucherinformation, Regionalit\u00e4t, \n\nNachhaltigkeit und Nat\u00fcrlichkeit konzentrieren m\u00fcssen, \n\nauch aufgrund des zunehmenden \u00f6kologischen Landbaus. \n\nEin Absatzmarkt \u2013 das hat Kollege Fischer schon heraus-\n\ngestellt \u2013 birgt in besonderer Weise ein hohes Potenzial: \n\ndie Gastronomiewirtschaft, vor allem in Verbindung mit \n\ndem Tourismus. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nRegionale Besonderheiten und Spezialit\u00e4ten werden f\u00fcr \n\nNaherholungs- und Fremdenverkehrsregionen immer \n\nwichtiger, um \u2013 das ist auch deutlich \u2013 sich von gleich-\n\nf\u00f6rmigen und austauschbaren Massenprodukten abzuset-\n\nzen und die Besonderheiten des eigenen Gebiets hervor-\n\nzuheben. Oder wie es in unserem Antrag formuliert wird: \n\n\u201eRegionale und saisonale Produkte sind die geschmackli-\n\nche Visitenkarte unseres Freistaats f\u00fcr unsere G\u00e4ste.\u201c \n\nHier haben auf der einen Seite die Gastronomen zu \n\nwenige Kenntnisse \u00fcber regionale Produkte, auf der \n\nanderen Seite m\u00fcssen sich auch die Erzeuger auf die \n\nGastronomen einstellen. Das hei\u00dft, sie m\u00fcssen wissen, \n\nwie viel gebraucht wird und zu welchem Preis. Das gilt \n\nf\u00fcr alle Erzeuger einschlie\u00dflich des \u00f6kologischen Land-\n\nbaus. \n\nMeine Damen und Herren! Das regionale Agrarmarketing \n\nist mit einem sehr \u00fcberschaubaren Mitteileinsatz ein \n\nwirkungsvolles Instrument. Hierzu z\u00e4hlen zum Beispiel \n\nProjekte zur F\u00f6rderung von Messebeteiligungen und \n\nAusstellungen. Die Erfahrungen der letzten Jahre haben \n\ngezeigt, dass gerade kleine und mittlere Betriebe und \n\nUnternehmen ohne diese Beteiligungsm\u00f6glichkeiten nicht \n\nin der Lage gewesen w\u00e4ren, sich im Wettbewerb positiv \n\nzu behaupten. \n\nWir kennen die Kritiker dieser F\u00f6rderpolitik und auch die \n\nkritischen Hinweise einzelner Rechnungsh\u00f6fe. Nat\u00fcrlich \n\nliegt die Qualit\u00e4ts- und Absatzf\u00f6rderung im Interesse der \n\nProduzenten. Sie ist allerdings nicht Aufgabe der Wirt-\n\nschaft allein. Es liegt auch im Interesse eines Landes, \n\norigin\u00e4re Imagewerbung f\u00fcr den hiesigen Agrar- und \n\nErn\u00e4hrungsbereich zu betreiben. Daher w\u00e4re es ein \n\nwesentlicher Wettbewerbsnachteil f\u00fcr das Land und die \n\nBetriebe, wenn diese F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten k\u00fcnftig ver-\n\nnachl\u00e4ssigt und nicht weiter intensiviert w\u00fcrden. \n\nIn einigen Bundesl\u00e4ndern \u2013 auch das ist schon erw\u00e4hnt \n\nworden, mehr indirekt als direkt \u2013, zum Beispiel in \n\nBayern und Th\u00fcringen, aber auch in Schleswig-Holstein, \n\ngibt es G\u00fctezeichen und G\u00fctesiegel. Es handelt sich dabei \n\num eine Zusatzkennzeichnung der damit ausgezeichneten \n\nProdukte auf freiwilliger Grundlage. Sie steht gleicher-\n\nma\u00dfen f\u00fcr Qualit\u00e4t und Herkunft. Ich denke, es ist an der \n\nZeit, \u00c4hnliches auch in Sachsen einzuf\u00fchren. \n\nF\u00fcr die kleine und mittelst\u00e4ndisch organisierte s\u00e4chsische \n\nErn\u00e4hrungswirtschaft spielt Sachsen als Absatzmarkt eine \n\nbesondere Rolle, aber f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Unternehmen reicht das \n\nnicht. Ein weiteres Ziel des Antrags ist die bessere Markt-\n\npositionierung auch auf M\u00e4rkten au\u00dferhalb von Sachsen \n\nund Deutschland. Die Absatzf\u00f6rderung s\u00e4chsischer \n\nAgrarprodukte und von Produkten der Ern\u00e4hrungswirt-\n\nschaft soll die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die \u201eMarke Sachsen\u201c im \n\nIn- und Ausland auf allen Marktstufen verbessern und in \n\nenger Zusammenarbeit mit der Wirtschaft die entspre-\n\nchenden organisatorischen Strukturen schaffen, um den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1141 \n\nAbsatz s\u00e4chsischer Agrarprodukte und Lebensmittel im \n\nIn- und Ausland weiter zu steigern. \n\nEine F\u00f6rderung regionaler Produktion und Vermarktung \n\nist eine wesentliche Strategie f\u00fcr eine nachhaltige Ent-\n\nwicklung. Die St\u00e4rkung regionaler Wirtschaftsstrukturen \n\nbedeutet vor allem eines: kurze Wege vom Erzeuger zum \n\nVerbraucher. Durch regionale M\u00e4rkte wird die heimische \n\nWirtschaft gef\u00f6rdert. Produktion, Wertsch\u00f6pfung und \n\nArbeitspl\u00e4tze bleiben in der Region. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, gestatten Sie mir zum \n\nAbschluss noch eine Bemerkung. Es gibt in weiten Teilen \n\nunserer Bev\u00f6lkerung eine grunds\u00e4tzlich positive Grund-\n\nstimmung gegen\u00fcber unserer Land- und Ern\u00e4hrungswirt-\n\nschaft. Diese positive Grundstimmung gilt es zu erhalten \n\nund besser auszunutzen. Vor allem sollte aber vermieden \n\nwerden, diese positive Grundstimmung negativ zu beein-\n\nflussen \u2013 durch Verteufelungspolitik und das Verallge-\n\nmeinern einzelner negativer Erscheinungen und Ereignis-\n\nse. Auch das ist Absatzf\u00f6rderung \u2013 die gelebte Absatzf\u00f6r-\n\nderung s\u00e4chsischer Agrarprodukte, die nicht einmal etwas \n\nkostet. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. \n\nKagelmann. Bitte sehr, Frau Kagelmann, Sie haben das \n\nWort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Werte Damen und Herren! Gestatten Sie mir \n\nzun\u00e4chst zwei Vorbemerkungen. \n\nNach einem bekannten SPD-Politbarden soll Opposition \n\nja Mist sein. Da ist sicherlich etwas dran. Aber wenn ich \n\nmir Ihren Antrag so ansehe, sehr geehrte Kollegen von \n\nCDU und SPD, dann scheint Regierung ja auch nicht \n\nam\u00fcsanter zu sein, wenn man als Koalitionsfraktionen \n\nverkrampft so tun muss, als treibe man die eigene Regie-\n\nrung mit innovativen Impulsen vor sich her. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDazu fehlt es in dem konkreten Antrag schlicht an Impul-\n\nsen, was bei einem langweilig-braven Berichtsantrag \n\nnicht sonderlich verwunderlich ist. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: \n\nDa stehen Handlungsans\u00e4tze!) \n\nZweitens: Ich geh\u00f6re ja gerade nicht zu denjenigen, die \n\neiner st\u00e4rkeren Exportorientierung der s\u00e4chsischen Land-\n\nwirtschaft das Wort reden wollen. Aber dass Handelssank-\n\ntionen im Allgemeinen ein \u00e4u\u00dferst umstrittenes Instru-\n\nment sind und die gegen Russland im Besonderen gerade \n\nauch den Produktabsatz s\u00e4chsischer Bauern treffen \n\nw\u00fcrden, war zu erwarten. An den Russlandsanktionen \n\nbewahrheitet sich die alte Volksweisheit: Wer anderen \n\neine Grube gr\u00e4bt, f\u00e4llt in der Regel selbst hinein. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der AfD) \n\nZum Antrag selbst: Die gef\u00fchlte Richtung der Stichworte \n\nstimmt erst einmal: regional und saisonal, Absatzf\u00f6rde-\n\nrung und \u00d6kolandbau, Analyse von Organisationsstruktu-\n\nren. Zu Teil 1 des Antrags werden wir die Daten dann \n\nvermutlich aus den statistischen Jahresberichten vorgelegt \n\nbekommen. Die in Teil 2 geforderte Konzeption kann im \n\nWesentlichen dem Entwicklungsprogramm f\u00fcr den \n\nl\u00e4ndlichen Raum entnommen werden. Aber gut, seien wir \n\ngespannt, was noch so kommen wird. \n\nUm nicht missverstanden zu werden: Es ist gut, sich um \n\nMei\u00dfner Fummel, Lausitzer Lein\u00f6l und Dresdner Christ-\n\nstollen zu k\u00fcmmern, um die in dem Antrag aufgemachte \n\nProduktpalette noch zu erweitern. Freilich sollte die in der \n\nBegr\u00fcndung erw\u00e4hnte geschmackliche Visitenkarte f\u00fcr \n\nunsere G\u00e4ste aus s\u00e4chsischen Produkten hergestellt \n\nwerden. \n\nAber wenn man schon von Absatzf\u00f6rderung spricht, was \n\nist dann mit der fast schon peinlichen, weil fortgesetzten \n\nAbsage der Staatsregierung an ein inzwischen noch h\u00f6her \n\ngef\u00f6rdertes europ\u00e4isches Schulfruchtprogramm? \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Ah, jetzt!) \n\nWie sieht es mit der Schulmilchversorgung aus? Wie w\u00e4re \n\nes mit einer Initiative zur fl\u00e4chendeckenden Einrichtung \n\nvon Schulk\u00fcchen, in denen regionale Produkte ans\u00e4ssiger \n\nLandwirtschaftsbetriebe saisonal, am besten unter Einbin-\n\ndung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, zu einem leckeren, \n\nfrischen Speisenangebot verarbeitet werden? Nachhaltiger \n\nkann regionale Absatzf\u00f6rderung nicht sein; denn wenn \n\nKinder erleben, wie lecker Essen schmecken kann, das \n\nnicht aus der Tiefk\u00fchltruhe kommt oder stundenlang \n\ntotgekocht, warmgehalten und breitgefahren wurde, und \n\nwie viel Spa\u00df das gemeinsame Kochen au\u00dferdem noch \n\nmachen kann, dann pr\u00e4gt man Ern\u00e4hrungs- und Verbrau-\n\nchergewohnheiten der Zukunft. Das nenne ich Sensibili-\n\nsierung s\u00e4chsischer Konsumenten. \n\nKommen Sie mir jetzt nicht wieder reflexartig mit dem \n\nAbwehrargument der alleinigen Erziehungsverantwortung \n\nder Eltern. Schauen Sie sich einfach die Untersuchungen \n\nzur Zunahme von Adipositas und Fehlern\u00e4hrung bei \n\nKindern an. Bewerten Sie die Zusammenh\u00e4nge zwischen \n\n\u00dcbergewicht und sozialem Status und \u00fcberschlagen Sie \n\ndann die k\u00fcnftigen gesellschaftlichen Aufwendungen f\u00fcr \n\ndie Folgeerkrankungen. \n\nSo betrachtet, d\u00fcrfte Schulk\u00fcche wesentlich preiswerter \n\nausfallen. Und dennoch: Neben dieser eher kleinteiligen, \n\naber nicht kleinkarierten Sichtweise darf man nicht den \n\nBlick f\u00fcr eine langfristig tragf\u00e4hige Produktions- und \n\nAbsatzperspektive f\u00fcr die gesamte Landwirtschaft verlie-\n\nren. Da muss man an die grunds\u00e4tzlichen Probleme \n\nlandwirtschaftlicher Produktion in Deutschland und \n\nSachsen heran. Zur Wahrheit geh\u00f6rt n\u00e4mlich auch, dass \n\nknapp 60 % der landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen bundesweit \n\nf\u00fcr den Anbau von Futtermitteln beansprucht werden und \n\ndeshalb Fl\u00e4chen f\u00fcr die direkte Erzeugung von Ern\u00e4h-\n\nrungsg\u00fctern im Inland fehlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1142 \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das war fr\u00fcher nicht \n\nanders. Die Pferde brauchten auch Hafer!) \n\nUnsere \u00dcbersch\u00fcsse, insbesondere bei Milch und Fleisch, \n\nwerden also nur aufgrund der Inanspruchnahme von \n\nlandwirtschaftlicher Fl\u00e4che in erheblichem Umfang im \n\nAusland realisiert. Allein Sojabohnen wurden au\u00dferhalb \n\nDeutschlands in einem Umfang von 1,3 Millionen Hektar \n\nf\u00fcr den bundesdeutschen Verbrauch angebaut. Zum \n\nVergleich: Sachsen hat insgesamt eine landwirtschaftlich \n\nnutzbare Fl\u00e4che von etwa 900 000 Hektar. Da l\u00e4uft etwas \n\nverkehrt. Aktuell bleiben in Sachsen nur etwa 4 % der \n\nAckerfl\u00e4che, die f\u00fcr den Anbau von H\u00fclsen- und Hack-\n\nfr\u00fcchten, sonstigem Gem\u00fcse und Gartengew\u00e4chsen \n\ngenutzt werden k\u00f6nnen. Das erkl\u00e4rt unter anderem den \n\nd\u00fcrftigen Selbstversorgungsgrad mit heimischem Gem\u00fcse \n\nund Obst. \n\n(Frank Kupfer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kagelmann, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: W\u00fcrden Sie mir recht geben, dass \n\nes in erster Linie eine unternehmerische Entscheidung ist, \n\nwelche Fr\u00fcchte der Bauer anbaut? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Da gebe ich Ihnen \n\nselbstverst\u00e4ndlich recht, Herr Kupfer. Aber der Staat ist ja \n\ngerade dazu da \u2013 und genau dar\u00fcber wollen wir heute \n\nsprechen \u2013, geeignete Instrumente zu finden, um den \n\nUnternehmen die Entscheidung in die eine oder andere \n\nRichtung zu erleichtern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas nennt man im \u00dcbrigen lenkende Politik, und dazu \n\nsind wir eigentlich alle hier. \n\nIch komme zur\u00fcck auf den d\u00fcrftigen Selbstversorgungs-\n\ngrad, und da sind wir dann auch schon bei meinem \n\nBeispiel vom Lausitzer Lein\u00f6l. Das wird es n\u00e4mlich bald \n\nnicht mehr geben, wenn sich nichts tut. \n\n(Frank Kupfer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich komme sofort zu Ihnen. \n\nDie Anbaufl\u00e4che f\u00fcr Lein in Sachsen ist allein von 2013 \n\nzu 2012 um \u00fcber ein Drittel zur\u00fcckgegangen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kagelmann, \n\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Aber bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Frau Kagelmann, Sie haben vorhin \n\naufgef\u00fchrt, wer Ihrer Meinung nach alles f\u00fcr die Erzie-\n\nhung zust\u00e4ndig ist. Die Eltern waren das ja in erster Linie \n\nnicht. Meinen Sie, die LINKEN geh\u00f6ren auch mit dazu, \n\ndie Menschen zu erziehen? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Wissen \n\nSie, wie viele F\u00f6rderprogramme es gibt?) \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ich \u00fcberlege jetzt \n\neher, inwieweit das mit der jetzigen Debatte zu tun hat. \n\nAber irgendwie haben wir das Bildungsressort in diesem \n\nHaus. Ich denke schon, dass Bildung und Erziehung zwei \n\nSeiten einer Medaille sind. Auch wir als LINKE bem\u00fchen \n\nuns selbstverst\u00e4ndlich, immer wieder neue inhaltliche \n\nImpulse in Richtung von Bildung zu bekommen. Hatten \n\nwir nicht gestern erst das Thema Sexualerziehung? \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nGesundheitserziehung, Ern\u00e4hrungserziehung!) \n\nWir sind immer dran am Thema, Herr Kupfer. Aber wir \n\nkommen immer wieder vom Thema ab. Das ist ja schwie-\n\nrig heute. \n\nUm wieder auf das s\u00e4chsische Lein\u00f6l zur\u00fcckzukommen: \n\nUm hier gegenzusteuern, m\u00fcssen die vielf\u00e4ltigen Nut-\n\nzungsm\u00f6glichkeiten des Lein\u00f6ls f\u00fcr Nahrung, Medizin \n\nund Industrie deutlicher hervorgehoben, Projekte abgelei-\n\ntet und dann gezielt gef\u00f6rdert werden. So zumindest \n\nsehen das die letzten verbliebenen Leinbauenthusiasten. \n\nSo wird das unter anderem in Brandenburg praktiziert. \n\nFazit: Absatzf\u00f6rdernde Anreize, mehr Regionalit\u00e4t und \n\nSaisonalit\u00e4t sind vor dem Hintergrund der Anforderungen \n\nan eine echte nachhaltige Entwicklung unausweichlich \n\nund eine Forderung der Zeit. Aber dies l\u00e4sst sich nicht \n\nallein durch Absatzf\u00f6rderung von ausgew\u00e4hlten renom-\n\nmierten Produkten und schon gar nicht durch eine st\u00e4rkere \n\nExportorientierung der gesamten Landwirtschaft l\u00f6sen. \n\nWas wir brauchen, ist eine Betrachtung der gesamten \n\nLebensmittelkette von der Urproduktion \u00fcber Verarbei-\n\ntung und Vermarktung bis hin zu Verbraucheraspekten. \n\nDa sind wir dann auch wieder bei den Schulk\u00fcchen. \n\nNotwendig ist ein gesundes Ma\u00df zwischen einer konse-\n\nquent bodengebundenen Tierproduktion und einem \n\ninsgesamt gr\u00f6\u00dferen Fl\u00e4chenangebot f\u00fcr die direkte Ern\u00e4h-\n\nrungsg\u00fcterproduktion. Notwendig sind k\u00fcrzere Vermark-\n\ntungsketten vom Erzeuger zum Verbraucher und eine \n\nSt\u00e4rkung der Erzeuger gegen\u00fcber dem Lebensmittelein-\n\nzelhandel. Dann braucht es einen aufgekl\u00e4rten und be-\n\nwussten Verbraucher. So herum wird ein Schuh daraus. \n\nIch bin gespannt, was die Staatsregierung dazu zu bieten \n\nhat. Der Antrag selbst setzt sich mit diesen Dingen nur \n\nansatzweise auseinander \u2013 ein Berichtsantrag eben. \n\nInsofern schadet er nicht. Ob er n\u00fctzt, bleibt allerdings \n\nabzuwarten. Wir sind gespannt auf die Umsetzung durch \n\ndie Staatsregierung. Insofern kann sich DIE LINKE leider \n\nnur der Stimme enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1143 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion AfD \n\nspricht Herr Abg. Wild. Bitte sehr, Herr Wild. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! \u201eAbsatzf\u00f6rderung f\u00fcr Produkte der \n\ns\u00e4chsischen Ern\u00e4hrungswirtschaft weiterentwickeln\u201c \u2013 \n\nauch wir finden, das ist ein sehr sch\u00f6ner Antrag. Die \n\nNahrungs- und Genussmittelwirtschaft ist ein wichtiger \n\nTeil des Wirtschaftsstandorts Sachsen, und eine weitere \n\nSteigerung des Stellenwerts ist unbedingt notwendig. \n\nDeshalb \u2013 ich nehme es vorweg: Wir erachten den Antrag \n\nf\u00fcr sinnvoll, und wir werden ihm zustimmen. \n\nZu Beginn aber m\u00f6chte ich Ihnen, werte CDU- und SPD-\n\nKoalition, einige pers\u00f6nliche Worte widmen, die nicht mit \n\nmeiner Fraktion abgestimmt sind. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDass dieser Antrag gerade von der Regierungskoalition \n\neingereicht wird, die auch auf Bundesebene besteht und \n\ndort ma\u00dfgeblich an den Wirtschaftssanktionen gegen \n\nRussland Verantwortung tr\u00e4gt, ist bezeichnend f\u00fcr diese \n\nDoppelmoral. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie haben sich bisher noch nicht von diesen unsinnigen \n\nwirtschaftssch\u00e4dlichen Sanktionen Ihrer Bundeskollegen \n\ndistanziert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nGunter Wild, AfD: Ich w\u00fcrde den Absatz noch zu Ende \n\nmachen, damit man alles geh\u00f6rt hat. Dann gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie geben mir ein \n\nZeichen, wann der Absatz zu Ende ist, weil ich das nicht \n\nsehen kann. \n\nGunter Wild, AfD: Ja. \u2013 Sie haben sich noch nicht \n\ndistanziert. Sie tun damit genau das Gegenteil von dem, \n\nwas Sie hier f\u00f6rdern wollen. Beginnen Sie endlich, von \n\nSachsen aus auf die Bundesebene dahin gehend zu wir-\n\nken, dass eine Absatzf\u00f6rderung s\u00e4chsischer Produkte mit \n\ndem Handelsboykott gegen\u00fcber Russland vereinbar wird. \n\nGerade unsere Lebensmittelerzeuger haben hier sehr \n\ngro\u00dfe Umsatzeinbu\u00dfen, und jahrzehntelang aufgebaute \n\nGesch\u00e4ftsbeziehungen werden jetzt unwiederbringlich \n\nzerst\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war das Zeichen. \n\nHerr Kupfer, m\u00f6chten Sie die Frage noch stellen? \n\nFrank Kupfer, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Ich beziehe mich auf Ihre Aussage \n\nbetreffs der Regierungskoalition im Bund und im Frei-\n\nstaat Sachsen. Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, \n\ndass die Bundespartei und die Landespartei nicht immer \n\neiner Meinung sein m\u00fcssen? Ich meine, als AfD-\n\nAbgeordneter m\u00fcssten Sie die Frage eigentlich mit Ja \n\nbeantworten. Ich frage Sie. \n\nGunter Wild, AfD: Ich habe das zur Kenntnis genom-\n\nmen. Ich habe das auch gesehen. Sie haben sich enthalten. \n\nAber Sie haben nichts unternommen, und Sie haben \n\nkeinerlei Aktionen unternommen, um auf den Bund \n\neinzuwirken. Das kritisiere ich. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Wenn Sie keine \n\nAhnung haben, k\u00f6nnen Sie nicht solche \n\nBehauptungen in den Raum werfen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, bitte fahren \n\nSie fort. \n\nGunter Wild, AfD: Ich fahre jetzt fort. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, bitte. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Etwas \n\nSachlichkeit w\u00e4re nicht schlecht! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Die Zeit l\u00e4uft!) \n\n\u2013 Herr Staatsminister, ich darf Sie auch auf die Gesch\u00e4fts-\n\nordnung hinweisen. Sie haben selbstverst\u00e4ndlich die \n\nM\u00f6glichkeit, davon Gebrauch zu machen. \n\nGunter Wild, AfD: Weiter zur Sache des Antrags \u2013 das \n\nmusste nur gesagt werden. Wir ben\u00f6tigen dringend eine \n\nGesamtkonzeption f\u00fcr die Absatzf\u00f6rderung, die sowohl \n\ngro\u00dfe Unternehmen der Ern\u00e4hrungswirtschaft als auch \n\nund vor allem den s\u00e4chsischen Kleinerzeuger einschlie\u00dft. \n\nAuch die Weiterentwicklung und F\u00f6rderung von Marken-\n\nzeichen f\u00fcr s\u00e4chsische Produkte ist dringend notwendig. \n\nDie Regionalmarken m\u00fcssen st\u00e4rker betont werden. In \n\nihnen spiegelt sich die Vielfalt der s\u00e4chsischen Lebens-\n\nmittel wider. \n\nFast jeder von uns kennt den Slogan: \u201eWir k\u00f6nnen alles. \n\nAu\u00dfer Hochdeutsch\u201c. Das hei\u00dft, wir ben\u00f6tigen hier \n\ndringend eine Landeswerbekampagne mit einem griffigen \n\nSpruch. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Gibt es schon!) \n\nAls gesamtwirtschaftliche Marketingkampagne gibt es \n\ndas: \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c. Damit haben wir der herausge-\n\nhobenen Stellung Sachsens als Wirtschaftsstandort insge-\n\nsamt Rechnung getragen. Hier nun speziell f\u00fcr die Nah-\n\nrungs- und Genussmittelwirtschaft ist die Entwicklung \n\neiner eigenen Dachmarke sinnvoll. In bewusster Anleh-\n\nnung an \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c empfehle ich \u201eSo schmeckt \n\ns\u00e4chsisch\u201c. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNach ersten Recherchen ist nicht erkennbar, dass diese \n\nMarke bereits besetzt ist oder in der Vergangenheit \n\nirgendwie genutzt oder verwendet wurde. Mein Vor-\n\nschlag, Herr Wirtschaftsminister: Pr\u00fcfen sie doch einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1144 \n\ndie Wirkung von \u201eSo schmeckt s\u00e4chsisch\u201c als Vermark-\n\ntungskonzept. \n\nWeitergreifend sollten regionale Absatzstrategien ver-\n\nst\u00e4rkt die Vermarktung von Produkten aus b\u00e4uerlicher \n\nErzeugung und Verarbeitung vorsehen, die nicht nur in \n\nder Direktvermarktung, sondern auch in der Belieferung \n\nregionaler sowie \u00fcberregionaler Einzelhandelsgesch\u00e4fte \n\nbestehen kann. Hier mangelt es auch an entsprechenden \n\nStrukturen in den Bundesl\u00e4ndern. \n\n(Ines Springer, CDU, steht am Saalmikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nGunter Wild, AfD: Im Moment nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Im Moment nicht. \n\nGunter Wild, AfD: Ich m\u00f6chte erst ausf\u00fchren. \n\nDie bereits bestehenden Erzeugergemeinschaften m\u00fcssen \n\ndringend unterst\u00fctzt und ausgebaut werden, denn nur dort \n\nhaben auch die Kleinstbetriebe die Chance, gemeinsam \n\nmit ihrer Erzeugergemeinschaft bei den Handelsketten \n\ngelistet zu werden. \n\nZum Schluss nochmals: Denken Sie daran, dass Handels-\n\nboykott zu Russland und die Absatzf\u00f6rderung s\u00e4chsischer \n\nProdukte nicht zusammenpassen. CDU und SPD sollten \n\ndeshalb unbedingt in der \u00d6ffentlichkeit mit einer Initiati-\n\nve bei ihren Bundeskollegen aktiv entgegenwirken. Zur \n\nAbsatzf\u00f6rderung geh\u00f6ren zwingend auch der Aufbau und \n\nder Erhalt von Gesch\u00e4ftsbeziehungen zu Russland. \n\nWie eingangs schon erw\u00e4hnt, ist der Antrag an sich gut, \n\nund wir werden ihm zustimmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Fischer, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nSebastian Fischer, CDU: Ich w\u00fcrde gern eine Kurzinter-\n\nvention geben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Ich m\u00f6chte darauf Wert legen, \n\ndass das Thema Russlandembargo nicht im S\u00e4chsischen \n\nLandtag diskutiert und entschieden wird. \n\nWeiterhin empfehle ich Ihnen einen Klick auf die Seite \n\ndes S\u00e4chsischen Staatsministers f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft. Dort sehen Sie, was unter der Dachmarke \n\n\u201eSachsen genie\u00dfen\u201c alles schon gemacht wird. Das hei\u00dft, \n\ndiese Forderung ist schon erf\u00fcllt, Herr Wild. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \n\nGunter Wild, AfD: Es ist richtig, dass hier zu Russland \n\nkeine Entscheidung getroffen werden kann. Deshalb habe \n\nich explizit darauf hingewiesen, dass von Sachsen aus \n\nInitiativen in Richtung Bund \u00f6ffentlich gestartet werden \n\nsollten, damit alle wissen, dass diese Sanktionen unserer \n\nWirtschaft in Sachsen und dabei vor allem der l\u00e4ndlichen \n\nWirtschaft massiv schaden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen unsere Aussprache fort. F\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. G\u00fcn-\n\nther. Herr G\u00fcnther, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Lieber Kollege \n\nFischer von der Koalitionsfraktion, ich habe mich ge-\n\nmeinsam mit meinen Fraktionskollegen \u00fcber diesen \n\nAntrag gefreut. So viel Gr\u00fcn \u2013 wie wir es jahrelang \n\nvorgetragen haben \u2013 haben wir von Ihrer Seite selten \n\ngeh\u00f6rt. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Sie \n\nwollten es nur nicht h\u00f6ren!) \n\nAber wir stimmen Ihrem Beitrag nicht zu 100 % zu. Ich \n\nkomme gleich darauf. \n\nDas ist es, was wir seit Jahren erz\u00e4hlen: dass wir regiona-\n\nle Kreisl\u00e4ufe st\u00e4rken m\u00fcssen, dass wir den l\u00e4ndlichen \n\nRaum in jeglicher Hinsicht st\u00e4rken m\u00fcssen. Deswegen \n\nstimmen wir diesem Antrag nat\u00fcrlich zu. \n\nEs ist nat\u00fcrlich keine Frage, dass man immer noch mehr \n\nmachen kann. Wir fordern auch immer mehr. Aber erst \n\neinmal geht es darum, dass es in die Richtung geht, \n\nregionale Wertsch\u00f6pfungsketten und Wirtschaftskreisl\u00e4ufe \n\nzu st\u00e4rken und nicht mehr nur davon zu reden, dass \n\nm\u00f6glichst viel exportiert werden muss. Das geht immer in \n\nRichtung industrielle Landwirtschaft. Uns geht es um \n\nQualit\u00e4t vor Quantit\u00e4t. \n\nIn einem Punkt muss ich Ihnen widersprechen, und zwar \n\nbeim Schlagwort \u201eRegio schl\u00e4gt Bio\u201c. Das w\u00fcrde ich so \n\nnicht stehen lassen. Regional hat ganz viele Vorteile. Wir \n\nhaben heute schon dar\u00fcber gesprochen, warum das gut \n\nund wichtig ist. Bio hat aber auch viele Vorteile. Wenn \n\nman sagt, dass wir die Qualit\u00e4t und die regionale Wert-\n\nsch\u00f6pfung erh\u00f6hen wollen, dann geh\u00f6rt Bio unbedingt \n\ndazu. \n\nWir wollen den Verbraucherinnen und Verbrauchern in \n\nSachsen Zugang zu biologischen Produkten aus der \n\nRegion erm\u00f6glichen. Wir wissen, dass wir mit der Erzeu-\n\ngung von Bioprodukten noch weit unter dem schon bisher \n\nvorhandenen Verbrauch in Sachsen liegen. Da ist noch \n\nganz viel Luft nach oben. Deshalb sollten wir in unseren \n\nAnstrengungen nicht nachlassen, die \u00f6kologische Wirt-\n\nschaft zu st\u00e4rken. So steht es auch in Ihrem Antrag. Aber \n\nvorhin haben Sie gesagt: \u201eRegio schl\u00e4gt Bio\u201c. Das kann \n\nich nicht unterstreichen, w\u00e4hrend viele andere Dinge aus \n\nIhrem Antrag auch in meiner Rede stehen k\u00f6nnten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1145 \n\nNoch eine Bemerkung zur regionalen Wertsch\u00f6pfung und \n\nzur St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes. Dabei muss man \n\nimmer wieder darauf hinweisen, dass wir zu fairen Prei-\n\nsen f\u00fcr die Bauern kommen m\u00fcssen. Da ist auch \u00fcber das \n\nEtikett \u201eRegional\u201c mehr m\u00f6glich, als wenn die Produkte \n\nvon irgendwoher kommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass f\u00fcr die \u00f6kologische \n\nLandwirtschaft \u2013 ich hatte es schon erw\u00e4hnt \u2013, die einen \n\ngro\u00dfen Beitrag leisten kann, mit der neuen F\u00f6rderperiode \n\nleider die Umstellungspr\u00e4mie gestrichen worden ist. In \n\nden ersten drei Jahren stellt man um und muss \u00f6kologisch \n\nproduzieren, kann es noch nicht unter dem Etikett verkau-\n\nfen, hat aber extreme Ausgaben, weil man f\u00fcr die Umstel-\n\nlung investieren muss. Das k\u00f6nnte man wieder zur\u00fcckfah-\n\nren. Man sollte nicht jammern, dass viele Bio-Erzeugnisse \n\naus China kommen, sondern muss unsere Leute unterst\u00fct-\n\nzen. \n\nEs gab von der SPD die Idee mit dem Schulobstpro-\n\ngramm. Auch das kann man mit regionalem Obst machen. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nDas f\u00f6rdert nur die EU, aber der Freistaat Sachsen betei-\n\nligt sich nicht daran. 2009 gab es da einen Antrag der SPD \n\nin der Drucksache 5/293. \n\nIch m\u00f6chte auch noch zu dem gro\u00dfen Thema Agro-\n\nGentechnik kommen. Hier w\u00fcnschte ich mir ein ganz \n\nklares Bekenntnis von Ihnen und der Staatsregierung, dass \n\nwir so etwas hier nicht wollen und mit allen Kr\u00e4ften \n\ndagegenarbeiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas w\u00fcrde das Vertrauen der Verbraucher in unsere \n\ns\u00e4chsischen Produkte unterminieren. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das Vertrauen, das Sie \n\ndem Verbraucher erst genommen haben!) \n\nKeiner kann Auskreuzungen verhindern. Wir wissen, was \n\nwir hier f\u00fcr ein hohes Niveau auch ohne eine solche \n\nTechnik erreicht haben. Deshalb m\u00fcssen wir unsere Leute \n\nsch\u00fctzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Fischer, bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Unabh\u00e4ngig davon, dass ich \n\nmich sehr \u00fcber Ihre Zustimmung freue, m\u00f6chte ich \n\ntrotzdem eine Frage stellen: Ist Ihnen bekannt, dass \n\ngentechnisch ver\u00e4nderte Zus\u00e4tze in jeder Aspirinpille, in \n\njeder Hautcreme und in fast jedem Duschgel vorkommen? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sie sprechen da ein Prob-\n\nlem an. Wir GR\u00dcNE wollen seit Jahr und Tag, dass so \n\netwas nirgendwo vorkommt. Wir wehren uns auch gegen \n\ndie Massentierhaltung, weil es ein Problem ist, dass man \n\ndie ganzen Sojaprodukte aus S\u00fcdamerika holt und dort \n\n\u00fcberall Gentechnik enthalten ist. Genau deswegen wollen \n\nwir unsere Kreisl\u00e4ufe hier st\u00e4rken. \n\nDie Gentechniklobby hat umgeschaltet und gesagt: Wir \n\nm\u00fcssen alles kennzeichnen, worin Gentechnik enthalten \n\nist, damit der Verbraucher sieht, dass es \u00fcberhaupt keine \n\nProdukte gibt, in denen sie nicht vorhanden ist. Nein, man \n\nmuss dieses Rad zur\u00fcckdrehen. Wir m\u00fcssen sehen, dass \n\ndie Dinge, die ohne Gentechnik produziert worden sind, \n\nin die Kreisl\u00e4ufe kommen, damit wir Produkte haben, in \n\ndenen das Zeug nicht enthalten ist. Das sind Sie den \n\nVerbrauchern schuldig. Sie k\u00f6nnen gern Ihre W\u00e4hlerinnen \n\nund W\u00e4hler fragen, wer gerne m\u00f6chte, dass in allen \n\nProdukten Gentechnik enthalten ist. \n\nIch wollte noch zum Thema Russlandembargo sprechen. \n\nWenn in Europa Staaten andere angreifen und dabei \n\nTausende Menschen umgebracht werden und wir als \n\nzivilisierte Welt darauf mit einem Wirtschaftsembargo \n\nreagieren, dann muss man das nicht angreifen. Wir m\u00fcs-\n\nsen vielmehr froh sein, dass wir in einer solchen Gesell-\n\nschaft leben, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nin der man mit so einer Sprache spricht und nicht Armeen \n\nlosschickt, um einfach zur\u00fcckzuschie\u00dfen. \n\nNat\u00fcrlich tut es einem auch selbst weh. Aber ich glaube, \n\ndass man das lieber hinnimmt, als irgendwo in den Krieg \n\nzu ziehen. Das sage ich nach links und rechts gerichtet, \n\nvon wo aus immer zu diesem Russlandembargo gespro-\n\nchen wird. Ich kann das nicht mehr h\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf aus \n\nden Fraktionen f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das vermag ich \n\nnicht festzustellen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Schmidt, bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich freue mich, dass wir \u00fcber eine \n\nBranche diskutieren, die bei uns in Sachsen ma\u00dfgeblich \n\nzur Wirtschaftswertsch\u00f6pfung beitr\u00e4gt. Sie geh\u00f6rt zu den \n\nTop F\u00fcnf des verarbeitenden Gewerbes. Ich denke, \n\ndar\u00fcber kann man schon einmal debattieren, wie wir sie \n\nweiter st\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\nOb Kamenzer W\u00fcrstchen, s\u00e4chsischer Wein oder Hein-\n\nrichsthaler K\u00e4se \u2013 andere Beispiele sind hier genannt \n\nworden \u2013, es ist sch\u00f6n, dass heute, 25 Jahre nach der \n\nWende, wieder mehr und mehr heimische Produkte in den \n\nRegalen zu finden sind. Das ist positiv. Man kann eine \n\npositive Entwicklung feststellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1146 \n\nDies war und ist nicht selbstverst\u00e4ndlich; denn der \u00dcber-\n\ngang von der sozialistischen Mangelwirtschaft in eine \n\nfreie, soziale Marktwirtschaft stellte die gesamte Branche \n\nwirklich vor enorme Herausforderungen. Die Hersteller \n\nmussten lernen, dass Regalpl\u00e4tze umk\u00e4mpft sind und man \n\nals Lieferant oft den Absatz seiner Produkte mit Werbe-\n\nkostenzusch\u00fcssen an den Handel zu finanzieren hatte. Ich \n\nmeine, dass dies allein als Argument nicht gen\u00fcgt; denn \n\nzuallererst entscheidet der Verbraucher durch seine \n\nNachfrage, was in den Regalen steht, und diese Nachfrage \n\nhat dazu gef\u00fchrt, dass die Regale auch wieder st\u00e4rker mit \n\nheimischen Produkten best\u00fcckt sind. \n\nMeine Amtsvorg\u00e4nger haben die Bildung einer Vereini-\n\ngung der Ern\u00e4hrungswirtschaft begleitet und sich f\u00fcr die \n\nvielf\u00e4ltige Unterst\u00fctzung der Branche im Gemeinschafts-\n\nmarketing engagiert. Um mit den Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich \n\ndie Bed\u00fcrfnisse der Wirtschaft zu treffen, wurde 1991 \n\nbereits der Beirat Markt und Absatz ins Leben gerufen, \n\nder immer noch besteht. \n\nUnter den genannten Rahmenbedingungen wurde durch-\n\naus einiges erreicht. Der Umsatz der s\u00e4chsischen Ern\u00e4h-\n\nrungswirtschaft f\u00fcr Betriebe ab 20 Besch\u00e4ftigten hat sich \n\nseit 1991 von 2,7 Milliarden auf jetzt 5,8 Milliarden Euro \n\nim Jahr 2014 mehr als verdoppelt. Der Umsatz pro \n\nBesch\u00e4ftigtem verdreifachte sich in dieser Zeit sogar. Die \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen konnten ihre Marktanteile in \n\nden \u00f6stlichen Vertriebsgebieten festigen und Schritt f\u00fcr \n\nSchritt ausbauen. Das ist in erster Linie dem gro\u00dfen \n\npers\u00f6nlichen Engagement der Unternehmer zu danken. \n\nAlte und neue Firmenchefs \u00fcbernahmen eben das Risiko \n\nf\u00fcr notwendige Investitionen, modernisierten ihre Pro-\n\nduktpalette und entwickelten eigene Marketingstrategien. \n\nIch denke, das ist auch der richtige Weg, den der Freistaat \n\nunterst\u00fctzen sollte und unterst\u00fctzt. \n\nWir haben sie dabei mit insgesamt \u2013 das ist wirklich eine \n\nbemerkenswerte Zahl \u2013 950 Millionen Euro F\u00f6rdermitteln \n\nim investiven Bereich, aber auch mit gemeinschaftlichen \n\nAbsatzma\u00dfnahmen unterst\u00fctzt. Das SMUL finanzierte die \n\nBeteiligung an Fachmessen, wie der S\u00fc\u00dfwarenmesse ISM \n\nund der Anuga, aber auch an Hausmessen bzw. B\u00f6rsen \n\nwie der Mitteldeutschen B\u00f6rse oder B\u00f6rsen von REWE \n\noder Edeka. Ich werte es als Erfolg, wenn fr\u00fchere Teil-\n\nnehmer am Gemeinschaftsmarketing \u2013 was ja auf diesen \n\nMessen immer sehr erfolgreich angeboten wurde \u2013 heute \n\ninzwischen eigenst\u00e4ndige Firmenauftritte mit etablierten \n\nMarken anbieten k\u00f6nnen. Auch andere Absatzf\u00f6rderma\u00df-\n\nnahmen zur Eroberung internationaler M\u00e4rkte wie Liefe-\n\nrantenforen oder Markterkundungsreisen zeigen ihre \n\nWirkung besonders bei den kleinstrukturierten s\u00e4chsi-\n\nschen Betrieben. Der Auslandsumsatz der s\u00e4chsischen \n\nLebensmittelbetriebe stieg von 41 Millionen Euro im Jahr \n\n1991 auf immerhin 700 Millionen Euro im Jahr 2014. \n\nDies alles zeigt, dass unsere Initiativen zumindest Fr\u00fcchte \n\ntragen. \n\nNichtsdestotrotz muss man Strategien immer wieder \n\nhinterfragen, Konzepte neu erarbeiten und auf ver\u00e4nderte \n\nRahmenbedingungen eingehen. Nun wollen wir die \n\nChance nutzen, die uns der gegenw\u00e4rtige Trend zur \n\nR\u00fcckbesinnung auf regionale Werte und Produkte bietet. \n\nAktuelle Schwerpunkte unseres Agrarmarketings sind \n\ndaher die Regionalvermarktung, das Ern\u00e4hrungshandwerk \n\nund die Direktvermarkter. Vieles dazu wurde in dieser \n\nDebatte bereits gesagt. Sie alle tragen besonders zur \n\nWertsch\u00f6pfung in den Regionen bei, leisten einen unver-\n\nzichtbaren Beitrag zur gesunden Nahversorgung und \n\nschonen mit kurzen Wegen Umwelt und Klima. Nicht \n\nzuletzt werden hierbei Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum \n\nerhalten sowie neue geschaffen. Diese regionalen Kreis-\n\nl\u00e4ufe sind in aller Munde, und wir finden diesen Ansatz \n\nnat\u00fcrlich richtig und gut. Trotz alledem finde ich es auch \n\nrichtig, wenn wir unsere Gro\u00dfm\u00fchlen, wie zum Beispiel \n\ndie Dresdner M\u00fchle, an der man vorbeikommt, wenn man \n\nzum Landtag f\u00e4hrt, auch mit s\u00e4chsischem Getreide ver-\n\nsorgen und dies neben den regionalen Kreisl\u00e4ufen auch \n\nals Wertsch\u00f6pfung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum verstehen. \n\nUnsere Partner bei der Unterst\u00fctzung der regionalen \n\nVermarktung sind die Kammern, die Landesinnungen und \n\nder Verein Direktvermarktung in Sachsen e. V. Au\u00dferdem \n\nhaben wir in den vielen regionalen Initiativen Absatzge-\n\nmeinschaften und Wirtschaftsf\u00f6rderstrukturen, die sich in \n\nden Landkreisen bzw. kreisfreien St\u00e4dten f\u00fcr ihre Unter-\n\nnehmen einsetzen, weitere enge Verb\u00fcndete. Ich danke \n\ndiesen regionalen Akteuren, die sich mit gro\u00dfem pers\u00f6nli-\n\nchem Einsatz ideenreich und nachhaltig f\u00fcr die Vermark-\n\ntungschancen der Land- und Ern\u00e4hrungsg\u00fcterwirtschaft \n\neinsetzen. Diese nutzbringende Zusammenarbeit, die auch \n\ndie LEADER-Aktionsgruppen einschlie\u00dft, werden wir \n\nnach Kr\u00e4ften weiter unterst\u00fctzen, und gerade der neue \n\nLEADER-Ansatz gibt Raum f\u00fcr regional angepasste \n\nL\u00f6sungen. \n\nBei der Planung und Gestaltung unserer Absatzf\u00f6rderung \n\nschauen wir selbstverst\u00e4ndlich auch \u00fcber den Tellerrand \n\nhinaus. Mit dem gemeinsamen Auftritt von Tourismus \n\nund Ern\u00e4hrungswirtschaft zur Internationalen Gr\u00fcnen \n\nWoche haben wir einen Meilenstein gesetzt, und der \n\nZuspruch auf den beiden letzten IGW best\u00e4tigt, dass \n\ndieser Weg richtig ist. Aber wir brauchen die Kooperation \n\nnicht nur zur IGW, sondern auch dar\u00fcber hinaus; denn \n\nunsere Gastronomen, unsere Hotellerie haben es in der \n\nHand, den G\u00e4sten im Freistaat Sachsen auch kulinarisch \n\neine regionale Visitenkarte zu \u00fcberreichen und damit die \n\ns\u00e4chsische Ern\u00e4hrungswirtschaft zu unterst\u00fctzen. \n\nDiese Konzepte, diese kooperativen Ans\u00e4tze von Ern\u00e4h-\n\nrungswirtschaft und Tourismus m\u00f6chte ich noch um \n\nKunst und Kultur erweitern; denn ich denke, dass wir in \n\nSachsen eine Menge zu bieten haben und mit diesem \n\nkooperativen Ansatz auch unsere regionalen Wirtschafts-\n\nkreisl\u00e4ufe gezielt st\u00e4rken k\u00f6nnen. Ern\u00e4hrungsg\u00fcterwirt-\n\nschaft, Tourismus, wenn m\u00f6glich Kunst und Kultur \u2013 und \n\ndas noch mit regionalem Ansatz \u2013, dort haben wir eine \n\nganze Menge Potenzial, das wir erschlie\u00dfen k\u00f6nnen, und \n\ndas ist auch einer meiner wesentlichen Ans\u00e4tze f\u00fcr die \n\nUnterst\u00fctzung der Branche. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1147 \n\nWir bieten unseren Gastronomen und Lebensmittelprodu-\n\nzenten vielf\u00e4ltige Plattformen, zum Beispiel bei Regional-\n\nforen, der Mitteldeutschen Warenb\u00f6rse oder der Messe \n\n\u201eISS GUT!\u201c, und wir suchen die Kooperation mit den \n\nTourismusstrukturen, die sich im Rahmen ihrer Destina-\n\ntionsentwicklung auch mit kulinarischen Projekten \n\nbefassen. Unseren Werbeslogan \u201eSachsen genie\u00dfen\u201c, der \n\nauch angekommen ist \u2013 wir brauchen also nicht noch \n\neinen zus\u00e4tzlichen Slogan; wie hatten Sie gesagt: \u201eSo \n\nschmeckt s\u00e4chsisch\u201c? \u2013, haben wir mit der Standortkam-\n\npagne der Staatsregierung verbunden und unseren Messe-\n\nauftritt neben \u201eSachsen genie\u00dfen\u201c auf der IGW unter dem \n\nSlogan \u201eWir haben unser eigenes Rezept: Genuss. So geht \n\nS\u00e4chsisch.\u201c unterst\u00fctzt. \n\nDas alles, meine Damen und Herren, ist Mittelstandsf\u00f6r-\n\nderung im besten Sinne. Das SMUL fungiert dabei als \n\nneutraler T\u00fcr\u00f6ffner und leistet so auch im Sinne des \n\nUmwelt- und Klimaschutzes sowie f\u00fcr eine gute Entwick-\n\nlung der Lebens- und Arbeitsbedingungen gerade im \n\nl\u00e4ndlichen Raum einen wichtigen Beitrag. So m\u00fcssen wir \n\ndie Dinge auch angehen. Wir m\u00fcssen sie, wie vieles, vom \n\nEnde her denken: also erst die Verbraucherinteressen \n\nsehen und daraus ableiten, wie wir an den Verbraucher \n\nherankommen, ihn zum Kauf motivieren und die Absatz- \n\nund Produktionsbedingungen dahin gehend beeinflussen, \n\nihn also nicht in eine Richtung ziehen, indem man Kon-\n\nzepte andersherum strickt. \n\nWir haben eine gute Basis geschaffen, und ich glaube \n\nnicht, Frau Kagelmann, dass es wirklich an der Fl\u00e4chen-\n\nverf\u00fcgbarkeit liegt, dass zu wenig s\u00e4chsisches Gem\u00fcse \n\nproduziert wird \u2013 Sie hatten auch von Lein gesprochen \u2013, \n\ndass wir daf\u00fcr in Sachsen keine Fl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung \n\nh\u00e4tten oder zu viel Tierproduktion. Sie sprachen von \n\nEigenversorgung. Wenn ich den Schweinefleischbedarf \n\nund die Eigenversorgung in diesem Bereich sehe, so sind \n\nwir gerade einmal bei 40 %. Also, daran kann es nicht \n\nliegen. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: \n\nAber nicht in Deutschland!) \n\n\u2013 In Sachsen, ja, das meinte ich. \n\nAuch beim Schulmilchprogramm, das Sie eingefordert \n\nhaben, geben wir vom Mittelumfang her das drittmeiste \n\nGeld in ganz Deutschland aus. Auch dort sind wir schon \n\ngut dabei, unsere Produzenten zu unterst\u00fctzen. \n\nNoch ein letztes Wort zum Russland-Embargo: Ja, es \n\nstimmt, dass es hier Probleme gibt, gerade auch im \n\nObstbau. Wir haben Unterst\u00fctzung angeboten. Von der \n\nEU ist sie angeboten worden und auf der Landesebene \n\nm\u00fcssen wir sie umsetzen und unseren Erzeugern anbieten. \n\nNiemand hat davon Gebrauch gemacht. So viel dazu. \n\nWir sind auf einem guten Weg. Selbstverst\u00e4ndlich werden \n\nwir dem Landtag das geforderte Konzept vorlegen. Ich \n\nm\u00f6chte Sie alle dazu einladen, gemeinsam an Ideenent-\n\nwicklungen zu arbeiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. Es wird gehalten \n\nvon Herrn Abg. Fischer; bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Da die Fraktion \n\nDIE LINKE die einzige ist, die sich enthalten wird, \n\nerlauben Sie mir auf zwei Punkte einzugehen, die Sie \n\ngenannt haben. \n\nZum Thema Schulobstversorgung. Wie Sie wissen, wird \n\ndas Thema Schulobst mit dem Thema Schulmilch gekop-\n\npelt werden. Ich habe immer noch meine Zweifel \u2013 wir \n\nhatten dar\u00fcber in der letzten Legislaturperiode debattiert  \n\n\u2013, dass davon der s\u00e4chsische Obst- und Gem\u00fcseproduzent \n\npartizipieren kann. Sie wissen, dass wir die europaweite \n\nAusschreibung trotzdem machen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nZum Schluss ist der von der Lehrerin ausgereichte Apfel \n\nteurer, als wenn sie nebenan in den Laden geht und \n\ns\u00e4chsisches Obst kauft. Das halte ich nach wie vor f\u00fcr \n\nIrrsinn; Entschuldigung. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nZum Thema Schulk\u00fcchen. Ich kann Ihnen ein Beispiel \n\naus einer mittelgro\u00dfen Stadt in Sachsen geben. Dort hat \n\nman auf den Elternwunsch hin die Schulk\u00fcchenausgabe \n\nausgeschrieben. Man hatte mehrere Caterer und hat \n\nProbeessen veranstaltet. Alles gut, alles sch\u00f6n. Dann hat \n\nman die Preise vorgestellt, und danach haben die Eltern \n\nmehrheitlich beschlossen: Wir bleiben bei dem alten \n\nCaterer \u2013 ein gro\u00dfer Caterer, der auch Institutionen in \n\nDresden, nicht weit weg von hier, versorgt. Man ist sich \n\ndamit im Prinzip selbst auf den Schwanz getreten. \n\nWenn wir bereit sind, das Geld auszugeben, das das Essen \n\nwert ist, dann bekommen wir die Qualit\u00e4t, die wir bezah-\n\nlen. Deshalb kann ich nur appellieren: Ja, Qualit\u00e4t in der \n\nSchulk\u00fcche ist wichtig. Ja, Adipositas ist ein Problem in \n\nunserer Gesellschaft. Aber die andere Seite der Medaille \n\nist, dass wir, wenn wir gute Produkte, gute Lebensmittel \n\nauf unseren Tellern haben wollen, dann als Verbraucher \n\nauch etwas tiefer in die Tasche greifen m\u00fcssen. \n\nDas sage ich insbesondere aus dem Erfahrungshinter-\n\ngrund, dass die Franzosen nicht reicher sind als die \n\nDeutschen, aber sie geben doppelt so viel Geld f\u00fcr Essen \n\nund Trinken aus und fahren daf\u00fcr weniger in den Urlaub. \n\nVielleicht ist auch das ein Ansatz, den sich die Gesell-\n\nschaft zu Herzen nehmen k\u00f6nnte. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die sachliche Debatte und bitte um \n\nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1148 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/1284 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Gegenstim-\n\nmen und zahlreichen Stimmenthaltungen ist die Drucksa-\n\nche mehrheitlich beschlossen und dieser Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSchutzschirm f\u00fcr Nutzer/innen von Erholungsgrundst\u00fccken \u2013 \n\nK\u00fcndigungsschutzmoratorium f\u00fcr Wochenendgrundst\u00fccke jetzt! \n\nDrucksache 6/1693, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE er\u00f6ffnet die \n\nAussprache Herr Abg. Bartl. Sie haben das Wort, Herr \n\nBartl. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDer Retter der Wochenendgrundst\u00fccke!) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Wir \n\nsind im 25. Jahr der Wiederherstellung der deutschen \n\nEinheit. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Gott sei Dank!) \n\nBevor diese am 03.10.1990 rechtlich vollzogen wurde, \n\nverhandelten just in den Fr\u00fchjahrsmonaten vor 25 Jahren \n\ndie letzte Regierung der DDR unter Lothar de Maizi\u00e8re \n\nund die Bundesregierung unter Helmut Kohl \u00fcber die \n\nwesentlichen Parameter, nach welchen sich auch die \n\nHerstellung der rechtlichen Einheit Deutschlands vollzie-\n\nhen soll. Zu den sensibelsten Fragen z\u00e4hlten damals jene, \n\ndie das f\u00fcr die DDR typische Auseinanderfallen des \n\nEigentums an Grund und Boden betrafen. Das waren zum \n\neinen aufstehende Geb\u00e4ude, zum Beispiel Eigenheime, \n\nErholungsbauten \u2013 genannt Datschen \u2013 und zum anderen \n\nGaragen. \n\nNach der Rechtsdoktrin der DDR war der Grund und \n\nBoden, soweit es sich um sogenanntes volkseigenes, \n\ngenossenschaftliches Eigentum oder um das Eigentum \n\ngesellschaftlicher Organisationen handelte, nicht ver-\n\nkehrsf\u00e4hig. Es durfte also nicht an Private verkauft \n\nwerden. F\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die auf derartigen \n\nFl\u00e4chen mit staatlicher Genehmigung Eigenheime, Gara-\n\ngen oder Wochenendbauten errichteten \u2013 aus eigener \n\nTasche bezahlt und meist mit viel Aufwand, schon bei der \n\nMaterialbesorgung \u2013, war das Eigentum an diesen dauer-\n\nhaft gesichert. Hier sah das Zivilgesetzbuch der DDR \n\neinen hohen Schutzstandard vor. Danach war ein Nut-\n\nzungsvertrag \u00fcber die Erholungsgrundst\u00fccke, um die es \n\nhier geht, auf Dauer angelegt und nahezu unk\u00fcndbar. Im \n\nBewusstsein um die eigent\u00fcmer\u00e4hnliche Stellung haben \n\nviele Nutzer in diese Grundst\u00fccke enorme Investitionen \n\nget\u00e4tigt, indem sie auf eigene Kosten Lauben errichteten, \n\nDatschen ausbauten usw. \n\nDie de-Maizi\u00e8re-Regierung bestand zum Zeitpunkt des \n\nAbschlusses des Einigungsvertrages angesichts dieser \n\norigin\u00e4ren Rechtsverh\u00e4ltnisse in der DDR in den \n\n40 Jahren ihrer Existenz darauf, dass die Datscheneigen-\n\nt\u00fcmer im Einigungsvertrag gesichert werden. Dazu wurde \n\nim Einigungsvertrag der Generalsatz des B\u00fcrgerlichen \n\nGesetzbuches \u2013 Geb\u00e4ude folgt dem Boden \u2013 wie bei \n\nEigenheimen und Garagen im \u00dcbrigen auch bei den \n\nBungalows durchbrochen, das hei\u00dft, es wurde festgelegt, \n\ndass er nicht gelten solle. \n\nDieser eigenst\u00e4ndige, dauerhafte Bestandsschutz wurde \n\nmit dem sogenannten Schuldrechtsanpassungsgesetz von \n\n1994 aufgehoben. Dies erfolgte mit Berufung darauf, dass \n\n\u201ebei den Verhandlungen zum Einigungsvertrag die auf das \n\nsozialistische Wirtschaftssystem zugeschnittenen Boden-\n\nverh\u00e4ltnisse vorgefunden wurden, die nunmehr einer \n\nAnpassung bed\u00fcrfen\u201c. Zugleich wurden dieselben Eini-\n\ngungsvertragsabreden als vorl\u00e4ufige Regelungen einge-\n\nsch\u00e4tzt und klassifiziert. \n\nDamit jedoch nicht von heute auf morgen der hohe \n\nSchutzstandard des ZGB der DDR durch das auf kurzfris-\n\ntige Beendigung von Nutzungsverh\u00e4ltnissen nach den \n\nDispositionen des Bodeneigent\u00fcmers angelegte bundes-\n\ndeutsche Recht ersetzt wurde, sieht das Schuldrechtsan-\n\npassungsgesetz vom 21. September 1994 \u2013 es ist am \n\n1. Januar 1995 in Kraft getreten \u2013 die schrittweise Anpas-\n\nsung vor mit der Ma\u00dfgabe, dass bei Beendigung des \n\nNutzungsvertrages nunmehr das Eigentum an aufstehen-\n\nden Baulichkeiten und Anpflanzungen auf den Grund-\n\nst\u00fcckseigent\u00fcmer \u00fcbergehe, und es wurde, bezogen auf \n\ndie hier gegenst\u00e4ndlichen Datschen, bestimmt, dass der \n\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer den Vertrag zum 4. Oktober 2015 \n\nnach Ma\u00dfgabe des BGB, der allgemeinen Bestimmungen, \n\nk\u00fcndigen kann. Mit dem 3. Oktober 2015 l\u00e4uft also das \n\nK\u00fcndigungsschutzmoratorium aus und es ist entsprechend \n\nk\u00fcndbar. Vorher war eine K\u00fcndigung der Bodeneigent\u00fc-\n\nmer nur unter sehr eingeschr\u00e4nkten Voraussetzungen \n\nm\u00f6glich. \n\nDie K\u00fcndigungsvorschriften des Schuldrechtsanpas-\n\nsungsgesetzes hat das Bundesverfassungsgericht mit \n\nseinen Beschl\u00fcssen vom 14.07.1999 \u00fcber entsprechende \n\nVerfassungsbeschwerden von Bodenalteigent\u00fcmern \n\nnochmals revidiert. Die Fristen wurden zum Teil verk\u00fcrzt, \n\nzum Beispiel bei Garagen. Bei den Datschen blieb man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1149 \n\ndabei. Die Frist 03.10.2015 \u2013 bis dahin also gesch\u00fctzt, ab \n\n04.10.2015 k\u00fcndbar \u2013 ist beibehalten worden. \n\nAnfang Mai 2014 brachte das Land Brandenburg einen \n\nGesetzentwurf zur \u00c4nderung des Schuldrechtsanpas-\n\nsungsgesetz in den Bundesrat ein. Haupts\u00e4chlich wurde \n\nbegehrt, den K\u00fcndigungsschutz um drei Jahre, also bis \n\nzum 8. Oktober 2018, zu verl\u00e4ngern. Die Begr\u00fcndung \n\nlautete: Die Nutzer, die von dieser Regelung erfasst sind, \n\nwaren bereits nach der geltenden Rechtslage als beson-\n\nders schutzw\u00fcrdig angesehen, weil sie im Vertrauen auf \n\ndie in der DDR bestehende und bis 1994 fortgeltende \n\nRechtslage ein Bauwerk errichtet haben. Dieser Schutz \n\nhabe sich aus der Sicht des Jahres 2014 als nicht ausrei-\n\nchend erwiesen. Noch immer w\u00fcrden Datschengrundst\u00fc-\n\ncke von denjenigen genutzt, die aus eigenen Mitteln \n\nDatschen auf diesen Grundst\u00fccken errichtet haben. Dieser \n\nSchutz habe sich demzufolge noch nicht erledigt und es \n\nw\u00fcrde notwendig sein, dass die Nutzer, die ihre Investiti-\n\nonen noch \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum zur Verf\u00fcgung \n\nhaben, diese entsprechend genie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nDaneben begehrte der Gesetzentwurf eine \u00c4nderung der \n\nRegelungen des Schuldrechtsanpassungsgesetzes zum \n\nTragen der Abbruchkosten im Falle der Beendigung des \n\nNutzungsvertrages. Diese Abbruchkosten sollte nicht \n\nmehr vom Grundsatz her der Nutzer \u2013 wie jetzt nach dem \n\nSchuldrechtsanpassungsgesetz \u2013, also der Datscheneigen-\n\nt\u00fcmer, sondern in Zukunft der durch die \u00dcbernahme der \n\nBaulichkeit beg\u00fcnstigte Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer tragen. \n\nJust nachdem das Land Brandenburg, vertreten durch den \n\nJustizminister, in der 929. Sitzung des Bundesrates am \n\n23. Mai 2014 diesen Gesetzentwurf in den Bundesrat \n\neinbrachte, hat die Fraktion DIE LINKE im S\u00e4chsischen \n\nLandtag der 5. Wahlperiode am 5. Juni 2014 einen Antrag \n\nin den Gesch\u00e4ftsgang dieses Hauses eingebracht, der \n\nbegehrte, dem brandenburgischen Gesetzentwurf im \n\nBundesrat seitens des Freistaates Sachsen zuzustimmen. \n\nVeranlasst war das dadurch, dass Sachsen neben Hessen \n\nund Bayern das einzige Bundesland war, das bei der \n\nVerhandlung des Gesetzesantrags im Rechtsausschuss des \n\nBundesrats nicht zugestimmt hatte. \n\nIn der 923. Sitzung des Bundesrats am 13. Juni 2014, f\u00fcnf \n\nTage vor der Behandlung dieses damaligen Antrags im \n\nGesch\u00e4ftsgang des 65. S\u00e4chsischen Landtags, stimmte \n\nnunmehr auch Sachsen, vertreten durch den Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten Herrn Stanislaw Tillich und Herrn Staatssekret\u00e4r \n\nErhard Weimann, langj\u00e4hriger Fraktionsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\nder CDU-Fraktion in diesem Hause und allseits hochge-\n\nsch\u00e4tzter Kollege, zu. Diesem brandenburgischen Gesetz-\n\nentwurf wurde also auch durch Sachsen im Bundesrat \n\nzugestimmt. \n\nStaatssekret\u00e4r Weimann wurde seinerzeit im MDR mit der \n\nErkl\u00e4rung wiedergegeben, dass ein l\u00e4ngerer K\u00fcndigungs-\n\nschutz bei Datschen gerechtfertigt sei. W\u00f6rtlich sagte er \u2013  \n\nZitat \u2013: \u201eEines ist auch klar, was passiert, wenn der \n\nK\u00fcndigungsschutz Ende 2015 ausl\u00e4uft: Dann werden \n\nnat\u00fcrlich die Eigent\u00fcmer die Herausgabe des Landes, \n\neinschlie\u00dflich der Geb\u00e4ude, verlangen.\u201c \u2013 Das war jetzt \n\noffensichtlich auch durch die Zustimmung seitens der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung motiviert. F\u00fcr diese Zustim-\n\nmung wurde die Staatsregierung dann zwar durch den \n\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag ger\u00fcffelt, vor allem \n\ndeshalb, weil vor ihrem Votum weder die kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nde auf der Bundesebene noch der Landes-\n\nverband Sachsen ins Verfahren eingebunden waren und \n\nman sich demzufolge von dieser entsprechenden Ent-\n\nscheidung zum Gesetzentwurf im Bundesrat am 13. Juni \n\n\u00fcberrascht sah. \n\nWir wurden dann aber bei der Behandlung unseres Antra-\n\nges in der 98. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags der \n\nletzten Wahlperiode von mehreren Rednern aufgefordert, \n\nunseren Antrag, dass sich Sachsen gegen\u00fcber der Bundes-\n\nregierung und dem Bundestag daf\u00fcr einsetzen m\u00f6ge, dass \n\nes zur angestrebten Novellierung des Schuldrechtsanpas-\n\nsungsgesetzes kommt, zur\u00fcckzunehmen. Dies mit dem \n\nHinweis, dass doch Sachsen im Bundesrat zugestimmt \n\nhabe und jetzt sicherlich auch der Bundestag bei der \n\nBeratung und Beschlussfassung zur selben Auffassung \n\ngelange. \n\nEine R\u00fccknahme haben wir abgelehnt, weil uns bereits \n\nschwante und wir die Sorge hatten, dass die Befassung \n\nmit der Materie \u2013 Schuldrechtsanpassungsgesetz, Dat-\n\nschenschutz, Moratoriumsverl\u00e4ngerung f\u00fcr Datschen \u2013 \n\nnach den Landtagswahlen in Brandenburg und Sachsen \n\nund weiteren Behandlungen im Jahr 2014 schnell vom \n\nTisch sein k\u00f6nnte. Unsere Bef\u00fcrchtung, unsere Prognose \n\nhat sich best\u00e4tigt: Am 30. Juli 2014 wurde der mit Druck-\n\nsachennummer 18/2231 in den Gesch\u00e4ftsgang des Bun-\n\ndestages eingebrachte nunmehrige Gesetzentwurf des \n\nBundesrates in der 97. Sitzung des Deutschen Bundesta-\n\nges am 26. M\u00e4rz dieses Jahres durch die Mitglieder der \n\nGro\u00dfen Koalition von CDU/CSU und SPD gegen die \n\nStimmen der Fraktion DIE LINKE ohne weitere Debatte \n\nabgelehnt. Es gab also keine Debatte. Er wurde in der \n\n2. und 3. Lesung abgelehnt, und damit war der Gesetz-\n\nentwurf vom Tisch. \n\nMit unserem heute zu verhandelnden Antrag ersuchen wir \n\nim Interesse der in Sachsen betroffenen Datscheneigen-\n\nt\u00fcmer, im Interesse der Wahrung des Rechtsfriedens, der \n\nGew\u00e4hrleistung einer angemessen langen Nutzung, wegen \n\nvon ihnen get\u00e4tigter Investition auf Erholungsgrundst\u00fc-\n\ncken etc. die Staatsregierung, auch nach dem Auslaufen \n\ndes Schuldrechtsanpassungsgesetzes am 3. Oktober 2014, \n\ndas geltende K\u00fcndigungsschutzmoratorium f\u00fcr weitere \n\nzehn Jahre in den F\u00e4llen beizubehalten \u2013 also vom K\u00fcn-\n\ndigungsrecht keinen Gebrauch zu machen \u2013, in denen die \n\nDatsche auf Grund und Boden des Freistaates Sachsen \n\nsteht, wir als Land also der Eigent\u00fcmer sind. Das w\u00e4re \n\nohne Weiteres m\u00f6glich. Damit w\u00e4ren zumindest die dort \n\nbetroffenen Datscheneigent\u00fcmer gesch\u00fctzt. \n\nDes Weiteren besteht unser Petitum darin, gegen\u00fcber den \n\nKommunen anzuregen und ihnen zu empfehlen \u2013 nicht \n\nmehr und nicht weniger k\u00f6nnen wir auch unter Beachtung \n\nder kommunalen Selbstverwaltung tun \u2013, hinsichtlich der \n\nin kommunalem Eigentum stehenden Erholungsgrundst\u00fc-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1150 \n\ncke, dort genutzter Fl\u00e4chen, in derselben Weise zu verfah-\n\nren. Auch soll den Kommunen durch den Freistaat Sach-\n\nsen die f\u00fcr die dazu erforderlichen Ma\u00dfnahmen notwen-\n\ndige Unterst\u00fctzung und Finanzsicherheit gegeben werden. \n\nWir k\u00f6nnen nicht bestimmt sagen, wie viele S\u00e4chsinnen \n\nund Sachsen von diesem K\u00fcndigungsschutzmoratorium in \n\nden F\u00e4llen, in denen der Freistaat Sachsen als Land oder \n\ns\u00e4chsische Landkreise und Kommunen Eigent\u00fcmer sind, \n\nprofitieren k\u00f6nnten. Fakt ist aber, dass das Bundesverfas-\n\nsungsgericht in seinem vorhin in Bezug genommenen \n\nBeschluss vom 14.07.1999 feststellte, dass sch\u00e4tzungs-\n\nweise 53 % aller Haushalte der DDR ein Erholungsgrund-\n\nst\u00fcck besa\u00dfen und nach Abzug der Parzellen, die in \n\nKleingartenanlagen benutzt wurden, etwa eine Million \n\nVertr\u00e4ge bestehen, was bedeutet, dass man, wenn man \n\nhochgerechnet vom Beitrittsgebiet und Sachsen ausgeht, \n\nvon regelm\u00e4\u00dfig circa einem Drittel an Anteilen derartiger \n\nRechtsverh\u00e4ltnisse spricht, wir also eine immens hohe \n\nZahl an Betroffenen haben. \n\nDass der von uns vorgeschlagene Weg probat und geeig-\n\nnet ist, um den Rechtsfrieden zu erhalten, hat Sachsen in \n\nder Praxis bewiesen, als es um die DDR-Altgaragen auf \n\nfremdem Boden ging. Als n\u00e4mlich am 31. Dezember 2006 \n\ndie Investitionsschutzfrist f\u00fcr Garageneigent\u00fcmer endete, \n\nnachdem Schuldrechtsanpassungsgesetz auslief, verzich-\n\nteten \u2013 nachdem das auch im Landtag behandelt worden \n\nwar \u2013 im Regelfall Land und Kommunen auf die K\u00fcndi-\n\ngung der Nutzungsverh\u00e4ltnisse und auf die Erhebung \n\nh\u00f6herer Pachtbetr\u00e4ge f\u00fcr derartige Garagengrundst\u00fccke, \n\nwodurch es m\u00f6glich wurde, dass im Regelfall die Gara-\n\ngenanlagen Bestand hatten und bis heute erhalten sind. \n\nDie Staatsregierung hat die Kommunen f\u00fcr die daraus \n\nresultierenden Mindereinnahmen weder kritisiert noch in \n\nirgendeiner Form oktroyiert. Als die Eigent\u00fcmer der auf \n\nLandes- bzw. kommunalem Boden seinerzeit errichteten \n\nGaragen vom Garageneigentum de facto mit Ablauf \n\n31.12.2006 \u201ebefreit\u201c waren, h\u00e4tte sich f\u00fcr sie \u2013 abgesehen \n\nvon betr\u00e4chtlichen Ausnahmen \u2013 regul\u00e4r nicht allzu viel \n\nge\u00e4ndert. \n\nGenau das wollen wir mit den Datschen im Interesse der \n\nhiervon betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, deren Wohl \n\ndie Abgeordneten dieses Hauses verpflichtet sind. Wir \n\nbitten Sie daher, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\num Ihre Zustimmung zum Antrag. Der Einstieg dazu \n\nw\u00e4re, den gleichen Weg auch zugunsten der Alteigent\u00fc-\n\nmer von Datschen zu gehen, also den Nutzerinnen und \n\nNutzern, wie es im Titel hei\u00dft, einen Schutzschirm aufzu-\n\nspannen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun hat die CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. \n\nKrasselt. Bitte sehr, Herr Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Fraktion DIE LINKE \n\nbeabsichtigt, mit dem vorliegenden Antrag einen Schutz-\n\nschirm f\u00fcr die Nutzer von Erholungsgrundst\u00fccken bzw. \n\nein K\u00fcndigungsschutzmoratorium f\u00fcr Wochenendgrund-\n\nst\u00fccke zu erreichen. Warum? \u2013 Es ist von meinem Vor-\n\nredner bereits ausgef\u00fchrt worden: Das Schuldrechtsanpas-\n\nsungsgesetz vom 21. September 1994 hat Fristen gesetzt, \n\nund diese Fristen laufen aus. Mit Wirkung vom 4. Okto-\n\nber kann zivilrechtlich gek\u00fcndigt werden. \n\nDiese bestehenden Nutzungsverh\u00e4ltnisse \u2013 das sollte man \n\nsich vor Augen f\u00fchren \u2013 existieren dann auf Basis dieses \n\nGesetzes 20 Jahre. F\u00fcr weitere sieben Jahre \u2013 das habe ich \n\nin Ihren Ausf\u00fchrungen vielleicht nicht geh\u00f6rt \u2013 besteht die \n\nPflicht zur Entsch\u00e4digungszahlung f\u00fcr deren K\u00fcndigung. \n\nDas hei\u00dft, bauliche Anlagen sind zum Zeitwert zu erset-\n\nzen. Es werden dann insgesamt 27 Jahre vergangen sein, \n\nund die Liegenschaftsverh\u00e4ltnisse aus DDR-Zeiten \u2013 ich \n\nwill es ganz deutlich sagen \u2013 werden vom Kopf auf die \n\nF\u00fc\u00dfe gestellt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese aus meiner Sicht im Schuldrechtsanpassungsgesetz \n\ngro\u00dfz\u00fcgige zeitliche Regelung wollen Sie nun um weitere \n\nzehn Jahre verl\u00e4ngern, und ich vermute einmal, in zehn \n\nJahren haben wir das gleiche Thema wieder auf dem \n\nTisch. Allein die von mir genannten Zahlen verdeutlichen, \n\ndass sich Nutzer und Eigent\u00fcmer ausreichend lange mit \n\nder Gesetzgebung auseinandersetzen und eine entspre-\n\nchende Disposition treffen konnten. \n\nIn Ihrem Antrag formulieren Sie \u201eim Interesse der lang-\n\nfristigen Wahrung des Rechtsfriedens\u201c usw. Welchen \n\nRechtsfrieden meinen Sie? Der der Grundst\u00fccksbesitzer \n\nkann jedenfalls nicht gemeint sein. Sie wollen konkret, \n\ndass sowohl der Freistaat als auch die s\u00e4chsischen Kom-\n\nmunen weitere zehn Jahre auf die K\u00fcndigung der entspre-\n\nchenden Nutzungsverh\u00e4ltnisse verzichten, weil Sie bereits \n\nabsehen, dass viele Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer von den ab \n\ndem 04.10. dieses Jahres gegebenen K\u00fcndigungsm\u00f6glich-\n\nkeiten Gebrauch machen werden. \n\nAuch hier muss ich Ihnen entschieden widersprechen, \n\ndenn in Ihrem Antrag geht es um den Freistaat und die \n\nKommunen. \n\nKommen wir zuerst zu den Kommunen. Liebe Abgeord-\n\nnete der Fraktion DIE LINKE, was halten Sie eigentlich \n\nvon unseren Kommunen? Was halten Sie von den Stadtr\u00e4-\n\nten und B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern? Glau-\n\nben Sie, das sind die Feinde ihrer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\nger? Ich denke ganz sicher, dass K\u00fcndigungen nur dann \n\nausgesprochen werden, wenn es unbedingt und absolut \n\nnotwendig ist. Ich kann mir vorstellen, dass es notwendig \n\nsein wird, wenn es um Hochwasserschutzanlagenbau \n\ngeht. Aber dass die Kommunen k\u00fcndigen um des K\u00fcndi-\n\ngens willen oder gar, um in den Besitz einer Datsche zu \n\nkommen, halte ich f\u00fcr ausgeschlossen. Es ist auch kom-\n\nmunalrechtlich kaum m\u00f6glich, wenn man bedenkt, dass \n\ndann eine Entsch\u00e4digung f\u00fcr eine Datsche zu zahlen ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krasselt, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1151 \n\nGernot Krasselt, CDU: Aber, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank, Herr Kollege Krasselt.  Meine Frage: Halten \n\nSie es auch f\u00fcr ausgeschlossen, dass das Staatsministeri-\n\num der Finanzen oder die unmittelbare Aufsichtsbeh\u00f6rde \n\ndie Kommunen nicht dazu veranlasst, die entsprechenden \n\nGrundst\u00fccke zu verwerten oder zumindest die Pachten zu \n\nerh\u00f6hen, was ja auch dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, dass die Grund-\n\nst\u00fcckseigent\u00fcmer das \u00fcberhaupt nicht mehr halten k\u00f6n-\n\nnen, weil ansonsten den Kommunen Mindereinnahmen \n\nangelastet werden, die dann bei der Genehmigung des \n\nHaushaltes eingestellt werden und gegen sie wirken? \n\nHalten Sie das f\u00fcr undenkbar? \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Bartl, ich will das im \n\nEinzelfall nicht ausschlie\u00dfen. Da gebe ich Ihnen recht. \n\nAber selbst wenn das Moratorium k\u00e4me, ist das m\u00f6glich. \n\nEs geht ja nur um die K\u00fcndigungsverhinderung. Deswe-\n\ngen kann ich ja Pachten erh\u00f6hen. Dass Kommunen \n\nleichtfertig den Betroffenen k\u00fcndigen, halte ich f\u00fcr \n\nausgeschlossen, denn das sind deren B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger. Das machen sie einfach nicht. \n\nIch will Ihnen ein Beispiel aus meiner Gemeinde sagen. \n\nDieses Thema mit den Garagen ist 2007 schon ausgelau-\n\nfen. Wir haben sie bis heute nicht gek\u00fcndigt und werden \n\nes auch in Zukunft nicht tun \u2013 es sei denn, im Einzelfall \n\nwird ein solches Grundst\u00fcck tats\u00e4chlich notwendig \n\ngebraucht. Ich habe das Beispiel gegeben: Hochwasser-\n\nschutzanlagen. Ich denke, da wird man nachvollziehen \n\nk\u00f6nnen, dass das dann auch rechtens ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krasselt, gestatten \n\nSie noch eine Frage? \n\nGernot Krasselt, CDU: Aber, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege, k\u00f6nnen Sie mir \n\ndarin recht geben, dass es insofern einen Unterschied zu \n\nden Garagen gibt, als diese regelm\u00e4\u00dfig auf Rest- und \n\nSplitterfl\u00e4chen lagen? Es ist auch absolut gesch\u00e4tzt von \n\nuns, dass die Kommunen in der Regel nicht vom K\u00fcndi-\n\ngungsrecht oder der Pachterh\u00f6hung Gebrauch gemacht \n\nhaben. \n\nBei den jetzigen Erholungsgrundst\u00fccken ist aber die \n\nVerwertbarkeit wesentlich h\u00f6her. Geben Sie mir darin \n\nrecht, dass die Kommunen auch davon partizipieren \n\nw\u00fcrden, wenn sie die Fl\u00e4chen zu Erschlie\u00dfungsland \n\nmachen w\u00fcrden? \n\nGernot Krasselt, CDU: Ich gebe Ihnen recht, dass es \n\nganz andere Fl\u00e4chen sind, aber ich gebe Ihnen \u00fcberhaupt \n\nnicht recht darin, dass die Kommunen so gegen ihre \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vorgehen \u2013 das tun sie einfach \n\nnicht! \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch sage Ihnen ganz einfach, dass Sie unsere Kommunen \n\nfalsch einsch\u00e4tzen. Das sind nicht die Feinde ihrer B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger, sondern das sind ihre Sch\u00fctzer, und \n\ndie werden das allein um des fiskalischen Vorteils willen \n\nnicht tun. \n\nIch will \u00fcberhaupt nicht ausschlie\u00dfen, dass es Einzelf\u00e4lle \n\ngeben wird \u2013 sogenannte schwarze Schafe gibt es immer \n\n\u2013, aber in der Masse wird es das nicht geben. Das kann \n\naus meiner Sicht niemals rechtfertigen, dass wir heute \n\ndieses Moratorium beschlie\u00dfen, diese Frist wiederum um \n\nzehn Jahre zu verl\u00e4ngern; und ich bin mir sicher, nach \n\nzehn Jahren kommt dieser Antrag erneut, das w\u00fcrde ich \n\nsogar verstehen. \n\nIch will noch einmal betonen: Gesetzgeberisch auf die \n\nKommunen einzuwirken w\u00e4re sowieso nicht m\u00f6glich, wir \n\nw\u00fcrden in die garantierte kommunale Selbstverwaltung \n\neingreifen. Wir k\u00f6nnten also als Parlament die Kommu-\n\nnen nur bitten. Wer aus fiskalischer Notwendigkeit \n\nhandelt, der wird sich dann auf unsere Bitte wenig beru-\n\nfen, sondern er wird es ganz einfach tun. \n\nZum Freistaat selbst. Nach Informationen des S\u00e4chsi-\n\nschen Immobilienbaumanagements sind deutlich weniger \n\nals 50 Grundst\u00fccke betroffen. Es liegt auch vonseiten des \n\nSIB keine Absicht vor, beginnend mit dem 4. Oktober zu \n\nk\u00fcndigen \u2013 auch wir m\u00fcssten ja als Freistaat Entsch\u00e4di-\n\ngung zahlen. Sehr wohl wird es Gespr\u00e4che geben mit den \n\nDatschenbesitzern zum Kauf nach angemessenem Preis. \n\nAusdr\u00fccklich ist festgestellt worden: Es muss keine \n\nAusschreibung der Grundst\u00fccke erfolgen, um meistbie-\n\ntend verkauft zu werden, aber der Preis muss nat\u00fcrlich \n\nangemessen sein. \n\nIch komme noch einmal auf Folgendes zur\u00fcck: Nach \n\n27 Jahren \u2013 jetzt m\u00fcssten wir noch eine Entsch\u00e4digung \n\nzahlen; dies ist dann nicht mehr n\u00f6tig, wenn 27 Jahre \n\nvorbei sind \u2013 sind diese baulichen Anlagen wahrschein-\n\nlich auch weitestgehend abgeschrieben. Es ist also Zeit \n\ngenug gewesen, sich auf diese Situation vorzubereiten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nEmotional sind sie nicht abgeschrieben!) \n\n\u2013 Emotional sicherlich nicht. Aber ich sage es noch \n\neinmal: Der Freistaat wird auf die P\u00e4chter zugehen dort, \n\nwo es sinnvoll ist, und wird zuerst ihnen zu einem ange-\n\nmessenen Kaufpreis das Grundst\u00fcck zum Kauf anbieten. \n\nIch denke, nach 27 Jahren ist auch das m\u00f6glich, darauf \n\nh\u00e4tte man sich einstellen k\u00f6nnen. Ich lasse mir jetzt auch \n\nnicht erkl\u00e4ren, dass es in 27 Jahren nicht m\u00f6glich w\u00e4re, so \n\nviel Geld anzusparen, es zu kaufen. Es geht hier nicht um \n\ndramatische Summen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir m\u00fcssen irgendwo auch Rechtsverh\u00e4ltnisse noch \n\nrichtig bestehen lassen. \n\nIch denke, das Schuldrechtsanpassungsgesetz, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, hat ausreichend Fristen \n\nvorgesehen, um diese Sache f\u00fcr alle Beteiligten vern\u00fcnf-\n\ntig zu regeln. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1152 \n\nLinksfraktion, nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, aber Ihrem \n\nAntrag entnehme ich doch mehr Populismus als beabsich-\n\ntigte Rechtssicherheit. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Baumann-Hasske, bitte, Sie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag \n\nf\u00fchrt uns tief in das \u00dcbergangsrecht der deutschen Einheit \n\nhinein. Wir diskutieren \u00fcber Schuldrechtsanpassung und \n\n\u00fcber das Auslaufen dieser \u00dcbergangsregelungen zur \n\ndeutschen Einheit. \n\nAls Gesetzgeber zust\u00e4ndig sind wir nicht. Herr Bartl, Sie \n\nhaben es vorhin ausgef\u00fchrt, wie der ganze Werdegang \n\ngewesen ist; es sind ja auch auf Bundesratsebene Versu-\n\nche unternommen worden, die im Bundestag gescheitert \n\nsind. Man kann lange dar\u00fcber streiten, ob hier tats\u00e4chlich \n\nnoch Verletzungen bei den Betroffenen zu erwarten sind \n\noder nicht. Es geht um diejenigen, die im Jahre 1990, zum \n\nZeitpunkt der deutschen Einheit, so eine Datsche, so ein \n\nWochenendgrundst\u00fcck hatten und f\u00fcr die demn\u00e4chst der \n\nK\u00fcndigungsschutz nach diesen langen Fristen ausl\u00e4uft. \n\nNur noch einmal zur Klarstellung: Datschen sind eigent-\n\nlich Wochenendgrundst\u00fccke, es geht hier nicht um Klein-\n\ng\u00e4rten. Kleing\u00e4rten unterliegen dem Kleingartengesetz \n\nund sind weiterhin gesch\u00fctzt, und zwar im Grunde \u00e4hn-\n\nlich wie zu DDR-Zeiten. Das Recht der Bundesrepublik \n\nDeutschland unterscheidet sich nicht wesentlich vom \n\ndamaligen Recht. \n\nIn diese Wochenendgrundst\u00fccke ist viel investiert worden, \n\ngar keine Frage. Wir m\u00fcssen uns aber auch dar\u00fcber klar \n\nsein, dass alle Investitionen, die vorgenommen wurden, \n\nim Zweifel in den letzten 25 Jahren vorgenommen wor-\n\nden sind unter dem Eindruck, dass da ein \u00dcbergangsrecht \n\nstattfindet und dass diese \u00dcbergangsfristen ablaufen \n\nwerden. \n\nEs hat eine lange Zeit gedauert und ist bis heute noch \n\nnicht allen klar geworden, dass das Eigentum, das diese \n\nGrundst\u00fccksnutzer an den aufstehenden Bauten seinerzeit \n\nerworben haben, in dem Augenblick erlischt, wenn der \n\nPachtvertrag erlischt. Bisher haben sie noch ein fiktiona-\n\nles Eigentum, wenn man so will; es ist nur kein Volleigen-\n\ntum, weil nicht mehr eigentumsgleich dar\u00fcber verf\u00fcgt \n\nwerden kann. Man kann es halt nicht verkaufen. In dem \n\nAugenblick, da der Datscheneigent\u00fcmer die Datsche \n\nverkauft, ist das Eigentum weg. Das ist einfach in der \n\nlogischen Sekunde und ist furchtbar schwer zu vermitteln. \n\nDas sind die Schwierigkeiten, die wir im deutsch-\n\ndeutschen \u00dcbergangsrecht haben. \n\nIch hatte als Anwalt eine ganze Reihe solcher Klienten \n\nund versuche auch immer darauf hinzuwirken, dass solche \n\nPachtvertr\u00e4ge verl\u00e4ngert werden. Das geschieht in der \n\nRegel auch. \n\nWir k\u00f6nnen es gesetzgeberisch nicht l\u00f6sen, wir k\u00f6nnen \n\ngesetzgeberisch kein weiteres Moratorium verh\u00e4ngen, \n\nweil wir schlicht nicht zust\u00e4ndig sind. Nun zielt dieser \n\nAntrag darauf, den Freistaat Sachsen und seine Kommu-\n\nnen selbst dazu zu bewegen, doch bitte jetzt die n\u00e4chsten \n\nzehn Jahre nicht zu k\u00fcndigen. Wie das konkret aussehen \n\nsoll, ist auch nicht so richtig klar, denn wir k\u00f6nnen ja den \n\nFreistaat an der Stelle schlecht verpflichten, und die \n\nKommunen k\u00f6nnen wir schon gar nicht verpflichten. \n\nIch denke aber \u2013 das hat Herr Krasselt eben schon vorge-\n\ntragen \u2013, dass die Datschengrundst\u00fccke, die sich in \n\n\u00f6ffentlichem Eigentum befinden, ohnehin nicht ohne \n\nWeiteres gek\u00fcndigt werden. Wenn es einen Grund gibt, \n\nzum Beispiel ein Verwertungsinteresse, ein Bauprojekt \n\noder etwas \u00c4hnliches, dann k\u00f6nnen sie schon eine ganze \n\nWeile lang gek\u00fcndigt werden. Das \u00e4ndert sich nicht am 3. \n\nbzw. 4. Oktober, sondern aus besonderen Gr\u00fcnden, aus \n\neinem Anlass heraus, wegen eines Verwertungsinteresses, \n\nwill ich einmal sagen, kann schon seit l\u00e4ngerer Zeit, \n\nschon seit zehn Jahren gek\u00fcndigt werden. Das m\u00fcssen wir \n\nuns immer klarmachen. Also, was hier mitschwingt, ist: \n\nDie werden jetzt Freiwild. Werden sie nicht, weil sie \n\nschon seit zehn Jahren den gleichen Status haben, dass \n\naus besonderen Gr\u00fcnden gek\u00fcndigt werden kann. \n\nNun kommt die vorhin schon von Ihnen, Herr Bartl, und \n\nauch von Herrn Krasselt zitierte weitere Verl\u00e4ngerung der \n\nFrist f\u00fcr Entsch\u00e4digungen. Wir haben bis zum Jahr 2022 \n\nweitere sieben Jahre, in denen die K\u00fcndigung des Eigen-\n\nt\u00fcmers eine Ersatzpflicht des Eigent\u00fcmers ausl\u00f6st. Es \n\nwird also auch kaum eine Kommune auf die Idee verfal-\n\nlen, solche Vertr\u00e4ge zu k\u00fcndigen, wenn damit eine Ent-\n\nsch\u00e4digungspflicht verbunden ist. \n\nIm Jahr 2022 haben wir 32 Jahre Deutsche Einheit und 27 \n\nJahre Schuldrechtsanpassungsgesetz. Dann stellt sich die \n\nFrage, ob das nicht ausreicht. Ich habe den starken Ein-\n\ndruck, dass das eher ausreicht. Man k\u00f6nnte hier ein \n\nSymbol beschlie\u00dfen. Eigentlich beantragen Sie eine \n\nsymbolische Geste. Sie beantragen im Grunde genom-\n\nmen, all denen, auch gerade \u00e4lteren Mitb\u00fcrgerinnen und \n\nMitb\u00fcrgern, ein Versprechen zu geben, ihr werdet nicht \n\ngek\u00fcndigt, \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Richtig!) \n\nobwohl die rechtlichen Grundlagen daf\u00fcr da sind, es aber \n\neigentlich \u00fcberhaupt nicht zu bef\u00fcrchten ist. Vor dem Jahr \n\n2022 braucht kaum jemand Angst zu haben. \n\nUnter diesen Umst\u00e4nden eine Entschlie\u00dfung des Landtags \n\nherbeizuf\u00fchren, w\u00fcrde ich f\u00fcr das falsche Signal halten. \n\nSelbst wenn wir das beschlie\u00dfen, w\u00fcrde es bedeuten: \n\nWenn ein fiskalisches Interesse, sei es der Kommune oder \n\ndes Freistaates, besteht, irgendwo ein Bauprojekt durch-\n\nzuf\u00fchren, dann w\u00fcrde im Zweifel trotzdem gek\u00fcndigt \n\nwerden. Wir k\u00f6nnen ja hier niemanden endg\u00fcltig binden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Baumann-Hasske, \n\nSie gestatten eine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1153 \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ja, ich gestatte eine \n\nZwischenfrage, Herr Bartl. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank, Herr Kollege. Geben Sie mir recht darin, \n\ndass es durchaus eine vern\u00fcnftige Erw\u00e4gung ist zu sagen, \n\nwir haben einen \u00e4hnlichen Fall bei den sogenannten \n\nErbpachtgrundst\u00fccken? F\u00fcr diese betr\u00e4gt die regelm\u00e4\u00dfige \n\nMindestfrist 33 Jahre. Niemand schlie\u00dft in der Regel \n\neinen Erbpachtvertrag f\u00fcr weniger als 33 Jahre ab, meis-\n\ntens sind es 99 Jahre. Geben Sie mir darin recht, dass es \n\nrecht und billig w\u00e4re, wenigstens auf diese Frist zu \n\nkommen, weil die damaligen Bauherrn, welche den \n\nBungalow errichtet und Anpflanzungen vorgenommen \n\nhaben etc., davon ausgegangen sind, dass sie zeitlebens \n\nalles, was sie dort verwendet haben, f\u00fcr sich nutzen \n\nk\u00f6nnen, weil sie rechtlich gar keine andere Chance hatten, \n\nals es zu tun? So wurde es ihnen versprochen, von der \n\nRechtsordnung her. W\u00e4re es nicht legitim, wenigstens die \n\n33 Jahre anzusetzen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist gestellt. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Also, auf 32 Jahre kam \n\nich gerade schon, als ich alle Fristen bis zum Jahr 2022 \n\nzusammengerechnet habe. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, sch\u00fcttelt den Kopf.) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich. Bis zum Jahr 2022, inklusive der sieben \n\nJahre Entsch\u00e4digungspflicht, kommen Sie schon auf 32 \n\nJahre. Damit sind Sie schon so gut wie bei den von Ihnen \n\ngenannten Erbpachtvertr\u00e4gen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Minimum!) \n\n\u2013 Bitte? \u2013 Ein Jahr Unterschied. Herr Bartl, ich sage \n\neinmal, man kann das an vieles anlehnen. Erinnern wir \n\nuns: Die l\u00e4ngste Verj\u00e4hrungsfrist, die wir im Zivilrecht \n\nkennen, betr\u00e4gt 30 Jahre. Diese Frist ist inzwischen in \n\nvielen F\u00e4llen verringert worden. Die Regelverj\u00e4hrung tritt \n\nnach drei Jahren ein. 30 Jahre Verj\u00e4hrungsfrist haben wir \n\nim Zivilrecht normalerweise f\u00fcr die Geltendmachung von \n\nAnspr\u00fcchen. Das sind f\u00fcr uns als Juristen sehr langfristige \n\nAnspr\u00fcche. \n\nHier geht es darum, dass nach 32 Jahren die M\u00f6glichkeit \n\nbestehen soll, entsch\u00e4digungslos zu k\u00fcndigen. Ich kann \n\neigentlich nicht erkennen, dass ein gro\u00dfes Rechtschutzbe-\n\nd\u00fcrfnis f\u00fcr die Betroffenen besteht, zumal dieses Thema, \n\nso emotional belastet, wie es ist, auch in den letzten \n\nJahren immer in der Diskussion war. Jeder wei\u00df, worum \n\nes geht. Eigentlich muss auch dann noch niemand be-\n\nf\u00fcrchten, gek\u00fcndigt zu werden \u2013 Einzelf\u00e4lle ausgenom-\n\nmen. \n\nWenn Sie sich die Liegenschaften anschauen, dann sehen \n\nSie: Viele dieser Wochenendh\u00e4user liegen au\u00dferhalb der \n\ngeschlossenen Ortschaften. In den Gro\u00dfst\u00e4dten gibt es \n\ndurchaus auch innerhalb der geschlossenen Ortschaften \n\nWochenendh\u00e4user. Meistens liegen sie aber im Au\u00dfenbe-\n\nreich. Im Au\u00dfenbereich bedeutet: Eine K\u00fcndigung dieser \n\nVertr\u00e4ge w\u00e4re baurechtlich das Aus. Das hei\u00dft, der Eigen-\n\nt\u00fcmer, der k\u00fcndigt, bekommt f\u00fcr das Grundst\u00fcck gar \n\nnichts mehr. Das wird also gar nicht erfolgen, weil diese \n\nNutzung im Zweifel nicht unerw\u00fcnscht ist und eine \n\nK\u00fcndigung Konflikte mit sich br\u00e4chte, die sich keiner an \n\nden Hals holen will. \n\nIch sage Ihnen zu der ganzen Auseinandersetzung ganz \n\noffen: Wir sollten an dieser Stelle auf eine reine Symbol-\n\npolitik verzichten und es seinen Gang gehen lassen. Ich \n\nglaube, diese \u00dcbergangsfristen m\u00fcssen irgendwann \n\neinmal zu einem Ergebnis f\u00fchren. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion der AfD. Herr Abg. Dr. Dreher. \n\nBitte sehr. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es geht wieder einmal \n\num eine DDR-Altlast. Was war die Ausgangslage? Ich \n\nzitiere aus Claus Duisberg \u201eDas deutsche Jahr \u2013 Innenan-\n\nsichten der Wiedervereinigung 1989/1990\u201c: \n\n\u201eInfolge der \u2026 Enteignungen sowie von sonstigen staatli-\n\nchen Eingriffen jeglicher Art war in der DDR eine Lage \n\nentstanden, in der nicht nur die Eigentumsverh\u00e4ltnisse \n\nschwer durchschaubar waren, sondern auch die Eigen-\n\ntumsrechte selbst weitgehend ihre Bedeutung verloren \n\nhatten. Rechte am Grundst\u00fcck und an dem darauf stehen-\n\nden Geb\u00e4ude fielen auseinander, ohne dass dies klar \n\nerkennbar war. \u2026 Soweit es noch privaten Haus- und \n\nGrundbesitz gab, war er \u00fcberdies in vielen F\u00e4llen durch \n\nZwangsmiete und extensiven K\u00fcndigungsschutz mehr \n\nLast als Verm\u00f6gen. Insoweit z\u00e4hlte weniger das Eigentum \n\nals das Nutzungsrecht; dieses allein war von wirklichem \n\nWert.\u201c \n\nHier war und ist auch heute noch eine bedeutende Institu-\n\ntion betroffen: der Kleingarten, auch \u201eSchrebergarten\u201c, \n\n\u201eLaube\u201c, \u201eHeimgarten\u201c oder \u201eParzelle\u201c genannt. In der \n\nSchweiz sagt man auch \u201eFamiliengarten\u201c dazu. Es ist \n\nnicht einfach nur ein eingez\u00e4untes St\u00fcck Land als Garten, \n\neine blo\u00dfe Anlage von Grundst\u00fccken. Diese Garten- oder \n\nLaubenkolonien sind etwas ganz Besonderes, ein Kleinod. \n\nDiese G\u00e4rten haben bedeutende soziale und \u00f6kologische \n\nFunktionen. Sie bieten eine bessere Lebensqualit\u00e4t in den \n\nSt\u00e4dten durch L\u00e4rmverringerung, Staubbindung, Gr\u00fcnung \n\nsowie Biotop- und Artenschutz. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nDas sind \u00fcberraschende Neuheiten!) \n\nFamilien bieten sie eine sinnvolle Freizeitbesch\u00e4ftigung: \n\ng\u00e4rtnerische Bet\u00e4tigung, das preiswerte Z\u00fcchten von \n\ngesundem Gem\u00fcse, das pers\u00f6nliche Erleben von S\u00e4en, \n\nWachsen und Gedeihen. Sie geben direkten Kontakt zur \n\nNatur, Kindern und Jugendlichen einen Ausgleich viel-\n\nleicht f\u00fcr fehlende Spielpl\u00e4tze, bieten Erlebnisr\u00e4ume und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1154 \n\ndie Wahrnehmung nat\u00fcrlicher Zusammenh\u00e4nge. Senioren \n\nbieten die Kleing\u00e4rten einen Ort des Gespr\u00e4chs, die \n\nM\u00f6glichkeit von Sozialkontakten und von individueller \n\nSelbstverwirklichung im dritten Lebensabschnitt im \n\neigenen Garten. \n\nDuisberg schreibt weiter: \u201eEin solches Refugium war der \n\nTraum vieler, und wer das Gl\u00fcck hatte, sich ihn zu erf\u00fcl-\n\nlen, scheute keine M\u00fche, seinen Besitz so sch\u00f6n und \n\nbequem wie m\u00f6glich auszugestalten. Nur wer wusste, wie \n\nschwer in der DDR Baumaterial zu bekommen war, oft \n\nnur mit Beziehungen oder gegen Westgeld, konnte ermes-\n\nsen, welche Energie, Zeit und Arbeitskraft darauf ver-\n\nwendet worden war.\u201c Diese Welt war das Herz und ein \n\nSt\u00fcck Lebensarbeit vieler kleiner Leute. \n\nSie sind es bis heute geblieben. \n\nIn dem Bewusstsein der besonderen Bedeutung dieser \n\nG\u00e4rten hat der Gesetzgeber sehr ausgewogen und scho-\n\nnend die Interessen von Grundeigent\u00fcmern und Nutzern \n\nabgewogen und die K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten der \n\nGrundeigent\u00fcmer insbesondere im Schuldrechtsanpas-\n\nsungsgesetz sehr behutsam geregelt. \n\nEs gibt eines, das noch nicht genannt worden ist: das \n\nErholungsnutzungsrechtsgesetz. Danach kann man, wenn \n\n\u00a7 276 ZGB ein Nutzungsrecht begr\u00fcndet, einen Anspruch \n\nauf ein Erbbaurecht f\u00fcr 30 Jahre ableiten. Das ist eine \n\nSchutzfunktion f\u00fcr beide, die der Gesetzgeber au\u00dferhalb \n\ndes Schuldrechtsanpassungsgesetzes geschaffen hat. Aber \n\nauch nach dem Schuldrechtsanpassungsgesetz war eine \n\nK\u00fcndigung zu Lebzeiten des Nutzers und ist sie weiterhin \n\nausgeschlossen, wenn er am 3. Oktober 1990 bereits 60 \n\nJahre alt war, also heute 85 Jahre alt ist, getreu dem \n\nzutreffenden Motto: \u201eEinen alten Baum verpflanzt man \n\nnicht.\u201c \n\nAuch Nutzungsverh\u00e4ltnisse innerhalb von Kleingartenan-\n\nlagen \u2013 das wurde bereits angesprochen \u2013 bleiben von den \n\nK\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten des Schuldrechtsanpassungs-\n\ngesetzes unber\u00fchrt. Im Weiteren hat der Gesetzgeber sehr \n\ndifferenziert die unterschiedlichen Interessen gegeneinan-\n\nder abgewogen. \n\nZehn Jahre nach der Wiedervereinigung, bis zum Jahr \n\n1999, waren die Nutzungsverh\u00e4ltnisse, die jetzt noch \n\n\u00fcbrig bleiben, im Anwendungsbereich des Schuldrechts-\n\nanpassungsgesetzes gar nicht k\u00fcndbar. Ab Januar 2000 \n\nwar eine K\u00fcndigung nur unter strengen Voraussetzungen \n\nm\u00f6glich, und zwar nicht bei jedem Bauvorhaben, sondern \n\nnur beim Bau von Ein- und Zweifamilienh\u00e4usern, sofern \n\ndies dem Nutzer noch zugemutet werden konnte. Dieser \n\nSchutz fiel 2005 weg. Die Zumutbarkeitsregelungen \n\nentfielen und stattdessen wurde auch ein Nutzungsinteres-\n\nse des Grundeigent\u00fcmers von Bedeutung. Was vorher im \n\nBundestag, im Antrag der LINKEN ausgef\u00fchrt, scheiterte, \n\nsoll nunmehr auf Landesebene durch eine Beschr\u00e4nkung \n\nder eigenen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Freistaat eingef\u00fchrt \n\nwerden. Die Kommunen, das wurde bereits gesagt, kann \n\nman dazu allerdings nicht verbindlich zwingen. Das ist \n\ndas Recht der kommunalen Selbstverwaltung. \n\nSosehr der AfD-Fraktion der Schutz der Kleing\u00e4rtner und \n\nder Kleing\u00e4rten auch am Herzen liegt ob ihrer \u00f6kologi-\n\nschen und sozialen Bedeutung dieser Kleing\u00e4rten, der \n\nAntrag der LINKEN ist unausgegoren \u2013 \u2013 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nWochenendgrundst\u00fccke und Kleing\u00e4rten \n\nsind zwei verschiedene Dinge!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mal zu, dann k\u00f6nnen Sie etwas lernen. \n\nDer Antrag der LINKEN ist unausgegoren, die Fraktion \n\nder AfD wird daher nicht zustimmen. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nSie wird sich enthalten. Mit dem Antrag der LINKEN \n\nwird sehenden Auges \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Von Ihren Kindern verlangen Sie in der Schule Disziplin \n\nund selbst k\u00f6nnen Sie Ihren Schnabel nicht halten. Das ist \n\naber seltsam. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nMit dem Antrag der LINKEN wird sehenden Auges die \n\nUngleichbehandlung geschaffen. Geh\u00f6rt der Boden dem \n\nFreistaat Sachsen, soll f\u00fcr weitere zehn Jahre K\u00fcndi-\n\ngungsschutz bestehen \u2013 bei den Kommunen ist dies nicht \n\ndurchsetzbar. Au\u00dferhalb Sachsens liegende Schreberg\u00e4r-\n\nten auf dem Gebiet der ehemaligen DDR sind nicht \n\ntangiert. Deutsche Rechtszersplitterung ist die Folge. Die \n\nInteressen der Grundeigent\u00fcmer werden nicht ber\u00fccksich-\n\ntigt. Ein weiterer Aufschub des allgemeinen K\u00fcndigungs-\n\nrechts um zehn Jahre ist also ein Schritt in Richtung \n\n\u201efaktischer Enteignung\u201c, auch wenn es sich um staatliches \n\nund kommunales Eigentum handelt. \n\nBesser w\u00e4re es, der Nutzer erhielte die M\u00f6glichkeit, \n\nseinen Grund und Boden zu erwerben. Hier mag man \n\ndurchaus f\u00fcr sozial Schwache ein F\u00f6rderprogramm zur \n\nerleichterten Finanzierung fordern. \n\nEine letzte Bemerkung zur sprachlichen Gestaltung: \n\nSchutzschirm f\u00fcr Nutzerinnen und Nutzer. Wir regen an, \n\nsich an der allj\u00e4hrlichen Vorbemerkung des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten zu orientieren: \u201eLogisch ist zu \n\nunterscheiden zwischen biologischem und grammati-\n\nschem Geschlecht (Sexus und Genus). Es w\u00e4re ein Ver-\n\nlust, diese Unterscheidung aufzugeben. Sie erleichtert das \n\nVerst\u00e4ndnis von Texten und hilft, sich auf das Wesentliche \n\nzu konzentrieren.\u201c \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist an \n\nder Reihe. Es spricht Frau Abg. Schubert. Bitte sehr, Frau \n\nSchubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1155 \n\nhaben als Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ein sehr \n\ngro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die besondere Bedeutung von \n\nErholungsgrundst\u00fccken, die auch oftmals weitervererbt \n\nwerden inklusive des emotional doch stark empfundenen \n\nDatschenidylls. Wir haben auch Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diesen \n\nAntrag angesichts der Ballungszentren, wie Dresden und \n\nLeipzig, wo echter Platzdruck herrscht. \n\nWir GR\u00dcNE haben allerdings auch schon in der letzten \n\nLegislaturperiode diesen Antrag abgelehnt und werden \n\ndas auch heute tun. Die Gr\u00fcnde m\u00f6chte ich gern ausf\u00fch-\n\nren. Erstens m\u00f6chte ich auf die kommunale Ebene gehen, \n\nund zwar zu den Kommunen mit Schrumpfungsszenarien. \n\nHier ist klar, dass der Antrag nicht den Bed\u00fcrfnissen und \n\nNotwendigkeiten dieser schrumpfenden Kommunen \n\nentspricht. Ich habe mir in den letzten Tagen einmal die \n\nM\u00fche gemacht, ein paar Kommunen abzutelefonieren. Als \n\nFallbeispiel greife ich Zittau heraus. Dort ist es im \u00dcbri-\n\ngen eine Initiative der LINKEN-Stadtratsfraktion, ein \n\nKonzept zu entwickeln, um die Fl\u00e4chen im Zuge des \n\nHochwasserschutzes zur\u00fcckzugewinnen. Auch Wei\u00dfwas-\n\nser hat mir klipp und klar gesagt, dass durch die demogra-\n\nfiebedingt notwendigen R\u00fcckbau- und Konzentrations-\n\nma\u00dfnahmen eine Verl\u00e4ngerung, wie Sie im Antrag for-\n\ndern, ausdr\u00fccklich nicht unterst\u00fctzt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens f\u00fchren wir an, dass wir die bestehende Rechts-\n\nlage f\u00fcr ausgewogen halten. Nach derzeit geltendem \n\nRecht endet am 3. Oktober 2015 der besondere K\u00fcndi-\n\ngungsschutz f\u00fcr Nutzer von Erholungsgrundst\u00fccken auf \n\ndem Gebiet der ehemaligen DDR. Wir haben schon \n\nmehrfach geh\u00f6rt, dass die ma\u00dfgebliche Rechtsgrundlage \n\nf\u00fcr den \u00dcbergang in das Recht des B\u00fcrgerlichen Gesetz-\n\nbuches das sogenannte Schuldrechtsanpassungsgesetz ist, \n\nein Gesetz, das in der Zust\u00e4ndigkeit des Bundes liegt. Das \n\nSchuldrechtsanpassungsgesetz ist nach unserer Auffas-\n\nsung eine recht ausgewogene Regelung, auch zur K\u00fcndi-\n\ngung von Nutzungsvertr\u00e4gen f\u00fcr diese Erholungsgrund-\n\nst\u00fccke. Bis 1999 durften diese Grundst\u00fccke gar nicht \n\ngek\u00fcndigt werden. Einem Datscheninhaber, der zur \n\nWendezeit bereits \u00fcber 60 Jahre alt war, darf auch in \n\ndiesem Jahr, wenn sich das \u00e4ndert, nicht gek\u00fcndigt \n\nwerden. \n\nAb sp\u00e4testens 2005 durften Grundst\u00fccke gek\u00fcndigt \n\nwerden, die der Eigent\u00fcmer selbst bebauen bzw. klein-\n\ng\u00e4rtnerisch nutzen wollte oder f\u00fcr die ein Bebauungsplan \n\nerlassen wurde. Ab dem 4. Oktober  2015 gilt das K\u00fcndi-\n\ngungsrecht des BGB. Da die Regelung wirklich nur f\u00fcr \n\nAltvertr\u00e4ge gilt, die zum 3. Oktober 1990 bestanden, und \n\ndiese Vertr\u00e4ge nur von Ehegatten, aber nicht von anderen \n\nFamilienmitgliedern \u00fcbernommen werden konnten, \n\nk\u00f6nnen wir davon ausgehen, dass die Anzahl derer, die \n\nvon der auslaufenden Frist n\u00e4chstes Jahr betroffen sind, \n\nnicht allzu gro\u00df ist. 25 Jahre lang galt auf dem Gebiet der \n\nehemaligen DDR das Zivilgesetzbuch der DDR quasi \n\nweiter. Wir sehen keinen Grund, diese nur im Osten \n\ngeltende Rechtslage noch weiter zu verl\u00e4ngern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Datschenbesitzer hatten 27 Jahre Zeit, sich auf die \n\nneue Situation einzustellen, sich andere Grundst\u00fccke zu \n\nsuchen, die Grundst\u00fccke zu erwerben bzw. den geschaffe-\n\nnen Wert abzuschreiben \u2013 Kollege Krasselt hat das ganz \n\ntreffend formuliert \u2013 oder aber auch von ihrem Erho-\n\nlungsgrundst\u00fcck gedanklich Abschied zu nehmen. Wir \n\nsollten zudem bedenken, dass die M\u00f6glichkeit der K\u00fcndi-\n\ngung nicht hei\u00dft, dass tats\u00e4chlich gek\u00fcndigt wird. Auch \n\ndas hatte Kollege Krasselt treffend ausgef\u00fchrt. \n\nInsgesamt sehe ich das Auslaufen der Frist nach dem \n\nSchuldrechtsanpassungsgesetz eher als Chance und die \n\nAntworten, die mir die Kommunen gegeben haben, \n\nbest\u00e4rken mich darin. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das vermag ich \n\nnicht festzustellen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Das \n\nWort wird gew\u00fcnscht; Herr Staatsminister Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Der Freistaat Sachsen, vertre-\n\nten durch den Staatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und \n\nBaumanagement (SIB), ist Eigent\u00fcmer von insgesamt nur \n\nnoch rund 100 Erholungsgrundst\u00fccken, von denen die \n\nMehrzahl auch noch unter das Bundeskleingartengesetz \n\nf\u00e4llt. Erholungsgrundst\u00fccke mit Nutzungsvertr\u00e4gen nach \n\ndem Schuldrechtsanpassungsgesetz hat der SIB landes-\n\nweit nur noch sehr wenige. Dar\u00fcber hinaus befinden sich \n\nallerdings weitere Erholungsgrundst\u00fccke beim Sachsen-\n\nforst. F\u00fcr diese Nutzungsvertr\u00e4ge schlagen Sie also nun \n\nvor, seitens des Freistaates ein K\u00fcndigungsschutzmorato-\n\nrium zu erlassen. \n\nDas ist meines Erachtens aus folgenden Gr\u00fcnden nicht \n\nn\u00f6tig: Der SIB beabsichtigt keinesfalls f\u00fcr diese wenigen \n\nF\u00e4lle sofort von seinem K\u00fcndigungsrecht ab dem 4. Okto-\n\nber 2015 Gebrauch zu machen. Der Sachsenforst beab-\n\nsichtigt seinerseits, gr\u00f6\u00dfere Einheiten mit mehreren \n\nbebauten Erholungsgrundst\u00fccken an den SIB zu \u00fcberge-\n\nben. Hierzu finden zwischen den beiden Staatsbetrieben \n\nzurzeit Abstimmungen statt. Falls in Einzelf\u00e4llen doch \n\nNutzungsvertr\u00e4ge beendet w\u00fcrden, m\u00fcsste bei K\u00fcndigung \n\nvor dem Jahr 2022 \u2013 das ist eben schon thematisiert \n\nworden \u2013 dem Nutzer der Zeitwert der geschaffenen \n\nAufbauten erstattet werden. \n\nGrunds\u00e4tzlich sind diese Grundst\u00fccke allerdings f\u00fcr den \n\nFreistaat in dem Sinne entbehrlich, da sie nicht f\u00fcr eine \n\nVerwaltungsnutzung ben\u00f6tigt werden. Daher ist die \n\nStrategie des SIB folgenderma\u00dfen: Zu gegebener Zeit \n\nwird in Sondierungsgespr\u00e4chen mit dem Nutzer ausgelo-\n\ntet, ob dieser bereit ist, das Erholungsgrundst\u00fcck zu \n\ninteressengerechten Konditionen selbst zu erwerben. \n\nDabei ist eine \u201efreih\u00e4ndige\u201c Ver\u00e4u\u00dferung an den Nutzer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1156 \n\nnach Auffassung des SIB mit dem grunds\u00e4tzlichen Aus-\n\nschreibungsgebot vereinbar, wenn der Grundst\u00fcckskauf-\n\npreis angemessen und keine Nachfrage von Dritten zu \n\nerwarten ist. \n\nSeitens des Freistaates besteht jedoch kein zeitlicher \n\nDruck, Ver\u00e4u\u00dferungen zu forcieren. Der SIB wird sich \n\ndemzufolge erst zu gegebener Zeit mit dem jeweiligen \n\nNutzer in Verbindung setzen. F\u00fcr die vom SIB verwalte-\n\nten landeseigenen Erholungsgrundst\u00fccke mit Nutzungs-\n\nvertr\u00e4gen nach dem Schuldrechtsanpassungsgesetz \u2013 wir \n\nreden hierbei \u00fcber 20 bis 30 Grundst\u00fccke \u2013 wird die \n\nBeendigung des besonderen K\u00fcndigungsschutzes mit \n\nAblauf des 3. Oktober 2015 keine sp\u00fcrbaren Auswirkun-\n\ngen haben. Um es noch einmal deutlich zu sagen: K\u00fcndi-\n\ngungen des Freistaates Sachsen, vertreten durch den SIB, \n\nsind im Zusammenhang mit dem wegfallenden K\u00fcndi-\n\ngungsschutz grunds\u00e4tzlich nicht zu erwarten. \n\nIm Bereich des Sachsenforst spielen zus\u00e4tzlich noch \n\nforstliche und naturschutzrechtliche Belange eine Rolle. \n\nNach sorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung mit den Interessen der \n\nNutzer werden aber vermutlich lediglich Einzelobjekte im \n\nWald oder in den Schutzgebieten nach angemessenen \n\n\u00dcbergangsfristen gek\u00fcndigt, zur\u00fcckgebaut oder renatu-\n\nriert werden. \n\nEin K\u00fcndigungsschutzmoratorium f\u00fcr die wenigen \n\nlandeseigenen Erholungsgrundst\u00fccke, die \u00fcberhaupt von \n\neiner K\u00fcndigungsabsicht des Freistaates betroffen sind, ist \n\ndaher schon aus rein praktischen Erw\u00e4gungen entbehrlich. \n\nDaneben sind die Nutzer bereits durch den langen K\u00fcndi-\n\ngungsschutz gegen\u00fcber den Geb\u00e4udeeigent\u00fcmern von \n\nanderen Grundst\u00fccksarten \u2013 das wurde ja vorhin hier auch \n\nthematisiert, beispielsweise Garagengrundst\u00fccken \u2013 \n\nprivilegiert worden. Durch die besonderen Regelungen \n\nbei Beendigung des Nutzungsverh\u00e4ltnisses vor dem \n\nJahr 2022 sind sie f\u00fcr eine weitere \u00dcbergangszeit zus\u00e4tz-\n\nlich hinreichend gesch\u00fctzt. \n\nWeiterhin haben sie empfohlen, die Kommunen zu einem \n\nK\u00fcndigungsmoratorium anzuhalten und ihnen dazu \n\nFinanzsicherheit einzur\u00e4umen. Die Anzahl der bei den \n\nKommunen betroffenen Grundst\u00fccke ist uns als Freistaat \n\nnicht bekannt. Die besonderen Schutzregelungen bis zum \n\nJahr 2022 gelten aber in jedem Fall auch f\u00fcr die kommu-\n\nnalen Grundst\u00fccke. Die Entscheidung der Kommunen \n\nf\u00e4llt in den verfassungsrechtlich garantierten Bereich der \n\nkommunalen Selbstverwaltung. Dieser ist staatlichen \n\nEingriffen grunds\u00e4tzlich entzogen. \n\nF\u00fcr die entsprechende Empfehlung im Sinne eines K\u00fcn-\n\ndigungsschutzmoratoriums wird ebenso kein Bedarf \n\ngesehen. Es wird davon ausgegangen, dass die Kommu-\n\nnen im konkreten Einzelfall eine interessengerechte \n\nL\u00f6sung finden. Herr Krasselt hatte dies vorhin schon \n\nausgef\u00fchrt. \n\nZusammenfassend l\u00e4sst sich Folgendes sagen: Mit der \n\nRechtslage findet ein angemessener Ausgleich der Rechts-\n\ninteressen statt. Zudem handelt es sich um eine Rechtsla-\n\nge, auf die sich alle Seiten seit zwei Jahrzehnten einstellen \n\nkonnten. Von daher sehe ich keinen Bedarf einer staatli-\n\nchen Regulierung oder eines finanziellen Ausgleichs \n\ndurch den Freistaat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Die Fraktion \n\nDIE LINKE hat das Schlusswort. Herr Abg. Bartl, bitte \n\nsehr. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \n\neinmal bedanke ich mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die sachliche \n\nDebatte. Das unterscheidet diese Debatte von denen aus \n\nden Jahren 2005, 2009 und anderen. \n\nZweitens m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Herr Staatsminis-\n\nter, Ihre Debatte war ebenso sachlich. Ich habe und vor \n\nallen Dingen die Betroffenen haben mit gro\u00dfem Interesse \n\nzur Kenntnis genommen, wie Sie an die F\u00e4lle herangehen, \n\nin denen Baulichkeiten oder Anpflanzungen auf Landes-\n\neigentum vorgenommen wurden. Das ist mit Blick auf \n\nden Landesforst oder SIB der Fall. \n\nFolgende Frage stellt sich mir jedoch: Wenn keine \n\nSchutzbed\u00fcrftigkeit mehr vorhanden ist, warum hat vor \n\neinem Jahr der Freistaat Sachsen, vertreten durch den \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, im Bundesrat dem Gesetz zuge-\n\nstimmt? Das frage ich ebenso diejenigen, die sagen, dass \n\nes nicht notwendig und angemessen ist. Herr Kollege \n\nBaumann-Hasske, ich frage Sie: Warum hat die SPD \n\ngemeinsam mit den Linken des Landes Brandenburg den \n\nGesetzentwurf eingebracht, wenn es keines Schutzes \n\nbedarf? Weshalb haben die L\u00e4nder im Bundesrat \u2013 mit \n\nAusnahme von zwei L\u00e4ndern \u2013 zugestimmt, sodass der \n\nGesetzentwurf in den Bundestag eingebracht wurde? \n\nDiese Fragen h\u00e4tte ich gern unter dem Blickwinkel \n\nbeantwortet, dass alles in Ordnung ist und es keinen \n\nGrund daf\u00fcr gibt. \n\nDrittens wollte ich das Thema nicht von vorneherein \n\nideologisch angehen. In einem Punkt unterscheiden wir \n\nuns jedoch: Ich hatte es immer so verstanden, dass die \n\nMehrheit von Ihnen der Auffassung ist, dass der Akt der \n\ndeutschen Einheit kein Anschluss, sondern ein Beitritt \n\ngewesen ist. Erkl\u00e4ren Sie mir einmal Folgendes: Es hatten \n\nnun mal etliche der 17 Millionen DDR-B\u00fcrger nur die \n\nChance, eine Datsche zu bauen, wenn sie Nutzungsrechte \n\nerworben haben. Warum wurde das nicht gesch\u00fctzt? \n\nWarum mussten sie hinnehmen, dass vom 3. Okto-\n\nber 1990 das Recht der Bundesrepublik Deutschland \n\nallein galt? Dies war im Einigungsvertrag anders verein-\n\nbart. Das sagte ich bereits. Herr de Maizi\u00e8re hatte sich \n\ndamals ausbedungen, dass im Einigungsvertrag \u2013 konkret \n\nin Artikel 231 \u00a7 5 Abs. 1 Satz 1 des Einf\u00fchrungsgesetzes \n\nzum BGB \u2013 Folgendes festgestellt wird: \u201eNicht zu den \n\nBestandteilen eines Grundst\u00fccks geh\u00f6ren Geb\u00e4ude, \n\nBaulichkeiten, Anlagen, Anpflanzungen oder Einrichtun-\n\ngen, die gem\u00e4\u00df dem am Tag vor dem Wirksamwerden des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1157 \n\nBeitritts geltenden Recht vom Grundst\u00fcckseigentum \n\nunabh\u00e4ngiges Eigentum sind.\u201c \n\nDamit sollten nach dem Willen der vertragsschlie\u00dfenden \n\nParteien DDR und Bundesrepublik die Eigent\u00fcmer der \n\nBaulichkeit unbefristet und dauerhaft gesch\u00fctzt werden. \n\nDas war eine v\u00f6lkerrechtliche Abrede. \n\nIch kann nicht so wie bei Erbpachtvertr\u00e4gen an diese \n\nBeurteilung herangehen. Man kann nicht sagen, dass 20, \n\n25 oder 30 Jahre ausreichen. Das war seinerzeit anders \n\nvereinbart. Vertr\u00e4ge m\u00fcssen eingehalten werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das ist mein letzter Satz. Herr \n\nKollege Krasselt, Herr Kollege Baumann-Hasske und \n\nFrau Schubert, nichtsdestotrotz vernehmen wir Ihre \n\nBotschaften, dass sich letzten Endes f\u00fcr die Betroffenen \n\nnichts \u00e4ndern, es keine K\u00fcndigungswelle und keine Welle \n\nvon Pachterh\u00f6hungen geben wird. Wir werden, wie es bei \n\nden Garagen der Fall war \u2013 wir debattierten hierzu im \n\nJahr 2006 \u2013, uns wieder treffen. Wir werden etwas ande-\n\nres aus dem Leben h\u00f6ren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/1693 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt bitte die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Trotz Stimmenenthaltungen \n\nund Daf\u00fcr-Stimmen ist die Drucksache nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEinf\u00fchrung von Begr\u00fc\u00dfungsgeld anl\u00e4sslich der Geburt eines Kindes \n\nDrucksache 6/1779, Antrag der Fraktion der AfD \n\nDie Reihenfolge der Redner dieser Debatte sieht wie folgt \n\naus: AfD, CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion beginnt Herr Abg. Wendt. Bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich werde mich im \n\nersten Satz kurzhalten. Er lautet wie folgt: Es ist Zeit zu \n\nhandeln. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: \n\nHerr Wendt, immer!) \n\n\u2013 Immer, ganz richtig. \n\nDer deutsche Staat gibt j\u00e4hrlich 200 Milliarden Euro f\u00fcr \n\ncirca 160 verschiedene familien- und kinderpolitische \n\nMa\u00dfnahmen aus. Das Problem hierbei ist folgendes: Es \n\nkommt nichts davon an. Das Gegenteil ist der Fall; Die \n\nGeburtenraten gehen weiter zur\u00fcck. Wurden in Deutsch-\n\nland bei einer damaligen Bev\u00f6lkerungszahl von 75 Mil-\n\nlionen im Jahr 1963 noch 1,35 Millionen Kinder geboren, \n\nso sind es heute gerade einmal noch 650 000 Neugebore-\n\nne. Somit hat sich die Anzahl hier in Deutschland faktisch \n\nhalbiert. \n\nIm Gegenzug dazu hat sich, wie bereits angesprochen, das \n\nLeistungsangebot massiv erh\u00f6ht. Die Ausgaben haben \n\nsich vervierfacht. Wie ich bereits angesprochen habe, war \n\ndies jedoch wirkungslos. Paradox an dieser ganzen Misere \n\nist, dass die Kinderarmut steigt, obwohl mehr Geld \n\nausgegeben wird und die Geburtenraten sinken. \n\nIch frage mich: Wie passt das zusammen? \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: \n\nWill die AfD das Ehegattensplitting \n\nabschaffen? Finde ich sehr gut!) \n\nDie aktuellen Zahlen belegen einen traurigen Trend und \n\nzeigen einmal mehr, dass Familienpolitik in Deutschland \n\njahrelang vernachl\u00e4ssigt wurde und in der Gesamtheit \n\nfalsch konzipiert worden ist. Das Ganze wird leider auch \n\nzuk\u00fcnftig so fortgesetzt. \n\nJetzt h\u00f6ren Sie bitte einmal zu; ich habe hier ein paar \n\nDaten, die f\u00fcr uns wichtig w\u00e4ren und die wir auch inhalie-\n\nren sollten. Laut einer aktuellen Studie der Wirtschafts-\n\npr\u00fcfungsgesellschaft BDO und des Hamburgischen \n\nWeltwirtschaftsinstituts HWWI werden in Deutschland \n\nnicht nur europaweit, sondern neuerdings auch weltweit \n\ndie wenigsten Kinder geboren: in den vergangenen Jahren \n\nim Durchschnitt 8,2 Kinder auf 1 000 Einwohner. Damit \n\nhaben wir die rote Laterne von Japan \u00fcbernommen. \n\nDiese Tatsache stimmt mich traurig und ist bedenklich, \n\ndenn \u00e4hnlich schlecht schneiden nur Portugal und Italien \n\nab: Sie liegen bei etwas \u00fcber neun Kindern pro \n\n1 000 Einwohner. Die anderen gro\u00dfen EU-Staaten dage-\n\ngen haben h\u00f6here Geburtenraten; hier w\u00e4ren beispielswei-\n\nse Frankreich und Gro\u00dfbritannien zu nennen. Dort werden \n\nim Schnitt \u00fcber zw\u00f6lf Kinder pro 1 000 Einwohner \n\ngeboren, das sind circa 50 % mehr als bei uns. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun k\u00f6nnten Sie \n\nsagen: Was geht mich das an? Denn in Sachsen sind wir \n\ngut aufgestellt, und Dresden ist ja nun einmal die Gebur-\n\ntenhauptstadt. Also macht die AfD mit ihrem Antrag \n\neinfach nur populistischen Wind. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ja!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1158 \n\nDem ist nicht so. Sachsen steht ebenfalls sehr schlecht da, \n\nvielleicht nicht in Dresden oder Leipzig, aber im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum inklusive der Gro\u00dfstadt Chemnitz. Lebten \n\nn\u00e4mlich 1990 in Sachsen noch 4,9 Millionen Menschen, \n\nso waren es 2014 nur noch 4,05 Millionen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Zum Antrag!) \n\n\u2013 Ich komme gleich auf den Punkt. \u2013 Dies entspricht \n\neinem R\u00fcckgang von 17 %. Von 1990 bis 2012 hat das \n\nGeburtendefizit eine H\u00f6he von rund 502 000 erreicht. F\u00fcr \n\nden Zeitraum von 2012 bis 2025 wird ein Geburtendefizit \n\nvon 336 000 bis 370 000 Menschen prognostiziert. Es ist \n\nzu bef\u00fcrchten, dass Wanderungsverluste die Bev\u00f6lke-\n\nrungsabnahme in Sachsen weiterhin zus\u00e4tzlich verst\u00e4rken \n\nwerden. \n\nEin Ergebnis dieser Entwicklung ist schon heute zu sehen. \n\nIm Jahr 2014 war Sachsen nach Sachsen-Anhalt das \n\n\u201ezweit\u00e4lteste\u201c Bundesland. Lag das Durchschnittsalter im \n\nJahr 1990 noch bei 39 Jahren, so liegt es heute bei fast \n\n47 Jahren und wird 2025 bei rund 50 Jahren liegen. War \n\n1990 knapp jeder vierte Sachse, also 25 %, j\u00fcnger als \n\n20 Jahre, so sind es in diesem Jahr nur noch 15 %. Dem-\n\ngegen\u00fcber stellen 65-J\u00e4hrige bereits fast ein Drittel der \n\nBev\u00f6lkerung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist zu erwar-\n\nten, dass die Zahl der Geburten im Freistaat Sachsen auch \n\nweiterhin abnimmt \u2013 von derzeit fast 35 000 auf circa \n\n22 000 im Jahr 2025. Auch \u2013 und das gebe ich zu beden-\n\nken \u2013 eine geregelte fachkr\u00e4ftespezifische Zuwanderung \n\nkann dieses Problem nicht beheben, auch wenn sie auf \n\nden ersten Blick effizient erscheint, es gef\u00e4hrdet doch die \n\nwirtschaftliche Entwicklung in den Herkunftsl\u00e4ndern. \n\nMehr noch, wir w\u00fcrden uns damit einer aktiven Familien-\n\npolitik entziehen und ihr schlichtweg die Daseinsberech-\n\ntigung nehmen. Jede Gesellschaft muss selbst in der Lage \n\nsein, ihre Existenz auch zuk\u00fcnftig zu sichern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie sehen, wir \n\nben\u00f6tigen Instrumente, die diesen Prozess nicht nur \n\naufhalten, sondern umkehren. Mit unserem Antrag, auf \n\nden ich in der zweiten Rederunde etwas n\u00e4her eingehen \n\nwerde, wollen wir ein Zeichen setzen und die ineffiziente \n\nFamilienpolitik in unserem Land beenden. Lippenbe-\n\nkenntnisse gab es genug. Klotzen, nicht kleckern, ist die \n\nDevise. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wendt hat \n\nden Antrag der AfD-Fraktion eingebracht. Die Fraktionen \n\nnehmen jetzt Stellung, zun\u00e4chst die CDU-Fraktion vertre-\n\nten durch Herrn Kollegen Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir alle w\u00fcnschen uns mehr \n\nKinder, darin sind wir uns relativ schnell einig. Der \n\ndemografische Wandel ist in aller Munde; Herr Wendt hat \n\ndie Zahlen noch einmal ausgef\u00fchrt. Jetzt gibt es unter-\n\nschiedliche Statistiken. Ich w\u00fcrde mir ganz gern einmal \n\nanschauen, wie viele Kinder pro Mann und pro Frau \n\ngeboren werden. Das ist f\u00fcr mich ein etwas einfacherer \n\nMa\u00dfstab \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: 1,4!) \n\n\u2013 1,4, richtig \u2013 als der andere, weil sonst immer die \u00e4ltere \n\nBev\u00f6lkerung mit eine Rolle spielt. Bei der Zahl, wie viele \n\nKinder man pro 1 000 Einwohner hat, spielt nat\u00fcrlich \n\nauch die Frage mit hinein, wie alt die Bev\u00f6lkerung wird. \n\nNehmen Sie einmal Russland, wo M\u00e4nner mit durch-\n\nschnittlich 60 Jahren sterben. Das ist nat\u00fcrlich etwas \n\nanderes, als wenn man hier in Deutschland 20 Jahre \n\nl\u00e4nger lebt. Das hat dann statistische Auswirkungen \u2013 wir \n\nwollen nicht darauf eingehen. \n\nUns ist klar: 1,4 Kinder je Mann und je Frau ist viel zu \n\nwenig. W\u00fcnschenswert w\u00e4ren mindestens 2,1 Kinder je \n\nMann und je Frau, weil das dann bestandserhaltend w\u00e4re. \n\nNun ist diese Entwicklung nicht neu. Seit 1972 gibt es in \n\nDeutschland mehr Sterbef\u00e4lle als Geburten. Das hei\u00dft, \n\nalle Generationen, die seit 1951 geboren sind, haben zu \n\nwenige Kinder. \n\nHerr Wendt hat darauf verwiesen, dass man Dresden so \n\ngern als Geburtenhauptstadt bezeichnet. Real, da muss \n\nman aber auch einmal ehrlich sein, hat das nichts damit zu \n\ntun, dass die Dresdner besonders fruchtbar w\u00e4ren oder \n\nbesonders viele Kinder h\u00e4tten. Es hat nat\u00fcrlich damit zu \n\ntun, dass aus dem l\u00e4ndlichen Gebiet viele junge Familien \n\nnach Dresden ziehen und hier leben \u2013 leider, sage ich jetzt \n\naus der Perspektive des l\u00e4ndlichen Raums, weil ich mir \n\ndie Menschen nat\u00fcrlich auch dort w\u00fcnschen w\u00fcrde. Das \n\nhat aber weniger damit zu tun, dass hier mehr Kinder je \n\nMann und je Frau geboren w\u00fcrden. \n\nWenn wir diese Entwicklung sehen, ist die Frage berech-\n\ntigt: Wie kommen wir zu mehr Kindern? Ich finde, da gibt \n\nes keinen monokausalen Zusammenhang: mehr Geld \n\nhinein \u2013 mehr Kinder kommen heraus. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nWenn dem so w\u00e4re, m\u00fcsste Deutschland eigentlich relativ \n\ngut dastehen. Sie haben die beiden Industriel\u00e4nder \n\nDeutschland und Japan genannt. Da k\u00f6nnte man jetzt die \n\nFrage stellen: Wieso hat ein Land wie Burundi, das \n\nfinanziell vermutlich nicht besser dasteht als Deutschland, \n\nf\u00fcnfmal mehr Kinder? Das liegt wahrscheinlich nicht \n\ndaran, dass der Wohlstand in Burundi f\u00fcnfmal h\u00f6her w\u00e4re \n\noder die familienpolitischen Leistungen in Burundi \n\nf\u00fcnfmal besser w\u00e4ren als bei uns in Deutschland. Deswe-\n\ngen spreche ich gern von einem Dreiklang. Geld geh\u00f6rt \n\ndazu, aber es ist eben nicht das einzige Thema, das eine \n\nRolle spielt. \n\nF\u00fcr mich geh\u00f6rt zu diesem Dreiklang erstens die finanzi-\n\nelle Nichtbenachteiligung von Familien, zweitens die \n\nKinderbetreuung, also Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf, und drittens die gesellschaftliche Grundstimmung, \n\ndie f\u00fcr Familien, glaube ich, besonders wichtig ist. Das \n\ngeh\u00f6rt f\u00fcr mich zusammen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1159 \n\nKommen wir zum Geld. Meinhard Miegel hat einmal eine \n\nUntersuchung gemacht und die Ergebnisse in dem Buch \n\n\u201eEpochenwende\u201c niedergeschrieben. Er hat versucht zu \n\nquantifizieren, was ein Kind sozusagen kostet. Er kommt \n\nauf 338 000 Euro, wobei er sehr konservativ gerechnet \n\nhat, wenn man auch die Erziehungsleistung ein bisschen \n\neinbezieht. Da ist klar, dass Familien finanziell benachtei-\n\nligt sind, wenn man nur in Euro und Cent rechnen w\u00fcrde. \n\nWir denken dann zwar an familienpolitische Leistungen, \n\ndie es gibt \u2013 nehmen wir zum Beispiel das Elterngeld, das \n\neine wichtige familienpolitische Leistung ist. Der eine \n\noder andere denkt vielleicht auch an das Kindergeld, \n\nwobei ich schon wieder sagen muss: Vorsicht an der \n\nBahnsteigkante! Das Kindergeld ist keine familienpoliti-\n\nsche Leistung, sondern eine R\u00fcckerstattung zu viel \n\ngezahlter Steuern, nichts anderes, also kein Geschenk des \n\nStaates an die Familien. Deswegen Vorsicht bei der \n\nBezeichnung als familienpolitische Leistung \u2013 nicht alles, \n\nwas als familienpolitische Leistung verkauft wird, ist \n\ntats\u00e4chlich eine solche. \n\nIn Sachsen haben wir das Landeserziehungsgeld, weil wir \n\nsagen: Wir wollen noch etwas extra geben, wir wollen \n\nmehr tun als andere Bundesl\u00e4nder. Das machen wir. Seit \n\nKurzem haben wir auch die M\u00fctterrente. Das ist ein \n\nAnliegen, das der CDU sehr am Herzen lag, weil wir die \n\nFrauen, die sich f\u00fcr Kinder entschieden haben, nicht \n\nbenachteiligen wollen. Es soll sich bei der Rente auch \n\nauszahlen, dass es k\u00fcnftige Beitragszahler gibt. Deswegen \n\nist es gut, dass wir die M\u00fctterrente haben. \n\nJetzt gibt es auch schon Begr\u00fc\u00dfungsgelder kommunaler \n\nNatur. Ich finde es eine sch\u00f6ne Sache, wenn eine Stadt \n\nsagt: Wir zahlen 100 Euro oder wir haben ein kleines \n\nPr\u00e4sent. Der B\u00fcrgermeister l\u00e4dt zum Beispiel alle Neuge-\n\nborenen ein oder besucht sie vielleicht. Auch das kenne \n\nich aus meinem Wahlkreis. Bei kleineren Kommunen geht \n\ndas sicherlich leichter als in Chemnitz. Das alles sind \n\npositive Ans\u00e4tze, die zu unterst\u00fctzen sind. \n\nWenn Sie mich als Familienvater fragen w\u00fcrden: \u201eWas \n\nhalten Sie davon \u2013 die AfD will 5 000 Euro geben?\u201c, dann \n\nw\u00fcrde wahrscheinlich jeder Familienvater sagen: \u201eIst \n\nnicht schlecht, w\u00e4re eine nette Sache, w\u00fcrde ich schon \n\nnehmen.\u201c \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Na bitte, geht doch!) \n\nWenn Sie mich fragen w\u00fcrden, ob ich deswegen noch ein \n\nzus\u00e4tzliches Kind h\u00e4tte, m\u00fcsste ich sagen, wahrscheinlich \n\nw\u00e4re das f\u00fcr mich nicht der ausschlaggebende Punkt, \n\nmich f\u00fcr oder gegen ein Kind zu entscheiden \u2013 auch \n\nvorher nicht. Ich glaube, man entscheidet sich aus anderen \n\nGr\u00fcnden f\u00fcr Kinder. \n\nRussland hat einen \u00e4hnlichen Weg eingeschlagen, wie Sie \n\nihn vorschlagen. 2007 hat man dort das sogenannte \n\nMutterkapital eingef\u00fchrt. Ab dem zweiten Kind \u2013 weil \n\nman richtigerweise gedacht hat, das erste Kind kommt \n\nohnehin, das ist auch richtig, man m\u00fcsste eigentlich ein \n\nbisschen sp\u00e4ter ansetzen \u2013 bekommt man dann \n\n250 000 Rubel gutgeschrieben. Das waren zum damaligen \n\nZeitpunkt 7 300 Euro \u2013 f\u00fcr Russland eine beachtliche \n\nSumme Geld \u2013, was schon Anreiz ist. Allerdings wird das \n\nnicht gleich gezahlt, sondern man bekommt nach dem \n\ndritten Lebensjahr des Kindes ein Zertifikat, das einem \n\ndieses Geld gutschreibt. Man kann es zum Beispiel \n\neinl\u00f6sen, wenn das Kind in die Ausbildung geht, oder \n\nsp\u00e4ter die Mutter f\u00fcr ihre Rente. Insofern sind solche \n\nAns\u00e4tze in der Tat nachdenkenswert. \n\nKlar ist aber auch \u2013 und das m\u00fcssen wir beim Thema \n\nGeld festhalten: Geld f\u00fchrt nicht automatisch zu mehr \n\nKindern. Deshalb entscheiden sich die Eltern nicht auto-\n\nmatisch f\u00fcr mehr Kinder. \n\nIch hatte von einem Dreiklang gesprochen: Geld, finanzi-\n\nelle Leistungen \u2013 also keine Benachteiligung von Fami-\n\nlien. Das zweite Thema, das mir wichtig ist, ist die Kin-\n\nderbetreuung. Eltern wollen im Regelfall Familie und \n\nBeruf unter einen Hut bringen. Deshalb ist es gut, dass \n\nwir zum Beispiel Kinderg\u00e4rten haben, mit denen das \n\ngelingt. Aber auch hier gilt: Es gibt keinen monokausalen \n\nZusammenhang; denn wenn es so w\u00e4re, dass allein eine \n\ngute Kinderbetreuung zu mehr Kindern f\u00fchrte, h\u00e4tten wir \n\n\u00fcber Jahre im Osten eine deutlich h\u00f6here Geburtenrate \n\nhaben m\u00fcssen als im Westen. Auch das war leider nicht \n\nder Fall. \n\nDann kommen wir zum dritten Punkt; der ist f\u00fcr mich der \n\nwichtigste: die gesellschaftliche Grundstimmung. Freuen \n\nwir uns \u00fcber Kinder? Sprechen wir dar\u00fcber positiv? \n\nFinden wir es gut? Hier, finde ich, k\u00f6nnen wir noch eine \n\nganze Menge tun. \n\nIch habe einen Freund, dessen Frau Rechtsanwaltsfachan-\n\ngestellte ist. Als sie ihr zweites Kind bekam \u2013 es gibt ja \n\nerst einmal einen K\u00fcndigungsschutz \u2013, hat die Rechtsan-\n\nw\u00e4ltin gesagt: Mit zwei Kindern bekommen Sie das ja \n\nnicht mehr so richtig hin, und die Frau war ihren Job los. \n\nDas erleben sehr viele M\u00fctter. Ich bekomme das dann \n\nmanchmal mit, wenn es um Bewerbungsgespr\u00e4che geht, \n\nbei denen man zuh\u00f6rt. M\u00e4nner werden nie liebevoll \n\ndanach gefragt, wie sie das mit ihrer Kindererziehung \n\nmachen. Da sagt man: Vater, drei Kinder, toll. Bei der \n\nFrau, drei Kinder, sagt man: Wie will die das denn ma-\n\nchen? Da kann man schon mal kritisch nachfragen, ob wir \n\nals Gesellschaft hier nicht irgendetwas falsch machen. \n\nWir freuen uns nicht an allen Stellen \u00fcber Kinder. Hier \n\nw\u00fcrde ich gern ansetzen, dass wir viel mehr daran arbei-\n\nten. \n\nWir machen einen Familientag. Das sind \u2013 Frau Staatsmi-\n\nnisterin \u2013 gute positive Beispiele, bei denen wir die \n\nAnerkennung f\u00fcr Familien ausdr\u00fccken, die wirklich ihre \n\nErziehungsleistung bringen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\naber zum Schluss zum Geld zur\u00fcckkommen. Das ist f\u00fcr \n\nmich ein Hauptgrund, weniger der Grundgedanke, den Sie \n\nhaben. Wir sprechen jetzt \u00fcber ein Budget von 170 Milli-\n\nonen Euro pro Jahr. Ich finde, wenn der Vorschlag ernst \n\ngemeint w\u00e4re, h\u00e4tten wir schon einmal zu den Haushalts-\n\nberatungen dar\u00fcber sprechen m\u00fcssen. Dort haben wir \u00fcber \n\nwesentlich kleinere Betr\u00e4ge gesprochen. Dort war Ihr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1160 \n\nVorschlag nicht pr\u00e4sent. Ich finde, es ist unredlich, wenn \n\nman sagt, der Finanzminister soll jetzt einmal 170 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr aus dem \u00c4rmel sch\u00fctteln. Das ist f\u00fcr \n\nuns nicht realistisch. Aus dem Grund bitte ich Sie um \n\nVerst\u00e4ndnis, dass wir den Antrag ablehnen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nKrau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion. Frau Lauterbach, Sie \n\nwerden jetzt das Wort f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nergreifen. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Die erste Frage, die \n\nich mir beim Lesen des Antrages gestellt habe, war: \n\nWarum haben Sie als Fraktion den von Ihnen geforderten \n\nGesetzentwurf nicht gleich selbst geschrieben? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWeil die das nicht k\u00f6nnen!) \n\nSie wissen doch sicher, dass der Landtag als Legislative \n\ndie gesetzgebende Gewalt ist und die Einbringung eigener \n\nGesetzentw\u00fcrfe zu den wesentlichen parlamentarischen \n\nInstrumenten einer Fraktion geh\u00f6rt. Wir haben es hier \n\nnicht mit einer komplexen Materie zu tun. Es ist ein \n\n\u00fcberschaubarer Umfang, deshalb d\u00fcrfte Sie das nicht \n\n\u00fcberfordern. Stattdessen haben wir lediglich einen Antrag \n\nmit einer wohlklingenden Forderung auf dem Tisch \u2013 f\u00fcr \n\ndie mediale Verwertung ausreichend, gemessen an den \n\nM\u00f6glichkeiten einer Fraktion aber nichts weiter als ein \n\nAusdruck von Populismus. Das muss ich hier einmal \n\nfeststellen. \n\nDie zweite Frage, die ich mir gestellt habe, war: Wieso ist \n\nIhnen \u2013 und Herrn Krau\u00df ging es genauso \u2013 diese Idee \n\nerst zwei Monate nach dem Beschluss des Doppelhaus-\n\nhalts 2015/2016 gekommen und nicht zwei Monate \n\nvorher in der Haushaltsdebatte? Ein ernst gemeinter \n\nVorschlag, der noch dazu mit erheblichen finanziellen \n\nAuswirkungen verbunden ist, ist meines Erachtens auch \n\ndaran zu erkennen, dass er fundiert vorbereitet, zur \n\npassenden Zeit eingebracht und an der richtigen Stelle \n\ndiskutiert wird. Das ist hier leider nicht der Fall. \n\nMeine Berechnungen haben \u2013 basierend auf der Gebur-\n\ntenzahl 2013 \u2013 34 800 Geburten ergeben. Das ist eine \n\nSumme von 174 Millionen Euro. Herr Krau\u00df hat 170 Mil-\n\nlionen Euro genannt. Wir liegen hier im gleichen Level. \n\nDie Geburtenzahlen sind leicht steigend. Also m\u00fcssen wir \n\ndavon ausgehen, dass man dort mit 175 Millionen Euro \n\nhineingehen m\u00fcsste. In einer Haushaltsverhandlung \n\nm\u00fcssen Sie diese Summe gegenfinanzieren. Dieses Geld \n\nschwitzt wirklich niemand so nebenbei aus. Als Ver-\n\ngleichssumme sei hier nur die Krankenhausfinanzierung \n\nmit 130 Millionen Euro genannt. Auch das war schon hart \n\numk\u00e4mpft und eine Anstrengung, das zu sichern. \n\nIch gehe davon aus, dass Sie diese Berechnungen kennen \n\nund dass Sie diese Summe bei Antragstellung genau \n\nwussten. Daraus muss ich sehr wohl schlussfolgern, dass \n\nSie diesen Antrag bewusst zur\u00fcckgehalten haben. Das ist \n\nein schlechter politischer Stil. \n\nDer dritte Punkt f\u00fcr mich: Wenngleich ich bisher nur \u00fcber \n\nGeld gesprochen habe, m\u00f6chte ich klarstellen, dass meine \n\nFraktion sinnvolle Ma\u00dfnahmen der Familienf\u00f6rderung \n\nnicht aus Kostengr\u00fcnden ablehnen w\u00fcrde \u2013 im Gegenteil. \n\nWir w\u00fcrden nach Finanzierungsquellen suchen, wenn wir \n\nuns sicher sein k\u00f6nnen, dass es sich um Ma\u00dfnahmen \n\nhandelt, die Kindern das gesunde und unbeschwerte \n\nAufwachsen sichern helfen. Diesem Ma\u00dfstab wird der \n\nAntrag aber nicht gerecht. Es gibt keinerlei Belege daf\u00fcr, \n\ndass ein Begr\u00fc\u00dfungsgeld solche Effekte erzielt. \n\nNun war das unbeschwerte Aufwachsen nicht wirklich \n\nIhre Zielrichtung. Ihnen geht es in diesem Antrag im \n\nWesentlichen um das Geld und um die Geburtensteige-\n\nrung. Aber es gibt auch daf\u00fcr keine Belege, dass ein \n\nBegr\u00fc\u00dfungsgeld die gew\u00fcnschten bev\u00f6lkerungspoliti-\n\nschen Effekte erzielt. Es ist also mehr als zweifelhaft, \n\ndass mit dem Begr\u00fc\u00dfungsgeld in Sachsen mehr Kinder \n\ngeboren werden. Sehr gut durch Forschung belegt ist \n\ndagegen, welche gesellschaftlichen Leistungen tats\u00e4chlich \n\nzur Verwirklichung von Kinderw\u00fcnschen beitragen. \n\nDamit komme ich zum vierten Punkt. Es ist sehr empfeh-\n\nlenswert, Studien und gesicherte Untersuchungsergebnis-\n\nse heranzuziehen. Dazu geh\u00f6rt der Bericht \u201eGesamtevalu-\n\nation der ehe- und familienbezogenen Ma\u00dfnahmen und \n\nLeistungen in Deutschland\u201c aus dem Jahr 2014, also \n\nrichtig aktuell \u2013 in Auftrag gegeben vom Bundesfinanz-\n\nministerium und dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, \n\nSenioren, Frauen und Jugend. \n\nIch m\u00f6chte nur die Ergebnisse darlegen, die sich positiv \n\nauf die Realisierung von tats\u00e4chlich vorhandenem Kin-\n\nderwunsch auswirken. An erster Stelle stehen hier Leis-\n\ntungen, welche die Vereinbarkeit von Familie und Beruf \n\nf\u00f6rdern. Prek\u00e4re Arbeitsverh\u00e4ltnisse und Besch\u00e4ftigungs-\n\nverh\u00e4ltnisse sind hier nicht produktiv. Insbesondere die \n\nSubvention der Kinderbetreuung ist wirkungsvoll. Es sind \n\nweiterhin Leistungen, die Eltern verl\u00e4sslich absichern. \n\nVerl\u00e4sslich ist allerdings das Gegenteil von einmalig. Es \n\nsind das \u00fcber viele Jahre gezahlte Kindergeld \u2013 Herr \n\nKrau\u00df hat erl\u00e4utert, wie das zusammenh\u00e4ngt \u2013 und das \n\nElterngeld, das geburtsbedingte Einkommensausf\u00e4lle \n\nkompensiert. \n\nWerte Abgeordnete von der AfD-Fraktion! Sie werden \n\nselbst schlussfolgern, dass meine Fraktion hier nicht \n\nzustimmen kann, zum einen  \u2013 ich habe es dargelegt \u2013 aus \n\nPopulismus. Es ist kein guter politischer Stil, das nach der \n\nHaushaltsplanung darzulegen, und die Wirksamkeit des \n\nAntrags ist leider auch fehlgeschlagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: \n\nUnd weil wir von der AfD sind!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1161 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Lauter-\n\nbach machte ihre Ausf\u00fchrungen gerade f\u00fcr ihre Fraktion \n\nDIE LINKE. Jetzt spricht Frau Pfeil f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich werde mich kurzfassen, \n\n\u00e4hnlich kurz gedacht ist ja auch der Antrag. Der uns \n\nvorliegende Antrag m\u00f6chte den Eindruck vermitteln, dass \n\ndie Entscheidung f\u00fcr oder gegen ein Kind allein durch die \n\nZahlung von 5 000 Euro getroffen wird und dass es \n\nAufgabe der Politik sei, die Geburtenraten mittels Pr\u00e4-\n\nmienzahlungen anzuheben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Entscheidung f\u00fcr \n\noder gegen ein Kind \u2013 ich erf\u00fclle ja die von Herrn Krau\u00df \n\ngenannte Quote \u2013 ist eine h\u00f6chstpers\u00f6nliche; und die \n\nAufgabe der Politik ist es, dass diese Entscheidung eben \n\nnicht einer finanziellen Abw\u00e4gung unterliegt. \n\nDie von der AfD angesprochene einmalige finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung von Eltern w\u00fcrde \u2013 wir hatten es vorhin \n\nschon mehrfach geh\u00f6rt \u2013 circa 174 Millionen Euro j\u00e4hr-\n\nlich kosten. Jedoch wird aus dem Antrag nicht ersichtlich, \n\nob andere Leistungen etwa daf\u00fcr gestrichen werden \n\nsollen. Auch findet im Antrag keine Differenzierung statt. \n\nSo sollen alle, gleich welcher Einkommensh\u00f6he, dieses \n\nGeld erhalten. Die von Ihnen angef\u00fchrte Finanzierung \n\neiner Erstausstattung f\u00fcr Familien mit geringem Einkom-\n\nmen existiert in Sachsen bereits mit der Stiftung Mutter \n\nund Kind, die diesen Familien helfen soll. Auch als mein \n\ngro\u00dfes Kind zur Welt kommen sollte, war ich gerade \n\n18 Jahre alt, frisch im Studium, habe ich bei dieser Stif-\n\ntung Bedarf angemeldet, und das hat ohne Probleme sehr \n\ngut funktioniert. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch \n\nsagen. \n\nWenn wir uns ernsthaft fragen, was sich Familien w\u00fcn-\n\nschen, m\u00fcssen wir diese zun\u00e4chst dazu anh\u00f6ren, n\u00e4mlich \n\ndie Menschen, die jetzt vor der Frage stehen, wann und \n\nwie ein Kind Teil ihres Lebens werden soll. Auch ich habe \n\nein paar Ergebnisse von einem Institut herausgesucht \u2013 \n\ndie des Allensbacher Instituts f\u00fcr Demoskopie. \u00dcber Jahre \n\nhat das Allensbacher Institut im Auftrag der Bundesregie-\n\nrung einen Familienmonitor herausgegeben. \n\nDer Monitor ist zu einem Seismografen daf\u00fcr geworden, \n\nwas sich M\u00fctter und V\u00e4ter w\u00fcnschen bzw. was der Reali-\n\nsierung von Kinderw\u00fcnschen entgegensteht. Im Famili-\n\nenmonitor von 2012 wurde genau diese Frage gestellt: \n\nWas sind die Hindernisse f\u00fcr die Verwirklichung eines \n\nKinderwunsches? 40 % sagen \u2013 klar \u2013: eine fehlende \n\nPartnerschaft. 34 % sagen: der Erhalt der eigenen Frei-\n\nr\u00e4ume und Hobbys. 30 % sagen: fehlende Zukunftsaus-\n\nsichten. 26 % sagen: weniger Zeit f\u00fcr Freunde. 22 % \n\nsagen dann an f\u00fcnfter Stelle: zu gro\u00dfe finanzielle Belas-\n\ntungen. Aber auch eine einmalige finanzielle Leistung \n\nw\u00fcrde diesen Punkt 5 nicht \u00e4ndern. \n\nIm Familienmonitor 2013 wurde dann gefragt, was die \n\nLebensqualit\u00e4t von Familien verbessern w\u00fcrde. Die \n\nAntworten waren an erster Stelle flexiblere Arbeitszeiten, \n\nan zweiter Stelle Betreuungsm\u00f6glichkeiten. Dann kom-\n\nmen flexiblere Betreuungszeiten, leichterer Wiederein-\n\nstieg in das Berufsleben, Betreuungspl\u00e4tze f\u00fcr unter \n\nDreij\u00e4hrige, mehr Betriebskinderg\u00e4rten, bessere Betreu-\n\nung zur Ferienzeit. An achter Stelle kommt dann die \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung, zum Beispiel durch ein h\u00f6heres \n\nKindergeld. Ein finanzielles Argument kommt also erst an \n\nachter Stelle. Eltern ist es n\u00e4mlich bewusst, dass eine \n\neinmalige Zahlung ihre famili\u00e4re Situation nicht wirklich \n\nverbessern w\u00fcrde. \n\nWir wollen in Sachsen keine Symbolpolitik, sondern eine \n\nPolitik, die die Situation von Eltern tats\u00e4chlich verbessert. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns, qualitativ hochwertige, flexible und \n\nwohnortnahe Betreuung und Bildung, Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Beruf, eine vielf\u00e4ltige Jugendarbeit, aber \n\nauch die Unterst\u00fctzung von Sportvereinen oder Musik-\n\nschulen. \n\nDen vorliegenden Antrag lehnen wir in dieser Form ab. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Kollegin Pfeil \n\nfolgt jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHerr Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Mein Dank geht an Herrn Wendt. \n\nEndlich erkl\u00e4rt mal einer die Familienpolitik der AfD. \n\nBisher habe ich dazu n\u00e4mlich nur zwei Aussagen gefun-\n\nden: Drei Kinder pro deutscher Familie \u2013 O-Ton Frauke \n\nPetry \u2013 und den Hinweis auf der Homepage Ihres Bun-\n\ndesverbandes, wo unter Familienpolitik steht: Position in \n\nErarbeitung. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Dann m\u00fcssen Sie mal  \n\nunser Programm lesen, da gibt es sieben Seiten!) \n\nNun gibt es Begr\u00fc\u00dfungsgeld. Das ist konsequent, Herr \n\nWendt, denn das geh\u00f6rt zur Grundausstattung eines \n\npopulistischen Forderungskataloges. Darauf k\u00f6nnen Sie \n\naufbauen. Begr\u00fc\u00dfungsgeld nur f\u00fcr Deutsche w\u00e4re aller-\n\ndings konsequenter gewesen. Aber keine Angst, mit dem \n\nBezug zum Hauptwohnsitz schlie\u00dfen Sie Fl\u00fcchtlingskin-\n\nder aus. \n\nFamilienpolitisch \u2013 das haben die Vorredner schon deut-\n\nlich gemacht \u2013 haben Sie am Ziel vorbeigeschossen. \n\nGegen geringe Geburtenraten helfen staatliche Einmal-\n\nzahlungen eben nicht. Sie k\u00f6nnen sich das ganz leicht \n\nmerken. Ma\u00dfnahmen, die helfen sollen, Kinderw\u00fcnsche \n\nzu realisieren, m\u00fcssen auf Dauer angelegt sein und die \n\nVereinbarkeit von Beruf und Familie erleichtern, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nAllerdings haben Sie mit 5 000 Euro f\u00fcr jeden neugebo-\n\nrenen Sachsen sogar die NPD, die bisher hier f\u00fcr das \n\nBegr\u00fc\u00dfungsgeld zust\u00e4ndig war, ordentlich \u00fcberboten. Das \n\nist schon etwas. Aber trotzdem bleibt Ihr Antrag billig und \n\nrealit\u00e4tsfern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1162 \n\nWarum zum Beispiel \u2013 haben Sie sich das einmal gefragt? \n\n\u2013 treffen junge, gut ausgebildete, karrierebewusste Frauen \n\nihre Entscheidung f\u00fcr ein Kind erst so sp\u00e4t, zum Beispiel \n\nab Mitte drei\u00dfig oder vielleicht auch gar nicht? Die \n\nAntwort ist ganz einfach. Sie bef\u00fcrchten Nachteile bei der \n\nberuflichen Entwicklung. Diese Frauen machen ihre \n\nEntscheidung f\u00fcr eine Familie doch nicht von 5 000 Euro \n\nabh\u00e4ngig. \n\nFamilienpolitik ist einfach komplexer, Herr Wendt. Dabei \n\nm\u00fcssen Sie sich mit den realen Problemen von Familien \n\nin Sachsen befassen. Welche Anreize habe ich zum \n\nBeispiel als Vater, l\u00e4nger als die vorgeschriebenen Monate \n\nin Elternzeit zu gehen? Wie flexibel sind die Arbeitszeiten \n\nmeiner Firma? Das sind interessante Fragestellungen. \n\nWelche Akzeptanz habe ich bei Kolleginnen und Kollegen \n\noder bei der Betriebsleitung, wenn ich mich als Mann an \n\nder Familienarbeit beteiligen m\u00f6chte? Finde ich in Dres-\n\nden oder in Leipzig \u00fcberhaupt noch einen wohnortnahen \n\nKita- oder Hortplatz? Gibt es die Ganztagsangebote an \n\nder Schule meines Kindes, von denen st\u00e4ndig die Rede \n\nist, wirklich oder f\u00e4llt die AG am Nachmittag schon \n\nwieder aus? Das sind die realen Probleme, die wir hier in \n\nSachsen haben. \n\nWas sagen Sie den vielen Alleinerziehenden? Es sind \n\nnach wie vor \u00fcberwiegend Frauen, die nach einer Tren-\n\nnung unter erheblichen Einbu\u00dfen an Einkommen und \n\nAltersvorsorge ihre Kinder allein durchbringen. Ein \n\nDrittel der Alleinerziehenden gilt \u00fcbrigens als arm. \n\nAber was Sie von Geschlechtergerechtigkeit halten, \n\nmeine Damen und Herren von der AfD, das hat Ihr \n\nfrauenpolitischer Experte, der Herr Spangenberg, im \n\nletzten Plenum sehr ausf\u00fchrlich erkl\u00e4rt. \n\nKurzum, Herr Wendt, so wird das nichts mit Familienpo-\n\nlitik. Die epochalen Aussagen \u201eEs ist an der Zeit\u201c und \n\n\u201eKlotzen, nicht kleckern\u201c helfen da auch nicht weiter. \n\nAuch eine Sammlung von Zahlen und Fakten ist kein \n\nfamilienpolitisches Konzept. Deswegen lehnen wir den \n\nAntrag ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Ende der \n\nersten Runde. Es sprach Herr Kollege Zschocke von den \n\nGR\u00dcNEN. Wir er\u00f6ffnen jetzt die n\u00e4chste Runde. F\u00fcr die \n\nEinbringerin, die AfD-Fraktion, spricht wieder Herr \n\nWendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Meine Damen und Herren! Ich habe \n\nmich nat\u00fcrlich vorbereitet. Ich wusste, was kommt. Genau \n\ndie Sachen habe ich mir zurechtgelegt und werde diese \n\neinzeln abarbeiten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Na, los!) \n\nIch beginne mit Kollegen Krau\u00df. Herr Krau\u00df, Sie spre-\n\nchen von Dreiklang. Ich spreche von einer F\u00fcnf-S\u00e4ulen-\n\nPolitik. Mir ist bewusst, dass man nur durch fiskalische \n\nUnterst\u00fctzungsleistungen keinen Blumentopf gewinnen \n\nkann. Es m\u00fcssen mehrere Sachen ineinandergreifen. Ich \n\nmuss leider meine Rede k\u00fcrzen, weil die Kritik so gro\u00df \n\nwar. Aber ich sage Ihnen einmal, welche Sachen f\u00fcr mich \n\nwichtig sind. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\n\u2013 Weil keiner den Antrag versteht. Deswegen erl\u00e4utere ich \n\ndas noch einmal. \n\nEs gibt f\u00fcr mich f\u00fcnf S\u00e4ulen. \n\nDas sind einmal finanzielle Geldleistungen und steuerli-\n\nche Entlastungen, zum Beispiel das Familiensplittingmo-\n\ndell. Das ist eine Infrastruktur. Ich muss mich kurzfassen, \n\ndeswegen gehe ich nicht darauf ein, Sie wissen, was \n\ngemeint ist. \n\nZeit! Familien ben\u00f6tigen Zeit, damit sie sich entsprechend \n\num die Kinder k\u00fcmmern und die Kinderzeit angemessen \n\ngestalten k\u00f6nnen. \n\nFamilien ben\u00f6tigen Sicherheit. Beispielsweise wirken sich \n\nunsichere oder befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse \u00e4u\u00dferst \n\nnegativ auf einen Kinderwunsch aus. \n\nWir ben\u00f6tigen gesellschaftliche Anerkennung und Akzep-\n\ntanz. Darauf m\u00f6chte ich etwas n\u00e4her eingehen. Wir \n\nm\u00fcssen unser Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Familien und Kinder \n\ngrundlegend \u00e4ndern, vorleben und einfordern. Wenn \n\nFamilien mit mehreren Kindern als asozial gelten \u2013 so ist \n\nes nun einmal in der heutigen Gesellschaft \u2013, Vermieter \n\nlieber an Alleinstehende mit Hund als an Familien mit \n\nKindern vermieten oder gegen Kinderl\u00e4rm geklagt wer-\n\nden kann, dann frage ich mich: Wo sind wir hier in \n\ndiesem Land? \n\nSie sehen, ich habe nicht nur eine S\u00e4ule, sondern f\u00fcnf. \n\nWir beleuchten jetzt nur eine S\u00e4ule. Aber ich muss mich \n\nkurzfassen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das haben \n\nSie jetzt schon dreimal gesagt!) \n\nWir h\u00e4tten das Ganze nat\u00fcrlich in die Haushaltsverhand-\n\nlungen einbauen k\u00f6nnen. Leider lagen da die Steuersch\u00e4t-\n\nzungen noch nicht vor. Wenn ich auf die Steuersch\u00e4tzun-\n\ngen schaue und sehe, was in diesem Jahr in die Kassen \n\ngeflossen ist, dann ist f\u00fcr mich ganz klar ersichtlich, dass \n\ndieses Projekt finanzierbar w\u00e4re. \n\nSo viel Geld sollte \u00fcbrig sein. Wir m\u00fcssen uns f\u00fcr die \n\nZukunft in diesem Land ausrichten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFrau Lauterbach, warum haben wir das Gesetz nicht \n\nselbst geschrieben? Ganz klar, weil das Auftrag der \n\nStaatsregierung ist \n\n(Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nund weil wir alle mithelfen m\u00fcssen, dass wir ein richtiges \n\nGesetz auf den Weg bringen, ein Gesetz, das endlich daf\u00fcr \n\nsorgt, dass die Geburtenraten steigen und Familien ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1163 \n\ngr\u00fcndet werden. Das sollte die Herausforderung dieses \n\nHauses sein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Wendt? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ich habe keine Zeit. \u2013 Wenn Sie das \n\nnicht verstehen, dann tut es mir leid. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das geht \n\ndoch nicht von Ihrer Redezeit ab!) \n\n\u2013 Ja, aber ich bin momentan gerade so im Redefluss. \n\nLassen Sie mich erst einmal ausreden. Sie k\u00f6nnen dann \n\ngern noch kurzintervenieren. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: \n\nReden Sie weiter!) \n\n\u2013 Danke. \u2013 Ich gehe weiter. Zum Populismus, Frau \n\nLauterbach, sage ich Ihnen Folgendes: Die SPD hat 1995 \n\neinen Antrag eingebracht, in dem es um Begr\u00fc\u00dfungsgeld \n\nf\u00fcr in Sachsen geborene Kinder ging. Hoppla! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist schon sehr merkw\u00fcrdig. Sie sollten einmal recher-\n\nchieren. \n\n(Gunter Wild, AfD: Populistin!) \n\nIch gehe weiter. Sachsen-Anhalt, ganz aktuell: \n\n25 000 Euro Familiendarlehen, durchgesetzt von der CDU \n\nmit Zustimmung der SPD. Ganz toller populistischer \n\nAntrag! Frau Lauterbach, noch einmal ganz kurz: Sie \n\nsagten, es gebe keine Belege f\u00fcr Erfolge. Doch, die gibt \n\nes. Ich m\u00f6chte Ihnen einmal ganz kurz schildern, wo es \n\ndiese Erfolge gegeben hat: In Australien hat es diese \n\nErfolge gegeben. Dort ist im Jahr 2004 eine Babypr\u00e4mie \n\neingef\u00fchrt worden. Was hat diese Babypr\u00e4mie bewirkt? \n\nDie Geburtenraten sind massiv nach oben geschnellt, und \n\nzwar von knapp 1,7 auf jetzt 1,95 Kinder pro Frau. 2006 \n\nwurden in Australien 265 922 S\u00e4uglinge auf die Welt \n\ngebracht, so viele wie seit 1971 nicht mehr. Sie sehen, es \n\ngibt Instrumente, die ein Geburtenwachstum bewirken. \n\nMan muss nur den Mut haben, diese Instrumente zu \n\nbedienen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJetzt muss ich einmal nachschauen; jetzt habe ich hier \n\nnat\u00fcrlich eine Zettelwirtschaft. Frau Pfeil, die Stiftung \n\nMutter und Kind gibt es, richtig. Sie m\u00fcssen aber zuge-\n\nben, dass diese Antragsformulare sehr zeitaufwendig und \n\nb\u00fcrokratisch sind. Sie m\u00fcssen auch zugeben, dass die \n\nStiftung nur begrenzte Mittel zur Verf\u00fcgung hat und auch \n\nnicht jedem geholfen werden kann. \u2013 Das sei hierzu \n\ngesagt. \n\nNun habe ich noch etwas zu Herrn Zschocke; ich muss \n\nmal nachschauen. Herr Zschocke, Sie sollten einmal unser \n\nWahlprogramm lesen. Wir haben uns, glaube ich, auf f\u00fcnf \n\nSeiten \u00fcber Familienpolitik ausgelassen. Lesen Sie es \n\neinmal. Das Parteiprogramm \u2013 dazu hat \u00fcbrigens die \n\nCDU zehn Jahre gebraucht \u2013 wird in diesem Jahr initiiert, \n\ndas nur als kurzer Hinweis. Ich muss Ihnen auch sagen: \n\nWir haben reale Probleme. Das sind nun einmal die \n\nGeburtenraten, die sich auf einem Niveau befinden, das \n\nwir einfach wieder so bedienen m\u00fcssen, dass die Gebur-\n\ntenraten steigen, auf einem Niveau, das meines Erachtens \n\nauch die Zukunft unseres Landes negativ beeinflusst. Wir \n\nm\u00fcssen uns in Zukunft so ausrichten, dass wir wieder \n\nGeburtenwachstum zu verzeichnen haben. Deshalb ist \n\ndieser Antrag umso wichtiger. \u2013 Ich habe noch sehr viel \n\nzu sagen, aber ich muss jetzt Schluss machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Diese zweite Runde \n\nwurde von der einbringenden AfD-Fraktion er\u00f6ffnet; \n\ngesprochen hat Herr Kollege Wendt. \u2013 Nun gibt es an \n\nMikrofon 3 wahrscheinlich eine Kurzintervention durch \n\nHerrn Kollegen Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, so ist es. \n\n\u2013 Herr Wendt, nach diesem Redebeitrag w\u00fcrde ich Ihnen \n\nempfehlen, dass Ihre Fraktion, die diesem Hause nun fast \n\nschon ein Dreivierteljahr angeh\u00f6rt, einmal einen Blick in \n\ndie S\u00e4chsische Verfassung wirft und feststellt, wer der \n\nGesetzgeber in diesem Land ist: n\u00e4mlich nicht die Staats-\n\nregierung, sondern der S\u00e4chsische Landtag. Von daher \n\nwaren Ihre Ausf\u00fchrungen dazu etwas grotesk. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Kollege Wendt reagiert prompt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Lippmann, das ist absolut \n\nrichtig. Dann halten Sie sich bitte daran und erstellen Sie \n\nebenfalls Gesetzentw\u00fcrfe und stellen Sie keine Antr\u00e4ge. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn Sie damit argumentieren, stellen Sie bitte dem-\n\nn\u00e4chst keine Antr\u00e4ge mehr und fordern die Staatsregie-\n\nrung auf, ein Gesetz zu schaffen, sondern schaffen Sie \n\ndiese Gesetze selbst. \u2013 Danke. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich frage in dieser \n\nzweiten Runde zum Antrag der AfD-Fraktion: Gibt es \n\nhierzu weiteren Redebedarf? \u2013 Diesen kann ich nicht \n\nfeststellen. Damit h\u00e4tte, so sie denn sprechen m\u00f6chte, die \n\nStaatsregierung das Wort. \u2013 Sie m\u00f6chte sprechen. Bitte, \n\nFrau Staatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nRedebeitr\u00e4ge der einzelnen Fraktionen zeigen eines: dass \n\nwir uns in einem Punkt einig sind: dass nur Kinder \n\nletztlich die Zukunft unseres Landes sichern werden. \n\nDoch bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr solche Gedankeng\u00e4nge, \n\nwie sie im Antrag stehen: Eltern mit Geld zu motivieren, \n\nsich f\u00fcr Kinder bzw. f\u00fcr mehr Kinder zu entscheiden, ist \n\nin der Tat nicht zutreffend. 5 000 Euro motivieren viel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1164 \n\nleicht zum Kauf eines gebrauchten Autos oder zu anderen \n\nkonsumtiven Ausgaben, aber sie motivieren nicht dazu, \n\neinem kleinen Erdenb\u00fcrger das Leben zu schenken; denn \n\nkaum eine Entscheidung hat so gro\u00dfe Konsequenzen, \n\nkaum eine Entscheidung will so gut \u00fcberlegt sein, und \n\nkaum eine Entscheidung ist so pers\u00f6nlich. \n\nPaare entscheiden sich f\u00fcr Kinder, wenn die Rahmenbe-\n\ndingungen stimmen, wenn die Partnerschaft und die \n\nwirtschaftliche Situation in der Familie stabil ist, wenn \n\neine familienfreundliche Infrastruktur mit einem guten \n\nKinderbetreuungsangebot vorhanden ist und \u2013 auch dies \n\nwurde durch meine Vorredner bereits deutlich zum Aus-\n\ndruck gebracht \u2013 wenn der Arbeitsplatz sicher ist. Frau \n\nLauterbach hat in ihren Worten bereits auf die Evaluation \n\nvon familienbezogenen Leistungen hingewiesen. Die \n\nStudie aus dem Jahr 2014 liegt vor. Dieser ist zu entneh-\n\nmen: \u201eDen sp\u00fcrbarsten Effekt auf die Erf\u00fcllung eines \n\nKinderwunsches hatten bedarfsgerechte Kinderbetreu-\n\nungsangebote\u201c \u2013 weit, weit vor den eigentlichen monet\u00e4-\n\nren Leistungen. \n\nGestatten Sie mir darauf hinzuweisen, dass wir in Sachsen \n\ngut aufgestellt sind. 49,9 % der unter Dreij\u00e4hrigen und \n\n95,9 % der Drei- bis F\u00fcnfj\u00e4hrigen haben einen Kita-Platz \n\nbzw. einen Platz in der Tagespflege. Wir zahlen j\u00e4hrlich \n\n12 Millionen Euro Landeserziehungsgeld an Familien, die \n\nihre Kinder daheim betreuen wollen. Den s\u00e4chsischen \n\nFamilien steht ein breites Hilfs- und Unterst\u00fctzungssys-\n\ntem zur Verf\u00fcgung: Beratung in unterschiedlichen Le-\n\nbenssituationen, Angebote f\u00fcr Familienbildung und \n\nBezuschussung von Familienerholung sind hierf\u00fcr nur \n\ndrei Beispiele. Ich k\u00f6nnte noch weitere Unterst\u00fctzungs-\n\nleistungen aufz\u00e4hlen, aber ich glaube, das ist nicht ziel-\n\nf\u00fchrend; denn unterm Strich bleibt: Es fehlen die Rah-\n\nmenbedingungen und nicht die reinen Geldzuwendungen, \n\num sich letztlich f\u00fcr ein Kind zu entscheiden. Die \n\n170 Millionen Euro \u2013 die Zahlen wurden bereits ge-\n\nnannt \u2013, die das Begr\u00fc\u00dfungsgeld j\u00e4hrlich kosten w\u00fcrde, \n\nwerden nicht zu einer h\u00f6heren Geburtenrate f\u00fchren. \n\nLassen Sie uns viel lieber gemeinsam beim Thema Fami-\n\nlienfreundlichkeit ansetzen! Freistaat, Kommunen und \n\nWirtschaft m\u00fcssen Familienfreundlichkeit ganz oben auf \n\nihre Agenda setzen. \n\nZum Schluss darf ich Sie alle am 20. Juni nach Oelsnitz \n\nzu unserem S\u00e4chsischen Familientag einladen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nKlepsch sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Nun hat die \n\neinbringende Fraktion AfD die M\u00f6glichkeit eines drei-\n\nmin\u00fctigen Schlusswortes. Bitte, Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die letzten drei Minu-\n\nten m\u00f6chte ich nutzen. Frau Ministerin, vielen Dank f\u00fcr \n\nIhre Worte. Ich muss noch einmal wiederholen: Wir geben \n\nGeld aus und das Geld bewirkt nichts. Also sind die \n\nInstrumente falsch gesetzt \u2013 Punkt. Das ist meine pers\u00f6n-\n\nliche \u00dcberzeugung. \n\nDas sind falsche Instrumente, die nichts bewirken \u2013 egal, \n\nwas es ist. Selbst das Ehegattensplitting kommt der \n\nFamilie \u00fcberhaupt nicht zugute. Das sei gesagt, um das \n\nGanze etwas abgek\u00fcrzt darzustellen. \n\nDie 5 000 Euro \u2013 klar, damit kann ich nat\u00fcrlich einen \n\nKinderwagen finanzieren. Damit kann ich Kleidung \n\nfinanzieren. Damit kann ich aber auch eine gemeinsame \n\nWohnung finanzieren. Junge Familien wollen eine ge-\n\nmeinsame Wohnung. Sie brauchen vielleicht ein Kinder-\n\nzimmer. Sie brauchen M\u00f6bel, besonders f\u00fcr die Erstaus-\n\nstattung. Das sollte man bedenken, wenn man hier \u00fcber \n\ndie 5 000 Euro negativ urteilt. \n\nEs d\u00fcrfte klar sein, dass der Freistaat Sachsen logischer-\n\nweise gegensteuern muss. Es ist nun einmal wichtig. \n\nDieses Begr\u00fc\u00dfungsgeld ist nur ein Baustein eines ganzen \n\nKonstruktes, welches sich aus mehreren verschiedenen \n\nLeistungen zusammensetzen muss. Diese m\u00fcssen aber \n\nauch effektiv angesetzt werden, damit wir hier im Frei-\n\nstaat respektive in Deutschland endlich einmal voran-\n\nkommen; denn seit Jahren, seit Jahrzehnten stagnieren wir \n\nbei 1,4 Kindern pro Frau. Das kann so nicht weitergehen! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Mir ist auch klar, dass Geld \n\nnicht prim\u00e4r die Ursache f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Geburten-\n\nrate sein kann. Das bleibt hoffentlich der Liebe \u00fcberlas-\n\nsen. Das ist ganz wichtig: Der Liebe muss das Ganze \n\n\u00fcberlassen bleiben. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nAber Familienpolitik kann mit ihren Instrumenten Zeit, \n\nGeld, Betreuung, Infrastruktur und Anerkennung zu mehr \n\nGerechtigkeit beitragen. Mit diesen Instrumenten k\u00f6nnen \n\nwir den Familien ein planbares und sicheres Zuhause \n\nbieten. Ein Zuhause, in dem man mehr als nur \u00fcberlebt. \n\nUnd viele leben nun mal am Existenzminimum und haben \n\nentsprechend zu knabbern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Damen \n\nund Herren der Staatsregierung! Mein Appell geht auch \n\nan das Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz: Wir ben\u00f6tigen eine Toleranz- und Willkommens-\n\noffensive f\u00fcr Kinder. Das ist aus meiner Sicht in all den \n\nJahren g\u00e4nzlich verloren gegangen. Da muss ich auch mal \n\nan die Medien herangehen. Da muss ich auch mal voran-\n\ngehen und mich vor diejenigen stellen, die es betrifft. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Die l\u00fcgen doch?!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nehmen Sie \n\nsich bitte dieser Aufgabe an und setzen Sie mit Ihrer \n\nheutigen Abstimmung ein Zeichen: ein Zeichen f\u00fcr die \n\nFamilien, ein Zeichen f\u00fcr die Zukunft unseres Freistaates \n\nSachsen. Schauen Sie auf Australien und stimmen Sie \n\nunserem Antrag zu. Australien hat es vorgemacht. Es \n\nfunktioniert. Sie m\u00fcssen einfach nur den Mut und das \n\nGeld aufbringen. Ich denke, das w\u00e4re es wert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1165 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion, vorgetragen von Herrn \n\nKollegen Wendt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich stelle nun \n\ndie Drucksache 6/1779 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: War wieder ganz knapp!) \n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen. Damit ist die Drucksa-\n\nche 6/1779 nicht beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nMietpreisbremse bei Neuvermietungen in von  \n\nWohnungsverknappung und kontinuierlich steigenden Mieten  \n\nbesonders betroffenen s\u00e4chsischen Kommunen umsetzen \n\nDrucksache 6/1761, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge lautet: zun\u00e4chst die einbringende Fraktion \n\nGR\u00dcNE, danach folgen CDU, LINKE, SPD, AfD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Die Einbringung \n\nerfolgt durch Herrn Kollegen G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Mieten \n\nsteigen in bestimmten Regionen in Sachsen und nicht nur \n\nhier. Das Thema Mietpreisbegrenzung ist deutschlandweit \n\nein Thema gewesen. \n\nAuf Bundesebene, durch die Koalition von CDU und \n\nSPD, wurde das Mietrechtsnovellierungsgesetz auf den \n\nWeg gebracht, das uns erm\u00e4chtigt \u2013 auch hier in Sachsen \n\n\u2013, bis zum 31. Dezember 2020 f\u00fcr h\u00f6chstens f\u00fcnf Jahre \n\nbestimmte Gebiete mit angespannten Wohnungsm\u00e4rkten \n\nauszuweisen, in denen dann eine Mietpreisbegrenzung f\u00fcr \n\nNeuvermietungen gilt. Es geht nicht um Bestandsmieten. \n\nDort darf dann die Miete bei Neuvermietungen nur noch \n\nmaximal 10 % \u00fcber der orts\u00fcblichen Vergleichsmiete \n\nliegen. Das ist der Hintergrund, worum es geht. \n\nDazu besteht die M\u00f6glichkeit, eine Verordnung zu erlas-\n\nsen. Auf der Basis eines Indikatorensystems kann man es \n\nfestlegen und muss es dann auch begr\u00fcnden. Das Ganze \n\nwird mit den Gemeinden, die es betrifft, gemeinsam \n\nabgestimmt. Es ist alles kein Zauberwerk, sondern es soll \n\ngenau nur dort passieren, wo tats\u00e4chlich ein Bedarf \n\nvorhanden ist. \n\nDas ist die n\u00e4chste Frage: Haben wir solch einen Bedarf \n\nhier in Sachsen? Ja, wir haben zwar einerseits landesweit \n\nimmer noch erhebliche Leerst\u00e4nde, vor allem in Klein-\n\nst\u00e4dten und im l\u00e4ndlichen Raum, aber selbst dort nicht \n\nmehr \u00fcberall. Wir haben auch Ballungsr\u00e4ume \u2013 insbeson-\n\ndere Dresden und auch Leipzig \u2013, wo die Mieten erheb-\n\nlich nach oben gehen. In Dresden liegt der durchschnittli-\n\nche Mietpreisanstieg gegen\u00fcber dem Vornutzer mittler-\n\nweile bei 20 %. Das sind Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Laut Immo-\n\nbilienscout 24 ist die durchschnittliche Kaltmiete in \n\nDresden bei Neuvermietungen mittlerweile auf 6,90 Euro \n\nangestiegen. In Leipzig, zumindest im Zentrum, betr\u00e4gt \n\nsie 6,70 Euro und in angrenzenden Gebieten 6,20 Euro. \n\nDas f\u00fchrt vor allem bei den Familien zu Problemen, die \n\n\u00fcber kein sehr gro\u00dfes Budget verf\u00fcgen. Familien, die \n\ncirca 900 Euro zur Verf\u00fcgung haben, geben jetzt schon \n\n45 % ihres Einkommens f\u00fcr die Miete aus. Das ist f\u00fcr \n\nviele strangulierend und f\u00fchrt nicht nur dazu, dass viele \n\nkeine Wohnung finden, sondern auch dazu, dass sich \n\nStadtteile ver\u00e4ndern. Denken wir an das Thema Gendrifi-\n\nzierung. Wir haben jahrelang versucht, \u00fcber die Stadtent-\n\nwicklungspolitik f\u00fcr ausreichende Durchmischung in den \n\nStadtvierteln zu sorgen. Segregation \u2013 das sind alles \n\nPh\u00e4nomene, die niemand wollen kann. \n\nDie Wohnungen werden knapp. In Dresden liegt die \n\nLeerstandsquote mittlerweile bei 2 %. Man sagt kritisch, \n\ndass bei 3,3 % eigentlich kein Leerstand besteht. Jetzt \n\nsind wir in Dresden bei 2 %. Das ist deutlich unter dem \n\nBundesdurchschnitt und ist vergleichbar mit Bremen, \n\nWiesbaden oder Hannover. Hier sind wir wirklich beim \n\nwestdeutschen Schnitt angekommen. \n\nJetzt kommen immer Gegenargumente: Mit der Miet-\n\npreisbremse w\u00fcrden Neubau und \u00fcberhaupt Bauvorhaben \n\nverhindert, es w\u00fcrde nicht saniert werden \u2013 das ist nat\u00fcr-\n\nlich Quatsch. Es geht ja nur um die Neuvermietung \n\nbestehender Wohnungen, und es betrifft genau nicht den \n\nNeubau. Es betrifft noch nicht einmal Wohnungen, die \n\ngrundlegend saniert worden sind, sondern einfach nur \n\nbestehende Wohnungen, die neu vermietet werden sollen. \n\nIch erinnere daran \u2013 ich hatte es schon gesagt \u2013: Das \n\nGesetz kommt ja von CDU/SPD auf Bundesebene. Wir \n\nhatten im Januar beantragt, dass bei Bestandsmieten eine \n\nKappungsgrenze eingef\u00fchrt wird. Das wurde noch abge-\n\nlehnt, Herr Staatsminister. Es hat nur bis Mai gebraucht, \n\ndass Sie jetzt so etwas im Kabinett f\u00fcr Dresden erarbeiten. \n\nVielleicht bekommt man es in diesem Fall mal hin, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1166 \n\nman dem nicht mit ein paar Monaten Verzug hinterrennen \n\nmuss, sondern man k\u00f6nnte dem jetzt schon zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte auch die SPD noch mal daran erinnern. \n\nKollege Pallas hat es erst vor Kurzem, im M\u00e4rz, gefor-\n\ndert. Herr Panter, es steht auch noch auf der Internetpr\u00e4-\n\nsenz, dass wir so etwas brauchen. Jetzt haben Sie die \n\nM\u00f6glichkeit, dem einfach zuzustimmen und den Leuten in \n\nDresden und Leipzig, die Wohnungen suchen, das zu \n\nerm\u00f6glichen und f\u00fcr eine gesunde Stadtentwicklung zu \n\nsorgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; Herr Abg. Fritzsche, bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nachdem wir \n\nuns am 29. Januar 2015 bereits mit einem Baustein einer \n\nm\u00f6glichen Mietpreisbegrenzung besch\u00e4ftigt haben, folgt \n\nnun der Geschichte zweiter Teil. \n\nIm Januar haben wir uns mit der m\u00f6glichen Anwendung \n\ndes am 1. Mai 2013 in Kraft getretenen Mietrechts\u00e4nde-\n\nrungsgesetzes \u2013 vollst\u00e4ndiger Titel: Gesetz \u00fcber die \n\nenergetische Modernisierung von vermietetem Wohnraum \n\nund \u00fcber die vereinfachte Durchsetzung von R\u00e4umungsti-\n\nteln \u2013 und den M\u00f6glichkeiten der Einf\u00fchrung regionaler \n\nKappungsgrenzen befasst. Herr G\u00fcnther hat darauf \n\nhingewiesen. \n\nDie Grundlage unserer heutigen Diskussion bildet das am \n\n1. Juni 2015 \u2013 das ist also immerhin schon zehn Tage her \n\n\u2013 in Kraft getretene Gesetz zur D\u00e4mpfung des Mietan-\n\nstiegs an angespannten Wohnungsm\u00e4rkten und zur St\u00e4r-\n\nkung des Bestellerprinzips bei der Wohnungsvermittlung. \n\nKurz wird auch vom Mietrechtsnovellierungsgesetz \n\ngesprochen \u2013 oder landl\u00e4ufig und in den Medien wird es \n\nauch einfach als \u201eMietpreisbremse\u201c bezeichnet. \n\nDie getroffenen gesetzlichen Regelungen dieses Bundes-\n\ngesetzes haben Sie, Herr G\u00fcnther, und die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in Ihrem Antrag in der \n\nBegr\u00fcndung recht umf\u00e4nglich dargestellt und dabei auch \n\nauf die Ausnahmen f\u00fcr den Neubau bzw. die Erstvermie-\n\ntung nach umfassender Sanierung hingewiesen, wo die \n\nMietpreisbegrenzung nicht greifen wird. \n\nAus dem Gesetz ergibt sich, dass die L\u00e4nder nunmehr die \n\nM\u00f6glichkeit zum Erlass einer entsprechenden Rechtsvor-\n\nschrift haben. Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen \u2013 \n\nwir haben es im Koalitionsvertrag vereinbart, und dort \n\nfinden Sie die Passage \u2013: Sobald auf Bundesebene das \n\nGesetz zur D\u00e4mpfung des Mietanstiegs auf angespannten \n\nWohnungsm\u00e4rkten erlassen worden ist, werden wir es in \n\nenger Zusammenarbeit mit den Kommunen umsetzen und \n\nvon der Verordnungserm\u00e4chtigung Gebrauch machen. \n\nDaran hat sich auch nichts ge\u00e4ndert, aber ich denke, es ist \n\ndennoch richtig, innezuhalten und festzustellen, dass die \n\nMietpreisbremse nat\u00fcrlich einen schwerwiegenden \n\nEingriff in die verfassungsrechtlich garantierten Eigen-\n\ntumsrechte der Vermieter darstellt und nur dann sinnvoll \n\nsein kann, wenn zeitgleich wirksame angebotsausweiten-\n\nde Ma\u00dfnahmen stattfinden. Denn nur durch ein erweiter-\n\ntes Angebot am Wohnungsmarkt l\u00e4sst sich dieser auch \n\ngrundlegend entspannen. Mit einem Erlass ist daher \n\nbesonders sorgf\u00e4ltig und besonders besonnen umzugehen, \n\nund es ist sehr genau abzuw\u00e4gen. Ich denke, man sollte da \n\nsehr genau pr\u00fcfen. \n\nBisher gibt es nach meinem Kenntnisstand nur aus Dres-\n\nden erste Signale, von diesem Instrument Gebrauch \n\nmachen zu wollen. Es erscheint mir an dieser Stelle \n\nsinnvoll, au\u00dferdem darauf hinzuweisen, dass zuallererst \n\nder Nachweis gef\u00fchrt werden muss, ob es sich tats\u00e4chlich \n\num angespannte Wohnungsm\u00e4rkte nach \u00a7 556 d BGB \n\nhandelt. Dazu m\u00fcssen n\u00e4mlich folgende Punkte erf\u00fcllt \n\nsein: Die Mieten m\u00fcssen deutlich st\u00e4rker steigen als im \n\nbundesweiten Durchschnitt. Die durchschnittliche Miet-\n\nbelastung der Haushalte muss gr\u00f6\u00dfer sein als im bundes-\n\nweiten Durchschnitt, sie muss diesen also \u00fcbersteigen. \n\nDie Wohnbev\u00f6lkerung muss wachsen, ohne dass durch \n\nNeubaut\u00e4tigkeit der insoweit erforderliche Wohnraum \n\ngeschaffen wird, und es muss geringer Leerstand bei \n\ngro\u00dfer Nachfrage bestehen. \n\nUm f\u00fcr diese Kriterien eine belastbare Datenbasis zu \n\nerhalten, w\u00e4re als erster Schritt ein entsprechendes Gut-\n\nachten zu beauftragen. Wichtig ist dabei nat\u00fcrlich der \n\nSchulterschluss mit den Kommunen, denn: Vonseiten der \n\nStaatsregierung in einzelne kommunale Wohnungsm\u00e4rkte \n\nhineinzuregieren erscheint mir eher wenig geboten. Wer \n\nbei der Erarbeitung neben den Kommunen zu beteiligen \n\nist, sollte dann nat\u00fcrlich auch im Ermessen der Staatsre-\n\ngierung liegen, denn sie wird dann \u2013 so ist es auch im \n\nVerfahren vorgeschrieben, das verlangt das Verfahren \u2013 \n\neine entsprechende interne Anh\u00f6rung durchf\u00fchren. Im \n\n\u00dcbrigen darf nat\u00fcrlich nicht davon ausgegangen werden, \n\ndass allein die sogenannte Mietpreisbremse dieses Prob-\n\nlem steigender Mieten zu l\u00f6sen in der Lage ist. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Das tun wir ja nicht!) \n\nZwischenzeitlich ist auch festzustellen, dass am 21. Mai \n\nim Innenausschuss eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zum Thema \n\nWohnungsbaumonitoring der SAB und zur Einf\u00fchrung \n\neiner Kappungsgrenzenverordnung stattgefunden hat. In \n\nvielen der Fachbeitr\u00e4ge und insbesondere in der Nachfra-\n\ngerunde hat \u2013 mal mehr, mal weniger offen \u2013 das Thema \n\nMietpreisbremse eine Rolle gespielt. Dabei ist deutlich \n\ngeworden, dass sowohl an der Wirksamkeit als auch an \n\nder Notwendigkeit erhebliche Zweifel bestehen. Einzelne \n\nSachverst\u00e4ndige haben sogar auf m\u00f6gliche negative \n\nWirkungen hingewiesen, Stichwort: Ausbluten des l\u00e4ndli-\n\nchen Raums. \n\nOder, um einmal den Sachverst\u00e4ndigen Prof. Simons zu \n\nzitieren: Hohe Mieten in Dresden helfen dem l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Niedrige Mieten in Dresden oder Landesmittel, die \n\nin Dresden investiert werden, um den Wohnungsbestand \n\ndort zu erh\u00f6hen, halte ich letzten Endes \u2013 Pardon f\u00fcr das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1167 \n\nWort \u2013 f\u00fcr eine unglaubliche Schweinerei. \u2013 Eine Zeitung \n\ntitelte: \u201eDresden saugt den l\u00e4ndlichen Raum aus.\u201c \n\nIch habe bereits in der Debatte am 29. Januar darauf \n\nhingewiesen, dass die Entwicklung des Wohnens im \n\nl\u00e4ndlichen Raum eben auch etwas mit der Entwicklung \n\ndes Wohnens, der Mietpreise oder der allgemeinen Ein-\n\ngriffe in den Wohnungsmarkt der Landeshauptstadt \n\nDresden \u2013 oder allgemein in unseren gro\u00dfen St\u00e4dten, also \n\nDresden und Leipzig \u2013 zu tun hat, nach meinem Daf\u00fcrhal-\n\nten ein recht einfaches und auch logisches sowie nach-\n\nvollziehbares Erkl\u00e4rungsmuster. \n\nHerr Dr. Viehweger hat in der Anh\u00f6rung darauf hingewie-\n\nsen, dass allein bei den Wohnungsgenossenschaften in \n\nDresden 1 000 Wohnungen leer stehen, die auch kurzfris-\n\ntig verf\u00fcgbar am Markt sind. Schaut man einmal in das \n\nn\u00e4here Dresdener Umland, stellt man fest, dass sich diese \n\nZahl der Wohnungen recht schnell erh\u00f6ht. Die St\u00e4dte \n\nFreital, Radeberg, Mei\u00dfen und Heidenau sind zwischen \n\nzehn Minuten und einer halben Stunde mit der Bahn \n\nerreichbar und bieten viel freien Wohnraum. Nat\u00fcrlich \u2013 \n\ndas will ich noch einmal sagen \u2013 ist auch erforderlich, in \n\nDresden die Schaffung bezahlbaren Wohnraums zu \n\nunterst\u00fctzen. Auch dazu haben wir Vereinbarungen im \n\nKoalitionsvertrag getroffen. Aber wenn Sie \u2013 und das \n\nhaben Sie in Ihren Ausf\u00fchrungen ausschlie\u00dflich getan \u2013 \n\nnur auf die erste Miete schauen \u2013 ich glaube, ein grund-\n\ns\u00e4tzliches Problem bereitet auch die sogenannte zweite \n\nMiete, also steigende Mietnebenkosten usw. \u2013, dann \n\nstellen Sie fest, dass das doch ein Thema ist, dem wir uns \n\nwidmen sollten. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nIhren Antrag zum Erlass einer Rechtsverordnung zur \n\nunmittelbaren Umsetzung der Mietpreisbremse innerhalb \n\nder von Ihnen knapp gesetzten Frist von sechs Monaten \u2013 \n\nwenn man auch noch einmal auf die Notwendigkeit des \n\nGutachtens schaut \u2013 lehnen wir ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte. Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich \n\neingangs etwas f\u00fcr Systematisierung sorgen, weil \n\nmanchmal einiges durcheinandergeht. Lieber Kollege \n\nG\u00fcnther, das, was wir schon einmal besprochen und \n\nberaten hatten \u2013 oder anders gesagt: Bei dem Auftrag, den \n\nder Staatsminister zur Erarbeitung einer Kappungsgren-\n\nzenverordnung bekommen hat, handelt es sich um eine \n\nKappungsgrenzenverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 558 Abs. 3 BGB, \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ja!) \n\nalso f\u00fcr Bestandsmieten; anderes Feld. Also das hier \n\ngleichzumachen und jetzt hiermit zu verdrehen ist nicht \n\nsachgerecht \u2013 erstens. \n\nZweitens: Lassen Sie mich eines sagen: Kollege G\u00fcnther, \n\nschauen wir einmal gemeinsam in Ihren Antrag: Sie \n\nbegehren mit dem Antrag, eine Rechtsverordnung zu \n\nerlassen \u2013 alle anderen waren gn\u00e4dig, ich muss es jetzt \n\neinmal sagen, tut mir leid \u2013, die regelt, was \u00a7 556 d \n\nAbs. 1 BGB bereits geregelt hat. Das hei\u00dft, das, was Sie \n\nfordern, kann die Staatsregierung gar nicht regeln, weil \n\ndas das Gesetz schon macht. Das, was Sie wollen, haben \n\nSie in Ihre Begr\u00fcndung geschrieben, aber nicht in den \n\nAntrag: n\u00e4mlich nach \u00a7 556d BGB eine Rechtsverord-\n\nnung zu erlassen, die die Gebiete festlegt, f\u00fcr die dies \n\ngelten soll. Das haben Sie mit Ihrem Antrag nicht begehrt, \n\ntut mir leid. Offen gestanden: Ich finde es schade, dass \n\nSie da so leichtfertig dr\u00fcbergegangen sind. \n\n(Lachen der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Eva, du kannst lachen, aber es ist so. Das steht so darin. \n\nTut mir leid, das ist ganz einfach Fakt. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Deshalb lache ich nicht!) \n\n\u2013 Nein, ich wei\u00df. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich kann es verstehen!) \n\n\u2013 Ja, trotzdem. Wir sind dem Grunde nach auf einer Linie, \n\ndas ist \u00fcberhaupt nicht die Frage. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAber Fakt ist: Der Antrag sagt nicht aus, was ihr eigent-\n\nlich regeln wolltet. Das tut mir leid, muss ich euch sagen. \n\nDas andere ist alles in Ordnung. Das k\u00f6nnen wir auch mit \n\nden entsprechenden Verb\u00e4nden regeln. Ja, Kollege  \n\nFritzsche hat recht, die Staatsregierung regelt, wen sie \n\nanh\u00f6rt und einbezieht usw.; kann man machen, ist auch in \n\nOrdnung. \n\nEinen Hinweis hat der Kollege schon gebracht: dass die \n\nAnh\u00f6rung durchaus Bedenken zutage gebracht hat. Die \n\nAnh\u00f6rung hat aber auch zutage gebracht \u2013 darauf will ich \n\nhinweisen, liebe Kolleginnen und Kollegen \u2013, dass sich \n\nam Ende die Menschen in diesem Land nicht aufgrund \n\nder Mieth\u00f6he daf\u00fcr entscheiden werden, ob sie nach \n\nDresden ziehen oder nicht. \n\nDie Mieth\u00f6he entwickelt sich zwar, aber die Staatsregie-\n\nrung hat ja freundlicherweise auf meine Kleine Anfrage \n\nzu den entsprechenden Grenzwerten auch geantwortet und \n\nda wachsen die Grenzwerte entsprechend mit. Mit ande-\n\nren Worten: Das Grundproblem besteht nicht erst im \n\nJuni 2015, sondern das bestand auch schon im Jahr 2014. \n\nDer Stadtrat wollte schon 2014, dass sich Dresden an die \n\nStaatsregierung wendet. \n\nDie Entscheidungen der Familien und der Leute, nach \n\nDresden zu ziehen, fallen also nicht aufgrund der Mieth\u00f6-\n\nhe, sondern es sind wichtige andere Gr\u00fcnde entscheidend. \n\nDeshalb ist auch die Empfehlung, die aus Sicht der \n\nWohnungswirtschaft durchaus nachvollziehbar ist, doch \n\nnicht so sehr jetzt hier in Dresden etwas zu machen, \n\nsondern die Leute mit der S-Bahn ins Umland fahren zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1168 \n\nlassen. Das ist durchaus verst\u00e4ndlich, aber ich glaube, \n\ndamit werden wir das Problem nicht l\u00f6sen. \n\nRichtig ist, dass wir dringend Wohnungsbau in Dresden \n\nbrauchen, in den verschiedenen Marktsegmenten, also \n\nnicht nur einseitig \u2013 das ist auch grunds\u00e4tzlich unsere \n\nPosition \u2013 reinen sozialen Wohnungsbau, sondern wir \n\nbrauchen ihn in den verschiedenen Marktsegmenten, um \n\ndas entsprechend zu begleiten. \n\nWir werden dem Grundansinnen Ihres Antrags zustim-\n\nmen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie noch einen \u00c4nderungsantrag \n\neinbringen, damit Sie den Abs. 1 vielleicht noch richtig-\n\nr\u00fccken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte vorwegnehmen, dass wir diesen Antrag \u2013 vor \n\nallem, wie er gemacht ist \u2013 zum jetzigen Zeitpunkt f\u00fcr \n\n\u00fcberfl\u00fcssig halten und ihm nicht zustimmen werden. \n\nAusf\u00fchrungen zun\u00e4chst einmal zu den Vereinbarungen im \n\nKoalitionsvertrag hat mein Kollege Fritzsche von der \n\nCDU bereits gemacht. Das m\u00f6chte ich jetzt nicht wieder-\n\nholen. Er hat auch darauf hingewiesen \u2013 das ging viel-\n\nleicht etwas unter \u2013, dass das entsprechende Bundesge-\n\nsetz, auf das wir im Koalitionsvertrag verweisen, erst vor \n\nwenigen Tagen in Kraft getreten ist. \n\nJetzt mit so einem \u2013 Herr Stange hat bereits darauf hin-\n\ngewiesen \u2013 l\u00fcckenhaft gemachten und nicht immer \n\nrichtigen Antrag diesen Druck aufzumachen halte ich f\u00fcr \n\nverfehlt. \n\nDennoch bin ich \u00fcberzeugt davon, dass das Innenministe-\n\nrium zu gegebener Zeit, wenn auch ein entsprechender \n\nAntrag aus den \u201ebetroffenen Kommunen\u201c eingetroffen \n\nsein sollte, dann auch diese Verordnung erl\u00e4sst, und das in \n\nenger Abstimmung mit den Kommunen. \n\nZun\u00e4chst einmal sollten wir aber \u00fcberpr\u00fcfen, ob und wo \n\ndiese neuen Regelungen im BGB, also die Kriterien f\u00fcr \n\ndie Mietpreisbremse, f\u00fcr s\u00e4chsische St\u00e4dte und Gemein-\n\nden \u00fcberhaupt zutreffen; wo \u00fcberhaupt ein angespannter \n\nWohnungsmarkt vorliegen k\u00f6nnte. Nach dem, was wir \n\nheute wissen \u2013 das hat sich auch in der Anh\u00f6rung im \n\nInnenausschuss am 21. Mai sehr auf einen Punkt zuge-\n\nspitzt \u2013, d\u00fcrfte ausschlie\u00dflich die Landeshauptstadt \n\nDresden von diesen Regelungen und diesen Kriterien \n\nbetroffen sein. \n\nWas denken die s\u00e4chsischen St\u00e4dte? Dresden hat als \n\neinzige Gemeinde immerhin schon einen Antrag auf \n\nErlass einer Kappungsgrenzenverordnung beim Innenmi-\n\nnisterium eingereicht; aber ein Antrag auf Erlass einer \n\nMietpreisbremsenverordnung ist noch von keiner Kom-\n\nmune eingegangen \u2013 was nicht verwundert, da das Bun-\n\ndesgesetz erst seit zehn Tagen in Kraft ist. \n\nAber allein die Mietpreisbremse reicht eben nicht \u2013 \n\ngenauso wenig wie der Erlass zu Kappungsgrenzen bei \n\nBestandsmieten reicht, um einen angespannten Woh-\n\nnungsmarkt zu beruhigen. Deswegen m\u00f6chte auch ich \n\ninhaltlich noch einmal auf die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\nim Innenausschuss verweisen. Anlass waren Antr\u00e4ge, \n\nwelche sich mit einer Kappungsgrenzenverordnung oder \n\ndem Wohnungsbaumonitoring der SAB besch\u00e4ftigten. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\u2013 Von den LINKEN, Herr Kollege Stange, Sie haben \n\nrecht, so viel Zeit muss sein. Jedenfalls war es eine \n\nGelegenheit, um auch andere Instrumente zu beleuchten \n\nund die s\u00e4chsischen Mietwohnungsm\u00e4rkte in G\u00e4nze zu \n\nbetrachten. \n\nUnisono sagten die Sachverst\u00e4ndigen, dass mietpreispoli-\n\ntische Ma\u00dfnahmen wie Kappungsgrenze und Mietpreis-\n\nbremse nur ein Instrument einer ausgewogenen Woh-\n\nnungspolitik sein k\u00f6nnen und auch nur dort, wo die \n\nM\u00e4rkte entsprechend angespannt sind. Es betrifft nur \n\nDresden \u2013 nur da k\u00f6nne von einem angespannten Woh-\n\nnungsmarkt gesprochen werden. Selbst Leipzig und \n\nChemnitz, die beiden anderen Gro\u00dfst\u00e4dte, welche Bev\u00f6l-\n\nkerungswachstum aufweisen, haben keine angespannten \n\nWohnungsm\u00e4rkte; dort gibt es noch ausreichend Leer-\n\nstand. In allen anderen Kommunen Sachsens sei das \n\nHauptproblem im Gegenteil ein zu gro\u00dfer Leerstand, der \n\nwiederum ganz andere Ma\u00dfnahmen erfordert. \n\nNoch ein Wort zu dem von Kollegen Fritzsche zitierten \n\nProf. Simons, was den vermeintlichen Zusammenhang \n\nzwischen der Landflucht oder Reurbanisierung nach \n\nDresden oder anderen Orten angeht: Es mag so sein, dass \n\ndie wegziehenden Menschen das Problem mit dem zu \n\ngro\u00dfen Leerstand im l\u00e4ndlichen Raum dort noch versch\u00e4r-\n\nfen. Aber auf der anderen Seite, wie von Ihnen pointiert \n\nvorgetragen, bewusst das Problem in Dresden, das objek-\n\ntiv besteht, zu belassen oder sich versch\u00e4rfen zu lassen, \n\num die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum zu halten, weil die \n\nMieten in Dresden zu hoch w\u00e4ren \u2013 ich glaube, das ist ein \n\nverfehlter Weg, der \u00fcber eine halbe Million S\u00e4chsinnen \n\nund Sachsen vor den Kopf und in weitere soziale Proble-\n\nme sto\u00dfen k\u00f6nnte. Sie wollten darauf nicht hinaus, aber \n\nich wollte noch einmal klarstellen \u2013 auch als Dresdner \u2013, \n\ndass das kein Weg sein kann. \n\nWir brauchen also ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen, \n\num den unterschiedlichen Problemen im Freistaat Sach-\n\nsen, was die Mietpreise oder die Wohnungsmarktsituation \n\nangeht, auf den Grund zu gehen. Das reicht eben von \n\nmietpreispolitischen Ma\u00dfnahmen, die Gegenstand dieses \n\nAntrages sind, bis hin zu Umbauma\u00dfnahmen oder Fragen \n\nder F\u00f6rderung oder Begleitung von Neubau in den ange-\n\nspannten Wohnungsm\u00e4rkten. \n\nNoch ein Satz zu Punkt 3 des GR\u00dcNEN-Antrags. Sie \n\nfordern ja auch einen Wohnungsmarktbericht. Das verste-\n\nhe ich komplett nicht, denn diesen Bericht gibt es bereits. \n\nSie selbst zitieren ja in der Begr\u00fcndung zu Ihrem Antrag \n\nziemlich flei\u00dfig daraus. Insofern ist es mir einfach unver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1169 \n\nst\u00e4ndlich, warum Sie ausgerechnet noch eine weitere \n\nForderung aufmachen. Sie legen einen Antrag vor, der \n\nsuggeriert, dass es sich bei der Wohnungsknappheit um \n\nein fl\u00e4chendeckendes Problem handelt. Gleichzeitig \n\nbeschr\u00e4nken Sie sich bei den verf\u00fcgbaren Instrumenten \n\nselbst auf die Mietpreispolitik. \n\nDa Ihre Fraktion bei der Anh\u00f6rung im Innenausschuss \n\nanwesend war, gehe ich davon aus, dass der Vertreter mit \n\nIhnen gesprochen hat und Sie sich \u00fcber die Erkenntnisse \n\nausgetauscht haben. Insofern bin ich schon etwas ver-\n\nwundert, warum Sie diesen etwas unn\u00fctzen Antrag zum \n\njetzigen Zeitpunkt stellen. Es ist sicherlich auch ein \n\npolitischer Grund. Sie wollen die Regierung vorf\u00fchren, \n\nindem Sie aus dem Koalitionsvertrag zitieren und dann \n\nschimpfen, warum wir nicht zustimmen k\u00f6nnen. Ich finde \n\nes ziemlich durchschaubar. Aber lassen Sie sich gesagt \n\nsein: Die Koalitionsfraktionen aus CDU und SPD haben \n\ndas zugrunde liegende Problem l\u00e4ngst erkannt \u2013 bereits \n\nvor Monaten \u2013; das dokumentiert der Koalitionsvertrag. \n\nDeswegen haben wir auch die Umsetzung der Mietpreis-\n\nbremse vereinbart und nehmen die Erkenntnisse aus der \n\nAnh\u00f6rung im Innenausschuss sehr ernst. \n\nWir haben den Wohnungsmangel in Dresden erkannt und \n\ndeshalb wird es eine Kappungsgrenzenverordnung und \u2013 \n\nsoweit ein Antrag vorliegt \u2013 sicher auch eine Verordnung \n\n\u00fcber eine Mietpreisbremse geben. Aber wir erkennen eben \n\nauch die Probleme in den anderen Regionen, vornehmlich \n\nim l\u00e4ndlichen Raum, und brauchen deshalb auch andere \n\nL\u00f6sungen und Ma\u00dfnahmen. Auch die werden wir ange-\n\nhen, wenn es auf Landesebene daf\u00fcr weitere Stellschrau-\n\nben gibt. \n\nIhren Antrag brauchen wir jedenfalls nicht dazu und \n\nlehnen ihn deshalb ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Herr \n\nSpangenberg, bitte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da \n\nfreuen wir uns jetzt schon!) \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Es wurde jetzt schon eine ganze \n\nMenge \u00fcber das Gesetz erkl\u00e4rt, das brauche ich nicht noch \n\neinmal auszuf\u00fchren. F\u00fcr uns ist es wieder einmal ein \n\nEingriff in den Markt. Es soll auf Kosten von Privatver-\n\nmietern eine staatliche Fehlentwicklung kaschiert werden. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben in diesem Gesetz im \n\nAbs. 2 zwei interessante Punkte, n\u00e4mlich die Nummern 3 \n\nund 4. Die Nummer 3 spricht von geringem Leerstand. \n\nWie entsteht ein geringer Leerstand? Durch den Verkauf \n\nvon Wohnungen. Und Punkt 4 spricht vom angespannten \n\nWohnungsmarkt. Den habe ich nat\u00fcrlich immer automa-\n\ntisch bei zu geringem Leerstand. Insofern verstehe ich die \n\nbeiden Punkte nicht ganz; vielleicht kann mir das noch \n\neiner erkl\u00e4ren. \n\nWir haben also wieder weitere Eingriffe in den Markt mit \n\neiner verwirrenden Gesetzgebung im Mietrecht \u2013 mit \n\nBegriffen wie Mietspiegel und Kappungsgrenze, Neu-\n\nvermietung, Bestandsvermietung, umfassend sanierte \n\nVermietung, Modernisierungsumlage usw. mit den dazu-\n\ngeh\u00f6rigen unterschiedlichen Fristen. \n\nUnd das bedeutet wieder: Investoren werden abgeschreckt \n\noder k\u00f6nnen abgeschreckt werden. Ich weise aber noch \n\neinmal darauf hin, dass die Privatinitiative ein Motor der \n\nGesellschaft ist, aber das scheinen einige zu vergessen. \n\nUnd wenn ein neues Gesetz gemacht wird, das wieder \n\nsch\u00fctzen soll, dann m\u00fcssen die GR\u00dcNEN immer noch \n\neinen draufsetzen, weil es immer noch nicht reicht. \n\nIch hatte damals, am 29.01., schon gesagt, dass Mietver-\n\ntr\u00e4ge genau wie Arbeitsvertr\u00e4ge sehr wohl staatlich \n\nreglementiert werden m\u00fcssen, weil es besondere Vertr\u00e4ge \n\nsind. Ich denke, darin sind wir uns alle einig. Aber ir-\n\ngendwie muss man auch aufpassen, dass dann auch Leute \n\nda sind, die Investitionen machen wollen. \n\nDer l\u00e4ndliche Raum wurde angesprochen, zwar abge-\n\nschw\u00e4cht, aber wieder angesprochen. Ich sage es noch \n\neinmal deutlich: Wenn die Attraktivit\u00e4t einer niedrigen \n\nMiete im l\u00e4ndlichen Raum \u00fcberzeugt und der \u00d6PNV \n\nfunktioniert, dann ist ein Abwandern aus dem l\u00e4ndlichen \n\nRaum zu verhindern; das Ballungsgebiet wird entlastet, \n\nder l\u00e4ndliche Raum gest\u00e4rkt. Ich wei\u00df gar nicht, wieso \n\nman da eine Alternative hat zu dieser Aussage; das kann \n\nich nicht nachvollziehen. \n\nEs geht ja hier allein um die Kaltmieten. Sie, meine \n\nDamen und Herren von den GR\u00dcNEN, sagen, dass der \n\nprozentuale Anteil der Mieten am Einkommen umso \n\nh\u00f6her ist, wenn das Einkommen niedrig ist. Ja gut, das ist \n\neine ganz formale Aussage. Das f\u00fchrt aber nicht zur \n\nSenkung der Kosten beim Vermieter, wenn das Einkom-\n\nmen bei dem Mieter sinkt. Also, ich wei\u00df nicht, was ich \n\nmit dieser Aussage anfangen soll. \n\n6,50 Euro wurden als Mietpreis genannt. Ich glaube nicht, \n\ndass das der Preis ist, f\u00fcr den das Gesetz gemacht worden \n\nist. Da k\u00f6nnte ich mir eher M\u00fcnchen vorstellen. Wenn \n\neiner vorher 8 Euro verlangt hat und er vermietet neu und \n\nwill 15 Euro haben, k\u00f6nnte ich mir vorstellen, dass das \n\nGesetz dort greifen m\u00fcsste. Aber der Vorschlag, allein auf \n\nKosten der privaten Investoren die Mieten herunterzudr\u00fc-\n\ncken, ist ein falsches Signal. \n\nNochmals: L\u00e4ndlicher Raum \u2013 das w\u00e4re eine L\u00f6sung. \n\nWohnen \u2013 haben Sie gesagt \u2013 ist kein Luxus. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ist Wohnen kein Luxus, aber wie man wohnen \n\nwill, kann durchaus Luxus sein; denn auch Wohnen \n\ngeh\u00f6rt zur pers\u00f6nlichen Lebensplanung und hat eine \n\nbestimmte Priorit\u00e4t. Qualitatives Wohnen ist auch Teil der \n\npers\u00f6nlichen Lebenssituation wie ein gro\u00dfes Auto oder \n\neine tolle Urlaubsreise. Das ist doch, denke ich, auch ganz \n\nnormal. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1170 \n\nDie Spannweite der Miete geht mit der Attraktivit\u00e4t der \n\nLage der Wohnung konform. Das ist ein Marktgesetz. \n\nBodenpreise und Kreditbelastung f\u00fcr den Vermieter \n\nspielen auch eine Rolle bei der H\u00f6he der vom Vermieter \n\nverlangten Miete. \n\nSie versuchen wieder den B\u00fcrgern einzureden, dass sich \n\nVermieter unsozial verhalten; Sie die gro\u00dfen G\u00f6nner sind, \n\nindem Sie immer irgendwelche Antr\u00e4ge stellen. Betriebs-\n\nwirtschaftliche Gesetze interessieren Sie nicht. \n\nSeit Jahren wurde die S\u00e4ule Altersversorgung auch im \n\nBereich der Eigentumswohnung, der Mietgesetz propa-\n\ngiert. Viele Menschen sind auf die Einnahmen aus der \n\nVermietung angewiesen, weil sie sonst keine ausreichende \n\nRente haben. Die Definition armer Mieter \u2013 reicher \n\nVermieter kann man nicht immer einfach so hinstellen. \n\nDas gibt es beides. Also das ist eine sehr schlechte Ver-\n\nmutung, die immer wieder durchkommt. \n\nAber das Wesentliche hierbei \u2013 darauf gehe ich noch ein \u2013 \n\nsind ja die Nebenkosten. Das ist eigentlich der Bereich, \n\nden wir \u00fcberhaupt nicht betrachtet haben. Vorhin wurde er \n\nkurz angesprochen. Dem Mieter ist es n\u00e4mlich letztend-\n\nlich egal, wie sich der Preis f\u00fcr das Wohnen zusammen-\n\nsetzt. F\u00fcr ihn ist der Gesamtbetrag entscheidend. \n\nHier sind nat\u00fcrlich auch die GR\u00dcNEN als Verursacher \n\nmit zu nennen, denn die explosionsartige Steigerung der \n\nNebenkosten ist auch durch ihre Politik eindeutig mit zu \n\nverantworten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe der \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen und Volkmar Zschocke, \n\nGR\u00dcNE \u2013 Unruhe bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Pflicht zur energetischen Erneuerung mit teilweise \n\nzweifelhaften Erfolgen \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 das wissen Sie doch selbst \u2013 ist dadurch mit der Erh\u00f6-\n\nhung der Kaltmiete verbunden; das ist doch ganz klar. \n\nHerr Axel Viehweger wurde vorhin erw\u00e4hnt. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nEr war ja mal Minister, heute Verband s\u00e4chsischer Woh-\n\nnungsgesellschaften. Er hat da so ein sch\u00f6nes Beispiel \n\ngebracht zur Energieeinsparverordnung 2016. Er sagte: \n\nAn der Nossener Br\u00fccke f\u00e4llt bei der Erzeugung des \n\nStromes ein Abfallprodukt an, die sogenannte Fernw\u00e4rme, \n\nund diese Fernw\u00e4rme wird dann in die Wohnungen \n\ngeschickt. Aber aufgrund dieser Energieeinsparverord-\n\nnung m\u00fcssen die Wohnungen sehr stark saniert werden. \n\nDas hei\u00dft, die Fernw\u00e4rme kann er dann nicht mehr abset-\n\nzen, kann sie nicht gebrauchen, er kann sie auch nicht in \n\nT\u00fcten f\u00fcllen und irgendwo hinbringen. Aber die Energie-\n\neinsparverordnung f\u00fchrt dazu, dass wieder Ressourcen \n\nverbraucht werden, die Umwelt belastet wird; das gibt gar \n\nkeinen Sinn. Daran kann man einmal sehen, wie man \n\nmanchmal so locker \u00fcber Logik hinweggeht. \n\nAls Letztes noch ein Beispiel daf\u00fcr, wer eigentlich f\u00fcr die \n\nhohen Mieten verantwortlich ist. So stieg zum Beispiel im \n\nBereich Strom \u2013 ich nehme nur einmal den Strom heraus \n\n\u2013 der Anteil der \u00f6ffentlichen Hand an der Erh\u00f6hung der \n\nStromkosten seit 1998 von 25 auf 52 %. In 2015 \u2013 in \n\neiner klaren Zahl ausgedr\u00fcckt \u2013 hei\u00dft das, von derzeit \n\n28,81 Cent pro Kilowattstunde sind fast 15 % allein \n\nAbgaben \u2013 allein nur Abgaben. Es ist also nicht der \n\nprivate Vermieter, der dort gierig nach der Miete greift \u2013 \n\nes ist der Staat, der hier zuschl\u00e4gt. \n\nDie Staatsregierung sollte aus unserer Sicht also sehr \n\nverantwortungsvoll mit der Behandlung dieses Gesetzes \n\nverfahren. Das m\u00f6chte auch die Wohnungsbauwirtschaft. \n\nNun gut, die ist da vielleicht ein wenig befangen. Aber ich \n\ndenke, die Staatsregierung sollte trotzdem auf diese \n\nEmpfehlung h\u00f6ren. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Herr Staatsminister, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! Das Thema hat hier im Plenum tats\u00e4chlich schon \n\ngelegentlich eine Rolle gespielt, und vor dem letzten \n\nBeitrag war ich eigentlich verf\u00fchrt zu sagen: Dadurch ist \n\ndeutlich geworden, dass wir auch von der Qualit\u00e4t her \n\nbesser geworden sind in der Diskussion, weil einerseits in \n\nder Analyse, was den Wohnungsmarkt betrifft, und \n\nandererseits, was die rechtlichen M\u00f6glichkeiten betrifft, \n\nziemlich viel Klarheit herrscht. Deshalb will ich mich \n\neinigerma\u00dfen kurz fassen. \n\nJa, der Wohnungsmarkt in Sachsen entwickelt sich sehr \n\nunterschiedlich, und wir haben zum gro\u00dfen Teil einen \n\nLeerstand, der noch ansteigt, und wir haben die zwei \n\nHotspots \u2013 Dresden und Leipzig \u2013, wo der Wohnungs-\n\nmarkt anders reagiert, weil durch Zuzug Nachfrage \n\nentsteht. \n\nHerr Spangenberg, ein geringer Leerstand entsteht nicht \n\ndurch Verkauf von Wohnungen, sondern entweder \n\ndadurch, dass man etwas abrei\u00dft, oder dadurch, dass \n\nLeute in die Wohnungen ziehen. Das sind die zwei Be-\n\ngr\u00fcndungen, warum der Leerstand zur\u00fcckgeht. \u2013 Aber das \n\nnur am Rande. \n\nBezogen auf die M\u00f6glichkeiten der Kappungsgrenzenver-\n\nordnung \u2013 das ist deutlich gesagt worden, wir haben es \n\nmiteinander diskutiert \u2013, gibt es einen Auftrag im Kabi-\n\nnett, und ich gehe davon aus, dass zumindest f\u00fcr Dresden \n\ndie Kappungsgrenzenverordnung in K\u00fcrze auch erlassen \n\nwird und es damit beim Thema Bestandsmieten auch f\u00fcr \n\nDresden Klarheit gibt. \n\nIn dem heute vorliegenden Antrag \u2013 mit allen Schwierig-\n\nkeiten, die schon angesprochen worden sind \u2013 geht es \n\naber um das Anwenden der Mietpreisbremse und damit \n\nden Teil der Wiedervermietungen mit Ausnahme der \n\nNeuvermietung von Neubau oder umfassender Sanierung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1171 \n\nAn der Stelle muss man sagen, es w\u00e4re ein weiterer \n\nEingriff in den Wohnungsmarkt, und vor diesem Hinter-\n\ngrund, bevor eine solche Entscheidung getroffen werden \n\nw\u00fcrde, m\u00fcssten noch einige Klarheiten geschaffen wer-\n\nden. \n\nDie erste Aussage \u2013 da bin ich ganz froh, dass es von \n\nallen angesprochen wurde \u2013 ist: Am Wohnungsmarkt \n\nbekommt man dann eine positive Reaktion, wenn man in \n\nder Lage ist, ein Angebot zu schaffen, und zwar in allen \n\nSegmenten: kommunaler Wohnungsbau, privater Woh-\n\nnungsbau, genossenschaftlicher Wohnungsbau. Auch das \n\nThema Eigentumswohnungen ist ein wichtiger Punkt, \n\nwenn wir uns gerade die Eigentumsquote anschauen; da \n\nist noch sehr viel Luft nach oben. \n\nDie Experten haben bei der Expertenanh\u00f6rung zu den \n\nSchwierigkeiten der Anwendung einiges gesagt, und ich \n\nwill zumindest das Argument des Umlands rund um die \n\nbeiden Hotspots ansprechen und sagen: Ja, das Thema \n\ngute \u00d6PNV-Anbindung, also zumindest M\u00f6glichkeiten, \n\nden umliegenden Wohnraum einzubeziehen, dieses \n\nArgument sollte man pr\u00fcfen. \n\nWir haben in unserem Koalitionsvertrag die Erarbeitung \n\neiner \u00d6PNV-Strategie beschlossen. Die Strategiekommis-\n\nsion dazu wird eingerichtet und ich bin dankbar, dass \n\nMartin Dulig gesagt hat, dass auch diese \u00dcberlegungen \n\nzumindest bei der Strategiekommission eine Rolle spielen \n\nund damit eine entsprechende Ber\u00fccksichtigung finden \n\nwerden. \n\nDeshalb bleibt am Ende die Frage: Ist es gerechtfertigt, ist \n\nes jetzt schon gerechtfertigt, hier in Dresden eine Miet-\n\npreisbremse einzuf\u00fchren? Die Staatsregierung schreibt \n\ndiesbez\u00fcglich gerade ein Gutachten aus, um aktuelle \n\nDaten zu erheben, um im Kern die Frage beantworten zu \n\nk\u00f6nnen: Ist der Erlass einer Mietpreisbremsenverordnung \n\nerforderlich? \n\nErst wenn diese Ergebnisse vorliegen, werden wir uns \n\nintensiv mit dem Thema befassen und die Entscheidung \n\ntreffen. Zum jetzigen Zeitpunkt ist der Antrag zu fr\u00fch und \n\naus dem Grunde sollte er abgelehnt werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Fraktion GR\u00dcNE. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Sie \n\nm\u00fcssen es nicht halten. \u2013 Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Staatsminister! Zun\u00e4chst \n\nmuss man mit Freude zur Kenntnis nehmen, dass Sie am \n\nThema dran sind, denn wir reden hier nicht dar\u00fcber, dass \n\nes zum Selbstzweck irgendwelche Verordnungen gibt, \n\nsondern dass den Leuten geholfen wird, und zwar dort, \n\nwo wirklich Bedarf ist. Dass Bedarf da ist, daf\u00fcr sprechen \n\neinige Fakten; ich habe sie vorhin schon genannt. \n\nHier in Dresden verdichtet sich das Problem, in Leipzig \n\nwird noch viel mehr dar\u00fcber diskutiert, ob es aktuell ist, \n\nes kann sich aber in Zukunft in die Richtung entwickeln. \n\nDas mit dem l\u00e4ndlichen Raum zu vermengen halte ich f\u00fcr \n\nschwierig; denn die Entscheidung, warum die Leute in die \n\nStadt ziehen oder im l\u00e4ndlichen Raum sind, ist komplexer. \n\nWir hatten das heute schon mal \u00e4hnlich in einer Debatte, \n\nwarum man Kinder kriegt \u2013 das ist nicht alles so mono-\n\nkausal. \n\nWir werden das jetzt aktiv beobachten. Gleichwohl w\u00fcrde \n\nauch nichts dagegen sprechen, dem Antrag heute schon \n\nzuzustimmen, denn wir beauftragen Sie zu nichts ande-\n\nrem, als das in Ruhe zu machen. Wir haben nicht gesagt, \n\ndass Sie morgen schon die Verordnung vorlegen m\u00fcssen. \n\nVon daher k\u00f6nnte man sich den neuen Schritt sparen, dass \n\ndas Ganze noch einmal beantragt wird. Vor diesem \n\nHintergrund spricht nichts dagegen, werte Kolleginnen \n\nund Kollegen, dem Antrag heute schon zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung. Wer der Drucksache 6/1761 die Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltung. Bei einer Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nlehnt worden. Der Tagesordnungspunkt ist geschlossen. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nWaldzustandsbericht 2014 \n\nDrucksache 6/664, Unterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 6/1790, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nAuch hier hat das Pr\u00e4sidium eine Redezeit von zehn \n\nMinuten je Fraktion festgelegt. Es beginnt die CDU, \n\ndanach folgen DIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich beginne mit der \n\nCDU-Fraktion und erteile Herrn Abg. von Breitenbuch \n\ndas Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das S\u00e4chsische \n\nWaldgesetz schreibt im \u00a7 58 der Staatsregierung jedes \n\nJahr vor, einen Bericht zum Zustand der s\u00e4chsischen \n\nW\u00e4lder zu erstellen und zu ver\u00f6ffentlichen. Dass wir \n\ndiesen im Landtag debattieren, geh\u00f6rt zu den guten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1172 \n\nGepflogenheiten \u2013 nicht nur \u00fcber den Bericht als solchen, \n\nsondern \u00fcber die Forstpolitik allgemeiner zu diskutieren \n\nund Dinge anzusprechen, die im Land aktuell sind. \n\nAn erster Stelle gilt unser Dank all den flei\u00dfigen Forstleu-\n\nten im Land, den 70 000 Privatwaldbesitzern wie den \n\n\u00f6ffentlichen Waldbesitzern, die ihre W\u00e4lder pflegen und \n\nsich damit um fast 30 % der s\u00e4chsischen Landesfl\u00e4che \n\nk\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDazu gibt es ein umfangreiches Netzwerk an Unterneh-\n\nmen, die vom Wald leben oder aus dem Holz etwas \n\nmachen, und Institutionen wie die Forstuniversit\u00e4t Tha-\n\nrandt, die sich auch um das Holz Gedanken machen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ein erfahrener Wald-\n\nbauer hat einmal gesagt: \u201eWenn das Holz nicht leise, \n\nunh\u00f6rbar, sondern laut und krachend wachsen w\u00fcrde, \n\nw\u00fcrden die Menschen den Wald nicht so untersch\u00e4tzen.\u201c \n\nVielf\u00e4ltige Aufgaben zeichnen heute unsere W\u00e4lder aus. \n\nUnser Wald ist Heimat f\u00fcr Pflanzen und Tiere, er ist \n\nwichtiger Klimasch\u00fctzer und Ort biologischer Vielfalt. \n\nAus Holz bauen wir H\u00e4user und M\u00f6bel, wir gewinnen \n\nEnergie und beispielsweise Papier. Wir erholen uns im \n\nWald, wir suchen Aktivit\u00e4t oder schlicht Entspannung. \n\nDie Nutz-, Schutz- und Erholungsfunktionen unserer \n\nW\u00e4lder sind anspruchsvoll und verdienen die entspre-\n\nchende Beachtung. Gerade vor dem Hintergrund der \n\nEnergiediskussion muss man sich fragen: Was gibt es \n\nNachhaltigeres als die W\u00e4lder und die Produktion von \n\nHolz? Was ich im Jahr entnehme, w\u00e4chst als Rohstoff im \n\nkommenden Jahr wieder zu. \n\nDer s\u00e4chsische Waldzustand 2014 l\u00e4sst folgende Bemer-\n\nkungen zu, die sich ebenfalls mit den aktuellen Ergebnis-\n\nsen der Bundeswaldinventur decken. Erstens. Die W\u00e4lder \n\nsind gesund wie in den letzten Jahren. Zweitens. Der \n\nWaldumbau schreitet voran. Drittens. Die W\u00e4lder werden \n\n\u00e4lter. Viertens. Pro Hektar gibt es mehr Holz, teilweise \n\n\u00fcber 350 Festmeter je Hektar. Die Vorr\u00e4te sind in den \n\nprivaten wie in den \u00f6ffentlichen W\u00e4ldern gewaltig, \n\nmeines Erachtens inzwischen zu hoch. F\u00fcnftens. Das \n\nletzte Jahr war im Sommer feucht, was dem Gesundheits-\n\nzustand n\u00fctzlich war. Sechstens. Alte B\u00e4ume werden \n\nleichter krank und licht. Vor diesem Hintergrund sind die \n\nstabilen Kronenzust\u00e4nde ebenfalls positiv bemerkenswert. \n\nSiebtens. Meinem Wunsch aus dem letzten Jahr, die \n\nKalkung verst\u00e4rkt unter die Lupe zu nehmen, ist die \n\nStaatsregierung dankenswerterweise nachgekommen. Die \n\nAusf\u00fchrungen best\u00e4tigen diese teure, aber wichtige \n\nMa\u00dfnahme in den Kammregionen des Erzgebirges deut-\n\nlich. Hier haben wir richtig investiert. Achtens. Die \n\nDiskussionen um den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln \n\nzeigen Erfolg, wenn 125 Hektar Kiefernwald gegen \n\nFra\u00dfinsekten gesch\u00fctzt werden konnten. Wir haben dazu \n\nvor einem Jahr intensiv gearbeitet und freuen uns \u00fcber die \n\ngefundenen praktikablen L\u00f6sungsans\u00e4tze. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chten wir den Experten beim Staatsbe-\n\ntrieb Sachsenforst herzlich danken, die den Bericht \n\nerstellen. Sie informieren kompetent und sachlich mit \n\nihrer Arbeit im Kompetenzzentrum uns und die \u00d6ffent-\n\nlichkeit \u00fcber den Zustand der W\u00e4lder. \u00dcbrigens ist es mir \n\nwichtig darauf hinzuweisen, dass diese Arbeit nicht nur \n\ndem Freistaat als Waldbesitzer von 200 000 Hektar, \n\nsondern auch anderen Waldeigent\u00fcmern der \u00fcbrigen \n\n300 000 Hektar Waldfl\u00e4chen zugute kommt. Das sind \n\nAufgaben, die gesetzlich gewollt sind und die wir von \n\ndieser Stelle aus so bestimmt haben. \n\nJetzt m\u00f6chte ich auf zwei Dinge hinweisen: \n\nErstens. Die Wildbest\u00e4nde sind \u00fcber alle Besitzarten \n\nweiterhin zu hoch. Das neue Jagdgesetz bietet gute \n\nGrundlagen, entsprechend zu jagen. Warum das zu wenig \n\ngetan wird, m\u00fcssen wir intensiv begleiten. Gestern wurde \n\neine gegenteilige Petition eingereicht. Ich bin schon \n\nl\u00e4nger mit dem Petenten im Gespr\u00e4ch. Wer einmal im \n\nErzgebirge Sonderjagdgebiete aus DDR-Zeiten besichtigt \n\nhat, die vor 1990 gesch\u00e4lt wurden und deren 80-j\u00e4hrige \n\nB\u00e4ume noch heute im unteren Stammbereich entwertet \n\nsind, der kann erahnen, welche unverantwortlichen \n\nWertverluste \u00fcberzogene Wildbest\u00e4nde bedeuten. Das \n\nZiel ist und bleibt, ohne teuren Zaunbau auszukommen. \n\nDieser ist f\u00fcr diese Zeit der Ma\u00dfstab unserer Bejagung. \n\nZweitens. Die Waldinventuren zeigen deutlich den Holz-\n\nzuwachs pro Hektar und Jahr. W\u00e4hrend in den Neunziger-\n\njahren von f\u00fcnf Festmetern pro Hektar ausgegangen \n\nwurde, sind es jetzt wohl circa zehn bis elf Festmeter pro \n\nHektar und Jahr Zuwachs. Die Folge ist die Forderung \n\nnach mehr Aktivit\u00e4t in den W\u00e4ldern, denn die Werkzeuge \n\ndes guten Waldbauern sind S\u00e4ge und Gewehr. Die Risi-\n\nken, dass alte B\u00e4ume zu alt sind und an Qualit\u00e4t verlieren, \n\nsind betr\u00e4chtlich. Der einzelne Baum kann sich in zu \n\ndichten Best\u00e4nden nicht entfalten. Daher m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle Mut machen, die Holzeinschl\u00e4ge sowohl in \n\nden \u00f6ffentlichen als auch in den privaten W\u00e4ldern zu \n\nerh\u00f6hen. Der schneller wachsende Wald muss schneller \n\ngepflegt werden. Da das geschlagene Holz derzeit gut zu \n\nverkaufen ist, ergibt sich daraus eine nachgeholte Kon-\n\njunktur, die manchem Forstmann und mancher Forstfrau \n\nin unseren W\u00e4ldern wieder Lohn und Brot geben kann \n\nund muss. \n\nDas Thema Reiten im Wald hat uns in den Haushaltsde-\n\nbatten besch\u00e4ftigt. Der Kleinprivatwald sollte weiterhin \n\nunsere Aufmerksamkeit haben. Ich bin morgen bei der \n\nMitgliederversammlung des S\u00e4chsischen Waldbesitzer-\n\nverbandes, um entsprechende Dinge zu diskutieren. \n\nIch komme zum Schluss. Die s\u00e4chsischen W\u00e4lder sind in \n\neinem guten Zustand. Im Winter habe ich mir wieder die \n\nWertholzsubmission in der Dresdner Heide angeschaut \n\nund war begeistert von der hohen Qualit\u00e4t der St\u00e4mme. \n\nF\u00fcr die Produktion aus Holz in ihrer Vielfalt und Langle-\n\nbigkeit m\u00f6chte ich an dieser Stelle werben. Ich m\u00f6chte \n\naber auch f\u00fcr das brennende Kaminfeuer an einem Win-\n\ntertag werben. Den W\u00e4ldern tut die Nachfrage nach Holz \n\ngut. Wir brauchen und haben mehr davon. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1173 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion \n\nerh\u00e4lt nun das Wort. Frau Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Herr von  \n\nBreitenbuch, wir pflegen seit Jahren im Ausschuss eine \n\nsehr herzliche Auseinandersetzung \u00fcber die Notwendig-\n\nkeit der parlamentarischen Befassung mit dem Waldzu-\n\nstandsbericht. Was nun ein bisschen flapsig her\u00fcber-\n\nkommt, hat eine tiefere Ursache. Ich habe grunds\u00e4tzlich \n\neine andere Auffassung \u00fcber die Aufgaben eines Parla-\n\nments und den Umgang mit Berichten. Wir haben gestern \n\nerleben k\u00f6nnen, wie das Parlament mit Berichten umge-\n\nhen kann. Sie werden sicherlich aus dem gestrigen Tages-\n\nordnungspunkt und der kurzen Befassung nicht ableiten, \n\ndass die gestrigen Berichte weniger als der Waldzustands-\n\nbericht Wert sind. \n\nTrotzdem, Herr von Breitenbuch, zolle ich Ihnen alle \n\nAchtung, was Sie aus dem Waldzustandsbericht herausge-\n\nlesen haben wollen. Das alles steht nat\u00fcrlich nicht im \n\nBericht. Trotzdem bedanke ich mich f\u00fcr die Informatio-\n\nnen. Meiner Auffassung nach sollte sich das Parlament \n\nnicht mit dem Blick zur\u00fcck besch\u00e4ftigen. Er sollte aber \n\ndie Grundlage darstellen. Das ist keine Frage. Wir m\u00fcssen \n\nuns mit dem Blick nach vorn besch\u00e4ftigen, also mit den \n\nSchlussfolgerungen aus einem Waldzustandsbericht. \n\nIch habe in den vergangenen Jahren immer wieder Fol-\n\ngendes angemahnt: Wir sollten uns endlich einmal mit \n\ndem Problem der Stickstoffeintr\u00e4ge befassen, also mit den \n\nHauptemittenten Landwirtschaft und Verkehr. Unserem \n\nWunsch, Herr von Breitenbuch, sich st\u00e4rker diesen \n\nProblemen zu widmen, ist leider nicht Rechnung getragen \n\nworden. Ich glaube, dass ich Ihre subtile Botschaft nun \n\nverstanden habe. Sie m\u00f6chten sich auf der Grundlage \n\neines Antrags damit befassen, um unsere Intention st\u00e4rker \n\nnachverfolgen zu k\u00f6nnen. Das machen wir nat\u00fcrlich. Wir \n\nals Linksfraktion sitzen gerade an einem Antrag. Wir \n\nwerden ihn in der n\u00e4chsten Zeit einbringen. Dann k\u00f6nnen \n\nwir uns substanziell zu den Schlussfolgerungen, resultie-\n\nrend aus dem Waldzustandsbericht, streiten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die SPD-\n\nFraktion, bitte. \u2013 Sie hat keinen Redebedarf. Dann darf \n\ndie AfD-Fraktion das Wort ergreifen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Waldzu-\n\nstandsbericht 2014 beschreibt ausf\u00fchrlich und differen-\n\nziert die Situation in unseren s\u00e4chsischen W\u00e4ldern. Damit \n\nist er eine gute und stets aktualisierte Grundlage f\u00fcr das \n\nHandeln der staatlichen und privaten Akteure. Kritisiert \n\nwerden muss allerdings, dass der Waldzustandsbericht die \n\nUrsachen f\u00fcr den Zustand \u2013 vor allem der Laubw\u00e4lder in \n\nSachsen \u2013 nicht vollst\u00e4ndig beim Namen nennt. \n\nIch komme nun zum Inhalt des Berichts: Nur 39 % der \n\ns\u00e4chsischen Waldfl\u00e4chen k\u00f6nnen nach der vorgenomme-\n\nnen Klassifizierung des Kronenzustandes als gesund \n\neingestuft werden. Immerhin schon 46 % der W\u00e4lder \n\ngelten als schwach gesch\u00e4digt in der Schadstufe 1. 15 % \n\nder Waldfl\u00e4che werden als deutlich gesch\u00e4digt in den \n\nSchadstufen 2 bis 4 eingestuft. Diese unbefriedigenden \n\nZustandszahlen sind schon aus dem Waldzustandsbe-\n\nricht 2013 bekannt. Sie spiegeln wider, dass der s\u00e4chsi-\n\nsche Wald nach wie vor keine naturnahe und damit \n\nwiderstandsf\u00e4higere Baumartenzusammensetzung auf-\n\nweist. \n\nNadelbaumbest\u00e4nde pr\u00e4gen den Wald in vielen Gebieten, \n\nwo von Natur aus Buchen und Eichen wachsen w\u00fcrden \n\nund sollten. Der gesch\u00e4digte Zustand wirkt sich negativ \n\nauf die Vitalit\u00e4t und Widerstandsf\u00e4higkeit der B\u00e4ume mit \n\nder Folge erh\u00f6hter Anf\u00e4lligkeit gegen Schaderreger, \n\nTrockenheit und andere Stressfaktoren aus. Diese Fakto-\n\nren nehmen leider tendenziell weiter zu. Vor allem Laub-\n\nb\u00e4ume sind in ihrer Reaktionsf\u00e4higkeit besonders gegen-\n\n\u00fcber neuen Stressfaktoren wie Stickstoff oder Ozonbelas-\n\ntungen beeintr\u00e4chtigt. \n\nNotwendig und von ausschlaggebender Bedeutung f\u00fcr die \n\nerfolgreiche Waldbewirtschaftung im Freistaat Sachsen ist \n\naus Sicht der Alternative f\u00fcr Deutschland ein Waldumbau \n\nhin zu einer Baumartenzusammensetzung, die sich an der \n\nheutigen potenziellen nat\u00fcrlichen Vegetation orientiert \n\nund m\u00f6gliche zuk\u00fcnftige Belastungen wie Klimaver\u00e4nde-\n\nrungen ber\u00fccksichtigt. Dabei sollte auch die M\u00f6glichkeit \n\neiner Klimaabk\u00fchlung ber\u00fccksichtigt werden. Die s\u00e4chsi-\n\nsche Regierung muss diesen Waldumbau mit aller Konse-\n\nquenz vorantreiben und unterst\u00fctzen, wenn sie zum einen \n\neiner weiteren Sch\u00e4digung des Waldes vorbeugen m\u00f6chte \n\nund zum anderen naturnahe, standortgerechte und wirt-\n\nschaftlich stabile W\u00e4lder zum Ziel hat. Ebenso konse-\n\nquent muss die Staatsregierung aber auch Strategien zur \n\neffektiven Verminderung der Eintr\u00e4ge von Stickstoffver-\n\nbindungen f\u00f6rdern. Bei der Entwicklung dieser Strategien \n\nsind staatliche und private Forstbetriebe von Anfang an \n\neinzubeziehen. Mittelfristig sollte eine naturnahe Wald-\n\nwirtschaft bis hin zur Zertifizierung mit dem FSC-Siegel \n\ndas Ziel s\u00e4chsischer Forstpolitik sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr  \n\nG\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin, einen besonderen Dank f\u00fcr die Worterteilung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist bereits einiges \n\ngesagt worden. Es geht nicht nur darum, dass der Waldzu-\n\nstandsbericht ein paar Daten und Fakten pr\u00e4sentiert. Wir \n\nm\u00fcssen stattdessen dar\u00fcber reden, wohin die Reise gehen \n\nsoll. Wir m\u00fcssen analysieren und in die Zukunft schauen, \n\nwozu wir den Wald ben\u00f6tigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1174 \n\nHerr Urban hatte dies bereits ausgef\u00fchrt. Es ist richtig, \n\ndass der Wald keine heile Welt darstellt. Schaut man sich \n\ndie Zahlen einmal an, steht unser Wald immer noch unter \n\nStress. Es ist aber kein Vergleich zu dem Zustand des \n\nWaldes an den Endtagen der DDR. Das muss man konsta-\n\ntieren. Deswegen ist noch lange nicht alles gut. Wenn nur \n\n39 % des Waldes als gesund einzusch\u00e4tzen sind, kann \n\nman einfach nicht zufrieden sein. Immerhin sind 15 % \n\nvon 46 % deutlich gesch\u00e4digt. Es gibt also keinen Grund \n\nzur Entwarnung. \n\nMan muss sich Folgendes fragen: Was muss noch passie-\n\nren? Seit Jahren verfolgen wir die Strategie des Waldum-\n\nbaus. Dieser ist ganz wichtig. Es gibt W\u00e4lder, die nichts \n\nmit dem nat\u00fcrlichen Vorkommen der Waldarten zu tun \n\nhaben. Etwa auf der H\u00e4lfte des Staatswaldes, der \n\n200 000 Hektar umfasst, befinden sich Fichten. Es handelt \n\nsich dabei um \u00fcberwiegend artenarme Monokulturen und \n\nAltersklassenw\u00e4lder mit einer geringen Biodiversit\u00e4t, die \n\nsich in diesen W\u00e4ldern entfalten kann. \n\nHinzu kommen weitere Probleme: Sie sind besonders \n\nanf\u00e4llig f\u00fcr St\u00fcrme. Wenn ein Sturm wie \u201eKyrill\u201c kommt, \n\nliegen die B\u00e4ume hektarweise am Boden. Sie sind ebenso \n\nim Hinblick auf die Zukunft nicht stabil. Wir haben heute \n\nbereits \u00fcber den Klimawandel gesprochen. Wir ben\u00f6tigen \n\nstabile Vorkommen. \n\nMan muss des Weiteren schauen, was im Bereich des \n\nSachsenforsts passiert. Dieser ist sehr vielf\u00e4ltig. Ich war \n\nerst vor wenigen Tagen in einem \u2013 ich m\u00f6chte fast sagen \n\n\u2013 Vorzeigerevier in Eibenstock. Ich habe mir den Wald \n\ndort einmal angeschaut und das, was in den letzten Jahren \n\ndort in Form des Waldumbaus geschafft wurde. Dort hat \n\nman standorttypische Geh\u00f6lze angepflanzt. Das geschieht \n\naus dem Standort heraus. Man forstet die Wei\u00dftanne \n\nwieder auf. Das geschieht unter dem Schutz von Altb\u00e4u-\n\nmen. Dort kommt es bereits zu einer Naturverj\u00fcngung. \n\nEs gibt diesen sch\u00f6nen Spruch, der wie folgt lautet: \u201eAm \n\nsch\u00f6nsten hat es die Forstpartie, der Wald, der w\u00e4chst \n\nauch ohne sie.\u201c An diesem Punkt befinden wir uns noch \n\nlange nicht. Im Moment liegen noch riesige Aufgaben vor \n\nuns. Die Forstpartie hat leider sehr viel zu tun. \n\nAuch Sie haben es schon angesprochen, daf\u00fcr war ich \n\nauch sehr dankbar. Ein wesentlicher Grund, warum es mit \n\nder Naturverj\u00fcngung nicht klappt und warum viel Geld, \n\ndas wir in den Waldumbau stecken, dort eigentlich gar \n\nnicht richtig ankommt, um die Best\u00e4nde zu \u00e4ndern, sind \n\ndie zu hohen Wildbest\u00e4nde beim Schalenwild. Das hat \n\nauch \u00f6konomische Folgen, denn B\u00e4ume, die in jungen \n\nJahren angeknabbert werden \u2013 gerade Fichten \u2013, gesch\u00e4-\n\ndigt sind. Wenn sie weiter hochwachsen, haben sie Faul-\n\nstellen, und dann liegt der Festmeterpreis, wenn man das \n\nHolz verkaufen will \u2013 fr\u00fcher hat man daf\u00fcr 100 Euro \n\nbekommen, jetzt sind es etwa 90 Euro \u2013, eben vielleicht \n\nnur noch bei 25 Euro. Das ist also \u2013 Sachsenforst \u2013 \n\ntats\u00e4chlich auch ein Haushaltsproblem, das man l\u00f6sen \n\nmuss. \n\nWir m\u00fcssen also dahin kommen, unsere W\u00e4lder umzu-\n\nbauen, um B\u00e4ume zu haben, die wirklich standorttypisch \n\nsind. Mittelgebirgslagen: Rotbuche, Hainbuche, Berg-\n\nahorn; H\u00fcgelland: Traubeneiche, Hainbuche; Tiefland: \n\nRotbuchen, Eichenarten. Diese Laubb\u00e4ume, die ich \n\ngerade nenne, sind aktuell nur auf 32 % der Waldfl\u00e4che \n\nSachsens vertreten. Das ist viel, viel zu wenig. Das sind ja \n\neigentlich die Baumarten, die hier nat\u00fcrlicherweise \n\nvorkommen w\u00fcrden. \n\nDas Vorkommen gerade der Hauptbaumarten Eiche und \n\nBuche betr\u00e4gt sogar nur 13 %. Das ist viel zu wenig. \n\nGerade diese beiden, Eichen und Buchen, haben auch \n\nwieder einen besonders hohen Grad an Sch\u00e4den, n\u00e4mlich \n\n35 bzw. 29 % dieser B\u00e4ume. Auch das haben wir schon \n\nvon Frau Kollegin Kagelmann geh\u00f6rt. Da m\u00fcssen wir \n\neben auch an die Ursachen herangehen. Das sind diese \n\nStickstoffverbindungen, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nmit den Hauptverursachern Landwirtschaft \u2013 dort vor \n\nallem die Tierhaltung: Ammoniakausgasung, G\u00fclle, \n\nStallmist \u2013 und Stra\u00dfenverkehr, hier ganz besonders der \n\nSchwerlastverkehr, an den wir ja auch aus anderen Gr\u00fcn-\n\nden heranwollen. \n\nWir m\u00fcssen uns immer wieder daran erinnern: Der Wald \n\nist kein Selbstzweck, sondern er hat ganz vielf\u00e4ltige \n\nFunktionen. Wir wollen nicht nur Festmeter verkaufen, \n\ndie etwas wert sind. Der Wald ist auch ein Schutz vor \n\nHochwasser in Hochwasserentstehungsgebieten. Man \n\nwei\u00df ja, welche Fl\u00e4chennutzung wie viel Regen binden \n\nkann. Da steht ein naturnaher Wald einfach ganz weit \n\noben. Er sch\u00fctzt auch vor Bodenerosion, er reinigt die \n\nLuft, er reinigt das Wasser, er ist ein CO2-Speicher. Wir \n\nreden hier immer von Klimaschutz; der Wald hat daran \n\neinen ganz wesentlichen Anteil. Er dient auch den Men-\n\nschen zur Erholung und ist nat\u00fcrlich auch ein Rohstoff. \n\nVielleicht noch zu einem Ph\u00e4nomen, das ich gerade \n\naktuell beobachte: Im Waldgesetz, \u00a7 24 Abs. 3, wird auch \n\nauf artenreiche und gestaffelte Waldrandgestaltung \n\nhingewiesen. Aktuell ist es ein zunehmend zu beobach-\n\ntendes Ph\u00e4nomen, dass die Landwirtschaft gerade an \n\nWaldr\u00e4ndern bis in Bereiche von Wurzeln hineinackert. \n\nDa wird immer erkl\u00e4rt, die EU schaue mit Satellitenbil-\n\ndern, ob man auch wirklich jeden Quadratmeter, der \n\nirgendwo einmal angemeldet worden ist, umgeackert hat. \n\nDa sieht man dann teilweise richtig alte Wurzeln oben auf \n\ndem Boden liegen; es ist also klar, dass dort jahrelang \n\nnicht geackert wurde. Ich w\u00fcrde gern auch die Verwal-\n\ntung einmal herzlich einladen, genauer hinzuschauen. Das \n\nist wirklich ein geradezu grassierendes Ph\u00e4nomen. \n\nIch danke Ihnen erst einmal. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, damit ist die erste Runde beendet. Gibt es noch \n\nRedebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Herr von  \n\nBreitenbuch, wollen Sie intervenieren oder m\u00f6chten Sie \n\nnoch reden? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1175 \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nIch w\u00fcrde gern noch etwas erg\u00e4nzen!) \n\nDann bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Eine ganz kurze  \n\nBemerkung noch. Vorhin kam bei den anderen so ein \n\nbisschen zum Ausdruck: Waldumbau ist immer gut, \n\nLaubb\u00e4ume sind immer gut, aber die Fichte sollte man \n\nb\u00f6se anschauen. \n\nEs gibt gro\u00dfe Regionen Sachsens, in den Kammlagen, wo \n\ndie Fichte auch weiterhin der Brotbaum sein wird. Die \n\nFichte ist \u00f6konomisch h\u00f6chst interessant. F\u00fcr die eigenen \n\nW\u00e4lder des Freistaates Sachsen ist es unbedingt wichtig, \n\ndass wir mit der Fichte weiterhin gut umgehen. Das will \n\nich hier ausdr\u00fccklich sagen. Auch die Privatw\u00e4lder sind \n\nteilweise wirtschaftlich auf die Fichte angewiesen. Inso-\n\nfern ist ganz klar: Man sollte hier sauber trennen, wo der \n\nStandort liegt und wie es vor Ort aussieht. Dann kommt \n\nman zu besseren gedanklichen Ergebnissen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr von \n\nBreitenbuch. Meine Damen und Herren, aus den Reihen \n\nder Fraktionen liegen mir keine weiteren Wortmeldungen \n\nvor. Ich frage nun die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Schmidt, bitte. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Der Waldzustandsbe-\n\nricht belegt das kontinuierliche und erfolgreiche Wirken \n\naller mit dem Wald besch\u00e4ftigten und im Wald t\u00e4tigen \n\nMenschen, von den Waldbesitzern und F\u00f6rstern bis hin zu \n\nden Waldarbeitern und Forstunternehmern. Wenn unsere \n\nLandesfl\u00e4che zu knapp 29 % mit Wald bedeckt ist, dann \n\nist es auch richtig und wichtig, der \u00d6ffentlichkeit einmal \n\nunsere Meinung \u00fcber diesen Waldzustandsbericht mitzu-\n\nteilen. Ich finde es allerdings auch etwas schade, dass \n\nman das meist so sp\u00e4t am Ende des Tages tut. Vielleicht \n\nk\u00f6nnte man das auch etwas fr\u00fcher am Tag ansetzen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: So sp\u00e4t ist \n\nes ja noch gar nicht! Ist ja noch hell!) \n\nIhrer soliden und auf langfristig positive Ergebnisse \n\nausgerichteten T\u00e4tigkeit verdanken wir einen Wald, der \n\nsich, insgesamt betrachtet, durch eine stabile Vitalit\u00e4t \n\nauszeichnet. Inzwischen kann man schon von einem sich \n\nverfestigenden Trend beim Waldzustand sprechen. Denn \n\nabgesehen vom immer wieder auftretenden Thema Baum-\n\narten und von regionalspezifischen Schwankungen ist klar \n\nfestzustellen, dass sich der Wald seit nunmehr schon f\u00fcnf \n\nJahren auf einem gleichbleibend guten Niveau befindet. \n\nWenn man das mit dem Anfang der Neunzigerjahre \n\nvergleicht, ist es wirklich bemerkenswert, wie positiv sich \n\nunser s\u00e4chsischer Wald entwickelt hat. \n\nFast 40 % der B\u00e4ume sind bei einer Begutachtung ihres \n\nKronenzustands als gesund eingestuft worden. An ihnen \n\nsind keine Kronenverlichtungen oder Blatt- bzw. Nadel-\n\nverf\u00e4rbungen zu erkennen. Das ist gegen\u00fcber dem Vorjahr \n\neine leichte Verbesserung um zwei Prozentpunkte. Um \n\nden gleichen Wert hat sich der Anteil st\u00e4rker gesch\u00e4digter \n\nB\u00e4ume auf nunmehr 15 % reduziert. \n\nDie nicht nur f\u00fcr die s\u00e4chsische Forstwirtschaft als \n\nBrotbaum fungierende Fichte weist einen mittleren \n\nNadelverlust von knapp 17 % auf. Ich m\u00f6chte hier best\u00e4-\n\ntigen, was Herr von Breitenbuch bereits gesagt hat: Die \n\nFichte wird in bestimmten Regionen, in H\u00f6henlagen auch \n\nin Zukunft eine wichtige Rolle im s\u00e4chsischen Wald \n\nspielen. \n\nBei dem mittleren Nadelverlust wird \u2013 wie schon 2006 \u2013 \n\nerneut das Minimum seit Beginn der Inventur im \n\nJahr 1991 erreicht. In den f\u00fcr die Fichte eher typischen \n\nBerglagen ist die Situation merklich g\u00fcnstiger als in den \n\nunteren und mittleren Lagen. Wer den Erzgebirgskamm \n\nvon 1990 kennt, wird feststellen, dass sich dort auch \n\nwieder B\u00e4ume angesiedelt haben bzw. angesiedelt wurden \n\nund in welch tollem Zustand sie sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, Herr  \n\nG\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Zum Thema Fichte, weil \n\nSie das auch gerade aufgegriffen haben, in Verbindung \n\nmit dem Begriff Brotbaum. Man wei\u00df ja, dass das nat\u00fcrli-\n\nche Vorkommen erst ab 800 H\u00f6henmetern einsetzt. Das \n\nProblem der Fichte ist ja auch, dass sie ein Flachwurzler \n\nist, deswegen ist sie besonders anf\u00e4llig f\u00fcr St\u00fcrme. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Frage, bitte? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ist Ihnen bekannt, dass es \n\ndurchaus \u00dcberlegungen gibt, die Fichte vielleicht zuneh-\n\nmend durch Wei\u00dftannen zu ersetzen, die viel standorttypi-\n\nscher w\u00e4ren? Vor mehreren Jahren war das hier der \n\n\u00fcbliche Baum. Wie w\u00fcrden Sie das einsch\u00e4tzen, wie ist \n\ndas zu bef\u00f6rdern? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das ist nat\u00fcrlich bekannt. Herr G\u00fcnther, \n\nSie wissen auch selbst, dass die Wei\u00dftanne bei den Auf-\n\nforstungsma\u00dfnahmen im Sachsenforst eine ganz wichtige \n\nRolle spielt. Sie haben es gesagt: In Lagen \u00fcber \n\n800 Meter wird die Fichte auch in Zukunft eine Rolle \n\nspielen \u2013 ich will nicht sagen: in Reinkultur. Das hei\u00dft \n\nnicht, dass wir dort in Zukunft noch komplette Reinkultu-\n\nren haben werden. Die Wei\u00dftanne wird, da gebe ich Ihnen \n\nv\u00f6llig recht, eine ganz andere Rolle spielen. Sie war hier \n\neinmal die tragende Baumart, und sie wird es \u2013 das ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1176 \n\neine Generationenaufgabe, das wissen wir \u2013 sicherlich \n\nauch in Zukunft wieder sein. \n\nDie bedeutenden Schadorganismen bei der Fichte sind die \n\nzwei Borkenk\u00e4ferkarten Buchdrucker und Kupferstecher. \n\nDie befallenen Holzmengen lagen jedes Mal im Vergleich \n\nzum Vorjahr deutlich h\u00f6her, erreichten aber nicht ann\u00e4-\n\nhernd die Spitzenwerte der Borkenk\u00e4ferjahre 2003 und \n\n2008. Sie wissen, die Ursachen f\u00fcr das vermehrte Auftre-\n\nten der Borkenk\u00e4fer waren vor allem ein hohes Vorjahres-\n\nniveau, ein angespannter Bodenwasserhaushalt im Fr\u00fch-\n\njahr sowie g\u00fcnstige Witterungsbedingungen f\u00fcr das \n\nSchw\u00e4rmen der K\u00e4fer. Ein Blick auf die Witterung in \n\ndiesem Jahr treibt mir auch wieder einige Sorgenfalten \n\nauf die Stirn. \n\nDank des sofortigen Entfernens der befallenen B\u00e4ume \n\nkonnte ein Ansteigen der Population vorerst verhindert \n\nwerden. Die Disposition in diesem Jahr ist \u2013 nur nebenbei \n\nbemerkt \u2013 \u00e4hnlich schwierig wie 2014. W\u00e4rme und \n\nTrockenheit sind die besten F\u00f6rderer der Sch\u00e4dlinge und \n\nwir m\u00fcssen dem mit gezielten Ma\u00dfnahmen entgegnen. \n\nDie Lage bei der Kiefer ist in etwa konstant geblieben. \n\nDie mittleren Nadelverluste liegen exakt im allgemeinen \n\nDurchschnitt von 17 %. Die Kiefer wird \u2013 wie im \u00dcbrigen \n\nauch die Eiche \u2013 besonders h\u00e4ufig Opfer von Massenver-\n\nmehrung verschiedener Sch\u00e4dlinge. 2014 haben zum \n\nBeispiel die Raupen der Nachtfalternonne und Kiefern-\n\nspinner in Nordsachsen zum Teil starke Fra\u00dfsch\u00e4den \n\nverursacht, was allerdings \u00fcber die Befallgebiete hinaus \n\nkein vermehrtes Absterben der Kiefer zur Folge hatte. \n\nBei den eben schon angesprochenen Eichen hat die \n\nWaldzustandserhebung deutlich bessere Ergebnisse \n\ndokumentiert als im Vorjahr. Einschr\u00e4nkend muss aber \n\ngesagt werden, dass bei dieser Baumart die Werte in der \n\nZeitreihe stark variieren, abh\u00e4ngig vom Insektenfra\u00df \n\nsowie der Fruchtbildung. Beides war 2014 deutlich \n\ngeringer als \u00fcblich. \n\nBei der Buche ist die Fruchtbildung oftmals pr\u00e4gend f\u00fcr \n\nderen Kronenzustand. Der Fruchtbehang 2014 war bei \n\n\u00e4lteren Buchen zwar teilweise mittel bis stark, er hat aber \n\nnicht zu gr\u00f6\u00dferen Blattverlusten gef\u00fchrt, da sonstige \n\nStressfaktoren nicht so stark gewirkt haben. Bei einer \n\ndurchschnittlichen Kronenverlichtung von rund 21 % ist \n\nder Zustand der Buchen besser als im Vorjahr. Ein Grund \n\nist auch, dass immer mehr junge, vitale Buchen in den \n\noberen Stand einwachsen und so von der Erhebung erfasst \n\nwerden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dass wir hier \n\n\u00fcber einen eigentlich sehr unspektakul\u00e4ren Bericht spre-\n\nchen, hat aus meiner Sicht zwei Gr\u00fcnde: Zum einen gab \n\nes schon aus forstlicher Sicht den eher ungew\u00f6hnlichen \n\nFall eines Jahres ohne jedwedes Gro\u00dfschadensereignis, \n\ndas immer einen wesentlichen Einfluss hat. Zum anderen \n\nzahlen sich die gro\u00dfen Anstrengungen seit der Wende zur \n\nSanierung unserer W\u00e4lder aus. Neben dem deutlich \n\nverringerten Eintrag von Schadstoffen, einer konsequen-\n\nten Waldpflege, einem umfassenden Waldmonitoring und \n\neiner differenzierten Bodenschutzkalkung spielt dabei der \n\n\u00f6kologische Waldumbau die entscheidende Rolle. \n\nIn den ersten Jahren nach der Wende machten in erster \n\nLinie die Folgen der immensen Schadstoffeintr\u00e4ge einen \n\nWaldumbau zwingend erforderlich. Jetzt sehen wir uns \n\nder vielleicht noch gr\u00f6\u00dferen Herausforderung gegen\u00fcber, \n\nunsere W\u00e4lder wegen der schon sp\u00fcrbaren Klima\u00e4nde-\n\nrung m\u00f6glichst rasch in ihrer Zusammensetzung differen-\n\nziert anzufassen. \n\nDie s\u00e4chsische Waldstrategie 2015 sieht vor, dass wir auf \n\nden kritischen Standorten im \u00f6ffentlichen Wald und auf \n\nm\u00f6glichst gro\u00dfen Teilen des Privatwaldes stabile Arten \n\nund strukturreiche sowie leistungsf\u00e4hige Mischbest\u00e4nde \n\nbegr\u00fcnden. Dazu sollen im Landeswald weiterhin an-\n\nspruchsvolle 1 300 Hektar pro Jahr umgebaut werden. Im \n\nnicht staatlichen Wald streben wir eine Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nvon mindestens 500 Hektar an. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag unterst\u00fctzt dieses Anliegen mit \n\nder Bereitstellung der notwendigen Haushaltsmittel f\u00fcr \n\nden Waldumbau im Landeswald durch den Staatsbetrieb \n\nSachsenforst als auch in anderen Waldeigentumsarten. \n\nDie durch die EU kofinanzierte neue F\u00f6rderrichtlinie \n\n\u201eWald- und Forstwirtschaft\u201c f\u00f6rdert den Waldumbau mit \n\n75 % der Investitionskosten. Die Kosten der bereits \n\nerw\u00e4hnten Bodenschutzkalkung werden komplett, also zu \n\n100 %, getragen. \n\nNur stabile, vitale W\u00e4lder k\u00f6nnen Lebensraum f\u00fcr eine \n\nvielf\u00e4ltige Flora und Fauna sein, ausgleichend auf das \n\nKlima wirken, als zuverl\u00e4ssige Wasserspeicher dienen, \n\ndem Menschen Erholung bieten, wertvolles Holz produ-\n\nzieren und dar\u00fcber hinaus gleichzeitig Wertsch\u00f6pfung und \n\nArbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum garantieren. Wir sind \n\nuns hier im S\u00e4chsischen Landtag sicher einig, dass wir \n\nweiter zusammenwirken werden. Ich danke Ihnen schon \n\njetzt f\u00fcr Ihre weitere Unterst\u00fctzung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Frau Kagelmann, w\u00fcnschen Sie als Be-\n\nrichterstatterin des Ausschusses das Wort? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir nun zur \n\nAbstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses in der Drucksache 6/1790. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, hebt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmenthaltun-\n\ngen ist die Drucksache mehrheitlich beschlossen, meine \n\nDamen und Herren. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1177 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/1791 \n\nHierzu liegen Ihnen die eingereichten Fragen der Mitglie-\n\nder des Landtags als Drucksache 6/1791 vor. Diese \n\nFragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie informieren, dass \n\ndie Abgeordneten, die die Fragen stellen, um schriftliche \n\nBeantwortung der Fragen gebeten haben. Damit erkl\u00e4re \n\nich diesen Tagesordnungspunkt f\u00fcr beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: ESF-F\u00f6rderbaustein \n\n\u201eSoziale Schule\u201c (Frage Nr. 1) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welcher H\u00f6he standen und stehen in den Jahren \n\n2013, 2014, 2015, 2016 und den weiteren Jahren der \n\nF\u00f6rderperiode 2014 \u2013 2020 jeweils F\u00f6rdermittel f\u00fcr den \n\nVorhabensbereich \u201eSoziale Schule\u201c/\u201eSozialp\u00e4dagogische \n\nVorhaben zur Kompetenzentwicklung von Sch\u00fclern\u201c des \n\nOperationellen Programms f\u00fcr den ESF im Freistaat \n\nSachsen zur Verf\u00fcgung? \n\n2. Wer wird wann und in welcher Form \u00fcber die H\u00f6he des \n\nPlanungsrahmens/des Budgets f\u00fcr den jeweiligen Land-\n\nkreis bzw. die kreisfreie Stadt gem\u00e4\u00df der Regelung im \n\n\u00fcberarbeiteten F\u00f6rderbaustein informiert? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zu Ihrer ersten Frage nehme ich wie \n\nfolgt Stellung: F\u00fcr den ESF-Vorhabensbereich \u201eSoziale \n\nSchule \u2013 sozialp\u00e4dagogische Begleitung zur Kompetenz-\n\nentwicklung f\u00fcr Sch\u00fcler\u201c wurden in den Jahren 2013 und \n\n2014 (aus dem Budget des F\u00f6rderzeitraums 2007 \u2013 2013) \n\nfolgende F\u00f6rdermittel bewilligt: 2013: 6,3 Millionen Eu-\n\nro, 2014: 5,8 Millionen Euro. F\u00fcr den aktuellen F\u00f6rder-\n\nzeitraum 2014 \u2013 2020 sind folgende F\u00f6rdermittel einge-\n\nplant: Schuljahr 2014/2015: 4,2 Millionen Euro und \n\nSchuljahr 2015/2016: 7,5 Millionen Euro. Derzeit wird \n\ngepr\u00fcft, wie sozialp\u00e4dagogische Arbeit an Schulen insge-\n\nsamt in den n\u00e4chsten Jahren unterst\u00fctzt werden kann. \n\nGenaue Planzahlen gibt es f\u00fcr die Schuljahre 2016/2017 \n\nbis 2020 daher noch nicht. \n\nZur zweiten Frage: Mit Schreiben vom 05.06.2015 \n\ninformierte das SMS alle zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentli-\n\nchen Jugendhilfe \u00fcber das Verfahren zur fachlichen \n\nBewertung der Projektantr\u00e4ge gem\u00e4\u00df F\u00f6rderbaustein und \n\nstellte zu Planungszwecken als Orientierungswert die \n\nPlanbudgets pro Gebietsk\u00f6rperschaft zur Verf\u00fcgung. \n\nDieses Schreiben wurde am 05.06.2015 an alle Jugend-\n\n\u00e4mter im Freistaat Sachsen versandt. Nachrichtlich \n\nerhielten gleichzeitig der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemein-\n\ndetag, der S\u00e4chsische Landkreistag e. V. und das Landes-\n\njugendamt dieses Informationsschreiben. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr \n\nSuchtberatung im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 2) \n\nIn der \u201eFreien Presse\u201c vom 12.05.2015 ist auf Seite 1 zu \n\nlesen: \u201eAuf Methamphetamin entfallen hier zwei Drittel \n\naller illegalen Drogen; der Beratungsbedarf ist vier- bis \n\nf\u00fcnfmal so hoch wie im Bundesdurchschnitt. \u201aDie Fach-\n\nkr\u00e4ftesituation hat aber nicht Schritt gehalten. Die Dienste \n\nsind \u00fcberlastet\u2019, wei\u00df Suchtexperte Rilke. Nach seinen \n\nAngaben hat der Freistaat f\u00fcr 2015 und 2016 die Mittel \n\nf\u00fcr die Suchtberatung jeweils um eine Million Euro auf \n\n5,1 Millionen Euro aufgestockt. Doch bislang habe man \n\nkeine zus\u00e4tzlichen Stellen schaffen k\u00f6nnen, da die Kofi-\n\nnanzierung durch die Landkreise noch ausstehe.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele der zus\u00e4tzlichen Mittel zur F\u00f6rderung der \n\nSuchtberatungs- und Behandlungsstellen, die der Freistaat \n\nSachsen im Doppelhaushalt 2015/2016 bereitstellt, \n\nwurden bisher und durch welchen Stellen abgerufen? \n\n2. Welche Kenntnisse hat die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\n\u00fcber Finanzierungsprobleme seitens der Landkreise zur \n\nEinrichtung zus\u00e4tzlicher Suchtberatungs- und Behand-\n\nlungsstellen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zu Frage 1 nehme ich wie folgt \n\nStellung: W\u00e4hrend der vorl\u00e4ufigen Haushalts- und Wirt-\n\nschaftsf\u00fchrung 2015 wurden keine Mittel zur F\u00f6rderung \n\nder Suchtberatungs- und Behandlungsstellen (SBB) \n\nausgereicht. Die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte erhal-\n\nten in K\u00fcrze einen Abschlag des j\u00e4hrlichen Zuschusses. \n\nIm Zusammenhang mit der Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die \n\nSuchtberatungs- und Behandlungsstellen wurde der bisher \n\nmaximal f\u00f6rderf\u00e4hige Fachkraftschl\u00fcssel von einer \n\nFachkraft f\u00fcr 25 000 Einwohner auf 1 zu 20 000 erh\u00f6ht. \n\nDies erfordert jedoch eine \u00dcberarbeitung der eingereich-\n\nten Zuwendungsantr\u00e4ge und verz\u00f6gert eine abschlie\u00dfende \n\nEntscheidung \u00fcber die H\u00f6he der Zusch\u00fcsse. \n\nZu Frage 2: Es sind einzelne R\u00fcckmeldungen bekannt. \n\nDanach gibt es Schwierigkeiten bei der Aufstockung der \n\nFachkr\u00e4fte in den Suchtberatungs- und Behandlungs-\n\nstellen durch die versetzten Planungszeitr\u00e4ume und \n\nZeitpunkte, zu denen Land und Kommunen F\u00f6rdermittel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 15. Sitzung 11. Juni 2015 \n\n 1178 \n\nausreichen. Ein weiterer Punkt ist die unterschiedliche \n\nPriorit\u00e4t, die der Aufstockung des Personals seitens der \n\nKommunen einger\u00e4umt wird. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Finanzierung von Suchtbe-\n\nratungs- und Behandlungsstellen im Freistaat Sachsen \n\n(Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie setzt sich die anteilige Kofinanzierung von Sucht-\n\nberatungs- und Behandlungsstellen im Freistaat Sachsen \n\nim Einzelnen zusammen (Bundes-, Landes- und kommu-\n\nnale Gelder sowie sonstige Gelder)? \n\n2. Welche Antworten/Reaktionen erhielt die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung auf ihr Schreiben vom 27.01.2015, in dem \n\ndie Sozialdezernenten der Landkreise/kreisfreien St\u00e4dte, \n\ndie s\u00e4chsischen Landeskrankenh\u00e4user und die S\u00e4chsische \n\nLandestelle gegen die Suchtgefahr \u00fcber die zus\u00e4tzlichen \n\nMittel des Freistaates Sachsen im Bereich Suchthilfe \n\ninformiert wurden (vergleiche Antwort auf die Kleine \n\nAnfrage, Drucksache 6/1089)? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zu Frage 1 nehme ich wie folgt \n\nStellung: \u00a7 6 Abs. 1 Satz 4 des S\u00e4chsischen PsychKG \n\nbesagt, dass Suchtberatungs- und Behandlungsstellen \n\neinzurichten sind. Satz 1 desselben Paragrafen legt fest, \n\ndass diese von den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten zu \n\nfinanzieren sind. Der Freistaat Sachsen gew\u00e4hrt den \n\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten aber einen j\u00e4hrlichen \n\nZuschuss zum kommunalen Psychiatriebudget \u2013 gem\u00e4\u00df \n\nder Richtlinie Psychiatrie und Suchthilfe. Dieser bemisst \n\nsich nach der Versorgungsdichte und -qualit\u00e4t des jeweili-\n\ngen gemeindepsychiatrischen Verbundes. Er betr\u00e4gt \n\nmaximal 45 % der f\u00f6rderf\u00e4higen Gesamtaufwendungen \n\nf\u00fcr den Unterhalt des gemeindepsychiatrischen Verbundes \n\n(Personal- und Sachausgaben). Eine Bundesbeteiligung \n\nerfolgt nicht. \n\nZu Frage 2: Auf das Schreiben meines Hauses SMS vom \n\n27.01.2015 erhielten wir keine Reaktionen \u2013 au\u00dfer auf \n\nNachfragen der Fachebene. Das ist verst\u00e4ndlich. Denn in \n\ndem Schreiben steht der Hinweis, dass weitere Informati-\n\nonen zum konkreten Vorgehen nach dem Beschluss zum \n\nHaushalt durch den S\u00e4chsischen Landtag folgen. Nach-\n\ndem der Beschluss des S\u00e4chsischen Landtags vorlag, \n\nwurden die Sozialdezernenten der Landkreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dte, die S\u00e4chsischen Landeskrankenh\u00e4user, die \n\nSuchtbeauftragten/Psychiatriekoordinatoren der Landkrei-\n\nse und kreisfreien St\u00e4dte, die S\u00e4chsische Landesstelle \n\ngegen die Suchtgefahren e.V. sowie nachrichtlich der \n\nS\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag und der S\u00e4chsische \n\nLandkreistag \u00fcber das weitere Verfahren informiert. \n\nDanach k\u00f6nnen bis zum 1. Juli 2015 F\u00f6rderantr\u00e4ge \n\ngestellt werden \u2013 unter den in der Bekanntmachung \n\naufgef\u00fchrten Kriterien. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 15. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags ist somit abgearbeitet. Das \n\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 16. Sitzung auf Mitt-\n\nwoch, den 8. Juli 2015, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung \n\nund die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. Die \n\n15. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Feierabend. Kommen \n\nSie gut nach Hause und schon jetzt ein erholsames Wo-\n\nchenende. \n\nAuf Wiedersehen. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 18:06 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}