{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-09-14T08:32:53Z",
        "Last-Modified": "2018-09-14T08:32:53Z",
        "Last-Save-Date": "2018-09-14T08:32:53Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1058",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-09-14T08:32:53Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-09-14T08:32:53Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-09-14T08:32:53Z",
        "dcterms:modified": "2018-09-14T08:32:53Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-09-14T08:32:53Z",
        "meta:save-date": "2018-09-14T08:32:53Z",
        "modified": "2018-09-14T08:32:53Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2228",
            "3081",
            "2510",
            "2640",
            "4858",
            "5065",
            "3959",
            "5156",
            "5667",
            "5669",
            "5491",
            "5282",
            "5284",
            "5651",
            "5470",
            "5350",
            "5155",
            "5216",
            "5784",
            "5793",
            "5559",
            "4688",
            "5022",
            "4829",
            "5003",
            "5473",
            "4671",
            "4619",
            "4692",
            "5827",
            "5696",
            "5203",
            "4767",
            "5588",
            "5093",
            "4915",
            "5298",
            "5055",
            "3583",
            "5623",
            "5086",
            "5484",
            "5561",
            "5209",
            "5625",
            "5296",
            "5198",
            "5415",
            "5237",
            "4875",
            "5489",
            "4883",
            "5104",
            "5036",
            "5325",
            "5257",
            "5032",
            "4054",
            "5567",
            "5229",
            "5924",
            "5731",
            "4675",
            "5712",
            "5864",
            "5630",
            "5670",
            "5717",
            "5477",
            "5409",
            "4573",
            "4834",
            "5265",
            "5435",
            "5716",
            "5597",
            "4589",
            "5967",
            "5900",
            "5447",
            "4935",
            "5332",
            "4250",
            "5413",
            "5415",
            "5346",
            "4380",
            "5776",
            "5645",
            "5671",
            "5753",
            "4582",
            "5580",
            "5659",
            "5500",
            "5834",
            "5858",
            "6040",
            "4634",
            "5658",
            "4850",
            "5448",
            "5461",
            "4853",
            "5626",
            "5041",
            "4966",
            "5593",
            "5331",
            "5211",
            "5363",
            "5238",
            "4163",
            "4821",
            "5411",
            "5986",
            "5952",
            "5850",
            "5671",
            "5059",
            "4746",
            "5689",
            "5344",
            "2445",
            "2259",
            "3117",
            "105",
            "259"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-09-14T08:32:53Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-09-14T08:32:53Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_77_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "128"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/77 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n77. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 5. September 2018, Plenarsaal Schluss: 21:03 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7201 \n\n Gedenken an das Chemnitzer  \n\nOpfer Daniel Hillig 7201 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 7201 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7201 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7202 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 7202 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 7202 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7202 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 7203 \n\n1 Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: \n\n\u201eF\u00fcr eine demokratische Gesell-\n\nschaft und einen starken Staat\u201c 7204 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 7204 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 7209 \n\n Christian Hartmann, CDU 7213 \n\n Hanka Kliese, SPD 7216 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7218 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7221 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7223 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7223 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 7223 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7224 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7224 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7225 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7225 \n\n Alexander Dierks, CDU 7226 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7228 \n\n Alexander Dierks, CDU 7228 \n\n Karin Wilke, AfD 7228 \n\n Alexander Dierks, CDU 7229 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7229 \n\n Alexander Dierks, CDU 7229 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7230 \n\n Dirk Panter, SPD 7231 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7231 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7231 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7232 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7232 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7232 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7233 \n\n Christian Hartmann, CDU 7233 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7233 \n\n Ronald Pohle, CDU 7234 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7234 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7234 \n\n2 Aktuelle Stunde 7235 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Breitbandausbau f\u00fcr alle bis 2025 \u2013 \n\nschnelle und unb\u00fcrokratische  \n\nF\u00f6rderung  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 7235 \n\n Lars Rohwer, CDU 7235 \n\n Holger Mann, SPD 7236 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 7237 \n\n Mario Beger, AfD 7238 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7238 \n\n Holger Mann, SPD 7239 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7239 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7240 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7240 \n\n Frank Heidan, CDU 7240 \n\n Holger Mann, SPD 7241 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 7242 \n\n Mario Beger, AfD 7242 \n\n Holger Mann, SPD 7243 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7243 \n\n Frank Heidan, CDU 7243 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7243 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7244 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Weltfriedenstag mahnt:  \n\nHaltung zeigen in Sachsen.  \n\nF\u00fcr Demokratie und Frieden \u2013  \n\ngegen Hass und Gewalt  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 7246 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 7246 \n\n Christian Hartmann, CDU 7247 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7248 \n\n Christian Hartmann, CDU 7248 \n\n Henning Homann, SPD 7248 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7249 \n\n Christian Hartmann, CDU 7250 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7250 \n\n Henning Homann, SPD 7250 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7250 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 7251 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7252 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 7252 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7252 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7253 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7254 \n\n Christian Hartmann, CDU 7255 \n\n Henning Homann, SPD 7256 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7256 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 7256 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 7257 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 7258 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur F\u00f6rderung des  \n\nKlimaschutzes in Sachsen  \n\n Drucksache 6/3024,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 6/14473, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7259 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7260 \n\n Jan Hippold, CDU 7261 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 7262 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 7263 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 7264 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7266 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 7266 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7266 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 7266 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7267 \n\n \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/14613 7267 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7267 \n\n \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 7267 \n\n Simone Lang, SPD 7267 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 7267 \n\n Ablehnung Drucksache 6/3024 7267 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber die Transparenz von \n\nInformationen im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/10209,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 6/14506, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 7268 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7268 \n\n Rico Anton, CDU 7269 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 7270 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7271 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7271 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7272 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 7272 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7273 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/14614 7273 \n\n Abstimmung und Ablehnung  7273 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/10209 7273 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur St\u00e4rkung des subjektiven \n\nRechtsschutzes und der inner-\n\nparteilichen Demokratie bei  \n\nWahlen zum S\u00e4chsischen Landtag  \n\n Drucksache 6/11223, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/14507,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 7273 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7273 \n\n Martin Modschiedler, CDU 7276 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7276 \n\n Martin Modschiedler, CDU 7277 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7277 \n\n Martin Modschiedler, CDU 7277 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7278 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7278 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7279 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7279 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7280 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 7281 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7281 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/14611 7281 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7281 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7282 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7282 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/11223 7282 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7283 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur organisatorischen  \n\nVerselbstst\u00e4ndigung der Leitstelle \n\nf\u00fcr Informationstechnologie  \n\nder s\u00e4chsischen Justiz  \n\n Drucksache 6/12504, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/14508,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 7283 \n\n Rico Anton, CDU 7283 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 7284 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7285 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7286 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7287 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 7287 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 7288 \n\n7 S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4ttenstiftung \u2013 \n\nFortschreibung  \n\nEntwicklungskonzept  \n\n Drucksache 6/13735, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7288 \n\n Aline Fiedler, CDU 7288 \n\n Hanka Kliese, SPD 7289 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 7290 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7291 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7292 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7293 \n\n Aline Fiedler, CDU 7295 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7295 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8 S\u00e4chsischen Familienpass  \n\nattraktiver ausgestalten!  \n\n Drucksache 6/8851, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 7295 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 7295 \n\n Daniela Kuge, CDU 7296 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7297 \n\n Daniela Kuge, CDU 7297 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 7297 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7298 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7298 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7299 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 7300 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7300 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 7300 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 7301 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 7302 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 7302 \n\n9 Schutz ungeborenen Lebens sichern, \n\nSchwangerschaftskonfliktberatung \n\nauf den Pr\u00fcfstand stellen  \n\n Drucksache 6/12639, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 7303 \n\n Karin Wilke\u201a AfD 7303 \n\n Daniela Kuge, CDU 7303 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 7304 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 7305 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 7305 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 7305 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7306 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 7307 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7308 \n\n Karin Wilke, AfD 7309 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7309 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n10 Seri\u00f6s ist, wer f\u00fcr Grundrechte \n\neintritt \u2013 Pressefreiheit in  \n\nSachsen sch\u00fctzen  \n\n Drucksache 6/14472,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7310 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7310 \n\n Christian Hartmann, CDU 7311 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7314 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7314 \n\n Karin Wilke, AfD 7315 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7316 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 7318 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7319 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 7319 \n\n Christian Hartmann, CDU 7319 \n\n11 \u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts \n\nim \u00f6ffentlichen Bereich  \n\n18. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Berichtszeitraum: 1. April 2015 bis \n\n31. M\u00e4rz 2017  \n\n Drucksache 6/10549, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n \u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung zum  \n\n18. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 6/13344, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n \u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts \n\nim nicht \u00f6ffentlichen Bereich  \n\n 8. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Berichtszeitraum: 1. April 2015 bis \n\n31. M\u00e4rz 2017  \n\n Drucksache 6/10550, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 6/13720, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 7320 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 7320 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n12 \u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche \n\nund finanzielle Lage des ZDF  \n\n Drucksache 6/13445, Unterrichtung \n\ndurch den Intendanten des ZDF  \n\n Drucksache 6/14509,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien  \n\n \u2013 Bericht zur Information \u00fcber die \n\nwirtschaftliche und finanzielle Lage \n\nvon Deutschlandradio 2018  \n\n Drucksache 6/13533,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nIntendanten von Deutschlandradio  \n\n Drucksache 6/14510,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien  \n\n \u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche \n\nund finanzielle Lage der  \n\nLandesrundfunkanstalten April 2018  \n\n Drucksache 6/13534, Unterrichtung \n\ndurch den Vorsitzenden der ARD  \n\n Drucksache 6/14511,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 7320 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/14509 7320 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/14510 7321 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/14511 7321 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/14512 7321 \n\n Zustimmung 7321 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/14513 7321 \n\n Zustimmung 7321 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7321 \n\n Anlage 7322 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7201 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 77. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nMeine Damen und Herren! Am fr\u00fchen Morgen des \n\n26. August fiel der Chemnitzer Daniel Hillig in seiner \n\nHeimatstadt einem furchtbaren Verbrechen zum Opfer; \n\nseine Begleiter \u00fcberlebten schwer verletzt. \n\nDie sch\u00e4ndliche Tat, mutma\u00dflich ver\u00fcbt von zwei Irakern \n\nund einem Syrer, macht uns fassungslos. Unsere Gedan-\n\nken sind bei den Angeh\u00f6rigen des Opfers. Ihnen gilt unser \n\ntief empfundenes Beileid. \n\nDie uns\u00e4glichen Geschehnisse, die Chemnitz in der Folge \n\nheimsuchten, ersch\u00fctterten Stadt und Land. Keine Bluttat, \n\nmag sie uns noch so nahe gehen, rechtfertigt menschen-\n\nverachtenden Hass, extremistische Angriffe auf unsere \n\nDemokratie oder offene Gewaltausbr\u00fcche. Ich rufe \n\neindringlich zu M\u00e4\u00dfigung und Besonnenheit auf. Recht \n\nund Ordnung liegen einzig und allein in der Hand des \n\nStaates. Wer es mit unserer Demokratie ernst meint, f\u00fcr \n\nden ist Zivilisiertheit das Gebot der Stunde. Alles andere \n\nzerrei\u00dft unsere Gesellschaft. \n\nDaniel Hilligs Tod ist eine Trag\u00f6die, die wir nicht unge-\n\nschehen machen k\u00f6nnen. Wohl aber k\u00f6nnen wir alles in \n\nunserer Macht Stehende tun, damit sich so etwas nicht \n\nwiederholt. \n\nVerehrte Abgeordnete, ich bitte Sie sowie unsere G\u00e4ste \n\nauf der Besuchertrib\u00fcne, sich von den Pl\u00e4tzen zu erheben \n\nund Daniel Hilligs durch einen Moment des Schweigens \n\nzu gedenken. \n\n(Die Anwesenden erheben sich.) \n\nIch danke Ihnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Folgende \n\nAbgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung entschul-\n\ndigt: Frau Neuhaus-Wartenberg, Herr Kupfer, Frau Feiks, \n\nFrau Klotzb\u00fccher und Herr Lehmann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 10 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU 120 Minuten, DIE LINKE 80 Minuten, \n\nSPD 64 Minuten, AfD 40 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN 40 Minuten, fraktionslose MdL je 5 Minuten, \n\nStaatsregierung 80 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nEin als dringlich bezeichneter Antrag der AfD-Fraktion \n\nmit der Drucksachennummer 6/14616 ist am gestrigen \n\nAbend eingereicht und Ihnen daher auf Ihre Pl\u00e4tze verteilt \n\nworden. Er tr\u00e4gt den Titel: \u201eDie Landespolizei ist nicht in \n\nder Lage, die Demonstrationsfreiheit in Sachsen zu \n\ngew\u00e4hrleisten; Hintergr\u00fcnde der Demonstration am \n\n1. September 2018 in Chemnitz aufkl\u00e4ren\u201c. \n\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit des vorliegenden \n\nAntrags festzustellen, sofern der Antrag am dritten Werk-\n\ntag vor der Sitzung eingereicht wurde. Diese Frist wurde \n\nvorliegend nicht eingehalten. Die einreichende Fraktion \n\nhat daher beantragt, nach \u00a7 114 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung eine Abweichung von der genannten Fristenregelung \n\nzuzulassen. Hierf\u00fcr ist eine Mehrheit von zwei Dritteln \n\nder anwesenden Mitglieder erforderlich. \n\nIch bitte daher zun\u00e4chst die AfD-Fraktion, ihren Antrag \n\nzu begr\u00fcnden und zur Dringlichkeit des Antrags zu \n\nsprechen. \n\nBitte, Herr Kollege Urban. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung! Herr \n\nUrban, Sie haben das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Barth! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Barth, klar. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Viele B\u00fcrger schauen heute auf uns. \n\nEin deutschlandweites Sachsen-Bashing verunsichert \n\nviele Sachsen. Meine Fraktion beantragt daher gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 114 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung, den Antrag 6/14616 \n\nunter dem Titel \u201eDie Landespolizei ist nicht in der Lage, \n\ndie Demonstrationsfreiheit in Sachsen zu gew\u00e4hrleisten; \n\nHintergr\u00fcnde der Demonstration am 1. September 2018 in \n\nChemnitz aufkl\u00e4ren\u201c als dringlich zu erkl\u00e4ren. \n\nViele B\u00fcrger sachsenweit verlangen dringend Aufkl\u00e4rung \n\ndar\u00fcber, wie gewaltbereite Linksextremisten die Grund-\n\nrechte von mehr als 10 000 Teilnehmern eines \u2013 friedli-\n\nchen! \u2013 Schweigemarsches verhindern konnten, ohne dass \n\ndie Polizei ernsthaft versucht h\u00e4tte, das Versammlungs-\n\nrecht durchzusetzen. \n\nUnsere Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 meine Damen und Herren, \n\ndas ist richtig \u2013 sieht vor, dass dringliche Antr\u00e4ge drei \n\nWerktage vor einer Plenarsitzung eingereicht werden. \n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWie Ihnen allen bekannt ist, ist heute der dritte Werktag \n\nnach dem Wochenende des 1. September 2018 in Chem-\n\nnitz. Deshalb stellen wir heute den Antrag, abweichend \n\nvon unserer Gesch\u00e4ftsordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 1 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung diesen Antrag als dringlich zu erkl\u00e4ren \n\nund ihn auf die heutige Tagesordnung zu setzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nBarth. Sie haben die Dringlichkeit begr\u00fcndet. \u2013 Wir \n\nkommen nun zur Abstimmung dar\u00fcber, ob nach \u00a7 \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU, steht am  \n\nSaalmikrofon und signalisiert Redebedarf.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7202 \n\n\u2013 Entschuldigung! Die Gegenrede folgt nat\u00fcrlich auf dem \n\nFu\u00df. Bitte, Herr Kollege Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen die Dringlichkeit nicht erkennen. Der \n\n1. September war bekanntlich letzte Woche Samstag. Der \n\nHerr Pr\u00e4sident hat gesagt, dass Sie laut unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung bis Montag Zeit gehabt h\u00e4tten, einen \n\nAntrag zu formulieren. Das ist das eine. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Falsch! Drei Werktage!) \n\nZum anderen ist, so glaube ich, uns allen wohlbekannt, \n\ndass wir heute in diesem Hohen Haus das Thema Chem-\n\nnitz und die Ereignisse, die es nach sich gezogen hat, \n\nmehrfach \u2013 in einer Regierungserkl\u00e4rung, mit Aktuellen \n\nDebatten und letztlich auch noch mit Antr\u00e4gen \u2013 behan-\n\ndeln werden, sodass ich gar nicht erkennen kann, dass \n\ndas, was Sie hier anf\u00fchren, heute nicht Gegenstand sein \n\nk\u00f6nnte oder dass wir keine Gelegenheit h\u00e4tten, zeitnah \n\ndar\u00fcber zu sprechen. Die inhaltlichen Punkte, die Sie in \n\nIhrem Antrag anf\u00fchren, sind etwas, was im normalen \n\nGesch\u00e4ftsgang bearbeitet und vor allem im Innenaus-\n\nschuss behandelt werden kann. Wir k\u00f6nnen also die \n\nDringlichkeit hier nicht erkennen. \n\nZum Dritten empfinde ich es ein bisschen als Missbrauch \n\ndes Parlaments, wenn Sie jetzt auf \u00a7 114 abheben, wohl \n\nwissend, dass Sie mit der Dringlichkeit nicht durchkom-\n\nmen k\u00f6nnen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das haben die  \n\nLINKEN in diesem Plenum auch schon  \n\ngetan! Das ist eine reale M\u00f6glichkeit! \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nBei uns war es auch begr\u00fcndet!) \n\nSie wollen hier im Hause eine Zweidrittelmehrheit f\u00fcr die \n\nBehandlung Ihres Antrags erreichen, obwohl dieser, wie \n\ngesagt, \u00fcberhaupt nicht dringlich ist. Wir werden also \n\nnicht f\u00fcr die Feststellung der Dringlichkeit votieren. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Blockadeverhalten!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Gegenre-\n\nde. \u2013 Gibt es aus den Fraktionen weitere Gegenreden? \u2013 \n\nBitte, Frau Kollegin Buddeberg, Sie sprechen f\u00fcr die \n\nLinksfraktion. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Ich kann f\u00fcr meine Fraktion erkl\u00e4ren, dass \n\nwir der Feststellung der Dringlichkeit und der Abwei-\n\nchung von der Gesch\u00e4ftsordnung nicht zustimmen wer-\n\nden. Herr Meyer hat es schon ausgef\u00fchrt: Es w\u00e4re Zeit \n\ngewesen, sich am 2. September hinzusetzen, den Antrag \n\nzu formulieren und ihn am 3. September einzureichen. \n\nAuch wir sehen an der einen oder anderen Stelle Rege-\n\nlungsbedarf in der Gesch\u00e4ftsordnung. Aber in diesen \n\nAntrag hineinzuformulieren, dass die Gesch\u00e4ftsordnung \n\ninsoweit eine Regelungsl\u00fccke aufweise, ist wirklich \n\nhaneb\u00fcchen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Es ist aber so!) \n\nEs h\u00e4tte viele M\u00f6glichkeiten gegeben. Sie h\u00e4tten die \n\nM\u00f6glichkeit gehabt, eine Sondersitzung einzuberufen. Es \n\ngab in dieser Woche \u00fcbrigens zwei Sondersitzungen: die \n\ndes Innenausschusses und die des Verfassungs- und \n\nRechtsausschusses. \n\nAuch dabei h\u00e4tte das thematisiert werden k\u00f6nnen. Das \n\nhaben Sie nicht gemacht. Sie h\u00e4tten Ihre Aktuelle Debatte \n\n\u00e4ndern k\u00f6nnen. Sie haben sich nicht einmal die M\u00fche \n\ngemacht, die Dringlichkeit zu begr\u00fcnden, weder im \n\nAntrag noch heute hier, au\u00dfer dass Sie gesagt haben, dass \n\nVorf\u00e4lle stattgefunden haben. \n\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen, dass bereits am 26. \n\nund 27. August Demonstrationen in Chemnitz stattgefun-\n\nden haben, die bundesweit f\u00fcr ein Echo gesorgt haben. \n\nDiese Frage, die Sie hier aufwerfen, h\u00e4tte sich nicht nur \n\nbezogen auf die Demonstration am 1. September gestellt. \n\nSie haben keine Notwendigkeit gesehen, dazu einen \n\nAntrag zu stellen. Sie beziehen es nur auf die eine De-\n\nmonstration. Danach hat noch eine Pr\u00e4sidiumssitzung \n\nstattgefunden. Es h\u00e4tte alle M\u00f6glichkeiten gegeben. \n\nInsofern sehen wir eine Dringlichkeit als \u00fcberhaupt nicht \n\ngegeben an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes Frau \n\nKollegin Neukirch f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Auch ich m\u00f6chte f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion feststellen, dass wir die Abweichung von der \n\nGesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr nicht notwendig halten. Der Antrag \n\nh\u00e4tte fristgerecht nach der Gesch\u00e4ftsordnung drei Werkta-\n\nge vor dem Plenum eingereicht werden k\u00f6nnen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wie denn? Das Wochenende \n\nwar nicht drei Tage vor dem Plenum!) \n\nWir stellen fest, dass sich das heutige Plenum mehrmals \n\nmit den Sachverhalten, mit den schlimmen Vorkommnis-\n\nsen in Sachsen, die uns alle besch\u00e4ftigen, besch\u00e4ftigen \n\nund darauf eingehen wird. Es ist gen\u00fcgend Zeit, um sich \n\ndem Thema in diesem Plenum zu widmen. \n\nEs \u00fcberrascht aber nicht, dass die AfD-Fraktion zu diesem \n\nMittel greift. Sie will einfach die \u00f6ffentliche B\u00fchne am \n\nBeginn dieser Plenarsitzung f\u00fcr ihre Zwecke nutzen. \n\n(Widerspruch von der AfD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist eine Unterstellung! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: So ein  \n\nUnsinn, den Sie hier \u00e4u\u00dfern!) \n\nDaf\u00fcr stehen wir als SPD-Fraktion nicht zur Verf\u00fcgung. \n\nWir werden den Antrag daher ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letztes spricht jetzt \n\nHerr Kollege Lippmann f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN. Bitte. \u2013 Und Herr Wurlitzer hat sich \n\nauch gemeldet. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7203 \n\nFraktion wird dieser durchschaubaren Instrumentalisie-\n\nrung der Gesch\u00e4ftsordnung zum Zwecke des Abziehens \n\neiner Propagandashow der AfD in diesem Hause \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist unterstes Niveau! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Lippmann!) \n\nentschieden widersprechen und kann diesem Antrag nicht \n\nzustimmen. \n\nDas, was Sie hier machen, ist weder rechtlich notwendig \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ach!) \n\nnoch sachlich geboten. Es h\u00e4tte die M\u00f6glichkeit gegeben \n\n\u2013 das wurde schon mehrfach gesagt \u2013, fristgerecht einen \n\ndringlichen Antrag einzureichen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nein!) \n\nEr h\u00e4tte dann halt morgen auf der Tagesordnung des \n\nPlenums gestanden. Das zeigt doch, dass Sie hier nur die \n\nInstrumentalisierung vor den Augen der Medien wollen, \n\nweil Sie nicht den morgigen Tag erreichen wollen. \n\nEs ist auch sachlich \u00fcberhaupt nicht notwendig, von der \n\nGesch\u00e4ftsordnung abzuweichen. Es gab eine Sondersit-\n\nzung des Innenausschusses am Montag, in der alle Aspek-\n\nte zu Chemnitz hinreichend er\u00f6rtert wurden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das sind neue Aspekte!) \n\nDer Kollege Wendt hat zig Fragen zu genau dieser Mate-\n\nrie im Innenausschuss gestellt. Dabei gab es die M\u00f6glich-\n\nkeit zur Sachaufkl\u00e4rung. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Es gibt doch  \n\nganz neue Fakten, Herr Lippmann!) \n\n\u2013 Herrn Wendts gr\u00f6\u00dftes Problem war der Versuch der \n\nDarstellung, dass man mit Pegida nichts zu tun h\u00e4tte \n\nvonseiten der AfD, obwohl jeder etwas anderes sehen \n\nkonnte. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sch\u00f6n!) \n\nDas, was Sie hier machen, ist eine Instrumentalisierung \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung auf dem R\u00fccken dieses Hohen \n\nHauses. Sie k\u00f6nnen nicht davon ausgehen, dass jemand, \n\nder die W\u00fcrde dieses Hauses nur halbwegs ernst nimmt, \n\ndem zustimmen kann. Wir werden das ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wurlitzer, Sie \n\nhaben keinen Redebedarf mehr als Fraktionsloser? \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos: Ich h\u00e4tte das Gleiche \n\nwie Herr Lippmann gesagt im letzten Teil! Danke!) \n\n\u2013 Gut. Wir haben jetzt die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit \n\ngeh\u00f6rt. Wir haben die Gegenreden geh\u00f6rt. Wir kommen \n\nnun zur Abstimmung dar\u00fcber, verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, ob nach \u00a7 114 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\neine Abweichung von der Fristenregelung des \u00a7 53 Abs. 3 \n\nSatz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung zugelassen wird. Ich weise \n\nnochmals darauf hin, dass hierf\u00fcr eine Mehrheit von zwei \n\nDritteln der anwesenden Mitglieder erforderlich ist. Wer \n\ndaf\u00fcr ist, die Abweichung zuzulassen, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nMehr als zwei Drittel dagegen!) \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Abweichung \n\nvon der Fristenregelung mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, ich sehe keine \n\nweiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen \n\ndie Tagesordnung. \u2013 Doch. Noch eine Wortmeldung; Herr \n\nKollege Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch beantrage die Absetzung des Tagesordnungspunkts 11 \n\n\u2013 Bericht des Innenausschusses \u2013, worunter sich die \n\nDrucksachen zum Datenschutzbeauftragten subsumieren. \n\nDer Datenschutzbeauftragte kann heute leider nicht \n\nanwesend sein. Wir halten es aber f\u00fcr geboten, dass er bei \n\ndiesem Punkt anwesend ist. Wir werden es also zu einem \n\nsp\u00e4teren Zeitpunkt auf die Plenartagesordnung setzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Meyer. \u2013 Dar\u00fcber werden wir jetzt gleich ab-\n\nstimmen. Wer f\u00fcr die Absetzung des Tagesordnungspunk-\n\ntes 11 stimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch keine. Damit ist der Tagesordnungspunkt 11 ein-\n\nstimmig abgesetzt bzw. auf eine n\u00e4chste Tagesordnung \n\nverschoben worden. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsantr\u00e4ge oder gar \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung, jedenfalls meldet \n\nsich niemand. Damit ist die Tagesordnung der 77. Sitzung \n\nbest\u00e4tigt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7204 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\n\u201eF\u00fcr eine demokratische Gesellschaft und einen starken Staat\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Ministerpr\u00e4sidenten Herrn \n\nMichael Kretschmer. Das Pult ist bereit. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin \n\ndem Herrn Landtagspr\u00e4sidenten sehr dankbar, dass er \n\ndiese Sitzung noch einmal mit einer W\u00fcrdigung und mit \n\neinem Gedenken begonnen hat. \n\nWir haben gemeinsam mit Barbara Ludwig, der Oberb\u00fcr-\n\ngermeisterin von Chemnitz, versucht, mit der Familie des \n\nGet\u00f6teten Kontakt aufzunehmen, um unser Mitgef\u00fchl \n\nauszusprechen, um Hilfe anzubieten. Wir haben verstan-\n\nden und auch akzeptiert, dass die Familie anonym bleiben \n\nm\u00f6chte, dass sie ihren Schmerz und das, was daraus folgt, \n\nf\u00fcr sich selbst verarbeiten m\u00f6chte. Ich finde es richtig, \n\nwenn sich alle daran halten. Deswegen war diese Einord-\n\nnung sehr wichtig. So wollen wir, denke ich, auch diese \n\nDebatte f\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Das, was in jener Nacht \n\npassiert ist, ist ein furchtbares T\u00f6tungsdelikt, das durch \n\nnichts zu entschuldigen ist. Es muss mit aller Konsequenz \n\nund H\u00e4rte aufgekl\u00e4rt werden. Bereits in der Nacht wurden \n\nzwei Tatverd\u00e4chtige festgenommen. Mittlerweile gibt es \n\ndrei Haftbefehle. Man sieht, die Justiz, die Polizei arbei-\n\nten intensiv daran. Das ist auch notwendig. \n\nMir geht es darum, dass die Umst\u00e4nde dieser Tat m\u00f6g-\n\nlichst schnell aufgekl\u00e4rt werden und damit auch Klarheit \n\nherrscht \u00fcber das, was derzeit im Internet an Falschinfor-\n\nmationen, an L\u00fcgen, an Propaganda kursiert, die auch \n\ndazu gef\u00fchrt haben, dass in den Tagen danach eine so \n\ngro\u00dfe Aufregung in der Stadt war und von denen wir \n\nheute wissen, dass sie zum gro\u00dfen Teil nicht der Wahrheit \n\nentsprechen. \n\nIch bin den vielen Beamtinnen und Beamten der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei, denen des Bundes und den Kollegen aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern, dankbar, die in den Tagen danach \n\nund bis heute die Sicherheit in der Stadt Chemnitz ge-\n\nw\u00e4hrleisten. Diese Kollegen haben alle unsere Achtung \n\nverdient, genauso wie der Innenminister. Herzlichen Dank \n\nf\u00fcr Ihre Arbeit! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Beifall der \n\nAbg. Dr. Kirsten Muster und Uwe Wurlitzer, \n\nfraktionslos, und bei der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Frage, dass der \n\nRechtsstaat durchgreift, dass wir als Staat das Gewaltmo-\n\nnopol haben, dass wir die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger gew\u00e4hrleisten und dass der F\u00f6deralismus gerade \n\nim Bereich der Zusammenarbeit der Polizei wirkungsvoll \n\nund stark ist. Wenn mehr Polizei notwendig ist, dann wird \n\nsie angefordert und dorthin verlegt. \n\nWir haben gesehen, dass die Mobilisierungswirkung im \n\nInternet auch durch diese Propaganda, die vorhanden war, \n\nund durch die rechte Hooliganszene h\u00f6her war, als man es \n\nbisher kannte. Deswegen ist darauf auch reagiert worden. \n\nEs ist \u00fcberhaupt keine Frage: Es w\u00e4re besser gewesen, am \n\nMontagabend w\u00e4ren 100, 200 Polizisten mehr da gewe-\n\nsen. Die, die da waren, haben aber mit einem exzellenten \n\nEinsatz die Sicherheit in Chemnitz gew\u00e4hrleistet. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Beifall der \n\nAbg. Dr. Kirsten Muster und Uwe Wurlitzer, \n\nfraktionslos, und bei der Staatsregierung) \n\nSosehr klar ist und es keinen Zweifel daran geben kann, \n\ndass dieses T\u00f6tungsdelikt durch nichts zu entschuldigen \n\nist, so ist auch klar, dass das, was danach passiert ist \u2013 \n\nAngriffe auf Journalisten, auf Menschen, die als Ausl\u00e4n-\n\nder erkennbar oder als solche vermutet werden \u2013, nicht \n\nakzeptiert, von uns mit der gleichen Intensit\u00e4t verfolgt \n\nwird und die Leute zur Rechenschaft gezogen werden. \n\nDas gilt gerade auch f\u00fcr diejenigen, die mit Hass, Propa-\n\nganda und dem Hitlergru\u00df durch Chemnitz gezogen sind. \n\nDas werden wir nicht zulassen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall der Abg. Dr. Kirsten Muster,  \n\nDr. Frauke Petry und Uwe Wurlitzer, fraktionslos \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDer Generalstaatsanwalt hat die Ermittlungen an sich \n\ngezogen; das ist richtig. Wir haben im Nachgang dieser \n\nTat ein Erlebnis gehabt: Ein Justizbeamter hat den Haftbe-\n\nfehl kopiert und ins Internet gestellt. Ich will Ihnen ganz \n\ndeutlich sagen: Das ist ein Straftatbestand, das ist eine \n\nehrenr\u00fchrige Tat f\u00fcr einen Staatsbeamten, und es ist eine \n\nGef\u00e4hrdung des Gerichtsverfahrens. Deswegen ist es \n\nrichtig, dass auch diese Tat mit aller H\u00e4rte verfolgt wird \n\nund auch dieser Beamte zur Rechenschaft gezogen wird, \n\nmeine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nZwei Dinge sind von besonderer Bedeutung und treiben \n\njetzt die Menschen in Chemnitz \u2013 wie wir es bei dem \n\nSachsengespr\u00e4ch erlebt haben \u2013 in besonderer Weise um: \n\nDas eine ist die Berichterstattung. Es verwundert nicht, \n\ndass diejenigen, die an den Geschehnissen sehr nah dran \n\nsind und die aus Chemnitz kommen, besonders objektiv \n\nund konkret dar\u00fcber berichten. Aber was verwundert und \n\nwas auch aus meiner Sicht nicht in Ordnung ist, ist, dass \n\ndiejenigen, die besonders weit weg waren, ein besonders \n\npauschales, hartes und oft falsches Urteil \u00fcber diese Stadt \n\ntreffen, meine Damen und Herren! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7205 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr richtig!) \n\nSo k\u00f6nnen wir heute sagen, dass durch unser gemeinsa-\n\nmes Agieren und durch diese Berichterstattung sowie \n\nauch dadurch, dass verantwortliche Journalisten vor Ort \n\ngewesen sind, die als L\u00fcgenpresse beschimpft worden \n\nsind \u2013 weswegen ich mich ganz deutlich dagegen verwah-\n\nre und diesem Begriff entgegentrete \u2013, klar ist: Es gab \n\nkeinen Mob, es gab keine Hetzjagd, es gab kein Pogrom \n\nin Chemnitz. Das sind Worte, die das, was dort passiert \n\nist, nicht richtig beschreiben. Es ist auch notwendig, dass \n\nman das in dieser Regierungserkl\u00e4rung genau so sagt, \n\nmeine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZurufe des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD,  \n\nsowie von der Fraktion DIE LINKE) \n\nWeder waren es alle Chemnitzerinnen und Chemnitzer, \n\nnoch war es eine Mehrheit, die dort ausf\u00e4llig geworden \n\nist. Aber diejenigen, die es getan haben, sind schlimm \n\ngenug, und denen sagen wir auch den Kampf an. \n\nDas ist der zweite Punkt, in dem wir uns in der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung und mit der Frau Oberb\u00fcrgermeis-\n\nterin sowie mit vielen, die ich in Chemnitz getroffen habe, \n\neinig sind. Wir werden den gesellschaftlichen Zusam-\n\nmenhalt und die Aufarbeitung dieser Situation nur leisten \n\nk\u00f6nnen, wenn wir nicht pauschalisieren, sondern wenn \n\nwir differenzieren und wenn wir klar sagen, was nicht \n\ngeht und wer was getan hat. Das nimmt auch diejenigen \n\nin Schutz \u2013 stellt sie nicht an den Pranger \u2013, die aus Wut, \n\naus Entt\u00e4uschung oder aus Mitleid mit auf die Stra\u00dfe \n\ngegangen sind und die sich artikulieren wollen. Die sind \n\nnicht rechtsextrem, und vor die stellen wir uns, meine \n\nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass Rechtsextremismus \n\ndie gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr unsere Demokratie ist. Deswegen \n\nm\u00fcssen wir mit aller Kraft gegen diese rechtsextremisti-\n\nschen Tendenzen arbeiten. Ich habe das als junger Stadtrat \n\nin G\u00f6rlitz erlebt. Ich habe auch erlebt, wie es gelungen ist, \n\ndurch Zusammenhalt der Gesellschaft und die Zusam-\n\nmenarbeit von Kommune, B\u00fcrgermeister, Stadtr\u00e4ten, \n\nLehrern, Polizei, Justiz und in Vereinen diesen Rechtsext-\n\nremisten in meiner Heimatstadt den Kampf anzusagen \n\nund sie deutlich zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Das ist das, was uns als \n\nDemokraten, meine Damen und Herren, auch vereinen \n\nmuss. \n\nEs ist klar: Der Kampf gegen den Rechtsextremismus \n\nmuss aus der Mitte der Gesellschaft heraus gef\u00fchrt wer-\n\nden. Deswegen m\u00fcssen wir diejenigen ansprechen, die als \n\nacht- und ehrbare B\u00fcrger in diesem Land leben. Diese \n\nm\u00fcssen wir zu Verb\u00fcndeten machen, und die m\u00fcssen wir \n\nin diesen Kampf mitnehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Auseinandersetzung mit dem Rechtsextremismus \n\nfindet im Freistaat Sachsen seit den 1990er-Jahren statt. \n\nViele Menschen hier in diesem Saal haben ihren Anteil \n\ndaran. Viele B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister haben \n\nvon dem Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c profitiert. \n\nViele Menschen engagieren sich in B\u00fcndnissen f\u00fcr \n\nDemokratie und Toleranz. Viele Menschen machen sich \n\nGedanken und engagieren sich mit privaten Initiativen f\u00fcr \n\nDemokratie, gegen Extremismus, f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal betonen. Denn \n\nauch diesbez\u00fcglich sind in den vergangenen Tagen viele \n\nfalsche Dinge erz\u00e4hlt worden. Es war der Innenminister \n\na. D., Heinz Eggert, der die Soko Rex gegr\u00fcndet hat und \n\ndamit als Erster den Kampf gegen den Rechtsextremis-\n\nmus im Freistaat Sachsen eingeleitet hat. Danach folgten \n\nviele Initiativen; das muss man an dieser Stelle einmal \n\ndeutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nVon vielen Journalisten, auch von politischen Weggef\u00e4hr-\n\nten, werde ich auf die Frage angesprochen, wie das denn \n\nmit dem Satz sei, dass die Sachsen gegen Rechtsextre-\n\nmismus immun seien. Meine erste Antwort darauf lautet: \n\nErstens, er ist 20 Jahre alt. Zweitens mache ich ihn mir \n\nnicht zu eigen; ich habe eine ganz andere Meinung. \n\nDrittens w\u00fcrden Sie Kurt Biedenkopf sehr untersch\u00e4tzen, \n\nwenn Sie diesen gro\u00dfartigen Staatsmann und B\u00fcrger \n\ndieses Landes verd\u00e4chtigen w\u00fcrden, dass er der Meinung \n\nw\u00e4re, irgendjemand k\u00f6nnte irgendwo in Deutschland \n\nimmun gegen Rechtsextremismus sein. Das ist doch ganz \n\nklar, und das wissen auch alle, die dabei gewesen sind. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nWiderspruch der  \n\nAbg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nWir haben mit einer ganzen Reihe von Initiativen den \n\nKampf gegen Rechtsextremismus in den vergangenen \n\n28 Jahren gef\u00fchrt. Dazu geh\u00f6rt zun\u00e4chst einmal das \n\nProgramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c. Seit 2005 sind Initiati-\n\nven und Bewegungen mit einem Volumen von mittlerwei-\n\nle 40 Millionen Euro vor Ort gef\u00f6rdert worden. Diese \n\nZahl allein zeigt, wie wichtig uns dieses Engagement \n\ngewesen ist. Wie werden auch in den kommenden Jahren \n\nnoch mehr Geld daf\u00fcr ausgeben, weil diese Aufgabe nicht \n\nzu Ende ist und wir noch mehr machen m\u00fcssen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir haben mit dem Demokratiezentrum mit der Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Integration und Gleichstellung eine feste \n\nStruktur geschaffen, um die mobile Beratung zu st\u00e4rken \n\nim Kontext der Schule, der Opferberatung sowie der \n\nAusstiegsberatung. Wir haben mit der Koordinierungs- \n\nund Beratungsstelle \u201eRadikalisierungspr\u00e4vention KORA\u201c \n\neine Anlaufstelle f\u00fcr diejenigen geschaffen, die durch \n\nislamischen Extremismus gef\u00e4hrdet sind. Wir haben in der \n\nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung engagierte Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter, die gerade jetzt noch einmal \n\nden Kampf gegen die Reichsb\u00fcrgerbewegung aufgenom-\n\nmen haben. Wir haben im Landeskriminalamt die Soko \n\nRex, die zwischenzeitlich in das operative Abwehrzent-\n\nrum \u00fcbergegangen ist. Auch haben wir in der Justiz die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7206 \n\nZentralstelle \u201eExtremismus Sachsen\u201c bei der General-\n\nstaatsanwaltschaft gegr\u00fcndet. \n\nWir haben eine ganze Reihe von Dingen jetzt noch einmal \n\nneu auf den Weg gebracht, die gerade die politische \n\nBildung in der Schule verst\u00e4rken soll. Hierzu m\u00f6chte ich \n\nIhnen von meinem Besuch in einer Oberschule in Chem-\n\nnitz berichten, wo ich ebenfalls in der vergangenen \n\nWoche war. Das ist eine wunderbare Einrichtung in einem \n\nschwierigen Umfeld. Es gibt dort viele Kinder aus sozial \n\nschwierigen Verh\u00e4ltnissen und viele Kinder mit Migrati-\n\nonshintergrund, aber ein Lehrerkollegium mit einer \n\nDirektorin, die Haltung hat und die wei\u00df, was Demokratie \n\nbedeutet, die einen Anspruch an ihre Arbeit und an ihren \n\nLeistungsethos hat. Sie hat es geschafft, mit ihren Kindern \n\nund Jugendlichen gemeinsam eine Schulcharta zu entwi-\n\nckeln, wie in dieser Schule gemeinsam mit Konflikten \n\numgegangen wird und wie man Dinge gemeinsam ent-\n\nscheidet. Das ist vorbildlich. Davon brauchen wir mehr. \n\nDiese Menschen m\u00fcssen wir unterst\u00fctzen, meine Damen \n\nund Herren! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD  \n\nsowie vereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nEs ist vollkommen klar, dass der Aufwuchs bei der Justiz \n\nmit zus\u00e4tzlichen Staatsanw\u00e4lten und Richtern sowie der \n\nAufwuchs bei der Polizei mit 1 000 zus\u00e4tzlichen Beamten \n\nauch dazu dient, den Kampf gegen den Extremismus \n\nerfolgreich f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Deswegen will ich diesen \n\nPunkt noch einmal betonen. \n\nWir m\u00fcssen aber feststellen, dass es trotz dieses umfang-\n\nreichen Pakets und dieser langwierigen Arbeit der vielen \n\nMenschen, die sich in diesem Bereich engagieren, nicht \n\ngelungen ist, den Rechtsextremismus endg\u00fcltig in die \n\nSchranken zu weisen. Genau deshalb muss es heute \n\ndarum gehen, nicht nur die Aufarbeitung der letzten zwei \n\nWochen zu gew\u00e4hrleisten, sondern auch dar\u00fcber zu \n\nsprechen, was in der Zukunft kommen soll. \n\nMeine Damen und Herren, der Kampf gegen Rechtsext-\n\nremismus ist nur als Kampf f\u00fcr die Demokratie zu gewin-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDeswegen ist es so entscheidend, dass wir die Breite der \n\nBev\u00f6lkerung mitnehmen. \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos:  \n\nDas tun Sie ja nicht!) \n\nDeswegen ist es auch so entscheidend, dass wir in der \n\nKommunikation wirklich differenziert argumentieren. Ich \n\nw\u00fcnsche mir, dass das, was wir mit dieser neuen Staatsre-\n\ngierung begonnen haben und was Stanislaw Tillich schon \n\nangefangen hat, aber was wir jetzt in die Breite gezogen \n\nhaben \u2013 mit Sachsengespr\u00e4chen durch das Land zu gehen, \n\nMenschen zuzuh\u00f6ren, ihre Argumente und Sorgen, auch \n\nihre \u00c4ngste und ihren Protest aufzunehmen und ihn in \n\nunsere politische Arbeit einzubinden \u2013, erfolgreich fort-\n\nf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nDeswegen freue ich mich, dass ich mit Heinz Eggert, Frau \n\nProf. Astrid Lorenz, Sebastian Rei\u00dfig und Bernd Stracke \n\nvier Pers\u00f6nlichkeiten gewonnen habe \u2013 die heute auch \n\nanwesend sind \u2013, die uns bei dieser wichtigen Arbeit \n\nunterst\u00fctzen werden. Alle vier haben sich bereit erkl\u00e4rt, \n\njetzt auch mit eigenem Engagement ins Land zu gehen, \n\ngemeinsam mit B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern, \n\nmit Vereinsvorsitzenden Dialoge zu f\u00fchren. Wir brauchen \n\neine breite Bewegung, wir brauchen viele Menschen, die \n\ndiese Gespr\u00e4che f\u00fchren, die argumentieren, die aufneh-\n\nmen, die f\u00fcr unsere Demokratie werben, die aber auch \n\neine R\u00fcckmeldung geben \u00fcber das, was nicht funktioniert, \n\nwas wir \u00e4ndern m\u00fcssen, meine Damen und Herren; denn \n\ndas ist auch unsere Aufgabe. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir sind uns einig, dass der Freistaat Sachsen einen \n\nOpferschutzbeauftragten bekommen soll, der bei der \n\nStaatsregierung angesiedelt ist und f\u00fcr diejenigen da ist, \n\ndie bei Straftaten und extremistischen Vorf\u00e4llen verletzt \n\nwerden und zu Schaden kommen \u2013 f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen \n\nein vertrauensvoller Ansprechpartner, der in schwierigen \n\nLagen helfen soll. Ebenso soll es bei den f\u00fcnf Polizeidi-\n\nrektionen Ansprechpartner geben, die daf\u00fcr da sind. \n\nMeine Damen und Herren! Ich warne aber auch in diesem \n\nZusammenhang und gerade vor dem Hintergrund der \n\nBerichterstattung der letzten 14 Tage vor \u00dcberheblichkeit \n\nund \u00fcberheblichen Urteilen \u00fcber die Ostdeutschen und die \n\nMenschen in den neuen L\u00e4ndern. Ich pers\u00f6nlich glaube, \n\ndass die neuen L\u00e4nder in mancher Hinsicht Seismograf \n\ndaf\u00fcr sind, was in Deutschland gerade passiert und was \n\nauch in einigen Jahren in ganz Deutschland Thema und \n\nStimmung sein wird. Ich erinnere mich an die Diskussion \n\nim Jahr 2015, an unsere Einsch\u00e4tzung, was zur Regelung \n\nund zur Bew\u00e4ltigung der Asyl- und Fl\u00fcchtlingsfrage zu \n\nkl\u00e4ren ist, wie damals kopfsch\u00fcttelnd aus anderen Teilen \n\nder Bundesrepublik \u00fcber uns gesprochen wurde. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sie haben uns abgelehnt!) \n\nWenn man das mit dem vergleicht, was heute in Deutsch-\n\nland Recht und Konsens ist, dann muss man sagen: Das \n\nmeiste von dem haben wir vorausgesehen. Deswegen ist \n\nmein Aufruf: Es ist Zeit zum Handeln in ganz Deutsch-\n\nland, es geht um unsere Demokratie, wir m\u00fcssen gemein-\n\nsam anpacken! Dazu brauchen wir zuallererst einen \n\npartei\u00fcbergreifenden Konsens zur Migrationspolitik. Ich \n\nhabe in den vergangenen Jahren und jetzt auch in Chem-\n\nnitz kaum jemanden getroffen, der nicht damit einver-\n\nstanden ist, dass Menschen, die vor Krieg und Terror \n\nfl\u00fcchten, die in wirklicher Not sind und gesch\u00fctzt werden \n\nm\u00fcssen, nicht auch hier in Deutschland gesch\u00fctzt werden \n\nsollten, dass wir uns um diese Leute k\u00fcmmern sollten. \n\nDer \u00fcberwiegende Teil der Menschen in der Bundesre-\n\npublik Deutschland ist mit dem, was im Grundgesetz \n\nsteht, einverstanden. Aber er hat ein Problem mit der Art \n\nund Weise, in der wir damit umgehen und wie wir damit \n\numgehen, wenn jemand dieses Asylrecht ausnutzt und \n\nbeispielsweise straff\u00e4llig wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7207 \n\nDeswegen muss die Aufgabe darin bestehen, in der \n\nBundespolitik und gemeinsam mit den Bundesl\u00e4ndern \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass wir gerade beim Schutz der  \n\nAu\u00dfengrenzen einen schnellen Konsens bekommen, dass \n\nwir bei schwierigen Fragen wie der Abschiebung zu \n\nwirkungsvollen Regelungen kommen, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Zeit wird\u2019s!) \n\ndass wir bei denjenigen, die straff\u00e4llig werden, tats\u00e4chlich \n\nhandeln k\u00f6nnen. \n\nDas alles sind Dinge, die aus meiner Sicht v\u00f6llig unstrei-\n\ntig sind, wenn man im Groben dar\u00fcber redet. Es muss uns \n\ngelingen, hier auch wirkungsvoll Regelungen zu treffen, \n\ndass die Menschen sehen: Hier bewegt sich tats\u00e4chlich \n\netwas. Bis zur Ausweisung der sicheren Herkunftsl\u00e4nder \n\nhat es jetzt drei Jahre gedauert; das ist nicht in Ordnung. \n\nSo etwas muss schneller gehen, wir brauchen diese \n\nRegelung schnell, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeutschland braucht, damit die Akzeptanz f\u00fcr den \n\nRechtsstaat und f\u00fcr die Rechtsstaatlichkeit auch weiterhin \n\nerhalten bleibt, einen partei\u00fcbergreifenden Konsens und \n\neine Einsicht, dass bei vielen anderen Bereichen au\u00dfer-\n\nhalb der Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik, beim Planungs-\n\nrecht, bei Wirtschafts- und Sozialfragen schneller Rechts-\n\nanpassungen passieren m\u00fcssen. Es dauert zu lange, und \n\ndas gef\u00e4hrdet die Akzeptanz f\u00fcr unseren Rechtsstaat; das \n\nist nicht gut. Wir m\u00fcssen den Rechtsstaat starkmachen, \n\nund deswegen ist es notwendig, dass die Politik auf \n\nEntwicklungen reagiert, Gesetze anpasst und daf\u00fcr sorgt, \n\ndass sich das, was Volkes Meinung ist, auch am Ende bei \n\nRechtsentscheidungen durchsetzt, nicht nur in der Theo-\n\nrie, sondern auch in der Praxis, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUm den Kampf f\u00fcr Demokratie und Rechtsstaatlichkeit zu \n\ngewinnen, ist aber auch ein Verst\u00e4ndnis von Demokratie \n\nund Meinungsstreit notwendig. Das soll durch diese \n\nGespr\u00e4che gef\u00f6rdert werden. Das soll in den Schulen \n\ngef\u00f6rdert werden. Aber ein Ort daf\u00fcr ist auch dieser \n\nLandtag und sind die Debatten, die wir untereinander \n\nf\u00fchren, wo sich zeigt, ob wir uns als Demokraten gegen-\n\nseitig unsere demokratische Grundhaltung absprechen \n\noder ob es nicht besser ist, sich auch in schwierigen \n\nFragen in der Sache zu streiten, als sich mit Vorurteilen zu \n\nbegegnen. Ich glaube, meine Damen und Herren, dass es \n\nzu einer Demokratie dazugeh\u00f6rt, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Haben Sie  \n\ndas geh\u00f6rt, Herr Gebhardt!?) \n\ndass es unterschiedliche Meinungen, unterschiedliche \n\nInteressen, unterschiedliche politische Anschauungen und \n\nWeltanschauungen gibt. Das ist nicht schlimm, denn es \n\ngeh\u00f6rt dazu. Deswegen muss man anst\u00e4ndig miteinander \n\numgehen. Das ist auch unsere Aufgabe, und die k\u00f6nnen \n\nwir hier vorleben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist klar, dass das Gewalt-\n\nmonopol beim Staat liegt. Deswegen ist auch so entschei-\n\ndend, dass wir eine Justiz haben, die handlungsf\u00e4hig ist, \n\ndass wir eine Polizei haben, die in St\u00e4rke vorangehen \n\nkann, dass wir ein Polizeigesetz haben, das wirkungsvoll \n\nist. Aber wir brauchen auch eine Verst\u00e4ndigung in der \n\nBev\u00f6lkerung, wenn Personen angegriffen werden, wie wir \n\nes jetzt in Chemnitz schon erlebt haben und wie ich es \n\ndort erz\u00e4hlt bekommen habe, Menschen, die seit f\u00fcnf, \n\nsechs Jahren in diesem Land leben, so wie eine wunderba-\n\nre Frau aus China, die mir berichtet hat, dass sie in den \n\nf\u00fcnf Jahren nicht ein einziges negatives Erlebnis hatte, \n\ndass Chemnitz ihre Heimat ist, dass sie sich hier wohl-\n\nf\u00fchlt und dass sie in unmittelbarem Zusammenhang mit \n\ndiesen Demonstrationen und der Aggression, die dabei \n\ngesch\u00fcrt worden ist, von einigen der Extremisten ange-\n\ngriffen worden ist und sehr schlimme Erlebnisse hatte. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist nat\u00fcrlich eine Frage \n\nvon Polizei und Justiz, aber es ist auch eine Frage von uns \n\nallen. Jeder von uns muss sich davorstellen, wenn andere \n\nMenschen angegriffen werden. Das ist auch eine Frage \n\nvon Anstand und Zivilcourage. Die m\u00fcssen wir einfor-\n\ndern, und wir m\u00fcssen die Menschen dazu ermutigen. Das \n\nist keine Aufgabe, die der Staat allein bew\u00e4ltigen kann, \n\nsondern das muss auch aus der Bev\u00f6lkerung heraus \n\ngeschehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDiese Zivilcourage ist gerade auch in Zeiten des Internets \n\nund der Fehlinformationen unumg\u00e4nglich. Was sich in \n\nden vergangenen Jahren entwickelt hat, ist aus meiner \n\nSicht in einigen Teilen sogar be\u00e4ngstigend. Wir m\u00fcssen \n\nerreichen, dass die Menschen in unserem Land, wenn sie \n\nFehlinformationen h\u00f6ren, wenn sie Demagogie erleben, \n\nnicht abwinken oder wegh\u00f6ren, sondern sich wirklich \n\ndem entgegenstellen, damit hier eine andere Diskussions-\n\nkultur entsteht. Auch da kann die Politik eine ganze \n\nMenge tun, aber auch hier ist es eine Stimmung in der \n\nGesellschaft, eine Haltung, die dem widerspricht, wenn \n\nwirklich jemand falsch Zeugnis redet und man das auch \n\ndeutlich erkennt. Daf\u00fcr brauchen wir das breite Verst\u00e4nd-\n\nnis in der Bev\u00f6lkerung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir werden sowohl bei der Polizei als auch bei der Justiz \n\ndie M\u00f6glichkeiten erweitern und verbessern, dort auf \n\nFalschinformationen zu reagieren. Ich habe auch in \n\nChemnitz wieder geh\u00f6rt, dass gerade der Polizei und der \n\nJustiz \u2013 den Gerichten, der Staatsanwaltschaft \u2013 eine \n\ngro\u00dfe Achtung entgegengebracht wird, dass man ein \n\ngro\u00dfes Vertrauen in diese Arbeit hat. Erstens teile ich dies \n\nund bin zweitens der Meinung, dass wir diesen Institutio-\n\nnen auch die M\u00f6glichkeit geben sollten, noch st\u00e4rker \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7208 \n\ndar\u00fcber zu informieren, was tats\u00e4chlich passiert, und auch \n\nzu widersprechen, wenn Falsches behauptet wird. \n\nGenauso ist es wichtig \u2013 das sehen wir jetzt bei dem Fall \n\nin Chemnitz, aber auch bei dem Vorfall, den wir einige \n\nWochen davor in Plauen hatten \u2013, dass klar ist, wenn es \n\nAngriffe gibt, wenn Straftaten begangen werden, was \n\nschlie\u00dflich herauskommt, wer wie verurteilt wird. Die \n\nInformation dar\u00fcber ist zentral f\u00fcr die Anerkennung des \n\nRechtsstaates. Deswegen wollen wir dem Justizminister \n\nund dem Innenminister dabei helfen, dass sie mehr \n\nM\u00f6glichkeiten erhalten, auch diese Arbeit zu leisten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch habe den Justizminister beauftragt, gemeinsam mit der \n\nStaatsanwaltschaft eine Konzeption auszuarbeiten f\u00fcr eine \n\nNull-Toleranz-Strategie und f\u00fcr beschleunigte Verfahren. \n\nWir haben erlebt, wie es in Leipzig gelungen ist, inner-\n\nhalb von 17 Stunden eine Person zu verurteilen, die im \n\nStadion einen Hitlergru\u00df gezeigt hat. Das ist ungef\u00e4hr die \n\nGeschwindigkeit, die ich mir vorstelle; \n\n(Zuruf von der AfD) \n\ndie auch Wirkung entfaltet und die f\u00fcr diese Straftat auch \n\nangemessen ist, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir erleben schon heute \u2013 und das haben wir auch in \n\nChemnitz in erschreckender Weise erlebt \u2013, wie aus \n\nWorten Taten werden. Der Angriff auf unbescholtene \n\nB\u00fcrger mit ausl\u00e4ndischem Aussehen oder auf Journalisten \n\noder auf Abgeordnetenb\u00fcros wird angestiftet durch Reden \n\nund durch Propaganda im Internet. Meine Damen und \n\nHerren, Begriffe, wie sie die AfD-Fraktion verwendet \u2013 \n\n\u201eMerkels G\u00e4ste\u201c, \u201eVolksverr\u00e4ter\u201c \u2013, sind nicht nur ehrver-\n\nletzend, sie sorgen auch f\u00fcr eine Radikalisierung in der \n\nGesellschaft. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den LINKEN, den \n\nGR\u00dcNEN und den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDeswegen sage ich Ihnen ganz deutlich: Sie sind f\u00fcr die \n\nSpaltung in unserem Land zu gro\u00dfen Teilen verantwort-\n\nlich. Sie sind f\u00fcr die Dinge, die in Chemnitz sind, mitver-\n\nantwortlich. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie brechen Gesetze!) \n\nIch muss Ihnen sagen: Nach dem Besuch der Bundes-\n\nkanzlerin und Ihrem Auftritt vor dem Landtag habe ich \n\ngelernt, dass ich ein Volksverr\u00e4ter bin. Ich habe es in \n\nChemnitz jemandem gesagt, der mich daraufhin ange-\n\nsprochen hat: Volksverr\u00e4ter, meine Damen und Herren, \n\nsind die Leute, die in Berlin-Pl\u00f6tzensee erh\u00e4ngt und \n\nerschossen wurden. Wer solche Begriffe verwendet, stellt \n\nsich au\u00dferhalb jeder Rechtsordnung. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nSeit dieser Woche, meine Damen und Herren, kann auch \n\njeder in unserem Land und dar\u00fcber hinaus wissen, wes \n\nGeistes Kind diese Partei ist und ihre f\u00fchrenden Funktio-\n\nnen. Wer sich gemeinsam bei einer Kundgebung in die \n\nerste Reihe stellt mit Leuten, die \u00fcber Ausl\u00e4nder als \n\n\u201eGelumpe\u201c, \u201eDreckszeug\u201c oder \u201eViehzeug\u201c sprechen, der \n\nstellt sich ebenfalls au\u00dferhalb jeder Rechtsordnung. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDeswegen ist ganz klar: Das ist keine Alternative f\u00fcr \n\nDeutschland, sondern diese Partei will eine Alternative \n\nvon Deutschland. Dem werden wir uns alle entgegenstel-\n\nlen, meine Damen und Herren. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf von der AfD: So ein Kasperle!) \n\nLassen Sie mich zum Ende der Regierungserkl\u00e4rung noch \n\neinmal auf Chemnitz zur\u00fcckkommen. Diese Stadt hat \n\nsich, wie keine andere im Freistaat Sachsen \u2013 und bis \n\nvielleicht auf Potsdam in den neuen L\u00e4ndern \u2013, nach 1990 \n\nneu erfunden. Sie hat eine positive Entwicklung genom-\n\nmen, hat ein neues Gesicht bekommen. \n\nIch bin voller Begeisterung und Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr das, \n\nwas die Menschen in dieser Stadt erreicht haben und wie \n\ndiese Stadt zum Bl\u00fchen gekommen ist. Ich m\u00f6chte Ihnen \n\nsagen: Ich vertraue der Oberb\u00fcrgermeisterin. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist klar!) \n\nIch habe mit den Fraktionsvorsitzenden im Stadtrat \n\ngesprochen, mit den Ortschaftsratsvorsitzenden. Ich habe \n\nmit den Abgeordneten aus Chemnitz diskutiert. Wir haben \n\ndie Amtsleiter kennengelernt. Wir haben mit vielen \n\nUnternehmern, Vereinsvorsitzenden, den Kulturschaffen-\n\nden gesprochen und ich bin der festen Meinung: Chem-\n\nnitz ist bei diesen engagierten Menschen in guten H\u00e4nden, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den LINKEN, den \n\nGR\u00dcNEN und den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung unterst\u00fctzt Chemnitz bei \n\nihrer weiteren positiven Entwicklung. \n\nWir wollen, dass diese Metropole noch st\u00e4rker wird, noch \n\nmehr zum Motor f\u00fcr Gesamts\u00fcdwestsachsen. Das ist die \n\nAufgabe. Sie haben auch das Potenzial daf\u00fcr. Wir arbeiten \n\ndaf\u00fcr, dass der gesellschaftliche Zusammenhalt in der \n\nStadt und hier im Land gest\u00e4rkt wird, und wir wissen, \n\ndass Demokratie und Rechtsstaatlichkeit die Grundpfeiler \n\nunseres friedlichen Zusammenlebens sind. Der Satz des \n\nVerfassungsrichters Ernst-Wolfgang B\u00f6ckenf\u00f6rde, dass \n\nder freiheitliche, s\u00e4kularisierte Staat von Voraussetzungen \n\nlebt, die er selbst nicht garantieren kann, ist 40 Jahre alt. \n\nAber er ist heute genauso aktuell wie damals. Die Vertei-\n\ndigung der Demokratie, meine Damen und Herren, hat nie \n\nhttps://de.wikipedia.org/wiki/Ernst-Wolfgang_B%C3%B6ckenf%C3%B6rde\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7209 \n\nein Ende, sie muss immer wieder neu errungen werden. \n\nWir arbeiten daran, es ist eine gro\u00dfe Aufgabe, wir haben \n\nviel zu tun. Packen wir es an! \n\n(Starker, lang anhaltender Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD, den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Dr. Kirsten Muster, fraktionslos \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nMinisterpr\u00e4sidenten. Wir kommen zur Aussprache \u00fcber \n\ndie Regierungserkl\u00e4rung. Die folgenden Redezeiten f\u00fcr \n\ndie Fraktionen wurden festgelegt: CDU 33 Minuten, DIE \n\nLINKE 24 Minuten, SPD 16 Minuten, AfD 12 Minuten, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 12 Minuten, fraktionslose \n\nMdL je 1,5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten \n\nRunde: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile das Wort der Fraktion DIE LINKE. Das Wort \n\nhat Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Lassen \n\nSie mich mit einer kleinen Geschichte beginnen. In der \n\nvergangenen Woche habe ich mir Medienberichte \u00fcber die \n\nEreignisse in Chemnitz angeschaut, vor allem vom \n\nMontagabend. Pl\u00f6tzlich erschallten aus meinem Rechner \n\ndie Rufe \u201eAusl\u00e4nder raus! Ausl\u00e4nder raus!\u201c. Mein sechs-\n\nj\u00e4hriger Sohn stand neben mir und fragte mich: \u201ePapa, \n\nwas sind denn Ausl\u00e4nder?\u201c. Ich erz\u00e4hlte ihm, dass seine \n\nAsia aus seiner Kindergartengruppe eine Ausl\u00e4nderin ist. \n\nDaraufhin sagt er mir: \u201eWarum soll sie raus? Sie hat mir \n\ndoch schon ein paarmal geholfen. Das sind doch dumme \n\nMenschen, die das sagen.\u201c. Es ist also ganz einfach, eine \n\nHaltung anzunehmen. Wenn es ein Sechsj\u00e4hriger schafft, \n\nk\u00f6nnen es Erwachsene, meine Damen und Herren, auch. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Ich habe Ihnen bei \n\nIhrer Pressekonferenz der vergangenen Woche am Diens-\n\ntag nach den Vorf\u00e4llen von Chemnitz aufmerksam zuge-\n\nh\u00f6rt. Ich habe den Journalistinnen und Journalisten \n\ngesagt, dass ich Ihre wohlfeilen Worte vernommen habe. \n\nNach Ihrer jetzigen Regierungserkl\u00e4rung bleibt f\u00fcr mich \n\nwieder die entscheidende Frage offen: Meint der Mann \n\ndas ernst oder redet er so, weil das gerade von ihm erwar-\n\ntet wird? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Genau so!) \n\nSie geben sich zwar redlich M\u00fche, den Anschein zu \n\nerwecken, sich einem Problem zu stellen, aber aus meiner \n\nSicht klappt das nicht so recht. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Richtig!) \n\nDenn was jahrzehntelang durch die s\u00e4chsische CDU, \n\ndurch Ihre Fraktion, negiert wurde, kann schwer mit \n\neinem Mal glaubw\u00fcrdig bejaht werden. Ihre CDU, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, kommt mir vor wie die drei Affen: \n\nnichts sehen, nichts h\u00f6ren und nichts sagen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Quatsch!) \n\nDa Sie der Chef dieser Partei hier in Sachsen sind, sind \n\nSie f\u00fcr mich der Inbegriff dessen, Sie sehen, aber Sie \n\nschauen nicht richtig hin. Sie h\u00f6ren, aber Sie h\u00f6ren nicht \n\nrichtig zu. Sie reden viel, sagen aber nicht wirklich etwas. \n\nIch sage Ihnen, worum es geht: Es geht um Sachsens \n\nProblem mit den extremen Rechten, mit dem Rassismus, \n\nmit Fremdenfeindlichkeit, mit einer rechten Bewegung, \n\ndie sich in diesem Land ausbreitet. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich war wie Sie in Ostritz vor Ort \n\nbei den Gegenprotesten des Rechtsrockkonzertes. Ich bin \n\nbei der Veranstaltung \u201eRechts rockt\u201c nicht gewesen, aber \n\nbeim Friedensfest auf dem Markt, wie Sie. Auf dem \n\nFriedensfest haben Sie eine bemerkenswerte Aussage \n\ngetroffen, nachdem Sie Sebastian Krumbiegel von den \n\nPrinzen getroffen haben. Sie haben \u00f6ffentlich die von den \n\nLINKEN organisierte Veranstaltung gelobt. Sie haben sie \n\nals Beitrag zum zivilgesellschaftlichen Widerstand gegen \n\nNazis gew\u00fcrdigt. In den Medien galt das sp\u00e4ter als einma-\n\nlige Sache in Sachsen. \n\nIch war, so wie Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, am 1. Mai \n\ndieses Jahres in Chemnitz. Hier haben Sie nicht nur bei \n\nder DGB-Kundgebung gesprochen, sondern auch gemein-\n\nsam mit vielen anderen, unter anderem auch wieder mit \n\nmir, ein Transparent getragen, auf dem stand: \u201eVielfalt. \n\nGerechtigkeit. Solidarit\u00e4t. Chemnitz \u2013 dem Rassismus \n\nkeine Chance\u201c. Auch das war bis jetzt mit keinem CDU-\n\nMinisterpr\u00e4sidenten in Sachsen vorstellbar. \n\nHier h\u00f6rt es dann allerdings auf; denn was ich dann schon \n\nnicht mehr verstanden habe, war Ihre Erkl\u00e4rung einige \n\nTage sp\u00e4ter, Ihre Erkl\u00e4rung, warum Sie nicht l\u00e4nger \n\ngeblieben sind. Das hatte wieder mit der Band \u201eKraft-\n\nklub\u201c aus Chemnitz zu tun. Zitat von Ihnen: \u201eIch bin da \n\nein St\u00fcck mitgelaufen, aber als dann das Konzert mit \n\ndieser unm\u00f6glichen linken Band begonnen hatte, war ich \n\nnicht mehr dabei, weil ich mit denen auch nichts zu tun \n\nhaben will.\u201c \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSie waren halt nicht mehr in Chemnitz, sondern in Lim-\n\nbach-Oberfrohna, wo Sie diese Aussage beim Sachsenge-\n\nspr\u00e4ch getroffen haben. Sie dachten sich wohl, dass es \n\nvielleicht der Mehrheit des dortigen Publikums mit \n\ndiesem Spruch besser gefallen k\u00f6nnte. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das geht  \n\nmal so, mal so, je nach Tagesform!) \n\nAm vergangenen Donnerstag dann lobten Sie in Chem-\n\nnitz, dass \u201eKraftklub\u201c das gro\u00dfartige Konzert dieser \n\nWochen in Chemnitz organisieren w\u00fcrde. Aber nach \n\nZwischenrufen aus dem Publikum meinten Sie dann \n\nwieder, na ja, ich kann das ja nicht verbieten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nGenau solche Aussagen lassen mich an Ihrer Glaubw\u00fcr-\n\ndigkeit zweifeln. Sie sind nur dann aktiv und offensiv \n\ngegen Rassismus, wenn Sie damit beim aktuellen Publi-\n\nkum punkten k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7210 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIhr Kernproblem, Herr Ministerpr\u00e4sident, ist Ihre Wider-\n\nspr\u00fcchlichkeit, mit der Sie ein typischer Vertreter der \n\ns\u00e4chsischen Union sind. Auf der einen Seite haben Sie \n\nden Staat von den Menschen entfernt, Schulen, Polizeire-\n\nviere und \u00c4mter geschlossen, eine Kreisgebietsreform \n\ndurchgesetzt und die Gemeindezusammenschl\u00fcsse voran-\n\ngetrieben, und das alles, ohne auf die Identit\u00e4t der Men-\n\nschen vor Ort R\u00fccksicht zu nehmen. Auf der anderen \n\nSeite wollen Sie den Menschen in den Sachsengespr\u00e4chen \n\nganz nah sein, nennen Heimat als Kraftquelle der Gesell-\n\nschaft. Das ist unglaubw\u00fcrdig; es sei denn, Sie er\u00f6ffnen \n\nwieder die Schulen vor Ort, Sie machen die Polizeireviere \n\nwieder auf, richten neue \u00c4mter ein und machen die \n\nGemeindezusammenschl\u00fcsse r\u00fcckg\u00e4ngig. \n\nNun reden Sie hier und bei allen anderen Ihrer Auftritte in \n\nSachsen nicht als Privatperson, sondern als Ministerpr\u00e4si-\n\ndent des Freistaates Sachsen und im Ehrenamt auch als \n\nCDU-Landesvorsitzender. So haben Ihre Worte, Ihre \n\nTaten eine Bedeutung, zumindest sollten sie sie haben. \n\nNach den Stra\u00dfenschlachten in Heidenau vor der Gefl\u00fcch-\n\ntetenunterkunft und nach dem Besuch der Bundeskanzle-\n\nrin in Heidenau einige Tage sp\u00e4ter hat sich auch der \n\nS\u00e4chsische Landtag mit den Ausschreitungen in Heidenau \n\nbesch\u00e4ftigt. \n\nIn dieser Sitzung hat der damalige Ministerpr\u00e4sident \n\nStanislaw Tillich erstmalig \u00f6ffentlich zugegeben, dass das \n\nProblem des Rechtsextremismus in Sachsen untersch\u00e4tzt \n\nwurde. Zitat: \u201eJa, es stimmt. Sachsen hat ein Problem mit \n\nRechtsextremismus, und es ist gr\u00f6\u00dfer als viele, ich sage es \n\nehrlich, auch ich, wahrhaben wollten.\u201c So weit der Minis-\n\nterpr\u00e4sident Tillich. \n\nIch habe ihm damals nach seiner Rede Respekt gezollt. \n\nJedoch \u2013 und damit komme ich wieder zu Ihnen, dem \n\ndamaligen Generalsekret\u00e4r des Landesvorsitzenden \n\nTillich und heutigen Ministerpr\u00e4sidenten: Was hat denn \n\ndie CDU-Staatsregierung aus Heidenau und den Aussagen \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten Tillich gelernt? Was hat denn die \n\ns\u00e4chsische CDU daraus gelernt? Meiner Meinung nach \n\nnichts, wirklich nichts. \n\nHeute haben Sie wieder diese hilflosen Erkl\u00e4rversuche \n\ngemacht, wieder die Ank\u00fcndigung von Handeln seitens \n\nder CDU-Staatsregierung, wieder der Hinweis auf die \n\nSoko Rex, das Operative Abwehrzentrum und das jetzige \n\npolizeiliche Terror- und Extremismusabwehrzentrum und \n\nnat\u00fcrlich auch das Projekt \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c, das die \n\nSPD der s\u00e4chsischen CDU \u00fcberhaupt abringen musste. \n\nMeine Herren, meine Damen von der s\u00e4chsischen CDU, \n\ndas reicht nicht. Das sind leider nichts weiter als wohlfeile \n\nWorte, Herr Ministerpr\u00e4sident. Was Ihnen fehlt, ist der \n\nWille, die Haltung der s\u00e4chsischen Union zum Thema \n\nextreme Rechte zu \u00e4ndern. F\u00fcr viele innerhalb der s\u00e4chsi-\n\nschen CDU steht der Feind links und nicht rechts. Sie \n\nnegieren ein vorherrschendes Problem seit vielen Jahren. \n\nSie kriminalisieren lieber zivilgesellschaftlichen Protest, \n\nund darin sind Sie echt spitze. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nDa Sie bei der CDU in dieser Angelegenheit an Ged\u00e4cht-\n\nnisschwund leiden, helfe ich Ihnen noch einmal auf die \n\nSpr\u00fcnge. Der europaweit gr\u00f6\u00dfte Nazi-Aufmarsch wurde \n\nim Jahr 2010 von 12 000 Menschen gestoppt, die sich \n\ndenen entgegenstellten. Jahr f\u00fcr Jahr missbrauchte dieser \n\nAufmarsch das Gedenken an die Zerst\u00f6rung Dresdens im \n\nZweiten Weltkrieg. Jetzt raten Sie einmal, wer den zivil-\n\ngesellschaftlichen Protest als kriminell bezeichnet hat. Na \n\nklar, die CDU Sachsen. Oder Stichwort Extremismusklau-\n\nsel, der von der CDU Sachsen gepflegte Generalverdacht \n\ngegen zivilgesellschaftliche Initiativen und Institutionen. \n\nJeder Protest, der \u00fcber einmal kurz \u201ean der Gardine \n\nwackeln\u201c hinausging, wenn sich Nazis irgendwo breitma-\n\nchen wollten, wurde von der s\u00e4chsischen CDU f\u00fcr krimi-\n\nnell erkl\u00e4rt und als linksextrem stigmatisiert. \n\nDie CDU war es, die sich oftmals verweigerte, vor allem \n\nwenn es darum ging, sich breiten B\u00fcndnissen anzuschlie-\n\n\u00dfen und gemeinsam gegen Nazis irgendwo Gesicht zu \n\nzeigen. Jeder Protest gegen rechts ist bei Ihnen links. Da \n\nkommt dann Ihre Extremismusdoktrin dazwischen, und \n\ndeshalb k\u00f6nnen Sie nicht dabei sein. Es waren vor allem \n\ndie CDU-B\u00fcrgermeister, die am liebsten nicht dar\u00fcber \n\nsprechen wollten, wenn es rechte Vorf\u00e4lle in ihrer Kom-\n\nmune gab. Es hat ja dem Tourismus geschadet. Letztend-\n\nlich sind es die CDU-Innenminister gewesen, denen jedes \n\nMittel recht war, wenn es um die Vorwegkriminalisierung \n\nlinker Demonstranten und Demonstrantinnen ging, wenn \n\nes um die Einsch\u00fcchterung vor Ort auf Demos ging. \n\nVielleicht erinnert sich der eine oder andere an Wurzen \n\nvor einem Jahr. Eine SEK-Mannschaft in militarisierter \n\nVollmontur hat an der Route der Demo Aufstellung \n\ngenommen. Wenn es also gegen links geht, ist man in \n\nSachsen schon in der Lage, alles aufzubieten, was man \n\nhat \u2013 im Gegensatz zum letzten Montag in Chemnitz. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das war ja Staatsversagen!) \n\nWeil wir gerade bei diesem Polizeieinsatz sind, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident: Ob Sie es nun wahrhaben wollen oder \n\nnicht, es war kein erfolgreicher Polizeieinsatz. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Richtig!) \n\nDas zuzugeben hei\u00dft nicht, den Polizeibeamten in den \n\nR\u00fccken zu fallen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nEs zeigt Ihnen und der geneigten \u00d6ffentlichkeit n\u00e4mlich \n\nnur, es soll aus Fehlern gelernt werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema der Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung lautet: \u201eF\u00fcr eine demokratische Gesell-\n\nschaft und einen starken Staat\u201c. Ja, wir brauchen einen \n\nStaat, der die demokratische Gesellschaft sch\u00fctzt. Die \n\nBek\u00e4mpfung, Aufkl\u00e4rung und Bestrafung von Kriminali-\n\nt\u00e4t geh\u00f6rt dazu; denn jedes Opfer von Verbrechen ist ein \n\nOpfer zu viel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7211 \n\nAuch mich hat der Tod von Daniel in Chemnitz betroffen \n\ngemacht. Mann oder Frau darf sich dar\u00fcber auch emp\u00f6-\n\nren. Daniel H. war nach allem, was wir bisher wissen, ein \n\nlebensfroher und freundlicher Mensch. Er war 20 Jahre \n\nj\u00fcnger als ich. Er sollte also eigentlich noch sehr viel \n\nLeben vor sich haben, ein Leben mit Liebe, Freude \n\nmiteinander, aber auch mit vielen geteilten Erlebnissen. \n\nDieses Leben wurde ihm entrissen und damit auch seiner \n\nFrau, seinem Kind und allen, die gern mit ihm zusammen \n\ngewesen sind. \n\nWas aber seit diesem Verbrechen durch AfD, Pegida, Pro \n\nChemnitz und andere Rechte auf den Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen \n\nin Chemnitz veranstaltet wurde, ist einfach nur ekelerre-\n\ngend. Sie sind verantwortlich daf\u00fcr, dass ein rechter Mob \n\nAngst und Schrecken verbreitet und Jagd auf anders \n\naussehende Menschen gemacht hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Urban, Herr H\u00fctter, Sie und Ihre blau-braune Truppe \n\nhaben meine ganze Verachtung, insbesondere gerade, wie \n\nSie den Tod eines Menschen missbraucht haben. Sie reden \n\nvon Sicherheit und verbreiten Unsicherheit. Sie sch\u00fcren \n\n\u00c4ngste und missbrauchen diese f\u00fcr Ihre Zwecke. Sie \n\nrufen nach dem Rechtsstaat, wenn es angemessen er-\n\nscheint und wollen ihn doch abschaffen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was f\u00fcr ein Unsinn!) \n\nIhr politisches Gesch\u00e4ftsmodell ist die Zerst\u00f6rung unserer \n\nZivilgesellschaft. Das werden wir Ihnen auf keinen Fall \n\ndurchgehen lassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie erinnern sich \n\nvielleicht, es gab einmal in Dresden f\u00fcr einen Tag ein \n\ntotales Versammlungsverbot, weil es darum ging, Pegida-\n\nGr\u00fcnder Bachmann vor einem Terroranschlag zu sch\u00fct-\n\nzen. Also, wenn Pegida nicht auf die Stra\u00dfen darf, dann \n\nd\u00fcrfen auch alle anderen nicht auf die Stra\u00dfe, die gegen \n\ndiesen Rassisten protestieren wollen. So geht s\u00e4chsisch. \n\nEtwas untergegangen ist in den letzten Tagen der Vorgang \n\nmit dem ZDF-Team am 16. August 2018 in Dresden. Es \n\nsieht immer nach einem Einzelfall aus, geh\u00f6rt aber in eine \n\nlange Kette von Vorf\u00e4llen, die Sachsen genau in diesem \n\nLicht stehen l\u00e4sst. Sachsen scheint ein Land von Pegidis-\n\nten und Rassisten zu sein, und dazu kommt noch eine \n\nHand voll Deppen. Das aber ist falsch. \n\nEs gibt gl\u00fccklicherweise auch das andere Sachsen. Das \n\nhaben wir nicht zuletzt an diesem Montag in Chemnitz \n\nbei dem Konzert, das \u201eKraftklub\u201c organisiert hat, erlebt. \n\nDa waren 65 000 Leute dabei, 65 000, die ein Zeichen \n\ngesetzt haben \u2013 einfach gro\u00dfartig. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Tourismus!) \n\nMein Problem ist schon lange nicht mehr der einzelne \n\nPolizeibeamte, der einzelne Verwaltungsmitarbeiter oder \n\nder einzelne Demonstrant. Mein Problem ist eine CDU-\n\nStaatsregierung, sind die CDU-Abgeordneten, die endlich \n\nbegreifen m\u00fcssen, dass sie das Problem in diesem Land \n\nsind. \n\n(Lachen und Zurufe von der CDU) \n\nDenn Sie akzeptieren, Sie verharmlosen, Sie negieren, Sie \n\nzeigen mit dem Finger auf andere. Dabei sind Sie es, die \n\ndas Bild von Sachsen in der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4gen. Ihre \n\nEinstellung, Ihre Haltung sind das, was das Bild von \n\nSachsen ausmacht. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nGerne nehme ich, Herr Ministerpr\u00e4sident, Ihre Bitte auf, \n\nes m\u00f6ge nicht alles schlechtgeredet werden. Man m\u00f6ge \n\nbitte zum Wohle der Menschen in Sachsen zusammenar-\n\nbeiten. Ich habe schon einmal Ihrem Vorg\u00e4nger und der \n\nKoalition ein B\u00fcndnis f\u00fcr Humanit\u00e4t angeboten, damals, \n\nals die sogenannte Nein-zum-Heim-Bewegung \u00fcberall \n\nUnfrieden und Hass verbreitete und den N\u00e4hrboden f\u00fcr \n\nGewalt gegen Gefl\u00fcchtete legte. Ich habe angeboten, dass \n\nwir gemeinsam partei\u00fcbergreifend vor Ort f\u00fcr eine huma-\n\nne Gesellschaft ohne Ausgrenzung k\u00e4mpfen. Aber es war \n\nHerr Kupfer, der als CDU-Fraktionsvorsitzender ein \n\nsolches gemeinsames B\u00fcndnis f\u00fcr Humanit\u00e4t ausgeschla-\n\ngen hat. Er pflegt stattdessen lieber sein Mantra, die \n\nSachsen seien \u2013 Zitat \u2013 \u201eskeptisch vor dem Fremden. Das \n\nist aber auch ihr gutes Recht.\u201c Diese Erkl\u00e4rung ist seit \n\n2016 offenbar das Dogma der s\u00e4chsischen CDU, dem sie \n\nalles unterordnet. \n\nDa ich aber ein unersch\u00fctterlicher Optimist bin, erneuere \n\nich mein Angebot. Es gab aus meiner Sicht zwischenzeit-\n\nlich ein positives Beispiel in Sachsen: \u201eDresden Respekt\u201c, \n\nbei dem wir von Prof. Ehninger partei\u00fcbergreifend zu-\n\nsammengebracht wurden. Sie erinnern sich, Herr Minis-\n\nterpr\u00e4sident: Sie haben als General f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nCDU und ich als Vorsitzender der s\u00e4chsischen LINKEN \n\nunterschrieben und an einer gemeinsamen Pressekonfe-\n\nrenz teilgenommen. Es geht also, wenn Sie wollen. Also \n\nfordern Sie nicht die Menschen auf, sich einen Ruck zu \n\ngeben, sondern fangen Sie bei sich selbst an. Geben Sie \n\nsich einen Ruck! \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Dann steht der \n\nZusammenarbeit ja nichts mehr im Wege!) \n\nWorum geht es? Ich zitiere den Schluss der gemeinsamen \n\nErkl\u00e4rung von \u201eDresden Respekt\u201c: \n\n\u201eWir wollen in einer Gesellschaft leben, die solidarisch \n\nist, offen f\u00fcr Neues und f\u00fcr andere. Es ist unsere humani-\n\nt\u00e4re Pflicht, hilfsbed\u00fcrftige Menschen zu unterst\u00fctzen. \n\nHumanit\u00e4t und Empathie sind st\u00e4rker als Hass und Ge-\n\nwalt, b\u00fcrgerliches Engagement st\u00e4rker als Abwehr. Trotz \n\nunterschiedlicher politischer Meinungen einen uns die \n\nGrundrechte unseres Grundgesetzes. Wir wehren uns \n\ngegen die Feinde der Demokratie mit allen uns zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Mitteln, aber wir bieten allen den Dialog \n\nan, die an einer L\u00f6sung orientiert sind! Wir stehen auf \n\ngegen Gewalt und Ausgrenzung! Wir treten ein f\u00fcr Tole-\n\nranz und Respekt! Zeigen wir Mut und Menschlichkeit! \n\nDarin sind wir uns einig.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7212 \n\nSo weit ein Auszug aus einer Erkl\u00e4rung, die wir beide \n\ngemeinsam unterschrieben haben. \n\nWas also hindert uns daran, das gerade in Chemnitz zu \n\nprobieren oder in ganz Sachsen? Was hindert uns, uns \n\nzusammenzusetzen, weitere Akteurinnen und Akteure \n\neinzuladen und nach gemeinsamen Strategien zu suchen, \n\num eine tief gespaltene Stadtgesellschaft, ein tief gespal-\n\ntenes Land wieder zu einen? Grundlage bei diesen Ge-\n\nspr\u00e4chen und gemeinsamen Aktionen sind Toleranz und \n\ngegenseitige Achtung. \n\nWeil manche Projekte auch Geld kosten werden, mache \n\nich Ihnen einen weiteren Vorschlag: Lassen Sie die immer \n\nsinnloser gewordene Standortkampagne \u201eSo geht s\u00e4ch-\n\nsisch\u201c auslaufen. Nutzen wir das Geld f\u00fcr zivilgesell-\n\nschaftliche Projekte, die das Image des Freistaates lang-\n\nfristig und nachhaltiger verbessern, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Oh! Langweiliger Vorschlag!) \n\nanstatt f\u00fcr Werbefilmchen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Damit Gegenwart und \n\nZukunft bew\u00e4ltigt werden, muss man zun\u00e4chst aber die \n\nAltlasten der Vergangenheit aufarbeiten. \n\n(Zuruf von der AfD: Davon habt ihr ja Ahnung!) \n\nIch finde, Sie k\u00f6nnten sich hinsichtlich der 28 Jahre \n\nCDU-Regierung in Sachsen einmal dazu durchringen, \n\nnachdem Sie uns das seit 28 Jahren mit Blick auf 40 Jahre \n\nSED-Herrschaft regelm\u00e4\u00dfig erz\u00e4hlen. Wir haben uns mit \n\ndem Scheitern des real existierenden Sozialismus viele \n\nJahre lang unter Schmerzen auseinandergesetzt. \n\n(Lachen bei der CDU, der AfD und  \n\nden fraktionslosen Abgeordneten \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Aber nichts verstanden! \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Im  \n\nGegensatz zu Ihnen haben wir das getan! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Ja, ist klar! Stuhlkreis!) \n\nSie hingegen, meine Damen und Herren von der CDU, \n\nstehen bei der Aufarbeitung Ihres Scheiterns im Umgang \n\nmit rechten Tendenzen noch nicht einmal am Anfang. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Kretschmer, Sie sagten: \u201eWir \n\nf\u00fchren einen entschiedenen Kampf gegen Rassismus und \n\nFremdenfeindlichkeit. Dieser Kampf geht uns alle an. Wir \n\nbrauchen einen Ruck in Deutschland, auch in der s\u00e4chsi-\n\nschen Gesellschaft. Wir brauchen die breite Unterst\u00fctzung \n\naus der Bev\u00f6lkerung, um diesen Kampf zu gewinnen.\u201c \n\n\u201eWenn sie jetzt verzweifelt nach einer mutigeren, aktive-\n\nren Zivilgesellschaft rufen, ist das zynisch\u201c, schreibt \n\nmeine Fraktionskollegin Kerstin K\u00f6ditz dieser Tage in der \n\n\u201etaz\u201c. Recht hat sie. \n\nDeshalb w\u00e4re zun\u00e4chst einmal eine echte, ehrliche, \n\numfassende Entschuldigung f\u00e4llig \u2013 selbstverst\u00e4ndlich \n\nnicht bei meiner Partei, aber bei der Zivilgesellschaft hier \n\nim Freistaat Sachsen. Diese rei\u00dft sich seit Jahren ein Bein \n\naus, um Schlimmeres zu verhindern, und bekommt dabei \n\nvon der CDU durchweg St\u00f6cke in die Speichen geworfen. \n\nDie s\u00e4chsische CDU war es, die uns in Sachsen seit \n\nJahren immer weiter in diesen Strudel gerissen hat. \n\nBiedenkopfs Aussage zur Immunit\u00e4t der Sachsen dem \n\nRechtsextremismus gegen\u00fcber ist ja nun wirklich gen\u00fc-\n\ngend zitiert worden. Viele weitere s\u00e4chsische CDU-\n\nPolitiker haben sich in den letzten Jahren aber ebenfalls \n\nmit drastischen Positionen zu Wort gemeldet. \n\nErinnern m\u00f6chte ich an den CDU-Bundestags-\n\nabgeordneten Henry Nitzsche, der 2005 den Patriotismus \n\nals n\u00f6tig angesehen hat, um \u201eendlich\u201c vom \u201eSchuldkult\u201c \n\nherunterzukommen und damit \u201eDeutschland nie wieder \n\nvon \u201eMulti-Kulti-Schwuchteln\u201c in Berlin regiert werde. \n\nIch erinnere an den CDU-Bundestagsabgeordneten \n\nArnold Vaatz, der bis 2007 dem Studienzentrum Weikers-\n\nheim angeh\u00f6rt hat, einer Denkfabrik der neuen Rechten. \n\nIch erinnere auch an den s\u00e4chsischen CDU-Fraktions-\n\nvorsitzenden Frank Kupfer, der 2015 das 19-Punkte-\n\nPapier der Pegida ein \u201eGespr\u00e4chsangebot\u201c nannte, wel-\n\nches er sofort unterschreiben k\u00f6nne. \n\nIch m\u00f6chte auch an den Mei\u00dfner CDU-Stadtrat J\u00f6rg \n\nSchlechte erinnern, der 2016 linke Aktivistinnen und \n\nAktivisten \u201eDreckzecken\u201c und \u201eheimatlose Br\u00fcllaffen\u201c \n\nnannte. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, waren Sie es nicht, der 2015 den \n\nButters\u00e4ureanschlag auf die Wohnung des Justizministers \n\nGemkow dem linken Spektrum zuordnete? Schrieben Sie \n\nnicht damals auf Twitter: \u201eLinksextremisten erobern \n\nimmer mehr Stadtraum, Stadtpolitik. Nicht wegsehen, \n\nhandeln!\u201c \u00dcberf\u00fchrt und verurteilt wurde \u00fcbrigens ein \n\nNazi. Sie fordern heute dazu auf, gegen Fake News \n\nvorzugehen, und waren doch einer der Erfinder und \n\nVerbreiter an vorderster Front. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nZu Recht herrscht heute deutschlandweit Emp\u00f6rung, weil \n\nin Chemnitz Jagd auf anders aussehende Menschen \n\ngemacht worden ist. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Stimmt doch gar nicht!) \n\nWir haben nicht vergessen, dass das leider keine traurige \n\nPremiere war, sondern eine Wiederholung ist. Bei rassisti-\n\nschen Ausschreitungen 2007 in M\u00fcgeln fl\u00fcchteten acht \n\nInder nach einer Auseinandersetzung mit 50 Besuchern \n\neines Stadtfestes, die sie bedrohten und beschimpften. \n\nAufgrund des rassistischen Charakters der Beleidigungen \n\nwurden sp\u00e4ter mehrere Personen wegen Volksverhetzung \n\nverurteilt. \n\nHeute ist die Stunde der Wahrheit. Springt die CDU-\n\ngef\u00fchrte Staatsregierung und endlich auch die von Herrn \n\nKupfer gef\u00fchrte CDU-Fraktion \u00fcber ihren Schatten oder \n\nf\u00fchrt sie Sachsen weiter in den Abgrund? Der Karren \n\nsteckt tief im Dreck, es wird dauern, ihn wieder flott zu \n\nmachen. Eine oder zwei Ma\u00dfnahmen werden nicht ausrei-\n\nchen, auch nicht das, was Sie uns heute hier aufgez\u00e4hlt \n\nhaben, Herr Ministerpr\u00e4sident. Sachsen braucht jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7213 \n\neinen gemeinsamen, konsequenten Einsatz gegen men-\n\nschenverachtende Denkmuster wie Antisemitismus und \n\nandere diskriminierende Einstellungen. \n\nGeben Sie sich doch einmal einen Ruck und \u00f6ffnen Sie \n\nsich unserer Idee, dem Land einen Antisemitismusbeauf-\n\ntragten zu geben. Notwendig sind rasche Aufkl\u00e4rung und \n\nkonsequente strafrechtliche Verfolgung von rechten \n\nStraft\u00e4tern und Hassverbrechern. Dazu braucht man aber \n\nkeinen Verfassungsschutz, zumal Sie diesen seit Montag \n\nvoriger Woche selbst nicht mehr ernst nehmen. Ben\u00f6tigt \n\nwird ausreichend fachkundiges Personal bei Polizei und \n\nJustiz. Daran fehlt es bisher. \n\nNotwendig ist die Entkriminalisierung des vielf\u00e4ltigen \n\nProtestes gegen rechte Aufm\u00e4rsche und Solidarit\u00e4t mit \n\nOpfern rechter Gewalt. Rassistische Einstellungen und \n\nHandlungen m\u00fcssen als Problem benannt werden. Es ist \n\nanalytisch falsch, verallgemeinernd von Extremismus zu \n\nsprechen. Zu lange hat die Politik und haben die Beh\u00f6r-\n\nden unter Anwendung dieses Begriffs die Bedrohungslage \n\nder Rechten verkannt. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung muss daf\u00fcr Sorge tragen, \n\ndass Fort- und Weiterbildungsangebote zur pr\u00e4ventiven \n\nArbeit gegen extreme Rechte im Bereich Jugend- und \n\nSozialarbeit, f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer, f\u00fcr die Verwal-\n\ntung in den Kommunen, f\u00fcr Polizei und Justiz verst\u00e4rkt \n\nwerden. Gerade bei der Polizei, an den Gerichten und im \n\nJustizvollzug mangelt es oft an der n\u00f6tigen Sensibilit\u00e4t f\u00fcr \n\ndieses Thema. Hier k\u00f6nnten Sie als CDU endlich Ihren \n\nWiderstand gegen ein Bildungsfreistellungsgesetz in \n\nSachsen aufgeben. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Meine Damen und Herren von \n\nder CDU-Fraktion! Ihre Erkl\u00e4rungsmuster funktionieren \n\nnicht mehr. Nicht die Gefl\u00fcchteten sind an der tief gespal-\n\ntenen Gesellschaft schuld. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nDas hat niemand gesagt!) \n\nSchuld ist Ihre Politik der Spaltung der Gesellschaft, die \n\nSie seit Jahren betrieben haben. Sie haben die Menschen \n\nverunsichert. Sie haben sie entwurzelt. Sie haben ihnen \n\nihre Zukunft genommen. \n\n(Zuruf von der CDU: Sie h\u00e4tten  \n\nIhre Rede mal anpassen sollen!  \n\nWas reden Sie denn f\u00fcr ein Zeug?) \n\nIn Chemnitz mussten wir erleben, dass es zu einer Allianz \n\naus Normalb\u00fcrgerinnen und Normalb\u00fcrgern und rechten \n\nGewaltt\u00e4tern gekommen ist. Neonazis, Hooligans und \n\nAfD-Anh\u00e4nger haben sich mit Wut- und Hutb\u00fcrgern \n\nverschmolzen \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Mit wem? Mit Blutb\u00fcrgern?) \n\nund empfinden sich als \u201edas Volk\u201c. Das sind sie aber bei \n\nWeitem nicht. Das d\u00fcrfen wir auch niemals zulassen. \n\nEin Wort noch an die Chemnitzerinnen und Chemnitzer. \n\nIch wei\u00df, dass es in Chemnitz nicht nur Nazis, Rassisten, \n\nWutb\u00fcrgerinnen und Wutb\u00fcrger gibt. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\n\u201eNicht nur\u201c, hat er gesagt!) \n\nDa brauche ich mich nur hier im Plenarsaal umzuschauen. \n\nAber wer mit Neonazis und Rechtsextremen mitl\u00e4uft und \n\n\u201eAusl\u00e4nder raus\u201c br\u00fcllt oder das mindestens in Kauf \n\nnimmt, der hat alle meine Sympathien verspielt. Toleranz \n\nund Respekt verbieten es, mit genau solchen Gruppen \n\nmitzulaufen. \n\nWir alle tragen Verantwortung. Wir haben die M\u00f6glich-\n\nkeit, uns zu engagieren \u2013 der eine mehr, der andere \n\nweniger. Wir alle haben die Pflicht, den demokratischen \n\nRechtsstaat, die Grundlagen unseres Gemeinwesens zu \n\nverteidigen. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, jeder Versuch, bei den Rechten \n\nmit AfD-Light-Positionen zu punkten, wird scheitern. Die \n\nRechten werden gewinnen, wenn wir uns weiterhin von \n\nihrer Hetze ihre Themen aufdr\u00fccken lassen. Die Zeit f\u00fcr \n\nentschlossenes Handeln f\u00fcr die Demokraten in unserem \n\nLand ist reif. Wir sind dazu bereit. Herr Ministerpr\u00e4sident, \n\nich hoffe, Sie auch. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nGebhardt, Fraktion DIE LINKE, spricht jetzt Kollege \n\nHartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Herr Land-\n\ntagspr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nDas Mitgef\u00fchl meiner Fraktion gilt auch den Opfern \n\ndieser schrecklichen Tat, die Anlass f\u00fcr die Ereignisse der \n\nvergangenen Woche ist \u2013 und sicherlich auch ein zentraler \n\nTeil unser heutigen Diskussion. Insoweit m\u00f6chte ich am \n\nAnfang deutlich sagen: Wir sollten in einem solchen \n\nProzess auch Ursachen und Wirkungen durchaus ernst \n\nnehmen. \n\nBevor ich mich dem Titel und dem Inhalt der Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung n\u00e4here, m\u00f6chte ich Ihnen zwei Dinge deutlich \n\nsagen. Die CDU steht ganz klar gegen Rechtsextremis-\n\nmus. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nUnd das nicht erst seit gestern, sondern \u2013 das ist ja auch in \n\nder Rede des Ministerpr\u00e4sidenten deutlich geworden \u2013 \n\nseit Mitte der Neunzigerjahre. Gleichwohl geh\u00f6rt auch zur \n\nWahrheit, dass dieses Bem\u00fchen an der einen oder anderen \n\nStelle nicht die Erfolge gezeigt hat und sicherlich auch \n\nmanchmal vielleicht ein klareres Handeln bedingt h\u00e4tte. \n\nIch m\u00f6chte hier deutlich sagen, dass die Auseinanderset-\n\nzung mit Extremismus die Auseinandersetzung mit \n\njeglichen Formen des Extremismus bedingt. Aber ich \n\nlasse nicht zu, dass versucht wird, mich auf eine Seite zu \n\nziehen, und zwar von einer Seite, die sich nicht in der \n\nLage sieht, sich von der anderen Form des Extremismus \n\nzu distanzieren, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7214 \n\nJa, in Chemnitz sind deutlich rote Linien \u00fcberschritten \n\nworden, die ein gesellschaftliches Zusammenleben pr\u00e4gen \n\nsollen. Wir werden diese Grenzen klar ziehen. Aber, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte, Ursa-\n\nche und Wirkung nicht ganz aus dem Blick zu verlieren: \n\nEreignisse, die diese Prozesse beschleunigt haben. \n\nIch glaube schon \u2013 das ist der Kern der Aussage, Herr \n\nFraktionsvorsitzender Gebhardt \u2013, dass Ihr Sohn eine \n\nklare Wahrnehmung hatte, n\u00e4mlich zu der Freundlichkeit \n\ndes M\u00e4dchens. Ich sage Ihnen, wenn es Jassim w\u00e4re, der \n\nm\u00f6glicherweise immer schubst, w\u00e4re die Reaktion eine \n\nandere gewesen. Da sind wir bei einem Kern der Diskus-\n\nsion. Wenn wir Menschen bei uns haben, denen wir helfen \n\nwollen und denen geholfen werden muss, k\u00f6nnen wir \n\nzwei Dinge erwarten: erstens, dass sie dieser Hilfe tat-\n\ns\u00e4chlich bed\u00fcrfen \u2013 daf\u00fcr haben wir ein Verfahren \u2013, und \n\nzweitens, dass sie, wenn sie hier sind, auch eine gewisse \n\nForm von Respekt, Dankbarkeit und Hilfe annehmen. \n\n(Zurufe der Abg. Sarah Buddeberg  \n\nund Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das muss Ihnen nicht gefallen. Dreidimensionalit\u00e4t der \n\nBetrachtung beginnt damit, dass Sie zuh\u00f6ren. Ihre Eindi-\n\nmensionalit\u00e4t bringt Sie gar nicht weiter. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nEs geh\u00f6rt dazu, dass sich die Menschen an die Regeln \n\nhalten. Ein Teil der Wahrheit ist, dass wir \u00dcbergriffe von \n\nAsylbewerbern in diesem Land erleben. Mit denen m\u00fcs-\n\nsen wir uns gleicherma\u00dfen auseinandersetzen. Es ist eben \n\nnicht hinnehmbar, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, wenn wir Situationen erleben, in denen sich \n\nMenschen bedroht f\u00fchlen, egal von wem, aber eben auch \n\nvon Asylbewerbern. 1 200 Mehrfachintensivstraft\u00e4ter \n\nzeigen, dass wir einen Handlungsbedarf haben, vor allem \n\ndeswegen, weil es darum gehen muss, der \u00fcbergro\u00dfen \n\nMehrheit der Menschen, die bei uns Hilfe und Schutz \n\nsuchen, eine klare Perspektive in unserer Gesellschaft zu \n\ngeben. Dazu geh\u00f6rt, dass die Gesellschaft bereit ist, das \n\nmitzutragen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Nachdem Sie so in Wallung sind, lassen Sie mich zum \n\nKern der Rede kommen, und zwar zum Inhalt \u201eF\u00fcr eine \n\ndemokratische Gesellschaft und einen starken Staat\u201c. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Genau!) \n\nIch danke dem Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr seine Rede und \n\nseine Impulse. Ich denke, er hat eine klare Botschaft \n\ngesandt. Nun, meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nvon links, wundert mich Ihre Reaktion eher weniger. Gott \n\nsei Dank wird der Begriff Haltung seit 1989 in diesem \n\nLand nicht mehr durch DIE LINKE definiert, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nSie m\u00f6gen es beklagen, aber es ist die Realit\u00e4t. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir lassen uns \n\nHaltung nicht absprechen. Haltung beginnt bei der Defini-\n\ntion des Grundgesetzes, n\u00e4mlich bei der Definition der \n\nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung und der \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung. Das ist der Kern. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWir reden hier f\u00fcr die Mitte der Gesellschaft. Insoweit \n\nverstehe ich, wenn der Ministerpr\u00e4sident sagt: Wir haben \n\neine klare Position. Aber ich lasse mich weder von rech-\n\nten noch von linken R\u00e4ndern instrumentalisieren, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nSie will gar keiner instrumentalisieren!) \n\nweil wir in der Mitte der Gesellschaft stehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nK\u00fcnstlerische Freiheit, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, ist ein Wesenskern unserer Gesellschaft. Sie \n\nwerden aber auch verstehen, dass ich so manchen Text \n\nnicht gut finde und dessen Inhalt nicht teilen werde und \n\ndeswegen nicht bereit bin, das zu unterst\u00fctzen, ohne damit \n\nk\u00fcnstlerische Freiheit in diesem Land in Abrede zu \n\nstellen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nM\u00fcssen Sie doch gar nicht!) \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich deutlich machen: Der Feind steht \n\nan allen extremistischen R\u00e4ndern. Wir m\u00fcssen uns mit \n\nallen extremistischen R\u00e4ndern auseinandersetzen. Dann \n\nf\u00e4llt es relativ d\u00fcnn aus, wenn Sie die Extremismusklausel \n\nbem\u00fchen, die im \u00dcbrigen abgeschafft wurde, ohne dass \n\nwir den Grundsatz, n\u00e4mlich das Bekenntnis zur freiheit-\n\nlich-demokratischen Grundordnung, in Abrede stellen, der \n\nder Kern des Ganzen ist. \n\nKriminell ist \u00fcbrigens in diesem Land immer noch \u2013 egal \n\nvon welcher Seite \u2013, wer versucht, die Meinungs- und \n\nVersammlungsfreiheit anderer zu beschr\u00e4nken, und zwar \n\ndurch Gewalt und \u00dcbergriffe. Da ist es egal, welches Ziel \n\nund welche Haltung er hat. Er bleibt kriminell, wenn er \n\ndie Rechte anderer mit Gewalt verletzt. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nInsoweit geh\u00f6rt zur Wahrheit auch ein klares Bekenntnis \n\naller Seiten dieses Hohen Hauses \u2013 und da schlie\u00dfe ich \n\nSie ganz klar ein, Herr Gebhardt \u2013 zur Abkehr von allen \n\nextremistischen R\u00e4ndern dieser Gesellschaft und ein \n\nklares Bekenntnis zur Mitte. Wenn Sie ein solches B\u00fcnd-\n\nnis der demokratischen Kr\u00e4fte wollen \u2013 das ist \u00fcbrigens \n\nein Kern der Diskussion, die wir f\u00fchren m\u00fcssen \u2013, dann \n\nmuss es eine klare Grenze zu rechten und linken R\u00e4ndern \n\ngeben, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7215 \n\nIn der Tat \u2013 das hat vielleicht etwas mit der Demonstrati-\n\nonskultur in unserem Land zu tun \u2013 vermisst die Mitte \n\nzurzeit den Raum, in dem sie ihre Position klar artikulie-\n\nren kann. Die demokratische Gesellschaft \u2013 da werden \n\nwir uns sehr schnell einig werden, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, da haben wir keinen Dissens \u2013 beruht \n\nauf dem Willen zu einem Leben in Freiheit, einem Be-\n\nkenntnis zu Grund- und Menschenrechten, zur demokrati-\n\nschen Teilhabe, zur Gewaltenteilung und dem Willen, \n\nMenschen in Notlagen zu helfen, egal, ob sie hier zu \n\nHause sind oder ob sie aus anderen L\u00e4ndern zu uns \n\nkommen. \n\nMancher mag einwenden, dass es sich um Gemeinpl\u00e4tze \n\nhandelt. Aber das sind sie nicht. Es betrifft insbesondere \n\ndie Teilung der staatlichen Gewalt und erst recht die \n\ngelebte Hilfe f\u00fcr Notleidende, die Solidarit\u00e4t oder \u2013 so \n\nk\u00f6nnen Sie es auch altmodisch christlich nennen \u2013 die \n\nBarmherzigkeit. \n\nRichtig ist, dass sich die repr\u00e4sentative Demokratie nicht \n\nim Parlament ersch\u00f6pft. Es besteht Versammlungs- und \n\nDemonstrationsfreiheit. Sie findet jedoch dort ihre Gren-\n\nzen, wo sie in Selbst- und Lynchjustiz \u00fcbergeht oder \n\nRechte anderer beschr\u00e4nkt. Der Staat hat das Gewaltmo-\n\nnopol. Er muss es bewahren und durchsetzen. Insofern \n\nsollte jeder Protestierende seine Verantwortung daf\u00fcr \n\nwahrnehmen. F\u00fcr welche Versammlung er sich entschei-\n\ndet, obliegt letzten Endes ihm selbst. Aber er muss schon \n\ndefinieren: Macht er sich mit denen gemein, die Flaschen \n\nwerfen und Hitlergr\u00fc\u00dfe zeigen, oder mit denen, die rechte \n\noder linke Parolen skandieren? Da muss klar eine Grenze \n\ngezogen werden. Das ist kein Kavaliersdelikt. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nIst \u201eNazis raus!\u201c eine linke Parole? \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Aber  \n\n\u201eDeutschland verrecke!\u201c ist richtig?) \n\nWir sind in der Verantwortung, in der demokratischen \n\nMitte Protestr\u00e4ume zu entwickeln. Protest, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, ist n\u00e4mlich legitim. \n\nIch will vor diesem Hintergrund als Innenpolitiker der \n\nCDU betonen, dass wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nzuh\u00f6ren, wenn sie zweifeln. Dies betrifft ausdr\u00fccklich \n\nauch die Fragen zu Vorstellungen, wie man Notleidenden \n\nhelfen kann, zu Grundlinien der bundesdeutschen Migra-\n\ntionspolitik, zu politischen Vorstellungen \u00fcber die M\u00f6g-\n\nlichkeiten und Grenzen der Integration zugewanderter \n\nMenschen und nicht zuletzt zum Aufbau und zur Arbeits-\n\nweise unserer Sicherheits- und Staatsverwaltung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Diskussion \n\nund der Protest auch zu den Fragen von Asyl- und Migra-\n\ntionspolitik in unserer Gesellschaft sind Teil unserer \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nSolche Zweifel und abweichenden Haltungen zu h\u00e4ufig \n\noptimistischen \u00c4u\u00dferungen der politischen Leistungstr\u00e4-\n\nger und Elite unseres Landes sorgen f\u00fcr Stimmungsspan-\n\nnungen, sorgen auch f\u00fcr entsprechende Repr\u00e4sentations-\n\nl\u00fccken. Ich sage das mit Blick auf einen gro\u00dfen Teil der \n\nProtestierenden. Es bedarf dieses Dialoges, um zu erkl\u00e4-\n\nren, um zu verstehen und die Probleme aufzuarbeiten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist die \n\nWahrheit, und der Ministerpr\u00e4sident hat es deutlich \n\ngesagt: Die Mehrheit in unserem Land will Menschen in \n\nNot helfen. Sie ist bereit, Unterst\u00fctzung zu geben. Dazu \n\nbedarf es klarer Regeln. Es bedarf der Durchsetzung der \n\nentsprechenden Verfahren. Es bedarf des Vertrauens der \n\nB\u00fcrger in den Staat und seine Handlungsweise. \n\nEs sind immer zwei Seiten ein und derselben Medaille. Es \n\ngeht um die Frage, ob ein Mensch hierher kommen kann \n\nund Hilfe erh\u00e4lt oder ob er, wenn er den Anspruch nicht \n\nhat, in die Heimat zur\u00fcckkehren muss. Die Menschen in \n\ndiesem Land erwarten, dass diese Entscheidungen getrof-\n\nfen und vollzogen werden. Sie erwarten zu Recht, dass \n\nwir den Menschen, die eine Perspektive haben, helfen \n\nwollen. Man kann aber auch zu Recht erwarten, dass \n\ndiese sich an die Regeln der Gesellschaft halten. Wenn sie \n\nes nicht tun, muss es entsprechende staatliche Konse-\n\nquenzen geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDas Recht auf Meinung, das Recht, auch andere Meinun-\n\ngen zu haben, auch Meinungen, die mir nicht gefallen, \n\nauch Meinungen, die kritisch zur Migrationspolitik \n\nstehen, sind Teil unserer verfassungsm\u00e4\u00dfigen Norm. Sie \n\nsind Teil des Grundkonsenses aus Freiheit, Menschen-\n\nrechten, Demokratie, Gewaltenteilung, Solidarit\u00e4t und \n\nBarmherzigkeit. Wenn dies nicht infrage gestellt wird, ist \n\nMeinungspluralismus m\u00f6glich. Nur \u2013 meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, diesen Satz sage ich in aller Deut-\n\nlichkeit \u2013: Die freiheitliche demokratische Grundordnung \n\nist die Schmerzgrenze unseres politischen Geh\u00f6rs, nicht \n\ndie politische Liebsamkeit. Doch diese Grenze besteht. \n\nSie ist nicht verhandelbar, und wir werden sie halten. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nLassen Sie mich zum zweiten Punkt kommen, dem \n\nstarken Staat. Eine demokratische Gesellschaft braucht \n\neinen starken Staat. Gemeint ist damit ein Staat, der es \n\nversteht, die Freiheit und die Rechte seiner B\u00fcrger zu \n\nsch\u00fctzen und vor allem auch f\u00fcr deren Sicherheit zu \n\nsorgen. Hierzu leistet die s\u00e4chsische Polizei seit Jahren \n\nGro\u00dfartiges. Die derzeit zum Teil ge\u00e4u\u00dferte Pauschalkri-\n\ntik an der s\u00e4chsischen Polizei ist nicht hinnehmbar. \n\nDennoch ist auch die Polizei nicht frei von Fehlern. Nicht \n\njeder Einsatz kann hundertprozentig gelingen. Damit \n\nm\u00f6chte ich aber nicht gesagt haben und stelle dies aus-\n\ndr\u00fccklich klar, dass ich Kritik am Einsatz am 27. August \n\noder an folgenden Eins\u00e4tzen h\u00e4tte. Die Polizei hat im \n\nRahmen des Kr\u00e4fteeinsatzes der verf\u00fcgbaren Strukturen \n\ndie Lage und den Einsatz ordnungsgem\u00e4\u00df gef\u00fchrt. Aber \n\nzur Ehrlichkeit geh\u00f6rt eben auch, zu sagen, dass wir in \n\nSachsen in unseren polizeilichen Strukturen weiter an der \n\nF\u00fchrungsf\u00e4higkeit, der Lagebeurteilung, den Kommuni-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7216 \n\nkations- und Informationsstrukturen und vor allem auch \n\nam Kr\u00e4fteansatz arbeiten m\u00fcssen. Wir brauchen eine \n\nlebendige Fehlerkultur, die nicht gleichzeitig als Pau-\n\nschalkritik verstanden wird, und eine Differenzierung in \n\nder Beurteilung sowohl polizeilicher Eins\u00e4tze als auch \n\njournalistischer Betrachtung und politischer Bewertung. \n\nVor diesem Hintergrund erinnere ich noch einmal daran, \n\ndass so manche \u00fcberzogene Kritik der Legitimit\u00e4t unserer \n\ndemokratischen Ordnung schwer geschadet hat. Es \n\nbraucht n\u00e4mlich neben Leidenschaft auch Augenma\u00df. Ich \n\nsage das auch vor dem Hintergrund der Pauschalit\u00e4t \u2013 \n\ndarin teile ich ausdr\u00fccklich die Auffassung des Minister-\n\npr\u00e4sidenten \u2013, dass man, je weiter entfernt man von den \n\nEreignissen war, umso pauschaler in der Beurteilung \n\nwurde und eine gesamte Stadt in die Kritik gebracht, \n\njeden Demonstranten pauschal als Rechten verunglimpft \n\nund den Eindruck vermittelt hat, dass der Mob in Form \n\nvon Hetzjagden und Pogromen durch Chemnitz zog. Das \n\nist ein \u00fcberzeichnetes Bild, das den historischen Bez\u00fcgen \n\nsolcher Ereignisse \u00fcberhaupt nicht gerecht wird, sie schon \n\nfast konterkariert und die Menschen diskreditiert. Es \n\nbleibt dabei: Die Ereignisse, die wir dort vorgefunden \n\nhaben, waren schlimm genug. Sie ben\u00f6tigen keine zus\u00e4tz-\n\nliche Skandalisierung, sondern eine objektive Aufarbei-\n\ntung auf einer vern\u00fcnftigen Gespr\u00e4chsebene, gerade im \n\nInteresse der mehr als zweihunderttausend Chemnitzer, \n\ndie sich mit der Mitte dieser Gesellschaft identifizieren \n\nund seit 1990 die ruinierte Stadt wiederaufgebaut und zu \n\ndem gemacht haben, was sie heute ist, meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nNoch schlimmer ist meines Erachtens aber so manche \n\n\u00c4u\u00dferung von Politikern, die zumindest als grob fahrl\u00e4s-\n\nsig einzuordnen ist. Dabei gewinnt man den Eindruck, \n\ndass aus berechtigter Kritik heraus der Bogen \u00fcberspannt \n\nund eine politische Instrumentalisierung gef\u00f6rdert wird. \n\nEs ist nicht in Ordnung, gewaltf\u00f6rmige Proteste und \n\nDemonstrationen zu sch\u00fcren oder Menschen und St\u00e4dte \n\npauschal zu bewerten und zu diskreditieren. Dabei, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren von der AfD, m\u00fcssen \n\nSie sich zumindest f\u00fcr den vergangenen Samstag schon \n\ndie Frage gefallen lassen, wie Sie es mit einer klaren \n\nAbgrenzung zu rechten und sich als rechtsextrem beken-\n\nnenden Strukturen halten. Wenn man sieht, was Sie zum \n\nSchluss alles in Ihre Versammlung aufgenommen haben, \n\nso f\u00e4llt da schon eine Maske \u2013 was Sie nicht mehr so ganz \n\nmit dem Saubermann-Image in Verbindung bringt, das Sie \n\nsonst ja so gern f\u00fcr sich in Anspruch nehmen. \n\nDas l\u00e4sst mich noch einmal zum Kern der demokratischen \n\nGesellschaft kommen. Demokratie lebt nicht nur vom \n\nStreit, sondern sie provoziert ihn sogar. Deshalb sind wir \n\nschlie\u00dflich auch alle hier, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. Wir streiten nicht nur gern, sondern auch notwen-\n\ndigerweise, denn die Demokratie lebt vom Widerspruch. \n\nSie lebt vom Pluralismus und von der Bereitschaft, \n\nunterschiedliche Meinungen gegeneinander in den Wett-\n\nbewerb treten zu lassen. Dies tun wir jedoch auf der Basis \n\ndes vorhin von mir skizzierten Grundkonsenses; aber wir \n\ntun es. Zwar muss weder die AfD noch sonst eine Protest-\n\nbewegung auf Kuschelkurs mit der Regierung und unserer \n\nFraktion sowie diesem Hohen Hause gehen; denn selbst-\n\nverst\u00e4ndlich streiten wir uns auch mit jenen und setzen \n\nuns mit den Argumenten der B\u00fcrger auseinander, doch \n\nwir tun dies in der Absicht, den Grundkonsens unserer \n\nDemokratie zu leben und zu wahren. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nDiese Frage, meine sehr geehrten Damen und Herren von \n\nder AfD, m\u00fcssen Sie sich an der einen oder anderen Stelle \n\nschon gefallen lassen, wie auch das klare Bekenntnis zu \n\nden Werten der freiheitlichen demokratischen Grundord-\n\nnung Grundkonsens unserer Gesellschaft ist. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nIch und meine Fraktion werden jedenfalls daf\u00fcr werben, \n\ndass wir in Sachsen freundlich und kritisch miteinander \n\n\u00fcber kontroverse politische Positionen im Interesse der \n\nMitte unserer Gesellschaft streiten und sie weder von \n\nlinks noch von rechts vereinnahmen lassen. Es geht um \n\nein Land, das sich seit 1990 wirtschaftlich und strukturell-\n\norganisatorisch erfolgreich entwickelt hat \u2013 mit vielen \n\nHerausforderungen, die es zu bestehen hat, und gro\u00dfen \n\ngesellschaftlichen Umbr\u00fcchen, wenn ich nur an die \n\nBraunkohle in der Lausitz denke. Daf\u00fcr brauchen wir die \n\ngesamte Kraft und die Gemeinsamkeit. Es ist keine Zeit \n\nf\u00fcr politischen Klamauk und politische Instrumentalisie-\n\nrung, sondern es geht darum, ernsthaft f\u00fcr dieses Land \n\nnach vorn zu blicken. Ich bin dem Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr \n\nsein gezeigtes Engagement sehr dankbar. Wir sind mit \n\nunserer Fraktion dabei. Auf diesem Weg gehen wir weiter \n\nvoran. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Hartmann. F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nergreift nun Frau Kollegin Hanka Kliese das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! W\u00e4hrend mir in meiner \n\nHeimatstadt Chemnitz gerade etliche Menschen erkl\u00e4ren \n\nwollen, Angela Merkel und ihre Fl\u00fcchtlingspolitik seien \n\nschuld daran, dass Menschen auf der Stra\u00dfe derart ent-\n\ngleisen, denke ich zur\u00fcck an die 1990er-Jahre in Sachsen \n\nund was danach folgte. \n\nEs war noch kein Fl\u00fcchtling zu sehen, als es bereits \n\nRassismus gab \u2013 \u00fcbrigens nicht nur in Sachsen. Im \n\nJahr 2004 bereits ging ein Aufschrei durch die Republik, \n\nals die NPD mit 9,2 % in dieses Haus gew\u00e4hlt wurde. Der \n\nSatz von Kurt Biedenkopf ist 20 Jahre alt \u2013 das ist richtig \n\n\u2013, und er war damals schon nicht zutreffend. Fr\u00fcher \n\nhatten wir Ausl\u00e4nderfeindlichkeit ohne Ausl\u00e4nder, heute \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7217 \n\nhaben wir Ausl\u00e4nderfeindlichkeit mit Ausl\u00e4ndern. Wir \n\nhaben kein Problem mit Trauernden, wir haben auch kein \n\nProblem mit Spinnern und Chaoten. Das trifft es nicht. \n\nExakt muss es hei\u00dfen: Wir haben ein Problem mit \n\nRechtsextremismus; und ich danke dem Ministerpr\u00e4siden-\n\nten, dass er das heute so klar formuliert hat. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWer das heute noch leugnet oder als Sachsen-Bashing \n\nabtut, hat die Zeichen der Zeit nicht erkannt. Ich finde es \n\ngut, dass wir beginnen, aus Fehlern zu lernen. Eine \n\nAnalyse der Vergangenheit ist wichtig; denn sie ist die \n\nGrundlage, um die Dinge besser zu machen. Dabei \n\nm\u00fcssen auch wir als SPD uns fragen: Sind unsere Strate-\n\ngien und Instrumente im Kampf gegen Rechtsextremis-\n\nmus noch zeitgem\u00e4\u00df? Das k\u00f6nnen wir gemeinsam mit den \n\nvielen Akteuren und Initiativen tun, die in den letzten \n\nJahren an dieser Front hart gearbeitet haben, nicht immer \n\n\u2013 mit Verlaub, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 mit Unterst\u00fctzung \n\nder Staatsregierung. Wer allerdings die Zeit nutzen will, \n\num die Fehler der Vergangenheit hoch- und runterzubeten, \n\nmuss sich fragen lassen, ob er ernsthaft an einer Ver\u00e4nde-\n\nrung der Verh\u00e4ltnisse interessiert ist oder sich bereits im \n\nBeklagen eingerichtet hat. Auch das kann bequem sein, \n\nund die Rede von Herrn Gebhardt war daf\u00fcr der beste \n\nBeleg. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer Ausgangspunkt der Geschehnisse in Chemnitz ist ein \n\nT\u00f6tungsdelikt, das uns tief betroffen macht, so wie es bei \n\njeder T\u00f6tung der Fall sein sollte, ob das Opfer jung oder \n\nalt, schwarz oder wei\u00df, reich oder arm, m\u00e4nnlich oder \n\nweiblich ist. Wir m\u00fcssen alle in uns gehen und uns fragen, \n\nob wir diesen wichtigen Grundsatz der Gleichheit des \n\nMenschen tats\u00e4chlich in jedem Fall durchhalten. Ich \n\nw\u00fcnsche mir, dass wir das schaffen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie haben sicher in den \n\nletzten Tagen ebenfalls unheimlich viele Nachrichten \n\nbekommen, besorgte Nachrichten, was hier in Sachsen los \n\nsei, aber auch andere. Nicht wenige Leute schrieben mir: \n\nEs ist schlimm, wie Sachsen in der Presse dargestellt \n\nwird. Kann man denn dagegen nichts machen? Darauf \n\nm\u00f6chte ich erwidern: Ich bin sehr gl\u00fccklich, in einem \n\nLand zu leben, in dem Politik dagegen nichts machen \n\nkann. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPressefreiheit ist f\u00fcr mich nicht verhandelbar. Wir brau-\n\nchen in diesem Problembereich auch keine Schaffung \n\nungarischer Verh\u00e4ltnisse. \n\nGe\u00e4rgert habe ich mich freilich auch ab und zu. So sagte \n\nam Samstagnachmittag in Deutschlandradio Kultur ein \n\nStudiogast, man m\u00fcsse doch jetzt auch \u00fcber die Demonst-\n\nrationen hinaus an die armen Menschen denken, die in der \n\nStadt Chemnitz leben m\u00fcssen. Dazu muss ich Ihnen \u2013 als \n\nerste Chemnitzerin, die hier sprechen darf \u2013 sagen: Ich \n\nmuss \u00fcberhaupt nicht in Chemnitz leben. Ich liebe meine \n\nStadt und ich lebe gern dort, weil diese Stadt eine hohe \n\nLebensqualit\u00e4t hat. Wir haben ein F\u00fcnfspartentheater mit \n\neiner fantastischen Robert-Schumann-Philharmonie. Wir \n\nhaben ein Fraunhofer-Institut, eine \u00fcberregional bekannte \n\nKunstsammlung, eine Sammlung Gunzenhauser und \n\nhervorragende Sportvereine. Wir sind kein Moloch, \n\nsondern wir sind eine fantastische Stadt. Ich habe diese \n\nStadt bewusst gew\u00e4hlt, um meine Tochter dort aufwach-\n\nsen zu lassen, denn sie ist genau richtig. \n\nChemnitz bewirbt sich als Kulturhauptstadt. Warum? \u2013 \n\nWeil wir es k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des  \n\nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDie Erz\u00e4hlung f\u00fcr die Bewerbung zur Kulturhauptstadt \n\nmuss nun neu geschrieben werden. Das muss sie nicht, \n\nweil Angela Merkel die Fl\u00fcchtlinge hereingelassen hat. \n\nDas muss sie, weil Rechtsextremismus und Gewalt sich in \n\ndieser Stadt an zwei Tagen entladen haben. Die Bilder \n\nwurden \u00fcberall gezeigt \u2013 nicht, um Sachsen zu schaden, \n\nsondern weil es sie gab. \n\nGerade deshalb ist es wichtig, dass das Blatt in der Be-\n\nrichterstattung sich inzwischen gewendet hat, um zu \n\nschauen, was an Positivem in der Stadt geschieht und was \n\nw\u00e4chst, zum Beispiel das Konzert am Montagabend. \n\nDazu muss ich sagen: Das sind nicht die engagierten \n\nChemnitzerinnen und Chemnitzer, um die es gehen sollte, \n\nsondern das waren auch viele G\u00e4ste. \n\nEgal, welche Bilder Sie gesehen haben, das m\u00fcssen Sie \n\nbedenken: Sie haben niemals die Mehrheit der Chemnit-\n\nzerinnen und Chemnitzer gesehen. Die Spaltung der Stadt \n\nwird nicht durch Demonstrationen \u00fcberwunden, so \n\nwichtig es ist, jetzt Flagge zu zeigen. Wir k\u00f6nnen die \n\nSpaltung nur \u00fcberwinden, wenn wir einander als Men-\n\nschen begegnen, die Respekt haben, Respekt vor Men-\n\nschen anderer Herkunft, die sich jetzt bedroht f\u00fchlen, aber \n\nauch Respekt vor der alten Dame, die sich abends nicht \n\nmehr auf die Stra\u00dfe traut. Angst ist ein Gef\u00fchl, das wir \n\nnicht mit einer Statistik oder mit Sachargumenten beseiti-\n\ngen k\u00f6nnen. Gef\u00fchle sind nie l\u00e4cherlich und sollten nie \n\narrogant von au\u00dfen bewertet werden. \n\nDas, was mich schon l\u00e4nger besorgt macht in Bezug auf \n\ndie Spaltung der Gesellschaft, ist die Abwertung politi-\n\nscher Parteien. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir \n\nleben in einem Land, in dem das Engagement in jedem \n\nKaninchenz\u00fcchterverein als ehrenwerter f\u00fcr unsere \n\nDemokratie gilt als das in einer politischen Partei. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Woran liegt das wohl?) \n\nWas f\u00fcr eine Gesellschaft soll das sein, in der politische \n\nParteien als Fremdk\u00f6rper wahrgenommen werden? Die \n\nAfD hat mit ihrem Altparteiengeschwafel kr\u00e4ftig dazu \n\nbeigetragen. Ich bitte Sie, nicht hier im Parlament, son-\n\ndern au\u00dferhalb: Erkennen Sie das Engagement derer an, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7218 \n\ndie sich in Parteien ehrenamtlich und hauptamtlich f\u00fcr \n\nunsere Demokratie engagieren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nGestern las ich in einer gro\u00dfen deutschen Zeitung: \u201eWir \n\nsollen hoch vom Sofa und die Politiker setzen sich.\u201c Ich \n\nhabe solche Politiker nicht gesehen, nicht in den letzten \n\nMonaten, nicht in den letzten Tagen. Ich sehe hier Leute, \n\ndie tagelang mit ihren Referenten im Dauerstressmodus \n\nsind, kaum Schlaf haben und kaum ihre Familien sehen. \n\nSie m\u00fcssen daf\u00fcr nicht bemitleidet werden und sie m\u00fcs-\n\nsen auch nicht gelobt werden, aber ich bitte darum, dass \n\nauch diese Seite gesehen wird. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der  \n\nAbg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe mich in \n\nmeiner Stadt Chemnitz in den letzten Tagen manchmal \n\ngef\u00fchlt wie vor einer Gespensterkulisse. Am Bahnhof \n\nwaren so viele Polizeiwagen, wie ich sie noch nie auf \n\neinmal gesehen habe. Ich sehe Chemnitz viel lieber ohne \n\nall das. Die Gottesdienste, die Konzerte waren sch\u00f6n, aber \n\nalle, die das veranstaltet haben, wussten ganz genau: Die \n\nrichtige Arbeit liegt noch vor uns. \n\nEs ist leicht, mit 65 000 Menschen im Chor \u201eNazis raus!\u201c \n\nzu rufen. Schwerer ist es, an einem Tisch 30 aufgebrach-\n\nten B\u00fcrgern zu erkl\u00e4ren, warum straff\u00e4llig gewordene \n\nAsylbewerber nicht sofort abgeschoben werden k\u00f6nnen. \n\nDer Justizminister Sebastian Gemkow hat es im Rahmen \n\ndes Sachsendialogs letzten Donnerstag getan. Ich sa\u00df mit \n\nan seinem Tisch und es waren tolle Gespr\u00e4che. Bei den \n\nanderen Ministerinnen und Ministern ging es ganz \u00e4hnlich \n\nzu. Ich bin sehr zuversichtlich, dass ein solcher Dialog es \n\nsein kann und viele andere Dialoge, die wir au\u00dferhalb \n\ndieses Formats f\u00fchren, die dazu f\u00fchren, dass die Men-\n\nschen einander wieder respektvoller begegnen. \n\nEin Plakat auf einer Demonstration, was mir besonders \n\ngut gefallen hat, trug die Aufschrift: \u201eHass ist krass, Liebe \n\nist krasser.\u201c Ich mochte das sehr. Einander zuh\u00f6ren, den \n\nanderen ausreden lassen, Mut zur Differenzierung haben \u2013 \n\ndarauf wird es in den n\u00e4chsten Monaten ankommen. Es \n\nsind schwere Zeiten f\u00fcr alle, die mehr sehen wollen als \n\nschwarz oder wei\u00df. Es sind schwere Zeiten f\u00fcr die Fein-\n\nheiten, die gerade in diesen Tagen so wichtig sind. \n\nMomentan versammeln sich viele Menschen unter dem \n\nHashtag \u201eWir sind mehr\u201c. Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, ich wei\u00df nicht, ob wir mehr sind. Ich wei\u00df auch \n\nnicht, ob es eine kluge Idee ist, Quantit\u00e4t zu einem Quali-\n\nt\u00e4tskriterium zu erheben. Wir alle haben es jetzt in der \n\nHand, woran man sich in zehn Jahren bei dem Gedanken \n\nan Chemnitz erinnern wird: an einen Schandfleck oder an \n\neinen positiven Wendepunkt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nhatte soeben unsere Kollegin Hanka Kliese das Wort. Als \n\nN\u00e4chstes spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Einige S\u00e4tze \n\nunseres Grundgesetzes sind von bestechender Klarheit: \n\n\u201eAlle Staatsgewalt geht vom Volke aus\u201c \u2013 Artikel 20. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nArtikel 21: \u201eDie Parteien wirken bei der politischen \n\nWillensbildung des Volkes mit.\u201c \n\nAuch wenn der Begriff Demokratie immer wieder bem\u00fcht \n\nwird \u2013 einmal mehr f\u00fcr den Titel dieser Regierungserkl\u00e4-\n\nrung \u2013: Die Realit\u00e4t hat mit dem Ideal des Grundgesetzes \n\nnur noch wenig zu tun. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Och!) \n\nDenn l\u00e4ngst leben wir in einem Parteienstaat. \n\n(Zuruf der Abg. Aline Fiedler, CDU) \n\nDie Parteien haben sich den Staat und seine Einrichtungen \n\nzur Beute gemacht und den Souver\u00e4n \u2013 das Volk \u2013 zum \n\nStimmvieh degradiert. \n\n(Och! Nee! von der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWahlen dienen seither der pseudodemokratischen Legiti-\n\nmation der Macht der Parteien. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nDas ist Nazijargon!) \n\nDer Artikel 21 des Grundgesetzes dient heutzutage der \n\nZ\u00fcchtung einer Politikerklasse, deren Selbstzweck darin \n\nbesteht, \n\n(Dirk Panter, SPD: Das ist genau dieses \n\nGeschw\u00e4tz, das dieser Debatte schadet!) \n\nBerufspolitiker zu sein. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das ist genau diese Hetze! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nUnruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nParteien sind inzwischen Finanzierungsbeschaffer f\u00fcr \n\nparteinahe Stiftungen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Hetzen, das k\u00f6nnen Sie! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDie Stiftungen sorgen ihrerseits daf\u00fcr, \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\ndass abgew\u00e4hltes politisches Personal recycelt wird. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas schafft Frust beim Souver\u00e4n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7219 \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nH\u00f6ren Sie auf, Goebbels zu zitieren!) \n\nDenn egal, wen er abw\u00e4hlt, sie kommen alle wieder. \n\nPolitisches \u00dcberleben ben\u00f6tigt heute eben keine W\u00e4hler-\n\ngunst mehr, sondern es ben\u00f6tigt die Gunst der Parteif\u00fch-\n\nrung. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nKomm\u2018 mal zur Sache, bitte!) \n\nUm politische Entw\u00fcrfe geht es l\u00e4ngst nicht mehr, son-\n\ndern nur noch um die Beg\u00fcnstigung bedingungsloser \n\nParteisoldaten \n\n(Dirk Panter, SPD: Oh, mein Gott!) \n\nund die Ausgrenzung und Benachteiligung von Politikern \n\nmit einer eigenen Meinung. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\nAuch das st\u00e4ndige Beschw\u00f6ren des starken Staates \n\nentbehrt nicht einer gewissen Komik. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDer Ausdruck der Unabh\u00e4ngigkeit und der St\u00e4rke eines \n\nStaates ist n\u00e4mlich das Sich-Besinnen des Staates auf sich \n\nselbst und auf seine Kernaufgaben. Je mehr Selbstbe-\n\nschr\u00e4nkung, desto st\u00e4rker ist der Staat. Ihre Regierung \n\nverwechselt einen starken Staat mit \u201eimmer mehr Staat\u201c, \n\nmit Zensurgesetzen im Internet, \u00f6ffentlicher \u00dcberwa-\n\nchung, der Kontrolle des Zahlungsverkehrs, dem Kampf \n\ngegen rechts, einer f\u00f6rdermittelfinanzierten angeblichen \n\nZivilgesellschaft und anderen staatlichen Ausw\u00fcchsen. \n\nMit diesem Staatsverst\u00e4ndnis beweist Ihre Regierung nur \n\ndie eigene Inkompetenz, auch bei den theoretischen \n\nGrundlagen des Staatswesens. \n\nAuch wir stellen \u2013 wenn auch unter ganz anderen Vorzei-\n\nchen \u2013 die Frage: Ist unser Staat in einer Krise? Ist die \n\nstaatliche Ordnung in ihrem Bestand gef\u00e4hrdet? Wann \n\nw\u00e4re das denn der Fall? Erst, wenn alles zusammengebro-\n\nchen ist? Oder schon, wenn die Handlungsf\u00e4higkeit des \n\nStaates eingeschr\u00e4nkt ist? Wenn Polizeireviere dauerhaft \n\nunterbesetzt und \u00dcberstunden an der Tagesordnung sind? \n\nWenn Kriminelle aus der U-Haft entlassen werden und \n\ndie Aufkl\u00e4rung von Verbrechen von vornherein nur \n\npunktuell geschieht? Wenn Beh\u00f6rden die Frist zur R\u00fcck-\n\n\u00fcberstellung eines kriminellen Asylantragstellers nach \n\nBulgarien vers\u00e4umen? Wenn 12 000 Ausreisepflichtige \n\nnicht ausreisen, sondern weiter vom Freistaat finanziert \n\nwerden? Wenn sich 1 000 Mehrfachintensivt\u00e4ter in \n\nSachsen auf freiem Fu\u00df befinden und nicht sofort abge-\n\nschoben werden? Kann man das ernsthaft als staatliche \n\nOrdnung bezeichnen, oder ist das nicht eher staatliche \n\nUnordnung? \n\nGilt die staatliche Ordnung eigentlich nur f\u00fcr die Exekuti-\n\nve, oder auch f\u00fcr die Legislative und die Judikative? Gibt \n\nes \u00fcberhaupt noch eine Gewaltenteilung? Gibt es noch \n\neinen Parlamentsvorbehalt, wonach alle Entscheidungen \n\nmit \u00fcberragender Bedeutung f\u00fcr das Gemeinwesen die \n\nZustimmung des Parlamentes ben\u00f6tigen? Gibt es eine \n\nEntscheidung des Bundestages zur Grenz\u00f6ffnung, oder \n\nreicht es Ihnen aus, wenn im Berliner Reichstag nur noch \n\neine aufgebl\u00e4hte Abnickversammlung sitzt? \n\n(Dirk Panter, SPD: Zum Thema endlich mal! \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nGoebbels w\u00e4re stolz auf Sie!) \n\nWas ist eigentlich mit dem Rechtsstaatsgrundsatz? Dieser \n\nbetrifft n\u00e4mlich nicht den kleinen Mann. Er bedeutet, dass \n\nsich die staatliche Gewalt strikt an Recht und Gesetz \n\nhalten muss. \n\nAber illegales Handeln des Staates ist die Praxis der \n\nletzten Jahre gewesen. Angefangen vom Bruch des \n\nMaastricht-Vertrages \u00fcber den Atomausstieg und die \n\nEnergiewende, bis hin zum Bruch der Verfassung und \n\ndem Zulassen massenweiser illegaler Einwanderungen. \n\nDie Staatskrise ist l\u00e4ngst da. Sie zeigt sich sowohl im \n\nMord an Daniel Hillig durch einen Menschen, der nicht \n\nh\u00e4tte hier sein d\u00fcrfen, wenn Recht und Gesetz gelten und \n\ndurchgesetzt w\u00fcrden, und sie zeigt sich auch im Umgang \n\nmit den anschlie\u00dfenden Protesten, der nun die B\u00fcrger von \n\nChemnitz und von ganz Sachsen diffamiert. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZum ordnungsorientierten Normenstaat hat sich n\u00e4mlich \n\nl\u00e4ngst \u2013 dank der Parteienherrschaft \u2013 der Repressions-\n\nstaat gesellt. Beide betreiben ein effizientes und perfides \n\nZusammenspiel. Der B\u00fcrger ist weiterhin dem Normen-\n\nstaat unterworfen. Lehnt er sich aber dagegen auf, dass \n\nder Staat selbst auf gesetzliche Normen pfeift, dann trifft \n\nihn die Repression. Strafverfolgung dient heutzutage oft \n\nder Verfolgung der Systemkritiker. \n\n(Dirk Panter, SPD: Oh, jetzt geht\u2019s aber los hier!! \n\nEs ist kein Zufall, dass die B\u00fcrger von Chemnitz jetzt als \n\nNazis stigmatisiert werden, \n\n(Zurufe \u2013 Starke Unruhe \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nwahlweise auch als Rassisten, Faschisten oder \u2013 \u2013 \n\n(Dirk Panter, SPD: Das ist unw\u00fcrdig! \u2013 Emp\u00f6rte \n\nZurufe der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs ist kein Zufall, dass die B\u00fcrger von Chemnitz jetzt als \n\nNazis stigmatisiert werden, wahlweise von Ihnen auch als \n\nRassisten, Faschisten oder Rechtsextreme. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDurch Sie ist das gekommen! \n\nIm Pauschalurteil f\u00fcr alle Demonstrierenden, gar der \n\nUnterstellung von Hetzjagden, Pogromen und Zusammen-\n\nrottungen, zeigt sich die Repression des Staates. \n\n(Emp\u00f6rter Zuruf des  \n\nAbg. Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE) \n\nEs geht um die Kriminalisierung von Kritik am Regie-\n\nrungshandeln. Als rhetorische Allzweckwaffe von Politik \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7220 \n\nund Medien avanciert der Betriff der Hetze \u2013 eingef\u00fchrt \n\nmit den Zensurgesetzen durch Heiko Maas. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nDamit schlie\u00dft sich auch der ideologische Kreis zum \n\nletzten deutschen Willk\u00fcrstaat, der DDR. Die sogenannte \n\nstaatsfeindliche Hetze gem\u00e4\u00df \u00a7 106 Strafgesetzbuch der \n\nDDR war die pseudojuristische Hauptwaffe gegen jegli-\n\nche gewaltfreie Opposition. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nDas zu vergleichen ist eine Frechheit!) \n\nHerr Kretschmer, Henryk Broder hat Sie letzte Woche als \n\nsprachlosen Schw\u00e4tzer bezeichnet, ich zitiere: \u201eEr hat \n\nzwar viel gesagt, aber nichts, was von Belang war. Das ist \n\ndie Inkompetenz. Wenn das die Leute sind, die daf\u00fcr \n\nsorgen, dass wir in Sicherheit leben, dann gibt es Grund, \n\nAngst zu haben \u2013 nicht vor den Demonstranten, vor den \n\nPolitikern.\u201c \n\nAngesichts der Demonstrationen in Chemnitz sagten Sie, \n\ndass nun der Widerstand aus der Mitte der Gesellschaft \n\nkommen muss. Nein, sagt Henryk Broder auch dazu: \u201eDie \n\nRegierung muss etwas unternehmen. Die Regierung kann \n\nnicht auf einem Gebiet, auf dem sie versagt hat, nun die \n\nBev\u00f6lkerung in Haftung nehmen. Die Regierung hat \n\nversagt, nicht die B\u00fcrger.\u201c \n\nHerr Kretschmer, nehmen Sie und Ihre Partei endlich zur \n\nKenntnis, dass eine Regierung, die sich selbst nicht an \n\nGesetze h\u00e4lt und seit drei Jahren permanent Rechtsbruch \n\nbetreibt, kaum dazu befugt ist, anderen Leuten zu sagen, \n\nwas richtig und falsch ist. \n\n(Dirk Panter, SPD: Was hat  \n\ndas \u00fcberhaupt mit Sachsen zu tun? \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: H\u00f6ren Sie doch mal zu!) \n\nDie erste und wichtigste Aufgabe des Staates ist es, f\u00fcr \n\ndie Sicherheit der B\u00fcrger zu sorgen, und genau das tut er \n\nnicht mehr. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nDer Rechtsstaat hat sein Monopol auf Gewalt inzwischen \n\naufgegeben. Woche f\u00fcr Woche bekommen wir von Ihren \n\nG\u00e4sten stichhaltige Beweise f\u00fcr deren Auffassung von \n\nDankbarkeit. \n\nSch\u00fctzen Sie endlich die B\u00fcrger dieses Landes vor Mes-\n\nserattacken! Woche f\u00fcr Woche gibt es Vergewaltigungen \n\nund sexuelle N\u00f6tigungen. Sch\u00fctzen Sie endlich unsere \n\nFrauen und M\u00e4dchen vor den von Ihnen importierten \n\nGewaltt\u00e4tern! \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nSch\u00f6ne Lunte gelegt!) \n\nDer s\u00e4chsische Innenminister, Herr W\u00f6ller, meinte nach \n\nder ersten Demonstration in Chemnitz, Ruhe und Beson-\n\nnenheit sei das Gebot der Stunde. Daf\u00fcr d\u00fcrfte es zu sp\u00e4t \n\nsein. Besonnenheit h\u00e4tten sich die B\u00fcrger von der Regie-\n\nrung gew\u00fcnscht, bevor Sie ohne gesetzliche Legitimation \n\ndie Grenzen \u00f6ffneten. \n\n(Dirk Panter, SPD: Welche Grenz\u00f6ffnung? \n\nKommen Sie zum Thema! \u2013  \n\nStarke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nSeitdem finden die B\u00fcrger keine Ruhe mehr, auch in \n\nSachsen nicht. \n\n(Anhaltende Unruhe und Zurufe) \n\nDie Menschen im Freistaat haben genug von Ihren politi-\n\nschen Ablenkungsman\u00f6vern. Sie wollen die Wiederher-\n\nstellung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung. Ein \n\nChemnitzer hat das Regierungsversagen treffend auf den \n\nPunkt gebracht: \u201eIhr habt damals zwei Kulturen aufeinan-\n\nderkrachen und uns dann im Regen stehenlassen. Wer im \n\nRegen steht, der handelt und fabuliert nicht von Ruhe und \n\nBesonnenheit.\u201c \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Brandstifter!) \n\nHerr W\u00f6ller, seien Sie sicher, dass die Sachsen weder ihre \n\nKultur kampflos aufgeben noch t\u00e4glich neu aushandeln \n\nwerden. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nSie sind ein Brandstifter vor dem Herrn! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das sagt die Richtige!) \n\nMit Gleichmut nehmen es die Menschen in Sachsen \n\ninzwischen hin, von Politikern und Medien ein ums \n\nandere Mal beleidigt zu werden als \u201ePack\u201c, als \u201eP\u00f6bel\u201c \n\nund nun als \u201ePimmel mit Ohren\u201c \u2013 so der \u201eSpiegel\u201c. Das \n\n\u00e4ndert aber nichts am Stolz der Menschen auf ihr Land \n\nund es besch\u00e4mt einzig die, die beleidigen. \n\nKurz vor dem Gang in die einstellige Bedeutungslosigkeit \n\nhat sich nun auch Ihr Koalitionspartner zur\u00fcckgemeldet. \n\nUmweht vom schlichten Geist der Spezialdemokratie, \n\ntrafen sich am Sonntag Martin Dulig, Lars Klingbeil und \n\nManuela Schwesig zum lustigen Selfie-Knipsen mit viel \n\nguter Laune in Chemnitz. Die Bilder entstanden an \n\npassender Stelle: unweit des Ortes, an dem vor einer \n\nWoche Daniel Hillig umgebracht wurde. Zum politischen \n\nVersagen der SPD kommt nun auch das menschliche \n\nVersagen hinzu. Die B\u00fcrger Sachsens werden Ihnen Ihre \n\nForm der Anteilnahme sicher nicht vergessen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nSie missbrauchen das Opfer!) \n\nHerr Kretschmer, solange die B\u00fcrger noch Respekt haben \n\nvor der Politik und vor dem Staat, l\u00e4uft f\u00fcr Sie eine \n\nGalgenfrist. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\n\u201eGalgenfrist\u201c \u2013 das ist genau Ihre Sprache!) \n\nDie Demonstrationen von Chemnitz zeigen, wie schnell \n\nAngst und Trauer in Wut umschlagen; \n\n(Ines Springer, CDU: Ist das die  \n\nW\u00fcrde des Hauses? \u2013 Weitere Zurufe) \n\nin Wut \u00fcber das Versagen Ihrer Regierung und in Wut \n\n\u00fcber die sinnlosen Opfer, die die Politik Ihrer Partei fast \n\nt\u00e4glich fordert. Wenn die Wut erst das ganze Land erfasst, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7221 \n\nist es f\u00fcr Sie und Ihre Regierung zu sp\u00e4t. Machen Sie \n\nweniger Showveranstaltungen, sondern handeln Sie \n\nendlich! Die Menschen in Sachsen erwarten von Ihnen \n\nund Ihrer Regierung weder moralische Belehrungen noch \n\nGratiskonzerte von Linksextremisten. Sie erwarten die \n\nWiederherstellung von Ordnung und Sicherheit! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Dirk Panter, SPD: Da \n\nverpasst sogar Ihre eigene Fraktion den Einsatz! \n\nDas l\u00f6st echt Begeisterung aus! \u2013 Carsten H\u00fctter, \n\nAfD: H\u00f6ren Sie auf zu schw\u00e4tzen! Was soll das?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes in unserer \n\nRederunde ergreift jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN \u2013 \u2013 \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Weitere Zurufe \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIch k\u00fcndige den n\u00e4chsten Redner an. Sie k\u00f6nnen auch von \n\nden Instrumentarien, die unsere Gesch\u00e4ftsordnung bietet, \n\nGebrauch machen und auf Redebeitr\u00e4ge eingehen. \n\nJetzt ist als N\u00e4chster Herr Kollege G\u00fcnther von der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an der Reihe; \n\nbitte, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Sehr geehrte \n\nStaatsregierung! \n\nErst einmal ganz kurz zu Herrn Urban \u2013 ich wei\u00df gar \n\nnicht, wo er jetzt hingerannt ist: \n\n(Dirk Panter, SPD:  \n\nDas interessiert ihn nicht mehr!) \n\nSie zeigen ganz deutlich, dass Sie das Grundprinzip einer \n\nrepr\u00e4sentativen Demokratie nicht verstanden haben. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nBeifall bei der CDU) \n\n\u00dcberlegen Sie einmal, wo die Gesetze herkommen, wo \n\ndie Satzungen herkommen, die die Kommunen erlassen, \n\ndie dann mit den B\u00fcrgern zu tun haben. Repr\u00e4sentative \n\nDemokratie \u2013 die B\u00fcrger bestimmen das mit durch die \n\nWahl und durch viele andere Instrumente, die sie noch \n\nhaben. \n\nSie zeichnen hier ein Bild von einem v\u00f6llig entm\u00fcndigten \n\nB\u00fcrger, von einem Untertan. Das mag vielleicht in dem \n\nvon Ihnen so hochgesch\u00e4tzten Russland so zutreffen, aber \n\nmit Sicherheit nicht f\u00fcr uns. Wenn Sie hier von Kultur \n\nsprechen, die wir verteidigen wollen: Unsere Kultur \n\nmanifestiert sich in unserem Grundgesetz, dort sind \n\nunsere Werte niedergelegt, und es sind nicht Sie, die diese \n\nWerte verteidigen und hochhalten. Wenn Sie hier mit \n\nBegriffen kommen wie \u201eWut der B\u00fcrger\u201c, \u201ees ist bald zu \n\nsp\u00e4t\u201c und von \u201eGalgenfrist\u201c sprechen, auch das, was Sie \n\nam Anfang Ihrer Rede gesagt haben \u2013 das ist eine Wort-\n\nwahl, das ist finsteres Sprech der 1930er-Jahre! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, den \n\nLINKEN, der SPD, den fraktionslosen \n\nAbgeordneten und der Staatsregierung) \n\nWie Sie hier Parteiendemokratie herunterreden, Men-\n\nschen, die sich engagieren \u2013 uns\u00e4glich! \n\nLiebe Staatsregierung! Herr Ministerpr\u00e4sident, Ihre Worte \n\nwaren notwendig. Sie haben es an unserem Beifall ge-\n\nmerkt: Einen Gro\u00dfteil davon konnten auch wir GR\u00dcNEN \n\nunterst\u00fctzen. \n\nAber ich muss auch klar sagen: reichlich sp\u00e4t! Die Ereig-\n\nnisse in Chemnitz liegen nun schon \u00fcber eine Woche \n\nzur\u00fcck. Ich h\u00e4tte mir eine so klare Positionierung gleich \n\nam Sonntag gew\u00fcnscht. Ich erwarte von einem Minister-\n\npr\u00e4sidenten, dass er dazu in der Lage ist. \n\nSie haben oft vom \u201estarken Staat\u201c gesprochen; auch \n\nKollege Hartmann hat diesen Begriff immer wieder \n\nhochgehalten. Ein starker Staat ist genau nicht das, was \n\nwir erlebt haben, auch nicht bei den Ereignissen am \n\nSonntag, als Journalisten sich ihrer k\u00f6rperlichen Unver-\n\nsehrtheit nicht mehr sicher sein konnten und Menschen \n\nallein wegen ihres Aussehens gejagt wurden. Das hat \n\nstattgefunden. Das sind Szenen, die schlichtweg nicht \n\npassieren d\u00fcrfen. Wenn man vom \u201estarken Staat\u201c redet, \n\ndann muss auch bei solchen Ereignissen ein starker Staat \n\nda sein, der das Recht durchsetzt. \n\nIch merke auch \u00fcberhaupt nichts von einem Einr\u00e4umen \n\nvon Fehlern. Die Polizei hat schon nach der ZDF-\n\nGeschichte einger\u00e4umt, dass nicht alles gut gelaufen ist. \n\nHerr Hartmann hat es hinbekommen. Sie haben sich hier \n\nnochmals hingestellt und gesagt, das sei alles wunderbar \n\ngelaufen und Sie h\u00e4tten die Situation im Griff gehabt. \n\nWenn man den Staat wirklich verteidigen will, dann \n\nbraucht man erst einmal eine ehrliche Fehleranalyse. \n\nDas hat sich wiederholt im Zusammenhang mit den \n\nEreignissen um das ZDF-Team. Da waren Sie sehr schnell \n\nmit Ihrer Behauptung, wer sich seri\u00f6s und wer sich nicht \n\nseri\u00f6s verhalten habe. Wenn Sie den Staat und die Presse-\n\nfreiheit verteidigen wollen, dann w\u00e4re eine schnelle, klare \n\nReaktion wichtig gewesen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVor diesem Hintergrund fragen wir uns, ob Sie als Staats-\n\nregierung im Moment Ihren Aufgaben gewachsen sind. \n\nWir glauben, dass bei der Aufarbeitung der Ereignisse von \n\nChemnitz auch personelle Konsequenzen gezogen werden \n\nm\u00fcssen. Aber dazu wird mein Kollege Lippmann nachher \n\nnoch einiges ausf\u00fchren. \n\nSie sind auf bundespolitischer Ebene mit der Forderung \n\naufgetreten, die Strafverfolgung besser zu machen. Auch \n\nwas das angeht, w\u00fcrde ich sagen: Insoweit m\u00fcssen wir in \n\nSachsen vor der eigenen Haust\u00fcr kehren. \n\nSie haben ein gutes Beispiel daf\u00fcr gebracht, dass jetzt ein \n\nHitlergru\u00df schnell abgeurteilt wird. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Einzelfall!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7222 \n\nAus der Vergangenheit wissen wir, dass solche Anzeigen \n\nregelm\u00e4\u00dfig wegen \u201ezu geringen \u00f6ffentlichen Interesses\u201c \n\neingestellt wurden. Das muss sich in diesem Land drin-\n\ngend \u00e4ndern. Das kommt hier n\u00e4mlich regelm\u00e4\u00dfig vor. \n\nWenn Sie vom \u201estarken Staat\u201c reden, dann verweise ich \n\nauf eine neuere Entscheidung des Bundesverfassungsge-\n\nrichts, die ich schon in meiner Rede in der vergangenen \n\nPlenarsitzung zitiert habe, als es um den Haushalt ging. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat uns erst im Juni ins \n\nStammbuch geschrieben, dass der Freistaat Sachsen es \n\nverabs\u00e4umt hat, seine Justiz in einen Zustand zu verset-\n\nzen, dass sie ihren verfassungsm\u00e4\u00dfigen Aufgaben nach-\n\nkommen kann. Das ist Ergebnis einer jahrelangen Sparpo-\n\nlitik, eines Abbaus in der Justiz und bei der Polizei, bei \n\nLetzterer nicht nur von der Anzahl her, sondern auch in \n\nBezug auf die Kr\u00e4fte, die in der Fl\u00e4che vorhanden sind. \n\nWir GR\u00dcNEN haben in diesen Bereichen regelm\u00e4\u00dfig \n\n\u00c4nderungen eingefordert. Jetzt ert\u00f6nt von Ihnen der Ruf \n\nnach dem \u201estarken Staat\u201c? Sie selbst haben ihn mit \n\nabgebaut! \n\nZu dem Thema \u201eSachsen-Bashing\u201c: Wir alle hier wissen, \n\nwas wir von unserem Freistaat haben. Wir alle hier \n\narbeiten f\u00fcr unseren Freistaat. Wir wissen, welche Men-\n\nschen sich hier wie engagieren. Dieser Staat und seine \n\nMenschen haben es nicht verdient, herabgew\u00fcrdigt zu \n\nwerden. \n\nAber man darf sich nicht \u00fcber eine schlechte Presse \n\nbeschweren, wenn man solche Dinge tut wie Sie nach der \n\nZDF-Aktion. Genauso darf man sich nicht beschweren, \n\nwenn Sie nach den Ereignissen in Chemnitz so lange \n\nschweigen. All das bef\u00f6rdert dieses Bild und schadet dem \n\nBild von unserem Sachsen. \n\nIch m\u00f6chte zu einem weiteren Punkt etwas ausf\u00fchren. Sie \n\nsprechen oft vom \u201estarken Staat\u201c. Auch ich habe diesen \n\nBegriff zitiert. Wir GR\u00dcNEN glauben aber: Das ist \n\neigentlich nicht der richtige Begriff. Was wir brauchen, ist \n\neine starke Zivilgesellschaft mit einem funktionierenden, \n\nhandlungsf\u00e4higen Rechtsstaat. Das ist die Basis f\u00fcr unsere \n\nGesellschaft. \n\nPositive Entwicklungen bilden sich gerade auch in der \n\nBewegung \u201eWir sind mehr!\u201c ab. Oft wird lamentiert: \n\nWarum diese Bewegung? Wo findet sich denn die Mitte \n\nder Gesellschaft wieder? Geh\u00f6rt sie dort dazu? \u2013 Ich \n\nw\u00fcnsche mir, dass alle aus der Mitte der Gesellschaft, alle \n\naus der CDU genauso wie alle aus der SPD, dort einfach \n\nmitgehen und zeigen: Wir alle sind die Mitte der Gesell-\n\nschaft. Denn alle, die auf dem Boden des Grundgesetzes \n\nstehen, denen es etwas wert ist, die es verteidigen wollen, \n\nm\u00fcssen gemeinsam Gesicht zeigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Die freiheitliche  \n\ndemokratische Grundordnung ist  \n\nbreiter als die gesellschaftliche Mitte!) \n\nSchon in der Vergangenheit hat es zahlreiche Aktivit\u00e4ten \n\ngegeben, die in eine \u00e4hnliche Richtung gingen wie das \n\n\u201eWir-sind-mehr\u201c-B\u00fcndnis. Jetzt brauche ich gar nicht die \n\nAufz\u00e4hlung des Kollegen Gebhardt zu wiederholen. In \n\nder Vergangenheit hat die CDU insoweit oft leider nicht \n\nklar gestanden, sondern solchen Initiativen tats\u00e4chlich \n\nKn\u00fcppel zwischen die Beine geworfen. Das muss aufh\u00f6-\n\nren! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nVieles von dem, was Sie jetzt ank\u00fcndigen, kommt uns \n\nsehr bekannt vor. Schon im Jahr 2016 hat n\u00e4mlich Ihr \n\nAmtsvorg\u00e4nger, Herr Tillich, das Programm \u201eSachsen \n\nhandelt!\u201c angesprochen. Es enthielt sehr viele Punkte, die \n\nwir jetzt wieder h\u00f6ren. Wir haben festgestellt: So richtig \n\npassiert ist seit 2016 nichts, jedenfalls nicht in der G\u00e4nze, \n\nwie wir es brauchen. Wir hoffen, dass wir Ihren Worten \n\njetzt glauben k\u00f6nnen und dass diese Punkte tats\u00e4chlich \n\nzur Umsetzung kommen. Dazu geh\u00f6rt aber \u2013 ich erinnere \n\nauch daran \u2013 die klare Haltung. \n\nBei dieser klaren Haltung hat es mich vorhin ein bisschen \n\ngegruselt, als Sie mit Begriffen wie \u201eRechtsprechung \n\nnach Volksempfinden\u201c kamen. Das Volksempfinden \n\nsteckt in der repr\u00e4sentativen Demokratie schon in dem \n\nGesetz drin. Nur das Gesetz hat die Justiz anzuwenden. \n\nDann muss sie nicht noch einmal schauen, wie die aktuel-\n\nle Meinung irgendwo ist. Da m\u00fcssen wir sattelfest sein. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Pressefreiheit: Wenn man eine \n\nDreiviertelstunde am Berichten gehindert wird, dann ist \n\nklar, dass das in einem Rechtsstaat nicht passieren darf. \n\nAuch dazu bedarf es einer klaren Haltung und einer \n\nklaren Aussage zu jedem Zeitpunkt. \n\nWas mich auch ge\u00e4rgert hat, waren die Klischees, die Sie, \n\nHerr Kollege Hartmann, vorhin bedient haben. Sie rede-\n\nten hier von dem jungen Mann Jassim; so nannten Sie ihn. \n\nIch verwahre mich dagegen, dass wir von Ausl\u00e4ndern \n\nimmer nur im Zusammenhang mit Kriminalit\u00e4t oder \n\nAbschiebung reden. Der Gro\u00dfteil der Menschen, die aus \n\nanderen L\u00e4ndern gekommen sind und in diesem Land \n\nleben, lebt komplett unauff\u00e4llig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nSteve Ittershagen, CDU: Genau das hat er gesagt!) \n\nEin Gro\u00dfteil von ihnen bringt sich durch seine Arbeit in \n\nunser Sozialsystem ein, und nicht wenige beginnen sich \n\nhier auch gesellschaftlich zu engagieren. Das ist ein \n\nReichtum! \n\nDann gibt es \u2013 wie \u00fcberall \u2013 Menschen, denen, weil sie \n\nkriminell sind, der Rechtsstaat hart auf die Finger klopfen \n\nmuss. Der Rechtsstaat muss alles tun, damit sie nicht die \n\nStimmung in diesem Land verderben. Aber die Gewich-\n\ntung der Aussagen muss stimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWenn wir Ihren Worten jetzt glauben d\u00fcrfen, wenn wir \n\nuns gemeinsam aufmachen wollen, um eine starke Zivil-\n\ngesellschaft zu unterst\u00fctzen und den Rechtsstaat weiter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7223 \n\naufzubauen, dann k\u00f6nnen Sie sicher sein: Wir GR\u00dcNEN \n\nwerden dabei an Ihrer Seite stehen. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Ach,  \n\nQuatsch! Wenn es euch nicht gef\u00e4llt,  \n\nseid ihr ganz schnell wieder weg!) \n\nWir werden es aber auch einfordern, wenn wir glauben, \n\ndass diese Punkte nicht ausreichend umgesetzt werden. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege G\u00fcnther sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Jetzt \n\nsehe ich den Wunsch nach einer Kurzintervention am \n\nMikrofon 7. Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nG\u00fcnther, immer wieder versuchen Sie, die AfD mit dem \n\nNationalsozialismus in Verbindung zu bringen. \n\n(Lachen bei den LINKEN, der SPD  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Dirk Panter, SPD:  \n\nNein, das machen Sie schon selbst!) \n\nMeine Worte \u201eMut\u201c, \u201eGalgenfrist\u201c, \u201eParteisoldaten\u201c, \n\n\u201eVolk\u201c, \u201eParteienstaat\u201c und \u201eBerufspolitiker\u201c sollen nun \n\nder Beweis daf\u00fcr sein, dass es eine N\u00e4he zwischen uns \n\nund dem Nationalsozialismus gebe. \n\nIch sage Ihnen etwas, Herr G\u00fcnther: Adolf Hitler war \n\nVegetarier. Die ersten Naturschutzgesetze wurden von den \n\nNationalsozialisten eingef\u00fchrt. Ich werde mich nicht auf \n\ndas Niveau begeben, Ihnen vorzuwerfen, dass Sie eine \n\nN\u00e4he zum Nationalsozialismus h\u00e4tten. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Das ist eine Frechheit!) \n\nDen Unsinn, dass unsere Kultur vom Grundgesetz festge-\n\nlegt werde, kommentiere ich nicht weiter; das spricht f\u00fcr \n\nsich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Jetzt kann der Angesprochene, Herr G\u00fcnther, \n\nreagieren. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich beginne hinten: Unser \n\nGrundgesetz ist nicht synonym mit dem, was unsere \n\nKultur ist. Aber im Grundgesetz zeigen sich die Werte, die \n\nunsere Gesellschaft tr\u00e4gt. Darin zeigt sich auch, was wir \n\nuns in unserer Geschichte an Werten erarbeitet haben. \n\nDeswegen kann man schon sagen: Es spiegelt uns wider. \n\nAber es ist nicht alles. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Dann  \n\nformulieren Sie es auch so! \u2013  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nEr hat es so formuliert!) \n\n\u2013 So habe ich es auch formuliert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben mir vorgeworfen, ich w\u00fcrde Sie wiederholt in \n\ndie N\u00e4he des Nationalsozialismus r\u00fccken. \n\n(Mario Pecher, SPD: N\u00e4he?  \n\nDie sind schon mittendrin!) \n\nDas haut sowieso nicht hin. Denn wenn Sie auf meine \n\nReden achten w\u00fcrden, dann w\u00fcssten Sie, dass das nicht \n\ngerade regelm\u00e4\u00dfig vorkommt. \n\nIch muss Ihnen auch ganz klar sagen: Als sich Ihre AfD \n\ngegr\u00fcndet hat, geh\u00f6rte ich nicht zu den Ersten, die gesagt \n\nhaben, das seien Rechte. Aber Ihre Partei hat sich in diese \n\nRichtung entwickelt. Wenn Sie hier mit \u00c4u\u00dferungen \n\nkommen wie der, dass der Staat die Beute von Parteien, \n\nvon Bonzen geworden sei, dann ist das genau die Spra-\n\nche, die in den 1930er-Jahren gepflegt wurde. Diese \n\n\u00c4u\u00dferungen dienten damals als Begr\u00fcndung, dass jetzt \n\nder F\u00fchrerstaat gebraucht werde und der Parteienpopanz \n\nhinweggefegt werden m\u00fcsse. Diese Sprache nehmen Sie \n\nin den Mund. Das ist die Sprache der 1930er-Jahre. \n\nIch habe nicht gesagt, dass Sie Nationalsozialisten sind. \n\nIch habe gesagt: Sie bedienen diese Sprache, die als \n\nBegr\u00fcndung daf\u00fcr diente, dass wir jetzt den F\u00fchrerstaat \n\nbrauchten und diesen Parteienpopanz hinwegfegen \n\nm\u00fcssten. Diese Sprache nehmen Sie in den Mund. Das ist \n\ndie Sprache der 1930er-Jahre. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe nicht gesagt, dass Sie Nationalsozialisten sind. \n\nIch habe gesagt, Sie bedienen sich dieser Sprache. Wir \n\nhaben erlebt, wohin es f\u00fchrt, wenn im Prinzip der Bev\u00f6l-\n\nkerung gegen\u00fcber das Grundvertrauen in die Demokratie \n\nweggenommen wird. Wir hatten damals noch das Prob-\n\nlem, dass es viele noch nicht kannten \u2013 vor dem Ersten \n\nWeltkrieg. Wir mussten erst noch vieles lernen. Mittler-\n\nweile haben wir eine gro\u00dfe Historie in Deutschland. Wir \n\nhaben das Grundgesetz. Wir wissen, f\u00fcr welche Werte wir \n\nhier einstehen. Das macht mich im \u00dcbrigen auch sehr \n\nzuversichtlich, dass Sie mit Ihrer Geschichte hier nicht \n\ndurchkommen, sondern dass dieses \u201eWir sind mehr\u201c \n\ntats\u00e4chlich wirkt. Wir werden es Ihnen nicht durchgehen \n\nlassen. \n\nWir werden weiterhin eine repr\u00e4sentative Demokratie \n\nhaben; denn so sch\u00f6n, wie es Churchill gesagt hat, kann \n\nes keiner: Es gibt keine schlechtere Gesellschaftsform als \n\ndie Demokratie mit Ausnahme aller anderen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \n\nCDU, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in unserer \n\nRednerreihe fort. Jetzt ergreift Frau Kollegin Dr. Petry das \n\nWort. \n\n(Zuruf von der SPD: Herr Urban  \n\nkann nur betroffen weggucken!) \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident  \n\nKretschmer! Sehr geehrte Abgeordnete! Herr Kretschmer, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7224 \n\nSie hatten heute die Chance, ein staatsm\u00e4nnisches Signal \n\nan die Sachsen zu senden, \n\n(Ines Springer, CDU: Hat er getan!) \n\nzum Dialog zwischen den verh\u00e4rteten Fronten aufzurufen \n\nund daf\u00fcr zu werben, dass sich alle gesellschaftlichen \n\nGruppen und Parteien an einen Tisch setzen; aber, es tut \n\nmir leid, Sie haben es leider vergeigt. \n\n(Widerspruch von der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Ohren waschen! \u2013 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nSie machen es sich aber einfach!) \n\nOhne Vorurteile, differenziert und sachlich streiten, \n\nm\u00f6chten Sie, und dann verwechseln Sie Ursache und \n\nWirkung und tun in Ihrer Rede so, als h\u00e4tte die Spaltung \n\nerst im Jahr 2015 begonnen und als w\u00e4re der Rechtsext-\n\nremismus das schlimmste Problem in Sachsen. Noch \n\nschlimmer: Sie liefern der AfD all die Stichworte, die \n\ndiese Partei braucht, um sich weiter in den Augen der \n\nB\u00fcrger als Opfer einzurichten, \n\n(Lachen des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD \u2013  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nSie kennen sich ja aus!) \n\nweil Sie, ein Gro\u00dfteil der CDU und die weiteren Parteien \n\nlinks der Mitte, l\u00e4ngst unter Realit\u00e4tsverlust leiden und \n\nimmer noch versuchen, die Schuld f\u00fcr die aktuellen \n\nZust\u00e4nde auf alle anderen abzuw\u00e4lzen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nHat er doch gar nicht getan! \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Stimmt doch gar nicht!) \n\nAus Ihrer Rede spricht vor allem eines, das ist Angst \u2013 \n\nAngst vor Machtverlust, \n\n(Dirk Panter, SPD: Schneller  \n\nlesen, die Zeit ist gleich um!) \n\nAngst vor dem Koalitionspartner, Angst vor der AfD und \n\nihren Umfragewerten und vor allem Angst davor, politi-\n\nsche Verantwortung f\u00fcr die folgenschweren Fehler der \n\nCDU und der Kanzlerin \u00fcbernehmen zu m\u00fcssen. Sie \n\nsa\u00dfen dabei als stellvertretender Fraktionsvorsitzender. \n\nWas wir jetzt brauchen sind mutige B\u00fcrger und Politiker, \n\negal mit welchem Hintergrund, die die Probleme endlich \n\nklar benennen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nNa, hoffentlich nicht Sie!) \n\nGrenzenlose Migration, ein grenzenloser Sozialstaat, \n\ngrenzenlose Toleranz f\u00fcr Menschen, die unsere Hilfsbe-\n\nreitschaft missbrauchen, und die l\u00e4ngst als Regel empfun-\n\ndenen Doppelstandards m\u00fcssen ein Ende haben. Nur so \n\nkann es wieder sozialen Frieden geben. \n\nWenn das Nulltoleranzpolitik f\u00fcr Sie ist, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: \u2013 dann sind wir bei \n\nIhnen, aber den konservativen Kompass vermisse ich \n\nweiterhin. \n\n(Beifall der fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Generalstaatsanwalt-\n\nschaft Dresden hat vorgestern erkl\u00e4rt: \u201eNach allem uns \n\nvorliegenden Material hat es in Chemnitz keine Hetzjagd \n\ngegeben.\u201c \n\nDas war eine wohltuende Entwarnung nach der Hysterie \n\nin Presse und Fernsehen, aber auch bei der Kanzlerin und \n\nbei einigen Bundesministern, auch bei Ihnen, liebe LIN-\n\nKE. \n\nVon Anfang an haben der Chefredakteur der \u201eFreien \n\nPresse\u201c Torsten Kleditzsch und der Journalist vom ZDF \n\nThomas B\u00e4rsch deutlich darauf hingewiesen, dass es wohl \n\nRempeleien, aber keine Hetzjagden gegeben habe. Leider \n\ndrang diese n\u00fcchterne und klare Berichterstattung nicht \n\ndurch. Verkauft sich Wahrheit schlechter als Hetze und \n\nFake News? \n\nDie Berichterstattung \u00fcber Hetzjagden ist unverantwort-\n\nlich und ein Tiefpunkt journalistischer Sorgfaltspflicht. \n\nDieser Fall muss vor den Presserat. Hierbei sind die \n\nGrunds\u00e4tze journalistischer Arbeit mit F\u00fc\u00dfen getreten \n\nworden. Wir erinnern uns auch noch an die verlogene \n\nBerichterstattung \u00fcber Sebnitz aus dem Jahr 1997. Ich bin \n\ntief entt\u00e4uscht und erschrocken \u00fcber diese Berichterstat-\n\ntung im \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehen. \n\nIch ende mit einem Zitat von Klaus Kelle: \u201eDie ARD-\n\nTagesschau ist ein Musterbeispiel daf\u00fcr, wie Fake News \n\ngeht und warum die \u00d6ffentlich-Rechtlichen nichts mit \n\nJournalismus zu tun haben.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin \n\nB\u00fcrger dieses Landes, ich bin Sachse und das mit ganzem \n\nHerzen. Ich bin heute vor allen Dingen Chemnitzer. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nNein! Niemals! Das w\u00fcsste ich! \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos:  \n\nDas entscheiden Sie? \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Er ist Chemnitzer?  \n\nDas wei\u00df ich wohl als Chemnitzerin!) \n\nUnabh\u00e4ngig davon, was wirklich am letzten August-\n\nWochenende nach dem mutma\u00dflichen Mord an einem \n\nChemnitzer Fu\u00dfballfan geschehen ist, stellen wir fest: Auf \n\nDemonstrationen der verschiedenen politischen Lager gab \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7225 \n\nes in den letzten Tagen 10 % gewaltbereite Krawalltouris-\n\nten aus verschiedenen Bundesl\u00e4ndern, die dort jeweils \n\npolizeibekannt sind. Diese Randalierer auf beiden Seiten \n\nsind aber nicht repr\u00e4sentativ f\u00fcr 246 000 Chemnitzer und \n\nschon gleich gar nicht f\u00fcr 4,1 Millionen Sachsen. Die \n\n\u00f6ffentliche Reaktion aus der s\u00e4chsischen Politik und aus \n\nBerlin und die \u00dcberzahl der Medienberichte suggerieren \n\naber genau das. \n\nMeine Damen und Herren! Wir reden so oft \u00fcber Fake \n\nNews und \u00fcber ihre sch\u00e4dliche Wirkung f\u00fcr die Demokra-\n\ntie. Nun, die Verantwortlichen haben \u2013 aus welchen \n\nMotiven auch immer \u2013 genau diese Fake News \u00fcber \n\nChemnitz und Sachsen verbreitet und damit eine Stadt \n\nund ihre B\u00fcrger \u00f6ffentlich verunglimpft. Als Kr\u00f6nung \n\nentschuldigt sich der Ministerpr\u00e4sident im Fernsehen de \n\nfacto f\u00fcr seine eigenen B\u00fcrger. Das ist unm\u00f6glich. \n\nWas war eigentlich in Hamburg beim G-20-Gipfel im \n\nFr\u00fchjahr 2017? Keiner hat damals von einer links-rot-\n\ngr\u00fcn versifften Stadt gesprochen oder gar von einem \n\nlinken Mob. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nNat\u00fcrlich! Alle haben davon geredet!) \n\nSind wir hier andere Menschen? \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nGibt es zweierlei Ma\u00df f\u00fcr Menschen im Zuge der Be-\n\nrichterstattung in Deutschland? \u2013 Halten Sie einfach \n\neinmal die Klappe! \n\n(Widerspruch von den LINKEN \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: He! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Jawohl!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer! \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Jeder kann diese Frage f\u00fcr \n\nsich selbst beantworten. \n\nIch spreche sicher im Namen einer gro\u00dfen Mehrheit der \n\nSachsen, wenn ich sage, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kommen Sie bitte \n\nzum Ende. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: \u2013 nehmen Sie Ihre Verant-\n\nwortung wahr und berichten Sie neutral und unparteiisch \n\nund tats\u00e4chlich \u00fcber Geschehnisse. H\u00f6ren Sie auf, vorei-\n\nlig zu werten, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte zum Ende kommen. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: \u2013 und missbrauchen Sie \n\nnicht Ihre verfassungsm\u00e4\u00dfigen Rechte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kollegen! \u201eJeder hat das Recht auf \n\nLeben und k\u00f6rperliche Unversehrtheit.\u201c So steht es in \n\nArtikel 2 Abs. 2 unseres Grundgesetzes. \n\nAm 26. August konnte sich Daniel H. aus Chemnitz nicht \n\nauf dieses \u2013 unseres \u2013 Grundgesetz verlassen. Er wurde \n\nniedergestochen und mit ihm zwei weitere Menschen. \n\nDaniel H. verstarb an seinen Verletzungen. Er starb, weil \n\nihn der Staat nicht sch\u00fctzen konnte, weil der Staat versagt \n\nhat. \n\nIrritierenderweise fragen seither die wenigsten nach dem \n\nWieso, Weshalb, Warum und danach, wie k\u00fcnftig solche \n\nbestialischen Verbrechen verhindert werden k\u00f6nnen. \n\nStattdessen wird \u00fcber Demonstrationen diskutiert, die als \n\nFolge dieses furchtbaren Verbrechens aufflammten. \n\nChemnitz hat aber kein grunds\u00e4tzliches Problem mit \n\nlinken oder rechten Demos. Was Chemnitz aber hat, ist \n\nein massives Sicherheitsproblem. \n\nDas Sicherheitsgef\u00fchl in Chemnitz hat sich seit Jahren \n\nverschlechtert und der Mord an Daniel H. best\u00e4tigt auf die \n\nerdenklich schlimmste Art und Weise diese Entwicklung. \n\nWenn Chemnitzer nachts nicht mehr allein durch die Stadt \n\nlaufen, dann haben sie keine Angst vor Demonstranten, \n\nsondern vor jungen m\u00e4nnlichen Arabern. Ja, so ehrlich \n\nm\u00fcssen wir sein. Sie haben Angst vor Angriffen, \u00dcberf\u00e4l-\n\nlen oder Bel\u00e4stigungen durch ebenjene Gruppe. Und ja, so \n\nehrlich bin ich, auch zu sagen, nicht jeder mit diesem \n\nkulturellen Hintergrund geh\u00f6rt dazu. \n\nJetzt nach einem starken Staat zu rufen mag legitim sein. \n\nDann aber noch die Zivilgesellschaft zu verpflichten, das \n\nzu richten, was der Staat, die Regierung, selbst verursacht \n\nund bei der sie selbst versagt hat, ist mehr als unver-\n\nsch\u00e4mt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Herr Kretschmer, sorgen \n\nSie endlich wieder f\u00fcr mehr Sicherheit in unserem Land. \n\nDann sind Demonstrationen wie jene in Chemnitz schnell \n\nGeschichte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nn\u00e4chste Runde. Die Linksfraktion. Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident, ich \n\nhabe Ihnen schon sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt. Sie haben \n\naus meiner Sicht sehr viel Bemerkenswertes gesagt \u2013 auch \n\nDinge, die ich so frontal von Ihnen nicht erwartet hatte. \n\nSie haben auch gesagt, dass es Sie wundert, dass diejeni-\n\ngen, die, je weiter sie von Chemnitz entfernt waren, umso \n\ngenauer wussten, was in Chemnitz los war. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7226 \n\nIch war nun in Chemnitz. Ich bin selbst Chemnitzer. Ich \n\nwar nicht zugegen \u2013 das kenne ich nur von Erz\u00e4hlungen \n\nvon Bekannten und von Freunden \u2013, was sich am Sonntag \n\nnach Beendigung des Stadtfestes, als die ersten 800 \n\naufmarschierten, getan hat. Es ist mir berichtet worden \n\nvon Menschen, die ich kenne, die ich mit Namen und \n\nAdressen nennen kann, dass dort nicht nur Polizisten \n\numgerannt und getreten wurden, sondern dass man an \n\nihnen vorbeigerannt ist und Migranten gejagt hat \u2013 also \n\nMenschen, denen man ansehen konnte, dass sie zu einer \n\nanderen Kultur geh\u00f6ren. \n\nIch bin am Montagabend zur Demo gegangen. Ich bin \n\nnoch einmal hereingerufen worden in die Stadt, weil es \n\neben Menschen gab, die sich arg in Bedr\u00e4ngnis sahen. \n\nDas war gegen 22:00 oder 22:30 Uhr. Dort wurde dann \n\naus verschiedenen Richtungen um Hilfe gerufen. Die \n\nPolizei mit ihrer Besetzung, so gering, wie sie war, hat \n\nversucht, das alles zu schlichten. Wir werden noch in \n\nH\u00fclle und F\u00fclle Anzeigen bekommen, die sehr wohl \n\ndeutlich machen, dass Menschen gejagt worden sind. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind Menschen gejagt worden, und es \n\nmacht keinen Sinn, dass der Generalstaatsanwalt der \n\nMeinung ist, er habe nach seinen bisherigen Ermittlungs-\n\npapieren daf\u00fcr keine Ankn\u00fcpfungstatsachen. Herr Minis-\n\nterpr\u00e4sident, dass Sie sich in dieser Situation hinstellen \n\nund so absolut sagen, dass keine Menschen gejagt wurden \n\nund es nicht diese Dinge gab, das halte ich f\u00fcr eine viel zu \n\nverk\u00fcrzte Herangehensweise. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGenau das sind die Punkte, wo ich meine: Nirgendwo, in \n\nkeinem Punkt, k\u00f6nnen wir abwiegeln, dass es eine so \n\ngro\u00dfe Dimension des Versto\u00dfes gegen die Rechtsordnung \n\ngab, Selbstjustiz in die Hand zu nehmen. Man sollte sich \n\ndas noch einmal in Ruhe ansehen und letzten Endes \n\ngemeinsam entscheiden, wie wir als demokratische \n\nFraktionen darauf reagieren \u2013 gemeinsam und Seite an \n\nSeite mit der Zivilgesellschaft. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun erh\u00e4lt die \n\nCDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. Dierks, bitte. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Das ist \n\neine Debatte, die in Teilen wirklich schwer zu ertragen ist. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst dem Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr seine \n\ndifferenzierte und objektive Darstellung danken sowie f\u00fcr \n\nseine klaren Feststellungen, die an dieser Stelle n\u00f6tig \n\nwaren. Mein Eindruck war, dass es in dieser Debatte \n\nweniger um die Sache selbst ging. Wir sollten uns viel-\n\nleicht noch einmal alle vor Augen f\u00fchren, worum es \n\nzun\u00e4chst eigentlich ging. Es handelte sich zun\u00e4chst um \n\neine f\u00fcrchterliche Straftat in Chemnitz, die mit allen \n\nMitteln des Rechtsstaats aufgekl\u00e4rt werden muss. In \n\nzweiter Linie ging es dann aber um eine Art von Instru-\n\nmentalisierung, die jedem normalen Menschen wirklich \n\ndas Schaudern ins Gesicht treibt. Ich glaube, dar\u00fcber \n\nsollten wir schon noch einmal sprechen, aber wir sollten \n\nauch nicht vergessen, worum es alles in allem geht. \n\nIch habe beim Sachsengespr\u00e4ch vergangene Woche mit \n\neiner jungen Frau gesprochen, die ich nicht kannte, die zu \n\nmir sagte: \u201eIch bin Sonntag zu dieser Demonstration \n\ngegangen und wusste gar nicht, wer dazu aufgerufen hat.\u201c \n\nDaher habe ich zu ihr gesagt, dass ich ihr das glaube; es \n\nw\u00e4re mir vielleicht genauso gegangen. Wenn man aber \n\nsieht, was dann passiert, dann muss man eben auch seine \n\nKonsequenzen ziehen. Da hat sie gesagt: \u201eJa, da haben \n\nSie eigentlich recht.\u201c Ich glaube, genau darum geht es. \n\nWir d\u00fcrfen nicht so tun, als w\u00e4ren alle Chemnitzer pau-\n\nschal Rechtsradikale. Viele Urteile, die an dieser Stelle \n\ngef\u00e4llt worden sind, sind ungerecht. Wir m\u00fcssen aber \n\nauch deutlich machen, dass zu staatsb\u00fcrgerlicher Verant-\n\nwortung geh\u00f6rt, zu \u00fcberlegen, wo man sich einreiht, und \n\ngenau hinzuschauen, was derjenige links und rechts von \n\neinem tut. Ich glaube, von dieser Verantwortung kann \n\nman niemanden freisprechen. Deshalb ist es auch wichtig \n\nzu sagen: Wer das einmal macht und sieht, was dort \n\ngeschieht, sollte das kein zweites Mal tun. \n\n(Beifall bei der CDU sowie  \n\nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nWas Sie aber machen, Herr Urban, ist wirklich in hohem \n\nMa\u00dfe perfide. Ich habe heute ein Interview in der \u201eFreien \n\nPresse\u201c gelesen \u2013 wahrscheinlich haben Sie es gegeben, \n\ndamit es der eine oder andere auch liest; ich habe dies \n\ngetan, wei\u00df aber nicht, ob es Ihre Leute tun \u2013, wo Sie \n\nernsthaft sagen, man solle oder k\u00f6nne sich vor Provoka-\n\nteuren h\u00fcten. \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\nSie tun also so, als w\u00fcrden diejenigen, die sich mit Ihnen \n\neinreihen und die den Hitlergru\u00df zeigen, sozusagen von \n\ndunklen M\u00e4chten gesteuert. F\u00fcr Sie sind ja immer dunkle \n\nM\u00e4chte am Werk, wenn Sie etwas nicht verstehen. Sie tun \n\nso, als w\u00fcrden sich Leute einreihen, um zu provozieren. \n\nSie stellen sich hier in den S\u00e4chsischen Landtag und \n\nsprechen davon, dass sich Parteien den Staat zu Untertan \n\ngemacht h\u00e4tten, und begr\u00fcnden das dann noch irgendwie \n\nverschwurbelt mit dem Grundgesetz. Dazu f\u00e4llt mir dann \n\nwirklich nichts mehr ein. Sie sprechen von Rechtsbr\u00fc-\n\nchen, die der Staat vermeintlich begeht, und rechtfertigen \n\ndamit in einer ungeheuerlichen Art und Weise Dinge, die \n\nin diesem Land keinen Platz haben und niemals Platz \n\nhaben d\u00fcrfen. \n\nSie verteilen hier irgendwelche Galgenfristen. Ich will \n\nmich dabei aber nicht an der Wortwahl aufh\u00e4ngen \u2013 Sie \n\nk\u00f6nnen das nennen, wie Sie wollen, und es ist mir offen \n\ngestanden auch egal, was Sie von sich geben. Aber der \n\nEinzige, der in diesem Land Fristen verteilt, ist der \n\nW\u00e4hler, der durch Wahlen entscheidet, wer ihn vertritt. Es \n\ngibt hier also keinen Tag der Abrechnung, von dem Sie \n\nimmer faseln. Es geht schlicht und ergreifend darum, dass \n\nwir in der repr\u00e4sentativen Demokratie daf\u00fcr gew\u00e4hlt sind, \n\nvern\u00fcnftig mit Problemen umzugehen, den Rechtsstaat zu \n\nst\u00e4rken sowie Vertrauen in die Institutionen zu st\u00e4rken, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7227 \n\ndie die Demokratie diesem Staat gegeben haben, und auch \n\nVertrauen dar\u00fcber zu vermitteln, dass diese Institutionen \n\nin der Lage sind, Probleme zu l\u00f6sen. \n\n(Dirk Panter, SPD:  \n\nHerr Urban h\u00f6rt nicht einmal zu!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich h\u00f6rt er nicht zu, aber immerhin ist er anwe-\n\nsend; vorhin war er gar nicht da. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, dass wir das also tats\u00e4chlich nicht zulassen \n\nd\u00fcrfen. Dieses Verbrechen ist schlimm genug, aber wir \n\nm\u00fcssen alle gemeinsam deutlich machen, dass es keine \n\nRechtfertigung daf\u00fcr geben kann, die Institutionen in \n\nunserer Demokratie zu unterh\u00f6hlen, Politiker pauschal in \n\nMisskredit zu bringen und so zu tun, als sei die repr\u00e4sen-\n\ntative Demokratie nichts anderes als ein Versorgungsbe-\n\ntrieb f\u00fcr zweitklassige Talente. Damit tun Sie so vielen \n\nMenschen, die sich zum Teil ehrenamtlich in diesem Land \n\nin politischen Parteien engagieren, Unrecht. Das ist aus \n\nmeiner Sicht tats\u00e4chlich ungeheuerlich. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD,  \n\nan J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nIch m\u00f6chte deutlich machen, dass die Ereignisse vom \n\nWochenende uns als politisch Verantwortliche nat\u00fcrlich \n\nnicht davon entbinden, selbstkritisch dar\u00fcber zu sprechen, \n\nwie wir denjenigen Menschen, die in diesem Land Sorge \n\nhaben und mit bestimmten Entwicklungen unzufrieden \n\nsind, auch vern\u00fcnftige politische Angebote machen \n\nk\u00f6nnen. Ich glaube nicht, dass wir die Polarisierung der \n\nGesellschaft dadurch aufbrechen, dass wir selbst polari-\n\nsieren. Wir m\u00fcssen Orte und Formate schaffen, wo wir \n\nmit der Mitte der Gesellschaft in Kontakt kommen und \n\nmit der Mitte der Gesellschaft diskutieren \u2013 und zwar \n\nohne Denkverbote und auch mit der M\u00f6glichkeit, ganz \n\nkonkret Dinge anzusprechen, die einen st\u00f6ren. Nat\u00fcrlich \n\ngibt es auch die Verpflichtung f\u00fcr politisch Verantwortli-\n\nche, darauf Antworten zu finden und Missst\u00e4nde in dieser \n\nGesellschaft abzustellen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz auf Sie eingehen, Herr \n\nGebhardt: Ich habe nicht den Eindruck, dass Sie gemerkt \n\nhaben \u2013 das ist meistens so bei bornierten Menschen \u2013, \n\ndass Sie die Borniertheit, die Sie uns vorwerfen, hier vorn \n\neins zu eins vorgetragen haben \u2013 in einer Art und Weise, \n\ndie einem wirklich fast den Atem raubt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie haben nichts, aber auch wirklich gar nichts an Ange-\n\nboten formuliert. Sie haben keine konkreten Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht. Sie haben nur vermeintliche oder tats\u00e4chliche \n\nVers\u00e4umnisse der Vergangenheit aufgezeigt, weil es Ihnen \n\nam Ende nur darum geht, innerhalb Ihrer Community \n\nsagen zu k\u00f6nnen: \u201eWir sind die Guten!\u201c. Ich glaube aber \n\nnicht, dass das verantwortungsbewusste Politik ist. \n\nIch glaube nicht, dass Sie Erfolg damit haben, wenn Sie \n\nimmer wieder gebetsm\u00fchlenartig davon reden, dass wir \n\njetzt einmal \u00fcber 40 Jahre SED genauso reden m\u00fcssen \n\nwie \u00fcber 28 Jahre CDU. Ich glaube, Sie vergessen da eine \n\nganze Reihe von Landtagswahlen in der Zwischenzeit. Es \n\nist ja nicht so, dass irgendjemand dazu gezwungen wurde. \n\nIch halte es schon f\u00fcr sehr zweifelhaft, wenn jemand, der \n\nimmer gebetsm\u00fchlenartig vom Aufstand der Demokraten \n\nspricht, so tut, als sei dies das Ergebnis von Landtagswah-\n\nlen und gleichbedeutend mit den Ergebnissen von \n\n40 Jahren Diktatur. Die Demokratie ist ja gerade deshalb \n\nstark, weil sie in der Lage ist, sich mit Vers\u00e4umnissen und \n\nFehlern auseinanderzusetzen \u2013 und das m\u00f6glichst noch, \n\nbevor sie untergeht, und nicht erst danach, so wie Sie das \n\nvermeintlich getan haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch war am Samstag bei der Demo \u201eHerz statt Hetze\u201c in \n\nChemnitz, und ich habe auch diesen Aufruf unterschrie-\n\nben, weil ich es offen gestanden f\u00fcr meine Pflicht gehal-\n\nten habe, das zu tun, denn das, was an Instrumentalisie-\n\nrung in Chemnitz passiert ist \u2013 auch an Relativierung von \n\nRechtsradikalismus \u2013, ist nicht hinnehmbar. Ich teile die \n\nEinsch\u00e4tzung des Ministerpr\u00e4sidenten, dass der Rechtsra-\n\ndikalismus in diesem Land eine der gr\u00f6\u00dften, wenn nicht \n\nsogar die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung und Bedrohung f\u00fcr die \n\nfreiheitlich-demokratische Grundordnung ist. Als ich dort \n\nwar \u2013 im guten Glauben, dass es richtig war, den Aufruf \n\nunterzeichnet zu haben \u2013, habe ich das aber nicht als \n\nAngebot an die b\u00fcrgerliche Mitte empfunden. Da bin ich \n\nganz ehrlich. Die Reden, die ich dort geh\u00f6rt habe, haben \n\nsich im Gro\u00dfen und Ganzen nicht gegen den Rechtsext-\n\nremismus in diesem Land gerichtet \u2013 vielleicht in Teilen. \n\nDa ging es aber genauso gegen die Polizei, und es wurden \n\nPlakate gezeigt, auf denen zu lesen stand: \u201eBullen und \n\nNazis \u00fcben flei\u00dfig f\u00fcr ein neues \u201833\u201c. Ich wei\u00df nicht, ob \n\ndas die Mitte der Gesellschaft ist und ob das der zivilge-\n\nsellschaftliche Protest ist, den wir brauchen, um gegen \n\nRechtsextremismus vorzugehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas ist eben genau die Borniertheit, die ich Ihnen vorwer-\n\nfe. Wenn Sie wollen, dass die Mitte der Gesellschaft mit \n\nIhnen demonstriert, dann m\u00fcssen Sie Angebote machen, \n\ndie es m\u00f6glich machen, das zu tun! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch einmal ausreden, Herr Gebhardt! \n\nEs war auch richtig, dort gewesen zu sein, um auch mit \n\nRecht sagen zu k\u00f6nnen, dass ich wei\u00df, wovon ich spreche. \n\nIch glaube tats\u00e4chlich, dass wir dieses B\u00fcndnis brauchen, \n\ndass wir deutlich machen m\u00fcssen, dass es in dieser \n\nGesellschaft in Sachsen unheimlich viele Menschen gibt, \n\ndie den Rechtsstaat, die Demokratie und den offenen \n\nDiskurs sch\u00e4tzen, die aber auch mit bestimmten politi-\n\nschen Entwicklungen unzufrieden sind, die vielleicht auch \n\ndar\u00fcber sprechen wollen, wie wir damit umgehen, wenn \n\nAsylbewerber kriminell sind und dass wir sie zum Teil \n\neben nicht abschieben k\u00f6nnen, wenn sie kriminell gewor-\n\nden sind. Dar\u00fcber muss man offen sprechen d\u00fcrfen in \n\ndiesem Land. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7228 \n\nInsofern glaube ich, dass wir Formate finden m\u00fcssen, die \n\ngenau das m\u00f6glich machen. Aber das Format am Samstag \n\nwar es nicht. Ich habe mich an vielen Stellen nicht vertre-\n\nten gef\u00fchlt, und ich bin auch von einer ganzen Reihe von \n\nLeuten angesprochen worden, die gefragt haben: Teilst du \n\ndenn das, was dort auf der B\u00fchne gesagt wird? H\u00e4ltst du \n\ndas wirklich f\u00fcr ein Angebot an b\u00fcrgerlich-konservative \n\nW\u00e4hler, die sich vielleicht weder dem einen noch dem \n\nanderen Extrem zuordnen wollen? \n\nWenn Sie wirklich wollen, dass wir gemeinsam gegen \n\nRechtsextremismus in diesem Land vorgehen, dann \n\nw\u00fcrde ich mir von Ihnen, den Kolleginnen und Kollegen \n\nvon den LINKEN, vielleicht ein ganz kleines bisschen \n\nweniger Selbstmitleid und Borniertheit w\u00fcnschen, son-\n\ndern mal ein echtes Angebot, eine echte Distanzierung \n\nvon bestimmten gesellschaftlichen Gruppen, weil ich \n\nglaube, dann schaffen wir vielleicht tats\u00e4chlich diesen \n\nGrundkonsens. Nur darum geht es doch, es geht doch \n\nnicht darum, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nden Meinungsstreit innerhalb der Demokratie zu nivellie-\n\nren und zu sagen: Wir sind hier nicht mehr unterschiedli-\n\ncher Meinung. Aber wenn wir einen Grundkonsens \n\nformulieren wollen, dann m\u00fcssen wir alle, denke ich, ein \n\nSt\u00fcck \u00fcber unseren Schatten springen. Das habe ich am \n\nSamstag \u2013 das kann ich nur f\u00fcr mich pers\u00f6nlich sagen \u2013 \n\ngetan, habe es aber von anderer Seite nicht wahrgenom-\n\nmen. \n\nGanz herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention zum Beitrag \n\nvon Herrn Dierks. \n\nIch geh\u00f6rte gemeinsam mit Frau Schaper zu den Mitver-\n\nanstaltern am Samstag in Chemnitz. Ich muss sagen: Ich \n\nbin sehr froh gewesen, dass Alexander Dierks diesen \n\nAufruf mit unterschrieben hat, und ich stehe auch heute \n\nnoch dazu. \n\nWas ich allerdings zur\u00fcckweisen m\u00f6chte, ist, dass diese \n\nVeranstaltung tats\u00e4chlich kein Angebot f\u00fcr die Mitte \n\ngewesen sei. Nat\u00fcrlich gab es diese Plakate, die gab es \n\naber auch auf anderen Veranstaltungen. Es gab dort Leute, \n\ndie aus der Chemnitzer Mitte gesprochen haben. Es gab \n\ndort das Deutschlandturnier der Finanz\u00e4mter. Wir haben \n\ntolle Reden geh\u00f6rt von Menschen, die sich zu unserer \n\nStadt und zu unserer Demokratie, zu dem, was uns tr\u00e4gt, \n\npositioniert haben. Aber es sind nat\u00fcrlich auch junge \n\nMenschen hingekommen, die genauso wie die sogenannte \n\nb\u00fcrgerliche Mitte vermissen, dass es Pl\u00e4tze gibt, wo sie \n\nihren Protest zum Ausdruck bringen k\u00f6nnen. Wer das \n\neinmal gemacht hat \u2013 ich habe im Leben noch nie eine so \n\ngro\u00dfe Verantwortung gesp\u00fcrt wie an diesem Tag gemein-\n\nsam mit Susanne Schaper \u2013, der wei\u00df, dass man nicht \n\nhinrennen und den jungen Leuten das Plakat wegnehmen \n\nkann, genauso wie es keiner am Montag bei dem gro\u00df \n\ngefeierten Konzert gemacht hat, politische Plakate, die \n\neinem nicht gepasst haben, aus der Menge herauszuholen. \n\nIch stehe dazu und bin nach wie vor froh, Alexander \n\nDierks, dass auch CDU-Leute dagewesen sind. Der \n\nFinanzminister ist da gewesen. Ich finde, es war eine gute \n\nGelegenheit, dort auch seine Meinung zu sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dierks, bitte. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr verehrte Frau Kollegin \n\nZais. Ich habe ja auch deutlich gemacht, dass ich es \n\ngrunds\u00e4tzlich f\u00fcr richtig halte, dass wir einen demokrati-\n\nschen Grundkonsens formulieren. Aber wenn ich solche \n\nPlakate sehe und nicht wahrnehme, dass zumindest der \n\nVersuch unternommen wird, wenigstens verbal darauf \n\nhinzuweisen, dass solche Plakate auf Demonstrationen \n\nnichts verloren haben, mit denen man diese Menschen \n\nverunglimpft, die uns gleichzeitig besch\u00fctzen, ist das aus \n\nmeiner Sicht schon etwas paradox. Der eine oder andere \n\nmag den Spagat hinbekommen, mir f\u00e4llt es schwer. Wenn \n\ndort Bands auftreten, die zum Teil antideutsche Texte \n\nsingen, dann empfinde ich das nicht als Angebot an die \n\nMitte der Gesellschaft. \n\nWenn Sie in Zukunft wollen, dass ich diesen Versuch \n\nnoch einmal unternehme, dann erwarte ich, dass wir uns \n\neinmal gemeinsam hinsetzen, vielleicht gemeinsam an \n\neinem solchen Aufruf arbeiten, und dass wir ganz deutlich \n\nmachen, dass bestimmte Dinge dort genauso wenig wie \n\nandere f\u00fcr uns als Mitte der Gesellschaft, als die, die \n\nVerantwortung tragen und den Anspruch haben, Politik \n\nf\u00fcr die Gesellschaft zu gestalten, einen Platz haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Wilke, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Auch ich beziehe mich auf den \n\nBeitrag von Herrn Dierks und m\u00f6chte zur Mitte der \n\nGesellschaft etwas sagen. Denn ich war auf der anderen \n\nSeite \u2013 \u2013 \n\n(Allgemeines Lachen und Zurufe) \n\nIch war in Chemnitz selbstverst\u00e4ndlich auf der AfD-\n\nDemonstration und m\u00f6chte bemerken, dass sich auch alle \n\ndiese Menschen dort auch als Mitte der Gesellschaft \n\nempfunden haben. Ich habe dort niemanden gesehen, der \n\nin irgendeiner Form gep\u00f6belt h\u00e4tte. Ich habe auch ausl\u00e4n-\n\ndische B\u00fcrger gesehen. Aber durchgehend \u2013 \u2013 \n\n(Dirk Panter, SPD: Ich war vor Ort,  \n\nich stand direkt daneben \u2026!) \n\n\u2013 Ja, Herr Panter, das mag ja sein. Die Tagesschau hat \n\nauch in ihre Berichterstattung irgendwelche Szenen \n\nhineingeschnitten, die sich gar nicht \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7229 \n\n(Lachen und Zurufe von  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\nIch habe niemanden gesehen und m\u00f6chte bemerken, dass \n\nalle diese Leute, die an dieser AfD-Demonstration teilge-\n\nnommen haben, von welcher Seite auch immer sie dahin-\n\ngekommen sind, mit Grund dort waren, und zwar nicht \n\nmit dem Grund, dass sie p\u00f6beln wollten oder irgendetwas \n\nin dieser Art, sondern sie waren tats\u00e4chlich sehr erregt, \n\nweil das Sicherheitsgef\u00fchl der Menschen in Chemnitz \n\neinfach sehr gelitten hat, und zwar nicht durch irgendwel-\n\nche Demonstranten, sondern es hat gelitten durch die \n\nzunehmende Gewalt derjenigen, die neu zu uns gekom-\n\nmen sind, n\u00e4mlich der Migranten. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nHetze von Ihnen, daher kommt das!) \n\n\u2013 Nein, wir haben gar nicht gehetzt. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Doch, doch!) \n\nWir tun das normalerweise nicht. \n\n(Alexander Dierks, CDU:  \n\nSo eine falsche Aussage!) \n\nDas war eine Kurzintervention. \n\n(Weitere Zurufe von der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort hat jetzt \n\nAlexander Dierks. \n\n(Fortgesetzte Zurufe zwischen den Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren, bitte! \n\n(Fortgesetzte Dialoge zwischen den Fraktionen) \n\nWir lassen Sie sich erst einmal beruhigen. \n\nAlexander Dierks, CDU: Ich muss jetzt einfach einmal \n\ndas Wort nehmen. Ich unterbreche wirklich sehr ungern \n\ndie Zwiegespr\u00e4che. \n\nFrau Wilke, wir waren in der Vergangenheit schon h\u00e4ufig \n\nZeuge von sehr kreativen intellektuellen Verrenkungen, \n\ndie Sie hier im Hause praktizieren und vollf\u00fchren. Das \n\nk\u00f6nnen wir jetzt wieder beobachten. \n\nDass Sie selbst vielleicht nicht gehetzt haben, weil Sie \n\nklug genug sind, das nicht zu tun, das glaube ich Ihnen \n\nsogar. Aber Ihr Fraktionsvorsitzender, dem Sie ja, wenn \n\nSie im Raum waren, zugeh\u00f6rt haben, rechtfertigt doch \n\ngenau diese Art der Auseinandersetzung mit der Staats-\n\ngewalt. Er sagt: \u201eWeil vermeintlich der Staat Gesetze \n\nbricht, ist der B\u00fcrger berechtigt, sich in dieser Art und \n\nWeise zu verhalten.\u201c Das kann man nicht anders als \n\nzur\u00fcckweisen, \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nweil sowohl das eine als auch das andere vollkommener \n\nBl\u00f6dsinn ist. Ich meine, ganz ehrlich: Ihr geistiger Weg \n\nvon der Gr\u00fcnen Liga zur AfD ist wahrscheinlich das \n\nKreativste, was die Parlamentsgeschichte oder \u00fcberhaupt \n\ndie politische Geschichte in Deutschland zu liefern hat. \n\n(Lachen und Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAber ich habe es langsam wirklich satt, mich mit diesen \n\nRelativierungen und dann dieser Larmoyanz zu besch\u00e4fti-\n\ngen. Dann stehen Sie doch wenigstens einmal zu dem, \n\nwas Sie sagen! \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Es gibt keine Gewaltaufrufe  \n\nder AfD! Erfinden Sie doch nichts!) \n\nSie drehen sich dann im Zweifel immer weg, nachdem Sie \n\nden Brand gelegt haben, und sagen, Sie h\u00e4tten damit \n\nnichts zu tun. Das ist in hohem Ma\u00dfe verantwortungslos. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schaper, \n\nbitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Meine Kollegin Petra \n\nZais hat schon einiges dazu gesagt. Ich beziehe mich auf \n\ndas, was Alexander Dierks hier gerade gesagt hat. Auch \n\nich bin sehr dankbar, dass sich Alexander Dierks hinter \n\nden Aufruf gestellt hat. Aber ich glaube, wir alle m\u00fcssen \n\ndazulernen, auch in der Definition und der Deutungsho-\n\nheit oder vermeintlichen Deutungshoheit, was Zivilgesell-\n\nschaft ist. \n\nDie Vorbereitung f\u00fcr den Samstag war f\u00fcr alle offen, auch \n\nf\u00fcr die CDU. Wir haben das auch mehrfach bekannt \n\ngegeben. Man kann mit den Menschen reden. Sich hier \n\nhinzustellen und zu sagen, was jetzt sauber und nicht \n\nsauber ist, das ist unlauter in dieser Situation. Gerade bei \n\nder Vorrednerin m\u00fcssen doch alle bemerkt haben, dass wir \n\nwei\u00df Gott im Moment andere Probleme haben. Worauf \n\nsich das bezieht, der Spruch, den ich im Netz lesen kann, \n\nwas von der Band gesungen wird, \u201eNie wieder Deutsch-\n\nland\u201c, das \u2013 mit Verlaub \u2013 auf den Schwur von Buchen-\n\nwald bezogen ist. \n\nIch dachte, dar\u00fcber sind wir uns alle einig. Ich bin wirk-\n\nlich gespr\u00e4chsbereit. Wir m\u00fcssen auch Dinge auswerten, \n\ndas ist keine Frage. Aber ich glaube, wir alle m\u00fcssen jetzt, \n\nwenn wir ein breites B\u00fcndnis gegen dieses Rechtsau\u00dfen \n\nwollen, ein bisschen dazulernen und vielleicht auch mehr \n\nreden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlexander Dierks, CDU: Sie fordern selbstverst\u00e4ndlich \n\ndie Distanzierung von uns zu bestimmten Dingen. Ich bin, \n\nglaube ich, argumentativ sehr deutlich aufgetreten. Ich \n\nhabe auch gesagt, was ich f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung in \n\ndieser Demokratie halte, und ich glaube, es ist nicht zu \n\nviel verlangt, dass der eine oder andere sich mal mehr \n\nhinterfragt. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nIch glaube, politischer Kompromiss sieht ja nicht so aus, \n\ndass einer auf seinem Standpunkt bleibt und der andere \n\nn\u00e4hert sich immer und immer weiter an, bis man dann \n\ndort ist. Es geht darum, dass hier jeder mal ein St\u00fcck weit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7230 \n\n\u00fcber seinen Schatten springt. Deswegen habe ich meine \n\nErlebnisse von Samstag mal hier dargestellt. Ich denke, \n\ndas ist erlaubt und in so einer Debatte auch mal sinnvoll. \n\nIch habe es mir angeschaut. Was ich erlebt und was ich \n\ngef\u00fchlt habe, habe ich gesagt. Welche Konsequenzen Sie \n\ndaraus ziehen, das liegt bei Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir fahren in der \n\nDiskussion fort; Herr Abg. Pallas, SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu Beginn einge-\n\nhen auf etwas, was Herr Urban gerade gesagt hat: Er hat \n\nGewaltaufrufe f\u00fcr seine Partei und seine Fraktion ausge-\n\nschlossen. Herr Urban, das mag so sein, dass Sie keine \n\nunmittelbaren Gewaltaufrufe t\u00e4tigen. Aber was Sie seit \n\n2014 massiv hier in diesem Freistaat Sachsen tun, ist eine \n\nLunte zu legen, die k\u00fcrzer und k\u00fcrzer wird, und sie bei \n\njeder Gelegenheit anzuz\u00fcnden. Das k\u00f6nnen Sie nach \n\ndiesem 1. September auch nicht mehr leugnen, wenn aus \n\nIhrer Versammlung heraus Straftaten begangen werden, \n\nf\u00fcr die Sie auch eine Mitverantwortung tragen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das stimmt doch gar nicht!) \n\nEtwas, was Sie anderen bei jeder Gelegenheit vorwerfen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, es ging in dieser Debatte jetzt \n\nviel um die Aufarbeitung der Ereignisse der letzten Tage. \n\nWir hatten harte und wirklich besorgniserregende Angrif-\n\nfe gegen die Demokratie und die notwendige Verteidi-\n\ngung. Das ist richtig. Es ist f\u00fcr viele aber auch eine \n\nschwierige Zeit. Das d\u00fcrfen wir bei alldem auch nicht \n\nvergessen. Zun\u00e4chst f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen des get\u00f6teten \n\nMannes, denen ich trotz und wegen der derzeitigen \n\nEreignisse viel Kraft und auch Ruhe w\u00fcnsche. \n\nEs war und ist schwierig f\u00fcr Polizistinnen und Polizisten, \n\nwelche vor und nach dem 26. August in der Stadt Chem-\n\nnitz alles geben, um Eins\u00e4tze gut zu bew\u00e4ltigen und \n\nSicherheit und Ordnung in Chemnitz aufrechtzuerhalten; \n\nobwohl \u2013 und das gilt ausdr\u00fccklich auch f\u00fcr Montag, den \n\n27. August \u2013 klar ist, dass die Abl\u00e4ufe im Vorfeld dieses \n\nEinsatzes bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden nicht optimal \n\nwaren. Vor allem aber ist es schwer f\u00fcr die Chemnitzerin-\n\nnen und Chemnitzer \u2013 so viel \u00d6ffentlichkeit, so viel \n\nDruck, so viel Hass und Gewalt und ungerechte Zuschrei-\n\nbung von au\u00dfen. Wir haben es in der Debatte schon \n\ngeh\u00f6rt. \n\nMeine Damen und Herren, die eigentliche Arbeit aber \n\nliegt vor uns. Vor uns allen. In den letzten Tagen ging, aus \n\nmeiner Sicht, die Frage nach der tats\u00e4chlichen Situation in \n\nder Stadt Chemnitz und auch bei uns im Land etwas unter. \n\nDamit m\u00fcssen wir uns, damit m\u00fcssen sich Sicherheitsbe-\n\nh\u00f6rden in Stadt und Land dringend auseinandersetzen. \n\nWir haben eine un\u00fcberschaubare Zahl von Menschen in \n\nChemnitz, die sich in der Innenstadt an bestimmten Ecken \n\nunwohl f\u00fchlen oder Angst haben. Das ist f\u00fcr sich genom-\n\nmen sehr ernst zu nehmen, denn wer Angst hat, be-\n\nschr\u00e4nkt sich selbst in seiner Freiheit. Er geht nicht mehr \n\nan bestimmte Orte und verliert dann das Vertrauen in \n\nDemokratie und Rechtsstaat. Das m\u00fcssen wir verhindern. \n\nWir m\u00fcssen dabei aber auch trennen zwischen diesen \n\nGef\u00fchlen und tats\u00e4chlichen Probleme an diesen innerst\u00e4d-\n\ntischen Orten. Dass es sie gibt, zeigen zahlreiche Berich-\n\nte, die uns erreichen. Es geht um Hotspots von Drogen-\n\nhandel, es geht um Beschaffungskriminalit\u00e4t, Bel\u00e4stigung \n\nvon Frauen, genauso wie um wachsende Konfrontationen, \n\nHass und Gewalt zwischen Menschengruppen auf der \n\nStra\u00dfe. Wir m\u00fcssen uns mit den Personen besch\u00e4ftigen, \n\ndie f\u00fcr Unruhe und Kriminalit\u00e4t sorgen, ob sie Deutsche \n\noder Nichtdeutsche sind. \n\nLeider fokussiert diese Debatte viel zu sehr auf Ausl\u00e4nder. \n\nMeine Kollegin Hanka Kliese hat es vorhin als absurd \n\nbezeichnet, dass Angela Merkel daf\u00fcr verantwortlich \n\ngemacht wird, dass Menschen auf der Stra\u00dfe so entglei-\n\nsen. Ich stimme ihr da zu 100 % zu. Trotzdem m\u00fcssen wir \n\nuns mit den konkreten Problemen, auch in Zusammen-\n\nhang mit der Zuwanderung, auseinandersetzen. Es gibt \n\ndie Zuwanderer, welche sich beharrlich nicht integrieren \n\nwollen, welche kriminell sind oder werden. Einige von \n\nihnen werden zu Intensivstraft\u00e4tern; nicht nur Gewalt-\n\nstraftaten. Es geht auch um das Schwarzfahren und \n\ndergleichen. Es gibt diese Menschen. Das ist auch nicht \n\nneu. \n\nIch stelle mir schon die Frage, was unsere Ausl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rden in dieser Frage unternehmen. Stattdessen lese und \n\nh\u00f6re ich allerorts Berichte, dass gut integrierte Menschen \n\nvom Arbeitsplatz weg oder aus der Ausbildung oder der \n\nSchule heraus abgeschoben werden. Dabei gibt es die \n\n3+2-Reglungen. Daf\u00fcr haben 2015 Bundestagsabgeordne-\n\nte von CDU und SPD hart gerungen. Sachsen bekommt es \n\neinfach nicht hin, die 3+2-Regelung umzusetzen, meine \n\nDamen und Herren. \n\nDie Beh\u00f6rden, so empfinde ich es, gehen den einfachen \n\nWeg und schieben die ab, die einfach zu bekommen sind, \n\ndie Anst\u00e4ndigen, die Bem\u00fchten, die gut Integrierten. Die \n\nDebatte f\u00fchren wir jetzt zum wiederholten Male. Viel-\n\nleicht fruchtet sie endlich einmal. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist unendlich wichtig f\u00fcr die Integration und den \n\nsozialen Frieden in diesem Land. Konzentrieren wir uns \n\nbitte darauf, die Ausreisepflicht zun\u00e4chst bei denen \n\ndurchzusetzen, die kriminell sind. \n\nDazu geh\u00f6rt noch ein weiteres Thema: der Spurwechsel. \n\nAls Freistaat Sachsen sollten wir die Bem\u00fchungen der \n\nBundesregierung, den Spurwechsel einzuf\u00fchren, tatkr\u00e4ftig \n\nunterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch freue mich ausdr\u00fccklich, dass der S\u00e4chsische Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragte Geert Mackenroth sich erst k\u00fcrzlich in \n\ndieser Frage positiv positioniert hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7231 \n\n(Dirk Panter, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nLassen Sie uns darauf aufbauen und das zu einem partei-\n\n\u00fcbergreifenden Konsens machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nKollege Pallas, sind Sie ebenso wie ich irritiert, dass sich \n\ndie oft angesprochene AfD-Fraktion, die hier Gegenstand \n\nvon Diskussionen ist, offensichtlich nicht mit dem Rede-\n\nbeitrag, den Sie halten \u2013 auch vorher von anderen \u2013 \n\nbesch\u00e4ftigt, sondern irgendwelche internen Diskussionen \n\nf\u00fchrt? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich danke f\u00fcr diese Frage, die mir \n\nGelegenheit gibt, auf diese Besonderheit von parlamenta-\n\nrischer Arbeit Bezug zu nehmen. Ich denke, es steht f\u00fcr \n\nsich, was die AfD sich herausnimmt, aber ich halte es \n\ndamit wie Herbert Wehner, der gesagt hat: \u201eWer rausgeht, \n\nmuss auch wieder reinkommen!\u201c. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, in der Debatte geht es auch um \n\ndie allgemeine Sicherheit im \u00f6ffentlichen Raum. In den \n\nletzten Monaten ist schon einiges passiert. Das darf nicht \n\nunerw\u00e4hnt bleiben. Es gibt die Videokameras in der Stadt \n\nChemnitz. Man kann dazu stehen, wie man will. Es gibt \n\nsie. Es finden Schwerpunktkontrollen der Polizei statt, \n\naber wir wissen, beides bisher ohne sp\u00fcrbaren Erfolg. \n\nWas ist also noch zu tun? Ich glaube, wir sollten die \n\nSituation als Chance nehmen und eine verbindliche \n\nSicherheitspartnerschaft zur St\u00e4rkung von Ordnung und \n\nSicherheit zwischen Chemnitz und dem Freistaat Sachsen \n\nins Leben rufen. Dazu geh\u00f6ren Fragen der Polizei und \n\nOrdnungspr\u00e4senz genauso wie die Unterst\u00fctzung der \n\nBereitschaftspolizei in der Stadt sowie eine verst\u00e4rkte \n\nPr\u00e4senz der Bundespolizei in Bahnh\u00f6fen oder Z\u00fcgen, wie \n\ndas Bundesinnenministerium, wie Herr Bundesinnenmi-\n\nnister Seehofer angeboten hat. \n\nWir m\u00fcssen uns auch mit der Waffenproblematik, mit der \n\nMesserproblematik auseinandersetzen. Ich sage es frei \n\nheraus: Ich bin daf\u00fcr, dass wir pr\u00fcfen, ob in Chemnitz \n\neine zeitlich befristete Waffenverbotszone eingerichtet \n\nwerden sollte, die der Polizei die M\u00f6glichkeit gibt, mit \n\nden Menschen, die gewaltbereit sind, angemessen umzu-\n\ngehen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir d\u00fcrfen dabei nicht vergessen, dass nicht alle Schwer-\n\nkriminelle sind. Wir d\u00fcrfen nicht alle \u00fcber einen Kamm \n\nscheren. Es gibt auch Menschen, die sich einfach perspek-\n\ntivlos f\u00fchlen. Auch diese brauchen unsere Unterst\u00fctzung. \n\nZusammenfassend kann man sagen: In Bezug auf Hass, \n\nGewalt und Stra\u00dfenkriminalit\u00e4t braucht es neben dem \n\nAufstand der Anst\u00e4ndigen, den wir heute schon geh\u00f6rt \n\nhaben, endlich auch einen Aufstand der Zust\u00e4ndigen im \n\nFreistaat Sachsen, meine Damen und Herren. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nIch w\u00e4re daf\u00fcr, wenn Sie ihren Job machen!) \n\nAuch wenn Chemnitz gerade im Fokus steht, gelten diese \n\neben beschriebenen Punkte meiner Meinung nach f\u00fcr alle \n\ngr\u00f6\u00dferen und mittleren St\u00e4dte im Freistaat Sachsen. \n\nDeshalb sollten wir im Rahmen der Haushaltsdiskussion \n\nschauen, ob wir nicht als Freistaat unsere Kommunen im \n\nHinblick auf Ordnung und Sicherheit st\u00e4rker unterst\u00fctzen \n\nk\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen uns hier alle mehr mit den konkret \n\nzu l\u00f6senden Aufgaben befassen. Dazu w\u00fcnsche ich mir, \n\ndass die Stadt Chemnitz bald zur Ruhe kommen kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme zum Schluss, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Ich m\u00f6chte mit einer erneuten Anleihe bei \n\nmeiner Chemnitzer Kollegin Hanka Kliese schlie\u00dfen: \n\nLassen Sie uns bitte gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass die \n\nEreignisse in Chemnitz einen positiven Wendepunkt auch \n\nin dieser Frage darstellen. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion \n\nhat noch 30 Minuten Redezeit. M\u00f6chte das noch genutzt \n\nwerden? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Sekunden!) \n\n\u2013 Genau, Sekunden. 30 Sekunden, Entschuldigung! \u2013 \n\nHerr Abg. Lippmann von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen uns \n\ndieser Tage die Frage stellen, wie wir in einer zugespitz-\n\nten Situation, in der wir erneut sehen, dass die Polizei \n\nnicht stets in der Lage ist, bei Demonstrationen das \n\nGewaltmonopol durchzusetzen, oder wir erleben m\u00fcssen, \n\nwie Staatsbedienstete durch die Ver\u00f6ffentlichung von \n\nInterna die Stimmung im Freistaat weiter anheizen, das \n\nangeknackste Vertrauen in den Rechtsstaat wieder herstel-\n\nlen k\u00f6nnen. Die Lage ist zu ernst, um herumzulavieren \n\nund sich in der mithin unionstypischen Wagenburg des \n\n\u201eAlles richtig gemacht\u201c zu verschanzen. \n\nDie Bilder aus Chemnitz sprechen eine klare Sprache. Wir \n\nbrauchen jetzt ein Problembewusstsein in der Staatsregie-\n\nrung und keinen Innenminister, der unter Realit\u00e4tsverwei-\n\ngerung leidet. Ich sage es ganz deutlich: Wenn Sie, Herr \n\nProf. W\u00f6ller, immer noch glauben, am vorletzten Montag \n\nin Chemnitz alles im Griff gehabt zu haben, dann sind Sie \n\nin der aktuellen Situation schlicht der falsche Mann an \n\ndieser Stelle. \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nAh, immer \u00fcberziehen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7232 \n\nDenn der Montag in Chemnitz war ein planerisches \n\nVersagen. Wenn an einem solchen Abend Ausschreitun-\n\ngen nicht unterbunden, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMenschen nicht gesch\u00fctzt und Straftaten nicht verfolgt \n\nwerden konnten, weil zu wenige Polizisten zu vielen \n\nNazis gegen\u00fcberstanden, dann ist etwas geh\u00f6rig schiefge-\n\nlaufen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch nehme niemandem ab, dass man \u00fcber die Mobilisie-\n\nrung von Rechtsextremen \u00fcberrascht sein kann, wenn man \n\nschon am Vortag erlebt hat, welche Zahl die Rechten \n\ninnerhalb k\u00fcrzester Zeit auf die Stra\u00dfe bringen k\u00f6nnen, \n\nund der Verfassungsschutz vor genau einer solchen \n\nSituation gewarnt hat. Ich erwarte in einer solchen Situa-\n\ntion, dass sich alle \u2013 vom Innenminister bis zur Poli-\n\nzeif\u00fchrung \u2013 bewusst sind, dass alles Erdenkliche zu tun \n\nist, um ausreichend Polizeikr\u00e4fte auf die Stra\u00dfe zu brin-\n\ngen nach dem Grundsatz: Lieber f\u00fcnf Polizisten zu viel \n\nals am Ende 500 zu wenig. Das gelingt ja mithin auch bei \n\njeder linken Kleinstdemo, selbst unter Aufbietung des \n\nSEK, nur immer dann nicht, wenn es wirklich einmal in \n\ndiesem Freistaat notwendig gewesen w\u00e4re. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, es braucht jetzt Ent-\n\nschlossenheit und Mut, um den freiheitlichen Rechtsstaat \n\nzu st\u00e4rken. Dazu geh\u00f6rt es, in der aktuellen Situation jede \n\nHilfe anzunehmen und nicht in der Hybris eines falschen \n\nSachsenstolzes Polizeikr\u00e4fte anderer Bundesl\u00e4nder \n\nabzulehnen. Dazu geh\u00f6rt ein Kulturwandel in der Poli-\n\nzeif\u00fchrung. Wir brauchen eine Fehlerkultur \u2013 das wurde \n\nheute schon angesprochen \u2013, die diesen Namen auch \n\nverdient, vom obersten Dienstherrn bis zum kleinsten \n\nGlied in der Kette. \n\n(Albrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nDen gr\u00f6\u00dften Fehler, den eine Polizei, die um Vertrauen \n\nwirbt, machen kann, ist, zu glauben, keine Fehler zu \n\nmachen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Pallas? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Danke, \n\nHerr Lippmann. \u2013 Herr Lippmann, stimmen Sie mir zu, \n\ndass wir vorgestern im Innenausschuss Ausf\u00fchrungen \n\ngeh\u00f6rt haben, nach denen dieses Angebot der Polizeikr\u00e4f-\n\nte eines anderen Bundeslandes zu einem Zeitpunkt vorge-\n\nbracht wurde, als die Informationen des Landesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz noch nicht bei der Polizei vorlagen? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege Pallas, das \n\nist grunds\u00e4tzlich richtig. \n\n(Zuruf von der SPD: Aha!) \n\nDas Problem an dieser Feststellung ist, wenn man nach \n\ndem Modus operiert, dass man lieber in einer solchen \n\nSituation alles aufbietet, was man aufbieten kann, und das \n\nhaben wir in der Vergangenheit im Freistaat Sachsen auch \n\nerlebt, dass das ein Grundsatz gerade bei schwierigen \n\nVersammlungslagen sein kann, dann verstehe ich nicht, \n\nwarum man nicht gesagt hat, kommt lieber nach Sachsen. \n\nWenn ihr da seid und wir brauchen euch nicht, ist das eine \n\nandere Situation als wenn wir euch dann \u2013 wie eingetreten \n\n\u2013 vermissen. Insoweit war das eine Fehlentscheidung, \n\nHerr Kollege. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das ist Verantwortung  \n\nf\u00fcr Kollegen, die das ganze Wochenende  \n\ngearbeitet haben, Herr Lippmann! \u2013  \n\nBeifall bei der SPD und der CDU) \n\nEs geht hier um Verantwortung f\u00fcr den Rechtsstaat, und \n\nich glaube, in einer solchen Situation muss man dar\u00fcber \n\nnachdenken, wie man Dinge anders umsetzt, als sie \n\nvielleicht auf dem Papier richtig erschienen sind. \n\nAber, werte Kolleginnen und Kollegen \u2013 ich komme \n\nzur\u00fcck zu meinem Redebeitrag \u2013, um einen solchen \n\nKulturwandel durchzusetzen, braucht es auch personelle \n\nKonsequenzen an der Spitze der s\u00e4chsischen Polizei. \n\nMehr Polizistinnen und Polizisten allein werden uns nicht \n\nviel bringen, wenn wir nicht auch in eine bestm\u00f6gliche \n\nAusbildung und vor allem eine neue Polizeikultur in \n\nSachsen investieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum \n\nSchluss. Chemnitz ist eine erneute Z\u00e4sur f\u00fcr die Durch-\n\nsetzung von Rechtsstaatlichkeit in Sachsen. Lassen Sie \n\nuns gemeinsam alles daf\u00fcr tun, dass die gro\u00dfe Idee des \n\nfreiheitlichen Rechtsstaates in Sachsen die Oberhand \n\nbeh\u00e4lt. Dann wird dieses Land auch erfolgreich bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\neine Kurzintervention? \u2013 Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr  \n\nLippmann, ich fand das jetzt schon ein starkes St\u00fcck. Das \n\nmuss ich Ihnen ganz ehrlich sagen. Im Innenausschuss \n\nwurde genau ausgef\u00fchrt, wie die Kr\u00e4fte angefordert \n\nwurden und warum sie nicht da waren. Ich kann das jetzt \n\nnicht n\u00e4her ausf\u00fchren, weil das eine nicht \u00f6ffentliche \n\nSitzung war. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Doch, k\u00f6nnen Sie!) \n\nSich aber jetzt hier hinzustellen und so zu tun, als ob \n\nunsere Polizei in G\u00e4nze handlungsunf\u00e4hig ist, das f\u00fchrt \n\ndefinitiv nicht zur Deeskalierung, zu der wir heute hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7233 \n\neigentlich beitragen sollten. Auch Ihr Antrag, wenn wir \n\njetzt schon bei dem Punkt sind \u2013 \u2013 Sie haben einen \n\n\u201ewunderbaren\u201c Antrag an den Innenausschuss gestellt mit \n\ndem Titel \u201eNach den pogromartigen Szenen und Aufrufen \n\nzum Volkssturm in Chemnitz klare Haltung gegen\u00fcber \n\ndem Nazimob \u2013 Rechtsstaat verteidigen und Gewaltmo-\n\nnopol des Staates sichern\u201c. \n\nIch habe es schon im Innenausschuss gesagt: Ich bitte \n\neinfach darum, dass alle ein klein wenig abr\u00fcsten, damit \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger drau\u00dfen nicht den Eindruck \n\nhaben, dass wir es hier auch nicht im Griff haben. Seien \n\nwir ehrlich: Der Polizeipr\u00e4sident hat es ganz klar ausge-\n\nf\u00fchrt, selbst die Presse hat es zum Teil ausgef\u00fchrt, dass \n\ndie Polizei vor Ort die Lage im Griff hatte. Der Polizei-\n\npr\u00e4sident hat auch gesagt, in dem Moment, in dem die \n\nLage in einer solchen Veranstaltung aus dem Ruder ger\u00e4t, \n\nsetzen die Wasserwerfer ein. Das ist alles nicht passiert. \n\nSich jetzt hier hinzustellen und zu sagen, die Polizei hatte \n\nes nicht im Griff, ist unredlich. Das muss ich Ihnen \n\nehrlich sagen. Das f\u00fchrt nicht dazu, dass das Vertrauen in \n\nden Rechtsstaat erhalten wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen  \n\nAbgeordneten und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nbitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nWurlitzer. Zum einen: Eine nicht \u00f6ffentliche Ausschuss-\n\nsitzung hei\u00dft nicht, dass Sie nicht daraus berichten k\u00f6n-\n\nnen. Ich empfehle einen Blick in die Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nZweitens. Ich habe mehrfach im Ausschuss und auch in \n\nder \u00d6ffentlichkeit gesagt, dass ich allen Bediensteten der \n\nPolizei, die in Chemnitz vor Ort waren, dankbar bin, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nweil sie Schlimmeres verhindert haben. Die politische \n\nDebatte, die wir aber f\u00fchren m\u00fcssen, ist, warum nicht \n\nmehr Leute vor Ort waren. Das hat selbst die Polizei am \n\nAbend anders eingesch\u00e4tzt als das, was die Feststellung \n\nim Innenausschuss war. Die Feststellung der Polizei in \n\nChemnitz war, dass man mehr Kr\u00e4fte gebraucht h\u00e4tte. Ich \n\nsehe tats\u00e4chlich aus den Erkenntnissen des Innenaus-\n\nschusses \u2013 das ist eine Bewertungsfrage \u2013, dass man in \n\nder Lage gewesen w\u00e4re, diese Kr\u00e4fte zu mobilisieren, \n\nh\u00e4tte man die Lage fr\u00fch genug ernst genommen. Deshalb \n\nbleibe ich bei meiner Kritik. Das ist auch das, was wir im \n\nInnenausschuss erlebt haben. \n\nZu dem Antrag: Ja, wir k\u00f6nnen uns \u00fcber die Frage von \n\nWorten und \u00fcber das, was in Antr\u00e4gen steht, gern streiten. \n\nIch bin gern bereit, dar\u00fcber zu reden. Aber die Aufforde-\n\nrung zum Volkssturm k\u00f6nnen Sie Videos entnehmen. Das \n\nist nun eine Wahrheit, die dieser Antrag widerspiegelt. \n\nDass es an den beiden Abenden in Chemnitz durchaus \n\nJagdszenen gab, darauf hat Kollege Bartl schon hingewie-\n\nsen. Also ist das nicht so weit entfernt. \n\nIch sage Ihnen, Herr Wurlitzer, aber auch: Sie haben in \n\nder Vergangenheit heftigst ausgeteilt, was die Vergiftung \n\nvon Worten in diesem Land angeht und was die Vergif-\n\ntung dieser Stimmung angeht. Nur weil Sie sich von den \n\nanderen neun Leuten Ihrer ehemaligen Fraktion abge-\n\ngrenzt haben, hei\u00dft das nicht, dass Sie sich im Gedanken-\n\ngut wirklich abgegrenzt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb sage ich auch ganz deutlich: Zum Thema Red-\n\nlichkeit m\u00f6chte ich in diesen Fragen von Ihnen echt nichts \n\nh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Die Geschichtsschreibung \n\nist sich dar\u00fcber einig: H\u00e4tte Friedrich der Gro\u00dfe bei \n\nHochkirch die Analyse der Truppenbewegung der \u00d6ster-\n\nreicher durch entsprechende Aufkl\u00e4rung anders bewertet \n\nund h\u00e4tte er die Feldstellung der preu\u00dfischen Infanterie \n\nanders gew\u00e4hlt, h\u00e4tte er die Schlacht bei Hochkirch \n\ngewonnen. So ist das, wenn danach alle General sind und \n\nim Nachhinein die Lage bewerten. \n\nIch finde es mit Verlaub \u2013 deshalb habe ich mich noch \n\neinmal zu Wort gemeldet \u2013 h\u00f6chst unanst\u00e4ndig und \n\ndiesem Haus nicht angemessen, wenn aus der Mitte einer \n\nFraktion R\u00fccktrittsforderungen gegen Polizeif\u00fchrer des \n\nFreistaates Sachsen an dieser Stelle erhoben werden. \n\nDenn eine Polizeipr\u00e4sidentin, die gerade frisch im Amt \n\nist, die die PD mit Verantwortung f\u00fchrt \u2013 gemeinsam mit \n\nden Kolleginnen und Kollegen \u2013, die um 16:30 Uhr zu der \n\nEinsch\u00e4tzung einer \u00fcberschaubaren Lage gekommen ist, \n\njetzt im Nachhinein vermeintlich in eine \u00f6ffentliche \n\nDebatte zu f\u00fchren oder m\u00f6glicherweise den Landespoli-\n\nzeipr\u00e4sidenten halte ich f\u00fcr wenig angemessen. \n\nAm Anfang steht die Aufkl\u00e4rung hier in diesem Haus; in \n\ndiesem Parlament eine entsprechende Bewertung \u2013 \u2013 Ich \n\nmuss sagen, ich verwahre mich dagegen, dass die Debatte \n\nhier mit der R\u00fccktrittsforderung, mit den K\u00f6pfen von \n\nPolizeif\u00fchrern des Freistaates Sachsen gef\u00fchrt wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nbitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nHartmann. Es steht Ihnen zu, das anders zu sehen. Ich \n\nglaube, es ist auch Ausdruck politischer Unterschiedlich-\n\nkeit in diesem Land, dass man Vorf\u00e4lle unterschiedlich \n\nbewerten kann und daraus unterschiedlich ableitet, welche \n\nKonsequenzen man daraus zieht. Ich sage Ihnen auch \n\nganz deutlich: Ja, nat\u00fcrlich ist das Instrument der Forde-\n\nrung von personellen Konsequenzen selten in den Regie-\n\nrungen zu finden. Ihre Partei ist \u00fcberall dort, wo sie nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7234 \n\nVerantwortung tr\u00e4gt, auch ganz schnell dabei, K\u00f6pfe zu \n\nfordern. \n\nIch sage es Ihnen ganz deutlich: Die politische Verantwor-\n\ntung ist mein Kernproblem. Ich w\u00fcrde nicht \u00fcber die \n\nFrage der Polizeif\u00fchrung reden, wenn der Innenminister \n\ndort einmal klar Stellung bezogen h\u00e4tte. Das Problem ist \n\ndie politische Verantwortung des Innenministeriums. An \n\ndieser Stelle habe ich im Innenausschuss mehr Fragen \n\nnicht beantwortet bekommen und wurden mehr Fragen \n\naufgeworfen als erkl\u00e4rt. Ich sage Ihnen ganz deutlich, wir \n\nbrauchen in dieser momentanen Situation eine klare \n\nHaltung und einen klaren Kompass auch von denjenigen, \n\ndie an der Spitze des Innenministeriums und der Polizei \n\nstehen. \n\nNat\u00fcrlich ist man im Nachhinein immer schlauer. Aber \n\nman wusste am Montag, was am Sonntag passiert ist. Das \n\nist der Unterschied zu der von Ihnen zitierten Schlacht. \n\nDa wusste man nicht, dass man faktisch schon die Gene-\n\nralprobe erlebt hatte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pohle, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Recht vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \u2013 Herr Lippmann, aber auch Herr G\u00fcnther, zu Ihren \n\nWortbeitr\u00e4gen. Ich m\u00f6chte mich nicht nur als Mitglied im \n\nInnenausschuss ganz klar davon abgrenzen, mit welcher \n\n\u00dcberschrift \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur Herrn \n\nLippmann ansprechen, Herr Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: \u2013 Sie diesen Antrag dort einge-\n\nbracht haben, Herr Lippmann. Es geht mir auch als \n\nB\u00fcrger Sachsens, als Steuerzahler und als Handwerker, \n\nder gerne in Sachsen lebt, darum, dass in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit Teile der Bev\u00f6lkerung durch diesen Antrag eher \n\nbeschmutzt werden. Davon m\u00f6chte ich mich deutlich \n\nabgrenzen; das m\u00f6chte ich Ihnen ganz klar ins Stamm-\n\nbuch schreiben. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nm\u00f6chten Sie sich noch \u00e4u\u00dfern? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pohle, vielen Dank \n\nf\u00fcr Ihren Wortbeitrag. Wenn wir jetzt schon coram \n\npublico im Plenum \u00fcber den Innenausschuss diskutieren \n\nwollen und dar\u00fcber, wer dort was wie eingebracht hat: Ich \n\ndenke, wir hatten eine sehr sachliche Diskussion im \n\nInnenausschuss. An dieser Stelle sage ich aber auch ganz \n\ndeutlich: Sie haben ja nichts gesagt und \u00fcber weite Stre-\n\ncken nicht zugeh\u00f6rt; zumindest erweckten Sie diesen \n\nEindruck. Von daher wei\u00df ich jetzt nicht, wor\u00fcber wir hier \n\ndiskutieren. \n\nWir hatten eine sachliche Diskussion auf Basis eines \n\nAntrags, denn ohne diesen Antrag w\u00e4re die Sondersitzung \n\ndes Innenausschusses gar nicht zustande gekommen, das \n\nmuss man zur Klarheit auch einmal sagen. Durchaus viele \n\nin diesem Haus, auch vonseiten der SPD und Teile der \n\nKoalition, haben begr\u00fc\u00dft, dass es zu einer solchen Son-\n\ndersitzung gekommen ist. \n\nVon daher lasse ich mir jetzt nicht vorwerfen, dass wir \n\neinen Antrag gestellt haben, um eine Sondersitzung \n\nherbeizuf\u00fchren, damit Klarheit dar\u00fcber entsteht, was in \n\nChemnitz vorgefallen ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch beziehe mich ebenfalls auf den Redebeitrag der \n\nGR\u00dcNEN hier vorn am Pult. Ich unterst\u00fctze das. Ich hatte \n\ndie letzten beiden Montage Tr\u00e4nen in den Augen. \n\n(Zurufe von der CDU: Oh!) \n\nDas erste Mal geschah das am 27. August bei der De-\n\nmonstration der Nazis, als die Polizei nicht in der Lage \n\nwar, die Gegenprotestler zu sch\u00fctzen, Straftaten wie \n\nHitlergr\u00fc\u00dfe zu unterbinden oder auch Angriffe und \n\nFlaschenw\u00fcrfe sowie Vermummung zu verhindern. Dass \n\ndiese Hooligan-Demo durch Chemnitz gelaufen ist, dass \n\ndas passiert ist, ist einfach verantwortungslos. Dass dies \n\nzugelassen wurde, lag auch daran, dass zu wenig Polizei \n\nvor Ort war. Die Leute sind einfach losgelaufen. Die \n\nPolizei konnte das nicht mehr kontrollieren und hat sie \n\nlaufen lassen, eben auch durch die Stadt laufen lassen. \n\nAls ich nach Hause gehen wollte und durch Chemnitz \n\ngelaufen bin \u2013 durch Nebenstra\u00dfen, weil alles abgesperrt \n\nwar \u2013, kamen mir einige Leute entgegengerannt. Sie \n\nhaben um Hilfe geschrien und hatten ernsthafte Probleme, \n\ndenn sie wurden verfolgt. Eine Frau ist gestolpert und lag \n\nam Boden. Einer anderen Person wurde direkt vor mir ins \n\nGesicht geschlagen und die Nase gebrochen. Die Frau, die \n\nam Boden lag, wurde dann auch noch getreten. Es waren \n\nNazi-Hools, die diese Personen durch die Seitenstra\u00dfen \n\ngejagt haben. \n\nIch verbitte mir, hier zu behaupten, es gebe in diesen \n\nTagen keine Menschenjagd mehr. Das gab es; ich habe es \n\ngesehen. Ich habe die Polizei aufgefordert, einzuschreiten. \n\nSie stand nur 50 Meter neben mir und ist nicht einge-\n\nschritten \u2013 mit der Begr\u00fcndung, sie m\u00fcsse hier jetzt \n\nstrategisch stehen bleiben. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nDas ist unterlassene Hilfeleistung, im Zweifelsfall auch \n\nVereitelung einer Strafverfolgung. Das wird noch Konse-\n\nquenzen haben. \n\nDas zweite Mal hatte ich am Montag dieser Woche \n\nTr\u00e4nen in den Augen. Diesmal waren es Freudentr\u00e4nen. \n\nEs hat mich sehr ger\u00fchrt, dass so viele Menschen aufge-\n\nstanden sind, um gegen diese Hetze und Menschenfeind-\n\nlichkeit, um f\u00fcr Demokratie und gegen Nazis auf die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7235 \n\nStra\u00dfe zu gehen. Dass dies hier angezweifelt wird, ist \n\neinfach unertr\u00e4glich. \n\nEs ist ein Problem der CDU, dass sie immer nur \u201elinks-\n\nextrem\u201c sagt, sobald sich jemand gegen Nazis stellt. Man \n\nbraucht nicht links zu sein, um sich gegen Nazis aufzu-\n\nstellen. Es reicht, wenn man Demokrat ist. Dass Sie das \n\nnicht verstehen, ist das Problem der CDU. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr B\u00f6hme, eine \n\nKurzintervention zu Herrn Lippmann war das jetzt eigent-\n\nlich nicht. Aber da es jetzt schon heraus ist, lasse ich es \n\nIhnen durchgehen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich verzichte  \n\nauch auf meine Entgegnung!) \n\n\u2013 Gut. \u2013 Meine Damen und Herren, jetzt hat nur noch die \n\nCDU Redezeit. M\u00f6chten Sie diese noch nutzen? \u2013 Herr \n\nHartmann sch\u00fcttelt den Kopf. \n\nDamit haben wir diesen Tagesordnungspunkt jetzt abge-\n\narbeitet. Ich schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 1. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Breitbandausbau f\u00fcr alle bis 2025  \n\n\u2013 schnelle und unb\u00fcrokratische F\u00f6rderung \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Weltfriedenstag mahnt: Haltung zeigen  \n\nin Sachsen. F\u00fcr Demokratie und Frieden \u2013 gegen Hass und Gewalt \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Es sieht fast so aus, als brauchten Sie eine Pause. \n\nWir beginnen mit \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nBreitbandausbau f\u00fcr alle bis 2025 \u2013 schnelle und unb\u00fcrokratische F\u00f6rderung \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHerr Abg. Rohwer hat als Erster das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Kommen wir zur ersten \n\nAktuellen Debatte, wobei auch die Debatte zuvor an \n\nAktualit\u00e4t nichts zu w\u00fcnschen \u00fcbrig lie\u00df. Zu Beginn \n\ndieser Aktuellen Debatte gehe ich zwei Monate zur\u00fcck, \n\nzum 3. Juli 2018. Dieser Tag war ein Meilenstein in der \n\nFortentwicklung des Breitbandausbaus: Die Bundesregie-\n\nrung hat ihre neue F\u00f6rderrichtlinie ver\u00f6ffentlicht. \n\nF\u00fcr mich ist das ein besonderes Datum, weil endlich klar \n\nist, dass die Bundesregierung \u2013 wie auch wir in Sachsen \n\ndas schon immer diskutiert haben \u2013 beim Breitbandaus-\n\nbau nur noch Glasfaserkabel f\u00f6rdern wird. Das ist ein \n\nwirklicher Fortschritt, nachdem lange Zeit immer noch \n\nKupferkabel verlegt wurde. Jetzt ist klar, dass dem Glas-\n\nfaserkabel die Zukunft geh\u00f6rt. Deutschland ist ins Zeital-\n\nter des Gigabit-Ausbaus gestartet. \n\nDazu kommt die Entscheidung des Freistaates Sachsen \u2013 \n\nsie ist zusammen mit dem Haushalt eingebracht worden \u2013, \n\ndass wir die letzten 10 % der Kosten f\u00fcr die Kommunen \n\n\u00fcbernehmen, sodass auch von dieser Seite hoffentlich \n\nkein Widerstand mehr vorhanden ist und wir die Glasfa-\n\nser-Infrastruktur bis zum letzten Haus im Freistaat Sach-\n\nsen bringen k\u00f6nnen. Die neue Gigabit-F\u00f6rderung wird die \n\nKommunen und die Landkreise nicht weiter belasten. \n\nZu dieser Initiative kommen noch die Koordinatoren in \n\nden Landkreisen, die den Kommunen helfen sollen, \n\nentsprechende Antr\u00e4ge auszuf\u00fcllen. Langer Rede kurzer \n\nSinn: Aus meiner Sicht sind alle b\u00fcrokratischen H\u00fcrden \n\nund Schwierigkeiten ausger\u00e4umt. \n\nAber ganz so einfach ist es nat\u00fcrlich doch nicht. Jetzt \n\nm\u00fcssen die Antr\u00e4ge geschrieben werden. Sie m\u00fcssen \n\ngenehmigt werden. Das Geld hierf\u00fcr wird, wie ich denke, \n\nvorhanden sein; da habe ich keine Sorge. Aber wie immer \n\nliegt der Teufel im Detail. \n\nWir m\u00fcssen die Glasfaser-Infrastruktur wirklich bis zum \n\nletzten Haus bringen. Das ist f\u00fcr uns Daseinsvorsorge. \n\nNat\u00fcrlich wird ein Grundst\u00fcck auch in seinem Wert \n\naufgewertet, wenn Glasfaserkabel verlegt ist, aber mir \n\ngeht es vielmehr darum, die H\u00e4user mit Glasfaser auszu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7236 \n\nstatten, damit die Menschen weiterhin in den Regionen \n\nleben k\u00f6nnen. Ein guter Glasfaseranschluss und ein guter \n\n\u00d6PNV werden dazu f\u00fchren, dass die Menschen am \n\nurbanen Leben teilnehmen k\u00f6nnen. Das w\u00fcnscht sich \n\ninsbesondere die junge Generation. Deswegen ist dieser \n\nWeg v\u00f6llig richtig. \n\nWas liegt jetzt noch vor uns? Das ist die Umsetzung, denn \n\ndas Kabel muss in die Erde. Bisher haben wir dahin \n\ngehend noch nicht so viel geschafft, weil die Verfahren \n\nrelativ lange dauern. Wir bitten die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern daher um Verst\u00e4ndnis, denn sie w\u00fcnschen und \n\nerwarten, dass es schneller geht. Mit dieser Debatte \n\nk\u00f6nnen wir heute aber noch einmal das Signal geben, dass \n\nwir nicht lockerlassen. Ich gehe davon aus, dass wir bis \n\nEnde n\u00e4chsten Jahres jede Menge Glasfaserkabel ins \n\nErdreich bekommen werden. \n\nIn dieser ersten Runde der Debatte stellt sich nun die \n\nFrage: Was will er denn jetzt hier vorne noch sagen? Das \n\nist ganz klar: Wir werden nur den Teil ausbauen k\u00f6nnen, \n\nden wir mit staatlichen Mitteln, mit Steuermitteln f\u00f6rdern \n\nk\u00f6nnen. \n\nDa bleibt aber noch ein ganz gro\u00dfer Bereich: Die Tele-\n\nkommunikationsunternehmen in diesem Land sind gefor-\n\ndert, den Ausbau weiter voranzutreiben, ihren eigenwirt-\n\nschaftlichen Ausbau. Das ist der weitaus gr\u00f6\u00dfere Bereich. \n\nWir sprechen davon, dass wir bis 2025 einen Rechtsan-\n\nspruch auf einen Breitbandanschluss in jedem Haus haben \n\nm\u00f6chten, das ist in sieben Jahren. Wenn noch sieben Jahre \n\nZeit bleiben, muss ich zur gro\u00dfen Telekom sagen: Wir \n\nm\u00f6chten von ihr sehr schnell einen Plan vorgelegt be-\n\nkommen, der beschreibt, wie sie auch in den Gebieten, in \n\ndenen jetzt nur 30 Mbit anliegen \u2013 welche uns nicht ins \n\nGigabit-Zeitalter f\u00fchren werden \u2013, zu einem Ausbau \n\nkommen will. \n\nIch erwarte diese Vorlage von der Telekom sehr bald, \n\ndenn auch sieben Jahre gehen schnell vorbei. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich dieses Unternehmen auffordern, uns hier im \n\nFreistaat Sachsen die entsprechende Information zu \n\nliefern. \n\nDer Glasfaserkabelanschluss ist nicht nur f\u00fcr uns und f\u00fcr \n\ndie Daseinsvorsorge wichtig. Er ist wichtig in der Zu-\n\nkunft, f\u00fcr die Telemedizin, f\u00fcr das digitale Farming und \n\nf\u00fcr E-Learning in den Schulen. Also, Glasfaserkabel ist \n\nkein Selbstnutz, sondern mit dem Glasfaserkabel k\u00f6nnen \n\nwir in das Gigabit-Zeitalter starten. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nMann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sachsen ist spitze beim \n\nBreitbandausbau. Wir kommen voran. Und ja \u2013 ich h\u00e4tte \n\nWiderspruch erwartet \u2013, wir sind noch nicht spitze im \n\nVersorgungsstand mit Breitband, aber Sachsen hat den \n\nst\u00e4rksten Zuwachs aller Bundesl\u00e4nder im letzten halben \n\nJahr. Das zeigen die gerade vorgestellten Zahlen des \n\nBundesministeriums f\u00fcr Verkehr und Infrastruktur, die wir \n\ngestern auf dem Breitbandgipfel der Staatsregierung \n\ndiskutiert haben. \n\nKonkret: Der Ausbaustand ist im letzten halben Jahr \u2013 der \n\nmit 50 Megabit pro Sekunde \u2013 auf \u00fcber 70 % gestiegen, \n\nein Plus allein von 5 % in den letzten sechs Monaten. \n\nSachsen holt also endlich auf und befindet sich bei der \n\nBreitbandversorgung bereits auf dem ersten Platz aller \n\nostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder. Man kann auch einmal \n\nfeststellen, was man geschafft hat. Deshalb sei gesagt: \n\nSeit dem Start dieser Regierungskoalition ist der Anteil \n\nder Haushalte mit dieser Versorgung um fast 20 % gestie-\n\ngen. Es ist gut und richtig so. \n\nRichtig ist aber auch: Bis zur Gigabit-Infrastruktur ist es \n\nnoch ein weiter Weg. Es geht voran. Auch hier gibt es \n\npositive Signale. Der f\u00fcnfte Platz bei Glasfaseranschl\u00fcs-\n\nsen bis ins Haus zeigt, dass die Richtung stimmt. Nichts-\n\ndestotrotz bedarf es weiterer gemeinsamer Anstrengun-\n\ngen, gemeinsamer Anstrengungen von Bund, L\u00e4ndern, \n\nKommunen und Telekommunikationsunternehmen, um \n\ndie Anspr\u00fcche von Verbrauchern und Unternehmen zu \n\nbefriedigen. \n\nGenau deshalb wird die F\u00f6rderung nun schneller und \n\nunb\u00fcrokratischer. Kollege Rohwer hat gerade darauf \n\nBezug genommen. Es ist nicht ganz einfach, die Vorgaben \n\nvon Wettbewerbs- und Beihilferecht, Haushaltsrecht und \n\nauch das Auseinanderfallen von Ausf\u00fchrungs- und Finan-\n\nzierungsverantwortung zusammenzubringen. Aber im \n\nBundesministerium und im SMWA haben die Verantwort-\n\nlichen am B\u00fcrokratieabbau gearbeitet. So gab es bislang \n\nhohe H\u00fcrden f\u00fcr die \u00f6ffentliche F\u00f6rderung aufgrund des \n\nVorrangprinzips des eigenwirtschaftlichen Ausbaus. Mit \n\nden neuen Richtlinien werden die Verfahren nun aber \n\neinfacher und schneller. So verzichtet das neue F\u00f6rderver-\n\nfahren des Bundes in Zukunft auf das Scoring- oder \n\nBewertungsverfahren. Wer sich engagiert, wer schnell ist, \n\nbekommt schnell eine F\u00f6rderzusage. \n\nDas Markterkundungsverfahren reicht in Zukunft aus. \n\nAuch lange Wirtschaftlichkeitsvergleiche oder detaillierte \n\nFinanzpl\u00e4ne entfallen und damit ein ganz dicker Stapel an \n\nAntragsformularen. Ich kann das sagen, weil sich gestern \n\nbeim Breitbandgipfel in Sachsen die erstaunten Vertreter \n\nder kommunalen Ebene selbst davon \u00fcberzeugen konnten, \n\ndass so die Ein- und Abgabe des Antrages binnen nur \n\nweniger Minuten m\u00f6glich ist. Ein anderer wichtiger \n\nFortschritt ist, dass auch hundertprozentige T\u00f6chter der \n\nkommunalen Ebene in Zukunft einen Antrag stellen und \n\ngef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. \n\nSie wissen selbst: Der Freistaat kofinanziert seit Kurzem \n\nnicht nur die Bundesmittel, sondern \u00fcbernimmt den \n\nkommunalen Eigenanteil komplett. Das m\u00f6chte ich aus \n\nbesonderem Grund hervorheben, weil es eben nicht \n\nselbstverst\u00e4ndlich ist. Mir bricht auch kein Zacken aus der \n\nKrone zuzugeben, dass ich es selbst nicht f\u00fcr m\u00f6glich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7237 \n\ngehalten h\u00e4tte, dass wir das beim Bund durchsetzen \n\nkonnten. In anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 nicht gerade den \n\n\u00e4rmsten, wie zum Beispiel Bayern \u2013 steht diese Komple-\n\nment\u00e4rf\u00f6rderung nur Kommunen zur Verf\u00fcgung, die in \n\nHaushaltskonsolidierung sind. \n\nDas hei\u00dft, wir verhindern hier in einer riesigen Solidari-\n\nt\u00e4tsleistung mit dem l\u00e4ndlichen Raum die digitale Spal-\n\ntung. Der Breitbandfonds in H\u00f6he von 700 Millionen  \n\nEuro ist ein in den Doppelhaushalt gegossener Beweis \n\ndaf\u00fcr. \n\nZu den anderen Ma\u00dfnahmen wurde schon einiges vom \n\nVorredner gesagt. \n\nZusammenfassend kann man sagen: Der Breitbandausbau \n\nkommt eben auch in die Gebiete, in denen der Markt \n\nversagt hat und kein marktgetriebener Ausbau stattfand. \n\nAls letzte wichtige Botschaft und Neuerung: Alle s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen, die bislang im F\u00f6rderverfahren zur \n\nKupfertechnologie waren, k\u00f6nnen diese Projekte bis zum \n\nEnde des Jahres auf Glasfaser umstellen. Auch hierf\u00fcr \n\nwerden die Kosten komplett \u00fcbernommen und finanziert. \n\nDas ist ein Riesenfortschritt. Wir wollen den Breitband-\n\nausbau damit schneller und deutlich einfacher machen \n\nund gerade die Kommunen in strukturschwachen Regio-\n\nnen mehr unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nUnser Ziel ist die Gigabit-Infrastruktur, weil schon heute \n\ndie Verb\u00e4nde sagen, dass ab 2025 \u00fcber 75 % der Haushal-\n\nte mehr als 500 Megabit pro Sekunde nachfragen werden. \n\nDie Schlagworte f\u00fcr die Tendenzen und Trends sind \n\nmannigfaltig: Industrie 4.0, Streaming, Cloudcomputing, \n\n5G, autonomes Fahren, Virtual Reality. Die Liste k\u00f6nnte \n\nich endlos fortsetzen. Deswegen setzen wir auf die Glas-\n\nfasertechnologie, priorisieren sie und f\u00f6rdern nur noch \n\ndiese in Zukunft. \n\nEs gebe einiges zu dem zu sagen, wo wir nachsteuern \n\nk\u00f6nnten. Aber ich will festhalten, dass wir als Sachsen \n\nvorankommen und nun bundesweit spitze beim Breit-\n\nbandausbau sind. Wir haben die Versorgungsquote in \n\nSachsen mit 50 Megabit um \u00fcber 19 % gesteigert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nHolger Mann, SPD: \u2013 Das werde ich tun. \n\nDas kommt nicht von ungef\u00e4hr. Nicht zuletzt viele Sozi-\n\naldemokraten haben sich f\u00fcr die Mittelbereitstellung \n\neingesetzt. Aber es ist auch so, dass wir jetzt im Schulter-\n\nschluss zwischen Bund und Land dem aus der Gro\u00dfen \n\nKoalition heraus eine Priorit\u00e4t geben, das mit Haushalts-\n\nmitteln untersetzen und den Breitbandausbau voranbrin-\n\ngen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Lieber Kollege \n\nMann, ich bin fast geneigt zu sagen: Gott sei Dank gibt es \n\ndie Sozialdemokratie, deshalb gibt es bald Breitband. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Das war schon immer so, alles klar. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir f\u00fchren hier so etwas wie eine Murmeltierdebatte. Es \n\nist nicht so, dass dieses possierliche Tierchen jeden Tag \n\ngr\u00fc\u00dft, aber gef\u00fchlt mindestens einmal im Quartal. Wenn \n\nwir ehrlich sind, gibt es etwas wirklich Neues nicht zu \n\nberichten. Entsprechend enthusiastisch waren die beiden \n\neinleitenden Beitr\u00e4ge der das Thema einreichenden \n\nFraktionen. \n\nWir sind uns alle einig: Die Situation ist wie sie ist. Sie \n\nk\u00f6nnte besser sein. Wir sind im Osten inzwischen Platz 1. \n\nMan k\u00f6nnte auch sagen, dass wir unter den Ein\u00e4ugigen \n\nder K\u00f6nig sind. Wir warten jetzt auf die erl\u00f6sende Bot-\n\nschaft der Staatsregierung. Staatsminister Dulig wird uns \n\ndann sicher erz\u00e4hlen, dass wir auf dem besten Wege sind, \n\nm\u00e4chtig Anlauf genommen haben und es bald richtig \n\nlosgeht. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nDa kann ich meine Rede ja sparen!) \n\n\u2013 Da sind wir alle eher fertig. \n\nDas, was wir hier diskutieren, ist im Grunde eins zu eins \n\ndas, was in der Pressemitteilung von Minister Dulig aus \n\ndem Dezember des letzten Jahres stand, als es um den \n\n5. F\u00f6rderaufruf Breitbandausbau ging. Der Grundtenor: \n\nHundertprozentige \u00dcbernahme des kommunalen Eigenan-\n\nteils, wenn 100 % Glasfaser \u2013 und das alles schnell und \n\nunb\u00fcrokratisch. \n\nJa, wir hatten endlich ein Bekenntnis zur Glasfaser. Bis \n\ndahin hat man sich unter dem Schlagwort \u201eTechnologie-\n\nneutralit\u00e4t\u201c noch dahinter versteckt, dass man auch \n\nL\u00f6sungen gef\u00f6rdert hat, bei denen alle im Grunde wuss-\n\nten, dass damit ein Gigabitnetz nicht zu realisieren ist. \n\nDas ist tats\u00e4chlich \u2013 das muss man anerkennen \u2013 etwas, \n\nwas sich seit Ende des letzten Jahres ge\u00e4ndert hat. Aber \n\npraktisch passiert ist in der Ausgestaltung der F\u00f6rderung \n\nhier im Freistaat seitdem nichts. \n\nWenn man sich die Aussagen der Staatsregierung vom \n\nApril dieses Jahres \u2013 also weit vor der Sommerpause \u2013 \n\nanschaut, dann gab es bereits da eine Einigung mit der \n\nBundesregierung, wie man das Vorhaben praktisch umset-\n\nzen kann. Es wurde damals die Idee geboren, \u00fcber Pau-\n\nschalzuweisungen an die Landkreise in H\u00f6he von jeweils \n\n5 Millionen Euro \u00fcber das FAG als Bedarfszuweisung \n\nDigitales diese Gelder zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nDabei gibt es allerdings zwei Probleme. Zum einen hat \n\neine Kleine Anfrage von mir an die Staatsregierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7238 \n\nergeben, dass die Staatsregierung bereits jetzt davon \n\nausgeht, dass in sechs von zehn Landkreisen diese 5 Mil-\n\nlionen Euro nicht ausreichen werden. Zum Zweiten gibt \n\nes die Frage: Warum verschiebt man das eigentlich auf die \n\nHaushaltsverhandlungen? Man ist fast geneigt zu sagen: \n\nGott sei Dank haben wir schon in diesem Jahr Haushalts-\n\nverhandlungen, weil wir ansonsten dieses Problem erst im \n\nn\u00e4chsten Jahr in Angriff genommen h\u00e4tten. Man kann das \n\nFAG durchaus unabh\u00e4ngig von Haushaltsverhandlungen \n\nanpassen, wenn man das will. Das ist aber nicht passiert. \n\nEs sind zum Teil auch die s\u00e4chsischen Vorschriften, die \n\nbremsen. Ich erinnere nur an die Wurzener-Landwerke. \n\nDar\u00fcber hatten wir hier schon einmal diskutiert. Hier \n\nhaben sich Gemeinden zusammengeschlossen, um ein \n\n\u00f6ffentliches Infrastrukturunternehmen zu gr\u00fcnden und vor \n\nOrt selbst ein Glasfasernetz zu errichten und zu betreiben. \n\nKollege Mann hat vorhin ausgef\u00fchrt, dass das jetzt in \n\nSachsen durchaus m\u00f6glich sei. Aber zur Wahrheit geh\u00f6rt, \n\ndass der Bund schon lange sein Okay gegeben hatte, es \n\naber der Freistaat war, der monatelang auf der Bremse \n\nstand, weil das in der eigenen Verwaltungsb\u00fcrokratie \n\nnicht als Modell vorgesehen war. \n\nWir reden jetzt \u00fcber den Eigenanteil, aber gar nicht \u00fcber \n\ndie Folgekosten, die nach wie vor f\u00fcr die Kommunen \n\nnicht kalkulierbar sind. Wer zahlt eigentlich bei einem \n\nBetreibermodell, wenn Private mit Milliardengewinnen \n\nkurzfristig versuchen, sich mit Vectoring den Markt zu \n\nsichern, und kleine Kommunen hier nicht gegenhalten \n\nk\u00f6nnen? Daran wird auch eine Komplettf\u00f6rderung nichts \n\n\u00e4ndern, es sei denn, Sie verabschieden sich indirekt vom \n\nBetreibermodell und gehen de facto auf eine reine Sub-\n\nventionierung finanzieller Gro\u00dfunternehmen \u00fcber. Das \n\nkann man machen, aber dann muss man es auch deutlich \n\nso sagen. \n\nDas zur\u00fcckliegende Jahr, meine Damen und Herren, hatte \n\nmit schneller, unb\u00fcrokratischer F\u00f6rderung von Breitband-\n\nausbau nichts zu tun. Das letzte Jahr hat eher f\u00fcr Verunsi-\n\ncherung und daf\u00fcr gesorgt, dass Projekte liegengeblieben \n\nsind. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nGenau das Gegenteil!) \n\nWeiter dazu in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD \n\nspricht Herr Beger. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Man muss sich bei dem \n\nheutigen Debattentitel zun\u00e4chst einmal fragen, was an der \n\nDebatte aktuell sein soll. Bis zum Jahr 2025 sagen sich \n\nFuchs und Hase wohl noch h\u00e4ufiger gute Nacht. \n\nGestern lud Staatssekret\u00e4r Brangs zum Digitalisierungs-\n\ngipfel unter dem Titel \u201eSchneller, umfassender, einfacher\u201c \n\nein. Unter \u201eeinfacher\u201c fiel im Wesentlichen das Stichwort \n\n\u201eVerschlankung des Markterkundungsverfahrens\u201c. Wir \n\nwerden sehen, wohin uns die heutige Debatte f\u00fchrt. \n\n\u201eBreitbandausbau f\u00fcr alle bis 2025\u201c \u2013 so hei\u00dft der erste \n\nTeil des Titels. Bei dem Tempo, das die Staatsregierung \n\nbeim Breitbandausbau in den letzten Jahren vorgelegt hat, \n\nbrauchen wir eigentlich gar nicht \u00fcber Zeithorizonte zu \n\nreden. Vielleicht erleben unsere Enkel einmal den Zeit-\n\npunkt, an dem Sachsen beim Breitbandausbau zu L\u00e4ndern \n\nwie Rum\u00e4nien oder Bulgarien aufschlie\u00dft. Beides sind \n\nL\u00e4nder, die im internationalen Vergleich bei den durch-\n\nschnittlichen Verbindungsgeschwindigkeiten noch weit \n\nvor Deutschland liegen. Beides sind L\u00e4nder, die \u00fcber die \n\nEU-Umverteilungsmaschinerie von deutschen und damit \n\nauch von s\u00e4chsischen Steuergeldern profitieren. Beide \n\nL\u00e4nder haben unser Geld sinnvoll investiert. \n\nNun sprudeln auch im Freistaat Sachsen die Steuerein-\n\nnahmen satt, Bundes- und EU-F\u00f6rderung kommen hinzu. \n\nErgebnis? Das SMWA und die Staatsregierung freuen sich \n\nseit Jahren \u00fcber die H\u00f6chstzahlen der Bundesantr\u00e4ge aus \n\nSachsen bei den F\u00f6rderaufrufen. Gut hinbekommen, kann \n\nich dazu nur sagen: So lange zu warten, bis der planm\u00e4\u00dfi-\n\nge Reisezug abgefahren ist, um sich dann beim An-\n\nschlusszug um f\u00fcnf nach zw\u00f6lf \u00fcber die vielen freien \n\nPl\u00e4tze zu freuen. Ich hoffe, der Zug, der uns das schnelle \n\nInternet bringen soll, kommt 2025 auch wirklich an. \n\nWas mich aber daran zweifeln l\u00e4sst, das sind die voll-\n\nmundigen und gleichsam ergebnislosen Ank\u00fcndigungen \n\nder letzten Jahre. Im Herbst 2014 hie\u00df es im Koalitions-\n\nvertrag: fl\u00e4chendeckendes Internet mit 50 Mbit bis 2018. \n\nIn der Digitalisierungsstrategie \u201eSachsen Digital\u201c hie\u00df es \n\nlange Zeit: Versorgung der H\u00e4lfte aller Haushalte mit \n\n100 Mbit bis zum Jahr 2020. Im Jahr 2016 war im Medi-\n\nenservice des Freistaates Sachsen zu lesen: Kabinett \n\nverabschiedet Digitalisierungsstrategien. Ziel ist die \n\nFl\u00e4chendeckung mit mehr als 100 Mbit bis zum Jahr \n\n2025. Anfang 2018 folgte eine Regierungserkl\u00e4rung. \n\nDarin versprach der Ministerpr\u00e4sident eine F\u00f6rderung f\u00fcr \n\nalle Gemeinden vom ersten bis zum f\u00fcnften Call. \n\nMeine Damen und Herren! \u201eH\u00f6her, schneller, einfacher\u201c \n\nversprechen Sie seit Jahren. Alle oben genannten \u00fcber-\n\npr\u00fcfbaren Ziele sind klar verfehlt. Oder versprechen Sie \n\nsich seit vielen Jahren? \n\nMehr dazu in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Maicher, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Koali-\n\ntion versp\u00fcrt bei diesem Thema offensichtlich dringenden \n\nGespr\u00e4chsbedarf. Aktuelle Dringlichkeit sehen wir bereits \n\nseit sehr vielen Jahren. Es kann aber nicht schaden \u2013 und \n\nich will nicht kleinlich sein \u2013, heute hier einmal von der \n\nStaatsregierung zu h\u00f6ren, wie sie ihre Hausaufgaben \n\nerf\u00fcllt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7239 \n\nUns GR\u00dcNE m\u00fcssen Sie nicht \u00fcberzeugen, dass wir \n\n100 % Glasfaser brauchen. Meine Fraktion hat diese \n\nStrategie bereits im Jahr 2012 hier im Landtag gefordert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDiskutieren wir doch den Stand der Dinge! Sicherlich ist \n\nes ohne Zweifel sinnvoll, die DiOS-Richtlinie zu \u00fcberar-\n\nbeiten. Die \u00dcbernahme des Eigenanteils der Kommunen \n\nist sehr wichtig, und die finanzielle Unterst\u00fctzung der \n\nLandkreise bei der Koordinierung des Breitbandausbaus \n\nist ebenfalls sinnvoll. \n\nNat\u00fcrlich profitiert der Freistaat auch von der Novellie-\n\nrung der Richtlinie des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr \n\nund digitale Infrastruktur. H\u00e4tten Sie bereits vor 2017 \n\nHerrn Dobrindt als Infrastrukturminister eine verantwor-\n\ntungsvolle Arbeit abgerungen, w\u00e4ren wir in Sachsen \n\nschon sehr viel weiter. \n\nJetzt ist es eine zentrale Aufgabe, die Beratung der Kom-\n\nmunen zu unterst\u00fctzen. Daf\u00fcr reicht ein Breitbandgipfel \n\nnicht. Herr Staatsminister Dulig, mich interessiert, inwie-\n\nweit Sie das Breitbandkompetenzzentrum als so gut \n\naufgestellt sehen, dass der Beratungsbedarf der Kommu-\n\nnen derzeit, aber auch k\u00fcnftig abgesichert ist, zum Bei-\n\nspiel wenn Kommunen Netze selbst betreiben wollen. Das \n\nerfordert eine hohe planerische Eigenleistung, und falls \n\ndas nicht abgesichert ist, w\u00e4re es sicher sinnvoll, wenn die \n\nKoalition im Haushaltsverfahren die Ressourcen daf\u00fcr \n\naufstocken w\u00fcrden. \n\nIch sehe die Kommunikation der Staatsregierung beim \n\nThema Breitbandausbau deutlich als problematisch an. \n\nAuch hier m\u00f6chte ich die Zwischenerfolge nicht kleinre-\n\nden, aber der Herr Ministerpr\u00e4sident und auch Sie, Herr \n\nDulig, sollten ehrlicher sein. Sie sollten mit der Schau-\n\nfensterrhetorik aufh\u00f6ren; denn Sie machen nach so vielen \n\nJahren Vers\u00e4umnis falsche Versprechungen. In dieser \n\nVerk\u00fcndungseuphorie \u2013 wir haben sie heute vonseiten der \n\nKoalition auch schon wieder geh\u00f6rt \u2013 wird \u00fcberall im \n\nLand gro\u00dfspurig davon gesprochen, eine fl\u00e4chendeckende \n\nAnbindung an Glasfaser hinzubekommen. Sie wissen \u2013 \n\ndavon gehe ich aus \u2013, dass das eine glatte L\u00fcge ist. Sie \n\nunterschlagen n\u00e4mlich, dass, wenn Sie vor Ort sind \u2013 in \n\nNordsachsen, in Bautzen, im Vogtland \u2013, eine gro\u00dfe \n\nAnzahl von Haushalten \u00fcberhaupt nicht f\u00f6rderf\u00e4hig ist \n\nund dass man sich dort mit Kupferkabel mit Vectoring \n\nbegn\u00fcgen muss, also mit der Br\u00fcckentechnologie. \n\nHerr Mann, Sie sagen, dass es \u2013 was den Umstieg von \n\nKupfer auf Glasfaser betrifft \u2013, nur bei den Verfahren \n\nm\u00f6glich ist, die noch nicht im Bau sind oder bereits \n\ngebaut wurden. Die anderen sind es nicht. Ich m\u00f6chte es \n\nam Beispiel Nordsachen ausf\u00fchren: Im Juli fiel dort der \n\nStartschuss f\u00fcr das Ausbauprojekt der Telekom mit \n\nGlasfaser und es wird wieder von fl\u00e4chendeckender \n\nErschlie\u00dfung mit Glasfaser gesprochen. So verkaufen Sie \n\ndas. Gemeint ist aber nicht der gesamte Landkreis, son-\n\ndern das Projektgebiet. Das betrifft 40 000 Haushalte. Sie \n\nsagen aber nicht, dass es mindestens noch einmal genauso \n\nviele Haushalte gibt, die entsprechend der Vorgaben von \n\nBund und EU nicht f\u00f6rderf\u00e4hig sind, weil sie bereits mit \n\nknapp 30 Mbit, also dar\u00fcber hinaus, versorgt sind. Nur \n\n8 000 von diesen sind \u00fcberhaupt mit Glasfaser am Haus \n\nanliegend. \n\nCirca ein Drittel im Landkreis \u2013 das betrifft auch die \n\nanderen Landkreise \u2013 haben etwas mehr als 30 Mbit, aber \n\nweit unter 100 Mbit, und hier entstehen in Zukunft \u2013 weil \n\nsie nicht f\u00f6rderf\u00e4hig sind \u2013 massig wei\u00dfe Flecken, die die \n\nnormale Internetnutzung nicht mehr ausf\u00fcllen und die \n\nmassive R\u00fcckschl\u00e4ge erfahren, weil sie nicht weiter \n\ngef\u00f6rdert werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ja. \n\nHolger Mann, SPD: Werte Kollegin, da Sie sich gerade \n\n\u00fcber diese Selbstverst\u00e4ndlichkeit so ereifern, dass wir dort \n\nnicht f\u00f6rdern k\u00f6nnen, wo 30 Mbit anliegen, frage ich: Ist \n\nIhnen bewusst, dass, weil die Vorgaben der EU so sind \n\nund Wettbewerbsrecht davor steht, wir hier nicht in die \n\nF\u00f6rderung gehen k\u00f6nnen und dass wir derzeit \u00fcberhaupt \n\nnicht in der Lage sind, F\u00f6rderung f\u00fcr Glasfaseranschl\u00fcsse \n\nf\u00fcr die Gebiete zu leisten, in denen bereits 30 Megabit \n\nStandard bzw. 50 Megabit \u00fcber Vectoring vorhanden \n\nsind? Ist Ihnen das bewusst? \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Danke, Herr Kollege \n\nMann. Genau das habe ich gesagt. Mir ist das bewusst, \n\naber offensichtlich nicht Ihrem Ministerpr\u00e4sidenten und \n\nIhrem Wirtschaftsminister, der in Interviews immer noch \n\nsagt: Wir bekommen fl\u00e4chendeckend Glasfaser bis ins \n\nletzte Dorf. Neulich las ich die \u00dcberschrift \u201e\u2026 bis in den \n\nletzten Kuhstall\u201c. Es ist einfach unredlich, diesen Ein-\n\ndruck zu erwecken, als ob es ginge. Es geht einfach nicht. \n\nDann muss man ehrlich sein und es den Menschen auch \n\nso klar sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb brauchen wir ein Umsteuern in drei wesentlichen \n\nPunkten. Die Staatsregierung muss sich beim Bund und in \n\nBr\u00fcssel daf\u00fcr einsetzen, dass die Aufgreifstelle von \n\n30 Mbit wesentlich erh\u00f6ht \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nund dabei auch eine ausreichende Upload-Geschwin-\n\ndigkeit definiert wird. Es geht nicht immer darum, die \n\nDownload-Raten schrittchenweise nach oben zu f\u00fchren \n\nund dann ein Ziel bis 2025 festzulegen, was schon v\u00f6llig \n\nan der Realit\u00e4t und an der zeitgem\u00e4\u00dfen Nutzung des \n\nInternets vorbeigeht, sondern es geht darum, auch die \n\nUpload-Geschwindigkeit in den Blick zu nehmen. \n\nDer zweite Punkt \u2013 das werfe ich Ihnen vor \u2013 ist, dass Sie \n\nendlich ehrlich sein m\u00fcssen. Benennen Sie die Fehlstel-\n\nlen! Verschleiern Sie nicht die weiteren Herausforderun-\n\ngen gegen\u00fcber Kommunen, Unternehmen und B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern! Es ist mit den derzeitigen Ausbaupro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7240 \n\njekten eben nicht so, dass f\u00fcr die Gigabit-Gesellschaft \n\nlangfristig ausreichend vorgesorgt wird. \n\nDrittens. Bereiten Sie die Kommunen stattdessen jetzt \n\nschon auf einen weiteren Ausbau vor, damit Sie kommen-\n\nde F\u00f6rderangebote schnellstm\u00f6glich aufgreifen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kollegen! Breitbandausbau f\u00fcr alle \n\nbis 2025 und dazu noch schnell und unb\u00fcrokratisch. Das \n\nw\u00e4re doch mal etwas Sch\u00f6nes f\u00fcr Sachsen. Hoffen wir, \n\ndass es tats\u00e4chlich so kommt. \n\nAber das Problem beim Breitbandausbau liegt doch nicht \n\nallein in der Antragstellung und F\u00f6rderung. Die Probleme \n\nfangen danach erst an. Viele Kommunen sind mit der \n\nDurchf\u00fchrung und der Steuerung solcher Mammutprojek-\n\nte schlicht und ergreifend \u00fcberfordert. Es geht um Kom-\n\npetenzen und um Kapazit\u00e4ten, die nicht vorhanden sind. \n\nIch sage Ihnen einmal, wie die Realit\u00e4t aussieht: Meine \n\nHeimatgemeinde hat Anfang 2016 als eine der ersten \n\nKommunen in Sachsen F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Markterkun-\n\ndung erhalten. Das war vor zweieinhalb Jahren. Bis heute \n\nist nichts passiert, au\u00dfer dass einige winzig-kleine Ge-\n\nmeindebereiche privatwirtschaftlich ausgebaut wurden. \n\nDaraus folgten Ver\u00e4nderungen im F\u00f6rdergebiet. Mittler-\n\nweile hat meine Gemeinde zwei externe B\u00fcros binden \n\nm\u00fcssen, die sie technisch und juristisch begleiten. Sie \n\nmuss nun ein zweites Markterkundungsverfahren durch-\n\nf\u00fchren und mit hoher Wahrscheinlichkeit auch einen \n\nzweiten F\u00f6rderantrag stellen. Ihr Ziel ist: bis Ende des \n\nJahres 30 Mbit. Das ist jetzt schon pr\u00e4historische Inter-\n\nnetgeschwindigkeit. \n\nHerr Kretschmer hat gesagt, Sachsen muss und wird \n\nschneller aufholen. Dann m\u00fcssen Sie es aber auch tun. \n\n\u00dcbernehmen Sie endlich die Gesamtverantwortung f\u00fcr \n\nden Breitbandausbau in Sachsen. Genau das hat der \n\ngestrige Breitbandgipfel deutlich gemacht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig: Ach, nicht die \n\nKommunen sollen es machen, sondern das Land?!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nhaben vorhin davon gesprochen, dass wir mit den B\u00fcrgern \n\nbesser ins Gespr\u00e4ch kommen m\u00fcssen. Aber wenn ich jetzt \n\nh\u00f6re, was in dieser Debatte so alles abgesondert wird: \n\nGigabit-Gesellschaft, Breitbandgipfel, Breitbandkompe-\n\ntenzzentrum. Alles, was unter 30 Mbit ist, wird nicht \n\ngef\u00f6rdert. Haben Sie eine Ahnung, wie viele Menschen in \n\nSachsen noch unter 30 Mbit unterwegs sind? \n\n(Holger Mann, SPD: \u00dcber!) \n\nIch versuche zum Beispiel in meiner Gesch\u00e4ftsstelle in \n\nLeipzig seit ungef\u00e4hr zehn Jahren \u00fcber diese 25 Mbit zu \n\nkommen. In den Katalogen wird \u00fcberall ausgebreitet, dass \n\ndort 50 Mbit anliegen. Aber egal, wo man anfragt \u2013 ob bei \n\nder Telekom oder bei 1 & 1 \u2013, \u00fcberall werden maximal \n\n25 Mbit angeboten. \n\nH\u00f6ren Sie auf, so viel zu reden. Im Jahr 2014 wurde \n\ngesagt, dass alles auf dem Weg sei und die Koalition alles \n\nim Griff habe. Jetzt ist das Ziel das Jahr 2025. Es gibt \n\n\u00fcberhaupt keinen klaren Plan, mit dem man sagt: Das \n\npassiert hier und das passiert da. Das gibt es alles nicht. \n\nIch kann nur eins sagen: Bevor Sie so viel reden, nehmen \n\nSie eine Schippe in die Hand, fangen Sie an, Gr\u00e4ben zu \n\nschaufeln und sehen Sie zu, dass die Kabel verlegt wer-\n\nden. Das w\u00e4re eine Ma\u00dfnahme, die bei den Leuten auch \n\nankommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig: Das ist so billig! \u2013 \n\nGegenruf des Abg. Uwe Wurlitzer, fraktionslos: \n\nDas ist nicht billig, das ist genau der Grund!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann die CDU-\n\nFraktion, Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich verstehe die Aufregung \n\nin diesem Hohen Haus. Das, was Sie, Frau Dr. Maicher, \n\ngerade gesagt haben, dass wir bis zum letzten Kuhstall \n\nden Glasfaserausbau bzw. den Breitbandausbau realisie-\n\nren k\u00f6nnen, ist richtig. Ja, das k\u00f6nnen wir, und zwar \n\nk\u00f6nnen wir es dann, wenn Ihre Fraktion dort mitmacht. \n\nIch sage nur: kommunaler Stra\u00dfenbau. Wir haben seit der \n\nEinf\u00fchrung des DigiNetz-Gesetzes die Verpflichtung, bei \n\njeder notwendigen Stra\u00dfenbauma\u00dfnahme Leerrohre \n\neinzuziehen. Das k\u00f6nnen Sie im Freistaat an den vielen \n\nBaustellen, die wir von Nordsachsen bis ins Erzgebirge \n\nund von Ostsachsen bis ins Vogtland j\u00e4hrlich realisieren, \n\nnachvollziehen. Dort geht es n\u00e4mlich los. Dort kann man \n\nauch die Schippe in die Hand nehmen, und genau dort \n\nmuss es auch durchgef\u00fchrt werden. \n\nDeswegen: Machen Sie sich stark f\u00fcr den Stra\u00dfenbau, \n\nsodass wir bei Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen das Glasfaserkabel \n\ngleich einziehen lassen k\u00f6nnen, denn das sind bedeutende \n\nMa\u00dfnahmen. \n\nEs hat nur noch nicht jeder B\u00fcrgermeister begriffen, dass \n\ner mit dem DigiNetz-Gesetz dazu verpflichtet ist. Ich \n\nkann es aus meiner Heimatgemeinde an vielen Stellen \n\nauch namentlich benennen, an denen gebaut wurde, aber \n\ndas Kabel nicht hineingekommen ist. Das sind die Dinge, \n\ndie wir zuerst l\u00f6sen m\u00fcssen. \n\nDer Breitbandausbau geh\u00f6rt zur Grundausstattung f\u00fcr die \n\nInfrastruktur. Das muss endlich auch bis zur letzten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7241 \n\nkommunalen Gemeinde verinnerlicht werden. Sowohl der \n\nBund als auch der Freistaat Sachsen haben daf\u00fcr die \n\nbesten Voraussetzungen geschaffen. \n\nIch m\u00f6chte drei Landkreise nennen, die dabei durchaus \n\nfederf\u00fchrend sind: Das ist erstens der Landkreis Bautzen, \n\nzweitens der Landkreis Nordsachsen und drittens mein \n\nHeimatlandkreis, das Vogtland, die durch die Calls finan-\n\nziell unterst\u00fctzt worden sind und den Ausbau jetzt voran-\n\nbringen k\u00f6nnen. \n\nWir haben \u2013 das hatte mein Kollege Lars Rohwer in \n\nseiner Rede in der ersten Runde deutlich gesagt \u2013 mit dem \n\nvereinfachten Verfahren seit dem 3. Juli auch Planungssi-\n\ncherheit. Seit dem 3. Juli k\u00f6nnen die fortlaufenden Bear-\n\nbeitungen durchgef\u00fchrt werden. Es gilt hier das Wind-\n\nhundprinzip. Es muss jedem B\u00fcrgermeister klar sein, \n\ndass, wenn er seine Gemeinde fit machen und f\u00fcr die \n\nZukunft ausrichten will, er diese Infrastruktur nicht nur \n\nden jungen Leuten, sondern allen anbieten muss. Dort, wo \n\ndas Breitbandnetz gebraucht wird, muss das auch m\u00f6glich \n\nsein. \n\nDie Ergebnisse der Markterkundungsverfahren \u2013 Kollege \n\nMann hatte es deutlich gemacht \u2013 reichen aus, um die \n\nF\u00f6rderf\u00e4higkeit nachzuweisen. \n\nEs ist ein wichtiger und entscheidender Punkt gewesen, \n\ndas Signal nach au\u00dfen zu senden und zu sagen: Die \n\nUmstellung von Kupferkabel auf Glasfaserkabel an neuen \n\nProjekten bis zum 31.12.2018 war die richtige Entschei-\n\ndung des Bundes. Ich glaube, das ist f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften \n\nAnbieter, der landauf, landab ein ordentliches Netz \n\nunterh\u00e4lt, eine gro\u00dfe Herausforderung. \n\nIch erwarte, dass an dieser Stelle \u2013 wir hatten die Kolle-\n\ngen aus diesem Unternehmen in unserer Fraktion \u2013 bis \n\nzum 31.12.2018 die Kupferkabelprojekte endlich ad acta \n\ngelegt und aus den Kupferkabelprojekten Glasfaserkabel-\n\nprojekte gemacht werden. Das ist sehr wichtig und auch \n\nrichtig. Vectoring ist eine \u00dcbergangstechnologie. Das \n\nhaben wir in diesem Hohen Haus schon oft er\u00f6rtert. \n\nDavon haben sich der Bund und der Freistaat verabschie-\n\ndet. Wir werden es auch f\u00f6rdertechnisch im Haushaltsplan \n\nber\u00fccksichtigen. Dieses Signal ist nach au\u00dfen gesendet \n\nworden. Deswegen kann eine solche Aktuelle Debatte, \n\nwie wir sie heute f\u00fchren, hilfreich sein, die Stadt- und \n\nKreisr\u00e4te zu ermutigen, dort endlich mal die sogenannte \n\nSchippe in die Hand zu nehmen \u2013 aber nicht im w\u00f6rtlich \n\nSinne, sondern im \u00fcbertragenen Sinne \u2013 und die Voraus-\n\nsetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass in jedes Gebiet Glasfa-\n\nserkabel gelegt wird. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die zweite Runde \n\nnutzen, um auf Kritik, aber auch auf Fragen einzugehen. \n\nHerr Br\u00fcnler, ich bin nicht Ihrer Meinung, dass alles \n\ngleich sei, sich nichts ge\u00e4ndert habe und es nichts Neues \n\ngebe. Zum einen \u2013 das ist das Wichtigste, es muss auch \n\nverstanden werden, und das ist auch beim gestrigen \n\nBreitbandgipfel noch nicht allen klar geworden \u2013 kom-\n\nmen wir mit den neuen F\u00f6rderverfahren weg von den \n\nCalls und den starren Strukturen. Es wird darum gehen, \n\ndass wir schnell sind. Sachsen war bisher schnell, weil \n\nsich die Staatsregierung \u2013 nicht zuletzt das SMWA \u2013 \n\ndarum gek\u00fcmmert hat, dass wir F\u00f6rdermittelverfahren an \n\ndie kommunale Ebene herangetragen und Eigenanteile \n\nbereitgestellt haben. \n\nAber in Zukunft wird es darum gehen: Wer fr\u00fch genug im \n\nBundesgebiet beantragt, wird mit einer F\u00f6rderung des \n\nBundes rechnen k\u00f6nnen. Das ist ein wichtiger Wandel. \n\nDeswegen muss von diesem Plenum das Signal an die \n\nnoch circa 100 Kommunen ausgehen, die bisher diese \n\nAufgabe nicht f\u00fcr sich begriffen haben: \u201eMacht euch ran! \n\nKeiner wird mehr auf euch warten!\u201c \n\nWir haben seit Beginn dieses Jahres mit dem Ausbau des \n\nBreitbandkompetenzzentrums, durch Finanzmittel an die \n\nkommunale Ebene, gerade den Landkreisen Unterst\u00fct-\n\nzung angeboten, damit die Kommunen diese Aufgaben f\u00fcr \n\nsich annehmen und nicht weiter verschieben, wie ich es \n\nauch gestern wieder h\u00f6rte. \n\nIch glaube, dass man schon sagen kann, dass sich diesbe-\n\nz\u00fcglich etwas tut; ganz zu schweigen von den \u2013 ich sage \n\nes noch einmal \u2013 700 Millionen Euro, die jetzt im Dop-\n\npelhaushalt stehen und die \u2013 so ehrlich m\u00fcssen wir auch \n\nsein \u2013 keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sind. Sie sind ein \n\nklares Statement, dass diese Aufgabe angegangen wird. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHerr Beger, mit Verlaub: Sie werden auch noch in drei \n\nJahren kommen, selbst wenn wir Pl\u00e4tze auf die altbun-\n\ndesdeutschen L\u00e4nder gutmachen, und sagen, dass das \n\nTempo Ihnen nicht ausreicht. Das w\u00fcrden Sie auch einer \n\nstartenden Mondrakete sagen, solange Sie nicht die \n\nSchwerkraft der Erde durchbrochen haben. Aber das, mit \n\nVerlaub, reicht nicht. Kommen Sie doch bitte mal mit \n\nVorschl\u00e4gen. Das letzte Mal sind Sie mit Ihrem ulkigen \n\nMicro-Trenching-Antrag gekommen. Damals haben Sie \n\nalles, was wir in der Staatsregierung und in der Koalition \n\nversucht haben, mit \u201eAktionismus\u201c abgetan. \n\nEs ist eben kein Aktionismus, sondern die Zahlen, die wir \n\njetzt vorliegen haben, zeigen, dass es positive Wirkungen \n\nhat, und das sollten Sie auch einmal anerkennen. Das \n\nw\u00e4re mal ein Schritt f\u00fcr die AfD. Aber deren Gesch\u00e4fts-\n\nmodell sind Unzufriedenheit und Populismus. Deswegen \n\ngefallen Sie sich in dieser Attit\u00fcde. Mehr will ich dazu \n\njetzt nicht sagen. \n\nIch komme zu den interessanteren Entgegnungen von \n\nFrau Dr. Maicher. Ich will eines noch einmal deutlich \n\nsagen, was ich in meiner Rede nicht gesagt habe: Ich will \n\nniemandem versprechen, dass wir Glasfaserkabel bis ins \n\nletzte Haus legen. Das ist auch gar nicht n\u00f6tig, weil wir in \n\nSachsen gerade an der 5G-Technologie forschen, die es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7242 \n\nwahrscheinlich erm\u00f6glicht, wenn wir die Techniken \n\nintelligent nutzen und miteinander vernetzen, dass es \n\nausreicht, wenn wir Verteilerpunkte aller drei Kilometer \n\nhaben. Wenn wir ehrlich sind, \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\ndann werden wir bis zum Jahr 2025 weder die Baukapazi-\n\nt\u00e4ten noch die Finanzen haben, in jedes Haus Glasfaser-\n\nkabel zu legen. \n\nAber dass wir die F\u00f6rderung grunds\u00e4tzlich auf Glasfaser-\n\nkabel umstellen, dass wir allen sagen, dass sie jetzt \n\naufkommensneutral upgraden k\u00f6nnen, das ist das, was wir \n\ntun k\u00f6nnen. Das haben wir gemacht, und deswegen \n\nschaffen die Staatsregierung und die Koalition daf\u00fcr die \n\nrichtigen Grundlagen. \n\nZu oft passiert es, wenn etwas nicht l\u00e4uft, dass Sie es an \n\nder Landes- und nicht an der verantwortlichen Ebene \n\nfestmachen wollen. Das kann aber nicht sein. Bei der 30-\n\nMegabit-Schwelle sind alle Verb\u00fcndeten in der Diskussi-\n\non mit der EU. Uns das hier zum Vorwurf zu machen ist \n\ngenauso wohlfeil, wie die Kommunen, die derzeit immer \n\nnoch dastehen und denken, von oben herab kommt \n\njemand \u2013 das Land, der Bund oder wer wei\u00df: Gott \u2013 und \n\nnimmt ihnen diese Aufgabe ab. Das wird nicht funktionie-\n\nren. \n\nWir m\u00fcssen uns drehen. Wir tun als Landeskoalition und \n\nRegierung unseren Teil daf\u00fcr, dass es m\u00f6glich ist. Jetzt \n\nm\u00fcssen wir gemeinsam anpacken. Deshalb hat diese \n\nDebatte heute auch ihre Berechtigung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die Links-\n\nfraktion, Herr Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte gesagt, \n\ndass das letzte Jahr f\u00fcr viele eher zu einer Verunsicherung \n\nund nicht zu einer schnelleren und unb\u00fcrokratischen \n\nF\u00f6rderung gef\u00fchrt hat. Ich will versuchen, das ein St\u00fcck \n\nweit inhaltlich zu untermauern. \n\nWas passiert denn, wenn man Ende 2017 durchaus lo-\n\nbenswerte Ver\u00e4nderungen ank\u00fcndigt und dann verk\u00fcndet, \n\ndass es vielleicht irgendwann im Fr\u00fchling 2019 sein wird. \n\nDas hinterl\u00e4sst nat\u00fcrlich Verunsicherung bei den Men-\n\nschen, und es bleiben offene Fragen. Dann bleiben eben \n\nauch Projekte liegen. \n\nWas passiert denn mit den Altbescheiden, die noch auf \n\nkommunalen Eigenanteilen beruhen? Sind die Schnellen, \n\ndie es vielleicht schon realisiert haben, nun die Dummen? \n\nWas passiert denn mit denjenigen Kommunen, die aus \n\nfinanziellen Gr\u00fcnden urspr\u00fcnglich auf Vectoring geschaut \n\nhaben und sich nun fragen, ob sich nicht doch Glasfaser-\n\nkabel lohnt? Stehen wir dort wieder bei null oder wie \n\nsieht die Situation aus? Wir haben zum Teil die skurrile \n\nSituation, dass wir im Innenstadtbereich vieler Kleinst\u00e4d-\n\nte ein, ich sage jetzt mal, aufgepimptes Kupferkabel \u2013 \n\nsprich: Vectoring \u2013 liegen haben und f\u00fcr die wirklich \n\nabgelegenen Ortsteile dann das deutlich bessere Glasfa-\n\nserkabel. Im Innenstadtbereich haben wir aber keine \n\nM\u00f6glichkeit, dies zu f\u00f6rdern. \n\nIch kann Ihnen das auch an einem anderen Beispiel \n\nplastisch machen, damit Sie sehen, wie sehr sich die \n\nF\u00f6rderb\u00fcrokratie im Freistaat Sachsen bisweilen im Weg \n\nsteht. Wir haben in der \u201eDigitalisierungsstrategie\u201c ein \n\nKapitel \u00fcber die F\u00f6rderung der Digitalisierung im Ge-\n\nsundheitswesen \u2013 so weit, so gut. Allerdings gibt es im \n\nFreistaat \u00fcberhaupt kein Programm zur gezielten F\u00f6rde-\n\nrung von Glasfaserkabelanschl\u00fcssen f\u00fcr Krankenh\u00e4user. \n\nWir haben derzeit im Klinikum Erlabrunn im Erzgebirge \n\ndie Situation \u2013 Kollege Heidan, diesbez\u00fcglich ist es eben \n\nnoch keineswegs vorbei mit Vectoring, das passiert \n\nnoch \u2013, dass dieses Klinikum aktuell in den Genuss eines \n\nVectoringausbaus kommt. Diese wissen aber auch, dass es \n\ndas nach den derzeit geltenden F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr sie \n\nwar, das hei\u00dft, dass es auf absehbare Zeit dort keinerlei \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr einen Glasfaseranschluss geben wird. \n\nDas ist doch die derzeitige Situation. \n\nDabei n\u00fctzt es auch nichts, wenn der Staatsminister, wie \n\ngestern auf dem Breitbandgipfel, verk\u00fcndet, dass mehrere \n\nvom SMWA gef\u00f6rderte Projekte dieses Jahr abgeschlos-\n\nsen werden, denn es sind auch viele Projekte ein Jahr lang \n\nliegengeblieben. Dieser Umstand hat auch Auswirkungen, \n\nund zwar dahin gehend, dass es jetzt nicht sofort weiter-\n\ngeht, sondern dass eine ganze Reihe von Studien in der \n\nZwischenzeit veraltet ist. Auch wenn wir die Zust\u00e4ndig-\n\nkeit f\u00fcr die Koordinierung und den Ausgleich der kom-\n\nmunalen Eigenanteile jetzt bei den Kreisen haben, ist das \n\nauf der einen Seite zwar positiv \u2013 wir haben bisher einen \n\nrelativ bunten Flickenteppich aus Gemeinde- und Kreis-\n\nprojekten \u2013; nun geht das augenscheinlich zu reinen \n\nKreisprojekten. Das ist per se in Ordnung, aber wir haben \n\nauch hierbei wieder eine Verz\u00f6gerung. \n\nSchauen Sie sich den Landkreis Leipzig oder den Land-\n\nkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge an. Dort ist \n\nde facto alles auf null gestellt. Diese beginnen im Grunde \n\ngenommen ihre Studien und Datenerhebungen noch \n\neinmal von vorn. Es geht nicht darum, nur Lobenswertes \n\nzu verk\u00fcnden, sondern man muss sich auch \u00fcberlegen, \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nwie die Situation hier im Lande ist. Man muss vor allem \n\ndie Verunsicherung, die derzeit vorherrscht, schnell \n\nbeseitigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: AfD-Fraktion; \n\nHerr Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Bisher vertrat die SPD-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7243 \n\nFraktion \u2013 genauer gesagt, ihr Sprecher f\u00fcr die Digitali-\n\nsierung, Herr Holger Mann \u2013 die Auffassung, dass man \n\nnicht in ganz Sachsen auf eine fl\u00e4chendeckende Breit-\n\nbandversorgung angewiesen sei. Es reiche aus, an einem \n\nPunkt zu sitzen, an dem man bereits ein gut ausgebautes \n\nNetz habe; nachzulesen im \u00dcbrigen im Plenarprotokoll \n\nder 55. Sitzung. \n\nVon daher bin ich erstaunt und erfreut, heute zu verneh-\n\nmen, dass nur Teile der SPD-Fraktion den fl\u00e4chendecken-\n\nden Breitbandausbau f\u00fcr unn\u00fctz halten. Bitte lesen Sie \n\nsich unseren Antrag \u201eBreitbandversorgung f\u00fcr den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum und die s\u00e4chsische Wirtschaft endlich fl\u00e4-\n\nchendeckend erschlie\u00dfen \u2013 Zukunftschancen nicht ver-\n\nspielen\u201c sowie Ihre Redebeitr\u00e4ge dazu noch einmal genau \n\ndurch. Der B\u00fcrger k\u00f6nnte sonst denken, er ist heute im \n\nfalschen Film. \n\nDie Forderung nach einer hundertprozentigen F\u00f6rderung \n\nf\u00fcr finanzschwache Kommunen, die unser Wirtschaftsmi-\n\nnister damals noch f\u00fcr europarechtswidrig hielt, wurde \n\nvon allen Fraktionen in diesem Haus bel\u00e4chelt. Das war \n\nim Mai 2017. Unsere weiteren Forderungen, nach L\u00f6sun-\n\ngen bei den Verlegeverfahren zu suchen, Stichwort: \n\nEvaluation des Micro-Trenching-Verfahrens, entspre-\n\nchende Geo-Daten zu erheben, Fehlerquellen beim \n\nDigiNetz-Gesetz zu analysieren, Koordination des Breit-\n\nbandausbaus auf Landes- und Landkreisebene und vieles \n\nmehr \u2013 alles wurde bel\u00e4chelt. Sp\u00e4ter kamen Anh\u00f6rungen \n\nanderer Fraktionen zu den Themen dazu, unter anderem \n\nauch ein Antrag. Einiges wird sogar in naher Zukunft \n\numgesetzt. Sch\u00f6n, dass das Thema jetzt bei Ihnen endlich \n\nangekommen ist. \n\nStellen Sie Antr\u00e4ge, bringen Sie Gesetzentw\u00fcrfe ein oder \n\nnoch besser: Setzen Sie die Forderungen aus unseren \n\nAntr\u00e4gen konsequent um, dann braucht es in Zukunft \n\nsolche Debatten nicht mehr. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nHolger Mann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nHolger Mann, SPD: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, da ich direkt \n\nangesprochen wurde. \u2013 Ich m\u00f6chte Herrn Beger gern \n\ndarauf hinweisen, dass es einen Unterschied gibt zwi-\n\nschen der Forderung, die wir auch vertreten, eines fl\u00e4-\n\nchendeckenden Breitband- und Glasfaserausbaus im Land \n\nund dem Anschluss mit Glasfaser in jedem einzelnen \n\nHaus. Letzteres halte ich mit den vorhandenen Mitteln \n\nund vor allen Dingen angesichts begrenzter Baukapazit\u00e4-\n\nten derzeit f\u00fcr unrealistisch und wird nicht so einfach zu \n\nf\u00f6rdern sein. \n\nErsteres vertreten wir, verfolgen wir, haben wir in F\u00f6rder-\n\nrichtlinien gegossen und mit Finanzmitteln und unterst\u00fct-\n\nzenden Ma\u00dfnahmen an die Kommunen untersetzt. Ich \n\nbitte das zur Kenntnis zu nehmen. Alles andere, was Sie \n\ndar\u00fcber hinaus gesagt haben, weise ich zur\u00fcck. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Beger, wollen \n\nSie darauf antworten? \u2013 Gut, dann Frau Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nnoch kurz auf Herrn Heidan reagieren. Ich finde es \n\nbemerkenswert, wenn Sie sagen, dass wir GR\u00dcNE uns \n\nbeim Stra\u00dfenbau str\u00e4uben w\u00fcrden, Leerrohre zu verlegen. \n\nDas ist mitnichten so. Das haben wir schon vor Jahren \n\ngefordert. \n\nFerner m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir, wenn wir \n\n\u00fcber eine Internetversorgung sprechen, nicht ausschlie\u00df-\n\nlich \u00fcber den Breitbandausbau reden sollten, denn zur \n\nInfrastruktur in vielen anderen L\u00e4ndern geh\u00f6rt, dass das \n\nInternet im \u00f6ffentlichen Raum f\u00fcr alle \u2013 unabh\u00e4ngig von \n\nindividuellen Mobilfunkvertr\u00e4gen \u2013 verf\u00fcgbar ist. Dabei \n\nsollten wir auch \u00fcber die F\u00f6rderung von Freifunk-, von \n\nB\u00fcrgernetzwerken reden. Auch das ist bisher nicht aufge-\n\ngriffen worden. Wir haben dazu Vorschl\u00e4ge gemacht, wie \n\nModellprojekte realisiert werden k\u00f6nnten. \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nEs ist aus unserer Sicht dringend notwendig, dass das im \n\nRahmen der DiOS-Richtlinie endlich aufgegriffen und der \n\nFreifunk weiter gef\u00f6rdert wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \n\nZwischenfrage? \u2013 Nein, das geht jetzt nicht mehr. Das \n\nwar zu schnell zu Ende. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nOder Sie machen eine Kurzintervention. Das ist m\u00f6glich, \n\nHerr Heidan. Bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Dann mache ich vom Recht der \n\nKurzintervention Gebrauch. Frau Dr. Maicher, nehmen \n\nSie zur Kenntnis, dass ich nicht gesagt habe, dass die \n\nGR\u00dcNE-Fraktion die Verlegung von Leerrohren verhin-\n\ndern w\u00fcrde, sondern ich habe gesagt, dass sich Ihre \n\nFraktion f\u00fcr den Stra\u00dfenbau starkmachen soll. Sie sollen \n\nmit daf\u00fcr sorgen, dass Leerrohre mit verlegt werden, weil \n\ndas eine verpflichtende gesetzliche Regelung im Digi-\n\nNetz-Gesetz ist, das im November 2017 im Bund be-\n\nschlossen wurde. Ich habe nicht gesagt, dass die GR\u00dc-\n\nNEN die Verlegung von Leerrohren f\u00fcr Glasfaser behin-\n\ndern w\u00fcrde, sondern ich habe gesagt, dass Sie diejenigen \n\nin diesem Hohen Haus sind, die den Stra\u00dfenbau verhin-\n\ndern wollen. Das nehmen Sie bitte so zur Kenntnis. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Maicher, \n\nbitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ich betone es noch \n\neinmal: Nat\u00fcrlich haben wir immer gesagt, dass dort, wo \n\nInfrastrukturma\u00dfnahmen laufen, Leerrohre verlegt werden \n\nm\u00fcssen. Das h\u00e4tte man schon viel eher machen k\u00f6nnen \n\nund nicht auf eine Initiative des Bundes warten m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7244 \n\nAuch das h\u00e4tte schon in den fr\u00fcheren Jahren passieren \n\nk\u00f6nnen. \n\nAber Sie werden doch zugeben, dass wir keine Stra\u00dfen \n\nbauen, um Leerrohre zu verlegen, sondern es ist schon \n\nandersherum. Das ist etwas, was viel eher h\u00e4tte gemacht \n\nwerden m\u00fcssen. Es wurde aber nicht getan, es wurde auch \n\nnicht unterst\u00fctzt. Insofern ist es jetzt ein wenig wohlfeil, \n\nuns GR\u00dcNEN vorzuwerfen, wir w\u00fcrden den Stra\u00dfenbau \n\nverhindern. \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, das \n\ngeht jetzt nicht; es sei denn im Rahmen der Redezeit. \u2013 \n\nDas wird nicht genutzt. \n\nGibt es noch jemanden, der in der Debatte sprechen \n\nm\u00f6chte? \u2013 Dann erteile ich jetzt Herrn Staatsminister \n\nDulig das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Liebe An- und liebe Abwe-\n\nsende! Worum geht\u2019s? Wir wollen Sachsen zu einer \n\nf\u00fchrenden Region machen, die auch im postindustriellen \n\nZeitalter wei\u00df, wie Innovation geht. \n\nWir wollen, dass das s\u00e4chsische Unternehmen, das in \n\nSachsen seine Teile herstellt, aber genauso seine Gesch\u00e4f-\n\nte in Asien macht, mit dem 3D-Drucker das Ersatzteil in \n\nChina sofort ausdrucken kann. Wir wollen, dass Teleme-\n\ndizin in den Regionen eine Chance bekommt, die medizi-\n\nnische Versorgung sicherzustellen, in denen die Versor-\n\ngung heute vielleicht problematisch ist. Wir wollen, dass \n\nwir eine moderne Bildung haben, eine moderne Schule \n\nund dementsprechend viel st\u00e4rker digitales Lernen nicht \n\nnur im technischen Sinne, sondern auch im Kompetenz-\n\nsinn sehen. \n\nWir wollen, dass in der Lausitz auch mal ein autonom \n\nfahrender Bus den \u00d6PNV verst\u00e4rkt. Wir wollen sogar, \n\ndass Herr Wurlitzer in seinem B\u00fcro ruckelfreie Bilder \n\nsehen kann. Das wollen wir alles. Bevor wir \u00fcber die \n\nFrage von Breitbandversorgung reden, geht es doch um \n\ndie Frage: Warum tun wir das? \n\nEs ist die Zukunftsaufgabe, die wir in diesem Land haben. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir das in die Debatte einordnen. Die \n\neigentliche Herausforderung, vor der wir stehen, findet \n\nsich viel st\u00e4rker in der Strategie \u201eSachsen digital\u201c wieder. \n\nDas k\u00f6nnen wir nicht auf die Frage der Breitbandversor-\n\ngung reduzieren. Darin sind wir uns doch einig. Das ist \n\nnun mal die notwendige Voraussetzung daf\u00fcr. \n\nFrau Dr. Maicher, ich lasse es nicht zu, dass Sie mir das \n\nWort im Mund herumdrehen. Es gibt keine Debatte zu \n\ndiesem Thema, zu der ich hier im Landtag gesprochen \n\nhabe, bei der ich nicht auf das Problem hingewiesen habe, \n\ndass wir politische Ziele definiert haben, deren Umset-\n\nzung wir nicht in der Hand haben. Wir waren diejenigen, \n\ndie immer f\u00fcr eine ehrliche und n\u00fcchterne Debatte gesorgt \n\nhaben. Dass wir politische Ziele haben, ist doch notwen-\n\ndig und auch, dass wir hierf\u00fcr Partner brauchen, die diese \n\nmit uns umsetzen. \n\nAuf diesem Weg haben wir viele Fortschritte erreicht: \n\nschnell und unb\u00fcrokratisch. Das ist das, was die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger und die Kommunen als F\u00f6rdermittel-\n\nempf\u00e4nger beim Breitbandausbau zu Recht erwarten. Dies \n\n\u2013 das m\u00fcssen wir im Nachhinein realistisch einsch\u00e4tzen \u2013 \n\nwar bisher nicht der Fall. \n\nIm bisherigen F\u00f6rdersystem des Bundes gab es in den \n\neinzelnen F\u00f6rderaufrufen einen \u201eSch\u00f6nheitswettbewerb\u201c \n\nunter den bundesweit Hunderten eingereichten Antr\u00e4gen. \n\nDabei wurden 24 verschiedene Kriterien pr\u00e4miert. Erst \n\ndann konnte die Zusage erfolgen. Das kann doch nicht \n\nschnell und unb\u00fcrokratisch sein. Manche unserer Kom-\n\nmunen haben das leidvoll erfahren. Der Bund hat nun die \n\nDefizite bei der Breitbandanbindung analysiert und seine \n\nF\u00f6rderung \u2013 das ist keine Phrase \u2013 dramatisch verein-\n\nfacht. \n\nDer Freistaat Sachsen will nat\u00fcrlich diesen Schritt in \n\nseiner Ko-F\u00f6rderung umf\u00e4nglich nachvollziehen. Ich \n\nsetze beim politischen Schwerpunktthema Breitband auf \n\nden Konsens im Kabinett, um so die Voraussetzungen f\u00fcr \n\nein \u00e4u\u00dferst attraktives F\u00f6rderangebot f\u00fcr die Kommunen \n\nzu schaffen. \n\nLassen Sie mich diesbez\u00fcglich ein paar Vorhaben nennen. \n\nDie Bundesregierung und die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nstreben die Gigabit-Gesellschaft bis zum Jahr 2025 an. \n\nDaf\u00fcr sollen k\u00fcnftig fl\u00e4chendeckend Breitbandanschl\u00fcsse \n\nmit mindestens 1 Gbit/s zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nGleichzeitig wird aber bereits laufenden 50-Mbit/s-\n\nF\u00f6rderprojekten die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, auf dieses \n\nGlasfaserziel umzuschwenken. Dies war eine Forderung \n\nSachsens an den Bund. \n\nEin zentraler Punkt der novellierten Bundes- und Landes-\n\nf\u00f6rderung ist somit die M\u00f6glichkeit eines Glasfaserupgra-\n\ndes f\u00fcr laufende Projekte. \n\n(Beifall des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nBis sp\u00e4testens Ende des Jahres 2018 k\u00f6nnen Gemeinden \n\nund Landkreise, die sich bereits im F\u00f6rderverfahren \n\nbefinden \u2013 unkompliziert und unb\u00fcrokratisch die in ihrem \n\nVorhaben vorgesehenen Erschlie\u00dfungsziele auf gigabitf\u00e4-\n\nhige Infrastrukturen hochstufen. Das ist online mit weni-\n\ngen Klicks im Bundesf\u00f6rderportal m\u00f6glich. \n\nDadurch, dass wir die kommunalen Haushalte finanziell \n\nentlasten, ist die Erbringung der notwendigen Eigenantei-\n\nle auch bei einem Upgrade im Verfahren f\u00fcr die Kommu-\n\nnen kein Problem. \n\nIch m\u00f6chte daher an die Kommunen appellieren und diese \n\nauffordern: Nutzen Sie diese Upgrade-Option f\u00fcr Glasfa-\n\nser! \n\nF\u00fcr die 141 Gemeinden, die noch nicht im Verfahren sind, \n\nhabe ich eine klare Botschaft: F\u00f6rderzugang und Verfah-\n\nren werden deutlich einfacher. Sie kommen mit ein paar \n\nKlicks zum F\u00f6rderbescheid. So viel zu dem Thema \u201eviel \n\nzu kompliziert\u201c. Wenn Sie gestern bis zum Ende des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7245 \n\nBreitbandgipfels dabei gewesen w\u00e4ren, dann h\u00e4tten Sie \n\ngesehen, dass man innerhalb von einer Minute und \n\n44 Sekunden einen F\u00f6rdermittelantrag stellen kann. Wir \n\nwerden auch die Beratung weiter f\u00f6rdern. \n\nDer Bund und der Freistaat tragen daf\u00fcr Sorge, jeder \n\nGemeinde und jedem Landkreis den Weg zum Breitband-\n\nausbau aufzuzeigen und zu ebnen. F\u00fcr den Koordinie-\n\nrungsaufwand der Landkreise bei der Schaffung digitaler \n\nInfrastrukturen und der Digitalisierung stellen wir zus\u00e4tz-\n\nliche Mittel zur Verf\u00fcgung. Verbunden ist das aber auch \n\nmit der Erwartung, dass die Landkreise zum einem \n\nBreitbandkoordinatoren benennen und zum anderen \n\nsteuernd und koordinierend die Ausbauvorhaben ihrer \n\nGemeinden begleiten. \n\nW\u00fcnschenswert ist es, dass zuk\u00fcnftige Projekte m\u00f6glichst \n\nlandkreisweite Projekte sind. So viel zu der Diskussion, \n\ndie vorhin aufgemacht wurde. Ja, wir wollen neben dem \n\nBKZ, dem Breitbandkompetenzzentrum, bewusst die \n\nLandkreise mit in die Koordinierung und Beratung \n\naufnehmen; denn sie sind am n\u00e4chsten an den Gemeinden \n\ndran. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich zu diesem neuen Verfahren \n\nsagen: Argumente wie \u201eWir warten auf eine bessere \n\nTechnologie\u201c, \u201eWir haben kein Geld\u201c oder \u201eDas F\u00f6rder-\n\nverfahren ist zu kompliziert\u201c kann und sollte es nicht \n\nmehr geben. Wir haben den Weg geebnet, um Glasfaser-\n\nnetze zu erm\u00f6glichen. Eine nachhaltigere Technologie \n\ngibt es derzeit nicht. \n\nF\u00fcr die Kommunen gilt es jetzt, diese historisch einmalige \n\nChance zu nutzen und gemeinsam mit uns in Richtung \n\neines fl\u00e4chendeckenden Gigabit-Ausbaus zu gehen. \n\nBessere Bedingungen wird es nicht geben. \n\nNun liegen uns die ersten Auswertungen f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen vor: \n\nErstens. Bei der Versorgung der Haushalte mit mindestens \n\n50 Mbit/s betr\u00e4gt der Zuwachs gegen\u00fcber Ende 2017 \u00fcber \n\n5 Prozentpunkte, die wir erreicht haben. Der Freistaat \n\nSachsen liegt bei der Versorgung bei 70,8 % und damit an \n\nder Spitze der ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder. \n\nZweitens. Der Anstieg gegen\u00fcber Ende 2017 ist der \n\nh\u00f6chste im gesamten Bundesgebiet. Betrachtet man den \n\nZeitraum von 2014 bis Ende 2017, hat die Versorgung um \n\n19,1 % zugenommen, was bundesweit bereits der dritte \n\nPlatz war. Es ist also eine verstetigte eigenwirtschaftliche \n\nAusbaudynamik zu verzeichnen. \n\nDrittens. Bei \u00fcber 100 Mbit/s haben wir uns auf 51,7 % \n\naller Haushalte gesteigert. \n\nViertens. Beim Glasfaseranschluss auf FttB-Basis, das \n\nhei\u00dft Glasfaser mindestens bis ans Geb\u00e4ude, liegen wir \n\nbei 8 %. Das klingt vielleicht wenig, ist aber bundesweit \n\nder f\u00fcnfte Platz, unter den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern sogar der \n\nvierte. Das zeigt, dass Sachsen bei der Zukunftstechnolo-\n\ngie Glasfaser vorn dabei ist. \n\nSind wir aber ehrlich: Der genannte Zuwachs ist vor \n\nallem auf das eigenwirtschaftliche Engagement der \n\nTelekommunikationsunternehmen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das \n\nhat auch ohne F\u00f6rderung geklappt. \n\nBei den Unternehmen liegt aber auch die vorrangige \n\nVerantwortung f\u00fcr den Breitbandausbau; auch darauf habe \n\nich immer wieder hingewiesen. Ich m\u00f6chte mich an dieser \n\nStelle ausdr\u00fccklich f\u00fcr das Engagement der Telekommu-\n\nnikationsunternehmen bedanken; denn nur gemeinsam \n\nmit den kommunalen Akteuren vor Ort werden wir die \n\nHerausforderungen des Breitbandausbaues bew\u00e4ltigen. \n\nNur passiert dies nicht von allein. Schon l\u00e4nger sind wir, \n\nStefan Brangs als Beauftragter der Staatsregierung f\u00fcr \n\nDigitales und ich pers\u00f6nlich, mit den Unternehmen im \n\nGespr\u00e4ch, um den Breitbandausbau voranzubringen. Die \n\nF\u00f6rderung zeigt auch eine indirekte Wirkung: Dort, wo \n\neine Kommune eine Markterkundung als Einstieg in den \n\ngef\u00f6rderten Ausbau anst\u00f6\u00dft, \u00fcberlegen sich die Unter-\n\nnehmen schon sehr genau, ob sie sich vielleicht doch \n\nselbst engagieren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen, ich m\u00f6chte noch auf zwei, drei Argu-\n\nmente eingehen, die in der Debatte genannt wurden. \n\nErstens. Herr Br\u00fcnler, Sie sollten, bitte sch\u00f6n, den Ge-\n\nsetzentwurf bis zum Ende lesen; denn es war eine Verab-\n\nredung mit den Kommunen, dass die Kosten, die \u00fcber \n\n5 Millionen Euro hinausgehen, spitz abgerechnet werden. \n\nDas steht bereits im Gesetzentwurf. Sie m\u00fcssen ihn nur \n\nbis zum Ende lesen. \n\nZweitens zur Diskussion, die Frau Dr. Maicher gef\u00fchrt \n\nhat, dass Sie seit 2015 Glasfasernetze fordern: \n\n(Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Seit 2012!) \n\n\u2013 2012. \u2013 Das hat aber etwas mit der Aufgreifschwelle zu \n\ntun. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns genauso an die europ\u00e4i-\n\nschen Vorgaben halten, die im Bundesprogramm enthalten \n\nsind. Wir waren diejenigen, die beim Bund und bei der \n\nEU f\u00fcr die Ver\u00e4nderung der Aufgreifschwelle k\u00e4mpfen. \n\nDaher m\u00fcssen Sie auch sehen, unter welchen Rahmenbe-\n\ndingungen die Programme jeweils laufen. Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal darauf hinweisen: Wir brauchen das Bundes-\n\nprogramm, da die Gr\u00f6\u00dfenordnung, \u00fcber die wir sprechen, \n\nf\u00fcr Sachsen allein nicht zu stemmen ist. Deshalb haben \n\nwir uns mit anderen Bundesl\u00e4ndern zusammengetan, um \n\nDruck auf den Bund zu machen. Das Ergebnis ist ein \n\ngutes, das k\u00f6nnen Sie an der jetzigen neuen Richtlinie des \n\nBundes ablesen. Der Freistaat Sachsen hat alle Vorausset-\n\nzungen geschaffen, um den Breitbandausbau erfolgreich \n\nzu schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die erste \n\nAktuelle Debatte abgearbeitet. Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7246 \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nWeltfriedenstag mahnt: Haltung zeigen in Sachsen.  \n\nF\u00fcr Demokratie und Frieden \u2013 gegen Hass und Gewalt \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Herr Abg. Richter, \n\nbitte. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir als \n\nLINKE haben diese Aktuelle Debatte beantragt, weil es \n\nauch einem Landtag, auch dem S\u00e4chsischen, gut zu \n\nGesicht steht, die Fragen von Krieg und Frieden in seinen \n\nSitzungen zu besprechen. \n\nDer Termin, der 1. September, ist f\u00fcr diesen Tag nicht \n\nohne Grund gew\u00e4hlt. An diesem Tag des Jahres 1939 \n\nentfesselte das Deutsche Reich mit dem \u00dcberfall auf \n\nPolen den Zweiten Weltkrieg. Welches Datum k\u00f6nnte f\u00fcr \n\nuns als Deutsche demnach besser geeignet sein, um sich \n\nmit der eigenen Geschichte, aber auch mit der eigenen \n\nRolle in der Weltgemeinschaft auseinanderzusetzen, als \n\ndieser Tag? \n\nIn der DDR wurde der 1. September offiziell seit 1950 als \n\nWeltfriedenstag oder Tag des Friedens begangen. In der \n\nBundesrepublik Deutschland ging die Initiative f\u00fcr diesen \n\nTag seit 1957 vom DGB aus. Dort ist die Bezeichnung \n\nAntikriegstag gel\u00e4ufiger, und er wird auch heute noch in \n\nvielen St\u00e4dten begangen, auch in Sachsen, mit unz\u00e4hligen \n\nVeranstaltungen und Demonstrationen. Ob dieser Tag \n\ntats\u00e4chlich geeignet ist, und zwar im kommenden Jahr \n\nzum runden Jahrestag des \u00dcberfalls von Nazideutschland \n\nauf Polen, in Sachsen Landtagswahlen durchzuf\u00fchren, \n\ndar\u00fcber will ich heute nicht diskutieren, aber ich will \n\nIhnen diesen Gedanken zumindest zur Selbsterkenntnis \n\nnahelegen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sie k\u00f6nnen doch  \n\nvormittags noch eine Demo machen,  \n\nHerr Richter! Kein Problem! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDer Weltfriedenstag, der Antikriegstag ist ein Tag, an dem \n\nes auch zu pr\u00fcfen gilt, inwieweit man in Sachsen etwas \n\ntun kann. So wie alle k\u00f6nnen Sie sich noch daran erin-\n\nnern, wie damals der Protest und die Emp\u00f6rung durch \n\nweite Teile der Bev\u00f6lkerung gingen, als die ersten milit\u00e4-\n\nrischen Eins\u00e4tze nach dem Ende des Zweiten Weltkrieges \n\nbeschlossen wurden. Die Beteiligung Deutschlands am \n\nJugoslawien-Krieg war ein Tabubruch nach der Zeit des \n\nZweiten Weltkriegs. Der politische Grundsatz, dass von \n\ndeutschem Boden nie wieder ein Krieg ausgehen darf, \n\ngalt von diesem Zeitpunkt an in dieser Sch\u00e4rfe nicht mehr. \n\nIch wohne seit vielen Jahren in Pirna und erinnere mich \n\nnoch gut an die Zeit. Wir haben in vielen Kreisst\u00e4dten, \n\naber eben auch in Pirna, zum Beispiel etliche Demonstra-\n\ntionen erlebt: anderthalbtausend Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nler im Pirnaer Friedenspark, quasi auf der Stra\u00dfe, um ein \n\nkraftvolles Zeichen zu setzen. Das alles ist nun 20 Jahre \n\nher. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nSeitdem hat sich die Gesellschaft nachhaltig ver\u00e4ndert, \n\nauch dieses Bundesland. Die Menschen haben sich ein \n\nSt\u00fcck weit daran gew\u00f6hnt. Sie haben sich daran gew\u00f6hnt, \n\ndass deutsche Soldatinnen und Soldaten in unz\u00e4hligen \n\nKrisen- und Kriegsgebieten dieser Welt im Einsatz sind \n\nund Parlamentsbeschl\u00fcsse zu Fragen von Krieg und \n\nFrieden im Deutschen Bundestag gerade einmal noch eine \n\nRandnotiz wert sind. \n\nAber es handelt sich mittlerweile um etliche junge Men-\n\nschen aus nahezu jeder Stadt und jeder Gemeinde des \n\nFreistaates, die mit der Waffe in der Hand ihren Dienst \n\ntun. Wahrscheinlich kennt jeder der Anwesenden eine \n\nPerson, die das betrifft. Es zeigt sich an der nachlassenden \n\nEmp\u00f6rung in unseren St\u00e4dten und Gemeinden, dass sich \n\nder Raum f\u00fcr Diskussionen um Krieg und Frieden gesell-\n\nschaftlich etwas verengt hat. Deshalb finde ich, wie \n\ngesagt, dass es auch dem Landtag gut zu Gesicht steht, \n\ndiese Debatte zu f\u00fchren. \n\nEs ist wichtig, dass wir begreifen, dass die Frage von \n\nKrieg und Frieden, aber auch die Frage der Erhaltung des \n\nFriedens eine Aufgabe ist, die jeden Politiker und jede \n\nPolitikerin etwas angeht, auch jeden von uns hier im \n\nRaum. Es geht uns deshalb etwas an, weil wir zum \n\nBeispiel vor 20 Jahren in der S\u00e4chsischen Schweiz die \n\nsogenannten J\u00e4ger-90-\u00dcbungen hatten, und deshalb, weil \n\nes immer noch Tiefflieger der Bundeswehr \u00fcber unsere \n\nNatur gibt, die sehr verletzbar ist, nat\u00fcrlich auch in der \n\nS\u00e4chsischen Schweiz. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nEs geht uns auch deshalb etwas an, weil Sachsen st\u00e4ndig \n\nDurchmarschgebiet f\u00fcr NATO-Truppenbewegungen ist \n\nund unsere Flugh\u00e4fen, die sich in Sachsen befinden, als \n\nDrehkreuze gebraucht werden. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das ist eine Frechheit!) \n\nEs geht uns insbesondere auch deshalb etwas an, weil die \n\nBundeswehr aggressiv an Schulen, Universit\u00e4ten und auf \n\nBerufsmessen sowie auf Festlichkeiten in Sachsen wirbt. \n\nWir m\u00fcssen einfach feststellen, dass dieser Job eben kein \n\nJob wie jeder andere ist. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ist es auch nicht!) \n\nEs ist kein Job wie jeder andere; denn das Risiko, get\u00f6tet \n\nzu werden, ist dabei einkalkuliert, und im Zweifelsfall ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7247 \n\nder Auftrag zum T\u00f6ten angelegt. Daher sagen wir als \n\nLinke, dass es kein \u201eWerben f\u00fcr das Sterben\u201c geben soll. \n\nAm 11. Juni 2018 fand in Dresden der Tag der Bundes-\n\nwehr statt. Die \u00dcberschrift der MDR-Meldung am Ende \n\nlautete: \u201eKinder, die auf Panzern klettern\u201c. \u2013 Nein, es \n\nhandelt sich nicht um Spielzeug. Es handelt sich um \n\nGer\u00e4tschaften, die hergestellt wurden, um zu t\u00f6ten. Und \n\nwie sie t\u00f6ten! Jeden Tag sterben auf der Welt durch-\n\nschnittlich 500 Menschen in Kriegen und bewaffneten \n\nKonflikten. W\u00e4hrend dieser zweiten Aktuellen Debatte \n\nsind es wahrscheinlich im Durchschnitt etwa 20 Men-\n\nschen. \n\nAber es gibt in Sachsen auch Menschen, die sich dage-\n\ngenstellen. Dies finde ich ebenfalls bemerkenswert und \n\nm\u00f6chte das hervorheben. Es gibt viele Menschen, die an \n\nOsterm\u00e4rschen teilnehmen und sich im Kleinen einsetzen, \n\nmit Spenden helfen und dies vielleicht auch manchmal \n\nganz still tun. Aber ich m\u00f6chte einen speziellen Dank an \n\n22 s\u00e4chsische B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister \n\nverschiedener parteipolitischer Ausrichtung aussprechen, \n\ndie sich in der Organisation Mayors for Peace, B\u00fcrger-\n\nmeister f\u00fcr den Frieden, einsetzen, f\u00fcr eine Welt ohne \n\nAtomwaffen k\u00e4mpfen und sich f\u00fcr Abr\u00fcstung starkma-\n\nchen. Ihnen spreche ich unseren Dank aus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Hartmann. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich hatte schon eine gewisse \n\nSpannung auf den Inhalt, den diese Debatte haben und \n\nwelchen Verlauf sie nehmen w\u00fcrde, und ich hatte gedacht, \n\ndass Sie versuchen, den Bogen zum Freistaat zu spannen. \n\nAber wir bleiben in der internationalen Betrachtung. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nVon deutschem Boden darf kein Krieg mehr ausgehen \u2013 \n\ndas war, das ist und das bleibt. Ich finde die Differenzie-\n\nrung und den Zungenschlag, den Sie hineingebracht \n\nhaben, eher unpassend; denn die Frage, dass Deutschland \n\nals Teil der NATO und der Staatengemeinschaft Mitver-\n\nantwortung f\u00fcr den Weltfrieden zu \u00fcbernehmen hat, ist, \n\ndenke ich, richtig und das Gebot der Stunde, und es lie\u00dfe \n\nsich trefflich dar\u00fcber streiten, warum wir in der Vergan-\n\ngenheit als Staatengemeinschaft bestimmten internationa-\n\nlen Prozessen so lange zugeschaut und die Vereinten \n\nNationen bestimmte Entscheidungen sp\u00e4t getroffen haben. \n\nDer Blick auf Deutschland: Die Wehrpflicht ist ausge-\n\nsetzt, de facto abgeschafft. Wir haben junge Menschen, \n\ndie sich bewusst entscheiden, zur Bundeswehr zu gehen. \n\nIm Grunde ist der Dienst mit der Waffe in der Hand, wie \n\nSie es beschrieben, als Erstes Kern eines elementaren \n\nSelbstverst\u00e4ndnisses eines Staates, n\u00e4mlich zur Landes-\n\nverteidigung, und die Landesverteidigung \u2013 der Einsatz \n\nder Bundeswehr zum Schutz des Staates und des Staats-\n\ngebietes \u2013 eine elementare Kernfrage, auch staatlicher \n\nSicherheit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDa wir in die Europ\u00e4ischen Union und in die NATO \n\neingebunden sind und damit eine viel gr\u00f6\u00dfere gemein-\n\nschaftlich getragene B\u00fcndnispolitik betreiben und einem \n\nreinen Verteidigungsb\u00fcndnis angeh\u00f6ren, liegt es wohl in \n\nder Natur der Sache, dass der Einzugsbereich dieses \n\nB\u00fcndnisses so definiert ist, wie er es ist. \n\nIch halte es f\u00fcr sehr gewagt, von Deutschland und Sach-\n\nsen als Durchmarschgebiet f\u00fcr NATO-Streitkr\u00e4fte zu \n\nreden. Das belegt ein bisschen die Fantasie, als seien wir \n\nhier Aufmarschgebiet f\u00fcr milit\u00e4rische Auseinandersetzun-\n\ngen. Nein, es geht vielmehr darum, diesen Sicherungsauf-\n\ntrag zu erf\u00fcllen: die Sicherung der Europ\u00e4ischen Union \n\nund der NATO nach au\u00dfen. Das ist elementares Selbstver-\n\nst\u00e4ndnis staatlichen Handelns. \n\nTiefflieger der Bundeswehr in verletzlicher Natur. Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, es liegt irgendwie in \n\nder Natur des Selbstverst\u00e4ndlichen und des Logischen, \n\ndass, wenn ich Milit\u00e4r unterhalte, Selbiges auch trainiert \n\nund ausgebildet werden muss. Dass das auch entspre-\n\nchende Kompromisse mit sich bringt, ist selbstverst\u00e4nd-\n\nlich. Aber an dieser Stelle bedienen Sie Fantasien, die mit \n\nder Realit\u00e4t wenig zu tun haben. \n\nMeine Damen und Herren von den LINKEN! Insgesamt \n\nkann man unterschiedliche Ans\u00e4tze zu dem Thema haben. \n\nSie kennen alle die Parabel vom Fuchs und vom Igel. Ich \n\nhalte sehr viel davon, sich vor dem Fuchs nicht ohne das \n\nStachelkleid zu setzen, sondern schon verteidigungsf\u00e4hig \n\nzu sein und zu bleiben. An dieser Stelle m\u00f6chte ich eine \n\nWertsch\u00e4tzung f\u00fcr all die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \n\nUniform formulieren, die ihren wesentlichen Beitrag zur \n\nStabilit\u00e4t der deutschen au\u00dfenpolitischen Sicherheit und \n\nals Teil einer B\u00fcndnispolitik leisten, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn Richtung von Frau Schaper sei gesagt: Sie haben \n\nvorhin in der Debatte bem\u00fcht: \u201eNie wieder Deutschland\u201c \n\nist der Schwur von Buchenwald. Das ist so nicht ganz \n\nrichtig. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nNein, der Spruch richtet sich auf \u2026!) \n\nDer Schwur von Buchenwald bezieht sich auf eine klare \n\nFeststellung. Die Vernichtung des Nazismus mit seinen \n\nWurzeln ist unsere Losung. \u201eDer Aufbau einer neuen Welt \n\ndes Friedens und der Freiheit ist unser Ziel.\u201c So lautet es \n\nrichtig, und nicht: Nie wieder Deutschland. Diesen \n\nSchwur aufgreifend, hei\u00dft es: Wer Frieden schaffen will, \n\nmuss auch bereit sein, daf\u00fcr Verantwortung zu tragen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der LINKEN-\n\nFraktion! Es ist zur Kenntnis zu nehmen, dass sich ange-\n\nsichts dessen, was wir international an Spannungen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7248 \n\nB\u00fcrgerkriegen, milit\u00e4rischen Auseinandersetzungen, mit \n\nDestabilit\u00e4t, internationalem Terrorismus und \u00dcbergriffen \n\nauf staatliche Souver\u00e4nit\u00e4t erleben, die Frage stellt, \n\nwelcher Strukturen der Verteidigung und \u2013 unter Beach-\n\ntung des UN-Mandats \u2013 welcher Schutzmechanismen \n\nman sich bedient. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Bundeswehr \n\nist genauso notwendig wie in der Vergangenheit, und sie \n\nleistet einen elementaren Friedensbeitrag f\u00fcr die Welt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Schaper, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Danke. \u2013 Herr Hart-\n\nmann, meine Aussage von vorhin \u2013 es war vielleicht nicht \n\ndeutlich genug ausgedr\u00fcckt \u2013 bezog sich auf die Band \n\n\u201eEgotronic\u201c und die Ereignisse w\u00e4hrend der Demo \u201eHerz \n\nstatt Hetze\u201c. Sie haben sich vorher erkl\u00e4rt \u2013 in einer \n\nLiedpassage kommt vor \u201eNie wieder Deutschland\u201c \u2013, dass \n\nSie das Deutschland meinen, bezogen auf den Schwur \n\nvon Buchenwald von 1933 bis 1945. \u2013 Das nur zur \n\nRichtigstellung. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Dann  \n\nm\u00fcssen Sie das auch richtig sagen!) \n\n\u2013 Deshalb mache ich es ja jetzt, Herr Meyer, zuh\u00f6ren! \n\nHerr Dierks hat mich verstanden, denn er war dabei. Die \n\nBand hat es vorher ausgef\u00fchrt und darauf bezog sich \n\nmeine Bemerkung. Herr Meyer, vielen Dank f\u00fcr Ihr \n\nsachliches Zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Danke!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention gegen\u00fcber Herrn Abg. Hartmann. Herr Hartmann, \n\nSie m\u00f6chten erwidern. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich danke Frau Schaper f\u00fcr \n\nihre Richtigstellung, die daf\u00fcr Sorge getragen hat, dass \n\ndie vorhin etwas missverst\u00e4ndliche Aussage, \u201eNie wieder \n\nDeutschland\u201c sei der Spruch von Buchenwald, an dieser \n\nStelle von ihr klargestellt worden ist. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen in der Aussprache fort. Ich rufe die \n\nSPD-Fraktion auf; Herr Abg. Homann, Sie haben das \n\nWort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Der 1. September als Weltfriedenstag \n\nist f\u00fcr uns alle ein Tag des Gedenkens und des Erinnerns \n\nan den Beginn des Zweiten Weltkrieges durch den \u00dcber-\n\nfall Deutschlands auf Polen. Das Ergebnis war ein zer-\n\nst\u00f6rtes Europa, Millionen Tote und der einmalige Zivilisa-\n\ntionsbruch der Shoa.  \n\nSeit Langem diskutieren wir \u00fcber die Konsequenzen \n\ndaraus. Es sind unterschiedliche Konsequenzen, und es \n\ngibt nicht die eine Konsequenz. Einige davon wurden \n\nangesprochen. \n\nDie erste ist \u00fcberragend wichtig: Von deutschem Boden \n\ndarf kein Krieg ausgehen. Wir alle sind in der Verantwor-\n\ntung, uns f\u00fcr den Frieden in Europa und in der Welt \n\neinzusetzen. Wir haben f\u00fcr uns in Europa und f\u00fcr uns als \n\nDeutschland die Konsequenz daraus gezogen, dass dieser \n\nFrieden das Ergebnis von internationalem Austausch und \n\nDiplomatie sein muss und nicht von gegenseitiger Ab-\n\nschreckung und Hochr\u00fcstung. Deshalb ist die richtige \n\nKonsequenz, die wir am Weltfriedenstag als Erstes \n\nhochhalten m\u00fcssen, ein gemeinsames Europa als Frie-\n\ndensprojekt. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nNiemand hat behauptet, dass das Friedensprojekt Europa \n\neinfach wird. Wir erleben, seitdem es Europa gibt, Debat-\n\nten dar\u00fcber, was uns Europa bringt, was es uns nicht \n\nbringt und welche Probleme es bringt. Wir leben das erste \n\nMal in einer Zeit, in der es Menschen gibt, die glauben, \n\nEuropa in G\u00e4nze infrage stellen zu m\u00fcssen, und neue \n\nnationale Egoismen proklamieren. \n\nWir sollten an einem Tag wie dem Weltfriedenstag ganz \n\nklar sagen: Eine R\u00fcckkehr zu nationalem Egoismus darf \n\nes nicht geben. Wir m\u00fcssen das europ\u00e4ische Haus weiter-\n\nbauen und festigen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\nDie zweite Konsequenz m\u00f6chte ich auch vor dem Hinter-\n\ngrund der Debatten der letzten Tage, Wochen und Monate \n\nnennen: Das ist das deutsche Asylrecht. Wer politisch \n\nverfolgt wird, genie\u00dft in Deutschland Asyl. Das ist in \n\nunserem Grundgesetz festgeschrieben. Dieses Recht auf \n\nAsyl d\u00fcrfen wir bei allen Debatten dar\u00fcber, welche \n\nMenschen welchen Fl\u00fcchtlingsstatus in Deutschland \n\nhaben und welche nicht, niemals infrage stellen lassen. \n\nDas Grundrecht auf Asyl steht auch als Konsequenz aus \n\ndem Zweiten Weltkrieg in Deutschland niemals zur \n\nDebatte. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie dritte Konsequenz ist fast tagaktuell. Heute Morgen \n\nwurde viel diskutiert, aber wir m\u00fcssen uns klarmachen: \n\nDie Konsequenz aus dem Weltfriedenstag und aus dem \n\nZweiten Weltkrieg ist, dass wir alle bei uns selbst anfan-\n\ngen m\u00fcssen, um ein demokratisches, freies Deutschland \n\nin einem demokratischen, freien Europa zu erhalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7249 \n\nWir sollten dem ehemaligen Bundesverfassungsrichter \n\nErnst-Wolfgang B\u00f6ckenf\u00f6rde gut zuh\u00f6ren, wenn er \n\nmahnt: \u201eDer freiheitlich s\u00e4kularisierte Staat lebt von \n\nVoraussetzungen, die er selbst nicht garantieren kann.\u201c Er \n\nmeint damit: Ein freiheitlicher Staat kann seine B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger nicht zwingen, Demokraten zu sein, aber \n\ner ist darauf angewiesen, dass diese die Werte der Demo-\n\nkratie leben und mit vertreten. Das hei\u00dft, dass wir alle \n\nmiteinander jeden Tag dazu aufgefordert sind, zu k\u00e4mpfen \n\nund demokratische Werte zu vertreten. So wichtig Sym-\n\nbolpolitik und gro\u00dfe Konzerte sind, allein helfen sie nicht. \n\nIch nehme sehr wohl die Debatte in Sachsen wahr, dass \n\nman sagt, wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir uns nicht selbst \n\nan den gro\u00dfen Symbolen erg\u00f6tzen. Ich nehme auch die \n\nmahnenden Stimmen wahr, die sagen: Die Angstpolitik, \n\ndie manche Leute gezielt in dieser Gesellschaft verbrei-\n\nten, tr\u00e4gt Fr\u00fcchte. Es gibt Menschen, die sich heute \n\nweniger als fr\u00fcher trauen, sich zu engagieren, obwohl sie \n\nes eigentlich wollen. \n\nDeshalb mein Appell zum Schluss: Lassen Sie uns nicht \n\nzwischen guten und schlechten Demokratinnen und \n\nDemokraten unterscheiden, sondern jede und jeder darf \n\nseine Form w\u00e4hlen, auf die Stra\u00dfe zu gehen oder sich im \n\nSportverein zu engagieren oder sein Kind ordentlich zu \n\nerziehen. Das alles ist ein Beitrag zu Freiheit, zu Demo-\n\nkratie und zu Frieden in der Gesellschaft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Wendt. Herr \n\nWendt, Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Auch ich als Berufssoldat a. D. \n\nsetze mich f\u00fcr den Weltfrieden ein. Dennoch k\u00f6nnte man \n\ndie Debatte der Linksfraktion zum Weltfriedenstag gegen \n\nHass und Gewalt ganz einfach abb\u00fcgeln. Zu offensicht-\n\nlich ist die Unaufrichtigkeit und Doppelmoral dahinter. \n\nDenn noch nie habe ich auch nur ein einziges Wort des \n\nBedauerns aus den Reihen der LINKEN, aber auch nicht \n\nvon CDU, SPD oder GR\u00dcNEN geh\u00f6rt, wenn wieder \n\neinmal ein AfD-Wahlkreisb\u00fcro oder Infostand angegriffen \n\nwurde. \n\n(Allgemeiner Widerspruch) \n\nNie habe ich Emp\u00f6rung vernommen, wenn Wohnh\u00e4user \n\nvon AfD-Mitgliedern \u2013 wie zuletzt von Karin Wilke oder \n\nJ\u00f6rg Urban \u2013 attackiert oder Autos abgefackelt wurden. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nWas hat das mit dem Weltfrieden zu tun?) \n\nTrauriger Rekord: circa 40 Angriffe auf das B\u00fcro meines \n\nKollegen Carsten H\u00fctter. Reaktion: keine. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nIhre Welt ist ganz sch\u00f6n klein, Herr Wendt!) \n\nWann standen Sie von der Linksfraktion denn dem Gast-\n\nwirt bei, der, wie hundertfach passiert, von Ihrer Klientel \n\nbedroht wurde, nur weil er uns als AfD seine Veranstal-\n\ntungsr\u00e4ume zur Verf\u00fcgung stellen wollte? Ich sage es \n\nIhnen: Nie standen Sie diesem Gastwirt bei. \n\n(Zuruf von der SPD: Das stimmt nicht!) \n\nDamit tolerieren Sie Gewalt und Erpressung, wenn sich \n\ndiese gegen Zust\u00e4nde, Parteien und Personen richten, die \n\nSie pers\u00f6nlich ablehnen. \n\nEs ist also mehr als geheuchelt, wenn Sie zu Frieden und \n\nDemokratie und gegen Hass und Gewalt aufrufen, denn \n\nsp\u00e4testens seit dem letzten G20-Gipfel d\u00fcrfte jedem klar \n\nsein: Linke Gewalt richtet sich nicht nur gegen Dinge, \n\nsondern auch gegen Personen. Hunderte zum Teil \n\nschwerverletzte Polizisten sind der Beweis. \n\nAber auch sehr viele AfD-Mitglieder und deren Familien \n\nkonnten sich in den letzten Monaten davon \u00fcberzeugen, \n\nwie friedlich die LINKEN wirklich sind. Auch hier \n\njeweils ohrenbet\u00e4ubendes Schweigen zu den Taten Ihrer \n\ndemokratiefeindlichen und menschenverachtenden \n\nGefolgsleute. \n\nDeshalb ist es geradezu grotesk, dass sich gerade die \n\nLINKEN hier f\u00fcr Frieden und gegen Gewalt und Hass \n\naussprechen. Ihre Leute sind es doch, die mit Nazimetho-\n\nden Andersdenkende einsch\u00fcchtern, bedrohen oder ihrer \n\nExistenz berauben! Das ist die Realit\u00e4t, die sich nicht \n\nleugnen l\u00e4sst! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nAber auch Sie von CDU, SPD und GR\u00dcNEN und den \n\nMedien sind f\u00fcr den Hass und die Gewalt mitverantwort-\n\nlich. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nSie verunglimpfen pauschal friedlich demonstrierende \n\nund besorgte B\u00fcrger, die in der breiten Masse mit beiden \n\nBeinen auf dem Boden der freiheitlich-demokratischen \n\nGrundordnung stehen, Steuern zahlen und damit unseren \n\nStaat am Laufen halten. \n\nDie B\u00fcrger, die Sie als \u201ebraune So\u00dfe\u201c und Nazis bezeich-\n\nnen, zahlen auch Ihr Gehalt; das sollten Sie sich einmal \n\nvor Augen halten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDie LINKEN auch!) \n\nWenn Bundespr\u00e4sident Steinmeier auf seiner Facebook-\n\nSeite f\u00fcr eine linksextreme Band wirbt, die Landtagsgr\u00fc-\n\nnen von pogromartigen Szenen in Chemnitz sprechen \n\noder Merkel, Nahles, Maas, \u00d6zdemir und die meisten \n\nMedien von Hetzjagden berichten, f\u00fcr die es laut General-\n\nstaatsanwaltschaft und \u201eFreie Presse\u201c keine Beweise gibt, \n\ndann ist festzustellen, dass damit Falschmeldungen, Hetze \n\nund Hass verbreitet werden. Damit werden rechtschaffene \n\nB\u00fcrger, die sich Sorgen um ihr Land und ihre Familie \n\nmachen, pauschal diskreditiert und f\u00fcr vogelfrei erkl\u00e4rt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7250 \n\nDamit f\u00fcgen diese Politiker und Medienvertreter unserem \n\nFreistaat und den Sachsen einen gro\u00dfen Schaden zu. \n\nZudem wird nach dem Verfassungsschutz gerufen, wenn \n\nes um unliebsame Konkurrenten geht, die sich der Demo-\n\nkratie verpflichtet f\u00fchlen und nicht im linken Mainstream \n\nmitstimmen wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSie treten die Demokratie mit F\u00fc\u00dfen, wenn Sie derartig \n\nagieren. Sie setzen unseren Rechtsstaat aufs Spiel, und \n\ndeshalb sollte man sich Gedanken \u00fcber Ihre Beobachtung \n\ndurch den Verfassungsschutz machen, wenn Sie nicht \n\nendlich gegensteuern! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\ngebe zu, dass ich mit Beginn der heutigen Debatte auch \n\ninteressiert war, in welche Richtung die Fraktion \n\nDIE LINKE die Debatte f\u00fchrt, um den Bezug zu Sachsen \n\nherzustellen. Wir haben ihn zumindest mit der Sorge um \n\nden Naturschutz in der S\u00e4chsischen Schweiz zur Kenntnis \n\ngenommen. \n\nIch m\u00f6chte mich jetzt aber auf die Rede beziehen, die ich \n\ngerade zu Geh\u00f6r bekommen habe und f\u00fcr die ich leider \n\nkeine Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche geltend machen kann. \n\nMich irritiert insbesondere die Unflexibilit\u00e4t \u2013 offensicht-\n\nlich in Erwartung eines anderen Inhalts \u2013, auf den tats\u00e4ch-\n\nlichen Gegenstand einzugehen, denn der Weltfriedenstag \n\nist ein Tag, der insbesondere daran erinnern m\u00f6chte, dass \n\nder Frieden zwischen Staaten und Gesellschaften mit \n\nKonfliktl\u00f6sungen m\u00f6glich ist. Er redet also davon, wie \n\nzwischen Staaten, Gesellschaften und Nationen ein \n\nMiteinander zu organisieren ist. \n\nDas, was ich gerade \u00fcber angebliche Zust\u00e4nde in \n\nDeutschland geh\u00f6rt habe, macht deutlich, dass das nichts, \n\naber auch gar nichts mit dem Inhalt des Weltfriedenstages \n\nzu tun hat und damit mit dem Kern dieser Debatte. \n\nZweitens weise ich konsequent von mir, dass das, was ich \n\ngerade geh\u00f6rt habe, irgendetwas mit den Tatsachen in \n\ndiesem Land zu tun hat. Es diskreditiert Staat, Rechtspre-\n\nchung, Polizei und Verwaltung in ihrem Handeln, was \n\nuns\u00e4glich ist. In diesem Land gilt immer noch Recht und \n\nGesetz. Man mag es im Einzelfall beklagen und ein \n\nkonsequenteres Handeln einfordern. Das war gerade ein \n\nBrandbeschleuniger f\u00fcr Instabilit\u00e4t des politischen Sys-\n\ntems, und das kann dieses Hohe Haus nicht zulassen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHartmann. Herr Wendt, Sie m\u00f6chten erwidern? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nHartmann, ja, ich habe mich eigentlich an die Vorgabe der \n\nFraktion DIE LINKE gehalten. Thema war \u201eWeltfriedens-\n\ntag mahnt: Haltung zeigen in Sachsen. F\u00fcr Demokratie \n\nund Frieden \u2013 gegen Hass und Gewalt\u201c. Daran habe ich \n\nmeinen Redebeitrag ausgerichtet. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\n\u2026 gegen Hass, gegen Hass! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Das m\u00fcssen  \n\nSie sich hinter die Ohren schreiben!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, es gibt eine weitere Wortmeldung am Mikrofon 1; \n\nHerr Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nAuch ich m\u00f6chte eine Kurzintervention halten. Als Erstes \n\nist es mir wichtig aufzukl\u00e4ren: Herr Wendt hat dargestellt, \n\ndass die AfD Opfer hier in dieser Gesellschaft w\u00e4re und \n\nsich an dieser Stelle nie Vertreter anderer Parteien dahin \n\ngehend ge\u00e4u\u00dfert h\u00e4tten, dass k\u00f6rperliche Angriffe auf \n\nAfD-Politikerinnen und -Politiker nicht in Ordnung \n\nw\u00e4ren. \n\nDiese Aussage von Herrn Wendt stimmt schlichtweg \n\nnicht, und das will ich auch nicht so stehenlassen. Immer \n\nwieder haben Vertreterinnen und Vertreter anderer Partei-\n\nen, die hier im Plenum vertreten sind \u2013 insbesondere \n\nnenne ich meinen h\u00f6chsten Vertreter, meinen SPD-\n\nLandesvorsitzenden und stellvertretenden Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten Martin Dulig \u2013, zum Ausdruck gebracht: Wir \n\nlehnen Gewalt als politisches Mittel entschieden ab und \n\nlassen uns auch von Ihnen nicht unterstellen, dass wir \n\ndazu keine klare Position h\u00e4tten. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\nAls Zweites m\u00f6chte ich sagen: Ich finde, es ist eine \n\ngewisse moralische Flexibilit\u00e4t \u2013 um es nicht Bigotterie \n\nzu nennen \u2013, wenn man sich auf der einen Seite hier \n\nhinstellt und uns vorwirft, wir h\u00e4tten keine klare Position \n\nzum Thema Gewalt, und auf der anderen Seite vor nicht \n\neinmal einer Woche Hand in Hand, untergehakt mit \n\nbekannten Rechtsextremistinnen und Rechtsextremisten, \n\nmit Neonazischl\u00e4gern gemeinsam demonstriert hat. Das \n\npasst nicht zusammen: jemandem vorzuwerfen, sie h\u00e4tten \n\nkeine klare Position, und dann in Chemnitz zusammen \n\nmit Neonazischl\u00e4gern zu demonstrieren. Das finde ich \n\neine unlautere Argumentation. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank,  \n\nHerr Homann. Herr Wendt, Sie m\u00f6chten erwidern. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, tritt irrt\u00fcmlich ans Mikrofon. \u2013 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Es w\u00fcrde helfen, \n\ndie Gesch\u00e4ftsordnung zu lesen! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Herr \n\nHomann, wenn Sie in der Vergangenheit ein Bedauern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7251 \n\nausgedr\u00fcckt haben sollten und ich das nicht mitbekom-\n\nmen habe, dann bin ich bereit, diese Aussage, die ich \n\ngetroffen habe, zur\u00fcckzunehmen \u2013 wenn Sie mir die \n\nentsprechenden Beweise vorlegen. Ansonsten bleiben die \n\nAussagen erst einmal so im Raum. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sie m\u00fcssen erst  \n\neinmal Ihre Behauptungen beweisen!) \n\nIch habe Derartiges von keiner Partei vernommen, auch \n\nnicht Bezug nehmend auf die Anschl\u00e4ge auf das Haus \n\nunserer Frau Wilke und des Fraktionsvorsitzenden, Herrn \n\nUrban. \n\nSie sagten, dass wir von der AfD am Samstag mit Rechts-\n\nextremisten in der ersten Reihe gestanden h\u00e4tten. Ich \n\nw\u00fcsste nicht, wer das gewesen sein soll. \n\n(Henning Homann, SPD: Nein, nein!) \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie sie namentlich benennen. Das \n\nw\u00fcrde uns auch hier einen Schritt weiterbringen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach, Mann! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie wissen  \n\nnicht einmal, wen Sie einladen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen die Aussprache fort. F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Schubert. \n\nBitte sehr, Frau Schubert, Sie haben das Wort. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nWeltfriedenstag ist ein Gedenktag. Er erinnert an den \n\n\u00dcberfall des Deutschen Reiches auf Polen am 1. Septem-\n\nber 1939. Das ist ein Ereignis, das mittlerweile 79 Jahre \n\nzur\u00fcckliegt, aber nach wie vor des Erinnerns w\u00fcrdig ist. \n\nDie Aktualit\u00e4t dieses Themas wird neu hergestellt durch \n\ndie Ereignisse, die heute Morgen schon debattiert worden \n\nsind. \n\nDer Weltfriedenstag steht f\u00fcr den Ausbruch eines Krieges, \n\nder von Hass, Z\u00fcgellosigkeit und Grausamkeit gepr\u00e4gt \n\nwar. Jeder Krieg ist schrecklich, und jeder sollte verhin-\n\ndert werden. Jedes Parlament sollte den Anspruch haben, \n\nKriege zu verhindern. \n\nDieser Weltfriedenstag steht insbesondere f\u00fcr den Angriff \n\ndes nationalsozialistischen Deutschlands auf unser Nach-\n\nbarland. Damit besteht angesichts der j\u00fcngsten Ereignisse \n\nauch ein Bezug zum Hier, dem Freistaat Sachsen, und \n\nzum Heute, dem Jahr 2018. \n\nDer Weltfriedenstag steht f\u00fcr die Katastrophe, die aus \n\neiner Ideologie erwachsen kann, die Menschen abwertet: \n\naufgrund von Herkunft, Religion, sexueller Orientierung, \n\nvermeintlicher Rasse oder Weltanschauung. Der Weltfrie-\n\ndenstag steht f\u00fcr das, was passiert, wenn man die Anh\u00e4n-\n\nger einer solchen Ideologie an die Macht kommen l\u00e4sst, \n\ndie nach Macht gieren, um zu vernichten, was nicht in das \n\neigene Weltbild passt. \n\nDer Weltfriedenstag am 1. September steht f\u00fcr die Ereig-\n\nnisse, die 1939 folgen sollten. Aber er steht auch mahnend \n\nf\u00fcr deren Vorgeschichte. Er steht f\u00fcr das Versagen demo-\n\nkratischer Parteien, der B\u00fcrgergesellschaft und, ja, auch \n\nder Kirchen, im Kampf gegen den gemeinsamen Feind \n\nnicht zusammengehalten zu haben. Er steht f\u00fcr den \n\nfatalen Irrglauben b\u00fcrgerlicher Politiker, die Nazis ein-\n\nbinden zu k\u00f6nnen, und f\u00fcr die Kumpanei rechtskonserva-\n\ntiver Kreise mit Nationalsozialisten. Und er steht f\u00fcr eine \n\nJustiz, die auf dem rechten Auge blind war. \n\nDiese Aktuelle Debatte bekr\u00e4ftigt die Notwendigkeit zu \n\nlernen, wie es zu diesem Anlass f\u00fcr den Weltfriedenstag \n\n\u00fcberhaupt kommen konnte, wie schon einmal Wegsehen, \n\nVerharmlosen, Kumpanei und Feigheit es den Feinden \n\nunserer Werteordnung erm\u00f6glicht haben, diese zu beseiti-\n\ngen, und schlie\u00dflich Krieg und Vernichtung den Weg zu \n\nebnen. \n\nWenn also heute die Tatsache einer rassistischen, antide-\n\nmokratischen Bedrohung unserer Gesellschaft kleingere-\n\ndet wird; wenn das Engagement f\u00fcr Menschlichkeit und \n\nDemokratie diskriminiert wird; wenn Mitglieder dieses \n\nHauses zusammen mit einem Bj\u00f6rn H\u00f6cke demonstrieren, \n\nder in seiner Dresdner Rede im vergangenen Jahr nicht \n\nnur eine \u201eerinnerungspolitische Wende um 180 Grad\u201c \n\ngefordert hat, und mit einem Herrn Bachmann, auf dessen \n\nDemonstration gefordert wurde, Menschen \u2013 Zitat \u2013 \n\n\u201eabsaufen\u201c zu lassen; wenn diese Kr\u00e4fte zudem den \n\nSchulterschluss mit Leuten suchen, die offen dem Natio-\n\nnalsozialismus anh\u00e4ngen und die in Chemnitz Adolf \n\nHitler huldigen, dann ist der aktuelle Bezug zu Sachsen \n\ngegeben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \n\nsowie vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIch bin in meinem Herzen zutiefst ersch\u00fcttert, wie das \n\nGedenken an die \u201eWei\u00dfe Rose\u201c, die Widerstand gegen das \n\nNaziregime organisierte und deren junge Menschen \n\ngrausam ermordet wurden, von offenkundigen Rassisten, \n\nAntisemiten, Neonazis in Chemnitz missbraucht wurde. \n\nDas ist zutiefst unanst\u00e4ndig und besch\u00e4mend. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \n\nSPD sowie der Abg. Georg-Ludwig von \n\nBreitenbuch und Jan Hippold, CDU) \n\nIch empfehle einen Besuch des Geschwister-Scholl-\n\nGymnasiums in L\u00f6bau, wo das Gedenken an die \u201eWei\u00dfe \n\nRose\u201c in dem Licht erfolgt, wie es sich geh\u00f6rt. \n\nHier und heute sollte der 1. September uns aber daran \n\nerinnern, dass die Bedrohung von rechtsau\u00dfen \u00fcber uns \n\nhinausgeht, dass auf die Zerst\u00f6rung des inneren Friedens \n\nauch das Ende des \u00e4u\u00dferen Friedens folgt. Frieden, \n\nsozialer Frieden in sozialen Gemeinschaften, wird \u00fcber \n\nAnstand, Mitmenschlichkeit, Sachlichkeit und Vernunft \n\nerhalten, in der Begegnung und im Gespr\u00e4ch. Es ist \n\nfahrl\u00e4ssig zu hoffen, dass dieser Hass einmal von selbst \n\nhaltmachen werde. Man muss ihm entgegentreten \u2013 so \n\nwie es beispielsweise in Ostritz im April geschehen ist \n\nund wie es im November erneut erfolgen wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7252 \n\nDie Frage f\u00fcr uns alle muss doch lauten: Was trage ich \n\njeden Tag zum Frieden und auch zum Hass in dieser Welt \n\nbei? Bin ich bereit zu widersprechen, wenn Judenwitze \n\ngemacht werden? Bin ich bereit, rassistischen \u00c4u\u00dferun-\n\ngen entgegenzutreten, oder rechtfertige ich mein Wegh\u00f6-\n\nren? Bin ich bereit, dem Hass in der Sprache entgegenzu-\n\ntreten und zu wahren, was der Anstand gebietet? Bin ich \n\nbereit, f\u00fcr den gemeinschaftlichen Frieden zu arbeiten, \n\noder reicht es mir aus, in den sozialen Medien Hass mit \n\nHass zu beantworten? \n\nJeder Zentimeter, den wir dem Hass \u00fcberlassen, wird auf \n\nuns selbst zur\u00fcckschlagen, auf uns und die kommenden \n\nGenerationen. \n\nMehr dazu in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Urban, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich h\u00e4tte gern eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Frau Schubert, in Ihrem Redebeitrag \n\nkam gef\u00fchlt 50 Mal das Wort \u201eHass\u201c vor. Ich m\u00f6chte \n\nIhnen mal etwas sagen: In Chemnitz waren sowohl am \n\nSonntag als auch am Montag als auch am Sonnabend \n\nsehr, sehr viele Menschen auf der Stra\u00dfe, ganz \u00fcberwie-\n\ngend Menschen aus der b\u00fcrgerlichen Mitte, die gegen die \n\nVerh\u00e4ltnisse in ihrer Stadt protestierten. \n\nWenn Sie diese Menschen pauschal als Rechtsextremis-\n\nten, Nazis oder Antisemiten bezeichnen, dann tun Sie \n\ngenau das, was die Menschen von Ihnen wegtreibt. \n\nNiemand wird eine Partei w\u00e4hlen, die die b\u00fcrgerliche \n\nMitte permanent mit Hass \u00fcberzieht, so wie Sie es ma-\n\nchen. Aus Ihnen spricht der Hass auf das B\u00fcrgerliche. Aus \n\nIhnen spricht der Hass auf die b\u00fcrgerliche Mitte. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Sie  \n\nsind nicht die b\u00fcrgerliche Mitte! Sie  \n\nsind der rechte Abgrund, Herr Urban!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Schubert, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \n\n(Franziska Schubert, GR\u00dcNE: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache in der ersten \n\nRunde beendet Frau Abg. Dr. Petry. Sie haben das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \u00dcber \n\nden Friedenstag zu reden ist richtig. Behalten wir im \n\nBlick, dass es drei Friedenstage gibt, wenn auch mit \n\nunterschiedlichen Historien. Nicht nur am 1. September, \n\nsondern auch am 1. Januar \u2013 das ist ein Gedenktag der \n\nKatholischen Kirche \u2013 und am 21. September; das ist ein \n\nFriedenstag, ausgerufen von den Vereinten Nationen. Es \n\ngibt also viele gute Gr\u00fcnde, \u00fcber Frieden zu reden. \n\nWir reden in der Tat \u00fcber den Frieden innerhalb der \n\nV\u00f6lker und zwischen den V\u00f6lkern. Es ist bedauerlich, \n\nwenn Sie, Frau Schubert \u2013 ich h\u00f6re Ihnen sonst gern zu \u2013, \n\nam Ende selbst das Gegenteil dessen tun, was Sie viel-\n\nleicht erreichen wollten. Wir m\u00fcssen feststellen, dass \n\nMenschen sind, wie sie sind, mal gut und mal b\u00f6se. Wir \n\nsollten aber nicht glauben, dass das Zudecken von Prob-\n\nlemen zum Frieden und zur Probleml\u00f6sung beitrage. \n\nInsofern hilft es nichts, den Frieden zu beschw\u00f6ren, aber \n\nnichts daf\u00fcr zu tun, dass sich sozialer Friede am Ende \n\neinstellen kann. Es gibt keinen sozialen Frieden f\u00fcr \n\nausgew\u00e4hlte Bev\u00f6lkerungsgruppen. Wenn wir als Gesell-\n\nschaft, als Volk zusammengeh\u00f6ren, dann haben wir uns \n\nals Erstes gemeinsam zu akzeptieren. Das funktioniert \n\nnoch nicht einmal in diesem Hohen Haus. Dann brauchen \n\nSie sich gar nicht zu wundern, wenn es au\u00dferhalb des \n\nParlaments erst recht nicht funktioniert. \n\nDeswegen: Tun Sie etwas, indem Sie auf die Menschen \n\nzugehen, auch wenn sie eine Ihnen entgegengesetzte \n\npolitische Meinung haben. Ich bin gespannt, wann wir die \n\nsachliche Debatte erleben, die der Ministerpr\u00e4sident sich \n\nheute Morgen gew\u00fcnscht hat. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. \u2013 In der zweiten Runde \n\nbeginnt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Bartl. \n\nBitte sehr, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege Hart-\n\nmann, auch ich schlage den Bogen zu Sachsen; das haben \n\nSie vorhin angemahnt. Ganz vorn in der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung von 1992, n\u00e4mlich gleich nach der Bestim-\n\nmung des historischen Ortes und der historischen Zu-\n\nsammenh\u00e4nge, in denen sie entstanden ist, finden wir in \n\nder Pr\u00e4ambel das Bekenntnis, dass sich Sachsen \u2013 ge-\n\nmeint: sein Volk \u2013 \u201evon dem Willen geleitet, der Gerech-\n\ntigkeit, dem Frieden und der Bewahrung der Sch\u00f6pfung \n\nzu dienen,\u201c ebendiese Verfassung gegeben hat. \n\nGerechtigkeit, Frieden und die Bewahrung der uns umge-\n\nbenden Welt sind die drei grunds\u00e4tzlichen Leitlinien des \n\nmateriellen Inhalts der Verfassung Sachsens. So wie der \n\nBegriff \u201eGerechtigkeit\u201c in der S\u00e4chsischen Verfassung \n\numfassend gemeint ist, Gerechtigkeit nach innen und \n\nau\u00dfen, hat auch der Begriff \u201eFrieden\u201c analog dem Begriff \n\n\u201eGerechtigkeit\u201c eine innere und eine \u00e4u\u00dfere Komponente. \n\nEr enth\u00e4lt sowohl die Forderung nach Friedensstaatlich-\n\nkeit als auch das Demokratiegebot, das Voraussetzung f\u00fcr \n\nden inneren Frieden ist. \n\nReichlich ein Vierteljahrhundert sp\u00e4ter, exakt 26 Jahre \n\nsp\u00e4ter, besorgt uns, dass das s\u00e4chsische Volk, dem seiner-\n\nzeit vielleicht sogar \u00fcber die Grenzen der Bundesrepublik \n\nhinaus Respekt und Anerkennung gezollt wurde, weil es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7253 \n\nden von ihm ma\u00dfgeblich mitinitiierten Prozess der histo-\n\nrischen und gesellschaftlichen Umw\u00e4lzung f\u00fcr beide \n\ndeutschen Staaten im Grunds\u00e4tzlichen gewaltfrei vollzo-\n\ngen hat, nicht in Verruf ger\u00e4t, in Verruf deshalb, weil eine \n\nMinderheit der S\u00e4chsinnen und Sachsen offenbar nicht \n\nwillens ist, eine neu herangereifte gesellschaftliche \n\nKontroverse, die niemand bestreitet, in \u00e4hnlicher Weise \n\nmit Anstand und Friedfertigkeit auszutragen. \n\nWas sich in Sachsen, namentlich in Chemnitz, angedockt \n\nan dieses schlimme, tragische T\u00f6tungsverbrechen aus den \n\nNachtstunden des vorletzten Wochenendes, an schwelen-\n\ndem Konfliktpotenzial Bahn gebrochen hat, ist nahezu \n\natemberaubend. \n\nBilder gehen um die Welt, die vermitteln, dass in Sachsen \n\nder demokratische Rechtsstaat als Nahtstelle zwischen \n\nFrieden und Gerechtigkeit nicht mehr funktionierte. Das \n\nBild des h\u00e4sslichen Deutschen erlebt scheinbar eine \n\nRenaissance, das Bild des h\u00e4sslichen Deutschen, der seine \n\nKonflikte dadurch zu l\u00f6sen und seine vermeintlich be-\n\nrechtigten Interessen dadurch zu behaupten sucht, dass er \n\nMenschen anderer Hautfarbe, anderen Glaubens, anderer \n\nKultur oder anderer Weltanschauung herabstuft, klein-\n\nmacht, diskreditiert oder gleich unter Generalverdacht \n\nstellt. \n\nWir alle \u2013 darauf hat der Herr Ministerpr\u00e4sident heute \n\nfr\u00fch auch reflektiert \u2013 haben in den letzten Tagen erneut \n\neinen ziemlich nachhaltigen Eindruck davon bekommen, \n\nwie tief bei vielen unserer Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger \n\nFrust, Ver\u00e4rgerung und Verunsicherung sitzen, darunter \n\nauch \u2013 ganz unbestritten \u2013 zu einem erheblichen Teil bei \n\nsolchen Mitmenschen, denen man nicht nachsagen kann, \n\ndass sie Nazis w\u00e4ren oder faschistoiden Denkmustern \n\nanhingen, die sich aber bewusst sein m\u00fcssen, dass sie, um \n\nvermeintlich sp\u00fcrbar ihren oft berechtigten Protest \u00fcber \n\ndie nach ihrer Auffassung verschiedensten gesellschaftli-\n\nchen Fehlentwicklungen der letzten Jahrzehnte auszudr\u00fc-\n\ncken, Schulter an Schulter mit in der Wolle gef\u00e4rbten \n\nNeonazis, notorischen Fremdenhassern und verantwor-\n\ntungslosen rechten Politikern der verschiedensten Couleur \n\ndemonstrieren. \n\nKein Frust der Welt, sei er noch so berechtigt, rechtfertigt \n\nes, Menschen zu jagen. \n\nEs hat an dem Nachmittag nach Beendigung des Stadtfes-\n\ntes und an dem darauffolgenden Montag die Jagd nach \n\nMenschen gegeben. Die hat es gegeben. Wir werden \n\nsehen, dass dies auch die Justiz des Freistaates Sachsen \n\nsichern und feststellen wird. \n\nIch habe an dem Montag mit Best\u00fcrzung ein Schild einer \n\njungen Frau gelesen aus ganz schlichter brauner Pappe: \n\n\u201eMenschen jagen ist 1933\u201c. Es ist heute schon mehrfach \n\ngesagt worden, dass der historische Bogen wieder ins \n\nGespr\u00e4ch kommt. Das erlebe ich zum ersten Mal seit dem \n\nJahr 1990 in diesem Parlament, wenn ich den Verweis auf \n\ndie NPD von diesem Gedankengang ausnehme. Die Sorge \n\nflammte bei uns auch langsam wieder auf. \n\nHerr Urban, solange Ihre Partei im Kontext mit den \n\naktuellen Geschehnissen gemeinsame Sache mit gewalt-\n\nbereiten Nazis, Rassisten und rechten Hardcore-Hools \n\nmacht, steht sie nicht auf dem Boden der Verfassung. Das \n\nstimmt schon nicht mit der Pr\u00e4ambel \u00fcberein. Das ist \n\nschon von diesen Grunds\u00e4tzen her ausgeschlossen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGleich, wie tief der Frust sitzt, nichts rechtfertigt den \n\n\u00dcbergang zur Selbstjustiz. Keiner kann sich Demokrat \n\nnennen, der es aus welchem Kalk\u00fcl heraus, mit welcher \n\nRechtfertigung auch immer guthei\u00dft, das Recht in seine \n\neigenen H\u00e4nde zu nehmend. Wenigstens darin sollten sich \n\ndie Abgeordneten dieses Hohen Hauses einig sein. \n\nGegen Selbstjustiz und rechte Hetze aufzutreten ist \n\nB\u00fcrgerpflicht. Niemand, der das tut, verdient den Stempel \n\n\u201elinksradikal\u201c oder \u201eLinksextremist\u201c, denn eigentlich ist \n\ner normal. Er ist der Normale. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sofort, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nNormal f\u00fcr eine Zivilgesellschaft, die in der Verantwor-\n\ntung steht, ist es, den Rechtsstaat, das Grundgesetz und \n\neben diese S\u00e4chsische Verfassung zu verteidigen und \n\nVerletzungen des Rechts, ganz gleich, von wem sie \n\nausgehen, energisch entgegenzutreten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban, die zweite \n\nKurzintervention? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Also, ich \n\nmuss noch einmal auf meinen Vorredner eingehen. Wie-\n\nder \u2013 ich unterstelle sozusagen b\u00f6se Absicht \u2013 wird \n\nunterstellt, wir w\u00fcrden gemeinsame Sache machen als \n\nAfD, als Partei, mit gewaltbereiten Rechtsextremisten \n\n(Zuruf von den LINKEN: Eine Tatsache! \u2013 Weitere \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nund mit gewaltbereiten Fu\u00dfball-Hools. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Lutz Bachmann!) \n\nSie wissen ganz genau, dass es das Demonstrationsrecht \n\nnicht zul\u00e4sst, Menschen von Veranstaltungen auszuschlie-\n\n\u00dfen, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Lutz Bachmann  \n\nist hinter Ihnen marschiert! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nwenn sie keine Straftaten begehen und wenn sie keine \n\nStraft\u00e4ter sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7254 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist  \n\naber die falsche Frage an den Juristen!) \n\nWas Sie wollen und was Sie den Menschen in Chemnitz \n\nsozusagen ins Stammbuch schreiben, ist, sie sollen sich \n\nfernhalten von Demonstrationen, \n\n(Zuruf von der AfD: So kommen Sie nicht durch!) \n\nauf denen fragw\u00fcrdige Menschen dabei sind. Auf diese \n\nArt und Weise wollen Sie den Menschen das Demonstra-\n\ntionsrecht nehmen. Das ist perfide. \n\nWir haben Aufrufe gesehen im Internet, bei Twitter und \n\nFacebook von linken Extremisten, die gesagt haben: \n\n\u201eGeht zu der Demonstration! Zeigt den Hitlergru\u00df! \n\nSchreit \u2018Heil Hitler!\u2019\u201c, \n\n(Widerspruch von den LINKEN \u2013  \n\nStaatsminister Martin Dulig:  \n\nDas ist reine Legende!) \n\num diese Demonstration zu diffamieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Dorthin m\u00f6chten Sie die Leute haben. \n\nSie m\u00f6chten, dass die Leute auf ihr Demonstrationsrecht \n\nverzichten, weil Ihre Provokateure die Demonstrationen \n\nverunglimpfen. \n\n(Widerspruch von den LINKEN \u2013 Carsten H\u00fctter, \n\nAfD: Das sind doch Ihre Vorfeldorganisationen! \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nSo eine dreiste L\u00fcge!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte \n\nerwidern. \u2013 Das wird sich kl\u00e4ren. Die Bilder, die gemacht \n\nworden sind, zum Beispiel am Montag nach diesem \n\nT\u00f6tungsverbrechen, werden sicherlich noch ausgewertet \n\nwerden, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Bitte!) \n\nwer es war, der den Arm gehoben hat, wer da gebr\u00fcllt hat: \n\n\u201eDeutschland den Deutschen!\u201c, wer da gebr\u00fcllt hat: \u201eDie \n\nStadt geh\u00f6rt uns!\u201c. \u201eDie Stadt geh\u00f6rt uns!\u201c \u2013 Wer be-\n\nstimmt, wer die Stadt ist? Ich habe es gesehen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was hat denn die  \n\nAfD mit dieser Veranstaltung zu tun?! \u2013  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ihr  \n\nseid mit den Leuten gelaufen! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sie l\u00fcgen doch das Blaue \n\nvom Himmel herunter! Sie schwindeln!) \n\nAn dem Montag und dann auch bei Ihrer eigenen Demo \n\nsind genau die gleichen Leute mitgelaufen, die am Mon-\n\ntag damit begonnen haben, Flaschen und Steine in den \n\nStadtpark zu schmei\u00dfen und Feuerwerksk\u00f6rper \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nDas haben Sie alles gesehen?) \n\nund es gewisserma\u00dfen auszul\u00f6sen, dass junge Menschen, \n\ndass Kinder, die mit dort waren, halb in Panik geraten \n\nsind. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was reden Sie denn!) \n\nDas sind genau die gleichen Leute, die mit Ihnen liefen; \n\ndenn sie kamen mit Herrn Kohlmann. Das wissen Sie \n\nauch. Sie kamen aus der aufgel\u00f6sten Versammlung von \n\nHerrn Kohlmann zu Ihnen her\u00fcber und haben sich dann \n\nIhrer Versammlung angeschlossen. \n\nN\u00e4chster Punkt. Sehr wohl hat jeder Versammlungsan-\n\nmelder das Recht, Menschen, die das Ziel seiner Ver-\n\nsammlung konterkarieren, wegzuweisen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Genau!) \n\nDas darf er nat\u00fcrlich. Das machen Sie nur nicht. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Nein, darf er nicht! \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich darf er das nach dem Versammlungs-\n\ngesetz. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Schauen Sie doch \n\nins Versammlungsgesetz! Sie frecher L\u00fcgner!) \n\nDas machen Sie nur nicht, weil Sie doch gar keine Diffe-\n\nrenzen mit den Leuten dort haben. \n\n(Widerspruch von der AfD) \n\nEs ist doch der gleiche Ansatz. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ich hoffe, Sie k\u00f6nnen  \n\ndas alles beweisen, was Sie hier sagen!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Geschw\u00e4tz ist das und sonst \n\ngar nichts! \u2013 Sebastian Wippel, AfD: Unsinn! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Richtig!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Der letzte Hinweis: Es ist \n\ntats\u00e4chlich wegen der konkreten Polizeipr\u00e4senz ganz \n\nschwer gewesen. Das war am Montagabend. Damit haben \n\nSie erst einmal nichts zu tun, wie gesagt, bis auf die \n\nTatsache, dass Sie Herrn Kohlmann mit in Ihren Scho\u00df \n\naufgenommen haben. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Erz\u00e4hlen Sie  \n\ndoch nicht so einen Schwachsinn!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Zeit. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kohlmann ist zu Ihnen \n\ngekommen, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Bachmann!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7255 \n\nHerr Bachmann und dergleichen mehr. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sch\u00e4men Sie sich nicht?!) \n\nHerr Bachmann ist zu Ihrer Demonstration gekommen. Er \n\nstand unmittelbar hinter Ihnen, derselbe Herr Bachmann, \n\nder in strafrechtswidriger Weise \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, die Zeit ist \n\nzu Ende. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 Jawohl. \u2013 einen Haftbefehl \n\nmit geleakt hat. In dieser Frage, glaube ich einfach, \n\nsortieren Sie erst einmal in Ruhe, mit wem Sie es zu tun \n\nhaben, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte! \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 wenn Sie wirklich nicht \n\nwissen, wer das ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! In der Aussprache setzen wir fort. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hartmann. Bitte sehr. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vielleicht \n\nnoch einmal zur Einordnung: In der Tat, der Weltfriedens-\n\ntag am 1. September erinnert an den Beginn des Zweiten \n\nWeltkrieges und an die Verantwortung, die das Deutsche \n\nReich in diesem Kontext gehabt hat; aber er erinnert auch \n\nan etwas, n\u00e4mlich an die Beteiligung einer anderen \n\nDiktatur, die sich genau im besagten September mit an \n\ndiesem kriegerischen Betreiben beteiligte. Das war die \n\nSowjetunion. Die Sowjetunion hat damals ihren Teil in \n\ndiesem Prozess beigetragen. \n\nIch glaube, es ist schon entscheidend, auch f\u00fcr die Ein-\n\nordnung der Bedeutung dieses Ereignisses, dies nicht \n\nlosgel\u00f6st voneinander zu betrachten, hat doch das Agieren \n\nder Sowjetunion einiges von dem, was an Elend und \n\nUngl\u00fcck an diesem 1. September 1939 \u00fcber die Welt kam, \n\nerst erm\u00f6glicht und hat es doch auch eine Beteiligung \n\ngegeben, n\u00e4mlich bei der Besetzung Polens. Insoweit will \n\nich an dieser Stelle auch deutlich mahnen: Das zeigt uns \n\nauch, welche Folgen zwischen Staaten oder beim Tolerie-\n\nren von Absprachen zwischen Staaten eintreten k\u00f6nnen. \n\nNun hat DIE LINKE in der Tat aber auch den s\u00e4chsischen \n\nFokus zur\u00fcckgeholt. Insoweit m\u00f6chte ich die Kritik an der \n\nthematischen Implementierung von Herrn Wendt etwas \n\nrelativieren. Der Vortrag der LINKEN war etwas ma\u00dfvol-\n\nler. Allerdings definiert er zumindest aus meiner Sicht \n\nauch einen Teil dessen, worum es aktuell geht: Es geht \n\ndarum, wieder auf ein Ma\u00df der Diskursf\u00e4higkeit zur\u00fcck-\n\nzukommen und nicht permanent populistische Diskussio-\n\nnen und Vorw\u00fcrfe in die eine oder andere Richtung zu \n\nwerfen. Das ist auch ein Teil dessen, was diese Gesell-\n\nschaft verunsichert und zu einer Instrumentalisierung \n\nf\u00fchrt. \n\nIch will an dieser Stelle zwei Dinge deutlich sagen: \n\nRechtsextremismus ist ein Problem in Sachsen und in \n\nDeutschland, im Speziellen aber auch bei uns, mit dem \n\nwir uns konsequent auseinandersetzen m\u00fcssen. Das habe \n\nich heute in der Debatte zur Regierungserkl\u00e4rung schon \n\neinmal gesagt. Aber nicht alles, was wir auf der Stra\u00dfe an \n\nProtest und Ver\u00e4rgerung erleben, ist Rechtsextremismus. \n\nIch will an dieser Stelle noch einmal deutlich machen, \n\ndass wir wohlweislich trennen m\u00fcssen zwischen den \n\nBrandsch\u00fcrern, also denen, die diese Stimmung aufneh-\n\nmen und Menschen instrumentalisieren, und denen, die in \n\neiner Verunsicherung mangels m\u00f6glicher Positionierun-\n\ngen auch an der einen oder anderen Demonstration \n\nteilgenommen haben. Da muss es eine klare Grenze \n\ngeben. Wir m\u00fcssen uns mit diesen Diskussionen und ihren \n\nProblemen auch auseinandersetzen und d\u00fcrfen diese \n\nPolarisierung nicht zulassen. \n\nWas mich auf der anderen Seite aber auch umtreibt, ist die \n\nPauschalisierung in die andere Richtung. N\u00e4mlich nicht \n\njeder, der sich in der heutigen Zeit mit einem gewissen \n\nIntegrations- und Migrationspessimismus zur Sache \n\n\u00e4u\u00dfert und die Euphorie der einen oder anderen Seite an \n\ndieser Stelle nicht teilt, ist automatisch ein Extremist, ist \n\nver\u00e4chtlich zu machen und antiliberal. Diese Positionen \n\nhaben genauso ihre Berechtigung. Damit komme ich zu \n\neiner Erkenntnis, die ich vorhin bereits erw\u00e4hnt habe: Das \n\nMa\u00df der Diskussionsf\u00e4higkeit definiert die freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung, also unsere verfassungs-\n\nm\u00e4\u00dfige Ordnung. Bis dahin m\u00fcssen die Positionen er-\n\nlaubt, gefordert und notwendig sein, um den Diskurs in \n\neiner Gesellschaft \u00fcberhaupt noch zu erm\u00f6glichen. Sie \n\nverliert ihre Grenze da, wo es um Gewalt geht, wo es um \n\nAnfeindungen geht, wo es um Beschr\u00e4nkungen von \n\nRechten geht. Dazu kann ich Ihnen als Innenpolitiker \n\ndurchaus auch meine eigenen Erfahrungen \u2013 auch aus \n\nmeiner Dresdner politischen T\u00e4tigkeit \u2013 mitgeben. Die \n\nGrundregel ist: Alles, was die freiheitlich-demokratische \n\nGrundordnung nicht ausschlie\u00dft, muss im politischen \n\nDiskurs erlaubt sein. Das, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, w\u00fcnsche ich mir in dieser Diskussion. \n\nIch fand beides wenig zielf\u00fchrend: Das gilt f\u00fcr die eine \n\nSeite, die AfD, die ein Klischee dieses Landes bedient, \n\nwas mit ihm so gar nichts zu tun hat; denn ich glaube \n\nschon, dass wir Herausforderungen haben, und ich glaube \n\nauch, dass wir klargemacht haben, dass wir uns gegen \n\njegliche \u00dcbergriffe auf Menschen und Einrichtungen \n\nstellen, dass wir das nicht guthei\u00dfen. Wir sind selbst an \n\nder einen oder anderen Stelle Opfer von \u00dcbergriffen \n\ngewesen, genau wie die SPD, wie DIE LINKE und die \n\nGR\u00dcNEN. Daher denke ich, dass wir in diesem Punkt \n\nsolidarisch sind. Auf der anderen Seite gilt aber auch, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren von den LIN-\n\nKEN, dass nicht alles so pauschal darzustellen und zu \n\nverunglimpfen ist, wie Sie es tun. Ma\u00df und Mitte dieser \n\nDiskussion m\u00f6chten wir auch mit Bezug auf den Debat-\n\ntentitel gern von der Gesamtheit des Hohen Hauses \n\nanmahnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7256 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Abg. Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Zum Weltfriedenstag m\u00f6chte ich gern noch \n\neinen anderen Aspekt in die Debatte einbringen, und zwar \n\nmit einem meiner absoluten Lieblingszitate. Ich finde, es \n\npasst zu solch einem Tag, Anne Frank zu zitieren. Sie hat \n\ngesagt: \u201eWie herrlich es ist, dass niemand eine Minute zu \n\nwarten braucht, um damit zu beginnen, die Welt langsam \n\nzu ver\u00e4ndern.\u201c Wissen Sie, was ich an diesem Zitat so toll \n\nfinde? Es zeigt zun\u00e4chst einmal, dass diese Welt gestalt-\n\nbar ist. Alle schlechten Entwicklungen dieser Welt sind \n\nnicht unabwendbar. Das Zweite ist: Sie macht klar, dass \n\ndie Geschicke in dieser Gesellschaft in unseren H\u00e4nden, \n\nin den H\u00e4nden der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, liegt. Das \n\nDritte ist: Ich finde, aus diesem Zitat spricht so etwas \n\nunendlich Optimistisches und Positives. Denn wir in \n\ndiesem Saal und auch viele S\u00e4chsinnen und Sachsen \n\nbeschweren sich dar\u00fcber, dass die ganze Zeit nur \u00fcber \n\nProbleme in Sachsen berichtet wird. Wir haben zum \n\nWeltfriedenstag in dieser Aktuellen Debatte auch nur \u00fcber \n\nProbleme gesprochen. Ich finde, dann d\u00fcrfen wir uns \n\nnicht wundern. \n\nIch finde, wir m\u00fcssen an dieser Stelle sagen: Wenn es \n\ndarum geht, unsere Gesellschaft zum Positiven zu ver\u00e4n-\n\ndern, dann gibt es in unserem Land ganz viele tolle Leute, \n\ndie genau das Tag f\u00fcr Tag tun. Ich denke dabei an Men-\n\nschen, die sich in der Entwicklungshilfe ehrenamtlich \n\nengagieren, die ihren Sommerurlaub opfern, um als \n\n\u00c4rztin oder Arzthelferin zu wirken. Ich denke an Men-\n\nschen, die in kirchlichem Kontext tagt\u00e4glich dabei mithel-\n\nfen, das Recht auf Asyl zu verwirklichen, indem sie \n\nGefl\u00fcchtete und Schutzsuchende unterst\u00fctzen. Ich denke \n\nnat\u00fcrlich auch an die vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die \n\nsich in Sachsen in den Initiativen f\u00fcr Demokratie und \n\ngegen Rassismus engagieren. Lassen Sie uns doch die, die \n\nim besten Sinne Anne Franks handeln, hier einmal lobend \n\nhervorheben, denn auch das ist Sachsen, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \n\nLassen Sie uns deshalb an einem solchen Tag gegenseitig \n\nin die Hand versprechen, dass wir diesen Menschen, die \n\nsich hier engagieren, Steine aus dem Weg r\u00e4umen. Wir \n\nf\u00f6rdern sie in Sachsen nicht nur \u00fcber das Projekt \u201eWeltof-\n\nfenes Sachsen\u201c, denn auch Jugendhilfe per se ist Demo-\n\nkratief\u00f6rderung, und auch Ehrenamtsf\u00f6rderung ist Demo-\n\nkratief\u00f6rderung. Lassen Sie uns daf\u00fcr sorgen, dass ihnen \n\nauch weiterhin die Steine aus dem Weg ger\u00e4umt werden. \n\nWas hilft es, wenn wir als Sachsen, als Freistaat, auf \n\nLandesebene mit der Abschaffung der Demokratieklausel \n\nklarmachen, dass wir die Initiativen gegen rechts unter-\n\nst\u00fctzen, wenn vielleicht der eine oder andere Kleingeist \n\nauf kommunaler Ebene dann doch wieder diesen enga-\n\ngierten Menschen mit Misstrauen begegnet? Was hilft es, \n\nwenn wir als Land sagen: Wir wollen, dass Entwick-\n\nlungshilfe vom Land gef\u00f6rdert wird, wenn der eine oder \n\nandere sagt: \u201eK\u00fcmmere Dich doch um die Probleme vor \n\nOrt!\u201c Nein, lasst uns genau so nicht argumentieren! Jeder \n\nMensch, egal, f\u00fcr wen und was er sich engagiert \u2013 solange \n\nes im Sinne von Gerechtigkeit und Frieden ist \u2013, ist ein \n\nMensch, den wir brauchen und den wir unterst\u00fctzen \n\nwollen und m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Wort erh\u00e4lt nun die \n\nAfD-Fraktion. Herr Abg. Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Ja, in Chemnitz sind auch \n\nRechtsextreme auf die Stra\u00dfe gegangen, aber die waren in \n\nder absoluten Minderheit. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas waren Tausende Hooligans!) \n\nIn der Masse waren grundanst\u00e4ndige Menschen auf der \n\nStra\u00dfe, die erkannt haben, was die Stunde geschlagen hat \n\n\u2013 im Gegensatz zu manchen Entscheidungstr\u00e4gern in \n\ndiesem Land. \n\n(Weitere Zurufe von Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDiese Menschen haben ein funktionierendes Fr\u00fchwarn-\n\nsystem. Sie unterscheiden korrekt zwischen Ursache und \n\nWirkung, und sie sehen, wo die Reise hingeht in Deutsch-\n\nland, wenn es mit der etablierten Politik so weitergeht. \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Ja, wohin denn?) \n\nWerte Regierung! Werte Altparteien! Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent! Wir als AfD sprechen uns grunds\u00e4tzlich gegen Hass \n\nund Gewalt aus \u2013 egal ob von links, rechts oder religi\u00f6s \n\nmotiviert. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch rufe Sie deshalb auf: Nehmen Sie nicht nur zur \n\nKenntnis, dass Sie mit Ihrer Politik f\u00fcr diese Zust\u00e4nde \n\nund die Spaltung des Landes verantwortlich sind, sondern \n\nsorgen Sie endlich daf\u00fcr, dass wieder Recht und Ordnung \n\ndurchgesetzt werden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, Ihr Recht!) \n\nSorgen Sie daf\u00fcr, dass unsere B\u00fcrger endlich wieder \n\ngesch\u00fctzt werden. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass unsere Heimat \n\nlebenswert bleibt. Daf\u00fcr sollten wir uns alle einsetzen. \n\nDie AfD wird gern einen Beitrag dazu leisten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN erh\u00e4lt \n\njetzt das Wort. Frau Abg. Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Am \n\n21. September 1991 schlossen sich Teile des Neuen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7257 \n\nForums, der Initiative Frieden und Menschenrechte sowie \n\nDemokratie Jetzt zusammen zur Partei B\u00fcndnis 90. \n\nNicht nur diese Wurzeln mahnen uns und erinnern uns an \n\nunsere Verantwortung f\u00fcr den Frieden in der Welt. Wir \n\nwissen genau, wie es viele heute auch schon ausgespro-\n\nchen haben, dass Frieden harte Arbeit ist. Das Erinnern \n\nam Weltfriedenstag ist wichtig. Es mahnt uns, Haltung zu \n\nzeigen gegen\u00fcber den Feinden von Menschlichkeit, \n\nGleichheit und Demokratie. Es mahnt uns, Haltung zu \n\nzeigen f\u00fcr einen Frieden, auf dessen Boden erst Allge-\n\nmeinwohl gedeihen kann. Es mahnt uns, Haltung zu \n\nzeigen f\u00fcr Einigkeit, f\u00fcr Recht und f\u00fcr Freiheit. Denn erst \n\ndann k\u00f6nnen wir eines Gl\u00fcckes Unterpfand tats\u00e4chlich \n\nauch wieder in der Mitte unserer Gesellschaft sp\u00fcren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Die Fraktion DIE LINKE, Herr Abg. \n\nRichter. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin erst \n\neinmal dankbar daf\u00fcr, dass diese Debatte von den Frakti-\n\nonen CDU, SPD, GR\u00dcNE und nat\u00fcrlich auch von uns so \n\ngef\u00fchrt werden konnte, dass sie die Chance genutzt \n\nhaben, zweimal in die Debatte zu gehen, weil das zeigt, \n\ndass es diesen Redebedarf noch gibt und dass wir auch \n\ngen\u00fcgend Themen haben, uns in diesem Feld auszutau-\n\nschen. \n\nIch bin auch dankbar daf\u00fcr, dass es, worauf vorhin schon \n\nhingewiesen wurde, zwei weitere Termine gibt. Darauf \n\nm\u00f6chte ich eingehen, weil diese ganz wichtig sind, und \n\nwill das mit einem Vorschlag beschlie\u00dfen. \n\nDer erste Vorschlag betrifft den 1. Januar, das Friedens-\n\njahr der katholischen Kirche und die Friedensbotschaft \n\ndes Papstes. Ich finde diese ganz bemerkenswert, und \n\ndeswegen will ich auch einen Teil daraus aus dem Jahr \n\n2016 zitieren. Sie stand unter dem Titel \u201e\u00dcberwinde die \n\nGleichg\u00fcltigkeit und erringe den Frieden\u201c. Was der Papst \n\ngesagt hat, steht, wie wir alle festgestellt haben, im \n\nhistorischen Kontext mit dem \u00dcberfall Deutschlands auf \n\nPolen und dem Beginn des Zweiten Weltkriegs. Der Papst \n\nsagte vor zwei Jahren: \u201eKriege und terroristische Aktio-\n\nnen mit ihren tragischen Folgen, Entf\u00fchrungen, ethnisch \n\nund religi\u00f6s motivierte Verfolgung und Machtmissbrauch \n\nhaben das vergangene Jahr vom Anfang bis zu seinem \n\nEnde charakterisiert und sich in zahlreichen Regionen der \n\nWelt so vervielfacht, dass sie die Z\u00fcge dessen angenom-\n\nmen haben, was man einen dritten Weltkrieg in Abschnit-\n\nten nennen kann.\u201c Das ist die Einsch\u00e4tzung des Papstes. \n\nEs gibt im Moment auf dieser Welt 17 bewaffnete Kon-\n\nflikte, bei denen mehr als dreistellige Opferzahlen pro \n\nJahr zu beklagen sind. Auf f\u00fcnf von sieben Kontinenten \n\nfindet im Moment Krieg statt. Lediglich Australien und \n\ndie Antarktis sind davon verschont. Deswegen sollten wir \n\nuns grunds\u00e4tzlich damit auseinandersetzen, diese Gesell-\n\nschaft auf allen Ebenen ziviler zu gestalten. Ich habe \n\nvorhin schon etwas dazu gesagt, aber m\u00f6chte es noch \n\neinmal mit aller Eindringlichkeit sagen: Die Generation \n\nmeiner Kinder, meine Generation, selbst die Generation \n\nmeiner Eltern kennen Krieg nur noch aus den andauern-\n\nden Meldungen von Presse und Fernsehen und zum Gl\u00fcck \n\nnicht mehr aus eigenem Erleben. Aber gerade jetzt gibt es \n\nwieder eine Generation, die dieselben Erfahrungen \n\nmachen muss, logischerweise auf anderer Ebene, wie \n\nunsere Gro\u00dfeltern. Aber das sind Kriegserfahrungen, die \n\nsie mit nach Hause bringen. Darauf ist einfach hinzuwei-\n\nsen. \n\nDer zweite Tag oder Termin \u2013 darauf ist auch schon \n\nhingewiesen worden \u2013 ist der 21. September, der Interna-\n\ntional Day of Peace der Vereinten Nationen. Ich will auch \n\naus der Resolution dazu zitieren, weil sie auch ein Ansto\u00df \n\nsein kann. Sie besagt n\u00e4mlich, dass zu den Hauptzielen \n\nder Vereinten Nationen nach deren Charta die F\u00f6rderung \n\ndes Friedens zwischen den Nationen geh\u00f6rt, dass, da \n\nKriege im Geiste der Menschen entstehen, auch die \n\nVerteidigung des Friedens im Geiste der Menschen ihren \n\nAnfang nehmen muss, da ein ausschlie\u00dflich auf politi-\n\nschen und wirtschaftlichen Vereinbarungen zwischen \n\nRegierungen beruhender Frieden keine Gew\u00e4hr daf\u00fcr \n\nbietet, dass er die einm\u00fctige, dauerhafte und aufrichtige \n\nUnterst\u00fctzung der V\u00f6lker findet und dass somit der \n\nFrieden, wenn er erhalten bleiben soll, im Geistigen und \n\nin der Solidarit\u00e4t der Menschheit begr\u00fcndet sein muss. \n\nDas, finde ich, ist eine wunderbare Resolution, und es \n\nlohnt sich, sie hin und wieder einmal zu lesen. Sie ist \n\n37 Jahre alt. Der Ansatz, der damals verfolgt worden ist, \n\nist, dass dieser eine Tag, der 21. September, ein Tag der \n\nGewaltlosigkeit sein soll \u2013 dieser eine Tag, und es ist \n\nnicht einmal in 37 Jahren gelungen. \n\nHerr Hartmann hat vorhin zu meiner Einlassung zu den \n\nNATO-Truppenbewegungen gesprochen und gesagt, dass \n\nwir hier Verantwortung \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Wir sind in \n\nder NATO und k\u00f6nnen nicht einfach wegschauen, sondern \n\nm\u00fcssen unsere Verantwortung aus der Geschichte \u00fcber-\n\nnehmen. Deswegen vielleicht ein Vorschlag aus dieser \n\nResolution: Wir haben eine Parlamentspartnerschaft mit \n\ndem Gro\u00dfen Rat des Schweizer Kantons Bern, vielleicht \n\nsogar eher als Freundschaft zu bezeichnen. Man k\u00f6nnte \n\ndies zum Beispiel auf eine neue Stufe stellen und sagen, \n\ndass wir uns auch vornehmen, gemeinsam mit diesem \n\nKanton Treffen nicht nur mit Parlamentariern zu organi-\n\nsieren, sondern dar\u00fcber hinaus auch einen Austausch von \n\nFamilien, Schulklassen, Firmen und gesellschaftlichen \n\nVereinen noch st\u00e4rker voranzutreiben. Die Schweiz hat ja \n\neiniges an Diskussionspotenzial zu bieten, zum Beispiel \n\nBezug nehmend auf die NATO-Mitgliedschaft Deutsch-\n\nlands. Die Schweiz ist ein Land mit einer anderen Ge-\n\nschichte, mit Erfahrungen in direkter Demokratie. Es ist \n\nein Land, dass sich selbst als weltpolitisch neutral ansieht \n\nund damit aus s\u00e4mtlichen Kriegen herausgehalten hat, ein \n\nLand auch mit einer interessanten Geschichte von Migra-\n\ntion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7258 \n\nVielleicht k\u00f6nnte das ein winzig kleiner Beitrag aus \n\nSachsen dazu sein, sich an der Verst\u00e4ndigung im Sinne \n\ndieser Resolution zu beteiligen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \n\nStaatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin K\u00f6pping, bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen! Liebe Kollegen! Es war nicht ganz einfach, \n\nmit dem Titel umzugehen. Deshalb stehe ich jetzt hier \n\nvorn, weil man nicht ganz genau wusste, wo er hingeht \n\nund wie breit gef\u00e4chert dieser Titel aufzufassen ist. Das \n\nhaben wir jetzt gerade an der Debatte gesehen. \n\nNun stehe ich hier als Ministerin f\u00fcr Integration und \n\nGleichstellung. Deswegen w\u00fcrde ich gern mit Willy \n\nBrandt beginnen, der einmal gesagt hat \u2013 sinngem\u00e4\u00df, ich \n\nhabe es nicht ganz w\u00f6rtlich vorliegen \u2013: Gute Nachbarn \n\nnach innen und gute Nachbarn nach au\u00dfen wollen sein. \n\nDeswegen w\u00fcrde ich gern dieses Thema aufgreifen \u2013 weil \n\nheute schon sehr viel zum Weltfriedenstag selbst gesagt \n\nworden ist \u2013, wie es denn bei uns in Sachsen mit \u201eHaltung \n\nzeigen f\u00fcr Demokratie und Frieden, gegen Hass und \n\nGewalt\u201c aussieht. \n\nAm letzten Freitag haben wir mit Kollegen Bienst und \n\nKollegen Krasselt, die zugegen waren \u2013 dar\u00fcber habe ich \n\nmich sehr gefreut \u2013, das diesj\u00e4hrige Landestreffen von \n\n\u201eSchule ohne Rassismus, Schule mit Courage\u201c er\u00f6ffnet. \n\nDa waren \u00fcber 200 junge Menschen, Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, die aktiv an der Arbeit \u201eGesellschaftliche Zu-\n\nsammenarbeit\u201c t\u00e4tig sind. Seit 20 Jahren gibt es dieses \n\nProjekt, und wir haben in Sachsen allein \u00fcber 90 Schulen. \n\nIch glaube, dass das ein Beispiel ist, das Hoffnung auf \n\neine erfreuliche Zukunft gibt. Aber ich sage immer gleich \n\ndazu, dass dies immer noch Projekte sind, die wir st\u00e4rken \n\nk\u00f6nnen. Deswegen wird Kollege Piwarz, der das Projekt \n\nim SMK ja begleitet, dieses Projekt mit uns gemeinsam \n\nnoch weiter st\u00e4rken. \n\nDoch was ist unsere Gesamtstrategie? Staatlicher Umgang \n\nmit staatlichen Ma\u00dfnahmen unterteilt sich hier in zwei \n\nBereiche, n\u00e4mlich in die Pr\u00e4vention und die Intervention. \n\nPr\u00e4vention hei\u00dft f\u00fcr uns zuerst Unterst\u00fctzung derjenigen, \n\ndie sich f\u00fcr ein friedliches Miteinander einsetzen. Ich sage \n\ndiesen Satz bewusst ein wenig langsamer und deutlicher, \n\nweil diejenigen tats\u00e4chlich eine gro\u00dfe Unterst\u00fctzung \n\nbrauchen, gerade in diesen Zeiten. Wir haben in diesem \n\nBereich das \u201eWeltoffene Sachsen\u201c, das heute schon \n\nmehrfach sowohl in der Regierungserkl\u00e4rung als auch in \n\nden Redebeitr\u00e4gen erw\u00e4hnt wurde. Wir haben jedes Jahr \n\nneue Antr\u00e4ge und neue Ideen. Stetig aber steigt auch der \n\nBeratungsbedarf f\u00fcr dieses Programm, sowohl bei den \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden als auch bei Institutionen und \n\nVereinen. Im Jahr 2014 haben wir noch f\u00fcr dieses Pro-\n\ngramm circa 2,6 Millionen Euro eingesetzt, mittlerweile \n\nliegen f\u00fcr bei 3,7 Millionen Euro. Ich kann nur sagen, \n\ndass wir Antr\u00e4ge f\u00fcr das Jahr 2018 in H\u00f6he von \n\n11,5 Millionen Euro haben. Wir f\u00f6rdern fast 100 Projekte. \n\nIch glaube, dass wir dort noch ein Potenzial haben, dass \n\nwir weiter unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nUnterst\u00fctzung bedeutet aber auch Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\ndiejenigen, die Opfer rechter Gewalt geworden sind, und \n\nzwar Unterst\u00fctzung durch unsere Opferberatung. Auch \n\nhier unterst\u00fctzen wir lokale und kommunale Projekte. Wir \n\nhaben bereits 18 Partnerschaften f\u00fcr Demokratie in \n\nSachsen, aber auch hier gibt es weiteren Bedarf. Hier \n\nhaben wir also noch Luft nach oben, dass wir dies weiter \n\nverbessern k\u00f6nnen. Wir unterst\u00fctzen aber auch Vereine \n\nund Verb\u00e4nde. \n\nGerade im Bereich der Demokratie zeigen die letzten \n\nWochen und Monate, wie wichtig und notwendig das ist, \n\nzum Beispiel im THW oder im DRK. Wir haben das \n\nBundesprogramm \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c. Auch \n\ndort erfolgt die Unterst\u00fctzung. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \n\nwirklich einmal all diesen Projekten f\u00fcr ihr riesiges \n\nEngagement danken. Es ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, was \n\ndort gemacht wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir haben heute \u00fcber so viele Problemlagen gesprochen. \n\nIch m\u00f6chte den vielen ehrenamtlichen Alltagshelfern, der \n\nFreiwilligen Feuerwehr, dem THW, den generationen-\n\n\u00fcbergreifenden Projekten, den Sport- und Heimatvereinen \n\nund anderen gro\u00dfen und kleinen Organisationen danken. \n\nAber ich glaube, dass wir auch in diesen Bereichen die \n\nDiskussionen \u00fcber das, was gerade in unserem Land \n\npassiert und geschieht, anregen m\u00fcssen. Diese m\u00fcssen wir \n\nverst\u00e4rken und intensivieren. \n\nEine Vielzahl von Menschen in diesem Land zeigt Hal-\n\ntung und leben Demokratie. Egal in welcher Region \n\nSachsens erlebe ich viel ehrenamtliches Engagement \u2013 \n\ndurch junge und alte Menschen, Menschen, die hier \n\ngeboren wurden oder Zuwanderer sind. Sie gilt es weiter-\n\nhin zu unterst\u00fctzen und zu w\u00fcrdigen. Ich hoffe, dass diese \n\nMenschen die Mehrheit sind. \n\nAndererseits m\u00fcssen wir wachsam sein und aktiv werden \n\nf\u00fcr Sicherheit und f\u00fcr Extremismuspr\u00e4vention. Wir haben \n\nhier klare Grenzen aufzuzeigen im Bereich der Kriminali-\n\nt\u00e4t sowie bei politischem oder politisch-religi\u00f6sem Ex-\n\ntremismus. Das haben wir zu bek\u00e4mpfen. Da gibt es eine \n\nNull-Toleranz-Strategie, darin sind wir ganz einig mit \n\ndem Innenministerium. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass es \n\nParallelgesellschaften in Sachsen gibt. \n\nWir brauchen eine bessere personelle Ausstattung und \n\nAusr\u00fcstung im Bereich der Sicherheitsbeh\u00f6rden. Wir \n\nhaben bereits begonnen, dieses aufzubauen. Ich glaube, \n\ndass Sicherheitspartnerschaften in den St\u00e4dten und Ge-\n\nmeinden eine wichtige Aufgabe sein sollten. Neu einge-\n\nrichtete polizeiliche Terrorismus- und Extremismusab-\n\nwehrzentren sind eingerichtet worden. Politisch motivier-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7259 \n\nte Straftaten werden ebenso bek\u00e4mpft wie fremdenfeind-\n\nliche \u00dcbergriffe. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat heute noch einmal gesagt, die \n\nKoordinierungs- und Beratungsstelle f\u00fcr Radikalisie-\n\nrungspr\u00e4vention, kurz KORA genannt, ist zu st\u00e4rken und \n\neinzuordnen. Ich habe mir noch einmal angeschaut: Wie \n\nsieht es denn aus? Wir haben die Stelle seit \u00fcber einem \n\nreichlichen Jahr. Wir haben 68 Sensibilisierungsseminare \n\ndurchgef\u00fchrt, 49 Beratungen von Kommunen, Vereinen, \n\nFamilien und Schulen. Der Bedarf w\u00e4chst in diesem \n\nBereich. Man m\u00f6chte sich informieren. Ich glaube, wir \n\nhaben mit der Einrichtung unserer KORA einen guten \n\nAnsatz gefunden. \n\nAntisemitismus wird ein neuer Schwerpunktbereich in \n\nunserem Gesch\u00e4ftsbereich sein. Wir wollen in diesem \n\nBereich das weltoffene Sachsen erweitern. Auch das \n\nDemokratiezentrum haben wir ausgebaut. \n\nWir haben eine Vielfalt der F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, der \n\nPr\u00e4ventions- und Interventionsans\u00e4tze. Vor wenigen \n\nMonaten haben wir das Demokratiezentrum personell \n\naufgestockt \u2013 weil das bisher nur ein Schlagwort war \u2013, \n\nsodass wir nun effektiv arbeiten k\u00f6nnen. \n\nIch glaube, dass die Idee unserer Bundesfamilienministe-\n\nrin, \u00fcber ein Demokratief\u00f6rdergesetz nachzudenken, eine \n\ngute Idee ist. Wir sollten dar\u00fcber nachdenken. \n\nDer Freistaat steht bereit und f\u00f6rdert vielf\u00e4ltiges Engage-\n\nment. F\u00fcr all das, was ich Ihnen aufgez\u00e4hlt habe, ist es \n\njedoch unerl\u00e4sslich, die \u00f6ffentliche Sicherheit zu gew\u00e4hr-\n\nleisten und weiter zu verbessern. Zugleich sind wir zu \n\neinem neuen Dialog bereit. Er ist begonnen und wir \n\nwerden ihn mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auf Augen-\n\nh\u00f6he weiterf\u00fchren. \n\nWir haben noch einiges vor. Auch das will ich nicht \n\nverschweigen. Sachsen ist der Koalition gegen Diskrimi-\n\nnierung beigetreten. Diskriminierung, das haben andere \n\nBundesl\u00e4nder so nicht gemacht, bezieht sich auf jede Art \n\nvon Diskriminierung und ist dort in keinem Bereich \n\neingeschr\u00e4nkt. Sachsen hat sich ein fortschrittliches \n\nZuwanderungs- und Integrationsgesetz gegeben und \n\nSachsen wird der Charta f\u00fcr Vielfalt beitreten. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, das sind \n\nnicht nur symbolische Akte, wir nehmen jeden dieser \n\nSchritte sehr ernst. Wir bereiten uns darauf vor und \n\nverbinden damit den Anspruch, dass es nicht nur ein \n\nEtikett ist, sondern dass wir tats\u00e4chlich Demokratie leben \n\nund f\u00fcr Demokratie eintreten. \n\nDiese Regierung hat bewiesen, dass sie aus Fehlern lernen \n\nkann und diese korrigiert; dass sie Haltung zeigt und \n\nHaltung vermittelt, den gesellschaftlichen Zusammenhalt \n\nernst nimmt und dass sie zuh\u00f6ren und mit den Menschen \n\nauf Augenh\u00f6he zusammenarbeiten will, damit sie noch \n\nbesser werden kann. \n\nEs ist eine Mischung, wenn nicht gar eine Balance, aus \n\nsozialer Pr\u00e4vention und staatlich-polizeilicher Repression, \n\ndie den sozialen Frieden oder anders gesagt den gesell-\n\nschaftlichen Zusammenhalt schafft, st\u00e4rkt und bewahrt. \n\nDamit m\u00f6chte ich nicht sagen, dass beides gleich stark \n\nsein muss, aber beides hat seine Berechtigung und Not-\n\nwendigkeit. Offensichtlich ben\u00f6tigen wir in der jetzigen \n\nSituation von beidem noch mehr. Bei aller unterschiedli-\n\ncher Meinung bei den Koalitionspartnern oder der einzel-\n\nnen Fachminister haben wir uns \u2013 das hat der Minister-\n\npr\u00e4sident heute Morgen bereits betont \u2013 zum Ziel gesetzt, \n\ndeutlich im Ton, aber fair im Umgang zu sein, um die \n\nbesten L\u00f6sungen zu finden. Das, liebe Kolleginnen und \n\nKolleginnen, ist Frieden. Da hat sich nicht jeder lieb und \n\nnicht jeder ist des anderen Meinung. Aber es gibt einen \n\nKonsens, n\u00e4mlich den, dass unterschiedliche Meinungen \n\neine gewollte Vielfalt sind und immer \u2013 ich wiederhole: \n\nausnahmslos immer \u2013 ohne Gewalt ausgetragen werden. \n\nDaf\u00fcr steht diese Staatsregierung. Genau das muss der \n\nbreite Konsens in unserer s\u00e4chsischen Gesellschaft sein \n\nund bleiben. \n\nIch hoffe \u2013 nein, ich gehe davon aus, dass wir die gro\u00dfe \n\nMehrheit des Hohen Hauses dabei auf unserer Seite \n\nhaben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nLINKEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die zweite Aktuelle Debatte ist abgeschlossen \n\nund damit dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur F\u00f6rderung des Klimaschutzes in Sachsen \n\nDrucksache 6/3024, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/14473, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Wir beginnen mit der einreichenden Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach die CDU, DIE \n\nLINKE, die SPD, die AfD, Herr Abg. Wild, fraktionslos, \n\nund die Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7260 \n\nMeine Damen und Herren, die Aussprache ist er\u00f6ffnet. \n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat Herr \n\nAbg. Dr. Lippold das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wir haben heute den \n\nEntwurf des \u201eGesetzes zur F\u00f6rderung des Klimaschutzes \n\nin Sachsen\u201c auf die Tagesordnung gebracht, einen Ent-\n\nwurf, der seit Oktober 2015 im parlamentarischen Ge-\n\nsch\u00e4ftsgang ist. Das hat zur Folge, dass in den \u00a7\u00a7 6 und \n\n11 Fristen anzupassen waren. Das bezwecken wir mit dem \n\nIhnen vorliegenden \u00c4nderungsantrag, den ich gleich mit \n\neinbringe und begr\u00fcnde. \n\nWarum erst jetzt die zweite Lesung? Der Koalitionsver-\n\ntrag dieser Koalition sah vor, in Sachsen bei dem aktiven \n\nKlimaschutz, wie etwa dem Ausbau erneuerbarer Ener-\n\ngien, neue Ziele zu setzen, die sich nicht mehr an den \n\nBlockaden der Vorg\u00e4ngerkoalition, sondern an den natio-\n\nnalen Zielen der Bundesrepublik orientieren sollten. \n\nSomit konnte man erwarten, dass man im Klima- und \n\nEnergieprogramm den Rahmen, sicherlich auch im \n\nLandesplanungsrecht, rasch und gr\u00fcndlich anfassen \n\nw\u00fcrde. \n\nDie Staatsregierung ist, trotz St\u00f6rfeuer aus der CDU-\n\nFraktion, von den genannten Aussagen des Koalitionsver-\n\ntrages nie abger\u00fcckt. So haben wir erwartet \u2013 und ich f\u00fcge \n\nan dieser Stelle hinzu: wieder und wieder von uns mit \n\nwachsender Ungeduld eingefordert \u2013, dass von der Staats-\n\nregierung und der Koalition ein substanzieller Vorschlag \n\nzu neuen Zielen beim Klimaschutz und den Instrumenten \n\nf\u00fcr die Zielerreichung auf den Tisch kommt, mit denen \n\nman unseren Gesetzentwurf h\u00e4tte weiter konkretisieren \n\nk\u00f6nnen. \n\nEntscheidungen, die das umsetzen, was die Koalition \n\nmiteinander vereinbart hatte, wurden \u00fcber die gesamte \n\nWahlperiode nicht getroffen. Es wird inzwischen immer-\n\nhin Papier bewegt, doch die Wahlperiode geht zu Ende \n\nund vier Jahre sind verloren. Der Klimaschutz in Sachsen \n\nund unser Gesetzentwurf, der diesem endlich einen \n\nverbindlichen Rahmen geben soll, k\u00f6nnen nicht mehr auf \n\nSie warten, meine Damen und Herren von der Koalition. \n\nMit diesem Gesetzentwurf betreten wird kein Neuland. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder haben Klimaschutzgesetze, darun-\n\nter auch das Kohle- und Energieland Nordrhein-\n\nWestfalen. Weitere Bundesl\u00e4nder arbeiten daran. Warum \n\nmachen sie das und warten nicht einfach, bis der Bund \n\nihnen Vorgaben macht? Man will sich eine gesetzliche \n\nGrundlage f\u00fcr selbstbestimmtes Handeln im eigenen \n\nBundesland schaffen, welche sich im Rahmen nationalem \n\nKlimaschutzes bewegt, bei der man aber dennoch selbst \n\nim Fahrersitz bleibt. Das kann und soll unser Gesetzent-\n\nwurf leisten. Das Gesetz definiert dabei, au\u00dfer der Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit einer mittelfristig an den nationalen \n\nZielen orientierten Pro-Kopf-Emission, keine konkreten \n\nKommissionseinspar- und -aufbauziele. Es gibt lediglich \n\nvor, dass diese in einem konkreten Plan zu definieren \n\nsind. \n\nDem Regierungshandeln in Bezug auf Sektoren, Pfade \n\nund Einzelma\u00dfnahmen l\u00e4sst es jedoch vollen und freien \n\nEntscheidungsspielraum. Dem sollte hier jeder zustimmen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas Klimaschutzgesetz schafft noch andere wichtige \n\nM\u00f6glichkeiten. Es bietet der Landespolitik und der \n\nVerwaltung einen Werkzeugkasten, mit dem Erfordernisse \n\ndes Klimaschutzes in den einzelnen Sektoren steuerungs- \n\nund monitoringf\u00e4hig werden. \n\nDas Gesetz schafft au\u00dferdem \u00fcber die \u00c4nderung des \n\nLandesplanungsgesetzes im Artikel 2 die Voraussetzungen \n\ndaf\u00fcr, dass in allen Raumordnungspl\u00e4nen die Belange des \n\nKlimaschutzes und der Anpassung an den Klimawandel \n\nals Ziele und Grunds\u00e4tze der Raumordnung festgelegt \n\nwerden. \n\nWarum brauchen wir dazu ein Gesetz? Warum brauchen \n\nwir es jetzt? Warum eine gesetzliche Regelung? Die \n\nAntwort ist klar: aus leidvoller Erfahrung. Jede andere Art \n\neiner Selbstverpflichtung, etwa in Form eines Beschlus-\n\nses, eines vom Kabinett verabschiedeten Konzeptes hat \n\nganz offensichtlich nicht den n\u00f6tigen Grad an Verbind-\n\nlichkeit und Einklagbarkeit entwickelt. \n\nNat\u00fcrlich kann man wie Sie, liebe LINKE, Klimaschutz-\n\nma\u00dfnahmen auch in einen Antrag schreiben. Bei Annah-\n\nme w\u00fcrde sich das vielleicht in einem Kabinettsbeschluss \n\nwiederfinden, etwa in einem Energie- und Klimapro-\n\ngramm. Nat\u00fcrlich kann man in ein solches Programm \n\nauch das Zustandekommen von Sektorzielen, Monitoring \n\nund \u00fcberhaupt alles schreiben, was wir in unseren Gesetz-\n\nentwurf geschrieben haben. Doch was n\u00fctzt das, wenn die \n\nZiele eines solchen Programms einfach ungestraft igno-\n\nriert werden k\u00f6nnen, wenn sie in den konkreten Abw\u00e4-\n\ngungen einzelner Planungs- und Genehmigungsentschei-\n\ndungen einfach nicht gen\u00fcgend Gewicht haben? \n\nSelbst die Ziele des auch von dieser Koalition als unzu-\n\nreichend erkannten EKP 2012 bei Klimaschutz und \n\nAusbau erneuerbarer Energien sind au\u00dfer Reichweite. Der \n\nStaatsminister hat in Beantwortung einer meiner Kleinen \n\nAnfragen jede Aussage zur Erreichbarkeit des 2020-Ziels \n\nabgelehnt, ganz abgesehen davon, dass er da wohl selbst \n\nim Dunkeln tappt; denn im Jahr 2017 stammten die \n\nletzten verf\u00fcgbaren Ist-Daten aus dem Nichtemissions-\n\nhandelsbereich des Jahres 2014. \n\nFazit: Alles windelweich, umgehbar oder auch einfach \n\nignorierbar. Deshalb brauchen wir eine gesetzliche Rege-\n\nlung, und genau das ist auch die Nagelprobe, wie ernst \n\nBekenntnisse zum Klimaschutz gemeint sind. Wer sie \n\nernst meint, der macht eine entsprechende Absichtserkl\u00e4-\n\nrung mit m\u00f6glichst hoher Verbindlichkeit zur Selbstver-\n\npflichtung. Die beste L\u00f6sung w\u00e4re eine Verankerung in \n\nder Verfassung und die zweitbeste ein Gesetz. \n\nWarum braucht es ein solches Gesetz jetzt? Es wird \n\nh\u00f6chste Zeit, da im Bund bereits ein Klimaschutzgesetz \n\nerarbeitet wird, das die Sektorziele f\u00fcr 2030 aus dem \n\nKlimaschutzplan 2050 verbindlich machen wird. Die sind \n\nf\u00fcr Sachsen hoch relevant, meine Damen und Herren. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7261 \n\nbrauche ich nicht zu erl\u00e4utern. Das wei\u00df die Staatsregie-\n\nrung selbst, sonst h\u00e4tte sie den Klimaschutzplan nicht so \n\nverbissen bek\u00e4mpft \u2013 ohne Erfolg \u00fcbrigens; denn der \n\nKohleausstieg, den Sie um jeden Preis blockieren wollten, \n\nsteht in den Sektorzielen und im Mandat einer mit dem \n\nWie befassten Kommission. \n\nWenn der weltbekannte Klimaforscher Schellnhuber von \n\neinem kollektiven Suizidversuch spricht, meine Damen \n\nund Herren, so m\u00f6chte ich ihm widersprechen. Nein, es \n\nsind nicht Milliarden Menschen, die sich und ihre Kinder \n\nund Enkel umbringen wollen. Es sind wenige, die solche \n\nFolgen f\u00fcr alle anderen in Kauf nehmen. Es sind die, die \n\nwirksam gro\u00dfe Hebel bewegen k\u00f6nnen und es dennoch \n\nunterlassen. Wir geh\u00f6ren hier zu jenen, die zur richtigen \n\nZeit am richtigen Ort sind, um Hebel zu bewegen. \n\nDeshalb bitte ich Sie nicht um Zustimmung zu unserem \n\nGesetz, ich fordere Sie dazu auf. Diese Aufforderung \n\nunterstreicht meine Fraktion mit dem Antrag auf nament-\n\nliche Abstimmung \u00fcber unseren Gesetzentwurf. M\u00f6gen \n\nsich unsere und Ihre Nachkommen anhand historischer \n\nDokumente selbst ein Bild machen k\u00f6nnen, wer von ihren \n\nVorfahren bereit war, sich auf das Handeln festzulegen, \n\nals es daf\u00fcr h\u00f6chste Zeit war. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Hippold. Herr \n\nHippold, Sie haben das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Dr. Lippold, prinzipiell \n\nfinde ich es sch\u00f6n und auch gut, dass wir fachlich und \n\ninhaltlich eine Diskussion \u00fcber konkrete L\u00f6sungswege \n\nzur Senkung der Treibhausgasemission f\u00fchren. Ich denke, \n\ndass wir das auch in Zukunft tun sollten. Allerdings habe \n\nich \u2013 und das habe ich in dem Fall \u00f6rtlich gesehen \u2013 schon \n\nan gleicher Stelle w\u00e4hrend der letzten Debatten mehrfach \n\nzum Ausdruck gebracht, dass diese Bestrebungen nicht \n\nauf dem R\u00fccken der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nausgetragen werden d\u00fcrfen. Das ist das zentrale Anliegen \n\nmeiner, unserer Fraktion, und das m\u00f6chte ich meiner \n\nRede voranstellen. \n\nVorher vielleicht einige grunds\u00e4tzliche Dinge: In Ihrem \n\nGesetzentwurf m\u00f6chten Sie die Absenkung der CO2-\n\nEmission im Freistaat Sachsen bis 2025 auf 10 Tonnen, \n\nbis 2035 auf 5 Tonnen und bis 2050 auf eine Tonne pro \n\nKopf und Jahr gesetzlich festschreiben. Wie genau das \n\naber geschehen soll bzw. geschehen kann, sagen Sie nur \n\nteilweise, auch wenn Sie in Ihrem Redebeitrag gerade \u2013 \n\nsagen wir einmal \u2013 eine Begr\u00fcndung versucht haben, die \n\nallerdings nach meiner Einsch\u00e4tzung nicht besonders \n\ngelungen ist. Sie sprechen in Ihrem Gesetzentwurf zwar \n\nvon der Vorbildfunktion der Landesbeh\u00f6rden bei der \n\nErreichung unserer Klimaschutzziele; aber wahrscheinlich \n\nist auch Ihnen bewusst, dass das nicht ausreichen wird, da \n\nder \u00f6ffentliche Sektor auch in Sachsen weit unter 10 % \n\nder Treibhausgasemission zu verantworten hat. \n\nWas macht die restlichen 90 bis 95 % aus? Ja, genau \n\nrichtig: unsere Unternehmen, unsere B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger und somit das wirtschaftliche Herz und der Er-\n\nfolgsgarant unseres Freistaates Sachsen. Was Sie in Ihrem \n\nGesetzentwurf also verschweigen, das sind die mittel- und \n\nlangfristigen Folgen, die Ihr Gesetz f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, f\u00fcr die Unternehmen und die \n\nBesch\u00e4ftigten h\u00e4tte. So bedeutet ein gesetzlich veranker-\n\nter Zwang zur Emissionsminderung eine aktive Behinde-\n\nrung und einen b\u00fcrokratischen Aufwuchs f\u00fcr unsere \n\nEnergiewirtschaft, den Verkehrs- und Mobilit\u00e4tssektor, \n\ndie Industrie und den Handel, die Landwirtschaft und vor \n\nallem die privaten Haushalte. \n\nWir als CDU-Fraktion sprechen uns vehement gegen die \n\nBevormundung unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus. Wir \n\nm\u00f6chten niemandem vorschreiben, wie er wohnen soll \n\noder mit welchem Verkehrsmittel er in den Urlaub f\u00e4hrt. \n\nVerstehen Sie mich nicht falsch: Wir bekennen uns zu den \n\ninternationalen Abkommen, allen voran den Klimazielen \n\nvon Paris, und wir sind uns selbstverst\u00e4ndlich unserer \n\nklimapolitischen Verantwortung bewusst. Allerdings muss \n\njeder derartige Vorsto\u00df \u2013 das haben die Diskussionen der \n\nletzten Jahre gezeigt \u2013 sowohl national als auch internati-\n\nonal eingebettet sein. Der Klimawandel ist ein Problem, \n\nf\u00fcr das nicht ohne Grund auf internationaler Ebene nach \n\nL\u00f6sungen gesucht wird. Ohne diese Einbettung schaden \n\nwir dem Freistaat Sachsen einseitig als Wirtschaftsstand-\n\nort, ohne dabei auch nur einen Bruchteil des Problems \n\nanzugehen. Eine allein s\u00e4chsische L\u00f6sung, die den Ziel-\n\nrahmen der Bundesregierung auch noch ignoriert, ist f\u00fcr \n\nuns deshalb nicht zielf\u00fchrend. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt noch \n\nmehr Unstimmigkeiten in Ihrem Entwurf. Das von Ihnen \n\nattestierte fehlende Konzept zur Klimaanpassung besteht \n\nim Freistaat Sachsen seit vielen Jahren und wird regelm\u00e4-\n\n\u00dfig angepasst. Ich empfehle Ihnen daf\u00fcr die Publikation \n\ndes SMUL \u201eKlimawandel in Sachsen \u2013 Wir passen uns \n\nan\u201c aus dem Jahr 2015 als Abendlekt\u00fcre. Au\u00dferdem \n\nsprechen wir uns im Koalitionsvertrag \u2013 Sie sind in Ihrem \n\nRedebeitrag kurz darauf eingegangen \u2013 von 2014 klar f\u00fcr \n\nden Ausbau der erneuerbaren Energien im Freistaat \n\nSachsen auf mindestens 55 % bis 2035 sowie den Um-\n\nwelt- und Klimaschutz aus. \n\nIn diesem Zusammenhang modernisieren wir Geb\u00e4ude \n\nund Infrastruktur des \u00f6ffentlichen Sektors kontinuierlich \n\nnach Klimaschutzgesichtspunkten. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist \n\n\u2013 das habe ich, glaube ich, in meinem letzten Redebeitrag \n\nauch zum Ausdruck gebracht \u2013 die Richtlinie \u201eKlima\u201c aus \n\ndem Jahr 2014, mit der wir klimafreundliches Bauen und \n\ndie CO2-Reduktion \u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude gezielt f\u00f6rdern. \n\nDazu kommen weitere Investitionen in Elektromobilit\u00e4t, \n\nWind- und Solarenergie. \n\nSeit dem Jahr 2009 hat sich so der Anteil der erneuerbaren \n\nEnergien am Bruttostromverbrauch in Sachsen mehr als \n\nverdoppelt. Die erzeugten Strommengen durch Wind, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7262 \n\nBiomasse und Fotovoltaikenergie haben sich vervielfacht. \n\nDas funktioniert aber nur, wenn alle Beteiligten ein \n\neigenes Interesse am sparsamen Umgang mit Energie und \n\ndem Einsatz neuer energieeffizienter Technologien haben. \n\nWie sollten wir nun den Klimaschutz vorantreiben? Auch \n\nbeim Klimaschutz sind mehr Staat und Verbote nach \n\nunserer Einsch\u00e4tzung somit nicht das Allheilmittel. Nur \n\nwenn wir mit unseren Unternehmen, Arbeitnehmern und \n\nB\u00fcrgern zusammenarbeiten, k\u00f6nnen wir den Klimaschutz \n\nvoranbringen, ohne dabei unsere wirtschaftliche Entwick-\n\nlung zu gef\u00e4hrden. Diese Strategie verfolgen wir seit \n\nJahren. Heute steht der Freistaat Sachsen wirtschaftlich so \n\ngut da wie nie zuvor, und in dieser guten Lage investieren \n\nwir zusammen mit den Unternehmen im eigenen Interesse \n\nin Energieeffizienzsteigerung und erneuerbare Energien. \n\nDas ist in allen Sektoren sehr gut zu beobachten. Unter-\n\nst\u00fctzung bekommen unsere Unternehmen dabei durch die \n\nF\u00f6rderrichtlinien. \n\nZusammenfassend muss man sagen, dass Ihr Gesetzent-\n\nwurf eine unabsehbare Gefahr f\u00fcr den Wirtschaftsstandort \n\nSachsen darstellt und einen Aufwuchs an B\u00fcrokratie \n\nbedeuten w\u00fcrde, ohne dabei das Problem des Klimawan-\n\ndels angemessen anzugehen. Die im Gesetz angesproche-\n\nnen Ma\u00dfnahmen werden entweder bereits umgesetzt, sind \n\nin Arbeit oder verfehlen die gew\u00fcnschten Ziele weit. \n\nDeshalb werden wir \u2013 und das wird Sie nicht verwundern \n\n\u2013 Ihren Gesetzentwurf ablehnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. \n\nB\u00f6hme. Bitte, Herr B\u00f6hme, Sie haben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ja, der Entwurf der \n\nGR\u00dcNEN f\u00fcr ein Klimaschutzgesetz in Sachsen ist alt. Er \n\nbleibt aber trotzdem aktuell; denn die Staatsregierung und \n\ndie Koalition haben in dieser Legislaturperiode bisher \n\nnichts, aber auch gar nichts f\u00fcr den Klimaschutz in \n\nSachsen getan, geschweige denn entsprechend wirksame \n\nKonzepte, Gesetze oder Antr\u00e4ge vorgelegt. Erwartungen \n\ngab es, das haben wir gerade schon geh\u00f6rt. Im Koaliti-\n\nonsvertrag stehen einige Punkte, nur eben umgesetzt oder \n\ndem Parlament vorgelegt wurde davon noch gar nichts.  \n\nWir haben in der Vergangenheit mit verschiedenen Ein-\n\nzelgesetzen, Antr\u00e4gen und Aktuellen Debatten versucht, \n\nProzesse bei Ihnen anzusto\u00dfen, damit dementsprechend \n\nendlich gehandelt wird. Meine Hoffnung lag vor allem \n\nauf der regierungstragenden SPD, um beim Koalitions-\n\npartner zumindest ein paar kleine Fortschritte zu errei-\n\nchen. Doch Herr Vieweg, ich glaube, Sie k\u00f6nnen sich in \n\nIhrer Koalition nicht durchsetzen oder vielleicht auch \n\nnicht in Ihrer eigenen Fraktion. Das macht mich am Ende \n\ndoch sehr traurig. \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\nDer Entwurf eines Klimaschutzgesetzes, wie er jetzt von \n\nden GR\u00dcNEN vorgelegt wird, ist notwendig und richtig. \n\nEr h\u00e4tte auch von der Koalition oder der Staatsregierung \n\nkommen k\u00f6nnen. Die Zeit rennt uns davon. Ich bin \n\neinfach nur noch fassungslos, wie die Staatsregierung \n\ndurch Nichtstun die Zukunft meiner Generation und \n\nk\u00fcnftiger Generationen aufs Spiel setzt. \n\nWir m\u00fcssen alle an einem Strang ziehen: die Kommunen, \n\ndie L\u00e4nder, der Bund, Europa und letztendlich die Welt-\n\ngemeinschaft. Auf allen Ebenen erleben wir gerade \n\nzielstrebige Anstrengungen \u2013 au\u00dfer eben in Sachsen. Das \n\nist nicht hinnehmbar, meine Damen und Herren.  \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn dem Gesetzentwurf wird unter anderem gefordert, dass \n\nin Sachsen ein Minderungsziel f\u00fcr Treibhausgasemission \n\npro Einwohner festgelegt werden soll. Demnach soll die \n\nJahressumme der Treibhausgasemission bis 2025 auf \n\n10 Tonnen sinken \u2013 das w\u00e4re gerade 1 Tonne weniger als \n\njetzt \u2013 und bis 2035 auf 5 Tonnen pro Kopf reduziert \n\nwerden, womit dem nationalen Zielpfad der Bundesregie-\n\nrung gefolgt w\u00fcrde. Langfristiges Ziel bis 2050 ist die \n\nVerringerung der Treibhausgasemission auf 1 Tonne pro \n\nKopf und Jahr. Genau das braucht es: klare Zielvorgaben \n\nund entsprechende Anstrengungen. H\u00f6chstgrenzen f\u00fcr die \n\nTreibhausgasemission pro Kopf zu berechnen ist richtig, \n\nauch wenn es verheerend f\u00fcr Sachsen ist.  \n\nSchaut man sich die Zahlen weltweit an, stellt man fest, \n\ndass Sachsen mit \u00fcber 11 Tonnen CO2-Emission pro Kopf \n\nund Jahr im Spitzenfeld liegt \u2013 lange vor China, Indien \n\nund anderen aufstrebenden L\u00e4ndern, auf die wir in sol-\n\nchen Debatten gerne schimpfen.  \n\nJa, wir exportieren auch Strom in andere Bundesl\u00e4nder, \n\ndoch das entbindet uns nicht von der Verantwortung. Im \n\nGegenteil: Es liegt an uns, das Heft des Handelns in die \n\nHand zu nehmen. Ein Klimaschutzgesetz, das entspre-\n\nchende Handlungen und Konzepte fordert, um die Emis-\n\nsionen zu senken, ist dringend \u00fcberf\u00e4llig, meine Damen \n\nund Herren, und sollte daher heute beschlossen werden.  \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nRichtig ist auch \u2013 wie Sie von der CDU immer wieder \n\nbetont und in Debatten festgestellt haben \u2013, dass Anfang \n\nder Neunzigerjahre erhebliche Mengen CO2 eingespart \n\nwurden. Das ist aber doch nicht aufgrund von Klima-\n\nschutzma\u00dfnahmen passiert, sondern da ist eine ganze \n\nIndustrie zusammengebrochen \u2013 und zwar nicht, weil die \n\nb\u00f6sen Umweltsch\u00fctzer gekommen w\u00e4ren und Betriebe \n\nstillgelegt h\u00e4tten. Nein, es waren die Treuhand und die \n\nMarktwirtschaft, die diese Arbeitspl\u00e4tze zerst\u00f6rt haben, \n\nwodurch nebenbei CO2 eingespart wurde.  \n\nTrotzdem sind wir heute in Deutschland Spitzenreiter bei \n\nden CO2-Emissionen pro Kopf. Das ist das Problem. Sie \n\nruhen sich seit 20 Jahren auf diesem Fakt aus den Neun-\n\nzigerjahren aus. Das ist einfach nicht hinnehmbar. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7263 \n\nWas wir jetzt brauchen: Gerade weil es uns wirtschaftlich \n\ngut geht, weil wir stabil dastehen, weil wir so viel Geld \n\nhaben wie noch nie und weil wir ungeheure Innovations-\n\nkraft besitzen, ist es notwendig, einen gesteuerten Struk-\n\nturwandel in Kohleregionen wie der Lausitz einzuleiten \u2013 \n\nmit dem Ziel, den Menschen in der Lausitz Perspektiven \n\nzu bieten, aber eben auch CO2 einzusparen. Ohne einen \n\nfunktionierenden Planeten n\u00fctzen am Ende auch Arbeits-\n\npl\u00e4tze nichts, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir brauchen also beides: Klimaschutz und eine Perspek-\n\ntive f\u00fcr die Menschen. Was Ihre Vertreter in der Koh-\n\nleausstiegskommission derzeit bezwecken, \u00e4u\u00dfern und \n\nbetreiben, ist genau das Gegenteil von Klimaschutz. Das \n\nAusstiegsdatum wird begrenzt \u2013 und damit auch ein \n\nStrukturwandel, der funktionieren k\u00f6nnte.  \n\nWir brauchen, \u00e4hnlich wie beim Atomausstieg, einen \n\nklaren Plan, wie und bis wann wir aus der Kohleverstro-\n\nmung aussteigen k\u00f6nnen. Nur das schafft eine klare \n\nZielvorstellung und letztendlich eine Perspektive f\u00fcr die \n\nMenschen, wenn sie nicht mehr angelogen werden, wenn \n\nihnen nicht mehr erz\u00e4hlt wird, es bleibe alles so, wie es \n\nist, und man k\u00f6nne auch bis 2050 und dar\u00fcber hinaus \n\nweiter im Kohlebetrieb arbeiten. Selbst die LEAG will \n\nnicht so lange arbeiten, aber der Ministerpr\u00e4sident ver-\n\nspricht es immer wieder. \n\nDas zu erarbeitende Energie- und Klimaschutzkonzept, \n\ndas in diesem Gesetzentwurf enthalten ist, ist ebenfalls \n\nein wichtiger Bestandteil, da das derzeitige Energie- und \n\nKlimaschutzprogramm aus dem Jahr 2012 stammt und \n\ndringend \u00fcberarbeitet werden muss. Darin stehen sehr \n\nunambitionierte Ziele, die teilweise schon erreicht sind. \n\nDas Programm hat auch nur einen Horizont bis 2020.  \n\n\u00dcbrigens haben auch viele Kommunen eigene Energie- \n\nund Klimaschutzgesetze. Beispielsweise in Leipzig sind \n\ndarin \u00fcber 100 Ma\u00dfnahmen ausgewiesen, mit denen diese \n\nAufgabe in den n\u00e4chsten Jahren angegangen werden soll \n\nund womit eine Reduktion des j\u00e4hrlichen CO2-Aussto\u00dfes \n\nauf 2,5 Tonnen pro Einwohner erreicht werden soll.  \n\nAuch andere Bundesl\u00e4nder \u2013 wir haben es gerade geh\u00f6rt \u2013 \n\nhaben eigene Klimaschutzgesetze. Damit haben diese \n\nL\u00e4nder eigenen Handlungsspielraum, um den Gemeinden \n\nund der Industrie aufzuzeigen, wohin die Reise geht. Ich \n\nfinde, es sollte f\u00fcr uns ein Beispiel sein, dies zu \u00fcberneh-\n\nmen und entsprechende Varianten anzusteuern. \n\nWir sollten nicht abwarten, bis uns die Bundesregierung \n\nwieder entsprechende Gesetze auferlegt, weil wir hier \n\nnicht handeln. Wir haben es in der Hand, selbst aktiv zu \n\nsein. Ich bitte also darum, sich den GR\u00dcNEN anzuschlie-\n\n\u00dfen und diesem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht nun Herr Abg. Vieweg. Herr Vieweg, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Lieber Gerd \n\nLippold, ich kann nachvollziehen, dass es Ihnen beim \n\nKlimaschutz nicht schnell genug geht \u2013 auch mir nicht. \n\nNur haben wir die Argumente bereits in der Plenardebatte \n\nvom Juni ausgetauscht. Wir haben uns in der Juni-Debatte \n\nauch mit den angeblichen Klimaschutzverweigerungen \n\nder Staatsregierung besch\u00e4ftigt. Ich sage Ihnen ganz \n\nehrlich: Meine Argumente und meine Haltung haben sich \n\nseither nicht ge\u00e4ndert.  \n\nDarum wiederhole ich heute: Ja, wir m\u00fcssen, um die \n\nKlimaschutzziele 2050 und auch die Zwischenziele 2030 \n\nzu erreichen, in Sachsen noch einen Zahn zulegen. Bei \n\nden Themen Klimaschutz und Energiewende muss Fahrt \n\naufgenommen werden. Wir brauchen einen Neustart im \n\nKlimaschutz, auch bei der Energiewende und der Ener-\n\ngiepolitik.  \n\nF\u00fcr mich sind Klimaschutz und Energiepolitik nicht \n\nirgendwelche Politikfelder unter vielen, sondern Schick-\n\nsalsfragen. Ich \u00fcbertreibe auch nicht, wenn ich sage: Es \n\nist entscheidend, in diesen Fragen voranzukommen \u2013 f\u00fcr \n\nunsere Kinder und Enkel. Mein pers\u00f6nlicher Antrieb, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen, die Klimakrise ernst zu \n\nnehmen und mich f\u00fcr mehr Klimaschutz und f\u00fcr die \n\nEnergiewende einzusetzen, ist meine Tochter. Sie muss \n\nmit den Auswirkungen und den Klimafolgen auch in \n\nSachsen leben, mit allen Konsequenzen. \n\nVerantwortung \u00fcbernehmen hei\u00dft also, auf das eigene \n\nVerhalten zu schauen und zuerst einmal bei sich selbst \n\nanzufangen. Es hei\u00dft aber auch, verantwortungsvolle \n\npolitische Entscheidungen zu treffen. Sehr geehrter Herr \n\nLippold, im Jahr 2018 eine Entscheidung \u00fcber ein Klima-\n\nschutzgesetz aus dem Jahr 2015 zu treffen, ist f\u00fcr mich \n\nkeine verantwortungsvolle Energiepolitik im Freistaat \n\nSachsen. \n\n(Zurufe der Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas ist vielleicht gut gemeint \u2013 keine Frage \u2013, aber eben \n\nschlecht gemacht. Zumindest h\u00e4tte Ihr Gesetzentwurf die \n\ninternationalen und nationalen Entwicklungen seit 2015 \n\nber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Ich erinnere zum Beispiel an das \n\nPariser Klimaschutzabkommen von 2016 und an den \n\n\u201eKlimaschutzplan 2050\u201c der Bundesregierung, ebenfalls \n\naus dem Jahr 2016. Seitdem rennen wir eben nicht mehr \n\nschwer fassbaren Ausbauzielen hinterher, sondern gehen \n\nSektor f\u00fcr Sektor vor \u2013 Strom, W\u00e4rme, Mobilit\u00e4t, Land-\n\nwirtschaft \u2013, um zu pr\u00fcfen, auf welchen Wegen wir \n\nwelche Ziele erreichen k\u00f6nnen.  \n\nSie blenden vollkommen aus \u2013 auch das hat mein Kollege \n\nschon gesagt \u2013, dass wir im Moment auf Bundesebene \n\n\u00fcber ein eigenes Klimaschutzgesetz sprechen. Es ist eben \n\nnicht so, dass die L\u00e4nder, die es planen, im Moment ohne \n\ndie Regelungen, die aus dem Klimaschutzgesetz der \n\nBundesregierung f\u00fcr die L\u00e4nder folgen, jetzt einfach \n\neigene Gesetze beschlie\u00dfen, sondern die warten ab, was \n\nim Klimaschutzgesetz verankert sein wird. Hier sollten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7264 \n\nwir uns als L\u00e4nder, auch als S\u00e4chsischer Landtag, in \n\ndiesen Prozess einklinken. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nwiederhole noch einmal, genauso wie in der Juni-Debatte, \n\nwelche Schritte wir in Sachsen gehen sollten, um am \n\nEnde des Tages \u2013 und hier haben wir eine \u00dcbereinstim-\n\nmung, lieber Kollege Lippold \u2013 ein eigenes s\u00e4chsisches \n\nKlimaschutzgesetz im Landtag zu verabschieden.  \n\nEs geht zuerst einmal um die Fortschreibung unseres \n\nEnergie- und Klimaprogramms. Wir wollen dieses EKP \n\nan den Klimaschutzplan 2050 anpassen. Wir wollen es \n\nauch an die Vereinbarung von Paris anpassen. Wir wollen \n\nauch in Sachsen neue Zeithorizonte, neue Sektorziele \n\nbeschreiben f\u00fcr den Ausbau der erneuerbaren Energien, \n\naber genauso f\u00fcr W\u00e4rme, f\u00fcr Mobilit\u00e4t und f\u00fcr die Land-\n\nwirtschaft, zum Beispiel im Sektor Strom. Hier m\u00fcssen \n\nwir das Potenzial f\u00fcr den Ausbau der erneuerbaren Ener-\n\ngien heben. Trotz aller H\u00fcrden und Fallstricke m\u00fcssen wir \n\nwieder Fahrt aufnehmen. Aber unsere S\u00e4chsische Ener-\n\ngieagentur, die SAENA, gibt auch hier die Marschrich-\n\ntung vor. Es gibt die Windpotenzialstudie, es gibt mittler-\n\nweile auch die Potenzialstudie zum Ausbaupotenzial f\u00fcr \n\nerneuerbare Energien, und wir wissen: Sachsen ist in der \n\nLage, seinen Strombedarf aus erneuerbaren Energien zu \n\nbestreiten. \n\nIm Sektor Verkehr haben wir uns im Rahmen der \u00d6PNV-\n\nStrategiekommission auch in meiner Fraktion f\u00fcr den \n\nAusbau des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs ausgespro-\n\nchen. Wir wissen, dass wir gerade im Sektor Verkehr noch \n\nerheblich an den Schrauben drehen m\u00fcssen, um die CO2-\n\nEinsparpotenziale auszusch\u00f6pfen. Hier sollten wir als \n\nFreistaat Sachsen mit gutem Beispiel vorangehen. Warum \n\nsollten wir nicht den Fuhrpark in den Landesbeh\u00f6rden \n\nelektrifizieren? Wir k\u00f6nnten unsere s\u00e4chsischen Autobau-\n\ner auf dem Weg zur Elektromobilit\u00e4t unterst\u00fctzen, wenn \n\nwir unsere Fahrzeugflotte elektrifizieren. Damit k\u00f6nnen \n\nwir aus eigener Kraft etwas f\u00fcr den Klimaschutz tun und \n\ngleichzeitig etwas zur Sicherung vieler Arbeitspl\u00e4tze bei \n\nden Autobauern beitragen. \n\nDer Bereich Forschung und Entwicklung: Auf Beschluss \n\ndes Landtages haben wir den Masterplan Energiefor-\n\nschung beschlossen. Darin wollen wir Ziele beschreiben, \n\nwie wir die Energiewende beim Klima, bei umweltver-\n\ntr\u00e4glicher, verl\u00e4sslicher und bezahlbarer Energieversor-\n\ngung im Freistaat Sachsen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.  \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nhaben eine Gewissheit: Das Ende der Braunkohleverstro-\n\nmung ist absehbar. Die Kommission Wachstum, Struk-\n\nturwandel und Besch\u00e4ftigung wird Vorschl\u00e4ge machen, \n\nwie wir zu einem Ausstiegspfad f\u00fcr die Braunkohle \n\nkommen. Das Ganze soll in das Klimaschutzgesetz der \n\nBundesregierung einflie\u00dfen. Wir werden uns als Sachsen \n\nhier \u00e4u\u00dfern m\u00fcssen. Deshalb werben wir daf\u00fcr, sich in die \n\nDebatte um das Klimaschutzgesetz einzubringen. \n\nIch bin \u00fcberzeugt: Aus dem Strukturwandel, aus dem \n\nAusstieg aus der Braunkohle ergeben sich f\u00fcr Sachsen \n\nsehr gro\u00dfe Chancen. Strukturwandel ist f\u00fcr mich zualler-\n\nerst eine Chance, wirtschaftliche Rahmenbedingungen zu \n\nverbessern, zum Beispiel bei erneuerbaren Energien, bei \n\nder Digitalisierung, bei der \u00f6kologischen Landwirtschaft \n\nund im nachhaltigen Tourismus. \n\nSeien wir ehrlich: Es wird kein Weg daran vorbeigehen, \n\nauch f\u00fcr die Lausitz und die Braunkohleregionen neue \n\nKonzepte mit den Menschen zu entwickeln. Die Haltung \n\nmeiner Fraktion ist hier ganz klar. Den Menschen zu \n\nversprechen, dass alles so bleibt, wie es ist, ist nicht unser \n\nWeg. Unsere politische Verantwortung ist es, mit aller \n\nKraft daf\u00fcr zu sorgen, die Menschen zu bef\u00e4higen, mit \n\ndem Strukturwandel in den Regionen umzugehen. Nur so \n\n\u2013 das sage ich ganz klar \u2013 w\u00fcrde aus meiner Sicht die \n\nKommission ihrem Anspruch gerecht, f\u00fcr Wachstum, f\u00fcr \n\nStrukturwandel und f\u00fcr Besch\u00e4ftigung zu sorgen.  \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sie \n\nhaben geh\u00f6rt, dass wir in Sachen Energie- und Klimapro-\n\ngramm noch einige Hausaufgaben vor uns haben. Unsere \n\nPriorit\u00e4t liegt darin, uns in die Diskussion um das Klima-\n\nschutzgesetz einzubringen. Im n\u00e4chsten Schritt \u00fcber \n\neigene Kompetenzen auf Landesebene zu sprechen, \u00fcber \n\nein eigenes Klimaschutzgesetz f\u00fcr Sachsen, w\u00e4re f\u00fcr mich \n\nder zweite Schritt, sehr geehrter Kollege Lippold. Aus \n\ndiesem Grund lehnt meine Fraktion Ihren veralteten \n\nGesetzentwurf ab. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Urban. Bitte \n\nsehr. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die GR\u00dcNEN \n\nwollen nun sogar per Gesetz Klimaschutzziele f\u00fcr Sach-\n\nsen festlegen. Sie wollen die Einrichtungen des Landes \n\ndazu verpflichten, s\u00e4mtliche Vorkehrungen zu treffen f\u00fcr \n\nEnergieeinsparungen, effiziente Bereitstellung, Umwand-\n\nlung, Nutzung und Speicherung von Energie sowie f\u00fcr die \n\nNutzung erneuerbarer Energien.  \n\nUnter anderem sollen erstens die Emissionen angeblicher \n\nTreibhausgase bis 2050 auf eine Tonne CO2 pro Kopf \n\ngesenkt werden. Das w\u00e4re eine Einsparung von 97 %, was \n\n\u00fcber das bereits v\u00f6llig unrealistische Einsparziel der CDU \n\nvon 80 bis 95 % noch weit hinausgeht. Zweitens soll die \n\nM\u00f6glichkeit geschaffen werden, St\u00e4dte, Gemeinden und \n\nLandkreise per Rechtsverordnung zur Verabschiedung \n\nvon verbindlichen Einsparzielen von CO2 zu zwingen.  \n\nDie Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf \n\nzeigte ein eindeutiges Bild: Positiv \u00e4u\u00dferten sich politi-\n\nsche Sachverst\u00e4ndige, die von Steuergeldern bezahlt \n\nwerden. Negativ \u00e4u\u00dferten sich Vertreter der Wirtschaft \n\nund der Kommunen. \n\n(Zuruf von der SPD: Wo haben Sie das her?) \n\nHerr Prof. Dr. Georg Erdmann von der TU Berlin, Institut \n\nf\u00fcr Energietechnik, sagte: \u201eDas Gesetz bringt keinen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7265 \n\nzus\u00e4tzlichen Nutzen. Der Aufwand daf\u00fcr ist nicht gerecht-\n\nfertigt.\u201c Herr Oliver Heinrich, Landesbezirksleiter Berlin \n\nder Industriegewerkschaft Bergbau, Chemie, Energie \n\nsagte: \u201eDie s\u00e4chsische Industrie ist hochgradig in interna-\n\ntionale, europ\u00e4ische, nationale politische und \u00f6konomi-\n\nsche Entwicklungen eingebunden. Vor diesem Hinter-\n\ngrund werden wesentliche Rahmenbedingungen f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft nicht in Sachsen gesetzt. Sie wer-\n\nden auch nicht national entschieden, sondern sie unterlie-\n\ngen eher den europ\u00e4ischen Rahmensetzungen, wenn nicht \n\nsogar den weltweiten Diskussionen.\u201c Frau Kathrin Som-\n\nmer vom Verband der Chemischen Industrie wies auf die \n\nGefahr gravierender Wettbewerbsnachteile f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nsche Industrie hin. Sie f\u00fchrte sogar aus, dass die konkre-\n\nten Klimaschutzziele beim Pro-Kopf-Verbrauch mit der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft unvereinbar seien. Der von \n\nZwangsma\u00dfnahmen bedrohte St\u00e4dte- und Gemeindetag \n\nlehnte den Gesetzentwurf in seiner schriftlichen Stellung-\n\nnahme ebenfalls ab. \n\nAuch die AfD-Fraktion wird den Gesetzentwurf ablehnen, \n\nund das nicht nur, weil die AfD den deutschen Klima-\n\nschutz f\u00fcr teuer, wirkungslos und wirtschaftssch\u00e4dlich \n\nh\u00e4lt.  \n\nWir werden Ihren Gesetzentwurf ablehnen, weil er erstens \n\nnicht \u00fcber den s\u00e4chsischen Tellerrand hinausschaut. Wenn \n\nden GR\u00dcNEN an anderer Stelle die Globalisierung gar \n\nnicht schnell genug gehen kann, dann soll das Weltklima \n\nauf einmal mit einem regionalen Gesetz f\u00fcr ein halbes \n\nPromille der Weltbev\u00f6lkerung gerettet werden.  \n\nZweitens ist der Gesetzentwurf fachlich nicht untersetzt. \n\nEs gibt immer noch keinen L\u00f6sungsvorschlag der GR\u00dc-\n\nNEN daf\u00fcr, wie eine stabile, CO2-freie Grundlastversor-\n\ngung gesichert werden soll, wenn die gehasste Braunkoh-\n\nle nicht mehr genutzt wird. Es gibt noch immer keinen \n\nL\u00f6sungsvorschlag der GR\u00dcNEN, wie die Netzprobleme \n\nund die fehlenden Speicherkapazit\u00e4ten im Hinblick auf \n\ndie erneuerbaren Energien gel\u00f6st werden sollen. \n\nDrittens lehnen wir das Gesetz ab, weil es in das Selbst-\n\nverwaltungsrecht der Kommunen eingreift. Das Gesetz \n\ntr\u00e4gt eindeutig planwirtschaftliche Ziele, wenn es ver-\n\nsucht, die Entwicklung von Wirtschaft und Gesellschaft \n\n\u00fcber 30 Jahre vorzuplanen. Es tr\u00e4gt zentralistische oder \n\ndiktatorische Z\u00fcge, weil es Kommunen und B\u00fcrger in \n\nihrer Entscheidungsfreiheit einschr\u00e4nkt.  \n\nDie gr\u00fcne Partei hat ihre Wurzeln in kommunistischen \n\nGruppen, die Mao Tse-tung verehrten. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nMao h\u00e4tte sich sicher \u00fcber einen Gesetzentwurf f\u00fcr eine \n\nleuchtende Zukunft Sachsens sehr gefreut. Wir nicht.  \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun Herr Abg. Wild. Bitte sehr, Herr Wild. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Wir beraten \u00fcber den Gesetzentwurf \n\n\u201eGesetz zur F\u00f6rderung des Klimaschutzes in Sachsen\u201c. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Dr. Lippold, Sie \n\nfordern eine festgeschriebene Minderung von Treibhaus-\n\ngasen auf 5 Tonnen \u2013 wir haben schon viel geh\u00f6rt \u2013, eine \n\nHerabsetzung von bis zu einer Tonne. Wir haben auch \n\nschon geh\u00f6rt, dass dies eine Einsparung von 95 bis 97 % \n\nder jetzigen Emission ist. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: 2050!) \n\nDas muss man sich einmal auf der Zunge zergehen lassen: \n\n95 bis 97 % der jetzigen Emission. Weiterhin fordern Sie \n\ndie Erarbeitung eines Energie- und Klimaschutzkonzep-\n\ntes, konkrete Ma\u00dfnahmenkosten: 4 Millionen Euro. Sie \n\nfordern die Einrichtung einer Stabsstelle zum Klima-\n\nschutz mit 20 neuen Vollzeitstellen, gesch\u00e4tzte Kosten: \n\neine Million Euro, und eine Anpassung an das Landespla-\n\nnungsgesetz f\u00fcr die Belange des Klimaschutzes mit \n\nBer\u00fccksichtigung der Raumordnungsplanung. Das alles \n\nfordern Sie. \n\nErn\u00fcchternd ist dann die Begr\u00fcndung, was diese Forde-\n\nrungen bringen sollen. Entgegen jeglichen Fakten \u2013 es \n\nwurde in der Anh\u00f6rung bereits gesagt \u2013 und trotz War-\n\nnungen von Experten wird in diesem Gesetzentwurf \n\nausschlie\u00dflich ideologisch argumentiert. B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN listen darin auf, was das Gesetz brin-\n\ngen soll: kostenmindernde Wirkungen im Energiesektor, \n\nmittel- und langfristige Einsparungen f\u00fcr die \u00f6ffentliche \n\nHand, f\u00fcr Unternehmen und private Haushalte. Klima-\n\nschutzma\u00dfnahmen seien volkswirtschaftlich \u00f6konomisch \n\nvorteilhaft, und Sie unterstellen geringere Kosten durch \n\ngeringere Sch\u00e4den im Zuge des gebremsten Klimawan-\n\ndels. Man findet Formulierungen, dass das Klimaschutz-\n\nkonzept nur einen Euro pro B\u00fcrger kosten w\u00fcrde. Das \n\nerinnert mich an die ber\u00fcchtigte eine Kugel Eis, die die \n\nEnergiewende damals angeblich jeden B\u00fcrger kosten \n\nsollte. Was daraus geworden ist, haben wir alle erlebt. \n\nVollkommen ausgeblendet werden die tats\u00e4chlichen \n\nWirkungen dieses Gesetzentwurfs. Erst am 22. August \n\n2018 ver\u00f6ffentlichte die Zeitung \u201eDie Welt\u201c wieder einen \n\nArtikel \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eKeine Versorgungssicherheit: \n\nGanz Europa geht der Strom aus. Europa kann die deut-\n\nsche Stromversorgung nicht retten. Dagegen hilft auch \n\nkeine immer wiederkehrende Rekordmeldung f\u00fcr die \n\nEinspeisung von erneuerbaren Energien.\u201c Versorgungssi-\n\ncherheit bedeutet, immer dann Strom Verf\u00fcgung zu \n\nstellen, wenn die Wirtschaft und der B\u00fcrger ihn brauchen. \n\nDies leisten die erneuerbaren Energien nicht, denn wirt-\n\nschaftliche Speicher gibt es noch nicht. Bereits jetzt \n\nschnellen die Anzahl und die Kosten f\u00fcr die Netzeingriffe \n\ndeutlich in die H\u00f6he. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7266 \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr Kollege \n\nWild. K\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, wo im Gesetzentwurf \n\nirgendetwas zu den Ausbauzielen erneuerbarer Energien \n\nsteht? Wenn es so w\u00e4re, wie Sie behaupten, dann w\u00e4re die \n\nStaatsregierung v\u00f6llig frei, die CO2-Einsparungen woan-\n\nders vorzunehmen und einen anderen Pfad festzulegen. \n\nAlso, wo steht das in diesem Gesetz? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Ich habe nicht vom Ausbau \n\nerneuerbarer Energien gesprochen, \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE:  \n\nNa klar haben Sie das!) \n\nich habe von Ihrem Gesetzentwurf gesprochen und von \n\nden Kosten und dem, was mit Ihrem Gesetzentwurf an \n\nKosten auf die B\u00fcrger zukommt, die Sie ihnen verheimli-\n\nchen und ihnen in diesem Gesetzentwurf sowie in der \n\nBegr\u00fcndung nicht sagen. Dar\u00fcber habe ich gesprochen. \n\nIch mache weiter. Branchenintern warten viele nur noch \n\ndarauf, dass es gro\u00dffl\u00e4chig Blackouts gibt. Und was tut \n\ndie Politik dagegen? Sie schafft Gesetze mit sehr aus-\n\nk\u00f6mmlichen Entsch\u00e4digungen, wonach Betriebe Produk-\n\ntionsanlagen zur Netzregulierung zur Verf\u00fcgung stellen \n\nk\u00f6nnen. Das muss man sich einmal vorstellen: Sie be-\n\nkommen Geld daf\u00fcr, dass sie ihre Firma stilllegen. Strom \n\nwird nicht mehr geliefert, wenn er gebraucht wird, son-\n\ndern er wird produziert, wenn die Sonne scheint. Das ist \n\nkein Fortschritt. Die m\u00fchsam aufgebauten Strukturen, die \n\neine Unabh\u00e4ngigkeit von Wind und Wetter garantieren, \n\nsollen nun zerst\u00f6rt werden \u2013 f\u00fcr eine Abh\u00e4ngigkeit von \n\nWind und Wetter. Ihre Ideologie ist kontraproduktiv und \n\nverhindert wichtige Forschungen zum Nutzen von grund-\n\nlastf\u00e4higem Strom. Das muss erforscht werden! \n\n(Lachen des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nWirtschaftliche Speicher gibt es nicht. Es gibt auch keine \n\nStromleitung nach Norwegen, um die dortigen Wasser-\n\nkraftkapazit\u00e4ten zu nutzen. Es werden dort auch keine \n\nPumpspeicherwerke mehr gebaut, da die Wirkungsgrade \n\nkatastrophal sind. Das Schlimmste ist allerdings, dass Sie \n\noffensichtlich immer noch glauben, mit Ma\u00dfnahmen in \n\nSachsen das Weltklima retten zu k\u00f6nnen. Das hilft aber \n\ndem Klima nicht. Sachsen hat, wenn \u00fcberhaupt, nur einen \n\nmikroskopischen Anteil am Klima, und der gr\u00f6\u00dfte Teil \n\nkommt von der Natur selbst. \n\nWenn man das Gesetz in dieser Form umsetzen w\u00fcrde, \n\nh\u00e4tten wir im Ergebnis Stromchaos und Deindustrialisie-\n\nrung unserer Wirtschaft. Aber glauben Sie mir: Selbst \n\nwenn unsere Wirtschaft und die Industrialisierung zu-\n\nr\u00fcckgehen w\u00fcrden, w\u00fcrde dies das Weltklima auch nicht \n\nretten. \n\nWie \u2013 ich sage das in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 sinnvoll \n\nSolaranlagen auf D\u00e4chern und permanente Forderungen \n\neines m\u00f6glichst sofortigen Stopps der Energiegewinnung \n\naus der Braunkohle sind, dar\u00fcber sprechen wir morgen. \n\nDarauf freue ich mich schon. \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Frauke Petry, fraktionslos) \n\nWir, die fraktionslosen Abgeordneten, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, bitte zum \n\nSchluss kommen. \n\nGunter Wild, fraktionslos: \u2013 die wir unsere blaue Wende \n\nmit sinnvoller Sachpolitik voranbringen, lehnen diesen \n\nGesetzentwurf ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine weitere Rederunde? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Dulig, bitte \n\nsehr. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Der Gesetzentwurf zur F\u00f6rderung \n\ndes Klimaschutzes in Sachsen vom 9. Oktober 2015 wird \n\nhier und heute erneut vorgelegt. Zwar kann man der \n\nAuffassung sein, dass Klimaschutzgesetze auf Landes-\n\nebene eine geeignete Ma\u00dfnahme seien, um die Umset-\n\nzung nationaler und europ\u00e4ischer Klimaschutzziele \n\nvoranzutreiben. Dann m\u00fcsste ein solches Gesetz aber \n\nzumindest die internationalen und nationalen Entwicklun-\n\ngen ber\u00fccksichtigen. Das tut dieser Gesetzentwurf jedoch \n\nnicht. Er ist veraltet. \n\nWenn man von einigen marginalen redaktionellen \u00c4nde-\n\nrungen absieht, wurden seit seiner Einbringung im Herbst \n\n2015 keine Aktualisierungen vorgenommen. Ich darf aber \n\ndaran erinnern, dass sich seit dem Zeitpunkt der ersten \n\nVorlage des Gesetzentwurfes zum Thema Klimaschutz \n\nsowohl auf nationaler als auch auf internationaler Ebene \n\nviel ereignet hat. Daran muss die Notwendigkeit von \n\nLandesregelungen im Klimaschutz gemessen und beur-\n\nteilt werden. \n\nNoch einmal zur Erinnerung: Das Pariser \u00dcbereinkom-\n\nmen wurde 2016 auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene \n\nratifiziert und trat in Kraft. Zur Umsetzung des \u00dcberein-\n\nkommens wurden in der EU Vorhaben zu Klima und \n\nEnergie erarbeitet, zum Beispiel das sogenannte Winter-\n\npaket und verschiedene andere nationale Gesetzgebungs-\n\nvorhaben. Im November 2016 beschloss das Bundeskabi-\n\nnett den Klimaschutzplan 2050 mit sektoren\u00fcbergreifen-\n\nden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Deutschland. Im Koalitionsvertrag \n\nzwischen CDU, CSU und SPD und im Klimaschutzplan \n\n2050 mit den f\u00fcr alle Sektoren vereinbarten Zielen und \n\nMa\u00dfnahmenpaketen wurde vereinbart, diese vollst\u00e4ndig \n\numzusetzen und eventuell Erg\u00e4nzungen vorzunehmen, um \n\ndie Handlungsl\u00fccke zur Erreichung des Klimaschutzzieles \n\n2020 so schnell wie m\u00f6glich zu schlie\u00dfen. \n\nAuf dieser Grundlage soll ein Klimaschutzgesetz des \n\nBundes verabschiedet werden, das die Einhaltung der \n\nKlimaschutzziele 2030 gew\u00e4hrleistet. Bundesumweltmi-\n\nnisterin Schulze hat bei ihrem Amtsantritt im M\u00e4rz 2018 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7267 \n\nangek\u00fcndigt, dass das BMU die Ressorts des Bundes \n\nnoch im selben Jahr wegen der Sektorenziele zum Ma\u00df-\n\nnahmenprogramm Klimaschutz 2050 beteiligen werde. \n\nDas Klimaschutzgesetz soll dann im kommenden Jahr \n\nverabschiedet werden. Insofern wundert es mich schon, \n\ndass der Gesetzentwurf durch die Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN zum jetzigen Zeitpunkt \u2013 und zudem \n\nunver\u00e4ndert \u2013 wieder vorgelegt wird. Wir sollten das \n\nVorhaben des Bundes abwarten und nach der Verabschie-\n\ndung eines Klimaschutzgesetzes durch den Bund ent-\n\nscheiden, ob und, wenn ja, welche s\u00e4chsischen Schritte \n\nnotwendig sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmungsrunde. Aufge-\n\nrufen ist das \u201eGesetz zur F\u00f6rderung des Klimaschutzes in \n\nSachsen\u201c, Drucksache 6/3024. Es handelt sich um einen \n\nGesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN. Es wird auf der Grundlage des genannten Gesetz-\n\nentwurfes abgestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein \u00c4nderungsantrag, \n\nDrucksache 6/14613, vor. Der \u00c4nderungsantrag kommt \n\nvon der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr \n\nDr. Lippold. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ist eingebracht!) \n\n\u2013 Er ist bereits eingebracht. Das habe ich richtig verstan-\n\nden. Meine Damen und Herren, gibt es hierzu Wortmel-\n\ndungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWer dem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, darf das jetzt bitte anzeigen, indem er die Hand \n\nhebt. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Enthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen, zahl-\n\nreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Zum vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf rufe ich zur Abstimmung auf und m\u00f6chte Ihnen \n\nvorschlagen, die Abstimmung en bloc vorzunehmen. \n\nErhebt sich hiergegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich nenne also die Bestandteile des Gesetzentwurfes: \n\nDas ist die \u00dcberschrift, Artikel 1 S\u00e4chsisches Klima-\n\nschutzgesetz, Artikel 2 \u00c4nderung des Landesplanungsge-\n\nsetzes und Artikel 3 Inkrafttreten.  \n\nMeine Damen und Herren! Wer den genannten Bestand-\n\nteilen des Gesetzentwurfes seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es hierzu Enthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier keine Enthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die \n\nerforderliche Mehrheit. \n\nDamit kommen wir zur Schlussabstimmung. Hier ist \n\nnamentliche Abstimmung gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Sie kennen das Prozedere. Die \n\nSchriftf\u00fchrerin, Kollegin Lang, wird die Namen aufrufen \n\nund Ihr Votum entsprechend wiederholen, und dann wird \n\ndas protokolliert. Nachdem das Ergebnis festgestellt \n\nwurde, werde ich es verk\u00fcnden. Frau Lang, ich bitte Sie, \n\nIhres Amtes zu walten. \n\n(Das Mikrofon der Schriftf\u00fchrerin  \n\nfunktioniert nicht.) \n\nWollen wir es noch einmal versuchen? \n\n(Das Mikrofon der Schriftf\u00fchrerin  \n\nfunktioniert wieder nicht.) \n\nOffenbar gibt es ein Kontaktproblem. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nIch darf die Kollegen von der Technik um Unterst\u00fctzung \n\nbitten. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Sie kann  \n\ndoch vom Rednerpult aus sprechen! \u2013  \n\nZurufe von der CDU: Ja, vom Pult aus!) \n\nFrau Lang, das wird jetzt eine besondere Herausforde-\n\nrung. Sie d\u00fcrfen zum Aufruf der namentlichen Abstim-\n\nmung an das Rednerpult treten, und wir alle sind ganz \n\ndiszipliniert. \n\nSimone Lang, SPD: Wir beginnen mit dem Buchstaben \n\nH.  \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Hat meine Kollegin Lang jemanden zur nament-\n\nlichen Abstimmung nicht aufgerufen? \n\n(J\u00f6rg Kiesewetter, CDU, meldet sich.) \n\n\u2013 Sie sind nicht aufgerufen worden? \u2013 Also, soweit ich es \n\nverfolgen konnte, wurden Sie aufgerufen. Ich frage noch \n\nmal hier vorn. Haben wir jemanden vergessen? \u2013 Also, \n\nwir sind der Meinung, es sind alle Abgeordneten aufgeru-\n\nfen worden. Jetzt haben Sie sich gemeldet und wollen sich \n\nerkl\u00e4ren? Mal sehen, was Sie zu sagen haben. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\nmich f\u00fcr die Nichtteilnahme entschuldigen, aber ich hatte \n\neine Besuchergruppe. Habe ich noch die M\u00f6glichkeit, \n\nmeine Stimme abzugeben? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Okay. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich bitte meine Kolle-\n\nginnen Schriftf\u00fchrerinnen, das Ergebnis auszuz\u00e4hlen.  \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Ihnen das Ergebnis \n\nbekanntgeben: Es wurden 126 Abgeordnete namentlich \n\naufgerufen. Nicht teilgenommen haben 11 Abgeordnete. \n\nMit Ja haben 30 Abgeordnete gestimmt und mit Nein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7268 \n\n85 Abgeordnete. Damit ist der Gesetzentwurf nicht \n\nbeschlossen, meine Damen und Herren. Ich bedanke mich \n\nbei den Schriftf\u00fchrern f\u00fcr ihre konstruktive und schnelle \n\nArbeit. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber die Transparenz von Informationen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/10209, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/14506, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nMeine Damen und Herren, Sie kennen das Prozedere \u2013 \n\ndie Reihenfolge in der Aussprache: zun\u00e4chst die einbrin-\n\ngende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dann die \n\nCDU, DIE LINKE, die SPD, die AfD, die Abg. Wild und \n\nWurlitzer und die Staatsregierung, wenn das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht wird. Ich er\u00f6ffne die Aussprache. F\u00fcr die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist Frau Abg. Meier \n\nbereits ans Mikrofon getreten. Bitte sehr, Frau Meier, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \n\nTransparenz staatlichen Handelns ist ein Grundpfeiler \n\neiner modernen Demokratie. Amtsverschwiegenheit und \n\nHerrschaftswissen sind nicht nur veraltet und unbefriedi-\n\ngend f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger; sie f\u00fchren vor allem \n\nzu Unsicherheit und unkontrollierbaren Spekulationen, \n\ndie f\u00fcr Meinungsmache missbraucht werden k\u00f6nnen. Das \n\nerleben wir dieser Tage allzu oft. Der Staat muss aber das \n\nVertrauen in die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, in die Verwal-\n\ntung und seine Organe wirklich zur\u00fcckgewinnen.  \n\nWenn sich ein Ministerpr\u00e4sident dieser Tage hinstellt und \n\nnach der Zivilgesellschaft ruft, dann muss er auch die \n\nVoraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass demokratische \n\nPartizipation in diesem Land erm\u00f6glicht wird. Dazu \n\nbraucht es unter anderem Zugang zu Informationen, sehr \n\nverehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Lutz Richter, DIE LINKE) \n\nMit dem Transparenzgesetz, das wir Ihnen heute zur \n\nAbstimmung vorlegen, drehen wir an einer wichtigen \n\nStellschraube. Damit sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ernst \n\ngenommen f\u00fchlen, reicht das nat\u00fcrlich nicht aus. Wir \n\nhatten heute Morgen die Debatte dazu. Aber indem \n\nVerwaltungen und Politik ihre Informationen ver\u00f6ffentli-\n\nchen, f\u00f6rdern sie nicht nur das Vertrauen und erh\u00f6hen die \n\nAkzeptanz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in staatliche \n\nInstitutionen, sondern erm\u00f6glichen auch die Kontrolle des \n\nstaatlichen Handelns. \n\nUnser Gesetzentwurf sieht die allgemeine Verpflichtung \n\nder Staatsregierung, aber auch der Landesbeh\u00f6rden und \n\nder kommunalen Beh\u00f6rden vor, auf einer Transparenz-\n\nplattform im Internet alle nicht personenbezogenen \n\nInformationen zu ver\u00f6ffentlichen und f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger unkompliziert und weitestgehend kostenfrei \n\nverf\u00fcgbar zu machen. Ob es der letzte Stadtratsbeschluss, \n\nein \u00f6ffentlich-rechtlicher Vertrag der Daseinsvorsorge \n\noder schlicht der Bebauungsplan eines Wohngebietes ist \u2013 \n\nalles soll f\u00fcr jeden und jede leicht zug\u00e4nglich sein. \n\nUm Informationen zu erhalten, die nicht f\u00fcr die \u00d6ffent-\n\nlichkeit und damit f\u00fcr die Transparenzplattform geeignet \n\nsind, sieht das Gesetz noch einen individuellen Aus-\n\nkunftsanspruch auf Antrag vor, unabh\u00e4ngig vom Interesse \n\nder Antragstellenden. \n\nDass so etwas funktionieren kann, sieht man, wenn man \n\nnach Hamburg blickt. Dort wurde im Jahr 2012 ein \n\nTransparenzgesetz verabschiedet, das auch uns als Vorla-\n\nge gedient hat. Unl\u00e4ngst wurde dieses Hamburger Gesetz \n\nvon dem Institut f\u00fcr Gesetzesfolgenabsch\u00e4tzung in Speyer \n\nevaluiert. Dort ist klar geworden, dass die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger einerseits und die Verwaltung andererseits \n\nsehr wohl in hoher Zahl auf die Transparenzplattform \n\nzugegriffen haben, dass sie es also wirklich genutzt \n\nhaben. Au\u00dferdem wurde hier immer in der Diskussion, \n\ninsbesondere von der CDU, angef\u00fchrt, dass damit hohe \n\nKosten verbunden sind und dass ein Mehraufwand f\u00fcr die \n\nVerwaltung vermutet wird. Aber das konnte in der Eva-\n\nluation nicht dargestellt werden; das hat sich nicht be-\n\nwahrheitet. \n\nDas sind Fakten, meine sehr verehrten Damen und Her-\n\nren, die Sie auch zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen. Sie \n\nsollten wirklich \u00fcberlegen, ob Sie diesem Gesetzentwurf \n\nheute nicht doch zustimmen und damit einen Beitrag zur \n\nF\u00f6rderung der demokratischen Meinungs- und Willens-\n\nbildung in unserer Gesellschaft leisten wollen. Denn das \n\nTransparenzgesetz g\u00e4be den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in \n\nSachsen die M\u00f6glichkeit, politische Entscheidungen \n\nnachzuvollziehen. \n\nIn Ihrem Koalitionsvertrag \u2013 wir haben uns dar\u00fcber schon \n\nhinreichend ausgetauscht \u2013 haben Sie ein Informations-\n\nfreiheitsgesetz vorgesehen. Allerdings glaube ich nicht \u2013 \n\nvor allem dann nicht, wenn ich Herrn Kollegen Hartmann \n\nzuh\u00f6re \u2013, dass es in dieser Legislaturperiode noch verab-\n\nschiedet wird. Es ist auch nicht empfehlenswert, im Jahr \n\n2018 ein Informationsfreiheitsgesetz zu erlassen, wenn es \n\nauf einen Auskunftsanspruch beschr\u00e4nkt wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7269 \n\nWenn Sie unserem Gesetzentwurf heute zustimmen, dann \n\nm\u00fcssen Sie sich \u2013 ich habe es schon im Ausschuss gesagt \n\n\u2013 diese Arbeit gar nicht mehr machen. Sie haben heute \n\nwirklich einen zustimmungsf\u00e4higen Gesetzentwurf \n\nvorliegen. \n\nAuch unter rechtlichen Gesichtspunkten k\u00f6nnen Sie \n\ngetrost zustimmen, denn es gibt keine Bedenken, was dies \n\nangeht. In der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung haben die \n\nExpertinnen und Experten dargestellt, dass gegen die \n\ndarin enthaltenen Pflichten, Aufgaben und Regelungen \n\nkeine rechtlichen Bedenken bestehen. \n\nDen letzten Schliff haben wir unserem Transparenzge-\n\nsetzentwurf dadurch gegeben, das wir ihn an die Daten-\n\nschutz-Grundverordnung angepasst haben. \n\nSie, meine sehr verehrten Damen und Herren, insbesonde-\n\nre Sie von CDU und SPD, entscheiden heute also poli-\n\ntisch. Sie entscheiden dar\u00fcber, ob Sie transparentes \n\nVerwaltungshandeln hier wollen, \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein,  \n\ndar\u00fcber entscheiden wir heute nicht!) \n\noder ob Sie die Chance ergreifen, einen wirklich gro\u00dfen \n\nSchritt auf die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nzuzugehen, Herr Schiemann. Es geht darum, die Akzep-\n\ntanz staatlicher Entscheidungen in der Bev\u00f6lkerung zu \n\nerh\u00f6hen und ihr Vertrauen in den Rechtsstaat zur\u00fcckzu-\n\ngewinnen. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \n\nNein, darum geht es heute nicht!) \n\nEs ist also heute Ihre Entscheidung. Ich lege Ihnen sehr \n\nans Herz, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Lutz Richter, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Meier \n\nsprach f\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Jetzt spricht \n\nKollege Anton f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Fraktion misst \n\nder Einbindung und Beteiligung der B\u00fcrger in Entschei-\n\ndungsprozesse und der Transparenz von Verwaltungsent-\n\nscheidungen hohe Bedeutung zu. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nDeshalb sind im Freistaat Sachsen gerade auf kommuna-\n\nler Ebene zahlreiche Beteiligungs- und Mitwirkungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten ebenso wie umfassende Informations-, Ver\u00f6f-\n\nfentlichungs- und Auslegungspflichten normiert. Bei-\n\nspielhaft will ich an dieser Stelle die Regelungen der \n\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung nennen. \n\nUm es klar zu sagen: Wir wollen Transparenz und Mit-\n\nwirkungsm\u00f6glichkeiten. Genau wie die B\u00fcrger und die \n\nWirtschaft wollen wir aber auch schnelle Verfahren und \n\nden Schutz berechtigter Interessen von Verfahrensbetei-\n\nligten. Und: Wir wollen B\u00fcrokratie abbauen und nicht \n\naufbauen. In diesem Spannungsfeld bewegen wir uns. \n\nHier gilt es, Augenma\u00df zu bewahren. \n\nDieses Augenma\u00df l\u00e4sst der von B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN vorgelegte Gesetzentwurf aber vermissen. \n\nDieser Gesetzentwurf sieht f\u00fcr jedermann einen unver-\n\nz\u00fcglichen und voraussetzungslosen Zugang zu allen \n\nInformationen der Staatsregierung, aller Staatsbeh\u00f6rden, \n\nder Gemeinden und Landkreise, aller sonstigen unter der \n\nAufsicht des Freistaates stehenden juristischen Personen \n\ndes \u00f6ffentlichen Rechts sowie der nat\u00fcrlichen und juristi-\n\nschen Personen des Privatrechts, die \u00f6ffentliche Aufgaben \n\nzumindest mittelbar unter Kontrolle des Freistaates \n\n\u00fcbernehmen, vor. Ausgenommen sind nur wenige Berei-\n\nche wie die Rechtsprechung, der Strafvollzug und Steuer-\n\ndaten sowie Daten mit Relevanz f\u00fcr die \u00f6ffentliche \n\nSicherheit. \n\nNeben dem Auskunftsrecht enth\u00e4lt der Gesetzentwurf eine \n\nVerpflichtung zur Ver\u00f6ffentlichung von Daten auf einer \n\nneu zu schaffenden Transparenzplattform. Frau Meier hat \n\nes ausf\u00fchrlich ausgef\u00fchrt. \n\nAllein diese Aufz\u00e4hlung l\u00e4sst schon erahnen, \u00fcber wel-\n\nchen Verwaltungsaufwand wir hier reden. Nicht ohne \n\nGrund hat der Sachverst\u00e4ndige Prof. Wolff in der Anh\u00f6-\n\nrung zu diesem Gesetzentwurf davor gewarnt, dass mit \n\nder Umsetzung dieser Regelungen Verwaltungsprozesse \n\nerheblich verlangsamt oder erschwert werden k\u00f6nnten. \n\nVersch\u00e4rfend kommt hinzu, dass selbst Dokumente, die \n\nschon aufgrund anderer Rechtsvorschriften zu ver\u00f6ffentli-\n\nchen sind, zus\u00e4tzlich noch auf der Transparenzplattform \n\nzug\u00e4nglich gemacht werden sollen \u2013  also doppelter \n\nVerwaltungsaufwand ohne erkennbaren Mehrwert. \n\nBedenklich ist auch die Geb\u00fchrenfreiheit bis zu einem \n\nVerwaltungsaufwand von 1 000 Euro. Ich will es in \n\ndiesem Zusammenhang noch einmal deutlich sagen: Wir \n\nreden hier \u00fcber einen voraussetzungslosen Auskunftsan-\n\nspruch. Das hei\u00dft, jedermann kann ohne irgendeine Form \n\neigener Betroffenheit einen Auskunftsanspruch geltend \n\nmachen. Das soll bis zu einer H\u00f6he von 1 000 Euro \n\nkomplett dem Steuerzahler aufgelastet werden? Das \n\nhalten wir schlichtweg nicht f\u00fcr angemessen. \n\nDes Weiteren verzichtet der Gesetzentwurf auf Ausnah-\n\nmeregelungen f\u00fcr die kommunale Ebene, wie sie die als \n\nReferenz aufgef\u00fchrten Landestransparenzgesetze von \n\nHamburg oder Rheinland-Pfalz zumindest enthalten. Die \n\nStellungnahmen des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeinde-\n\ntages und des S\u00e4chsischen Landkreistages sind dement-\n\nsprechend ausgefallen: Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \n\nlehnen Ihren Gesetzentwurf in aller Deutlichkeit ab, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren von den GR\u00dc-\n\nNEN. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch etwas Grunds\u00e4tzliches \n\nsagen: Ich bin gern bereit zu diskutieren, wenn es um die \n\nInformations- und Beteiligungsrechte von Betroffenen \n\ngeht. Aber in Ihrem Gesetzentwurf geht es vor allem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7270 \n\ndarum, mit gro\u00dfem Aufwand die Rechte von Betroffenen \n\nauf Nichtbetroffene auszudehnen und eine Art Informati-\n\nonsportal f\u00fcr Lobbygruppen und politische Akteure \n\neinzurichten. F\u00fcr die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der B\u00fcrger h\u00e4tte \n\ndie Umsetzung dieses Gesetzentwurfs im praktischen \n\nLeben keinerlei Relevanz \u2013 au\u00dfer, dass sie den ganzen \n\nAufwand bezahlen m\u00fcssten. \n\nDas, was den B\u00fcrgern, den Unternehmen, den Kommunen \n\ntats\u00e4chlich auf den N\u00e4geln brennt, ist vielmehr das Thema \n\nDeregulierung. Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat es heute in \n\nseiner Regierungserkl\u00e4rung zu Recht angesprochen: Es \n\ngef\u00e4hrdet die Akzeptanz des Rechtsstaates, wenn alles \n\nkaputtgeredet wird und nichts mehr vorangeht. \u2013 Da ist es \n\neben keine gute Idee, immer neue Standards zu setzen, die \n\nRessourcen binden, Verfahren verlangsamen und im \n\nErgebnis die Handlungsf\u00e4higkeit des Staates schw\u00e4chen. \n\nF\u00fcr Ihren Gesetzentwurf gilt der Spruch: Das Gegenteil \n\nvon gut ist gut gemeint. Wir werden ihn deshalb ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nAnton folgt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kollege \n\nRichter. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Um es \n\nvorwegzunehmen: Wir stimmen dem Gesetzentwurf der \n\nFraktion der GR\u00dcNEN f\u00fcr ein Gesetz \u00fcber die Transpa-\n\nrenz von Informationen im Freistaat Sachsen zu. \n\nWie Sie wissen, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\ngingen die Initiativen in den vergangenen Legislaturen f\u00fcr \n\nein solches Informationsfreiheitsgesetz auch von der \n\nLINKEN aus. Aus diesem Grund sind wir mit dem \n\nvorgelegten Entwurf auch weitgehend einverstanden. \n\nNat\u00fcrlich haben unterschiedliche Fraktionen unterschied-\n\nliche Augenmerke in ihren Entw\u00fcrfen, aber im Grunde \n\nsehen wir ihn als richtigen Schritt. \n\nWichtig ist, dass sich der Freistaat Sachsen endlich bei \n\ndiesem Thema bewegt; denn wir sind eines der wenigen \n\nBundesl\u00e4nder \u2013 um genau zu sein, eines von vier \u2013, die \n\nimmer noch kein Transparenzgesetz vorweisen k\u00f6nnen. \n\nEs ist wichtig, dass ein solches Gesetz kommt; denn wir \n\nregeln damit die weitere Augenh\u00f6he zwischen B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern einerseits und dem Staat und seinen \n\nVerwaltungen andererseits. \n\nEs geht darum, Verwaltungst\u00e4tigkeit transparenter und \n\ndamit f\u00fcr die Menschen nat\u00fcrlich auch nachvollziehbarer \n\nund nachpr\u00fcfbarer zu machen. \n\nIch will zun\u00e4chst aber auf etwas anderes aufmerksam \n\nmachen, was auch schon vom Kollegen Bartl im Jahr \n\n2013 bem\u00e4ngelt wurde. Die Nichtexistenz eines s\u00e4chsi-\n\nschen Transparenzgesetzes sorgt unter anderem eben auch \n\ndaf\u00fcr, dass wir als Freistaat nicht an der Konferenz der \n\nInformationsfreiheitsbeauftragten teilnehmen, zumindest \n\nnicht als offizieller Teilnehmer oder als offizielle Teil-\n\nnehmerin bzw. nicht auf der gleichen Augenh\u00f6he wie die \n\nanderen zw\u00f6lf beteiligten Bundesl\u00e4nder. Wir haben Ihnen \n\ndas vor f\u00fcnf Jahren gesagt. Damals ging es um die \n\n26. Konferenz. Mittlerweile haben sechs weitere Konfe-\n\nrenzen stattgefunden, leider, wie gesagt, ohne Sachsen. \n\nSie haben in Ihren Koalitionsvertrag \u2013 das ist von Frau \n\nKollegin Meier schon angesprochen worden \u2013 das Infor-\n\nmationsfreiheitsgesetz hineingeschrieben. Sie haben \n\ngeschrieben: \u201eWir erh\u00f6hen die Transparenz staatlichen \n\nHandelns, indem wir mit einem Open-Data-Portal mehre-\n\nre Daten aus den staatlichen Bereichen \u00f6ffentlich machen. \n\nDar\u00fcber hinaus werden wir einen Beirat \u201aDigitale Wert-\n\nsch\u00f6pfung\u2018 gr\u00fcnden, der eine bessere Zusammenarbeit \n\nzwischen IT- und Softwareindustrie, Staatsregierung, \n\nKommunen, Hochschulen und Anwenderbranche gew\u00e4hr-\n\nleistet.\u201c \n\nVielleicht sagen Sie dazu sp\u00e4ter noch etwas in Ihren \n\nReden. Es w\u00e4re zumindest interessant f\u00fcr das Haus. \n\nWir finden, Sachsen muss endlich diesen Weg beschrei-\n\nten, indem die aktive Bereitstellung \u00f6ffentlicher Situatio-\n\nnen im Internet zur Rechtspflicht wird. \n\nEinen kleinen Dissens haben wir, was die Frage der \n\nKosten angeht. Wir stehen f\u00fcr den Grundsatz, dass im \n\nPrinzip alle Kosten frei sein sollten. Wenn \u00fcberhaupt, \n\ndann sollten Kosten erhoben werden, die den Verwal-\n\ntungsaufwand abdecken. \n\nEin letzter Punkt, der uns damals in unserem alten Ge-\n\nsetzentwurf in Drucksache 5/9012 sehr wichtig war, ist, \n\ndass wir mit diesem Gesetz eine Verfassungs\u00e4nderung \n\nangelegt haben, und zwar in Artikel 34 der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen. Darin wollten wir der Informations-\n\nfreiheit und der Transparenz f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in Sachsen einen Verfassungsrang einr\u00e4umen. \n\nWir hatten es damals so formuliert \u2013 ich will die Gele-\n\ngenheit nutzen, es noch einmal in Erinnerung zu rufen \u2013: \n\n\u201eJede Person hat das Recht auf Zugang zu den bei den \n\nBeh\u00f6rden und Einrichtungen des Landes, bei den Ge-\n\nmeinden und Landkreisen verf\u00fcgbaren Informationen, \n\nsoweit nicht gesetzlich gesch\u00fctzte Interessen Dritter oder \n\n\u00fcberwiegende Belange der Allgemeinheit entgegenste-\n\nhen.\u201c \n\nDas war damals in der Expertenanh\u00f6rung im Jahr 2013 \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr gut befunden und auch damals von der \n\nGR\u00dcNEN-Fraktion unterst\u00fctzt worden. Wir denken, dass \n\ndem Thema damit noch eine ganz andere Bedeutung \n\ngegeben worden w\u00e4re, welche die Transparenz, die \n\nInformationsfreiheit und mithin die Demokratie auch \n\nhaben sollten. \n\nDennoch: Wir halten den Gesetzentwurf der Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN f\u00fcr einen gro\u00dfen Schritt in die richtige Rich-\n\ntung. Deswegen noch einmal von mir: Wir stimmen Ihrem \n\nGesetzentwurf nat\u00fcrlich zu. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7271 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chster Sprecher \n\nkommt f\u00fcr seine SPD-Fraktion Herr Kollege Baumann-\n\nHasske zu Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Um es auch vorab klarzustel-\n\nlen \u2013 niemand erwartet etwas anderes \u2013: Die SPD-\n\nFraktion wird diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen. \n\nDas f\u00e4llt aber zugegebenerma\u00dfen nicht leicht; denn \n\nabgesehen von einigen \u00c4nderungen, die wir in der Sache \n\nh\u00e4tten und die auch schon Gegenstand der Beratungen im \n\nAusschuss waren, handelt es sich um einen Gesetzent-\n\nwurf, dessen Ziele wir teilen. \n\nDass das so ist, k\u00f6nnen Sie bereits dem eben schon \n\nzitierten Koalitionsvertrag aus dem Jahr 2014 entnehmen. \n\nDamit ist vereinbart worden, dass die Koalition ein \n\nInformationsfreiheitsgesetz auf den Weg bringen wird. \n\nDas wird zwar kein Transparenzgesetz, wie es die GR\u00dc-\n\nNEN hier vorschlagen, aber es wird ein wichtiger Schritt \n\nin die richtige Richtung, so, wie wir bisher dar\u00fcber \n\nsprechen; denn es wird den Anspruch der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger auf Auskunft \u00fcber Vorg\u00e4nge der \u00f6ffentlichen \n\nVerwaltung enthalten. Ansonsten w\u00e4re es kein Informati-\n\nonsfreiheitsgesetz. \n\nSie haben an den Ausf\u00fchrungen des Kollegen Anton eben \n\ngemerkt, dass wir dar\u00fcber auch noch reden m\u00fcssen, dass \n\ndazu durchaus noch unterschiedliche Auffassungen \n\nbestehen. Das ist einer der Gr\u00fcnde, warum wir noch nicht \n\nso weit sind, gar keine Frage. Ich glaube aber, man kann \n\nauch sagen, wir haben in zw\u00f6lf Bundesl\u00e4ndern und im \n\nBund Erfahrungen mit Informationsfreiheitsgesetzen, und \n\ndie gro\u00dfe Gefahr, dass die Verwaltung gel\u00e4hmt und \n\n\u00fcberschwemmt w\u00fcrde mit Anfragen nach Ausk\u00fcnften, \n\ndass die Verwaltung einen b\u00fcrokratischen Wasserkopf neu \n\naufbauen m\u00fcsste und \u00c4hnliches mehr, hat sich dort nicht \n\nbewahrheitet. \n\nWir haben auch in der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf der \n\nFraktion der GR\u00dcNEN feststellen k\u00f6nnen, dass dieses \n\nalles eigentlich nicht als Gefahr gesehen wird. Auch Herr \n\nProf. Wolf hat dagegen jedenfalls, glaube ich, keine \n\nBedenken ge\u00e4u\u00dfert. \n\nJeder und jede wird das Recht haben, von der Verwaltung \n\nInformationen zu verlangen, und dazu bedarf es auch \n\nkeiner Begr\u00fcndung. Es wird in Zukunft so sein, dass die \n\nVerwaltung begr\u00fcnden muss, wenn sie Informationen \n\nnicht erteilen will. Ich glaube, das ist auch gut und richtig \n\nso. Es ist einfach zeitgem\u00e4\u00df. Gut, wir k\u00f6nnen uns auch in \n\ndie Reihe der wenigen Bundesl\u00e4nder einordnen, die es \n\nnoch nicht haben, und k\u00f6nnen weitere f\u00fcnf Jahre warten. \n\nIch denke aber, dass wir damit unseren B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern und auch dem politischen Klima im Land einen \n\nB\u00e4rendienst erweisen w\u00fcrden. \n\nMeine Damen und Herren! Warum stimmen wir als SPD-\n\nFraktion diesem Gesetzentwurf dann nicht zu? \u2013 Ganz \n\nklar und offen gesagt: Weil wir meinen, dass wir ein \n\nInformationsfreiheitsgesetz zusammen mit unserem \n\nKoalitionspartner noch verabschieden k\u00f6nnen. Ich habe \n\nden Glauben, der Frau Kollegin Meier fehlt. Ich stecke \n\naber auch drin. Wir stecken in den Verhandlungen. Wir \n\nwissen, \u00fcber welche Punkte noch verhandelt werden \n\nmuss. Ich gehe davon aus, dass wir es hinbekommen. \n\nIch muss Ihnen offen sagen: Ich habe lieber ein Informa-\n\ntionsfreiheitsgesetz, das wir verabschiedet kriegen, als \n\ndass ich einem Transparenzgesetz zustimme, das aber \n\ntrotzdem keine Mehrheit in diesem Haus findet und kein \n\nInformationsfreiheitsgesetz nach sich zieht. Das ist der \n\nganze Grund. Ich glaube, das kann man so offen und \n\nehrlich sagen. Ich glaube, wir k\u00f6nnen es hinbekommen. \n\nDann sollten wir auch konsequent bleiben und versuchen, \n\nes umzusetzen. Deswegen wird sich unsere Fraktion so \n\nverhalten, wie ich es eben beschrieben habe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des Staatsministers \n\nMartin Dulig \u2013 Katja Meier, GR\u00dcNE:  \n\nDr\u00fccken wir euch einmal die Daumen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster ergreift \n\njetzt Herr Kollege Wippel f\u00fcr die AfD-Fraktion das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Herr Baumann-\n\nHasske, ich k\u00f6nnte mir gut vorstellen, dass man, wenn \n\nman sich bem\u00fcht, im Haus sogar eine Mehrheit gegen die \n\nCDU-Fraktion zustande bekommt. Die AfD-Fraktion wird \n\nsich aber zum Gesetz \u00fcber die Transparenz von Informa-\n\ntionen im Freistaat Sachsen der Stimme enthalten.  \n\nEinleitend m\u00f6chte ich feststellen, dass die L\u00e4nder unter-\n\nschiedlich an die Sache herangehen. So gibt es Bundes-\n\nl\u00e4nder mit Transparenzgesetzen, und es gibt Bundesl\u00e4nder \n\nmit Informationsfreiheitsgesetzen. Sachsen hat weder das \n\neine noch das andere. \n\nPraktisch ist so ein Transparenz- bzw. Informationsfrei-\n\nheitsgesetz durchaus sinnvoll. Eine Sachverst\u00e4ndige \n\nunterstrich mit Beispielen aus dem t\u00e4glichen Leben, dass \n\nes f\u00fcr die B\u00fcrger eine Zumutung ist, f\u00fcr jeden Informati-\n\nonstyp eine andere Quelle mit unterschiedlichen Zu-\n\ngangsh\u00fcrden zu konsultieren.  \n\nDie Schaffung eines Transparenzportals, auf dem man auf \n\nalle frei zug\u00e4nglichen Informationen gut zugreifen kann, \n\nfand in der Anh\u00f6rung deshalb auch viel Unterst\u00fctzung. \n\nDie Koalition sollte in ihrem noch ausstehenden Gesetz-\n\nentwurf erw\u00e4gen, in ihrem Informationsfreiheitsgesetz ein \n\nsolches Transparenzportal vorzusehen. Der Gesetzentwurf \n\nder GR\u00dcNEN schie\u00dft allerdings \u00fcber das Ziel hinaus. \n\nErstens. Er will alle von ihm so genannten informations-\n\npflichtigen Stellen in seine Transparenzplattform einbe-\n\nziehen. Damit sollen nicht nur die Staatsregierung, Be-\n\nh\u00f6rden und alle \u00f6ffentlichen Stellen der Verwaltung des \n\nFreistaats Sachsen, sondern auch Gemeinden und Land-\n\nkreise sowie sonstige seiner Aufsicht unterstehenden \n\njuristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts Teil der \n\nPlattform sein. Sogar Personen des Privatrechts sollen \n\ndavon umfasst sein, soweit sie \u00f6ffentliche Aufgaben \n\nwahrnehmen oder \u00f6ffentliche Dienstleistungen erbringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7272 \n\nDas sehen wir kritisch. Gemeinden und Landkreise sind \n\neigenst\u00e4ndige Gebietsk\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen \n\nRechts. Eigene Transparenzportale der Gemeinden und \n\nLandkreise oder sogar eine Kooperation mit dem Freistaat \n\nSachsen schlie\u00dft das nat\u00fcrlich nicht aus. Dar\u00fcber hinaus \n\nenth\u00e4lt der Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN noch einige \n\nSchwachpunkte, auf welche die Sachverst\u00e4ndigen bei der \n\nAnh\u00f6rung hingewiesen haben. So bleibt zum Beispiel \n\nunklar, was im \u00a7 3 Abs. 4 mit \u201eUnternehmen\u201c gemeint ist. \n\nZweitens. In \u00a7 4 Abs. 2 m\u00fcsste klargestellt werden, ob \n\nGemeinden und Landkreise auch deren Zweckverb\u00e4nde \n\numfassen sollen. \n\nDrittens. Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag sowie \n\nauch der Landkreistag kritisieren eine Fehlleitung \u00f6ffent-\n\nlicher Ressourcen durch das geplante Gesetz. Amtshand-\n\nlungen zur Erf\u00fcllung der Informationsanspr\u00fcche bis zu \n\neinem Verwaltungsaufwand von 1 000 Euro sollen geb\u00fch-\n\nren- und auslagenfrei sein. Damit w\u00fcrden erst solche \n\nAntr\u00e4ge kostenpflichtig, deren Bearbeitung einen Be-\n\ndiensteten mehr als eine halbe Woche binden. Bei aller \n\nw\u00fcnschenswerten B\u00fcrgern\u00e4he erscheint eine so weitge-\n\nhende Kostenfreiheit sachlich nicht mehr gerechtfertigt. \n\nDie Aufgabe der Verwaltung ist eben die Verwaltung der \n\nAngelegenheiten, die der einzelne B\u00fcrger nicht leisten \n\nkann, die in einer Gesellschaft aber geleistet werden \n\nm\u00fcssen. Recherchen und Bereitstellung von Informatio-\n\nnen sind aus unserer Sicht keine Kernaufgaben der Ver-\n\nwaltung. Damit darf diese aufwendige Serviceleistung \n\nauch ein Entgelt wert sein. \n\nDer Gesetzentwurf enth\u00e4lt mithin sehr positive Ans\u00e4tze, \n\nist aber noch als unausgegoren zu bewerten. Darum \n\nwerden wir uns enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Wurlitzer wird \n\njetzt die Rederunde mit seinem Beitrag abschlie\u00dfen. \n\nAnschlie\u00dfend spricht die Staatsregierung. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nRegelung der durch diesen Gesetzentwurf aufgegriffenen \n\nMaterie ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. In einer jeden Demokratie \n\nsollte nicht der B\u00fcrger, sondern der Staat gl\u00e4sern sein. Es \n\nwird allerh\u00f6chste Zeit, einen Schritt in genau diese \n\nRichtung zu gehen. Dies w\u00e4re mit dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf m\u00f6glich. Schaut man sich die gegenw\u00e4rti-\n\nge Praxis an, so werden viele Informationen \u00fcberhaupt \n\nnicht erteilt, und wenn, dann lediglich \u00fcber unbequeme \n\nUmwege, meist unter Preisgabe der Person des Fragen-\n\nden. Man braucht sich nur anzuschauen, wie Satzungen \n\nauf kommunaler Ebene ver\u00f6ffentlicht werden. Es gibt \n\nhierzu Zeitschriften und Anschlagtafeln, mittels derer \n\nDokumente und andere Beschl\u00fcsse ver\u00f6ffentlicht werden. \n\nHier k\u00f6nnte man zwar sagen, die Information wird gege-\n\nben, allerdings mit steinzeitlichen Methoden. Schon \n\nanders sieht es bei Bebauungspl\u00e4nen aus. Diese werden \n\n\u00f6ffentlich ausgelegt. \n\nMir wurde oft genug von B\u00fcrgern berichtet, wie unange-\n\nnehm es teilweise sein kann, in Beh\u00f6rdenstuben zu gehen \n\nund dort Einsicht in Bebauungspl\u00e4ne zu begehren. Gerade \n\nin kleinen Gemeinden gibt es oft nur wenige B\u00fcrger, die \n\nsich dies \u00fcberhaupt trauen. Oft genug ernten sie daf\u00fcr \n\nmisstrauische Blicke \u2013 gleich einem Skatspieler, der \n\nversucht, dem Gegner in die Karten zu schauen. Zudem \n\ngibt es die Art der Einsichtnahme, die an Fristen und \n\n\u00d6ffnungszeiten der Beh\u00f6rden gebunden ist. Es wird \n\nallerdings h\u00f6chste Zeit, dass damit Schluss ist. Zudem \n\ngibt es durch den vorliegenden Gesetzentwurf \u2013 ich \n\nnehme an: ungewollt \u2013 die von uns sehr bef\u00fcrwortete \n\nForm der direkten Demokratie. Diese wird dadurch \n\ngest\u00e4rkt. Denn durch die M\u00f6glichkeit der Gewinnung von \n\nInformationen werden B\u00fcrger \u00fcberhaupt erst in die Lage \n\nversetzt, sich an Entscheidungsprozessen aktiv zu beteili-\n\ngen. Gerade darunter verstehen wir, die Abgeordneten der \n\nblauen Partei, die St\u00e4rkung von direkter Demokratie. \n\nEs gibt einen weiteren positiven Nebeneffekt: Bei der \n\nAnh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf berichtete Herr Dr. \n\nFlorian Schill, Gutachter der Hansestadt Hamburg, dass \n\nsich auch Beh\u00f6rden dieser dann \u00f6ffentlichen Datenbank \n\nbedienen k\u00f6nnen und selbige davon offensichtlich regen \n\nGebrauch in Hamburg gemacht haben. Die Zeit der \n\nBearbeitung verschiedener verwaltungstechnischer Vor-\n\ng\u00e4nge k\u00f6nnte dadurch erheblich reduziert werden, weil \n\ndas Anfragen von Beh\u00f6rde zu Beh\u00f6rde \u2013 verbunden mit \n\nFristen und vermeintlich richtigen Ansprechpartnern \u2013 \n\nentf\u00e4llt. Am Ende kann dieser zeitsparende Effekt an \n\nunsere B\u00fcrger neben den Informationen weitergegeben \n\nwerden. Der finanzielle Aufwand f\u00fcr dieses Projekt ist \n\nebenfalls sehr \u00fcberschaubar. Der Mehrwert f\u00fcr B\u00fcrger \n\nund Staat ist klar und deutlich zu erkennen. Die Abgeord-\n\nneten der Blauen Partei werden deshalb dem Gesetzent-\n\nwurf zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es jetzt noch \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit hat nun die Staatsregierung das Wort. Herr Staats-\n\nminister des Innern, Herr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Um es kurz und b\u00fcndig zu machen: \n\nRegierungshandeln transparenter und Informationen f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nachvollziehbarer zu machen \n\nist eine wichtige Aufgabe unserer Zeit. Daf\u00fcr steht die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung. Was die GR\u00dcNEN aber \n\nfordern, geht zu weit, ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und nicht \n\npraktikabel. Warum? \n\nErstens. Wie Sie alle wissen, haben wir uns im Koaliti-\n\nonsvertrag ausdr\u00fccklich auf die Schaffung eines Informa-\n\ntionsfreiheitsgesetzes geeinigt. Ein entsprechender Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7273 \n\nsetzentwurf befindet sich in Abstimmung. Wir orientieren \n\nuns dabei an dem, was im Bund und in elf weiteren \n\nBundesl\u00e4ndern gut funktioniert, wie es einige Kollegen \n\nhier im Hohen Hause bereits ausgef\u00fchrt haben. Deren \n\nGesetze sehen ebenfalls Informationsanspr\u00fcche der \n\nB\u00fcrger vor, ohne dass diese besonders berechtigte Interes-\n\nsen geltend machen m\u00fcssen. Der gro\u00dfe Unterschied zu \n\nIhrem Entwurf, meine Damen und Herren von den GR\u00dc-\n\nNEN: Informationen werden selbstverst\u00e4ndlich bereitge-\n\nstellt, jedoch nur auf Nachfrage. Diese L\u00f6sung schafft \n\nTransparenz, h\u00e4lt aber Kosten und Aufwand gering. \n\nDavon abgesehen befindet sich bereits ein Open-Data-\n\nPortal im Aufbau, auf dem die Beh\u00f6rden Daten ver\u00f6ffent-\n\nlichen k\u00f6nnen und das bald f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger zug\u00e4nglich sein wird. \n\nZweitens werden die zu erwartenden Kosten im vorlie-\n\ngenden Entwurf meiner Ansicht nach falsch eingesch\u00e4tzt. \n\nViele Kommunen arbeiten schon lange an der Belas-\n\ntungsgrenze. Zus\u00e4tzliche Berichtspflichten, wie hier \n\nvorgeschlagen, w\u00fcrden ein Mehr an Personal und ein \n\nMehr an B\u00fcrokratie bedeuten. Wir wollen aber kein Mehr \n\nan B\u00fcrokratie, sondern ein Weniger an B\u00fcrokratie. Auch \n\ndeshalb haben sich der S\u00e4chsischer Landkreistag, der \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag wie im \u00dcbrigen auch der \n\nFinanzausschuss, der Verfassungs- und Rechtsausschuss \n\nsowie der Innenausschuss klar gegen den Gesetzentwurf \n\ngestellt. Die Staatsregierung empfiehlt daher, den vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister W\u00f6ller. \n\nMeine Damen und Herren, da der Ausschuss Ablehnung \n\nempfohlen hat, ist der Gesetzentwurf Grundlage f\u00fcr die \n\nAbstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz \u00fcber die Transpa-\n\nrenz von Informationen im Freistaat Sachsen, Drucksa-\n\nche 6/10209, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. \n\nEs liegt jetzt auch noch ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor, Drucksache 6/14614. \n\nSoll dieser nochmals eingebracht werden? \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Er ist eingebracht!) \n\nVielen Dank, Frau Kollegin Meier. Wir k\u00f6nnen also \n\ndar\u00fcber abstimmen. Wer diesem \u00c4nderungsantrag zu-\n\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der \n\n\u00c4nderungsantrag abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen jetzt \u00fcber den \n\nGesetzentwurf ab. Mein Vorschlag ist, dass wir wie im \n\nvorangegangenen Tagesordnungspunkt im Block abstim-\n\nmen. Gibt es Widerspruch dagegen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nDamit rufe ich die \u00dcberschrift einschlie\u00dflich aller Artikel \n\nauf: Artikel 1 Transparenzgesetz, Artikel 2 \u00c4nderung des \n\nArchivgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Artikel 3 \n\n\u00c4nderung des Waldgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, \n\nArtikel 4 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Geodateninfrastruk-\n\nturgesetzes, Artikel 5 \u00c4nderung des Neunten S\u00e4chsischen \n\nKostenverzeichnisses, Artikel 6 Inkrafttreten/Au\u00dferkraft-\n\ntreten. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von \n\nStimmenthaltungen ist der vorliegende Gesetzentwurf \n\nmehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Gesamtabstimmung ist nicht \n\nbeantragt. Damit k\u00f6nnen wir die zweite Beratung ab-\n\nschlie\u00dfen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung des subjektiven Rechtsschutzes und der \n\ninnerparteilichen Demokratie bei Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag \n\nDrucksache 6/11223, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/14507, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: DIE \n\nLINKE, CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Eine Abgeordnete \n\nhatte ich noch vergessen, Frau Dr. Muster. Die Ausspra-\n\nche wird jetzt von der einbringenden Fraktion er\u00f6ffnet, \n\nund das Wort ergreift Herr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Der Gesetzentwurf, der \n\nIhnen heute zur zweiten, abschlie\u00dfenden Lesung und \n\nBeschlussfassung vorliegt, geh\u00f6rt in die Kategorie der \n\nGesetze, die sich ein Parlament vornehmen sollte, wenn \n\ndas Rechtsleben den Beweis erbracht hat, dass ein von \n\nihm vorher geschaffenes Gesetz durch die Rechtsanwen-\n\nder der verschiedensten Bereiche falsch verstanden oder \n\nfehlerhaft ausgelegt wird. \n\nErinnern wir uns: Unmittelbar nach den Wahlen zum \n\n6. S\u00e4chsischen Landtag, dessen Legislaturperiode mit den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7274 \n\nWahlen Anfang September n\u00e4chsten Jahres endet, legte \n\nArvid Samtleben, Mitglied der AfD und von deren Vertre-\n\nterversammlung im Fr\u00fchjahr 2014 als Listenkandidat f\u00fcr \n\ndie Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag nominiert, eine \n\nWahlpr\u00fcfungsbeschwerde ein. Im Kern r\u00fcgte er, Samtle-\n\nben, wahlrechtswidrig und ohne vorherigen Beschluss der \n\nhierzu berechtigten Gremien der AfD, allein durch das \n\nvom Landesvorstand bestimmte Handeln der Vertrauens-\n\nleute von der schon beim Landeswahlleiter eingereichten \n\nLandesliste wieder gestrichen und damit, landl\u00e4ufig \n\ngesagt, um seinen Platz im Parlament gebracht worden zu \n\nsein. Mit dem gleichen Gegenstand und dem gleichen \n\nVorwurf, dass damit ein schwerwiegender Demokratie- \n\nund Wahlrechtsversto\u00df vorliege, f\u00fchrte ein weiteres \n\nMitglieder der AfD aus Chemnitz Beschwerde. \n\nDer Wahlpr\u00fcfungsausschusses des S\u00e4chsischen Landtags \n\nhat sich geschlagene drei Jahre mit diesen Wahlpr\u00fcfungs-\n\nbeschwerden herumgeschlagen, bevor er nach seiner \n\neigenen umfangreichen Beweisaufnahme unter Hinzuzie-\n\nhung einer kleiner Heerschar von Juristen, darunter auch \n\nspezialisierten Wahlrechtsexperten, zu der Auffassung \n\nkam, dass die Beschwerden nicht berechtigt seien. Zwar \n\nschaute aus jedem Knopfloch, dass die sich ansonsten \n\nstets als politisch clean darstellende s\u00e4chsische AfD, \n\ndamals noch unter F\u00fchrung der Vorsitzenden Frauke Petry \n\nund ihres Generalsekret\u00e4rs Uwe Wurlitzer, einen recht \n\nhaneb\u00fcchenen Umgang mit der innerparteilichen Demo-\n\nkratie und namentlich mit widerborstigen Mitgliedern \n\npflegte; aber weder der Landeswahlausschuss noch der \n\nWahlpr\u00fcfungsausschuss und schlie\u00dflich in Behandlung \n\nder Beschlussempfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses \n\nmehrheitlich auch dieses Hohe Haus selbst sahen einen \n\nAnlass, dieser Wahlpr\u00fcfungsbeschwerde auch nur im \n\nAnsatz stattzugeben. \n\nObgleich es ein paar Bauchschmerzen betreffs der Wah-\n\nrung des subjektiven Wahlrechts respektive des den \n\nBeschwerdef\u00fchrer Samtleben als nat\u00fcrliche Person \n\nzustehenden passiven Wahlrechts gab, konnte diese \n\nMeinung der Mehrheit des Landtags nicht einmal festge-\n\nstellt werden, weil das Gesetz hierzu keine Handhabe \n\nlieferte. Also: Wir hatten keine Handhabe festzustellen, \n\ndass wir Bauchschmerzen mit der Wahrung der subjekti-\n\nven Rechte des Wahlbewerbers haben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da haben Sie  \n\nrecht, Herr Bartl, das stimmt \u2026!) \n\nArvid Samtleben war hartn\u00e4ckig. Er trug seine Wahlpr\u00fc-\n\nfungsbeschwerde zum S\u00e4chsischen Verfassungsgericht, \n\ndas am 11. April 2018 ein Urteil sprach, ein \u2013 wie regel-\n\nm\u00e4\u00dfig bei unserem Verfassungsgericht \u2013 \u00fcberzeugendes \n\nund substanzielles Urteil. Im Kern stellte der Verfas-\n\nsungsgerichtshof fest, dass der Landeswahlausschuss die \n\nStreichung des Beschwerdef\u00fchrers Arvid Samtleben von \n\nder Landesliste der AfD vor der Landtagswahl zum \n\n6. S\u00e4chsischen Landtag nicht h\u00e4tte ber\u00fccksichtigen  \n\nd\u00fcrfen \u2013 \n\n(Zuruf von der AfD) \n\n\u2013 Warten Sie doch erst einmal das Pl\u00e4doyer ab, Herr \n\nKollege! \u2013, weil der Streichung kein neuerlicher Partei-\n\ntagsbeschluss respektive kein Beschluss auf einer hierzu \n\nlegitimierten Ebene der Partei vorausgegangen war \u2013 kein \n\ndazu legitimierter Beschluss, eindeutig, Schwarz auf \n\nWei\u00df. Knackehart formulierte der Verfassungsgerichtshof, \n\nschon in der Pressemitteilung vom 11. April 2018 nach-\n\nlesbar, dass darin ein Wahlfehler zu sehen ist, der auch \n\nEinfluss auf die Zusammensetzung des Parlaments hatte. \n\nAllerdings, so der Verfassungsgerichtshof, wiege dieser \n\nnicht so schwer, dass der Fortbestand des gesamten \n\nLandtages unertr\u00e4glich erscheine, sodass das Verfas-\n\nsungsgericht \u2013 ich sage: gerade noch so \u2013 die Landtags-\n\nwahl nicht f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rte. W\u00e4re dies drei oder vier \n\nweiteren Leuten bei der AfD passiert, h\u00e4tte diese Frage \n\nf\u00fcr den Bestand des Landtags ganz anders gestanden. \n\nIn der Urteilsbegr\u00fcndung, einmal abgesehen von den \n\nvirtuellen Schellen, die der Landeswahlausschuss, der \n\nWahlpr\u00fcfungsausschuss und der Landtag bekommen \n\nhaben, weil alle die tats\u00e4chliche Rechtslage nicht aus dem \n\njeweiligen Gesetz herausgelesen hatten, gab uns der \n\neigene Verfassungsgerichtshof ein nochmaliges Privatis-\n\nsimum \u00fcber den Stellenwert des freien Mandats und die \n\nGrenzen, auf die dabei die nominierenden Parteien mit \n\nihren eigenen Interessenlagen sto\u00dfen: freies Mandat und \n\nInteressenlagen der Parteien. Zwar stelle sich die Wahl in \n\nihrem Grundrechtscharakter noch als Verh\u00e4ltniswahl dar \n\nund diene dabei den Listenstimmen zur Wahl einer \n\nbestimmten Partei. Dennoch, so das Verfassungsgericht, \n\n\u201esind die f\u00fcr die Listenstimme zur Auswahl stehenden \n\nWahlbewerber nicht abstrakte oder anonyme Landeslisten \n\noder Parteien, sondern der jeweilige individualisierte \n\nListenbewerber.\u201c \n\nWeiter, unter Bezugnahme auf Artikel 41 Abs. 1 Satz 2 in \n\nVerbindung mit Satz 1 unserer S\u00e4chsischen Verfassung, \n\nzitiert: \u201eDer Landtag setzt sich nicht aus Parteien oder \n\nListen zusammen, sondern aus einzelnen gew\u00e4hlten \n\nAbgeordneten. Diese sind nicht Vertreter von Parteien \n\noder Listen, sondern verk\u00f6rpern selbst in ihrer Person als \n\nRepr\u00e4sentant das Staatsvolk. Die Abgeordneten bilden die \n\nElementareinheiten des Parlaments und nehmen in ihrer \n\nGesamtheit die vom Volke ausgehende, in der Wahl \n\nausge\u00fcbte Staatsgewalt wahr. Dementsprechend ist f\u00fcr die \n\nBeurteilung der gesetzm\u00e4\u00dfigen Zusammensetzung des \n\nParlaments nicht nur die Sitzverteilung in den Blick zu \n\nnehmen. Erheblich sind auch die konkreten Abgeordne-\n\nten, die die Sitze einnehmen.\u201c \n\nDieser Kerngedanke, der mithin die Auslegung des in \n\nSachsen geschriebenen Wahlrechts und hier namentlich \n\ndes \u00a7 27 Abs. 5 in Korrelation mit \u00a7\u00a7 23 und 24 des \n\nS\u00e4chsischen Wahlgesetzes betrifft, ist \u2013 daf\u00fcr steht der \n\nPraxisbeweis \u2013 aus dem momentanen Wortlaut des Geset-\n\nzes nicht ohne Weiteres herauslesbar. Der Landeswahl-\n\nausschuss, der die Rechtsf\u00f6rmigkeit der Landeslisten der \n\neinreichenden Parteien und damit der AfD unter Kontrolle \n\nnehmen muss, ist von Juristen umgeben. Von den sieben \n\nhier im Hohen Haus gew\u00e4hlten Mitgliedern des Wahlpr\u00fc-\n\nfungsausschusses waren vier Juristen. Von den sieben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7275 \n\nstellvertretenden Mitgliedern waren vier Juristen. Der \n\nJuristische Dienst war bei jeder Sitzung mit wenigstens \n\neinem Volljuristen anwesend. Wir haben als Ausschuss, \n\nweil wir nicht nur auf unsere Unfehlbarkeit vertraut \n\nhaben, zwei Expertisen von Wahlrechtsexperten beigezo-\n\ngen. Keiner der Genannten kam auf die Auslegung des \n\njetzt geschriebenen Wahlgesetzes oder Wahlpr\u00fcfungsge-\n\nsetzes, wie sie dann der Verfassungsgerichtshof vorge-\n\nnommen hat. Das ist letzten Endes das Problem, mit dem \n\nwir jetzt umgehen m\u00fcssen, Status quo zur Stunde. \n\nWeder hat der Wahlpr\u00fcfungsausschuss das, was das \n\nVerfassungsgericht aus den Gesetzen herauslas, noch hat \n\nes das Plenum durchblickt, noch der Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss, noch sonstige Gremien dieses Hohen \n\nHauses. Der Verfassungsgerichtshof hat ja geschlagene \n\nf\u00fcnf Seiten in Anspruch genommen, um sich mit der \n\nSystematik der \u00a7\u00a7 23, 24 und 27 Abs. 5 auseinanderzuset-\n\nzen, also sie zu spiegeln und zu sagen: Das muss man so, \n\ndas so und das so verstehen. \n\nWir hatten den Gesetzentwurf, der Ihnen jetzt vorliegt, \n\nbereits im November 2017 eingebracht, weil uns schwan-\n\nte, dass hier Nachbesserungsbedarf besteht, um etwas \n\nklarzuziehen, damit es sich nicht wiederholen kann. Dann \n\nhaben wir den Gesetzentwurf liegen lassen, denn wir \n\nwollten warten, bis das Urteil kommt, ganz logisch. Wir \n\nwaren uns auch im Verfassungs- und Rechtsausschuss \n\neinig: Selbstverst\u00e4ndlich warten wir ab und verschieben \n\nsogar die entsprechenden Anh\u00f6rungen. Dann ist das Urteil \n\nda, und das Urteil hat im Grunde genommen mehr oder \n\nweniger die Frage klargestellt \u2013 ich k\u00fcrze es jetzt einmal \n\nab \u2013, dass sowohl die erst im Gesetz angesprochene \n\nRegel, dem Wahlpr\u00fcfungsausschuss im Landtag eine \n\nVerpflichtung zuzuweisen, die Verletzung des subjektiven \n\nWahlrechts Einzelkandidierender auch zu pr\u00fcfen und, \n\nwenn es verletzt ist, auch ohne dass das zur Aufl\u00f6sung des \n\nLandtags f\u00fchrt, dies im Beschluss festzustellen. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat unsere Positionen \n\nbest\u00e4tigt, dass es nicht grenzenlos ist, was die Vertrauens-\n\nleute \u2013 wenn die Liste beim Landeswahlleiter einmal \n\neingereicht ist \u2013 von sich aus \u00e4ndern k\u00f6nnen, sondern dass \n\nes dann, wenn die Liste ge\u00e4ndert werden soll, auch wenn \n\nnur einer herunterkommen soll, wenn dadurch eine neue \n\nReihung entsteht, dann eines Beschlusses wiederum des \n\nnach der Satzung zust\u00e4ndigen Gremiums, sprich bei AfD \n\nder Vertreterversammlung bedarf. Darunter kann es \n\nniemand entscheiden, jemanden beauftragen, den Vertrau-\n\nensleuten in die Hand geben und niemand von den Ver-\n\ntrauensleuten kann es rechtsf\u00f6rmlich machen. \n\nDie beiden Parameter, die im Gesetz sind, sind auch vom \n\nUrteil gedeckt. Die Frage ist, ob es tats\u00e4chlich so ist, dass \n\nwir sagen k\u00f6nnen, wir brauchen im Gesetz nichts mehr \n\nglatt zu ziehen, weil das Urteil mit 19 oder 20 Seiten da \n\nist. Wir k\u00f6nnen das so lassen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da brauchen  \n\nwir das Gesetz nicht mehr! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMoment, Moment! Es ist richtig \u2013 da gehe ich mit Ihnen \n\nmit \u2013, in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung haben die Exper-\n\nten gesagt, wir sind verfassungsrechtlich nicht dazu \n\nverpflichtet. Wir sind aus dem Bundeszwang heraus nicht \n\ndazu verpflichtet \u2013 auch nicht durch das Homogenit\u00e4ts-\n\nprinzip. Ich gebe zu, dass ich mich geirrt habe, weil ich \n\nmeinte, das Homogenit\u00e4tsprinzip zwingt uns dazu, weil \n\nder Bund eine solche Regelung l\u00e4ngst hat. Das m\u00fcssen \n\nwir nicht. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nAber die Sachverst\u00e4ndigen sagten unisono, es schadet \n\nnichts, es nutzt \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nJohannes Hahlen, langj\u00e4hriger Hauptkommentator des \n\nBundeswahlgesetzes und anderer wahlrechtlicher Neben-\n\ngesetze, also die graue Eminenz im Wahlrecht der Bun-\n\ndesrepublik \u2013 Zitat: \u201eWas die Neuregelung selbst betrifft, \n\nbin ich der Auffassung, dass sie sowohl demokratiepoli-\n\ntisch als auch wahlpolitisch sinnvoll und angezeigt ist. \n\nDie legitimierende Wirkung einer demokratischen Wahl \n\nwird nicht nur durch objektive und sonstige Fehler beein-\n\ntr\u00e4chtigt, sondern sie wird genau so beeintr\u00e4chtigt, wenn \n\nRechte der B\u00fcrger bei der Wahl beeintr\u00e4chtigt sind. Das \n\nlindert im wesentlichen Umfang die legitimierende \n\nWirkung einer Parlamentswahl. Von daher scheint es \n\ndurchaus angeraten, die Erg\u00e4nzungen im Gesetz vorzu-\n\nnehmen.\u201c \n\n\u00c4hnlich Prof. Heinrich Lang, Lehrstuhl f\u00fcr \u00f6ffentliches \n\nRecht der Universit\u00e4t Greifswald: Er wurde im Protokoll \n\nmit den Worten wiedergegeben: \u201eNun ist gesagt worden, \n\nder S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof habe die Rechtsla-\n\nge gekl\u00e4rt. Jetzt brauchen wir keine \u00c4nderungen mehr. \n\nDas kann man so sehen. Ich glaube aber, dass man mit \n\nBlick auf den B\u00fcrger die Sache in ihrem Normen klarstel-\n\nlen sollte. Auch spektakul\u00e4re F\u00e4lle geraten in Vergessen-\n\nheit. Vielleicht sitzen in 15 Jahren hier Leute bei der \n\nAnh\u00f6rung, was der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof \n\ndamals entschieden hat, wenn es nicht im Gesetz steht. \n\nIch glaube, dass man gut beraten ist, diese F\u00e4lle im Gesetz \n\nzu regeln. Nicht jeder B\u00fcrger will \u2013 wenn er sich \u00fcberlegt: \n\nkann ich das anfechten oder nicht? \u2013 sagen: Moment, da \n\nmuss ich mir erst einmal die Entscheidungssammlung des \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes ziehen und nachle-\n\nsen, was der alles entschieden hat. Das ist keine Polemik. \n\nIch glaube einfach, dass dies dem B\u00fcrger dienen w\u00fcrde.\u201c \n\nSo klar und so schl\u00fcssig ist die Position der angeh\u00f6rten \n\nSachverst\u00e4ndigen. Das ist genug Autorit\u00e4tsbeweis. \n\nEs gibt keinen vern\u00fcnftigen Grund, in den einschl\u00e4gigen \n\nGesetzen nicht das, was in einem m\u00fchsamen Prozess der \n\nBefassung mit der Lex Samtleben als Verfassungsge-\n\nrichtsurteil in Kernaussagen vorliegt, im Konzentrat ins \n\nGesetz aufzunehmen, damit der B\u00fcrger, der es will, die \n\nPartei nominieren will, die es braucht, im Gesetz erkennt, \n\nwas gemeint ist und nicht auf ein Urteil zur\u00fcckgreifen \n\nmuss. Das dient der Normenklarheit, das dient dem \n\nBestimmtheitsgebot, das dient der Transparenz, das dient \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7276 \n\nder B\u00fcrgerfreundlichkeit und es schafft f\u00fcr alle Anwender \n\nRechtssicherheit, eingeschlossen k\u00fcnftig f\u00fcr diesen \n\nLandtag oder andere parlamentarische Gremien oder \n\nnominierende Parteien. Wer sich dem verschlie\u00dft und \n\nsagt, lebt mit dem Gesetz und behaltet das Urteil in der \n\nSchublade \u2013 sorry, das ist einfach eine sture Verweige-\n\nrungshaltung. Heute war einmal von borniert die Rede \u2013 \n\nvom Kollegen Hartmann meines Wissens \u2013 in Richtung \n\nmeiner Fraktion. Das ist borniert. Das ist nicht logisch. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist Effizienz!) \n\nDas ist nicht klug. Das ist keine gesetzgeberische Hal-\n\ntung. Deshalb bitten wir herzlich darum, vor allem auch \n\nin der \u00c4nderungsfassung, weil wir die berechtigten \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge der Sachverst\u00e4ndigen aufgenom-\n\nmen haben \u2013 die liegen in dem \u00c4nderungsantrag vor \u2013, \n\ndem Gesetz mindestens in dieser \u00c4nderung zuzustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht \n\nKollege Modschiedler von der CDU-Fraktion. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sie begehren die St\u00e4rkung des \n\nsubjektiven Rechtsschutzes und die innerparteiliche \n\nDemokratie bei den Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag. \n\nHerr Bartl hat das schon mit der Rechtsprechung erl\u00e4utert. \n\nEs gab auch eine Anh\u00f6rung. Aber, Herr Bartl, ich habe die \n\nAnh\u00f6rung ein wenig anders wahrgenommen als Sie und \n\nDIE LINKE. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nDie Gro\u00dfk\u00f6pfigen habe ich zitiert!) \n\n\u2013 Ja. Ich will jetzt nicht wie der Kollege Bartl in die \n\nrechtliche Bewertung der Frage des subjektiven Rechts-\n\nschutzes einsteigen, das haben wir ausf\u00fchrlich gemacht \n\nund wir k\u00f6nnten noch einmal eine halbe Stunde nachle-\n\ngen. Das haben wir in der Rechtsausschusssitzung sehr \n\nintensiv getan. Der Kollege Lippmann wird wahrschein-\n\nlich noch einmal aus seiner Arbeit zitieren, oder wir \n\nschauen uns hier und heute das an, was unsere politische \n\nAufgabe als gesetzgebende Gewalt, als Parlamentarier \n\nwirklich ist. \n\nMan muss bedenken, dass DIE LINKE den Gesetzentwurf \n\nvor der Entscheidung des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\n\nrichtshofes in den Landtag eingebracht hat. In der \u201eLex \n\nSamtleben\u201c, wie Sie es nennen, ich w\u00fcrde sagen: In der \n\nCausa Samtleben, das war eine AfD-Personalie auf einer \n\nListe in Bautzen, hat es erhebliche Probleme gegeben. \n\nDer Kandidat oder, wie man ihn auch nennt, der Nicht-\n\nkandidat hat vor dem Verfassungsgerichtshof geklagt. Am \n\n11. April 2018 hat es das besagte Urteil gef\u00e4llt. In diesem \n\nUrteil hat es zu all den Fragen, die rechtlich in der Geset-\n\nzesinitiative der LINKEN aufgeworfen worden sind, \n\nabschlie\u00dfend und f\u00fcr den Einzelfall \u2013 es ist immer wichtig \n\nf\u00fcr den Einzelfall \u2013 Stellung bezogen und Recht gespro-\n\nchen. Das ist die Aufgabe dieses Gerichts. Man kann \n\nsagen, es best\u00e4tigt nur, dass ein Regelungsbedarf besteht \n\nund wir das, was gerade angesprochen worden ist, in das \n\nGesetz hineingie\u00dfen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich denke, genau das, Herr Bartl, m\u00fcssen wir eben \n\nnicht. \n\nDas Gesetz \u2013 das ist mein Rechtsverst\u00e4ndnis \u2013 gibt einen \n\nRahmen vor, der das Zusammenleben in der Gemein-\n\nschaft regeln soll. Es soll das regeln und ordnen. Das ist \n\nf\u00fcr mich Rahmengesetzgebung, Rechte und Pflichten in \n\neinem Rahmen. Das S\u00e4chsische Verfassungsgericht hat \n\nf\u00fcr den Einzelfall Regelungen auszulegen und die Rechts-\n\nfortbildung zu betreiben. Das k\u00f6nnen wir Anw\u00e4lte auch \n\nmit unseren Antr\u00e4gen, da sind wir bei der Rechtsfortbil-\n\ndung dabei. Dann kann der Gesetzgeber uns aufzeigen \u2013 \n\ndas h\u00e4tte in dem Urteil auch stehen m\u00fcssen \u2013, wann eine \n\noder mehrere Regelungsl\u00fccken \u2013 \u2013 Das sind L\u00fccken, die \n\nim Gesetz aufgetreten sind. Dann sind wir als Gesetzge-\n\nber gefragt, hier aufzutreten und im Gesetz diese Rege-\n\nlungsl\u00fccke zu schlie\u00dfen. \n\nJetzt sind wir bei unserer Anh\u00f6rung des Verfassungs- und \n\nRechtsausschusses, die nach dem Urteil stattgefunden hat. \n\nDort wurde der eben erl\u00e4uterte Rechtsansatz best\u00e4tigt. Die \n\nSachverst\u00e4ndigen insgesamt erkl\u00e4rten \u00fcbereinstimmend \u2013 \n\nhierf\u00fcr m\u00f6chte ich beispielhaft Frau Prof. Dr. Josephine \n\nSch\u00f6nberger oder den Sachverst\u00e4ndigen Dr. Stadler \n\nnennen, der klarstellend gesagt hat, diese Regelungsl\u00fc-\n\ncken haben nicht bestanden \u2013 das Gericht hat hier klar-\n\nstellend Recht sprechen d\u00fcrfen und es d\u00fcrfte hier Recht \n\nsprechen. Es bedarf keiner weiteren Konkretisierung \n\ndurch den Gesetzgeber. Herr Bartl, da bin ich bei dem \n\nPunkt: M\u00fcssen wir als Gesetzgeber Gesetze \u00e4ndern? Ich \n\nzitiere Sie aus der letzten Sitzung: \u201eEs schadet uns doch \n\nnicht, und es w\u00fcrde uns vielleicht ganz gut zu Gesicht \n\nstehen und vielleicht k\u00f6nnen wir es auch so machen.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nSie haben in der letzten Ausschusssitzung argumentiert \u2013\n\n \u2013 Heute haben Sie das auch ausgef\u00fchrt und versucht, \n\nandere Sachverst\u00e4ndige zu zitieren, die nicht dort waren. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nIch gehe davon aus, dass wir, wenn wir die \u00c4nderungen \n\nund Erg\u00e4nzungen hineinnehmen, die Rahmengesetzge-\n\nbung verlassen, die uns vom Gesetzgeber gegeben wurde, \n\nund in die Einzelgesetzgebung gehen. Das ist die allge-\n\nmeine preu\u00dfische Landordnung. Das wollte das BGB \n\nnicht mehr und hat Rahmengesetzgebungen eingef\u00fchrt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Modschiedler? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Aber sicher. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege, habe ich Sie \n\nrichtig verstanden, dass Sie gerade gesagt haben, die \n\nSachverst\u00e4ndigen, die ich zitiert habe, waren nicht zu der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7277 \n\nAnh\u00f6rung? Alle beide? Ich habe aus dem Protokoll zitiert. \n\nIch habe sogar eine Fundstelle angegeben. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich habe nur die Namen \n\nder beiden \u2013 \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Waren Sie die ganze Zeit \n\nzugegen? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Die ganze Zeit. Aber das \n\nist die Rosinentheorie. Ich wei\u00df, wir versuchen immer die \n\nherauszusuchen, die uns gerade passen. Sie haben auch \n\neinige Kommentare zitiert, die ein wenig helfen sollen. \n\nNur ich sage halt Rahmengesetzgebung, Einzelfallgesetz-\n\ngebung. Wenn ich die verlasse, habe ich n\u00e4mlich ein \n\nanderes Problem. Jetzt einmal weitergedacht: Jeder \n\nKandidat, der sich in seinen Rechten verletzt f\u00fchlt und ein \n\nUrteil erwirkt hat \u2013 wie die Causa Samtleben \u2013, der muss \n\nsich dann \u2013 Ihre Sache weiter konsequent gedacht \u2013 in \n\ndem Gesetz auch wiederfinden. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das ist Ihre Konsequenz. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Nein, das ist nicht meine Konsequenz. F\u00fcr diese Sache, \n\nHerr Bartl, in diesem Rahmen, den wir einhalten m\u00fcssen, \n\nwo es keine Regelungsl\u00fccke gibt, sind meiner Ansicht \n\nnach die Richter zust\u00e4ndig. Das ist die richterliche Unab-\n\nh\u00e4ngigkeit; es sei denn, die Regelungsl\u00fccke wird aufgetan \n\nund das Gericht sagt uns: Lieber Gesetzgeber, hier gibt es \n\neine Regelungsl\u00fccke, und die musst du schlie\u00dfen. Dann \n\nm\u00fcssen wir t\u00e4tig werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ist eine weitere Zwi-\n\nschenfrage von Herrn Kollegen Bartl genehm? \u2013 Ja, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege, geben Sie mir \n\nrecht, dass Herr Samtleben \u2013 wie immer man zu ihm \n\nstehen mag \u2013 bereits nach der Streichung von der Landes-\n\nliste versucht hat, die Verletzung seiner Rechte zu r\u00fcgen, \n\nund dass er deshalb unter anderem auch Antrag zum \n\nVerfassungsgerichtshof etc. machte und dass er letzten \n\nEndes, weil unsere Rechtslage das nicht vorsieht, damit \n\nkeinen Erfolg hatte, aber auch im Nachhinein nichts \n\nmachen konnte, weil er nicht gew\u00e4hlt war. Geben Sie mir \n\ndarin recht? Geben Sie mir weiter darin recht, dass allein \n\ndie Aufnahme der Tatsache des subjektiven Rechtsschut-\n\nzes in das Gesetz davor warnen w\u00fcrde, derart sorglos mit \n\nden subjektiven Rechten von Wahlbewerberinnen und \n\nWahlbewerbern, also mit dem Demokratieprinzip, umzu-\n\ngehen? \n\nMartin Modschiedler, CDU: War das die Frage der \n\nFeststellung oder die der Fortsetzungsfeststellungsklage? \n\nWollen Sie darauf hinaus? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Nicht unbedingt. Auf die \n\nWarnfunktion will ich hinaus. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja, auf die Warnfunktion. \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos:  \n\nKein B\u00fcrger versteht das!) \n\n\u2013 Genau das ist das Problem, Frau Petry, da gebe ich \n\nIhnen recht. Deshalb wollte ich jetzt auch nur \u2013 \u2013 \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Sie haben  \n\nes eh nicht verstanden, Frau Petry!) \n\nFrau Sch\u00f6nberger hat \u2013 \u2013 Jetzt noch einmal zu uns, weil \n\nwir das im Verfassungsausschuss besprochen haben. Es \n\ngibt die Fortsetzungsfeststellungsklage. Das ist ein In-\n\nstrument, das genutzt werden kann. Wir m\u00fcssen keine \n\nneuen Instrumente entwerfen. Die Causa Samtleben hat \u2013\n\n \u2013 \u00dcber diesen Rechtsweg, den er beschreiten konnte, \n\nkonnte er das wahrnehmen. Die Rechte waren stark \n\ngenug. Es gibt keine weiteren Rechte, die notwendig \n\ngewesen w\u00e4ren. Das war das Ergebnis der Anh\u00f6rung, \n\nHerr Bartl. Ich wei\u00df, Sie sehen es anders. Sie h\u00e4tten dort \n\ngern subjektive Rechte eingebracht. \n\nIch sage aber trotzdem: nicht in Gesetze eingreifen. Es ist \n\neine Rahmengesetzgebung, und wenn wir es h\u00e4tten tun \n\nm\u00fcssen, h\u00e4tte es das Urteil hergegeben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas Urteil hat es ausdr\u00fccklich nicht gesagt. Wenn man \n\nmir manchmal nachsagt, wir h\u00f6ren nicht auf die Anh\u00f6-\n\nrung: Doch, wir haben genau auf die Anh\u00f6rung geh\u00f6rt. \n\nDeshalb sagen wir, es besteht kein Handlungsbedarf. Das \n\nist f\u00fcr mich eine Tatsache. Insoweit kann ich nicht verste-\n\nhen, dass Sie jetzt unter Ber\u00fccksichtigung der Entschei-\n\ndung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofs kurzfristig \n\nnoch einen \u00c4nderungsantrag einbringen, wo man sagt, der \n\nist wichtig. Wenn ich ehrlich bin, die Anh\u00f6rung und \n\ndanach die Sitzung waren nach dem Urteil, und diesen \n\n\u00c4nderungsantrag h\u00e4tten wir im Verfassungs- und Rechts-\n\nausschuss \u2013 \u2013 \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Haben wir doch!) \n\n\u2013 Nein, der \u00c4nderungsantrag war zu dem Zeitpunkt so \n\nnicht drin. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Doch!) \n\nIch kann mich an diese inhaltliche Einbringung \u2013 \u2013 Gut. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nGrunds\u00e4tzlich sage ich, wir m\u00fcssen nichts \u00e4ndern. Aber \n\ndas habe ich so nicht nachvollziehen k\u00f6nnen. Wir werden \n\nden Gesetzentwurf \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Okay. Dann gebe ich zu, Herr Lippmann, dann ist es \n\nmir \u2013 \u2013 Dann entschuldige ich mich bei Ihnen, Herr Bartl. \n\nAber die Diskussion im Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschuss war auch mir ein wenig zu viel geworden, nach-\n\ndem man die Rechtstheorien im subjektiven Recht mitei-\n\nnander ausgetauscht hat. Das kann Herr Lippmann jetzt \n\ngerne tun. Wir werden den Antrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7278 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die SPD-\n\nFraktion. Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte jetzt diese Wahl-\n\nrechtsdetaildebatte nicht fortsetzen, sondern nur kurz \n\nunseren Standpunkt zusammenfassen. \n\n(Beifall der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nIch habe der Anh\u00f6rung zu dem Gesetzentwurf noch eine \n\nandere Einsicht zu verdanken. Sie wollen in Artikel 1 und \n\nArtikel 2 Ihres Gesetzentwurfes ein subjektives Recht \n\nverankern und wollen, dass der Landeswahlausschuss \n\noder der Verfassungsgerichtshof nachher eine Feststellung \n\ndar\u00fcber trifft, ob der Antragsteller in seinen subjektiven \n\nRechten verletzt ist oder nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas wurde dort in der Tat diskutiert. Es gab auch durch-\n\naus Bef\u00fcrworter dessen. Da haben Sie recht. Es gab \n\nallerdings auch von all denen, die vor allem praktisch mit \n\ndiesen Dingen umgehen, den Hinweis darauf, dass solche \n\nRegelungen auf der Bundesebene eingef\u00fchrt wurden \u2013 \n\ndarauf haben Sie sich auch bezogen \u2013, dass sie aber bisher \n\nkeinerlei Relevanz entfaltet haben. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Was?!) \n\n\u2013 Ja, die haben gesagt, dass wir \u2013 \u2013 Bei der Bundestags-\n\nwahl 2013 hat es insgesamt 224 Einspr\u00fcche gegeben, und \n\nin keinem einzigen Fall hat der Ausschuss oder das \n\nGericht hinterher eine subjektive Rechtsverletzung \n\nfestgestellt. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas erst einmal als ein wesentliches Ergebnis. Das hei\u00dft \n\nalso, auch bei Samtleben mussten wir feststellen, dass er \n\neigentlich seinen Listenplatz respektive sein Mandat \n\nhaben wollte. Wir hatten von Anfang an gro\u00dfe Bedenken, \n\nob er das \u00fcberhaupt bekommen kann. Das ist v\u00f6llig klar. \n\nAber das war sein Ziel und seine Entt\u00e4uschung, das vor \n\ndem Verfassungsgerichtshof nicht zu bekommen, war die \n\neigentliche Entt\u00e4uschung, die er hatte. Ich glaube nicht, \n\ndass man ihm h\u00e4tte damit helfen k\u00f6nnen, dass man sagt, \n\nes wurde ein Wahlrechtsfehler begangen, aber leider hilft \n\ndir das nicht. Wenn man das im Tenor hineingeschrieben \n\nh\u00e4tte und nicht nur in die Urteilsbegr\u00fcndung, w\u00e4re das, \n\nglaube ich, f\u00fcr Herrn Samtleben nicht zielf\u00fchrend gewe-\n\nsen. Das h\u00e4tte ihm nichts gebracht. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nSo wird es, denke ich, sehr vielen anderen Listenkandida-\n\nten in vergleichbarer Situation gehen. Das hei\u00dft, die Frage \n\nist, ob wir hier in die richtige Richtung diskutieren und ob \n\nwir nicht Rechte oder Verpflichtungen einr\u00e4umen wollen, \n\ndie nicht von praktischer Relevanz sind. \n\nMeine Damen und Herren! Zu dem Artikel 3, mit dem Sie \n\ndas Wahlrecht \u00e4ndern wollen: Sie haben vorhin gesagt, \n\nHerr Bartl, das sei notwendig, weil niemand, der das \n\nWahlrecht zur Kenntnis nimmt, gleichzeitig f\u00fcnf Seiten \n\nUrteilsbegr\u00fcndung des Verfassungsgerichtshofes mitlesen \n\nk\u00f6nne. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDazu m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Wir haben ein Gesetz und \n\neine Lage im Verfassungsgerichtshofgesetz, die durch das \n\nUrteil ausgef\u00fcllt ist. Wir haben jetzt eine klargestellte \n\nRechtslage. Wir wissen nicht, ob der von Ihnen vorge-\n\nschlagene Weg, das Recht zu \u00e4ndern, nicht dazu f\u00fchren \n\nw\u00fcrde, dass wieder mehr Verunsicherung eintritt. Wir \n\nh\u00e4tten eigentlich erst dann Rechtssicherheit, wenn wir \n\neine weitere Entscheidung des Verfassungsgerichtshofs \n\nh\u00e4tten, die dieses best\u00e4tigt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich. Aber wir sind im Bereich des Verfassungs-\n\nrechts. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Eben!) \n\nMachen wir uns einmal nichts vor: Ich glaube, Sie und ich \n\nund viele, die sich damit auseinandersetzen, haben festge-\n\nstellt, welche Auswirkungen Rechtsver\u00e4nderungen in \n\ndiesem Bereich haben k\u00f6nnen und aufgrund welcher \n\nNuancen mit einem Mal verfassungsrechtlich auch andere \n\nErgebnisse herauskommen. So eindeutig, dass der Verfas-\n\nsungsgerichtshof die von Ihnen vorgenommene Gesetzes-\n\n\u00e4nderung dort einsortieren w\u00fcrde, wo er selbst Recht \n\ngesprochen hat, das halte ich f\u00fcr zweifelhaft. Deshalb sind \n\nwir der Auffassung, dass wir Ihrer Gesetzes\u00e4nderung \n\nnicht zustimmen sollten. Wir werden deshalb auch nicht \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Barth von der \n\nAfD. \u2013 Eine Kurzintervention? \u2013 Bitte Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Herr Kollege Baumann-Hasske, zun\u00e4chst einmal ist \n\nes tats\u00e4chlich so. Sie meinen, dass die Gesetzesregelun-\n\ngen rechtstechnisch nicht in Ordnung sind, so nicht \n\nzielf\u00fchrend ist? Ich w\u00e4re dankbar, wenn Sie das irgendwo \n\nkenntlich gemacht h\u00e4tten, im Ausschuss oder jetzt hier. \n\nAber einfach zu sagen, wir wissen nicht, ob das tr\u00e4gt, ist \n\nf\u00fcr den Gesetzgeber etwas wenig. Deshalb arbeiten wir \n\ngemeinsam im Ausschuss oder in der Fraktion oder im \n\nPlenum an dem Gesetzentwurf, um am Ende zu sagen, \n\nhopp oder topp. Bisher habe ich nicht eine einzige Erkl\u00e4-\n\nrung bekommen. Wir haben ein Urteil. Das Urteil erkl\u00e4rt \n\njetzt, wie \u00a7\u00a7 23, 24, 27 Abs. 5 Ziffer 2 miteinander \n\nkorrelieren und wie sie auszulegen sind. Die Erkl\u00e4rung \n\nhaben wir bekommen. Aber noch einmal: Das Gesetz \n\nlautet vorher, bisher und k\u00fcnftig noch genauso f\u00fcr den, \n\nder hineinschaut, f\u00fcr die B\u00fcrgerin, den B\u00fcrger, der kandi-\n\ndieren will, f\u00fcr die W\u00e4hlerin, den W\u00e4hler, der sich be-\n\nschweren will, f\u00fcr die Partei, die nominieren will und \n\n\u00c4hnliches mehr, wie die Paragrafen gelautet haben, bevor \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7279 \n\nwir zum Verfassungsgericht gegangen sind, um hineinzu-\n\ngehen und schlauer herauszukommen. \n\n99 % der B\u00fcrger werden sich \u00fcber den vorgestrigen Tag \n\nnach der Presseerkl\u00e4rung hinaus merken, dass das Verfas-\n\nsungsgericht einen Tag vorher geurteilt hat. Die werden \n\nauch zuk\u00fcnftig ins Gesetz schauen. Genau das ist unsere \n\nAufgabe: dass sie im Gesetz die Wahrheit erfahren \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nund nicht im Urteil. Was ist denn das f\u00fcr ein Weg, zu \n\nsagen, die sollen erst einmal das Gesetz anwenden, und \n\nwenn es ihnen nicht passt, wird sich das Verfassungsge-\n\nricht schon wieder einschalten? Das ist doch keine Positi-\n\non des Gesetzgebers! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Baumann-\n\nHasske, wollen Sie darauf reagieren? \u2013 Bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ja, ganz kurz, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Herr Bartl, dieses Gesetz richtet sich an die \n\nbetroffenen Kandidaten. Es richtet sich an den Ausschuss. \n\nEs richtet sich am Ende an den Verfassungsgerichtshof, \n\nder nun die Auslegung getroffen hat. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Bitte? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte keine Zwie-\n\ngespr\u00e4che! \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Es richtet sich an den \n\nWahlb\u00fcrger. Aber in diesen Fragen bei der Ver\u00e4nderung \n\nvon Listen und \u00c4hnlichem mehr richtet es sich nat\u00fcrlich \n\nan diejenigen, die dar\u00fcber zu entscheiden haben. Der \n\nVerfassungsgerichtshof ist ja angerufen worden. \n\nJetzt ist eine Entscheidung getroffen worden, und ich \n\ndenke, sowohl der Wahlausschuss wird in Zukunft wissen, \n\nwie er zu entscheiden hat \u2013 ich glaube nicht, dass das, was \n\nhier geschehen ist, noch einmal passieren w\u00fcrde \u2013, als \n\nauch der entsprechende Ausschuss des Landtags bei der \n\nWahlpr\u00fcfung und selbstverst\u00e4ndlich auch der Verfas-\n\nsungsgerichtshof. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Der Wahlb\u00fcrger?) \n\n\u2013 Der Wahlb\u00fcrger? Ich verstehe jetzt Ihre Frage nicht. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nIch verstehe Sie auch nicht!) \n\nAlso, der Wahlb\u00fcrger kann \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Baumann-\n\nHasske, w\u00fcrden Sie bitte nur die Frage beantworten, nicht \n\nnoch mehr. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ja, Entschuldigung! \n\nHat auch keinen Zweck, jetzt in einen Dialog einzutreten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Lassen Sie sich \n\nnicht beeinflussen. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich bin fertig, vielen \n\nDank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nAbgeordnete! Ein Wahlspruch von uns hei\u00dft: \u201eMut zur \n\nWahrheit\u201c. \n\n(Lachen bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \n\nsowie vereinzelt bei der CDU \u2013 Abg. Patrick \n\nSchreiber, CDU: Und warum  \n\nbeachten Sie ihn dann nicht?) \n\n\u2013 Herr Schreiber, h\u00f6ren Sie doch erst einmal zu, bevor Sie \n\nhereinrufen. \n\nDer damalige Landesvorstand hat empfohlen, zwei \n\nKandidaten von der Liste zu nehmen. Einer hat dem \n\nzugestimmt, der andere, er hei\u00dft Arvid Samtleben, hat \n\nsich dagegen gewehrt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDas wissen wir doch bereits!) \n\nDer damalige rechtliche Berater \u2013 der Ehemann der \n\nnachfolgenden Rednerin \u2013 \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Wer ist das?) \n\nhat dem Landesvorstand empfohlen, eine Streichung \n\nvorzunehmen. Der Landeswahlausschuss, Herr Lipp-\n\nmann, hat irrt\u00fcmlicherweise diesen Beschluss des Lan-\n\ndesvorstands gleichgesetzt mit einer Vertreterversamm-\n\nlung. \n\nWir wissen heute, nachdem das Bundesverfassungsgericht \n\nentschieden hat \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe \u2013 Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Das Landesverfassungsgericht, darin gebe ich Ihnen \n\nrecht. In jedem Fall: \n\n(Zuruf von der CDU: \u201eMut zur Wahrheit\u201c!) \n\nEs muss immer eine Vertreterversammlung einberufen \n\nwerden, wenn Streichungen von der Landesliste vorge-\n\nnommen werden, bevor die Landeswahlliste durch den \n\nLandeswahlleiter festgestellt ist. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDenn nachdem die Liste festgestellt ist, gibt es explizite \n\nGr\u00fcnde, wann man einen Kandidaten streichen kann. \n\nDeshalb, Herr Bartl: Als Sie das Gesetz eingereicht haben, \n\nwar Ihr Gesetzentwurf ehrenr\u00fchrig, das gebe ich ehrlich \n\nzu, und mit einer guten Absicht versehen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ehrenvoll!) \n\nNachdem wir das Verfassungsgerichtsurteil vorliegen \n\nhaben, lautet die Frage jetzt nur noch: Wollen wir einen \n\nsubjektiven Rechtsschutz in unser Wahlgesetz hinein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7280 \n\nschreiben \u2013 ja oder nein? Herr Baumann-Hasske hat dazu \n\nausf\u00fchrlich f\u00fcr uns ausgef\u00fchrt, dass es auf Bundesebene \n\nund in anderen L\u00e4ndern einen solchen subjektiven \n\nRechtsschutz gibt. Bei der Bundestagswahl gab es 223 \n\nWahlpr\u00fcfungsbeschwerden. Es ist aber nicht dazu ge-\n\nkommen, das Wahlverfahren als solches durch die Ein-\n\nr\u00e4umung dieser subjektiven Rechte besser und effizienter \n\nzu machen. \n\nDeshalb warne ich ausdr\u00fccklich davor, unser S\u00e4chsisches \n\nWahlgesetz mit Ihrem Antrag einer grundlegenden \u00c4nde-\n\nrung zu unterwerfen. Wir haben jetzt durch das Verfas-\n\nsungsgerichtsurteil Klarheit dar\u00fcber, wann und wer durch \n\nwelches Gremium Ver\u00e4nderungen einer Kandidatenliste \n\nvornehmen kann. \n\nWenn damalige F\u00fchrer unserer Partei eine andere Mei-\n\nnung vertreten haben, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN sowie  \n\nder Abg. Dr. Frauke Petry, fraktionslos) \n\nso m\u00fcssen sie jetzt zur Kenntnis nehmen, dass dieser Weg \n\ndurch das Verfassungsgericht verschlossen ist \u2013 Punkt, \n\nSchluss, aus. Mehr gibt es dazu nicht zu sagen. \n\nWir werden uns bei der Abstimmung \u00fcber diesen Gesetz-\n\nentwurf enthalten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun gibt es keine \n\nnachfolgende Rednerin, sondern einen Redner. Herr Abg. \n\nLippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Seit unsere \n\nVorfahren auf die etwas gewagte Idee gekommen sind, \n\nmittels Wahlen Entscheidungen herbeizuf\u00fchren, sind \n\nWahlrechtsfragen bekannterma\u00dfen Machtfragen. \u00dcber die \n\nFrage, wer w\u00e4hlen darf, entstanden \u00fcber Jahrhunderte \n\nhinweg Revolutionen. Die \u00dcberlegung, wie man w\u00e4hlt, \n\npr\u00e4gten zuletzt die Diskussionen \u00fcber unser Grundgesetz. \n\nDie Frage, wie logisch ein Wahlrecht zu sein hat, hat das \n\nBundesverfassungsgericht zuletzt in der ber\u00fchmten \n\nEntscheidung zum negativen Stimmgewicht hinreichend \n\ner\u00f6rtert. Es ist richtig, sinnvoll und notwendig, das Wahl-\n\nrecht regelm\u00e4\u00dfig auf den Pr\u00fcfstand zu stellen, insbesonde-\n\nre dann, wenn sich eine nachzuzeichnende Rechtspre-\n\nchung ergeben habe. \n\nIm Wesentlichen drehen wir uns also um zwei gro\u00dfe \n\nFragen: Ist unser Wahlpr\u00fcfungsrecht reformbed\u00fcrftig? \n\nWie anwendungsfreundlich muss das Wahlrecht eigentlich \n\nsein? \n\nDie erste Frage m\u00fcsste man eigentlich viel, viel grund-\n\ns\u00e4tzlicher stellen. Das deutsche Wahlpr\u00fcfungsrecht krankt \n\nauf allen Ebenen an einem entscheidenden Webfehler: \n\nDas gew\u00e4hlte Gesetzgebungsorgan selbst hat \u2013 und das in \n\nder Regel erst nach der Wahl \u2013 \u00fcber das Zustandekommen \n\nseiner eigenen Wahl zu befinden. \n\nIch will zwar nicht den falschen und \u00fcberdies h\u00e4ufig \n\n\u00fcberstrapazierten Vergleich zwischen Bock und G\u00e4rtner \n\nbem\u00fchen, aber dadurch entstehen schlichte Dysfunktiona-\n\nlit\u00e4ten. Die Hemmung f\u00fcr uns alle wird gro\u00df sein, einen \n\nWahlfehler festzustellen, wenn daran das Dasein eines \n\nAbgeordneten h\u00e4ngt. \n\nAuch wenn ich der \u00dcberzeugung bin, dass wir hier \n\neigentlich \u00fcber einen Paradigmenwechsel sprechen \n\nm\u00fcssten, beispielsweise dar\u00fcber, die Landtagswahlpr\u00fc-\n\nfung durch eigenst\u00e4ndige Wahlpr\u00fcfungsgerichte zu \n\nersetzen und den Rechtsschutz bereits im Vorfeld f\u00fcr \n\nZulassungsfragen zu erm\u00f6glichen, setzt der Gesetzent-\n\nwurf der LINKEN doch an einem wichtigen Punkt an. \n\nDurch die M\u00f6glichkeit der Feststellung der subjektiven \n\nWahlrechtsverletzung d\u00fcrfte die Hemmung sinken, \n\nzumindest kleinere Fehler als solche zu benennen. Das ist \n\nkeine Garantie, aber die M\u00f6glichkeit w\u00e4re damit gegeben. \n\nSachsen ist gut beraten, sich dieser bundesweiten Ent-\n\nwicklung im Wahlrecht anzuschlie\u00dfen. In diesem Punkt \n\nunterst\u00fctzen wir den Vorschlag der LINKEN. \n\nEin hehres Ziel ist auch, das Wahlrecht anwendungs-\n\nfreundlicher zu gestalten und m\u00f6glichst viel klar im \n\nGesetz selbst zu regeln. Immerhin ist das Wahlrecht ein \n\nMassengesch\u00e4ft. Seit jeher changiert es daher zwischen \n\ndem Anspruch, f\u00fcr die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \u2013 immer-\n\nhin der Souver\u00e4n \u2013 verst\u00e4ndlich und gleicherma\u00dfen bis \n\nins letzte Detail rechtssicher ausgestaltet zu sein. \n\nDas diesbez\u00fcgliche Highlight hat der Bundesgesetzgeber \n\nmit der legend\u00e4ren Sitzzuteilungsvorschrift in \u00a7 6 des \n\nBundeswahlgesetzes vorgelegt. Dass die W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hler hieraus auch nur im Ansatz ableiten k\u00f6nnten, \n\nwelche Konsequenz ihre Stimmabgabe hat, ist indes \n\nweitgehend illusorisch. \n\nNach der Entscheidung des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\n\nrichts zur Causa Samtleben ist es somit aus Gr\u00fcnden der \n\nVerst\u00e4ndlichkeit durchaus angezeigt, das Wahlrecht \n\nanzupassen und klarzustellen, was Vertrauenspersonen \n\neben nicht d\u00fcrfen. \n\nLeider schafft der Gesetzentwurf der LINKEN in dieser \n\nHinsicht mehr Probleme, als es ohne Gesetzes\u00e4nderung \n\ngeben w\u00fcrde, denn er leidet \u2013 ich beziehe jetzt einmal den \n\n\u00c4nderungsantrag mit ein \u2013 unter einer beachtenswerten \n\nUnlogik, sowohl in der grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegung, wie \n\nR\u00fccknahmen der Wahlvorschl\u00e4ge erfolgen k\u00f6nnten, als \n\nauch unter einer vollkommen verkorksten Terminologie. \n\nAufgrund einer \u00c4nderung des \u00a7 27 m\u00fcsste zuk\u00fcnftig f\u00fcr \n\nden Fall, dass man einen Wahlvorschlag zur\u00fccknehmen \n\nm\u00f6chte, eine Aufstellungsversammlung zum Zwecke der \n\nR\u00fccknahme eines Wahlvorschlags geladen werden. \n\nFernab der Frage, ob eine auf eine ersatzlose R\u00fccknahme \n\ngerichtete Aufstellungsversammlung sui generis \u00fcber-\n\nhaupt m\u00f6glich ist, schafft man hier maximale Konfusion \n\nf\u00fcr die Rechtsanwenderinnen und Rechtsanwender. \n\nMit Ihrem \u00c4nderungsantrag konterkarieren Sie dann auch \n\ndie eigene Logik, n\u00e4mlich dass die Nichtteilnahme am \n\npolitischen Wettbewerb eines Beschlusses des Kreations-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7281 \n\norgans bedarf. Denn mit Ihrem \u00c4nderungsantrag nehmen \n\nSie die \u00c4nderung des \u00a7 23, die Sie vorhatten, zur\u00fcck und \n\n\u00e4ndern nur noch \u00a7 27. Demnach kann zuk\u00fcnftig nach der \n\nLogik der \u00a7\u00a7 23, 24 und 27 der im Falle erfolgreicher \n\nWahl mandatsgenerierte Kreiswahlvorschlag weiterhin \n\ndurch die gemeinsame Erkl\u00e4rung der Vertrauenspersonen \n\nzur\u00fcckgenommen und aus dem Rennen genommen \n\nwerden, die mandatsgenerierende Liste allerdings nur auf \n\nBeschluss des Kreationsorgans. \n\nDas d\u00fcrfte schon aus Gr\u00fcnden der Wahlgleichheit \u2013 weil \n\nbeide die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, in den S\u00e4chsischen \n\nLandtag einzuziehen \u2013 schlicht verfassungswidrig sein. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir, Herr Kollege Bartl, diesem Gesetz-\n\nentwurf nicht zustimmen, weil Sie sp\u00e4testens mit dem \n\n\u00c4nderungsantrag Ihre eigene Logik brechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nHerr Minister, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Hier liegt ein Gesetzentwurf \n\nzur Entscheidung vor, der im Zusammenhang mit dem \n\nWahlpr\u00fcfungsverfahren Samtleben steht. Die AfD hatte \n\nvor der letzten Landtagswahl ihre Kandidatenliste ohne \n\ndemokratische Entscheidung einer Wahlversammlung \n\nge\u00e4ndert. \n\nUnser Verfassungsgerichtshof urteilte im vergangenen \n\nApril dagegen eindeutig. Die AfD hat gegen das geltende \n\nWahlrecht versto\u00dfen. Der Versto\u00df hat sich auf die Zu-\n\nsammensetzung des Landtags ausgewirkt. Der Wahlfehler \n\nwar nur nicht so gravierend, dass der gesamte Landtag \n\ndeshalb aufgel\u00f6st werden musste. \n\nEs lag nahe, aus Anlass dieses Falles \u00fcber \u00c4nderungen im \n\nWahlrecht nachzudenken, und die Verfasser des Gesetz-\n\nentwurfes wollen nun klarstellen, dass demokratisch \n\naufgestellte Listen nicht durch einen Handstreich von \n\nParteifunktion\u00e4ren ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, das gilt \n\nschon heute. Das hat der Verfassungsgerichtshof ja gerade \n\nso entschieden. Hier ist nichts mehr klarzustellen. Der \n\nEntwurf will au\u00dferdem, dass ein Versto\u00df gegen das \n\nWahlrecht ausdr\u00fccklich festgestellt werden kann, auch \n\nwenn der Fehler, wie im Fall Samtleben, letztlich folgen-\n\nlos bleibt. Auf der Bundesebene besteht diese M\u00f6glichkeit \n\nseit ein paar Jahren. Es wurde auch schon angesprochen. \n\nTrotzdem wurde eine solche Feststellung in den \u00fcber \n\n300 Wahlpr\u00fcfungsverfahren seitdem noch kein einziges \n\nMal getroffen. \n\nDass sie den Betroffenen Genugtuung verschafft und \n\nRechtsfrieden herbeif\u00fchren w\u00fcrde, ist eher zweifelhaft. \n\nHeute ergibt sich aus der Begr\u00fcndung der gerichtlichen \n\nEntscheidung, ob ein Wahlfehler vorlag oder nicht. Die \n\nausdr\u00fcckliche Feststellung im Tenor der Entscheidung \n\ngibt dem Betroffenen in der Sache nicht mehr, die Fest-\n\nstellung ist letzten Endes mehr symbolisch. Au\u00dferdem \n\nrichtet sich die Norm nat\u00fcrlich an einen eingrenzbaren \n\nAnwenderkreis und eben nicht an alle B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger. Der Anwenderkreis, der mit dieser Norm umzu-\n\ngehen hat, wird wohl mit der Norm umzugehen wissen. \n\nEs sind Leute, die sich h\u00e4ufig mit der Materie besch\u00e4fti-\n\ngen und sich nat\u00fcrlich mit der entsprechenden Rechtspre-\n\nchung vertraut machen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden kann die Staatsregierung die Zu-\n\nstimmung zu diesem Gesetzentwurf nicht empfehlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zur St\u00e4rkung des subjektiven Rechtsschut-\n\nzes und der innerparteilichen Demokratie bei Wahlen zum \n\nS\u00e4chsischen Landtag. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf der Fraktion DIE LINKE. Mir liegt dazu ein \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE in der Druck-\n\nsache 6/14611 vor. Wird noch einmal Einbringung ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren Kollegen! Ganz kurz nur, \n\nich wollte eigentlich keine Extra-Redezeit in Anspruch \n\nnehmen. \n\nHerr Hahlen, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r a. D. im \n\nBundesinnenministerium, als Kommentator und ein \n\nweiterer Professor haben in der Expertenanh\u00f6rung zu \n\ndiesem Entwurf genau das gesagt, was Sie auch sagen: \n\nMan muss es nicht. Es ist nicht verfassungsrechtlich \n\ngeboten. Es ist im Grunde genommen nicht dem Homo-\n\ngenit\u00e4tsprinzip geschuldet. Aber es ist sinnvoll. \n\nWarum hat es denn der Bundesgesetzgeber 2012 ge-\n\nmacht? Weil es zu tun ist. Wenn es nicht drinsteht, k\u00f6nnen \n\nFehler entstehen. Jetzt steht es nicht mehr drin. Da gibt es \n\nkeine Beschwerden. Aber jetzt beschweren Sie sich \n\ndar\u00fcber, dass es keine Beschwerden gibt. Das ist doch \n\nunsinnig. Ich kann doch nicht alle Strafen des Strafge-\n\nsetzbuches abschaffen, die in den letzten zehn Jahren \n\nnicht einschl\u00e4gig waren, weil ich meine, dass es keinen \n\nBedarf daf\u00fcr mehr gibt. Das ist doch Unsinn und kurzat-\n\nmig diskutiert. \n\n\u00dcber die Rechtsauffassung des Kollegen Lippmann kann \n\nman vortrefflich streiten. Wir sehen es wirklich anders. \n\nWir beziehen das wirklich auf die Landesliste. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nWir wollen schon gern, dass dann, wenn sich eine Partei \n\nentscheidet, eine von der Vertreterversammlung gew\u00e4hlte \n\nLandesliste nicht nur im Einzelnen zu \u00e4ndern, womit die \n\nganze Liste ge\u00e4ndert w\u00fcrde, sondern sie zur\u00fcckzunehmen, \n\ndies wiederum das Gremium entscheidet und nicht etwa \n\nder Landesvorstand unter Vorsitz von Frau Petry. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7282 \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos: Das  \n\nist eine ganz falsche Behauptung!) \n\n\u2013 Das ist doch jetzt mehr oder weniger nur \u2026 \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos:  \n\nDas ist eine Falschbehauptung! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, fraktionslos) \n\n\u2013 Ja, das haben Sie bisher noch nicht gemacht, dass Sie \n\neine ganze Liste heruntergenommen haben. Sie haben nur \n\ndie heruntergenommen, die Ihnen nicht gepasst haben. \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos:  \n\nDas ist eine Falschbehauptung!) \n\n\u2013 Das war jetzt nur rhetorisch gemeint. Wenn Sie das \n\nnicht verstehen \u2013 sorry! \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos:  \n\nEs war aber trotzdem falsch!) \n\nDas Problem ist, dass es unserer Ansicht nach nicht \n\nangehen kann, dass jemand anders als die Vertreterver-\n\nsammlung entscheidet, dass die Liste zur\u00fcckgezogen \n\nwerden soll. Wenn sie entscheiden muss, wenn Einzelne \n\nge\u00e4ndert werden, dann muss sie doch erst recht entschei-\n\nden, wenn die Partei ohne Landesliste ist. \n\nInsofern ist der Antrag, den wir jetzt gebracht haben, \n\nnichts anderes, nichts Zus\u00e4tzliches oder Aufgepfropftes. \n\nDas ist die Umsetzung des Urteilstenors ins Gesetz. Es ist \n\nletzten Endes die \u00dcbernahme des Urteilstenors ins Gesetz, \n\nnur mit dem Petitum, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \n\ndass die Anwender die Chance haben sollen, aus dem \n\nGesetz zu erkennen, was unter Umst\u00e4nden eine Falle sein \n\nkann. Dieses Problem ist logisch, ist kein gro\u00dfer Hit und \n\nkeine gro\u00dfe H\u00fcrde. \n\nIch bitte, dem \u00c4nderungsantrag und dann dem Gesetz \n\nzuzustimmen. \n\n (Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Den \u00c4nde-\n\nrungsantrag werden wir sogar ablehnen. \n\nHerr Kollege Bartl, vielleicht noch einmal zur Verdeutli-\n\nchung: Sie haben in Ihrem urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf \n\nden Artikel 3 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes. \n\nDa wollten Sie mit entsprechenden \u00c4nderungen vor allem \n\nin der Kaskade \u00a7\u00a7 23 und 24 operieren. Es gab in der \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung eine zielf\u00fchrende Diskussion, \n\nob es klug ist, in 23 die Regelungen f\u00fcr die Landesliste zu \n\ntreffen, die eigentlich in 27 getroffen werden. Das haben \n\nsie aufgenommen. Das finde ich gut, und wir h\u00e4tten es \n\ngrunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nDas Problem, das wir mit dem \u00c4nderungsantrag haben, \n\nist, dass Sie jetzt den kompletten Artikel 3 Ihrer Ur-\n\nsprungsfassung durch eine \u00c4nderung des Artikel 27 \n\n\u00fcberschreiben, dass die \u00a7\u00a7 23 und 24 f\u00fcr die Landesliste \n\nmit der Ma\u00dfgabe gelten, dass eine Aufstellungsversamm-\n\nlung \u2013 von der Terminologie kann man sich, glaube ich, \n\nverabschieden \u2013 die Entscheidung treffen muss. \n\nJetzt haben Sie das Problem, dass insbesondere hier zu \n\nmeiner Linken 59 Damen und Herren und bei Ihnen eine \n\nDame sitzen, die ihr Mandat der Direktwahl \u00fcber die \n\nKreiswahlvorschl\u00e4ge verdanken. Durch Ihre \u00dcberschrei-\n\nbung der bisherigen \u00c4nderungen in \u00a7 23 machen Sie mit \n\nIhrem \u00c4nderungsantrag Folgendes: F\u00fcr die Direktwahl-\n\nvorschl\u00e4ge k\u00f6nnen nach wie vor zwei Vertrauenspersonen \n\ndiese durch gemeinsame Erkl\u00e4rung aus dem Rennen \n\nziehen, obwohl sie in 60 Wahlkreisen mandatsgenerierend \n\nist. Damit ist in dem Fall die Nichtteilnahme am politi-\n\nschen Wettbewerb bei Ihnen quasi weiterhin den beiden \n\nVertrauenspersonen anheimgestellt. Bei der Landesliste \n\nsagen Sie stattdessen: Da d\u00fcrfen sie das nicht. Auch der \n\nVollr\u00fcckzug wird bei Ihnen nicht \u00fcber die Vertrauensper-\n\nsonen erm\u00f6glicht. Das geht gar nicht mehr. Sie haben \n\nkeine R\u00fcckzugsm\u00f6glichkeiten. Da braucht man die \n\nAufstellungsversammlung. \n\nSie haben zwei mandatsgenerierende S\u00e4ulen, die Direkt-\n\nwahl und die Listenwahl. Sie gehen jetzt hin und sagen, \n\ndass bei der einen zwei Personen reichen, die das ent-\n\nscheiden, w\u00e4hrend Sie bei der anderen eine Aufstellungs-\n\nversammlung brauchen, um aus dem kompletten politi-\n\nschen Wettbewerb auszuscheiden. Das ist schlicht verfas-\n\nsungswidrig, weil Sie ins Vorfeld der Wahlgleichheit \n\ngehen und die Wahlgleichheit nicht mehr herstellen, weil \n\nSie zwei unterschiedliche Systeme anwenden, wie zu-\n\nr\u00fcckzuziehen ist. Deshalb funktioniert dieser \u00c4nderungs-\n\nantrag nicht. H\u00e4tten Sie den \u00a7 23 so gelassen, wie er \n\nbisher war, und den \u00a7 27 umgebaut, dann h\u00e4tte man \n\ndar\u00fcber reden k\u00f6nnen \u2013 so nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Klaus Bartl,  \n\nDIE LINKE, steht am Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, Sie \n\nhaben die drei Minuten Redezeit schon aufgebraucht. Es \n\ntut mir leid, ich kann Sie jetzt nicht noch einmal ans \n\nMikrofon lassen. \n\nGibt es noch weitere Kommentare? \u2013 Nein. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe zwei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der \n\n\u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nKann ich die Artikel gleich zusammenziehen, Herr Bartl, \n\noder wollen Sie diese einzeln abstimmen? \u2013 Nein. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift, danach folgen Artikel 1 \n\n\u00c4nderung des Wahlpr\u00fcfungsgesetzes, Artikel 2 \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes, Arti-\n\nkel 3 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes und Arti-\n\nkel 4 Inkrafttreten. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nsehe ich einige Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr. \n\nDennoch sind alle Artikel abgelehnt worden. Da alle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7283 \n\nabgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich eigentlich eine \n\nGesamtabstimmung. Oder wird sie doch gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nNein. \n\nJetzt gibt es noch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsver-\n\nhalten; Frau Dr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Als Mitglied des Wahlpr\u00fc-\n\nfungsausschusses m\u00f6chte ich gern kurz mein Abstim-\n\nmungsverhalten erkl\u00e4ren. \n\nErstens. Ich habe den Gesetzentwurf der LINKEN abge-\n\nlehnt. \n\nZweitens. Es ist keine Gesetzes\u00e4nderung n\u00f6tig. Die \n\nAuslegungshilfe des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtsho-\n\nfes ist zuk\u00fcnftig bei der Anwendung unseres Wahlgeset-\n\nzes zu beachten. Der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof \n\nhat keinesfalls eine Gesetzes\u00e4nderung angemahnt; wenn \n\nes eine politische Mehrheit f\u00fcr Ihren Gesetzentwurf g\u00e4be, \n\nk\u00f6nnten Sie diese jedoch einf\u00fchren. Aber es fehlt Ihnen an \n\ndieser Mehrheit. \n\nDrittens. Inhaltlich geht der Gesetzentwurf weit \u00fcber die \n\nVorgaben des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofs \n\nhinaus. Die LINKEN haben \u2013 ich sage einmal \u2013 dem \n\nersten Entwurf in \u00a7 23 des Wahlgesetzes die \u00dcberschrift \n\n\u201e\u00c4nderung und R\u00fccknahme von Kreiswahlvorschl\u00e4gen\u201c \n\ngegeben und inhaltlich \u00fcber die vollst\u00e4ndige und teilweise \n\nR\u00fccknahme der Wahlvorschl\u00e4ge durch eine neue Aufstel-\n\nlungsversammlung gesprochen. \n\nDie alte \u00dcberschrift \u201cR\u00fccknahme\u201c erscheint mir dagegen \n\nbesser. Der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof hat inhalt-\n\nlich aber gesagt, dass die vollst\u00e4ndige R\u00fccknahme des \n\nWahlvorschlags weiterhin von den Vertrauensleuten \n\nvorgenommen werden sollte. Das ist ein wesentlicher \n\nPunkt. Sie sind damit weit \u00fcber das hinausgegangen, was \n\nder S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof gesagt hat. Das ist \n\npolitisch v\u00f6llig in Ordnung, aber es ist keine Realisierung \n\ndessen, was der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof gesagt \n\nhat. \n\nViertens. Die subjektiven Rechte des Beschwerdef\u00fchrers \n\nzu st\u00e4rken lehne ich vollst\u00e4ndig ab. Das ist das v\u00f6llig \n\nfalsche Signal in die v\u00f6llig falsche Richtung. Im \u00dcbrigen \n\nbin ich auf die Praxis nach der Entscheidung des S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsgerichtshofs gespannt. Wahrscheinlich \n\nwird es zu einer deutlich h\u00f6heren Bestandskraft der \n\nLandeslisten kommen und die Fristen f\u00fcr die Einberufung \n\nzus\u00e4tzlicher Wahlparteitage werden auf den Pr\u00fcfstand \n\nkommen. \n\nNur noch ganz kurz etwas zu Herrn Bartl: Herr Bartl, der \n\nHauptkommentator zum Bundeswahlgesetz, Herr Hahlen, \n\nhat in seinem Kommentar in der letzten Ausgabe aus-\n\ndr\u00fccklich gesagt: \u201eHiermit \u00e4ndere ich meine Auffassung\u201c, \n\nund diese \u00c4nderung der Auffassung wurde in gro\u00dfen \n\nTeilen vom S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof nachvoll-\n\nzogen. Dieser hat auch an anderen Stellen eine neue \n\nAuffassung vertreten. Das ist v\u00f6llig legitim, daf\u00fcr haben \n\nwir die Gewaltenteilung. \n\nMan muss aber auch sagen, dass es keine Idee der AfD \n\nwar, jetzt mal eben die Leute zu streichen, weil es verfas-\n\nsungswidrig ist, sondern es war st\u00e4ndige Rechtsprechung. \n\nDas fanden die Vertrauensleute gut. Die Landeswahlleite-\n\nrin hat es f\u00fcr den Wahlausschuss vorgeschlagen. Das \n\nInnenministerium hat es best\u00e4tigt, und der Wahlpr\u00fcfungs-\n\nausschuss, in dem Sie \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: \u2013 Mitglied waren, hat \n\ndas ebenfalls getan. Jetzt so zu tun \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte zum Ende kommen. Sie haben auch nur 3 Minuten. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Ich habe es angedeu-\n\ntet. Meine Zeit reicht nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit schlie\u00dfe ich \n\nden Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur organisatorischen Verselbstst\u00e4ndigung der  \n\nLeitstelle f\u00fcr Informationstechnologie der s\u00e4chsischen Justiz \n\nDrucksache 6/12504, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/14508, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nDas Wort wird zur allgemeinen Aussprache erteilt. Es \n\nbeginnt die CDU, danach DIE LINKE, SPD, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion \n\ndas Wort. Herr Abg. Anton, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Leitstelle f\u00fcr \n\nInformationstechnologie der s\u00e4chsischen Justiz, kurz LIT, \n\nist der zentrale IT-Dienstleister im Bereich der s\u00e4chsi-\n\nschen Justiz. Im Zuge der mit der Entwicklung von E-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7284 \n\nJustice in den vergangenen Jahren massiv gestiegenen \n\nBedeutung der Informationstechnik im justiziellen Ar-\n\nbeitsalltag hat sich die LIT von einer reinen zentralen \n\nDatenverarbeitungsstelle, die die Arbeitsplatztechnik und \n\ndie Registraturprogramme der Justiz betreut, zum IT-\n\nDienstleister mit komplexen und stetig wachsenden \n\nAufgabenbereichen gewandelt. \n\nGleichzeitig hat die Bedeutung der IT f\u00fcr die richterliche \n\nArbeit und Entscheidungsfindung erheblich zugenommen, \n\nsodass auch Fragen der richterlichen Unabh\u00e4ngigkeit \n\nber\u00fchrt sind. Eine Verselbstst\u00e4ndigung der LIT, wie es der \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung vorsieht \u2013 und damit \n\ndie Abkopplung vom s\u00e4chsischen Staatsministerium der \n\nJustiz \u2013 ist zusammen mit der Einrichtung einer IT-\n\nKontrollkommission unter Beteiligung der Richterschaft \n\neine notwendige Ma\u00dfnahme zur Sicherung der richterli-\n\nchen Unabh\u00e4ngigkeit. \n\nZudem ist die Verselbstst\u00e4ndigung der LIT mit Blick auf \n\nden speziellen Aufgabenbereich auch organisatorisch \n\nsinnvoll. So haben im Anh\u00f6rungsverfahren beispielsweise \n\nder Verband der S\u00e4chsischen Rechtspfleger und der \n\nS\u00e4chsische Beamtenbund ebenfalls die Notwendigkeit der \n\nVerselbstst\u00e4ndigung bejaht, und sie erwarten durch diese \n\nMa\u00dfnahmen in organisatorischer Hinsicht mehr Rechtssi-\n\ncherheit und Klarheit. Konkret soll die Leitstelle f\u00fcr \n\nInformationstechnologie der s\u00e4chsischen Justiz im Ge-\n\nsch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums der Justiz als ihm \n\nunmittelbar nachgeordnete Beh\u00f6rde und damit als obere \n\nbesondere Staatsbeh\u00f6rde errichtet werden. \n\nAus Sicht der CDU-Fraktion ist zudem ausdr\u00fccklich zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen, dass die gesetzlichen Regelungen im vorlie-\n\ngenden Entwurf auf ein Mindestma\u00df begrenzt wurden. Es \n\nwird keine neue Stammnorm geschaffen, sondern die \n\nnotwendigen Regelungen sollen in das S\u00e4chsische Justiz-\n\ngesetz sowie in das S\u00e4chsische Verwaltungsorganisations-\n\ngesetz eingef\u00fcgt werden. \n\nIm Ergebnis h\u00e4lt meine Fraktion die Verselbstst\u00e4ndigung \n\nder LIT mit dem Blick auf die Wahrung der richterlichen \n\nUnabh\u00e4ngigkeit f\u00fcr geboten und, wie bereits gesagt, auch \n\norganisatorisch f\u00fcr sinnvoll. Wir werden dem Gesetzent-\n\nwurf der Staatsregierung selbstverst\u00e4ndlich zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Was der Gesetzentwurf \n\nbezweckt, ist \u2013 sein Thema sagt es bereits und auch Herr \n\nKollege Anton hat es angedeutet \u2013, die Leitstelle f\u00fcr \n\nInformationstechnologie der s\u00e4chsischen Justiz, die LIT, \n\nzu verselbstst\u00e4ndigen. Im Vergleich zur jetzigen Situation \n\nsoll k\u00fcnftig eine eigenst\u00e4ndige zentrale Stelle die Gestal-\n\ntung und Entwicklung der Digitalisierung im Bereich der \n\nGerichte, Staatsanwaltschaften und hinsichtlich der \n\ngesamten Rechtspflege in Sachsen organisieren. Dies hat \n\nbeispielsweise auch Implikationen zu den Anw\u00e4lten. \n\nMit diesem Gesetz stellen wir Weichen f\u00fcr die Zukunft, \n\ndie auch inhaltlich Entscheidungsgrundlagen der Justiz \n\nbetreffen. Urspr\u00fcnglich, also bisher, war die LIT als reiner \n\nDienstleister gedacht, konzipiert zur Betreuung und f\u00fcr \n\nden Erhalt der IT-Infrastruktur der s\u00e4chsischen Justiz. Die \n\neigentliche Informationsverarbeitung f\u00fcr die juristische \n\nEntscheidungsfindung erfolgte im Wesentlichen sinnlich \n\ndurch die beteiligten menschlichen Akteure: die Richterin, \n\nden Richter, die Staatsanw\u00e4ltin, den Staatsanwalt, die \n\nRechtspflegerin, den Rechtspfleger etc. Sie waren hierbei \n\ntrotz Computer unabh\u00e4ngig und eigenst\u00e4ndig in der \n\nVerarbeitung von Informationen, die sie f\u00fcr ihre Entschei-\n\ndungsfindung brauchten. \n\nMit Big Data und KI, also k\u00fcnstlicher Intelligenz, ver-\n\nschieben sich die Anforderungen an die Anwender in der \n\nJustiz zwangsl\u00e4ufig, da eine rein analog sinnliche Verar-\n\nbeitung nicht mehr m\u00f6glich ist. Auch die technologischen \n\nHerausforderungen sind anderer Natur. \n\nRechtfertigt dies aber, dem bisher technischen Dienstleis-\n\nter ohne signifikanten Einfluss auf inhaltliche Entschei-\n\ndungsprozesse der Justiz nunmehr Kompetenzen und \n\nEigenst\u00e4ndigkeiten bei der Entscheidung \u00fcber Entwick-\n\nlungsfragen der Digitalisierung in der Justiz zu \u00fcbertra-\n\ngen, die vorbestimmt sind, und gegebenenfalls sogar, ob \n\nDaten und Informationen, die relevant f\u00fcr demokratisch-\n\nrechtsstaatlich legitimierte justizielle Entscheider sind, zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden und wie sie von den Entschei-\n\ndern verarbeitet werden k\u00f6nnen? Dies entscheidet in \n\nZukunft mit. \n\nNach unserer \u00dcberzeugung und Auffassung von der \n\nReichweite der Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz respektive der \n\nRechtsprechung m\u00fcssen aber die Entscheidungskompe-\n\ntenzen der Justiz vollumf\u00e4nglich erhalten bleiben und alle \n\nan der Rechtsprechung beteiligten demokratischen Ent-\n\nscheidungstr\u00e4ger unabh\u00e4ngig \u2013 also wesentlich ohne \n\n\u00e4u\u00dfere Abh\u00e4ngigkeiten \u2013 und eigenst\u00e4ndig \u2013 also mit den \n\neigenen Mitteln und Methoden \u2013 ihre Entscheidungen \n\nzugrunde legen k\u00f6nnen \u2013 vom Beginn der Erfassung der \n\nDaten, die verarbeitet bzw. im Verfahren ben\u00f6tigt werden, \n\nbis zum Ende. \n\nDie an der Rechtspflege Beteiligten \u2013 namentlich die \n\nRichterinnen und Richter sowie die Staatsanw\u00e4ltinnen \n\nund Staatsanw\u00e4lte \u2013 m\u00fcssen in einer demokratisch legiti-\n\nmierten, rechtsstaatlichen Justiz vom Beginn bis zum \n\nEnde die alleinigen Bestimmer im Verfahren sein. Es geht \n\nnicht an, dass sie erst in einem Stadium in die Fallbearbei-\n\ntung einbezogen werden, in dem bereits outgesourcte \n\nInformationsverarbeiter einen bestimmten Bestand an \n\ngesammelten Daten von au\u00dfen vorgeben und f\u00fcr die am \n\nRechtspflegeprozess Beteiligten letztlich nicht mehr \n\nbeeinflussbar machen. Diese Vorgabe ist dann nicht mehr \n\nmit den unmittelbar Handelnden im Prozess vereinbar. Ich \n\nsto\u00dfe dann als Anwalt, als Verteidiger auf einen bestimm-\n\nten Grunddatenbestand, der in der Akte erhoben worden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7285 \n\nist und den ich nicht nachvollziehen kann \u2013 was ich bisher \n\njedoch konnte. \n\nIn diesem Sinne fehlt uns in diesem Gesetzentwurf das \n\nklar und eindeutig und nicht nur formell geregelte Primat \n\nder Auftraggeberseite, sondern uns fehlt, dass die LIT \n\neine ebenso eindeutig alleinige Dienstleistungsfunktion \n\nzugewiesen und inhaltlich ausgestaltet bekommt, die \n\nsichert, dass Kompetenzverschiebungen mit negativen \n\nAuswirkungen auf die Unabh\u00e4ngigkeit der justiziellen \n\nEntscheidung ausgeschlossen werden. \n\nZum Dritten fehlt uns im Gesetzentwurf auch, dass die \n\nAuftraggeber \u2013 sprich: die Verantwortungstr\u00e4ger der \n\nunabh\u00e4ngigen Rechtspflege \u2013 tats\u00e4chlich die \u201eHerrschaft\u201c \n\n\u00fcber die Vernetzung der LIT mit anderen Systemen \u2013 das \n\ne-Justice-System der Europ\u00e4ischen Union sei genannt \u2013 \n\nsowie die zweckbestimmte Verzahnung von LIT-\n\nAu\u00dfenstellen mit IT-Kontrollinstanzen, mit Datenschutz \n\netc. erhalten. \n\nDer Gesetzentwurf versteht und gestaltet den nat\u00fcrlich \n\nunerl\u00e4sslichen Digitalisierungsprozess der Justiz als \n\nvorwiegend technischen Prozess und hat nicht \u2013 aus \n\nunserer Sicht jedenfalls nicht ausreichend \u2013 im Auge, dass \n\nbei der Digitalisierung in jedem Falle vermieden werden \n\nmuss, dass rechtsstaatliche Funktionen von Richterinnen \n\nund Richtern, Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lten, \n\nRechtspflegerinnen und Rechtspflegern und im \u00dcbrigen \n\nauch der Rechtsanw\u00e4ltinnen und Rechtsanw\u00e4lte nicht im \n\nKern ber\u00fchrt und damit ausgeh\u00f6hlt werden k\u00f6nnen. Die \n\nAnw\u00e4lte zum Beispiel sind \u00fcber das Gerichtsverwal-\n\ntungspostfach, \u00fcber das elektronische Anwaltspostfach \n\netc. involviert. \n\nMit dem Gesetzentwurf, mit dem die zentralen Kompe-\n\ntenzen der Informationsverarbeitung an eine neue Struktur \n\ndes E-Governments, zu der auch die LIT geh\u00f6rt, \u00fcbertra-\n\ngen werden, Abh\u00e4ngigkeiten aufseiten der Richter, Staats-\n\nanw\u00e4lte, Anw\u00e4lte etc. entstehen und Informationsverar-\n\nbeitung durch outgesourcte Dienstleister zum Inhalt \n\nhaben, stehen nach unserer \u00dcberzeugung tragende S\u00e4ulen \n\ndes Rechtsstaates im Verfahren zur Disposition, vom \n\nPrinzip der Aktenvollst\u00e4ndigkeit und Aktenwahrheit \u00fcber \n\ndie Waffengleichheit bez\u00fcglich der Erkenntnist\u00e4tigkeit bis \n\nhin zu vorgeschalteten Supportbereichen. \n\nWir wollen keine Justiz senken und wollen auf keine \n\nJustiz vertrauen. Wir wollen nicht darauf vertrauen, dass \n\ndie LIT schon das Richtige f\u00fcr den Auftraggeber tun wird. \n\nWir wollen keine \u2013 um das noch einmal zu sagen \u2013 nicht \n\nnur mit organisatorischen, sondern auch inhaltlichen \n\nEntscheidungskompetenzen ausgestaltete selbstst\u00e4ndige \n\nLIT. \n\nWir wollen, dass nicht zum System der Rechtspflege \n\ngeh\u00f6rende Dritte lediglich technische Hilfe leisten k\u00f6n-\n\nnen, nicht aber direkt oder indirekt Mitsprache \u00fcber \n\nEinflussm\u00f6glichkeiten auf Debatten um Richterentschei-\n\ndungen haben. Wir wollen lediglich, dass nicht die LIT \n\ndem Justizminister der s\u00e4chsischen Justiz allgemein sagt, \n\nwohin es mit der Digitalisierung gehen soll, sondern wir \n\nwollen auch k\u00fcnftig, dass diese Grundentscheidung im \n\nKern politischer und nicht technischer Natur ist. \n\nAuf den Punkt gebracht hat es nach unserer Auffassung in \n\nder Expertenanh\u00f6rung das Vorstandsmitglied der Neuen \n\nRichtervereinigung Ruben Franzen, ein Richter am \n\nAmtsgericht Eilenburg, der folgende rhetorische Fragen \n\naufwarf: Ist es wirklich der richtige Weg, um die Justiz \n\nund ihr k\u00fcnftiges \u2013 sieht man einmal vom gesprochenen \n\nWort ab \u2013 ausschlie\u00dfliches Medium, n\u00e4mlich elektroni-\n\nsche Algorithmen und Daten miteinander zu verkn\u00fcpfen, \n\nauszulagern? Ist es richtig, das auszulagern? Folgen wir \n\ndamit nicht einer Logik, die zwar als sachgerecht angese-\n\nhen werden kann, wenn sie ihre Wirkungen unter den \n\nBedingungen des freien Marktes entfalten kann, in Kons-\n\ntellationen, in denen es einen Kunden gibt und unterei-\n\nnander konkurrierende Dienstleister? Ist dieses Muster zur \n\nErf\u00fcllung der existenziellen Funktionsf\u00e4higkeit der dritten \n\nGewalt aber nicht ungeeignet? Was die Justiz meines \n\nErachtens eher br\u00e4uchte, w\u00e4re ein origin\u00e4rer Zuwachs an \n\neigener digitaler Kompetenz und nicht an Verselbstst\u00e4ndi-\n\ngung des IT-Bereiches. \n\nRichter Franzen ist im \u00dcbrigen auch in der Kritik recht zu \n\ngeben, dass der Entwurf der LIT zudem eine viel zu weit \n\ngehende Erm\u00e4chtigung einr\u00e4umt, die Dienste Dritter zur \n\nErf\u00fcllung ihre Aufgaben in Anspruch zu nehmen, da \n\nkonkrete vertrauliche Justizdaten Dritte \u00fcberhaupt nichts \n\nangehen. \n\nDa der Gesetzentwurf selbst aus verfassungsrechtlicher \n\nSicht durchaus diskutabel ist, werden wir dem Gesetzent-\n\nwurf nicht zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der uns vorliegende Gesetz-\n\nentwurf beruht unter anderem darauf, dass es beim Hessi-\n\nschen Dienstgerichtshof eine Entscheidung gegeben hat. \n\nDort ist eine \u00e4hnliche Verselbstst\u00e4ndigung vor einigen \n\nJahren durchgef\u00fchrt worden. \n\nAm 20. April 2010 hat der Hessische Dienstgerichtshof \n\ndazu eine Entscheidung getroffen, die im Wesentlichen \n\nfestlegte, dass Administratoren des EDV-Netzes nur dann \n\n\u00fcber technische M\u00f6glichkeiten verf\u00fcgen d\u00fcrfen, Einsicht \n\nin und Zugriff auf das EDV-Netz und eingestellte Doku-\n\nmente zu nehmen, wenn verbindliche, konkrete Regeln \n\n\u00fcber den Umgang mit richterlichen Dokumenten aufge-\n\nstellt werden und wenn deren Einhaltung durch den \n\nMinister der Justiz im gleichberechtigten Zusammenwir-\n\nken mit Richtern bzw. ihren gew\u00e4hlten Gremien \u00fcber-\n\nwacht werden k\u00f6nnen. Das sind die wesentlichen Krite-\n\nrien, die der Hessische Dienstgerichtshof aufgestellt hat. \n\nDer BGH und schlie\u00dflich auch das Bundesverfassungsge-\n\nricht haben diese Entscheidungen best\u00e4tigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7286 \n\nDer hiesige Gesetzentwurf orientiert sich an diesen \n\nEntscheidungen. Das ist auch Gegenstand der Anh\u00f6rung \n\ngewesen. Herr Stadler vom Richterbund hat es best\u00e4tigt \n\nund sehr detailliert aufgef\u00fchrt. \n\nHerr Bartl, ich best\u00e4tige, dass Herr Franzen diesbez\u00fcglich \n\nerhebliche Bedenken hatte. Sie haben es soeben ausf\u00fchr-\n\nlich zitiert. Man kann sich nat\u00fcrlich dar\u00fcber Gedanken \n\nmachen, ob die Verkn\u00fcpfung von Algorithmen und \n\nrichterlichen Dokumenten auf die Dauer noch beherrsch-\n\nbar ist und wie das alles in der Zukunft gehandhabt \n\nwerden soll. Datensicherheit herzustellen ist aber eine \n\ntechnologische Aufgabe, die so oder so besteht. Wir \n\nwerden uns auf die Dauer nicht leisten k\u00f6nnen zu sagen, \n\nJustiz solle mit elektronischer Datenverarbeitung nichts \n\nzu tun haben; denn das w\u00e4re die Konsequenz aus dem, \n\nwas Herr Franzen gesagt hat. Herr Franzen ist \u2013 ich will \n\nes so sagen \u2013 ein wenig technikscheu. Ich kann die von \n\nihm ge\u00e4u\u00dferten Bedenken durchaus nachvollziehen. \n\nWenn wir die \u00fcbrigen Teilnehmer dieser Anh\u00f6rung \n\nheranziehen, dann ergibt sich allerdings ein anderes Bild. \n\nNur Herr Franzen hat sehr ernsthafte Bedenken ge\u00e4u\u00dfert. \n\nHerr H\u00e4fner, Pr\u00e4sident des OLG, wies darauf hin, dass es \n\neigentlich keine Bedenken gegen eine verselbstst\u00e4ndigte \n\nLIT gebe; denn es werde sich dadurch nichts Grundlegen-\n\ndes ver\u00e4ndern, und die Kontrollgremien, die eingerichtet \n\nworden sind, werden den erforderlichen Datenschutzge-\n\nsichtspunkten auf jeden Fall Rechnung tragen und die \n\nrichterliche Unabh\u00e4ngigkeit gew\u00e4hrleisten. \n\nFrau Richter, die Leiterin der hessischen IT-Stelle \u2013 sie \n\nwar ausdr\u00fccklich eingeladen worden, weil ihre Stelle \n\nunter dem Eindruck der Rechtsprechung seinerzeit einge-\n\nrichtet worden war \u2013, lobte diesen Entwurf ausdr\u00fccklich. \n\nSie sagte, dass die Kontrollkommission geeignet sei, die \n\nEinflussnahme durch die Exekutive oder durch Dritte zu \n\nunterbinden oder auszuschlie\u00dfen. \n\nSchlie\u00dflich hatten wir Herrn Stolpe vom Justizministeri-\n\num von Brandenburg vor Ort. Brandenburg ist soeben \n\ndenselben Weg gegangen und hat eine vergleichbare, \n\nunabh\u00e4ngige Stelle eingerichtet. \n\nHerr Bartl, Ihre Einwendungen in allen Ehren, aber ich \n\ndenke, im Ergebnis dieser Anh\u00f6rung k\u00f6nnen wir sagen, \n\ndass die Einrichtung dieser verselbstst\u00e4ndigten LIT gut \n\nvertretbar ist. Deshalb werden wir diesem Gesetzentwurf \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Der Gesetzentwurf verfolgt das \n\nZiel, die Leitstelle f\u00fcr Informationstechnologie der \n\ns\u00e4chsischen Justiz \u2013 LIT \u2013 rechtlich zu verselbstst\u00e4ndigen, \n\nindem sie als obere besondere Staatsbeh\u00f6rde etabliert \n\nwird. \n\nDie organisatorische Verselbstst\u00e4ndigung weist der LIT \n\ndie Rolle eines justizinternen Dienstleisters zu. Vorausset-\n\nzung eines solchen Dienstleisterkonzeptes ist allerdings \n\neine Konkurrenzsituation, das hei\u00dft die M\u00f6glichkeit, den \n\nDienstleister wechseln zu k\u00f6nnen. Das ist in diesem Fall \n\naber nicht m\u00f6glich. Die Justiz ist auf die Leistungen der \n\nLIT angewiesen. Werden diese nicht oder schlecht er-\n\nbracht, kann die Justiz nicht ausweichen und es w\u00fcrde \n\nsich damit grunds\u00e4tzlich nichts \u00e4ndern. \n\nAlternativ wurde in der Anh\u00f6rung ein Konzept der Ver-\n\nnetzung angeboten, dass die Mitarbeiter der Justiz-IT als \n\nvierte Personalgruppe neben den Richtern, Rechtspflegern \n\nund klassischen Mitarbeitern der Serviceeinheiten vor-\n\nsieht. Das w\u00e4re ein durchaus diskutabler Ansatz gewesen, \n\naber leider gab es dar\u00fcber keine intensivere Diskussion. \n\nDes Weiteren wird eine rechtliche Verselbstst\u00e4ndigung \n\nmeines Erachtens nicht das Problem des Personal- und \n\nSpezialistenmangels im Bereich der IT l\u00f6sen. \n\nZudem bestehen \u2013 wie bereits angemerkt \u2013 verfassungs- \n\nund datenschutzrechtliche Bedenken, da Dritte in den \n\nProzess der richterlichen Entscheidungsfindung Einblick \n\nnehmen k\u00f6nnen. \n\nHinzuf\u00fcgend m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, dass es durchaus auch \n\nzu Kompetenzrangeleien, l\u00e4ngeren Informationswegen \n\nund zu derart starken Abh\u00e4ngigkeiten kommen k\u00f6nnte, \n\ndass die Arbeit der Richter erschwert werden k\u00f6nnte. \n\nAber auch die Unabh\u00e4ngigkeit der Richter k\u00f6nnte mit \n\ndiesem Gesetz gef\u00e4hrdet werden. \n\nIT-Systeme werden heutzutage im Bereich der Justiz als \n\nVerwaltungsmittel verstanden. IT vermag aber bereits viel \n\nmehr. Es stehen nicht nur Daten zur Verf\u00fcgung; Daten \n\nbedeuten auch eine ungeheure Berechnungsmacht. Soft-\n\nware wird heute bereits in anderen L\u00e4ndern f\u00fcr die allge-\n\nmeine Gewaltpr\u00e4vention und f\u00fcr Entscheidungen \u00fcber die \n\nEntlassung von T\u00e4tern genutzt. Damit konzentriert man \n\nsich aber nicht mehr nur auf die Unschuldsvermutung, \n\nsondern auch auf die Genauigkeit des digitalen Outputs. \n\nLegt die Anklagebeh\u00f6rde ein elektronisches Belastungs-\n\nbeweismittel vor, hat die Verteidigung wenig M\u00f6glichkei-\n\nten, diese anzugreifen. Man kann vom elektronischen \n\nCharakter des Beweismittels nicht automatisch auf dessen \n\nZuverl\u00e4ssigkeit schlie\u00dfen. Dies kann man erst dann, wenn \n\nman den Quellcode kennt. Der Richter bleibt in der \n\ngleichen Situation, weil auch das Beweismittel mangels \n\nKenntnis des Quellcodes nicht angemessen gew\u00fcrdigt \n\nwerden kann. Die Unabh\u00e4ngigkeit des Richters ist aber \n\nGrundvoraussetzung eines fairen Verfahrens. \n\nFazit: Die Auswirkungen der Digitalisierung im Justizwe-\n\nsen sind bislang noch nicht vollst\u00e4ndig verstanden wor-\n\nden. Man muss sich bewusst machen, dass digitale Daten \n\nnicht grunds\u00e4tzlich neutral sind. Digitalisierung meint \n\nbislang nur h\u00f6here Effizienz und Arbeitsleistung. Sie kann \n\naber mehr, wie gerade von mir aufgezeigt worden ist. \n\nKurzum: Wir sehen den Gesetzentwurf und das Ansinnen \n\nin dieser Form kritisch. Die AfD-Fraktion wird den \n\nGesetzentwurf ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7287 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Meier f\u00fcr \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Verselbstst\u00e4ndigung \n\nder Leitstelle f\u00fcr Informationstechnologie in der Justiz ist \n\nwahrscheinlich unumg\u00e4nglich. Wie alle anderen Lebens- \n\nund Verwaltungsbereiche wird auch die Justiz immer \n\nelektronischer, immer digitaler, aber, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, der Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung krankt an so vielen Ecken und Enden, dass meine \n\nFraktion ihm ebenfalls nicht zustimmen wird. \n\nDie LIT soll sich zur Aufgabenerf\u00fcllung privater Dritter \n\nbedienen d\u00fcrfen \u2013 also ein klassisches Outsourcing \u2013; \n\ndabei scheint sie nach dem Gesetzeswortlaut aber keiner-\n\nlei Beschr\u00e4nkungen zu unterliegen, zum Beispiel hinsicht-\n\nlich der Befugnisse, die auf die Dritten \u00fcbertragen werden \n\nk\u00f6nnen. Erhalten die Administratoren zum Beispiel von \n\nau\u00dfen dieselben Zugriffsrechte wie die Besch\u00e4ftigten der \n\nLIT? Wer erstellt die Quellcodes und darf sie bearbeiten? \n\nWer kontrolliert wen? All das ist nicht geregelt in diesem \n\nGesetzentwurf. \n\nDie pauschale Anweisung, die Dritten zu Vertraulichkeit, \n\nInformationssicherheit und Datenschutz zu verpflichten, \n\ngen\u00fcgt meiner Meinung nach hier bei Weitem nicht. Wir \n\nbewegen uns aber wirklich in einem hochsensiblen \n\nBereich der staatlichen Gewalt, n\u00e4mlich der richterlichen \n\nUnabh\u00e4ngigkeit. Richterinnen und Richter d\u00fcrfen bei der \n\nArbeit mit IT-Programmen zur Verfahrens- und Aktenf\u00fch-\n\nrung nie das Gef\u00fchl haben, dass jemand Unbefugtes in \n\nihre Akten schauen kann und ihren Weg der Entschei-\n\ndungsfindung einsieht. Schon allein die M\u00f6glichkeit kann \n\ngenau diesen Weg beeinflussen und damit die richterliche \n\nUnabh\u00e4ngigkeit gef\u00e4hrden. Es braucht ganz klare Rege-\n\nlungen und konkrete Befugnisse f\u00fcr die Administratoren, \n\num rechtssichere Gerichtsverfahren gew\u00e4hrleisten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nSie haben ja in Ihrem Gesetzentwurf eine IT-Kontroll-\n\nkommission vorgesehen. Nach dem Regelungswortlaut ist \n\ndie Kommission f\u00fcr die Kontrolle beauftragter Dritter \n\naber nicht zust\u00e4ndig. Das ist h\u00f6chst problematisch, und es \n\nist auch ineffizient. Es ist auch nicht klar, anhand welcher \n\nMa\u00dfgaben die Kommission hier kontrollieren soll. Der \n\nGesetzentwurf h\u00e4tte der Kommission weitergehende \n\nBefugnisse einr\u00e4umen sollen, zum Beispiel die Erstellung \n\nfachlicher Standards oder die Einr\u00e4umung direkter Bege-\n\nhungs- und Kontrollrechte bei von der LIT beauftragten \n\nDritten. \n\nBesonders heikel erscheint uns die Zusammensetzung der \n\nKommission. Einmal davon abgesehen, dass keinerlei \n\ninformationstechnische Vorkenntnisse bei den Mitgliedern \n\ndieser Kommission erforderlich sind, wird auf die Einbe-\n\nziehung des Datenschutzbeauftragten verzichtet. Eine \n\nKommission, die die elektronische Datenverarbeitung in \n\nder Justiz kontrollieren soll, aber keine datenschutzrecht-\n\nlichen Kenntnisse hat, nimmt doch aber auch wirklich \n\nniemand ernst, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nund das ist ein gro\u00dfes Problem. \n\nIch gehe trotzdem davon aus \u2013 das ist ja deutlich gewor-\n\nden \u2013, dass die Koalition heute mit ihren Stimmen diesem \n\nGesetzentwurf zustimmen wird. Deswegen fordere ich Sie \n\nvon dieser Stelle noch einmal eindringlich auf, eine \n\neffiziente IT-Betreuung in der Justiz sicherzustellen, und \n\ndaf\u00fcr braucht es das entsprechende Personal, so auch in \n\nden Au\u00dfenstellen der LIT an den verschiedenen Justiz-\n\nstandorten. Wenn ich mir den Haushaltsentwurf anschaue, \n\ndann sind daf\u00fcr acht Stellen vorgesehen \u2013 ich glaube, das \n\nreicht bei Weitem nicht aus. Auf der anderen Seite braucht \n\nes bei den Anwenderinnen und Anwendern, den Besch\u00e4f-\n\ntigten in den Gerichten und Staatsanwaltschaften, umfas-\n\nsende Schulungen. Auch das ist bisher nicht vorgesehen. \n\nSie sollten es im Haushalt mit verankern. \n\nWir werden dem Gesetzentwurf nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf von den Fraktionen? \u2013 Nicht. Herr \n\nMinister, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren \n\nAbgeordnete! Schwerpunkt des Gesetzentwurfes ist die \n\nUmwandlung des bislang an das Justizministerium \n\nangegliederten IT-Dienstleisters der s\u00e4chsischen Justiz in \n\neine eigenst\u00e4ndige Staatsbeh\u00f6rde. Der Grund daf\u00fcr ist im \n\nKern, dass eine leistungsf\u00e4hige und unabh\u00e4ngige Justiz \n\ndas R\u00fcckgrat unseres Rechtsstaates ist und damit auch der \n\nGarant f\u00fcr Rechtssicherheit und Rechtsfrieden in unserem \n\nLand. Die Justiz sch\u00fctzt die B\u00fcrger vor Willk\u00fcr und ist \n\nwichtiger Faktor zur Sicherung des Wirtschaftsstandortes \n\nSachsen. Deswegen muss ihre Funktionsf\u00e4higkeit dauer-\n\nhaft gesichert werden, denn der Rechtsstaat kann nur so \n\ngut sein wie die Justiz, die seine Gesetze sch\u00fctzt und \n\ndurchsetzt. \n\nDie Bedeutung der IT in der Justiz ist in der j\u00fcngeren \n\nVergangenheit massiv gewachsen. Schon heute h\u00e4ngt die \n\nLeistungs- und Funktionsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Justiz \n\nganz ma\u00dfgeblich von einer Vielzahl von IT-Anwendungen \n\nund deren reibungslosem Zusammenspiel ab. Die IT ist \n\ninnerhalb der s\u00e4chsischen Justiz mittlerweile so systemre-\n\nlevant geworden, dass sie einfach funktionieren muss. Wir \n\nsehen das an den \u2013 jedenfalls in der Vergangenheit \u2013 \n\nstattgefundenen Systemausf\u00e4llen, die f\u00fcr mehrere Tage \n\nmehr als 1 500 Arbeitspl\u00e4tze lahmgelegt haben. \n\nDiese Entwicklung wird sich absehbar noch weiter \n\nverst\u00e4rken; das hei\u00dft, es wird noch mehr IT dazukommen \n\n\u2013 noch mehr Software, noch mehr Verfahren \u2013, und daf\u00fcr \n\nbrauchen wir die IT und unsere Leitstelle f\u00fcr Informati-\n\nonstechnologie. \n\nDie Schnittstelle zwischen IT und der s\u00e4chsischen Justiz \n\nist die schon erw\u00e4hnte Leistelle f\u00fcr Informationstechnolo-\n\ngie \u2013 kurz: LIT \u2013; sie ist Herz und Hirn unserer Justiz-IT. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7288 \n\nZur Sicherung ihrer Zukunftsf\u00e4higkeit muss sie auch \n\norganisatorisch stabilisiert und gest\u00e4rkt werden, und \n\ndarum geht es in diesem Gesetz. \n\nAuf dem Papier ist die LIT bislang eine unselbstst\u00e4ndige, \n\nunmittelbar an das Justizministerium angegliederte \n\nOrganisationseinheit. Tats\u00e4chlich ist sie aber schon heute \n\nin Struktur, Arbeitsweise und Organisation v\u00f6llig eigen-\n\nst\u00e4ndig. Sie hat eine eigene Leitung, eine eigene Ge-\n\nsch\u00e4ftsleitung und eigene Fachbereiche. Sie ist r\u00e4umlich \n\nvom Justizministerium getrennt, sie verf\u00fcgt \u00fcber ein \n\neigenes Haushaltskapitel und eine eigene Mittel- und \n\nStellenbewirtschaftungsbefugnis. Ihre Prozess- und \n\nBetriebsabl\u00e4ufe sind nicht die einer Landesjustizverwal-\n\ntung, sondern schlichtweg die eines IT-Dienstleisters. \n\nDie faktische Selbstst\u00e4ndigkeit der LIT, aber auch ihre \n\nmassiv gewachsene Bedeutung f\u00fcr die s\u00e4chsische Justiz \n\nund ihre inzwischen erreichte Gr\u00f6\u00dfe haben ein Ma\u00df \n\nerreicht, das ihre organisatorische Verselbstst\u00e4ndigung als \n\neigenst\u00e4ndige Beh\u00f6rde dringend gebietet. Diese Ver-\n\nselbstst\u00e4ndigung ist n\u00f6tig, damit die LIT weiterhin ihre IT \n\nsouver\u00e4n beherrschen und f\u00fcr die Anwender zuverl\u00e4ssig \n\nvorhalten kann. Das gilt umso mehr vor dem Hintergrund \n\nder Ausweitung des elektronischen Rechtsverkehrs und \n\nder bevorstehenden Einf\u00fchrung der elektronischen Ge-\n\nrichtsakte. \n\nMit dem Gesetzentwurf \u2013 das hat Kollege Anton schon \n\ngesagt \u2013 wird auch ein wichtiger Beitrag zur St\u00e4rkung der \n\nrichterlichen Unabh\u00e4ngigkeit durch eine unabh\u00e4ngige \n\nJustiz-IT gew\u00e4hrleistet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie im \n\nNamen der Staatsregierung um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung \u00fcber das Gesetz zur organisatorischen \n\nVerselbstst\u00e4ndigung der Leitstelle f\u00fcr Informationstechno-\n\nlogie der s\u00e4chsischen Justiz. Wir stimmen ab auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Verfassungs- \n\nund Rechtsausschusses in der Drucksache 6/14508. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nIch w\u00fcrde die Artikel wieder zusammenfassen, wenn es \n\nkeinen Widerspruch gibt. \u2013 \u00dcberschrift, Artikel 1 \u2013 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizgesetzes \u2013, Artikel 2 \u2013 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verwaltungsorganisationsge-\n\nsetzes \u2013, Artikel 3 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besol-\n\ndungsgesetzes \u2013, Artikel 4 \u2013 Inkrafttreten. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, aber Stimmen \n\ndagegen. Dennoch ist allen Artikeln und der \u00dcberschrift \n\nzugestimmt worden. \n\nJetzt kommen wir zu einer Gesamtabstimmung. Wer \n\nm\u00f6chte dem Gesetzentwurf zustimmen? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen noch einmal, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nGleiches Abstimmungsverhalten. Damit ist der Entwurf \n\nals Gesetz beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4ttenstiftung \u2013 Fortschreibung Entwicklungskonzept \n\nDrucksache 6/13735, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wieder Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die CDU. Danach folgen SPD, DIE LINKE, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der Frau Abg. Fiedler das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben in diesem Haus \n\nheute schon viel \u00fcber Demokratiebildung, die Vermittlung \n\nvon Werten und die Entwicklung einer Haltung debattiert. \n\nF\u00fcr all diese Themen leisten die s\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4t-\n\nten einen bedeutenden Beitrag. Deshalb ist es uns insbe-\n\nsondere in der heutigen Zeit ein wichtiges Anliegen, die \n\nArbeit der Gedenkst\u00e4tten zu st\u00e4rken. \n\nIch m\u00f6chte meinen Ausf\u00fchrungen gern voranstellen, dass \n\ndas heute g\u00fcltige Gedenkst\u00e4ttengesetz nach sensibler und \n\nkluger Debatte von CDU, FDP, GR\u00dcNEN und SPD \n\ngemeinsam im Jahr 2012 im Landtag verabschiedet \n\nwurde. \n\nGedenkst\u00e4tten sind Orte des Erinnerns, des Gedenkens an \n\ndie Opfer zweier Diktaturen, gegen die Verleugnung des \n\nGeschehenen, gegen das Vergessen. Sie sind st\u00e4ndige \n\nMahnung, wozu Menschen f\u00e4hig sind, aber auch Orte, die \n\nzeigen, welchen Mut Menschen selbst in unertr\u00e4glichen \n\nSituationen bewahrt haben, weil sie allein ihrem Gewis-\n\nsen folgten. \n\nSie vermitteln authentisch, was zu unserer Geschichte \n\ngeh\u00f6rt: zwei Diktaturen, die Menschen unfassbares Leid \n\nzuf\u00fcgten, und wof\u00fcr und warum die rechtsstaatliche \n\nOrdnung heute steht. Sie zeigen aber auch, was passieren \n\nkann, wenn Demokratie und eine rechtsstaatliche Ord-\n\nnung fehlen. \n\nDie Besch\u00e4ftigung mit diesen Fragen ist heute aktueller \n\nund notwendiger denn je. Deshalb wollen wir die Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7289 \n\ndenkst\u00e4ttenarbeit und damit ihre wichtige Erinnerungs-, \n\nBildungs- und Vermittlungsarbeit st\u00e4rker f\u00f6rdern. \n\nGedenkst\u00e4tten sind keine bequemen Orte. Sie zwingen \n\nuns zur Beantwortung von schwierigen Fragen: Wann ist \n\nWiderspruch notwendig? Was sind meine eigenen unver-\n\nr\u00fcckbaren Werte? Wie kann und wie werde ich Ans\u00e4tzen \n\nder Aush\u00f6hlung der Demokratie entgegentreten? Welche \n\nHandlungen sind mit meinem Gewissen vereinbar? \n\nWir brauchen diese Orte der Aufkl\u00e4rung und der Ausei-\n\nnandersetzung mit unserer Geschichte, und sie brauchen \n\nunsere Unterst\u00fctzung. \n\nNat\u00fcrlich muss sich die Arbeit der Gedenkst\u00e4tten stets \n\nweiterentwickeln. Es ist eine wichtige und sehr herausfor-\n\ndernde Aufgabe, unsere wechselvolle Geschichte in der \n\nheutigen Zeit insbesondere an die junge Generation zu \n\nvermitteln. Ich verweise auf das Stichwort Digitalisierung \n\nund deren Auswirkungen auf die Bildungsarbeit, auf die \n\nneuen Kommunikationsm\u00f6glichkeiten \u00fcber Social Media, \n\naber auch darauf, dass Zeitzeugen zuk\u00fcnftig leider nicht \n\nmehr so eingebunden werden k\u00f6nnen, wie es derzeit noch \n\ngeschieht. Dies zwingt zur Entwicklung neuer Formen des \n\nVermittelns. \n\nAus diesen \u00dcberlegungen heraus haben die beiden Koali-\n\ntionsfraktionen den vorliegenden Antrag eingebracht, der \n\ndie Weiterentwicklung und Profilierung der Stiftung \n\nunterst\u00fctzen m\u00f6chte. \n\nDie s\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4tten sind in der Rechtsform der \n\nStiftung organisiert. Es ist deshalb in erster Linie Aufgabe \n\ndes Stiftungsrates, des Wissenschaftlichen Beirates sowie \n\nder Gesch\u00e4ftsstelle, die Arbeit der Gedenkst\u00e4tten zu leiten \n\nund weiterzuentwickeln. Die Gremien tun dies auch \n\nengagiert, sachorientiert und mit viel Fachwissen. \n\nAber es ist auch unser berechtigtes Interesse als politische \n\nVertretung des Landes und seiner B\u00fcrger, Impulse in die \n\nDebatte einzubringen, gerade weil wir vor den dargestell-\n\nten Herausforderungen stehen. Wir wollen anregen, den \n\nwissenschaftlichen Austausch und den \u00fcberregionalen \n\nDiskurs weiter zu st\u00e4rken und die begonnene Arbeit an \n\ndem Entwicklungskonzept mit der notwendigen Sorgfalt, \n\naber ebenso z\u00fcgig voranzubringen. \n\nNat\u00fcrlich es ist es richtig und wichtig, dass wir die Ge-\n\ndenkst\u00e4tten finanziell entsprechend ausstatten, damit sie \n\nihre anspruchsvollen Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Hierf\u00fcr \n\nhat die Staatsregierung mit dem vorliegenden Haushalts-\n\nplanentwurf eine gute Grundlage geliefert. So sollen die \n\nMittel gegen\u00fcber dem laufenden Jahr im Jahr 2019 um \n\n500 000 Euro und der Stellenplan mit vier zus\u00e4tzlichen \n\nStellen vergr\u00f6\u00dfert werden. Damit w\u00fcrden der Stiftung \n\ndann rund 3 Millionen Euro f\u00fcr ihre wichtige Arbeit zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Ein gutes und wichtiges Signal! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die \n\nGelegenheit nutzen, mich zu bedanken f\u00fcr die wichtige \n\nund engagierte Arbeit, die die Gedenkst\u00e4tten heute bereits \n\nan den einzelnen Orten in Sachsen und in den Gremien \n\nder Stiftung leisten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nNehmen Sie diesen Antrag als Ermutigung, die Profilbil-\n\ndung zu st\u00e4rken und die Diskussion \u00fcber die weitere \n\nEntwicklung der Stiftung motiviert und engagiert fortzu-\n\nsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau Abg. Kliese. \n\nBitte sehr, Frau Kliese, Sie haben das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Geden-\n\nken an die Opfer von Diktaturen und die Auseinanderset-\n\nzung mit einer menschenunw\u00fcrdigen Geschichte sind \n\nheute wichtiger denn je, um ein friedliches Europa \u2013 \n\nEuropa ist \u00fcbrigens ein Wort, das mir heute ein bisschen \n\nzu selten gefallen ist \u2013 zu gestalten. \n\nWir hatten im Jahr 2012 einen breiten parlamentarischen \n\nKonsens, das S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetz zu \n\nnovellieren; meine Kollegin Aline Fiedler ist schon darauf \n\neingegangen. Mit diesem Konsens haben wir ein teilweise \n\nauch unw\u00fcrdiges Kapitel und einen langen Konflikt \n\nbeenden k\u00f6nnen \u2013 dank vieler kluger Vermittlerinnen und \n\nVermittler. \n\nWir haben mit dieser Gesetzesnovelle den Auftrag und die \n\nAufgaben der Stiftung erweitert. Das haben wir getan, \n\nweil eine aktive demokratische Erinnerungskultur kein \n\nstatisches Moment sein kann. Sie muss sich entwickeln. \n\nSie muss auf neue Herausforderungen und auf den gesell-\n\nschaftlichen Wandel reagieren. Es ist Aufgabe der Stif-\n\ntung, diesen Gesetzesauftrag zu erf\u00fcllen. Das erfordert \n\neine entsprechende Entwicklungskonzeption. Dazu geh\u00f6rt \n\nzum einen, dass die Stiftung Perspektiven f\u00fcr die Orte und \n\nGedenkst\u00e4tten in eigener Tr\u00e4gerschaft entwickelt. Dazu \n\ngeh\u00f6rt aber auch, dass die Stiftung die Entwicklung und \n\nden Aufbau neuer Gedenkst\u00e4tten begleitet. \n\nEin Punkt, der mir an dieser Stelle ganz besonders wichtig \n\nist, betrifft die Zusammenarbeit mit den ehrenamtlichen \n\nF\u00f6rdervereinen. Es ist Aufgabe der Stiftung, diese ehren-\n\namtliche Arbeit kooperativ zu unterst\u00fctzen. Die Vereine \n\nsind keine Konkurrenz, sondern ein wichtiger Pfeiler \n\neiner demokratischen Erinnerungskultur. Wir brauchen \n\ndiese Vereine. Wir brauchen das b\u00fcrgerschaftliche Enga-\n\ngement an den Gedenkorten \u2013 mit den Opferverb\u00e4nden, \n\nmit den verbliebenen Zeitzeugen. Sie helfen uns, das \n\nkollektive Ged\u00e4chtnis authentisch zu gestalten. \n\nDiese Vereine, die lokal verwurzelt sind, bilden einen \n\nwichtigen Teil des zivilgesellschaftlichen Engagements \n\ngegen das Vergessen und gegen eine be\u00e4ngstigende \n\nTendenz der Geschichtsrelativierung und -leugnung. \n\nDeshalb ist es auch Aufgabe der Stiftung, f\u00fcr die im \n\nAufbau befindlichen und institutionell neu gef\u00f6rderten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7290 \n\nEinrichtungen in einem kooperativen Miteinander Ver-\n\nmittlungs- und F\u00f6rderziele festzulegen. \n\nEine der gro\u00dfen Herausforderungen einer demokratischen \n\nErinnerungskultur ist es, neue Perspektiven f\u00fcr eine \n\ngedenkst\u00e4ttenp\u00e4dagogische Vermittlungsarbeit zu definie-\n\nren. Gedenkst\u00e4ttenp\u00e4dagogik kann heute nicht mehr so \n\nfunktionieren wie vielleicht noch vor 20 Jahren. Damals \n\ngab es noch deutlich mehr Zeitzeugen, die Geschichte \n\npers\u00f6nlich greifbar und begreifbar machen konnten. \n\nZumindest f\u00fcr die Zeit des Nationalsozialismus werden \n\ndiese altersbedingt immer weniger. \n\nDamit h\u00e4ngt ein weiterer Aspekt zusammen: Immer \n\nweniger junge Menschen haben aus ihrer eigenen Biogra-\n\nfie oder aus ihrer unmittelbaren Familiengeschichte \n\npers\u00f6nlichen Bezug zu einer Diktaturgeschichte, oder sie \n\nbegreifen ihn nicht als solchen. Das bedeutet: Wir m\u00fcssen \n\nheute andere, neue p\u00e4dagogische Wege gehen, um diesen \n\npers\u00f6nlichen Bezug zu schaffen \u2013 an das Erinnern, das \n\nGedenken und damit das Begreifen dessen, was Men-\n\nschen f\u00e4hig sind zu tun, und daran, dass jeder Einzelne \n\nVerantwortung tr\u00e4gt f\u00fcr ein friedliches und demokrati-\n\nsches Europa. \n\nDer dritte Aspekt ist die Digitalisierung. In dem Ma\u00dfe, in \n\ndem der pers\u00f6nliche Bezug wegf\u00e4llt, er\u00f6ffnet die Digitali-\n\nsierung neue Momente des Zugangs. Es gibt ganz span-\n\nnende M\u00f6glichkeiten durch \u201eAugmented Reality\u201c. Viel-\n\nleicht hat sich der eine oder andere dieses Angebot schon \n\nangeschaut. Es ist sehr wirkungsvoll und beeindruckend. \n\nSolche neuen Formen der Vermittlungsarbeit lassen sich \n\naber nicht allein im stillen K\u00e4mmerlein entwickeln. Dazu \n\nbraucht es ein Ausprobieren, ein Weiterentwickeln, den \n\nErfahrungsaustausch auch mit anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nund Best-Practice-Beispiele. Es braucht den Blick \u00fcber \n\nden Tellerrand hinaus und die Zusammenarbeit mit \n\nanderen Akteuren. Es braucht einen fachlichen Austausch. \n\nAuch ein wissenschaftlicher Austausch ist vonn\u00f6ten. Es \n\nbraucht auch unkomplizierte Wege, damit Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler zu den Gedenkst\u00e4tten und -orten kommen \n\nk\u00f6nnen, wie es jetzt mit der Einrichtung der Landesser-\n\nvicestelle Gedenkst\u00e4ttenfahrten durch das SMK geplant \n\nist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bereits im Koalitions-\n\nvertrag haben wir unterstrichen, dass die Weiterentwick-\n\nlung der Stiftungskonzeption f\u00fcr uns wichtig ist. Inner-\n\nhalb der Stiftung und des Stiftungsrates ist man hierzu in \n\nder Diskussion und in einem Prozess. So hat der Stif-\n\ntungsrat im Januar des letzten Jahres eine Evaluation \n\nbeauftragt, deren Ergebnisse in die Entwicklungskonzep-\n\ntion einflie\u00dfen sollen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal ganz explizit an \n\neine Anh\u00f6rung des Kultur- und Wissenschaftsausschusses \n\nim letzten Jahr erinnern, die auf Grundlage eines Antrags \n\nder Fraktion der GR\u00dcNEN erfolgte, eine Anh\u00f6rung, die \n\nviele wichtige Einblicke und Ausblicke auf die Heraus-\n\nforderungen und Probleme geboten hat, vor denen die \n\nStiftung steht. \n\nNeue Aufgaben erfordern nat\u00fcrlich auch mehr Personal \n\nund Mittel. Auch ich kann mich dem Dank von Aline \n\nFiedler an die Gedenkst\u00e4tten und auch an die Stiftung \n\nanschlie\u00dfen; denn sie arbeiten oftmals mit einem knappen \n\nPersonalbudget und leisten trotzdem eine hervorragende \n\nArbeit. Wir haben diesem Anspruch Rechnung getragen \n\nim letzten Haushaltsgesetz und in unserem Haushalts-\n\nplanentwurf mit 500 000 Euro j\u00e4hrlich mehr f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4tten und mit zus\u00e4tzlichen Personal-\n\nstellen. Hinzu kommen noch weitere Mittel zum Beispiel \n\nf\u00fcr Gro\u00dfschweidnitz, f\u00fcr Projektarbeit im Rahmen der \n\npolitischen Bildung. \n\nMit dem heutigen Koalitionsantrag wollen wir diesen \n\nProzess der Entwicklungskonzeption begleiten. Ich bitte \n\nganz herzlich um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Abg. Sodann. Sie haben das \n\nWort, Herr Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kolleginnen und Kollegen! An diesem fr\u00fchen \n\nAbend Ihnen doch einen sch\u00f6nen guten Morgen, Kolle-\n\nginnen und Kollegen der CDU und der SPD. Sind Sie \n\nendlich erwacht und haben festgestellt, dass man einmal \n\netwas in Richtung Stiftung S\u00e4chsischer Gedenkst\u00e4tten \n\nunternehmen m\u00fcsste, ein Konzept anregen sollte, oder \n\nhaben Sie in Ihren Koalitionsvertrag gesehen und festge-\n\nstellt, es gibt noch eine Fehlstelle, welche wir vor der \n\nWahl noch abr\u00e4umen m\u00fcssen, oder ist bei Ihnen in der \n\nletzten Anh\u00f6rung zum Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN \n\nmit ann\u00e4hernd n\u00e4mlichen Inhalt ein Erkenntnisgewinn zu \n\nverzeichnen? \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nEgal wie. Wissen Sie, ich glaube Ihnen nicht mehr und \n\nnehme Ihnen diesen Antrag auch nicht mehr ab. \n\nErstens hatten Sie doch die M\u00f6glichkeit vor einem Jahr, \n\ndem eben genannten Antrag seitens der Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN zuzustimmen, einem Antrag, der nachvollzieh-\n\nbar konkretere Schritte forderte und viel pr\u00e4ziser ausfor-\n\nmuliert war. In ihm ist die Rede von eigener Impulsset-\n\nzung seitens der Stiftung, werden Qualit\u00e4tsstandards und \n\nverbindliche Verfahren der Zusammenarbeit mit Vereinen, \n\nVerb\u00e4nden und Initiativen gefordert und wird die Staats-\n\nregierung gefragt, welche Anforderungen sie an Gedenk- \n\nund Erinnerungskultur hat. \n\nZweitens wollen Sie uns tats\u00e4chlich glauben machen, dass \n\nSie mit diesem Antrag in der Stiftung etwas erreichen \u2013 \n\nein Umstand, den Sie zur Gen\u00fcge in der Vergangenheit \n\nselbst bezweifelt haben. Ich erinnere an die Diskussionen \n\nin diesem Saal zum Beispiel zu unserem Antrag \u201eStiftung \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten evaluieren\u201c. Sie haben die hohe \n\nEigenst\u00e4ndigkeit der Stiftung f\u00f6rmlich beschworen und \n\ndargelegt, dass der Landtag nichts als Auftrag an die \n\nStiftung geben k\u00f6nne. Das k\u00f6nne nur die Stiftung durch \n\nihre Gremien selbst. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7291 \n\nWie eigenst\u00e4ndig die Stiftung handelt, zeigt ein weiteres \n\nBeispiel in diesem Haus, als es um die Fortf\u00fchrung des \n\nProjektes zur Schicksalskl\u00e4rung sowjetischer und deut-\n\nscher Kriegsgefangener ging. Dazu hie\u00df es, unser Antrag \n\nsei obsolet, da die Staatsregierung bereits handle. Das \n\nProjekt sei nicht gef\u00e4hrdet. Doch im Hintergrund war \n\nalles schon klar gezogen: Unter Mitwirkung der Stiftung \n\nwar zu diesem Zeitpunkt schon der Schlussstrich unter \n\ndieses Projekt in Sachsen und der Umzug zur Wehr-\n\nmachtsauskunftsstelle in Berlin besiegelt. \u2013 Zwei Beispie-\n\nle. \n\nNat\u00fcrlich sehen auch wir und haben wir es immer wieder \n\nbetont, dass die Stiftung endlich ein Entwicklungskonzept \n\nben\u00f6tigt. Dabei stehen wir Ihrer Forderung gar nicht \n\nentgegen. Auch andere richtige Punkte haben Sie aus der \n\nAnh\u00f6rung zum Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in \n\nIhren Antrag einflie\u00dfen lassen. Auch dagegen haben wir \n\nnichts. Uns ist Ihr Antrag aber nicht weitreichend und \n\nauch nicht richtig genug. \n\nZum einen ist schon der Titel Ihres Antrags irref\u00fchrend: \n\n\u201eS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4ttenstiftung \u2013 Fortschreibung \n\nEntwicklungskonzept\u201c. Um etwas fortschreiben zu \n\nk\u00f6nnen, w\u00e4re die Voraussetzung vonn\u00f6ten, dass bereits \n\netwas vorhanden ist. Es gibt aber keine Konzeption. Es \n\ngibt lediglich einen Entwurf aus dem Jahr 2009, geschrie-\n\nben von Klaus-Dieter M\u00fcller, welcher aber nie das Licht \n\nder Welt erblickte. Seit Jahren wabern lediglich omin\u00f6se, \n\nder \u00d6ffentlichkeit nicht zug\u00e4ngliche Eckpunkte des \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrers der Stiftung f\u00fcr ein Konzept im Raum, \n\nwelche er bis Ende dieses Jahres nach Aussage des \n\nMinisteriums zu Eckpunkten f\u00fcr ein Konzept entwickeln \n\nsolle. Ich glaube, wir drehen uns ein wenig im Kreis. \n\nZum anderen machen mir S\u00e4tze in Ihrem Antrag wie \u201edie \n\ninhaltliche Ausrichtung der Stiftung entsprechend den \n\naktuellen gesellschaftlichen Bedingungen\u201c wirklich \n\nAngst. Wer bestimmt und definiert denn \u201eaktuelle Bedin-\n\ngungen\u201c? Wer setzt sie und vor allem wie in Kontext zur \n\ninhaltlichen Ausrichtung? Ich ahne, wie Sie es meinten, \n\naber dann schreiben Sie es doch auch verst\u00e4ndlich und \n\nfordern zum Beispiel eine breite Diskussion, wie Gedenk- \n\nund Erinnerungskultur in diesem Land im Kanon mit \n\ngesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen weiterentwickelt \n\nwerden k\u00f6nnen, und das gemeinsam mit den Vereinen, \n\nInitiativen und Verb\u00e4nden, welche Sie in Ihrem Antrag im \n\n\u00dcbrigen v\u00f6llig au\u00dfen vor lassen. \n\nNoch eines: Sie st\u00fctzen Ihren Antragstext mit Aussagen \n\nwie \u201emit der Novellierung des Gesetzes am 16.12.2012, \n\nwelche fraktions\u00fcbergreifend eingebracht und mit einem \n\nbreiten parlamentarischen Konsens beschlossen wurde\u201c \n\nund erwecken damit einen falschen Eindruck. Richtig ist \n\nvielmehr Folgendes: Im Jahr 2012 hatten die Fraktionen \n\nvon CDU, FDP, SPD und GR\u00dcNEN das S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetz novelliert. Sie beendeten \n\ndamit ein rund zehnj\u00e4hriges Provisorium, in dem die \n\nGedenkst\u00e4ttenstiftung nur eingeschr\u00e4nkt arbeitsf\u00e4hig war; \n\ndenn im Jahr 2004 hatten der Zentralrat der Juden und \n\nnach ihm die \u00fcbrigen NS-Opferverb\u00e4nde der Sinti und \n\nRoma, der Wehrmachtsdeserteure, der Verfolgten des \n\nNaziregimes und der j\u00fcdischen Gemeinde in Dresden ihre \n\nMitarbeit in der Stiftung eingestellt. Mit diesem spektaku-\n\nl\u00e4ren Schritt hatten diese \u00f6ffentlichkeitswirksam gegen \n\ndie einseitige Gedenkpolitik der Stiftung zugunsten der \n\nOpfer aus der Zeit nach 1945 protestiert. \n\nBei der Einbringung des novellierten Gedenkst\u00e4ttenstif-\n\ntungsgesetzes im Jahr 2012 war durch die Beendigung \n\ndieses Provisoriums nun von einem \u201egl\u00fccklichen Tag\u201c die \n\nRede gewesen und von einem \u201eErfolg f\u00fcr die Demokra-\n\ntie\u201c. \u201eAus der Mitte des Parlaments und der Gesellschaft \n\nheraus\u201c sei der Gesetzentwurf f\u00fcr die Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten zustande gekommen. Eine Beteiligung der \n\nLINKEN war seitens der Regierenden nicht vorgesehen. \n\nSehen Sie, genau diese Ausgrenzungspolitik, welche Sie \n\nnun seit 27 Jahren betreiben, Ihr rechtes blindes Auge in \n\ndieser Zeit und die falschen Marker in der Gedenk- und \n\nErinnerungspolitik sind f\u00fcr die jetzigen Zust\u00e4nde in \n\ndiesem Land auch mit verantwortlich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch sage es noch einmal: Nach einer repr\u00e4sentativen \n\nUmfrage der K\u00f6rber-Stiftung wei\u00df mehr als die H\u00e4lfte der \n\n14- bis 16-j\u00e4hrigen Jugendlichen nicht, was Auschwitz-\n\nBirkenau war. Nichts erinnert bis zum heutigen Tag an die \n\n103 sogenannten fr\u00fchen Konzentrationslager in Sachsen, \n\nan die 62 Au\u00dfenlager. Nirgends war die Dichte gr\u00f6\u00dfer als \n\nauf s\u00e4chsischem Gebiet. 27 Jahre lang haben Sie hier \n\nnichts getan. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Doch! Bautzen!  \n\nIn Bautzen! Wir haben etwas getan!) \n\nNun, da das Kind bereits in den Brunnen gefallen ist und \n\nsich die Umst\u00e4nde zuspitzen, wollen Sie Handlung \n\nzeigen. Doch Ihrem Antrag, der durchaus unterst\u00fctzens-\n\nwerte Ans\u00e4tze enth\u00e4lt, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Sodann, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: \u2013 Nein, ich komme zum \n\nSchluss. \n\n\u2013 der jedoch keine neue inhaltliche Ausrichtung der \n\nGedenk- und Erinnerungspolitik in diesem Land erwarten \n\nl\u00e4sst, k\u00f6nnen wir nicht zustimmen. Wir werden uns der \n\nStimme enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Weigand \n\nspricht jetzt f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir hatten ein \u00e4hnliches \n\nThema Anfang dieses Jahres. Da habe ich schon einmal \n\nan diesem Pult gesagt, dass es wichtig ist, sich mit der \n\neigenen Geschichte zu besch\u00e4ftigen. Ich denke, wir haben \n\nin der heutigen Debatte gemerkt, dass dies ein sehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7292 \n\naktuelles Thema ist. Wenn Sie aber, Herr Sodann, sagen, \n\ndas findet in Sachsen nicht statt, dann muss ich sagen: \n\nWir haben in Sachsen f\u00fcnf Gedenkst\u00e4tten, von denen sich \n\nvier mit der NS-Zeit besch\u00e4ftigen. Ich denke, das ist der \n\n\u00fcberwiegende Teil an Gedenkst\u00e4tten. \n\nDass es wichtig ist, dieses Konzept zu \u00fcberarbeiten, darin \n\nstimmen wir Ihnen zu. Die Frage ist nur, warum bringen \n\nSie jetzt diesen Antrag, dass wir uns damit besch\u00e4ftigen \n\nsollen? Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Stiftung wurde ja \n\nbeauftragt, ein Entwicklungskonzept vorzulegen, das im \n\nDezember dieses Jahres vorliegen soll. Wollen Sie also \n\ndie Zeit bis Weihnachten nicht abwarten? Es ist also nicht \n\nverst\u00e4ndlich, warum Sie jetzt solch einen Antrag vorbrin-\n\ngen. Weiterhin soll auch der Abschlussbericht, der eine \n\nBewertung und Pr\u00fcfung der gesamten Struktur wieder-\n\ngibt, im Dezember dieses Jahres oder sp\u00e4testens Anfang \n\nn\u00e4chsten Jahres vorliegen. Auch hier scheinen Sie das \n\nnicht abwarten zu k\u00f6nnen. Die GR\u00dcNEN haben \u2013 das \n\nkam schon heraus \u2013 im letzten Jahr einen \u00e4hnlichen \n\nAntrag eingebracht, der auch im Ausschuss diskutiert \n\nwurde. Die Frage, die sich uns stellt, lautet: Wollen Sie \n\ndamit bereits jetzt Ihren Koalitionspartner f\u00fcr n\u00e4chstes \n\nJahr definieren? \n\nDa ein Entwicklungskonzept bereits in Arbeit ist und \n\nn\u00e4chstes Jahr vorgelegt wird, sehen wir uns nicht ge-\n\nzwungen, diesem Antrag zuzustimmen. Wir wollen dem \n\nEntwicklungskonzept nicht vorgreifen und enthalten uns \n\ndeshalb. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun ist die  \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an der Reihe. Frau \n\nDr. Maicher, Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Erinnern \n\nan die Menschheitsverbrechen im Nationalsozialismus \n\nund in der DDR ist kein Selbstzweck. Gerade in der \n\nheutigen Zeit ist das f\u00fcr alle sp\u00fcrbar. Erinnerungskultur \n\nund Gedenkst\u00e4ttenarbeit setzt den Angriffen auf Freiheit, \n\nVielfalt und Demokratie, wie sie von der AfD sowie \n\nrechten Bewegungen ausge\u00fcbt werden, etwas entgegen. \n\nGegen Umdeutung und Vereinnahmen von Geschichte \n\nbraucht es historisch-politische Bildung. Denken Sie nur \n\nan die Bilder von Chemnitz, mit wei\u00dfen Rosen am Revers \n\nvon Neonazis und Rassisten! Deshalb ist Erinnerungskul-\n\ntur ein elementarer Bestandteil von demokratischer \n\nZukunft in Sachsen. Genau aus diesem Grund braucht das \n\nErinnern selbst eine Zukunft. \n\nWir GR\u00dcNE setzen uns seit Jahr und Tag daf\u00fcr ein, dass \n\nsich die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten als zentraler \n\nAkteur f\u00fcr historisch-politische Bildung und Erinnern \n\nweiterentwickeln kann. Heute liegt der Antrag der Koali-\n\ntion vor, weil Sie unsere Vorschl\u00e4ge vom letzten Jahr \n\nnicht dauerhaft vom Tisch wischen k\u00f6nnen. Wir hatten \n\ndazu auf Antrag der GR\u00dcNEN eine sehr intensive Anh\u00f6-\n\nrung. Leider konnten sich CDU und SPD im letzten Jahr \n\nweder zu einer Zustimmung durchringen noch stellten sie \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zu unserem Antrag. \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, meine Fraktion \n\nwird dem Antrag von CDU und SPD trotzdem zustim-\n\nmen, weil er wichtig ist. Seit Jahren arbeiten sich viele \n\nengagierte Menschen in den Gedenkst\u00e4tten und Initiati-\n\nven, in Wissenschaft und Verb\u00e4nden an der Stiftung ab. \n\nBei unserem Fachgespr\u00e4ch im Landtag im Juni 2017 \n\nwurde aus vielen Perspektiven der s\u00e4chsischen Gedenk-\n\nst\u00e4ttenlandschaft deutlich: Die Stiftung wird gebraucht. \n\nSie muss sich aber dringend weiterentwickeln. Ich habe \n\nbei Gedenkst\u00e4ttenbesuchen in einer Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr \n\nZwangsarbeiter in Leipzig, Sachsenburg oder Bautzen mit \n\nEngagierten auch weiter dar\u00fcber diskutiert. Sie leisten \n\nwirklich eine hervorragende Arbeit, aber alle halten eine \n\nEntwicklungskonzeption f\u00fcr wichtig, damit die Stiftung \n\nwieder Vertrauen und Anerkennung zur\u00fcckerh\u00e4lt. \n\nGefordert wird eine Diskussion zur Profilbildung, mehr \n\nTransparenz, mehr interner und externer Austausch \u2013 vor \n\nallem auch, um die Bildungsarbeit modern aufzustellen \n\nsowie f\u00fcr mehr wissenschaftliche Anbindung. Die Signale \n\nwaren da sehr klar, und die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung war bei \n\nunserem Fachgespr\u00e4ch anwesend und hat sich der Kritik \n\ngestellt. Aber was ist seitdem passiert? Nichts! Die \n\nBearbeitung der Eckpunkte des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers sollte \n\nlaut der Antwort auf meine Kleine Anfrage im Mai 2018 \n\nim Stiftungsrat diskutiert werden. Jetzt hei\u00dft es in der \n\nStellungnahme zum vorliegenden Antrag, dass dies im \n\nDezember 2018 passieren wird. Schaut der Stiftungsrat \n\nmit Ihnen an der Spitze, Frau Dr. Stange, denn allen \n\nErnstes weitere zw\u00f6lf Monate lang einfach nur zu? Wie \n\nlange liegt jetzt das Konzeptionsthema auf dem Tisch \u2013 \n\nwaren es acht Jahre? Und dies ohne inhaltlichen Zuge-\n\nwinn! \n\nMir scheint es, als wolle man sich hin\u00fcberretten, aber wie \n\nsoll das jetzt noch bis 2021 so weitergehen? Das ist ein \n\ninhaltliches Totalversagen; es liegt am fehlenden Willen. \n\nHerr Reiprich schob es in der Anh\u00f6rung auf die Gremien. \n\nDer Stiftungsrat wiederum bittet Jahr um Jahr um eine \n\n\u00dcberarbeitung. Ich finde, das ist wirklich ein Trauerspiel \n\nf\u00fcr die Erinnerungskultur in unserem Land. Ich denke \n\nauch an die Verantwortung des Stiftungsrats in einer \n\nSituation, in der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sowie \n\nEngagierte resignieren. Unser Antrag wurde in der Anh\u00f6-\n\nrung von mehreren Sachverst\u00e4ndigen treffend als Aus-\n\ndruck eines Hilferufs ebendieser Menschen bezeichnet. \n\nEs gibt aber weiterhin keinen Fahrplan f\u00fcr die Konzeption \n\nund schon gar keine offene Diskussion. Es gibt keine \n\nIdeen, wie die Bildungsarbeit k\u00fcnftig aufgestellt werden \n\nsoll und welche Rolle Kooperationen spielen sollen. In \n\nfast f\u00fcnf Jahren bleibt nur eine einzige Fachtagung der \n\nStiftung. Von \u00fcberregionalen Diskursen ist die Stiftung \n\nabgeschnitten. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ein Zeichen des \n\nLandtages f\u00fcr die Stiftung, f\u00fcr die Zukunft einer gest\u00e4rk-\n\nten Erinnerungskultur in Sachsen ist dringend notwendig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7293 \n\nMir ist dabei besonders wichtig, dass eine Betrachtung \n\nder verschiedenen S\u00e4ulen der Stiftung erfolgt, also die \n\neigene, die institutionell gef\u00f6rderten Gedenkst\u00e4tten sowie \n\ndie Projektf\u00f6rderungen betrachtet werden, und zwar ohne \n\ndie eine gegen die andere auszuspielen. \n\nZu guter Letzt stelle ich leider fest: Wenn wir als Landtag \n\ndemn\u00e4chst \u00fcber die Finanzierung der Stiftung in den \n\nJahren 2019 und 2020 entscheiden, sind wir wieder in der \n\nZwickm\u00fchle. Wir wollen die Gedenkst\u00e4ttenarbeit best\u00e4r-\n\nken, aber es gibt noch keine Entwicklungsrichtung. Wir \n\nwerden an dieser Stelle wieder nur einen Haushalt auf \n\nSicht haben. Diese Verantwortung tragen Sie, Frau Minis-\n\nterin, und auch die Koalition. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Besteht seitens der \n\nFraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Ich frage nun die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? Frau Staatsministerin Dr. Stange, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen Abgeordnete! Die Friedrich-Ebert-Stiftung in \n\nMecklenburg-Vorpommern hat im vergangenen Jahr eine \n\nVeranstaltung zum Thema Erinnerungskultur unter den \n\nTitel \u201eErinnern f\u00fcr die Zukunft\u201c gestellt. Ich finde, dass \n\ndieses Motto \u201eErinnern f\u00fcr die Zukunft\u201c auch hier in \n\nSachsen ganz hervorragend den Umgang mit diesem \n\nThema beschreibt. Eine aktive Erinnerungskultur darf nie \n\nausschlie\u00dflich r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt oder statisch in der \n\nVergangenheit verharren. Sie muss im Gegenteil die \n\nLehren aus der Vergangenheit f\u00fcr die Zukunft ziehen. \n\nWir haben heute Morgen eine sehr ausf\u00fchrliche Diskussi-\n\non zur aktuellen gesellschaftlichen Situation gef\u00fchrt. Die \n\nbeteiligten Akteure m\u00fcssen sich heute st\u00e4ndig selbst \n\nreflektieren und sich zu jeder Zeit in ihrem Handeln \n\nkritisch hinterfragen. \u201eWehret den Anf\u00e4ngen\u201c hei\u00dft auch \n\ndas Erkennen der Ursachen f\u00fcr das Entstehen von rassisti-\n\nschen und antisemitischen Diktaturen, die eine Grundlage \n\nsind und waren f\u00fcr eine Zeit des Untergangs, f\u00fcr eine \n\nZeit, an die wir heute erinnern, aber gleichzeitig reflektie-\n\nren \u2013 eben mit dem Motto \u201eWehret den Anf\u00e4ngen\u201c. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe deshalb den gemeinsamen Antrag der beiden \n\nRegierungsfraktionen zur Fortschreibung der Entwick-\n\nlungskonzeption der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten \n\nsehr. Dieser Antrag kommt auch zu einem Zeitpunkt, in \n\nder die Evaluation der Gedenkst\u00e4ttenstiftung in ihre \n\nentscheidende Phase eintritt. Der Stiftungsrat hatte im \n\nJanuar des vergangenen Jahres beschlossen, diese Unter-\n\nsuchung durchzuf\u00fchren und sich unter anderem mit der \n\nOrganisation, den Verfahren und den Entscheidungspro-\n\nzessen der Stiftung zu befassen. Ein wichtiger Aspekt, der \n\nuntersucht werden soll, sind nat\u00fcrlich die finanziellen und \n\npersonellen Ressourcen der Stiftung sowie die Frage, ob \n\ndiese ausk\u00f6mmlich gestaltet sind. Schlie\u00dflich werden \n\nauch die Arbeitsergebnisse der einzelnen Arbeitsstellen \n\nder Stiftung einer Pr\u00fcfung im Hinblick auf die Ressourcen \n\nund Strukturen der Stiftung unterzogen. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich dem Dank \n\nanschlie\u00dfen, der hier bereits ausgesprochen wurde, und \n\nzwar an alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Stif-\n\ntung, aber auch an all die Ehrenamtlichen, die \u00fcberall in \n\nden Gedenkst\u00e4tten, aber auch in den Vereinen und Opfer-\n\nverb\u00e4nden daf\u00fcr Sorge tragen, dass das, was wir mit der \n\nStiftung an Erinnerungskultur im Land vorantragen \n\nwollen, auch gelebt werden kann. Dort wird gerade in den \n\nGedenkst\u00e4tten eine hervorragende Arbeit gemacht, was \n\nuns immer wieder Besucherinnen und Besucher beschei-\n\nnigen. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren \u2013 dort setzt \n\nja der Antrag ein \u2013, wir haben es nicht mit einer statischen \n\nEinrichtung zu tun. Hanka Kliese hat vorhin zu Recht \n\ndarauf hingewiesen, dass mindestens drei Punkte drin-\n\ngend Ber\u00fccksichtigung finden m\u00fcssen: Das ist das Thema \n\nder Zeitzeugen, die uns in den n\u00e4chsten Jahren immer \n\nweniger zur Verf\u00fcgung stehen, das ist das Thema europ\u00e4i-\n\nsche Erinnerungskultur und die Einbettung der deutschen \n\nErinnerungskultur, aber es ist auch das Thema, welche \n\nneuen M\u00f6glichkeiten wir heute haben, um auch im Sinne \n\nvon Erleben Erinnerungskultur \u00fcber digitale Medien zu \n\ngestalten. \n\nIch will es mit diesen Anregungen bewenden lassen. F\u00fcr \n\ndie Evaluation der Gedenkst\u00e4ttenstiftung wird noch in \n\ndiesem Monat der Abschlussbericht erwartet. Die Bera-\n\ntung im Stiftungsrat soll in der Dezembersitzung, aber \n\nsp\u00e4testens im ersten Halbjahr 2019 erfolgen; denn wir \n\nwollen uns auch f\u00fcr die Evaluation im Stiftungsrat ausrei-\n\nchend Zeit lassen. Ich verspreche mir von diesem Bericht \n\nunabh\u00e4ngige und wissenschaftlich fundierte Erkenntnisse, \n\nauf deren Grundlage auch weitere notwendige Entschei-\n\ndungen zur Entwicklung der Stiftung und ihrer Organe \n\ngetroffen werden k\u00f6nnen. In diesem Sinne danke ich auch \n\nf\u00fcr die vielf\u00e4ltigen Erkenntnisse und Anregungen aus der \n\nAnh\u00f6rung zur Gedenkst\u00e4ttenarbeit. Eine so umfassende \n\nAnh\u00f6rung zur Gedenkst\u00e4ttenarbeit hatten wir in den \n\nvergangenen Jahren noch nicht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Evaluation \n\nder Gedenkst\u00e4ttenstiftung wird eine wesentliche Grundla-\n\nge f\u00fcr das in dem Antrag angesprochene Entwicklungs-\n\nkonzept der Stiftung sein. Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Stif-\n\ntung wurde vom Stiftungsrat beauftragt, zur Sitzung des \n\nStiftungsrates am 7. Dezember 2018 die \u00fcberarbeiteten \n\nEckpunkte f\u00fcr ein Entwicklungskonzept der Stiftung \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten unter Ber\u00fccksichtigung der \n\nEmpfehlung des Wissenschaftlichen Beirats, den wir \n\ngebeten haben, diese Entwicklung der Konzeption zu \n\nbegleiten, zur Beratung vorzulegen. Ein Auftrag des \n\nStiftungsrates war es gleicherma\u00dfen, die wissenschaftli-\n\nche Expertise aus der Stiftung \u2013 wir haben \u00fcberall wissen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7294 \n\nschaftliche Leiter \u2013, aber auch der Vereine in die Entwick-\n\nlungskonzeption einzubeziehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es wurde bereits darauf \n\nverwiesen, dass mit dem parteien\u00fcbergreifenden Konsens \n\nbei der Novellierung des Gedenkst\u00e4ttengesetzes 2012 eine \n\nneue Grundlage sowohl im Umfang der Aufgaben als \n\nauch in der inhaltlichen Gestaltung der Aufgaben \u2013 ich \n\nerinnere an das Thema Bildungsarbeit, das mit der dama-\n\nligen Novellierung ausdr\u00fccklich in das Gesetz aufge-\n\nnommen wurde \u2013 diese Dimension des Gesetzes ver\u00e4ndert \n\nhat. Darauf aufbauend muss die Entwicklungskonzeption \n\njetzt diese neuen Aufgaben aufgreifen. \n\nEs ist mir ein gro\u00dfes Anliegen, dass k\u00fcnftig der Fokus der \n\nGedenkst\u00e4ttenarbeit noch st\u00e4rker als bisher auf der  \n\nErm\u00f6glichung des wissenschaftlichen p\u00e4dagogischen \n\nAustauschs intern und extern sowohl in Sachsen als auch \n\nbundesweit liegt. Ich halte es f\u00fcr unerl\u00e4sslich, dass die \n\nStiftung hier verst\u00e4rkt fachlich auch \u00fcber Sachsen hinaus \n\nwahrgenommen wird; denn wir haben besondere Gedenk-\n\nst\u00e4tten mit doppelter, oft dreifacher Vergangenheit, die \n\nsich sowohl in die deutsche Erinnerungskultur als auch in \n\ndie europ\u00e4ische Erinnerungskultur in besonderer Weise \n\neinbringen k\u00f6nnen und m\u00fcssen. \n\nEin genauso gro\u00dfes Anliegen ist es mir aber auch, dass \n\ndie Gedenkst\u00e4ttenarbeit im Freistaat Sachsen k\u00fcnftig noch \n\nst\u00e4rker als bisher international wahrgenommen wird. Die \n\nErinnerungskultur muss sowohl in unseren Nachbarl\u00e4n-\n\ndern Tschechien und Polen als auch dar\u00fcber hinaus \n\nwirken. Dies sind wir nicht zuletzt dem Andenken an die \n\nvielen ausl\u00e4ndischen Kriegsgefangenen schuldig, die \n\nunter anderem in Zeithain ums Leben gekommen sind. \n\nDies geschieht auch in den beiden Euthanasie-Gedenk-\n\nst\u00e4tten in Pirna-Sonnenstein und zuk\u00fcnftig auch in Gro\u00df-\n\nschweidnitz. \n\nIn diesem Zusammenhang ist es mir wichtig \u2013 um einen \n\ndritten Aspekt zu nennen \u2013, nochmals darauf hinzuweisen, \n\ndass die Staatsregierung am 14. August beschlossen hat, \n\nf\u00fcr die Gedenkst\u00e4ttenarbeit k\u00fcnftig zus\u00e4tzliche Gelder \n\nauch aus den Mitteln des Parteienverm\u00f6gens zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen, die Sachsen zugewiesen wurden. Wir \n\nwerden diese Mittel gezielt einsetzen, um Gedenkst\u00e4tten \n\nweiter als lebendige Orte des Erinnerns zu gestalten. Es \n\nwerden nach den jetzigen Beratungen folgende sechs \n\nGedenkst\u00e4tten davon partizipieren und in den n\u00e4chsten \n\nJahren, glaube ich, einen guten Schub bekommen. Das ist \n\nder Ausbau der KZ-Gedenkst\u00e4tte Sachsenburg, Franken-\n\nberg, die wir hier schon einmal ausf\u00fchrlich diskutiert \n\nhaben. Das ist aber auch die Gedenkst\u00e4tte Gro\u00dfschweid-\n\nnitz, in der in der vergangenen Woche eine bewegende \n\nVeranstaltung stattgefunden hat. Das ist die \u201eRunde Ecke\u201c \n\nin Leipzig. Das ist aber auch der Lern- und Gedenkort \n\nKa\u00dfberg, Chemnitz, f\u00fcr den sich \u2013 daf\u00fcr bin ich sehr \n\ndankbar \u2013 ein parteien\u00fcbergreifender Verein in den letzten \n\nJahren sehr engagiert hat. Das ist die Gedenkst\u00e4tte Bau-\n\ntzener Stra\u00dfe, Dresden, die dringend eine Weiterentwick-\n\nlung ben\u00f6tigt. Das ist schlie\u00dflich auch das umfangreiche \n\nArchiv der B\u00fcrgerbewegung Leipzig. \n\nUnabh\u00e4ngig davon \u2013 ich m\u00f6chte es nochmals betonten \u2013 \n\nist es uns erstmals gelungen, dem Landtag bereits im \n\nRegierungsentwurf einen deutlichen Aufwuchs f\u00fcr die \n\nGedenkst\u00e4ttenstiftung und damit eine sp\u00fcrbare Verbesse-\n\nrung der personellen Ausstattung vorzulegen. Denn, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, Gedenkst\u00e4tten-\n\narbeit, so viel Technik und so viele M\u00f6glichkeiten es \n\nheute gibt, lebt vor allen Dingen davon, dass Menschen \n\ndiese Gedenkst\u00e4tten lebendig machen und die p\u00e4dagogi-\n\nsche Arbeit leisten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ohne den \n\nErgebnissen der Entwicklungskonzeption vorgreifen zu \n\nwollen, muss schlie\u00dflich auch deshalb die p\u00e4dagogische \n\nVermittlungsarbeit der Stiftung in Zukunft einen noch \n\ngr\u00f6\u00dferen Stellenwert als bisher einnehmen. Die Erinne-\n\nrungskultur im Schulunterricht muss ausgebaut werden \u2013 \n\ndarin bin ich mir mit meinen Kollegen einig \u2013, damit die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler historisches Bewusstsein, vor \n\nallen Dingen aber auch Empathie und eine demokratische \n\nGrundhaltung entwickeln k\u00f6nnen. So hat die Kultusminis-\n\nterkonferenz bereits im Jahr 2014 einen entsprechenden \n\nBeschluss gefordert, dass Erinnerungskultur in der Schule \n\njunge Menschen bef\u00e4higen soll, historische Entwicklun-\n\ngen zu beschreiben, zu bewerten sowie unsere Welt durch \n\neigenes Tun gestaltbar und ver\u00e4nderbar zu begreifen. \n\nDie Ereignisse der vergangenen Tage zeigen doch ganz \n\ndeutlich, wie wichtig das ist. Ich werde daher nicht m\u00fcde, \n\nmich als Stiftungsratsvorsitzende und auch ganz pers\u00f6n-\n\nlich f\u00fcr die politische Bildung unter anderem durch unsere \n\nGedenkst\u00e4tten starkzumachen. Ich hoffe, dass auch die \n\nverst\u00e4rkte personelle Ausstattung dazu einen Beitrag \n\nleistet. \n\nWas die Etablierung der Gedenkst\u00e4tten als Lernorte \n\nau\u00dferschulischer Bildung betrifft, m\u00f6chte ich, wie bereits \n\nin der Stellungnahme der Staatsregierung an dieser Stelle \n\nausgef\u00fchrt, auf den guten ersten Ansatz hinweisen, \n\nn\u00e4mlich auf die vom Kultusministerium geplante Einrich-\n\ntung einer Landesservicestelle \u201eGedenkst\u00e4ttenfahrten\u201c, \n\ndie ihren Betrieb beginnend mit dem Haushaltsjahr 2019 \n\naufnehmen kann. Diese Stelle hat die Aufgabe, schulische \n\nLerngruppen zu beraten, bei der Beantragung finanzieller \n\nF\u00f6rdermittel zu unterst\u00fctzen und fachlich zu begleiten. \n\nVielleicht gelingt es uns in Zukunft, wenn sich die Situa-\n\ntion auf dem Lehrerarbeitsmarkt wieder etwas entspannt \n\nhat, wie in anderen Bundesl\u00e4ndern auch Gedenkst\u00e4tten-\n\np\u00e4dagogen in diesem Spagat zwischen Schule und Ge-\n\ndenkst\u00e4tten auszubilden; denn sie sind die besten Vermitt-\n\nler unmittelbar in die Schule hinein. \n\nIn diesem Sinne unterst\u00fctze ich den gemeinsamen Antrag \n\nder Fraktionen CDU und SPD nachdr\u00fccklich. Ich meine, \n\nlieber Kollege Sodann und liebe Kollegin Maicher, es ist \n\nauch in Ihrem Interesse \u2013 das haben ja Ihre Vorst\u00f6\u00dfe in \n\nden vergangenen Jahren gezeigt \u2013, dass diese Entwick-\n\nlungskonzeption in absehbarer Zeit auf den Tisch gelegt \n\nwird und dass sich damit die Stiftung auch in Zukunft im \n\nSinne des Gesetzes von 2012 weiterentwickeln kann. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7295 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD sowie  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort haben die Fraktionen CDU und \n\nSPD. F\u00fcr beide Fraktionen h\u00e4lt das Schlusswort Frau \n\nAbg. Fiedler, bitte sehr. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich sehr herzlich auch \n\nim Namen meiner Kollegin Frau Kliese f\u00fcr die differen-\n\nzierte Debatte bedanken. Ich glaube, sie hat noch einmal \n\nsehr deutlich gemacht, wem es eher um einen eigenen \n\nAuftritt hier vorne und wem es wirklich um die inhaltli-\n\nche Auseinandersetzung mit dem Thema geht. \n\nEs hat, glaube ich, auch deutlich gemacht, wie unter-\n\nschiedlich Oppositionsarbeit ist. Das, was vor allem Frau \n\nMaicher an Hinweisen gesagt hat, haben wir sehr wohl \n\naufgenommen. Ihr Antrag und die daraus folgende Anh\u00f6-\n\nrung spiegeln sich ein St\u00fcck weit in unserem Antrag \n\nwider. Ich m\u00f6chte dem Eindruck gern entgegentreten, \n\ndass in der letzten Zeit in der Stiftung Gedenkst\u00e4tten \n\nnichts passiert ist. Die Ministerin hat es in ihrem Redebei-\n\ntrag schon erl\u00e4utert. Wir werden in K\u00fcrze eine Ausstel-\n\nlungser\u00f6ffnung in Bautzen II haben, bei der es um die \n\nZeit des Nationalsozialismus geht. In Sachsenburg ist in \n\nden letzten Monaten viel passiert, Gro\u00dfschweidnitz, \n\nGedenkort Ka\u00dfberg, usw. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf reagieren, weil Sie immer \n\nwieder kritisieren, dass Sie in diese Debatte nicht einge-\n\nbunden sind. Ich denke, das f\u00e4ngt zun\u00e4chst bei Ihnen \n\nselbst an. Wenn man schaut, wie die LINKE mit dem \n\nThema PMO-Mittel umgegangen ist \u2013 dass diese Mittel, \n\ndie heute zum Beispiel f\u00fcr Sachsenburg mit verwendet \n\nwerden, eingeklagt werden mussten \u2013, zeigt, dass wir Sie \n\nin eine Debatte zum jetzigen Zeitpunkt nicht einbeziehen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch glaube, diese Debatte hat noch einmal deutlich ge-\n\nmacht, welch hohen Stellenwert die Arbeit der Gedenk-\n\nst\u00e4tten hat. Uns im politischen Raum ist wichtig, dass \n\ndieses Entwicklungskonzept auf den Weg gebracht wird, \n\num auf die neuen ver\u00e4nderten Anforderungen entspre-\n\nchend zu reagieren und um deutlich zu machen, welche \n\nPriorit\u00e4t das Thema im perspektivischen Haushalt \n\n2019/2020 genie\u00dft. \n\nZusammengefasst denke ich, dass der Antrag zum einen \n\nden Respekt vor der Arbeit und der Selbstst\u00e4ndigkeit der \n\nArbeit der Gremien der Stiftung bewahrt. Auf der anderen \n\nSeite fordert er die Staatsregierung, er fordert uns selbst. \n\nDeshalb kann ich an dieser Stelle nur noch einmal um \n\nIhre Zustimmung werben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Wer der \n\nDrucksache 6/13735 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nder zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei keinen Gegen-\n\nstimmen und Stimmenthaltungen ist die Drucksache \n\nbeschlossen. Meine Damen und Herren, dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nS\u00e4chsischen Familienpass attraktiver ausgestalten! \n\nDrucksache 6/8851, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen nehmen wie \n\nfolgt Stellung: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn das \n\nWort gew\u00fcnscht wird. Zuvor spricht aber noch Frau Abg. \n\nKersten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. Lauter-\n\nbach, Sie haben das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Wir kommen \n\nzum s\u00e4chsischen Familienpass. Finanzielle Mittel stehen \n\nim Haushalt \u00fcber viele Jahre zur Verf\u00fcgung. Die Auslas-\n\ntung der im Haushalt veranschlagten Mittel in H\u00f6he von \n\n65 000 Euro k\u00f6nnte besser sein. Genau darum geht es uns. \n\nSchauen wir uns die Voraussetzungen an, um einen \n\nFamilienpass in Sachsen zu erhalten. Einen Familienpass \n\nerhalten Eltern mit mindestens drei kindergeldberechtig-\n\nten Kindern, Alleinerziehende mit mindestens zwei \n\nKindern oder Eltern mit einem schwerbehinderten Kind. \n\nFrau Ministerin, Sie schreiben in Ihrem Flyer, es ist f\u00fcr \n\ndas gemeinsame Erleben in der Familie. Ich denke, das ist \n\nweltfremd. \n\nWenn Mutti drei von vier Wochenenden samstags im \n\nHandel arbeitet und der Vati mit den Kindern alleine ist, \n\nwas ist dann die ganze Familie? Trifft dann der Familien-\n\npass nicht zu? Kann der Vati nicht mit drei Kindern nach \n\nDresden ins Museum fahren? Vielleicht wollen auch Oma \n\nund Opa einmal einen Enkeltag mit Bildung im Museum \n\nmachen. Das geht auch nicht. Geh\u00f6ren f\u00fcr Sie Gro\u00dfeltern \n\nnicht zur Familie? Warum machen Sie es sich so schwer? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7296 \n\nIn Brandenburg und Sachsen-Anhalt gibt es den Fami-\n\nlienpass f\u00fcr einen Erwachsenen und mindestens eine \n\nminderj\u00e4hrige Person \u2013 ganz einfach. \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt der Familienpass in Sachsen f\u00fcr ein \n\nJahr. Er muss jedes Jahr neu beantragt werden. Das hei\u00dft, \n\nJahr f\u00fcr Jahr Antr\u00e4ge an die Gemeindeverwaltung. Kann \n\nder Familienpass nicht \u00fcber mehrere Jahre bewilligt \n\nwerden? Warum machen Sie es den Gemeindeverwaltun-\n\ngen so schwer? Ist das notwendig? Der Vertrieb in Bran-\n\ndenburg l\u00e4uft \u00fcber Touristikinformationen, Kioske, \n\nBuchhandlungen oder zentral \u00fcber einen Onlineshop. \n\nWarum geht das in Sachsen nicht? \n\nFragen wir bei der Gemeindeverwaltung nach. Ich habe \n\ndas getan. Zur Antwort erhielt ich: \u00c4hm. Ja. Gute Frage. \n\nIch versuche es einmal bei Frau X. Frau Lauterbach, \n\nwarten Sie einen Moment. Ich versuche es einmal bei \n\nFrau Y. usw. \n\nKaum einer kennt ihn im l\u00e4ndlichen Raum. Kaum einer \n\nnutzt ihn im l\u00e4ndlichen Raum. In Gro\u00dfenhain wurden \n\nbereits 15 Antr\u00e4ge bewilligt. Zu Ihrer Information: Der \n\nFamilienpass gilt seit 20 Jahren. Sachsen hat einen Fami-\n\nlienpass. Das ist gut. Sachsen h\u00e4lt sich aus der Arbeit um \n\nden Familienpass heraus. Das ist schlecht. Sachsen-\n\nAnhalt hat 14 000 Familienp\u00e4sse vergeben. Frau Ministe-\n\nrin, wie viele sind es in Sachsen? \n\nWir kommen zu den Einrichtungen, die Familien besu-\n\nchen k\u00f6nnen. Vor allem in Dresden, Leipzig und Chem-\n\nnitz profitieren Familien davon, circa 30 Einrichtungen \n\nbesuchen zu k\u00f6nnen. In Brandenburg sind es circa 650. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas sind Angebote von \u00f6ffentlichen und privaten Diens-\n\nten. Fragen Sie einmal Ihre B\u00fcrgermeister und Oberb\u00fcr-\n\ngermeister, welche Einrichtungen in ihren Territorien zu \n\nbesuchen w\u00e4ren. Ich denke an das kleine Bauernmuseum \n\nin Zabeltitz mit dem Schloss und dem Park. Das ist nicht \n\nweit. Es ist realisierbar. Aber es ist nicht m\u00f6glich, weil der \n\nFamilienpass dort nicht gilt. Hier bedarf es gro\u00dfer An-\n\nstrengungen, auch kleinere Einrichtungen einzusammeln \n\nund sie so zu unterst\u00fctzen. Attraktiver w\u00e4re ein Familien-\n\npass, wenn Bildungsangebote mit Sport- und Freizeitan-\n\ngeboten gekoppelt werden k\u00f6nnten. \n\nAber, werte Frau Ministerin, wie kommen die Eltern mit \n\nIhren drei Kindern zu den Museen in der Gro\u00dfstadt? Auch \n\ndas muss passen und kostet Geld. Und beides passt nicht. \n\nHier muss der \u00d6PNV dringend mit eingebunden werden. \n\nDer Familienpass ist gut gedacht und schlecht gemacht. \n\nSehr geehrte Frau Ministerin, ich mache Ihnen einen \n\nVorschlag, wie der s\u00e4chsische Familienpass gut gelingen \n\nkann. Nach der Kampagne \u201eDeutschland sucht den \n\nImpfpass\u201c kommt nun f\u00fcr Sie die Kampagne \u201eSachsen \n\nvergibt den Familienpass\u201c. Daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie gern noch \n\neinmal 20 000 Euro in die Hand nehmen und eine gute \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit vor allem im l\u00e4ndlichen Raum \n\norganisieren. Dabei sind folgende Punkte wichtig: Fami-\n\nlienpass einmal beantragen bis zur Selbstst\u00e4ndigkeit des \n\nletzten Kindes, Familienpass auf die Gro\u00dfeltern \u00fcbertrag-\n\nbar und auch flexibel f\u00fcr ein Eltern- oder Gro\u00dfelternteil \n\nmit einem Kind nutzbar machen, enger mit den Gemein-\n\ndeverwaltungen arbeiten und den \u00d6PNV einbinden. \n\nVier Punkte, ganz einfach: Holen Sie sich Hilfe in ande-\n\nren Bundesl\u00e4ndern. Tragen Sie es auf die Bundesebene. \n\nSchauen Sie sich in anderen Bundesl\u00e4ndern und in ande-\n\nren L\u00e4ndern um, zum Beispiel in \u00d6sterreich. \n\nUnsere Familien, vor allem im l\u00e4ndlichen Raum, brau-\n\nchen dieses Angebot, und Sie, werte Koalition, auch wenn \n\nSie jetzt nicht zugeh\u00f6rt haben: Sie brauchen diese \n\nCharmeoffensive. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion ist an der Reihe. Frau Abg. \n\nKuge, Sie haben das Wort. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen! Wenn man, liebe Genossen der LINKEN, \n\ngesch\u00e4tzte Frau Lauterbach, Ihren Antrag liest, klingt das \n\nauf den ersten Blick nicht ganz schlecht. Aber es ergibt \n\nsich doch eine Reihe von Problemen, die mit Ihren \n\nForderungen verbunden sind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, ja!) \n\nZun\u00e4chst wollen Sie die Erweiterung der Beg\u00fcnstigten f\u00fcr \n\nden Familienpass auf alle Familien. Auch auf die gut \n\nverdienenden? Das kann ich nicht verstehen. Der Fami-\n\nlienpass in der jetzigen Form ist eben gerade an die \n\ngerichtet, die mit gr\u00f6\u00dferen finanziellen und pers\u00f6nlichen \n\nHerausforderungen konfrontiert sind, und das ist gut so. \n\nDen zweiten Vorschlag kann ich ebenfalls nicht nachvoll-\n\nziehen. Sie fordern eine zentrale Antrags- und Ausgabe-\n\nstelle. F\u00fcr die betroffenen Familien w\u00fcrde das einen \n\ndeutlich erh\u00f6hten b\u00fcrokratischen Aufwand bedeuten, und \n\nsie m\u00fcssten im Zweifel einen l\u00e4ngeren Fahrtweg f\u00fcr die \n\nBeantragung auf sich nehmen. Dies in den Kommunen \n\nvor Ort zu belassen ist daher sinnvoll und sollte beibehal-\n\nten werden. Unser gemeinsames Ziel sollte sein, B\u00fcrokra-\n\ntie abzubauen, anstatt neue zu schaffen. Gerade in Zeiten \n\ndes demografischen Wandels sollten wir auf eine schlanke \n\nVerwaltung und Zukunft setzen. \n\nDie von Ihnen im Antrag angestrebte \u00d6ffnung anderer \n\nprivater Einrichtungen f\u00fcr den Familienpass h\u00e4tte zur \n\nFolge, dass es zu Verwirrungen in Bezug auf Rabattierung \n\nund die Wirtschaftlichkeit kommen kann. Wir sollten \n\nniemandem etwas aufzwingen, sondern ihnen diese \n\nEigenverantwortung zugestehen. \n\nL\u00e4nder\u00fcbergreifende Kooperationen sind w\u00fcnschenswert, \n\naber nur m\u00f6glich, wenn die in den jeweiligen Bundesl\u00e4n-\n\ndern ausgegebenen Familienp\u00e4sse miteinander vergleich-\n\nbar sind. Das rot regierte Th\u00fcringen \u2013 h\u00f6rt! h\u00f6rt! \u2013 hat \n\nbisher keinen Familienpass. Sachsen-Anhalt gew\u00e4hrt \n\nFamilien bei Besuchen in Museen und anderen kulturellen \n\nEinrichtungen Erm\u00e4\u00dfigungen. In Sachsen ist der Besuch \n\nder staatlichen Museen, Burgen und Schl\u00f6sser dagegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7297 \n\nkostenlos. Solange die Vergleichbarkeit nicht gegeben ist, \n\nergibt an dieser Stelle Kooperation wenig Sinn. \n\nWomit Sie allerdings recht haben, das ist die Tatsache, \n\ndass der Familienpass in Sachsen besser beworben wer-\n\nden kann, dass die Familien davon profitieren k\u00f6nnen. \n\nDas unterst\u00fctzen wir gern. Doch das reicht nicht, dem \n\nAntrag zuzustimmen. \n\nGestatten Sie mir einen pers\u00f6nlichen Hinweis: Viele \n\nDinge, die man mit Kindern machen kann, sind kostenlos, \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nsei es der Wald, der Spielplatz, das Bachufer oder ganz \n\naktuell der Tag des offenen Denkmals. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nGern k\u00f6nnen wir \u00fcber Ihre Vorschl\u00e4ge im zust\u00e4ndigen \n\nAusschuss weiter diskutieren. Seien Sie bitte nicht ver-\n\nwundert, aber wir lehnen Ihren Antrag heute ab. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nFrau Abg. Pfeil-Zabel. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident!) \n\nFrau Pfeil-Zabel, ich bitte noch um etwas Geduld. Da ist \n\nsoeben gerade noch eine Wortmeldung ans Mikrofon \n\ngerannt. \n\n(Heiterkeit) \n\nBitte sehr, Frau Schaper, Sie w\u00fcnschen? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank. Entschul-\n\ndigen Sie, Herr Pr\u00e4sident, mein Fl\u00fcgel ist lahm. Deshalb \n\nhat es etwas gedauert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Daf\u00fcr werde ich selbst-\n\nverst\u00e4ndlich Verst\u00e4ndnis haben. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Frau Kuge, ich begehre \n\neine Kurzintervention aufgrund Ihrer Bemerkung, es gibt \n\nviele kostenlose Angebote, die Familien wahrnehmen \n\nk\u00f6nnen. Es geht uns um Teilhabe, dass Kinder, die sich \n\ndas vielleicht nicht leisten k\u00f6nnen, mit ihren Familien \n\nauch die Angebote, die bezahlt werden m\u00fcssen, in An-\n\nspruch nehmen k\u00f6nnen. Es geht uns um eine aufrichtige \n\nTeilnahme. Es ist, glaube ich, eine Frage der Haltung, \n\nwenn man dann sagt \u2013 mit Verlaub \u2013, sie k\u00f6nnen die \n\nkostenlosen Dinge in Anspruch nehmen. Das spricht f\u00fcr \n\nsich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kuge, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \u2013 Bitte. \n\nDaniela Kuge, CDU: Vielen Dank, Frau Schaper. Aber es \n\ngibt nat\u00fcrlich auch Einrichtungen, bei denen die Kinder \n\nkeinen Eintritt bezahlen m\u00fcssen. Das ist Ihnen auch \n\nbekannt. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Aber es gibt viele \n\nAngebote, die bezahlt werden m\u00fcssen! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit geht es in der Aussprache weiter. Frau \n\nPfeil-Zabel, ich danke f\u00fcr Ihre Geduld. Bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kultur zu erleben und \n\ndaran teilzunehmen \u2013 genau damit setzt sich der vorlie-\n\ngende Antrag der LINKEN auseinander \u2013 ist elementar, \n\nbereits bei den Allerkleinsten. Die kulturellen Errungen-\n\nschaften, die unser Bundesland pr\u00e4gen, erleben unsere \n\nKinder mit ihren engsten Angeh\u00f6rigen. Der Familienpass \n\nmacht es vielen erst m\u00f6glich; denn \u2013 und das sollten wir \n\nuns immer wieder bewusst machen \u2013 kulturelle Teilhabe \n\nkostet nun einmal Geld. Familien aufgrund ihres Ein-\n\nkommens davon auszuschlie\u00dfen ist schlicht und ergrei-\n\nfend ungerecht. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Genau!) \n\nDie soziale Spaltung der Gesellschaft wird auch daran \n\nsichtbar, welche T\u00fcren unseren Kindern verschlossen \n\nbleiben. Um dieser Ungerechtigkeit zu begegnen, gibt es \n\neben diesen Familienpass. Dieser wird kostenlos an die \n\nFamilien ausgegeben und erm\u00f6glicht es Eltern bzw. einem \n\nElternteil, kostenlos bestimmte kulturelle Einrichtungen \n\ndes Freistaates Sachsen zu nutzen. Wir wollen allen \n\nKindern mit ihren Familien den Zugang zu unseren \n\nkulturellen G\u00fctern erm\u00f6glichen und ihnen hierf\u00fcr finanzi-\n\nell unter die Arme greifen. \n\nIch stimme dem Antrag daher insofern zu, dass die Perso-\n\nnengruppe, die vom Familienpass profitiert, gegebenen-\n\nfalls zu klein gefasst ist. Der Freistaat hat sich bewusst \n\nauf Mehrkindfamilien, Alleinerziehende mit zwei Kindern \n\nund Eltern mit schwerbehinderten Kindern konzentriert. \n\nNur diese erhalten den Familienpass. Als Grund wird \n\nhierf\u00fcr die finanzielle Belastung angef\u00fchrt. Es ist f\u00fcr mich \n\nan dieser Stelle allerdings fraglich, ob dadurch alle \n\nrelevanten Personengruppen inbegriffen sind, die ohne \n\nden Pass von der kulturellen Teilhabe ausgeschlossen \n\nwerden. \n\nIch bitte daher das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr \n\nSoziales zu pr\u00fcfen, inwiefern der Pass auf weitere Grup-\n\npen auszuweiten ist, insbesondere aufgrund von sozialen \n\nund \u00f6konomischen Kriterien. Ich danke Ihnen daher, dass \n\nSie den Finger auf diesen Punkt innerhalb Ihres Antrags \n\ngelegt haben. \n\nAnders sieht es bei den darauffolgenden vier Punkten des \n\nAntrags aus. Der Vorteil bei der Beantragung des Passes \n\nist es doch, diesen vor Ort ohne gro\u00dfe b\u00fcrokratische \n\nH\u00fcrden zu beantragen. Mir leuchtet es daher \u00fcberhaupt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7298 \n\nnicht ein, warum wir hierf\u00fcr einer zentralen Stelle bed\u00fcr-\n\nfen. Auch bei der Ausweitung des Passes auf kommunale \n\nEinrichtungen erkenne ich den Nutzen nicht. In den \n\nmeisten Kommunen existieren bereits finanzielle Unter-\n\nst\u00fctzungssysteme und P\u00e4sse, wodurch Menschen mit \n\ngeringen Eink\u00fcnften Verg\u00fcnstigungen in zahlreichen \n\nkommunalen Einrichtungen erhalten. \n\nDer Personenkreis, der von diesen kommunalen P\u00e4ssen \n\nprofitiert, ist wesentlich weiter gefasst als unser Familien-\n\npass. Zugleich sollten wir diesen Punkt nicht au\u00dfer Acht \n\nlassen: Bei einer Ausweitung des Passes m\u00fcssten auch die \n\nEinnahmeausf\u00e4lle in den Einrichtungen der Kommunen \n\ngetragen werden. Sonst w\u00fcrden wir die Kommunen \n\nlediglich bevormunden, ohne selbst als Freistaat einen \n\nBeitrag zu leisten. Wir sollten die Entscheidung, welche \n\nVerg\u00fcnstigungen sinnvoll w\u00e4ren, den Akteurinnen und \n\nAkteuren vor Ort in den Kommunen \u00fcberlassen. \n\nDie Zusammenarbeit im Bereich der Familienf\u00f6rderung \n\n\u00fcber die Grenzen des Bundeslandes hinweg, die in dem \n\nvorliegenden Antrag gefordert wird, ist grunds\u00e4tzlich zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen. Zahlreiche Bundesl\u00e4nder bieten Familienp\u00e4sse \n\nin unterschiedlichen Varianten an, die teilweise gegen ein \n\nEntgelt abgegeben werden. Das Angebot ist vielf\u00e4ltig und \n\ndaher nur schwerlich zu vereinheitlichen. Das System \n\nunter einen Hut zu bringen ist wohl nicht von Sachsen aus \n\nsteuerbar. Die Entscheidung daf\u00fcr treffen die jeweiligen \n\nKommunen und Landesregierungen autonom, und das \n\nfinde ich auch gut so. \n\nWir nehmen die Anregungen, gerade den ersten Punkt aus \n\ndem Antrag, gern mit, lehnen ihn jedoch aufgrund der \n\ninkonsequenten und in der Sache zugleich etwas undienli-\n\nchen Punkte 2 bis 4 ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die AfD-Fraktion ist an \n\nder Reihe. Herr Abg. Dr. Weigand, Sie haben das Wort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Der Familienpass in Sachsen ist als \n\ngute Sache gedacht, aber in Wirklichkeit nicht der Renner. \n\nFrau Lauterbach, Sie haben gesagt, 65 000 Euro werden \n\neingestellt, wenn sie in der H\u00f6he \u00fcberhaupt abgerufen \n\nwerden. Das k\u00f6nnte man durchrechnen. Es sind maximal \n\n1 000 bis 2 000 Familien, die man in Sachsen damit \n\nerreicht. Das ist wirklich wenig. Wenn man dann noch \n\nsagt, wenn sie das Geld nicht haben, dann gehen sie in \n\nden Wald, wie Frau Kuge, dann bin ich etwas schockiert \n\ndar\u00fcber, weil wir doch ein familienfreundliches Land sein \n\nwollen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn Sie sagen, dass es nicht b\u00fcrokratisch ist, dann stelle \n\nich das auch infrage. Das Hygiene-Museum in Dresden \n\nf\u00e4llt darunter. Sie k\u00f6nnen den Familienpass beantragen. \n\nWegen 14 oder 20 Euro muss dann die Familie physisch \n\nkomplett erscheinen. Ich glaube nicht, dass das viele in \n\nAnspruch nehmen. Das kann man unkomplizierter ma-\n\nchen. Warum macht man das nicht einfach mit einem \n\nKinderausweis oder Sch\u00fclerausweis etc.? Das w\u00fcrde \n\nvieles entb\u00fcrokratisieren und einen schlanken Staat \n\nf\u00f6rdern. Deswegen sind wir bei Ihnen, wenn Sie sagen, \n\ndas m\u00fcsse ausgeweitet werden, aber das, was Sie dann \n\nfordern \u2013 eine zentrale Stelle \u2013, lehnen wir entschieden \n\nab. Wir wollen keine aufwendigen Verwaltungsverfahren. \n\nAuch Ihr Ansatz, dies \u00fcber die s\u00e4chsischen Staatsgrenzen \n\nhinaus auszuweiten, ist eine gute Idee. So, wie Sie es \n\nvorhaben, ist es \u00fcberdenkenswert. Man sollte das viel-\n\nleicht einmal bei der n\u00e4chsten Familienministerkonferenz \n\nthematisieren. \n\nDer Familienpass soll die s\u00e4chsische Kultur vermitteln, \n\nerlebbar machen und den famili\u00e4ren Zusammenhalt \n\nst\u00e4rken. Grunds\u00e4tzlich sehen wir es ebenfalls als geboten \n\nan, dies zu \u00fcberarbeiten und den Personenkreis auszuwei-\n\nten. \n\nWir wollen aber kein weiteres B\u00fcrokratiemonster und vor \n\nallem nicht noch mehr Personalausgaben. Das geht \n\neinfach nicht. Deswegen k\u00f6nnen wir dem Antrag in dieser \n\nForm nicht zustimmen und werden uns enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Herr Abg. Zschocke. Herr Zschocke, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Familienpass \n\nhat sich in seiner seit \u00fcber 20 Jahren bestehenden Form \n\nund Ausgestaltung bew\u00e4hrt. Was die Kommunen oder \n\nandere Bundesl\u00e4nder machen, ist deren Sache. Der \n\nFreistaat f\u00f6rdert einer bestimmten Gruppe von Familien \n\ndas gemeinsame Erleben s\u00e4chsischer Kulturg\u00fcter. Es gibt \n\n\u00fcberhaupt keine Veranlassung, daran irgendetwas zu \n\n\u00e4ndern \u2013 Punkt. So l\u00e4sst sich die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung im Wesentlichen zusammenfassen, und \n\ngenau so, meine Damen und Herren, sieht der familienpo-\n\nlitische Innovationswille hier in Sachsen aus. \n\nAber m\u00f6glicherweise hat sich die Gesellschaft in den \n\nletzten 20 Jahren weiterentwickelt. M\u00f6glicherweise \n\nver\u00e4ndern sich Familienformen, und zwar sehr rasant. \n\nM\u00f6glicherweise gibt es gute Erfahrungen mit moderneren \n\nund attraktiveren F\u00f6rdermodellen. \n\nSp\u00e4testens seit dem R\u00fcckgang der Inanspruchnahme des \n\nFamilienpasses im letzten Jahr h\u00e4tte die Staatsregierung \n\nauf die Idee kommen k\u00f6nnen, dass es m\u00f6glicherweise \n\nWeiterentwicklungsbedarf gibt. Das ist sie aber nicht. \n\nAber das ist nicht schlimm; wir haben jetzt ja einen \n\nAntrag von den LINKEN mit konkreten Vorschl\u00e4gen, die \n\ndarauf abzielen, dass mehr Familien auch mehr Angebote \n\nnutzen k\u00f6nnen. Die begrenzte Ver\u00e4nderungsbereitschaft \n\nbei der Staatsregierung wird von diesen Vorschl\u00e4gen, wie \n\nich meine, wirklich nicht \u00fcberfordert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7299 \n\nDie simple Frage, warum Alleinerziehende mit nur einem \n\nKind bei einem Museumsbesuch nicht ebenfalls einen \n\nZuschuss bekommen k\u00f6nnen, liegt doch auf der Hand. \n\nDie Zahlen, die wir kennen, zeigen doch deutlich, dass \n\nAlleinerziehende das h\u00f6chste Armutsrisiko in unserer \n\nGesellschaft haben \u2013 nicht nur, wenn sie zwei oder mehr \n\nKinder haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\nFast 100 000 Kinder in Sachsen leben in Armut. Der \n\nFamilienpass ist eine sehr konkrete M\u00f6glichkeit, diesen \n\nKindern in ihrer Freizeit Zugang zur Kultur und Bildung \n\nzu erm\u00f6glichen. Vor allem von Armut betroffene Familien \n\nsollten vom Freistaat \u00fcber den Familienpass unterst\u00fctzt \n\nwerden. Eine F\u00f6rderung an der Anzahl der Kinder fest-\n\nzumachen greift einfach zu kurz; das f\u00e4llt irgendwie aus \n\nder Zeit. Alle Familien, die sich kulturelle Angebote sonst \n\nnicht leisten k\u00f6nnten, sollten von den Verg\u00fcnstigungen \n\ndes Familienpasses doch wirklich profitieren k\u00f6nnen. Das \n\nw\u00e4re die richtige Herangehensweise. \n\nSie aber lehnen \u2013 das ist in der Stellungnahme und in den \n\nVorreden deutlich geworden \u2013 die Ausweitung des Krei-\n\nses der Berechtigten grunds\u00e4tzlich ab. Dieses generelle \n\nNein illustriert nicht nur fehlende Innovationsbereitschaft, \n\nsondern untermauert einmal mehr die Familienpolitik der \n\nletzten Jahre hier im Freistaat. Mehr Stillstand geht \n\neigentlich nicht. \n\nFrau Staatsministerin Klepsch, Sie betonen in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit immer wieder den hohen Stellenwert von Fami-\n\nlien. Seit vier Jahren arbeiten Sie an einem sogenannten \n\nGesamtkonzept zur s\u00e4chsischen Familienpolitik. Daf\u00fcr \n\nsind schon \u00fcber 200 000 Euro investiert worden; Ergeb-\n\nnisse liegen immer noch nicht vor. Ich sage einmal: Es ist \n\ngut und notwendig, dass sich das Ministerium bei der \n\nAusrichtung der Familienpolitik wissenschaftlich beraten \n\nl\u00e4sst. Das darf aber doch nicht Jahre dauern und am Ende \n\nzu Nichtstun f\u00fchren. Sie m\u00fcssen doch daf\u00fcr sorgen, dass \n\ndie Unterst\u00fctzung bei den Familien ankommt und sp\u00fcrbar \n\nwird, gerade weil sich Gesellschaft und Familie weiter-\n\nentwickeln. \n\nDie Gelder, die der Freistaat f\u00fcr die direkte Unterst\u00fctzung \n\nvon Familien bereitstellt, sind im Kontext des gesamten \n\nHaushaltsvolumens wirklich sehr \u00fcberschaubar. Auch im \n\nneuen Rekordhaushalt, den uns die Staatsregierung im \n\nEntwurf vorgestellt hat, gibt es unter dem Strich keine \n\nErh\u00f6hung der Familienf\u00f6rderung. \n\nWir GR\u00dcNEN wollen, dass der Familienpass nicht zu \n\neiner preiswerten Marketingma\u00dfnahme f\u00fcr angebliche \n\nFamilienfreundlichkeit verkommt. Wir wollen, dass der \n\nFamilienpass deutlich mehr Familien als bisher zugute \n\nkommt. Deshalb stimmen wir dem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht Frau Abg. Kersten. Frau Kersten, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Mit dem \n\nvorliegenden Antrag der LINKEN soll der Berechtigten-\n\nkreis f\u00fcr den s\u00e4chsischen Familienpass erweitert werden. \n\nDar\u00fcber hinaus geht es um vier weitere Forderungen, die \n\nzun\u00e4chst erst einmal Verwaltungsarbeit nach sich ziehen. \n\nFrau Lauterbach, Sie hatten bei der Einbringung Ihres \n\nAntrages noch andere Forderungen und Vorschl\u00e4ge \n\nunterbreitet, die sich im Antrag leider nicht wiederfinden. \n\nAls Ziel wird formuliert, den Familienpass dadurch \n\nattraktiver auszugestalten. Gleichwohl wird aber nicht \n\nbelegt, ob dies mit den erhobenen Forderungen \u00fcberhaupt \n\nerreicht werden w\u00fcrde. \n\nZwar werden die Beispiele in Sachsen-Anhalt und \u00d6ster-\n\nreich benannt, die solche erweiterten Familienp\u00e4sse \n\nanbieten, die Antwort aber, inwiefern sich dadurch die \n\nNutzung dieses Angebots deutlich erh\u00f6ht h\u00e4tte, bleibt der \n\nAntrag schuldig. Ebenso wie es in Sachsen keine Zahlen \n\nzu den ausgereichten Familienp\u00e4ssen gibt, sind im Antrag \n\nauch keine statistischen Angaben zu Sachsen-Anhalt oder \n\n\u00d6sterreich zu finden. \n\nFakt ist allerdings, dass angesichts der Erstattung von \n\nEintrittsgeldern im Rahmen der Nutzung des Familien-\n\npasses in H\u00f6he von rund 51 000 Euro im Jahr 2017 \n\nunterstellt werden kann, dass dieses familienpolitische \n\nInstrument wenig genutzt wird. Das Problem des Famili-\n\nenpasses d\u00fcrfte demzufolge eher in seinem nicht vorhan-\n\ndenen Bekanntheitsgrad liegen. Haben Sie in Ihrem \n\nBekanntenkreis schon einmal nachgefragt, wer den \n\ns\u00e4chsischen Familienpass kennt oder nutzt? Das ist eine \n\nTatsache, welche weder durch eine zentrale Antragsstelle \n\nnoch durch Kooperationen mit anderen Bundesl\u00e4ndern \n\noder eine \u00d6ffnung f\u00fcr weitere Nutzungsberechtigte oder \n\nAngebote beantwortet werden kann. \n\nDer Antrag ist sicher nett gemeint, nimmt aber den mitt-\n\nlerweile als Angebotsdschungel zu bezeichnenden Um-\n\nfang familienpolitischer Leistungen nicht in den Blick. \n\nDas ist genau jene fatale Verfahrensweise, die seit Jahren \n\nin der Familienpolitik betrieben wird: hier ein kleines \n\nFitzelchen mehr Geld, dort ein neues Angebot f\u00fcr eine \n\nbeschr\u00e4nkte Klientel usw. usf. So ist eine Umvertei-\n\nlungsmaschinerie entstanden, die in allererster Linie dem \n\nStaat dient, aber nicht Familien entlastet. \n\nAuf der anderen Seite gibt es h\u00f6here und neue Steuern, \n\nmehr Abgaben, h\u00f6here Belastungen unserer Familien. Der \n\nPolitikansatz des vorliegenden Antrags entspricht nicht \n\nden familienpolitischen Ans\u00e4tzen und Anspr\u00fcchen der \n\nblauen Wende. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nWas? Der blauen Wende?) \n\nWir wollen eine grundlegende Neustrukturierung aller \n\nfamilienpolitischen Leistungen, die eine generelle Entlas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7300 \n\ntung von Familien der gesamten Mittelschicht zum Ziel \n\nhat. Konkret hei\u00dft das: runter mit Steuern und Abgaben \n\nf\u00fcr alle Familien \u2013 f\u00fcr die Mittelschicht generell. Denn \n\ndiese profitiert nicht vom wirtschaftlichen H\u00f6henflug, in \n\ndem sich Deutschland gerade befindet. Im aktuellen \n\nMittelstandsbericht der Konrad-Adenauer-Stiftung ist zu \n\nlesen, dass das durchschnittliche Nettoeinkommen der \n\nMittelschicht in den letzten zehn Jahren kaum gestiegen \n\nist. Die Mittelschicht bezahlt die staatliche Umvertei-\n\nlungspolitik, profitiert aber nicht davon. Die Abgabenlast \n\nin Deutschland ist eine der h\u00f6chsten. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nW\u00fcrden Sie mal vom Familienpass reden!) \n\nEhepaare mit zwei Kindern m\u00fcssen in Deutschland im \n\nDurchschnitt 34,5 % ihres Einkommens an den Staat \n\nabf\u00fchren; im OECD-Durchschnitt sind es gerade einmal \n\n26,1 %. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nHat die blaue Wende den Antrag gelesen?) \n\nEs braucht also eine neue Politik, eine, die die Mittel-\n\nschicht allgemein und Familien insbesondere in den \n\nFokus r\u00fcckt, aber auch eine Politik, die unsere Steuer-\n\nerwirtschafter belohnt. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDenn genau diese sind es, die eine soziale Marktwirt-\n\nschaft erst erm\u00f6glichen. Wir brauchen mutige Politiker, \n\ndie alle familienpolitischen Leistungen \u2013 und davon gibt \n\nes definitiv zu viele \u2013 sowohl auf Landesebene als auch \n\nauf Bundesebene auf den Pr\u00fcfstand stellen und auf Sinn-\n\nhaftigkeit und Wirkung \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nAm Ende k\u00f6nnen hier nur einige wenige Instrumente \n\n\u00fcbrig bleiben, denn Ziel einer wirkungsvollen Familien-\n\npolitik kann nur sein, dass Familien generell mehr Geld in \n\nder Tasche haben. Wir brauchen mutige Politiker, die \n\nbereit sind, unser Steuer- und Abgabensystem auf den \n\nPr\u00fcfstand zu stellen, zu vereinfachen und zu verbessern. \n\nDer wirksamste Familienpass w\u00e4re f\u00fcr uns: mehr Geld auf \n\ndem Konto von Familien. \n\n(Beifall des Abg. Gunter Wild, fraktionslos) \n\nSie sind herzlich eingeladen, sich mit uns f\u00fcr eine grund-\n\nlegende Neustrukturierung der Familienpolitik einzuset-\n\nzen. \n\n(Beifall des Abg. Gunter Wild, fraktionslos) \n\nDen vorliegenden Antrag halten wir als ein daf\u00fcr unge-\n\neignetes Instrument, weshalb wir uns bei der anstehenden \n\nAbstimmung enthalten werden. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Wir er\u00f6ffnen die zweite \n\nRunde. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Pfau. \u2013 \n\nBitte sehr, Frau Pfau, Sie haben das Wort. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Kuge, Frau Lauterbach hat es zwar vorhin erkl\u00e4rt: \n\nAber nein, es muss, wenn wir zentralisieren, nicht jeder \n\nnach Dresden fahren, um einen Antrag zu stellen, sondern \n\nes muss endlich auch einmal in Sachsen die M\u00f6glichkeit \n\ngegeben werden, diesen Antrag einfach online zu stellen, \n\nwie es heute eigentlich gang und g\u00e4be ist bei vielen \n\nAntr\u00e4gen. \n\nFrau Pfeil-Zabel, nat\u00fcrlich gibt es wenige Kommunen in \n\nSachsen, die auch einen Pass anbieten f\u00fcr ihre regionalen \n\nkulturellen Einrichtungen. Das Problem ist, es sind viel zu \n\nwenige in Sachsen. Mir ist keine kleine Gemeinde, wo \n\nnat\u00fcrlich auch Kinder leben, bekannt, die so etwas anbie-\n\ntet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Pfau, gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Pfau, haben Sie schon einmal nach dem Familien-\n\npass mit einer Suchmaschine gesucht? Sie finden das \n\nonline. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Aber nicht die Beantragung. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Das Formular aber. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Ja, aber ich kann es doch \n\nnicht online abschicken. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Das ist etwas anderes. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Das muss ich abschicken und \n\nmuss dann loslaufen und es einreichen. Es geht genau um \n\ndas, dass ich es online beantragen kann, was eigentlich \n\nheute gang und g\u00e4be sein sollte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte keine Zwiege-\n\nspr\u00e4che! \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! In der Kindheit werden Chancen f\u00fcr das zu-\n\nk\u00fcnftige Leben entscheidend bestimmt. Deshalb sehen \n\nwir den heutigen Antrag auch als einen kleinen Beitrag, \n\nden wir als Freistaat leisten k\u00f6nnen, um den Folgen von \n\nKinderarmut entgegenzuwirken. \n\nDurch die Armut der Eltern besteht bei den Kindern ein \n\nhohes Risiko, dass neben den verschiedensten gesundheit-\n\nlichen Beeintr\u00e4chtigungen und mangelhaften Bildungs-\n\nkompetenzen auch die soziale Teilhabe eingeschr\u00e4nkt ist. \n\nSie haben in der Regel kleinere soziale Netzwerke, \n\nk\u00f6nnen weniger an kulturellen oder sportlichen Aktivit\u00e4-\n\nten teilnehmen, weil die Eltern einfach das Geld nicht \n\nhaben, um die Musikschule, die Fahrt mit der Fu\u00dfball-\n\nmannschaft oder den Besuch im Museum zu bezahlen. \n\nDer Besuch von kulturellen Einrichtungen wird f\u00fcr die \n\nEltern zu einem massiven Problem, weil er schlichtweg \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7301 \n\nnicht finanzierbar ist. Dadurch entwickelt sich bei den \n\nKindern ein geringeres Selbstwertgef\u00fchl. Von allen \n\nausgeschlossen zu sein, l\u00e4sst keinen Raum f\u00fcr eine \n\ngl\u00fcckliche Kindheit und schafft keine optimalen Voraus-\n\nsetzungen f\u00fcr eine erfolgreiche Zukunft. Wenn die Armut \n\nchronisch wird, also \u00fcber Jahre anh\u00e4lt und zu \u00fcberm\u00e4\u00dfig \n\nvielen entmutigenden Lebenserfahrungen f\u00fchrt, schaffen \n\nes die Kinder h\u00e4ufig auch als Erwachsene nicht, sich \n\ndaraus zu befreien. Sie landen wieder in Hartz IV oder im \n\nNiedriglohnbereich. \n\nEs ist klar, dass die grundlegenden Ursachen von Kinder-\n\narmut auf Bundesebene bek\u00e4mpft werden m\u00fcssen; denn \n\nder Bund ist f\u00fcr diejenigen Gesetze zust\u00e4ndig, die syste-\n\nmatisch Kinderarmut hervorbringen. Nur der Bund kann \n\ndie Gesetze entsprechend \u00e4ndern, um Kinderarmut effek-\n\ntiv und dauerhaft zu bek\u00e4mpfen. Wir als LINKE fordern \n\ndeshalb schon seit Jahren eine Kindergrundsicherung. \n\nDennoch k\u00f6nnen wir auf Landesebene einen notwendigen \n\nBeitrag leisten, um gegen Kinderarmut vorzugehen. Wir \n\nals LINKE fordern das seit Jahren. Leider ist die Koaliti-\n\non aus SPD und CDU nicht gewillt, hier aktiv zu werden. \n\nDer Familienpass kann eine kleine Ma\u00dfnahme auf Lan-\n\ndesebene sein, um gegen Kinderarmut aktiv zu werden \n\nund deren Folgen abzumildern, indem er es Familien \n\nerm\u00f6glicht, kostenfrei oder kosteng\u00fcnstig am kulturellen \n\nLeben teilzuhaben. Jedoch ist die Einschr\u00e4nkung auf \n\nFamilien mit mindestens drei Kindern bzw. einem Kind \n\nmit Behinderung oder auf Alleinerziehende mit mindes-\n\ntens zwei Kindern nicht sinnvoll. \n\nArmut ist regional unterschiedlich ausgepr\u00e4gt. Besonders \n\nbetroffen sind Alleinerziehende. Kollege Zschocke hat es \n\nvorhin schon erw\u00e4hnt. Das ist bereits ab dem ersten Kind \n\nder Fall. Es ist ein Problem, dass da noch kein Antrag auf \n\neinen Familienpass gestellt werden kann. In Leipzig lebt \n\nbeispielsweise ein Viertel der Kinder in Armut. Familien \n\nmit zwei Kindern, die in Leipzig in Armut leben, k\u00f6nnen \n\nden Familienpass nicht beantragen. \n\nEs ist interessant, dass selbst die Staatsregierung den \n\nFamilienpass als Instrument der Armutsbek\u00e4mpfung sieht. \n\nIn der Antwort auf die Kleine Anfrage, Drucksa-\n\nche 6/12176, steht: \u201eGesetzliche Leistungen und erg\u00e4n-\n\nzende Angebote k\u00f6nnen mittelbar einen Beitrag zur \n\nSt\u00e4rkung der Eigenverantwortung und zur Verbesserung \n\nder Teilhabem\u00f6glichkeiten und somit einen pr\u00e4ventiven \n\nBeitrag zur Vermeidung und Senkung von Armutsrisiko \n\nsein. Beispielhaft sei hier erw\u00e4hnt das Landeserziehungs-\n\ngeld und der Landesfamilienpass.\u201c Der Familienpass steht \n\nalso schon an zweiter Stelle. \n\nGleichzeitig ist aber die Staatsregierung in keiner Weise \n\ngewillt, diese M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen. Der Fami-\n\nlienpass ist der Staatsregierung ganze 65 000 Euro wert. \n\n2015 waren es 70 000 Euro, 2017 sind es 51 000 Euro \n\ngewesen. \n\nDer Familienpass ist einfach nicht attraktiv und kommt \n\noffenbar nicht an. Die Mittel werden nicht ausgesch\u00f6pft. \n\nMeine Kollegin hat das schon gesagt. \n\nIch musste aber auch feststellen, dass selbst Personen, die \n\nin der Familienhilfe arbeiten, nicht wussten, dass es \n\ndiesen Pass \u00fcberhaupt gibt. F\u00fcr viele der betroffenen \n\nFamilien g\u00e4be es aber in der jetzigen Form ohnehin keine \n\nM\u00f6glichkeit, diesen Familienpass zu nutzen. \n\nIn unserer Gro\u00dfen Anfrage zu \u201eKinderarmut in Sachsen \u2013 \n\nHerausforderungen und Initiativen\u201c wurde keine unserer \n\nFragen zum Komplex Freizeitverhalten und gesellschaft-\n\nliche Teilhabe beantwortet. Anscheinend ist der Staatsre-\n\ngierung noch nicht klar, wie wichtig dieser Bereich f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche ist. \n\nWir k\u00f6nnen es nur unterstreichen: Arme Kinder in Sach-\n\nsen haben nicht die gleichen M\u00f6glichkeiten bei der \n\nFreizeitgestaltung wie Kinder aus anderen Familien. Das \n\nwird durch das Bildungs- und Teilhabepaket nicht grund-\n\nlegend ge\u00e4ndert. \n\nAuch wenn Sie jetzt alle schon mitgeteilt haben, dass Sie \n\nunseren Antrag ablehnen werden, sage ich: Springen Sie \n\n\u00fcber Ihren Schatten. Stimmen Sie unserem Antrag zu, um \n\neinen kleinen Beitrag gegen Kinderarmut zu leisten. \n\nZus\u00e4tzlich w\u00fcrden Sie damit die kulturellen Einrichtun-\n\ngen unterst\u00fctzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen zu diesem Antrag in der Aussprache? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Dann frage ich die Staatsregierung. \n\n\u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht. Frau Staatsministerin \n\nKlepsch, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Der \n\ns\u00e4chsische Familienpass wurde 1994 zum Internationalen \n\nJahr der Familie eingef\u00fchrt. Mit der Einf\u00fchrung des \n\nFamilienpasses r\u00fcckt der Freistaat Sachsen Leistungen \n\nund Bed\u00fcrfnisse der Familien st\u00e4rker in den Mittelpunkt \n\nder \u00d6ffentlichkeit. \n\nEs wurde schon angesprochen: Wir unterst\u00fctzen mit dem \n\ns\u00e4chsischen Familienpass Mehrkindfamilien mit drei \n\nKindern, alleinerziehende Elternteile mit mindestens zwei \n\nKindern oder Eltern und Alleinerziehende mit einem \n\nschwerbehinderten Kind. Unser Ziel ist es, auch jenen \n\nFamilien das gemeinsame Erleben s\u00e4chsischer Kulturg\u00fc-\n\nter zu erm\u00f6glichen, die das sonst einfach nicht k\u00f6nnen. \n\nDamit wollen wir ihnen eine gemeinsame Freizeitgestal-\n\ntung erm\u00f6glichen. \n\nDie Ausgabe des Familienpasses erfolgt bei unseren \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden des Freistaates Sachsen. Ich \n\nglaube, gerade f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum bedeutet das \n\nnicht nur B\u00fcrgerfreundlichkeit zum einen, sondern vor \n\nallen Dingen auch Familienfreundlichkeit. Wenn wir die \n\nAusgabe des Familienpasses zentralisieren, wie das von \n\nIhnen gefordert wurde, w\u00fcrde es f\u00fcr unsere Familien \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7302 \n\nschwerer, niedrigschwellig den Familienpass zu bekom-\n\nmen. Daher lehne ich an dieser Stelle Ihren Vorschlag ab. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Den Familien-\n\npass gibt es, wie bereits angef\u00fchrt, in zahlreichen Bundes-\n\nl\u00e4ndern, und zwar in ganz unterschiedlichen Varianten. \n\nDas Angebot ist vielf\u00e4ltig. Es reicht von rabattierten \n\nAngeboten f\u00fcr Familien bis hin zur Ausgabe von Gut-\n\nscheinen f\u00fcr unterschiedlichste Leistungen. \n\nIm Freistaat Sachsen erfolgt die Abgabe des Familienpas-\n\nses kostenlos. Hieran wollen und m\u00fcssen wir festhalten. \n\nWenn Sie in andere Bundesl\u00e4nder schauen, dann sind dort \n\nteilweise Kosten zu verzeichnen. \n\nDer s\u00e4chsische Familienpass galt und gilt teilweise als \n\nVorbild f\u00fcr Kommunen und private Institutionen, selbst \n\nbeim Thema Familienfreundlichkeit aktiv zu werden und \n\ns\u00e4chsische Familien bei gemeinsamen Erlebnissen zu \n\nunterst\u00fctzen. Wenn Sie ins Internet schauen, dann sehen \n\nSie, dass die Stadt Freiberg unseren s\u00e4chsischen Fami-\n\nlienpass mit ihren Angeboten erweitert hat. In Annaberg-\n\nBuchholz ist das auch der Fall. Selbst die kleine Gemein-\n\nde Lossatal \u2013 damit will ich nicht sagen, dass sie zu klein \n\nist \u2013 unterst\u00fctzt die Angebote des s\u00e4chsischen Familien-\n\npasses. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es sehr, wenn sich Dritte \u2013 seien es die \n\nKommunen oder private Anbieter \u2013 entscheiden, bei \n\nVorlage des s\u00e4chsischen Familienpasses eine weitere \n\nVerg\u00fcnstigung zu gew\u00e4hren. Ich denke, jede Kommune \n\nkann wohl am besten einsch\u00e4tzen, welche weiteren \n\nVerg\u00fcnstigungen ihren Familien zukommen sollen und \n\nwelche sie ihnen zukommen lassen kann; denn vor Ort, \n\nwo unsere Familien leben, soll Kinder- und Familien-\n\nfreundlichkeit erlebbar und wirksam werden. \n\nDer Familienpass besteht seit \u00fcber 20 Jahren. Er ist in \n\nseiner Form gut, und f\u00fcr weitere gute und umsetzbare \n\nIdeen, um die Wirksamkeit vielf\u00e4ltiger werden zu lassen, \n\nsind wir jederzeit offen und gern bereit, ihn weiter auszu-\n\nbauen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen zum \n\nSchlusswort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE h\u00e4lt dieses \n\nFrau Abg. Lauterbach. Bitte sehr. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Frau Kuge, dass Sie Th\u00fcringen anf\u00fchren, war \n\nnat\u00fcrlich zu erwarten. Aber das ist kein Argument, es in \n\nSachsen nicht besser zu machen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Richtig!) \n\nIch wiederhole es: 14 000 Familienp\u00e4sse in Sachsen-An-\n\nhalt ausgegeben \u2013 ist das kein Argument, Frau Kersten? \n\n650 Angebote stehen in Brandenburg zur Verf\u00fcgung \u2013 bei \n\nuns 30, auch wenn mal ein kleines Angebot dabei ist. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Genau!) \n\nDas reicht einfach nicht. Sie bleiben auf dem Level von \n\nvor 20 Jahren stehen. Das geht nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Dr. Rolf Weigand, AfD \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Richtig!) \n\nEin Familienpass, der viele Familien in Sachsen ganz \n\neinfach erreicht, w\u00e4re attraktiv, und genau das brauchen \n\nSie. Ich kann doch nicht noch Ihre Wahlkampfstrategie \n\ndurchf\u00fchren. Das geht doch nicht! \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nEin Familienpass, der, einmal beantragt, bis zur Selbst-\n\nst\u00e4ndigkeit des letzten Kindes g\u00fcltig ist, das ist ein Fami-\n\nlienpass. Ein Familienpass, bei dem auch Gro\u00dfeltern zur \n\nFamilie geh\u00f6ren, das ist ein Familienpass. Einen Fami-\n\nlienpass, der flexibel Eltern mit einem Kind und Gro\u00dfel-\n\ntern einbezieht, den kann man Familienpass nennen. Das, \n\nwas Sie hier anbieten, steht im Flyer, und wir k\u00f6nnen alle \n\nlesen. Das m\u00fcssen Sie nicht noch einmal vortragen. Es ist \n\nsp\u00e4t genug. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEnger mit den Gemeindeverwaltungen zusammenarbei-\n\nten, den \u00d6PNV einbinden, bei anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nabschreiben, auf Bundesebene aktiv werden \u2013 das k\u00f6nnten \n\nSchritte sein, die Sie brauchen. Sachsen vergibt den \n\nFamilienpass. Auch wenn Sie nicht zustimmen wollen \u2013 \n\ntun Sie es einfach! \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich bitte um punktweise Abstimmung. \n\nDann kann vielleicht die SPD zumindest dem Punkt 1 \n\nzustimmen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Na, dann schauen wir \n\nmal. Meine Damen und Herren, wir kommen zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber die Drucksache 6/8851. Punktweise \n\nAbstimmung wird begehrt. Wer m\u00f6chte dem Punkt 1 \n\nseine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 dennoch nicht zugestimmt \n\nworden. \n\nFrau Lauterbach, soll ich die anderen Punkte auch alle \n\neinzeln aufrufen, oder war das Man\u00f6ver nur auf Punkt 1 \n\ngerichtet? \u2013 Meine Damen und Herren, wer den Punkten \n\n2, 3, 4 und 5 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeige dies \n\nbitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist dennoch nicht die erforderliche Mehrheit erreicht \n\nworden. Da die einzelnen Punkte keine Zustimmung \n\nerhalten haben, er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung, es \n\nsei denn, dies wird ausdr\u00fccklich gew\u00fcnscht. Frau Parla-\n\nmentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDer Antrag ist nicht beschlossen worden und ich kann \n\ndiesen Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7303 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSchutz ungeborenen Lebens sichern,  \n\nSchwangerschaftskonfliktberatung auf den Pr\u00fcfstand stellen \n\nDrucksache 6/12639, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: die AfD-\n\nFraktion als Einreicherin, danach die CDU, DIE LINKE, \n\ndie SPD, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \n\ndie Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir \n\nbeginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die AfD-Fraktion Frau \n\nAbg. Wilke. Sie haben das Wort. \n\nKarin Wilke\u201a AfD: Vielen Dank. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich spreche \n\njetzt zu unserem AfD-Antrag \u201eSchutz ungeborenen \n\nLebens sichern, Schwangerschaftskonfliktberatung auf \n\nden Pr\u00fcfstand stellen\u201c. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sie m\u00fcssen  \n\naber nicht! \u2013 Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nDavon sind wir fast ausgegangen!) \n\n\u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie zu achten \n\nund zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatlichen Ge-\n\nwalt\u201c, und in unserem Grundgesetz hei\u00dft es: \u201eJeder hat \n\ndas Recht auf Leben und k\u00f6rperliche Unversehrtheit.\u201c \n\nDies gilt auch f\u00fcr ungeborenes Leben. Von der Zeugung \n\nan steht es unter dem Schutz unserer Rechtsordnung. Also \n\nist jeder Schwangerschaftsabbruch \u2013 manche sprechen \n\nauch von vorgeburtlicher Kindst\u00f6tung \u2013 nur unter klar \n\ndefinierten Bedingungen und Voraussetzungen toleriert. \n\nDies gebietet nicht nur unser christlich-ethischer Huma-\n\nnismus, sondern auch das Bundesverfassungsgericht in \n\nseinem Urteil aus dem Jahr 1993. Es gibt also kein Recht \n\nauf Abtreibung, denn dies w\u00e4re ein Recht zu t\u00f6ten. Ein \n\nRechtsstaat, der seine zivilisatorischen Grundlagen ernst \n\nnimmt, kann das nicht zulassen. \n\nAber beim Bekanntwerden einer Schwangerschaft kommt \n\nes mitunter zu Konfliktsituationen, in denen es zun\u00e4chst \n\nausweglos erscheint, das neue Leben anzunehmen. Das \n\nkann eine medizinische Gef\u00e4hrdung f\u00fcr die Mutter und \n\ndas betroffene Kind sein. Auch ist nach einer Vergewalti-\n\ngung keiner Frau zuzumuten, die Frucht des Verbrechens \n\nauszutragen und zu versorgen. Das ist aber nur die Spitze \n\ndes Eisbergs; denn die Masse der Abtreibungen in Sach-\n\nsen wird aufgrund der sogenannten sozialen Indikation \n\nvorgenommen. Dabei geht es oft um ein subjektives \n\nGef\u00fchl der \u00dcberforderung, sich um ein Kind k\u00fcmmern zu \n\nm\u00fcssen, es zu beh\u00fcten, zu versorgen und zu erziehen. \n\nVielleicht hat sich der Vater gerade von der Schwangeren \n\ngetrennt, und famili\u00e4re Unterst\u00fctzung ist wegen r\u00e4umli-\n\ncher oder emotionaler Distanz unm\u00f6glich. \n\nIn solchen Ausnahmesituationen ist es oft nicht leicht, \n\neinen klaren Gedanken zu fassen und rational und emoti-\n\nonal vern\u00fcnftige Entscheidungen zu f\u00e4llen. Die werdende \n\nMutter bleibt damit oft allein, zumal, wenn staatliche \n\nUnterst\u00fctzungsangebote wenig oder \u00fcberhaupt nicht \n\nbekannt sind. Das ist der tiefere Grund, weshalb die \n\nrechtswidrige T\u00f6tung ungeborenen Lebens gleichwohl \n\nunter bestimmten gesetzlichen Voraussetzungen straffrei \n\nist. \n\nHier setzt unser Antrag an. Wir m\u00f6chten erreichen, dass \u2013 \n\nerstens \u2013 die Schwangerschaftskonfliktberatung gem\u00e4\u00df \n\nBundesverfassungsgericht regelm\u00e4\u00dfig in ihrer Wirksam-\n\nkeit \u00fcberpr\u00fcft wird und \u2013 zweitens \u2013 dass bei Feststellung \n\nunzureichender Wirksamkeit die bestehenden Gesetze zur \n\nVerbesserung des Schutzes ungeborenen Lebens ge\u00e4ndert \n\nwerden. Unsere Achtung vor dem Wert menschlichen \n\nLebens und unsere Auffassung von einem Rechtsstaats-\n\nverst\u00e4ndnis gebieten dies. \n\nAuch ist unserer Ansicht nach der Schutzauftrag nur \n\nunzureichend in der Ausgestaltung der Beratungsl\u00f6sungen \n\nber\u00fccksichtigt. Dies belegen einige Zahlen aus Sachsen \n\nsehr deutlich: Nach einer durchgef\u00fchrten Beratung trieben \n\n5 400 von 8 000 Frauen dennoch das Kind ab. 70 % der \n\nSchwangerschaftskonfliktberatungen waren also nicht \n\nerfolgreich, und: Die Anzahl der Schwangerschaftsabbr\u00fc-\n\nche liegt im Freistaat Sachsen um 20 % \u00fcber dem Bun-\n\ndesdurchschnitt. \n\nVermuten lassen sich vor allem finanzielle Gr\u00fcnde f\u00fcr die \n\nAbtreibungen. Bei 83 % wurden die Kosten aus Steuer-\n\nmitteln getragen; es lag also eine Bed\u00fcrftigkeit vor. Daher \n\nm\u00f6chte ich deutlich herausstellen: Armut t\u00f6tet, t\u00f6tet \n\nungeborenes Leben, weil junge Frauen oft nicht gen\u00fcgend \n\nGeld haben. Aus finanziellen Gr\u00fcnden sollte aber nun \n\nwirklich keine Frau zu einem Schwangerschaftsabbruch \n\ngezwungen sein. Die Wege aus der Lebenskrise muss die \n\nSchwangerschaftskonfliktberatung aufzeigen und sie darf \n\nnicht nach wirtschaftlichen Interessen handeln. \n\nWir bitten um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Wilke hat \n\nden Antrag f\u00fcr die AfD-Fraktion eingebracht. Jetzt spricht \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Kollegin Kuge. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen! Ja, Frau Wilke, es stimmt: In Sachsen werden \n\nleider mehr Kinder abgetrieben als im Bundesdurch-\n\nschnitt. Sind es bundesweit pro 1 000 Geburten 132 \n\nKinder, kommen hier im Freistaat circa 147 Kinder nicht \n\nzur Welt. Aber ich muss sie korrigieren: Es sind nicht \n\n20 %. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7304 \n\nEs lohnt sich aber auch ein Blick \u00fcber den Tellerrand. In \n\nBerlin sind es 232, in Bremen 227 und in Mecklenburg-\n\nVorpommern 208. Dort sieht es also schlechter aus als bei \n\nuns. Zudem zeigt ein Blick in die bereits vorhandenen \n\nStatistiken \u2013 was ich Ihnen \u00fcbrigens vor der Erstellung \n\neines solchen Antrages dringend empfehlen w\u00fcrde \u2013, dass \n\ndie \u00fcberwiegende Zahl der Schwangerschaftsabbr\u00fcche \n\nnach der Beratungsregelung und nicht aus medizinischen \n\nGr\u00fcnden vorgenommen wird. \n\nDaher ist der Ansatz, die Konfliktberatung zu evaluieren, \n\nsicher ein m\u00f6glicher Weg. Aber Sie d\u00fcrfen nicht verges-\n\nsen: Gespr\u00e4che bed\u00fcrfen vor allem eines: Vertrauen. \n\nDaher ist fraglich, ob eine Evaluierung den Ausgang bzw. \n\ndem Vertrauensverh\u00e4ltnis zutr\u00e4glich w\u00e4re. \n\nDie von Ihnen gew\u00fcnschten Daten widersprechen dem \n\nBestreben der Beratungsstellen, ein Vertrauensverh\u00e4ltnis \n\nzu den Frauen aufzubauen, um so den Schutz des Lebens \n\nzu erm\u00f6glichen. Statt das Gef\u00fchl einer Rechtfertigungs-\n\npflicht entstehen zu lassen, wird versucht, Verst\u00e4ndnis zu \n\nzeigen und Wege mit dem Kind zu verdeutlichen. Wie \n\ndies vorbildlich geht, zeigen Caritas und Diakonie. \n\nEin Blick auf die Stiftung \u201eHilfe f\u00fcr Familien, Mutter und \n\nKind\u201c des Freistaates Sachsen zeigt, dass individuelle \n\nHilfe in Form eines Zuschusses, den die Stiftung vergibt \n\nund der im Gespr\u00e4ch direkt beantragt werden kann, den \n\nErhalt des Lebens in erheblichem Ma\u00dfe f\u00f6rdert. Vielleicht \n\nsollten Sie solche Themen vorher mit Ihrem Kollegen \n\nAndr\u00e9 Wendt besprechen, der ebenfalls im Stiftungsrat \n\nsitzt. \n\nUnter Punkt II k\u00f6nnte ich Ihnen Unterstellungen und das \n\nHaschen nach Populismus vorwerfen oder einfach, dass \n\nSie keine Ahnung von den Problemen der Betroffenen \n\nhaben. Wir sollten daher gemeinsam im Sozialausschuss \n\nversuchen, mithilfe der Landes\u00e4rztekammer und der Liga \n\neinen Weg zu finden, der alle Bed\u00fcrfnisse im Blick hat: \n\ndie des Kindes genauso wie die der Mutter, aber auch des \n\nVaters. Da wir hierbei noch einiges an Arbeit erledigen \n\nm\u00fcssen, bitte ich Sie, sich hierzu im Sozialausschuss \n\neinzubringen. \n\nDennoch m\u00f6chte ich noch einmal betonen: F\u00fcr uns ist \n\njede Entscheidung gegen ein Kind eine zu viel. Wer mich \n\nkennt, der wei\u00df: Ich spreche mich klar f\u00fcr den Erhalt von \n\nLeben aus. \n\nF\u00fcr eine Behandlung im Plenum ist jetzt nicht der richtige \n\nZeitpunkt und wir werden Ihren Antrag heute ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Iris Raether-Lordieck, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes ergreift \n\nFrau Kollegin Buddeberg f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es ist nicht \n\ndas erste Mal, dass wir hier im Hohen Haus \u00fcber das \n\nThema Schwangerschaftsabbruch reden, und es wird \n\nsicher auch nicht das letzte Mal sein. Aber ich kann zu \n\nBeginn meiner Rede schon einmal festhalten, dass sich \n\ndie Position der LINKEN nicht ge\u00e4ndert hat. Wir sind \n\nweiterhin f\u00fcr die Legalisierung von Schwangerschaftsab-\n\nbr\u00fcchen und f\u00fcr die Abschaffung der \u00a7\u00a7 218 und 219. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDamit vertreten wir eine wichtige Forderung der Frauen-\n\nbewegung. In der BRD sind in den Siebzigerjahren die \n\nFrauen auf die Stra\u00dfe gegangen und haben unter dem \n\nSlogan \u201eMein Bauch geh\u00f6rt mir\u201c f\u00fcr Selbstbestimmung \n\ndemonstriert. 1971 gab es den \u201eStern\u201c-Titel \u201eIch habe \n\nabgetrieben\u201c. 374 Frauen haben sich dazu bekannt, einen \n\nSchwangerschaftsabbruch vorgenommen zu haben. Das \n\nwar damals ein gro\u00dfer Skandal und gleichzeitig ein \n\nMeilenstein im Kampf gegen die Kriminalisierung von \n\nSchwangerschaftsabbr\u00fcchen. \n\nEs gab eine gro\u00dfe gesellschaftliche Debatte dazu, die bis \n\nheute nicht aufgeh\u00f6rt hat. Nach langem Ringen gab es \n\neine Kompromissl\u00f6sung. Das lag aber auch daran, dass \n\ndie Situation im Osten anders aussah. Davon erz\u00e4hlen die \n\nErfahrungen von Frauen, die mit einer gro\u00dfen Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit von selbstbestimmter Familienplanung \n\nsozialisiert wurden und quasi durch die Wiedervereini-\n\ngung \u00fcber Nacht kriminalisiert waren. Auch das war der \n\nAusgangspunkt f\u00fcr die sogenannte Fristenl\u00f6sung, die \n\ndann gefunden wurde. \n\nHeute sehen wir uns einem Rollback gegen\u00fcber. Wir \n\nm\u00fcssen die m\u00fchsam erk\u00e4mpften Rechte verteidigen, auch \n\nund besonders gegen Angriffe von der AfD. Die AfD hat \n\nsich einschl\u00e4gig dazu ge\u00e4u\u00dfert, auch heute wieder. Aber \n\nheute hat sie mit dem hier vorliegenden Antrag nach \n\nmeiner Ansicht einen neuen Tiefpunkt erreicht. \n\nEs lohnt sich fast nicht, auf die plumpen handwerklichen \n\nFehler und Schnitzer im Antrag einzugehen, zum Bei-\n\nspiel, dass sich hier allein auf ein Urteil vom Bundesver-\n\nfassungsgericht von 1993 gest\u00fctzt wird, das aber zwei \n\nJahre sp\u00e4ter zu einer Neuregelung des Abtreibungsrechtes \n\ndurch den Bundestag f\u00fchrte. Es ist also alles andere als \n\naktuell. \n\nAuch die Zahlen werden hier in sch\u00f6nster alternativer \n\nFaktenmanier verdreht \u2013 oder eben auch nicht so sch\u00f6ner \n\nManier \u2013; denn die Zahlen der Schwangerschaftsabbr\u00fcche \n\nsind auch in Sachsen seit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig. Das Jahr \n\n2016 isoliert herauszunehmen und diese Zahl als Beweis \n\nanzuf\u00fchren, ohne sie in irgendein Verh\u00e4ltnis zu setzen \u2013 \n\nzum Beispiel zur Zahl der Geburten in Sachsen \u2013, ist \n\neinfach nur absurd. \n\nDie These, die im Antrag aufgemacht wird, ist schon \n\nabenteuerlich. Ich m\u00f6chte sie noch einmal zusammenfas-\n\nsen, denn sie besagt sinngem\u00e4\u00df: Wenn es trotz der Bera-\n\ntung eine steigende Zahl von Abbr\u00fcchen gibt, dann \n\nstimmt wohl etwas mit den Beratungen nicht. Das ist \n\nallerdings eine v\u00f6llige Umdeutung der gesetzlichen \n\nRegelung. Das Schwangerschaftskonfliktgesetz dient \n\nnicht einzig und allein dem Schutz des ungeborenen \n\nLebens, sondern es dient vor allem der Unterst\u00fctzung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7305 \n\nPersonen, die durch eine Schwangerschaft in einen \n\nKonflikt geraten sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDeshalb hei\u00dft es \u00fcbrigens \u201eSchwangerschaftskonfliktge-\n\nsetz\u201c und nicht \u201eLebensschutzgesetz\u201c oder \u201eMutter-\n\npflichtgesetz\u201c. \n\nFalls Sie es nicht gelesen haben, dann empfehle ich Ihnen, \n\ndas Gesetz einmal aufmerksam zu lesen. In dem Gesetz \n\nsteht mehrfach das Wort \u201eergebnisoffen\u201c. Die Beratungen \n\nsind ergebnisoffen zu f\u00fchren. Das ist ein ganz einfaches \n\nWort, das ganz unmissverst\u00e4ndlich ausdr\u00fcckt: Das Ergeb-\n\nnis des Gespr\u00e4chs soll offen sein. Es ist nach der Beratung \n\nund der dreit\u00e4gigen Bedenkzeit die Entscheidung der \n\nSchwangeren, ob sie die Schwangerschaft weiterf\u00fchrt \n\noder nicht. \n\nAber in Ihrer Welt und Ihrer Logik gibt es diese freie \n\nEntscheidung eben nicht. Deshalb ist es auch kein Wun-\n\nder, dass in Ihrem Antrag \u201eDunkelziffer\u201c der Abbr\u00fcche \n\nauftaucht. Das ist ein Wort, das eigentlich aus der Krimi-\n\nnalstatistik stammt und sicher nicht zuf\u00e4llig von Ihnen \n\ngew\u00e4hlt wurde. Sie unterstreichen n\u00e4mlich \u2013 das ist auch \n\nin Ihrer Rede zum Ausdruck gekommen \u2013, was Sie \u00fcber \n\ndie Frauen denken, die eine Schwangerschaft abbrechen. \n\nF\u00fcr Sie sind es nichts anderes als T\u00e4terinnen. Ihnen ist es \n\negal, welche Gr\u00fcnde und welcher immense Druck hinter \n\ndieser Entscheidung steht. Ihnen ist, kurz gesagt, das \n\nSchicksal der Frauen und der Paare egal. \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Frau Buddeberg, Sie \n\nhaben \u00fcber die Dunkelziffer gesprochen. Stimmen Sie mir \n\ndarin zu, dass nach geltender Rechtslage Abtreibung zwar \n\nstraffrei gestellt ist, aber weiterhin eine Straftat darstellt? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Das ist mir bekannt, \n\nund das kritisieren wir immer wieder. Die Frage der \n\nDunkelziffer bezieht sich ja trotzdem auf etwas anderes. \n\nDa es ja straffrei ist, ist es m\u00f6glich, trotzdem Schwanger-\n\nschaftsabbr\u00fcche durchzuf\u00fchren. Wenn aber mit dem Wort \n\n\u201eDunkelziffer\u201c operiert wird, dann macht das eine Krimi-\n\nnalisierung auf, die sonst in diesem Duktus immer wieder \n\nvorkommt. \n\nEinen Tiefpunkt stellt der Antrag auch deshalb dar, weil \n\ndie AfD nicht nur diejenigen kriminalisiert, die sich gegen \n\neine Schwangerschaft entscheiden \u2013 das w\u00e4re nicht neu. \n\nNeu ist, dass jetzt die Beratungsstellen selbst in den \n\nFokus geraten. Ja, wir als LINKE sind f\u00fcr eine Entschei-\n\ndung ohne verpflichtende Beratung, und dennoch sind wir \n\nfroh, dass es Beratungsm\u00f6glichkeiten gibt, die Menschen \n\nin einer solch schwierigen Situation und bei einer solch \n\nweitreichenden Entscheidung zur Seite stehen. Die \n\nMenschen, die in diesen Beratungsstellen in Sachsen \n\narbeiten, machen eine wichtige und wirklich gute Arbeit. \n\nWir m\u00f6chten uns ganz ausdr\u00fccklich bei ihnen bedanken. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Antrag ist aus sehr vielen Gr\u00fcnden abzulehnen, aber \n\neinen weiteren muss ich nennen. Denn auch bei diesem \n\nThema darf nat\u00fcrlich ein Hauch Rassismus nicht fehlen, \n\nwenn ein Antrag von der AfD kommt. In Punkt II wird \n\neine Statistik gefordert, die die Abbr\u00fcche dokumentiert \n\nund dabei Merkmale ausweist. Ein Merkmal, das hier \n\naufgef\u00fchrt werden soll, ist neben der finanziellen Situati-\n\non und dem Bildungsniveau der Eltern die Staatsangeh\u00f6-\n\nrigkeit bzw. der Migrationshintergrund. \n\nWozu denn eigentlich? Mir d\u00e4mmert schon, worauf das \n\nabzielen k\u00f6nnte. Sind wir da nicht schon wieder mitten-\n\ndrin im braunen Sumpf? Wenn ich an die Nazirhetorik mit \n\nBegriffen wie \u201eUmvolkung\u201c und \u201eBev\u00f6lkerungsaus-\n\ntausch\u201c denke, die ja von prominenter Stelle der AfD \n\nschon unverbl\u00fcmt ge\u00e4u\u00dfert worden ist, dann kann ich mir \n\nschon denken, wie widerw\u00e4rtig das wird. Die AfD be-\n\nk\u00e4mpft emanzipatorische Errungenschaften, sie stellt sich \n\ngegen Frauenrechte, angeblich geht es ihr um die Kinder, \n\naber dann doch nur um die wei\u00dfen und die deutschen \n\nKinder. \n\nWenn wir gerade dabei sind: Lebensschutz. Man kann es \n\ngar nicht oft genug sagen: Wer \u00fcber Lebensschutz spricht, \n\nder darf \u00fcber die Zehntausenden Frauen nicht schweigen, \n\ndie j\u00e4hrlich weltweit an den Folgen illegaler Abtreibungen \n\nsterben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nSexuelle Selbstbestimmung ist ein Menschenrecht. \u201eAlle \n\nMenschen m\u00fcssen diskriminierungsfrei \u00fcber ihre Famili-\n\nenplanung und ihr Sexualleben entscheiden k\u00f6nnen und \n\nbei der Wahrnehmung ihrer Rechte unterst\u00fctzt werden, \n\nunabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft, sexuellen und geschlecht-\n\nlichen Orientierung oder der sozialen, \u00f6konomischen und \n\ngesundheitlichen Situation.\u201c \u2013 Das ist ein Zitat aus der \n\nB\u00fcndniserkl\u00e4rung des B\u00fcndnisses f\u00fcr sexuelle Selbstbe-\n\nstimmung und sie rufen f\u00fcr den 22. September nach \n\nBerlin zu einem Aktionstag auf. Wir unterst\u00fctzen die \n\nForderungen und den Aufruf, und wir lehnen Ihren Antrag \n\naus tiefster \u00dcberzeugung ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes erteile ich \n\nFrau Kollegin Raether-Lordieck das Wort. Sie spricht f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ein \u201eIch bin \n\nschwanger\u201c kann viel ver\u00e4ndern. Es kann Gl\u00fcck bringen, \n\nwenn ein vielleicht lang ersehnter Kinderwunsch erf\u00fcllt \n\nwird. Ein \u201eIch bin schwanger\u201c kann aber auch Angst und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7306 \n\nSorgen bringen, wenn eine Elternschaft eben nicht ge-\n\nwollt ist. Dann st\u00fcrzen viele Emotionen und Fragen \n\nbesonders auf die Frau ein. \n\nIn so einer Zeit k\u00f6nnen starke St\u00fctzen kleine Wunder \n\nwirken, wenn sie Orientierung geben, zuh\u00f6ren, Fragen \n\nbeantworten und ein bisschen auf dem Weg begleiten. Das \n\nist Aufgabe der Schwangeren- und Schwangerschaftskon-\n\nfliktberatung. Dort k\u00f6nnen schon viele Sorgen genommen \n\nwerden, sei es im Umgang mit der n\u00f6tigen B\u00fcrokratie, sei \n\nes vor der Elternschaft selbst. Wer Zweifel hat, sollte \n\ndiese aussprechen k\u00f6nnen, sollte sich vertrauensvoll an \n\njemanden wenden k\u00f6nnen; denn nach dem Gesetz ist eine \n\nSchwangerschaftskonfliktberatung ergebnisoffen zu \n\nf\u00fchren und geht von der Verantwortung der Frau aus. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich, wovon denn sonst? \n\nDie Entscheidung selbst ist dann folgerichtig eine ganz \n\neigene, ohne Druck von au\u00dfen, seien es Familie, Freunde, \n\nArbeit oder gar Politik. An dieser Stelle eine Mahnung an \n\ndie rechte Seite unseres politischen Spektrums: Ungebo-\n\nrenes fr\u00fches Leben ist nur mit der Frau und nicht gegen \n\nsie zu sch\u00fctzen. \n\n(Karin Wilke, AfD: So steht es im Gesetz!) \n\n\u2013 Genau! \n\nDass die Qualit\u00e4t der Konfliktberatung und das Vertrau-\n\nensverh\u00e4ltnis wirklich dem anspruchsvollen Thema \n\nRechnung tragen, daf\u00fcr sorgt schon das Bundesgesetz, \n\ndas eine hohe Qualifikation der Beraterinnen voraussetzt. \n\nJ\u00e4hrlich berichten Beratungsstellen schriftlich \u00fcber ihre \n\nT\u00e4tigkeit, \u00fcber die Ma\u00dfst\u00e4be ihrer Beratung und ihre \n\ngesammelten Erfahrungen. Diese Berichte bilden die \n\nGrundlage einer \u00dcberpr\u00fcfung durch die zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden. Ich wei\u00df, ehrlich gesagt, auch nicht, wie sonst \n\nkontrolliert werden sollte. \n\nDamit auch wirklich Menschen mit diesem hohen fachli-\n\nchen Anspruch besch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen, brauchen die \n\nBeratungsstellen gen\u00fcgend Geld. Deswegen konnten wir \n\nim letzten Haushalt richtigerweise die Mittel deutlich \n\nerh\u00f6hen. Nun k\u00f6nnen die Beraterinnen wieder f\u00fcr ihre \n\nwichtige Aufgabe entsprechend bezahlt werden. \n\nDie Arbeit in Sachsen l\u00e4uft durchaus erfolgreich. Das \n\nkonnten wir bereits der Stellungnahme unserer Staatsre-\n\ngierung entnehmen und den r\u00fcckl\u00e4ufigen Abtreibungszah-\n\nlen. Diese gingen in den 20 Jahren zwischen 1996 und \n\n2016 \u2013 Frau Wilke, vielleicht schauen Sie mal in Ihre \n\nUnterlagen, ich habe andere Zahlen als Sie \u2013 n\u00e4mlich \n\nbundesweit um 24 % zur\u00fcck und in Sachsen sogar um \n\nknapp 38 %. Hier im Freistaat haben wir eine hohe \n\nKindorientiertheit zu verzeichnen. Mit einer zusammen-\n\nfassenden Geburtenziffer von 1,59 Kindern pro Frau steht \n\nSachsen an der Spitze aller Bundesl\u00e4nder. \n\nMeine bisherigen Ausf\u00fchrungen lassen nur einen Schluss \n\nzu: Wir lehnen den vorliegenden Antrag ab. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss in diesem Zusammenhang aber \n\nnoch auf einen weiterf\u00fchrenden Punkt eingehen. Ich bin \n\nder Meinung, dass ein aufgekl\u00e4rter Umgang mit Sexuali-\n\nt\u00e4t in unserer Gesellschaft vieles verbessern k\u00f6nnte. Dazu \n\ngeh\u00f6rt eben auch, dass Kinder in der Schule beizeiten \n\naufgekl\u00e4rt werden, auch \u00fcber Vielfalt. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Oder im Kindergarten!) \n\nWer dann panisch und falsch Fr\u00fchsexualisierung schreit \n\nund sich dem Thema g\u00e4nzlich verwehrt, der scheint nicht \n\ndaran interessiert zu sein, dass unsere Kinder bestm\u00f6glich \n\naufwachsen und fr\u00fche Schwangerschaften durch Unwis-\n\nsenheit vermieden werden. Diese Form der Aufkl\u00e4rung \n\nbef\u00f6rdert echtes Verst\u00e4ndnis und damit wertsch\u00e4tzenden \n\nUmgang zwischen den Geschlechtern ohne Abwertung \n\noder gar sexualisierte Gewalt. \n\nEs hilft oft schon, beispielsweise Geschlechtsorgane beim \n\nNamen nennen zu k\u00f6nnen, ohne Kichern oder rot zu \n\nwerden. Dann br\u00e4uchte es keine herabw\u00fcrdigende vulg\u00e4re \n\nAusdrucksweise, die \u00fcberholte und falsche Machtverh\u00e4lt-\n\nnisse zementiert, \n\n(Beifall der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nim Grunde genommen aber Ausdruck immenser Verunsi-\n\ncherung ist. Altersgerechter Aufkl\u00e4rungsunterricht bef\u00e4-\n\nhigt Kinder und Jugendliche zu selbstsicherem, verant-\n\nwortungsvollem Umgang mit Sexualit\u00e4t und damit auch \n\nEmpathie dem anderen Geschlecht gegen\u00fcber. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nEin souver\u00e4ner Umgang mit Geschlechtlichkeit soll den \n\nFrauen k\u00fcnftig Erfahrungen ersparen, die sie heute noch \n\ntagt\u00e4glich machen \u2013 vom dummen Spruch bis hin zu \n\nGewalt. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Raether-Lordieck \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht zu uns Frau \n\nKollegin Meier f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wieder einmal will uns \n\ndie AfD erz\u00e4hlen, was sie f\u00fcr Menschenfreunde sind. \n\nNein, sehr verehrte Damen und Herren, das sind Sie \n\nwahrlich nicht. Ihnen geht es hier weder um den Schutz \n\nder Frauen noch um deren Selbstbestimmung. Ich bin es \n\nwirklich so satt, hier immer Ihre Antr\u00e4ge ertragen zu \n\nm\u00fcssen. Es ist immer wieder das Gleiche: Sie diffamieren \n\nFrauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und der Staatsregierung \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Es geht um Kinder!) \n\nMit der Umsetzung des Bundesverfassungsgerichtsurteils \n\naus dem Jahr 1993 \u2013 Frau Buddeberg hat es ausgef\u00fchrt \u2013 \n\nfordern Sie hier etwas, was 1995 mit dem Schwanger-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7307 \n\nschaftskonfliktgesetz bereits umgesetzt wurde. Sie legen \n\nhier die Zahlen der in Sachsen durchgef\u00fchrten Schwan-\n\ngerschaftsabbr\u00fcche so zurecht, wie es in Ihr Bild passt. \n\nSie nehmen den sinkenden Anteil der letzten 20 Jahre \n\n\u00fcberhaupt nicht zur Kenntnis. Sie picken sich lediglich \n\ndas Jahr 2016 heraus, in dem im Vergleich zum Vorjahr \n\n285 Schwangerschaftsabbr\u00fcche mehr durchgef\u00fchrt \n\nwurden. Dabei ist es aber angesichts der ebenfalls in \n\ndiesem Zeitraum angestiegenen Geburtenzahlen pure \n\nstatistische H\u00e4ufigkeitsverteilung, dass eben auch mehr \n\nSchwangerschaftsabbr\u00fcche durchgef\u00fchrt werden. \n\nSchlie\u00dflich beziffern Sie die Kosten, die durch die Bera-\n\ntung und die Schwangerschaftsabbr\u00fcche entstehen, ohne \n\nsie in jegliches Verh\u00e4ltnis zu den Einnahmen und Ausga-\n\nben des Freistaates zu setzen. Aber aufgerundet 10 Milli-\n\nonen Euro h\u00f6ren sich nat\u00fcrlich gut an. Sie verkennen \n\ndabei v\u00f6llig, dass die Schwangerschaftskonfliktberatung \n\neben nur einen Aspekt zum Beispiel bei Pro Familia \n\nausmacht. Der Gro\u00dfteil sucht dort Unterst\u00fctzung in \n\nschwierigen Lebenssituationen w\u00e4hrend und nach einer \n\nSchwangerschaft oder l\u00e4sst sich \u00fcber Sexualit\u00e4t und \n\nVerh\u00fctung beraten, was ebenfalls im Schwangerschafts-\n\nkonfliktgesetz ausdr\u00fccklich vorgesehen ist. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nMit ihrem Antrag offenbart die AfD wieder einmal, \n\nworum es ihr hier wirklich geht: Es geht um den Kampf \n\ngegen die Selbstbestimmung der Frau. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Nein. \u2013 Es geht Ihnen um Macht-\n\naus\u00fcbung gegen\u00fcber Menschen, die einen Uterus haben \n\nund erforderlich sind f\u00fcr den Fortbestand des deutschen \n\nVolkes, wie es Ihre Welt, Ihre Logik und Ihre Ideologie \n\nhier vorgeben. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ganz toll!) \n\nFrauen sind in den Augen der AfD Geb\u00e4rmaschinen als  \n\nMittel zum Zweck. \n\nDeswegen, meine Damen und Herren, wenn Sie sich \n\nIhren Antragstext einmal anschauen: Es taucht nicht ein \n\neinziges Mal das Wort \u201eFrau\u201c auf. Sie greifen, indem Sie \n\ndie Schwangerschaftskonfliktberatung infrage stellen, \n\neinen Grundwert unserer freiheitlichen Gesellschaft an, \n\nn\u00e4mlich die pers\u00f6nliche Freiheit eines Menschen. Um \n\nnicht mehr und nicht weniger geht es hier: um die M\u00f6g-\n\nlichkeit als Frau frei zu entscheiden, ob sie eine Schwan-\n\ngerschaft austr\u00e4gt oder nicht. Mit einer Schwanger-\n\nschaftskonfliktberatung \u00e0 la AfD soll hier auch gleich \n\nnoch praktisch das Element des Schn\u00fcffelstaates mit \n\ninstalliert werden. \n\nDie AfD will alles wissen, egal, ob es f\u00fcr die k\u00f6rperlichen \n\nEingriffe des Schwangerschaftsabbruchs erheblich ist \n\noder nicht. Das ist nicht nur datenschutzrechtlich ein \n\nProblem, sondern es ist auch schlicht diffamierend. \n\nW\u00e4hrend Sie die heutige Debatte wieder dazu genutzt \n\nhaben, Ihre M\u00e4r von dem Untergang des deutschen Volkes \n\n(Lachen bei der AfD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Mensch, ist Ihre  \n\nRede peinlich! Einfach nur peinlich!) \n\nund dem Beitrag, den die sogenannten Altparteien dazu \n\nleisten, in die Welt hinauszuschreien \u2013 sicherlich auch \n\ngleich in die sozialen Netzwerke \u2013, arbeiten wir GR\u00dc-\n\nNEN hier an konkreten L\u00f6sungen f\u00fcr Frauen, die unge-\n\nwollt schwanger geworden sind, und ihre Familien. \n\nIhr Antrag liefert weder L\u00f6sungen f\u00fcr die Frauen noch \n\nunterst\u00fctzt er Frauen in schwierigen Lebenslagen. Genau \n\ndeswegen lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den  \n\nLINKEN sowie vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste hat Frau \n\nDr. Petry das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Die AfD m\u00f6chte die Schwan-\n\ngerenkonfliktberatung \u00fcberpr\u00fcfen. Sch\u00f6n! Das Gute an \n\ndem Antrag ist, dass die in der Tat nach wie vor zu hohe \n\nZahl an Abtreibungen in Deutschland thematisiert wird. \n\nDas ist aber auch schon alles, was ich an Lob f\u00fcr diesen \n\nAntrag \u00fcbrig habe. \n\nDenn auch ohne die Staatsregierung zu bem\u00fchen, k\u00f6nnen \n\nwir alle feststellen: Die Zahl der ungeborenen Kinder, die \n\nnicht leben d\u00fcrfen, ist mit bundesweit etwa 100 000 viel \n\nzu hoch. Anders als mancher meint, ist die Zahl der \n\nTeenie-Schwangerschaften in Deutschland dabei aber \n\nnicht das Problem; diese Zahl geht weiter zur\u00fcck und liegt \n\nmomentan bei circa 12 400 pro Jahr. \n\nWas viele vielleicht nicht wissen: Bei uns verlieren \n\n\u00fcberwiegend ungeborene Kinder ihr Leben, die schon \n\ngr\u00f6\u00dfere Geschwister haben, weil Frauen Angst davor \n\nhaben, das Leben mit einem weiteren Kind nicht zu \n\nmeistern. Und da kommt die Gesellschaft ins Spiel. \n\nSch\u00e4tzungen besagen auch, dass circa die H\u00e4lfte der \n\nabtreibenden Frauen vom Partner, der Familie, dem \n\nArbeitgeber oder dem sonstigen sozialen Umfeld unbe-\n\nwusst oder auch gezielt unter Druck gesetzt wird, sich f\u00fcr \n\neine Abtreibung zu entscheiden. Das, meine Damen und \n\nHerren, geht uns alle an! \n\nAls Mutter von f\u00fcnf eigenen Kindern und weiteren vier \n\nals Teil einer Patchworkfamilie wei\u00df ich sehr wohl um die \n\nHerausforderungen, die ein lebhaftes Familienleben mit \n\nsich bringt, in dem jeder sich selbst wiederfinden m\u00f6chte. \n\nEin Leben ohne diese Lebendigkeit kann ich mir trotzdem \n\nnicht vorstellen, weil die Gl\u00fccksmomente und die mit \n\nKindern verbundene Hoffnung durch nichts zu ersetzen \n\nsind. \n\nDaher m\u00fcssen wir als Politiker dicke Bretter bohren und \n\ngemeinsam alle schwangeren Frauen darin best\u00e4rken, das \n\nKind leben zu lassen. Vor allem m\u00fcssen wir die Lebens-\n\ngrundlage von Familien in Deutschland verbessern, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7308 \n\nsodass Kinder in unserem reichen Land nicht l\u00e4nger ein \n\nArmutsrisiko sind. \n\nFrau Buddeberg, Sie und ich, wir sind beide Frauen. Dass \n\nSie hier im Hohen Haus ernsthaft \u2013 ich nehme an, dass \n\nSie es ernst meinen \u2013 \u00fcber die Freiheit der Frau reden und \n\ndar\u00fcber schweigen, dass die eigene Freiheit, also auch \n\nIhre und meine, dort endet, wo die Freiheit des winzigen \n\nMenschleins im K\u00f6rper der Mutter beginnt, das will mir \n\neinfach nicht in den Kopf. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nWenn Sie also die W\u00fcrde des Menschen ernst nehmen, \n\ndann m\u00fcssen Sie doch bitte zugeben, dass diese W\u00fcrde \n\nauch f\u00fcr die ungeborenen Kinder gilt. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nZustimmung des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nErteilen wir also als Politiker allen eine Absage \u2013 das geht \n\nganz ohne Gesetz \u2013, die Kinderl\u00e4rm in Wohnungen und \n\nan vielen \u00f6ffentlichen Orten zum Gegenstand von Rechts-\n\nstreitigkeiten machen! Ja, \u00e4chten wir auch diejenigen, die \n\nFrauen zur Abtreibung n\u00f6tigen oder ihnen weismachen, \n\neine Abtreibung sei doch ein medizinischer Routineein-\n\ngriff ohne Folgen und Ausdruck weiblicher Selbstbe-\n\nstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Wer so etwas sagt, verf\u00fchrt \n\ndie Frauen in einer ohnehin schwierigen Lage. Wir wissen \n\ndoch, dass viele dieser Frauen sich ein Leben lang \u00fcber \n\ndiesen Schritt gr\u00e4men und damit nicht klarkommen. \n\nTun wir auch Praktisches! Beseitigen wir Hemmnisse f\u00fcr \n\nFamilien mit kleinen Kindern in Z\u00fcgen, in Taxis, an \n\nFlugh\u00e4fen und vielen anderen \u00f6ffentlichen Orten, wo sie \n\nsich nach wie vor manchmal wie Behinderte zweiter \n\nOrdnung vorkommen. \n\nFamiliensplitting und Abgabensenkung sind weitere \n\nInstrumente zur Beendigung der Abh\u00e4ngigkeit von \n\nFamilien von staatlicher Umverteilung. \n\nUnd ja: Erkennen wir gleicherma\u00dfen famili\u00e4re Erzie-\n\nhungsleistung und ausw\u00e4rtige Betreuungsm\u00f6glichkeiten \n\nals Ausdruck der Wahlfreiheit f\u00fcr Familien an! So k\u00f6nnen \n\nwir langfristig, nicht kurzfristig, dazu beitragen, dass die \n\nZahl der Abtreibungen in Deutschland sinkt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \n\nsowie des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich frage, ob es jetzt \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen gibt. \u2013 Ich kann \n\nkeinen erkennen. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Ich gebe es gern \n\nan Sie, Frau Staatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ja, eine Schwanger-\n\nschaft ist ein Geschenk und l\u00f6st im Normalfall Freude \n\naus. Wir wissen aber auch, dass Frauen in Notsituationen \n\nim Fall einer Schwangerschaft vor schwierigen Entschei-\n\ndungen stehen k\u00f6nnen. \n\nDer Bundesgesetzgeber hat mit der Beratungsregelung, \n\nwie sie im Schwangerschaftskonfliktgesetz genannt wird, \n\nein Konzept f\u00fcr den Schutz des ungeborenen Lebens \n\netabliert. Die Frauen sollen mit dieser Regelung nicht \n\nalleingelassen werden, wenn sie sich in einer solchen \n\nNotsituation befinden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, eines ist auch \n\nganz klar: Wir k\u00f6nnen das ungeborene Leben in der \n\nFr\u00fchphase der Schwangerschaft nur mit der Frau, nicht \n\ngegen sie sch\u00fctzen. \n\nDass die gesetzlichen Regelungen wirken, zeigen uns die \n\nstatistischen Werte. Mit der Beratungsregelung und den \n\nflankierenden Kampagnen zur Sexualaufkl\u00e4rung konnte \n\ndie Zahl der Schwangerschaftsabbr\u00fcche bundesweit von \n\nmehr als 130 000 im Jahr 1996 auf 98 700 im Jahr 2016 \u2013 \n\ndie Zahlen wurden bereits erw\u00e4hnt \u2013 gesenkt werden. \n\nIn Sachsen ging die Zahl der Abbr\u00fcche im gleichen \n\nZeitraum ebenfalls zur\u00fcck, von 8 617 auf 5 368. Auch \n\nwenn es im Jahr 2017 \u2013 wie in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 \n\nwieder zu einem leichten Anstieg kam, \u00e4ndert dies nichts \n\nan der r\u00fcckl\u00e4ufigen Gesamtentwicklung. \n\nWichtig ist vielmehr Folgendes: Gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 5 und 6 \n\nSchwangerschaftskonfliktgesetz wurden von den 68 \n\ns\u00e4chsischen Schwangerschaftskonfliktberatungsstellen im \n\nJahr 2016 circa 8 000 Konfliktberatungen durchgef\u00fchrt. \n\nDamit konnte circa einem Drittel der Frauen die Zuver-\n\nsicht vermittelt werden, sich trotz aller Schwierigkeiten \n\nf\u00fcr ein Leben mit dem Kind zu entscheiden. \n\nHilfreich bei der Entscheidung vieler Frauen f\u00fcr ihr Kind \n\nwaren vor allem die allgemeinen sozialen Beratungen \n\nnach \u00a7 2 Schwangerschaftskonfliktgesetz. In \u00fcber 70 000 \n\nGespr\u00e4chen konnten die s\u00e4chsischen Beratungsstellen im \n\nJahr 2016 zu sozialen und finanziellen Hilfen und psycho-\n\nsozialen Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten beraten. Diese \n\nBeratung ist mindestens genauso wichtig und hilft viel-\n\nleicht auch dabei, eine Entscheidung zu \u00fcberdenken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit der vom \n\nStatistischen Bundesamt gef\u00fchrten Bundesstatistik \u00fcber \n\nSchwangerschaftsabbr\u00fcche kommt der Bundesgesetzge-\n\nber den Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts nach. Er \n\nerhebt in diesem Zusammenhang auch Daten \u00fcber pers\u00f6n-\n\nliche Merkmale der Schwangeren wie Alter, Familienzu-\n\nstand, Zahl der Kinder und Indikation des Abbruchs. \n\nEiner Landesstatistik bedarf es damit aus meiner Sicht \n\nnicht. \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr beabsichtige Abbr\u00fcche werden von den \n\nSchwangerenberatungsstellen nach den Angaben der \n\nKlienten in ihren Sachberichten zusammengetragen. Auch \n\ndaher halte ich es nicht f\u00fcr gerechtfertigt, \u00fcber eine \n\nErhebung weitere personenbezogene Daten daf\u00fcr heran-\n\nzuziehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7309 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, den Schutz \n\ndes ungeborenen Lebens erachte ich f\u00fcr ein sehr hohes \n\nGut. Der Staat muss helfen, damit sich eine Frau f\u00fcr ein \n\nKind entscheiden kann. Aber hier ist eben nicht nur der \n\nStaat gefragt. Auch die Gesellschaft, das famili\u00e4re Um-\n\nfeld, Freunde, der Partner der Frau \u2013 sie alle m\u00fcssen f\u00fcr \n\nein Klima sorgen, in dem die Frau die Entscheidung f\u00fcr \n\nein Kind treffen kann. \n\nAllerdings bleibt festzuhalten: Letztlich m\u00fcssen wir die \n\npers\u00f6nliche Lebensentscheidung der Frau respektieren. \n\nHier kann und hier darf der Staat nicht eingreifen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr richtig!) \n\nDenn nie wieder sollen Frauen auf makabre Art und \n\nWeise eine Schwangerschaft abbrechen m\u00fcssen und damit \n\nihr Leben aufs Spiel setzen m\u00fcssen, wom\u00f6glich noch auf \n\nKosten dubioser Gesch\u00e4ftemacher. Auch das d\u00fcrfen wir \n\nnicht zulassen. \n\nDeshalb sehe ich keinen Anlass, die bestehenden Rege-\n\nlungen in Zweifel zu ziehen und die Debatte um das \n\nAbtreibungsrecht wieder zu er\u00f6ffnen. \n\nUnseren 68 Schwangerschaftsberatungsstellen m\u00f6chte ich \n\nf\u00fcr ihre engagierte und sehr kompetente Arbeit zum \n\nWohle der Frauen und unserer Familien an dieser Stelle \n\nherzlich danke sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach der Staatsregie-\n\nrung, die gerade das Wort hatte, h\u00e4tten wir jetzt die \n\nM\u00f6glichkeit eines Schlusswortes. Sie wollen sie auch \n\nwahrnehmen, Frau Kollegin Wilke. Bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Bei Verfolgung der Debatte \n\nmuss ich sagen, dass es mich doch gefreut hat zu h\u00f6ren, \n\ndass meine Kollegen von der CDU ihr christliches Werte-\n\nverst\u00e4ndnis nicht zugunsten einer linksliberalen Agenda \n\n\u00fcber Bord geworfen haben \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Lob von der AfD! \n\n\u2013 Zuruf der Abg. Daniela Kuge, CDU) \n\nund sich des sechsten Gebots bewusst sind, wo es hei\u00dft: \n\nDu sollst nicht t\u00f6ten! \n\nDennoch scheint die CDU als Ganzes hier vergessen zu \n\nhaben, wof\u00fcr das \u201eC\u201c in ihrem Namen steht. Sie, meine \n\nDamen und Herren, machen sich t\u00e4glich mitschuldig, \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Pfui! Frechheit!) \n\nwenn Sie der vom Bundesverfassungsgericht aufgelegten \n\nBeobachtungs- und Nachbesserungspflicht f\u00fcr den Le-\n\nbensschutz nicht nachkommen und den Kopf jeden Tag \n\naufs Neue in den Sand stecken. \n\nSie sind es, die durch Unterlassen billigen, dass jedes Jahr \n\nSteuermittel an die Krankenkassen zur Finanzierung von \n\nAbtreibungen \u00fcberwiesen werden, im letzten Jahr erst \n\n1,8 Millionen Euro. \n\nJahr f\u00fcr Jahr tragen Sie dazu bei, dass Zahlungen im \n\nBereich von ungef\u00e4hr 7 Millionen Euro an zum Teil \n\nvielleicht dubiose Organisationen zur Finanzierung von \n\nSchwangerschaftskonfliktberatungsstellen get\u00e4tigt wer-\n\nden. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDie sind nicht dubios! \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Was ist dubios?!) \n\nNehmen wir die Organisation Pro Familia. Pro Familia \n\nnimmt in Bremen, Mainz, Saarbr\u00fccken und R\u00fcsselsheim \n\nin tr\u00e4gereigenen Einrichtungen Abtreibungen vor und hat \n\ndaher ein wirtschaftliches Interesse an einer vielleicht \n\nerfolglosen Beratung. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: So ein Quatsch!) \n\nAngesichts der Tatsache, dass Pro Familia im Jahr 2015 in \n\nSachsen 848 der 8 000 und damit etwa 10 % der Schwan-\n\ngerschaftskonfliktberatungen durchf\u00fchrte, muss man sich \n\ndoch fragen, ob das Ziel des Schutzes des ungeborenen \n\nLebens gewahrt ist oder doch vielleicht wirtschaftliche \n\nInteressen im Vordergrund stehen k\u00f6nnten. Wir brauchen \n\naber eine Willkommenskultur f\u00fcr das noch ungeborene \n\nLeben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie, liebe CDU, haben heute die Chance zu zeigen, dass \n\nIhnen christlich-ethische Werte noch etwas bedeuten, und \n\nsind daher herzlich eingeladen, unserem Antrag zuzu-\n\nstimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/12639 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist die Drucksache 6/12639 \n\nnicht beschlossen worden und der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7310 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nSeri\u00f6s ist, wer f\u00fcr Grundrechte eintritt \u2013 Pressefreiheit in Sachsen sch\u00fctzen \n\nDrucksache 6/14472, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt nat\u00fcrlich die einbringende Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN. Das Wort ergreift f\u00fcr diese, seine \n\nFraktion Herr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nPressefreiheit ist eine der wichtigsten Errungenschaften, \n\ndie unser freiheitlich-demokratischer Verfassungsstaat \n\nbereith\u00e4lt. Ohne sie k\u00f6nnte die Regierung bestimmen, was \n\ndie Bev\u00f6lkerung zu lesen, zu h\u00f6ren und zu sehen hat. Es \n\nliegt im Wesen dieses Grundrechts, dass man nicht lieben \n\nmuss, was in der Zeitung steht, um zu wissen, welche \n\nBedeutung es hat, dass die Zeitung genau das schreiben \n\ndarf. Das sollte sich in diesen Tagen allen voran der \n\ns\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident einmal \u00fcberlegen und vor \n\nallen Dingen beherzigen, wenn er wie heute Morgen \n\nschon wieder zum Generalangriff gegen die Medien \n\nausgeholt hat. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das hat er doch  \n\ngar nicht getan! Das ist doch K\u00e4se!) \n\nDie Pressefreiheit ist f\u00fcr uns so selbstverst\u00e4ndlich gewor-\n\nden, dass wir eigentlich nicht \u00fcber sie reden m\u00fcssten, \n\nw\u00e4ren wir nicht in Sachsen. \n\nDass die Gew\u00e4hrleistung dieses Grundrechts eben keine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit ist, mussten wir in den letzten \n\nJahren viel zu h\u00e4ufig zur Kenntnis nehmen. Immer wieder \n\ngeht es dabei um das Verh\u00e4ltnis zwischen Demonstrantin-\n\nnen und Demonstranten, der Polizei und Journalistinnen \n\nund Journalisten, eine Akteurskonstellation, die dieser \n\nTage fast schon zur Grundlage eines griechischen, zumin-\n\ndest aber s\u00e4chsischen Dramas werden kann. \n\nViele Journalistinnen und Journalisten m\u00fcssen ihre Arbeit \n\nseit Jahren unter L\u00fcgenpresse-Rufen eines aufgebrachten \n\nMobs erledigen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Oh!) \n\nSie gehen mittlerweile nicht mehr allein oder nur noch \n\nmit Helm zu rechtsextremen oder rechtspopulistischen \n\nDemos, auch von der AfD. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ui!) \n\nIn Sachsen gab es in den letzten Jahren die meisten \n\nAngriffe gegen Journalisten. So recherchierte es das \n\nEurop\u00e4ische Zentrum f\u00fcr Presse- und Medienfreiheit. \n\nAllein in den Jahren 2015 und 2016 hat es mindestens 44 \n\nAngriffe auf Journalistinnen und Journalisten gegeben. \n\nNach den verst\u00f6renden Bildern, die das \u201eFrontal 21\u201c-\n\nTeam vor zwei Wochen gemacht hat, haben sich viele \n\nKolleginnen und Kollegen zu Wort gemeldet und von \n\nihren Erfahrungen mit Angriffen, Anfeindungen und \n\nBehinderungen berichtet. \n\nEs ist ein trauriger Fakt, dass im Freistaat Sachsen die \n\nAus\u00fcbung der freien Berichterstattung teilweise nicht \n\nmehr gew\u00e4hrleistet werden kann. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es n\u00fctzt auch der \n\nVerweis nichts, das \u00fcberwiegend alles gut laufe. Jeder \n\nAngriff auf Journalisten und jeder Versuch, die freie \n\nBerichterstattung zu unterbinden, ist einer zu viel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWer nicht begreift, dass Pressefreiheit nicht abstrakt ist, \n\nwer nicht versteht, dass sich ihre wahrliche Existenz erst \n\ndann zeigt, wenn sie auch in schwierigen Situationen vom \n\nStaat jederzeit gesch\u00fctzt und gew\u00e4hrleistet wird, der hat \n\ndie Bedeutung dieses elementaren Grundrechts nicht \n\nverstanden. \n\nWenn die Polizei die Arbeit eines Kamerateams dadurch \n\nunterbindet, dass es deren Berichterstattung durch eine \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und dadurch rechtswidrige Polizei-\n\nkontrolle verhindert, dann zeigt dies, dass wir handeln \n\nm\u00fcssen, weil ein solcher Eingriff in die Berichterstat-\n\ntungsfreiheit nicht hinzunehmen ist. \n\nHat sich die Polizei in den letzten Jahren vor allem dem \n\nVorwurf ausgesetzt gesehen, die journalistische Arbeit bei \n\nDemos nicht ausreichend zu sch\u00fctzen, wiegt nun der \n\nVorwurf umso schwerer, dass sie zumindest der Vorwurf \n\nereilt, indirekt zum Helfershelfer einer aktiven Einschr\u00e4n-\n\nkung der Berichterstattung gemacht worden zu sein. \n\nIch sage es ganz deutlich: Ich erwarte von einer Polizei, \n\ndass sie die Pressefreiheit jederzeit achtet und auch \n\ndurchsetzt. Eine solche Erwartung kann aber nur gerecht-\n\nfertigt sein, wenn nicht ausgerechnet der Regierungschef \n\nanderes vorgibt. \n\nIch erwarte, dass sich ein Ministerpr\u00e4sident vor die \n\nPressefreiheit stellt, anstatt ihr subtil mit der Vergabe von \n\nHaltungsnoten und Seriosit\u00e4tspunkten den Dolch in den \n\nR\u00fccken zu sto\u00dfen. \n\n(Lachen bei der CDU, der AfD und der  \n\nAbg. Dr. Frauke Petry, fraktionslos) \n\nDie Frage der Aus\u00fcbung von Grundrechten ist \u00fcberdies \n\nkeine Frage von Seriosit\u00e4t. Ansonsten h\u00e4tten einige \n\nKolleginnen und Kollegen der CDU bei der n\u00e4chsten \n\nPolizeikontrolle wohl arge Probleme. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Na, na, Herr Kollege!) \n\nDie Frage, wie ein Regierungschef mit der Pressefreiheit \n\numgeht, ist hingegen eine von Seriosit\u00e4t und Haltung. Ein \n\nMinisterpr\u00e4sident darf sich nicht zum Kronzeugen der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7311 \n\nAnklage gegen die Pressefreiheit machen. Solange dies in \n\nSachsen geschieht, ist es Aufgabe dieses Landtags, sich \n\ndem entschieden entgegenzustellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe mich gefreut, \n\ndass es in der vorletzten Woche eine Entschuldigung bei \n\nden Pressevertretern wegen der L\u00e4nge der Polizeikontrol-\n\nle gegen\u00fcber dem ZDF gegeben hat und dass sich die \n\nPolizei auch in den Folgetagen sp\u00fcrbar um pressefreund-\n\nliches Verhalten bem\u00fcht hat. Eine Entschuldigung des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten habe ich indes bis heute und auch \n\nheute Morgen nicht vernommen. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Wof\u00fcr!) \n\nEs ist bezeichnend f\u00fcr die aktuelle Situation, dass ein \n\nPr\u00e4sident der sonst nicht gerade f\u00fcr Selbstkritik ber\u00fchm-\n\nten s\u00e4chsischen Polizei dieser Tage eine gr\u00f6\u00dfere Fehler-\n\nkultur an den Tag legt als Sachsens Ministerpr\u00e4sident. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist  \n\ndoch totaler Schwachsinn!) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Unser Antrag hat in den \n\nletzten Tagen leider weiter an Aktualit\u00e4t gewonnen. Allein \n\nam vergangenen Samstag in Chemnitz haben wir aus der \n\nDemonstration der AfD heraus oder aus ihrem Umfeld \n\nmindestens sechs Angriffe auf Journalisten registrieren \n\nm\u00fcssen. Es geht also nicht weniger als um die Frage, was \n\ndie Staatsregierung tut, um diese Angriffe zu verhindern \n\nund die Pressefreiheit in Sachsen wirksam zu sch\u00fctzen. \n\nWir GR\u00dcNE, und das sehen Sie an diesem Antrag, sehen \n\nenormen Nachholbedarf. \n\nViele Polizistinnen und Polizisten wirken unsicher, wenn \n\nes darum geht, die Arbeit der Presse zu sch\u00fctzen. Es wirkt \n\ndaher auch wie blanker Hohn, dass das Innenministerium \n\nnoch Ende 2017 mitgeteilt hat, dass es f\u00fcr Fort- und \n\nWeiterbildung im Umgang mit Journalistinnen und \n\nJournalisten keine Weiterbildungsw\u00fcnsche gegeben h\u00e4tte. \n\nJa, genau, werte Kolleginnen und Kollegen, das merkt \n\nman, und genau das darf nicht sein. Der Schutz der \n\nPressefreiheit ist zu wichtig, um ihn dem Zufall oder dem \n\nWohlwollen einzelner Beamtinnen und Beamten zu \n\n\u00fcberlassen. \n\nWir GR\u00dcNE sind der Auffassung, dass es jetzt eine Reihe \n\nvon Ma\u00dfnahmen braucht, um die Pressefreiheit in Sach-\n\nsen zu sch\u00fctzen. Kernforderung unseres Antrags ist \n\nzun\u00e4chst die Fortf\u00fchrung der Gespr\u00e4che zwischen den \n\nJournalistinnen und Journalisten und ihrer Vertretung und \n\ndem Innenministerium. Bereits auf dem H\u00f6hepunkt der \n\nAngriffe gegen Journalistinnen und Journalisten im Jahr \n\n2016 gab es solche Gespr\u00e4che. Es ist wichtig, dass die \n\nProbleme wieder auf den Tisch kommen und nicht weiter \n\nignoriert werden. \n\nWir fordern zudem eine bessere Ausbildung der Polizei \n\nund auch anderer Staatsbediensteter in Sachen Pressefrei-\n\nheit durch die Erarbeitung von konkreten Hinweisen und \n\nHandlungsempfehlungen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die rechte Szene \n\nversucht derzeit gezielt, die Arbeit von Journalistinnen \n\nund Journalisten durch haltlose Strafanzeigen zu unter-\n\nbinden. \n\nAlle Polizistinnen und Polizisten in Sachsen m\u00fcssen in \n\nsolchen Situationen zuk\u00fcnftig auf der Stelle wissen, was \n\nzu tun ist und was in solchen F\u00e4llen zu unterlassen ist. Es \n\nbraucht eine regelm\u00e4\u00dfige Fortbildung und unserer Auffas-\n\nsung hierzu auch die Einsetzung einer Arbeitsgruppe zur \n\nVerbesserung der Aus- und Fortbildung der Polizei im \n\nBereich der Grund- und Menschenrechte, die weit \u00fcber \n\nPressefreiheit und den Umgang mit der Presse hinausgeht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnd da der Fisch bekannterma\u00dfen vom Kopf her stinkt, \n\nfordern wir den Ministerpr\u00e4sidenten und die gesamte \n\nStaatsregierung auf, die Pressefreiheit und die Freiheit der \n\nBerichterstattung zu gew\u00e4hrleisten und alle \u2013 ich betone: \n\nalle \u2013 staatlichen Ma\u00dfnahmen zu unterlassen und zu \n\nunterbinden, die geeignet sind, die Pressefreiheit in \n\nSachsen weiter zu verhindern oder zu beschr\u00e4nken. Dazu \n\ngeh\u00f6rt es f\u00fcr einen Ministerpr\u00e4sidenten dieses Freistaates \n\nauch, jede diffamierende \u00c4u\u00dferung gegen\u00fcber Journalis-\n\ntinnen und Journalisten in Zukunft zu unterlassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt ist die CDU-\n\nFraktion an der Reihe. Herr Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Da wird der Mops zum \n\nPinscher, wenn man Ihnen so zuh\u00f6rt. \n\n(Gel\u00e4chter und ironischer Beifall bei der AfD  \n\nund den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nIn der Tat: Das war kein Presse-Bashing. Aber ich glaube, \n\nes lohnt sich jetzt auch nicht, mit einem Polizei-Bashing \n\ndie Argumentation zu bedienen, Herr Lippmann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich ganz grunds\u00e4tzlich darauf hinwei-\n\nsen, dass in Deutschland und auch in Sachsen die Presse-\n\nfreiheit in vorbildlicher Weise garantiert ist. Beim interna-\n\ntionalen Press Freedom Index der Reporter ohne Grenzen \n\nist Deutschland ganz vorn dabei. Das war im \u00dcbrigen \n\nauch nicht anders zu erwarten, weil wir n\u00e4mlich in \n\nDeutschland und auch in Sachsen aus geschichtlicher \n\nErfahrung heraus eine konkrete Vorstellung davon haben, \n\nwas uns bl\u00fcht, wenn wir Pressefreiheit und Grundrechte \n\nnicht gew\u00e4hrleisten und f\u00fcr diese nicht eintreten. \n\nVor diesem Hintergrund sollte der Antrag der GR\u00dcNEN \n\neinmal ins rechte Licht gesetzt werden. Dass hier der \n\nEindruck erweckt wird, die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden m\u00fcss-\n\nten Wesentliches tun, um die Pressefreiheit zu sch\u00fctzen \n\nund den Grundrechten zum Durchbruch zu verhelfen, ist \n\naus unserer Sicht mehr als absurd. Man kann sich auch \n\nrichtig M\u00fche geben und durch eine Art linksgr\u00fcnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7312 \n\nPopulismus eine Art von steriler Aufgeregtheit alles an \n\nVertrauen in der B\u00fcrgerschaft zerst\u00f6ren, was noch vor-\n\nhanden ist. Aber, Herr Lippmann, es sei Ihnen gesagt: Wir \n\nsind hier nicht in Nordkorea. Das erkennen Sie auch an \n\nder Tatsache, dass Sie hier diese Rede halten k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nGel\u00e4chter bei der AfD) \n\nJa, wir haben auch mit Blick auf die Ereignisse vom \n\n16. August, auf die Sie sich beziehen, in der Tat Aufkl\u00e4-\n\nrungsbedarf. Und ja, das ist Teil einer Fehlerkultur, mit \n\nder wir uns auseinandersetzen m\u00fcssen. Aber \u00fcber im \n\nEinzelfall eintretende Irritationen zwischen Partnern und \n\n\u00fcber die Frage von m\u00f6glicherweise Abl\u00e4ufen, die zu einer \n\nBeschr\u00e4nkung f\u00fcr ein journalistisches Team gef\u00fchrt haben \n\nk\u00f6nnten, abzuleiten, die Pressefreiheit in Sachsen sei \n\nbedroht und es bed\u00fcrfe jetzt des gro\u00dfen Engagements des \n\nDon Quichote, der GR\u00dcNEN, um gegen die Windm\u00fchlen \n\nzu ziehen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nerscheint uns dann doch etwas zu sehr \u00fcbers Ziel hinaus-\n\nzugehen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nGel\u00e4chter bei der AfD) \n\nGrundrechte, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nsind Abwehrrechte der B\u00fcrger gegen den Staat. Diese \n\nAbwehr wird nicht umso besser gelingen, je besser die \n\nKontrolle des Regierungshandelns durch die Justiz oder \n\ndie Presse gegeben ist. Vielmehr wird der Grundrechts-\n\nschutz am effektivsten dadurch verb\u00fcrgt, dass die Beam-\n\nten und Angestellten des \u00f6ffentlichen Dienstes diese \n\nGrundrechte selbst als sch\u00fctzenswert erachten, ja diese \n\nGrundrechte sogar zur Leitidee ihres Handelns machen. \n\nMeine Damen und Herren, ich will ganz deutlich sagen: \n\nDies gilt insbesondere f\u00fcr den \u00fcberdeutlichen Teil der \n\ns\u00e4chsischen Polizei. Sie hat deshalb auch Ihre Belehrung \n\nin dieser Form an dieser Stelle wahrlich nicht n\u00f6tig. \n\nDeswegen ist der Antrag vom Grundsatz her verfehlt, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. Was hiermit \n\nnahegelegt wird, ist eine sachfremde Beschr\u00e4nkung oder \n\nBehinderung der Pressearbeit durch die s\u00e4chsische Polizei  \n\nmit dem Antrag. Was besonders \u00e4rgerlich ist, ist die im \n\nAntrag unterstellte Systematik, mit der solche Beschr\u00e4n-\n\nkungen und Behinderungen angeblich durch die s\u00e4chsi-\n\nsche Polizei vorgenommen werden sollen. Da reibt man \n\nsich in der Tat die Augen. Als w\u00e4re Sachsen ein Land, in \n\ndem die Staatsgewalt ein systematisches Problem mit dem \n\nGrundgesetz und der Pressefreiheit h\u00e4tte! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, beides ist aus unserer Sicht \n\nausdr\u00fccklich nicht der Fall. \n\nVerwunderlich ist freilich, dass in der Begr\u00fcndung des \n\nAntrages nur von dem wohlbekannten Einzelbeispiel des \n\n16. August 2018 die Rede ist. Dem Erkl\u00e4rungsmuster \n\neines systematischen Fehlverhaltens bleiben Sie im \n\nAntrag schuldig. Zu dem erw\u00e4hnten Vorfall am \n\n16. August habe ich schon einiges gesagt. Auch ich h\u00e4tte \n\nmir an dieser Stelle etwas mehr Sensibilit\u00e4t gew\u00fcnscht. \n\nVon Fehlverhalten oder einem systematischen Angriff auf \n\ndie Pressefreiheit zu sprechen, ist jedoch wie mit Kano-\n\nnen auf Spatzen zu schie\u00dfen. Selbst wenn wir uns die \n\nEreignisse vom 16. August anschauen, dann wird klar, \n\ndass es im Ablauf der Ma\u00dfnahme durchaus auch Zeitfens-\n\nter gegeben h\u00e4tte \u2013 15 Minuten Gespr\u00e4ch mit dem Presse-\n\nsprecher, R\u00fccksprache mit dem eigenen B\u00fcro usw. \u2013, wo \n\nich nichts gut und sch\u00f6nreden will. Deshalb gab es auch \n\ndas Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4ch und eine entsprechende Aufkl\u00e4-\n\nrung der Polizeidirektion Dresden. Aber daraus einen \n\nAngriff auf die Pressefreiheit, sogar einen systematischen \n\nAngriff zu machen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren von den GR\u00dcNEN, das geht aus unserer Sicht \n\ndeutlich zu weit. \n\nEinmal abgesehen davon, dass aus unserer Sicht die \n\nDiagnose des Antrages verfehlt ist, so sind auch die \n\nTherapieans\u00e4tze reichlich aktionistisch. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nbleibt die von der Koalition gef\u00fchrte Staatsregierung in \n\neinem engen und vertrauensvollen Kontakt mit Journalis-\n\ntinnen und Journalisten verbunden. Alles andere w\u00e4re im \n\n\u00dcbrigen auch absurd, weil auch diese Regierung eine \n\nErkl\u00e4rung und Transparenz gew\u00e4hrleisten will und muss. \n\nDie unter Punkt 2 genannten Ma\u00dfnahmen lesen sich, als \n\nm\u00fcsste man der s\u00e4chsischen Polizei \u00fcberhaupt einmal \n\nerkl\u00e4ren, wie man mit der freien Presse in einer Demokra-\n\ntie umzugehen hat. Da sollen Arbeitsgruppen gebildet und \n\nAktionspl\u00e4ne geschmiedet werden, umfangreiche Hinwei-\n\nse mit konkreten Fallbeispielen und Verhaltensempfeh-\n\nlungen w\u00e4ren zu erstellen \u2013 all das w\u00e4re mit Fortbil-\n\ndungsma\u00dfnahmen zu versehen. Vorsorglich wird in drei \n\nPunkten darauf verwiesen, gleich noch in drei anderen \n\nBereichen der s\u00e4chsischen Staatsverwaltung zu ermitteln, \n\nin denen es ganz \u00e4hnliche, angeblich systematische \n\nVerfehlungen im Umgang mit der Presse gebe. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, auch der \n\nUmgang mit der Presse und die aktuellen Herausforde-\n\nrungen, die wir erleben \u2013 insbesondere ein durchaus \n\nerkennbares systematisches Vorgehen durch Anzeigen von \n\nDemonstrationsteilnehmern, insbesondere von rechts \u2013, \n\nbedingen, sich mit diesem Thema auseinanderzusetzen. \n\nIch bin da auch sehr dankbar, dass sowohl die Polizeidi-\n\nrektion als auch der Innenminister das Gespr\u00e4ch mit dem \n\nJournalistenverband, Landesverband Sachsen, sucht. Wir \n\nsind gut beraten, wenn beide Partner, n\u00e4mlich die Polizei \n\nauf der einen und die Journalisten auf der anderen Seite, \n\nmiteinander in Erfahrungsaustausch treten, miteinander \n\nreflektieren und Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander haben. M\u00f6glich-\n\nerweise kann daraus gemeinsam auch ein entsprechender \n\nHandlungsplan als Empfehlung abgeleitet werden, wie \n\nman bestimmte Bereiche miteinander vereinbaren kann. \n\nDas w\u00fcrde dann gleicherma\u00dfen f\u00fcr beide Seiten gelten, \n\nsehr geehrte Damen und Herren von den GR\u00dcNEN. \n\nAber das, was Sie vorlegen, ist ein typisches Muster von \n\nAktionismus. Da wird ein Einzelbeispiel ohne jeglichen \n\nBeleg als eine systematische Fehlentwicklung gedeutet. \n\nAnschlie\u00dfend werden Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen, die \n\n\u00e4u\u00dferst weitreichend sind und erheblicher Restrukturie-\n\nrung bed\u00fcrfen. Das ist nicht nur eine unzweckm\u00e4\u00dfige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7313 \n\nDiagnose, sondern ein ganz schlechter Therapieansatz. \n\nAm Anfang steht ein Grundvertrauen in die Struktur und \n\nin eine demokratische Polizei, und dann kommt eine \n\nAufarbeitung von konkreten F\u00e4llen, anhand derer man \n\nbespricht, wie man in der Zukunft miteinander umgeht. \n\nUngeachtet dessen ist es Aufgabe der Polizei, in jedem \n\nFall Eins\u00e4tze zu reflektieren und gegebenenfalls entstan-\n\ndene Fehler oder Stilfragen miteinander zu diskutieren \n\nund in das zuk\u00fcnftige Einsatzgeschehen einflie\u00dfen zu \n\nlassen. Ich glaube, dazu ist die s\u00e4chsische Polizei, insbe-\n\nsondere die Polizeidirektion Dresden unter Pr\u00e4sident \n\nKretzschmar als auch die Abteilung III unter Landespoli-\n\nzeipr\u00e4sident Georgie, durchaus in der Lage. Die s\u00e4chsi-\n\nsche Polizei hat dies in der Vergangenheit getan und hat \n\nsich auch immer mit den Ereignissen und den Journalisten \n\nauseinandergesetzt. Weitere Gespr\u00e4che sind im \u00dcbrigen \n\ngeplant und selbstverst\u00e4ndlich. Ich verwahre mich aber \n\ndagegen, in einer solchen Pauschalit\u00e4t ohne Fingerspit-\n\nzengef\u00fchl gleich ein Indiz f\u00fcr eine presserechtsfeindliche \n\nGesinnung gegen\u00fcber unserer freiheitlich-demokratischen \n\nGrundordnung in der auf sie verpflichteten s\u00e4chsischen \n\nPolizei hineinzudeuten. \n\nIch wiederhole mich an dieser Stelle: Daf\u00fcr gibt es aus \n\nunserer Sicht keinerlei Anzeichen. Deswegen wird die \n\nCDU-Fraktion auch zuk\u00fcnftig solchen Pauschalangriffen \n\nauf die s\u00e4chsische Polizei entgegentreten, was nicht hei\u00dft, \n\ndass wir zu den konkreten F\u00e4llen und unter Blick auf eine \n\nFehlerkultur gemeinsam mit den Journalisten auch diese \n\nFragen beantworten werden. \n\nIch danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE ist nun an der Reihe. Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\n\nsidentin! Meine Damen und Herren! Lieber Kollege \n\nHartmann! Lassen Sie mich eingangs zumindest feststel-\n\nlen, dass, anders als in Ihrem Radiointerview oder Ge-\n\nspr\u00e4ch mit Frau Kastein, gleich nach dem Vorfall vom \n\n16. August die Pressefreiheit nicht etwa durch Journalis-\n\ntinnen und Journalisten zu garantieren oder zu gew\u00e4hr-\n\nleisten ist, sondern dass der Auftrag der Verfassung ist, \n\ndass alle staatliche Gewalt diese Pressefreiheit zu garan-\n\ntieren hat. Ich habe die Fraktion der GR\u00dcNEN und den \n\nKollegen Lippmann auch nicht so verstanden, dass er \n\nunterstellt, dass die Staatsmacht ein systematisches \n\nProblem mit der Pressefreiheit an sich hat. Nein, sie hat \n\naber ein Problem mit der Gew\u00e4hrleistung der Pressefrei-\n\nheit, und so herum wird dann das Ganze wieder vom \n\nKopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt. \n\nDass Journalistinnen und Journalisten, meine Damen und \n\nHerren, am Rande von Pegida-Demonstrationen angep\u00f6-\n\nbelt oder gar angegriffen, jedenfalls wiederholt an ihrer \n\nArbeit, der Berichterstattung, gehindert wurden und auch \n\nwerden, hat sich sp\u00e4testens mit dem diesem Antrag \n\nzugrunde liegenden Vorfall vom 16. August gegen das \n\nFernsehteam von \u201eFrontal 21\u201c durchaus in das kollektive \n\nGed\u00e4chtnis dieser Republik eingebrannt. Aber schon am \n\n21. Oktober 2015 schrieben die \u201eDNN\u201c unter der \u00dcber-\n\nschrift \u201eAbend der Angst\u201c \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAm Rande der \n\nPegida-Kundgebung kam es erneut zu \u00dcbergriffen auf \n\nJournalisten. Am Schlossplatz wurden Berichterstatter \n\ngeschubst, bedroht und unter anderem als \u201aJudenhunde\u2018 \n\nbeschimpft. Nachdem ein Blogger an der s\u00fcdwestlichen \n\nEcke der Semperoper Fotos von Hooligans gemacht hatte, \n\nwurde der Mann von Pegida-Ordnern festgehalten, sodass \n\nihm Hooligans seine Kamera abnehmen konnten.\u201c \n\nSchon im November 2015 hat meine Fraktion DIE LIN-\n\nKE unter dem Titel \u201ePressefreiheit im Freistaat Sachsen \n\nsch\u00fctzen \u2013 Die Freiheit der Berichterstattung nicht preis-\n\ngeben \u2013 Angriffe auf Journalistinnen und Journalisten \n\nsind Angriffe auf Grundrechte und m\u00fcssen unterbunden \n\nwerden\u201c, so der Titel \u2013 Sie kennen unsere langen Titel \u2013, \n\nDrucksache 6/3203, die Problemlage thematisiert und der \n\nStaatsregierung abgefordert \u2013 ich zitiere \u2013, \u201e\u2026 unverz\u00fcg-\n\nlich die erforderlichen Ma\u00dfnahmen und Vorkehrungen zu \n\nergreifen, um die nach Artikel 20 Abs. 1 Satz 2 Halbsatz 1 \n\nder Verfassung f\u00fcr den Freistaat Sachsen garantierte \n\nPressefreiheit abzusichern und eine von Bedrohungen und \n\nAngriffen freie Berichterstattung von Medienschaffenden \n\naus dem In- und Ausland \u00fcber Ereignisse im Freistaat zu \n\ngew\u00e4hrleisten\u201c. \n\nWenn wir also fast drei Jahre danach noch immer an \n\ndiesem Problem in Sachsen zu knabbern haben, m\u00fcssen \n\nwir den Ursachen tiefer auf den Grund gehen. Nach \n\nmeinem Daf\u00fcrhalten lassen sich drei zentrale Schneisen in \n\ndas Dickicht der Ursachen schlagen. \n\nZum Ersten ist da die Kompetenz oder Inkompetenz der \n\npolitischen F\u00fchrung, der Habitus hervorgehobener Per-\n\ns\u00f6nlichkeiten unseres Staates und unserer Gesellschaft. \n\nDass der Ministerpr\u00e4sident kurz nach der Ver\u00f6ffentli-\n\nchung der Videosequenz des Fernsehteams aus Dresden \n\nanl\u00e4sslich einer polizeilichen Ma\u00dfnahme, bei der sich \n\n\u201eFrontal 21\u201c-Journalisten dar\u00fcber ungehalten zeigen, dass \n\nsie durch die Polizeibeamten an der Arbeit gehindert \n\nwerden, ohne weitere R\u00fcckversicherung twitterte, die \n\neinzigen Personen, die in diesem Video seri\u00f6s auftr\u00e4ten, \n\nseien Polizisten, ist letztlich nicht nur irrig, sondern fatal. \n\nIch darf an dieser Stelle anschlie\u00dfen: Auch der Beitrag \n\ndes offensichtlich erkrankten Fraktionsvorsitzenden der \n\nCDU, Frank Kupfer, dies sei \u00f6ffentlich-rechtlicher Rund-\n\nfunk und daf\u00fcr w\u00fcrden wir Geb\u00fchren zahlen, ist da nicht \n\nhilfreich und nat\u00fcrlich ein Ausdruck daf\u00fcr, welches \n\nVerh\u00e4ltnis er zum \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk hat. Es \n\nist auch Teil des Habitus, der den politischen Background \n\nf\u00fcr die Herausbildung und Festigung pers\u00f6nlicher Grund-\n\nhaltungen in unserer Gesellschaft bildet, auch pers\u00f6nli-\n\ncher und beruflicher Grundhaltungen junger Polizeibeam-\n\ntinnen und -beamter. \n\nZum Zweiten geht es darum, Polizeibeamtinnen und \n\n-beamte auf einen Dienst vorzubereiten, der ihnen viel \n\nabverlangt und sie zugleich an vorderster Position den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7314 \n\nStaat, die staatliche Ordnung, die Verfassungs- und \n\nRechtsordnung zu repr\u00e4sentieren hei\u00dft. Dazu will ich \n\nIhnen Dr. Marcel Sch\u00f6ne, nunmehr auch in Diensten der \n\nFachhochschule der S\u00e4chsischen Polizei, durchaus nicht \n\nvorenthalten. Ich darf zitieren, und Sie finden das tats\u00e4ch-\n\nlich auch in dem Band 11 aus 2010 der \u201eSchriften der \n\nempirischen Polizeiforschung\u201c:  \n\n\u201eDie meisten Menschen m\u00fcssen sich zwischen dem 16. \n\nund 20. Lebensjahr entscheiden, welchen Beruf sie \n\nergreifen und wo sie sich bewerben wollen. Ausgeblendet \n\nbleibt hierbei h\u00e4ufig die mit dem jugendlichen Alter der \n\nBewerber einhergehende Unreife derselben. Der Eintritt \n\nins Berufsleben bedeutet analog zu anderen Berufsfeldern \n\nf\u00fcr den Polizeisch\u00fcler das Ende der Jugend. Dies ist \n\ngewiss keine neue Erkenntnis. Es scheint indes geboten, \n\ndabei zu differenzieren, ob ein Jugendlicher etwa eine \n\nB\u00e4ckerausbildung oder ein Schauspielstudium macht oder \n\nzum Polizeibeamten ausgebildet wird.  \n\nIm letzteren Fall bekommt er in der Regel nach wenigen \n\nMonaten zum Dienstgebrauch eine Pistole, Handschellen, \n\nPfefferspray und einen Schlagstock ausgeh\u00e4ndigt und \n\nwird f\u00fcr ein Semester in die polizeiliche Praxis entsandt, \n\nwo er mit denselben Situationen und Anforderungen \n\nkonfrontiert wird wie ein erfahrener Kollege. W\u00e4hrend \n\ndas Jugendstrafrecht zwischen Erwachsenen und Jugend-\n\nlichen differenziert und der Tatsache Rechnung tr\u00e4gt, dass \n\nJugendliche nicht zuletzt durch ihr Alter einen anderen \n\nsittlich-moralischen Reifegrad haben als Erwachsene und \n\nihr Verhalten oft durch \u00dcbermut und Unerfahrenheit \n\ngepr\u00e4gt ist, schl\u00e4gt sich der jugendliche Unreifegrad \n\nmancher Auszubildenden oder Studierenden im Feld \n\nPolizei weder im Beamtengesetz noch in der Diszipli-\n\nnarordnung noch in den Curricula oder der Einstellungs-\n\npraxis nieder.\u201c \n\nDaraus folgt also \u2013 und darauf stellt zum Teil der vorlie-\n\ngende Antrag der GR\u00dcNEN ab \u2013 ein hoher Anspruch an \n\ndie Aus- und Fortbildung sowohl der jungen Polizeibeam-\n\ntinnen und -beamten, von gestandenen Polizistinnen und \n\nPolizisten und nat\u00fcrlich auch von Polizeif\u00fchrungskr\u00e4ften. \n\nZum Dritten m\u00fcssen wir somit eben als Folge \u00fcberlegen, \n\nwie genau diese Bildungsoffensive \u2013 so sage ich jetzt \n\neinmal \u2013 gelingen kann. Im eingangs zitierten \u201eDNN\u201c-\n\nArtikel aus 2015 hei\u00dft es weiter \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \n\neingesetzten s\u00e4chsischen Polizisten weigerten sich trotz \n\ndes minutenlangen Protests eines anderen Journalisten, in \n\ndie Situation einzugreifen. Die Personalien der T\u00e4ter \n\nwurden nicht aufgenommen, obwohl sich einige Beamte \n\nwenig sp\u00e4ter mit den Angreifern unterhielten. Die Anzei-\n\nge des Bloggers wurde nur widerwillig aufgenommen und \n\nvom Einsatzleiter unter anderen mit den Worten: \u201aDa \n\nkann ich ja nur lachen\u2018 kommentiert. Die Kamera des \n\nBloggers mit den Aufnahmen der T\u00e4ter verschwand in \n\nden Massen der Pegida-Kundgebung.\u201c \n\nAuch in den Videoaufzeichnungen vom 16. August dieses \n\nJahres ist zu sehen, dass die Beamten nicht in der Lage \n\nwaren, die polizeiliche Ma\u00dfnahme tats\u00e4chlich zu begr\u00fcn-\n\nden. Das ist f\u00fcr mich der erschreckende Fakt; denn es \n\ngeh\u00f6rt zur Minimalanforderung f\u00fcr Beamte, die Rechts-\n\ngrundlage der polizeilichen Ma\u00dfnahme unzweifelhaft \n\nbenennen zu k\u00f6nnen. Der Einsatz illustrierte damit sehr \n\nanschaulich die L\u00fccken der Polizeibeamtinnen und \n\n-beamten in Fragen des Presse-, Kunsturheber-, Versamm-\n\nlungs- und Polizeirechts. Diese L\u00fccken sind aber eben \n\nauch nicht \u00fcberraschend. Wer es wissen wollte, h\u00e4tte es \n\nwissen k\u00f6nnen. Die Zahlen der wegen zu wenig Lehrper-\n\nsonals entfallenen Fort- und Weiterbildungsveranstaltun-\n\ngen in den verschiedenen halbj\u00e4hrlichen Anfragen, die Sie \n\nin EDAS unter meinem Namen finden k\u00f6nnen, belegen \n\ndas anschaulich. \n\nDie Polizeifachschulen rekrutieren Lehrpersonal aus den \n\nPolizeidienststellen, um die gr\u00f6\u00dfere Zahl von Anw\u00e4rte-\n\nrinnen und Anw\u00e4rtern auszubilden. Das ist eben nicht \n\nsachgerecht. Und jetzt wollen Sie, Herr Staatsminister, die \n\nPolizei durch ein beabsichtigtes neues Polizeigesetz vor \n\neine ebenso gewaltige Bildungsherausforderung stellen. \n\nAllein die kommunale Ebene geht von 40 bis 50 Ausbil-\n\ndungsstunden zur Schulung auf das vorgesehene Polizei-\n\nbeh\u00f6rdengesetz aus, und dies ist nur ein Bruchteil des \n\nerforderlichen Aufwands zur Schulung der Polizeibeam-\n\ntinnen und -beamten auf das geplante Polizeivollzugsge-\n\nsetz, das hoffentlich nie kommen m\u00f6ge. \n\nWas allerdings die Fragen der Selbsteinordnung der \n\nBeamten im demokratischen Rechtsstaat anbelangt, \n\nm\u00fcssen wir in uns gehen und fragen, ob denn die M\u00f6g-\n\nlichkeiten und Mittel der Polizeifachschulen und auch der \n\nFachhochschule in Rothenburg ausreichen, um politische \n\nBildung sowie die erforderliche Aus- und Fortbildung der \n\nRechtsgrundlagen tats\u00e4chlich gelingen zu lassen. Nach \n\nunserem Daf\u00fcrhalten, meine Damen und Herren, muss die \n\nStaatsregierung in Kooperation mit den universit\u00e4ren \n\nEinrichtungen und Bildungseinrichtungen im Freistaat die \n\nangesprochenen Felder der politischen Bildung sowie die \n\nangesprochenen Fragen des Versammlungs-, Presse- und \n\nKunsturheberrechts voranbringen. Es geht nicht mehr im \n\neigenen Saft, hier brauchen wir externe Unterst\u00fctzung! \n\nAls Fraktion DIE LINKE sehen wir den vorliegenden \n\nAntrag der Fraktion der GR\u00dcNEN als guten Beitrag dazu, \n\ndies voranzubringen. Wir stimmen dem Antrag auf jeden \n\nFall zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Angesichts der \n\nEreignisse der letzten zehn Tage kommt einem dieser \n\nSachverhalt auch schon wieder sehr weit weg vor. Aber es \n\ngab ihn wirklich. Es gab anl\u00e4sslich des Besuchs der \n\nBundeskanzlerin hier in Dresden die bekannten Pegida-\n\nDemos. Die Welt wurde Zeugin, wie Journalisten von \n\ndem sp\u00e4ter als \u201eHutb\u00fcrger\u201c bekannt gewordenen De-\n\nmonstranten und seinen Mitl\u00e4ufern bedr\u00e4ngt und in ihrer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7315 \n\nArbeit gehindert wurden. Sp\u00e4ter gab es dann eine falsche \n\nAnzeige gegen einen Journalisten wegen angeblicher \n\nBeleidigung. \n\nSolche Szenen sind leider seit einigen Jahren im Umfeld \n\nvon diversen Demonstrationen keine Seltenheit. Auch \n\nnicht wirklich neu sind zumindest die Vorw\u00fcrfe, dass sich \n\nMedienvertreter von der Polizei nicht ausreichend ge-\n\nsch\u00fctzt f\u00fchlen. Warum dann diese Aufregung? Ich sehe \n\ndaf\u00fcr drei Hauptgr\u00fcnde. \n\nZum einen ist die polizeiliche Ma\u00dfnahme gegen die \n\nJournalisten zu nennen, die auf das Bedr\u00e4ngen durch die \n\nPegida-Demonstranten folgte, die durch die Pressevertre-\n\nter ver\u00f6ffentlicht wurde und letztlich von der Polizei \n\nDresden selbst als zu lang eingesch\u00e4tzt wurde. \n\nZweitens gibt es einen voreiligen Tweet, und drittens die \n\nTatsache, dass es sich bei dem sogenannten Hutb\u00fcrger um \n\neinen Tarifbesch\u00e4ftigten des Landeskriminalamtes handel-\n\nte. \n\nEs ist der fatale Eindruck entstanden, dass die Pressefrei-\n\nheit durch die s\u00e4chsische Polizei willk\u00fcrlich einge-\n\nschr\u00e4nkt worden sein k\u00f6nnte. Die Pressefreiheit hat in \n\nunserer Demokratie einen sehr hohen Stellenwert. Sie ist \n\nneben der Meinungs- und Versammlungsfreiheit das dritte \n\nwichtige Kommunikationsgrundrecht. Au\u00dferdem macht \n\nerst das Grundrecht auf Pressefreiheit eine wirkliche \n\n\u00f6ffentliche Kontrolle durch die sogenannte vierte Gewalt, \n\ndie Presse, \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich. \n\nDaher fand ich es gut, dass der Dresdner Polizeipr\u00e4sident \n\ndem \u201eZDF\u201c und den betroffenen Journalisten sehr z\u00fcgig \n\nein Gespr\u00e4chsangebot unterbreitet hatte. Ich fand es auch \n\ngut und finde es bis heute gut, dass sich neben der \u00d6ffent-\n\nlichkeit auch der Innenausschuss dieses Hohen Hauses an \n\nder Aufkl\u00e4rung der Vorkommnisse beteiligt, damit die \n\nVorw\u00fcrfe gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen und wir f\u00fcr die Zukunft \n\ndie Grundrechte, das Grundrecht auf Pressefreiheit besser \n\nsch\u00fctzen k\u00f6nnen. Es war wichtig, weil das Verhalten des \n\nVerursachers ein sehr schlechtes Bild auf die s\u00e4chsischen \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden geworfen hatte. F\u00fcr das Ansehen der \n\nPolizei finde ich es sehr wichtig, dass diese Person ihren \n\nArbeitsplatz gewechselt hat und nun nicht mehr bei der \n\nPolizei arbeitet, meine Damen und Herren. \n\nZum Gesamtvorgang wissen wir inzwischen, es ist sehr \n\nwahrscheinlich per se keine rechtswidrige polizeiliche \n\nMa\u00dfnahme gewesen. Aber sie dauerte insgesamt zu lange, \n\nwodurch sie m\u00f6glicherweise unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geworden \n\nist, w\u00e4hrend der Verursacher unbehelligt weitergehen \n\nkonnte. Dieses Missverh\u00e4ltnis ist offensichtlich. Es fehlte \n\nan der notwendigen Sensibilit\u00e4t der Beamten f\u00fcr die \n\nPressefreiheit und die oft schwierige Arbeit der Journalis-\n\nten. Es war aber keine gezielte, schon gar keine systema-\n\ntische Behinderung von Journalisten oder der Pressefrei-\n\nheit. Dieser Vorwurf geht zu weit. Hier m\u00fcssen wir f\u00fcr die \n\nZukunft konkret ansetzen. \n\nUnter dem Strich m\u00fcssen wir unsere Polizeibeamten \n\nbesser auf solche Situationen vorbereiten. Zum Beispiel \n\nkann in einem Einsatzbefehl zu Versammlungen oder \n\nDemonstrationen eindeutig beschrieben werden, dass \n\nJournalisten so gesch\u00fctzt werden sollen, dass sie arbeiten \n\nk\u00f6nnen. Es w\u00e4re auch im Sinne der Polizistinnen und \n\nPolizisten, ihnen solche Aufgaben eindeutig zu beschrei-\n\nben. \n\nGleichzeitig m\u00fcssen wir der Tatsache ins Auge blicken, \n\ndass es eine neue Strategie rechter Gruppierungen ist, \n\ndurch gezielte Anzeigen im Rahmen von Versammlungen \n\nJournalisten einzusch\u00fcchtern und Polizisten zu binden \n\nund dadurch das Geschehen so zu verkomplizieren. \n\nDarauf m\u00fcssen wir uns alle einstellen, meine Damen und \n\nHerren. In dieser Hinsicht m\u00fcssen Aus- und Fortbildung \n\nbei der Polizei auf Erg\u00e4nzungsbedarf \u00fcberpr\u00fcft werden. \n\nLieber Herr Kollege Stange, hinsichtlich der von Ihnen \n\nins Spiel gebrachten zeitlichen Konflikte mit Fortbil-\n\ndungsbedarf aus der Polizeirechtsnovelle heraus darf ich \n\nSie beruhigen, dass das Polizeigesetz sicherlich bald den \n\nLandtag ereilen wird. Es war der Wunsch Vater des \n\nGedankens, dass es nicht kommen m\u00f6ge. Ich glaube, wir \n\nwerden in B\u00e4lde \u00fcber dieses Thema diskutieren k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWie geht es nun weiter? Zun\u00e4chst ist bereits jetzt eine \n\npositive Auswirkung der Debatte festzustellen. Anl\u00e4sslich \n\ndes Einsatzgeschehens im Rahmen der Versammlungen in \n\nDresden am 25. August wurde durch Journalisten, aber \n\nauch durch Teilnehmerinnen und Teilnehmer festgestellt, \n\ndass Polizisten offensiv auf Medienvertreter zugingen und \n\nUnterst\u00fctzung signalisierten. Im Rahmen der Versamm-\n\nlung am 27. August in Chemnitz habe ich \u00c4hnliches \n\npers\u00f6nlich erlebt. Wenn das der neue Ma\u00dfstab ist, dann \n\nhat die Debatte bereits jetzt etwas Gutes gebracht. \n\nZum Antrag der GR\u00dcNEN: Der scheint mir inhaltlich \n\ndurch die Entwicklung bis heute nicht mehr auf dem \n\naktuellen Stand zu sein. Gleichzeitig sehe ich aber, was \n\nden Grundsachverhalt betrifft, nicht alle notwendigen \n\nPunkte gekl\u00e4rt. Deshalb k\u00f6nnen wir dem Antrag heute \n\nnicht zustimmen. Ich sehe, dass im Innenausschuss noch \n\neinige Punkte offen geblieben sind, die noch gekl\u00e4rt \n\nwerden sollten. Deshalb m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend in Ihre \n\nRichtung, Herr Lippmann, anregen, ob Sie nicht einen \n\nAntrag auf R\u00fcckverweisung in den Innenausschuss als \n\nsinnvoll erachten. Meine Fraktion w\u00fcrde dem zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Abg. Wilke, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich spreche nun zum Antrag \n\nder GR\u00dcNEN \u201ePressefreiheit in Sachsen sch\u00fctzen\u201c. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wirklich?) \n\nDer Antrag ist eine billige Provokation, und unsere \n\nAblehnung ist bestenfalls kurz zu kommentieren. Presse-\n\nfreiheit war und ist in Sachsen gew\u00e4hrleistet. Ihre Ideen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7316 \n\nvon Leitf\u00e4den oder gar Arbeitsgruppen sind so \u00fcberfl\u00fcssig \n\nwie ein Kropf. Sie kosten Steuergeld und lenken von den \n\neigentlichen Problemen unseres Landes ab. Ginge es nach \n\nIhnen, soll die Staatsregierung offenbar die Polizei anwei-\n\nsen, Journalisten zu hofieren und ihnen halbg\u00f6ttergleich \n\nalles durchgehen zu lassen \u2013 entsprechend der h\u00e4ufig zu \n\nUnrecht angema\u00dften Rolle einer vierten Gewalt im Staat. \n\nDie faktisch gegebene Macht der Medien kommt aber \n\nnicht von Paragrafen, sondern ist nur ein Resultat von \n\nQualit\u00e4t und Glaubw\u00fcrdigkeit. Unsere Grundrechte gelten \n\nf\u00fcr alle, f\u00fcr die Presse wie f\u00fcr jeden B\u00fcrger, egal ob mit \n\noder ohne Deutschlandhut. So, wie jeder das Demonstra-\n\ntionsrecht und das Recht zur freien Meinungs\u00e4u\u00dferung \n\nhat, gilt dies auch f\u00fcr die Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes, beschr\u00e4nkt nur durch Dienstpflichten und \n\nGesetze, die f\u00fcr alle gelten. F\u00fcr die Presse und deren \n\nbesondere Rolle gilt das s\u00e4chsische Pressegesetz. Das \n\nsollten selbst die naivsten GR\u00dcNEN-Abgeordneten dieses \n\nHohen Hauses wissen. \n\nDaher will ich die Redezeit nutzen, um die Einseitigkeit \n\nihrer Manipulationsversuche und vor allem Ihre Doppel-\n\nmoral zu entlarven. \n\nErstens. Die Berichterstattung um das kurzzeitig propa-\n\ngandaunf\u00e4hig gemachte \u201eZDF\u201c-Team beim Besuch von \n\nFrau Merkel \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nbest\u00e4tigt ein leider geltendes Vorurteil gegen\u00fcber Medien, \n\ndas besagt, Straft\u00e4ter genie\u00dfen Pers\u00f6nlichkeitsschutz und \n\nm\u00fcssen gepixelt werden. Wenn die Polizei Fahndungsfo-\n\ntos von linksextremen Gewaltt\u00e4tern ver\u00f6ffentlicht, ist das \n\nbedenklich. Aber wer bei Pegida mitl\u00e4uft, hat jedes Recht \n\nam eigenen Bild verwirkt und jede Art Pranger verdient. \n\nMerken Sie eigentlich noch, dass Sie zweierlei Pressefrei-\n\nheit fordern? Denn auch f\u00fcr Pegida-Demonstranten vom \n\nLKA gelten Meinungsfreiheit und Demonstrationsrecht. \n\nWer seine Entlassung fordert, Herr Dulig, hat vom deut-\n\nschen Arbeitsrecht keine Ahnung. F\u00fcr einen sozialdemo-\n\nkratischen Wirtschaftsminister ist das eine armselige \n\nReaktion. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nZweitens. Der B\u00fcrger muss darauf vertrauen k\u00f6nnen, dass \n\nin einem Rechtsstaat seine Rechte gesch\u00fctzt und Rechts-\n\nverst\u00f6\u00dfe geahndet werden. \n\nAber wo wurde hier der LKA-Mitarbeiter gesch\u00fctzt? Er \n\nwurde in den Medien zerrissen, noch bevor \u00fcberhaupt \n\neine Schuld erkennbar, geschweige denn nachweisbar \n\nwar. \n\nDrittens. Grunds\u00e4tzlich darf der Einzelne bestimmen, ob, \n\nwann und wo sein Foto ver\u00f6ffentlicht wird. Das folgt aus \n\ndem Recht am eigenen Bild, einer Auspr\u00e4gung des grund-\n\ngesetzlich gesch\u00fctzten \n\n(Zurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nallgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechts und findet sich in den \n\nso weit einschl\u00e4gigen Normen \n\n(Starke Unruhe \u2013 Albrecht Pallas, SPD:  \n\nDas ist falsch!) \n\ndes Kunsturhebergesetzes wieder. Der Demonstrant hatte \n\nerkl\u00e4rt, dass er nicht gefilmt werden wolle und hatte somit \n\nnicht eingewilligt. \n\n(Zurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIn solchen F\u00e4llen ist eine G\u00fcterabw\u00e4gung zwischen den \n\nRechten des einzelnen und dem Informationsinteresse der \n\n\u00d6ffentlichkeit vorzunehmen, ob der Abgebildete ein \n\nberechtigtes Interesse daran hat, dass die Ver\u00f6ffentlichung \n\nunterbleibt. Die Gerichte haben dies bei anderen Gro\u00df-\n\naufnahmen von einzelnen Demonstranten h\u00e4ufig bejaht. \n\n(Mirko Schultze, DIE LINKE: Aber die sind nicht \n\nvor die Kamera gerannt! \u2013 Starke Unruhe) \n\nDie Teilnehmer einer Demonstration w\u00fcrden in ihrem \n\nRecht auf Meinungsfreiheit empfindlich beeintr\u00e4chtigt, \n\nk\u00f6nnten sie ihre Grundrechte nicht mehr uneingeschr\u00e4nkt \n\nwahrnehmen aus Angst vor Aufnahmen und damit m\u00f6g-\n\nlicherweise einhergehenden beruflichen Repressalien, wie \n\nin diesem Fall geschehen. \n\nFazit: Wenn ein Asylant einen Arzt umbringt, wie auch \n\nam 16. August in Offenburg, schweigt die \u201eTagesschau\u201c, \n\nebenso wie Angela Merkel, weil das Ereignis nur regiona-\n\nle Bedeutung habe, so Chefredakteur der \u201eTagesschau\u201c \n\nKai Gniffke. Der T\u00e4ter wird gar nicht gezeigt. Die Tat hat \n\nkeine Auswirkungen auf ein Asylverfahren. Aber wenn \n\nein Deutschlandhut-B\u00fcrger nicht gefilmt werden will und \n\nes dann zu einer Irritation mit der Polizei kommt, fallen \n\ns\u00e4mtliche Medien, allen voran die \u201eTagesschau\u201c in \n\nHysterie, wird das Gesicht des Mannes unverpixelt in \n\nGro\u00dfaufnahme gezeigt, meldet sich gar Angela Merkel zu \n\nWort und fordern s\u00e4chsische Politiker bereits vor jeglicher \n\nSchuldfeststellung die Entlassung des Mannes und sehen \n\ndie GR\u00dcNEN die Pressefreiheit au\u00dfer Kraft gesetzt. \n\nDiese Doppelmoral stinkt zum Himmel. Sch\u00e4men Sie sich \n\nf\u00fcr Ihren Antrag! \n\n(Beifall von der AfD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Abgeordneten der blauen \n\nPartei werden den Antrag der GR\u00dcNEN ablehnen. Vor \n\nzwei Wochen fand ein Gespr\u00e4ch der medienpolitischen \n\nSprecher mit dem Vorstand des Deutschen Journalisten-\n\nverbandes Sachsen statt. Dort wurden auch die Vorf\u00e4lle \n\nvom 16. August angesprochen. \u00dcbrigens: Die antragstel-\n\nlende GR\u00dcNEN-Fraktion gl\u00e4nzte durch Abwesenheit, \n\nHerr Lippmann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7317 \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr die blaue Partei generell feststellen: Es ist \n\nin keiner Weise akzeptabel, wenn die Presse bei ihrer \n\nArbeit behindert wird, wenn Demonstranten die Ausr\u00fcs-\n\ntung von Fotografen zerst\u00f6ren und wenn die Demonstran-\n\nten vor den Wohnh\u00e4usern von Redakteuren stehen und \n\ndiese bedrohen. \n\nNun zu den Vorf\u00e4llen vom 16. August: Ich sehe Fehlver-\n\nhalten auf allen Seiten. Erstens. Es steht au\u00dfer Zweifel, \n\ndie Polizei hat sich sehr viel Zeit f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung der \n\nPersonalien und die Aufnahme der Strafanzeige gelassen. \n\nDer Verdacht der Behinderung der Pressearbeit steht im \n\nRaum. Es ist aber auch zu ber\u00fccksichtigen, dass der \n\nJournalist mehrfach mit seiner Redaktion in Mainz \n\ntelefoniert und damit ebenfalls Zeitverzug verursacht hat. \n\nDer Jurist nennt das Mitverschulden. \n\nDie Polizeibeamten h\u00e4tten im Umgang mit der Presse \n\nprofessioneller reagieren k\u00f6nnen. Sie sollten deshalb \n\nk\u00fcnftig auf diesem Gebiet geschult werden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas fordern wir ja mit diesem Antrag!) \n\nZweitens. F\u00fcr die s\u00e4chsische Regierungsbank gilt das alte \n\ndeutsche Sprichwort: Reden ist Silber, Schweigen ist \n\nGold. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nHalten Sie sich dran!) \n\nVorschnell twitterte unser MP und nahm ohne Kenntnis \n\nder Fakten die s\u00e4chsische Polizei in Schutz. Sein Vize \n\ndistanzierte sich vom Tweet. Dieser Dissens wurde \n\nbundesweit durch die Medien getragen. Das war v\u00f6llig \n\nunn\u00f6tig und f\u00fcr die Au\u00dfendarstellung unseres Freistaates \n\nverheerend, aber bezeichnend f\u00fcr den Zustand der Mitte-\n\nLinks-Koalition. \n\nDrittens. Der Demonstrant mit dem Hut ist, wie sich \n\nsp\u00e4ter herausstellte, ein Mitarbeiter des LKA. Er hat ein \n\nGrundrecht in Anspruch genommen. Auch wenn sich die \n\nDemonstration gegen die Bundeskanzlerin richtet, bedeu-\n\ntet seine Teilnahme daran nicht automatisch, dass er im \n\nWiderspruch zur freiheitlich demokratischen Grundord-\n\nnung steht. Auch Angestellte des \u00f6ffentlichen Dienstes \n\nd\u00fcrfen in ihrer Freizeit demonstrieren. Auch sie d\u00fcrfen \n\nStrafanzeigen stellen. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nEs wird sich noch zeigen, ob \u00fcberhaupt ein strafrechtlich \n\nund disziplinarisch relevantes Verhalten des Demonstran-\n\nten vorliegt. \n\nIch erinnere auch daran, dass ein linksextremer Steine-\n\nwerfer aus Frankfurt, der nachweislich einen Polizisten \n\nverletzt hat, sp\u00e4ter f\u00fcr die GR\u00dcNEN Au\u00dfenminister \n\nwerden konnte. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Horch, horch! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN \u2013 Starke Unruhe) \n\nViertens. Nun zum \u00f6ffentlichen Rundfunk: Ich frage \n\nmich: Ist dieser Vorfall wirklich so bedeutsam, dass es \n\neine Woche lang als Spitzenmeldung bundesweit in allen \n\nNachrichtensendungen des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunks auftauchte? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nErst durch die traurigen Ereignisse in Chemnitz wurde \n\ndieses Thema abgel\u00f6st. Eine Gef\u00e4hrdung der Pressefrei-\n\nheit in Sachsen oder Deutschland durch diesen h\u00e4sslichen \n\nEinzelfall vermag ich nicht zu erkennen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas h\u00e4tte uns jetzt auch \u00fcberrascht!) \n\nIch h\u00e4tte mir auch von Rundfunkredakteuren einige \n\nkritische Anmerkungen zur eigenen Gilde gew\u00fcnscht. War \n\nes wirklich klug, einen einzelnen Demonstranten frontal \n\nund in Gro\u00dfaufnahme zu filmen, der erkennbar nicht \n\ngefilmt werden wollte? \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDer ist in die Kamera gelaufen! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDenken Sie einmal an das Urhebergesetz. Da k\u00f6nnten Sie \n\nvielleicht noch einmal nachschauen. Mussten Filmauf-\n\nnahmen w\u00e4hrend der polizeilichen Bearbeitung der \n\nStrafanzeige wirklich sein? Auch die Schulung von \n\nPolizisten und Journalisten \u00fcber einen professionellen \n\nUmgang miteinander k\u00f6nnte helfen. Ich w\u00fcrde beides \n\nempfehlen. \n\nDie Pressefreiheit ist nicht grenzenlos, und Journalisten \n\ngenie\u00dfen keine diplomatische Immunit\u00e4t. Die Pressefrei-\n\nheit unterliegt wie jedes andere Grundrecht Schranken \u2013 \n\nwie \u00fcbrigens alle anderen auch. Artikel 5 Abs. 2 nennt als \n\nSchranke die allgemeinen Gesetze. Die StPO, Rechts-\n\ngrundlage der polizeilichen Befragung, ist so ein allge-\n\nmeines Gesetz. \n\nDer vorliegende Dresdner Fall tangiert die Pressefreiheit \n\nder Redakteure, das Strafmonopol des Staates und das \n\nRecht der B\u00fcrger auf freie und wahre Berichterstattung. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u00dcbrigens, Herr Lippmann, unsere Verfassung und der \n\nRechtsstaat sind durch Grundrechtskonkurrenzen in \n\nkeiner Weise in Gefahr. \n\nIch m\u00f6chte enden mit einem Zitat von Patzelt: \u201eNoch \n\nzwei, drei solcher Hysterien, und die AfD kann bei der \n\nLandtagswahl statt Silber die Goldmedaille gewinnen.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDer vorliegende Antrag ist ein Teil dieser herbeigeschrie-\n\nbenen und herbeierz\u00e4hlten Hysterie. Wir werden ihn \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7318 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weiteren Redebedarf vonseiten der \n\nFraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wenn die Staatsregie-\n\nrung das w\u00fcnscht, hat sie jetzt das Wort. Herr Minister, \n\nbitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\n\nren! Die s\u00e4chsische Polizei ist seit Tagen gerade in Chem-\n\nnitz hohen Belastungen ausgesetzt. Ich denke, ich spreche \n\nauch in Ihrem Namen, wenn ich unseren Polizeibeamtin-\n\nnen und Polizeibeamten von dieser Stelle meinen herzli-\n\nchen Dank ausspreche. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDie Eins\u00e4tze der letzten Tage zeigen auch, die s\u00e4chsische \n\nPolizei steht fest auf dem Boden des Grundgesetzes und \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen, setzt Recht und \n\nOrdnung im Freistaat durch und sichert die Aus\u00fcbung der \n\nGrundrechte f\u00fcr jedermann. Dies gilt selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch f\u00fcr das Grundrecht auf Informations- und Presse-\n\nfreiheit. Dies geschieht nicht nur aus Pflicht, sondern aus \n\ntiefer \u00dcberzeugung der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit der Polizis-\n\ntinnen und Polizisten. Ich sage an dieser Stelle klar: \n\nAngriffe und \u00dcbergriffe auf Journalisten und Medienver-\n\ntreter sind zu verurteilen und zu ahnden, und sie werden \n\nauch konsequent verfolgt. \n\nDie Polizeidirektion Chemnitz hat nach dem Einsatz am \n\nvergangenen Sonnabend, also am 1. September, Journalis-\n\nten gebeten, \u00dcbergriffe auf Medienvertreter mitzuteilen. \n\nDas ist auch geschehen. Sieben Beschwerden bzw. Anzei-\n\ngen sind eingegangen. Wir gehen ihnen nach. \n\nIch bitte die Medienvertreter, \u00dcberf\u00e4lle auf Journalisten \n\nder Polizei direkt mitzuteilen und nicht \u00fcber soziale \n\nMedien, deren Pr\u00fcfung erneut Zeit beansprucht, wertvolle \n\nZeit, die woanders dringend ben\u00f6tigt wird. \n\nMeine Damen und Herren! Die s\u00e4chsische Polizei sch\u00fctzt \n\ndie Aus\u00fcbung des Grundrechts der Pressefreiheit nicht \n\nerst seit den j\u00fcngsten Ereignissen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das hoffe ich!) \n\nSo waren es Bereitschaftspolizisten, die Journalisten der \n\n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c im Sommer 2015 in Heidenau vor \n\neiner Fl\u00fcchtlingsunterkunft vor Rechtsextremisten be-\n\nsch\u00fctzten und den Fortgang ihrer journalistischen Arbeit \n\nerm\u00f6glichten. Es waren auch Einsatzkr\u00e4fte der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei, die bei einer Veranstaltung in der Landes-\n\nhauptstadt Dresden vor ein paar Tagen, am 25. August, \n\nOrdner der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\u201c in Gewahrsam \n\nnahmen, als diese Journalisten bedr\u00e4ngten. \n\nJa, mitunter gibt es berechtigten Anlass zur Kritik. Doch \n\ngew\u00e4hrleisten die Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten \n\n365 Tage im Jahr landesweit die Einhaltung von Recht \n\nund Ordnung. Sie haben gerade bei Demonstrationen auch \n\ndas Grundrecht auf Versammlungsfreiheit und die Rechte \n\nDritter auf Unversehrtheit von Leib und Leben und \n\nGesundheit zu sch\u00fctzen. Das alles ausgewogen zu gestal-\n\nten ist eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr die Einsatzkr\u00e4fte \n\nvor Ort. \n\nMeine Damen und Herren! Nun zu den Vorf\u00e4llen am \n\n16. August dieses Jahres. An diesem Tag \u2013 es ist bereits \n\nausgef\u00fchrt worden \u2013 kam es am Rande einer Pegida-\n\n/AfD-Demonstration in Dresden zu einer lautstarken \n\nAuseinandersetzung zwischen einem Kamerateam, das im \n\nAuftrag des Zweiten Deutschen Fernsehens unterwegs \n\nwar, und einer Gruppe von Kundgebungsteilnehmern. Der \n\nFall ist Ihnen allen bekannt. Beamte der s\u00e4chsischen \n\nBereitschaftspolizei haben zuerst den Presseausweis und \n\nsp\u00e4ter auch die Personalausweise der Journalisten und des \n\nKameramanns erbeten, um deren Identit\u00e4t festzustellen. \n\nInsgesamt haben die erste Kontrolle und die darauffol-\n\ngende Anzeigenaufnahme sowie das Gespr\u00e4ch mit dem \n\nPressesprecher der Polizeidirektion Dresden etwas mehr \n\nals 45 Minuten gedauert, in denen die Journalisten ihrer \n\nArbeit nicht nachgehen konnten. Die eigentlichen Ma\u00df-\n\nnahmen \u2013 Identit\u00e4tsfeststellung und Er\u00f6ffnung eines \n\nTatvorwurfs \u2013 waren bereits in weniger als 30 Minuten \n\nabgeschlossen. In dieser Zeitspanne konnten die Journa-\n\nlisten \u00fcber mehrere Minuten mit ihrer Redaktion telefo-\n\nnieren. Rund eine Viertelstunde stand ihnen der Presse-\n\nsprecher der Polizei zur Erl\u00e4uterung des polizeilichen \n\nVorgehens zur Verf\u00fcgung. \n\nDer zust\u00e4ndige Polizeipr\u00e4sident Horst Kretzschmar hat \n\nam 24. August in einem Gespr\u00e4ch mit den Journalisten \n\nund einem Justiziar des ZDF die polizeiliche Handlungs-\n\nweise dargestellt und sein Bedauern \u00fcber die Gesamtdau-\n\ner ge\u00e4u\u00dfert. \n\nDie Journalisten haben auch auf zwei Unzul\u00e4nglichkeiten \n\nin der ersten Pressemitteilung der Polizeidirektion Dres-\n\nden hingewiesen. In diesem Gespr\u00e4ch haben die Beteilig-\n\nten auch weitere Aspekte und Ma\u00dfnahmen er\u00f6rtert, \n\nwelche k\u00fcnftig Journalisten und Polizisten vor Ort gleich-\n\nerma\u00dfen zugute kommen. \n\n\u00dcber diese und weitere \u00dcberlegungen werde ich morgen \n\nmit Vertretern des Deutschen Journalisten-Verbands \n\nSachsen zusammen mit dem Landespolizeipr\u00e4sidenten \n\nsprechen. Ziel ist, den Prozess wieder aufzunehmen und \n\nmit der Ma\u00dfgabe fortzuf\u00fchren, das gegenseitige Ver-\n\nst\u00e4ndnis zwischen Journalisten und Polizisten zu f\u00f6rdern \n\nund aus diesem Gespr\u00e4ch konkrete Ma\u00dfnahmen bei-\n\nspielsweise auch im Hinblick auf die Aus- und Fortbil-\n\ndung von Polizisten abzuleiten. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss sei mir noch \n\nfolgender Hinweis gestattet: Sollten extremistische \n\nGruppierungen die Polizei vors\u00e4tzlich instrumentalisieren \n\nwollen, um die Arbeit von Journalisten mittelbar zu \n\nbeeintr\u00e4chtigen oder die Polizei unmittelbar von ihren \n\neigentlichen Aufgaben abzuhalten, so werden wir dies \n\nnicht hinnehmen. \n\nRechte Gruppierungen, die dies alles im Namen Sachsens \n\noder gar Deutschlands tun, haben nichts, aber auch gar \n\nnichts von der friedlichen Revolution 1989 und von den \n\nTr\u00e4umen derer verstanden, die damals f\u00fcr Recht und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7319 \n\nFreiheit auf die Stra\u00dfe gegangen sind. Diesen Idealen der \n\nfriedlichen Revolution sind wir verpflichtet. Unsere \n\nDemokratie ist und bleibt wehrhaft. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zum \n\nSchlusswort. Bitte, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Verehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Vielen Dank f\u00fcr die \n\nDebatte. Ich will es kurz machen. Herr Kollege Hart-\n\nmann, es ist ja sch\u00f6n, dass Sie hier wie ein L\u00f6we gebr\u00fcllt \n\nhaben, was an diesem Antrag alles falsch sei und dass \n\nalles nicht so schlimm sei, wie wir behauptet haben. Ich \n\nhabe von Ihnen allerdings kein einziges inhaltliches \n\nArgument au\u00dfer einem zunehmenden Ma\u00df an merkw\u00fcr-\n\ndigen pers\u00f6nlichen Anfeindungen erlebt, die ich etwas \n\nskurril finde. Aber vielleicht kl\u00e4ren wir das einmal am \n\nRande des Plenums, weil es mit der Sache nichts zu tun \n\nhat. \n\nIch glaube, wir sind uns alle einig, dass jeder Einzelfall in \n\ndiesem Bereich einer zu viel ist. Es ist nicht so, dass es \n\nnur dieser einzelne Fall gewesen w\u00e4re. In den vergange-\n\nnen Jahren \u2013 Kollege Stange hat es dargelegt; auch \n\nKollege Pallas hat es angesprochen \u2013 haben wir in Sach-\n\nsen immer wieder Einschr\u00e4nkungen im Bereich der \n\nPressefreiheit erlebt, entweder durch aktives Handeln, \n\nh\u00e4ufiger aber durch passives Handeln auch von Polizis-\n\ntinnen und Polizisten. \n\nKollege Stange hat angesprochen, dass wir hier in diesem \n\nHohen Hause schon einmal eine Debatte dar\u00fcber hatten, \n\nwie wir die Pressefreiheit gerade im Umfeld von Pegida-\n\nDemos sichern k\u00f6nnen, als nahezu w\u00f6chentlich Journalis-\n\ntinnen und Journalisten angegriffen wurden. Es sind also \n\nkeine Einzelf\u00e4lle, und man darf sich auch die Frage \n\nstellen, was wir aus den damaligen Ereignissen eigentlich \n\ngelernt haben. \n\nHerr Staatsminister, ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, dass Sie \n\ndie Gespr\u00e4che wieder aufnehmen; das war auch Teil des \n\nAntrags. Ich w\u00fcnsche dabei wirklich gutes Gelingen. Uns \n\nallen muss es darum gehen, dass daraus eine gegenseitige \n\nSensibilisierung zustande kommt und dass daraus auf der \n\nanderen Seite auch ein st\u00e4rkeres Verst\u00e4ndnis von Journa-\n\nlistinnen und Journalisten f\u00fcr die polizeiliche Arbeit \n\nerw\u00e4chst. Auch daf\u00fcr haben wir damals geworben. Ich \n\nw\u00fcnsche Ihnen an dieser Stelle viel Erfolg und hoffe, dass \n\ndies am Ende fruchtbar ist. \n\nGestatten Sie mir dennoch die Anmerkung: Ich glaube, \n\nman muss in diesen Fragen durchaus \u00fcber eine Erlass- \n\nund Hinweislage sprechen; denn wir haben die Situation, \n\ndass auch bei den Polizistinnen und Polizisten gro\u00dfe \n\nUnsicherheit besteht, beispielsweise in der Frage des \n\nRechts am eigenen Bild und der Datenschutz-\n\nGrundverordnung. Die \u00f6ffentliche Aufregung um dieses \n\nThema in den letzten Monaten \u2013 weniger bei der Polizei \n\nals vielmehr generell bei der Umsetzung der Datenschutz-\n\nGrundverordnung \u2013 hat in der Wahrnehmung einiges \n\nverkompliziert. Auch die Frage, welche Rechte am \n\neigenen Bild Polizistinnen und Polizisten eigentlich \n\nhaben, wenn man Aufnahmen macht, f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig zu \n\nDebatten und gegenseitigen Missverst\u00e4ndnissen. Ich \n\nglaube, dass man mit einer klaren Hinweislage diesbez\u00fcg-\n\nlich viel erreichen kann. \n\nIch w\u00fcrde Sie \u2013 unabh\u00e4ngig davon, wie wir mit diesem \n\nAntrag verfahren \u2013 noch einmal bitten zu pr\u00fcfen, ob man \n\nin der Polizei einen Informationsstand herstellen k\u00f6nnte, \n\nder das zuk\u00fcnftig erm\u00f6glicht. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es ist wichtig, dass \n\nman diese Fragen in einer solchen Situation auch als \n\nLandtag diskutiert. Die Pressefreiheit ist ein entscheiden-\n\ndes Grundrecht. Ich lasse mir nicht vorwerfen, ich h\u00e4tte \n\nEreignisse angeblich \u00fcberdramatisiert, Herr Kollege \n\nHartmann. Wie gesagt, jeder Einzelfall ist einer zu viel. \n\nWenn mich die Oppositionsarbeit der letzten Jahre eines \n\ngelehrt hat, dann das, lieber erst einmal einen solchen \n\nAntrag zu stellen, bevor nichts passiert. Ich bin, wie \n\ngesagt, dankbar, dass jetzt etwas passiert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nZum Schluss kommend will ich noch sagen: Auch wenn \n\nKollege Hartmann der Meinung ist, dass sei alles Stuss, \n\nw\u00e4hrend Kollege Pallas da schon etwas offener ist, sollten \n\nwir den Antrag tats\u00e4chlich noch im Innenausschuss \n\ndiskutieren, um aufzunehmen, was Sie, Herr W\u00f6ller, \n\nm\u00f6glicherweise aus den Gespr\u00e4chen berichten k\u00f6nnen. In \n\ndiesem Sinne danke ich Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit \n\nund beantrage die R\u00fcck\u00fcberweisung des Antrags in den \n\nInnenausschuss, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wer der R\u00fcck\u00fcberweisung des Antrags seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit \u2013 nein, eine Stimm-\n\nenthaltung. Damit ist der \u00dcberweisung des Antrags \n\nzugestimmt. \n\n(Christian Hartmann, CDU, meldet sich zu Wort.) \n\nIch kann jetzt nur noch eine Erkl\u00e4rung zur Abstimmung \n\nzulassen; das bekommen wir hin. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Selbiges \n\nsollte es sein. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal \n\ndeutlich machen \u2013 das habe ich auch ausgef\u00fchrt \u2013, dass \n\nwir zu den Vorkommnissen um den 16. August und auch \n\nzu der Frage von Einzelf\u00e4llen durchaus Handlungsbedarfe \n\nsehen \u2013 respektive erkennen, dass sich die Polizei im \n\nBereich der Fehlerkultur mit dem Thema auseinanderset-\n\nzen sollte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7320 \n\nIch habe mich nur deutlich gegen eine Pauschalisierung \n\nder Situation und einen grunds\u00e4tzlichen Angriff auf die \n\nPressefreiheit gewandt. Deshalb habe ich auch daf\u00fcr \n\ngestimmt, im Ausschuss weiterhin \u00fcber konkrete Ma\u00df-\n\nnahmen zu diskutieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \n\nErkl\u00e4rungen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit ist \n\nder Tagesordnungspunkt 10 beendet. \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n\u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im \u00f6ffentlichen Bereich \n\n18. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nBerichtszeitraum: 1. April 2015 bis 31. M\u00e4rz 2017 \n\nDrucksache 6/10549, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\n\u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum  \n\n18. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 6/13344, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\n\u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im nicht \u00f6ffentlichen Bereich \n\n8. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nBerichtszeitraum: 1. April 2015 bis 31. M\u00e4rz 2017 \n\nDrucksache 6/10550, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 6/13720, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDieser wurde heute von der Tagesordnung abgesetzt. Meine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n\u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle Lage des ZDF \n\nDrucksache 6/13445, Unterrichtung durch den Intendanten des ZDF \n\nDrucksache 6/14509, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht zur Information \u00fcber die wirtschaftliche und  \n\nfinanzielle Lage von Deutschlandradio 2018 \n\nDrucksache 6/13533, Unterrichtung durch den Intendanten von Deutschlandradio \n\nDrucksache 6/14510, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle  \n\nLage der Landesrundfunkanstalten April 2018 \n\nDrucksache 6/13534, Unterrichtung durch den Vorsitzenden der ARD \n\nDrucksache 6/14511, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung. Wir stimmen ab \u00fcber \n\ndie Beschlussempfehlung, Drucksache 6/14509. Bei \n\nZustimmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7321 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \n\nvon Stimmenthaltungen ist der Beschlussempfehlung mit \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \n\nDrucksache 6/14510. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nStimmenthaltungen, dennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \n\nDrucksache 6/14511. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Auch hier Stimmenthaltungen, keine Gegenstimmen. \n\nDamit zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/14512 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/14513 \n\nIch frage den Berichterstatter, ob er eine m\u00fcndliche \n\nErg\u00e4nzung machen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Es \n\nliegt kein Verlangen nach Aussprache vor. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Information, welche Fraktionen \n\nund welche Beschlussempfehlungen dies betrifft, liegt \n\nIhnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schriftlich \n\nvor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassungen einzelner Fraktionen fest. \n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die 77. Sitzung ist abgearbei-\n\ntet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die n\u00e4chste Sitzung \n\nauf Donnerstag, den 6. September 2018, 10 Uhr, festge-\n\nlegt. Die Einladung und Tagesordnung liegen Ihnen vor. \n\nDie Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen allen \n\neinen angenehmen Feierabend. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:03 Uhr) \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7322 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 77. Sitzung am 05.09.2018 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 6/14473 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Simone Lang, SPD, beginnend mit dem Buchstaben H \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Mann, Holger  x   \n\nBarth, Andr\u00e9  x   Meier, Katja x    \n\nBartl, Klaus x    Meiwald, Uta-Verena x    \n\nBaum, Thomas  x   Meyer, Dr. Stephan  x   \n\nBaumann-Hasske, Harald  x   Michel, Jens  x   \n\nBeger, Mario  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nBienst, Lothar  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nBlattner, Cornelia  x   Muster Dr., Kirsten  x   \n\nB\u00f6hme, Marco x    Nagel, Juliane x    \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Neuhaus-Wartenberg, Luise    x \n\nBr\u00fcnler, Nico x    Neukirch, Dagmar  x   \n\nBuddeberg, Sarah x    Nicolaus, Kerstin  x   \n\nClau\u00df, Christine  x   Nowak, Andreas  x   \n\nClemen, Robert  x   Otto, Gerald  x   \n\nColditz, Thomas  x   Pallas, Albrecht  x   \n\nDierks, Alexander  x   Panter, Dirk  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \n\nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \n\nDulig, Martin  x   Petry, Dr. Frauke  x   \n\nFalken, Cornelia x    Pfau, Janina x    \n\nFeiks, Antje    x Pfeil-Zabel, Juliane  x   \n\nFiedler, Aline  x   Pinka, Dr. Jana x    \n\nFirmenich, Iris  x   Piwarz, Christian  x   \n\nFischer, Sebastian  x   Pohle, Ronald  x   \n\nFriedel, Sabine  x   Raether-Lordieck, Iris  x   \n\nFritzsche, Oliver  x   Richter, Lutz x    \n\nGasse, Holger  x   Rohwer, Lars  x   \n\nGebhardt, Rico x    R\u00f6\u00dfler, Dr. Matthias  x   \n\nGemkow, Sebastian  x   Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nGrimm, Silke  x   Saborowski, Ines  x   \n\nG\u00fcnther, Wolfram    x Schaper, Susanne x    \n\nHartmann, Christian  x   Schiemann, Marko  x   \n\nHeidan, Frank  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHeinz, Andreas  x   Schollbach, Andr\u00e9 x    \n\nHippold, Jan  x   Schreiber, Patrick    x \n\nHirche, Frank  x   Schubert, Franziska x    \n\nHomann, Henning  x   Schultze, Mirko x    \n\nH\u00f6sl, Stephan  x   Sodann, Franz x    \n\nH\u00fctter, Carsten  x   Springer, Ines  x   \n\nIttershagen, Steve  x   Stange, Enrico x    \n\nJala\u00df, Ren\u00e9 x    Stange, Dr. Eva-Maria  x   \n\nJunge, Marion x    Tiefensee, Volker  x   \n\nKagelmann, Kathrin x    Tillich, Stanislaw  x   \n\nKersten, Andrea  x   Tischendorf, Klaus x    \n\nKiesewetter, J\u00f6rg    x Ulbig, Markus  x   \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Urban, J\u00f6rg  x   \n\nKliese, Hanka  x   Ursu, Octavian  x   \n\nKlotzb\u00fccher, Anja    x Vieweg, J\u00f6rg  x   \n\nK\u00f6ditz, Kerstin x    Voigt, S\u00f6ren  x   \n\nK\u00f6pping, Petra    x W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nKosel, Heiko    x Wehner, Horst x    \n\nKrasselt, Gernot  x   Wehner, Oliver  x   \n\nKuge, Daniela  x   Weigand, Dr. Rolf  x   \n\nKupfer, Frank    x Wendt, Andr\u00e9  x   \n\nLang, Simone  x   Wild, Gunter  x   \n\nLauterbach, Kerstin x    Wilke, Karin  x   \n\nLehmann, Heinz    x Winkler, Volkmar  x   \n\nLiebhauser, Sven  x   Wippel, Sebastian  x   \n\nLippmann, Valentin x    Wissel, Patricia  x   \n\nLippold, Dr. Gerd x    W\u00f6ller, Prof. Dr. Roland  x   \n\nL\u00f6ffler, Jan    x Wurlitzer, Uwe  x   \n\nMackenroth, Geert  x   Zais, Petra x    \n\nMaicher, Dr. Claudia x    Zschocke, Volkmar x    \n\n      \n Jastimmen: 30    \n Neinstimmen: 85    \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 115 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7323 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 5. September 2018 \n\n 7324 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}