{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-06-29T08:49:31Z",
        "Last-Modified": "2017-06-30T06:16:28Z",
        "Last-Save-Date": "2017-06-30T06:16:28Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "777",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-06-29T08:49:31Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-06-30T06:16:28Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-06-29T08:49:31Z",
        "dcterms:modified": "2017-06-30T06:16:28Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-06-29T08:49:31Z",
        "meta:save-date": "2017-06-30T06:16:28Z",
        "modified": "2017-06-30T06:16:28Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2220",
            "2600",
            "2764",
            "556",
            "3485",
            "5132",
            "5557",
            "5714",
            "5752",
            "5354",
            "5760",
            "5604",
            "4938",
            "5008",
            "5206",
            "4461",
            "4935",
            "5218",
            "4812",
            "4492",
            "5108",
            "5197",
            "5084",
            "5227",
            "5433",
            "4837",
            "4704",
            "5040",
            "5165",
            "5051",
            "5068",
            "5929",
            "4921",
            "4875",
            "5255",
            "5287",
            "5362",
            "5237",
            "5509",
            "5180",
            "5156",
            "5418",
            "5514",
            "5665",
            "5318",
            "5246",
            "5141",
            "4442",
            "5768",
            "5805",
            "5349",
            "5078",
            "5452",
            "5541",
            "4984",
            "5709",
            "5585",
            "5468",
            "5787",
            "5808",
            "5498",
            "6053",
            "5394",
            "5026",
            "5457",
            "5493",
            "5864",
            "5443",
            "5491",
            "5734",
            "5698",
            "4220",
            "4953",
            "5601",
            "5457",
            "5832",
            "5550",
            "5783",
            "5344",
            "4923",
            "4927",
            "5363",
            "5964",
            "5037",
            "4834",
            "5795",
            "6015",
            "5759",
            "5786",
            "5964",
            "5567",
            "5625",
            "5736",
            "3683",
            "3556",
            "4595",
            "3605",
            "938"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-06-29T08:49:31Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-06-30T06:16:28Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_56_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:98b004fa-677a-4230-b023-56334d38446c",
        "xmpTPg:NPages": "98"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/56 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n56. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 21. Juni 2017, Plenarsaal Schluss: 18:51 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5009 \n\n Gedenken an den Altbundeskanzler \n\nHelmut Kohl 5009 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 5009 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n 15 Jahre Sanierung s\u00e4chsischer \n\nWismut-Standorte: erfolgreiche \n\nArbeit auch in Zukunft fortsetzen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 5010 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5010 \n\n Simone Lang, SPD 5011 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5011 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5012 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5013 \n\n Frank Heidan, CDU 5014 \n\n Simone Lang, SPD 5014 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5015 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5016 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5016 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Von allen guten Geistern  \n\nverlassen \u2013 Innenminister auf  \n\ndem Weg in eine andere Republik?  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 5017 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5017 \n\n Christian Hartmann, CDU 5018 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5019 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5020 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5020 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5021 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5021 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5021 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5021 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5022 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5023 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5024 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 5024 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5024 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 5025 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5026 \n\n Ronald Pohle, CDU 5026 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5027 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5027 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5027 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5028 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5028 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5028 \n\n Ronald Pohle, CDU 5029 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5029 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5030 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5030 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5030 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5031 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5031 \n\n Christian Hartmann, CDU 5032 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5033 \n\n Christian Hartmann, CDU 5033 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 5033 \n\n Christian Hartmann, CDU 5033 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5034 \n\n Christian Hartmann, CDU 5034 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5034 \n\n Christian Hartmann, CDU 5034 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5035 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5035 \n\n Christian Hartmann, CDU 5035 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5036 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5037 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5037 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5037 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5037 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5037 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5037 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5038 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5038 \n\n2 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz 2017 zur Anpassung  \n\nder Besoldung und der  \n\nVersorgungsbez\u00fcge  \n\n Drucksache 6/9487, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/9722,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 5039 \n\n Jens Michel, CDU 5039 \n\n Dirk Panter, SPD 5040 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 5040 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5042 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5042 \n\n Frank Kupfer, CDU 5043 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5043 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5044 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5044 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Beamtengesetzes  \n\n Drucksache 6/9647, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/9723,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 5045 \n\n Jens Michel, CDU 5045 \n\n Sabine Friedel, SPD 5046 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5046 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5048 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5049 \n\n Sabine Friedel, SPD 5049 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5050 \n\n Sabine Friedel, SPD 5050 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 5050 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 5051 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9880 5051 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5051 \n\n Jens Michel, CDU 5051 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5051 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5052 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5052 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zum Zwanzigsten  \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag  \n\n Drucksache 6/8699, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/9709,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 5052 \n\n Aline Fiedler, CDU 5052 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 5052 \n\n Dirk Panter, SPD 5054 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5055 \n\n Dirk Panter, SPD 5056 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5056 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5056 \n\n Aline Fiedler, CDU 5057 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 5057 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5058 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5058 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5059 \n\n5 Industriekulturelles Erbe  \n\nin Sachsen st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/9815, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 5059 \n\n Aline Fiedler, CDU 5059 \n\n Hanka Kliese, SPD 5060 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 5061 \n\n Karin Wilke, AfD 5063 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 5064 \n\n Aline Fiedler, CDU 5065 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5065 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5067 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n6 St\u00e4rkung der Gesundheitsf\u00f6rderung \n\nund der Pr\u00e4vention in Sachsen  \n\n Drucksache 6/6576, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 5068 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5068 \n\n Oliver Wehner, CDU 5069 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 5070 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5072 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5073 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 5074 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5075 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 5076 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5076 \n\n7 Offenlegung der Belastungsent-\n\nwicklungen im Mittel- und Nieder-\n\nspannungsnetz durch den Anschluss \n\nvon Wind- und Solarenergieanlagen  \n\n Drucksache 6/9764, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 5077 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5077 \n\n Lars Rohwer, CDU 5078 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5079 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 5081 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 5083 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5083 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5084 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 5085 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5086 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5086 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5086 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5086 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5088 \n\n Abstimmung und \u00c4nderungsantrag 5088 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/9901 5088 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5088 \n\n Lars Rohwer, CDU 5088 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5088 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5089 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5089 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/9764 5089 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8 Langj\u00e4hrig geduldete Menschen \n\nproaktiv \u00fcber Bleiberecht  \n\nberaten und informieren  \n\n Drucksache 6/9673,  \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 5089 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5089 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 5090 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 5092 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5093 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5095 \n\n Geert Mackenroth, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 5096 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 5097 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5098 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 5098 \n\n9 Entlastung des Pr\u00e4sidenten des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes hin-\n\nsichtlich der Haushaltsrechnung f\u00fcr \n\ndas Jahr 2015 nach \u00a7 101 S\u00e4HO zu  \n\n \u201eHaushaltsrechnung des  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofs  \n\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2015\u201c  \n\n Drucksache 6/8378,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/9727,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 5098 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5098 \n\n10 Bericht der Wahlkreiskommission \n\nf\u00fcr die 6. Wahlperiode des  \n\nS\u00e4chsischen Landtages  \n\n Drucksache 6/8817,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium des Innern  \n\n Drucksache 6/9837, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 5099 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5099 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte des Wahlpr\u00fcfungs-\n\nausschusses zu Wahleinspr\u00fcchen  \n\n Drucksache 6/9775,  \n\n Drucksache 6/9776,  \n\n Drucksache 6/9777 5099 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/9775 5099 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n Abstimmung und Zustimmung \n\nDrucksache 6/9776 5099 \n\n Abstimmung und Zustimmung \n\nDrucksache 6/9777 5099 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 5099 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5100 \n\n Marko Schiemann, CDU 5100 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/9834 5101 \n\n Zustimmung 5101 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/9835 5101 \n\n Zustimmung 5101 \n\n Marko Schiemann, CDU 5101 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5102 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5009 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 56. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nMeine Damen und Herren! Am vergangenen Freitag starb \n\nHelmut Kohl. Wir trauern um einen deutschen Patrioten \n\nund gro\u00dfen Europ\u00e4er, der, wie ich von ihm selber wei\u00df, \n\nSachsen und uns Sachsen sehr verbunden war. Ihn pr\u00e4gte \n\neine tiefe Liebe zu Deutschland, die er in eine tiefe \n\neurop\u00e4ische Verbundenheit zu \u00fcbersetzen wusste. \n\nHelmut Kohl ist der Kanzler der Einheit \u2013 der Einheit der \n\nDeutschen und der Einheit der Europ\u00e4er. Unvergessen \n\nbleibt mir seine historische Rede vor der Ruine der \n\nDresdner Frauenkirche im Dezember 1989, als er seinen \n\nWillen zur Einheit unserer Nation bekr\u00e4ftigte und ihn \n\nunmittelbar mit dem Ruf nach einem geeinten Europa \n\nverkn\u00fcpfte. Was in Vergessenheit zu geraten drohte, das \n\nwar damals insbesondere wegen Helmut Kohl urpl\u00f6tzlich \n\nunsere Zukunft und ist heute unser ganz aktueller Auftrag. \n\nHelmut Kohl hat immer betont, dass das Haus Deutsch-\n\nland unter einem europ\u00e4ischen Dach gebaut werden \n\nm\u00fcsse. Ihm war der vertrauensvolle Ausgleich mit den \n\nNachbarn in Ost und West eine zentrale Lehre aus dem \n\nblutgetr\u00e4nkten 20. Jahrhundert. \n\nOhne Bundeskanzler Kohl, ohne dessen Weitsicht, Ins-\n\ntinkt und Geschick w\u00e4re insbesondere die Erweiterung \n\nder Europ\u00e4ischen Union nach Mittel- und Osteuropa so \n\nnicht m\u00f6glich geworden. Er war davon \u00fcberzeugt, dass \n\nder Osten und der Westen Europas durch die deutsche \n\nEinheit zueinander finden. Es ist sein gewaltiges Lebens-\n\nwerk, es ist sein Verm\u00e4chtnis. \n\nVerehrte Abgeordnete, ich bitte Sie sowie unsere G\u00e4ste \n\nauf der Besuchertrib\u00fcne, sich von den Pl\u00e4tzen zu erheben \n\nund in einer Minute des Schweigens dieses deutschen \n\nStaatsmannes zu gedenken. \n\n(Die Anwesenden erheben sich.) \n\nVielen Dank. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Folgende \n\nAbgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung entschul-\n\ndigt: Frau Lauterbach, Herr Gemkow, Frau Klotzb\u00fccher, \n\nFrau Kersten, Frau Nagel, Frau Dr. Petry und Herr \n\nProf. Schneider. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 8 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU 105 Minuten, DIE LINKE 70 Minuten, \n\nSPD 56 Minuten, AfD 49 Minuten, GR\u00dcNE 35 Minuten \n\nund Staatsregierung 70 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesordnung der \n\n56. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: 15 Jahre Sanierung s\u00e4chsischer Wismut-Standorte: \n\nerfolgreiche Arbeit auch in Zukunft fortsetzen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Von allen guten Geistern verlassen \u2013  \n\nInnenminister auf dem Weg in eine andere Republik? \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat von ihrem Recht Gebrauch \n\ngemacht, das Thema ihrer Aktuellen Debatte entspre-\n\nchend \u00a7 55 Abs. 1 Satz 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu \n\n\u00e4ndern. \n\nMir liegen die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge auf \n\nAktuelle Debatten vor. Die Verteilung der Gesamtredezeit \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung hat das Pr\u00e4sidium \n\nwie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minuten, GR\u00dcNE \n\n10 Minuten; Staatsregierung zwei Mal 10 Minuten, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5010 \n\nErste Aktuelle Debatte \n\n15 Jahre Sanierung s\u00e4chsischer Wismut-Standorte:  \n\nerfolgreiche Arbeit auch in Zukunft fortsetzen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen \n\nCDU und SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge ist \n\nIhnen gel\u00e4ufig: DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE; Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion ergreift Herr Kollege \n\nAlexander Krau\u00df hier vorn am Rednerpult das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! 15 Jahre Sanierung an den \n\ns\u00e4chsischen Wismut-Altstandorten \u2013 das sind 15 gute \n\nJahre f\u00fcr die Menschen hier in Sachsen, insbesondere im \n\nErzgebirge. Aber es sind eben auch 15 gute Jahre f\u00fcr die \n\nNatur. Die Sanierung ist eine Wiedergutmachung an \n\nMensch und Natur. \n\nIch m\u00f6chte ganz kurz auf die Geschichte eingehen, um \n\nden Rahmen dessen zu beleuchten, was wir beim Thema \n\nWismut wissen m\u00fcssen. Die Wismut ist ein Bergbauun-\n\nternehmen, das 1946 mit dem Uranerzbergbau begonnen \n\nhat. Am Anfang standen die wilden Wismut-Jahre, als \n\nman auf Mensch und Natur keine R\u00fccksicht genommen \n\nund zum Beispiel die Altstadt von Johanngeorgenstadt \n\nabgerissen hat. Die Wismut war damals der viertgr\u00f6\u00dfte \n\nUranproduzent der Welt. \n\nDer Bund hat sich nach der Wiedervereinigung der \n\nSanierungsaufgabe gestellt, und zwar f\u00fcr alle Standorte, \n\ndie ab 1962 entstanden waren, weil es seitdem eine \n\nSowjetisch-Deutsche Aktiengesellschaft war. Die Wismut \n\ngab es aber auch schon vor 1962; darauf werde ich noch \n\neingehen. \n\nF\u00fcr die Sanierung der Standorte, die ab 1962 entstanden \n\nwaren, hat der Bund 6,7 Milliarden Euro in die Hand \n\ngenommen. Dort sind wirklich bl\u00fchende Landschaften \n\nentstanden, wenn man zum Beispiel an Bad Schlema \n\ndenkt. Also eine gro\u00dfe Leistung, was diese Wismut-\n\nSanierung betrifft! \n\nWir haben aber, wie gesagt, auch Standorte, die vor 1962 \n\naufgelassen worden waren. F\u00fcr diese h\u00e4tte der Bund nicht \n\nmehr in der Verantwortung gestanden, sodass wir, das \n\nLand, als Einzige \u00fcbrig geblieben w\u00e4ren, die in der \n\nVerantwortung gestanden h\u00e4tten. Es ist sch\u00f6n \u2013 deswegen \n\ndieses Jubil\u00e4um \u2013, dass sich Bund und L\u00e4nder dazu \n\nentschlossen haben, gemeinsam f\u00fcr die Sanierung dieser \n\nStandorte aufzukommen. Es begann mit einem Abkom-\n\nmen mit einem Volumen von 78 Millionen Euro. Dessen \n\nFortschreibung \u2013 dieses Abkommen l\u00e4uft noch \u2013 sieht \n\nschon 138 Millionen Euro vor, h\u00e4lftig finanziert von Bund \n\nund Land. \n\nWir haben uns auch im Landtag mit der Thematik befasst, \n\nzum Beispiel im Haushaltsausschuss. Ich glaube, hier \n\nsagen zu k\u00f6nnen: Herzlichen Dank an alle Kollegen, die \n\nsich hier eingebracht haben! Unser Dank gilt aber auch \n\nder Staatsregierung, dass sie dieses Thema immer als \n\nwichtig erachtet hat. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nWorum geht es? Es geht um die Sanierung von alten \n\nBergbauhalden bergbaulich genutzter Fl\u00e4chen, wo zum \n\nBeispiel Schachtgeb\u00e4ude oder Uranverladestationen \n\nstanden, tagesnahe Grubenbaue, Gew\u00e4sser usw. Ich will \n\nein Beispiel nennen, wo etwas von heute auf morgen \n\npassiert ist. Vor vier Jahren gab es in Annaberg-Buchholz \n\neinen Tagebruch. Zuerst war da ein Loch mit einem \n\nDurchmesser von f\u00fcnf Metern. Es hat sich dann erweitert \n\nauf 17 mal 15 Meter mit einer Tiefe von 14 Metern. Also \n\nman kann sagen, da passt ein gro\u00dfes f\u00fcnfst\u00f6ckiges Haus \n\nhinein. Das Loch hat sich auf einmal auf einem Weg \n\naufgetan. Die Leute kamen nicht mehr zu ihrer Wohnung, \n\nin ihr Wohngebiet, und auch die G\u00e4rtnerei konnte nicht \n\nmehr bedient werden. Die Altlastenstandorte sind vor \n\nallem im Erzgebirge, aber eben auch dar\u00fcber hinaus, zum \n\nBeispiel die Collmberghalde in Dresden-Cosch\u00fctz, \n\nObjekte in Zwickau, Freital, Bad Brambach, insgesamt \n\n\u00fcber 1 000, also eine ganz gro\u00dfe Breite auch an Standor-\n\nten. \n\nLassen Sie mich aber noch einen Satz dazu sagen, wie es \n\nweitergeht. Wir hatten in der vergangenen Woche eine \n\nFestveranstaltung. Ein herzliches Dankesch\u00f6n an Staats-\n\nminister Dulig und Staatsminister Unland, die nicht nur \n\nda waren, sondern eben auch die Position des Freistaates \n\nSachsen vertreten und gesagt haben, wir wollen dort \n\nweiter vorankommen. Auch das Bundeswirtschaftsminis-\n\nterium war vertreten und hat sich daf\u00fcr ausgesprochen, \n\ndass man Gespr\u00e4che beginnen m\u00f6chte, um das Abkom-\n\nmen fortzuschreiben. Ich glaube, das war eine sehr wich-\n\ntige Etappe, die dort in Bad Schlema genommen wurde. \n\nJetzt muss es aber weitergehen. Der Sanierungsbeirat \n\nmuss eine Priorit\u00e4tenliste erstellen, denn wir wissen, dass \n\nauch die Kostensch\u00e4tzungen angepasst werden m\u00fcssen. \n\nDie Kostensch\u00e4tzungen f\u00fcr das laufende Abkommen sind \n\nvom Jahr 2006. Seitdem haben sich die Kosten entwickelt  \n\nund \u2013 ich habe das Beispiel von Annaberg gebracht \u2013 es \n\nkommen neue Projekte hinzu, denen man sich stellen \n\nmuss. Das Zeichen, dass es weitergehen soll, ist dankbar \n\nangenommen worden. Es ist gut f\u00fcr Sachsen, wenn sich \n\nder Bund weiter beteiligen m\u00f6chte und wir dann jeman-\n\nden haben, der uns zur Seite steht. \n\nIch mahne aber auch zur Demut. Wir haben mit dem \n\nBund noch nicht \u00fcber das Geld gesprochen. Wenn man \n\nanf\u00e4ngt, \u00fcber Geld zu sprechen, wird es meistens ein \n\nbisschen interessanter, als wenn man nur eine grunds\u00e4tzli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5011 \n\nche Absichtserkl\u00e4rung abgeben muss. Vor uns liegt noch \n\nein hartes St\u00fcck Arbeit. Ich bin aber sicher, dass wir das \n\nbewerkstelligen werden. Ich bin dem Wirtschaftsministe-\n\nrium, dem Finanzministerium und auch dem Bund dank-\n\nbar, dass sie sich dieser Aufgabe stellen wollen. Gehen \n\nwir diese Aufgabe gemeinsam an! \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Unser Kollege Krau\u00df \n\nsprach f\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion Frau Kollegin \n\nSimone Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Mein Leitmotiv zur Debatte \n\nist, Sch\u00e4den der Vergangenheit zu beseitigen. Der aktuelle \n\nAnlass, wie mein Vorredner schon sagte, ist das 25-\n\nj\u00e4hrige Bestehen der Wismut GmbH. Im Juni 2017, also \n\ndiesen Monat, war das 15-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um der Sanierung \n\nder Wismut-Altstandorte in Schlema gew\u00fcrdigt worden. \n\nIm Gespr\u00e4ch war klar geworden, dass es Zeit f\u00fcr uns ist, \n\nvorauszuschauen und festzulegen, was k\u00fcnftig n\u00f6tig ist, \n\num Sch\u00e4den zu beseitigen. Die Sch\u00e4den der Vergangen-\n\nheit sind enorm. Allein die Sanierung der seit 1990 zu \n\nber\u00fccksichtigenden offiziellen Standorte, das hei\u00dft die, \n\ndie im Einigungsvertrag nicht vergessen wurden, ver-\n\nschlang bisher 6,2 Milliarden Euro. Etwa die H\u00e4lfte der \n\nStandorte liegt in Sachsen. Das Problem ist, dass viele der \n\nAltstandorte noch nicht bekannt sind. Das Altlastenkatas-\n\nter weist zurzeit \u00fcber 1 000 Objekte aus. Die Wismut \n\nvermeldet aktuell mehr als 100 Halden, Geb\u00e4ude, Gew\u00e4s-\n\nser als Sanierungsfl\u00e4che und mehr als 1 400 Tages\u00f6ffnun-\n\ngen, Schadstellen und tagesnahe Grubenbaue, die noch zu \n\nsanieren sind. Von 2003 bis 2016 wurden 318 Projekte \n\nmit einem Gesamtvolumen von 136 Millionen Euro \n\nsaniert. Das zeigt, welche Dimensionen noch vor uns \n\nstehen. \n\nDer Bund ist in der Pflicht. Seit 1990 sucht Sachsen \n\ngemeinsame L\u00f6sungen mit dem Bund. Die SPD war dabei \n\nimmer Treiber f\u00fcr eine umweltgerechte und verantwor-\n\ntungsvolle Aufteilung der Kosten. Im Archiv habe ich \n\neine Rede von Thomas Jurk, unserem ehemaligen Wirt-\n\nschaftsminister, und einen Antrag mit dem Titel \u201eSanie-\n\nrung von Wismut-Altstandorten\u201c aus dem Jahr 2000 \n\ngefunden. Die Begr\u00fcndung von damals ist heute noch \n\naktuell: \u201eDie Sanierung der gro\u00dffl\u00e4chig kontaminierten \n\nWismut-Altlasten in Sachsen und Th\u00fcringen stellt eine \n\nder gr\u00f6\u00dften \u00f6kologischen und wirtschaftlichen Herausfor-\n\nderungen im wiedervereinigten Deutschland dar.\u201c \n\nDer Bund \u00fcbernimmt mit Verantwortung. Politischer \n\nDruck und nicht zuletzt Druck aus der Bev\u00f6lkerung der \n\nstark betroffenen Regionen, vor allem bei uns im Erzge-\n\nbirge rund um Johanngeorgenstadt und Breitenbrunn, \n\nf\u00fchrten vor 15 Jahren, also 2002, zu einer ersten Finanzie-\n\nrungsvereinbarung zwischen Bund und Land. Ein Jahr \n\nsp\u00e4ter folgte das erste Verwaltungsabkommen mit einem \n\nGesamtbudget von 78 Millionen Euro f\u00fcr die Zeit von \n\nzehn Jahren. In einer Analyse mit den bisherigen Erfah-\n\nrungen von 2007 zeigte sich, dass ein zus\u00e4tzlicher Bedarf \n\nvon 138 Millionen Euro besteht. Daraus folgte ein zweites \n\nVerwaltungsabkommen. 2008 gelang es Jurk als Wirt-\n\nschaftsminister, den Bund von diesem zweiten Abkom-\n\nmen zu \u00fcberzeugen. Das l\u00e4uft nunmehr bis 2022. Schon \n\nheute ist klar, dass wir ein drittes Abkommen brauchen, \n\num die Sanierung des Uranbergbaus zu sichern. Bis \n\nn\u00e4chstes Jahr muss gekl\u00e4rt sein, wie es ab 2022 weiter-\n\ngeht. Falls nicht, w\u00e4re die Folge, dass man 2019 alle \n\nbestehenden Arbeiten zur\u00fcckfahren m\u00fcsste. Ich denke, \n\ndas will niemand von uns. \n\nBund und Land m\u00fcssen weiterhin Verantwortung \u00fcber-\n\nnehmen. Wir d\u00fcrfen die Augen nicht vor der Vergangen-\n\nheit verschlie\u00dfen und m\u00fcssen Altsch\u00e4den langfristig und \n\nnachhaltig beseitigen. Wirtschaftsminister Martin Dulig \n\ngeht gut vorbereitet in die Verhandlungen mit dem Bund \n\nund wird sicher noch dazu sprechen. Ich bin guter Dinge, \n\ndass das SMWA mithilfe der Staatskanzlei und des Um-\n\nweltministeriums einige Dinge auf den Weg bringen kann. \n\nDie Unterst\u00fctzung der gesamten SPD-Fraktion hat er. \n\nIch als Abgeordnete aus dem Erzgebirge werde mich \n\nimmer einbringen, wenn es darum geht, f\u00fcr die Menschen \n\nin meiner Heimat eine lebensnahe und nachhaltige Zu-\n\nkunft zu gestalten, denn Sanierung ist aktiver Umwelt-\n\nschutz. Die Sanierung der Altstandorte erfolgt ganz \n\neinfach deshalb, weil wir unsere Heimat und die Men-\n\nschen dort sch\u00fctzen wollen, etwa vor der Radonbelastung. \n\nWir stellen uns dieser Verantwortung. In meinem Heimat-\n\nkreis hat das schon positive Folgen gehabt. In Johannge-\n\norgenstadt wurden von 2002 bis heute 30 Millionen Euro \n\nin die n\u00f6tige Sanierung gesteckt. Repr\u00e4sentativ ist das \n\nObjekt 98 in Johanngeorgenstadt. Dort allein wurden \n\nzwischen 1949 und 1956 circa 3,15 Millionen Tonnen \n\nUranerz aufbereitet. Gel\u00e4nde und Geb\u00e4ude sind entspre-\n\nchend kontaminiert. Seit 2012 l\u00e4uft endlich die Sanierung \n\nund Umnutzung f\u00fcr die Forstwirtschaft, das hei\u00dft, die \n\nBev\u00f6lkerung kann endlich den Wald gefahrlos nutzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Frau Kollegin. \n\nSimone Lang, SPD: Dann werde ich in der zweiten \n\nRunde fortsetzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\n\nde SPD-Fraktion, Frau Kollegin Lang. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Kollegin Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die menschliche \n\nGesundheit ist Schutzgut Nummer eins und der Staat \n\nmuss gew\u00e4hrleisten, dass die Bev\u00f6lkerung vor radioakti-\n\nver Strahlung gesch\u00fctzt wird. Da sind wir schon beim \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5012 \n\nThema. Ich m\u00f6chte ein wenig Wasser in den Wein gie\u00dfen. \n\nDie Staatsregierung arbeitet bei der Radioaktivit\u00e4t meines \n\nErachtens an mancher Stelle wie ein Kurpfuscher. Sie will \n\nn\u00e4mlich nicht wissen, wie in manchen Teilen Sachsens die \n\nRadonbelastung ist. Stattdessen wird die Wismut in einer \n\nAktuellen Debatte instrumentalisiert, um vorzugaukeln, \n\ndass es nur so weitergehen kann wie bisher und dann \n\nwerden sich schon alle Probleme in Wohlgefallen aufl\u00f6-\n\nsen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die europ\u00e4ische Radon-\n\nrichtlinie wurde im Jahr 2014 von der Europ\u00e4ischen \n\nKommission verabschiedet. Sie soll einen umfassenden \n\nBev\u00f6lkerungsschutz im radioaktiven Bereich gew\u00e4hrleis-\n\nten. Wichtig f\u00fcr Sachsen dabei ist, dass das Gesetzespaket \n\nzum Beispiel solche Forderungen enth\u00e4lt wie die Einhal-\n\ntung eines Belastungsrichtwertes f\u00fcr Wohnr\u00e4ume und \n\nArbeitsst\u00e4tten von 300 Becquerel je Kubikmeter Raum-\n\nluft. \n\nDie Mitgliedsstaaten waren gehalten, das umzusetzen. \n\nDer Bundestag hat vor zwei Monaten dieses Gesetzespa-\n\nket verabschiedet und neu geordnet. Interessant dabei ist, \n\ndass Sachsen von der Radonbelastung zwar stark betrof-\n\nfen ist, als Bundesland aber keine eigene Regelungskom-\n\npetenz besitzt. Aber dennoch hat Sachsen M\u00f6glichkeiten, \n\nim Strahlenschutz aktiv zu werden. \n\nHierzu darf ich Frau Dr. Hurst, die bei der Anh\u00f6rung des \n\nBundestags geladene Sachverst\u00e4ndige des Umweltminis-\n\nteriums war, zitieren: \u201eEs ist davon auszugehen, dass ein \n\nReferenzwert von 300 Becquerel pro Kubikmeter f\u00fcr die \n\nmeisten Geb\u00e4ude unter vertretbarem Aufwand erreichbar \n\nw\u00e4re.\u201c Sie empfahl: \u201eUm den Radonschutz in die Praxis \n\numzusetzen, sollte das Gesetz durch eine Informations-\n\nkampagne flankiert werden.\u201c \n\nIch unterstreiche: Das Umweltministerium selbst sieht \n\nM\u00f6glichkeiten des Handelns. Das k\u00f6nnte es mit vertretba-\n\nrem Aufwand auch tun. Die Krux bei der Sache ist nur, \n\ndass die Wismut GmbH rechtlich f\u00fcr die vielen Altstand-\n\norte, die Radon freisetzen, nicht zust\u00e4ndig ist \u2013 Herr \n\nKrau\u00df hat das gerade angedeutet \u2013, weil sie 1962 eben \n\nnicht mehr im Besitz der SDAG Wismut waren. \n\nDiese Altstandorte haben aber eine besondere Brisanz. \n\nDie Aufbereitung der Uranerze wurde damals, in den \n\nF\u00fcnfziger- und Sechzigerjahren, n\u00e4mlich h\u00e4ndisch vorge-\n\nnommen. Man verma\u00df mit radiometrischer Messung die \n\nPechblende und das Reicherz wurde genutzt, das Armerz \n\nwurde gehaldet. Genau von diesen Halden geht heute \n\nimmer noch eine hohe Strahlungsintensit\u00e4t aus. Es gibt \n\nviele Orte, die davon betroffen sind; Frau Lang hat einige \n\nangesprochen. Johanngeorgenstadt, aber zum Beispiel \n\nauch Schneeberg ist von diesen Altstandorten stark \n\nbetroffen. Es gibt aber auch Standorte mit verbautem \n\nBaumaterial, zum Beispiel Schlacken oder Bergemateria-\n\nlien \u2013 ich nenne da vielleicht die Orte Schmiedeberg oder \n\nBannewitz-Possendorf. Auch dort ist in Geb\u00e4uden eine \n\nhohe Radonstrahlung oder Radonemanation zu messen. \n\nWas machen wir nun aus dieser Situation? Das verfolge \n\nich nun seit etwa f\u00fcnf Jahren. Was haben wir getan? Wir \n\nhaben relativ wenige Radonmessungen in \u00f6ffentlichen \n\nGeb\u00e4uden. Wir haben vor zehn Jahren eine finanzielle \n\nF\u00f6rderung f\u00fcr radonsaniertes Bauen eingestellt. Wir \n\nhaben kaum Forschungsarbeiten, die wir selbst leisten. \n\nIch selbst habe f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz \n\ngearbeitet oder f\u00fcr die Gesellschaft f\u00fcr Reaktorsicherheit. \n\nSachsen tut da sehr wenig. \n\nDann gab es diese gro\u00dfartige Pressemitteilung des Ex-\n\nUmweltministers Kupfer, der gesagt hat, wenn wir \u00fcber \n\nRadon in einigen Teilen Sachsens sprechen, werde Sach-\n\nsen ja stigmatisiert. Da habe ich ihm einmal gesagt: Dann \n\nfang doch wenigstens einmal an, zu messen! Das ist aber \n\nnicht erfolgt. Jetzt steht im Haushalt einmal etwas drin, \n\nokay, das h\u00e4tten wir aber schon ein bisschen eher haben \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nJetzt gibt es einen gro\u00dfartigen Flyer des LfULG. Dort \n\nsteht, dass es in Sachsen von den Strahlenschutzbeh\u00f6rden \n\neben keine Radonmessnetze f\u00fcr Geb\u00e4ude gibt. Da f\u00e4llt \n\nmir einfach nichts mehr ein. In dem Bundesland mit der \n\ngr\u00f6\u00dften Betroffenheit und den bundesweit h\u00f6chsten \n\nRadonkonzentrationen in der Luft gibt es schlichtweg \n\nkeine Datenbank f\u00fcr den Radongehalt in \u00f6ffentlichen \n\nGeb\u00e4uden. Geahnt hatte ich das in meinen Kleinen Anfra-\n\ngen und auch in der Haushaltsdiskussion ja schon. Wir \n\nbrauchen dies aber dringend. Wir brauchen eine \u00dcber-\n\nsicht, wie die Betroffenheit in den einzelnen Teilen von \n\nSachsen ist. \n\nDas F\u00f6rdermittelprogramm muss wieder aufgelegt wer-\n\nden, denn wir k\u00f6nnen die betroffenen Menschen mit dem \n\nKrebsrisiko doch eigentlich nicht allein lassen. Das ist \n\nauch die Aufgabe, die wir dem Staat und der Regierung \n\nstellen m\u00fcssen \u2013 aber nicht so eine Selbstbeweihr\u00e4uche-\n\nrungsdebatte um die Wismut-Standorte. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Simone Lang, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade hatte Frau Dr. \n\nPinka, Fraktion DIE LINKE, das Wort. Es folgt jetzt Herr \n\nKollege Urban f\u00fcr seine AfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Geschichte \n\nder Wismut AG ist beispielhaft f\u00fcr den Umgang der \n\nPolitik mit der Uranf\u00f6rderung und dem Umweltschutz seit \n\nBeginn der Kernenergienutzung. \n\nMit dem Ende des Zweiten Weltkriegs und den Atom-\n\nbombenabw\u00fcrfen der Amerikaner auf Hiroshima und \n\nNagasaki begann das Zeitalter des atomaren Wettr\u00fcstens. \n\nF\u00fcr die sowjetische Besatzungsmacht waren die ostdeut-\n\nschen Uranlagerst\u00e4tten eine sehr wichtige Quelle f\u00fcr ihre \n\nAtomwaffenproduktion. 1946 begann die Sowjetische \n\nWismut-Aktiengesellschaft mit der Erkundung und \n\nAusbeutung dieser Lagerst\u00e4tten. Die ersten wilden Jahre \n\nder SDAG Wismut waren gekennzeichnet durch einen \n\nBergbau unter schlechtesten Arbeitsbedingungen und \n\neinen r\u00fccksichtslosen Umgang mit Natur und Umwelt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5013 \n\n1954 begann mit der Gr\u00fcndung der Deutsch-Sowjetischen \n\nAktiengesellschaft Wismut ein langfristiger, effektiver \n\nUranbergbau unter deutlich besseren Arbeitsbedingungen. \n\nIn der SDAG Wismut arbeiteten bis zur Einstellung der \n\nUrangewinnung 1991 rund 45 000 Besch\u00e4ftigte. \n\nIm Zuge der deutschen Wiedervereinigung \u00fcbergab die \n\nSowjetunion ihre Aktienanteile an der Wismut AG an die \n\nBRD und wurde damit von allen Sanierungspflichten \n\nfreigestellt. Diese Pflichten waren gewaltig. \u00dcber Jahr-\n\nzehnte war hier in Ostdeutschland eine der weltweit \n\ngr\u00f6\u00dften Atomm\u00fcllansammlungen entstanden: 1 500 Kilo-\n\nmeter offene Grubenbaue, 311 Millionen Kubikmeter \n\nradioaktives Haldenmaterial und 160 Millionen Kubikme-\n\nter radioaktive Schlammbecken. Radioaktiv belastete \n\nBachl\u00e4ufe oder auch s\u00e4uredurchtr\u00e4nktes Urangestein \n\ngef\u00e4hrden das Grundwasser. So sah das nukleare Erbe des \n\nSozialismus in Sachsen und Th\u00fcringen aus. \n\nR\u00fcckstellungen f\u00fcr Bergbausanierungen, wie sie heute \n\n\u00fcblich sind, hatte die sozialistische Aktiengesellschaft \n\nnicht gebildet. Die \u00f6kologische Sanierung aller Hinterlas-\n\nsenschaften der Wismut AG ist ein Gro\u00dfprojekt, das \n\nweltweit seinesgleichen sucht. Die Bundesregierung hat \n\nf\u00fcr die Sanierungsarbeiten bis heute 6,2 Milliarden Euro \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt. Bis Ende 2016 waren von \n\n318 Sanierungsobjekten in 46 Kommunen bereits 243 \n\nabgeschlossen. Viele sanierte Fl\u00e4chen werden heute \n\nbereits wieder forstwirtschaftlich, gewerblich oder ander-\n\nweitig genutzt. \n\nAbbaustandorte, die vor 1962 von der Wismut AG an \n\nandere Tr\u00e4ger abgegeben wurden, gingen nicht in den \n\nBesitz der BRD \u00fcber. F\u00fcr solche Altstandorte schloss der \n\nFreistaat Sachsen mit dem Bund ein Verwaltungsabkom-\n\nmen, das den Bund auch an der Sanierung dieser Objekte \n\nbeteiligt. Die Verl\u00e4ngerung dieses Abkommens \u00fcber 2022 \n\nhinaus wurde vergangene Woche vom Bund signalisiert. \n\nDie Sanierung der Folgen des Uranbergbaus in Sachsen \n\nund Th\u00fcringen ist inzwischen ein Aush\u00e4ngeschild f\u00fcr die \n\nhohen Umweltstandards im Freistaat und in Deutschland. \n\nSie ist auch Ausdruck der Wirtschaftskraft der Bundesre-\n\npublik und des Freistaates. Kaum ein anderes Land auf \n\nder Welt leistet sich eine solche Perfektion bei der Sanie-\n\nrung von Bergbaufolgesch\u00e4den. Darauf d\u00fcrfen wir zu \n\nRecht stolz sein. Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Urban sprach \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Als letzte Fraktion in dieser Runde \n\nspricht jetzt die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nDas Wort ergreift unser Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Hinterlassenschaften der Wismut \n\nAG werden wohl noch Generationen nach uns belasten; \n\ndenn bis zum Auslaufen des aktuellen Abkommens ist erst \n\ncirca die H\u00e4lfte der Altlasten beseitigt, und es gibt Folge-\n\nbelastungen, deren Ende momentan \u00fcberhaupt noch nicht \n\nabsehbar ist. \n\nNach Sanierungsabschluss an den einzelnen Objekten \n\nverbleiben Langzeitaufgaben, die zur dauerhaften Siche-\n\nrung des Sanierungserfolges erforderlich sind. Neben der \n\n\u00dcberwachung alter Bergbau- und Aufbereitungsstandorte \n\nwird vor allem das Wassermanagement weiterhin sehr \n\nhohe Kosten verursachen. Das Wasser, das aus den \n\nGruben flie\u00dft und aus den Halden sickert, ist in der Regel \n\nkontaminiert und muss noch viele Jahrzehnte gesammelt \n\nund gereinigt werden. Vor allem wegen des Strahlen-\n\nschutzes und des Wasserschutzes ist das an fast allen \n\nStandorten zwingend. \n\nBeispielsweise bei der Grube Schlema in Alberoda steigt \n\nGrubenwasser auf, das nach wie vor hohe Werte an Uran, \n\nRadium, Arsen, Eisen und Mangan aufweist. Das kann so \n\nnicht in die Zwickauer Mulde eingeleitet werden, das ist \n\nganz klar. Niemand kann einsch\u00e4tzen, wie sich diese \n\nKonzentrationen dort entwickeln werden und ab wann \n\neine Reinigung nicht mehr erfolgen muss. \n\nDas Einzugsgebiet der Mulde, das wissen wir, ist bereits \n\nmit erh\u00f6hten Schwermetallkonzentrationen belastet; das \n\nist nachweisbar. Dort kann bergbaubedingt auch die \n\neurop\u00e4ische Wasserrahmenrichtlinie nicht eingehalten \n\nwerden. Wenn Sie sich die Sedimente vorstellen, die in \n\nder Vergangenheit belastet wurden, k\u00f6nnen Sie ermessen, \n\ndass da eine unkalkulierbare Zeitbombe tickt, weil das \n\nHochwasser dann m\u00f6glicherweise auch Sedimente mit \n\nerh\u00f6htem Urangehalt in \u00dcberflutungsfl\u00e4chen aus-\n\nschwemmen kann. \n\nBei der Grubenwasserreinigung am Standort K\u00f6nigstein \n\nwerden nach wie vor jedes Jahr einige Tonnen Uran-\n\nschlamm herausgefiltert. \u00dcber Jahrzehnte hat die Bundes-\n\nregierung dieses Uran an eine amerikanische Firma eines \n\ngr\u00f6\u00dferen Atomkonzerns verkauft. Dieser hochumstrittene \n\nVerkauf in die USA findet zwar nicht mehr statt; dennoch \n\nfallen in K\u00f6nigstein nach wie vor radioaktive R\u00fcckst\u00e4nde \n\nan, die auf einer Deponie vor Ort eingelagert werden, um \n\nsie dann m\u00f6glicherweise sp\u00e4ter wieder an eine Uranfabrik \n\nzu liefern, beispielsweise nach Tschechien. Ich meine, \n\nmeine Damen und Herren, es ist unglaubw\u00fcrdig, einer-\n\nseits im eigenen Land aus der Atomenergie auszusteigen, \n\nandererseits das bei der Reinigung gewonnene Uran \n\nwieder dem atomaren Brennstoffkreislauf zuzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBisher wurde in K\u00f6nigstein nur reichlich die H\u00e4lfte des \n\nGrubenvolumens geflutet. Das hei\u00dft, die Behandlung wird \n\nhier auf unbestimmte Zeit in derselben Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nwie bisher erforderlich sein. \n\nNeben diesen unkalkulierbaren Langzeitaufgaben gibt es \n\nauch langwierige Konflikte zu l\u00f6sen. Zum Beispiel \n\nbefindet sich die Halde 65 in der Ortslage des Kurortes \n\nBad Schlema in einem Umfeld, das intensiv zum Wohnen \n\nund zur Erholung genutzt wird. Die geplante Abtragung \n\ndieser Uranhalde hat bei den Anwohnern sehr viel Unruhe \n\nausgel\u00f6st. Die vorgesehenen Ma\u00dfnahmen sollen einerseits \n\ndie Strahlenexposition f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung reduzieren, \n\nandererseits wird bei einem solchen Eingriff in eine Halde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5014 \n\neine zus\u00e4tzliche Strahlendosis freigesetzt. Das l\u00f6st \u00c4ngste \n\naus. In Johanngeorgenstadt wurde aus \u00e4hnlichen Gr\u00fcnden \n\neine Haldensanierung vom Stadtrat abgelehnt, weil es die \n\nAkzeptanz in der Bev\u00f6lkerung nicht gab. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Wismuthinterlassen-\n\nschaften musste und muss der Staat viele Milliarden Euro \n\nbezahlen. Die zu Sanierungsbeginn errechneten Mittel \n\nsind aufgebraucht. Zum urspr\u00fcnglichen Plan hinsichtlich \n\nZeit- und Finanzbedarf bleibt nur festzustellen: zu knapp, \n\nzu niedrig und kein Ende in Sicht. Deshalb ist es folge-\n\nrichtig, dass Bund und Freistaat weiter in der Verantwor-\n\ntung bleiben. Hier geht es um Ewigkeitskosten, die in \n\ndiesem Fall zulasten der Allgemeinheit gehen, und die \n\nPrognosen \u00fcber deren Entwicklung sind offen. Deshalb \n\nd\u00fcrfen bei den Verhandlungen die zuk\u00fcnftigen Ausgaben \n\nnicht gedeckelt werden. \n\nDie gesamte Entwicklung ist eine Mahnung, dass das, was \n\nhistorisch nicht mehr m\u00f6glich ist, f\u00fcr gegenw\u00e4rtige und \n\nk\u00fcnftige Bergbauvorhaben sichergestellt werden muss: \n\nDie Kosten nach Beendigung d\u00fcrfen nicht zulasten der \n\nAllgemeinheit gehen. Wer Bergbau betreibt, muss ausrei-\n\nchend f\u00fcr die Kosten von Stilllegung, Entsorgung und f\u00fcr \n\ndie langwierigen Umweltfolgen vorsorgen. Die Mittel \n\nm\u00fcssen in \u00f6ffentlich-rechtlichen Fonds vor Insolvenz \n\ngesch\u00fctzt werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Die Unternehmen d\u00fcrfen \n\nhier nicht aus der Finanzierungsverantwortung entlassen \n\nwerden. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzter in dieser \n\nersten Runde sprach Kollege Zschocke, Fraktion GR\u00dc-\n\nNE. Wir er\u00f6ffnen jetzt eine zweite Rederunde. Das Wort \n\nergreift Herr Kollege Heidan f\u00fcr die einbringende CDU-\n\nFraktion. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Frau Pinka, Sie haben schon \n\nrichtig angefangen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nUnd richtig aufgeh\u00f6rt!) \n\nWein in Wasser zu gie\u00dfen. Bis 1989/1990 hatten wir nicht \n\neinmal das Wasser, und wenn wir Wasser hatten, war es \n\nkontaminiert. Das war vom Konzept her schon richtig. \n\nWenn wir uns heute die Bergbaufolgelandschaften in \n\nSachsen anschauen, ob von S\u00fcd nach Nord, von Ost nach \n\nWest, ist es schon richtig, wenn man von bl\u00fchenden \n\nLandschaften spricht, wenn man daran denkt, dass Altmi-\n\nnisterpr\u00e4sident Kurt Biedenkopf auf der H\u00f6he der ehema-\n\nligen Halde von Schlema stand und Tr\u00e4nen in den Augen \n\nhatte. Bis 1990 galt f\u00fcr Bad Schlema eher der Ausspruch \n\n\u201eTal des Todes\u201c. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber ich lebe \n\nnoch, Herr Heidan! Ich komme von dort!) \n\nHeute ist es wieder zu einem Bad geworden, das seines-\n\ngleichen sucht, ein Tourismusmagnet, der im Erzgebirge \n\nsehr gut angenommen wird. Wenn Sie sich in Johannge-\n\norgenstadt, in Aue umschauen \u2013 Sie m\u00fcssen heute schon \n\nzweimal hinschauen, wenn Sie feststellen wollen, wo der \n\nBergbau war, wenn Sie lange nicht im Erzgebirge waren. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr das Vogtland und f\u00fcr den Th\u00fcringer \n\nBereich. Ich komme aus einer \u00e4hnlichen Gegend. \n\nIch glaube, es ist gut, dass wir heute diese Aktuelle \n\nDebatte nutzen, um die Leistungen der SDAG Wismut zu \n\nw\u00fcrdigen, weil sie in den letzten 15 Jahren durchaus \n\nsensibel mit den Dingen umgegangen ist und eine sensible \n\nSanierung vollbracht hat. Ich glaube aber auch, dass es \n\nwichtig ist, noch einmal deutlich zu sagen, welche Ewig-\n\nkeitslasten im Freistaat noch gel\u00f6st werden m\u00fcssen. Ich \n\nbin froh und dankbar, dass beide Minister, sowohl der \n\nErste Bergmann, wie er in der vergangenen Woche \n\ngenannt wurde, Minister Martin Dulig, hier die Verant-\n\nwortung \u00fcbernimmt und sich daf\u00fcr einsetzt. Aber wichtig \n\nist auch, dass sie Finanzen mit einem soliden Haushalt \n\nerm\u00f6glichen, dass diese Sanierungen weiter fortgef\u00fchrt \n\nwerden k\u00f6nnen. 216 Millionen Euro \u2013 \u00fcbrigens eine \n\nfreiwillige Aufgabe von Bund und Land \u2013 sind nicht \n\nirgendeine Kleinigkeit. 46 St\u00e4dte und Gemeinden haben \n\nbereits davon partizipiert, und die 79 Projekte, die gegen-\n\nw\u00e4rtig in der Planung sind, auch \u00fcber das Jahr 2022 \n\nhinaus, sind gut unterwegs, wenn sie weiterhin sensibel \n\ndiese Sanierung betreiben. \n\nAber, Herr Zschocke, ich sage Ihnen auch: Wir m\u00fcssen \n\nhier mit Augenma\u00df agieren. Es gilt nicht, die Folgen bis \n\nauf das letzte Becquerel oder die letzte Strahlendosis zu \n\nbeseitigen, sondern entscheidend zu minimieren. Das ist \n\nder entscheidende Unterschied zwischen unseren Vorstel-\n\nlungen und den Ihren. Ich glaube, hier muss wirtschafts-\n\npolitische Vernunft an den Tag gelegt werden. Die Um-\n\nwelt muss wieder hergestellt werden. Das ist keine Frage. \n\nAber ich glaube, es ist wichtig, dass das dritte Folgeab-\n\nkommen, das bereits vor der Bundestagswahl verhandelt \n\nwird, wichtig f\u00fcr die Region, f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger im Erzgebirge, im Vogtland oder im Th\u00fcringer \n\nBereich ist. Ich glaube, die Wismut hat an der Stelle eine \n\ngute Arbeit geleistet.  \n\nDeshalb noch einmal herzlichen Dank und Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Rederunde \n\nwurde von Herrn Kollegen Heidan er\u00f6ffnet. Jetzt spricht \n\nFrau Kollegin Lang f\u00fcr die ebenfalls einbringende SPD-\n\nFraktion. \n\nSimone Lang, SPD: Fortsetzend zu meinen Vorrednern \n\nund zur ersten Rederunde m\u00f6chte ich noch einmal explizit \n\ndarauf hinweisen, dass Sanierung wichtig ist, aber Ent-\n\nwicklung ebenso. Ich m\u00f6chte mich meinen Vorrednern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5015 \n\nanschlie\u00dfen und mich bei der Wismut GmbH f\u00fcr den \n\nhervorragenden Job bedanken. Dennoch sollten wir die \n\nFolgeentwicklung nicht aus den Augen verlieren. Die \n\nKommunen m\u00fcssen die Chance bekommen, diese Fl\u00e4chen \n\nzu entwickeln. \n\nDas Verwaltungsabkommen hat das bislang nur f\u00fcr \n\nSanierung vorgesehen, aber f\u00fcr die Entwicklung, das \n\nhei\u00dft die Infrastruktur und die touristischen Angebote, gab \n\nes bisher kein Geld. Bei Verwaltungsabkommen zur \n\nBraunkohle in der Lausitz funktioniert das bereits seit \n\nJahren. \u00dcber die sogenannten \u00a74-Mittel wird die wirt-\n\nschaftliche Entwicklung der betroffenen Gemeinden \n\nm\u00f6glich. In der Oberlausitz oder rund um Leipzig ist das \n\nso zu sehen. Dort wurde mit diesen Geldern eine touristi-\n\nsche Infrastruktur entwickelt. Man hat es vor Jahren \n\nsicher nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, dass das so passieren \n\nwird. Deshalb muss mit dem Bund \u00fcber ein Folgeab-\n\nkommen gesprochen werden, das \u00e4hnlich wie bei der \n\nBraunkohlesanierung ist. Es muss auch f\u00fcr die Altberg-\n\nbaustandorte oder -gebiete ein Budget zur Folgenutzung \n\ngeben. Wir d\u00fcrfen die Kommunen nicht alleinlassen und \n\nsollten die positive Entwicklung dort f\u00f6rdern. \n\nZum Schluss noch ein kurzes Wort zur Verantwortung f\u00fcr \n\ndie Zukunft: Wir haben die Folgen aufgezeigt bekommen. \n\nWir haben alle das Anliegen, mit diesen Folgen und der \n\nNutzung umzugehen. Weil wir wissen, welche massiven \n\nProbleme wir sonst unseren Folgegenerationen hinterlas-\n\nsen werden, ist es ein wichtiges Anliegen, die Beseitigung \n\nder Sch\u00e4den voranzubringen, da es eine Generationsauf-\n\ngabe ist und bleibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nLang f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE erneut Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Aufgrund der Redebeitr\u00e4ge \n\nm\u00f6chte ich noch einige Dinge klarstellen. Ich kann schon \n\nverstehen, dass man sich \u00fcber eine vor 15 Jahren ge-\n\ntroffene gute Entscheidung f\u00fcr die Wismut-Altstandorte \n\nfreuen kann. Allerdings h\u00e4tte das vielleicht mit der Fest-\n\nveranstaltung bei der Wismut vorige Woche gut sein \n\nk\u00f6nnen, denn dort wurde schon angedeutet, dass es f\u00fcr \n\nden Zeitraum ab 2022 neue Verhandlungen geben sollte. \n\nWie diese ausgehen, ist noch v\u00f6llig offen. \n\nHerr Zschocke hat das Thema jetzt noch ein wenig \n\nge\u00f6ffnet, denn der Debattentitel hie\u00df eigentlich: \u201e15 Jahre \n\nSanierung s\u00e4chsischer Wismut-Standorte\u201c. Dabei sind \n\nquasi alle s\u00e4chsischen Wismutstandorte, die wir vor mehr \n\nals 15 Jahren begonnen haben zu sanieren, au\u00dfen vorge-\n\nlassen. Daher m\u00f6chte ich auf diese kurz einmal eingehen. \n\nEin Standort, der von Bedeutung ist, ist beispielsweise \n\nK\u00f6nigstein. Dort findet etwas statt, was Klapproth im \n\nJahre 1789 an der Johanngeorgenst\u00e4dter Pechblende \n\ngemacht hat: Er hat diese in einer S\u00e4ure aufgel\u00f6st und das \n\nUran nachgewiesen. Diesen Laugungsprozess hat man \n\ndann immer wieder benutzt \u2013 unter anderem an der \n\nGessenhalde bei Ronneburg, aber auch bei der untert\u00e4gi-\n\ngen Laugung in K\u00f6nigstein. Diese Laugung findet ja \n\nimmer noch statt, und die Grube ist immer noch angehal-\n\nten. \n\nWarum ist das so? Die Wismut hat im Moment Probleme, \n\neine wasserrechtliche Erlaubnis zur Flutung der Lagerst\u00e4t-\n\nte K\u00f6nigstein zu bekommen. Die bel\u00fcfteten Teile dieser \n\nGrube laugen einfach weiter. Man hebt das Wasser, \n\nbereitet es auf und deponiert die Schl\u00e4mme dann auf der \n\nSch\u00fcsselgrundhalde. Dazu ist jetzt ein neues Reinigungs-\n\ngeb\u00e4ude gebaut worden, das sicherlich noch seine Arbeit \n\ntun wird. Das Problem dabei ist, dass wegen einer fehlen-\n\nden wasserrechtlichen Erlaubnis nicht so wirklich klar ist, \n\nob wir dieses Geb\u00e4ude auf ewig brauchen, um das gesam-\n\nte Grubenwasser noch weiter zu reinigen und einen \n\nbel\u00fcfteten Teil zu halten, oder ob wir es schaffen, einen \n\nmutigen Schritt zu machen, das Grubengeb\u00e4ude endzu-\n\nfluten und unter ver\u00e4nderten chemischen Verh\u00e4ltnissen \n\neine Verringerung der Reinigungsprozesse herbeizuf\u00fch-\n\nren. Das ist im Moment noch offen. Herr Minister \n\nSchmidt ist im Moment nicht anwesend, aber das liegt in \n\nseinem Haus. Das Umweltministerium muss jetzt bald \n\neinmal handeln. \n\nMan ist im Gespr\u00e4ch \u00fcber die rechtliche Zulassung, die \n\nWasserrahmenrichtlinie auszusetzen oder nicht und das \n\nGrundwasser zu nutzen. Das w\u00e4ren auch noch einige \n\nDinge, die wir hier besprechen k\u00f6nnten und die auch \n\netwas mit Altlasten zu tun haben. Herr Zschocke hat es \n\nbereits angesprochen: Es gibt nicht nur die Grubenwasser-\n\nreinigungsanlage in K\u00f6nigstein, sondern es gibt auch die \n\nin Schlema-Alberoda, in P\u00f6hla und in Helmsdorf. Da \n\nkommen noch viele Jahre an Aufgaben auf den Freistaat \n\nzu. Beispielsweise werden \u2013 Sie sagten es \u2013 W\u00e4sser in die \n\nVorflut abgeleitet. Dies muss durch Monitoring begleitet \n\nwerden. Das ist nat\u00fcrlich auch eine Aufgabe des Freistaa-\n\ntes, dass wir uns immer dieser Aufgabe stellen und die \n\nVorflutprozesse sowie die Abreinigungsleistung der \n\nWismut kontrollieren. \n\nWas ich mir w\u00fcnschen w\u00fcrde, ist, dass Herr Dulig das \n\nschafft. Wir hatten n\u00e4mlich letztens bei dem Thema \n\n\u201eVerwaltungsabkommen\u201c so eine spannende Diskussion, \n\ndass doch die Altstandorte Leistungen der L\u00e4nder seien. \n\nIch kann mich erinnern, dass der Bund uns diese Standor-\n\nte \u00fcbertragen wollte. Ich bef\u00fcrchte, diese Diskussion geht \n\njetzt wieder los. Darauf sollten Sie achten, dass der Bund \n\nimmer in der Verpflichtung bleibt, auch f\u00fcr diese Alt-\n\nstandorte von vor 1962 zu sorgen, sodass man nicht \n\nwieder anf\u00e4ngt zu sagen: Wenn ihr Geld von uns haben \n\nwollt, dann \u00fcbernehmt das irgendwann einmal in eure \n\nLast! Wenn Sie das hinbekommen, dann bin ich voll-\n\nkommen bei Ihnen. Ich glaube, diese Debatte brauchen \n\nwir heute nicht. \n\nWas wir wirklich brauchen, sagte ich schon in der ersten \n\nRederunde: Wir m\u00fcssen die Europ\u00e4ische Radon-\n\nRahmenrichtlinie umsetzen. Das liegt aber nicht bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5016 \n\nIhnen, sondern das liegt bei Minister Schmidt. Wenn Sie \n\nhier einmal z\u00fcgig voranschreiten w\u00fcrden und die Radon-\n\nbelastung der Geb\u00e4ude in den betroffenen Teilen Sachsens \n\ndiskutieren w\u00fcrden, dann w\u00fcrde mich das sehr erfreuen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Pinka sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt hat Herr Urban erneut \n\ndas Wort f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der unverant-\n\nwortliche Umgang mit radioaktiven Reststoffen war nicht \n\nnur ein ostdeutsches oder s\u00e4chsisches Ph\u00e4nomen. Wenn \n\nauch im kleineren Umfang, so blieb die Sanierung von \n\nGruben und Schlammdeponien auch in Westdeutschland \n\noft dem Steuerzahler \u00fcberlassen, nachdem die Betreiber-\n\nfirmen bankrott gegangen waren. Als Beispiele seien hier \n\ndie Grube Menzenschwand und die Aufbereitungsanlage \n\nEllweiler genannt. \n\nEin besonders augenf\u00e4lliges Beispiel f\u00fcr den verantwor-\n\ntungslosen Umgang mit Reststoffen ist allerdings das \n\nangebliche Endlager Asse II. Tausende von Jahren sollte \n\ndieses Lager f\u00fcr schwach- und mittelradioaktive Reststof-\n\nfe Sicherheit bieten. Heute, nur f\u00fcnf Jahrzehnte sp\u00e4ter, \n\nsteht die R\u00fcckholung von 126 000 F\u00e4ssern mit atomaren \n\nReststoffen aus dem inzwischen undicht gewordenen \n\nSalzstock an. Die Kosten f\u00fcr den Steuerzahler werden auf \n\n5 Milliarden Euro gesch\u00e4tzt. Das ist fast so viel wie die \n\ngesamte Sanierung der Wismut-Hinterlassenschaften. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich an die Debatte im M\u00e4rz \n\ndieses Jahres hier im S\u00e4chsischen Landtag erinnern. \n\nMit dem neuen Standortauswahlgesetz sucht die Bundes-\n\nregierung nach einem Endlager f\u00fcr radioaktive Reststoffe \n\nmit einer Dauersicherheit von einer Million Jahren. Dabei \n\ngeht sie selbst von einer Dichtheitsgarantie f\u00fcr Castorbe-\n\nh\u00e4lter von 500 Jahren aus und kalkuliert auch nur eine \n\ntechnische R\u00fcckholbarkeit dieser Castorbeh\u00e4lter von \n\n500 Jahren. Das nenne ich hochgradig unverantwortlich \n\ngegen\u00fcber der Umwelt und gegen\u00fcber zuk\u00fcnftigen \n\nGenerationen. Gerade wir hier in Sachsen mit unseren \n\nErfahrungen aus der Geschichte der Wismut sollten \n\ndiesen erneuten politischen Irrsinn nicht mittragen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nUrban f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt w\u00e4re die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN am Zuge, hat aber keinen \n\nRedebedarf angemeldet. Wollen wir eine dritte Rederunde \n\nseitens der einbringenden Fraktionen CDU und SPD \n\ner\u00f6ffnen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es Redebedarf bei \n\neiner anderen Fraktion? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall. \n\nDann hat jetzt die Staatsregierung das Wort. Herr Staats-\n\nminister Dulig ergreift es. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Wismut ist mehr, als \n\nnur r\u00fcckblickend auf 15 Jahre zu schauen, in denen es um \n\nRenaturierung, Rekultivierung und Wiederherstellung \n\ngeht. Wismut ist gerade f\u00fcr eine Region pr\u00e4gend gewesen \n\n\u2013 mit allen H\u00f6hen und Tiefen. Wismut steht f\u00fcr Arbeits-\n\npl\u00e4tze, f\u00fcr Lohn und Brot, in das sie Tausende gebracht \n\nhat. Wismut steht f\u00fcr Raubbau und Natursch\u00e4ndung sowie \n\nUmweltkatastrophe. Wismut steht f\u00fcr Energie, Wismut \n\nsteht f\u00fcr Wiedergutmachung. Es hat mich bei der Veran-\n\nstaltung \u201e15 Jahre Wismutsanierung\u201c sehr beeindruckt, \n\ndass die Wismut selbst den Begriff der Wiedergutma-\n\nchung verwendet hat. Deshalb geht es jetzt \u00fcberhaupt \n\nnicht um irgendwelche Jubeldiskussionen. \n\nWenn man der Verantwortung f\u00fcr das, was tats\u00e4chlich in \n\nden Jahren von 1945 bis 1990 passiert ist, gerecht werden \n\nwill, dann ist, so glaube ich, allen bewusst, was das f\u00fcr \n\neine gro\u00dfe Aufgabe ist. Es h\u00e4ngt eine ganze Region daran \n\nund es ist identit\u00e4tsstiftend. Deshalb gibt es nat\u00fcrlich auch \n\nein gro\u00dfes Interesse. Unsere Aufgabe ist es, Sicherheit zu \n\ngeben, so wie es Simone Lang gesagt hat. Es geht darum, \n\nden Menschen die Heimat zur\u00fcckzugeben. Wer zu DDR-\n\nZeiten in der Region zwischen Aue und Schneeberg \n\nentlanggefahren ist und gesehen hat, was in Schlema los \n\nwar, wer es leibhaftig erlebt hat, der wei\u00df, dass es eine \n\nriesengro\u00dfe Leistung der letzten 25, aber auch der letzten \n\n15 Jahre war, was dort geschehen ist. \n\nWismut ist identit\u00e4tsstiftend f\u00fcr eine ganze Region; \n\ndeshalb trifft das Thema auf so gro\u00dfes Interesse. Nicht \n\nohne Grund sind wir richtigen Fu\u00dfballfans nach wie vor \n\ndiejenigen, die selbstverst\u00e4ndlich \u201eWismut Aue\u201c sagen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Das ist so! \n\n(Vereinzelt Lachen) \n\nDaher ist das Interesse an der Wiedergutmachung in der \n\nRegion sehr gro\u00df. Das geht nat\u00fcrlich auch an die Adresse \n\ndes Bundes. Deshalb ist es auch folgerichtig gewesen, \n\ndass der Bund schon damals gesagt hat: Wir sind auch in \n\nder Verantwortung, und zwar nicht nur in der Rechtsnach-\n\nfolge f\u00fcr die Zeit nach 1962, sondern wir konnten dann \n\nals Freistaat Sachsen in den Verhandlungen erreichen, \n\ndass der Bund genauso sagt: Wir f\u00fchlen uns auch mitver-\n\nantwortlich f\u00fcr die Zeit von 1945 bis 1962. Das war die \n\nGeburtsstunde des Verwaltungsabkommens mit dem \n\nBund. Mit konkret sieben sogenannten Priorit\u00e4ren Projek-\n\nten in der Region Johanngeorgenstadt/Breitenbrunn \n\nwurden vorher erfolgreiche Referenzobjekte umgesetzt, \n\ndie notwendig waren, um auch in den Folgejahren zu \n\nVerabredungen mit dem Bund zu kommen. \n\nWenn wir jetzt bei dem geltenden Abkommen dar\u00fcber \n\nreden, dass es im Jahr 2022 ausl\u00e4uft, wissen alle Beteilig-\n\nten, dass das nat\u00fcrlich nicht das Enddatum sein kann, weil \n\ndie Projekte bis dahin nicht abgeschlossen sind. Nun ist \n\ndas Problem nat\u00fcrlich auch, dass die Wismut selbst die \n\nProjekte nur so planen kann, dass sie bis 2022 abge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5017 \n\nschlossen werden k\u00f6nnen. Deshalb ist es ein riesengro\u00dfer \n\nErfolg, dass uns der Bund am Rande der Veranstaltung zu \n\n\u201e15 Jahre Wismut-Sanierung\u201c die Hand ausgestreckt und \n\ngesagt hat: Lasst uns jetzt reden! Denn unsere Erwartung \n\nwar, dass wir im Jahr 2017, einem Jahr, in dem Bundes-\n\ntagswahlen sind und naturgem\u00e4\u00df wenig politische Ent-\n\nscheidungen getroffen werden, nicht in Verhandlungen \n\nkommen. Deshalb ist es eine gro\u00dfe positive \u00dcberraschung \n\nund ein gutes Zeichen, dass der Bund signalisiert: Lasst \n\nuns jetzt reden! \n\nEs ist nat\u00fcrlich klar \u2013 da gebe ich Alexander Krau\u00df und \n\nauch den anderen, die darauf hingewiesen haben, recht \u2013, \n\ndass die Verabredung, dass es ein weiteres Verwaltungs-\n\nabkommen gibt, noch keine Zusage zum Inhalt oder \u00fcber \n\ndie H\u00f6he der F\u00f6rdermittel ist. Aber wir fangen ja nicht bei \n\nnull an. Das hei\u00dft, auch der Bund wei\u00df doch, in welchen \n\nProjekten wir uns befinden. Der Bund hat alle Zahlen auf \n\ndem Tisch. Von daher ist der Rahmen trotzdem gesteckt. \n\nDeshalb sind wir so stolz und erfreut, dass es uns gelun-\n\ngen ist, mit dem Bund gemeinsam jetzt bereits das Signal \n\nin die Region zu geben, nicht erst im Jahr 2020 \u00fcber ein \n\nNachfolgeabkommen zu diskutieren, sondern jetzt f\u00fcr die \n\nWismut Sicherheiten zu geben. \n\nEs ist ja auch sichtbar, dass in den letzten Jahren etwas \n\npassiert ist. Gute Beispiele wurden in den Redebeitr\u00e4gen \n\nschon genannt. Wenn man sich zum Beispiel den Raben-\n\nberg bei Breitenbrunn anschaut, der heute als intensives \n\nBreiten- und Leistungssportgebiet genutzt wird, sieht \n\nman, dass man der Region auch etwas zur\u00fcckgibt. \n\nUnsere Aufgabe ist es, Sicherheit in die Region zu brin-\n\ngen, Sicherheit daf\u00fcr, dass die Folgen des massiven \n\nEingriffs in die Natur in unserer Verantwortung, so gut es \n\ngeht, wiedergutgemacht werden. Wir sind wiederum \n\ndankbar daf\u00fcr, dass das in einem gro\u00dfen Miteinander der \n\nMenschen in der Region, der Unternehmen und vor allem \n\nder gro\u00dfen Kompetenz der Wismut geschieht. Die Wismut \n\nist inzwischen ein gefragter Partner f\u00fcr die Sanierung von \n\nBergbau nicht nur im Erzgebirge, im Vogtland und in \n\nTh\u00fcringen, sondern inzwischen wegen ihrer Kompetenz \n\nauch international gefragt. Das wiederum ist auch ein \n\nHinweis darauf, dass wir als Bergbau- und Rohstoffland \n\nSachsen ein Know-how haben, das wir halten m\u00fcssen. \n\nNicht nur am Standort Freiberg, wo wir mit der TU \n\nBergakademie die weltweit f\u00fchrenden Ressourcen im \n\nUniversit\u00e4tsstandort haben, sondern auch die \u00fcber Gene-\n\nrationen hinweg ausgebildeten Fachkr\u00e4fte sind Tr\u00e4ger \n\ndieses Know-hows, und das d\u00fcrfen wir nicht verloren \n\ngehen lassen. Dieses Know-how ist international wertvoll \n\nund gefragt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDaher darf man zwischendurch auch einmal sagen: Es ist \n\ngut gelaufen, was in den letzten 15 Jahren passiert ist \u2013 \n\ndank der hervorragenden Arbeit der Wismut. Wir wissen, \n\ndass noch gro\u00dfe Aufgaben vor uns stehen, und wir freuen \n\nuns, dass wir die Partner gefunden haben, auch in der \n\nBundesregierung, dies gemeinsam mit uns zu gestalten. \n\nDas sind wir den Menschen gerade im Erzgebirge schul-\n\ndig. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit den Ausf\u00fchrungen \n\nvon Staatsminister Dulig haben wir die erste Aktuelle \n\nDebatte abgeschlossen. Es gibt keinen weiteren Redebe-\n\ndarf. \n\nWir kommen nun zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nVon allen guten Geistern verlassen \u2013 Innenminister  \n\nauf dem Weg in eine andere Republik? \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Bitte, Herr Kollege Bartl, Sie ergreifen jetzt das \n\nWort f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! In der vergangenen Woche, \n\nvom 12. bis zum 14. Juni, tagte die Innenministerkonfe-\n\nrenz in Dresden. Sieht man sich die bisher bekannt ge-\n\nwordenen Beschl\u00fcsse dieses Treffens an, so trifft die \n\nCharakterisierung meines Bundestagskollegen Jan Korte \n\nals \u201e\u00dcberwachungsideenwettbewerb\u201c voll ins Schwarze. \n\nWas hat der s\u00e4chsische Innenminister also mit seinen \n\nKollegen beschlossen? Zum Ersten die Harmonisierung \n\nder Landespolizeigesetze anhand eines Musterpolizeige-\n\nsetzes. Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re hat das \n\nschon im Vorfeld gefordert; es d\u00fcrfe angesichts der \n\nerh\u00f6hten Terrorgefahr keinen Flickenteppich mehr geben. \n\nDamit wird an einem Grundpfeiler des F\u00f6deralismus \n\nger\u00fcttelt. Die polizeiliche Gew\u00e4hrleistung der inneren \n\nSicherheit ist nach unserer Verfassungsordnung in erster \n\nLinie Sache der L\u00e4nder, und zwar aus gutem Grund. Die \n\nM\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes hatten den Miss-\n\nbrauch einer zentralisierten Polizei durch die Nazis noch \n\nlebhaft vor Augen. Die Aufteilung der polizeilichen \n\nGewalten auf die L\u00e4nderebene soll deren diktatorischen \n\nMissbrauch verhindern, zumindest erschweren. Nun soll \n\naber Zentralisierung erfolgen. Damit wird der f\u00f6derale \n\nAnsatz anno 2017 als st\u00f6render Flickenteppich denunziert \n\nund damit zur Disposition gestellt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5018 \n\nGenauso weicht die GETEX-\u00dcbung, \u00fcber die Sie gespro-\n\nchen haben, die gemeinsame Terrorismusabwehr-\n\nExcercise von Polizei und Bundeswehr, das verfassungs-\n\nrechtliche Verbot von Bundeswehreins\u00e4tzen im Innern \n\nauf, das aus \u00e4hnlichen historischen Gr\u00fcnden ins Grundge-\n\nsetz gekommen ist. \n\nNach Ihrer Verlautbarung, Herr Staatsminister Ulbig, ist \n\nein weiterer Meilenstein, so von Ihnen formuliert, auf den \n\nsich die Innenminister geeinigt haben, die Angleichung \n\nder Bewertungsma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr sogenannte Gef\u00e4hrder in den \n\neinzelnen L\u00e4ndern. Der Bundesinnenminister hat im \n\nVorfeld der Konferenz sogar laut \u00fcber eine zeitlich be-\n\ngrenzte Pr\u00e4ventivhaft f\u00fcr Gef\u00e4hrder nachgedacht. \n\nWie ist der Begriff des Gef\u00e4hrders nun rechtlich definiert? \n\nEr ist auf \u00fcberhaupt keiner gesetzlichen Grundlage \n\ndefiniert. Rechtlich betrachtet sind Gef\u00e4hrder weniger als \n\nVerd\u00e4chtige. Der Verd\u00e4chtige ist in der Behandlung \n\nbereits viel mehr als ein Rechtssubjekt ausgemacht. Aber \n\ndie Innenminister schwafeln von Pr\u00e4ventivhaft f\u00fcr diese \n\nMenschen. Das Prinzip der Unschuldsvermutung, das den \n\nRechtsstaat nun wahrlich ziert, gilt f\u00fcr jedermann und ist \n\nVoraussetzung f\u00fcr ein rechtsstaatliches Strafverfahren \n\ngenerell. \n\nDes Weiteren wollen die Innenmister im Kampf gegen \n\nden Terrorismus nun auch Kinder unter 14 Jahren durch \n\nden Verfassungsschutz \u00fcberwachen und erkennungs-\n\ndienstlich via Fingerabdruck \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Dazu \n\nerkl\u00e4rt der Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Deutschen Richter-\n\nbundes v\u00f6llig zutreffend: \u201eDas deutsche Strafrecht sieht \n\nStrafm\u00fcndigkeit aus gutem Grund erst ab 14 Jahren vor. \n\nBei Kindern haben wir nun wirklich kein massives \n\nSicherheitsproblem.\u201c Bei dieser Problemgruppe geht es \n\num Pr\u00e4vention, um p\u00e4dagogisch gezielte, professionelle \n\nArbeit, aber nicht um \u00fcberzogene Gesetzes\u00e4nderungen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDa ist der aus rechtsstaatlicher und grundrechtsstaatlicher \n\nPerspektive wahrliche Gruselkatalog noch l\u00e4ngst nicht am \n\nEnde. Da w\u00e4re aus Sicht der informationellen Selbstbe-\n\nstimmung des Einzelnen die h\u00f6chst fragw\u00fcrdige Video-\n\n\u00fcberwachung mit biometrischen Gesichtserkennungen zu \n\nnennen. Daneben die ebenso bedenkliche Erweiterung der \n\npolizeilichen Befugnisse bei der DNA-Fahndung, die vom \n\nbisher m\u00f6glichen einfachen Abgleich zur inhaltlichen \n\nAnalyse nunmehr bis zur Benennung von Augen-, Haar- \n\nund Hautfarbe sowie Herkunft der Verd\u00e4chtigen ausge-\n\nweitet werden soll. Das muss man sich einmal vorstellen! \n\nSchlie\u00dflich wollen die Innenminister auch Messenger-\n\ndienste wie WhatsApp auf derselben rechtlichen Grundla-\n\nge wie Telefonate und SMS \u00fcberwachen lassen. Sie \n\nvergessen dabei blo\u00df zu erw\u00e4hnen, Herr Ulbig, dass damit \n\ndie Endger\u00e4te der Betroffenen stets gehackt werden \n\nm\u00fcssen. \n\nDamit ist letzten Endes der Zugriff nicht nur auf die f\u00fcr \n\ndie Ermittlung relevanten Daten m\u00f6glich, sondern auf die \n\ngesamten Daten. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\nDa bleibt vom Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnis als \n\nim Grundgesetz verbrieftes Grundrecht der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger nicht mehr viel \u00fcbrig \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDa sollten es die Bundesverfassungsrichter so machen, \n\nwie es Heribert Prantl als Ratschlag in einer entsprechen-\n\nden Kommentierung Ihrer Konferenz beschrieben hat: \n\nMan sollte statt den Sechsj\u00e4hrigen lieber den Innenminis-\n\ntern die Fingerabdr\u00fccke abnehmen lassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf des \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\nDer Zeitgeist, Herr Staatsminister, der dem allem unter-\n\nlegt ist, ist vor allem unter folgenden Aspekten schlicht \n\nund ergreifend rein abenteuerlich. Was Sie damit tun, ist \n\nim Grunde genommen, dem Terrorismus, den Sie be-\n\nk\u00e4mpfen wollen, Beihilfe zu leisten. Denn was hassen, \n\nwas bek\u00e4mpfen denn die Terroristen? Sie bek\u00e4mpfen den \n\nfreiheitlich-demokratischen Rechtsstaat. Sie hassen und \n\nbek\u00e4mpfen die Freiheit des Einzelnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege Bartl. \n\n(Frank Heidan, CDU: Es wird auch Zeit!) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sofort. \u2013 Genau, wenn Sie \n\ndiesen Weg gehen, tun Sie das, was Terroristen bezwe-\n\ncken. \n\n\u00dcber unser Herangehen wird mein Kollege Stange in der \n\nzweiten Runde reden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Aktuelle \n\nDebatte ist er\u00f6ffnet durch die einbringende Fraktion DIE \n\nLINKE. Es sprach Herr Kollege Bartl. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Laie \n\nstaunt, der Fachmann schweigt betroffen, Herr Bartl, \n\nwenn ich Ihren Ausf\u00fchrungen an der Stelle gelauscht \n\nhabe. \n\nDen Titel Ihrer Aktuellen Debatte aufgreifend, \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Vielleicht h\u00f6ren Sie einfach zu, das kann Sie auch nicht \n\nd\u00fcmmer machen. \n\n(Lachen und Beifall bei der CDU) \n\nDen Titel Ihrer Aktuellen Debatte aufgreifend, m\u00f6chte ich \n\nfeststellen: Seit dem Anschlag auf dem Berliner Breit-\n\nscheidplatz sind wir in einer anderen Republik, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren. Die Uhr hat sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5019 \n\nweitergedreht. Wir m\u00fcssen feststellen, dass die Bedro-\n\nhung durch den internationalen Terrorismus keine abs-\n\ntrakte, sondern eine reale Gefahr ist. Sie ist im \u00dcbrigen \n\nauch eine reale Gefahr, wenn wir uns die letzten Monate \n\nin Sachsen verinnerlichen. \n\nGrunds\u00e4tzlich sollte daher alles Menschenm\u00f6gliche getan \n\nwerden, um ein H\u00f6chstma\u00df an Sicherheit f\u00fcr die Bev\u00f6lke-\n\nrung zu erreichen. Gleichwohl darf nicht der Eindruck \n\nerweckt werden, dass absolute Sicherheit m\u00f6glich ist. \n\nAber es ist origin\u00e4re Aufgabe des Staates, f\u00fcr die Sicher-\n\nheit seiner B\u00fcrger zu sorgen. Freiheit und Sicherheit sind \n\nzwei untrennbar miteinander verbundene Dinge. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSicherheit ist immer nur relativ zu einer bestimmten \n\nForderung und Erwartung zu bewerten. Forderungen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, k\u00f6nnen sich \n\n\u00e4ndern, wie sich in verschiedenen Umfragen zum Thema \n\nSicherheit in Deutschland erkennen l\u00e4sst. Die Bev\u00f6lke-\n\nrung hat eine klare Erwartung an die Politik, an den Staat, \n\nan seine Institutionen, an die Polizei, n\u00e4mlich Schutz vor \n\nterroristischen Anschl\u00e4gen zu gew\u00e4hrleisten, und zwar \n\nauch, wenn dies mit kleineren Einschr\u00e4nkungen verbun-\n\nden ist. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nFreiheitsrechte und Schutzrechte unterliegen einem \n\npermanenten Abw\u00e4gungsprozess. Sie sind immer zwei \n\nSeiten ein und derselben Medaille. \n\nFreiheit und Sicherheit sollten sich idealerweise in Balan-\n\nce bewegen. Die Bedrohungslage durch den internationa-\n\nlen Terrorismus \u2013 und da k\u00f6nnen Sie hier vorn von Ihrer \n\nRedezeit Gebrauch machen und Ihre Sichtweise auf die \n\nDinge gern vortragen \u2013 bedarf auch einer Bewertung der \n\nSicherheitslage. Dazu brauche ich nicht am Anfang gleich \n\nimmer die pers\u00f6nlichen Freiheitsrechte zu bem\u00fchen. Es \n\ngeht auch nicht um pauschale Erm\u00e4chtigungen, sondern \n\num einen chirurgischen Instrumentenkasten f\u00fcr die \n\nPolizei, um auf Gef\u00e4hrdungssituationen entsprechend zu \n\nreagieren. \n\n(Zurufe der Abg. Susanne Schaper, \n\nRico Gebhardt und Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nIm \u00dcbrigen nimmt aus unserer Sicht Ihre Kritik am \n\nsammelw\u00fctigen Obrigkeitsstaat gelegentlich schon \n\nwahnhafte Z\u00fcge an. Die digitale Realit\u00e4t \u2013 das m\u00f6chten \n\nwir doch bitte sch\u00f6n zur Kenntnis nehmen \u2013 f\u00fchrt schon \n\njetzt zum durchsichtigen B\u00fcrger, und zwar ohne Beh\u00f6r-\n\ndenschn\u00fcffelei. Jede Amazon-Bestellung, jede Google-\n\nSuche, das Online-Banking, all das hinterl\u00e4sst Spuren \n\nunseres Lebens. Das ist eine Realit\u00e4t. Das Internet ist \n\nnichts Abstraktes, sondern mittlerweile Teil unseres \n\nLebens, unseres Handelns. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das \n\nmachen die Leute freiwillig, das ist \n\nder Unterschied, Herr Hartmann!) \n\nNat\u00fcrlich ist insoweit zu fragen, wie der Staat darauf \n\nreagiert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von Links, \n\nwarum f\u00fcrchten Sie den Staat denn mehr als die Terroris-\n\nten? Es geht um mehr und nicht um absolute Sicherheit. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDiese l\u00e4sst sich durchaus durch die Beschl\u00fcsse der In-\n\nnenministerkonferenz von letzter Woche erreichen. \n\nDass Ermittler auf Messengerdienste wie WhatsApp zur \n\nVerfolgung schwerer Straftaten zugreifen k\u00f6nnen, ist aus \n\nunserer Sicht, aus Sicht meiner Fraktion logische Konse-\n\nquenz der mittlerweile lebenswirklichen Kommunikati-\n\nonsgewohnheiten. Terror in Zeiten von IS hat keine \n\nSammeladressen mehr wie zu Zeiten von al-Kaida. Die \n\nTerrorszene ist dezentral. Von den mehr als 680 sogenann-\n\nten Gef\u00e4hrdern in Deutschland, von denen das Bundes-\n\nkriminalamt ausgeht, kann jeder irgendwann zuschlagen, \n\nund zwar ganz ohne gro\u00dfe Technik und Infrastruktur. Wir \n\nhaben dies gerade erlebt. Drei M\u00e4nner, drei Macheten, ein \n\ngeliehenes Auto \u2013 mehr braucht es heutzutage nicht, um \n\nden Terror in das Herz einer europ\u00e4ischen Stadt zu tragen. \n\nDiese privaten Dschihadisten, die teilweise Kinder unse-\n\nrer Gesellschaft sind, egal ob als Konvertiten oder als \n\nNachkommen von Migranten, m\u00fcssen unter weitgehender \n\nBeobachtung bleiben. Hierf\u00fcr ist es notwendig, dass \n\nzwischen den Bundesl\u00e4ndern die gleiche Bewertung von \n\nGef\u00e4hrdersachverhalten und Gef\u00e4hrdern durch die Si-\n\ncherheitsbeh\u00f6rden vorgenommen werden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nNur ein einheitlicher Bewertungsma\u00dfstab, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 wie von den Innenminis-\n\ntern vereinbart, wird daf\u00fcr sorgen, dass sich keine dieser \n\nPersonen mehr verstecken kann. \n\nIch danke Ihnen bis hierhin f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und \n\nfreue mich auf die Fortf\u00fchrung der Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hartmann \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Kollege Pallas spricht jetzt \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich kann, \n\nehrlich gesagt, den Titel der Aktuellen Debatte nicht so \n\nrichtig nachvollziehen. Ich habe mich deshalb ein biss-\n\nchen mit dem Ursprung des Sprichwortes befasst. Ich \n\nhabe eine Stelle im Internet gefunden, in der es hei\u00dft, dass \n\nes in alten Zeiten die Ansicht gab, dass es gute Geister \n\ngebe. Diese guten Geister sch\u00fctzten die Menschen in \n\ngef\u00e4hrlichen Augenblicken. Wenn jemand absichtlich zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5020 \n\ngro\u00dfe Risiken eingeht und etwas f\u00fcr andere Unbegreifli-\n\nches tut, dann sei er m\u00f6glicherweise von allen guten \n\nGeistern verlassen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWorum geht es eigentlich? Wir hatten vom 12. bis zum \n\n14.06.2017 eine Innenministerkonferenz in Dresden, die \n\nsich mit aktuellen Sicherheitsfragen befasste. DIE LINKE \n\nwirft der Innenministerkonferenz jetzt implizit komplettes \n\nVersagen vor. Aber ich sage: Sie h\u00e4tte komplett versagt, \n\nwenn sie sich nicht mit den aktuellen Sicherheitsfragen \n\nbefasst h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch werde lieber dar\u00fcber diskutieren, wie wir Sachsen f\u00fcr \n\nalle Menschen sicherer machen und die innere Sicherheit \n\nst\u00e4rken. Gleichzeitig d\u00fcrfen wir aber nicht \u00fcber das Ziel \n\nhinausschie\u00dfen. Freiheitsrechte d\u00fcrfen nicht unter die \n\nR\u00e4der kommen, weil manche die besonders harten She-\n\nriffs sein wollen. \n\nF\u00fcr die SPD gilt deshalb schon lange und heute umso \n\nmehr, dass die Menschen in unserem Land ein Anrecht \n\nauf Sicherheit durch den Staat haben. Nur Reiche k\u00f6nnen \n\nsich einen schwachen Staat leisten und sich privat Sicher-\n\nheit erkaufen. Alle anderen sind auf den Staat angewiesen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nIch respektiere Ihre Absicht, beim Thema innere Sicher-\n\nheit darauf hinzuweisen, dass am Ende nicht die Freiheits-\n\nrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beschnitten werden \n\nd\u00fcrfen. \n\nAber ich sage Ihnen dazu dreierlei Sachen: Erstens. Ich \n\nwarne vor Scheinl\u00f6sungen, die in beiderlei Richtungen \n\ngelten. Forderungen, die hart klingen, aber nichts bringen, \n\nsind genau so sinnlos, wie um den hei\u00dfen Brei herumzu-\n\nreden. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt \n\nund Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nZweitens. Ein Anrecht auf Sicherheit kann es nur geben, \n\nwenn wir gleichzeitig einen starken Rechtsstaat haben, \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\neine starke Polizei, die f\u00fcr Sicherheit sorgt, eine starke \n\nJustiz, die \u00fcber die Freiheitsrechte wacht, eine resoziali-\n\nsierende Justiz im Vollzug und nat\u00fcrlich auch Pr\u00e4venti-\n\nonsangebote. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWas passiert, wenn das nicht geschieht, kann man in \n\nunterschiedlichen Facetten in Polen, Ungarn und der \n\nT\u00fcrkei sehen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nF\u00fcr die SPD gilt der Grundsatz: Freiheit und Sicherheit \n\nsind in einer vern\u00fcnftigen Balance zu belassen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich gestatte eine Zwischenfrage, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident, danke, \n\nHerr Kollege. \n\nKollege Pallas, sagen Sie es einmal konkret: Sind Sie nun \n\ndaf\u00fcr, dass Sechsj\u00e4hrige vom Verfassungsschutz \u00fcber-\n\nwacht werden, dass sie ed-behandelt werden, dass Sechs-\n\nj\u00e4hrige damit gewisserma\u00dfen zum Objekt gemacht wer-\n\nden? Sind Sie daf\u00fcr \u2013 ja oder nein? Halten Sie das f\u00fcr \n\nverfassungskonform? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Bartl, ich habe es vorhin in \n\nmeiner Rede gesagt: Man muss nicht jede Forderung oder \n\njeden Vorschlag der Innenministerkonferenz teilen. Sie \n\nm\u00fcssen das nicht, und ich muss es auch nicht. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Es geht \n\ndoch hier um eine Botschaft!) \n\nAber den Ministern des Bundes und der L\u00e4nder vorzuwer-\n\nfen, dass sie, wenn sie ihren Job machen, komplett versa-\n\ngen, geht doch komplett an der Realit\u00e4t vorbei, Herr Bartl. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Von Versagen hat \n\nniemand etwas gesagt!) \n\nIch werde auf die Punkte eingehen. Sie sind mit Ihrem \n\nTitel auch sehr vage mit dem geblieben, was Sie eigent-\n\nlich wollen. \n\nIch nehme mir jetzt die Freiheit heraus, \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist das Problem! \u2013 Klaus Bartl, \n\nDIE LINKE, steht noch am Mikrofon.) \n\n\u2013 Sie haben gesprochen, Herr Bartl. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, begibt \n\nsich zur\u00fcck zu seinem Platz.) \n\nHerr Stange \u2013 wer ist verantwortlich? \u2013 Ich nehme mir \n\njetzt die Freiheit heraus, zum Thema innere Sicherheit das \n\nzu sagen, was meine SPD-Fraktion f\u00fcr richtig h\u00e4lt, Herr \n\nBartl. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKIEN) \n\nDer dritte Punkt, auf den ich Sie hinweisen m\u00f6chte, ist, \n\ndass es ein Anrecht auf Sicherheit nur geben kann, wenn \n\nwir einen funktionierenden Staat haben \u2013 das Wichtigste \n\n\u00fcberhaupt. Staatliche Organe m\u00fcssen personell und \n\nmateriell wieder besser ausgestattet werden. Damit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5021 \n\nm\u00fcssen wir uns in Sachsen nicht verstecken, denn wir \n\nhaben als SPD bereits viel erreicht: Wir haben den Stel-\n\nlenabbau bei der Polizei gestoppt. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nWir haben mit daf\u00fcr gesorgt, dass wir in den n\u00e4chsten \n\nJahren 1 000 zus\u00e4tzliche Polizisten ausbilden, und wir \n\nsind im Prinzip noch dabei, die verfehlte K\u00fcrzungs- und \n\nPersonalpolitik vergangener Jahre zu reparieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Einen Augenblick, bitte! \u2013 Dieses \n\nErbe wird uns in den n\u00e4chsten Jahren weiter besch\u00e4ftigen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs wird unter anderem an fehlenden Lehrern, aber eben \n\nauch an fehlenden Polizisten sichtbar. Die Sachsen wol-\n\nlen, dass der Freistaat funktioniert, und neuerliche \u00c4u\u00dfe-\n\nrungen zu erneuten Personalk\u00fcrzungen sind genau das \n\nGegenteil des Wunsches der Menschen in Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Wir m\u00fcssen deshalb weiter in \n\nSicherheit investieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie die \n\nZwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich gestatte jetzt die Zwischenfra-\n\nge, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Zwi-\n\nschenfrage von Herrn Urban. Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Pallas, Sie haben uns gerade viel \n\nerz\u00e4hlt, was andere wollen und sagen. Mich w\u00fcrde inte-\n\nressieren: Unterst\u00fctzen Sie das Netzdurchsuchungsgesetz \n\nIhres Parteikollegen Herrn Maas? Unterst\u00fctzen Sie es \n\npers\u00f6nlich? Finden Sie es in Ordnung? Wollen Sie weiter \n\nin diese Richtung gehen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die Frage!) \n\nDie Frage wurde ja schon einmal gestellt. Sie k\u00f6nnen \n\nnicht nur \u00fcber andere reden. Sie selbst \u2013 unterst\u00fctzen Sie \n\ndas? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Urban, ich bin gern bereit, zu \n\ndieser Thematik, die mit der Aktuellen Debatte nichts zu \n\ntun hat, mit Ihnen zu sprechen. Wir k\u00f6nnen es auch gern \n\n\u00f6ffentlich machen. Aber ich w\u00fcrde Sie bitten, diese \n\nohnehin schon sehr diffuse Themengebung der Aktuellen \n\nDebatte nicht noch mehr zu verkomplizieren. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei der CDU \u2013 Karin Wilke, AfD: Bitte?!) \n\nEs geht, meine Damen und Herren, auch um eine Moder-\n\nnisierung der Polizei, und dabei gibt es nat\u00fcrlich noch viel \n\nzu tun: Zun\u00e4chst m\u00fcssen die Empfehlungen der Fach-\n\nkommission Polizei, aber auch der Unabh\u00e4ngigen der \n\nExpertenkommission umgesetzt werden. Hierbei k\u00f6nnten \n\nwir heute schon weiter sein. \n\nDie Berichte machen jedoch zwei Aspekte deutlich. Zum \n\neinen: Die deutsche Sicherheitsarchitektur funktioniert. \n\nAber zum anderen: Alle Beh\u00f6rden des Bundes und der \n\nL\u00e4nder m\u00fcssen sich verst\u00e4rkt mit aktuellen Ph\u00e4nomenen, \n\nzu denen religi\u00f6s motivierter Extremismus und internatio-\n\nnaler Terrorismus geh\u00f6ren, auseinandersetzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Herrn Kollegen Urban? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich gestatte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Pallas, wir f\u00fchren eine Debatte \n\ndar\u00fcber, ob wir mit den erh\u00f6hten Sicherheiten in Deutsch-\n\nland in eine neue Republik gehen. Denken Sie nicht, dass \n\ndas Netzdurchsuchungsgesetz und die \u00dcberwachung von \n\nWhatsApp eben genau diese Qualit\u00e4t ist, die wir nicht \n\nwollen? Wie gesagt, ich frage Sie: Finden Sie die beiden \n\nInstrumente, die wir jetzt benutzen, richtig, um eine \n\nh\u00f6here Sicherheit zu erreichen, oder halten Sie sie f\u00fcr die \n\nfalschen Instrumente? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Jetzt geht es doch etwas konkreter \n\nin Richtung des Debattentitels, deshalb will ich zumindest \n\nteilweise etwas dazu sagen. Ich finde es mit Blick darauf, \n\nwas die Innenminister diskutiert haben, richtig, dass wir \n\nzur Verhinderung von Anschl\u00e4gen sogenannte Gef\u00e4hrder \n\nst\u00e4rker in den Blick nehmen, und zwar l\u00e4nder\u00fcbergrei-\n\nfend. Wir m\u00fcssen zum Schutz unserer Bev\u00f6lkerung \n\nkonsequent gegen terroristische Gef\u00e4hrder vorgehen. Das \n\nbeinhaltet die sichere Identifizierung, eine geeignete und \n\nwirksame Form der \u00dcberwachung sowie, dass diesen \n\nMenschen gezielte Pr\u00e4ventionsangebote an die Hand \n\ngegeben werden. Aber ich sage auch deutlich: Auch eine \n\nAbschiebung solcher Personen kann dazugeh\u00f6ren, wenn \n\nes m\u00f6glich und n\u00f6tig ist. \n\nRichtig ist aber an dieser Stelle auch, dass wir einen \n\ngemeinsamen Bewertungsma\u00dfstab und einen gemeinsa-\n\nmen \u201eInstrumentenkasten\u201c des Bundes und der L\u00e4nder \n\nbrauchen, um all diese Ma\u00dfnahmen zu meistern. Die F\u00e4lle \n\nal-Bakr und Anis Amri, auch der in Borsdorf festgenom-\n\nmene Marokkaner, der inzwischen abgeschoben wurde, \n\nund andere zeigen doch gerade, dass wir in diesem Ph\u00e4-\n\nnomenbereich sowohl \u00fcber die Kooperation und Abstim-\n\nmung zwischen Bund und L\u00e4ndern als auch \u00fcber den \n\n\u201eInstrumentenkasten\u201c sprechen m\u00fcssen. Dar\u00fcber wird viel \n\ndiskutiert, und ich sage noch einmal: Man muss nicht \n\njeden Vorschlag teilen. Das Thema Telekommunikations-\n\n\u00fcberwachung zur Pr\u00e4vention ist umstritten. Es ist noch \n\nnicht gel\u00f6st. Dazu gibt es Vorschl\u00e4ge der exekutiven \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5022 \n\nSeite, die auch wir parlamentarisch zu diskutieren haben \n\nwerden. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nIch kann mir sehr wohl vorstellen, f\u00fcr einen begrenzten \n\nPh\u00e4nomenbereich, der mit Terrorismus zusammenh\u00e4ngt, \n\nbestimmte Formen der Telekommunikations\u00fcberwachung \n\nzuzulassen. Ich bin allerdings sehr skeptisch, ob es \n\ntats\u00e4chlich praktikabel und wirklich sinnvoll ist, als \n\nBundesland mit Quellen-TK\u00dc und Online-Durchsuchun-\n\ngen weiterzukommen; denn nicht ohne Grund liegt die \n\norigin\u00e4re Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Terrorabwehr beim Bund, \n\nund die L\u00e4nder m\u00fcssen sozusagen die L\u00fccken schlie\u00dfen. \n\nWir werden dar\u00fcber sicher in Sachsen diskutieren, wenn \n\njemand das Thema aufs Tapet bringt. Zum jetzigen \n\nZeitpunkt, denke ich, habe ich mit dieser Bandbreite an \n\nArgumenten deutlich gemacht, vor welchen Problemen \n\nwir stehen, Herr Urban. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Sie haben \n\nmeine Frage nicht beantwortet!) \n\nIch m\u00f6chte mit meiner Rede fortfahren, denn ich hatte \n\ndarauf hingewiesen, dass sich aus den Expertenberichten, \n\ndie wir in Sachsen haben, einiges ergibt. Sie machen aber \n\neinen dritten allgemeinen Punkt deutlich, der, glaube ich, \n\nbundesweit ebenfalls sehr wichtig ist: Wir haben eigent-\n\nlich kein Regelungsdefizit im Bereich innere Sicherheit \n\nund Gefahrenabwehr, sondern wir haben ein Vollzugsde-\n\nfizit. Auf die Personalproblematik habe ich hingewiesen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Ihre \n\nRedezeit geht zu Ende. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme zum Schluss, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich w\u00fcnsche mir, dass wir jenseits \n\nsolcher eher provozierenden und an die Wand stellenden \n\nDebatten gemeinsam daran arbeiten und dar\u00fcber diskutie-\n\nren, wie wir des Ph\u00e4nomens Herr werden und trotzdem \n\nFreiheitsrechte sichern k\u00f6nnen. Darauf freue ich mich. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade hatte Herr \n\nKollege Pallas das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. Nun \n\nspricht f\u00fcr die AfD Herr Kollege H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \u201eVon allen guten Geistern \n\nverlassen \u2013 Innenminister auf dem Weg in eine andere \n\nRepublik?\u201c \u2013 damit kann ich, ehrlich gesagt, nicht so viel \n\nanfangen. Erst die Pressemitteilung vom Kollegen Stange \n\nbrachte etwas Licht ins Dunkel. Viele Dinge sind auch f\u00fcr \n\nmich nachvollziehbar. Allerdings ergibt f\u00fcr mich die \n\nTatsache, wenn es um die Sechsj\u00e4hrigen geht, mit aller \n\nDeutlichkeit gerade in punkto Mehrfachidentit\u00e4ten Sinn. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nHerr Innenminister Ulbig, Gl\u00fcckwunsch zu dieser \u201eher-\n\nvorragenden\u201c Wahlkampfauftaktveranstaltung hier in \n\nDresden! Das Ergebnis f\u00fcr den B\u00fcrger: Na ja \u2013 \u201ewir \n\nm\u00fcssten\u201c, \u201ewir k\u00f6nnten\u201c, \u201ewir sollten\u201c. 17 Minuten \n\nPressekonferenz mit dem Bundesinnenminister im Nach-\n\ngang haben ebenfalls nicht viel mehr Erkenntnisse f\u00fcr den \n\nB\u00fcrger gebracht. \n\nBevor ich mich mit der Pressemitteilung besch\u00e4ftige, ein \n\nR\u00fcckblick, auch in die 1970er-Jahre: RAF, Geiselnahme \n\nder israelischen Mannschaft, Ergebnis der GSG 9 und \n\nSEKs. Das BKA wurde damals von 1 200 auf 3 300 \n\nBeamte ausgebaut. Die Vernetzung wurde vorangebracht \n\n\u2013 bis in den sogenannten Deutschen Herbst hinein. Deut-\n\nliche Parallelen zum jetzigen Vorgehen sind erkennbar. \n\nIch frage mich: Was haben Sie in den letzten 40 Jahren \n\ngetan? \n\nEs sind die gleichen Ans\u00e4tze: gleiches gemeinsames, \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifendes Handeln, gleiche Standards, gleiche \n\nBewertungsgrundlagen, gemeinsame EDV-Eins\u00e4tze, \n\neinheitliche Gesetze etc., etc. \u2013 alles schon mal dagewe-\n\nsen, alles schon mal geh\u00f6rt, also: nichts Neues. \n\nNur als Beispiel, auch zum Thema Cyberangriff: Wir \n\nhatten von 1999 zu 2000 die Umstellung der PCs, und \n\nman bef\u00fcrchtete, dass alles abst\u00fcrzen und nichts mehr \n\nfunktionieren w\u00fcrde. Man hatte Chaos vor Augen. In den \n\nUSA spielte man M\u00f6glichkeiten durch: Was soll man bei \n\nAusfall all dieser Anlagen tun? Das ist 17 Jahre her. Was \n\nhaben wir eigentlich in der Zwischenzeit getan? Das kann \n\nich nicht erkennen. \n\nRadikalisierungstendenzen \u2013 na ja, in j\u00fcngster Zeit, \n\nf\u00fchren Sie in Ihrer Pressemitteilung aus. Also, ein  \n\nPierre Vogel, Muslimbr\u00fcder oder auch die SBS arbeiten \n\nschon viel, viel l\u00e4nger.  \n\nIch kann nicht nachvollziehen, warum Sie hier von \n\n\u201ej\u00fcngster Zeit\u201c reden. Das Problem ist schon viel l\u00e4nger \n\nvorhanden. \n\nWas haben Sie erreicht? Ein Teil der Bev\u00f6lkerung sieht \n\nVisionen eines \u00dcberwachungsstaates: George Orwells \n\n\u201e1984\u201c l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. Ein Teil sieht mit Unverst\u00e4ndnis \n\nkaum Ergebnisse. Nehmen Sie den B\u00fcrger mit, informie-\n\nren Sie den B\u00fcrger, bringen Sie ihm die Problematiken \n\nn\u00e4her. \n\nDie Veranstaltung war ein deutliches Zeichen nach au\u00dfen, \n\nwie Sie sich ihre eigene Sicherheit vorstellen: Absper-\n\nrung, Nizza-Steine, Reiterstaffeln, jede Menge Polizei, \n\nEinsatzkr\u00e4fte in Zivil, gro\u00dfes Fahrzeugaufgebot etc. Das \n\nist wahrscheinlich das Signal f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Veran-\n\nstaltungen in der Zukunft. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Ergebnisse waren eher \u00fcbersichtlich und hinterlassen \n\nmehr Fragen als Antworten. Das Verh\u00e4ltnis zwischen \n\nKostenaufwand und dem Ergebnis \u2013 verunsicherte B\u00fcr-\n\nger \u2013 konnte kein Ziel sein. Jedoch vielen Dank f\u00fcr den \n\nVersuch, in dem einen oder anderen Punkt AfD-Themen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5023 \n\nund -Vorschl\u00e4ge umzusetzen. Das Wahlprogramm der \n\nAfD und das Parteiprogramm haben Sie scheinbar st\u00e4ndig \n\nin der Tasche. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nSie sollten die Ursachen bek\u00e4mpfen, Sie sollten die \n\nUrsachen, die Grenzen, schlie\u00dfen und endlich aufr\u00e4umen. \n\nDas macht Sinn. Alles andere sind nur vorgeschobene \n\nMa\u00dfnahmen. \n\nHerr Wippel wird in der zweiten Runde auf die Einzelhei-\n\nten eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr H\u00fctter sprach f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion, und jetzt, als Letzter in der ersten \n\nRederunde, spricht Herr Kollege Lippmann f\u00fcr die GR\u00dc-\n\nNEN. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wenn sich in \n\ndiesen Zeiten 17 Innenminister, allesamt von CDU und \n\nSPD, treffen, dann kann das ja fast nur in einer Verschw\u00f6-\n\nrung gegen die Freiheit m\u00fcnden. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Na, na, na! \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nWenn Sie das dann auch noch in Dresden tun, gilt das \n\neinmal mehr. Denn wo fassen sich bekannterma\u00dfen besser \n\nBeschl\u00fcsse zur \u00dcberwachung der Bev\u00f6lkerung als in der \n\ns\u00e4chsischen Landeshauptstadt? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nHerr Innenminister, Sie sind mit hohen Erwartungen in \n\ndie Innenministerkonferenz gegangen. Sie haben so lange \n\n\u00fcber die Harmonisierung des Polizeirechtes schwadro-\n\nniert, dass ich am Ende das Gef\u00fchl hatte, Sie wollen das \n\nganze Polizeirecht am liebsten sofort dem Bund \u00fcbertra-\n\ngen und den F\u00f6deralismus endg\u00fcltig entkernen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Eben nicht!) \n\nHerausgekommen ist eine Einigung auf die Erstellung \n\neines Musterpolizeigesetzes. \n\nAn dieser Stelle sage ich ganz deutlich: keine schlechte \n\nIdee, aber wohl kaum das, was der s\u00e4chsische Innenminis-\n\nter wollte. Ich spare mir den Vergleich von Tiger und \n\nBettvorleger. \n\nDenn eine Frage stellt sich automatisch: Was hei\u00dft denn \n\ndieses Musterpolizeigesetz nun f\u00fcr das viel versprochene \n\nneue s\u00e4chsische Polizeigesetz? Werden jetzt die Forde-\n\nrungen aus dem Gruselkabinett der Sicherheitsgesetzge-\n\nbung, die der Innenminister mehrfach aufgestellt hat, \n\nendlich aufgegeben? Es w\u00e4re dem s\u00e4chsischen Rechts-\n\nstaat zu w\u00fcnschen. Oder sind Sie, Herr Minister, der \n\nHybris verfallen, dass das s\u00e4chsische Polizeigesetz der \n\nneue Musterpolizeigesetzentwurf werden soll? \n\n(Christian Hartmann, CDU: Jetzt hat er es!) \n\nDabei ist doch klar: Sie als Innenminister wollen doch \n\nkein Musterpolizeigesetz, sondern in Wahrheit ein Mas-\n\nter\u00fcberwachungsgesetz. Harmonisierung ist bei Ihnen nur \n\nder Deckmantel f\u00fcr die Versch\u00e4rfung der Sicherheitsge-\n\nsetzgebung. Insoweit haben sich alle unsere Bef\u00fcrchtun-\n\ngen dann auch bei der IMK realisiert: Mit einem s\u00e4chsi-\n\nschen Unionsinnenminister an der Spitze wird das ganz \n\ngro\u00dfe Besteck rausgeholt. \n\nBeispiel: Einf\u00fchrung des Staatstrojaners. Es ist und bleibt \n\nein schwerer Eingriff in die Privatsph\u00e4re. Den B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern wird jetzt vorgegaukelt, es gehe nur um \n\ndas Lesen von Whatsapp-Nachrichten. Ein Trojaner, den \n\nSie daf\u00fcr brauchen, kann aber alles ausforschen: Ihr \n\nHandy, Ihr Tablet, Ihren Computer. Das ist der b\u00fcrger-\n\nrechtliche Super-GAU. \u00dcberlegen Sie bitte alle einmal, \n\nwas Sie noch in Ihr Handy eintippen w\u00fcrden, wenn Sie \n\nw\u00fcssten, dass der Staat theoretisch die ganze Zeit mitle-\n\nsen k\u00f6nnte. \n\nIch appelliere an Sie, Herr Innenminister: Stoppen Sie \n\ndiesen verfassungswidrigen Angriff auf die Privatsph\u00e4re, \n\nbevor es die Verfassungsgerichte tun m\u00fcssen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAls w\u00fcrden Ihre Pl\u00e4ne als IMK-Vorsitzender nicht bereits \n\ndem Fass den Boden ausschlagen, nein, Sie weiten auch \n\nnoch klammheimlich die Aussp\u00e4hung der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger in Sachsen aus. \n\nDer CDU-Fraktionszeitung \u201eSachsenbrief\u201c konnte ich am \n\nSamstag \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nFolgendes entnehmen \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich zitiere \u2013: \n\n\u201eIntelligente Kameras mit Gesichtserkennung an \u00f6ffentli-\n\nchen Pl\u00e4tzen und Brennpunkten mit hoher Kriminalit\u00e4t \n\nhaben eine abschreckende Wirkung und erleichtern die \n\nAufkl\u00e4rung von Verbrechen. Bei einem G\u00f6rlitzer Pilot-\n\nprojekt werden bereits jetzt hochaufl\u00f6sende Kameras \n\neingesetzt, die die Gesichter der Straft\u00e4ter ohne Weiteres \n\nerkennen k\u00f6nnen.\u201c \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Aha!) \n\nEntgegen den Antworten auf meine Kleinen Anfragen \n\nhierzu betreibt die Polizei nun doch intelligente Video-\n\n\u00fcberwachung im Freistaat Sachsen. \n\nHerr Innenminister, es ist nicht nur unlauter, es ist unver-\n\nfroren, dass Sie mit der Wahrheit hinterm Berg halten, \n\nwenn es um die Aush\u00f6hlung der B\u00fcrgerrechte in Sachsen \n\ngeht. Ich kann mir auch vorstellen, warum das so ist. F\u00fcr \n\ndiese Kameras gibt es keine Rechtsgrundlage, und sie \n\ngeh\u00f6ren abgebaut. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch sage Ihnen ganz klar: Es darf keine Einschr\u00e4nkung \n\nvon Freiheitsrechten durch die Hintert\u00fcr geben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5024 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch erwarte von Ihnen, Herr Innenminister, dass Sie, \n\nanstatt Ihren \u00dcberwachungsfantasien zu fr\u00f6nen, dem \n\nFinanzminister Einhalt gebieten, wenn er mal wieder \n\nseine Sparorgien auf dem R\u00fccken der Landesbediensteten \n\nund damit auch der Polizei austragen will. Wir fahren den \n\nStaat nicht an die Wand, wenn wir ausreichend Polizistin-\n\nnen und Polizisten einstellen, sondern das ist nur der Fall, \n\nwenn wir so lange sparen, bis wir wieder ein ernsthaftes \n\nSicherheitsproblem im Freistaat Sachsen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs n\u00fctzt Ihnen am Ende auch nichts, wenn Sie f\u00fcr Ihre \n\nganzen sch\u00f6nen neuen Befugnisse und Ma\u00dfnahmen, die \n\nSie gerne haben wollen, dann keine Leute mehr haben. \n\nDas ist Ihre Baustelle, Herr Innenminister, und nicht die \n\nMassen\u00fcberwachung der Bev\u00f6lkerung. \n\nLassen Sie mich im Sinne des Titels der AD mit folgen-\n\nden Worten schlie\u00dfen: \u201eInnenminister auf dem Weg in \n\neine andere Republik?\u201c \u2013 Ja, Sie, Herr Innenminister, \n\nwollen einen Obrigkeitsstaat aus unserem Feistaat ma-\n\nchen, wir GR\u00dcNE einen Freistaat, der diesen Namen \n\nverdient. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Lippmann \n\nbeschloss die erste Rederunde. Wir kommen jetzt zur \n\nzweiten Rederunde. F\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nDIE LINKE n\u00e4hert sich Herr Kollege Stange gerade dem \n\nRednerpult. \n\n(Zuruf von der CDU: Vorhang auf!) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen, noch mal durch-\n\natmen. Kollege Hartmann, der internationale Terrorismus \n\n\u2013 unter dieser \u00dcberschrift stand die gesamte IMK \u2013 ist \n\nnach Deutschland gekommen mit dem Anschlag auf den \n\nBreitscheidplatz in Berlin. Mag sein, dass man das so \n\nsehen kann. Das Problem liegt aber woanders. Die IMK \n\nr\u00fcttelt an den Grundfesten dieser freiheitlich-demokra-\n\ntischen Grundordnung. Das ist das Problem. \n\nIch darf Sie an die Worte von Theresa May erinnern, die \n\nihren Weg \u2013 knapp, so wie sie ist \u2013 zusammengefasst hat. \n\nIch darf zitieren: \u201eWenn uns unsere Menschenrechtsge-\n\nsetze daran hindern,\u201c \u2013 gemeint ist, terroristische An-\n\nschl\u00e4ge zu verhindern \u2013 \u201ewerden wir die Gesetze dahin \n\ngehend \u00e4ndern, dass wir das tun k\u00f6nnen.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDa wollen Sie hin? Ich darf Sie an Artikel 1 des Grundge-\n\nsetzes erinnern: Die W\u00fcrde des Menschen ist untastbar. \n\n(Zurufe von der CDU: Eben!) \n\nSie zu sch\u00fctzen und zu verteidigen ist Aufgabe staatlicher \n\nGewalt. \n\n(Zuruf von der AfD: Dieses  \n\nTotschlagargument passt immer! \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU: \n\nGegen Terror und Gewalt, Herr Stange! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Das umfasst \n\nseine Privatsph\u00e4re, das umfasst seine Pers\u00f6nlichkeitsrech-\n\nte an erster Stelle, und nicht das Recht, welches Sie \n\nhierherfantasieren, auf Sicherheit. Wo haben Sie das \n\ngefunden? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ein Anrecht, Herr Stange, \n\nnicht ein Grundrecht! Das ist ein Unterschied!) \n\nEs gibt ein Recht auf Leben und k\u00f6rperliche Unversehrt-\n\nheit. Das ist etwas anderes, das ist etwas deutlich anderes. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nDarum geht es! \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Stange? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Wenn es nicht zu verhin-\n\ndern ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Vielen Dank. K\u00f6nnen Sie mir bei \n\nIhrem ganzen Auftritt, den Sie hier machen, sagen, wo die \n\nW\u00fcrde der Toten und Verletzten bleibt? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Wurlitzer, Sie haben \n\neines nicht verstanden: Es geht nicht darum, dass wir uns \n\nin diesem Hohen Haus auseinanderdividieren lassen \n\nwollen, wenn es darum geht, Tote zu betrauern, wenn es \n\ndarum geht, gemeinsam Anstrengungen zu unternehmen, \n\num tats\u00e4chlich Anschl\u00e4ge zu verhindern und Kriminalit\u00e4t \n\nzu verhindern. All das liegt uns, glaube ich, in diesem \n\nHohen Haus sehr wohl am Herzen. \n\n(Zuruf von der AfD: Das sieht aber anders aus!) \n\nDer Staat allerdings \u2013 darin muss man die Verfassungs-\n\nordnung erst einmal verstehen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Man muss \n\nauch mal das Gesetz verstehen!) \n\nDie Grundrechte, die Freiheitsrechte in den Verfassungen \n\nder L\u00e4nder und des Bundes haben die Aufgabe, den \n\nB\u00fcrger vor einem \u00fcbergriffigen Staat zu sch\u00fctzen. Das ist \n\ndie Aufgabe. Da muss man ein bisschen in der Geschichte \n\nBescheid wissen, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ganz genau! \n\nDas ist der Punkt, Herr Stange!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5025 \n\nsich nicht zu sehr in dunkelsten Zeiten gen\u00fcsslich verlie-\n\nren wollen, sondern Schlussfolgerungen f\u00fcr die Zukunft \n\nziehen. \n\nTheresa May hat ganz bewusst gesagt \u2013 dem schlie\u00dft sich \n\nder Tenor dieser Debatte, Herr Kollege Hartmann, und \n\nHerr Staatsminister, in Ihrer Pressemitteilung auch an \u2013, \n\nwenn das wirklich der Tenor ist \u2013 wir opfern die Men-\n\nschenrechte, die Grundrechte f\u00fcr die Sicherheit \u2013, dann \n\nh\u00f6hlen Sie die Verfassungsordnung an ihrer entscheiden-\n\nden Stelle aus. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Schwachsinn!) \n\nDamit \u201eentr\u00fcmpeln\u201c Sie in Ihrem Sinne gleich noch die \n\nfreiheitlich-demokratische Grundordnung mit. Tolle \n\nShow! Dann haben die Innenminister wirklich nichts \n\ndazugelernt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Herrn Wurlitzer? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen ja dann eine \n\nKurzintervention machen. \u2013 Nein, Herr Pr\u00e4sident, jetzt \n\nnicht; ich will erst einmal weitermachen. \n\nAnis Amri \u2013 es lag doch gar nicht daran, dass man keine \n\nInformationen gehabt h\u00e4tte; die waren da. Dann hat der \n\neine gesagt, er ist nicht mehr ganz so gef\u00e4hrlich \u2013 und \n\ndann hat man auch gesagt, nicht mehr ganz so gef\u00e4hrlich \n\n\u2013, und dann kommt der bayerische Innenminister und \n\nsagt: H\u00e4tten wir die Informationen gehabt, dann h\u00e4tten \n\nwir die Kameras damit f\u00fcttern k\u00f6nnen, und dann h\u00e4tten \n\nwir ihn gefangen. Was f\u00fcr ein Unsinn, was f\u00fcr ein Un-\n\nsinn! \n\nWissen Sie, wie viele Gesichter abgetastet werden m\u00fcs-\n\nsen, bevor jemand vorbeikommt, den Sie suchen? Wissen \n\nSie, in wie vieler Leute Privatsph\u00e4re Sie eingreifen, \n\nwissen Sie das? Was ist denn das f\u00fcr eine Argumentation, \n\nwenn es darum geht, Freiheit zu verteidigen? \n\nNein, meine Damen und Herren, das ist nicht der Weg, \n\nden wir als LINKE gehen wollen \u2013 wir brauchen etwas \n\nganz anderes. Bei der Argumentation \u00fcber Amazon, \n\nGoogle, Twitter, Facebook und was wei\u00df ich nicht alles \n\ngeben ja alle lustig etwas preis. Aber Achtung: Erstens \n\nmachen sie das freiwillig und, zweitens, warum soll denn \n\ndaraus ein Recht herausextrahiert werden, dass der Staat \n\ndas auch darf? Warum denn?! Das ist doch ein Wider-\n\nspruch zu unserer Verfassungsordnung, und das ist der \n\nzentrale Widerspruch zu unseren Rechten als B\u00fcrger \u2013 \n\nunseren Rechten als B\u00fcrger, nicht als Abgeordnete. Das \n\nist die zentrale Frage. \n\nLassen Sie mich noch eines sagen, meine Damen und \n\nHerren: Sechsj\u00e4hrige Kinder \u2013 offengestanden, diese \n\n\u00dcberschrift ist uns ja eingefallen wirklich bei dieser Idee \n\nvon Ihnen, sechsj\u00e4hrige Kinder erkennungsdienstlich zu \n\nbehandeln. Haben Sie vorher einmal in der UN-\n\nKinderrechtskonvention nachgelesen? Ich darf Ihnen \n\nanraten, diese dringend einmal zu lesen \u2013 es sind nur \n\n26 Seiten, das schafft man auf einer Fahrt zum n\u00e4chsten \n\nTermin \u2013; 26 Seiten Bemerkungen des UN-Ausschusses \n\n\u00fcber die Rechte der Kinder. Dort lesen Sie ganz anderes. \n\nDort lesen Sie, dass es \u2013 unabh\u00e4ngig davon, wo die \n\nKinder leben, wo sie herkommen und wo sie hingehen \u2013 \n\nAufgabe der staatlichen Gewalt ist, diese Kinder zu \n\nsch\u00fctzen, nicht zu kriminalisieren; dass es die Aufgabe ist, \n\nsie zu f\u00f6rdern, nicht zu stigmatisieren. Das sollten Sie \n\nnachlesen, dann wissen Sie ganz genau, was Sie als \n\nAufgabe f\u00fcr die Zukunft haben! \n\nNoch etwas \u2013 Datenschutz: Diese IMK h\u00e4tte mal etwas \n\nSinnvolles getan in den drei Tagen \u2013 drei Tage, das muss \n\nman sich einmal vorstellen! \u2013, wenn sie endlich einheitli-\n\nche Speicher- und L\u00f6schfristen sowohl f\u00fcr \u00f6ffentliche \n\nVideoaufzeichnungen als auch f\u00fcr Videoaufzeichnungen \n\nim privaten Raum gemacht h\u00e4tten. Das w\u00e4re vern\u00fcnftig \n\ngewesen: den Datenschutz zu st\u00e4rken. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Dann h\u00e4tte ich auch Beifall \n\ngespendet zu dieser Innenministerkonferenz. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Stange hat \n\ngerade die zweite Runde er\u00f6ffnet. Auf seinen Redebeitrag \n\ngibt es eine Kurzintervention \u2013 so vermute ich sicher zu \n\nRecht \u2013 von Herrn Kollegen Wurlitzer. Sie bezieht sich \n\nimmer auf den vorherigen Redebeitrag. Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Stange, dass wir \n\nheute hier diskutieren, ist der Tatsache geschuldet, dass \n\nwir offene Grenzen ohne Ende haben, dass diese Grenzen \n\nnicht kontrolliert werden und dass vor allem die Leute \n\nnicht kontrolliert werden, die hierherkommen. \n\nUns hat einmal jemand gesagt, das Grundrecht des Ein-\n\nzelnen endet am Grundrecht der anderen. Ich muss Ihnen \n\nganz ehrlich sagen, wenn das Grundrecht einiger, die uns \n\nin die Luft sprengen oder verletzen wollen, hier ein St\u00fcck \n\nweit eingeschr\u00e4nkt wird, dann kann ich damit leben. \n\nDen Toten nutzen die Grundrechte, die Sie hier nach vorn \n\ntragen, \u00fcberhaupt nichts. \n\nIch glaube, auch wenn diese Konferenz zu sp\u00e4t kommt \n\nund vielleicht nicht alles ausgesch\u00f6pft wurde, was h\u00e4tte \n\ngemacht werden k\u00f6nnen, ist das trotzdem ein guter \n\nSchritt; und laufend dagegenzureden hilft uns an dieser \n\nStelle nicht weiter. \n\nIch hoffe, dass uns das, was in Berlin und im europ\u00e4i-\n\nschen Ausland passiert ist, erspart bleibt und dass wir im \n\nVorfeld Ma\u00dfnahmen ergreifen, dass das nicht passiert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5026 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Wurlitzer, auf die Herr Stange reagiert; \n\nbitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Herr Wurlitzer, ganz kurz: Es geht nicht um Be-\n\ntroffenenrhetorik, sondern vor allem darum, die richtigen \n\nSchl\u00fcsse aus Anschl\u00e4gen, aus Kriminalit\u00e4t zu ziehen, und \n\nzwar in einer Angemessenheitsabw\u00e4gung. Genau weil wir \n\ndiese Angemessenheit als verletzt ansehen, haben wir \n\ndiese Aktuelle Debatte beantragt, und dar\u00fcber sprechen \n\nwir. Nehmen Sie das bitte zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nzweiten Rederunde fort. Herr Kollege Pohle spricht jetzt \n\nf\u00fcr die Fraktion CDU; bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal war ich der \n\nMeinung, der Linkspartei ein Kompliment f\u00fcr das Thema \n\nder Aktuellen Debatte erteilen zu k\u00f6nnen \u2013 Sie hatten ja \n\nurspr\u00fcnglich ein anderes Thema \u2013, denn nach den Vor-\n\nkommnissen am Montag dachte ich mir, geht es eigentlich \n\ngar nicht aktueller. Am Montag hatte Deutschland und \n\ninsbesondere auch Sachsen und Leipzig einen schweren \n\nAnschlag auf unser Bahnsystem zu verarbeiten. \n\nWeshalb ich hier spreche: Zum wiederholten Male ist in \n\nmeinem Wahlkreis ein Anschlag ver\u00fcbt worden und ich \n\nbin schon der Meinung, dass es gut gewesen w\u00e4re, wenn \n\nSie das Thema ein wenig aufgegriffen h\u00e4tten; denn genau \n\nan diesen Themen wird eine Innenministerkonferenz \n\ngemessen und es ist eben nicht der Fall, Herr Wurlitzer, \n\ndass diese Konferenz zu sp\u00e4t kommt. Sie m\u00fcssten eigent-\n\nlich feststellen, dass die Welt sich immer weiter dreht, und \n\nsie wird sich auch noch in tausend Jahren drehen. Im \n\nGrunde wird jede Innenministerkonferenz immer aktuelle \n\nThemen aufgreifen m\u00fcssen. \n\nEs wurde zum Beispiel auch von Herrn Stange kritisiert, \n\ndass die Innenministerkonferenz drei Tage gebraucht hat, \n\num zu tagen. Herr Stange, F\u00f6deralismus bedarf nun \n\neinmal der Vielfalt in der Debatte, denn wir haben eine \n\nunterschiedliche Form der Kriminalit\u00e4t, der Innenarchi-\n\ntektur in Deutschland. \n\nHerr H\u00fctter, jetzt komme ich zu Ihrem Wortbeitrag: Ich \n\nglaube, keine Fraktion \u2013 schon gar nicht die CDU-\n\nFraktion \u2013 tr\u00e4gt Ihr Wahlprogramm in der Tasche. Wir \n\nbefassen uns schon einmal damit, damit wir dem Unfug \n\nentgegenwirken k\u00f6nnen; aber lassen Sie mal, das Thema \n\ninnere Sicherheit ist bei uns in guten H\u00e4nden und wir \n\nhaben damit gute Erfahrungen gemacht, auch in Deutsch-\n\nland. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das glauben Sie doch \n\nselbst nicht! \u2013 Weitere Zurufe von der AfD) \n\nNicht nur in Sachsen wird durch den Innenminister an der \n\nSpitze ein guter Job gemacht, sondern auch durch unseren \n\nBundesinnenminister. Insofern gehen wir davon aus, dass \n\ndie Innenministerkonferenz am Ende auch gute Ergebnis-\n\nse erzielen wird. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Haben Sie es \n\ngemerkt: Es hat gar keiner geklatscht?!) \n\n\u2013 Das muss man nicht. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Das ist doch \n\nselbstverst\u00e4ndlich! \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Ich denke schon, dass die das glauben. \n\nWir debattieren ja dar\u00fcber; Herr Bartl hatte das Entree \n\ngeliefert als Jurist, da hatte ich mir schon das eine oder \n\nandere \u00fcberlegt, was er mir damit sagen wollte. Ich kam \n\nnicht so ganz dahinter, aber Herr Stange hat es noch \n\nkonkretisiert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Juristerei ist \n\nauch ein Handwerk, das man erlernen muss!) \n\n\u2013 Das ist in der Tat so, aber die Frage ist, zu welchem \n\nZeitpunkt man dieses Handwerk erlernt hat; auch da muss \n\nman einmal nachschauen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nDie alten Kamellen \u2013 das geh\u00f6rt sich nicht; Herr Bartl ist \n\nhier mittlerweile auch ein anerkanntes Mitglied \u2013; aber \n\nden Ball sollten Sie flach halten an dieser Stelle. \n\nMeine Damen und Herren, bei den GR\u00dcNEN \u2013 Herrn \n\nLippmann \u2013 hatte ich fast den Eindruck, Sie waren ganz \n\nsch\u00f6n nerv\u00f6s bei den Umfrageergebnissen; denn das war \n\ndie Reaktion von Ertrinkenden, was Sie da wieder einmal \n\ngemacht haben. Na ja, Sie sind doch in Leipzig \u2013 auch Ihr \n\nVorsitzender \u2013 nicht unbedingt ein Kind von Traurigkeit, \n\nwas zum Beispiel bei Demonstrationsgeschehen passiert. \n\nAuch da m\u00fcssen wir schauen, wie wir die Polizei ausr\u00fcs-\n\nten, damit sie dem Demonstrationsgeschehen folgen kann. \n\nWir brauchen nicht unbedingt mehr Polizei; wir m\u00fcssen \n\ndie Polizei mit den entsprechenden technischen M\u00f6glich-\n\nkeiten versehen, damit sie dem Geschehen folgen kann. \n\nNichts anderem diente diese Sicherheitskonferenz. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sie \n\nhaben noch gar nicht dazu gesprochen!) \n\nWenn ich mir noch einmal anschaue, was am Montag \n\npassiert ist, wie es heruntergeschrieben wird von der \n\nPresse \u2013 es wird von Vandalismus gesprochen \u2013; nein, das \n\nwar ein schwerer Anschlag! Man nimmt billigend in \n\nKauf, dass durch diesen Eingriff in den Bahnverkehr nicht \n\nnur wirtschaftliche G\u00fcter zu Schaden kommen, sondern \n\nauch Leben. Ich habe mir das angeschaut: Bis in die \n\nNacht hinein haben Techniker versucht, diese zerst\u00f6rten \n\nDatennetze wieder zusammenzuf\u00fcgen. Es ist nichts \n\nanderes als eine Verunsicherung unserer Gesellschaft und \n\ndas werden wir nicht hinnehmen. \n\nInsofern ist von unserer Seite schon einiges gesagt wor-\n\nden und den Rest werden wir noch in einer dritten Runde \n\nansprechen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5027 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Pohle f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. Weiter geht es in dieser Rederunde mit \n\nder SPD-Fraktion. Es spricht erneut Herr Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Zun\u00e4chst kurze \n\nReaktionen auf zwei Vorredner: Herr Lippmann, Sie \n\nhaben das Thema biometrische Identifizierung durch \n\nVideokameras angesprochen. Mir sind irgendwelche \n\nParteizeitungen egal. Aber nach unserem Kenntnisstand \n\nzu den technischen M\u00f6glichkeiten \u2013 darauf hat Herr \n\nStange schon Bezug genommen \u2013 ist es derzeit noch nicht \n\nm\u00f6glich, den \u00f6ffentlichen Raum so zu \u00fcberwachen, dass \n\nman aus unterschiedlichsten Winkeln Gesichter tats\u00e4ch-\n\nlich erkennen kann. Ich wei\u00df, dass Firmen daran arbeiten; \n\naber es entspricht eben nicht dem Stand der Technik. \n\nAuch um diese M\u00f6glichkeiten auszutesten \u2013 ich glaube, \n\ndas kann man schon machen \u2013, gibt es das gemeinsame \n\nModellprojekt von Bundesinnenministerium und Deut-\n\nscher Bahn am Bahnhof Berlin-S\u00fcdkreuz. Das finde ich \n\nnicht per se schlecht. Ich bin jedoch skeptisch, ob uns \n\ninsoweit in n\u00e4herer Zukunft etwas gelingen k\u00f6nnte. \n\nHerr Stange, jetzt eine Reaktion auf Ihren Beitrag: Mir \n\nf\u00e4llt auf, dass weder Herr Bartl noch Sie in irgendeiner \n\nForm \u00c4u\u00dferungen dazu get\u00e4tigt haben, wie wir und wie \n\nvor allem die Sicherheitsbeh\u00f6rden mit dem Problem des \n\nTerrorismus umgehen sollen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nAngemessene Instrumente nutzen! \n\nNutzen Sie doch einfach das, was da ist!) \n\nIch h\u00f6re von Ihnen st\u00e4ndig den Satz: Wir trauern gemein-\n\nsam um die Toten der Anschl\u00e4ge. Aber zu Vorschl\u00e4gen zur \n\nVerhinderung habe ich von Ihnen nichts geh\u00f6rt. Ihr \n\nEngagement f\u00fcr Freiheitsrechte in allen Ehren; aber die \n\nMenschen in unserem Land m\u00fcssen die Freiheitsrechte \n\nauch nutzen k\u00f6nnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSie schr\u00e4nken sie doch ein!) \n\nEs ist nun einmal so: Menschen, die in Unsicherheit \n\nleben, k\u00f6nnen ihre Freiheitsrechte nur eingeschr\u00e4nkt \n\nnutzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Deshalb kommt es auf die Balan-\n\nce zwischen dem Anrecht \u2013 Anrecht, nicht Grundrecht! \u2013 \n\nauf Sicherheit und den Freiheitsrechten der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger an. \n\nJetzt gestatte ich die Zwischenfrage, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank Ihnen beiden! \n\nVielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, eine Zwischenfrage zu \n\nstellen! \u2013 Kollege Pallas, der s\u00e4chsische Innenminister hat \n\nden jungen Marokkaner, der am 8. April in der Erstauf-\n\nnahmeeinrichtung in Borsdorf festgenommen wurde, per \n\nAbschiebungsverf\u00fcgung des Amtsgerichts nach Rhein-\n\nland-Pfalz verbringen lassen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Das \n\nentscheidet die Staatsanwaltschaft!) \n\nDann, am 2. Juni, ist er abgeschoben worden. \n\nMich w\u00fcrde interessieren, wenn es um die Sicherheit und \n\num die Aufkl\u00e4rung \u2013 sprich: die Verhinderung \u2013 von \n\nTerrorismus geht, welche Erkenntnisse aus den Ermitt-\n\nlungen zu diesem Fall Ihnen vielleicht bekannt sind. \n\nHalten Sie es f\u00fcr sinnvoll, solche Verd\u00e4chtigen abzu-\n\nschieben, bevor Ermittlungsverfahren abgeschlossen sind, \n\noder hielten Sie es f\u00fcr sinnvoller, die Ermittlungen durch-\n\nzuf\u00fchren, bis man den Fall aufgekl\u00e4rt hat? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich habe \u2013 abgesehen von den \n\n\u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Informationen \u2013 keine Erkennt-\n\nnisse aus dem Ermittlungsverfahren. Aber ich glaube, \n\ndass es Ihnen gar nicht darum geht. Ihnen geht es viel-\n\nmehr um ein Bekenntnis, wie mit solchen schwierigen \n\nKonstellationen umzugehen ist. Wir reden bei den soge-\n\nnannten Gef\u00e4hrdern in der Regel von Menschen, bei \n\ndenen noch kein Tatverdacht vorliegt, sondern bei denen \n\neine gewisse Wahrscheinlichkeit besteht, dass es in \n\nZukunft zu solchen Handlungen kommen k\u00f6nnte. Zum \n\nZeitpunkt der Festnahme war das auch so. Sp\u00e4ter ist ein \n\nErmittlungsverfahren eingeleitet worden; insoweit haben \n\nSie recht. \n\nIch habe es vorhin sehr pr\u00e4gnant formuliert und wiederho-\n\nle es gern, Herr Stange: Ja, nat\u00fcrlich, wenn es rechtlich \n\nund tats\u00e4chlich m\u00f6glich ist, Menschen, die in so hohem \n\nMa\u00dfe f\u00fcr eine Vielzahl von Menschen gef\u00e4hrlich werden \n\nk\u00f6nnen, abzuschieben, dann sollten wir das tun. Auch ich \n\nwei\u00df, dass das keine Garantie daf\u00fcr ist, dass sie nicht auf \n\nanderen Wegen Ihre Ziele umsetzen k\u00f6nnen. Aber wir, \n\nsowohl die Politik in Bund und L\u00e4ndern als auch die \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden, haben die Verpflichtung, das, was \n\nm\u00f6glich ist und was wir rechtlich und politisch verant-\n\nworten k\u00f6nnen, zu tun, um so etwas zu verhindern, \n\nzumindest zu erschweren. \n\nGanz anders ist die Sachlage bei deutschen Staatsb\u00fcrgern, \n\ndie sich radikalisieren und solche Handlungen ausf\u00fchren \n\nwollen. Bei denen gibt es diese M\u00f6glichkeit ohnehin \n\nnicht. Ich habe von irgendjemandem geh\u00f6rt, dass diese \n\nPersonen auch abgeschoben werden sollten; das ist \n\nQuatsch. Aber wir m\u00fcssen der Tatsache ins Auge blicken, \n\ndass es solche Menschen gibt. Und ja, wir sollten sie \n\nabschieben. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, meldet \n\n sich erneut zu einer Zwischenfrage.) \n\nJetzt w\u00fcrde ich mit meiner Rede fortfahren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5028 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich bleibe bei dem Grundsatz: So \n\nviel Freiheit wie m\u00f6glich bei so viel Sicherheit wie n\u00f6tig. \n\nWir m\u00fcssen feststellen, dass wir in Sachsen eher ein \n\nVollzugs- als ein Regelungsdefizit haben. Was ist denn \n\ngerade das Problem in Sachsen? Wer sich die Entwick-\n\nlung der Polizeilichen Kriminalstatistik der letzten acht \n\nJahre anschaut, erkennt eine Erh\u00f6hung der Straftatenzah-\n\nlen und eine Verschlechterung der Aufkl\u00e4rungsquote in \n\ndiesem Zeitraum. \n\nIch behaupte: Die Parallelit\u00e4t zum Stellenabbau ist kein \n\nZufall. Dadurch, aber auch durch die gesellschaftliche \n\nEntwicklung in den letzten Jahren \u2013 wir erleben eine \n\nZunahme von Hass und Gewalt \u2013 haben wir ein wachsen-\n\ndes Unsicherheitsgef\u00fchl in der Bev\u00f6lkerung. Dieses \n\nProblem m\u00fcssen wir angehen, meine Damen und Herren! \n\nDies gelingt uns aber nicht \u2013 das ist meine feste \u00dcberzeu-\n\ngung \u2013 mit sch\u00e4rferen Gesetzen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Nicht nur!) \n\nDen meisten Menschen ist es wichtig, dass sie den frei-\n\nheitssichernden, aber sch\u00fctzenden Rechtsstaat im Alltag \n\nsp\u00fcren, dass sie seine Pr\u00e4senz wahrnehmen. \n\nDamit bin ich bei der Pr\u00e4senz von Sicherheits- und \n\nOrdnungsbeh\u00f6rden in der Fl\u00e4che, in allen Ecken des \n\nFreistaates Sachsen. Es gibt die gemeinsame Aufgabe des \n\nFreistaates \u2013 mit dem Polizeivollzugsdienst \u2013 und der \n\nKommunen \u2013 mit den Ordnungsbeh\u00f6rden \u2013, an diesem \n\nProblem zu arbeiten. \n\nAls ausdr\u00fccklich positiv m\u00f6chte ich folgende Beispiele \n\nerw\u00e4hnen: Die Landeshauptstadt Dresden und j\u00fcngst auch \n\ndie Stadt Freiberg haben in ihren Ordnungs\u00e4mtern jeweils \n\nBesondere Einsatzgruppen eingerichtet \u2013 Dresden schon \n\nvor l\u00e4ngerer Zeit, Freiberg vor einem reichlichen Jahr \u2013, \n\num genau dieses Problem anzugehen, das hei\u00dft, um bei \n\nbestimmten Verfehlungen gleich vor Ort zu sein und \n\neinzuschreiten und um mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nzu sprechen. Diese Art Pr\u00e4senz ben\u00f6tigen wir. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich gestatte die Zwischenfrage \n\nvon Herrn Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Kollege Pallas, habe ich Sie richtig verstanden, dass \n\nSie soeben dem Innenminister widersprochen und mit \n\nBlick auf die PKS der letzten acht Jahre ausgef\u00fchrt haben, \n\ndass sich die Sicherheitslage in Sachsen verschlechtert \n\nhabe? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich habe gesagt, dass es eine \n\nEntwicklung gegeben hat. Mehrere Menschen beziehen \n\nsich regelm\u00e4\u00dfig auf das Ranking der Bundesl\u00e4nder, was \n\nbestimmte Indikatoren der PKS angeht. Und ja, der \n\nStellenwert Sachsens als sicheres Bundesland \u2013 es ist \n\nimmer noch sicher \u2013 hat sich im bundesweiten Vergleich \n\nverschlechtert. Darauf habe ich Bezug genommen. Diese \n\nEntwicklung meine ich. \n\nSebastian Wippel, AfD: Das ist tragisch. Aber vielen \n\nDank! \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich w\u00fcrde jetzt mit meiner Rede \n\nfortfahren. \u2013 Ich bin bei der Pr\u00e4senz und dem positiven \n\nBeispiel von Dresden. Ich w\u00fcnsche mir, dass dieser \n\nkooperative Ansatz in weiteren Kommunen zur Anwen-\n\ndung kommt. Ich denke auch, dass wir insoweit gut \n\nvorankommen k\u00f6nnen. \n\nAber auch die Polizei sollte in allen Regionen Sachsens \n\ngleicherma\u00dfen pr\u00e4sent \u2013 pr\u00e4senter als jetzt \u2013 sein. Wir \n\nwollen keine reine Auftragspolizei. Daher m\u00fcssen wir uns \n\nder Frage stellen, wie wir, vielleicht auch durch die \n\nvermehrte Ausbildung von Polizisten, den Streifendienst \n\nverst\u00e4rken k\u00f6nnen. Auch das Instrument der B\u00fcrgerpoli-\n\nzisten ist zu st\u00e4rken. Dabei geht es einerseits um eine \n\nzahlenm\u00e4\u00dfige Erh\u00f6hung, andererseits um die Befreiung \n\nvon bestimmten Aufgaben. Das sind die Kolleginnen und \n\nKollegen, die positiven Kontakt mit der Bev\u00f6lkerung \n\nhalten; auch das ist deren Aufgabe. Sie tragen aktiv zu \n\neinem besseren Sicherheitsgef\u00fchl in der Bev\u00f6lkerung bei. \n\nDie Modernisierung betrifft aber auch die technische \n\nSeite bei der Polizei. Als Koalitionsfraktion stellen wir \n\nhierf\u00fcr \u2013 nicht nur in diesem Haushalt \u2013 ein \u201eHeidengeld\u201c \n\nzur Verf\u00fcgung, das hei\u00dft f\u00fcr die Verbesserung von Aus-\n\nstattung und Ausr\u00fcstung, aber auch f\u00fcr die Modernisie-\n\nrung der polizeilichen IT. Umso bedauerlicher finde ich \n\nes, dass wir auf diesem Weg noch nicht weiter vorange-\n\nkommen sind, jedenfalls noch nicht so weit, wie wir sein \n\nwollten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Herr Kollege. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Wichtig ist aber auch, die Situati-\n\non der Polizisten selbst zu verbessern. Inhaltlich darauf \n\neinzugehen erspare ich mir jetzt. Ich freue mich auf \n\nweitere Debatten in diesem Kontext. Es geht darum, die \n\ninnere Sicherheit, die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger zu erh\u00f6hen, ohne aber die Freiheitsrechte \u00fcber \n\nGeb\u00fchr abzubauen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Pallas sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Es geht weiter in der Rednerrunde. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion ergreift jetzt Herr Kollege Wippel \n\ndas Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Noch einmal zu dem, was \n\nHerr Pohle vorhin gesagt hat: Ja, in Leipzig waren wahr-\n\nscheinlich Linksextremisten am Werk. Diese haben \n\nwahrscheinlich die Anschl\u00e4ge auf Bahnanlagen ver\u00fcbt, \n\nwas zu erheblichen Sch\u00e4den gef\u00fchrt hat. Leider hat \n\nInnenminister Ulbig in seiner Pressemitteilung \u2013 das ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5029 \n\nmeine Kritik in seine Richtung \u2013 das Wort \u201eLinksextre-\n\nmismus\u201c nicht verwendet. Das finde ich sehr betr\u00fcblich. \n\nWagen wir einen Blick in die Filmgeschichte! Bei der \n\nOlsen-Bande hat damals eine Hebammentasche ausge-\n\nreicht; mittlerweile ist die Polizei auf der anderen Seite \n\nmit einem chirurgischen Instrumentenkasten unterwegs. \n\nJetzt m\u00fcssen wir doch mal in das eine oder andere hinein-\n\nschauen. Bei der Innenministerkonferenz wurde gesagt, \n\nja, wir wollen ein Musterpolizeigesetz machen. Das finde \n\nich pers\u00f6nlich erst einmal sehr gut. In Richtung von Herrn \n\nStange muss ich ganz klar sagen, Fragen der Datenerhe-\n\nbung, Datenverarbeitung, Pr\u00fcffristen, L\u00f6schfristen usw. \n\nsind Bestandteil der Polizeigesetze, und nicht nur in \n\nSachsen, sondern auch in den anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nInsofern verstehe ich Ihre Kritik an dieser Stelle nicht. \n\nWenn dieses Gesetz 2018 vorliegt, dann wird sicherlich \n\nnoch einmal dar\u00fcber diskutiert werden je nach dem, wie \n\ndie Mehrheiten dann sind. Das hei\u00dft, ich sehe noch nicht, \n\ndass wir 2018 ein Musterpolizeigesetz haben. Es scheint \n\nmir eher, als w\u00fcrde man diese Diskussion auf die Zeit \n\nnach der Bundestagswahl vertagen, und zwar sehr \u00f6ffent-\n\nlichkeitswirksam. \n\nWenn wir Salafisten beobachten wollen, dann scheint es \n\nmir richtig zu sein, im Zweifel auch Frauen und Kinder zu \n\nbeobachten, wenn diese Gef\u00e4hrder sind; denn niemand \n\nsagt, dass Frauen weniger extremistisch sein m\u00fcssen als \n\nM\u00e4nner und auch Kinder sehr leicht indoktriniert werden \n\nk\u00f6nnen. Kinder haben keine Angst, sie haben noch nicht \n\ndiese Folgenabsch\u00e4tzung. Wenn sie von den Erwachsenen \n\nmissbraucht werden, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Unglaublich! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: \n\nH\u00f6ren Sie doch erst einmal zu!) \n\ndann kann es notwendig sein zum Schutz der Kinder, aber \n\nauch zum Schutz von Leben, diese Kinder zu beobachten. \n\nWas die Frage der Mehrfachidentit\u00e4ten angeht, dann \n\nnat\u00fcrlich auf jeden Fall. Das haben wir in \u00e4hnlicher Form \n\nschon beantragt. \n\nEine Kritik in Richtung gemeinsame Terrorismusabwehr-\n\nExercise. Da frage ich mich, wer sich solche Namen \n\nausdenkt. Wahrscheinlich h\u00e4tten wir im Hohen Haus dann \n\ndoch den Antrag beschlie\u00dfen sollen, die deutsche Sprache \n\nals Kulturgut zu sch\u00fctzen, aber Sie haben ja alle abge-\n\nlehnt. Ich habe eher den Eindruck, dass der denglische \n\nInnenminister an der Konferenz teilgenommen hat. Wir \n\nk\u00f6nnen es doch ganz einfach als \u00dcbung zwischen Bun-\n\ndeswehr und Polizei bezeichnen. Das ist eine sinnvolle \n\nAngelegenheit, das muss man auch machen. \n\nMein Blick geht zur Schleierfahndung. Ja, das ist sinn-\n\nvoll, aber vielleicht nicht unbedingt im ganzen Bundesge-\n\nbiet. Im Grenzbereich ist das absolut nachvollziehbar, im \n\ngesamten Bundesgebiet ist es halt die Frage; denn wir \n\nhaben in den meisten Bundesl\u00e4ndern den Vorbehalt bei \n\nder Schleierfahndung, dass es einen Bezug zur grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Kriminalit\u00e4t geben muss. Diese grenz\u00fcber-\n\nschreitende Kriminalit\u00e4t ist fraglich, wenn wir uns gerade \n\nin der Mitte Deutschlands bewegen. Wir stellen fest, Sie \n\nwollen an den Grenzen nicht kontrollieren und weniger \n\ngezielte Grundrechtseingriffe vornehmen, aber daf\u00fcr \n\nwollen Sie in ganz Deutschland verdachtsunabh\u00e4ngig \n\nkontrollieren lassen. Das m\u00fcssen wir zur Kenntnis neh-\n\nmen, wenn wir dar\u00fcber reden. \n\nDann haben wir noch einen Punkt, der freut mich ganz \n\nbesonders. Weil CDU und SPD noch keine eigenen \n\nWahlprogramme haben \u2013 die werden noch geschrieben, \n\nsagte Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re \u2013, \n\nschreibt man flei\u00dfig beim AfD-Wahlprogramm ab. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nSei es der Punkt der Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen \n\nRaum \u2013 bei uns steht das schon drin, Sie haben abge-\n\nschrieben \u2013, sei es die Auswertung der DNS auf Augen-\n\nfarbe, Haarfarbe oder Herkunft, auch das finden Sie bei \n\nuns im Programm. Sie sehen, wir haben eigentlich ganz \n\ngute Sachen. \n\nWas mich sehr erfreut, ist die Ehrlichkeit von Bundesin-\n\nnenminister Thomas de Maizi\u00e8re, der sagt, CDU und SPD \n\nhaben f\u00fcr die Sicherheitslage in Deutschland die Verant-\n\nwortung. Er sagte in der Pressekonferenz, die Anzahl der \n\nGef\u00e4hrder in Deutschland habe sich in den letzten zwei \n\nbis drei Jahren vervierfacht. Das ist ehrlich. Wir sollten \n\nSie an Ihren Taten messen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRonald Pohle, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Wip-\n\npel von der AfD-Fraktion. Jetzt kommt eine Kurzinterven-\n\ntion durch Herrn Pohle, CDU-Fraktion. Sekunde, Mikro-\n\nfon sechs. \n\nRonald Pohle, CDU: Recht vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Wippel, meine Kurzintervention bezieht sich darauf, \n\ndass ich in meinem Wortbeitrag bzw. Innenminister \n\nMarkus Ulbig den Begriff Linksextremismus vermieden \n\nhaben. Nehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass wir als \n\ntraditionell staatstragende Fraktion im Freistaat Sachsen \n\nweder auf dem rechten noch auf dem linken Auge blind \n\nsind. F\u00fcr uns ist jede Form von Extremismus und Terror \n\nzu bek\u00e4mpfen. Insofern unterscheiden wir nicht nach \n\nlinks oder rechts. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollege Pohle. Jetzt reagiert Herr \n\nKollege Wippel, auf dessen Redebeitrag sich die Kurzin-\n\ntervention bezog. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pohle, Sie \n\nh\u00e4tten die M\u00f6glichkeit gehabt, dem einen oder anderen \n\nAntrag im Plenum des S\u00e4chsischen Landtags zuzustim-\n\nmen, wenn wir uns mit der Bek\u00e4mpfung von Extremis-\n\nmus besch\u00e4ftigt haben. Im \u00dcbrigen ist die Feststellung \n\nvon mir richtig gewesen, dass der Linksextremismus in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5030 \n\nder Pressemitteilung nicht erw\u00e4hnt worden ist. Wenn man \n\nes bek\u00e4mpfen m\u00f6chte, muss man auch die richtigen \n\nBegriffe verwenden. Man muss das Kind beim Namen \n\nnennen, gerade wenn wir in der \u00f6ffentlichen Diskussion \n\nsind. Daf\u00fcr gibt es die Pressemitteilung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es weiter in \n\nunserer Rednerreihenfolge. Die Fraktion GR\u00dcNE verf\u00fcgt \n\nlediglich noch \u00fcber 36 Sekunden. Kollege Lippmann? \u2013 \n\nGut, kein Redebedarf. Wir k\u00f6nnten jetzt eine dritte Red-\n\nnerrunde er\u00f6ffnen. Die Fraktion DIE LINKE als einbrin-\n\ngende Fraktion er\u00f6ffnet diese auch. Kollege Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Wir \n\nwollen die Sache doch nicht vereinfachen, wir wollen es \n\ndoch nicht versimplifizieren. Es ist doch ganz eindeutig: \n\nDer Staat hat eine elementare Pflicht, die Sicherheit der \n\nB\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten. Ganz eindeutig! Aber er ist in \n\nder Entscheidung, auf welche Art und Weise, mit welchen \n\nInstrumenten er das tun will, nicht beliebig. Die Verfas-\n\nsung setzt da Grenzen. Ich erwarte von einer Innenminis-\n\nterkonferenz und in dem Fall auch vom Vorsitzenden, \n\nwenn man solche Dinge in die Welt posaunt, dass man die \n\nVerfassung und das Grundgesetz beachtet und die S\u00e4chsi-\n\nsche Verfassung danebenlegt und schaut, was denn noch \n\ndarunter passt. Diese Republik hatte in den 67 Jahren, in \n\ndenen sie existiert, verschiedene neue Kriminalit\u00e4tsph\u00e4-\n\nnomene, hatte auch Situationen, wo es um Terrorismus \n\nging; das wissen wir alle gemeinsam. Auf die Idee, \n\ndeshalb die L\u00e4nderhoheit f\u00fcr die Polizei abzuschaffen und \n\ndas zu uniformieren und gleichzuschalten, kam man \n\nvorher nicht. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nDas hat ja niemand gesagt! \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nMan kam auch nicht auf die Idee, Sechsj\u00e4hrige zu befin-\n\ngern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Bartl? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Kollege Bartl, ich vernehme Ihre Worte. Sie wollen \n\nSicherheit, aber Sie wollen an den Grenzen nicht kontrol-\n\nlieren und Sie wollen auch die Leute nicht \u00fcberwachen. \n\nSie wollen jeden hier reinlassen. Die Frage ist, wie wollen \n\nSie diese Ziele, die Sie hier beschreiben, tats\u00e4chlich \n\numsetzen? \n\n(Beifall des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wir hatten im Innenausschuss \n\nund im Verfassungs- und Rechtsausschuss das Ereignis al-\n\nBakr zu betrachten und auszuwerten. Da ist doch vonsei-\n\nten derjenigen, die Gef\u00e4hrder feststellen m\u00fcssen, alles \n\nordentlich gelaufen; al-Bakr ist festgestellt worden. Am \n\nBreitscheidplatz genauso. Der betreffende potenzielle \n\nT\u00e4ter war festgestellt worden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Bartl?\u2013 Entschuldigung, wir haben \n\ngerade getauscht. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Was haben wir denn festge-\n\nstellt? War es die fehlende Gesetzeslage, die zu dem \n\nDrama mit al-Bakr gef\u00fchrt hat, oder war es die Frage der \n\nAnwendung geltenden Rechts und die Frage, dass letzten \n\nEndes diejenigen, die f\u00fcr die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung \n\nzust\u00e4ndig sind, die Polizei, personell und ausr\u00fcstungssei-\n\ntig, kommunikativ und dergleichen mehr, nicht richtig \n\naufgestellt ist? Das liegt doch viel schlichter, als in die \n\nGrundrechte einzugreifen. Das liegt an ganz profanen \n\nAbl\u00e4ufen, haben wir eindeutig festgestellt. Wenn wir das \n\nrepariert haben und es funktioniert immer noch nicht, rede \n\nich gern mit Ihnen \u00fcber Gesetzes\u00e4nderungen. \n\nBitte sch\u00f6n, dann ja, aber immer im Vergleich zur Verfas-\n\nsung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKollege Pallas, ich habe im Grunde genommen zu dem \n\nvon Ihnen Gesagten keine gro\u00dfen Differenzen. Wir haben \n\nimmense Vollzugsdefizite als haupts\u00e4chliches Problem. \n\nWir haben gesagt, wo wir in den Konstellationen der \n\nPolizei ansetzen m\u00fcssen. Ich begreife trotzdem nicht, dass \n\nin diesem Hause, wenn eine solche Debatte aufgerufen ist, \n\ndie Fraktionen nicht sagen, wie sie konkret zu diesen in \n\nDresden vereinbarten Gesetzesregelungen stehen. Hier \n\nmuss doch mal ein Signal kommen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wann \n\n kommt denn Ihr Signal?) \n\nEs ist im Grunde genommen, aus meiner Sicht, letzten \n\nEndes \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das hat er \n\ndoch erkl\u00e4rt! Bei al-Bakr habt ihr doch alle \n\nM\u00f6glichkeiten gehabt! Ihr habt ihn doch \n\nlokalisiert! Dazu m\u00fcsst ihr doch nicht neue \n\nTerrorgesetze machen! So ein Quatsch! \u2013  \n\nGegenruf von der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas war eine Zwischendebatte! \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD:  \n\nIch habe eine Frage gestellt! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nUnd ich habe sie beantwortet!) \n\nWir haben gewusst, dass zwischen MEK und LKA und \n\nzwischen BKA nicht telefoniert werden konnte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, Ihre \n\nZeit l\u00e4uft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5031 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wir werden das heute nicht \n\nl\u00f6sen. Wir werden heute in dieser Debatte auch nicht zu \n\neinem Ende kommen bei der Frage, wie wir mit den \n\nVorschl\u00e4gen der Innenministerkonferenz umgehen. Es \n\nwerden auch nicht die letzten  Vorschl\u00e4ge sein. \n\nHeute fr\u00fch auf der Fahrt nach Dresden habe ich geh\u00f6rt, \n\ndass der bayerische Innenminister jetzt vorschl\u00e4gt, auch \n\ndie gesamten Kfz-Daten der Mauterfassung in Zukunft f\u00fcr \n\ndie Terrorismusbek\u00e4mpfung zu verwenden. Als diese \n\nErfassung 2005 eingef\u00fchrt wurde, \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist zw\u00f6lf Jahre her! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nwurde Stein und Bein geschworen, dass es nie infrage \n\nkommt, diese Daten f\u00fcr etwas anderes zu nutzen als f\u00fcr \n\ndie Mautberechnung. \n\n(Zustimmung des Abg. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nUnd jetzt sind wir voll in der Sache, jetzt sagen wir ganz \n\nleichten Fu\u00dfes, wir greifen auch noch mal auf die Maut-\n\ndaten zur\u00fcck. Das ganze Problem ist letzten Endes \u2013 \u2013 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Die \n\nSicherheitslage hat sich ge\u00e4ndert!) \n\nDas ist das Haus, in dem die Verfassung entstanden ist. Es \n\nist noch keine drei Wochen her, dass wir hier 25 Jahre \n\nVerfassung gefeiert haben. Jetzt wird in einer Konferenz, \n\ndie 50 Meter weiter stattgefunden hat, das alles mit einem \n\nleichten Fu\u00df infrage gestellt. Dazu kann ein Parlament \n\nnicht schweigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nWir haben doch eine ganz andere Situation!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Bartl, auch Sie haben sich wieder \n\n\u00fcber den Vorschlag der Innenminister, dass man auch von \n\nKindern Fingerabdr\u00fccke nehmen kann, echauffiert. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Frage ist doch: Wenn ich eine Familie oder einen \n\nFamilienclan als Gef\u00e4hrder, als Islamisten identifiziere, \n\nwas ist dann so abwegig daran, Fingerabdr\u00fccke auch von \n\nKindern zu nehmen? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Dass es Kinder \n\nsind! Was ist das f\u00fcr ein Schrott! Unglaublich!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen auch eine Kurzintervention machen, Herr \n\nStange. \n\n(Zuruf von den LINKEN: \n\nUnvorstellbar, was Sie da wieder sagen!) \n\nDass Kinder als Selbstmordattent\u00e4ter eingesetzt werden, \n\nist bei dem IS in Syrien, im Irak, in der T\u00fcrkei und in \n\nafrikanischen L\u00e4ndern bei Boko Haram gang und g\u00e4be. \n\nDie Gef\u00e4hrdung durch Kinder wird ganz bewusst herbei-\n\ngef\u00fchrt, weil Kinder vertrauenserweckend sind. Es ist \n\ngang und g\u00e4be, Kinder als Selbstmordattent\u00e4ter einzuset-\n\nzen. \n\nWenn Sie Ihre rosarote Brille endlich einmal abnehmen \n\nund begreifen, dass unsere Grenze zu Afrika offen ist, \n\ndann bekommen Sie irgendwann vielleicht auch ein \n\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass man auch mit Sicherheitsma\u00df-\n\nnahmen in Deutschland etwas aufr\u00fcsten muss. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nw\u00fcrde gern auf die Kurzintervention antworten. \n\nIn meinem \u201eersten Leben\u201c bin ich in einem Land aufge-\n\nwachsen, wo man meinte: Wenn man alles, was sicher-\n\nheitsm\u00e4\u00dfig gewisserma\u00dfen anwendbar ist, parat hat, dann \n\nhat man die Sache im Griff. Abgesehen davon, dass das \n\nnicht ganz gestimmt hat: Was ist das denn f\u00fcr eine Heran-\n\ngehensweise in diesem Hohen Hause, nach 25 Jahren? \n\nDas ist angegriffen worden als nicht annehmbar f\u00fcr eine \n\nfreiheitliche, demokratische Gesellschaft. \n\nUnd jetzt reden wir \u00fcber eine Frage: Gibt es noch Gren-\n\nzen im Pragmatismus der Terrorismusbek\u00e4mpfung? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGibt es die noch? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Definitiv!) \n\nIst es rechtlich, ist es moralisch, ist es verfassungsseitig, \n\nist es angesichts der W\u00fcrde des Menschen m\u00f6glich, einem \n\nF\u00fcnfj\u00e4hrigen oder Sechsj\u00e4hrigen Fingerabdr\u00fccke abzu-\n\nnehmen, seine Identit\u00e4t festzustellen wie bei einem \n\nVerd\u00e4chtigen? Da sagen wir: nein. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nDas geht selbstverst\u00e4ndlich nicht. Da liegen unsere \n\nWerteunterschiede. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ganz genau!) \n\nDa liegen gravierende Werteunterschiede, die wir auch \n\nnicht ausgleichen oder harmonisieren werden. Das will \n\nich auch nicht. Ich will nicht dahin geraten, wo Sie sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der AfD: \n\nNehmen Sie einmal die Tatsachen wahr!) \n\nAber ich meine, dass das in der Verantwortung dieses \n\nHohen Hauses liegt. Wenn das hier dr\u00fcben beraten wor-\n\nden ist und wir hurtig mal ein Landespolizeigesetz \u00fcber-\n\ngest\u00fclpt bekommen sollen \u2013 qua Intention des bayeri-\n\nschen Innenministers, denn er soll ja wohl die Federf\u00fch-\n\nrung bei der Ausarbeitung dieses Landespolizeigesetzes \n\nhaben \u2013, dann hoffe ich, dass dieses Parlament immer \n\nnoch seine eigene Souver\u00e4nit\u00e4t erkennt. Dar\u00fcber m\u00fcssen \n\nwir reden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5032 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Er wird jetzt die \n\nzwei Seiten der Medaille sachlich abw\u00e4gen!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich habe noch f\u00fcnf \n\nMinuten, versuche also, mich kurz zu fassen. \n\nAls Erstes einige Anmerkungen zu Herrn Lippmann. Sie \n\nversuchen ja immer gerne, mehrere Debatten ineinander \n\nzu packen. Noch einmal ein paar klarstellende Worte, was \n\nmir auch Gelegenheit gibt, eine Erg\u00e4nzung zu Herrn \n\nPallas anzuf\u00fcgen. Das hat nicht allein die SPD gemacht, \n\nsondern das Stoppen des Stellenabbaus ist Sache der \n\nRegierungskoalition gewesen \u2013 und damit auch der CDU. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Lippmann: Es wird keine Einsparung \n\nim Bereich der Polizei geben. Auch wenn der S\u00e4chsische \n\nStaatsminister der Finanzen zu Recht auf eine grunds\u00e4tz-\n\nliche Diskussion und eine Perspektive f\u00fcr unser Land \n\nhingewiesen hat, will ich noch einmal klarstellen \u2013 damit \n\nSie sich nicht immer etwas aus dem Napf saugen m\u00fcssen, \n\nwo dieser schon trocken liegt \u2013: Es wird keine Einsparung \n\nim Bereich der Polizei geben. Der Stellenaufbau wird wie \n\nbeschlossen umgesetzt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es wird \n\nkeine Einsparungen geben? \u2013 Unruhe) \n\nBefugnisnormen gelten im Gefahrenabwehrrecht, um \n\naktuellen Gefahren entgegenzutreten. Es geht hier nicht \n\num eine allgemeine \u00dcberwachung der Bev\u00f6lkerung. Ich \n\nkann Ihnen nur empfehlen, Herr Lippmann, Ihr Trauma \n\nvor dem Orwell\u2019schen \u00dcberwachungsstaat nicht an der \n\nrealen Sicherheitslage zu therapieren. \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Stange: Das Geschehen am Breit-\n\nscheidplatz in Berlin kann man nicht als Terroranschlag \n\nsehen? Das muss man als Terroranschlag sehen! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nGrundrechte sind zu gew\u00e4hrleisten, das ist so. Das Ge-\n\nwaltmonopol des Staates ist auszu\u00fcben. Das alles muss in \n\neiner vern\u00fcnftigen Balance stehen. Aber origin\u00e4re Aufga-\n\nbe des Staates bleibt der Schutz der B\u00fcrger. Wir opfern \n\nnicht die Grundrechte auf dem Altar der Sicherheit. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Doch!) \n\nDeswegen trete ich auch Ihrer Angst- und \u00dcbertreibungs-\n\ndebatte entgegen. Vielleicht hat das ja auch etwas mit der \n\nTherapie zu tun, der Ihre Partei noch unterliegt \u2013 mit \n\nFantasien des MfS- und \u00dcberwachungsstaates. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der AfD) \n\nHier geht es um eine Bewertung von Ma\u00df und Mittel. \n\nHier geht es darum, dass es die M\u00f6glichkeit geben muss, \n\nauf Gef\u00e4hrdungssituationen mit chirurgischen Ma\u00dfnah-\n\nmen reagieren zu k\u00f6nnen, aber nicht darum, eine Fantasie \n\nin die Welt zu tragen, wonach jeder B\u00fcrger an jeder Ecke \n\n\u00fcberwacht, ausgesp\u00e4ht und ausgewertet wird. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDamit zum zentralen Punkt der Diskussion, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. Die Vereinbarung der \n\nInnenminister, Gesetzesl\u00fccken in den Polizeigesetzen der \n\nL\u00e4nder zu schlie\u00dfen und die Polizeigesetze mittels eines \n\nMusterpolizeigesetzes zu harmonisieren, ist doch genau \n\nder richtige Ansatz, der gew\u00e4hlt worden ist. Vielleicht \n\n\u00e4rgern Sie sich, dass nicht Sie auf diese Idee gekommen \n\nsind und auf diese Forderung. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas erz\u00e4hlen wir seit Jahren!) \n\nWir wollen uns effektiv gegen den internationalen Terro-\n\nrismus zur Wehr setzen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. Wenn wir aber schon an der B\u00fcrokratie der \n\nPolizeigesetze scheitern, wie sollen wir dann dieser \n\nGef\u00e4hrdungssituation tats\u00e4chlich begegnen? \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nInsofern ist die Anpassung ein notwendiger Schritt, auch \n\nwenn Sie, meine sehr geehrten Damen und Herren von \n\nden LINKEN, hinter den Beschl\u00fcssen der IMK das \n\nAufflackern des Polizei- und \u00dcberwachungsstaates sehen. \n\nAber das steht vielleicht im Kontext mit Ihren histori-\n\nschen Erfahrungen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Immer hilfreich!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das hat nichts, \n\naber auch gar nichts mit der Aufgabe der Souver\u00e4nit\u00e4t des \n\ns\u00e4chsischen Parlaments, dieses Hohen Hauses zu tun, \n\nsondern das ist ein wesentlicher Beitrag in dem bewuss-\n\nten, eigenen Entscheiden dieses Hauses und der Staatsre-\n\ngierung, die durch die Mehrheit dieses Hauses getragen \n\nwird, sich einem Prozess anzuschlie\u00dfen und ihn aktiv mit \n\nzu betreiben und genau diese Harmonisierung der Poli-\n\nzeigesetze der L\u00e4nder herbeizuf\u00fchren, damit wir an den \n\neinzelnen Landesgrenzen eben keine Barrieren mehr \n\nhaben \u2013 die den Terroristen v\u00f6llig egal sind. Wir m\u00fcssen \n\ndie entsprechenden Eingriffsnormen und Eingriffsbefug-\n\nnisse haben. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes vertrauen \n\ndarauf, dass die Beh\u00f6rden das Bestm\u00f6gliche leisten, um \n\nf\u00fcr Ihre Sicherheit Sorge zu tragen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage \u2013 \u2013 \n\nChristian Hartmann, CDU: Zumindest f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion nehme ich in Anspruch, dass wir dieses Vertrau-\n\nen in dieser Debatte nicht aufs Spiel setzen, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage des Herrn Abg. Lippmann? \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich \n\ngestatte \u2013 mit Unterbrechung der Redezeit \u2013 gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5033 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Dann gebe ich dem \n\nKollegen Hartmann kurz einmal die Gelegenheit zum \n\nDurchatmen \u2013 vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch habe eine Zwischenfrage zu Ihrer Musterpolizeige-\n\nsetzvorstellung. Ich habe eben schon gesagt: Unter der \n\nPosition eines Musterpolizeigesetzes k\u00f6nnten wir uns, \n\nglaube ich, sogar gemeinsam vereinen. Jetzt haben Sie \n\naber wieder gesagt, es d\u00fcrfe an der Landesgrenze keiner-\n\nlei Unterschiede zwischen den Polizeigesetzen mehr \n\ngeben. Herr Kollege Hartmann, w\u00e4re es aus Ihrer Sicht \u2013 \n\nwas wir als GR\u00dcNE nat\u00fcrlich ablehnen \u2013 dann nicht \n\nkonsequent, die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Polizeirecht dann \n\ndoch gleich dem Bund zu \u00fcbertragen? Dann haben Sie \n\ndiese Probleme n\u00e4mlich nicht. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich beginne mit der Beant-\n\nwortung und danke f\u00fcr die Gelegenheit, Stellung zu \n\nbeziehen. \n\nErstens. Wir stehen ganz klar f\u00fcr die f\u00f6derale Struktur der \n\nBundesrepublik Deutschland. Wir scheuen keine M\u00fchen, \n\nsich der Debatte in der Verantwortung von 16 Bundesl\u00e4n-\n\ndern und dem Bund zu stellen. Insoweit werden wir \n\nimmer und konsequent einer Vereinheitlichung der Polizei \n\nin der Zust\u00e4ndigkeit des Bundes entgegentreten. Das ist \n\nSache der L\u00e4nder. Gleichwohl \u2013 und das ist der schwieri-\n\nge, aber richtige, konsequente, m\u00fchlselige Weg \u2013 geht es \n\n\u2013 da haben Sie mich missverstanden oder mich missver-\n\nstehen wollen \u2013 nicht um die hundertprozentige Verein-\n\nheitlichung. Es geht darum, dass wir bei Gefahrenab-\n\nwehrma\u00dfnahmen entsprechende Koordinierungs- und \n\nSteuerungsprozesse nicht an Landesgrenzen aufgeben \n\nm\u00fcssen. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass wir angefangen bei der Frage von \n\nTK\u00dc-Ma\u00dfnahmen auch \u00fcber die Frage des Datenaustau-\n\nsches, der Informationen \u00fcber die Biografie, der entspre-\n\nchenden Eingriffsbefugnisse, m\u00f6glicherweise auch die \n\nHarmonisierung der Terrorbek\u00e4mpfung, \u00fcber einheitliche \n\nStandards der Bewaffnung reden, zumindest \u00fcber Er-\n\nm\u00e4chtigungsregelungen, die eine einheitliche Bewaffnung \n\nerm\u00f6glichen, um keine k\u00fcnftigen Barrieren aufzubauen. \n\nIm Zweifel ist es im Rahmen eines Unterst\u00fctzungseinsat-\n\nzes auf der Grundlage der derzeit geltenden Rechtslage \n\nnoch nicht einmal bei den Polizeieinheiten des Bundes \n\nzul\u00e4ssig, eine entsprechende schwere Bewaffnung zu \n\nf\u00fchren, solange die landesrechtlichen Bestimmungen das \n\nnicht vorsehen. Genau um diese Harmonisierungsma\u00df-\n\nnahmen geht es. Um es ganz klar zu sagen: Wir wollen \n\nuns in Eigenverantwortung in der L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit \n\ngeschlossen der Bek\u00e4mpfung des Terrorismus stellen. \u2013 \n\nEnde der Beantwortung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Herr Hartmann, Sie haben mich jetzt doch noch \n\neinmal dazu herausgefordert, eine Frage zu stellen. \n\nK\u00f6nnen Sie bitte die Frage beantworten, an welcher Stelle \n\nes durch b\u00fcrokratische Hemmnisse \u2013 in den verschiede-\n\nnen Beh\u00f6rden \u2013 am 7./8. Oktober gescheitert ist, den in \n\nChemnitz vermuteten al-Bakr zu finden? An welcher \n\nStelle haben uns irgendwelche Hemmnisse daran gehin-\n\ndert, des Mannes in Sachsen habhaft zu werden? \n\nChristian Hartmann, CDU: Jetzt haben Sie mich aber \n\nentt\u00e4uscht. Das war weder eine Herausforderung, noch \n\nhat es jetzt von gro\u00dfer Expertise gezeugt. Aber vielleicht \n\nsollten Sie das lieber Herrn Stange \u00fcberlassen. \n\nAber, erstens. Der Fall al-Bakr ist nicht die Frage, an der \n\nich abschlie\u00dfend die Herausforderungen der Sicherheits-\n\narchitektur ableite. Dieser Einzelfall ist denkbar ungeeig-\n\nnet, um die grunds\u00e4tzlichen Steuerungsma\u00dfnahmen zu \n\nergreifen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nBei al-Bakr hat es funktioniert!) \n\nSie haben eine Frage gestellt. Vielleicht geben Sie mir \n\nGelegenheit, diese zu beantworten. Das k\u00f6nnte f\u00fcr Ihren \n\nErkenntnisprozess hilfreich sein. Wenn Sie koreferieren \n\nwollen, m\u00fcssen Sie keine Fragen stellen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs zeigt zumindest eine mangelende Kinderstube, respek-\n\ntive die Entt\u00e4uschung Ihrer Eltern \u00fcber das Versagen in \n\nErziehungsbem\u00fchungen. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nAber ich versuche es noch einmal mit der Beantwortung: \n\nDer Fall al-Bakr zeigt, dass wir bei der Steuerung der \n\nBek\u00e4mpfung des Terrorismus Handlungsbedarf haben. Er \n\nist als Beispiel untauglich, B\u00fcrokratiestrukturen hervor-\n\nzuheben; es sei denn eine, n\u00e4mlich die Frage, an welcher \n\nStelle der Generalbundesanwalt \u2013 das ist meine ganz \n\npers\u00f6nliche Einsch\u00e4tzung \u2013 von sich aus h\u00e4tte beurteilen \n\nm\u00fcssen, dass wir von einer akuten Terrorlage ausgehen \n\nund das Verfahren an sich ziehen m\u00fcssen. Das ist noch \n\neine andere Frage. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber es geht im Grundsatz darum, dass wir im Datenaus-\n\ntausch der L\u00e4nder \u00fcber die Frage von Eingriffsbefugnis-\n\nsen, Eingriffsnormen \u2013 das kann Ihnen Herr Stange genau \n\nerkl\u00e4ren, auch in einer Fraktionssitzung, das kann erhel-\n\nlend wirken \u2013 eine Harmonisierung brauchen, um eine \n\nentsprechende Steuerung herbeizuf\u00fchren. Es geht nicht \n\num den rein theoretischen Informationsaustausch, sondern \n\num die Eingriffsnorm im Gefahrenabwehrrecht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas beantwortet meine Frage nicht! \n\nGenau bei al-Bakr hat es funktioniert!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5034 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte keine Zwie-\n\nsprache f\u00fchren! Wenn Sie noch eine Anfrage stellen \n\nwollen, frage ich Herrn Hartmann, ob er sie beantworten \n\nm\u00f6chte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Der \n\nwill ja nicht! Der kann ja nicht!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Vielleicht m\u00fcssten Sie die \n\nFragestellung \u00fcben. Dann reden wir aneinander vorbei. \n\nAber das ist nicht das erste Mal, dass das so ist. \n\nZur\u00fcck zum Thema: Wir werden die Sicherheitsarchitek-\n\ntur und das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung nicht infrage \n\nstellen. Sicherheit ist ein zentrales Gut und ein zentraler \n\nPfeiler f\u00fcr unsere freiheitliche demokratische Grundord-\n\nnung. Daf\u00fcr \u00fcbernimmt unser Innenminister in seiner \n\nRolle als Vorsitzender der IMK gerade die Verantwortung. \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, wird es \n\ndarum gehen, den Herausforderungen des internationalen \n\nTerrorismus mit entsprechenden Steuerungen auch im \n\nPolizeigefahrenabwehrrecht entgegenzutreten, weil die \n\nB\u00fcrger zurecht darauf bauen, dass wir in diesem Land die \n\nSicherheit gew\u00e4hrleisten. Das sind zwei Seiten ein und \n\nderselben Medaille \u2013 Freiheit versus Sicherheit \u2013, und es \n\nmuss einen vern\u00fcnftigen Ausgleich beider Fragen geben; \n\ndenn es gibt keine Sicherheit und keine Freiheit ohne das \n\nandere. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf bei der SPD-Fraktion? \u2013 Das scheint nicht der \n\nFall zu sein. Die AfD? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Es gibt insgesamt \n\nkeinen Redebedarf mehr. \u2013 Doch, Herr Stange. Bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Um es kurz zu \n\nmachen: Kollege Hartmann, die Geschichte Anis Amri, \n\ndie Geschichte des jungen Marokkaners, die Geschichte \n\nal-Bakr \u2013 das ist alles nicht an Gesetzen gescheitert. Der \n\nFall Anis Amri \u2013 weil Sie es angesprochen haben, Breit-\n\nscheidplatz \u2013 ist daran gescheitert, dass die Einsch\u00e4tzun-\n\ngen unterschiedlich waren \u2013 nun haben wir in NRW noch \n\nein wenig Tohuwabohu \u2013 und weil die Informationen im \n\ngemeinsamen Terrorabwehrzentrum nicht entsprechend \n\n\u00fcbertragen wurden. Punkt. \n\nNoch etwas: Den jungen Marokkaner schiebt man ab; \n\ngro\u00dfspurige Pressemitteilung: Wir haben toll zusammen-\n\ngearbeitet. Es war ein riesiger Erfolg, dass wir ihn ab-\n\nschieben konnten. Aber haben wir ihn in Marokko den \n\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden \u00fcbergeben? Wird denn weiter \n\nermittelt? Es kann nicht weiter ermittelt werden, weil \n\nvorgeschrieben ist, dass die Ermittlungen einzustellen \n\nsind, wenn abgeschoben wird. Das ist das Problem! \n\nDann sagen Sie mir: Wir sind erfolgreich, wenn wir \n\nGesetze umstricken. Nein, nein! Wir sind erfolgreich, \n\nwenn wir ausermitteln, wenn wir feststellen, ob Kompli-\n\nzen dabei waren. Hat er wirklich etwas vorgehabt? Sind \n\nHinterm\u00e4nner dabei gewesen? Sie schwafeln von interna-\n\ntionalem Terrorismus, und dann schieben Sie ihn ab. Wir \n\nhaben eine Deutsche Botschaft, wir haben auch deutsche \n\nTouristen in Marokko. Sie wollen f\u00fcr Sicherheit stehen? \n\nSie machen Kokolores! Das ist Wahlkampf! Das ist \n\nPopulismus schlimmster Art! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. Ist das jetzt eine Kurzintervention oder Rede? \u2013 Sie \n\nhaben noch Redezeit. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Stange, es ist sch\u00f6n, \n\nwenn Sie vom Schwafeln schwafeln. Aber zur\u00fcck zum \n\nThema: Das ist hier kein Kokolores. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Doch!) \n\nIhr Versuch \u2013 das begann schon mit der Debatte an sich \u2013, \n\ndas Thema in ein Angstszenario zu verwandeln, zu \n\nversuchen, Kritik an Innenministern zu \u00fcben, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nist der Kern des Ganzen, um das es geht. Ich bin bei \n\nIhnen, wenn es um die Frage geht, wie Zusammenarbeit, \n\nInformationsaustausch und Beurteilung von Beh\u00f6rden an \n\nverschiedenen Stellen \u2013 beispielsweise auch am Breit-\n\nscheidplatz \u2013 funktioniert haben und dass das Bewer-\n\ntungsfragen sind. Genau deshalb brauchen wir weitere \n\nQualifikation, Schulung, Fortbildung, auch gemeinsame \n\nKoordinierungs- und Trainingsma\u00dfnahmen. Das ist im \n\n\u00dcbrigen etwas, was unser Innenminister f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen schon in Ansatz gebracht hat. Dass wir in der \n\nBeurteilung und der Bewertung Handlungsbedarfe haben, \n\ndass wir auch im Vollzug Bedarfe haben, hat Kollege \n\nPallas zu Recht angesprochen. Das steht nicht zur Diskus-\n\nsion. Das ist die eine Seite der Medaille. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Bitte, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Kollege Hartmann, vielen Dank. K\u00f6nnen Sie mir \n\nexplizit sagen, an welchen fehlenden gesetzlichen Rege-\n\nlungen oder \u00dcbereinstimmungen eine vorherige Festnah-\n\nme Anis Amris gescheitert ist? \n\nChristian Hartmann, CDU: Nein, das kann ich Ihnen im \n\nFall von Anis Amri nicht sagen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank!) \n\nAber, Herr Stange, h\u00f6ren Sie doch bitte weiter zu! Ich \n\nsage Ihnen, das hat etwas mit Verantwortung und nicht \n\nmit Windmachen zu tun. Wir m\u00fcssen nicht darauf warten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5035 \n\ndass das N\u00e4chste passiert, wo es dann an Befugnissen \n\nscheitert. Wir brauchen keine Diskussion zu f\u00fchren, dass \n\nSachsen, Deutschland das Land der ewigen Gl\u00fcckselig-\n\nkeit ist und wir keine Terroranschl\u00e4ge erleben werden. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nDas hat doch keiner behauptet!) \n\nInsoweit ist das alles nicht notwendig und dass wir eine \n\nDebatte beginnen, um Vollzugsfragen zu kl\u00e4ren, wenn wir \n\ndie ersten Terrorsituationen haben. Nein, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Vollzugsfragen, Informati-\n\nonsaustausch, \u00dcbung und Koordinierung sind das eine. \n\nDie Frage der Befugnisnormen ist das andere. Internatio-\n\nnaler Terrorismus kann nur bek\u00e4mpft werden, wenn die \n\nErm\u00e4chtigung, und zwar nicht als Allgemeinbefugnis, \n\nsondern als chirurgischer Besteckkasten des Gefahrenab-\n\nwehrrechts in einer konkreten Gefahrensituation, gegeben \n\nist. \n\nDenn der Terrorist wird sich nicht darum scheren, was die \n\nRechts- und Befugnisnorm der Polizei und der Staatsan-\n\nwaltschaft in Deutschland ist, der wird einfach gef\u00e4hrlich. \n\nDeshalb ist es die Verantwortung des Staates, darauf zu \n\nreagieren, weil Ma\u00dfst\u00e4be unserer Gesellschaft im Zweifel \n\nbei diesen Terroristen nicht funktionieren. Das bedarf \n\nentsprechender Befugnisnormen \u2013 diese m\u00fcssen harmoni-\n\nsiert sein und sie m\u00fcssen kontrollierbar sein, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSie m\u00fcssen auch einer entsprechenden Transparenz und \n\nNachvollziehbarkeit unterliegen, damit es genau nicht der \n\ntotalit\u00e4re \u00dcberwachungsstaat wird. Insoweit konzentrie-\n\nren Sie sich doch \u2013 dieses Talent sollten Sie doch haben, \n\nHerr Stange, ich unterstelle es Ihnen zumindest \u2013 nicht \n\nnur auf eine Seite der Medaille, sondern sehen Sie das \n\nSowohl-als-auch bei diesem Thema. Dann kommen wir \n\nauch wieder zusammen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange hat \n\nhierzu eine Kurzintervention. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Hartmann, ich danke \n\nIhnen ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass Sie mir soeben anhand \n\nAnis Amris ausdr\u00fccklich nicht darstellen konnten, welche \n\ngesetzlichen Befugnisse hier hemmend waren oder in \n\nAbgleich gebracht werden m\u00fcssen. \n\nIhr chirurgischer Besteckkasten, also Ihr medizintechni-\n\nscher Ausflug, war zwar recht nett, nur es w\u00e4re viel besser \n\ngewesen, Sie h\u00e4tten sehr konkret gesagt, welche Befug-\n\nnisse hemmend sind oder welche fehlenden Befugnisse \n\ndie Polizei nach Ihrer Ansicht br\u00e4uchte, um erfolgreich \n\nTerrorismus zu bek\u00e4mpfen. Das haben Sie jedoch unter-\n\nlassen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nDa Sie versuchen, die eine Seite der Medaille zu bedie-\n\nnen, d\u00fcrfen Sie uns durchaus \u00fcberlassen, die andere \n\ndeutlich hervorzuheben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Auch ich m\u00f6chte nach \n\ndem Redebeitrag des Kollegen Hartmann vom Instrument \n\nder Kurzintervention Gebrauch machen. \n\nHerr Hartmann, ich bin immer wieder verwundert \u00fcber \n\nSie, aber auch \u00fcber gro\u00dfe Teile der Union sowie \u00fcber den \n\nInnenminister, wenn es um die Frage geht, was hier \n\neigentlich \u00fcber uns hereingebrochen sein soll, was die \n\nBedrohung durch den islamischen Terrorismus angeht. \n\nDie Erkl\u00e4rung, dass wir im Fadenkreuz \u2013 nicht nur \n\nabstrakt, sondern konkret \u2013 des internationalen Terroris-\n\nmus stehen, gibt es doch in der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland sp\u00e4testens seit 2001! Jetzt wird so getan, als h\u00e4tten \n\nwir seit 2016 pl\u00f6tzlich eine fundamental ge\u00e4nderte Si-\n\ncherheitslage. Wenn dem so ist, dann haben wir diese nur, \n\nweil seit 2001 Innenminister und Bundesregierung mit \n\ndem Arsch an der Wand geschlafen haben, um das einmal \n\ndeutlich zu sagen. \n\n(Zurufe von der CDU: Na, na, na! \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens: Ich warne vor Ihrer Metapher der chirurgischen \n\nPr\u00e4zision im Zusammenhang mit Freiheits- und B\u00fcrger-\n\nrechtseingriffen. Diese Behauptung ist ein Euphemismus, \n\nden Sie auch gern bei den Milit\u00e4rs der Welt finden, wenn \n\nes um ihre Angriffsstrategien geht. Ich warne sprachlich \n\ndavor, dass auch noch in den hochheiklen Bereich der \n\nGrund- und B\u00fcrgerrechte auszuweiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie \n\nvereinzelt bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Zwei Dinge dazu: Erstens \n\nist uns die Terrorlage seit 2001 bewusst. Sie hat sich \u2013 das \n\nd\u00fcrften Sie alle wahrgenommen haben \u2013 konkretisiert und \n\nin schrecklichen Ereignissen in den letzten zwei Jahren \n\nauch deutlich manifestiert. Sie bedarf damit einer neuen, \n\npermanenten Beurteilung. Der internationale Terrorismus \n\nhat sich ebenfalls ge\u00e4ndert, beispielsweise von al-Qaida \n\nzu IS sowie zu anderen Strukturen. \n\nNoch etwas hat sich seit 2001 ge\u00e4ndert \u2013 Herr Lippmann, \n\nda m\u00fcssten Sie vielleicht einmal aus Ihrem Wald heraus-\n\ntreten \u2013, was damit zu tun hat, dass mittlerweile soziale \n\nNetzwerke existieren, dass Medien- und Kommunikati-\n\nonsverhalten sowie Strukturen und Lebenswirklichkeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5036 \n\nder Menschen sich immer mehr im Internet und dessen \n\nKommunikationsstrukturen abspielen, die sich in den \n\nletzten Jahren mit teilweise besorgniserregender Ge-\n\nschwindigkeit breitmachen und zur Realit\u00e4t geh\u00f6ren. Sie \n\nhaben weder eine Kontokarte noch sonstwas; Sie k\u00f6nnen \n\nsich noch nicht einmal medizinisch behandeln lassen ohne \n\nDatenabgleich mit Ihrer Chipkarte. Das hei\u00dft, die elektro-\n\nnische Welt ist mittlerweile nichts Abstraktes mehr, \n\nsondern ein wesentlicher Bestandteil unserer gesellschaft-\n\nlichen Lebenswelt \u2013 ob es Ihnen schmeckt oder nicht. \n\nDa k\u00f6nnen Sie mit Ihrem Wimpel der Freiheitsrechte \n\npermanent um die Fichte kommen. Wir halten die Frei-\n\nheitsrechte f\u00fcr genauso wesentlich. Aber da m\u00fcssen sich \n\nbitte alle einmal der Realit\u00e4t stellen, dass diese ver\u00e4nderte \n\nSituation und Kommunikation, die \u00fcbrigens auch f\u00fcr \n\nTerroristen ganz andere M\u00f6glichkeiten der Kommunikati-\n\non und Vernetzung bietet, auch Teil einer Beurteilung \n\neiner Sicherheitsarchitektur sowie der Eingriffsbefugnisse \n\nbei der Abw\u00e4gung sein muss, n\u00e4mlich Freiheit versus \n\nSicherheit. Da k\u00f6nnen Sie nicht so tun, als ob das alles \n\nnicht stattfindet \u2013 das ist verantwortungslos, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und \n\nder SPD \u2013 Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nSie sind verantwortungslos!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: lch darf jetzt \n\nunseren Staatsminister Ulbig ans Rednerpult bitten. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Debatten zur inneren Sicherheit \n\nsind erfahrungsgem\u00e4\u00df Debatten von unterschiedlicher \n\nPositionierung und deutlicher Auseinandersetzung. \n\nDeshalb bin ich froh, dass wir in dieser Sitzung des \n\nS\u00e4chsischen Landtages Gelegenheit haben, nicht nur \u00fcber \n\ndie innere Sicherheit zu sprechen, sondern auch das eine \n\noder andere zu den Ergebnissen der Innenministerkonfe-\n\nrenz auszutauschen. Ich m\u00f6chte f\u00fcr mich und meine \n\nKollegen am Anfang deutlich sagen, dass wir als Innen-\n\nminister gemeinsam aufgrund der Ver\u00e4nderungen, die sich \n\nin unserer Gesellschaft ergeben, entsprechend handeln \n\nm\u00fcssen. Das haben wir in der Vergangenheit getan und \n\ndas haben wir auch auf dieser Innenministerkonferenz in \n\nDresden getan, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nAuf dem Weg in eine andere Republik, so wie Sie es hier \n\nmit Ihrem Debattentitel versuchen glauben zu machen, \n\nsind wir da mit Sicherheit nicht, denn f\u00fcr uns sind Frei-\n\nheit, Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und Achtung der \n\nMenschenw\u00fcrde absolut sch\u00fctzenswert, aber eben nicht \n\numst\u00fcrzenswert. Deswegen ist es mir an dieser Stelle \u2013 \n\num dieses Thema aus der Debatte aufzugreifen, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren \u2013 egal, wer sich an \n\nunserem Rechtsstaat vergeht, aus welcher politischen \n\nMotivation oder aus welcher religi\u00f6sen Orientierung \n\nheraus. Wenn Rechte verletzt werden, dann ist das zu \n\nverurteilen und dann geht dieser Rechtsstaat konsequent \n\ndagegen vor. Wir werden die entsprechenden Ermittlun-\n\ngen auch aufnehmen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Uns geht es \n\nauch darum, unsere Bundesrepublik, die auf unserer \n\nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung basiert, zu \n\nverteidigen, zu bewahren und noch ein St\u00fcck sicherer zu \n\nmachen. Insofern kann ich f\u00fcr mich die Einsch\u00e4tzung \n\ntreffen, dass wir hier in Dresden drei Tage intensiv mitei-\n\nnander diskutiert haben, aber letztendlich erfolgreich \n\ngewesen sind. 52 Tagesordnungspunkte haben wir nicht \n\nnur diskutiert, sondern wir haben sie auch beschlossen. \n\nIch habe meine Zeit als Vorsitzender der Innenminister-\n\nkonferenz unter das Thema \u201eInnere Sicherheit als Ge-\n\nmeinschaftsaufgabe\u201c gestellt \u2013 eben nicht, um L\u00e4nder-\n\nkompetenzen abzugeben, sondern um deutlich zu machen, \n\ndass es nicht die Aufgabe eines einzelnen Landes sein \n\nkann, sondern dass wir die Sicherheit f\u00fcr die Bundesre-\n\npublik nur dann erfolgreich gew\u00e4hrleisten werden, wenn \n\nwir das gemeinsam \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg und auch \n\nin Richtung des Bundes tun. \n\nDeshalb haben wir die Beschl\u00fcsse gefasst, insbesondere \n\nzur Terrorbek\u00e4mpfung und dem Umgang mit Gef\u00e4hrdern, \n\nzu Flucht und Migration sowie zur Harmonisierung der \n\nPolizeigesetze und zur Verbesserung der IT- und Cyber-\n\nSicherheit. Deswegen will ich an dieser Stelle nicht \n\ndar\u00fcber sprechen, dass wir einen Personalaufwuchs bei \n\nunserer Polizei haben, dass wir derzeit die Qualit\u00e4t der \n\nAusbildung erh\u00f6hen; ich werde nicht \u00fcber die verbesserte \n\nAusr\u00fcstung sprechen und ich werde auch nicht dar\u00fcber \n\nreden, dass wir kontinuierlich dabei sind, die Polizeibau-\n\nten zu verbessern, und dass wir 40 Millionen Euro mehr \n\nf\u00fcr die polizeilichen Bauten aus den Steuermehreinnah-\n\nmen zur Verf\u00fcgung stellen. Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, ich werde mich auf einige wenige Beschl\u00fcsse \n\nder Innenministerkonferenz konzentrieren. Hierbei will \n\nich durchaus das vermeintlich heikle Thema der Messen-\n\nger-Dienste ansprechen. \n\nIch pers\u00f6nlich finde es gut, dass wir eine klare Linie \n\ngefunden haben, denn \u2013 Herr Hartmann hat es gerade \n\nangesprochen \u2013 wir befinden uns eben nicht mehr im \n\n20. Jahrhundert. Das ist eine der gravierendsten Ver\u00e4nde-\n\nrungen der letzten Monate und Jahre, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren. Das, was f\u00fcr Terroristen und \n\nschwere Verbrecher gilt, muss doch auch f\u00fcr unsere \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden gelten. \n\nWir fordern nicht \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch \n\neinmal klar und deutlich sagen \u2013 die Total\u00fcberwachung \n\ndes rechtstreuen B\u00fcrgers, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, sondern wir fordern schlicht und ergreifend \n\nWaffengleichheit mit Extremisten, mit Terroristen und mit \n\nschweren Straft\u00e4tern. Das hei\u00dft, unsere Polizei muss bei \n\neiner konkreten Gef\u00e4hrdungslage und nach richterlichem \n\nBeschluss Einsicht in die elektronische Kommunikation \n\nerhalten, und zwar auch dann, wenn sie verschl\u00fcsselt ist, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. Wenn ich mit \n\nB\u00fcrgern rede, dann haben die \u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis \n\ndaf\u00fcr, dass wir uns dar\u00fcber so streitig unterhalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5037 \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE, und Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWas w\u00fcrden Sie denn sagen, wenn ein uns bekannter \n\nGef\u00e4hrder einen Anschlag ver\u00fcben k\u00f6nnte, nur weil \n\nunsere Beh\u00f6rden nicht wissen d\u00fcrfen, wie, wo und wann \n\ndieser geplant wurde? Dass wir hier eine klare Regelung \n\ngefunden haben, stimmt mich zuversichtlich. Deswegen \n\nwerden wir, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nz\u00fcgig an eine saubere Umsetzung gehen. \n\nDas zweite Thema ist die Gef\u00e4hrder\u00fcberwachung. Auch \n\nda ist es richtig, dass wir uns auf ein einheitliches Vorge-\n\nhen verst\u00e4ndigt haben: erstens zu einer bundeseinheitli-\n\nchen Einstufung der Gef\u00e4hrder und zweitens \u2013 das ist die \n\nErkenntnis aus dem Fall Anis Amri gewesen, und ansons-\n\nten sollte man nicht so tun, als ob Innenminister nicht auf \n\naktuelle Entwicklungen reagierten \u2013, dass es in Zukunft \n\nbundeseinheitlich, egal, aus welchem Bundesland der \n\nGef\u00e4hrder kommt, im Operativen ein vergleichbares \n\nVorgehen gibt. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nbrauchen wir beim Stichwort Flickenteppich, wenn die \n\nEntscheidung getroffen wird, dass eine \u00dcberwachung, das \n\nhei\u00dft eine Fu\u00dffessel, angeordnet wird, bundeseinheitlich \n\ndie Regelungen in den Landespolizeigesetzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine Reihe \n\nvon Anfragen. Herr Staatsminister, m\u00f6chten Sie diese \n\nzulassen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen mit \n\nder AfD. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Minister, ich habe folgende \n\nFrage: Sie sprechen des \u00d6fteren von bekannten Gef\u00e4hr-\n\ndern. Wo ist denn Ihre konkrete Ma\u00dfnahme? Das hei\u00dft \n\nalso, es gibt Gef\u00e4hrder, die bekannt sind, und man wei\u00df, \n\nwo sie sich aufhalten. Wo sind Ihre Ma\u00dfnahmen, unsere \n\nBev\u00f6lkerung vor diesen Gef\u00e4hrdern zu sch\u00fctzen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Es ist das, \n\nwas ich Ihnen gerade vorgetragen habe: Es gibt im Ge-\n\nmeinsamen Terrorismusabwehrzentrum die Steuerung, \n\ndass dort a) die Einstufung passiert und dann b) auf der \n\nL\u00e4nderebene die Verantwortlichkeit jetzt bundeseinheit-\n\nlich geregelt ist, was mit dem Jeweiligen je nach Gef\u00e4hr-\n\ndungsgrad passiert und wie die ordnungsbeh\u00f6rdlichen \n\nMa\u00dfnahmen sind. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aber, Herr Minister, \n\ndas ist doch keine direkte Aktion!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nwollen Sie darauf antworten? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das war \n\nkeine Frage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann jetzt Herr \n\nStange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Staatsminister, mich \n\nw\u00fcrde ganz konkret als Erstes interessieren: Welchen \n\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden in Marokko wurde der am \n\n8. April in der Aufnahmeeinrichtung in Borsdorf festge-\n\nnommene Marokkaner \u00fcbergeben? Welche Vereinbarun-\n\ngen gibt es zur Fortsetzung der Ermittlungsverfahren \n\nsowohl bei den deutschen als auch bei den marokkani-\n\nschen Ermittlungsbeh\u00f6rden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Stange, \n\nich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, zu diesem Thema, das \n\nSie die ganze Zeit durch die Debatte tragen, Ben Haddar \u2013 \n\nso hei\u00dft der Marokkaner, von dem Sie gesprochen haben \n\n\u2013 noch etwas deutlich zu sagen. \n\nErstens haben wir lange dar\u00fcber diskutiert, ob der \u00a7 58 a \n\nAufenthaltsgesetz anwendbar ist. Ich habe eine klare \n\nAusweisungsverf\u00fcgung auf der Grundlage des \u00a7 58 a \n\nAufenthaltsgesetz erlassen. Bevor es zu einer Abschie-\n\nbung kommt, wenn Strafverfahren anh\u00e4ngig sind, muss \n\nnat\u00fcrlich die zust\u00e4ndige Staatsanwaltschaft kl\u00e4ren, ob der \n\nStrafvollstreckungsanspruch des Staates h\u00f6her wiegt als \n\ndie Abschiebungsgr\u00fcnde. In diesem Fall ist die Entschei-\n\ndung der Staatsanwaltschaft entsprechend so gef\u00e4llt \n\nworden, und aus diesem Grunde konnte bzw. musste auf \n\nGrundlage der geltenden Anordnung von mir und nach \n\nrichterlicher \u00dcberpr\u00fcfung die Abschiebung erfolgen. \n\nDann ist er den Marokkanern entsprechend \u00fcbergeben \n\nworden. Wie jetzt auf marokkanischer Seite mit ihm \n\nweiter verfahren wird, entzieht sich meiner Kenntnis. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage, Herr Minister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich gerne. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Staatsminister, das \n\nhei\u00dft im Umkehrschluss: Auch die deutschen Beh\u00f6rden \n\nermitteln nicht weiter. \n\nEine zweite Frage: Ist ausermittelt worden, ob derjenige \n\nKomplizen oder Hinterm\u00e4nner bei der von Ihnen ange-\n\nnommenen mutma\u00dflich staatsgef\u00e4hrdenden Gewalttat \n\nhatte? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Er ist gerade \n\neher einer der Komplizen in einem anderen Fall gewesen. \n\nDeswegen war f\u00fcr uns die Entscheidung so zu treffen, wie \n\nich sie getroffen habe. Er ist also Bestandteil eines ande-\n\nren Netzwerkes gewesen, das bekannt war. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl noch? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich w\u00fcrde \n\njetzt keine Zwischenfragen mehr zulassen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, sondern werde die verblei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5038 \n\nbende Redezeit nutzen, um noch einige Punkte der In-\n\nnenministerkonferenz anzusprechen. \n\nDas n\u00e4chste Thema ist das der Gef\u00e4hrder\u00fcberwachung. \n\n\u00dcber das Zusammenspiel bei der Terrorismusbek\u00e4mpfung \n\nhabe ich gesprochen. Gerade bei der Terrorismusbek\u00e4mp-\n\nfung brauchen wir eben das Zusammenspiel der verschie-\n\ndenen beteiligten Kr\u00e4fte, um im Ernstfall gewappnet zu \n\nsein. Es ist logisch, dass wir in einem weiteren Schritt \n\nauch ans taktische \u00dcben gehen m\u00fcssen. Deshalb ist ein \n\nweiterer Beschluss der Innenministerkonferenz, ausge-\n\nhend von der gemeinsamen \u00dcbung von Bundeswehr und \n\nPolizei, diese zu vertiefen, um in konkreten F\u00e4llen ger\u00fcs-\n\ntet zu sein. \n\nEin Thema m\u00f6chte ich noch ansprechen: das Musterpoli-\n\nzeigesetz. Es kann unterschiedlich bewertet werden, aber \n\ndazu habe ich eine klare Position: Das hat es \u00fcbrigens \n\neinmal bis Mitte der Siebzigerjahre gegeben und es ist aus \n\nmeiner Sicht eine vern\u00fcnftige Regelung, ohne die Hoheit \n\ndes jeweiligen Landtags aufzugeben, Herr Bartl, weil Sie \n\nes angesprochen haben. Das gibt es \u00fcbrigens bei der \n\nMusterbauordnung gleicherma\u00dfen. Das ist zwar ein \n\nanderer Fall, aber auch dort gibt es eine einheitliche \n\nEmpfehlung. Die Kompetenz der jeweiligen Landespar-\n\nlamente bleibt erhalten, ob und wie sie von dieser Muster-\n\nregelung Gebrauch machen. Aber sich bundesweit einmal \n\ndar\u00fcber zu unterhalten, welche Sicherheitsstandards in \n\nallen L\u00e4ndern gelten sollten, das ist aus meiner Sicht mehr \n\nals vern\u00fcnftig. \n\nEin letzter Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren \u2013 dabei m\u00f6chte ich auf eine \n\naktuelle Anmerkung von Ihnen, Herr Bartl, eingehen \u2013, \n\nbetrifft das Thema Nutzung von Mautdaten. Es hat tat-\n\ns\u00e4chlich eine Rolle gespielt und ist von baden-w\u00fcrttem-\n\nbergischen Kollegen angesprochen worden. Sie erinnern \n\nsich an den furchtbaren Sexualmord in Freiburg. Dieser \n\nkonnte nur aufgekl\u00e4rt werden, weil es einen Zusammen-\n\nhang mit einem weiteren Sexualmord in Kufstein gegeben \n\nhat. \u00dcber die Mautdaten aus \u00d6sterreich ist es gelungen, \n\nden Kreis der Verd\u00e4chtigen so einzugrenzen, dass der \n\nStraft\u00e4ter nicht nur gefasst wurde, sondern auch jetzt \n\nhinter Gittern sitzt. Den Umkehrschluss hat mein Kollege \n\nThomas Strobl aus Baden-W\u00fcrttemberg sehr eindeutig \n\nbenannt: Wenn diese Zuarbeit aus \u00d6sterreich nicht erfolgt \n\nw\u00e4re, w\u00fcrde dieser Mensch, der mehrere Frauen auf dem \n\nGewissen hat, heute noch frei herumlaufen. \n\nDeswegen ist es doch durchaus berechtigt, \u00fcber solche \n\nM\u00f6glichkeiten zu sprechen, denn auch dabei geht es \n\ndarum, nicht den rechtstreuen B\u00fcrger in seinen Rechten \n\neinzuschr\u00e4nken, sondern die Straft\u00e4ter zu finden und einer \n\nentsprechenden gerechten Strafe zuzuf\u00fchren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, es \n\ngibt noch eine Zwischenfrage. M\u00f6chten Sie diese zulas-\n\nsen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Staatsminister, haben \n\nSie auch dar\u00fcber gesprochen, wie viele Hunderttausende, \n\nja wie viele Millionen v\u00f6llig unbescholtener B\u00fcrger dann \n\nin die Auswertung mit hineingeraten und wie dabei die \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit aussieht? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Bartl, \n\nmein Verst\u00e4ndnis dieses Themas ist ein v\u00f6llig anderes als \n\ndas, was Sie meinen. Die Mautdaten werden jetzt schon \n\nerzeugt, sie liegen aber bisher unter Verschluss. Unter der \n\ndamaligen Gesetzgebung hie\u00df es, dass sie den Strafver-\n\nfolgungsbeh\u00f6rden nicht zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nDer Fall aus Freiburg, den ich geschildert habe, ist Anlass \n\nf\u00fcr diese Diskussion. Dabei wird doch deutlich, dass es \n\nnicht darum geht, Sie oder mich oder irgendjemand, der \n\nsich auf der Autobahn bewegt hat, unter Generalverdacht \n\nzu stellen. Es geht vielmehr darum, den Kollegen, die \n\nsolche Straft\u00e4ter finden m\u00fcssen, das Handwerkszeug an \n\ndie Hand und damit die M\u00f6glichkeit zu geben, solche \n\nStraft\u00e4ter zu finden. Das ist ein v\u00f6llig anderer Ansatz und \n\neine v\u00f6llig andere Perspektive. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nm\u00f6chte ich zum Schluss meiner Redezeit kommen und \n\nnoch einmal deutlich machen: Ich empfinde die Entschei-\n\ndung der Innenministerkonferenz von Dresden als ein \n\ndeutliches, klares Zeichen, dass wir geschlossen f\u00fcr die \n\nSicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat \n\nSachsen wie auch in der Bundesrepublik insgesamt \n\nstehen. Anders, Herr Stange, als Sie den Artikel 1 des \n\nGrundgesetzes interpretieren, m\u00f6chte ich mit folgendem \n\nZitat schlie\u00dfen: Ja, \u201edie W\u00fcrde des Menschen ist unan-\n\ntastbar\u201c, aber sie zu achten und zu sch\u00fctzen, das ist die \n\nVerpflichtung aller staatlichen Gewalt, und ich werde \n\ndaf\u00fcr weiter k\u00e4mpfen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit sind die Aktuellen Debatten abgearbeitet. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt 1. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5039 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz 2017 zur Anpassung der Besoldung und der Versorgungsbez\u00fcge \n\nDrucksache 6/9487, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/9722, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen eine allgemeine Aussprache \n\nf\u00fchren. Es beginnt die CDU. Danach folgen SPD, DIE \n\nLINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Herrn Abg. Michel das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Zu Beginn \n\nmeiner Rede m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen und mich \n\nim Namen der CDU-Fraktion bei allen flei\u00dfigen und \n\nloyalen Beamten sowie Richtern des Freistaates f\u00fcr ihren \n\nDienst bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMit dem nun zu behandelnden Gesetzentwurf werden f\u00fcr \n\ndie Beamten, Richter und Versorgungsempf\u00e4nger die \n\nBesoldung und die Versorgungsbez\u00fcge entsprechend an \n\ndas Tarifergebnis vom 17. Februar 2017 f\u00fcr die Besch\u00e4f-\n\ntigten des \u00f6ffentlichen Dienstes der L\u00e4nder angepasst. \n\nWenn ich sage \u201eentsprechend angepasst\u201c, dann bedeutet \n\ndas nicht eine Eins-zu-eins-\u00dcbernahme des Tarifergebnis-\n\nses. Dies erfolgt nicht, weil wir es nicht wollen, sondern \n\nweil der gegen den Freistaat Sachsen gerichtete Spruch \n\ndes Bundesverfassungsgerichtes eine Eins-zu-eins-\n\n\u00dcbernahme verhindert. Die Umsetzung des Tarifergebnis-\n\nses erfolgt anhand der Kriterien der Entscheidungen des \n\nBundesverfassungsgerichtes vom Jahr 2015. Bekanntlich \n\nhatte das Bundesverfassungsgericht neue Betrachtungskri-\n\nterien f\u00fcr die Beamtenbesoldung aufgestellt und eine \n\nerweiterte Begr\u00fcndungspflicht eingef\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren, durch die Urteile wurde das \n\nBesoldungsrecht auch immer mehr zu einer Mathema-\n\ntikaufgabe. Aufwendige Mathematik allein ist schon \n\nnotwendig, um die geforderten Prognoserechnungen zu \n\nerf\u00fcllen. Wenn Sie Seite 30 und die fortfolgenden Seiten \n\nder Drucksache aufschlagen, dann k\u00f6nnen Sie den neuen \n\nBezug des Besoldungsrechtes zur Mathematik sicherlich \n\nnachvollziehen. \n\nInsofern ist die Gesetzesbegr\u00fcndung keine Bewerbung f\u00fcr \n\neinen Satirepreis, sondern einfach ein Nachkommen an \n\ndie Begr\u00fcndungspflichten, die wir durch das Bundesver-\n\nfassungsgericht auferlegt bekommen haben. Umso mehr \n\nist lobend hervorzuheben, dass die am Prozess Beteiligten \n\nmit Augenma\u00df an die Umsetzung des Tarifergebnisses \n\ngegangen sind. Diesmal wurden im Vorfeld keine kraft-\n\nmeierischen Spr\u00fcche geklopft, sondern es wurde ernsthaft \n\nund solide an die erste Umsetzung eines Tarifergebnisses \n\nnach den zwei entscheidenden Urteilen des Bundesverfas-\n\nsungsgerichtes gegangen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich den Vertre-\n\ntern der Interessenverb\u00e4nde meinen Dank aussprechen. \n\nDas ist aus meiner Sicht ein wichtiger Schritt bei der \n\nFestigung des s\u00e4chsischen Besoldungsfriedens und tut \n\ndem \u00f6ffentlichen Dienst insgesamt gut. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie uns nun den Inhalt \n\ndes Gesetzes etwas n\u00e4her betrachten. Am 17. Februar \n\n2017 wurde das Tarifergebnis f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten \n\ngefunden. Es beinhaltet eine lineare Anhebung in H\u00f6he \n\nvon 2 % ab dem 1. Januar 2017 und eine Anhebung um \n\n2,35 % ab dem 1. Januar 2018. Hinzukommend wurden \n\nweitere Elemente vereinbart, wie zum Beispiel die Anhe-\n\nbung der Tabellenentgelte um mindestens 75 Euro f\u00fcr die \n\nEntgeltgruppen bis zu einem Verdienst von 3 200 Euro \n\nund die Einf\u00fchrung einer 6. Stufe ab der Entgeltgruppe 9. \n\nWeil aber die Eins-zu-eins-\u00dcbertragung wegen der \n\nverfassungsrechtlichen Vorgaben, zum Beispiel dem \n\nAbstandsgebot, nicht m\u00f6glich war, galt es, eine neue \n\nRegelung zu treffen, welche sich eng an die Tarifeinigung \n\nh\u00e4lt. Dazu hat es viele Konsultationen der Koalitionsfi-\n\nnanzpolitiker mit Gewerkschaftsvertretern und dem \n\nFinanzministerium gegeben. Ich danke hier auch sehr f\u00fcr \n\ndie Hintergrundinformationen aus den Ministerien. Es ist \n\nschwer f\u00fcr die Fraktionen, all das selbst zu leisten. \n\nAm 10. April dieses Jahres wurde dann zwischen dem \n\nFinanzminister und den Gewerkschaften einvernehmlich \n\nein Ergebnis zur Umsetzung der Tarifeinigung gefunden. \n\nSo wie bei den Tarifbesch\u00e4ftigten steigt ab 1. Januar 2017, \n\nalso r\u00fcckwirkend, die Besoldung um 2 %. Ab 1. Janu-\n\nar 2018 folgt nochmals eine Steigerung, diesmal aber um \n\n2,35 %. Hinzu kommt f\u00fcr alle vollzeitbesch\u00e4ftigten \n\nBeamten mit einem Grundgehalt bis 3 200 Euro eine \n\nEinmalzahlung f\u00fcr 2017 in H\u00f6he von 100 Euro. Ab \n\n1. Januar 2018 werden die Endstufen und Festgeh\u00e4lter \n\nzus\u00e4tzlich um 1,12 % angehoben. \n\nAls letzte wesentliche \u00c4nderung ist meines Erachtens \n\nnoch zu nennen, dass es ab 1. Oktober 2018 einen ruhe-\n\ngehaltsf\u00e4higen Zuschlag in H\u00f6he von 1,03 % f\u00fcr die \n\nBesoldungsordnung A, also ab A9, nach f\u00fcnfj\u00e4hriger \n\nWartezeit gibt. Bei der Besoldungsordnung B bzw. bei \n\nden Richtern ab R3 betr\u00e4gt die Wartezeit zehn Jahre. \n\nDie Anw\u00e4rterbez\u00fcge werden in beiden Jahren um jeweils \n\n35 Euro im Monat angehoben. \n\nMeine Damen und Herren! Das Kostenblatt weist Kosten \n\nf\u00fcr den Freistaat von rund einer halben Milliarde Euro bis \n\nzum Jahr 2021 aus. Diese Kosten entfallen dauerhaft auf \n\nden Freistaat Sachsen und k\u00f6nnen sich mit den n\u00e4chsten \n\nBesoldungsanpassungen h\u00f6chstens noch nach oben \n\nentwickeln. Egal, wie sich die Konjunktur darstellt, der \n\nFreistaat wird diese Kosten aufbringen m\u00fcssen. Personal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5040 \n\nkosten, das wissen wir alle, laufen immer zulasten der \n\nInvestitionsmittel. Das geh\u00f6rt zur Einordnung des Geset-\n\nzes dazu. \n\nAbschlie\u00dfend sei ein Blick auf das Gehaltsgef\u00fcge gestat-\n\ntet. Nur die Bundesl\u00e4nder Bayern, Brandenburg, Sachsen-\n\nAnhalt, Rheinland-Pfalz und nun der Freistaat Sachsen \n\ngew\u00e4hren mindestens 2 % ab 1. Januar 2017. Insofern \n\nsind wir weiterhin ein guter Dienstherr. Die Attraktivit\u00e4t \n\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes im Freistaat Sachsen im Ver-\n\ngleich mit anderen Erwerbszweigen besteht weiterhin \n\nfort. \n\nIch bitte um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf und \n\nbedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Panter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die schnelle \u00dcbertra-\n\ngung des Tarifergebnisses im \u00f6ffentlichen Dienst auf die \n\nBeamtinnen und Beamten, auf die Richterinnen und \n\nRichter und auf die Versorgungsempf\u00e4nger ist sehr erfreu-\n\nlich. Allen Beteiligten, die daran mitgewirkt haben, dieses \n\nErgebnis so z\u00fcgig auf den Weg zu bringen, m\u00f6chte ich \n\ndeshalb im Namen der SPD-Fraktion ganz herzlich \n\ndanken. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMein Vorredner, Kollege Jens Michel, hat schon erw\u00e4hnt, \n\ndass die Ausgangslage nicht ganz einfach war. Die vorge-\n\ngebenen Kriterien des Bundesverfassungsgerichtes hat er \n\nerw\u00e4hnt. Umso gl\u00fccklicher sind wir als SPD-Fraktion und \n\nals Koalition, dass wir dieses Ergebnis so schnell erzielen \n\nkonnten. Damit wurde \u2013 das hat sich in den Ausschussbe-\n\nratungen gezeigt \u2013 nicht unbedingt gerechnet. \n\nIch bin Jens Michel sehr dankbar, dass er auf die Details \n\ndes Gesetzentwurfes eingegangen ist. Das gibt mir die \n\nChance, den Blick noch ein wenig zu weiten. Diese \n\nz\u00fcgige zeit- und wirkungsgleiche \u00dcbernahme der Tarifer-\n\ngebnisse zeigt, dass der Freistaat die geleistete Arbeit der \n\nLandesbediensteten anerkennt und sie w\u00fcrdigt. \n\nEin funktionierender Staat braucht motiviertes Personal, \n\ndas Wertsch\u00e4tzung erf\u00e4hrt. Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt, dass \n\ndas in der Vergangenheit im Bereich des Personals in \n\nSachsen nicht immer so war, dass da Fehler gemacht \n\nwurden. Diese Tarif\u00fcbertragung ist nur ein kleiner Bau-\n\nstein, um verloren gegangenes Vertrauen wieder aufzu-\n\nbauen. Es wird noch mehr brauchen, um den Freistaat \n\npersonell zukunftsfest zu machen. \n\nAls Koalition, aber speziell als SPD-Fraktion werden wir \n\nnicht lockerlassen. Zur politischen Kultur geh\u00f6rt, dass wir \n\nGutes loben, aber auch Fehler benennen und dort nach-\n\nsteuern, wo wir nachsteuern m\u00fcssen. Das geh\u00f6rt zur \n\nIdentit\u00e4t der SPD-Fraktion. Daran werden wir festhalten. \n\nWer das nicht glaubt, der kann kurz mit mir in mein B\u00fcro \n\ngehen. Dort steht an der Wand ein Spruch von Ferdi-\n\nnand Lassalle, den dieser vor 150 Jahren gesagt hat: \u201eAlle \n\ngro\u00dfe politische Aktion besteht in dem Aussprechen \n\ndessen, was ist, und beginnt damit. Alle politische Klein-\n\ngeisterei besteht in dem Verschweigen und Bem\u00e4nteln \n\ndessen, was ist.\u201c \n\nInsofern pl\u00e4diere ich daf\u00fcr, dass wir offen und ehrlich \n\nsind \u2013 gerade was das Thema Personal angeht \u2013 und uns \n\nin den n\u00e4chsten Jahren der Personalplanung im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst widmen; denn es wird eine der wichtigsten \n\nAufgaben f\u00fcr das kommende Jahrzehnt sein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie Personalkommission f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst hat \n\nfestgestellt, dass bis zum Jahr 2030 \u00fcber die H\u00e4lfte aller \n\nLandesbediensteten in den Ruhestand treten wird. Wir \n\nbrauchen deshalb eine ehrliche Aufgabenkritik, eine \n\ngenaue Analyse und die richtigen Schlussfolgerungen. Ich \n\nm\u00f6chte hier ganz klar sagen: Es geht nicht um aus der \n\nLuft gegriffene Zielzahlen, die bringen uns nicht weiter. \n\nEs geht darum, was erforderlich ist, damit die Aufgaben \n\nerf\u00fcllt werden, denn die flei\u00dfigen Sachsen haben einen \n\nfunktionierenden Freistaat verdient. Ich freue mich, dass \n\nauch die Industrie- und Handelskammern in Sachsen das \n\nerkannt haben und diese Forderung ebenso wie wir \n\nstellen. \n\nKurzum: Wir brauchen ein effizientes Personalmanage-\n\nment mit einem langfristigen Blick. Ich finde: Der Ra-\n\nsenm\u00e4her geh\u00f6rt in den Garten. \n\nDeshalb abschlie\u00dfend ein klares Bekenntnis zu einem \n\nguten und auch einen wertsch\u00e4tzenden Umgang f\u00fcr die \n\nBeamtinnen und Beamten sowie alle Landesbediensteten. \n\nDiese \u00dcbertragung ist nur ein kleiner Baustein, aber auch \n\nein Gebot der Fairness, der in Zukunft hoffentlich Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit bleiben wird, damit wir als Koalition, \n\naber auch gemeinsam mit den Landesbediensteten, den \n\ngro\u00dfen Herausforderungen des kommenden Jahrzehnts \n\nbegegnen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Tischendorf; bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zu unserer \n\nFraktionssitzung habe ich spa\u00dfeshalber gesagt: Die \n\nAbteilung Loben und Preisen ist vor mir dran. Wir haben \n\nes gerade geh\u00f6rt. Das Thema ist also abgeschlossen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da kannst du \n\nmitmachen! Mach doch einfach mit!) \n\nIch m\u00f6chte Sie doch noch einmal ein St\u00fcck in die Histo-\n\nrie, warum es denn eigentlich zu diesem Gesetzentwurf \n\nkommen musste, zur\u00fcckf\u00fchren. Ich beginne mit einem \n\nZitat aus dem Jahr 2011. Zitate sind immer gut, h\u00f6ren Sie \n\ngut zu: \u201eDer \u00f6ffentliche Dienst ist gepr\u00e4gt von einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5041 \n\nmerkw\u00fcrdigen Ambivalenz: Wenn es der Gesellschaft gut \n\ngeht, wird er nicht wahrgenommen. Wenn es aber der \n\nGesellschaft schlecht geht, dann wird in Krisenzeiten laut \n\nnach dem \u00f6ffentlichen Dienst gerufen, damit er die \n\nProbleme bew\u00e4ltigt, und ist dann aber auch regelm\u00e4\u00dfig \n\nGegenstand von Neiddebatten wegen seiner vermeintlich \n\nsicheren Arbeitspl\u00e4tze und wegen seiner angeblich so \n\nguten Bezahlung. Bei der Bezahlung wird dann stets so \n\ngetan, als sei der \u00f6ffentliche Dienst in seiner Zusammen-\n\nsetzung eine Ansammlung lauter Staatssekret\u00e4re, und \n\nnicht von Sektret\u00e4ren, von Inspektoren, von Kommissa-\n\nren, Krankenschwestern, Lehrern oder Stra\u00dfenmeistern, \n\nwie es faktisch ist. Denn diese und \u00e4hnliche Besch\u00e4ftig-\n\ntengruppen bilden das Gros des \u00f6ffentlichen Dienstes.\u201c \n\nEinige, die l\u00e4nger dabei sind, werden das Zitat kennen. Es \n\nstammt aus der Laudatio des ehemaligen Vorsitzenden des \n\nS\u00e4chsischen Beamtenbundes anl\u00e4sslich seines ausgelob-\n\nten Negativpreises \u201eEule 2010\u201c. Wissen Sie, wer diesen \n\nPreis \u201eEule 2010\u201c bekommen hat? Es war kein geringerer \n\nals der damalige CDU-Fraktionsvorsitzende Steffen Flath \n\nf\u00fcr seine Rede hier im Landtag zur Begr\u00fcndung der \n\nStreichung der Sonderzahlung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Beam-\n\nten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt musst \n\ndu aber einen weiten Bogen schaffen!) \n\n\u2013 Genau, den schaffe ich; denn in der Haushaltsdebatte \n\nhat der damalige Fraktionsvorsitzende Steffen Flath \n\nn\u00e4mlich scheinheilig vorgetragen \u2013 vielleicht erinnern \n\nsich einige von Ihnen \u2013, dass es jetzt, \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nDas ist jetzt aber deine Rede!) \n\nnachdem wir diese Sonderzahlung beschlossen haben, \n\nnat\u00fcrlich ein Gerechtigkeitsproblem gibt. Er sagte: \u201eEin \n\nGerechtigkeitsproblem gibt es bei den Tarifbesch\u00e4ftigten, \n\nwenn bei den Beamten nun das Weihnachtsgeld gestri-\n\nchen ist.\u201c Deshalb solle doch die Staatsregierung bei \n\nTarifverhandlungen in den L\u00e4ndern zuk\u00fcnftig daf\u00fcr aktiv \n\nwerden, dass es nun auch bei den Angestellten gestrichen \n\nwird. \u2013 So viel zu Steffen Flath im Protokoll \u2013 Sie k\u00f6nnen \n\nes nachlesen \u2013, begleitet von st\u00fcrmischem Applaus der \n\nCDU-Fraktion\u00e4re. \n\nHerr Finanzminister Unland, jetzt sind Sie an der Reihe. \n\nSie verwiesen bereits bei der Einbringung des Doppel-\n\nhaushaltes darauf \u2013 diese Rede habe ich mir ebenfalls \n\nangeschaut \u2013, dass die Beamten mit der Streichung der \n\nSonderzahlung einen erheblichen Beitrag zur Generatio-\n\nnengerechtigkeit leisten w\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nZum Gesetzentwurf der Sonderzahlung 2011 geh\u00f6rte auch \n\neine schriftliche Begr\u00fcndung, wenn Sie schon von Ge-\n\nrichtsurteilen sprechen. Wenn man sich diese einmal \n\nanschaut \u2013 mit dem Blick auf die Rekordhaushalte, die \n\nwir seitdem beschlossen haben \u2013, dann wirkt es f\u00fcr die \n\nBeamten schon etwas zynisch. \n\nDarin stehen drei Worte, warum das Weihnachtsgeld \n\ngestrichen worden ist: \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir \n\nsind jetzt aber im Jahr 2017!) \n\n\u201eKonsolidierungsbeitrag der Beamten\u201c waren diese drei \n\nWorte. Das war die Gesetzesbegr\u00fcndung zum Haushalts-\n\nbegleitgesetz. \n\nHeute wissen wir alle: Es waren nur leere Sprechblasen, \n\ngenau wie jene, die vor mir ge\u00e4u\u00dfert wurden \u2013 weit \n\nentfernt von jeglicher Realit\u00e4t. \u00dcbrigens: Vom verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfigen Handeln der Mehrheit des Landtages war \n\ndabei ganz zu schweigen. Das ist die Vorgeschichte, die \n\nwir mit benennen m\u00fcssen. \n\nWir wissen aber auch \u2013 jetzt komme ich zu dem Teil \u2013: \n\nnur mit der juristischen Unterst\u00fctzung der Beamten, der \n\n\u00f6ffentlichen Wirkung. Immerhin haben 23 500 Beamte \n\ndagegen geklagt und sind dagegen vorgegangen. 23 500 \n\ns\u00e4chsische Beamte haben sich gegen diese Politik, gegen \n\ndiese Streichung gewehrt. \n\nSie w\u00e4ren heute nicht dazu gekommen, hier diesen \n\nGesetzentwurf so vorzulegen, wenn das nicht passiert \n\nw\u00e4re. Dessen bin ich mir sicher. Das Bundesverfassungs-\n\ngericht hat entsprechend gehandelt, weil Sie nicht gehan-\n\ndelt haben. Am 17. November 2015 hat es festgestellt, \n\ndass die s\u00e4chsische Besoldung in der Besoldungsgruppe \n\nA10 im Jahr 2011 verfassungswidrig war. \n\nEigentlich \u2013 jetzt komme ich zum Loben und Preisen \u2013 \n\nf\u00fchren Sie erst seitdem Gespr\u00e4che mit DGB, Gewerk-\n\nschaften und s\u00e4chsischen Beamten zur Tarifpolitik. Erst \n\nseitdem! Erstmals einigte man sich mit den Tarifpartnern \n\nSachsens auf die schriftlich festgelegten Eckpunkte zur \n\n\u00dcbertragung des Tarifergebnisses. Es war das erste Mal, \n\nund das nur, weil es das Gericht so wollte. \u2013 So weit, so \n\ngut. \n\nTrotzdem h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass Sie, Herr Fi-\n\nnanzminister, es gleich nutzen \u2013 Herr Panter hat es ange-\n\nsprochen \u2013 und die Zeichen der Zeit erkennen. Statt einer \n\nso engstirnigen Einigung, die lediglich die vom Gericht \n\nvorgegebenen Ma\u00dfst\u00e4be zur Tarifanpassung umsetzt, w\u00e4re \n\nes an der Zeit gewesen, direkt mit dem Beamtenbund und \n\nden Gewerkschaften \u00fcber die kontinuierliche Zusammen-\n\narbeit etwas verbindlich zu vereinbaren. Das, Herr Panter, \n\nw\u00e4re \u00fcbrigens ganz im Sinne des Abschlussberichtes der \n\nPersonalkommission. Das w\u00e4re ein konkreter Ansatz \n\ngewesen. \n\nBereits mehrmals wurden vom DGB und vom Beamten-\n\nbund Vereinbarungsentw\u00fcrfe f\u00fcr eine kontinuierliche \n\nZusammenarbeit \u2013 \u00fcbrigens auf der Grundlage von \u00a7 53 \n\nBeamtenstatusgesetz \u2013 vorgelegt. Bis heute gibt es aber \n\nseitens der Staatsregierung keinerlei Bereitschaft, solche \n\nAngebote im Interesse der Besch\u00e4ftigten wenigstens \n\neinmal ernsthaft zu pr\u00fcfen. \u2013 Herr Panter, ich mache \n\nIhnen Vorschl\u00e4ge, und Sie h\u00f6ren gar nicht zu. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5042 \n\nSie m\u00fcssen n\u00e4mlich mitschreiben, wenn sie diesbez\u00fcglich \n\netwas machen wollen. \n\nAlso, meine sehr geehrten Damen und Herren, mein Fazit: \n\nMeine Fraktion stimmt dem von den Beamten erstrittenen \n\nVorschlag zur verfassungsgem\u00e4\u00dfen Alimentation zu. \n\nDamit wird jahrelanges, durch die Staatsregierung be-\n\nwusst in Kauf genommenes Unrecht beendet. Mehr aber \n\nauch nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnete! Die Eins-zu-eins-\n\n\u00dcbertragung des Tarifergebnisses verhindert ein Ausei-\n\nnanderdriften der Gehaltsentwicklung von Beamten und \n\nTarifbesch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst. Dies ist ein \n\nnotwendiger Schritt aufgrund der aufgestellten Grunds\u00e4t-\n\nze durch die Bundesverfassungsgerichtsentscheidung. Wir \n\nwerden daher diesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nHerr Michel, ich kann es ebenfalls nicht lassen, und es \n\nmuss trotzdem noch einmal erw\u00e4hnt sein: Es war die \n\nStaatsregierung, die im Jahr 2010 das Weihnachtsgeld der \n\nBeamten gestrichen hat. Die Folge war eine Beamtenbe-\n\nsoldung im Freistaat Sachsen, die vom Bundesverfas-\n\nsungsgericht als verfassungswidrig beanstandet wurde. \n\nUm die von der damaligen Staatsregierung gemachten \n\nFehler zu korrigieren, wurde im letzten Jahr ein Gesetz im \n\nLandtag beschlossen. Damals ging es der Staatsregierung \n\ndarum, die geringstm\u00f6gliche Besoldungserh\u00f6hung zu \n\nfinden, welche verfassungsm\u00e4\u00dfig noch zul\u00e4ssig ist. \n\nMit der heutigen Entscheidung schreiben wir diese \n\nEntscheidung fort. Das Verfassungsgericht hat in seiner \n\nEntscheidung festgestellt, dass der Gesetzgeber bei der \n\nUmsetzung der amtsangemessenen Alimentierung gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 33 Abs. 5 Grundgesetz einen weiten Ermessens-\n\nspielraum hat. Bei der Aus\u00fcbung dieses Ermessens \n\nwerden Zweckm\u00e4\u00dfigkeit und Angemessenheit nicht \n\n\u00fcberpr\u00fcft, sie sind jedoch f\u00fcr uns hier im Landtag gleich-\n\nwohl zu ber\u00fccksichtigen. \n\nWie der Abschlussbericht der Kommission zur Evaluie-\n\nrung der Personalausstattung gezeigt hat, gehen 50 % des \n\nPersonals im Freistaat bis zum Jahr 2030 in den Ruhe-\n\nstand. Die Bezahlung ist zwar nur ein Kriterium im \n\nWettbewerb um die Berufsanf\u00e4nger im n\u00e4chsten Jahr-\n\nzehnt, aber ein sehr wichtiges. Daher hat auch der S\u00e4chsi-\n\nsche Richterverein in seiner Stellungnahme zu diesem \n\nGesetzentwurf zu Recht darauf hingewiesen, dass der \n\nGesetzgeber zuk\u00fcnftig f\u00fcr Verbesserungen bei der Besol-\n\ndung sorgen sollte. Dies wird sicherlich ein Gedanke bei \n\nk\u00fcnftigen Gesetzesver\u00e4nderungen des Besoldungsgeset-\n\nzes sein, den wir nicht au\u00dfer Acht lassen sollten. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir auch die finanziellen \n\nAuswirkungen auf den Haushalt ber\u00fccksichtigen; das ist \n\nganz klar. Gegen\u00fcber der Haushalts- sowie der mittelfris-\n\ntigen Finanzplanung f\u00fchrt der Gesetzentwurf zu erhebli-\n\nchen Mehrausgaben. Diese k\u00f6nnen nach der letzten \n\nSteuersch\u00e4tzung zwar aus den zu erwartenden Steuer-\n\nmehreinnahmen finanziert werden, dennoch ist der An-\n\nstieg der Personalausgaben problematisch, zumal die \n\nohnehin schnell steigenden Versorgungsbez\u00fcge ebenfalls \n\nerh\u00f6ht werden. \n\nZum Abschluss meiner Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich die \n\nGelegenheit nutzen, den Angestellten im \u00f6ffentlichen \n\nDienst und den Beamten im Freistaat Sachsen im Namen \n\nder AfD-Fraktion ausdr\u00fccklich zu danken. Ich danke unter \n\nanderem den Lehrerinnen und Lehrern im Freistaat, die \n\nunter andauerndem Personalmangel, prek\u00e4ren Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnissen, mit Sachgrund befristeten Vertr\u00e4gen \n\noder Teilzeitvertr\u00e4gen und links-gr\u00fcnen Inklusionsfanta-\n\nsien leiden und gleichwohl aufopferungsvoll die s\u00e4chsi-\n\nschen Sch\u00fcler und die Kinder der Neub\u00fcrger unterrichten. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nEin weiterer Dank meiner Fraktion gilt den s\u00e4chsischen \n\nPolizisten, auch den Angeh\u00f6rigen der s\u00e4chsischen Wach-\n\npolizei, die im t\u00e4glichen Einsatz ihren Kopf f\u00fcr Verfeh-\n\nlungen der deutschen Asyl- und Sicherheitspolitik hinhal-\n\nten m\u00fcssen. \n\n(Oh-Rufe von der CDU, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Anstieg der Beamtenbesoldung ist folglich nicht nur \n\nrechtlich notwendig, er ist auch verdient. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE; Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Wie schon mehrfach geh\u00f6rt, \n\nwurde bereits im Februar der Tarifabschluss f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes der L\u00e4nder mit \n\neinem Gehaltsplus von 4,35 % \u00fcber zwei Jahre erzielt. \n\nDie analoge \u00dcbernahme des Ergebnisses f\u00fcr die Beamtin-\n\nnen und Beamten, Richterinnen und Richter wird jetzt mit \n\ndiesem Gesetz endlich umgesetzt. \n\nDas ist gut. Die Tarifanpassung ist erforderlich und \n\nzeitgem\u00e4\u00df, und sie ist mit Blick auf die hohen Steuerein-\n\nnahmen des Freistaates auch m\u00f6glich. Wir GR\u00dcNEN \n\nwerden diesem Gesetzentwurf selbstverst\u00e4ndlich zustim-\n\nmen. \n\nWas die zeitliche Umsetzung angeht, also zur Frage, \n\nwarum der Gesetzentwurf erst jetzt den Landtag erreicht, \n\nm\u00f6chte ich Milde walten lassen. Wenn ich mir ansehe, mit \n\nwelchem Aufwand die Kriterien des Bundesverfassungs-\n\ngerichts an eine verfassungsm\u00e4\u00dfige Besoldung gepr\u00fcft \n\nund er\u00f6rtert wurden, verstehe ich, dass das einen gewissen \n\nVorlauf braucht. Mein Dank geht an all jene, die diese \n\numfangreiche Pr\u00fcfung vorgenommen haben; denn Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5043 \n\nMichel sagte es schon: Faktisch ist das allein f\u00fcr den \n\nGesetzgeber kaum noch m\u00f6glich. \n\nDie letzten Anpassungen des Besoldungsgesetzes sind \n\nvon uns GR\u00dcNEN sehr positiv begleitet worden. Aller-\n\ndings kann ich die heutige Debatte nicht verstreichen \n\nlassen, ohne auf das einzugehen, was uns gestern Morgen \n\nauf den Tisch flatterte: Finanzminister Unland behauptete, \n\ndas Landespersonal von derzeit 86 000 auf unter 70 000 \n\nreduzieren zu m\u00fcssen, da sonst der Staat an die Wand \n\ngefahren werde. Werte Kolleginnen und Kollegen! Das ist \n\nBl\u00f6dsinn. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWas haben wir eigentlich die letzten zweieinhalb Jahre in \n\ndiesem Haus gemacht? Als nun endlich auch die Koalition \n\nbegriffen hat, dass man mit Stellenk\u00fcrzungen einen Staat \n\nh\u00f6chstens kaputtsparen kann, da beweist der Finanzminis-\n\nter weniger Einsichtsf\u00e4higkeit als so manch trotziges \n\nKleinkind. Jeden Funken Hoffnung, dass es im Freistaat \n\nSachsen eine andere Personalpolitik geben k\u00f6nnte, die mit \n\neiner Wertsch\u00e4tzung der Bediensteten einhergeht, haben \n\nSie, Herr Finanzminister, gestern mit Ihrer Stellenk\u00fcr-\n\nzungspropaganda mal wieder zunichtegemacht. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Der Einzige, der hier \n\nden Staat an die Wand f\u00e4hrt, ist ein Finanzminister, der \n\nunseren Freistaat wahrscheinlich so lange mit Freude \n\nkaputtsparen w\u00fcrde, bis auch der letzte Bedienstete \n\nentlassen wurde. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Daf\u00fcr \n\nstehen wir auch gerade, Herr Kollege!) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wenn der Minister \n\nnicht will, ist es Aufgabe des Hauses, die notwendigen \n\nKonsequenzen zu ziehen. Ich appelliere an die Koalition, \n\nbeispielsweise die Er\u00f6rterung des Abschlussberichtes der \n\nPersonalkommission in den Aussch\u00fcssen nicht l\u00e4nger zu \n\nverschieben. Aber vielleicht liegt es auch daran, dass Sie \n\nselber die angemahnten Ma\u00dfnahmen zur Sicherung des \n\nPersonalbestandes in der \u00f6ffentlichen Verwaltung offen-\n\nsichtlich nicht angehen wollen. \n\nDie \u00c4u\u00dferungen von Herrn Michel nach der Anh\u00f6rung \n\nzum Abschlussbericht waren ja eindeutig. Sie wollen \n\nkeine Eins-zu-eins-Nachbesetzung, wenn die Staatsbe-\n\ndiensteten in den Ruhestand gehen. Das hat Herr Kupfer \n\nwenig sp\u00e4ter auch noch einmal klargestellt. Auch er h\u00e4lt \n\nden Bestand an Personal in der Landesverwaltung von \n\n86 000 nach wie vor f\u00fcr zu hoch. Man m\u00fcsse schon heute \n\n\u00fcberlegen, wie die Verwaltung mit deutlich weniger \n\nMitarbeitern effizient strukturiert werden k\u00f6nnte und ob \n\nman jeden b\u00fcrokratischen Kontrollwahn mitmachen \n\nsollte. \n\n(Frank Kupfer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie ein \n\nZwischenfrage von Herrn Kupfer? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, gern. Herr Kupfer, ich \n\nwollte Sie gerade zitieren. \n\nFrank Kupfer, CDU: Das k\u00f6nnen Sie dann immer noch \n\nmachen. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass die Motivation \n\nmeiner Aussagen etwas anders ist, als Sie es gerade \n\ndargestellt haben? K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass es f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen ein Problem ist, wenn wir in der \n\nn\u00e4chsten Dekade 600 000 Menschen haben, die in Rente \n\ngehen, und nur 300 000 Menschen, die aus den Schulen \n\nund Universit\u00e4ten in den Arbeitsmarkt gehen? K\u00f6nnen Sie \n\nsich vorstellen, dass das ein Problem in der Zukunft ist \n\nund dass man auch im \u00f6ffentlichen Dienst \u00fcber Effizienz \n\nreden muss? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Kupfer, vielen Dank \n\nf\u00fcr die Frage. Darauf w\u00e4re ich dann gern noch eingegan-\n\ngen. Ja, das kann ich mir vorstellen. Nur h\u00e4tte es aus \n\nunserer Sicht Ma\u00dfnahmen gebraucht, um diese Situation \n\nschon im Vorfeld im Keim zu ersticken. Klar ist: Wir \n\nwerden diese Differenz nicht ohne Weiteres ausgleichen \n\nk\u00f6nnen. Das ist richtig. Aber umso mehr beweist das, dass \n\nwir in einem massiven Wettbewerbsverh\u00e4ltnis mit ande-\n\nren L\u00e4ndern, mit dem Bund, selbst mit den Kommunen, \n\naber auch mit der freien Wirtschaft um Fachkr\u00e4fte f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst stehen. \n\nDie Botschaft, die gesendet wird, man m\u00f6chte per se die \n\nZahl der Landesbediensteten wieder reduzieren nach dem \n\nMotto \u201eEs machen weniger Leute die gleiche Arbeit wie \n\nvorher\u201c, finde ich dann falsch. Deshalb halte ich das, was \n\nSie und Herr Michel gesagt haben, die Eins-zu-eins-\n\nNachbesetzung nicht durchzuf\u00fchren bzw. schon jetzt \n\nanzuk\u00fcndigen, dass dies kein Ziel sein kann, f\u00fcr falsch. \n\nWir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass wir einen gesunden \n\nPersonalbestand in der \u00f6ffentlichen Verwaltung im Frei-\n\nstaat Sachsen haben, damit der Staat seine Aufgaben \n\nerf\u00fcllen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nHerr Kupfer, wenn Sie unter b\u00fcrokratischem Kontroll-\n\nwahn m\u00f6glicherweise die Begutachtung oder \u00dcberwa-\n\nchung im gewerbeaufsichtsrechtlichen Bereich, ingenieur-\n\ntechnische Pr\u00fcfleistungen im wasserwirtschaftlichen \n\nBereich, l\u00e4rmschutzfachliche Bewertungen, Untersuchun-\n\ngen zur Produktsicherheit, Bauabnahmen zur Planfeststel-\n\nlung, Erkundung und Gefahrenbewertung im Altlastenbe-\n\nreich, immissionsschutzrechtliche und Umweltvertr\u00e4g-\n\nlichkeitspr\u00fcfungen meinen, dann haben Sie Ihr Ziel ja \n\nschon erreicht. F\u00fcr all diese \u2013 \u00fcbrigens gesetzlich vorge-\n\nschriebenen \u2013 Kontrollen, die einem sicheren und gesun-\n\nden Leben der Menschen im Freistaat dienen, ist die \n\nLandesdirektion personell bereits jetzt vollkommen \n\nunterbesetzt. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Solange wir diese \n\nProbleme nicht angehen, ist die Besoldungsanpassung nur \n\nein Baustein. Sie ist richtig und gut, aber eben nur ein Teil \n\ndessen, was die Beamtinnen und Beamten in Sachsen zu \n\nRecht erwarten k\u00f6nnen. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir als Gesetzgeber endlich einmal \n\nden wahren Gestaltungsspielraum wahrnehmen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5044 \n\nSachsens Zukunft gestalten. Investieren wir in eine gut \n\nausgebildete und personell ausreichend ausgestattete \n\nVerwaltung und zeigen wir damit den Menschen, die die \n\nAufgaben dieses Staates erf\u00fcllen, dass wir ihre Arbeit \n\nsch\u00e4tzen, dass sie f\u00fcr einen funktionsf\u00e4higen Staat ge-\n\nbraucht werden und jeden Cent, den wir in sie investieren, \n\nwert sind! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Es liegen keine \n\nweiteren Wortmeldungen vor. Herr Minister Prof. Unland, \n\nbitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Der von den Regierungsfraktionen \n\neingebrachte Gesetzentwurf beinhaltet die zeitgleiche und \n\ninhaltlich vergleichbare \u00dcbertragung des Tarifergebnisses \n\nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes der L\u00e4nder \n\nvom 17. Februar dieses Jahres auf die Beamten, Richter \n\nund Versorgungsempf\u00e4nger im Freistaat Sachsen. Die \n\nBesoldung und die Versorgungsbez\u00fcge werden damit an \n\ndie Entwicklung der allgemeinen wirtschaftlichen und \n\nfinanziellen Verh\u00e4ltnisse angepasst. \n\nDas Verhandlungsergebnis der Tarifvertragsparteien stellt \n\nsich in diesem Jahr so dar, dass eine Eins-zu-eins-\n\n\u00dcbertragung nur f\u00fcr die lineare Anhebung m\u00f6glich war. \n\nF\u00fcr die weiteren allgemeinen Elemente dieses Tarifab-\n\nschlusses, wie den Mindestbetrag und die Einf\u00fchrung der \n\nStufe 6 ab Entgeltgruppe 9, ist dies nicht umsetzbar \n\ngewesen. Denn es ist durch die Vorgaben des Bundesver-\n\nfassungsgerichtes in seinem Beschluss zum s\u00e4chsischen \n\nBesoldungsrecht vom 17. November 2015 und der Ent-\n\nscheidung zur Richterbesoldung vom 5. Mai 2015 klar \n\ngewesen, dass eine inhaltliche Eins-zu-eins-\u00dcbertragung \n\nnicht m\u00f6glich, aber eine inhaltlich vergleichbare Umset-\n\nzung des Tarifergebnisses erforderlich ist. \n\nIch habe deshalb mit den Gewerkschaften umgehend \n\nGespr\u00e4che aufgenommen, um zu kl\u00e4ren, in welcher Weise \n\neine \u00dcbernahme des Tarifabschlusses f\u00fcr die Beamten, \n\nRichter und Versorgungsempf\u00e4nger umgesetzt werden \n\nk\u00f6nnte. Ziel war es von vornherein, eine verfassungskon-\n\nforme, faire und akzeptable Regelung f\u00fcr alle Besol-\n\ndungsgruppen und Besoldungsordnungen zu schaffen. \n\nNeben dem Tarifergebnis waren die verfassungsrechtli-\n\nchen Ma\u00dfst\u00e4be zu ber\u00fccksichtigen. \n\nDie Gespr\u00e4che mit den Vertretern des s\u00e4chsischen DGB, \n\ndes SBB und des S\u00e4chsischen Richtervereins sind in einer \n\nsehr konstruktiven Weise verlaufen. Sie konnten zu einem \n\nden Vorgaben des Bundesverfassungsgerichtes entspre-\n\nchenden Ergebnis gef\u00fchrt werden. \n\nDer zur Abstimmung stehende Gesetzentwurf setzt das \n\ngefundene Ergebnis um. Auf die Einzelheiten des Gesetz-\n\nentwurfes m\u00f6chte ich auf dieser Stelle nicht eingehen, da \n\nsie Ihnen allen bekannt und von meinen Vorrednern \n\nbereits dargestellt worden sind. \n\nDie vorgesehenen Anpassungen f\u00fchren zu einer fairen \n\nund angemessenen Behandlung beider Statusgruppen. Die \n\nmit der \u00dcbertragung des Tarifergebnisses auf den Beam-\n\ntenbereich verbundenen Kosten in H\u00f6he von 45,4 Millio-\n\nnen Euro im Jahr 2017 und 108,3 Millionen Euro im Jahr \n\n2018 k\u00f6nnen durch die im aktuellen Doppelhaushalt \n\nveranschlagten Ausgabemittel gedeckt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die zeitgleiche und inhaltlich \n\nvergleichbare \u00dcbertragung stellt auch eine Anerkennung \n\nf\u00fcr die Leistungsbereitschaft und Motivation der Beamten \n\ndar und verhindert so ein Auseinandertriften der Gehalts-\n\nentwicklung von Beamten und Tarifbesch\u00e4ftigten des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes. Die Staatsregierung bef\u00fcrwortet \n\ndieses Vorhaben und hat die Auszahlung der erh\u00f6hten \n\nBez\u00fcge zum Zahltag Juli 2017 veranlasst. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \n\nGesetzentwurf Gesetz 2017 zur Anpassung der Besoldung \n\nund der Versorgungsbez\u00fcge. Wir stimmen ab auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses, Drucksache 6/9722. Es liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Deshalb schlage ich Ihnen vor, die \n\nArtikel nacheinander zu verlesen, oder wird Einzelab-\n\nstimmung gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir beginnen mit der neuen \u00dcberschrift Gesetz zur \n\nAnpassung der Besoldung und der Versorgungsbez\u00fcge \n\n2017/2018, Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besol-\n\ndungsgesetzes, Artikel 2, Weitere \u00c4nderungen des S\u00e4chsi-\n\nschen Besoldungsgesetzes, Artikel 3, \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Beamtenversorgungsgesetzes, Artikel 4, \n\nWeitere \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen Beamtenversor-\n\ngungsgesetzes, Artikel 5, Inkrafttreten, ein Anhang Nr. 1 \n\nund ein Anhang Nr. 2. \n\nWer der \u00dcberschrift, den Artikeln und Anh\u00e4ngen seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\n\nme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. \n\nDennoch muss ich \u00fcber diesen Gesetzentwurf noch in \n\nG\u00e4nze abstimmen lassen.Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \n\ngleiches Abstimmungsverhalten. Damit ist dem Gesetz-\n\nentwurf einstimmig zugestimmt worden. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5045 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes \n\nDrucksache 6/9647, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/9723, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDen Fraktionen wird wieder das Wort zur allgemeinen \n\nAussprache erteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion mit \n\nHerrn Abg. Michel. Danach folgen SPD, DIE LINKE, \n\nAfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Herr Michel, Sie haben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der eigentlich \n\neinfache Sachverhalt, dass ein deutsches Bundesland das \n\nUnterrichtsarbeitsvolumen seiner Lehrer erh\u00f6hen m\u00f6chte \n\nund zu diesem Zweck als Anreiz alle beim Abhalten von \n\nSchulunterricht anfallenden \u00dcberstunden seiner Lehrer \n\nbezahlen will, ist in der Umsetzung nicht so einfach, wie \n\nman es vermuten d\u00fcrfte. \n\nAus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden stehen wir vor der \n\ntempor\u00e4ren Aufgabe, das Arbeitsvolumen der Lehrer-\n\nschaft zu erh\u00f6hen. Die Regierung und die Koalitionsfrak-\n\ntionen verst\u00e4ndigten sich im Oktober 2016 auf ein Ma\u00df-\n\nnahmenpaket zur Steigerung des Lehrerarbeitsvolumens \n\nund zur Lehrergewinnung. Im Vordergrund des Paketes \n\nsteht insbesondere die nochmalige Steigerung der Attrak-\n\ntivit\u00e4t des Lehrerberufes. So wurde zum Beispiel das \n\nWochenstundensoll der Grundschullehrer gesenkt. Da es \n\nletztlich um die Absicherung des Unterrichtes und nicht \n\num die unendliche Steigerung der Attraktivit\u00e4t des Leh-\n\nrerberufes geht, m\u00fcssen auch Ma\u00dfnahmen umgesetzt \n\nwerden, um die Lehrer vor die Schulklasse zu bringen. \n\nGenau in dieser Phase befinden wir uns mit diesem \n\nGesetz. \n\nDazu muss man wissen, dass es aus der Historie heraus \n\nbegr\u00fcndet ist, dass die Abgeltung von Lehrer\u00fcberstunden \n\nentsprechend den Bestimmungen f\u00fcr die Beamten gere-\n\ngelt wird. Verortet ist das Ganze im Beamtengesetz. Es \n\nsollte gelegentlich gemeinsam \u00fcberlegt werden, ob wir \n\ndas zuk\u00fcnftig eventuell neu ordnen. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nFakt ist eines: Wir m\u00fcssen aus diesen historischen Gr\u00fcn-\n\nden heraus das S\u00e4chsische Beamtengesetz \u00e4ndern, wenn \n\nwir die Mehrarbeit im Schulunterricht ab der ersten \n\nStunde bezahlen wollen; denn ein Beamter schuldet \n\nseinem Dienstherrn monatlich bis zu f\u00fcnf Stunden Mehr-\n\narbeit ohne zus\u00e4tzliches Entgelt. Insofern ist es gut, dass \n\ndie s\u00e4chsischen Lehrer nicht verbeamtet sind, denn so \n\nk\u00f6nnen wir \u00dcberstunden ab der ersten \u00dcberstunde verg\u00fc-\n\nten. Trotzdem ist dieses eigentlich einfache Anliegen nur \n\ndadurch zu realisieren, dass wir das Beamtengesetz \n\n\u00e4ndern m\u00fcssen. \n\nSehen wir uns nun den Gesetzestext etwas genauer an. \n\nWenn im Gesetz \u201eLehrkr\u00e4fte im Schuldienst im Ge-\n\nsch\u00e4ftsbereich des Kultusministeriums\u201c steht, dann meint \n\ndas Gesetz auch nur die Lehrer vor den Schulklassen, \n\nnicht mehr und nicht weniger. F\u00fcr hoffentlich auch den \n\nLetzten wird dann in der Begr\u00fcndung nochmals klarge-\n\nstellt, dass es f\u00fcr erbrachte Unterrichtsleistungen eine \n\nVerg\u00fctung gibt, nicht aber f\u00fcr eventuelle Mehrarbeit bei \n\neiner Schulverwaltungst\u00e4tigkeit. \n\nWer sich die Zielstellung des Gesetzes, mehr Lehrerar-\n\nbeitsverm\u00f6gen zu generieren, vor Augen h\u00e4lt, dem wird \n\nschnell klar werden, dass Freizeitausgleich ausgeschlos-\n\nsen ist. Ich generiere nicht mehr Arbeitsverm\u00f6gen, wenn \n\ndie Betroffenen dann die Stunden mittels sogenannten \n\nFreizeitausgleichs abbummeln k\u00f6nnen. Ebenso ist klar, \n\ndass der Weg einer Reduzierung der Regelarbeitszeit, um \n\ndann aber \u00dcberstunden mit einem erh\u00f6hten Stundensatz \n\nzu leisten, ausgeschlossen ist. Das monatliche Stundende-\n\nputat ist zun\u00e4chst zu erf\u00fcllen. \n\nDar\u00fcber hinaus ist auf die Befristung der Regelung \n\nhinzuweisen. Die ab 1. Januar 2017 geleisteten \u00dcberstun-\n\nden im Unterrichtsdienst k\u00f6nnen ab der ersten Stunde \n\nentlohnt werden. Ebenso steht die Annahme, dass die \n\nergriffenen Ma\u00dfnahmen bei der verst\u00e4rkten Lehrerausbil-\n\ndung einerseits Wirkung zeigen, andererseits aber auch \n\nder gegenw\u00e4rtig erh\u00f6hte Bedarf, zum Beispiel bei DaZ-\n\nKlassen, sinken kann. Deshalb ist die gesetzliche \u00c4nde-\n\nrung bis zum 31. Januar 2021 vorgesehen, und dann tritt \n\nder neue Abs. 3 des \u00a7 65 S\u00e4chsisches Beamtengesetz \n\nau\u00dfer Kraft. \n\nWenn jetzt Schulpolitiker dar\u00fcber debattieren, man habe \n\nin manchen Einzelf\u00e4llen den Eindruck, dass Geld keine \n\nRolle spielen w\u00fcrde, m\u00f6chte ich den Blick noch einmal \n\nauf das Geld lenken. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, \n\ndie anfallende Kostenseite bei diesem Gesetz etwas zu \n\nbeleuchten. Auf der \u00dcberstundenannahme aufbauend, \n\ngehen wir gegenw\u00e4rtig von Mehrkosten in H\u00f6he von circa \n\n1 Million Euro bei diesem Gesetz aus. Ich gehe auch \n\ndavon aus, dass die Regierung die entsprechende Verord-\n\nnung anpassen wird und alle in die E 13 eingruppierten \n\nLehrer ihre \u00dcberstunden wie Gymnasiallehrer verg\u00fctet \n\nbekommen. Sollten die im Haushaltsplan veranschlagten \n\nTitel der Hauptgruppe 4 des Einzelplanes des Kultusmi-\n\nnisteriums nicht ausreichen, dann ist zwingend der Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss zu beteiligen. Damit sind die \n\nKontrolle durch das Parlament und die Information des \n\nParlamentes gewahrt. \n\nMeine Damen und Herren! Ein eigentlich einfacher \n\nSachverhalt kann doch recht komplex sein. Wir denken, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5046 \n\nf\u00fcr die bestehende Sondersituation eine weitere Stell-\n\nschraube f\u00fcr mehr Lehrerarbeitsverm\u00f6gen gefunden zu \n\nhaben, und bitten um Zustimmung zu diesem Gesetz. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! \u00dcber den Inhalt des Gesetzentwurfes \n\nhat Kollege Michel schon ausf\u00fchrlich referiert. Ich will \n\nauf ein, zwei Punkte eingehen, bei denen wir Entschei-\n\ndungsspielr\u00e4ume haben, und kurz erkl\u00e4ren, warum wir \n\nuns so und nicht anders entschieden haben. \n\nDer eine Punkt ist bereits angesprochen worden: Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich haben wir als Gesetzgeber die Freiheit zu \n\nentscheiden, ob eine Verg\u00fctung ab der ersten Stunde \n\nMehrarbeit immer erfolgen soll oder nur dann, wenn die \n\nLehrkraft es will. Frau Kollegin Falken hat dies heute \n\nschon vor der Presse angesprochen und gesagt, dass sie \n\ndie letztere L\u00f6sung pr\u00e4ferieren w\u00fcrde. \n\nAuch ich bin in die Gespr\u00e4che so hineingegangen. Meine \n\nVorstellung war: Es ist doch f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte motivie-\n\nrender, wenn sie sich selbst aussuchen k\u00f6nnen, ob sie die \n\nzus\u00e4tzliche Unterrichtsstunde bezahlt haben wollen oder \n\nob sie diese bei Gelegenheit im Freizeitausgleich abbum-\n\nmeln und zu Hause verbringen wollen. \n\nZwei Punkte haben mich dazu bewogen, letztlich doch \n\nanders zu entscheiden. Der erste Punkt ist: Wir haben \n\ntats\u00e4chlich schon an vielen Schulen die Situation, dass es \n\ngar keine Reserven mehr gibt, in denen man einen solchen \n\nFreizeitausgleich vornehmen k\u00f6nnte. Stichwort Lehrer-\n\nmangel \u2013 deshalb reden wir ja gerade dar\u00fcber, dass \n\nLehrkr\u00e4fte Mehrarbeit leisten m\u00fcssen, weil sonst die \n\nGew\u00e4hrleistung von Unterricht nicht funktioniert. Es ist \n\ndann widersinnig zu sagen: Nimm daf\u00fcr Freizeitaus-\n\ngleich. \n\nDer zweite Punkt ist mir mindestens genauso wichtig: \n\nWenn Lehrkr\u00e4fte die Wahlm\u00f6glichkeit haben, dann steht \n\nimmer ein aufwendiges Pr\u00fcfungsverfahren innerhalb der \n\nVerwaltung dahinter, ob denn der Freizeitausgleich \n\nm\u00f6glich ist und der Dienstbetrieb dadurch nicht beein-\n\ntr\u00e4chtigt wird. Im Punkt zuvor haben wir \u00fcber Personal \n\nund Aufgaben gesprochen und dar\u00fcber, wie viel Personal \n\nwir brauchen, um unsere Aufgaben zu erf\u00fcllen. Wir \n\nm\u00fcssen nat\u00fcrlich schauen, die Aufgaben schlank zu \n\nhalten, sodass nicht jeder einfache Vorgang einen riesigen \n\nAufwand mit Antragstellung, Pr\u00fcfverfahren, Entschei-\n\ndung, Genehmigung und \u00c4hnlichem nach sich zieht. \n\nDas ist der zweite Punkt, der mich dazu gef\u00fchrt hat zu \n\nsagen: Es handelt sich hierbei um ein befristetes Gesetz \n\nund es hat einen ganz klaren Zweck. Deshalb gibt es \n\nkeine Wahlm\u00f6glichkeit, sondern die schlanke Entschei-\n\ndung, dass ab der ersten Stunde bezahlt wird. \n\nNun las ich, dass die Sorge besteht, der Dienstherr k\u00f6nne \n\ndamit seiner F\u00fcrsorgepflicht nicht mehr gerecht werden. \n\nIch denke, dass das ein bisschen daneben liegt. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich muss jede Mehrarbeitsstunde angeordnet wer-\n\nden. Nat\u00fcrlich kann die Anordnung von Mehrarbeit nur \n\ndann erfolgen, wenn dem Arbeitnehmer damit kein \n\nSchaden entsteht. Ich denke, dass die Schulleiter diese \n\nFunktion verantwortungsvoll aus\u00fcben und keine Lehrkraft \n\ndazu verdonnern werden, in der Woche zehn oder zw\u00f6lf \n\nUnterrichtsstunden Mehrarbeit zu leisten, zumal das \n\ndeutsche Arbeitsrecht dem entgegenstehen w\u00fcrde. \n\nIch finde es gut, dass es uns gelungen ist nachzuvollzie-\n\nhen, was wir bereits im Doppelhaushalt gemacht haben: \n\ndie Oberschullehrkr\u00e4fte gleichzubehandeln wie unsere \n\nGymnasial- und F\u00f6rderschullehrer. Damit profitieren sie \n\nvon der gleichen Fallgruppe in der Mehrarbeitsverg\u00fc-\n\ntungsverordnung. \n\nOb diese \u00c4nderung, die Umsetzung des Ma\u00dfnahmenpa-\n\nketes, dazu beitragen wird, das Unterrichtsvolumen zu \n\nerh\u00f6hen und wie viel es dazu beitragen wird, das werden \n\nwir sehen. An dieser Stelle habe ich schon oft gesagt: Es \n\ngibt nicht die eine gro\u00dfe Ma\u00dfnahme, sondern wir brau-\n\nchen sehr viele kleine Ma\u00dfnahmen. Die, die wir jetzt \n\numsetzen werden, ist eine davon. Deshalb bitte ich um \n\nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\ndes Abg. Jens Michel, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren! Herr Michel, ich \n\nbin ganz bei Ihnen und finde es sehr sch\u00f6n, dass Sie das \n\nheute gesagt haben: Beamtenrechtliche Regelungen f\u00fcr \n\ntarifbesch\u00e4ftigte Lehrkr\u00e4fte \u2013 das geh\u00f6rt nicht zusammen. \n\nDas hei\u00dft, der Freistaat Sachsen \u2013 das sind wir im Parla-\n\nment \u2013 muss sich ernsthaft Gedanken dar\u00fcber machen, \n\nzuk\u00fcnftig ordentliche und saubere Regelungen aufzustel-\n\nlen. Sie kennen meinen Vorschlag: Machen Sie einen \n\nordentlichen Tarifvertrag, \n\n(Jens Michel, CDU: Da h\u00e4ngt noch mehr dran!) \n\nund dann m\u00fcssen wir uns damit nicht mehr besch\u00e4ftigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Bezahlung der \u00dcberstunden f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte ist eine \n\nForderung, die wir als LINKE eigentlich seit der Wende \n\nim Freistaat Sachsen aufgestellt haben. Wir sind der \n\nAuffassung, dass zus\u00e4tzlich geleistete Arbeit auch verg\u00fc-\n\ntet werden muss. Wir gehen so weit, dass dies nicht nur \n\nauf die Unterrichtsstunde bezogen sein sollte, sondern \n\nauch f\u00fcr zus\u00e4tzliche Leistungen, die ein Lehrer erbringt. \n\nSelbst die Ministerin hatte ja einmal vorgehabt \u2013 leider \n\nhat es nicht funktioniert \u2013, dass sie besondere Leistungen \n\nauch besonders verg\u00fcten wollte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5047 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Warum hat es \n\ndenn nicht funktioniert? Warum denn nicht?) \n\nDiese M\u00f6glichkeit ist in diesem Gesetz noch nicht gege-\n\nben. Sie haben es noch einmal deutlich gesagt. Ich halte \n\nes auch f\u00fcr wichtig, weil es Tarifpartner gibt, die bereits \n\nin den Lehrerzimmern erkl\u00e4ren: Nicht nur die \u00dcberstun-\n\nden, der reine Unterricht, wird k\u00fcnftig zus\u00e4tzlich bezahlt, \n\nsondern alles dar\u00fcber hinaus, was noch geleistet wird. \n\nInsofern war es gut, dass Sie das noch einmal dargestellt \n\nhaben. \n\nDie Staatsregierung hatte das Ma\u00dfnahmenpaket ja bereits \n\nim vergangenen Jahr hier vorgestellt, ver\u00f6ffentlicht und \n\nbeschlossen. Das ist schon eine ganze Weile her. Mit \n\ndiesem Ma\u00dfnahmenpaket sollte zum 1. Januar 2017 die \n\n\u00dcberstundenbezahlung erfolgen. Heute endlich haben wir \n\ndas erforderliche Gesetz im Parlament. Damit wird es erst \n\neinmal erm\u00f6glicht. \n\nWir sind sehr froh dar\u00fcber, dass es klare Aussagen sowohl \n\naus dem Kultusministerium als auch aus dem Finanzmi-\n\nnisterium gegeben hat, dass die Bezahlung der \u00dcberstun-\n\nden r\u00fcckwirkend, zum 01.01.2017, geleistet wird, obwohl \n\nwir nun wissen, dass aufgrund der entsprechenden Ver-\n\nordnungen, die vom Finanzministerium noch geleistet \n\nwerden m\u00fcssen, die Bezahlung der \u00dcberstunden m\u00f6gli-\n\ncherweise erst, h\u00f6chstens, vielleicht \u2013 vielleicht sagt Herr \n\nUnland nachher noch etwas dazu, wenn er dazu sprechen \n\nwird \u2013 im November, Dezember erfolgen wird. \n\n(Jens Michel, CDU: Falsch!) \n\nIch hoffe, dass es fr\u00fcher sein wird. \n\nWir sind dar\u00fcber entt\u00e4uscht und entsetzt, dass Sie als \n\nFraktionen im S\u00e4chsischen Landtag zu diesem Gesetz-\n\nentwurf nicht einmal ein Gespr\u00e4ch mit den Tarifpartnern \n\ngesucht haben, um zumindest mit den Tarifpartnern \u00fcber \n\ndieses Gesetz zu sprechen. Wie Sie wissen, will ich eine \n\ntarifliche Regelung. Ich wei\u00df, dass Sie das nicht machen, \n\naber das h\u00e4tte ich mir schon gew\u00fcnscht. \n\nDass die Mehrarbeitsstunden einheitlich verg\u00fctet werden \n\nm\u00fcssen, ist eine klassische Forderung. Ich habe das heute \n\nder Presse entnommen. Ich bin dar\u00fcber sehr froh, dass Sie \n\neine Regelung gefunden haben, dass sie nicht unterschied-\n\nlich bezahlt werden, allerdings nur an Oberschule, F\u00f6r-\n\nderschule und Gymnasium. Meine Frage ist: Was ist mit \n\nden Grundschullehrern? In welche Bezahlungsbereiche \n\nnehmen Sie diese hinein? \n\n(Jens Michel, CDU: Andere Besoldungsgruppe!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist das eine andere Besoldungsgruppe. Das \n\nhei\u00dft ja noch lange nicht, dass sie f\u00fcr \u00dcberstunden nicht \n\nidentisch bezahlt werden k\u00f6nnen. Also, so geht es ja auch \n\nnicht. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDazu gibt es keine Aussage. Ich hoffe, dass es dazu noch \n\neine gibt. Ich wei\u00df nicht, ob man den Einwurf geh\u00f6rt hat; \n\nvielleicht kann man ihn im Protokoll erg\u00e4nzen. \n\n\u00dcberstunden \u2013 das muss nach unserer Auffassung in der \n\nentsprechenden Verwaltungsvorschrift fixiert werden \u2013 \n\nk\u00f6nnen und d\u00fcrfen nur kurzfristig durchgef\u00fchrt werden: \n\nwenn ein Lehrer krank ist, wenn er zur Fortbildung ist \n\noder wenn es einen kurzfristigen Ausfall gibt. \n\nDas, was Herr Michel soeben dargestellt hat, halte ich f\u00fcr \n\nsehr schwierig und problematisch. \u00dcberstunden und \n\nMehrarbeit d\u00fcrfen nicht dazu dienen, den existierenden \n\nLehrermangel mit der regul\u00e4ren Absicherung der Stun-\n\ndentafel auszugleichen. Das w\u00e4re aus unserer Sicht der \n\ntotal falsche Weg. Das w\u00fcrde ja bedeuten, dass Lehrerin-\n\nnen und Lehrer \u00fcber ein ganzes Schuljahr hinweg Mehr-\n\narbeitsstunden per se in ihrer Lehrauftragsverteilung \n\nhaben, und das halten wir eindeutig f\u00fcr falsch. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU \u2013 \n\nJens Michel, CDU: Wenn sie wollen!) \n\n\u2013 Nein, auch nicht, wenn sie wollen. \u00dcberstundenrege-\n\nlungen haben eine ganz andere Bedeutung; denn Sie \n\nerh\u00f6hen damit automatisch die Pflichtstunden, und das \n\nhalten wir f\u00fcr absolut falsch. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf eingehen \u2013 Frau Friedel \n\nsagte es bereits \u2013: Wir halten es auch f\u00fcr falsch, dass es \n\neinen Freizeitausgleich mit diesem Gesetzentwurf nicht \n\nmehr gibt. Ich glaube schon, es w\u00e4re besser und sinnvol-\n\nler gewesen, dass die Lehrkr\u00e4fte selbst entscheiden \n\nk\u00f6nnen, ob sie die Stunden bezahlt haben wollen oder sie \n\n\u201eabh\u00e4ngen\u201c k\u00f6nnen. Sie haben nat\u00fcrlich recht, Frau \n\nFriedel: Die Stunden, die man noch abh\u00e4ngen kann, \n\nwerden zunehmend schwieriger. Aber Ihre Aussage deutet \n\nja darauf hin, dass die Stundentafel f\u00fcr das kommende \n\nSchuljahr nicht wirklich zu realisieren ist. Das ist auch \n\nmeine Meinung. Bis jetzt habe ich das aus dem Kultusmi-\n\nnisterium noch nicht geh\u00f6rt. Wir werden uns mit diesem \n\nThema morgen noch einmal \u2013 \u00fcber unseren Antrag \u2013 \n\ninhaltlich besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen. Bis jetzt habe ich es nicht \n\ngeh\u00f6rt. Wenn es aber nicht so ist, dass man die Stundenta-\n\nfel nach wie vor erf\u00fcllen will, dann gibt es von der Logik \n\nher nat\u00fcrlich Potenziale, bei denen man sagt: Ich kann \n\nauch einmal eine Stunde abh\u00e4ngen. \n\nDie Frage der Pr\u00fcfung klammern wir einmal ganz aus; \n\ndenn dieses Verfahren wird seit der Wende genutzt. Das \n\nging streckenweise an den s\u00e4chsischen Schulen so weit, \n\ndass \u00fcberhaupt keine \u00dcberstunden bezahlt werden durf-\n\nten, auch nicht bei einer Vollbesch\u00e4ftigung bez\u00fcglich der \n\n\u00fcber vier hinausgehenden Stunden. Dieses Verfahren der \n\nVerwaltung durch den stellvertretenden Schulleiter wird \n\nseit Jahren praktiziert, und nach meiner Kenntnis hat es \n\nbisher nie weder eine Beschwerde noch ein Problem \n\ngegeben, dass man ein solches Verfahren nicht durchf\u00fch-\n\nren kann. Mit dieser Regel, auch wenn sie freiwillig w\u00e4re, \n\nw\u00e4re der Verwaltungsaufwand nicht mehr so gro\u00df wie \n\nbisher. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Na und? \u2013 \n\nWeiterer Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5048 \n\nDazu kommt, dass wir f\u00fcr teilzeitbesch\u00e4ftigte Lehrkr\u00e4fte \n\n\u2013 davon haben wir im Freistaat Sachsen sehr viele \u2013 \n\n\u00dcberstunden nicht anweisen k\u00f6nnen. Das geht nicht. Das \n\nist ausgeklagt, und dar\u00fcber m\u00fcssen wir nicht lange disku-\n\ntieren. Das hei\u00dft, ich muss den teilzeitbesch\u00e4ftigten \n\nLehrer fragen, und wenn er sagt, ja, wenn er die Stunde \n\nabh\u00e4ngen k\u00f6nne, w\u00fcrde er auch die Mathestunde \u00fcber-\n\nnehmen, und die Schulleiterin sagt, laut Gesetz sei dies \n\nnicht mehr m\u00f6glich und er k\u00f6nne die Mathestunde ma-\n\nchen oder nicht, dann bekomme er sie bezahlt, und der \n\nLehrer sagt, er mache sie nicht, dann w\u00fcrden wir zuk\u00fcnf-\n\ntig gerade in den Kernf\u00e4chern damit rechnen m\u00fcssen, dass \n\ndiese \u00dcberstunden nicht wirklich so geleistet werden, wie \n\nsie geleistet werden k\u00f6nnten. Das hei\u00dft, es wird dort aus \n\nmeiner Sicht eine Verschiebung geben, bezogen auf die \n\nStunden, die vertreten werden oder nicht vertreten wer-\n\nden. \n\nWir sehen Schwierigkeiten, Probleme, Bedenken, auch \n\nbezogen auf die Befristung \u2013 Herr Michel, Sie haben es \n\nnoch einmal erw\u00e4hnt \u2013 bis zum Jahr 2021; ich glaube, im \n\nGesetzentwurf steht: bis Januar. Dort sehen wir auch eine \n\nSchwierigkeit, ein Problem: Die Thematik der Arbeitszei-\n\nten f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer wird m\u00f6glicherweise auch \n\nbei uns im Parlament in der Diskussion sein. Dabei halten \n\nwir es f\u00fcr zwingend notwendig, dass man dort tarifliche \n\nRegelungen trifft und zumindest mit den Tarifpartnern \n\ndar\u00fcber verhandelt und diskutiert, bevor man irgendetwas \n\nin dieser Richtung einf\u00fchrt. Wir wissen, dass es bis 2021 \n\nnicht mehr lange ist, es geht relativ z\u00fcgig und schnell. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen den Gesetzentwurf grunds\u00e4tzlicher Art, \n\nwerden uns heute aber dazu enthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnete! Der vorliegende \u00c4nde-\n\nrungsantrag ist Teil der Umsetzung des von der Staatsre-\n\ngierung im Oktober 2016 beschlossenen Ma\u00dfnahmenpa-\n\nketes mit dem sch\u00f6nen Namen \u201eZukunftsf\u00e4hige Schulen \n\nf\u00fcr Sachsen\u201c. Die darin enthaltenen Regelungen, jede \n\nangefallene Vertretungsstunde oder den freiwillig erh\u00f6h-\n\nten Besch\u00e4ftigungsumfang finanziell voll auszugleichen, \n\nmacht nat\u00fcrlich auch eine \u00c4nderung des Gesetzes erfor-\n\nderlich. Wir werden Ihrem Gesetzentwurf zustimmen, \n\nauch wenn wir im Anschluss noch einen eigenen \u00c4nde-\n\nrungsantrag einbringen werden. \n\nWer allerdings auf den Titel des Ma\u00dfnahmenpaketes \n\n\u201eZukunftsf\u00e4hige Schulen f\u00fcr Sachsen\u201c gekommen ist, der \n\nscheint ein wenig abgehoben zu sein; denn der Grund des \n\nMa\u00dfnahmenpaketes ist ja mitnichten die Gestaltung der \n\nZukunft unserer Schule, sondern lediglich die Kaschie-\n\nrung der bildungspolitischen Misere. Es ist ein Flicken-\n\nteppich an Ma\u00dfnahmen. Es sind viele kleine Pflaster auf \n\neine gro\u00dfe Wunde des Tals der Tr\u00e4nen. Ich w\u00fcrde dieses \n\nMa\u00dfnahmenpaket eher als Verhinderungspanoptikum f\u00fcr \n\nden Schulkollaps bezeichnen. Das Paket mag zwar das \n\neine oder andere leisten \u2013 zukunftsf\u00e4hig macht es unsere \n\nSchulen nicht. \n\nMit dieser Regelung sollen unsere Lehrer auch noch zu \n\nmehr \u00dcberstunden motiviert werden. Das ist richtig und \n\nnotwendig. Die Motivation soll darin bestehen, dass die \n\ngeleisteten zus\u00e4tzlichen Unterrichtstunden \u00fcberhaupt und \n\nin voller H\u00f6he bezahlt werden. Das ist aber eine Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeit und keine Motivation. \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nUnsere Lehrer d\u00fcrfen somit die fad schmeckende Suppe \n\nausl\u00f6ffeln, die ihnen CDU-gef\u00fchrte Regierungen der \n\nletzten Jahre eingebrockt haben. Das wird dann als \u201eeine \n\nneue Zukunft von Sachsens Schulen\u201c verkauft. \u2013 \u201eNa \n\ntoll!\u201c, kann ich da nur sagen. \n\nMeine Damen und Herren von der Regierungskoalition, \n\ndas reicht bei Weitem nicht! Echte Motivation sieht \n\nn\u00e4mlich anders aus. Wie genau, das erfahren Sie sp\u00e4ter \n\nauch durch unseren \u00c4nderungsantrag. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Noch mehr Geld!) \n\nIm \u00dcbrigen ist meine Fraktion gespannt, wie sich die \n\nLangzeiterkrankungen der Lehrer in den n\u00e4chsten Jahren \n\nentwickeln werden. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich aber auch die Gelegenheit dazu \n\nnutzen, um neue Wege zu werben. Die bisherigen Ma\u00df-\n\nnahmen des Ma\u00dfnahmenpaketes sind offenbar \u00fcbersicht-\n\nlich. Das zeigen die in den letzten Tagen bekannt gewor-\n\ndenen Aktivit\u00e4ten des Kultusministeriums: Lehramtsab-\n\nsolventen aus Sachsen werden aktiv angeworben, Ba-\n\nchelor-Absolventen sollen f\u00fcr eine dauerhafte Lehrt\u00e4tig-\n\nkeit zugelassen werden. Das bisherige Kriterium einer \n\nabgeschlossenen Hochschulausbildung wird demnach de \n\nfacto \u00fcber Bord geworfen. \n\nDas System aber muss grunds\u00e4tzlich flexibler werden und \n\nschnellere L\u00f6sungen m\u00f6glich machen, die wiederum auch \n\nin die Eigenverantwortung der jeweiligen Schule gelegt \n\nwerden k\u00f6nnen. Im Mai 2016 hatte meine Fraktion im \n\nAntrag \u2013 Sie erinnern sich vielleicht \u2013 Sofortma\u00dfnahmen \n\nzur Lehrergewinnung und den Vorschlag von Kooperatio-\n\nnen mit Nachhilfeunternehmen eingebracht. Dieser \n\nVorschlag kann weiter ausgebaut werden. \n\nWarum werden Schulen nicht f\u00fcr freiberuflich T\u00e4tige \n\nge\u00f6ffnet? In Volkshochschulen, in Weiterbildungsinstitu-\n\nten und bei der Sch\u00fclerhilfe gibt es die notwendige \n\nBildungserfahrung sowie p\u00e4dagogische Kompetenzen. \n\nHier gibt es ein gro\u00dfes Potenzial an Dozenten. Viele der \n\nUnternehmen sind seit Jahren am Markt etabliert. Dieses \n\nPotenzial k\u00f6nnte vor allem genutzt werden, um kurzfristig \n\nUnterrichtsausf\u00e4lle abzudecken, so bei Klassenfahrten, \n\nkurzen, krankheitsbedingten Stundenausf\u00e4llen oder aber, \n\nwenn Lehrer zu Weiterbildungsma\u00dfnahmen abgeordnet \n\nwerden. Der Einsatz der freiberuflichen Lehrkr\u00e4fte kann \u2013 \n\ndas sagte ich bereits \u2013 auch in die Verantwortung der \n\njeweiligen Schule gelegt werden, m\u00f6glicherweise durch \n\nein eigens daf\u00fcr eingerichtetes Budget. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5049 \n\nMeine Damen und Herren, kommen wir nochmals zum \n\nGesetzentwurf zur\u00fcck. Wir werden dieser \u00c4nderung \n\nzustimmen, wie ich bereits sagte, auch wenn wir darin \n\nkeine wirklichen Anreize f\u00fcr Mehrarbeit sehen. Aber eben \n\naus diesem Grund legen wir anschlie\u00dfend unseren \u00c4nde-\n\nrungsantrag mit einem weiteren Vorschlag zu dieser \n\nThematik vor. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNEN-\n\nFraktion Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Stellen Sie sich \n\nvor: Sie sind \u00fcberm\u00fcdet, k\u00f6nnen nicht mehr und wollen \n\nsich erholen, und das Einzige, das Ihnen Ihr Chef anbietet, \n\nist mehr Geld f\u00fcrs Weitermachen. \u2013 Zu Recht w\u00fcrde jeder \n\nsagen: Das kann nicht die L\u00f6sung sein. Es sei denn, man \n\nist die schwarz-rote Koalition in Sachsen, dann kann man \n\ndas Ganze auch noch als Politik verkaufen, wie wir am \n\nvorliegenden Gesetzentwurf sehen. Was auf den ersten \n\nBlick aus unserer Sicht ganz passabel scheint \u2013 die \n\nMehrarbeitsstunden werden zuk\u00fcnftig bei den Lehrerin-\n\nnen und Lehrern verg\u00fctet, k\u00f6nnen aber nicht mehr ausge-\n\nglichen werden \u2013, ist es auf den zweiten Blick nicht mehr. \n\nDieser Gesetzentwurf ist schlussendlich der papiergewor-\n\ndene Raubbau an der Gesundheit der Besch\u00e4ftigten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs f\u00fchrt vielleicht kurzfristig zu einer besseren Stellensi-\n\ntuation, aber es wird sich langfristig als das erweisen, was \n\nman gemeinhin einen Pyrrhussieg nennt. Vielleicht \n\ngewinnt man den einzelnen Kampf, verliert aber dann den \n\nKrieg. \n\nSie erkaufen sich n\u00e4mlich eine mehr schlecht als recht \n\nfunktionierende Sicherstellung des Unterrichts mit der \n\nGesundheit derjenigen, f\u00fcr die Sie eine F\u00fcrsorgepflicht \n\nhaben. Ruhe und Freizeitausgleich kann man nicht mit \n\nGeld aufwiegen. Das ist eine Binsenweisheit. Ich garan-\n\ntiere Ihnen, dass Sie diesen Schritt in einigen Jahren bitter \n\nbereuen werden, wenn die Ausfallzahlen eines steigenden \n\nKrankheitsstandes der Lehrerinnen und Lehrer so orbitant \n\nsind, dass sie noch gr\u00f6\u00dfere Probleme haben k\u00f6nnten als \n\njetzt. \n\nBehaupten Sie aber dann bitte nicht, Sie h\u00e4tten das vorher \n\nnicht gewusst und es h\u00e4tte Sie auch keiner gewarnt. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Im Ausschuss hatten \n\nwir uns noch der Stimme enthalten. Nachdem aber klar \n\ngeworden ist, dass mit den Tarifpartnern noch nicht \n\neinmal ein Gespr\u00e4ch \u00fcber die neue Regelung gef\u00fchrt \n\nworden ist \u2013 das w\u00e4re angezeigt gewesen \u2013, zeigt sich \n\neinmal mehr, dass die Koalition hier eine halbgewalkte \n\nL\u00f6sung durchzocken will. Daf\u00fcr stehen wir als GR\u00dcNE \n\nnicht zur Verf\u00fcgung, und wir werden dagegen stimmen. \n\nIch sage an dieser Stelle ganz deutlich: H\u00e4tte es eine \n\nWahlm\u00f6glichkeit gegeben, Frau Kollegin Friedel, dann \n\nh\u00e4tten wir hier und heute zugestimmt. Aber es fehlt \n\nsowohl an der Wahlm\u00f6glichkeit wie auch an der Feststel-\n\nlung einer maximalen Zahl an \u00dcberstunden im Monat, \n\nwas ebenfalls noch ein tauglicher Kompromiss gewesen \n\nw\u00e4re. \n\nHier l\u00e4uft dann doch der komplette Arbeitsschutz ins \n\nLeere. Da n\u00fctzt es auch nichts, wenn der Arbeitsminister \n\nbeim Tag des offenen Regierungsviertels das Arbeits-\n\nschutzmaskottchen vortreten l\u00e4sst, dessen Botschaft \n\n\u00fcbrigens lautet: Gute Arbeitsbedingungen, gesunde \n\nMitarbeiter, erfolgreiche Unternehmen! \u2013 Ja, das stimmt, \n\nich empfehle der Koalition, sich dringend einmal von \n\ndiesem Arbeitsschutzmaskottchen beraten zu lassen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Auch aus der Sorge, \n\ndass hier eine Blaupause f\u00fcr weitere Teile des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes geschaffen wird, die wir als GR\u00dcNE aufgrund \n\nder F\u00fcrsorgeplicht gegen\u00fcber den Beamtinnen und Beam-\n\nten und den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern in \n\nSachsen einnehmen, sage ich Ihnen ganz deutlich: Ver-\n\nn\u00fcnftige Politik f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst macht man \n\nnicht mit Sonntagsreden, sondern mit guten Gesetzen. \n\nDieses geh\u00f6rt nach unserer Auffassung nicht dazu. Des-\n\nhalb werden wir es ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Frau Friedel, \n\nbitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Es ist ungeplant, aber Herr Kollege \n\nLippmann hat mich inspiriert. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Gerne!) \n\nIch will zwei, drei Punkte, die jetzt angesprochen worden \n\nsind, noch einmal klarstellen. Sie tun so, als ginge es um \n\neine gro\u00dfe Ma\u00dfnahme, um den Lehrermangel in Sachsen \n\nzu bek\u00e4mpfen. Das ist bei diesem Punkt nicht der Fall. Es \n\ngeht darum, die vereinzelt zu haltende Vertretungsstunde \n\nanstelle von Unterrichtsausfall angemessen zu w\u00fcrdigen \n\nund nicht wie bisher zu sagen: \u201eAch, wei\u00dft du, das \n\nbummelst du irgendwann einmal ab.\u201c \u2013 Um mehr geht es \n\nnicht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn Sie sich die Zahlen einmal vor Augen f\u00fchren, die \n\nHerr Kollege Michel hier vorgetragen hat, und auch die \n\nZahl von 30 000 Lehrkr\u00e4ften, die wir hier haben, heran-\n\nziehen, dann k\u00f6nnen Sie sich selbst ausrechnen, dass \n\ndamit keine Absicherung der Stundentafel erfolgt bzw. \n\nkein zus\u00e4tzliches Lehrerarbeitsverm\u00f6gen in gro\u00dfem \n\nUmfang generiert wird. Demzufolge wird das keine S\u00e4ule \n\nf\u00fcr das Bestehen dieses Schulsystems sein. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nZum anderen haben Sie das Thema Tarifpartner erw\u00e4hnt. \n\nDie Ma\u00dfnahme ist in der Umsetzung des Lehrerma\u00dfnah-\n\nmenpakets. Dem Lehrerma\u00dfnahmenpaket gingen monate-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5050 \n\nlange Verhandlungen zwischen der Staatsregierung auf \n\nder einen Seite und den Lehrergewerkschaften auf der \n\nanderen Seite voraus. Es gab viele Forderungen von den \n\nTarifpartnern und viele Forderungen von den Lehrerge-\n\nwerkschaften, und das war eine davon. \n\nTun Sie bitte nicht so, als ob wir hier etwas gegen den \n\nWillen der Arbeitnehmer durchsetzen w\u00fcrden, sondern \u2013 \n\nFrau Falken hat darauf hingewiesen \u2013 hier wird eine \n\nForderung erf\u00fcllt, die seit vielen Jahren im Raum steht. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Valentin \n\nLippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nEin dritter Punkt zum Thema Arbeitsschutz. Ich habe \n\ndazu schon Ausf\u00fchrungen gemacht. Vielleicht f\u00fcge ich \n\nnoch etwas nach Ihrer Zwischenfrage, Herr Lippmann, \n\nhinzu. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nbitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin, vielen Dank. \u2013 Sehr geehrte Frau Kollegin Friedel, \n\neinmal zur Klarstellung, weil Sie das Ma\u00dfnahmenpaket \n\njetzt angesprochen haben. Wir lesen es nicht so, dass die \n\nKlarheit damals schon bestand, dass dann im Gegenzug \n\ngenerell keine Freizeitausgleichsm\u00f6glichkeit mehr be-\n\nsteht. Lesen Sie das anders? \n\nSabine Friedel, SPD: Ich lese das anders, ja. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nIch habe vorhin dargelegt, dass ich beide Positionen \u2013 \u2013 \n\n(Wortwechsel zwischen Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE, und Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Herr Lippmann, ich rede vielleicht noch kurz zu Ende. \n\nIch habe Ihnen vorhin dargelegt, dass ich beide Positionen \n\nf\u00fcr vertretbar halte und man am Ende abw\u00e4gen muss, \n\nwelches Ziel man erreichen will und zu welchem Preis. \n\nUnsere Abw\u00e4gung war, ein Verfahren, das so schlank wie \n\nm\u00f6glich ist, f\u00fcr einen befristeten Zeitraum zu w\u00e4hlen. \n\nDiese Abw\u00e4gung hat dazu gef\u00fchrt, zu sagen, dass wir bei \n\nAnerkennung dessen, dass es faktisch ohnehin nicht \n\nm\u00f6glich sein wird, \u00fcberz\u00e4hlige Stunden in gro\u00dfem Ma\u00dfe \n\nabzubummeln, dann lieber das schlanke Verfahren der \n\nautomatischen Bezahlung \u2013 so nenne ich es einmal in \n\nAnf\u00fchrungsstrichen \u2013 nehmen. \n\nIch will noch einen Satz sagen, damit hier kein Zweifel \n\nbestehen bleibt. Die kleine Ma\u00dfnahme der Bezahlung von \n\nMehrarbeit ab der ersten Stunde enthebt uns nicht davon, \n\nweiterhin Lehrkr\u00e4fte einzustellen, sie enthebt uns nicht \n\ndavon, weiter daf\u00fcr zu sorgen und zu k\u00e4mpfen, dass wir \n\nnicht nur einen Grundbereich haben, der zu 100 % abge-\n\ndeckt ist, sondern dass auch der Erg\u00e4nzungsbereich mal \n\nwieder zu 100 % abgedeckt sein wird. Dies ist keine \n\nMa\u00dfnahme, welche in gro\u00dfem Stil Lehrerarbeitsvolumen \n\ngenerieren wird, sondern es ist eine Ma\u00dfnahme, welche \n\nanerkennt, dass Lehrkr\u00e4fte sich hinstellen und sagen: \n\nKommt, Leute, ich helfe ein bisschen mit, das Problem zu \n\nreduzieren. \n\nDiese Anerkennung sind wir den Lehrkr\u00e4ften schuldig. \n\nDeshalb noch einmal: Stimmen Sie doch einfach zu! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Dann bitte ich Herrn \n\nStaatsminister Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die gegenw\u00e4rtige Situation im \n\nLehrerbereich und in der Unterrichtsversorgung ist durch \n\nfolgende Entwicklung gekennzeichnet: auf der einen Seite \n\nmomentan steigende Sch\u00fclerzahlen, auf der anderen Seite \n\nsinkendes Lehrerarbeitsverm\u00f6gen aufgrund des altersbe-\n\ndingten Ausscheidens vieler Lehrkr\u00e4fte und bundesweiter \n\nSchwierigkeiten bei der Lehrernachwuchsgewinnung. Der \n\ndadurch entstehende Lehrkr\u00e4ftebedarf kann kurzfristig \n\nnicht vollst\u00e4ndig gedeckt werden. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nAuch langfristig nicht!) \n\n\u2013 Das sehe ich etwas anders. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Schau\u2018n wir mal!) \n\nNeben den weiteren im Ma\u00dfnahmenpaket der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung vom 25. Oktober 2016 vereinbarten \n\nMa\u00dfnahmen zur Sicherung der Lehrerversorgung ist \n\ndeshalb f\u00fcr einen befristeten Zeitraum auch der finanziel-\n\nle Ausgleich von Mehrarbeit f\u00fcr Unterrichtst\u00e4tigkeit \n\nerforderlich. Dadurch l\u00e4sst sich Unterrichtsausfall ver-\n\nmeiden, der dann entst\u00fcnde, wenn bei den Lehrern der in \n\n\u00a7 95 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes geregelte \n\nVorrang von Freizeitausgleich bestehen bliebe. \n\nMit der vorgesehenen Neuregelung wird sichergestellt, \n\ndass ein Anspruch auf finanziellen Ausgleich der gesam-\n\nten geleisteten Mehrarbeit f\u00fcr die erbrachte Unterrichtst\u00e4-\n\ntigkeit entsteht. T\u00e4tigkeiten im Rahmen der hoheitlichen \n\nSchulleitung und au\u00dferunterrichtliche T\u00e4tigkeiten von \n\nLehrkr\u00e4ften werden von der Sonderregelung dagegen \n\nnicht erfasst. F\u00fcr sie verbleibt es bei den allgemeinen \n\nRegelungen, die f\u00fcr alle Beamten im Freistaat gelten. \n\nWarum ist eine gesetzliche Regelung im Beamtenrecht \n\nnotwendig, wenn die Mehrzahl der Lehrerinnen und \n\nLehrer Angestellte sind? Nun, weil die tarifrechtlichen \n\nRegelungen f\u00fcr Angestellte auf die f\u00fcr Beamte des Frei-\n\nstaates geltenden Vorschriften verweisen. Eine tarifver-\n\ntragliche \u00c4nderung ist somit nicht notwendig. \n\nDie normative Umsetzung erfolgt nunmehr durch Auf-\n\nnahme des Abs. 3 in \u00a7 95 des S\u00e4chsischen Beamtengeset-\n\nzes. Die Begrenzung der vorrangigen Verg\u00fctung von \n\nMehrarbeit im Rahmen der Unterrichtst\u00e4tigkeit auf den \n\nZeitraum vom 1. Januar 2017 bis 31. Januar 2021 tr\u00e4gt \n\nder prognostischen demografischen Entwicklung der \n\nLehrkr\u00e4fte Rechnung. Die Gesetzes\u00e4nderung soll r\u00fcck-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5051 \n\nwirkend zum 1. Januar 2017 in Kraft treten. Entsprechen-\n\nde Haushaltsmittel wurden bereits f\u00fcr den Doppelhaus-\n\nhalt 2017/2018 eingeplant. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Sabine Friedel, \n\nSPD, und der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtenge-\n\nsetzes. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses. Es \n\nliegt folgender \u00c4nderungsantrag vor: Drucksache 6/9880, \n\n\u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion. Herr Abg. Barth wird \n\ndiesen jetzt einbringen. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Mit unserem \u00c4nderungsantrag \n\nm\u00f6chten wir die Verg\u00fctung von zus\u00e4tzlichen Unterrichts-\n\nstunden auf das 1,5-Fache anheben \u2013 ganz einfach erkl\u00e4rt. \n\nUns allen hier im Haus ist bewusst, dass in den k\u00fcnftigen \n\nSchuljahren zus\u00e4tzliches \u00fcberdurchschnittliches Engage-\n\nment unserer Lehrer n\u00f6tig sein wird. Mit unserem Antrag \n\nwollen wir daher einen echten Anreiz f\u00fcr wirkliche \n\nMehrarbeit setzen. \n\nWir wissen, dass die Schulen in den kommenden Jahren \n\nLehrer brauchen, die sich \u00fcberdurchschnittlich engagie-\n\nren. Wir brauchen Lehrer, die Lust haben, l\u00e4nger vor \n\nKlassen zu stehen. Daf\u00fcr braucht es aber Motivationen, \n\ndaf\u00fcr braucht es Anreize. Eine \u00fcberdurchschnittliche \n\nVerg\u00fctung kann genau das sein. In diesem Zusammen-\n\nhang darf nicht vergessen werden, dass nur die gehaltenen \n\nUnterrichtsstunden verg\u00fctet werden. Die erforderlichen \n\nVor- und Nachbereitungszeiten werden nicht bezahlt und \n\nfallen trotzdem f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte an. \n\nIm neuen Abs. 3, welcher dem \u00a7 95 des Beamtengesetzes \n\nangef\u00fcgt werden soll, ist von angeordneter oder geneh-\n\nmigter Mehrarbeit zu lesen. Wir alle wissen, dass es das \n\neine oder andere Mal angeordnete Mehrarbeit geben kann. \n\nDies ist jedoch wenig zielf\u00fchrend und sollte nicht im \n\nVordergrund stehen. Wem n\u00fctzt ein demotivierter Lehrer? \n\nWeder der Schule, noch den Sch\u00fclern und nat\u00fcrlich auch \n\nnicht der Lehrkraft. \n\nWir pl\u00e4dieren an dieser Stelle eindringlich daf\u00fcr, dass \n\nm\u00f6glichst wenig Mehrarbeitsstunden tats\u00e4chlich angeord-\n\nnet werden. Wir setzen uns vielmehr f\u00fcr freiwillig gehal-\n\ntene \u00dcberstunden ein und wollen daf\u00fcr einen entspre-\n\nchenden Anreiz schaffen. Bei dem von unserer Fraktion \n\nvorgelegten Aufschlag von 50 % auf die \u00fcbliche Verg\u00fc-\n\ntung f\u00fcr Mehrarbeit sehen wir genau das. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, setzen wir heute \n\nm\u00f6glichst gemeinsam entsprechende Anreize f\u00fcr Mehrar-\n\nbeit! Stimmen Sie daher unserem \u00c4nderungsantrag zu. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Michel \n\nm\u00f6chte gern zum \u00c4nderungsantrag sprechen. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der hier wohl-\n\nmeinend dargestellte \u00c4nderungsantrag ist f\u00fcr mich eher \n\naus der Kategorie \u201eschneller, h\u00f6her, weiter\u201c. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wohlgemeint und \n\ngut gemacht! \u2013 Heiterkeit bei der AfD) \n\nDie anstehenden Stellschrauben aus dem Ma\u00dfnahmenpa-\n\nket, \u00fcber die wir hier diskutiert hatten, setzen wir aus \n\nmehreren Aktivit\u00e4ten zusammen. Aber eines ist ihnen \n\nletztlich gemein: Sie bewegen sich im Rahmen des \n\nbestehenden Besoldungsrechts. Ich sehe darin, wenn Sie \n\njetzt eine Ausnahme in der Eingruppierung alter Lehre-\n\nrinnen und Lehrer im Vergleich zu den anderen Besch\u00e4f-\n\ntigten zum Beispiel in der E 13 f\u00fcr Grundschullehrer \n\nmachen, schon eine Gefahr. Ich bin mir nicht sicher, ob \n\nSie das ausreichend juristisch durchgepr\u00fcft haben; denn \n\nFakt ist eines: Ich bin mir nicht sicher, ob es klagefest ist, \n\nin ein und derselben Besoldungsgruppe deutlich unter-\n\nschiedliche Verg\u00fctungen der Mehrarbeit zu machen. \n\nDeshalb pl\u00e4diere ich daf\u00fcr: Schauen wir uns erst einmal \n\ndiese angedachten Ma\u00dfnahmen des Ma\u00dfnahmenpaketes \n\nan, pr\u00fcfen Sie das noch einmal durch, ob das letztendlich \n\nso sein soll und ob das klagefest ist, und dann \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: \u2026 stimmen Sie zu?!) \n\ndenke ich, der Antrag ist aufgrund dieser wackligen F\u00fc\u00dfe \n\nletztendlich nur abzulehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nbitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin, f\u00fcr die Worterteilung. Ich m\u00f6chte noch zwei \n\nS\u00e4tze zu dem \u00c4nderungsantrag sagen: Ich schlie\u00dfe mich \n\nausdr\u00fccklich dem Kollegen Michel an, was die Frage \n\neiner eventuellen Ungleichbehandlung in demselben \n\nVerg\u00fctungsbereich angehen k\u00f6nnte, und dass das schon \n\njuristisch wenig tragf\u00e4hig ist. \n\nIch m\u00f6chte aber f\u00fcr meine Fraktion noch einmal zum \n\nAusdruck bringen \u2013 Sie haben es gerade schon in der \n\nRede geh\u00f6rt \u2013, dass es nat\u00fcrlich, wenn man es als Frakti-\n\non f\u00fcr grunds\u00e4tzlich falsch h\u00e4lt, die Mehrarbeit nur noch \n\npekuni\u00e4r und nicht mehr \u00fcber den Freizeitausgleich \n\nabzugelten, aus unserer Sicht wenig tauglich ist, daf\u00fcr \n\nnoch mehr Geld zu zahlen, weil hier die F\u00fcrsorgepflicht \n\nhinter das zur\u00fccktritt, was sie aus Sicht einer gesunden \n\nBedienstetenschaft im Freistaat Sachsen tun sollte. \n\nVon daher werden wir das auch aus diesen Gr\u00fcnden \n\nablehnen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Und Herr Gebhardt?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5052 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich komme jetzt \n\nzur Abstimmung, wenn es keinen weiteren Redebedarf \n\ngibt, und zwar als Erstes \u00fcber den \u00c4nderungsantrag. Wer \n\ngibt diesem \u00c4nderungsantrag der AfD seine Stimme? \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \n\nwenigen Stimmen daf\u00fcr hat es eine gro\u00dfe Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nJetzt kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf. Ich rufe die \u00dcberschrift sowie Artikel 1 und Arti-\n\nkel 2 auf. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen ist der \u00dcber-\n\nschrift und den zwei Artikeln mit Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber das Gesetz in G\u00e4nze abstimmen. Wer \n\ngibt seine Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier Gegenstimmen und \n\nStimmenthaltungen; dennoch wurde der Gesetzentwurf \n\nals Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt. Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Zwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\nDrucksache 6/8699, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/9709, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs gibt wieder eine allgemeine Aussprache der Fraktio-\n\nnen. Es beginnt die CDU-Fraktion mit Frau Abg. Fiedler; \n\ndanach folgen DIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Frau Abg. Fiedler, \n\nSie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Den Schwer-\n\npunkt des vorliegenden Staatsvertrages bilden die Rege-\n\nlungen zum Deutschlandradio. Mit der vorliegenden \n\nNovellierung werden die verfassungsrechtlichen Vorgaben \n\naus dem Jahr 2014 zur Staatsferne und zur Vielfalt in der \n\nGremienzusammensetzung f\u00fcr den Sender umgesetzt. \n\nDies hat eine durchaus wichtige sachsenspezifische \n\nKomponente: Im H\u00f6rfunkrat wird die derzeit freie Stelle \n\ndes Bundes der stalinistisch Verfolgten durch einen \n\nVertreter des s\u00e4chsischen Landesverbandes der Vereini-\n\ngung der Opfer des Stalinismus besetzt werden. \n\nLassen Sie mich die Gelegenheit nutzen, in der Diskussi-\n\non \u00fcber Qualit\u00e4tsjournalismus und die Bedeutung des \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks einmal deutlich zu \n\nmachen, dass das Deutschlandradio mit seinem Informa-\n\ntionsangebot, unter anderem mit t\u00e4glich 500 Minuten \n\nNachrichten, ein ausgezeichnetes Beispiel f\u00fcr die gefor-\n\nderte hohe Qualit\u00e4t ist und damit einen wichtigen und \n\nunerl\u00e4sslichen Beitrag f\u00fcr das Informationsangebot der \n\nB\u00fcrger leistet. \n\nDen zweiten Teil des vorliegenden Gesetzentwurfes bildet \n\ndie Zustimmung zum Rundfunkfinanzierungsstaatsver-\n\ntrag. Die Ministerpr\u00e4sidenten aller L\u00e4nder haben sich \n\ndarauf geeinigt, den Rundfunkbeitrag bei 17,50 Euro \n\nbeizubehalten. Sie weichen damit von der Empfehlung \n\nder Kommission zur Ermittlung des Finanzbedarfes der \n\nRundfunkanstalten (KEF) ab. Die KEF hatte vorgeschla-\n\ngen, den Beitrag um 30 Cent pro Monat abzusenken. Bei \n\nder Analyse des Finanzbedarfes wird aber deutlich, dass \n\ndann in der n\u00e4chsten Beitragsperiode ab 2021 eine deutli-\n\nche Erh\u00f6hung des Beitrages notwendig werden w\u00fcrde. Im \n\nMittelpunkt unserer \u00dcberlegungen steht die Beitragsstabi-\n\nlit\u00e4t. Daf\u00fcr werden in der kommenden Beitragsperiode die \n\njetzt angelegten R\u00fccklagen aufgel\u00f6st. \n\nBeitragsstabilit\u00e4t wird aber nur dann m\u00f6glich sein \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle auch sagen \u2013, wenn die \n\nRundfunkanstalten in ihren Bem\u00fchungen nicht nachlas-\n\nsen, Reformen und Strukturver\u00e4nderungen anzugehen. \n\nHierzu sind wir auf die Vorschl\u00e4ge und Reformprogram-\n\nme, die f\u00fcr den Herbst dieses Jahres angek\u00fcndigt sind, \n\nsehr gespannt. \n\nKurz zusammengefasst, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren: Wir werden dem Staatsvertrag heute zustimmen \n\nund damit unseren Beitrag dazu leisten, dass er am \n\n1. September 2017 in Kraft treten kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war Frau Fiedler f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nNun die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Herr Panter, ich bitte \n\nnoch um etwas Geduld. \u2013 Herr Abg. Neubert, bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, den wir heute verab-\n\nschieden werden, geh\u00f6rt sicherlich zu unspektakul\u00e4reren. \n\nEinmal abgesehen von der AfD werden hier sicher alle \n\nzustimmen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Was?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5053 \n\nVon allen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten der \n\nBundesrepublik sind das Deutschlandradio und damit der \n\ntraditionsreiche Deutschlandfunk am allerwenigsten \n\numstritten. Selbst ein gro\u00dfer Teil der hartn\u00e4ckigen Fern-\n\nsehverweigerer und scharfen Kritiker der Rundfunkbei-\n\ntr\u00e4ge r\u00e4umt die hohe Qualit\u00e4t dieses H\u00f6rfunkprogramms \n\nein. F\u00fcr die Bef\u00fcrworter des \u00f6ffentlichen Rundfunks, zu \n\ndenen DIE LINKE geh\u00f6rt, ist es geradezu ein Juwel der \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Medienlandschaft. Hinzu kommt, \n\ndass dieses Juwel vergleichsweise preiswert ist. Von den \n\n17,50 Euro Rundfunkbeitrag gehen gerade einmal 48 Cent \n\nan das Deutschlandradio \u2013 ziemlich genau ein Neuntel \n\ndessen, was das ZDF erh\u00e4lt. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ein Juwel f\u00fcr 48 Cent?) \n\nDer vorliegende \u00c4nderungsstaatsvertrag dient im Wesent-\n\nlichen einerseits der Anpassung an die modernen Zeiten \u2013 \n\nsprich: an die Konvergenz der Medien \u2013 und andererseits \n\nan das ZDF-Urteil des Bundesverfassungsgerichts hin-\n\nsichtlich der Gremienzusammensetzung. \n\nBemerkenswert und unterst\u00fctzenswert ist die Tatsache, \n\ndass im Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag nicht dem \n\nVorschlag der Kommission zur Ermittlung des Finanzbe-\n\ndarfs zur geringf\u00fcgigen Absenkung des Rundbeitrags \n\ngefolgt wurde; dadurch kann eine finanzielle Reserve \n\ngeschaffen werden, um zuk\u00fcnftige finanzielle Bedarfe der \n\nRundfunkanstalten abzufedern. \n\nEine so harmlos klingende Ver\u00e4nderung wie die Erset-\n\nzung der Begriffe \u201eProgramm\u201c und \u201eSendung\u201c durch den \n\nTerminus \u201eAngebot\u201c macht die Ver\u00e4nderung der Medi-\n\nenwelt in den letzten 20 Jahren deutlich. Das, was diese \n\nMedienanstalt an Information, Bildung und Unterhaltung \n\nleistet, l\u00e4sst sich heute nicht mehr in die Begriffe des \n\nklassischen Rundfunks pressen. Man kann auf den Inter-\n\nnetseiten des Deutschlandfunks nicht nur Programmbe-\n\ngleitendes lesen, sondern praktisch alle Programmbeitr\u00e4-\n\nge, egal ob Nachrichten, Kommentare, H\u00f6rspiele, Fea-\n\ntures oder Musiksendungen, auch entsprechend den \n\neigenen Bed\u00fcrfnissen zu jeder Tages- und Nachtzeit \n\nrezipieren. Das ist eine erreichte Qualit\u00e4t, von der man, \n\nwenn Sie zur\u00fcckblicken, vor zehn Jahren noch getr\u00e4umt \n\nh\u00e4tte, wenn man eine Lieblingssendung oder einen Hin-\n\ntergrundbericht zu einem akutellen Thema verpasst hatte. \n\nHinter dem Austausch der Begriffe \u201eSendung\u201c und \n\n\u201eAngebot\u201c steckt eine grundlegende Ver\u00e4nderung der \n\nMedienwirklichkeit. \n\nWas die vorgesehene ver\u00e4nderte Zusammensetzung von \n\nH\u00f6rfunkrat und Verwaltungsrat anbelangt, so kann man \n\ndiese Ver\u00e4nderung in vier Punkten zusammenfassen: \n\nerstens mehr Frauen, im Idealfall die H\u00e4lfte der Mitglie-\n\nder; zweitens weniger staatlicher und parteipolitischer \n\nEinfluss; drittens mehr Transparenz \u2013 k\u00fcnftig \u00f6ffentliche \n\nH\u00f6rfunkratssitzungen \u2013; viertens zeitgem\u00e4\u00dfe Zusammen-\n\nsetzung des H\u00f6rfunkrats, was die Auswahl der entsen-\n\ndungsberechtigten Institutionen anbelangt. \n\nGerade bei Letzterem h\u00e4tten wir uns ein wenig mehr Mut \n\ngew\u00fcnscht; aber es geht in die richtige Richtung. Vertrete-\n\nrinnen und Vertreter des Bundeszuwanderungs- und \n\nIntegrationsrates, des Verbandes der Internetwirtschaft, \n\ndes Lesben- und Schwulenverbandes, der Hochschulrek-\n\ntorenkonferenz, der Kulturpolitischen Gesellschaft, des \n\nDeutschen Museumsbundes und des Wei\u00dfen Rings sitzen \n\nk\u00fcnftig mit am Tisch. Warum es auch Vertreterinnen und \n\nVertreter des Deutschen Jugendherbergswerks und des \n\nDeutschen Hotel- und Gastst\u00e4ttenverbandes geschafft \n\nhaben, erschlie\u00dft sich mir nicht ganz. Hier scheinen die \n\nGrenzen zwischen gesellschaftlich relevanten Interessen \n\nund schn\u00f6dem Lobbyismus zu verschwimmen. Aber na \n\nja. \n\nWir wollen aber heute dem Vertragswerk nicht zustim-\n\nmen, ohne auf ein Vers\u00e4umnis auf einer anderen Baustelle \n\nder Medienpolitik hinzuweisen. Ich rede vom MDR-\n\nStaatsvertrag, der ebenfalls noch der Anpassung an die \n\nneue Medienwelt und an das Bundesverfassungsgerichts-\n\nurteil harrt. Obwohl die nach dem Verfassungsgerichts-\n\nentscheid notwendigen Ver\u00e4nderungen zur Begrenzung \n\ndes staatlichen Einflusses beim MDR nur vergleichsweise \n\ngering ausfallen m\u00fcssen, droht der MDR den Anschluss \n\nzu verpassen, was die Erneuerung der Rundfunkvertr\u00e4ge \n\ndurch die Landesregierungen und Landesparlamente \n\nanbelangt. Zwei Jahre lang \u2013 bis Ende dieses Monats \u2013 \n\nhatte die S\u00e4chsische Staatskanzlei die Federf\u00fchrung inne, \n\num die Einigung zwischen den drei MDR-L\u00e4ndern \n\nvoranzubringen. Leider hat sie diese M\u00f6glichkeit ergeb-\n\nnislos verstreichen lassen; \u00fcber ein paar Vorgespr\u00e4che ist \n\nman nicht hinausgekommen. Das ist mehr als peinlich. \n\nHoffen wir jetzt, dass es die anderen \u2013 es ist Sachsen-\n\nAnhalt \u2013 besser k\u00f6nnen. \n\nStatt die Hausaufgaben zu erledigen, hat es die S\u00e4chsische \n\nUnion fertiggebracht, alles Bem\u00fchen um mehr Staatsferne \n\nzu konterkarieren und den Vorsitz im Rundfunkrat zur \n\nUnterbringung ihres ausgeschiedenen Fraktionsvorsitzen-\n\nden zu nutzen. \n\nDie bereits benannten vier Punkte m\u00fcssen endlich auch \n\nbeim MDR umgesetzt werden. Ich wiederhole sie gern: \n\nerstens mehr Frauen; zweitens weniger staatlicher und \n\nparteipolitischer Einfluss; drittens mehr Transparenz; \n\nviertens eine zeitgem\u00e4\u00dfere Zusammensetzung des Rund-\n\nfunkrates. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Die Anforderungen an den \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunk werden in den n\u00e4chsten Jahren \n\nnicht geringer werden. Ganz im Gegenteil! Ich nenne nur \n\nbeispielhaft: \n\nErstens sind Investitionen in moderne Technologie zum \n\nallgemeinen und barrierefreien Medienzugang notwendig. \n\nZweitens. Journalistische und k\u00fcnstlerische Leistungen, \n\naber nat\u00fcrlich auch alle technischen Dienstleistungen sind \n\nfair und angemessen zu bezahlen. Das gilt f\u00fcr die Be-\n\nsch\u00e4ftigten der Rundfunkanstalten, aber auch f\u00fcr die \n\nfreien Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. \n\nDrittens gilt es, sich auf einem h\u00e4rter denn je umk\u00e4mpften \n\nMedienmarkt durch Publikumsbindung zu behaupten \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5054 \n\nneben Information und Bildung eben auch durch gute, \n\nzielgruppenspezifische Unterhaltung, von Musikcharts \n\n\u00fcber Krimis und Fu\u00dfballweltmeisterschaften bis hin zu \n\nInternetspielen und praktischen Apps. \n\nViertens bedarf es des Umbaus der klassischen Rund-\n\nfunkanstalten zu \u00f6ffentlichen Medienanstalten, die konse-\n\nquent cross- und multimedial arbeiten. \n\nF\u00fcnftens ist eine ganz neue Qualit\u00e4t der internationalen \n\nZusammenarbeit der \u00f6ffentlichen Rundfunkanstalten \n\nerforderlich, nicht nur mit dem franz\u00f6sischen Fernsehen \n\nbei ARTE oder mit ORF und SRF beim \u201eTatort\u201c, sondern \n\nim Rahmen der Europ\u00e4ischen Rundfunkunion auch mit \n\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten der anderen \n\nL\u00e4nder, zum Beispiel der BBC, um in der modernen \n\nMedienwelt \u00fcberhaupt eine Chance zu haben gegen\u00fcber \n\nNetflix, YouTube, Google, Facebook & Co. Daran gemes-\n\nsen ist das, was wir heute beim Deutschlandfunk tun \u2013 \n\nwas wir beim MDR noch tun m\u00fcssen \u2013, eigentlich Klein-\n\nkram. Aber es muss nat\u00fcrlich getan werden. Auch deshalb \n\nstimmen wir zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Jetzt Herr Abg. Panter f\u00fcr die SPD-Fraktion. Bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Es ist schon viel zum \n\nInhalt des Zwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertra-\n\nges gesagt worden. Dieser behandelt im Wesentlichen \n\nzwei Punkte: die Umsetzung des Bundesverfassungsge-\n\nrichtsurteils in den Gremien des Deutschlandfunks und \n\ndie Rundfunkfinanzierung. \n\nWir als SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, dass mit \n\ndiesem Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag beim Deutsch-\n\nlandradio die Anpassung an das Bundesverfassungsge-\n\nrichtsurteil zum ZDF erfolgt. Die Besetzung durch Vertre-\n\nter der L\u00e4nder und und des Bundes wird reduziert. Das ist \n\ngut so, genauso wie die grunds\u00e4tzliche Aufstockung des \n\nVerwaltungsrates richtig ist. Die gesellschaftlich relevan-\n\nten Gruppen werden in Zukunft besser vertreten sein. \n\nBeim Deutschlandfunk wird ein besserer Spiegel der \n\nGesellschaft vorhanden sein. \n\nEs ist auch zu begr\u00fc\u00dfen, dass es in Zukunft Regelungen \n\nzur anteiligen Gremienbesetzung mit Frauen genauso wie \n\nRegelungen zur Transparenz geben wird. Das sind alles \n\ngute und richtige Vorhaben. \n\nWas den zweiten Teil der \u00c4nderung betrifft, die Rund-\n\nfunkfinanzierung, so geht es zum einen um eine \u00c4nde-\n\nrung der Aufteilung der Mittel; insoweit kommt es zu \n\nleichten Verschiebungen. Aber vor allem geht es um die \n\npolitische Entscheidung der L\u00e4nder, der Vorgabe der KEF, \n\nden Rundfunkbeitrag nochmals um 30 Cent zu senken, \n\nnicht zu folgen. Das halten auch wir f\u00fcr richtig; denn \n\nlangfristig h\u00e4tte diese Absenkung keine positiven Effekte \n\ngehabt. Unser Ziel muss es weiterhin sein, Beitragsstabili-\n\nt\u00e4t langfristig zu gew\u00e4hrleisten. Genauso m\u00fcssen wir \n\nschauen, dass die Sender trotz allem weiterhin Struktur-\n\nma\u00dfnahmen durchf\u00fchren, selbst wenn es bei Beitragssta-\n\nbilit\u00e4t bleibt; denn ganz grunds\u00e4tzlich sind wir zum \n\nDritten der Meinung, dass wir einen starken \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunk brauchen, gerade in der heutigen \n\nZeit. Die Sender sind also gefordert. Sie haben auch in \n\neiner Selbstverpflichtung deutlich gemacht, dass sie \n\ndiesen 30-Cent-Anteil einer R\u00fccklage zuf\u00fchren wollen. \n\nSie haben den Auftrag bekommen, bis September 2017 \n\nweitere Konzepte f\u00fcr Strukturanpassung vorlegen zu \n\nm\u00fcssen. Das ist alles richtig, man darf aber auch nicht \n\nmissachten, dass die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender in \n\ndiesem Bereich schon sehr viel getan haben. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal deutlich machen, \n\nweil man immer so das Gef\u00fchl hat, der \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Rundfunk ist ein Krake, der sich immer nur \n\nweiterentwickelt und bei dem es nur ein Mehr gibt: Die \n\nARD wird im Zeitraum von 1993 bis 2020 gut 5 000 \n\nStellen abgebaut haben. Das sind 20 % des gesamten \n\nPersonalk\u00f6rpers. Allein im Zeitraum zwischen 2017 und \n\n2020 wird die Anzahl der besetzten Stellen um gut \n\n370 Stellen, also 2 %, gesenkt werden. \n\nDer Deutschlandfunk, um den es eben auch schon ging, \n\nhatte bei der Gr\u00fcndung 1994 gut 1 200 Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter. Heute sind es noch 682 besetzte Perso-\n\nnalstellen. Dar\u00fcber hinaus wurde intensiv in Direktion \n\nund Verwaltungseinheiten zusammengelegt, es wurden \n\nviele IT-Strukturen und andere Prozesse optimiert bzw. \n\nabgestimmt innerhalb der ARD-Anstalt. Da ist viel im \n\nGange. Das hei\u00dft nicht, dass das abgeschlossen ist; aber \n\nes ist viel auf den Weg gebracht worden. \n\nIch m\u00f6chte als Mitglied des MDR-Rundfunkrates hervor-\n\nheben, dass der MDR in Deutschland auch bei den ande-\n\nren Landesrundfunkanstalten f\u00fchrend ist und bei so \n\nmancher Thematik den Ton angibt, zum Beispiel auch im \n\nBereich der Pensionen. Wo in den westdeutschen Landes-\n\nrundfunkanstalten sehr lange noch \u2013 bis vor Kurzem \u2013 \n\neine eher pensionsorientierte Altersversorgung vorhanden \n\nwar, hat der MDR schon vor \u00fcber zehn Jahren das System \n\nauf eine beitragsfinanzierte Altersvorsorge umgestellt, die \n\nden Rundfunkbeitragszahler deutlich weniger belastet und \n\nvor allem das Risiko nicht auf sie abw\u00e4lzt. \n\nDas hei\u00dft, um weiterhin einen handlungsf\u00e4higen Journa-\n\nlismus, einen Qualit\u00e4tsjournalismus garantieren zu k\u00f6n-\n\nnen, ist diese Entscheidung, den Vorschlag der KEF jetzt \n\nnicht umzusetzen, vollkommen richtig; denn wir brauchen \n\ngenug gut ausgebildetes Personal, um guten Journalismus \n\nzu garantieren. Gerade in Zeiten der Desorientierung, der \n\nFake News, der Individualisierung der Medienangebote \n\nist es ganz wichtig, dass wir einen starken \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunk haben, einen Anker in unserer \n\nMedienlandschaft, der ein vielf\u00e4ltiges Angebot macht. \n\nDeshalb werden wir als SPD-Fraktion dem Gesetzentwurf \n\nin all seinen Teilen zustimmen. Wir hoffen, dass wir f\u00fcr \n\ndie Zukunft eine Anpassung beim Gremienanteil auch im \n\nMDR-Staatsvertrag hinbekommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5055 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun die AfD-Fraktion, Frau Abg. Dr. Muster. \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Was sagt Ihnen die Zahl 9,6 Milliar-\n\nden Euro? Insgesamt 9,6 Milliarden Euro haben die \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten als j\u00e4hrlichen \n\nFinanzbedarf f\u00fcr den Zeitraum von 2017 bis 2020 ange-\n\nmeldet. Heute beraten wir das Gesetz zum Zwanzigs-\n\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. Das ist in dieser \n\nLegislaturperiode der f\u00fcnfte Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\n\nvertrag. \n\nDie AfD-Fraktion lehnt das derzeitige System des \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Rundfunks ab. Wir fordern grundlegende \n\nReformen und werden dieses Umsetzungsgesetz ableh-\n\nnen. Aus Zeitgr\u00fcnden kann ich nur auf einzelne Aspekte \n\neingehen. \n\nDie AfD-Fraktion lehnt die v\u00f6llig verfehlte \u00c4nderung des \n\nRundfunkbeitragsstaatsvertrages ab. Im 20. KEF-Bericht \n\nvon 2016 wird eine Absenkung des Rundfunkbeitrages ab \n\n2017 um 30 Cent empfohlen. In den n\u00e4chsten vier Jahren \n\nwerden wir Beitrags\u00fcbersch\u00fcsse in H\u00f6he von 540 Millio-\n\nnen Euro haben. \n\nWarum wurde diese Beitragsreduzierung um 30 Cent \n\nnicht im vorliegenden \u00c4nderungsstaatsvertrag realisiert? \n\nGanz einfach: Die Staatsregierung will die 30 Cent f\u00fcr \n\nschlechte Zeiten sparen. Die KEF hat sehr deutlich darauf \n\nhingewiesen, dass ab 2021 der Rundfunkbeitrag drastisch \n\nsteigen wird. Die Gretchenfrage hei\u00dft: \u00fcber 19 Euro oder \n\nunter 19 Euro? Und mit Verlaub, die R\u00fcckstellungen, die \n\nSie jetzt betreiben wollen, werden daran nur sehr wenig \n\n\u00e4ndern. Die B\u00fcrger sind jedenfalls nicht bereit, noch mehr \n\nf\u00fcr diesen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk zu zahlen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Die B\u00fcrger!) \n\nDie KEF pr\u00fcft die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Rechnungsf\u00fchrung \n\nder \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien. Wir, die L\u00e4nderparla-\n\nmente und Staatskanzleien, m\u00fcssen endlich die Aufgabe \n\nsowie die finanzielle und personelle Struktur des \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Rundfunks neu regeln. Dies ist eine \n\nzutiefst politische Entscheidung. Genau hier beginnt der \n\nvom Bundesverfassungsgericht gebetsm\u00fchlenartig vorge-\n\ntragene weite Entscheidungsspielraum der L\u00e4nderparla-\n\nmente. Nutzen wir doch endlich einmal diesen weiten \n\nEntscheidungsspielraum. Schaffen wir doch endlich \n\neinmal eine wegweisende und nachhaltige Medienord-\n\nnung Deutschlands. Gestalten wir doch einmal kreativ \n\nund mutig unsere Zukunft! \n\nDen weiten Gestaltungsspielraum in der Medienpolitik \n\nf\u00fcllt bisher die Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-\n\nrichtes aus. Muss der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk \n\nwirklich 9,6 Milliarden Euro im Jahr kosten? So viel wie \n\ndas Haushaltsvolumen des Saarlandes oder die Kosten f\u00fcr \n\ndie gesamte Justiz in ganz Deutschland? Brauchen wir \n\nwirklich 22 \u00f6ffentlich-rechtliche Fernsehkan\u00e4le und 67 \n\nRadiosender? Ist es wirklich richtig, dass die Intendantin \n\ndes MDR mehr verdient als unser Ministerpr\u00e4sident? Ist \n\nes wirklich richtig, dass immer noch 25 Cent, Herr Panter, \n\nvom Beitrag eines jeden Beitragszahlers f\u00fcr die Altersver-\n\nsorgung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks genutzt \n\nwird? \n\nDie AfD-Fraktion sagt ganz klar nein. Diese ausufernden \n\nKosten und Angebote brauchen wir nicht. Wir appellieren \n\nan die Staatsregierung: Beschlie\u00dfen Sie drastische Einspa-\n\nrungen beim \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, damit das \n\nAusufern endlich endet! \n\n(Dirk Panter, SPD: Welches Ausufern? Fakten!) \n\nSonst verschwindet die Beitragsakzeptanz. \u2013 Der Fakt \n\n19 Euro ist doch eine deutliche Sprache, Herr Panter. Wie \n\nm\u00f6chten Sie es denn noch deutlicher haben? 67 Radioka-\n\nn\u00e4le sind auch deutlich. \n\nIch komme zum zweiten Punkt, zur Umsetzung des ZDF-\n\nUrteils. \n\n(Dirk Panter, SPD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Nein, er kann gern eine \n\nKurzintervention machen. \n\nNun also zum ZDF-Urteil. Es ist im M\u00e4rz 2014 erlassen \n\nworden und hat mittlerweile den dritten Geburtstag. Beim \n\nMDR sind wir immer noch nicht so weit, aber jetzt haben \n\nwir die Umsetzung beim Deutschlandradio. Es sind \n\npersonelle Vorgaben, die erf\u00fcllt werden m\u00fcssen: ein \n\nDrittel staatsnah, zwei Drittel staatsfern. Ziemlich lustlos, \n\nohne kreative neue Ans\u00e4tze wird dieses Ziel realisiert. Die \n\ngesellschaftlich relevanten Gruppen, also staatsferne \n\nMitglieder, werden derzeit durch L\u00e4nderparlamente \n\ngew\u00e4hlt. Das ist nicht direktdemokratisch. Das Bundes-\n\nverfassungsgericht hat uns vorgegeben, erstens d\u00fcrfen \n\nnicht nur durchsetzungsstarke Verb\u00e4nde ber\u00fccksichtigt \n\nwerden, zweitens ist der Versteinerung der Gremien \n\nvorzubeugen und drittens soll kein politischer Einfluss auf \n\ngesellschaftliche Vertreter ausge\u00fcbt werden. \n\nDiese Vorgaben sind mit der derzeitigen Postenvergabe-\n\npraxis, gesteuert durch Staatskanzleien und L\u00e4nderparla-\n\nmente, schwerlich zu gew\u00e4hrleisten. Die AfD-Fraktion ist \n\nder festen \u00dcberzeugung, dass staatsferner gesellschaftli-\n\ncher Vertreter nur sein kann, wer keine relevante Funktion \n\nin einer Partei innehat. Warum m\u00fcssen die Mitglieder der \n\ngesellschaftlich relevanten Gruppen eigentlich durch die \n\nL\u00e4nderparlamente gew\u00e4hlt werden? Warum machen das \n\nnicht unsere B\u00fcrger parallel zu Landes- oder Bundes-\n\ntagswahlen? Interessierte Verb\u00e4nde k\u00f6nnten sich bewer-\n\nben.  \n\nEine Kombination aus Losverfahren und einem regelm\u00e4-\n\n\u00dfigen Wechsel der teilnehmenden Verb\u00e4nde w\u00fcrde einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5056 \n\nVersteinerung der Gremien sehr viel besser als das jetzige \n\nSystem vorbeugen. Dieses System hat die AfD-Fraktion \n\nin ihrem Konzept des B\u00fcrgerrundfunks entwickelt. Die \n\nVergr\u00f6\u00dferung der Gremien lehnt die AfD-Fraktion jeden-\n\nfalls kategorisch ab. Der H\u00f6rfunkrat soll nicht von 40 auf \n\n45 Mitglieder und der Verwaltungsrat nicht von 8 auf \n\n12 Mitglieder erweitert werden. Das ist f\u00fcr uns v\u00f6llig \n\ninakzeptabel. Die zwingende wechselseitige Entsendung \n\nvon Frauen und M\u00e4nnern in die Gremien lehnen wir \n\nohnehin ab. Wir fordern eine geschlechtsunabh\u00e4ngige \n\nAuswahl nach den altbew\u00e4hrten Kriterien: fachliche \n\nLeistung, Eignung und Bef\u00e4higung. \n\nDie AfD lehnt diesen Gesetzentwurf zum Zwanzigsten \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag deshalb mit guten \n\nArgumenten ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank. \u2013 Ich m\u00f6chte mich gern \n\nauf den Redebeitrag der Kollegin Muster beziehen. Es \n\ninteressiert mich sehr \u2013 ich h\u00e4tte das gern als Frage \n\nformuliert \u2013, wie Sie dazu kommen, von ausufernden \n\nAngeboten zu sprechen, nachdem ich vorhin gerade mit \n\nFakten verdeutlicht habe, dass der \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nRundfunk sich gerade in einer Strukturanpassung befindet \n\nund seine Angebote r\u00fcckl\u00e4ufig sind. \n\nWenn Frau Muster dann pl\u00f6tzlich von 19 Euro Rundfunk-\n\nbeitrag spricht, m\u00f6chte ich daran erinnern, dass wir bei \n\n17,50 Euro sind und erst einmal dabei bleiben. Es gibt \n\nnoch keinerlei Festlegung f\u00fcr die n\u00e4chste Beitragsperiode. \n\nDeshalb tut es mir sehr leid, Frau Muster, wenn Ihrer \n\n\u201eschwierigen\u201c Argumentation, um es ganz freundlich zu \n\nsagen, Fakten in die Quere kommen, aber ich kann Sie \n\ndavor leider nicht bewahren. \n\nIch m\u00f6chte noch hinzuf\u00fcgen, dass es mich auch pers\u00f6n-\n\nlich trifft, wenn Sie \u2013 wie gerade eben \u2013 den Mitgliedern \n\nin den Gremien des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\ngenerell die Bef\u00e4higung absprechen. Ich denke, dass es \n\ndort sehr viele fachlich sehr gut ausgebildete Mitglieder \n\ngibt, die durchaus in der Lage sind, sich mit den Themen \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks und dessen Fort-\n\nentwicklung zu besch\u00e4ftigen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Kurzin-\n\ntervention von Herrn Abg. Panter. Frau Dr. Muster, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Panter, Sie haben sehr \n\nviel gesagt. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen nur sagen: Ich habe den Gremienmit-\n\ngliedern auf keinen Fall ihre fachliche Kompetenz abge-\n\nsprochen. \n\nZum Zweiten m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass ich \n\nlediglich KEF-Zahlen genannt habe. Vielleicht sind Ihnen \n\ndiese nicht bekannt, aber die KEF hat mitgeteilt, dass der \n\nRundfunkbeitrag \u2013 wenn wir so weitermachen wie bisher \n\n\u2013 ab 2021 auf \u00fcber 19 Euro steigen wird. Das steht im \n\nKEF-Bericht sogar in der Zusammenfassung; das k\u00f6nnen \n\nSie einfach nachlesen. Von daher sauge ich mir solche \n\nZahlen nicht aus den Fingern. \n\nSpannende Angelegenheit; ich bin gern mit Ihnen im \n\nGespr\u00e4ch. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, in der Aussprache ist nun die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an der Reihe. Es spricht Frau Abg. \n\nDr. Maicher. Bitte sehr, Frau Dr. Maicher, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben \n\nheute ein weiteres Staatsvertragspaket vorliegen, welches \n\nunterschiedliche medienpolitische Regelungen enth\u00e4lt. \n\nAnders als beim Neunzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\n\nvertrag haben wir GR\u00dcNEN heute das Gl\u00fcck, dass wir \n\nallen \u00c4nderungen zustimmen k\u00f6nnen und nicht wieder \n\nvor der Wahl stehen, ob wir f\u00fcr eine Verbesserung auf der \n\neinen Seite einen R\u00fcckschlag auf der anderen Seite mit \n\ndurchwinken oder nicht. \n\nDurch ein solches Alles-oder-nichts-Prinzip wird eine \n\nbreite parlamentarische Diskussion \u00fcber alternative \n\nRegelungen verhindert. Ich halte es im Sinne einer demo-\n\nkratisch legitimierten Medienpolitik der L\u00e4nder deshalb \n\nf\u00fcr immer weniger tauglich. Aber das sei nur als Kritik \n\nam Verfahren vorangestellt. \n\nDie Umbenennung von zwei H\u00f6rfunkprogrammen wird in \n\nArtikel 1 des vorliegenden Entwurfs nachvollzogen. Es ist \n\nl\u00e4ngst umgesetzt. Wir h\u00f6ren heute schon Deutschlandfunk \n\nKultur und Deutschlandfunk Nova. Als Abgeordnete \n\nk\u00f6nnen wir dies hier umstandslos abnicken; denn nach \n\ndem bisherigen Muster der Staatsvertr\u00e4ge ist das nicht \n\nfalsch. \n\nF\u00fcr die Zukunft f\u00e4nde ich es besser, wenn wir die Marke-\n\ntingfragen den Sendern \u00fcberlassen und nicht hinterherre-\n\ngulieren. Uns ist wichtig, was drinsteckt. Die Labels \n\nsollten aus Zielgruppenanalysen heraus entwickelt wer-\n\nden. Dar\u00fcber hinaus ist eine einheitliche Markenf\u00fchrung \n\neine f\u00fcr mich hinreichende Begr\u00fcndung. \n\nArtikel 2 des vorliegenden Gesetzentwurfs bringt eine \n\nVerbesserung auf vielen Feldern. Die Neuregelung der \n\nZusammensetzung von H\u00f6rfunk- und Verwaltungsrat \n\nentspricht den Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts \n\nin seinem Urteil zum ZDF-Staatsvertrag. Wir begr\u00fc\u00dfen \n\nnicht nur den geringeren Anteil von Vertreterinnen und \n\nVertretern aus Bund und L\u00e4ndern, sondern auch die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5057 \n\ngr\u00f6\u00dfere Vielfalt der Verb\u00e4nde. Neu aufgenommen werden \n\nunter anderem ja der Lesben- und Schwulenverband, die \n\nKulturpolitische Gesellschaft und die Hochschulrektoren-\n\nkonferenz. \n\nDer Anteil von Frauen und M\u00e4nnern ist im H\u00f6rfunk- und \n\nVerwaltungsrat beim Deutschlandradio bereits ausgegli-\n\nchener, sodass hier ein weit weniger dringender Hand-\n\nlungsbedarf besteht als beispielsweise im MDR-\n\nStaatsvertrag, auch wenn die Neuregelung hinsichtlich der \n\nGleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern analog zum \n\nZDF-Staatsvertrag sicherlich noch nicht auf der H\u00f6he der \n\nZeit ist. Daf\u00fcr k\u00f6nnten die Ministerpr\u00e4sidentinnen und \n\nMinisterpr\u00e4sidenten etwas mutiger sein und ein klares \n\nZiel der parit\u00e4tischen Besetzung vorgeben. Zumindest \n\nhaben wir hier aber einen Schritt in die richtige Richtung \n\ngetan. Auch bei der Transparenz und bei der Vertretung \n\nvon Interessen arbeitnehmer\u00e4hnlicher Personen sehen wir \n\nVerbesserungen. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, da ich \n\ngerade schon mit dem MDR verglichen habe, noch eine \n\nBemerkung am Rande: Wir haben jetzt bundesweit f\u00fcr \n\neinige L\u00e4nderanstalten und nun f\u00fcr das Deutschlandradio \n\neine novellierte Rechtsgrundlage. F\u00fcr den MDR, dessen \n\nStaatsvertrag jetzt 26 Jahre alt ist, wird es wirklich h\u00f6chs-\n\nte Zeit. Vielleicht sorgt das drohende Schlusslichtimage \n\nf\u00fcr ein klein wenig mehr Mut, die Karten auf den Tisch zu \n\nlegen und die politische Aushandlung voranzubringen, \n\nHerr Staatsminister Dr. Jaeckel. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIn Artikel 3 des Entwurfs erfolgt die Novellierung des \n\nRundfunkbeitragsstaatsvertrags. Die Empfehlung des \n\n20. KEF-Berichts zur Neuverteilung des Rundfunkbei-\n\ntrags auf ARD, ZDF, Deutschlandradio und ARTE wird \n\numgesetzt. Wenn die Anstalten strukturell unterschiedli-\n\nche hohe \u00dcbersch\u00fcsse bzw. Fehlbetr\u00e4ge angesammelt \n\nhaben, sollte der Verteilungsschl\u00fcssel meiner Meinung \n\nnach korrigiert werden. \n\nSchlie\u00dflich bef\u00fcrworten auch wir eine Beibehaltung des \n\nRundfunkbeitrags von 17,50 Euro bis 2020; denn eine \n\nSenkung um 30 Cent, wie die KEF empfohlen hatte, h\u00e4tte \n\neben zur Folge, dass f\u00fcr die Beitragsperiode 2021 bis \n\n2024 die Absenkung wieder vollst\u00e4ndig zur\u00fcckgenommen \n\nwerden m\u00fcsste und insgesamt eine noch gr\u00f6\u00dfere Erh\u00f6-\n\nhung bevorst\u00fcnde. \n\nWir GR\u00dcNEN wollen einen solchen Jo-Jo-Effekt vermei-\n\nden. Ein solcher w\u00e4re der langfristigen Akzeptanz des \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks nicht zutr\u00e4glich. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Falk Neubert, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 Jawohl. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Frau Abg. Fiedler. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wir sind bei dem einen oder anderen \n\nWortbeitrag etwas vom Thema abgeschweift. Deshalb \n\nw\u00fcrde ich gern noch einmal auf den MDR-Staatsvertrag \n\neingehen, weil hier ein wenig der Eindruck vermittelt \n\nwurde, als sei es allein Aufgabe der CDU und des Staats-\n\nministers Dr. Jaeckel, hier eine Novellierung des MDR-\n\nStaatsvertrags vorzulegen. Ich m\u00f6chte daran erinnern, \n\ndass der MDR eine Dreil\u00e4nderanstalt ist und damit auch \n\nzwei andere Landesregierungen beteiligt sind. Auch die \n\nKollegen von den GR\u00dcNEN oder den LINKEN sind in \n\nden anderen Landesregierungen vertreten. Es wird eine \n\ngemeinsame Aufgabe sein, den MDR-Staatsvertrag zu \n\nnovellieren. \n\nNoch einmal zu dem, was die AfD gesagt hat; auch ich \n\nm\u00f6chte das nicht unkommentiert stehen lassen. Wir haben \n\neinen Rundfunkbeitrag, der in der jetzigen Form durch \n\ndas Bundesverwaltungsgericht best\u00e4tigt worden ist. Wir \n\nhaben einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, der sich in \n\nunserer Verfassung widerspiegelt, Frau Dr. Muster, in der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung. Auch das sollte anerkannt \n\nwerden. Wir haben einen KEF-Bericht, der f\u00fcr das \n\nJahr 2021 Aufgaben mitgibt. \n\nEs w\u00e4re kritisch, wenn jetzt \u00fcberhaupt nichts passieren \n\nw\u00fcrde. Ich finde, man muss aber durchaus anerkennen \u2013 \n\ndas haben auch die Kollegen gesagt \u2013, dass der \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Rundfunk selbst an Strukturma\u00dfnahmen \n\narbeitet, selbst t\u00e4tig wird. Im Herbst wird uns dazu etwas \n\nvorliegen. Deshalb ist die Kritik, die hier so pauschal \n\nvorgetragen wurde, v\u00f6llig ungerechtfertigt. Es w\u00e4re \n\nkonstruktiver, diese Ergebnisse abzuwarten und dann in \n\neine Diskussion einzusteigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Abg. \n\nNeubert. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Nur eine kurze Anmerkung \n\nzu den Abl\u00e4ufen zum Staatsvertrag, weil das ja tats\u00e4chlich \n\nein bisschen bizarre Z\u00fcge annimmt. Liebe Frau Kollegin \n\nFiedler, wir diskutieren seit zwei Jahren oder eineinhalb \n\nJahren \u2013 auch aufgrund eines Antrags unserer Fraktion, \n\nder LINKEN, und Initiativen anderer Fraktionen \u2013 immer \n\nwieder dar\u00fcber, ob es denn endlich gelungen ist, Gespr\u00e4-\n\nche zwischen den Staatskanzleien in Sachsen, Sachsen-\n\nAnhalt und Th\u00fcringen herbeizuf\u00fchren, wie gesagt: feder-\n\nf\u00fchrend durch die S\u00e4chsische Staatskanzlei. Das ist bisher \n\nleider nicht erfolgreich gewesen. \n\n(Zuruf der Abg. Aline Fiedler, CDU) \n\nIch kommuniziere mit Th\u00fcringen, ich kommuniziere auch \n\nmit der Staatskanzlei in Sachsen-Anhalt. Dort erlebe ich \n\ndiesbez\u00fcglich eine sehr gro\u00dfe Offenheit und ein durchaus \n\nunkompliziertes Vorgehen. Ich erlebe \u00fcbrigens auch bei \n\nden Parlamentsfraktionen der anderen Aussch\u00fcsse, auch \n\nbei unseren letzten Treffen, das Bestreben, den jeweiligen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5058 \n\nL\u00e4ndern ein bisschen auf die F\u00fc\u00dfe zu treten. Das erlebe \n\nich von Ihnen als CDU nun nicht unbedingt hinsichtlich \n\nder Staatskanzlei. Ein bisschen mehr Engagement w\u00e4re \n\nschon besser gewesen, gerade vor dem Hintergrund der \n\nDiskussionen, die wir in den letzten Jahren hier\u00fcber \n\ngef\u00fchrt haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt eine weitere \n\nWortmeldung. Ich frage zun\u00e4chst die SPD-Fraktion: Wird \n\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die \n\nAfD-Fraktion? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Ja, ich m\u00f6chte ganz kurz \n\nreagieren. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich noch sehr viel mehr \n\nmachen. Es ist viel passiert, da haben Sie recht. Aber es \n\nmuss viel mehr passieren. Wenn im letzten KEF-Bericht \n\nsteht, dass die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten in \n\nden n\u00e4chsten vier Jahren ab dem 1. Januar 2017 nach \n\nmeiner Kenntnis 2,5 Milliarden Euro einsparen m\u00fcssen, \n\ndamit wir den Rundfunkbeitrag bei 17,50 Euro behalten, \n\ndann sehen wir, dass noch ein ganz gro\u00dfes St\u00fcck Arbeit \n\nvor uns liegt. Nat\u00fcrlich habe ich darauf hingewiesen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Weitere Wortmeldungen aus den Reihen der \n\nFraktionen kann ich nicht erkennen. Ich frage die Staats-\n\nregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Jawohl, heute von \n\nHerrn Staatsminister Ulbig. Bitte sehr. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr verehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Gern habe ich die Vertretung von \n\nmeinem Kollegen Jaeckel zu diesem Tagesordnungspunkt \n\n\u00fcbernommen, der seinerseits wiederum die Staatsregie-\n\nrung in Marienberg bei der Verabschiedung von Soldatin-\n\nnen und Soldaten vertritt. \n\nMit diesem heute zur Ratifizierung anstehenden Staats-\n\nvertrag werden die Vorgaben des Bundesverfassungsge-\n\nrichts aus dem sogenannten ZDF-Urteil mit Blick auf das \n\nDeutschlandradio umfassend umgesetzt. Die weiteren \n\n\u00c4nderungen betreffen den Rundfunkfinanzierungsstaats-\n\nvertrag. Diese beschr\u00e4nken sich auf die Anpassung der \n\nH\u00f6he der auf die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstal-\n\nten entfallenden Anteile am Beitragsaufkommen. Der \n\nRundfunkbeitrag selbst bleibt unangetastet bei \n\n17,50 Euro. Dennoch hat genau diese Beibehaltung \n\nheftige Diskussionen nach sich gezogen und die eine oder \n\nandere kritische Position zutage gef\u00f6rdert. Hintergrund \n\nist, dass die Ministerpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4siden-\n\nten von der Empfehlung der KEF abgewichen sind, den \n\nRundfunkbeitrag zu senken. Damit geht nachvollziehbar \n\nein Begr\u00fcndungsbedarf einher, dem der Staatsvertrag in \n\nseiner Begr\u00fcndung Rechnung tr\u00e4gt und auf den ich gleich \n\nim Anschluss noch einmal kurz zu sprechen kommen \n\nwerde. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich aber die wesentlichen \u00c4nderungen \n\nzum Deutschlandradio-Staatsvertrag vorstellen. Die vom \n\nBundesverfassungsgericht aufgestellten Grunds\u00e4tze zur \n\nStaatsferne der Gremien \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk-\n\nanstalten finden allgemein auf den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunk Anwendung. Die meisten der im vorliegenden \n\nStaatsvertrag vorgenommenen \u00c4nderungen orientieren \n\nsich folglich an dem bereits novellierten ZDF-\n\nStaatsvertrag. Die Erweiterung der bisherigen Regelungen \n\nzur Inkompatibilit\u00e4t f\u00fcr H\u00f6rfunk und Verwaltungsrat und \n\neine Karenzzeit von 18 Monaten stellen sicher, dass der \n\nAnteil staatlicher und staatsnaher Mitglieder ein Drittel \n\nder Mitglieder des jeweiligen Gremiums nicht \u00fcbersteigt. \n\n\u00dcber die Zusammensetzung der Gremien usw. wurde \n\nschon ausf\u00fchrlich vorgetragen. \n\nDeshalb von mir nur noch der Hinweis, dass der Staats-\n\nvertrag die Mitglieder des H\u00f6rfunkrates und des Verwal-\n\ntungsrates als Sachwalter der Allgemeinheit bezeichnet \n\nund damit gew\u00e4hrleistet, dass die Gremienmitglieder \n\nnicht Partikularinteressen, sondern den Interessen der \n\nAllgemeinheit dienen. \n\nZum Schluss wie angek\u00fcndigt noch kurz zur Verst\u00e4ndi-\n\ngung der L\u00e4nder bez\u00fcglich der Beibehaltung des Rund-\n\nfunkbeitrages: Die Kommission hatte empfohlen, den \n\nBeitrag um 0,30 Euro abzusenken. Die L\u00e4nder sind mit \n\nihrer Entscheidung von dieser Empfehlung abgewichen. \n\nMit ihrer Entscheidung setzten sich die L\u00e4nder f\u00fcr das \n\ngerade auch von Sachsen verfolgte Ziel ein, den Rund-\n\nfunkbeitrag mittel- und langfristig m\u00f6glichst stabil zu \n\nhalten. Eine Absenkung des Beitrages f\u00fcr die Periode \n\n2017 bis 2020 hingegen w\u00fcrde unweigerlich einen wahr-\n\nscheinlich erheblichen Anstieg in der kommenden Bei-\n\ntragsperiode ab 2021 bedingen und damit der Zielsetzung \n\nder Beitragsstabilit\u00e4t zuwiderlaufen, von den Unsicherhei-\n\nten auf der Ertrags- und Aufwandsseite der \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunkanstalten ab 2021 ganz zu schwei-\n\ngen. \n\nVor diesem Hintergrund ist festzustellen, dass bei einer \n\nAbsenkung des Rundfunkbeitrages um jene 0,30 Euro ein \n\nJo-Jo-Effekt unausweichlich war. Diesen wollen wir nicht \n\nhaben. Ein stabiler Beitrag schafft Vertrauen und Akzep-\n\ntanz in das System der Rundfunkfinanzierung. Beides \n\nsind notwendige Grundlagen f\u00fcr eine Funktionsf\u00e4higkeit \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Eine europarecht-\n\nlich unzul\u00e4ssige \u00dcberkompensation der \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunkanstalten ist daher \u2013 anders als \n\nteilweise ausgef\u00fchrt \u2013 nicht zu bef\u00fcrchten, da aufgrund \n\nder R\u00fccklagenbildung die Ertr\u00e4ge nicht in der laufenden \n\nBeitragsperiode zur Verf\u00fcgung stehen. Eine zus\u00e4tzliche \n\nAbsicherung erfolgte durch die Selbstverpflichtungserkl\u00e4-\n\nrungen der Anstalten. Die L\u00e4nder handeln damit im \n\nRahmen ihres gesetzgeberischen Gestaltungsspielraums. \n\nDie verfassungsrechtlich vorgegebene bedarfsgerechte \n\nFinanzierung der Anstalten ist gew\u00e4hrleistet, eine \u00dcber-\n\nkompensation ausgeschlossen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5059 \n\nDeshalb abschlie\u00dfend meine Bitte: Geben Sie dem Gesetz \n\nzum Zwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag Ihre \n\nZustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zum Zwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag. Abgestimmt wird auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien, Drucksache 6/9709. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich schlage Ihnen \n\nvor, dass wir \u00fcber die drei Bestandteile des Gesetzent-\n\nwurfs en bloc abstimmen. Ist jemand dagegen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nEs handelt sich um die \u00dcberschrift, Artikel 1, \u201eGesetz \n\nzum Zwanzigsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag\u201c, und \n\nArtikel 2, Inkrafttreten. Wer hier seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, zeige das jetzt bitte an. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen, Stim-\n\nmen dagegen ist den drei Bestandteilen mehrheitlich \n\nentsprochen worden. \n\nDamit kommen wir zur Schlussabstimmung. Ich stelle \n\nden Entwurf \u201eGesetz zum Zwanzigsten Rundfunk\u00e4nde-\n\nrungsstaatsvertrag\u201c in der in der zweiten Beratung be-\n\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeige das jetzt bitte an. \n\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nEnthaltungen, Stimmen dagegen ist der Entwurf als \n\nGesetz beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nIndustriekulturelles Erbe in Sachsen st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/9815, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Meine \n\nDamen und Herren! Wir beginnen mit der Aussprache. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Abg. Fiedler. Sie haben das \n\nWort, Frau Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Am Montag verk\u00fcndete die Firma \n\nBosch, in Dresden eine Milliarde Euro investieren zu \n\nwollen, um Mikrochips auf 300-Millimeter-Wafern zu \n\nproduzieren \u2013 eine Erfolgsmeldung, die europaweit \n\nBeachtung fand und eine Auszeichnung f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen ist. Diese gute Nachricht hat sicher verschiedene \n\nUrsachen: gute Fachkr\u00e4fte, eine exzellente Wissenschafts-\n\nstruktur, unser starkes Mikroelektronikcluster und verl\u00e4ss-\n\nliche Zulieferer. Das war harte Arbeit von vielen Jahren. \n\nVielleicht haben auch Sachsens industriekulturelle Wur-\n\nzeln ein kleines St\u00fcck zu diesem Erfolg beigetragen. \n\nIndustriekultur verbindet technische und meist denkmal-\n\ngesch\u00fctzte Orte und beeindruckende Geb\u00e4ude vergange-\n\nner Zeiten mit Wissen \u00fcber die darin vorgefundenen \n\nLebens- und Arbeitsbedingungen. Doch Industriekultur ist \n\nweit mehr als die museale Vermittlung der Vergangenheit. \n\nDas ist nur eine M\u00f6glichkeit. Es geht ebenso um die \n\nNachnutzung historischer Industriebauten f\u00fcr heutige \n\nAufgaben und Zwecke, wie das \u201eKraftwerk Mitte\u201c \u2013 nur \n\nwenige Minuten vom Landtag entfernt \u2013 eindrucksvoll \n\nzeigt. Nicht zuletzt hat die Kulturhauptstadt Essen im \n\nJahr 2010 deutlich gemacht, welches touristische Potenzi-\n\nal in diesem Thema steckt. \n\nEin weiterer Punkt ist mir wichtig: Mit Industriekultur in \n\nSachsen verbinden sich auch unternehmerische Wertvor-\n\nstellungen. Viele s\u00e4chsische Fabrikanten haben als Fami-\n\nlienunternehmen gesellschaftliche und soziale Verantwor-\n\ntung direkt vor Ort \u00fcbernommen. Damit haben sie ma\u00df-\n\ngeblich zur eindrucksvollen Entwicklung Sachsens aus \n\ndem industriellen Herzen Deutschlands im 19. und \n\n20. Jahrhundert beigetragen. Sachsen kann auf eine lange, \n\nerfolgreiche Industriegeschichte zur\u00fcckblicken, ein-\n\nschlie\u00dflich vieler vigilanter Erfinder \u2013 nicht nur in der \n\nLandeshauptstadt, sondern in allen Gegenden des Frei-\n\nstaates. Diese starke wirtschaftliche Vergangenheit im \n\nGed\u00e4chtnis zu behalten, und zwar nicht abstrakt an \n\nwenigen ausgew\u00e4hlten Orten, sondern ganz konkret in \n\nden Regionen, vergangene Entwicklungen positiv wie \n\nauch kritisch zu betrachten und eine Br\u00fccke in die heutige \n\nZeit zu schlagen, das kann Industriekultur. \n\nS\u00e4chsische Industriegeschichte soll in all ihren Facetten \n\nvermittelt werden \u2013 sicher mit dem Blick zur\u00fcck, um zu \n\nzeigen, dass das Heute eine Geschichte hat und diese auch \n\nimmer mit Ver\u00e4nderungen zu tun hatte, die von Menschen \n\nteilweise skeptisch und mit \u00c4ngsten aufgenommen \n\nwurden, aber meist angetrieben waren von dem Willen, \n\ndie Lebensbedingungen und die Lebensqualit\u00e4t zu verbes-\n\nsern. Wer will heute noch mit der Pferdekutsche weite \n\nStrecken zur\u00fccklegen, seine W\u00e4sche mit dem Waschbrett \n\nwaschen oder auf warmes Wasser aus dem Wasserhahn \n\nverzichten? Aber es gilt auch daran zu erinnern, welche \n\ntagt\u00e4glichen Entbehrungen die Menschen auf sich nehmen \n\nmussten, wenn ich beispielsweise an den Bergbau im \n\nErzgebirge denke. \n\nEs geht aber keinesfalls nur um eine historische und damit \n\nr\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Betrachtung. Wir m\u00fcssen vielmehr \n\ndaf\u00fcr Sorge tragen, eine Verbindung in die heutige Zeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5060 \n\nherzustellen. Es ist wichtig, die s\u00e4chsische Industriege-\n\nschichte zu kennen und auch mit Selbstbewusstsein \n\ndarauf zu verweisen \u2013 so auch auf den stetigen Willen der \n\nMenschen, neue technologische Entwicklungen auf den \n\nWeg zu bringen. Dieses Bewusstsein und das Interesse f\u00fcr \n\nTechnik und technische Berufe wollen wir gern an die \n\nn\u00e4chste Generation weitertragen. \n\nF\u00fcr die Bewahrung, Pflege und Vermittlung dieser Ge-\n\nschichten hat der Freistaat in den vergangenen Jahren eine \n\nMenge getan: den Zweckverband Industriekultur finanzi-\n\nell deutlich besser ausgestattet, Gelder f\u00fcr die \u00dcberarbei-\n\ntung der Ausstellung im Industriemuseum Chemnitz \n\nbereitgestellt, die Landesausstellung zum Thema Indust-\n\nriekultur auf den Weg gebracht, mithilfe der Kulturstif-\n\ntung eine Internetplattform entwickelt, die alle wichtigen \n\nInformationen \u00fcber Akteure, F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und \n\nVeranstaltungen zusammenfasst. Morgen findet bei-\n\nspielsweise der erste Fachtag zur Industriekultur in \n\nChemnitz statt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \n\nAntrag hat verschiedene Intentionen. Zum einen m\u00f6chten \n\nwir gern das Thema Industriekultur in den Fokus der \n\nkulturpolitischen Debatte r\u00fccken, verbunden mit einem \n\nherzlichen Dankesch\u00f6n und der Anerkennung f\u00fcr die \n\ngeleistete hervorragende Arbeit durch die vielen haupt- \n\nund ehrenamtlichen Unterst\u00fctzer. Ihnen ist es zu verdan-\n\nken, dass das reichhaltige und vielf\u00e4ltige kulturelle Erbe \n\nso pr\u00e4sent und lebendig ist. Der Antrag fordert zudem \n\neinen \u00dcberblick \u00fcber den Stand der Industriekultur in \n\nSachsen. Dabei kann das Thema nur interdisziplin\u00e4r und \n\nin ressort\u00fcbergreifender Koordination bearbeitet werden. \n\nSicherlich liegt die Hauptverantwortung beim Kunstmi-\n\nnisterium, aber bei den Themen Denkmalschutz und \n\nArchivwesen ist eine enge Abstimmung mit dem Innen-\n\nministerium oder beim Thema kulturelle Bildung mit dem \n\nKultusministerium notwendig. \n\nDas industrielle Erbe weiterzuentwickeln ist Aufgabe des \n\nFreistaates zusammen mit den Kommunen. Die Kultur-\n\nstiftung steht ebenso als kompetenter Ansprechpartner zur \n\nVerf\u00fcgung. Einzubeziehen sind aber auch die Wirtschaft, \n\nUnternehmen, Verb\u00e4nde, Hochschulen und die Landes-\n\nstelle f\u00fcr S\u00e4chsisches Museumswesen \u2013 um nur einige zu \n\nnennen. Deshalb ist eine weitere Intention des Antrages, \n\ndar\u00fcber nachzudenken, welche Kooperationen weiter \n\nausgebaut werden sollen und diese dann auch anzuregen. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt unseres Antrages ist die \n\n4. S\u00e4chsische Landesausstellung zum Thema Industrie-\n\nkultur. Es galt in den vergangenen Monaten die eine oder \n\nandere Schwierigkeit zu \u00fcberwinden; Sie haben es ver-\n\nfolgt. Nun gibt es einen Ort der Hauptausstellung in \n\nZwickau, ein festes Datum \u2013 n\u00e4mlich das Jahr 2020 \u2013, \n\nund es wird sechs Satellitenschauen geben, die Einblicke \n\nin spezielle Aspekte der Industriekultur geben. Uns ist es \n\nwichtig, dass bei den jetzt anstehenden \u00dcberlegungen zu \n\nKonzeptionen die nachhaltige Wirkung des Themas \u00fcber \n\ndas Jahr 2020 hinaus bedacht wird, und das schon ab \n\nheute. Mit dem Dresdner Hygiene-Museum als Projekt-\n\ntr\u00e4ger ist, so denke ich, daf\u00fcr ein guter und erfahrener \n\nPartner gefunden worden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Industriekultur \n\nist auch f\u00fcr die Zukunft identit\u00e4tsstiftend und geh\u00f6rt zum \n\nKulturland Sachsen. Der umfangreiche Antrag macht die \n\nVielfalt des Themas deutlich. Der Bereich ist in den \n\nletzten Jahren deutlich st\u00e4rker in den Fokus ger\u00fcckt und \n\nwird auch dank der kommenden Landesausstellung weiter \n\nan Bedeutung gewinnen. Diese Dynamik wollen wir gern \n\nbeibehalten und mit dem vorliegenden Antrag weiter \n\nunterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es spricht nun die \n\nSPD-Fraktion. Frau Abg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wenn man durch Dresden \n\nspaziert, sieht man viele sch\u00f6ne Dinge \u2013 den F\u00fcrstenzug, \n\ndie Semperoper, das Schloss und die wunderbare barocke \n\nAltstadt. Dieses kulturelle Erbe ist allerdings nur ein Teil \n\ns\u00e4chsischer Identit\u00e4t. Denn s\u00e4chsische Identit\u00e4t sind auch \n\nder Horch-Automobilbau, die Bergwerke, die Strickma-\n\nschinen und die Textilmaschinen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir sind ein Land der Ingenieure und Erfinder. Aber bei \n\nallen Innovationen braucht es auch immer flei\u00dfige, \n\nverl\u00e4ssliche und bodenst\u00e4ndige Menschen, die das umset-\n\nzen \u2013 fr\u00fcher und heute. Industriekultur ist daher mehr als \n\nnur Technikgeschichte oder das Betrachten von Bau-\n\ndenkm\u00e4lern. Gleichwohl bildet der Erhalt von Baudenk-\n\nm\u00e4lern nat\u00fcrlich eine Grundlage f\u00fcr Industriekultur, \n\nweshalb wir auch in diesem Antrag nochmals einen \n\nAkzent darauf gesetzt haben. Es geht aber nicht nur um \n\nDenkm\u00e4ler, sondern auch um Kulturgeschichte, um die \n\nLebenswirklichkeit der Menschen. Es geht auch darum, \n\nwie Industriegeschichte auf die Zukunft der Industrie \n\nausstrahlt, die Vergangenes und Zuk\u00fcnftiges gleichzeitig \n\nin den Blick nehmen. \n\nEs gibt in allen s\u00e4chsischen Regionen viele Objekte und \n\nInitiativen, die das industriekulturelle Erbe pflegen, \n\nsichtbar machen und in die Zukunft denken. So finden \n\nbeispielsweise in diesem Jahr im August und September \n\nin Leipzig und Chemnitz die Tage der Industriekultur statt \n\n\u2013 in Chemnitz bereits zum achten Mal. Hier wird gezeigt, \n\nwie Industriekultur in einem modernen Verst\u00e4ndnis gelebt \n\nwird, und dies durch gro\u00dfes ehrenamtliches Engagement, \n\nbeispielsweise auch in Leipzig. Die Pflege von industrie-\n\nkulturellem Erbe ist eben nicht nur Museumspflege, \n\nsondern das sind genau die Ans\u00e4tze, in denen alte Fabri-\n\nken umgenutzt werden und mit denen das Stadtleben \n\nwieder belebt wird. Vom Schandfleck zum kulturellen \n\nZentrum \u2013 das sehen wir eindrucksvoll in der Alten \n\nBaumwollspinnerei in Leipzig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5061 \n\nBesonders beeindruckend habe ich das im letzten Jahr im \n\nsogenannten Poelzig-Bau in Chemnitz erlebt. Der Poel-\n\nzig-Bau ist eine Trikotagenfabrik von 1927, heute stillge-\n\nlegt und leer. Sie wurde im letzten Jahr durch die \u201eBege-\n\nhungen\u201c \u2013 ein bekanntes und buntes Kultur- und Kunst-\n\nfestival \u2013 genutzt. Ich habe viele Menschen erlebt, die im \n\nletzten Jahr wegen der \u201eBegehungen\u201c nach Chemnitz \n\ngekommen sind, die gesagt haben: Ja, die Exponate \n\ninteressieren uns auch, aber wir wollten einmal in diesem \n\nPoelzig-Bau stehen, weil das f\u00fcr uns so beeindruckend ist. \n\nDas zeigt, wie man kulturelles Erbe umdeuten kann. \n\nGenau dazu dient auch unser heutiger Antrag. Wir reden \n\nalso auch \u00fcber Fabriken, in denen immer noch gearbeitet \n\nwird, und nicht nur stillgelegte wie beispielsweise die \n\nTeigwarenfabrik in Riesa mit dem integrierten Nudelmu-\n\nseum \u2013 auf diese Passage habe ich mich schon besonders \n\ngefreut. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der SPD) \n\nDar\u00fcber haben wir hier im Landtag noch nicht gespro-\n\nchen. All dies sind Initiativen und Ans\u00e4tze, die es wohl \n\nnoch st\u00e4rker zu f\u00f6rdern gilt. Industriekultur ist \u2013 das \n\nmerken Sie auch an meiner Rede \u2013 eine Querschnittsauf-\n\ngabe, die sich durch verschiedene Politikfelder zieht, \n\nwobei wir den Tourismus noch nicht so weit beleuchtet \n\nhaben. Sie wird auch von verschiedenen Akteuren getra-\n\ngen. \n\nMit unserem Antrag haben wir einige Aspekte ausgef\u00fchrt, \n\ndie in den kommenden Jahren noch st\u00e4rker in den Fokus \n\nr\u00fccken m\u00fcssen. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise Fragen des \n\nDenkmalschutzes, der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung oder der \n\nTourismusentwicklung. Es geht aber auch um die wissen-\n\nschaftliche Aufarbeitung des kulturellen Erbes. Hierbei ist \n\nes mir besonders wichtig, die Rolle der Archive zu beto-\n\nnen. Dabei wird sicherlich auch die j\u00fcngere Geschichte \n\neine Rolle spielen m\u00fcssen, denn nach 1990 \u2013 das wissen \n\nSie \u2013 wurden viele Betriebe geschlossen, viele Menschen \n\nhaben damals ihre Arbeit verloren. Auch dieser industriel-\n\nle Wandel geh\u00f6rt zum Thema Industriekultur. Wir wollen, \n\ndass M\u00f6glichkeiten gepr\u00fcft werden, um alle Partnerinnen \n\nund Partner von Industriekultur noch st\u00e4rker miteinander \n\nzu vernetzen \u2013 von der Wirtschaft \u00fcber den Tourismus, \n\nvom Ehrenamt bis in die Wissenschaft. \n\nHeute findet die Koordination des Landesthemas Indust-\n\nriekultur bei der Kulturstiftung statt. Seit 2016 f\u00f6rdert die \n\nKulturstiftung Projekte der Industriekultur. Dass das \n\nfinanziell m\u00f6glich ist, ist eine gemeinsame Anstrengung \n\nunserer Koalition. Wir werden 2020 die 4. S\u00e4chsische \n\nLandesausstellung zum Thema Industriekultur haben. Ich \n\nfreue mich sehr auf diese Landesausstellung und hoffe, \n\ndass die Staatsministerin anschlie\u00dfend auch einige Worte \n\nsagen wird. Da verspreche ich wohl nicht zu viel. Auch \n\ndazu dient unser Antrag: dass wir hier abfragen, wie der \n\naktuelle Stand ist. Ich denke, dazu kommen wir sp\u00e4ter \n\nnoch. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe im Vorfeld des \n\nAntrags der Opposition \u2013 dies ist ja auch ihr gutes Recht \u2013 \n\nvernommen, dass uns langsam die Themen ausgehen. Das \n\nThema Industriekultur sei nun kein besonders riesiges \n\nThema, und es sei auch sehr wenig originell. Es mag sein, \n\ndass es nicht originell ist, aber ich glaube, es ist ein sehr \n\ngro\u00dfes Thema. Mich wundert auch, dass solche Kritik \u2013 \u2013 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Uns nicht!) \n\n\u2013 Doch, auch vonseiten der LINKEN. Dann trage ich jetzt \n\nvielleicht Eulen nach Athen, wenn ich versuche, Sie \n\nweiterhin daf\u00fcr zu begeistern. Als ich diese Kritik seitens \n\nder LINKEN geh\u00f6rt habe, habe ich sofort an \n\nBertolt Brecht gedacht und an die Fragen eines lesenden \n\nArbeiters. Der fragt sich ja, wie Sie wissen, weil das auch \n\nvorn auf Ihrem Parteiprogramm von Erfurt 2011 steht: \n\n\u201eWer baute das siebentorige Theben? Haben die K\u00f6nige \n\ndie Felsbrocken herbeigeschleppt?\u201c Genau das ist das, \n\nwas wir mit Industriekultur zeigen: dass es in Sachsen \n\nnicht nur die K\u00f6nige und die F\u00fcrsten waren, sondern dass \n\nes vor allem die arbeitende Bev\u00f6lkerung war, die den \n\nReichtum in diesem Land geschaffen hat und bis heute \n\nschafft. Unsere Wertsch\u00f6pfung dr\u00fccken wir in diesem \n\nAntrag aus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE hat Herr Abg. \n\nSodann das Wort. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Kliese! Die \n\nKritik kam von mir, und ich bleibe auch dabei. Wenn man \n\nsich das so anh\u00f6rt, hat man den Eindruck, es ist wirklich \n\nZeit, besonders f\u00fcr Sie, dass die Sommerpause kommt. Es \n\nbeschleicht mich wirklich das Gef\u00fchl, dass Ihnen in der \n\nKoalition die Themen ausgehen, auf die Sie sich einigen \n\nk\u00f6nnen und stattdessen in Ermangelung substanzieller \n\nAntr\u00e4ge den heute zu behandelnden Antrag sofort, ohne \n\nAntwort abzuwarten, auf das Plenum heben. Sei\u2019s drum, \n\nder Landtag soll sich heute mit dem industriekulturellen \n\nErbe befassen. \n\nZum Thema liegt einer der \u00fcblichen Antr\u00e4ge von CDU \n\nund SPD vor. Darin wird die Staatsregierung, im heutigen \n\nFall das Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, aufge-\n\nfordert, Bericht zu erstatten und einen Pr\u00fcfauftrag zu \n\nerf\u00fcllen. Der vom Kunstministerium zu erstellende \n\nBericht m\u00f6ge sechs Fragen beantworten: die Definition \n\nvon Industriekultur, die F\u00f6rderziele, den Umfang der \n\nF\u00f6rderung, den Stand der Umsetzung der Route der \n\nIndustriekultur, die konzeptionelle Vorbereitung der \n\n4. S\u00e4chsischen Landesausstellung, die Zielsetzung, die \n\ndas Jahr der Industriekultur 2020 verfolgt. \n\n(Zuruf von der SPD: Gute Sachen!) \n\nSie reden, aber nicht wirklich miteinander, oder? Das \n\nalles k\u00f6nnten Sie doch wissen, oder Sie wollen das nicht \n\nwissen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5062 \n\nDer Pr\u00fcfauftrag umfasst vier Punkte, deren Aufz\u00e4hlung \n\nich mir ebenso erspare wie die Erw\u00e4hnung des Teils des \n\nAntrages, der mit \u201eSicherstellen\u201c \u00fcberschrieben ist. Darin \n\nsteht die sinnige Frage, wie das Land die Tr\u00e4ger von \n\nIndustriedenkmalen beim Erhalt des Kulturgutes unter-\n\nst\u00fctzen kann. \n\nAn dieser Stelle k\u00f6nnte ich meine Rede eigentlich ab-\n\nschlie\u00dfen und sagen: Gut, DIE LINKE stimmt der Auf-\n\nforderung an das SMWK zu, Bericht zu erstatten und \n\nMa\u00dfnahmen zu pr\u00fcfen, um das industriekulturelle Erbe in \n\nSachsen zu st\u00e4rken. Beides bildet hoffentlich dann eine \n\nGrundlage f\u00fcr eine echte Diskussion im Parlament und ist \n\nnicht nur Platzhalterei. Sobald der Bericht und die Ergeb-\n\nnisse der Pr\u00fcfung den Abgeordneten des Landtages \n\nvorliegen, k\u00f6nnen wir uns wirklich ernsthaft mit dem \n\nThema befassen \u2013 im Ausschuss, im Plenum, wo immer \n\nSie m\u00f6gen. \n\nNur wollen das die Koalition\u00e4re gar nicht. Sie wollen gar \n\nkeine ernsthafte Auswertung der vom SMWK vorgelegten \n\nBerichte und Pr\u00fcfungsergebnisse. Christ- und Sozialde-\n\nmokraten wollen der zust\u00e4ndigen Ministerin nur die \n\nGelegenheit bieten, zum Thema zu reden, der Regierung \n\nein Tableau zur Verf\u00fcgung stellen, auf dem sie, sich selbst \n\nlobhudelnd, tanzen kann. Illegitim ist das nicht. Es zeugt \n\njedoch von einem Parlamentarismus, der nicht die Debatte \n\n\u00fcber das Handeln der Regierung, sondern lediglich die \n\nblo\u00dfe Information durch die Regierung will. In diesem \n\nZusammenhang sei noch erw\u00e4hnt: Eine Fragestunde \n\nhaben wir aber schon. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEigene Vorschl\u00e4ge zum Thema zu erarbeiten und zur \n\nDiskussion zu stellen ist eine M\u00fche, die sich die Koaliti-\n\nonsfraktionen gar nicht erst machen. Da vermisse ich \n\neindeutig \u2013 und ich unterstelle Ihnen einfach einmal deren \n\nBesitz \u2013 Ihre Kreativit\u00e4t. Ich vermisse vor allen Dingen \n\nden Willen, mit diesem Thema umzugehen und es endlich \n\nwirklich ernsthaft anzupacken und die Auseinanderset-\n\nzung nicht immer weiter in die Zukunft zu verschieben. \n\nMan erinnere sich nur an die 4. S\u00e4chsische Landesausstel-\n\nlung Industriekultur, geplant f\u00fcr 2018, jetzt vermutlich \n\n2020 stattfindend. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\n\u2013 Noch findet sie ja nicht statt, Frau Ministerin Stange, \n\nwir warten noch ab, wir hoffen noch. \n\nWirklich interessant sind auch weitergehende Gedanken. \n\nWarum fragen Sie nicht einmal, lassen pr\u00fcfen oder \n\nkommen selbst mit dem Vorschlag, ob es nicht sinnreich \n\nw\u00e4re, einen Atelierbeauftragten nach Berliner Vorbild \n\neinzusetzen. Auch Th\u00fcringen denkt dar\u00fcber nach. In \n\nGro\u00dfst\u00e4dten wie Leipzig dr\u00e4ngen sich die K\u00fcnstler, \n\nKultur- und Kreativwirtschaftler. Viele m\u00fcssen ihr Atelier, \n\nihre Proben- und Arbeitsr\u00e4ume aufgrund steigender \n\nMieten und Objektspekulationen, siehe Westwerk, siehe \n\nBaumwollspinnerei, aufgeben und suchen h\u00e4nderingend \n\nErsatz \u2013 Ersatz, den es doch an anderen Stellen in unse-\n\nrem Lande reichlich gibt. \n\nDa liegt doch ein derartiges Potenzial, auch und gerade \n\nzur St\u00e4rkung der l\u00e4ndlichen Regionen, ein derartiges \n\nPotenzial f\u00fcr die Umnutzung und den Erhalt technischer \n\nDenkmale. Man muss es nur anfassen und anbieten, eine \n\nalte Fabrik ausschreiben und an die Interessenten f\u00fcr \n\neinen symbolischen Euro \u00fcberschreiben. In treuh\u00e4nderi-\n\nschen Zeiten war dies doch auch m\u00f6glich, und da reden \n\nwir von ganz anderen Liegenschaften. Graswurzelinitiati-\n\nven besser unterst\u00fctzen, alternative, vereinfachte F\u00f6rder-\n\nm\u00f6glichkeiten einrichten. Kreativeres Denken und politi-\n\nsche Willensbildung w\u00e4ren hier einfach vonn\u00f6ten. \n\nAls Kernland der fr\u00fchen Industrialisierung mit Chemnitz \n\nals Manchester von Sachsen kann der Freistaat auf eine \n\nreiche, mehr als 200-j\u00e4hrige Industrietradition zur\u00fcckbli-\n\ncken. Laut einer Anfrage des Kollegen Wolfgang G\u00fcnther \n\nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN fielen seit dem Jahr \n\n2000 fast 5 000 Kulturdenkm\u00e4ler in diesem Lande dem \n\nAbriss zum Opfer. \u00dcberdurchschnittlich betroffen waren \n\ndavon technische Denkmale. Was einmal abgerissen ist, \n\nist weg. \n\nTrotz noch umfangreicherer Abbr\u00fcche seit 1990 besitzt \n\nSachsen einen beachtlichen Bestand, die einen sagen, \n\nnahezu 7 000, Prof. Albrecht spricht von rund 20 000, in \n\neiner anderen Studie redet man \u00fcber 2 000 im l\u00e4ndlichen \n\nRaum \u2013 alles Zeugnisse der Technik- und Industriege-\n\nschichte. Hier offenbart sich doch ein weiteres Problem: \n\ndass es Ihnen n\u00e4mlich bis heute nicht gelungen ist, diese \n\nsystematisch zu erfassen, oder dass Sie je damit begonnen \n\nh\u00e4tten. \n\nDass viele dieser Denkmale des industriekulturellen Erbes \n\n\u00fcberhaupt noch stehen, verdanken wir doch in erster Linie \n\ndem ehrenamtlichen Engagement von Vereinen, Verb\u00e4n-\n\nden, Initiativen, einzelnen Pers\u00f6nlichkeiten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBei ihnen m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle im Namen der \n\nFraktion DIE LINKE von Herzen bedanken. Danke \n\nsch\u00f6n! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir verstehen Industriekultur als gesamte Kulturgeschich-\n\nte des bis heute andauernden Industriezeitalters. Der \n\nBegriff verbindet somit Technik-, Kultur- und Sozialge-\n\nschichte und umfasst auch den Alltag der Menschen, ihre \n\nLebens- und Arbeitsbedingungen. \n\nInsofern ist die s\u00e4chsische Industriekultur nicht nur aus \n\nhistorischer Perspektive zu betrachten, sondern in die \n\nlokalen und \u00fcberregionalen Transformationsprozesse der \n\nGegenwart und n\u00e4heren Zukunft einzubinden. Sie ist eben \n\nnicht nur Angelegenheit eines Ministeriums, sondern \n\nvieler: Aufgabe von Kommunen, Landkreisen, Verwal-\n\ntungen, Bau- und Denkmalschutz, Wirtschaft, Unterneh-\n\nmen, Tourismus, Wissenschaft, \u00d6ffentlichkeit, ja, und sie \n\nalle geh\u00f6ren an einen Tisch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5063 \n\nIn diesem Sinne verstehen wir Industriekultur auch als \n\nzukunftsf\u00e4higes Landesthema und hatten ausdr\u00fccklich die \n\nGr\u00fcndung einer Stiftung \u201eS\u00e4chsische Industriekultur\u201c \n\nbef\u00fcrwortet, wie sie der Wissenschaftliche Beirat zur \n\nIndustriekultur in Sachsen schon 2010 empfohlen hat und \n\ndie bei Ihnen schon l\u00e4ngst unter das Pult gefallen ist. \n\nBereits zu Beginn der vergangenen Legislaturperiode \n\nhatte unsere Fraktion DIE LINKE die Staatsregierung \n\naufgefordert, dem Landtag eine Konzeption zur F\u00f6rde-\n\nrung und Entwicklung der Industriekultur im Freistaat \n\nSachsen mit ganz konkreten Vorschl\u00e4gen f\u00fcr den Erhalt \n\nder s\u00e4chsischen Industriedenkmale vorzulegen, f\u00fcr einen \n\nlangfristig gesicherten und soliden Finanzierungsmodus \n\ndes Zweckverbands S\u00e4chsisches Industriemuseum, zur \n\nEinrichtung einer Stiftung S\u00e4chsische Industriekultur und \n\nzur Planung und Vorbereitung der n\u00e4chsten Landesaus-\n\nstellung Thema Industriekultur. \n\nKolleginnen und Kollegen, genauso sah es aus: Seit 2009 \n\nist dieses Thema in diesem Haus en vogue. Der Wissen-\n\nschaftliche Beirat hat bereits 2010 Handlungsempfehlun-\n\ngen zum Umgang mit der Industriekultur abgegeben. \n\n2011 stellte die damalige Koalition von CDU und FDP \n\neinen Antrag ganz \u00e4hnlichen Inhalts dem heutigen, mit \n\nwahrscheinlich dann \u00e4hnlichen Ergebnissen denen des \n\nheutigen. Sie haben die halbe Regierungszeit Ihrer Koali-\n\ntion zu diesem Thema ungenutzt verstreichen lassen. \n\nDer heute von Ihnen eingebrachte Berichtsantrag ist der \n\nbeste Beweis f\u00fcr den weiteren stiefm\u00fctterlichen Umgang \n\nmit einem Thema, welches immenses Potenzial f\u00fcr \n\nSachsen birgt. Viele Dinge wurden leider nicht weiterge-\n\ndacht. Doch auch wir wollen uns dem Spektakel der \n\nRegierung des \u201eDas haben wir alles schon geschafft, das \n\nhaben wir alles richtig gemacht, wir sind auf dem aller-\n\nbesten Wege\u201c nicht entziehen und werden infolge trotz \n\naller angebrachter berechtigter Kritik und in Anbetracht \n\nder Wichtigkeit dieses Themas Ihrem Antrag zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Aber es f\u00e4llt uns schwer!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die AfD-Fraktion, Frau Abg. Wilke; bitte sehr. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir stimmen den LINKEN \n\nnicht sehr h\u00e4ufig zu, aber der Antrag, den wir heute hier \n\nberaten, ist auch f\u00fcr uns eine Steilvorlage an die Staatsre-\n\ngierung, um die Fortschritte bei der Umsetzung des \n\nKoalitionsvertrages dramatisieren zu k\u00f6nnen. Neue \n\nImpulse sind nicht zu erwarten, daf\u00fcr ist die Materie zu \n\nkomplex. Die guten Absichten reichen nicht. Unsere \n\nnationalen und besonders auch internationalen Verpflich-\n\ntungen in der Regional- und Strukturpolitik reichen bis \n\nzum letzten Schacht des Erzgebirges. Das Baurecht mit \n\nall seinen Facetten tut ein \u00dcbriges. \n\nDer gute Wille der einzelnen Akteure, der Gebietsk\u00f6rper-\n\nschaften und der engagierten B\u00fcrger rettet noch kein \n\nIndustriedenkmal. Zu oft sind es sich widersprechende \n\nZiele und Interessen, die pragmatische L\u00f6sungen behin-\n\ndern. Auch das beginnt in der Politik. Wir reden von der \n\nF\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes, obwohl die Politik der \n\nAgenda 21, die auch Sachsen umsetzt, erkl\u00e4rterma\u00dfen das \n\nZiel verfolgt, die Menschen in den Ballungsr\u00e4umen zu \n\nkonzentrieren. \n\nWir reden viel von Kultur, wollen aber gleichzeitig die \n\nIdentit\u00e4t der hier Lebenden \u2013 vorsichtig gesagt \u2013 eineb-\n\nnen. Das liest man auch aus den vielen Gutachten und \n\nKonzeptpapieren heraus. Es wimmelt nur so von touristi-\n\nschen Zielen, thematischen Routen und Argumenten. Als \n\nsei unsere Identit\u00e4t lediglich eine touristische Attraktion. \n\nAuch die Zahlen verdeutlichen das. Man spricht von \n\nmindestens 2 000 sch\u00fctzenswerten Objekten, die der \n\nNachwelt m\u00f6glichst erhalten bleiben sollen, im Optimum \n\nmit einer rentablen Nachnutzung der mitunter gro\u00dfartigen \n\nund gro\u00dfz\u00fcgigen R\u00e4umlichkeiten. Von den Menschen, die \n\nhinter diesen Objekten stehen, den Pionieren der s\u00e4chsi-\n\nschen Industrieentwicklung, ist in den vielen Strategiepa-\n\npieren eher nicht die Rede. Diese Untergewichtung der \n\nindividuellen und auch gesellschaftlichen Dimension \n\nunserer Geschichte f\u00fchrt jedoch zu einem Wissensverlust \n\nim \u00f6ffentlichen Bewusstsein. Der wiegt schwerer als der \n\nVerlust dieses oder jenes Zweckbaus. \n\nDa all das auch etwas mit Kosten zu tun hat, sollten wir \n\nkeine Angst vor der einen oder anderen Ruine haben. Der \n\nPhilosoph und Soziologe Georg Simmel schrieb schon zu \n\nBeginn des letzten Jahrhunderts: \u201eDie Ruine schafft die \n\ngegenw\u00e4rtige Form eines vergangenen Lebens, nicht nach \n\nseinen Inhalten oder Resten, sondern nach seiner Vergan-\n\ngenheit als solcher.\u201c Solche Symbole der Vergangenheit \n\nsind manchmal eindr\u00fccklicher als eine schmucke H\u00fclle \n\nmit entfremdeter Nutzung. \n\nDie Leipziger Baumwollspinnerei und das Dresdner \n\nKulturkraftwerk, die hier schon erw\u00e4hnt wurden, sind \n\nBeispiele gelungener Rettung. Der Erfolg derartiger \n\nLeuchtt\u00fcrme verdeckt jedoch nur die Probleme, die wir in \n\nder Breite haben. Nicht jedes gef\u00e4hrdete Industriedenkmal \n\nkann schlie\u00dflich als Filiale der Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft gerettet werden. \n\nWenn wir die Kultur im \u00dcbrigen so sch\u00e4tzen w\u00fcrden, wie \n\nwir sie subventionieren, br\u00e4uchte sie gar keine Subventio-\n\nnen. \n\nKurz und gar nicht gut: Die besten Absichten und W\u00fcn-\n\nsche m\u00fcssen bezahlt werden k\u00f6nnen. Es geht hier nicht \n\nnur um einmalige Investitionen, sondern um den Ratten-\n\nschwanz der Folge- und Betriebskosten. \n\nIn diesem Zusammenhang sei das Dresdner Trauerspiel \n\num den Leipziger Bahnhof erw\u00e4hnt. Finden sich f\u00fcr \n\nsolche Objekte schon einmal solvente Investoren, werden \n\nsie, wie in Dresden, aus ideologischen Gr\u00fcnden entweder \n\nverjagt oder demotiviert. Ein gutes Beispiel hierf\u00fcr ist die \n\nPapierm\u00fchle Golzern in Grimma. Sie w\u00fcrden sich wun-\n\ndern, wof\u00fcr man Mittel aus dem EU-Strukturf\u00f6rder-\n\nprogramm so alles verwenden kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5064 \n\nZusammenfassend stellen wir fest, dass Denkmalschutz \n\nim Allgemeinen und Industriekultur im Besonderen \n\nidentit\u00e4tsstiftend wirken soll und wirken muss. Das setzt \n\nvoraus, dass wir ein aktives Bewusstsein f\u00fcr unsere \n\nGeschichte entwickeln und pflegen. \n\nAlle Vermittlung lebt von dem damit verbundenen \n\nmenschlichen Drama der damals handelnden Personen. \n\nGerade die s\u00e4chsische Wirtschaftsgeschichte \u2013 das er-\n\nw\u00e4hnte schon Frau Kliese \u2013 ist voll von solchen Pionieren \n\ndes Strukturwandels. Also sollten wir den Fokus auf die \n\nMenschen und ihre Arbeitswelten legen. \n\nDie vielf\u00e4ltigen Vorschriften und Regularien m\u00fcssen mehr \n\nf\u00f6rdernd und weniger restriktiv angewendet werden. Die \n\nUmwegf\u00f6rderung der EU sollten wir im Sinne der Subsi-\n\ndiarit\u00e4t umkehren. Es hat keinen Sinn, unsere Steuergel-\n\nder erst nach Br\u00fcssel zu schicken, um dann einen Bruch-\n\nteil \u00fcber EFRE-Mittel wieder zur\u00fcckzuholen. \n\nUns liegt hier ein Berichtsantrag vor. Diesen k\u00f6nnen wir \n\nschlecht ablehnen, ihm aber auch nicht vorbehaltlos \n\nzustimmen. Wir werden uns daher enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. G\u00fcnther, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben schon \n\neiniges zur Wichtigkeit dieses Themas und auch zu den \n\nDefiziten geh\u00f6rt, die nach wie vor bestehen. Das ist auch \n\ndie Feststellung vonseiten der GR\u00dcNEN. Es ist ein \n\nimmens wichtiges Thema. Aber es passiert in vielerlei \n\nHinsicht bei Weitem nicht genug. Deswegen kann man \n\nsich nat\u00fcrlich erst einmal nur freuen, dass es diesen \n\nAntrag gibt. Bekanntlich stirbt die Hoffnung zuletzt. So \n\nhaben wir die Hoffnung, dass diese Dinge beim Innenmi-\n\nnister, der leider nun heute gerade nicht mehr hier sitzt, \n\nirgendwann ankommen. Dass im Kunstministerium \n\neiniges schon anders angefasst wird, bekommt man auch \n\nals Au\u00dfenstehender mit. Da sind noch einige Hausaufga-\n\nben zu machen. \n\nWir haben schon ein paar Zahlen aus einer von mir \n\ngestellten Kleinen Anfrage geh\u00f6rt. Seit 1990 wurden \n\n4 967 Kulturdenkmale in Sachsen abgebrochen. Davon \n\nwaren 492 Industriedenkmale. Das ist \u00fcberproportional, \n\ndenn es sind nicht 10 % unserer Denkmale Industrie-\n\ndenkmale, sondern wesentlich weniger. Diese sind also \n\n\u00fcberproportional gef\u00e4hrdet. W\u00e4hrend wir hier debattieren, \n\ngibt es noch laufende 265 Genehmigungen f\u00fcr Abrisse \n\noder Teilabrisse, mindestens 18 davon f\u00fcr technische \n\nDenkmale. Mindestens 109 Antr\u00e4ge befinden sich gerade \n\nin der Abw\u00e4gung. Davon sind wieder neun Industrie-\n\ndenkmale. Man kann also sagen, dass Industriedenkmale \n\nzu den gef\u00e4hrdetsten Denkmalen geh\u00f6ren, die wir haben. \n\nBaudenkmale \u2013 um einmal daran zu erinnern \u2013 sind nur \n\ndie Objekte, an deren Erhalt ein besonderes \u00f6ffentliches \n\nInteresse festgestellt worden ist, und zwar aus ganz \n\nverschiedenen Gr\u00fcnden, die das Denkmalrecht alle nennt. \n\nNicht jedes alte Geb\u00e4ude, nicht jedes Industriegeb\u00e4ude, \n\nnicht alles, was Technikgeschichte ist, ist gesch\u00fctzt, \n\nsondern nur die, bei denen ein besonderes Erhaltungsinte-\n\nresse besteht. Die Zahlen sprechen f\u00fcr sich. Wir haben \n\nknapp 500 verloren. Das ist immens. \n\nIch m\u00f6chte das an einem Beispiel deutlich machen. Im \n\nletzten Jahr gab es eine gro\u00dfe Aktion, bei der es um den \n\nErhalt einer Spinnm\u00fchle in Lugau im Erzgebirge ging. \n\nDiese wurde 1812/13 gebaut. Sie merken an den Jahres-\n\nzahlen, dass das eine Zeit war, in der es noch keine \n\nIndustriekultur, keine Industriegeschichte gab. Das ist \n\nn\u00e4mlich das Besondere. Wir in Sachsen sind schon zur \n\nMitte des 19. Jahrhunderts in einem Ma\u00dfe industrialisiert \n\nworden, das man sonst nur in S\u00fcdengland fand. Wir haben \n\ndamit weltweit Industriegeschichte geschrieben. Vieles \n\nkommt ganz ma\u00dfgeblich aus Sachsen. Hier sind Dinge \n\nerfunden worden. \n\nIn diesem Jahr 1812/13 hat Johann Traugott Lohse, \n\nBaumeister im Chemnitzer Raum, den Auftrag bekom-\n\nmen, ein Industriegeb\u00e4ude zu errichten. Daf\u00fcr gab es noch \n\nkeine Bautradition. Das war ein Schlossbaumeister. Er hat \n\nsich dann mit einem Kirchenbaumeister, einem Zimmer-\n\nmann zusammengetan und einen Typus entwickelt, um \n\nein achtst\u00f6ckiges Geb\u00e4ude so in die Landschaft zu stellen, \n\ndass es nicht h\u00e4sslich aussieht. Er hat hier in Sachsen den \n\nPalasttyp entwickelt. Es gab dann noch einige nachfol-\n\ngende Geb\u00e4ude, die wirklich Schl\u00f6sser waren. Es gibt \n\nzeitgen\u00f6ssische Aufzeichnungen, die besagen, dass das \n\nteilweise die sch\u00f6nsten Geb\u00e4ude in ganzen Landstrichen \n\nwaren. Dieses Objekt geh\u00f6rte zeitweilig dem Staat, der \n\nTreuhand, dem Freistaat. Es wurde verkauft, privatisiert. \n\nDann gab es Probleme. Dann wurde gefragt: Was machen \n\nwir jetzt damit? Es steht so lange leer, es ist langsam \n\nkaputt, es kommt weg. \n\nDann hat sich eine Gruppe von mehreren Akteuren \n\ngefunden, die alle Rang und Namen haben, was Industrie-\n\nkultur in Sachsen betrifft, und Beh\u00f6rden sowie den \n\nLandkreis eingebunden, der gesagt hat: Wir haben jetzt \n\neinen Posten im Haushalt, der nur noch f\u00fcr einen Notab-\n\nbruch reicht, und wenden uns mit einem Notsignal an den \n\nFreistaat Sachsen. Es geht um einen Betrag im unteren \n\nf\u00fcnfstelligen Bereich, zwischen 20 000 und 50 000 Euro. \n\nWenn wir diese dazubekommen, dann k\u00f6nnen wir dieses \n\nObjekt halten. In dieser Runde gab es Leute, die gesagt \n\nhaben: Wir k\u00f6nnen euch sofort Touristen dorthin organi-\n\nsieren \u2013 Hochschulvertreter \u2013, wir k\u00f6nnen euch For-\n\nschung organisieren und Konzepte erstellen, wie dieses \n\nObjekt genutzt wird, und euch diese in ein Gesamtkon-\n\nzept f\u00fcr Spinnm\u00fchlen im Erzgebirge einbauen. \n\nDie Antwort aus dem Innenministerium war: Tut uns \n\nherzlich leid, aber f\u00fcr so etwas haben wir eigentlich nicht \n\nso richtig Zeit und Lust. \u2013 V\u00f6llig nichtssagend! Eine \n\nAuskunft war noch: Wir haben zwar F\u00f6rderprogramme \n\nf\u00fcr Notabbr\u00fcche, aber f\u00fcr Ersatzvornahmen f\u00fcr den Erhalt \n\nhaben wir noch keinen Topf. Das hei\u00dft, hier besteht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5065 \n\nHandlungsbedarf, und \u2013 wir haben es heute schon vom \n\nKollegen Sodann geh\u00f6rt \u2013: Was weg ist, ist weg! Wenn \n\nwir nicht bei vielen Objekten, bei denen es jetzt wirklich \n\nnicht mehr f\u00fcnf vor zw\u00f6lf, sondern schon um zw\u00f6lf ist, \n\nhandeln, dann sind sie f\u00fcr immer verloren. Das bedeutet, \n\ndass aus diesem Antrag, der den politischen Willen zum \n\nAusdruck bringt: \u201eWir wollen dort etwas machen\u201c, die \n\nklare Antwort kommt: Wir finden auch die Instrumente, \n\num dort etwas zu unternehmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Es gibt Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde aus den Reihen der Fraktion der CDU: \n\n\u00fcberraschenderweise Frau Abg. Fiedler; bitte sehr. \n\nAline Fiedler, CDU: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte doch noch einmal kurz auf das eine \n\noder andere reagieren. Zum einen, Herr Sodann, ist es \n\nrichtig: Wir stehen kurz vor der Sommerpause, und ich \n\nw\u00fcrde Ihnen empfehlen, diese zu nutzen, um \u00fcber das \n\nLand zu fahren, den einen oder anderen Industriekultur-\n\nverein zu besuchen und dort mit den Menschen zu spre-\n\nchen; \n\n(Franz Sodann, DIE LINKE: Die \n\nRegierung unterst\u00fctzt uns nicht!) \n\ndenn das, was im Antrag vorliegt, ist genau das, was auch \n\nvon den Vereinen gefordert wird: zum einen, dass das \n\nThema auch einmal in den Fokus einer Landtagsdebatte \n\nger\u00fcckt wird, aber zum anderen auch, dass Definitions-\n\nfragen gekl\u00e4rt werden und eine Zusammenarbeit und \n\nKoordinierung angeregt wird. Genau das beschreibt der \n\nAntrag, deshalb ist er auch richtig und wichtig. \n\nZum anderen empfehle ich Ihnen, sich die Kleine Anfra-\n\nge, die Sie, Herr G\u00fcnther und Herr Sodann, eben noch-\n\nmals zitiert haben, noch einmal vorzunehmen und zu \n\nlesen. Darin lesen Sie n\u00e4mlich nicht nur die von Ihnen \n\ngenannte Zahl von 5 000 Abrissen von Denkm\u00e4lern, die \n\njetzt in den Fokus gestellt wurde, \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Bei 5 %!) \n\nsondern Sie lesen auch, dass wir insgesamt in Sachsen \n\n100 000 Denkm\u00e4ler haben und es bei 5 000 um einen \n\nAbriss oder Teilabriss ging. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: 5 %!) \n\nHerr G\u00fcnther, Sie werden auch wissen, dass es nicht nur \n\num Abrisse, sondern auch um Teilabrisse ging, und es ist \n\neine Definitionsfrage, dass zum Teil \u2013 zum Teil! \u2013 auch \n\nGeb\u00e4udeteile abgerissen wurden, die einfach nicht mehr \n\nden Definitionen des Denkmalschutzes entsprechen. \n\nDeshalb ist es schwierig, an dieser Stelle Zahlen in den \n\nRaum zu stellen und Vergleiche aufzuzeigen, die, wenn \n\nman einmal genauer hinschaut, auch eine andere Interpre-\n\ntation zulassen. \n\nIch m\u00f6chte gern auch darauf eingehen, dass beim Thema \n\nIndustriekultur angeblich seit 2009, 2010 oder 2012 nichts \n\npassiert ist. Wir haben in dieser Zeit beispielsweise das \n\nThema Stiftung sehr wohl gepr\u00fcft und uns in der letzten \n\nLegislaturperiode dazu entschieden, in diesem Bereich \n\nbeispielsweise keine Stiftung zu gr\u00fcnden, weil es keinen \n\nSinn macht, eine Stiftung ohne Kapital zu gr\u00fcnden. Der \n\nStiftungsgedanke hat ja den Hintergrund, dass es am Ende \n\neine bessere finanzielle Ausstattung des Zweckverbandes \n\ngibt. Wir haben uns dazu entschieden, den Zweckverband \n\ndirekt finanziell besser auszustatten. Dies ist geschehen. \n\nAu\u00dferdem gibt es seit circa anderthalb Jahren eine neue \n\nAusstellung im Industriemuseum Chemnitz, v\u00f6llig \u00fcber-\n\narbeitet, die es sich anzuschauen lohnt. \n\nZum anderen, da Sie auch auf Ateliers und die Zusam-\n\nmenarbeit mit K\u00fcnstlern und Kreativen hingewiesen \n\nhaben: Die Koalition hat jetzt 2,5 Millionen Euro f\u00fcr das \n\nThema Kreativwirtschaft zur Verf\u00fcgung gestellt. Auch \n\ndort k\u00f6nnen diese Themen mit angesprochen werden. Wir \n\nhaben jetzt das Thema Landesausstellung ganz klar in den \n\nFokus ger\u00fcckt und die Finanzierung sowie die Konzepti-\n\non auf solide F\u00fc\u00dfe gestellt, und ich muss Ihnen sagen: Es \n\nist mir lieber, man verschiebt sie noch einmal um ein Jahr \n\n\u2013 jetzt nicht mehr, aber damals, in den ersten \u00dcberlegun-\n\ngen \u2013, um dann ein gutes Ergebnis zu haben, und h\u00e4lt \n\nnicht verkrampft daran fest und ist am Ende mit dem \n\nErgebnis nicht zufrieden. \n\nVielleicht nutzen Sie die Sommerpause auch dazu, auf die \n\nSeiten der Kulturstiftung zu schauen. Dort gibt es eine \n\nsehr interessante Webseite \u2013 sie ist relativ neu \u2013 sowie ein \n\nGutachten der Kulturstiftung zum Thema Industriekultur \n\nim l\u00e4ndlichen Raum. Auch das lohnt sich durchzulesen. \n\nWir h\u00e4tten diesen Antrag nat\u00fcrlich auch in den Ausschuss \n\nbringen und ihn dort debattieren und beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nDas war aber explizit nicht unser Anliegen, sondern wir \n\nwollten das Thema hier in den \u00f6ffentlichen Raum, in die \n\nDebatte r\u00fccken und ihm die Aufmerksamkeit zuwenden, \n\ndie es verdient. Ich denke, dass dies jetzt damit geschehen \n\nist, und bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Dies ist offensichtlich nicht der Fall. \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht. \n\nFrau Staatsministerin Dr. Stange, bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin sehr \n\ndankbar, dass dieses Thema auf die Tagesordnung ge-\n\nkommen ist, Herr Sodann, auch wenn es kurz vor der \n\nSommerpause ist; aber besser, kurz vor der Sommerpause \n\nals \u00fcberhaupt nicht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist schon in \n\nden Redebeitr\u00e4gen zum Ausdruck gekommen: Unsere \n\ns\u00e4chsische Heimat war \u00fcber Jahrhunderte, kann man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5066 \n\nsagen, eine f\u00fchrende Industrieregion in Europa, ausge-\n\nhend vom Silberbergbau, in dem Abertausende mit Flei\u00df \n\nund Erfindungsreichtum die wirtschaftliche Grundlage f\u00fcr \n\nden Wohlstand und die sehr ber\u00fchmte Hochkultur in \n\nSachsen gelegt haben. Ich kann nur best\u00e4tigen, was von \n\neinigen Rednern bereits deutlich gemacht wurde: Im Kern \n\nsind es die Menschen und nicht die Geb\u00e4ude, die die \n\nIndustriekultur ausgemacht haben; denn die Menschen \n\nhaben letztendlich die Kultur mit Leben erf\u00fcllt, und die \n\nGeb\u00e4ude sind ein schm\u00fcckendes Beiwerk dazu, das es \n\nnat\u00fcrlich zu erhalten gilt, sofern uns das vor Ort gelingt. \n\nDieser Flei\u00df und Erfindungsreichtum sowie die Kreativi-\n\nt\u00e4t, die Bildung, die Forschung, der Unternehmergeist und \n\ndie Weltoffenheit haben uns seit Beginn der Industrialisie-\n\nrung unserer Heimat einen Wettbewerbsvorsprung ver-\n\nschafft und zahlreiche s\u00e4chsische Erfindungen hervorge-\n\nbracht. Der in Chemnitz erfundene mechanische Webstuhl \n\ndes Plaueners Louis Ferdinand Sch\u00f6nherr ist so eine \n\nErfindung, oder die erste deutsche Lokomotive, die \n\nSaxonia, konstruiert von Johann Andreas Schubert, auf \n\nder Schiffswerft in Dresden-\u00dcbigau gebaut und die erste \n\nLokomotive auf der ersten deutschen Fernbahnstrecke \n\nLeipzig \u2013 Dresden; oder die erste Thermoskanne, die erste \n\nTrommelwaschmaschine, die erste Kleinbild-Spiegelre-\n\nflexkamera, die Malimo-N\u00e4hwirktechnik, der Aktendulli \n\n\u2013 die Reihe k\u00f6nnte man fortsetzen. Das alles und vieles \n\nmehr sind Zeugen s\u00e4chsischen Erfindergeistes und der \n\ngro\u00dfen industriellen Geschichte unseres s\u00e4chsischen \n\nHeimatlandes. Wir tun gut daran, uns auf diese Geschich-\n\nte zu besinnen, daran anzukn\u00fcpfen und auf dieser indust-\n\nriekulturellen Grundlage an der Zukunft zu arbeiten; denn \n\nIndustriekultur ist nicht nur eine Frage der Vergangenheit. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dft es die Staatsregierung und ich pers\u00f6nlich \n\nau\u00dferordentlich, dass sich der Landtag nun schon zum \n\nwiederholten Male mit dem s\u00e4chsischen Erbe der Indust-\n\nriekultur befasst und daf\u00fcr eintritt, diesen Schatz nicht nur \n\nzu h\u00fcten und zu sch\u00fctzen, sondern ihn auch zu entwi-\n\nckeln, zu pr\u00e4sentieren und im Bewusstsein der Menschen \n\nlebendig zu halten. Sehr geehrte Frau Wilke, es ist eben \n\nkein Wissensverlust eingetreten, sondern im Gegenteil: In \n\nden zehn Jahren, die ich in diesem S\u00e4chsischen Landtag \n\n\u00fcberschaue, ist das Bewusstsein des industriekulturellen \n\nErbes stetig gewachsen. Ich denke, es ist ein gutes Zei-\n\nchen, dass es nicht aus unserem Bewusstsein verdr\u00e4ngt \n\nwird. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch habe Ihren Redebeitr\u00e4gen entnommen und freue mich \n\ndar\u00fcber, dass wir uns jetzt auf die 4. S\u00e4chsische Landes-\n\nausstellung zur Industriekultur freuen, auch wenn es noch \n\nein wenig Zeit bis dahin ist. Ja, auch mir w\u00e4re sie eher \n\nlieber gewesen; aber Sie wissen, dass es nicht so einfach \n\nwar, f\u00fcr die Leitausstellung einen geeigneten Ort \u2013 den \n\nwir jetzt mit Zwickau haben \u2013 sowie sechs branchenspezi-\n\nfische Schaupl\u00e4tze an sechs weiteren Standorten in \n\nS\u00fcdwestsachsen zu finden. Die Ausstellung wird \u2013 ich \n\nkann Ihnen das Datum schon nennen \u2013 am 24. April 2020 \n\ner\u00f6ffnet. Tragen Sie es sich schon einmal ein! \n\nDie organisatorischen Grundlagen zur Entwicklung dieser \n\nSchau sind mittlerweile gut gelegt. Zum Tr\u00e4ger der \n\ngro\u00dfen Leitausstellung habe ich das Deutsche Hygiene-\n\nMuseum Dresden berufen, das auch f\u00fcr die Koordination \n\nder sechs dezentralen Ausstellungen sowie f\u00fcr das zentra-\n\nle Marketing aller Ausstellungsorte verantwortlich ist. \n\nDie Tr\u00e4ger der dezentralen Ausstellungsorte werde ich \n\nnoch in diesem Jahr besuchen und mir ein Bild von den \n\nKonzepten, Ideen und Vorbereitungsarbeiten machen. Sie \n\nsind herzlich eingeladen, Gleiches zu tun. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als Kurator hat \n\ndas Deutsche Hygiene-Museum Herrn Thomas Spring \n\nverpflichtet, der inzwischen ein Team zur Ausstellungs-\n\nentwicklung aufgebaut hat. Das Kuratorenteam arbeitet \n\nderzeit am Grobkonzept der Leitausstellung. Das Jahr \n\n2018 wird der Entwicklungsplanung der Ausstellung \n\ndienen, und ab Anfang 2019 geht sie dann in die Ausf\u00fch-\n\nrungsplanung \u00fcber. \n\nAb Mitte 2019 werden die Produktionsauftr\u00e4ge f\u00fcr die \n\nAusstellung vergeben, und zum 1. Oktober 2019 wird der \n\nStaatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanage-\n\nment, also SIB, den Ausstellungsmachern des Deutschen \n\nHygiene-Museums den Audi-Bau in Zwickau zum Einbau \n\nder Ausstellung \u00fcbergeben. Sie sehen, ein klarer Fahrplan, \n\nsodass wir p\u00fcnktlich an den Start gehen k\u00f6nnen. \n\nDie Planung f\u00fcr ein ausstellungsbegleitendes Veranstal-\n\ntungsprogramm f\u00fcr das museumsp\u00e4dagogische Vermitt-\n\nlungsprogramm sowie f\u00fcr die Begleitpublikationen zur \n\nAusstellung beginnt im Jahr 2018. Um schon die wichti-\n\ngen Tourismusmessen des Jahres 2018 zu erreichen, \n\nlaufen derzeit vorbereitende Gespr\u00e4che mit der TMGS \n\nund den regionalen Tourismusvereinigungen. Die Landes-\n\nausstellung soll deutlich \u00fcber die Grenzen unseres Landes \n\nhinaus strahlen. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass sie es \n\ntun wird. \n\nInsgesamt stellt sich die 4. S\u00e4chsische Landesausstellung \n\nin die Tradition der vergangenen drei Landesausstellun-\n\ngen, die jeweils eine Region und eine Geschichtsepoche \n\nin den Mittelpunkt des Interesses gestellt haben. Sie ist \n\nalso keine Industrie- oder Gewerbeausstellung, wie wir \n\nsie aus der Vorkriegsgeschichte als messe\u00e4hnliche Leis-\n\ntungsschau kennen \u2013 Sie sehen, wenn Sie aus dem Haupt-\n\nbahnhof kommen, das Kugelhaus, das ehemals eine \n\nsolche Leistungsschau beherbergt hat \u2013, sondern Sie wird \n\nein kulturhistorisches Panorama des spezifischen s\u00e4chsi-\n\nschen Weges in die Industrialisierung sein. \n\nDabei wird Industriekultur nicht als Kultur einer abge-\n\nschlossenen Epoche betrachtet, sondern ihrer Gegenwart \n\nund ihren Zukunftsperspektiven eine besondere Aufmerk-\n\nsamkeit geschenkt. Industriekultur ist die Kultur eines \n\nfortw\u00e4hrenden Wandels, einer fortw\u00e4hrenden Umgestal-\n\ntung und Anpassung des Wirtschaftsprozesses und der \n\nGesellschaft. Als historisches Erbe ist sie zugleich auch \n\neine Chance f\u00fcr die Zukunft. \n\nEinen besonderen Wert wird die 4. S\u00e4chsische Landesaus-\n\nstellung auf den weltoffenen Handels- und Ideenaustausch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5067 \n\nlegen, ohne den keine erfolgreiche Industrialisierung \n\ndenkbar ist. Ohne den Geist der Toleranz und der Offen-\n\nheit ist eine Marktwirtschaft nicht m\u00f6glich. Sie fu\u00dft auf \n\nder Freiheit des Marktes, auf freiem Handels- und Ideen-\n\naustausch und damit auf der Flexibilit\u00e4t und Anpassungs-\n\nf\u00e4higkeit auch der Menschen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEin Blick in die Industriegeschichte macht klar, dass die \n\nmarktwirtschaftliche Wirtschaftsform ohne sozialen \n\nAusgleich und ohne entsprechende Schutzmechanismen \n\nnicht \u00fcberlebensf\u00e4hig ist. Gleiches gilt f\u00fcr das Thema \n\nNachhaltigkeit, das bekanntlich eine s\u00e4chsische Erfindung \n\nist. Kurzum: Die 4. S\u00e4chsische Landesausstellung soll ein \n\nTraditionsbewusstsein der Industriekultur vermitteln, das \n\ndem Reichtum und dem Niveau der s\u00e4chsischen Ge-\n\nschichte gerecht wird, eine Zukunftsf\u00e4higkeit betont und \n\nbei den Besuchern das Interesse an der sozialen Markt-\n\nwirtschaft, an der politischen Grundordnung der Verfas-\n\nsung und der demokratischen Zivilgesellschaft st\u00e4rken \n\nsoll. \n\nDie Landesausstellung zur Industriekultur ist aber nur ein \n\nTeil, wenngleich ein ganz wichtiger Teil unserer Ma\u00df-\n\nnahmen auf dem Gebiet der Industriekultur. Der Antrag \n\nzeigt das sehr deutlich. \n\nNeben konkreten \u00dcberlegungen, zum Beispiel zur Ausge-\n\nstaltung des s\u00e4chsischen Jahres der Industriekultur 2020, \n\nhabe ich in meinem Haus im letzten Jahr begonnen, auf \n\nder Grundlage der bisherigen Erfahrungen mit der Arbeit \n\nam Thema Industriekultur \u2013 Herr Sodann, wir haben nicht \n\nerst bis zum heutigen Antrag gewartet \u2013 einen Gesamt-\n\nfahrplan Industriekultur zu entwickeln. Seit Anfang dieses \n\nJahres findet dazu die fachliche Abstimmung mit den zum \n\nThema betroffenen Ressorts statt. Sie sind bereits genannt \n\nworden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es freut mich deshalb \n\nsehr, dass der ressort\u00fcbergreifende Charakter der Aufgabe \n\nder Industriekultur von Ihnen genauso gesehen wird, wie \n\nman an den Berichts-, Forschungs- und Pr\u00fcfauftr\u00e4gen des \n\nAntrages sehen kann. Ich m\u00f6chte die Stichworte noch \n\neinmal nennen: Das ist die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, das ist der \n\nDenkmalschutz, es ist die Tourismusstrategie, die Route \n\nder Industriekultur, es ist die Erschlie\u00dfung der Archive, \n\nund es wird das Europ\u00e4ische Jahr des kulturellen Erbes \n\n2018 und vieles mehr sein. \n\nUnsere \u00dcberlegungen und Vorstellungen zur Strategie des \n\nUmgangs mit der s\u00e4chsischen Industriekultur wollen wir \n\nnach Abschluss der fachlichen Diskussion mit den Res-\n\nsorts \u00f6ffentlich diskutieren. Ob mit der Unterst\u00fctzung des \n\nBeteiligungsportals des Freistaates Sachsen, im Rahmen \n\neiner Tagung oder von Veranstaltungsformen verschie-\n\ndenster Natur geschieht, ist noch offen. Am Ende hoffen \n\nwir, mit konkreten Ma\u00dfnahmen dem Thema Industriekul-\n\ntur in Sachsen eine dauerhafte, eine tragf\u00e4hige Grundlage \n\nzu geben und sie so weiterzuentwickeln, dass es eine \n\nAufgabe als Baustein der Pflege unserer s\u00e4chsischen \n\nIdentit\u00e4t noch besser erf\u00fcllen kann. \n\nSehr geehrter Herr Kollege Sodann, in diesem Zusam-\n\nmenhang wird zu kl\u00e4ren sein, ob es einer besonderen \n\nStruktur bedarf. Frau Fiedler hat schon deutlich gemacht, \n\ndass das Thema Stiftung mehrfach im Zusammenhang \u2013 \n\nnicht nur der Industriekultur \u2013 diskutiert wurde. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle nochmals sagen: Eine \n\nStiftung ist eine Rechtsform und kein Allheilmittel. Wenn \n\nSie eine Stiftung nicht mit ausreichenden finanziellen \n\nMitteln versehen, dann ist es nichts anderes, als eine \n\nOrganisationsform, die der st\u00e4ndigen Unterst\u00fctzung des \n\nStaates bedarf. Darin liegt der Kern. Klar muss sein, ob \n\nsich der Staat, das Land, der Landtag dazu bekennt, \n\nIndustriekultur dauerhaft zu f\u00f6rdern. Dann ist es voll-\n\nkommen egal, ob Sie eine Stiftung machen oder eine \n\nandere Rechtsform w\u00e4hlen. Das ist der Kern, den wir \n\nbrauchen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Jetzt ist nicht der \n\nZeitpunkt, all die Fragen zu beantworten \u2013 so ist es auch \n\nnicht gedacht \u2013, die im Antrag gestellt sind. Ich m\u00f6chte, \n\nbevor ich zum Schluss komme, mich bei all denjenigen \n\nbedanken, die Sie mit Ihrem Antrag die s\u00e4chsische Indust-\n\nriekultur in so verdienstvoller Weise w\u00fcrdigen. Das sind \n\ndie zahlreichen Ehrenamtlichen, von denen auch die \n\nRednerinnen und Redner heute schon gesprochen haben, \n\nohne die das industriekulturelle Erbe \u2013 wie \u00fcberhaupt ein \n\nkulturelles Erbe in unserem Land \u2013 nicht in dieser Breite \n\nzu sichern w\u00e4re. \n\nEs ist zwar die Aufgabe des Staates, sich f\u00fcr das Erbe des \n\nLandes einzusetzen, aber nur wenn die Bev\u00f6lkerung, \n\nwenn die \u00d6ffentlichkeit und damit nat\u00fcrlich diejenigen, \n\ndie sich ehrenamtlich engagieren, das in gleicher Weise \n\ntun, annehmen als ihre Aufgabe, mit vertreten, dann wird \n\nes auch der Staat sein, der dieses Engagement unterst\u00fctzt. \n\nNur in dieser Gemeinsamkeit zwischen ehrenamtlichem \n\nEngagement und staatlichem Bewusstsein industriekultu-\n\nrellen Erbes werden wir es in den n\u00e4chsten Jahren voran-\n\nbringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort haben die Fraktionen CDU und \n\nSPD. Soll es noch gehalten werden? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Antrag in \n\nder Drucksache 6/9815 zur Abstimmung. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei \n\nStimmenthaltung und keinen Gegenstimmen ist der \n\nAntrag beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5068 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSt\u00e4rkung der Gesundheitsf\u00f6rderung und der Pr\u00e4vention in Sachsen \n\nDrucksache 6/6576, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Schaper. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank. Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Das Positive vorweg: Sachsen ist das dritte \n\nBundesland, das eine Landesrahmenvereinbarung zur \n\nPr\u00e4vention verabschiedet hat. Sie ist gut gelungen und \n\ngenie\u00dft zu Recht Lob von allen Seiten, und das sogar von \n\nmir. \n\n(Leichte Heiterkeit bei der SPD) \n\nPr\u00e4vention ist die einzige Chance, Krankheiten und damit \n\nverbundene Folgekosten zu verhindern. Auch wenn das \n\nGesetz recht jung und die Landesrahmenvereinbarung \n\nverst\u00e4ndlicherweise noch j\u00fcnger ist, sollten wir gemein-\n\nsam alles unternehmen, damit wir nun zum gew\u00fcnschten \n\nZiel kommen, n\u00e4mlich der erfolgreichen Pr\u00e4vention im \n\nFreistaat Sachsen. \n\nMit unserem Antrag fordern wir, dass die Staatsregierung \n\ndurch die Landesrahmenvereinbarung darauf hinwirkt, \n\ndass erstens Verhaltens- und Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention gleich-\n\nerma\u00dfen gef\u00f6rdert werden, zweitens Unterschiede des \n\nGesundheitszustandes aufgrund sozialer Umst\u00e4nde \n\nverringert werden, drittens Partner aus allen Lebenswelten \n\nin die angestrebten Kooperationsvereinbarungen inner-\n\nhalb der Vereinbarung einbezogen werden, viertens der \n\n\u00f6ffentliche Gesundheitsdienst in Sachsen personell und \n\nfinanziell besser auszustatten ist, f\u00fcnftens eine qualifizier-\n\nte Gesundheitsberichterstattung erfolgt, und sechstens \n\nregelm\u00e4\u00dfige \u00f6ffentliche Gesundheitskonferenzen auf \n\nLandes- sowie auf regionaler Ebene stattfinden. \n\nSie werden mir sicher zustimmen, dass es schwierig ist, \n\nMenschen von Pr\u00e4vention zu \u00fcberzeugen; denn Pr\u00e4venti-\n\non bedeutet Verzicht. Wir Menschen lassen uns aber oft \n\nvon Emotionen leiten und treffen nicht immer rational \n\nvern\u00fcnftige Entscheidungen. So werden Ekelbilder auf \n\nZigarettenschachteln den Raucher schwerlich dazu \n\nbringen, seltener oder gar nicht mehr zum Glimmst\u00e4ngel \n\nzu greifen. Jeder kennt heutzutage die Folgen des Tabak-\n\nkonsums \u2013 ich, nebenbei bemerkt, auch \u2013, ebenso beim \n\nAlkohol und ungesunden Essen. Sie wissen so gut wie \n\nich, dass gerade die leckeren Speisen oft nicht die ges\u00fcn-\n\ndesten sind. \n\nMenschen konsumieren Dinge, die ihre momentanen \n\nBed\u00fcrfnisse befriedigen \u2013 egal, wie gut die kognitive \n\nAufkl\u00e4rung \u00fcber gesunde und ungesunde Lebensweise \n\nsein mag. Das Verhalten der Menschen \u00e4ndert sich noch \n\nviel zu wenig. \n\nDie Wechselwirkung zwischen Genetik und Umwelt kann \n\nals Basisursache daf\u00fcr angesehen werden, dass unser \n\nVerhalten nicht immer den Empfehlungen folgt. Will man \n\nalso, dass Pr\u00e4vention gelingt, muss man auch die Umwelt-\n\nfaktoren beeinflussen; denn an der Genetik kann man \n\ngl\u00fccklicherweise noch nichts ver\u00e4ndern. Deshalb sind \n\nVorhaben notwendig, um die zur Verf\u00fcgung stehenden \n\nMittel gleicherma\u00dfen auf die Verhaltens- und Verh\u00e4lt-\n\nnispr\u00e4vention aufzuteilen. \n\nSoll die Pr\u00e4vention in Sachsen zum Erfolgsmodell wer-\n\nden, ist ein starker \u00f6ffentlicher Gesundheitsdienst elemen-\n\ntar. Auch wenn dieser den Kommunen unterstellt ist und \n\nSie als Koalition dabei immer wieder auf die Selbstver-\n\nwaltung verweisen, bleiben mehr als 27 Stellen unbesetzt. \n\nDie umf\u00e4nglichen Aufgaben k\u00f6nnen wegen dieser Unter-\n\nbesetzung nicht mehr erf\u00fcllt werden. Das k\u00f6nnen Sie \n\ndoch nicht einfach ignorieren. Wenn schon Honorarver-\n\ntr\u00e4ge abgeschlossen werden m\u00fcssen, weil der \u00f6ffentliche \n\nGesundheitsdienst nicht mehr voll arbeitsf\u00e4hig ist, dann \n\nm\u00fcssen doch auch bei Ihnen die Alarmglocken l\u00e4uten und \n\ndie Erkenntnis reifen, dass es Handlungs- und Nachsteue-\n\nrungsbedarf auch seitens des Freistaates gibt. \n\nDer \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst in Sachsen f\u00fchrt \n\nj\u00e4hrlich \u00fcber 35 000 Schuleingangs- sowie Kindervorsor-\n\ngeuntersuchungen durch. Hinzu kommen Untersuchungen \n\nzur Kinder- und Jugendzahnpflege. Es werden Menschen \n\ngeimpft und zahlreiche weitere Aufgaben erf\u00fcllt. Dadurch \n\nist der Gesundheitsdienst \u00fcber den Gesundheitszustand \n\nder Bev\u00f6lkerung mit am besten informiert und wei\u00df \n\nsomit, wo Angebote der Pr\u00e4vention und der Gesundheits-\n\nf\u00f6rderung in einer Stadt oder einem Landkreis sinnvoll \n\neingesetzt und viele Menschen erreicht werden k\u00f6nnen. \n\nDer Schluss sollte also sein: Der \u00f6ffentliche Gesundheits-\n\ndienst muss personell und finanziell so ausgestattet \n\nwerden, dass er eine koordinierende Funktion bei der \n\nGesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention \u00fcbernehmen kann \n\nund k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMan schafft dadurch zus\u00e4tzliche Transparenz und Ver-\n\ntrauen, weil der Gesundheitsdienst ein sehr hohes Ver-\n\ntrauen in der Bev\u00f6lkerung genie\u00dft. Das k\u00f6nnte man hier \n\nnutzen. \n\nDass die Auswertung von Daten und Informationen der \n\nbeteiligten Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte, wissen-\n\nschaftliche Studien sowie korrekt in den Lebenswelten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5069 \n\nerhobene Bedarfe als Quelle zur Bedarfsermittlung \n\nzugrunde gelegt werden, ist begr\u00fc\u00dfenswert. Das \u00e4ndert \n\naber nichts an unserer Forderung nach einer qualifizierten \n\nGesundheitsberichterstattung, die ver\u00f6ffentlicht wird und \n\nsomit f\u00fcr alle zum Verst\u00e4ndnis der Wichtigkeit dieses \n\nThemas beitragen kann. Denn nur, wenn sich B\u00fcrger \n\ninformieren k\u00f6nnen und mitgenommen f\u00fchlen, k\u00f6nnen sie \n\nsich auch wirklich beteiligen. \n\nDer Punkt 6 in unserem Antrag hat sich durch die Einla-\n\ndung des Steuerungsgremiums Landesrahmenvereinba-\n\nrung Pr\u00e4ventionsgesetz im Freistaat Sachsen zur ersten \n\nFachkonferenz am 18. Oktober nur zum Teil erledigt, \n\ndenn ob Regionen, Landkreise oder kreisfreie St\u00e4dte \n\nregelm\u00e4\u00dfig \u00f6ffentliche Gesundheitskonferenzen veran-\n\nstalten, entscheiden sie in eigener Zust\u00e4ndigkeit. Wir \n\nhalten es jedoch f\u00fcr wichtig, damit das Thema in der \n\n\u00d6ffentlichkeit vorangetrieben und vor Ort getragen wird, \n\ndass das verbindlich gemacht wird vor Ort. \n\nFassen wir zusammen: Die gut gelungene Landesrahmen-\n\nvereinbarung darf kein Grund zum Ausruhen sein. Gerade \n\nweil die Umsetzung und Weiterentwicklung ein Prozess \n\nsind, sollten wir gemeinsam dazu beitragen, dass dieser so \n\nerfolgreich wie m\u00f6glich gelingt. Man kann nat\u00fcrlich heute \n\nden Antrag ablehnen und sp\u00e4testens in vier Jahren pr\u00fcfen, \n\nob die Ziele erreicht wurden, und dann unsere Verbesse-\n\nrungsvorschl\u00e4ge ber\u00fccksichtigen. Man kann aber auch \n\nheute unserem Antrag zustimmen und in sp\u00e4testens vier \n\nJahren die erfolgreiche Umsetzung der Landesrahmenver-\n\neinbarung vermelden. Denn durch Einbeziehung des \n\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes, die F\u00f6rderung von \n\nVerhaltens- und Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention gleicherma\u00dfen gibt \n\nes die Chance, Pr\u00e4vention in Sachsen gemeinsam mit \n\nIhnen zum absoluten Erfolgsmodell machen zu k\u00f6nnen. \n\nSo k\u00f6nnen wir wirklich dazu beitragen, die Gesundheit \n\nder Bev\u00f6lkerung im Freistaat nachhaltig zu verbessern. \n\nSie sollten heute also keine politischen Scheuklappen \n\nhaben und das Gute erg\u00e4nzen, um das Hervorragende zu \n\nerreichen. Das w\u00e4re pr\u00e4ventiv im besten Wortsinn. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nSchaper, f\u00fcr die Einbringung des Antrags der Fraktion \n\nDIE LINKE. Nun f\u00fcr die CDU-Fraktion mein Namens-\n\nvetter Herr Abg. Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nVielen lieben Dank, Frau Kollegin Schaper. Ich freue \n\nmich ja sehr \u00fcber das Lob zur Landesrahmenvereinbarung \n\n\u2013 es k\u00f6nnte der Beginn einer wunderbaren Freundschaft \n\nsein. \n\n(Oh-Rufe und leichte Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nEs k\u00f6nnte auch \u2013 ich will einmal den Spannungsbogen \n\nnoch weiterf\u00fchren \u2013 \u2013 Also, warum Sie da lachen \u2026 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nMachen Sie mal nicht der SPD Angst!) \n\n\u2013 Nein, nein. \u2013 Ich werde den Spannungsbogen noch \n\netwas weiterf\u00fchren: Ich werde erst zum Ende meiner \n\nRede sagen, ob wir zustimmen oder ob wir ablehnen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Bitte jetzt schon!) \n\nVon daher k\u00f6nnen Sie ganz gespannt sein. Ich werde \n\nzumindest auf einige Argumente, die Sie hier vorgebracht \n\nhaben, eingehen. \n\nWas ich aber voranstellen m\u00f6chte \u2013 weil Sie jetzt schon \n\nso eine gro\u00dfe Harmonie ausgestrahlt haben \u2013: Die Ge-\n\nsundheitsf\u00f6rderung und die Gesundheitspr\u00e4vention sind \n\nein wichtiges Thema, und ich freue mich, dass Sie dieses \n\nThema heute wieder hier ins Plenum eingebracht haben, \n\ndenn wir haben bereits im September 2016 dar\u00fcber \n\ngesprochen; das war ein Antrag der CDU-Fraktion. Wenn \n\nSie so wollen, ist das ein Fresh-Up oder eine erneute \n\nM\u00f6glichkeit, das Thema hier zu besprechen. \n\nWir hatten damals \u00fcber zwei wesentliche Punkte beraten, \n\nn\u00e4mlich erstens \u00fcber die Frage, warum die Pr\u00e4vention \n\nwichtig ist, und zweitens \u00fcber das in 2015 in Kraft getre-\n\ntene Pr\u00e4ventionsgesetz. \n\nWarum ist die Pr\u00e4vention wichtig? Wir hatten damals \n\ndar\u00fcber gesprochen, dass Sie ja gerade Krankheiten wie \n\nDiabetes schon im Vorfeld aus dem Weg gehen oder \n\nlindern oder vermeiden k\u00f6nnen, wenn Sie Ihr Verhalten \n\n\u00e4ndern. Wir hatten \u00fcber M\u00f6glichkeiten der Ern\u00e4hrung \n\noder den Sport oder \u00fcber das Thema Rauchen gesprochen. \n\nIm Jahr 2015 ist das Pr\u00e4ventionsgesetz verabschiedet \n\nworden. Ziel ist die Gesundheitsf\u00f6rderung in jeder Le-\n\nbenslage, angefangen bei der Kita \u2013 Stichwort: Ern\u00e4hrung \n\n\u2013 \u00fcber den Arbeitsplatz, an dem die Erfordernisse der \n\nGesundheitspr\u00e4vention ebenfalls beachtet werden, bis hin \n\nzum aktiven Altern. \n\nWenn man in dieser Debatte die s\u00e4chsische Strategie der \n\nGesundheitspr\u00e4vention bewerten m\u00f6chte, dann muss man \n\nsich die am 1. Juni 2016 verabschiedete Landesrahmen-\n\nvereinbarung n\u00e4her anschauen. Darum geht es: dass \n\nnationale Pr\u00e4ventionsstrategien in Sachsen entsprechend \n\numgesetzt und dass die Gesundheitsziele weiterentwickelt \n\nwerden. \n\nWir haben dazu in Sachsen ein Steuerungsgremium \n\neinberufen, die Arbeitsgruppe \u201eStrategie\u201c. Diese wird sich \n\nbis Ende Juni mit bestehenden Angeboten auseinanderset-\n\nzen. Das hei\u00dft, die Angebote werden sortiert und analy-\n\nsiert, um \u2013 bis September \u2013 zu ermitteln, wo tats\u00e4chlich \n\nHandlungsbedarf besteht. Im November werden die \n\nErgebnisse vorgestellt. \n\nDer Antrag der LINKEN geht ebenso auf die Umsetzung \n\nder Landesrahmenvereinbarung ein. Insoweit unterschei-\n\nden wir uns grunds\u00e4tzlich in Bezug auf den Stellenwert \n\nvon Verhaltenspr\u00e4vention und Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention. Das \n\nErste, die Verhaltenspr\u00e4vention, stellen wir in den Mittel-\n\npunkt. Dabei kommen die individuellen Lebensgewohn-\n\nheiten ins Spiel. \n\nFrau Schaper, Sie sagten mit Blick auf das Rauchen, es \n\nhabe wenig Sinn, abschreckende Bildchen auf Zigaretten-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5070 \n\nschachteln zu drucken. Aber wenn wir zur\u00fcckblicken \u2013 \n\nder Freistaat Sachsen hat, wenn ich mich richtig erinnere, \n\n2007 das Nichtraucherschutzgesetz beschlossen \u2013, stellen \n\nwir schon fest, dass das Rauchverhalten sich ge\u00e4ndert hat. \n\nEs wird weniger geraucht. Es bleibt nat\u00fcrlich das Recht \n\njedes Einzelnen, dies zu tun. Aber wir stellen in der \n\nBev\u00f6lkerung eine Ver\u00e4nderung, eine Anpassung des \n\nVerhaltens fest. Das Gleiche k\u00f6nnen Sie beim Alkohol-\n\nkonsum sehen. Auch ob Sie Sport machen oder nicht, ist \n\neine Frage des Verhaltens. Die Bedeutung der Ern\u00e4hrung \n\nhabe ich bereits angesprochen. \n\nSie dagegen richten den Fokus auf die Verh\u00e4ltnispr\u00e4venti-\n\non. Mir ist schon klar, dass jeder bestimmten Lebensbe-\n\ndingungen ausgesetzt ist. Denken Sie nur an die \n\nFeinstaubkonzentration oder daran, wie hoch der L\u00e4rm-\n\npegel ist. Das Ausma\u00df der sozialen Ungleichheit im Land \n\nhat nat\u00fcrlich ebenfalls Wirkungen. \n\nBeides ist bereits im Pr\u00e4ventionsgesetz verankert; das ist \n\nauch richtig so. Aber der Fokus muss auf die Verhal-\n\ntenspr\u00e4vention gerichtet sein. Wenn Sie sich schlecht, \n\nung\u00fcnstig, gesundheitssch\u00e4digend verhalten, dann n\u00fctzen \n\nIhnen die besten Verh\u00e4ltnisse, die der Staat schafft, nichts. \n\nWenn wir uns die Verh\u00e4ltnisse in Sachsen und in der \n\ngesamten Bundesrepublik Deutschland anschauen, dann \n\nk\u00f6nnen wir konstatieren, dass bereits sehr gute Verh\u00e4ltnis-\n\nse der Umgebung f\u00fcr die Menschen gegeben sind. Es ist \n\nalso sehr effektiv, sich das Verhalten noch einmal genauer \n\nanzusehen. \n\nSie sehen sicherlich, dass sich das Pr\u00e4ventionsgesetz an \n\ndie Hauptakteure, zum Beispiel die Krankenkassen, \n\nrichtet. Wie sollen die Krankenkassen die Verh\u00e4ltnisse \n\n\u00e4ndern? Wenn Sie zu der Einsch\u00e4tzung gelangen, zu viel \n\nL\u00e4rm ausgesetzt zu sein, dann wird Ihnen die Kranken-\n\nkasse keine L\u00e4rmschutzwand aufbauen. Wenn Sie zu viel \n\nFeinstaub in der Luft haben, dann wird dies nicht dazu \n\nf\u00fchren, dass die Krankenkassen Ru\u00dfpartikelfilter in Autos \n\neinbauen. Die Frage ist einfach: Was ist von der Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit der Akteure her \u00fcberhaupt m\u00f6glich im \n\nSystem? \n\nEs ist richtig und wichtig, dass soziale Unterschiede \n\nminimiert werden. Aber auch das kann man im Pr\u00e4venti-\n\nonsgesetz kaum regeln. \n\nIch fasse zusammen: Wir haben unterschiedliche Ein-\n\nsch\u00e4tzungen in Bezug auf die Frage, wo angesetzt werden \n\nsollte. Aus unserer Sicht ist das Verhalten sehr viel schnel-\n\nler und effektiver zu verbessern als die Verh\u00e4ltnisse. Ich \n\nspreche, wie gesagt, vom Pr\u00e4ventionsgesetz. Andere \n\nRegelungen will ich nicht ausschlie\u00dfen. \n\nIch hatte Ihnen versprochen, den Spannungsbogen bis \n\nzum Schluss zu halten: Die Ergebnisse der Landesrah-\n\nmenvereinbarung werden im November vorliegen. Wir \n\nwerden diese Auswertung abwarten. Ich habe gro\u00dfes \n\nVertrauen, dass das Gremium diese Auswertung korrekt \n\nvornimmt. Deswegen werden wir Ihren Antrag heute \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt \n\nbei der SPD \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSie hatten so harmonisch begonnen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nFrau Abg. Neukirch. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich will mit etwas \n\nPositivem anfangen, n\u00e4mlich mit einem kleinen R\u00fcck-\n\nblick: Vor 15 Jahren hat dieses Hohe Haus noch dar\u00fcber \n\ndiskutiert, ob es \u00fcberhaupt einen Zusammenhang zwi-\n\nschen sozialer Lage und Gesundheit geben k\u00f6nne. Vor \n\nungef\u00e4hr 10 Jahren wurde dar\u00fcber debattiert, wer denn \n\ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig sei. Heute k\u00f6nnen wir anhand des LIN-\n\nKEN-Antrags dar\u00fcber reden, wie ein Gesetz, in dem die \n\ngesellschaftspolitische Aufgabe dieser Gesundheitspr\u00e4-\n\nvention endlich festgeschrieben worden ist, gemeinsam \n\numgesetzt werden kann. \n\nDas zweite Positive ist: Wir reden in dieser Legislaturpe-\n\nriode zum dritten Mal \u00fcber die Themen Gesundheit und \n\nPr\u00e4vention. Ich finde, es ist deren Bedeutung au\u00dferor-\n\ndentlich angemessen. \n\nZur Umsetzung des Pr\u00e4ventionsgesetzes in Sachsen ist \n\nschon einiges \u2013 viel Positives \u2013 gesagt worden. Viele \n\nAkteure haben die Landesrahmenvereinbarung unter-\n\nschrieben und sind in diesem Bereich unterwegs. Immer-\n\nhin 20 Akteure sind der Landesrahmenvereinbarung \n\nmittlerweile beigetreten: alle Kassen, der Rentenversiche-\n\nrungstr\u00e4ger, der Unfallversicherungstr\u00e4ger, die Bun-\n\ndesagentur f\u00fcr Arbeit, das Land, der St\u00e4dte- und Gemein-\n\ndetag und der Landkreistag. \n\nWas sich so leicht dahinsagt, ist in der Umsetzung eine \n\ngro\u00dfe Herausforderung; denn man muss mit diesen vielen \n\nAkteuren zu gemeinsamen Entscheidungen kommen. Die \n\nbisherige Zeit wurde dazu genutzt, Strukturen aufzubau-\n\nen. Eine Koordinierungsstelle wurde eingerichtet. Die \n\nersten Umsetzungsprojekte sind angenommen worden; \n\ndie Ergebnisse liegen vor. \n\nZur Bedeutung von Pr\u00e4vention wurde schon viel gesagt. \n\nIch m\u00f6chte es in drei Punkten zusammenfassen: \n\nErstens. In einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft wie der in \n\nSachsen ist es wichtig, dass wir fr\u00fchzeitig anfangen und \n\nversuchen, die Risiken f\u00fcr chronische Erkrankungen oder \n\nGesundheitsgef\u00e4hrdungen bei Kindern und Jugendlichen \n\nzu senken, zu minimieren bzw. gar nicht erst aufkommen \n\nzu lassen. \n\nWir m\u00fcssen \u2013 zweitens \u2013 die St\u00e4rkung der Menschen in \n\nden mittleren Lebensjahren vorantreiben. Diese Menschen \n\nsind noch nicht so im Fokus. Gesundheitsf\u00f6rderliche \n\nArbeitsabl\u00e4ufe, gesundheitsbewusst leben \u2013 wie schwierig \n\ndas im individuellen Fall ist, hat Frau Schaper schon \n\nbeschrieben. \n\nDrittens geht es um den Erhalt der Selbstst\u00e4ndigkeit bis \n\nins hohe Alter, das hei\u00dft um die Schaffung der Vorausset-\n\nzungen, m\u00f6glichst lange ein eigenst\u00e4ndiges Leben zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5071 \n\nf\u00fchren. Pflegebed\u00fcrftigkeit bzw. Hilfsbed\u00fcrftigkeit sollen \n\nnach hinten geschoben oder vermieden werden. \n\nAuch nicht mehr neu ist gl\u00fccklicherweise der Ansatz, dass \n\nes nicht nur um das individuelle Verhalten jedes Einzel-\n\nnen geht. Ziel muss es sein, dass der Einzelne sein Ge-\n\nsundheitsbewusstsein auch leben kann. Er muss die \n\nM\u00f6glichkeit zur Umsetzung haben. Die Rahmenbedin-\n\ngungen, das hei\u00dft die Umwelt, in der ein Mensch lebt, hat \n\nAuswirkungen darauf, wie Pr\u00e4vention wirken kann. \n\nDarauf beziehen sich die ersten drei Punkte des vorlie-\n\ngenden Antrags der LINKEN. \n\nFrau Schaper, ich muss auch ein bisschen Kritik \u00fcben: Es \n\nbedarf keiner Umsetzung im Gesetz. Es steht bereits in \n\nder Landesrahmenvereinbarung. Darin finden sich genau \n\ndie drei Punkte. Ich zitiere aus \u00a7 3 Abs. 2: \u201eZiel dieser \n\nRahmenvereinbarung ist es, die Menschen dabei zu \n\nst\u00e4rken, ihre Gesundheitspotenziale auszusch\u00f6pfen \n\n(Verhaltenspr\u00e4vention) sowie gesundheitsf\u00f6rderliche \n\nStrukturen aus- und aufzubauen (Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention).\u201c \n\nDieser Punkt ist also im Prinzip schon in dieser Vereinba-\n\nrung enthalten. Dass das Pr\u00e4ventionsgesetz dazu dienen \n\nsoll, soziale Ungleichheiten im Gesundheitsbereich \n\nm\u00f6glichst zu minimieren, steht sogar schon im SGB V als \n\nZielstellung dieser Landesrahmenvereinbarung. Es ist also \n\nauch dort nicht neu. \n\nIch will drei Beispiele bringen, warum diese Feststellung \n\nwichtig ist: Das theoretische Lernen, \u00fcber gesundheitsbe-\n\nwusste Ern\u00e4hrung beispielsweise, ist das eine. Wenn ich \n\ndiese Ern\u00e4hrung aber in der Praxis der Kita- und der \n\nSchulspeisung nicht vorfinde, dann bleibt es dem indivi-\n\nduellen Vorhaben, sich gesundheitsbewusst zu verhalten; \n\ndenn ich muss in der Schule das essen, was angeboten \n\nwird. Dann ist das Verh\u00e4ltnis unter Umst\u00e4nden nicht so \n\ngesundheitsbewusst, wie ich es gern h\u00e4tte. \n\nAuch das Einkaufen gesunder Lebensmittel im Super-\n\nmarkt mag vielen Familien, die nicht so viel Geld im \n\nPortemonnaie haben, tats\u00e4chlich schwerfallen. An dieser \n\nStelle ist dann das theoretische Ziel das eine, die prakti-\n\nsche Umsetzung das andere. \n\nZweites Beispiel: Arbeitspl\u00e4tze. Wir haben in unserem \n\nLand noch viele Arbeitspl\u00e4tze mit hohen k\u00f6rperlichen \n\nBelastungen. Wir gestalten wir die Arbeitspl\u00e4tze? Wie \n\nminimieren wir diese k\u00f6rperlichen oder psychischen \n\nBelastungen? Welchen Ausgleich schaffen wir? Auch \n\ndeshalb wird zum Beispiel in der Landesrahmenvereinba-\n\nrung auf Betriebe, auf Arbeitgeber Bezug genommen. \n\nAuch das ist eine sehr wichtige Funktion von Gesund-\n\nheitspr\u00e4vention. \n\nDrittens. Wir m\u00fcssen beachten, dass die Inanspruchnahme \n\nvon individueller Gesundheitsf\u00f6rderung, dazu geh\u00f6ren \n\nauch Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen, nat\u00fcrlich auch \n\ndavon abh\u00e4ngt, ob ich vor Ort die medizinischen Angebo-\n\nte \u00fcberhaupt noch vorfinde. \n\nBei der Ausd\u00fcnnung des \u00e4rztlichen Netzes vor Ort ist es \n\nschwierig, f\u00fcr eine Fr\u00fcherkennungsuntersuchung oder die \n\nInanspruchnahme eines Pr\u00e4ventionsangebotes einen \n\nTermin zu bekommen. Der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst \n\nist in dem Falle auch schon genannt worden. Wir haben \n\nallein aus sieben Landkreisen angezeigte Defizite, dass es \n\nbei der Besetzung von kinder- und jugend\u00e4rztlichen \n\nStellen Probleme bei der Umsetzung der Aufgaben gibt, \n\nzum Beispiel bei den Reihenuntersuchungen mit den \n\nentsprechenden Folgen f\u00fcr Kinder und Jugendliche. \n\nMit dem Pr\u00e4ventionsgesetz und der Landesrahmenverein-\n\nbarung werden wir diese ganzen Probleme nicht aus der \n\nWelt schaffen k\u00f6nnen, aber das Pr\u00e4ventionsgesetz und \n\neben auch diese Landesrahmenvereinbarung bieten eine \n\nsehr gute M\u00f6glichkeit, um die vorhandenen Ressourcen \n\nwirklich zielgerichtet einsetzen zu k\u00f6nnen, zu b\u00fcndeln \n\nund gemeinsam beschlossene Ziele zu verfolgen. \n\nDer Freistaat hatte sich bereits vor dem Pr\u00e4ventionsgesetz \n\nzu Gesundheitszielen auf den Weg gemacht, war also gut \n\nvorbereitet. In der Vereinbarung finden sich noch das \n\ngesunde Aufwachsen, das aktive Altern und auch das \n\nbesondere Augenmerk auf Erwerbslose. Die Landesverei-\n\nnigung f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung war in Sachsen schon \n\nimmer mit verantwortlich bei der Umsetzung dieser \n\nGesundheitsziele und ist deshalb jetzt als Koordinierungs-\n\nstelle f\u00fcr die Umsetzung der Landesrahmenvereinbarung \n\neine sehr gute Wahl. \n\nWeil wir gerade \u00fcber das Thema reden, w\u00fcrde ich gerne \n\nnoch drei Punkte benennen, die aus meiner Sicht wichtig \n\nsind und die wir bei der weiteren Umsetzung miteinander, \n\nunabh\u00e4ngig vom Antrag, beachten sollten. Das ist einmal \n\ndie in Punkt 5 des Antrags aufgegriffene Datensammlung. \n\nWir haben eine Gesundheitsberichterstattung, die Daten \n\nschickt. Das Statistische Landesamt bereitet diese auf, \n\nman kann bundesweit Daten vergleichen. Es ist eine \n\nAnsammlung von ganz vielen Zahlen und Tabellen. Was \n\nich mir w\u00fcnsche und was wir als Koalition in unserem \n\nAntrag letztes Jahr hineingeschrieben haben, ist eine \n\nwirklich zielorientierte Gesundheitsberichterstattung, die \n\nsich an den Gesundheitszielen orientiert und die es uns \n\nerlaubt, irgendwann einmal zu sagen: Das haben wir \n\ngeschafft, das haben wir noch nicht geschafft, was muss \n\nman ver\u00e4ndern? \n\nZweitens m\u00fcssen wir immer bedenken, dass wir mit \n\ndiesem Pr\u00e4ventionsgesetz in Bereichen agieren, in denen \n\naktuell Personalmangel besteht. Nicht nur beim \u00d6GD, \n\nsondern auch im niedergelassenen \u00e4rztlichen Bereich ist \n\nes so, dass wir vor Ort Probleme bekommen, die \u00e4rztliche \n\nVersorgung sicherzustellen. Wir haben aber mit der \n\nVerh\u00e4ltnispr\u00e4vention auch die Aufgabe, in Kitas, Schulen \n\nund im Pflegebereich zu agieren. Auch der Bereich, wenn \n\nich an Erzieher, Lehrer und Pflegepersonal denke, ist \n\nnicht unbedingt luxuri\u00f6s ausgestattet. Das hei\u00dft, bei allen \n\nMa\u00dfnahmen muss es uns gelingen, das als sinnvolle \n\nErg\u00e4nzung und Entlastung in die Strukturen zu bringen. \n\nEs muss m\u00f6glichst in den Strukturen weiterleben, ohne \n\ndass wir jedes Jahr neu mit kurzfristig aufploppenden \n\nProjekten ankommen und die Mitarbeiter in den System \n\neher noch belasten als entlasten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5072 \n\nWir m\u00fcssen verst\u00e4rkt die Lebenswelten der Menschen \n\njenseits von Kita und Schulen erreichen und die Kommu-\n\nnen in den Blick nehmen. Ich meine die Quartiere in den \n\nKommunen, die kleinen Gemeinden mit ihren Problemen \n\nmit der Mobilit\u00e4t. Wie komme ich an Vorsorgeangebote \n\nheran? Deshalb bin ich froh, dass die kommunale Ebene \n\ndieser Landesrahmenvereinbarung beigetreten ist. Die \n\nregionalen Arbeitsgemeinschaften zur Gesundheitsf\u00f6rde-\n\nrung sind ein guter Ansatz. Ich halte nichts davon, ihnen \n\nvorzuschreiben, was sie machen m\u00fcssen, sondern ich \n\nw\u00fcrde gern die Akteure motivieren, mehr zu tun. \n\nVon daher abschlie\u00dfend zum Antrag. Aus unserer Sicht \n\nsind die Punkte 1 bis 3 schon Inhalt der bestehenden \n\nVereinbarung. Den Punkt 5 hatten wir als Koalition schon \n\nbeauftragt. Er ist sozusagen schon in der Umsetzung. \n\nPunkt 4 betrifft eine wichtige Angelegenheit, ist aber \n\nleider in der personellen und finanziellen Ausstattung \n\nnicht \u00fcber das Pr\u00e4ventionsgesetz zu heilen, weil das \n\nPr\u00e4ventionsgesetz die Gelder ausdr\u00fccklich nicht f\u00fcr \n\nBereiche ausgeben darf, die wie der \u00f6ffentliche Gesund-\n\nheitsdienst institutionell strukturiert sind. \n\nVon daher werden wir den Antrag ablehnen. Ich bedanke \n\nmich trotzdem f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, zu dem wichtigen \n\nThema sprechen zu d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die AfD-\n\nFraktion, Herr Abg. Wendt. Herr Wendt, bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Heutiges Thema ist die St\u00e4rkung \n\nder Gesundheitsf\u00f6rderung und der Pr\u00e4vention im Freistaat \n\nSachsen, Antrag der Fraktion DIE LINKE. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Stimmt!) \n\nWerte Linksfraktion! Ich kann Sie beruhigen, dieses Mal \n\nbringe ich Ihren Antrag nicht mit Erich Honecker in \n\nVerbindung, aber mit der Bundesdrucksache 18/5267, \n\neinem Antrag der Linksfraktion im Deutschen Bundestag. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das \n\nhaben Sie abgeschrieben oder was?) \n\n\u2013 Ja, in Teilen, denn wenn man Ihre Antragsbegr\u00fcndung \n\nbetrachtet und mit der eben erw\u00e4hnten Bundesdrucksache \n\nvergleicht, so ist zu erkennen, dass Sie die Textpassagen \n\naus der Begr\u00fcndung eins zu eins \u00fcbernommen haben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDamit kennen Sie sich ja aus!) \n\nDas ist legitim, aber ich h\u00e4tte ein bisschen mehr Kreativi-\n\nt\u00e4t von der Linksfraktion erwartet. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nSei es drum, das ist nicht der Grund, warum wir uns bei \n\nIhrem Antrag, der durchaus sinnvolle Ans\u00e4tze erkennen \n\nl\u00e4sst, enthalten werden. Warum wir uns enthalten werden, \n\nm\u00f6chte ich nur an einem Punkt festmachen, denn die \n\nanderen Punkte sind bereits von anderen Fraktionen \n\nbenannt worden. Ich verweise auf Ihren Punkt 6. Hier \n\nfordern Sie die Staatsregierung auf, regelm\u00e4\u00dfig \u00f6ffentli-\n\nche Gesundheitskonferenzen auf Landes- und regionaler \n\nEbene durchf\u00fchren zu lassen. Dazu h\u00e4tte ich mir ein paar \n\nInformationen mehr gew\u00fcnscht, wer die Beteiligten sein \n\nsollen. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie die Krankenkas-\n\nsen und den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst benennen, \n\ndass Sie beispielsweise die Arbeitgeber- und Arbeitneh-\n\nmervertretungen sowie die Politik nennen. Das haben Sie \n\nleider nicht getan. \n\nDes Weiteren h\u00e4tte ich gern gewusst, was Sie unter \n\nregelm\u00e4\u00dfig verstehen. Halbj\u00e4hrlich, viertelj\u00e4hrlich, alle \n\nzwei Jahre, einmal im Jahr? Das ist in diesem Antrag \n\nleider auch nicht enthalten. Auf die Punkte 1 bis 5 gehe \n\nich nicht ein, sie wurden bereits ausreichend besprochen. \n\nMan muss Ihnen zugute halten, dass der Antrag auch \n\nPositives enth\u00e4lt. Sie wollen n\u00e4mlich die Verh\u00e4ltnispr\u00e4-\n\nvention noch mehr in den Fokus r\u00fccken. Sie wollen bei \n\nden Arbeitsbedingungen der Arbeitnehmer ansetzen. Das \n\nist ohne Zweifel ein Schritt in die richtige Richtung und \n\nein durchaus wichtiges Thema. Warum das wichtig ist, \n\nwerde ich anhand einer kleinen Geschichte erz\u00e4hlen. Ich \n\nhabe einen Freund \u2013 ich erz\u00e4hle sehr gern Geschichten \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: M\u00e4rchen! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das gr\u00fcne M\u00e4rchen \n\nist bald zu Ende, Herr Lippmann!) \n\n\u2013 M\u00e4rchen, jawohl. \n\nEr hat zwei Kinder, ist Altenpfleger und arbeitet \n\n40 Stunden im Pflegeheim. Diese Arbeit ist schwer, das \n\nd\u00fcrfte jedem bekannt sein. Da er dort jedoch schlecht \n\nbezahlt wird, muss er sich zus\u00e4tzlich und gezwungener-\n\nma\u00dfen in der wichtigen Regenerationsphase, also seiner \n\nFreizeit, als Kellner verdingen, damit er seine Familie und \n\nsich selbst \u00fcber die Runden bringen kann. Verh\u00e4ltnispr\u00e4-\n\nvention w\u00e4re hier, ihn gerecht zu bezahlen und die Steuer-\n\nlast f\u00fcr Familien herabzusetzen; denn bei dieser Belastung \n\nsind Stress, Burn-out und damit Arbeitsausfall vorpro-\n\ngrammiert und lassen eine Verhaltenspr\u00e4vention gar nicht \n\nerst zu. \n\nHier, meine sehr verehrten Damen und Herren, m\u00fcssen \n\nwir ansetzen. Das d\u00fcrfen wir nicht aus dem Blick verlie-\n\nren. Dennoch gebe ich zu bedenken, dass Verh\u00e4ltnispr\u00e4-\n\nvention wichtig ist, aber ihre Grenzen hat, wo nicht \n\ngen\u00fcgend Personal vorhanden ist \u2013 Frau Neukirch hat das \n\nbereits angesprochen \u2013, wo Arbeitsabl\u00e4ufe behindert \n\nwerden sowie Kosten, Aufwand und Nutzen nicht mehr \n\nim gesunden Verh\u00e4ltnis zueinander stehen. Diese Aussa-\n\ngen habe ich in Ihrem Antrag ebenfalls vermisst. Deshalb \n\nwerden wir uns bei Ihrem Antrag, der \u2013 und das betone \n\nich noch einmal \u2013 durchaus sinnvolle Ans\u00e4tze beinhaltet, \n\nder Stimme enthalten. Ein Angebot an die Linksfraktion \n\nund in persona an Herrn Gebhardt: Wir k\u00f6nnen in Zukunft \n\nbei diesen Themen zusammenarbeiten. Dann k\u00f6nnen wir \n\nIhren Antr\u00e4gen auch zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5073 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das ist die typische \n\narrogante Reaktion der LINKEN! \u2013 Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich denke, ich brauche Sie nicht zu einer Unter-\n\nbrechung der Sitzung aufzufordern. \u2013 Okay. Wir setzen \n\ndie Aussprache fort. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN erh\u00e4lt Herr Abg. Zschocke das Wort. Bitte \n\nsehr, Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wir sprechen heute erneut \u00fcber \n\nGesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention in Sachsen. Eines \n\nvorab: Dem Anliegen, dies voranzubringen, stimmen wir \n\nnat\u00fcrlich zu. Es ist, denke ich, auch deutlich geworden, \n\ndass keine Fraktion hier im Hause dies ablehnt. Ich kann \n\naber wirklich nur schwer nachvollziehen, was der vorlie-\n\ngende Antrag im Moment bewirken soll. \n\nIm Antrag wird beschrieben, wie das Pr\u00e4ventionsgesetz \n\ndurch die Landesrahmenvereinbarung umgesetzt werden \n\nsollte. Dies ist vor einem Jahr in Kraft getreten. Auf \n\n13 Seiten sind dort ganz konkrete Ziele zwischen Sozial-\n\nministerium, Kassen und Versicherungstr\u00e4gern vereinbart. \n\nJetzt habe ich mal die beschlossene Vereinbarung neben \n\nden Antrag gelegt. Dabei stelle ich fest, dass die meisten \n\nAntragsforderungen eigentlich ein St\u00fcck weit ins Leere \n\nlaufen: Entweder sind sie schon Bestandteil der Vereinba-\n\nrung oder sie k\u00f6nnen nicht \u00fcber die Landesrahmenverein-\n\nbarung geregelt werden. \n\nZu Punkt 1: Ja, nat\u00fcrlich, das unterst\u00fctze ich. Wir sagen \n\nauch, dass Pr\u00e4vention nicht nur an individuellem Verhal-\n\nten, sondern an den Lebensverh\u00e4ltnissen ansetzen muss; \n\ndas ist ganz klar. Aber so klar ist es eben nicht im Bun-\n\ndesgesetz verankert. Deswegen beruft sich die Staatsre-\n\ngierung nun darauf, daran nicht gebunden zu sein. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nZum zweiten Punkt: Dieses Ziel ist ja bereits in der \n\nPr\u00e4ambel der Landesrahmenvereinbarung verankert. Das \n\nist auch wichtig, denn es spricht den Kern des Problems \n\nan. Die Studien belegen, dass arme und ausgegrenzte \n\nMenschen h\u00e4ufig unges\u00fcnder und k\u00fcrzer leben. Gesund \n\nsein und gesund bleiben darf eben nicht vom sozialen \n\nStatus abh\u00e4ngen. \n\nZu Punkt 3: Wir haben in der Debatte immer betont, dass \n\ndie Gesundheitsf\u00f6rderung die gr\u00f6\u00dften Chancen hat, wenn \n\nsie direkt bei den Menschen ankommt. Insofern ist es \n\nnat\u00fcrlich gut, dass sich die Bundesrahmenempfehlung \n\nzum Pr\u00e4ventionsgesetz an Lebensphasen orientiert. Die \n\nZiele hat Frau Neukirch ja genannt: gesund aufwachsen, \n\ngesund leben, gesund im Alter usw. In Sachsen gibt es \n\nzus\u00e4tzlich noch die Gesundheitsf\u00f6rderung von Arbeitslo-\n\nsen, das steht im Fokus. Auch diesem Antragspunkt sollte \n\nbereits Rechnung getragen sein. \n\nZum vierten Punkt: Mit Blick auf die Landesrahmenver-\n\neinbarung steht der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst nicht so \n\nim Zentrum. Partner sind vor allem die Kassen, die \n\nRenten- und die Unfallversicherung. Bei der Umsetzung \n\ndes Pr\u00e4ventionsgesetzes sind die Tr\u00e4ger der Sozialversi-\n\ncherung die Hauptakteure. \n\nDer \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst kann das Anliegen \n\nnat\u00fcrlich durch regionale Arbeitsgemeinschaften zur \n\nGesundheitsf\u00f6rderung unterst\u00fctzen. Die Personalproble-\n\nme im \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst m\u00fcssen wir l\u00f6sen. \n\nWir l\u00f6sen sie aber nicht \u00fcber die Landesrahmenvereinba-\n\nrung. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nNein, das ist ein Ansto\u00df! Ein Auftrag!) \n\nZu Punkt 5: Die Ermittlung von Bedarfen zur qualifizier-\n\nten Gesundheitsberichterstattung ist in der Landesrah-\n\nmenvereinbarung verankert, allerdings sehr unkonkret. \n\nIch stimme zu, dass es eine Aufgabe der Staatsregierung \n\nist, dies nicht einfach an die Kostentr\u00e4ger abzuschieben. \n\nSachsen hat nur eine statistische Gesundheitsberichterstat-\n\ntung, die an Bundesindikatoren angelehnt ist, damit die \n\nVergleichbarkeit gew\u00e4hrleistet ist. Was daraus aber \n\nkonkret f\u00fcr Sachsen zu folgern ist, bleibt unklar. Deswe-\n\ngen hat der Landtag im Herbst letzten Jahres beschlossen, \n\ndie Staatsregierung zu beauftragen, ein Konzept f\u00fcr eine \n\nkontinuierliche Landesgesundheitsberichterstattung zu \n\nerarbeiten, und zwar abgestimmt auf die s\u00e4chsischen \n\nGesundheitsziele. \n\nJetzt m\u00fcssen wir doch darauf dr\u00e4ngen, dass unsere Be-\n\nschl\u00fcsse auch einmal umgesetzt werden, anstatt dies \n\nimmer wieder neu zu beschlie\u00dfen. Seit Beginn der Legis-\n\nlatur reden wir dar\u00fcber, bisher aber ohne Ergebnis. \n\nZu Punkt 6: Die landesweiten \u00f6ffentlichen Gesundheits-\n\nkonferenzen sind in \u00a7 2 Abs. 4 der Rahmenvereinbarung \n\ngeregelt. \n\nAlle diese Antragspunkte sind nicht falsch, ich meine \n\naber, sie bringen uns in der Sache kaum voran. Hinzu \n\nkommt, dass der Antrag schon ein paar Monate alt ist. \n\nEbenso alt ist die Stellungnahme der Staatsregierung. Uns \n\nfehlt heute also ein St\u00fcck weit die Diskussionsgrundlage \n\nzur aktuellen Umsetzung der Landesrahmenvereinbarung. \n\nJetzt ist der Zeitpunkt f\u00fcr eine kritische Pr\u00fcfung: ob diese \n\nauch tats\u00e4chlich umgesetzt wird, was im Sinne der Pr\u00e4-\n\nvention bereits erreicht wurde und wo es konkret L\u00fccken \n\nund Probleme gibt. \n\nIch habe das gleich zum Anlass genommen, der Ministe-\n\nrin eine ganze Reihe Fragen zu schicken \u2013 auch dahin \n\ngehend, wie der Landtag bei der Umsetzung der Lander-\n\nahmenvereinbarung in Zukunft einbezogen werden soll. \n\nWir brauchen hier doch nicht st\u00e4ndig neue Aufforderun-\n\ngen, sondern mehr Transparenz und vor allem mehr \n\nKontrolle bei der Umsetzung dessen, was bereits verein-\n\nbart und beschlossen wurde, meine Damen und Herren. \n\nIn diesem Sinne unterst\u00fctzen wir das Anliegen, werden \n\nuns zu den konkreten Punkten aber enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5074 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Es gibt Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde. Zun\u00e4chst spricht f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Abg. Pfau. Bitte sehr, Frau Pfau. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Da wir heute von \n\nPr\u00e4vention sprechen, ist es wichtig, hier einmal einen \n\nBlick auf unsere Kinder und Jugendlichen zu werfen, \n\ndenn die Grundlagen f\u00fcr ein gesundes Leben werden \n\nbereits in der Kindheit und Jugend gelegt. \n\nIn einigen s\u00e4chsischen Kitas werden schon verschiedene \n\nProjekte, beispielsweise zur gesunden Ern\u00e4hrung oder zur \n\nVerbesserung des psychischen Wohlbefindens, durchge-\n\nf\u00fchrt. Das ist aber leider noch zu wenig, denn allen \n\nunseren Kindern m\u00fcssen die gleichen Voraussetzungen \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden. Dazu geh\u00f6rt auch, dass in \n\nallen Kitas beste Bedingungen geschaffen werden m\u00fcs-\n\nsen, um den Kindern M\u00f6glichkeiten zu gen\u00fcgend Sport \n\nund Bewegung zu bieten und die M\u00f6glichkeit einer \n\ngesunden Ern\u00e4hrung. Das bedingt aber auch eine weitere \n\nVerbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels in unseren Kitas \n\nund den daraus resultierenden Ausbau des ben\u00f6tigten \n\nPersonals f\u00fcr Kinder mit besonderen Lern- und Lebenser-\n\nschwernissen. \n\n(Beifall des Abg. Lutz Richter, DIE LINKE) \n\nBesonders im Bereich der gesunden Ern\u00e4hrung stellt \n\nmeine Fraktion schon seit vielen Jahren heraus \u2013 Frau \n\nJunge macht das immer wieder deutlich \u2013, dass in den \n\nKitas und an unseren Schulen ein gesundes Mittagessen \n\nwichtig ist. Hierzu z\u00e4hlen Pr\u00e4missen wie frische und \n\nregionale Produkte ebenso wie eine ausgewogene und \n\nkindergerechte Ern\u00e4hrung \u2013 ein Essen, das nicht schon \n\nfr\u00fch am Morgen in der Gro\u00dfk\u00fcche gekocht wird und \n\ndamit den Geschmack und den N\u00e4hrwert verliert. Damit \n\nwerden Kinder an eine gesunde Ern\u00e4hrung herangef\u00fchrt \n\nund gleichzeitig werden regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe \n\nunterst\u00fctzt. \n\nIn unseren Schulen reicht es nicht aus, dass das Thema \n\nGesundheitsf\u00f6rderung in den Lehrpl\u00e4nen aller Schularten \n\nverankert wurde. Auch die passenden Rahmenbedingun-\n\ngen geh\u00f6ren zur Gesundheit der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\ndazu, ebenso ein gesundes Schulhaus. Von gro\u00dfer Bedeu-\n\ntung sind auch M\u00f6bel, die dem Wachstum der Kinder \n\nentsprechen, oder eine leichte Schultasche. Ersteres h\u00e4ngt \n\njedoch an der Finanzkraft der Kommunen, was viele \n\ndavon leider vor unl\u00f6sbare Probleme stellt. \n\nIn den letzten Jahren konnte bei den Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern eine Zunahme der psychischen Belastungen \n\nfestgestellt werden. Hinzu kommt, dass das Problem des \n\nMobbings an den Schulen leider zunimmt. Schulsozialar-\n\nbeit leistet f\u00fcr die psychische Gesundheit der Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler einen wichtigen pr\u00e4ventiven Beitrag und \n\nmuss deshalb an allen Schulen in Sachsen fl\u00e4chendeckend \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. \n\nEinen Gro\u00dfteil ihrer Zeit verbringen die Kinder und \n\nJugendlichen in der Kita bzw. in der Schule. Aus diesem \n\nGrund erachten wir den Gedanken der Landesrahmenver-\n\neinbarung, bereits hier anzusetzen, f\u00fcr richtig. Allerdings \n\nd\u00fcrfen niederschwellige Angebote nicht au\u00dfen vor gelas-\n\nsen werden, da es sich beim Thema \u201eGesundes Aufwach-\n\nsen\u201c um ein Querschnittsthema handelt. Deshalb sind \n\nneben Kitas und Schulen auch weitere Angebote f\u00fcr \n\nEltern und Kinder bereitzustellen. Ein Beispiel daf\u00fcr sind \n\ndie fr\u00fchen Hilfen, um auf Fehlentwicklungen fr\u00fchzeitig \n\nreagieren zu k\u00f6nnen. \n\nAuch die Schwangerschaftsberatungsstellen sind Teil der \n\nGesamtbetrachtung, da in diesem Rahmen schon bei \n\nwerdenden M\u00fcttern und jungen Familien fr\u00fchzeitig bei \n\nProblemen angesetzt werden kann. Besonders in diesem \n\nBereich ist eine ausreichende Finanzierung sehr wichtig. \n\nDie Schwangerschaftsberatungsstellen weisen bereits \n\ndarauf hin, dass ein Eigenanteil von 20 % f\u00fcr sie fast \n\nunm\u00f6glich zu finanzieren ist. \n\nDie Angebote der Pr\u00e4vention m\u00fcssen darauf hinarbeiten, \n\ndass nicht nur die Lebenswelten der Kinder ver\u00e4ndert \n\nwerden, sondern auch die der Eltern, da diese nat\u00fcrlich \n\ngro\u00dfen Einfluss auf die Kinder haben. \n\nBesonders die fr\u00fchkindliche Entwicklung im Bereich des \n\ngesundheitlichen Verhaltens ist ausschlaggebend. Gerade \n\nim Kindesalter werden die Grundregeln f\u00fcr einen gesun-\n\nden und aktiven Lebensstil gelegt. Beispielsweise konnte \n\nnachgewiesen werden, dass Kinder, die im Jugendalter \n\nnicht mit dem Rauchen beginnen, mit gr\u00f6\u00dferer Wahr-\n\nscheinlichkeit auch im Erwachsenenalter dem Reiz des \n\nRauchens widerstehen k\u00f6nnen. \n\nEs ist erfreulich, dass die Zahl der trinkenden und rau-\n\nchenden Jugendlichen in den letzten Jahren immer weiter \n\nabgenommen hat. Daf\u00fcr zeigen sich aber neue Probleme, \n\nbeispielsweise \u00dcbergewicht oder eine steigende psychi-\n\nsche Belastung. \n\nGleicherma\u00dfen l\u00e4sst sich in den letzten Jahren auch eine \n\nsteigende Zahl an Allergien beobachten. Zus\u00e4tzlich ist in \n\nSachsen schon seit einigen Jahren festzustellen, dass die \n\nZahl von Kindern mit Sprachauff\u00e4lligkeiten und mit \n\nSt\u00f6rungen in der Fein- und Grobmotorik zunimmt. Es \n\nzeigt sich auch, dass dieses Problem in den Schulen \n\nweiter fortgesetzt wird, und da m\u00fcssen wir ansetzen. \n\nBesonders f\u00fcr Familien in prek\u00e4ren finanziellen Verh\u00e4lt-\n\nnissen m\u00fcssen Grundlagen f\u00fcr ein gesundes Aufwachsen \n\nder Kinder und Jugendlichen geschaffen werden. Die \n\nfinanzielle Not und die damit verbundenen psychischen \n\nBelastungen wirken sich negativ auf die gesunde Ent-\n\nwicklung der Kinder aus. Dass die soziale Lage entschei-\n\ndenden Einfluss auf die Gesundheit hat, wurde in meiner \n\nFraktion schon oft thematisiert. Das ist wieder ein gutes \n\nBeispiel f\u00fcr die von uns geforderte Einf\u00fchrung einer \n\nKindergrundsicherung; denn ein gesundes Aufwachsen \n\nder Kinder darf nicht vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngig \n\nsein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAber auch das Wohnen ist ein wichtiger Bestandteil der \n\nPr\u00e4vention f\u00fcr Kinder und Jugendliche. Sie m\u00fcssen in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5075 \n\nihrem Wohngebiet die M\u00f6glichkeit bekommen, drau\u00dfen \n\nzu spielen. Es m\u00fcssen gen\u00fcgend Spielpl\u00e4tze vorhanden \n\nsein und jungen Menschen beispielsweise Jugendklubs \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. Aus diesem Grund ist es wichtig, \n\ndass die Jugendarbeit vor Ort ausreichend finanziert wird; \n\ndenn sie leistet einen wichtigen Beitrag zur Pr\u00e4vention. \n\nAuch unsere Sportvereine sind bei der Pr\u00e4vention im \n\nSport- und Bewegungsbereich. Deshalb ist es wichtig, \n\ndass die \u00dcbungsleiterinnen und \u00dcbungsleiter im Kinder- \n\nund Jugendbereich, aber auch die Kinder- und Jugendab-\n\nteilungen in den Vereinen besser gef\u00f6rdert werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBei der Pr\u00e4vention im Bereich unserer Kinder und Ju-\n\ngendlichen sind wie in allen anderen Pr\u00e4ventionsberei-\n\nchen fl\u00e4chendeckende und dauerhafte Angebote beson-\n\nders wichtig, die an den Lebenswelten der Menschen \n\nansetzen, die sie genau dort abholen, wo sie wohnen, \n\nspielen oder lernen. Projekte, die nach einigen Jahren \n\nauslaufen, sind hier nicht zielf\u00fchrend, und eine ausrei-\n\nchende Finanzierung durch das Land ist hier unverzicht-\n\nbar. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Heute \n\nvon Herrn Staatsminister Schmidt. Bitte sehr. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Meine Kollegin, \n\nStaatsministerin Klepsch, ist zur Gesundheitsministerkon-\n\nferenz in Bremen und hat mich gebeten, stellvertretend \n\nf\u00fcr sie an der Aussprache teilzunehmen. \n\nAls drittes Bundesland unterzeichneten die Beteiligten \u2013 \n\ndas sind die Krankenkassen, die Renten- und Unfallversi-\n\ncherungen sowie das Sozialministerium als zust\u00e4ndige \n\nStelle \u2013 vor gut einem Jahr die zuvor ausgehandelte \n\nLandesrahmenvereinbarung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\nBasis hierf\u00fcr ist \u00a7 20 f des V. Sozialgesetzbuches. Was die \n\ns\u00e4chsische Rahmenvereinbarung von der anderer Bundes-\n\nl\u00e4nder unterscheidet, ist die Tatsache, dass es uns gelun-\n\ngen ist, mehr Inhalte hineinzuverhandeln. Wir haben von \n\ndem erfolgreichen Prozess der \u201eGesundheitsziele Sach-\n\nsen\u201c profitiert. Wir haben das Erreichte verlustfrei \u00fcber-\n\ntragen und k\u00f6nnen in einem neuen, stabilen rechtlichen \n\nRahmen verlustfrei in den Lebensbereichen \u201eGesund \n\naufwachsen\u201c und \u201eGesund im Alter\u201c darauf aufbauen. \u2013 \n\nDas nur als Stichworte. \n\nNach Unterzeichnung der Landesrahmenvereinbarung \n\nbegann der strukturelle Aufbau, mithin die Schaffung der \n\narbeitsf\u00e4higen Einheiten, was Sie, Frau Kollegin Schaper, \n\ngefordert haben. Das Entscheidergremium hat sich bereits \n\nkonstituiert und getagt. Die Gesch\u00e4ftsstelle zur Landes-\n\nrahmenvereinbarung hat inzwischen Sitz und Mitarbeiter. \n\nSie wissen, die Erwartungen an das Landespr\u00e4ventionsge-\n\nsetz waren und sind nach wie vor gro\u00df. Um Erwartungen \n\nzu kanalisieren und dem Informationsbedarf Rechnung zu \n\ntragen, war Sachsen das erste Bundesland, in dem sich \n\nInstitutionen und Vereine online \u00fcber Ansprechpartner, \n\nAblaufverfahren und vor allem \u00fcber F\u00f6rderkriterien \n\nkundig machen konnten und weiterhin k\u00f6nnen. \n\nM\u00f6chte ein Antragsteller Pr\u00e4ventionsmittel der gesetzli-\n\nchen Krankenkassen in Anspruch nehmen, muss er unter \n\nanderem sowohl die Verhaltens- als auch die Verh\u00e4ltnis-\n\nebene, also das Lebensumfeld der Zielgruppe, in Augen-\n\nschein nehmen. Das ist gute fachliche Praxis und Konsens \n\nbei den Beteiligten der Landesrahmenvereinbarung. Alle \n\nBeteiligten der Landesrahmenvereinbarung sind sich des \n\nhohen Anspruchs bewusst, den der Bundesgesetzgeber \n\nmit dem Pr\u00e4ventionsgesetz formuliert hat. Ich zitiere: \n\n\u201eDie Leistungen sollen insbesondere zur Verminderung \n\nsozial bedingter Ungleichheit von Gesundheitschancen \n\nbeitragen.\u201c Vor diesem Hintergrund bringt die s\u00e4chsische \n\nLandesrahmenvereinbarung dieses Querschnittsanliegen \n\nbereits in ihrer Pr\u00e4ambel zum Ausdruck. \n\nDas Steuerungsgremium l\u00e4sst diesen Worten bereits Taten \n\nfolgen. Das erfolgreiche Modellprojekt aus dem Vogt-\n\nlandkreis zur Gesundheitsf\u00f6rderung von Erwerbslosen \n\nwird multipliziert. Das hei\u00dft, die Regionaldirektion \n\nChemnitz der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und die gesetzli-\n\nchen Krankenkassen auf Landesebene arbeiten eng \n\nzusammen. Sie haben sich darauf verst\u00e4ndigt, das Vogt-\n\nlandprojekt an f\u00fcnf weiteren Standorten in Sachsen \n\numzusetzen. \n\nWichtig f\u00fcr die Pr\u00e4ventionsarbeit ist das Engagement der \n\nKommunen. Die Projekte wirken vor Ort und m\u00fcssen dort \n\nentwickelt werden. Frau Neukirch hat das vorhin bereits \n\ngesagt. Das Sozialministerium wird daher gezielt mit den \n\nKommunen deren M\u00f6glichkeiten und Verantwortungen \n\nausloten. Gegenw\u00e4rtig wird die Landesrahmenvereinba-\n\nrung operationalisiert. Dabei konzentrieren sich die \n\nBeteiligten und Akteure darauf, erstens die Reichweite \n\nvon Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention auszubauen, \n\nzweitens den Bedarf f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zum Beispiel in den \n\nLebenswelten Kita und Schule fundiert zu ermitteln, um \n\nanschlie\u00dfend gezielt agieren zu k\u00f6nnen, und drittens die \n\nNachhaltigkeit dieser Prozesse zu vertiefen. \n\nDamit stehen die Beteiligten der Landesrahmenvereinba-\n\nrung und die Institutionen, die ihr nach dem Pr\u00e4ventions-\n\ngesetz beitreten k\u00f6nnen, die kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\n\nde und die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, f\u00fcr weniger Projek-\n\ntitis, weniger Gie\u00dfkannenprinzip, daf\u00fcr mehr Hilfe zur \n\nSelbsthilfe und St\u00e4rkung der Verantwortung vor Ort. \n\nGemeinsam setzen die Beteiligten einen weiteren s\u00e4chsi-\n\nschen Baustein der Landesrahmenvereinbarung um. Am \n\n18. Oktober wird die erste Fachkonferenz f\u00fcr Gesund-\n\nheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention in Dresden stattfinden. \n\nDamit bekennen die Beteiligten ihren Willen zur Informa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5076 \n\ntion und zum Austausch mit all jenen, die um den gesell-\n\nschaftlichen Mehrwert dieses Themas wissen. \n\nDamit komme ich zu einem letzten Aspekt. Meine Kolle-\n\ngin Klepsch hat zu Recht bei der Unterzeichnung der \n\nLandesrahmenvereinbarung darauf hingewiesen, dass \n\nPr\u00e4vention vom Mitmachen lebt. Daher steht das Wissen \n\nsowohl um die gesellschaftliche Verantwortung von \n\nInstitutionen, Einrichtungen, Betrieben usw. als auch um \n\ndie Verantwortung jedes Einzelnen f\u00fcr sich selbst und \n\nseine Gesundheit. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die \n\nStaatsregierung hat den Auftrag aus dem Pr\u00e4ventionsge-\n\nsetz mit der Erstellung der Landesrahmenvereinbarung \n\nz\u00fcgig abgearbeitet, und nun setzen die Beteiligten ver-\n\nantwortungsvoll die Landesrahmenvereinbarung sukzes-\n\nsive um. \n\nMeinen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE, \n\nFrau Abg. Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr \n\ngeehrter Herr Minister Schmidt! Es ist heute schon das \n\nzweite Mal, dass Sie mich tief entt\u00e4uschen, zum ersten \n\nMal als der stellvertretende MP hier in diesem Hohen \n\nHause ausruft \u2013 das m\u00fcssen Sie sich einmal vorstellen \u2013, \n\ndass Wismut Aue der beste Fu\u00dfballverein ist. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das hat er \n\nnicht gesagt! Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren!) \n\nWaren Sie nicht anwesend? \u2013 Zum zweiten Mal haben Sie \n\nmich entt\u00e4uscht, dass Sie den Antrag nicht unterst\u00fctzen. \n\nJeder hat hier gesagt, da ist etwas dran, und das ist alles \n\nrichtig, was Sie aufschreiben. Genau das nennt man \n\nkognitive Dissonanz. Das geh\u00f6rt zur Verh\u00e4ltnis- und \n\nVerhaltenspr\u00e4vention. Nur weil es von Ihnen ist, k\u00f6nnen \n\nwir nicht zustimmen \u2013 das habe ich verstanden. Was nicht \n\nstimmt, Herr Wehner, ist das mit der Verhaltens- und der \n\nVerh\u00e4ltnispr\u00e4vention mit dem Rauchen. Das Beispiel, das \n\nSie aufgegriffen haben, ist der Grund, weshalb wir der \n\nMeinung sind, dass es gleicherma\u00dfen behandelt wird. Es \n\nist richtig, es steht beides darin, Frau Neukirch. Aber es \n\nsteht nicht im gleichen Verh\u00e4ltnis darin. \n\nDas Rauchen hat deshalb abgenommen, nicht unbedingt, \n\nweil die Einsicht daf\u00fcr da ist, sondern weil die Raucher \n\nhinausgehen m\u00fcssen, weil sich die Verh\u00e4ltnisse ge\u00e4ndert \n\nhaben. Es gibt mittlerweile Statistiken und Doktorarbeiten \n\ndar\u00fcber, dass im Winter weniger geraucht wird als im \n\nSommer. Rein fachlich-inhaltlich ist es in Erw\u00e4gung zu \n\nziehen, beides intensiv zu beleuchten und auch so hinein-\n\nzuschreiben. \n\nZu Ihnen, Herr Zschocke, bez\u00fcglich des alten Antrags: Es \n\nist nun mal nur zwei Tage pro Monat Plenum. Dass es \n\ndann nat\u00fcrlich sehr viele Themen gibt, die man nicht \n\nsofort behandelt, daf\u00fcr entschuldigen wir uns. Aber \n\nwenigstens taugt es dann ja als Ideengeber f\u00fcr Ihre Klei-\n\nnen Anfragen. \n\nAngebote von gesundem Essen, Herr Minister, werden an \n\nden Schulen noch viel zu wenig in Anspruch genommen. \n\nWir k\u00f6nnten mit so einem Antrag genau darauf hinwirken, \n\ndies ein St\u00fcck weit zu versch\u00e4rfen. Das war unser Ansin-\n\nnen und das war \u00fcberhaupt nicht b\u00f6se gemeint, sondern \n\nnur der Versuch, das fachlich etwas aufzuwerten. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Nennt man \n\ndas bei Ihnen einen roten Faden?) \n\n\u2013 Ja, Herr Wendt, das nennt man einen roten Faden. \n\nHaben Sie davon schon einmal etwas geh\u00f6rt? \n\n(Zuruf von der AfD: Ja, aber das geht \n\nSie nichts an; das ist unser Hobby!) \n\nSie zerlegen sich ja lieber selbst. Wir versuchen unsere \n\nPolitik, die im Bund herrscht, in die L\u00e4nder zu transpor-\n\ntieren, zumindest in den ersten zwei Punkten \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE:  \u2013, um Authentizit\u00e4t zu \n\nbehalten. Da k\u00f6nnen Sie noch etwas lernen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es wird offenbar gew\u00fcnscht, \u00fcber den Antrag \n\nabzustimmen. Wer der Drucksache 6/6576 seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmen daf\u00fcr und zahlreichen Enthaltungen ist die \n\nDrucksache nicht beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist damit beendet. \n\nWir kommen zum \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5077 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nOffenlegung der Belastungsentwicklungen  \n\nim Mittel- und Niederspannungsnetz durch den Anschluss  \n\nvon Wind- und Solarenergieanlagen \n\nDrucksache 6/9764, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen nehmen wie \n\nfolgt Stellung: zun\u00e4chst die AfD, dann die CDU, die SPD, \n\nGR\u00dcNE sowie die Staatsregierung, sofern das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die AfD-Fraktion beginnt Herr Abg. \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Mit unserem \n\nAntrag \u201eOffenlegung der Belastungsentwicklungen im \n\nMittel- und Niederspannungsnetz\u201c m\u00f6chten wir an die \n\nmonatelangen Diskussionen \u00fcber die H\u00f6he der Netzent-\n\ngelte ankn\u00fcpfen. Die AfD hat in dieser Diskussion immer \n\nbetont, dass eine Vereinheitlichung der Netzentgelte kaum \n\netwas an deren H\u00f6he \u00e4ndert. Genau auf einen der Preis-\n\ntreiber der Netzentgelte will unser Antrag den Fokus \n\nlegen. \n\nDie \u00f6ffentliche Diskussion um die Kosten des Netzaus-\n\nbaus konzentriert sich vor allem auf die \u00dcbertragungs-\n\nnetzstrukturen. Riesige Windparks im Norden Deutsch-\n\nlands produzieren Strommengen, f\u00fcr die es dort keine \n\nVerbraucher gibt. Gro\u00dfe neue Trassen m\u00fcssen gebaut \n\nwerden, um den Strom aus dem Norden zu den Verbrau-\n\nchern im S\u00fcden Deutschlands zu leiten. Durch die Erd-\n\nverkabelung, die verst\u00e4ndlicherweise durch die Bev\u00f6lke-\n\nrung gew\u00fcnscht und gefordert wird, werden die urspr\u00fcng-\n\nlichen Kostensch\u00e4tzungen von 33 Milliarden Euro f\u00fcr \n\nneue \u00dcbertragungsnetze bei Weitem nicht ausreichen. \n\n\u00dcber die auf Deutschland zukommenden Kosten durch \n\nden Aus- und Umbau der Verteilernetze wird \u00f6ffentlich \n\nkaum gesprochen. Dabei ist der notwendige Ausbau der \n\nVerteilernetze in Sachsen ausschlie\u00dflich dem Anschluss \n\nvon EEG-Anlagen, insbesondere der Windenergie und \n\nFotovoltaik, geschuldet. Die Kostensch\u00e4tzungen f\u00fcr den \n\nUm- und Ausbau der Verteilernetze gehen weit auseinan-\n\nder. Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft rechnet \n\ndeutschlandweit mit 23,2 bis 48,9 Milliarden Euro allein \n\nbis 2032. \n\nDas geht nat\u00fcrlich auch uns in Sachsen etwas an. Die \n\ns\u00e4chsischen Hoch-, Mittel- und Niederspannungsnetze \n\nwerden meist durch unsere Stadtwerke betrieben. Die \n\nriesigen Investitionskosten, die Planungsleistungen und \n\nauch die Umsetzung m\u00fcssen von diesen Unternehmen \n\nzun\u00e4chst einmal getragen werden. Wir haben hier Zwei-\n\nfel, dass alle unsere s\u00e4chsischen Stadtwerke dazu \u00fcber-\n\nhaupt in der Lage sind. Am 10. Mai dieses Jahres schrie-\n\nben die \u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c: \u201eDie Energie-\n\nwende fordert ihren Tribut. Das bekommt auch der gr\u00f6\u00dfte \n\nostdeutsche Energieversorger enviaM in Chemnitz zu \n\nsp\u00fcren. Bei der Vorlage der Bilanz des Jahres 2016 \n\nmusste verk\u00fcndet werden, dass das Ergebnis um \n\n71,4 Millionen Euro geschrumpft ist. Das hei\u00dft, innerhalb \n\neines Jahres ist der Gewinn um etwa ein Viertel eingebro-\n\nchen. Laut Vorstandschef Tim Hartmann ist das \u201eden \n\nhohen Investitionen in Ausbau und Instandhaltung des \n\nStromnetzes geschuldet, die zur Umsetzung der Energie-\n\nwende erforderlich sind.\u201c \n\nAu\u00dfer bei den Stadtwerken der kreisfreien St\u00e4dte liegt die \n\nAufsicht \u00fcber die Kalkulation der Netzentgelte und der \n\nVerwaltungskosten nicht bei der Bundesnetzagentur, die \n\nihre Daten ver\u00f6ffentlicht, sondern in unserem s\u00e4chsischen \n\nWirtschaftsministerium, also bei Herrn Dulig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nein. \n\nLeider hat die AfD keinen Einblick in die Kostenkalkula-\n\ntionen der s\u00e4chsischen Stadtwerke. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn aber bereits der gr\u00f6\u00dfte Energieversorger Ost-\n\ndeutschlands mit Gewinneinbr\u00fcchen von fast 25 % \n\ninnerhalb eines Jahres zu k\u00e4mpfen hat, dann ist diese \n\nEntwicklung besorgniserregend. Dabei stehen wir erst am \n\nAnfang dieses Anpassungs- und Umbauprozesses. Wir \n\nm\u00fcssen wissen, wohin die Reise geht. Eine verantwor-\n\ntungsvolle Politik darf kein Blindflug sein. \n\nW\u00e4hrend f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg Zahlen und Simulatio-\n\nnen \u00fcber die zuk\u00fcnftigen Kosten der Verteilernetze \n\nvorliegen, haben unsere Kleinen Anfragen ergeben, dass \n\nsich die s\u00e4chsische Regierung nach wie vor auf einem \n\nBlindflug befindet. Genau das soll unser Antrag \u00e4ndern. \n\nDer wichtigste Indikator f\u00fcr die Absch\u00e4tzung der Ausbau-\n\nkosten ist die Belastung der Stromnetze. Hieraus kann \n\nauch abgelesen werden, in welchen Regionen aktuell der \n\ngr\u00f6\u00dfte Anpassungsbedarf besteht. Wir m\u00fcssen f\u00fcr Sach-\n\nsen konkret ermitteln, welche Kosten auf die Stadtwerke \n\nund Netzbetreiber bereits jetzt zukommen und welche \n\nKosten entstehen, sollte die Energiewende tats\u00e4chlich so \n\nfortgef\u00fchrt werden, wie die Bundesregierung und auch die \n\ns\u00e4chsische Regierung aus CDU und SPD es planen. \n\nF\u00fcr uns als Parlament und f\u00fcr die B\u00fcrger muss dann auch \n\neine Einsch\u00e4tzung erfolgen, ob und unter welchen Rah-\n\nmenbedingungen unsere Stadtwerke und Betreiber des \n\nVerteilernetzes in der Lage sind, diese rein politisch \n\ngewollten Aufgaben finanziell zu stemmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5078 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist der Antrag \n\neingebracht durch die AfD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nCDU Herr Kollege Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich denke, wir erinnern uns noch \n\nganz gut an das Gezeter, das gro\u00df war, als vor zwei Jahren \n\ndie Stadtwerke Gera Insolvenz anmeldeten. Die notori-\n\nschen Schwarzmaler unter uns zeichneten infolgedessen \n\nein dunkles Bild f\u00fcr die Zukunft, weitere Pleiten von \n\nkommunalen Unternehmen w\u00fcrden folgen und die Kom-\n\nmunen vor unl\u00f6sbare Probleme stellen. Seitdem gab es \n\neinen einzigen weiteren Fall, n\u00e4mlich die Pleite der \n\nStadtwerke Wanzleben. \n\nWas sagen uns diese beiden F\u00e4lle vor dem Hintergrund \n\ndes vorliegenden Antrages der AfD, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren? Erstens: Die gro\u00dfe Pleitewelle ist \n\nnicht zu erkennen. Das gilt besonders f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen, wo bisher kein einziger kommunaler Versorger \n\nInsolvenz anmeldete. Zweitens sollten wir genauer auf die \n\nGr\u00fcnde der Insolvenzen schauen. Im Falle von Gera \n\nhandelte es sich um ein \u00fcberdimensioniertes Geflecht \n\nst\u00e4dtischer Unternehmen und Fehlmanagement bei \n\nInvestitionen im Bereich des \u00f6ffentlichen Personennah-\n\nverkehrs. In Wanzleben war die Pleite durch den Ausfall \n\neines Blockheizkraftwerkes und dessen Reparatur verur-\n\nsacht. \n\nDie Insolvenzen hatten also in beiden F\u00e4llen \u00fcberhaupt \n\nnichts mit Investitionen in den Netzausbau zu tun, son-\n\ndern vielmehr mit verfehlten Investitionst\u00e4tigkeiten und \n\nwahrscheinlich auch mit Missmanagement. Eine Einzel-\n\nfallbetrachtung lohnt sich also, wenn man sachlich blei-\n\nben m\u00f6chte. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bitte verstehen \n\nSie mich nicht falsch. Nat\u00fcrlich sehen wir, dass die \n\nkommunalen Versorger im Zuge der Energiewende unter \n\nDruck stehen. Das betrifft vor allem all jene kommunalen \n\nVersorger, die selbst als Erzeuger auf dem Markt aktiv \n\nsind. Das Problem aber liegt hier weniger bei den Kosten \n\nf\u00fcr den Netzausbau, wie uns der vorliegende Antrag zu \n\nsuggerieren versucht, sondern bei unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen \n\nSubventionierungen der erneuerbaren Energien. So \n\ngeraten besonders die Stadtwerke unter Druck, die auf \n\nGas als fossilen Brennstoff und Energiequelle zur\u00fcckgrei-\n\nfen, um eine grundlastf\u00e4hige Versorgung sicherzustellen. \n\nDieser Preisdruck hat nichts mit dem Netzausbau zu tun, \n\nsondern mit einem verzerrten Strommarkt. \n\nZum Antrag sei Folgendes gesagt: Es ist zun\u00e4chst zu \n\nhonorieren, dass sich die AfD-Fraktion um unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen und die angeschlossenen Stadtwerke \n\nsorgt. Ebenso muss man auch \u00fcber die Kosten der Ener-\n\ngiewende sprechen, die auf Versorger und Stromkunden \n\nzukommen. Doch was, werte Kollegen der AfD, soll mit \n\nder Aufforderung zum Bericht der Staatsregierung eigent-\n\nlich bewirkt werden? Vor dem Hintergrund der eingangs \n\nbeschriebenen Insolvenzf\u00e4lle von Gera und Wanzleben \n\nscheinen Pauschalurteile bzw. Pauschalanfragen nicht \n\nzielf\u00fchrend zu sein; denn die konkreten Investitionsbedar-\n\nfe kommunaler Versorger sind so individuell wie deren \n\nBetriebspl\u00e4ne selbst. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, f\u00fcr die Regie-\n\nrungskoalition ist es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass die \n\nKosten der Netznutzung im Rahmen gehalten werden \n\nm\u00fcssen, um die Akzeptanz der Energiewende als gesamt-\n\ngesellschaftliches Projekt nicht zu gef\u00e4hrden. Dabei \n\nm\u00fcssen wir aber sehr genau betrachten: Wo entstehen \n\nKosten und wer kommt daf\u00fcr auf? \n\nWenn Sie nun behaupten, das Verteilernetz auf Nieder-\n\nspannungsebene sei durch volatil einspeisende Windkraft-\n\nanlagen \u00fcberlastet und m\u00fcsse aufgrund dessen ausgebaut \n\nwerden, dann ist das ganz einfach eine Falschbehauptung, \n\n(Zuruf von der AfD: Das \n\nhat doch niemand gesagt!) \n\nda Windr\u00e4der gew\u00f6hnlich erst auf Mittelspannungsebene \n\nangeschlossen werden. \n\nAus Gespr\u00e4chen ist mir ebenfalls bekannt, dass im Gebiet \n\nder Mitnetzstrom bis heute noch kein einziger Netzein-\n\ngriff aufgrund von \u00dcberlastung auf Mittel- und Nieder-\n\nspannungsebene get\u00e4tigt wurde. Netzeingriffe bei dezent-\n\nralen EEG-Anlagen waren hier ausschlie\u00dflich durch \n\nEngp\u00e4sse im \u00dcbertragungsnetz notwendig. \n\nDar\u00fcber hinaus schreiben Sie von Eingriffen in den \n\nStromverbrauch bei Privatkunden und Industrieanlagen, \n\nwas ebenfalls bisher in Ostdeutschland noch nie vorkam, \n\nda wir hier eher zu viel als zu wenig Strom produzieren. \n\nIch m\u00f6chte damit sagen: Ihr Antrag stellt zum Teil wilde, \n\nhaltlose Behauptungen auf, ohne konkrete L\u00f6sungsvor-\n\nschl\u00e4ge anzubieten. Das ist aus meiner Sicht nicht nur \n\nmutlos, sondern auch h\u00f6chst unverantwortlich gegen\u00fcber \n\njenen, die von unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Kosten betroffen \n\nsind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMan k\u00f6nnte auch sagen: Der vorliegende Antrag verk\u00f6r-\n\npert den sprichw\u00f6rtlichen Wolf im Schafspelz: nach au\u00dfen \n\nr\u00fchrend formuliert, inhaltlich jedoch \u00e4u\u00dferst schwach auf \n\nder Brust und populistisch. \n\n(Zuruf von der AfD: Das hat heute \n\ngefehlt, das war jetzt das erste Mal!) \n\nUm es Ihnen einmal geradezur\u00fccken: F\u00fcr das Jahr 2016 \n\nblieb die Netzlast in den s\u00e4chsischen Verteilnetzen deut-\n\nlich \u00fcber der Einspeiseleistung. Momentan besitzt ledig-\n\nlich jeder 25. s\u00e4chsische Hausanschluss eine Einspeisean-\n\nlage. Das sind gerade einmal 4 % der Haushalte im \n\nFreistaat. Selbst bei einer prognostizierten Verdoppelung \n\ndieser Zahlen bis Ende der Zwanzigerjahre sehe ich hier \n\nkein unl\u00f6sbares Netzausbauproblem im Niederspan-\n\nnungsbereich. \n\nWenn Kosten f\u00fcr die s\u00e4chsischen kommunalen Betreiber \n\nentstehen, dann sind diese zumeist verbunden mit dem \n\nThema der vermiedenen Netzentgelte. Der Gesetzgeber \n\nging Mitte der Zweitausenderjahre davon aus, dass der \n\nStrom aus regenerativen Energiequellen auf der Netzebe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5079 \n\nne verbraucht wird, wo er entsteht. Diese theoretische \n\nAnnahme setzt voraus, dass der durch dezentrale Erzeu-\n\ngeranlagen eingespeiste Strom auf Nieder- oder Mit-\n\ntelspannungsebene verbleibt und nicht ins \u00dcbertragungs-\n\nnetz transformiert werden muss. \n\nWie wir allerdings eines Besseren belehrt wurden, ist dies \n\nim Falle der neuen L\u00e4nder praktisch nicht mehr der Fall, \n\nda wir mehr erneuerbare Energien produzieren, als wir \n\nverbrauchen k\u00f6nnen. Aus diesem Grunde muss der \n\ndezentral eingespeiste Strom aus der Mittel- und Nieder-\n\nspannungsebene in die jeweils vorgelagerte Netzebene \n\nr\u00fcckgespeist werden, um ihn dorthin zu transportieren, wo \n\ner gebraucht wird: nach Westen und S\u00fcden der Bundesre-\n\npublik. \n\nSomit werden immer h\u00e4ufiger alle Netz- und Umspann-\n\nebenen durch dezentrale Einspeiser in Anspruch genom-\n\nmen. Durch die vermiedenen Netzentgelte volatil einspei-\n\nsender EEG-Anlagen bleiben die Verteilnetzbetreiber, also \n\nsehr oft kommunale Versorger in Ostdeutschland, auf \n\ndiesen Netznutzungskosten sitzen, und hier liegt das \n\nProblem. \n\nUm unsere Stadtwerke vor diesen explodierenden Kosten \n\nzu bewahren, kamen bereits im Jahr 2015 die CDU-\n\nFraktionen von Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen \n\n\u00fcberein, sich im Bund f\u00fcr die Abschaffung dieser einseitig \n\nbelastenden vermiedenen Netzentgelte einzusetzen, \n\nausgenommen derer f\u00fcr KWK-Anlagen. Der am 23. M\u00e4rz \n\ndieses Jahres erstmals im Deutschen Bundestag bespro-\n\nchene Gesetzentwurf zur Modernisierung der Netzent-\n\ngeltstruktur trug diesem Entschluss der mitteldeutschen \n\nCDU-Fraktionen endlich Rechnung. \n\nDas ist erfolgreiche Landespolitik, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren von der AfD. Die vermiedenen Netz-\n\nentgelte sollen damit eingefroren und bis 2030 stufenwei-\n\nse abgeschafft werden. Mit dem Abbau der vermiedenen \n\nNetzentgelte wird nicht nur die EEG-Umlage im Volumen \n\naufgewertet, was zur Solidarisierung der Kosten der \n\nEnergietransformation f\u00fchrt; durch die Senkung der \n\nNetzentgelte soll auch der Verbraucher entlastet werden. \n\nNun kam die Nachricht aus Berlin, dass es hierzu noch \n\ngewissen Abstimmungsbedarf seitens der SPD in der \n\nRegierungskoalition im Bund gibt. Hier, Herr Staatsminis-\n\nter Dulig, gehe ich fest davon aus, dass Sie auf die ent-\n\nsprechenden Kollegen in Berlin mit Nachdruck und im \n\nSinne der Verbraucher einwirken werden. Unser Minis-\n\nterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich hat ja ebenfalls bereits \n\nvorgelegt. Nun, denke ich, wird unser Wirtschaftsministe-\n\nrium in Berlin nachziehen. \n\nNach allen Informationen, die wir haben, wird in Berlin, \n\nauch wenn das Ende der Legislaturperiode bevorsteht, \n\nz\u00fcgig weiterverhandelt werden. Auch die Bundes-SPD \n\nsteht im Wort der Ministerpr\u00e4sidenten, noch vor der \n\nBundestagswahl zu liefern, auf dass eine entsprechende \n\nVerordnung z\u00fcgig erlassen und von Frau Zypries umge-\n\nsetzt wird. Das ist erfolgreiches Regierungshandeln, \n\nmeine Damen und Herren, und dies wird auch gelingen, \n\ndavon bin ich \u00fcberzeugt. \n\nDar\u00fcber hinaus ist nicht mehr wie in der Vergangenheit \n\nmit einem wilden Zubau von EEG-Anlagen zu rechnen, \n\nda die Zeit der unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Subventionie-\n\nrung vorbei ist. In der k\u00fcrzlich beschlossenen EEG-\n\nNovelle wurde das Ausschreibungsmodell f\u00fcr volatile \n\nEinspeiser festgeschrieben, wonach zuk\u00fcnftig nur noch \n\nsolche Anlagen realisiert werden sollen, die auch tats\u00e4ch-\n\nlich wettbewerbsf\u00e4hig sind. Dies wird ebenfalls zu einer \n\nEntlastung auf Mittel- und Niederspannungsebene sorgen. \n\nUnter diesen beiden Umst\u00e4nden, dem neuen EEG sowie \n\nder Abschaffung der vermiedenen Netzentgelte, sehe ich \n\ndie kommunale Familie und deren Stadtwerke derzeit \n\nnicht in Gefahr. \n\nSeien Sie versichert, dass auch das S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnisterium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr seiner \n\nAufsichts- und Kontrollpflicht nachkommt. Dass dies der \n\nFall ist, beweist nicht zuletzt der Fakt, dass die von Ihnen \n\nbeschworene Pleitewelle kommunaler Versorger im \n\nFreistaat Sachsen bisher nicht stattfindet. \n\nIhrem Antrag fehlt es folglich an Substanz, und er wird \n\nvon uns auch deshalb abgelehnt. Sie k\u00f6nnen sicher sein, \n\ndas Thema ist bei der S\u00e4chsischen Staatsregierung in \n\nguten H\u00e4nden. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Rohwer hatte \n\neben das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion. Als N\u00e4chster spricht \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich finde die Debatte um \n\nden Antrag der AfD sehr scheinheilig. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\nSie tun so, als ob Sie hier die Kosten der Energiewende \n\nuntersuchen wollten. Das wollte ich Sie auch gerade \n\nfragen, Herr Urban. Sie haben die Frage abgelehnt. Ich \n\nh\u00e4tte auch gefragt, ob Sie \u00fcberhaupt die Energiewende an \n\nsich wollen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Lesen Sie unser Programm, \n\ndann m\u00fcssen Sie keine Fragen stellen!) \n\nIch habe deswegen noch einmal in das Wahlprogramm \n\ngeschaut. Sie lehnen die Energiewende ab. Sie haben auch \n\nbehauptet, dass Stadtwerke wegen der Energiewende \n\npleitegehen. Auch das ist nicht richtig. Mein Vorredner \n\nhat darauf auch gerade verwiesen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das habe ich nicht behauptet!) \n\nKein Stadtwerk ist pleitegegangen. \n\nAlles in allem: Mit diesem Antrag wollen Sie Stimmung \n\nmachen, Stimmung gegen all jene, denen Klimaschutz \n\nwichtig ist und die sich f\u00fcr die Zukunft dieses Planeten \n\nengagieren. Sie wollen zur\u00fcck zur Kohle. Sie wollen \n\nzur\u00fcck zu zentralen Strukturen, wo die Gewinne wieder \n\nan einzelne Konzerne gehen und die Risikotechnologie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5080 \n\nden Stromsektor dominiert. Wir machen das nicht mit. \n\nWir wollen das nicht. Wir wollen dezentrale Strukturen, \n\numweltfreundliche Strukturen und sichere Stromversor-\n\ngungen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZu Ihrem Redebeitrag. Selbstverst\u00e4ndlich kostet die \n\nEnergiewende Geld, und das auch nicht wenig. Man \n\nmusste in der Vergangenheit und muss auch noch in der \n\nZukunft viel investieren. Man musste aber auch so, auch \n\nohne Energiewende und ohne AfD, viel investieren im \n\nOsten nach dem Beitritt in die BRD. Weil viele Industrie-\n\nunternehmen und auch Kohlekraftwerke, Chemiebuden \n\nusw. stillgelegt wurden, blieben die Leitungsnetze und die \n\nentsprechenden Infrastrukturen zun\u00e4chst zur\u00fcck. Erst in \n\nden sp\u00e4ten Neunzigerjahren begann die Modernisierung \n\nbzw. Umstrukturierung der Netze, was eben auch so und \n\nso erfolgen musste. \n\nAllerdings konnte man damals schon die Planung der \n\nerneuerbaren Energien und dezentrale Anlagen einbezie-\n\nhen bzw. im Nachgang gut integrieren. Genau das macht \n\nauch die St\u00e4rke des ostdeutschen Stromnetzes aus. Das ist \n\nn\u00e4mlich zu einem Gro\u00dfteil modernisiert, was die neuen \n\nAnforderungen besser managen l\u00e4sst als im Vergleich zu \n\nWestdeutschland, wo diese Modernisierungen erst noch \n\npassieren m\u00fcssen. Man konnte die Trassen, aber sogar \n\nauch vorhandene Leitungen weiter nutzen und hat sich \n\ndamit sehr gut aufgestellt f\u00fcr das Zeitalter der erneuerba-\n\nren Energien. Man hat die Sache selbst in die Hand \n\ngenommen und hat das nicht nur im Hoch-, sondern auch \n\nim Niederspannungsnetz und auch im Mittelspannungs-\n\nnetz getan. Ostdeutschland ist damit zu einem F\u00fchrer bei \n\nden erneuerbaren Energien geworden. Mehrere Hundert-\n\ntausend Jobs sind damit entstanden, den Leuten wird vor \n\nOrt eine Perspektive geboten, und man hat einen erhebli-\n\nchen Anteil an der europ\u00e4ischen und deutschen Energie-\n\nwende geleistet \u2013 andere ostdeutsche L\u00e4nder mehr als \n\nSachsen, aber immerhin auch wir. \n\nDas eigentliche Problem, worauf Sie hinzuweisen versu-\n\nchen, sind die h\u00f6heren Netzkosten. Das haben Sie gerade \n\nangesprochen. Dass unsere Netze moderner sind als die \n\nwestdeutschen, diese unseren Strom beziehen, den wir \n\naber bezahlen m\u00fcssen, zeigt das Problem, das Sie gerade \n\nangesprochen haben. Das haben wir aber schon im Febru-\n\nar zum Thema einer Aktuellen Debatte gemacht. Dazu \n\nhatten wir Einigkeit hier im Plenum gefunden. Das hat \n\neinen Monat sp\u00e4ter die Gro\u00dfe Koalition mit einem Antrag \n\nuntersetzt. \n\nEs geht darum, dass nicht einzelne Regionen hohe Netz-\n\nentgelte aufgrund moderner Leitungen zahlen m\u00fcssen, \n\nsondern alle. Das muss bundesweit solidarisch auf breite \n\nSchultern gelegt werden. Daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir im Bund und \n\nim Land. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWie man gestern der Presse entnehmen konnte, kam es in \n\nder Bundeskoalition dazu noch zu keiner Verst\u00e4ndigung. \n\nDa gibt es keine Bewegung. Das Vorhaben sei gescheitert, \n\nhie\u00df es aus der Unionsfraktion. Genau das ist das Prob-\n\nlem, das dringend zu l\u00f6sen ist und hier angesprochen \n\nwerden muss. Wir brauchen hier Ver\u00e4nderungen und \n\nDruck. \n\nNun zu Ihrem Antrag. Sie haben diesen vor zwei Wochen \n\neingereicht und dabei eine Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung beantragt. Diese Stellungnahme interessiert mich \n\nauch, Sie aber offensichtlich nicht, denn Sie haben den \n\nAntrag heute hier ins Plenum gebracht. Ich finde es \n\nziemlich absurd, dass Sie eine Stellungnahme beantragen, \n\ndann aber die Antwort nicht einmal abwarten, sie nicht in \n\ndie Debatte einbeziehen oder m\u00f6gliche Schlussfolgerun-\n\ngen daraus ziehen. Sie h\u00e4tten sicherlich ein paar Antwor-\n\nten bekommen, zum Beispiel, dass es entsprechende \n\nUntersuchungen der Netzbelastungen durch die Bundes-\n\nnetzagentur bereits gibt und diese mit den Netzbetreibern \n\ngenau abgestimmt werden und daran gearbeitet wird, \n\ndamit das Netz auch in Zukunft weiter funktioniert. Sie \n\nh\u00e4tten wahrscheinlich ebenso erfahren, dass es entspre-\n\nchende Netzausbaupl\u00e4ne der Bundesregierung gibt. Daf\u00fcr \n\nsind die n\u00f6tigen Investitionen und Kosten bekannt. Sie \n\nverweisen in Ihrem Antrag \u00fcbrigens selbst darauf. \n\nEs geht um mehr als nur darum, neue Leitungen im Hoch- \n\nund Mittelspannungsnetz zu bauen oder diese zu moder-\n\nnisieren. Es geht um moderne und intelligente L\u00f6sungen. \n\nDer Strommarkt wandelt sich, und das zu Recht. \n\nEs gibt immer weniger Gro\u00df- und immer mehr Kleiner-\n\nzeuger im Strommarkt. Das hat nat\u00fcrlich Auswirkungen \n\nauf unser Netz. Wo fr\u00fcher ein Kohlekraftwerk kontinuier-\n\nlich Strom produziert hat, obwohl dieser Strom gar nicht \n\ngebraucht wurde, wie wir aktuell sehen, gibt es in Zukunft \n\nflexible, dezentrale und umweltfreundliche Produzenten. \n\nDie \u00dcberkapazit\u00e4ten werden abgebaut. \n\n(Lachen der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nEs geht darum, diese abzubauen und gleichzeitig die \n\nStromversorgung sicherzustellen. Dass das schon heute \n\nm\u00f6glich ist, zeigen die Erzeuger von erneuerbaren Ener-\n\ngien mit intelligenten L\u00f6sungen. Ja, erneuerbare Energien \n\nsind wetterabh\u00e4ngig \u2013 ich h\u00f6re Sie schon. Es gibt aber seit \n\neinhundert Jahren Wetterberichte in Deutschland. Durch \n\ndiese ist ziemlich genau vorhersehbar, wie sich die \n\nStromproduktion in den n\u00e4chsten Stunden oder Tagen \n\nentwickeln wird. Genau darum muss es gehen, n\u00e4mlich \n\nden Strom intelligent zu steuern, zu verbrauchen und zu \n\nproduzieren. Man muss nicht nur die Produktion steuern, \n\nalso das Kraftwerk hoch- und herunterfahren, sondern \n\nauch den Verbrauch steuern. Das ist ebenfalls wichtig. \n\nDas funktioniert zum Beispiel mithilfe von Smart Grids, \n\nalso intelligenten Steuerungsinstrumenten. \n\nTausende Unternehmen agieren am Spotmarkt der Euro-\n\np\u00e4ischen Stromb\u00f6rse EEX in Leipzig und kaufen dort im \n\nViertelstundentakt Strom, wenn er gebraucht wird, wenn \n\n\u00dcberkapazit\u00e4ten da sind. Genutzt wird dieser dann zum \n\nBeispiel von Verbrauchern, um eine Industriek\u00fchlanlage \n\nzu betreiben oder Wasser f\u00fcr einen Reinigungsprozess zu \n\nerw\u00e4rmen. Sie takten ihre Anlage genau so, wie der Strom \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5081 \n\nverf\u00fcgbar ist. Genau darum muss es gehen, Strom intelli-\n\ngent zu nutzen. Das passiert auch schon, Herr Minister-\n\npr\u00e4sident. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013  \n\nInes Springer, CDU: Wie  \n\nist das mit der Grundlast?) \n\nDer \u00fcbersch\u00fcssige Strom kann nicht nur f\u00fcr den Ge-\n\nbrauch, sondern auch f\u00fcr die Speicherung genutzt werden. \n\nDas ist im Grunde ein sehr altes Verfahren. Pump-\n\nspeicherkraftwerke gibt es schon seit L\u00e4ngerem. Diese \n\nwerden bef\u00fcllt, wenn zu viel Strom im Netz ist \u2013 das geht \n\nminutengenau \u2013, und wieder abgelassen, wenn Strom \n\ngebraucht wird. Es gibt aber auch neue Speichertechnolo-\n\ngien am Markt, zum Beispiel elektrische Speicher mit \n\ngro\u00dfer Effizienz oder Power-to-Gas-Anlagen, wo Wasser-\n\nstoff produziert wird, wenn zu viel Wind weht, der dann \n\nins Erdgasnetz gespeist wird, woraufhin ein Gaskraftwerk \n\ndiesen benutzen kann, wenn sp\u00e4ter Strom gebraucht wird. \n\nEs gibt auch Biogasanlagen, die nur dann betrieben \n\nwerden, wenn kein Wind weht. Diese Aufz\u00e4hlung k\u00f6nnte \n\nman ewig weiterf\u00fchren. Dazu z\u00e4hlen auch das Elektroau-\n\nto, das nur dann l\u00e4dt, wenn ein \u00dcberschuss an Strom \n\nvorhanden ist, oder die Sp\u00fclmaschine, die erst dann \n\ngestartet wird. \n\nAll das sind intelligente L\u00f6sungen, die das System mit \n\nerneuerbaren Energien grundlastf\u00e4hig machen. Warum \n\nerz\u00e4hle ich Ihnen das? Weil es das Netz entlastet. Es ist \n\ndadurch nicht mehr \u00fcberlastet, was sonst zu bestimmten \n\nSystemdienstleistungen f\u00fchren w\u00fcrde, die teuer sind und \n\naufgebaut werden m\u00fcssen. \n\nSolange Sie die Energiewende, die erneuerbaren Energien \n\nund intelligente Systeme ablehnen, brauchen Sie sich \n\nauch keine Gedanken \u00fcber die Netze zu machen. \n\nFahren Sie doch einmal nach Leipzig zur Stromb\u00f6rse \n\nEEX und lassen Sie sich zeigen, wie flexibel der Strom-\n\nmarkt heute schon ist und was das Netz heute schon \n\nleisten kann. Die erz\u00e4hlen Ihnen das auch. Sie h\u00e4tten \n\nwahrscheinlich auch die Fragen in Ihrem Antrag beant-\n\nwortet. \n\nOder schauen Sie einmal bei der Firma Energy2market \n\nvorbei. Das ist ein virtuelles Kraftwerk in Leipzig-\n\nPlagwitz. Das ist extra gesichert, weil es f\u00fcr die Bundes-\n\nnetzagentur systemrelevant ist. Es besteht nur aus B\u00fcros \n\nund hat eine Leistung von 2,7 Megawatt. Das ist mehr, als \n\ndas Braunkohlenkraftwerk in Lippendorf im S\u00fcden von \n\nLeipzig produziert. Wie funktioniert das? Die steuern \n\nBHKWs, Solar- und Windanlagen, Gaskraftwerke, Was-\n\nserkraftwerke aus ganz Mitteldeutschland, und zwar voll \n\nautomatisiert. Sie reduzieren oder steigern die Leistungen, \n\nschalten also vom Schreibtisch her die Anlagen ein oder \n\naus \u2013 eben dann, wenn Strom gebraucht wird oder nicht. \n\nSolche virtuellen Kraftwerke entlasten das Netz. Das \n\nzeigt: Erneuerbare Energien sind grundlastf\u00e4hig. \n\nWenn Sie in Ihrer Netzdebatte die h\u00f6heren Geb\u00fchren \n\nansprechen, dann frage ich mich, warum Sie das nicht \n\nganz klar kritisieren. Ich frage mich auch, warum Sie \n\nnicht daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass die Netzentgelte bundesweit \n\ngew\u00e4lzt werden. Ich habe zumindest keine Kampagne der \n\nAfD dazu festgestellt. \n\nSie k\u00e4mpfen auch nicht daf\u00fcr, dass die Geb\u00fchren generell \n\nvon mehr Schultern getragen werden. Es kann doch nicht \n\nsein, dass sich immer mehr Gro\u00dfbetriebe von der \n\nNetzentgeltgeb\u00fchrenzahlung befreien und am Ende \n\nimmer weniger Verbraucher daf\u00fcr bezahlen. Das Ergebnis \n\nist, dass die kleinen Leute das schultern m\u00fcssen. Das f\u00fchrt \n\nnat\u00fcrlich dazu, dass der Unmut dar\u00fcber w\u00e4chst. \n\nMan kann noch genauer hinschauen und die Frage stellen, \n\nwarum die Kosten f\u00fcr die Bereitstellung des Netzes bei \n\nallen gleich hoch sind, und zwar unabh\u00e4ngig davon, wie \n\noft es in Anspruch genommen wird. Man braucht in der \n\nTat f\u00fcr Eigenproduzenten, die in das Netz einspeisen, \n\nzus\u00e4tzliche Netzleistungen. Darauf haben Sie verwiesen. \n\nEs flie\u00dft immer mehr Strom hin und her, und zwar in \n\nAbh\u00e4ngigkeit davon, wie er gebraucht wird. Das habe ich \n\ngerade beschrieben. Daf\u00fcr braucht man zus\u00e4tzliche \n\nKapazit\u00e4ten. Aber es kann nicht sein, dass das die unteren \n\nEinkommensschichten \u00fcber ihren Stromvertrag bezahlen. \n\nDas ist ungerecht. Aber es w\u00e4re ebenso falsch, wenn \n\ngenau die daf\u00fcr bestraft werden, die die Energiewende \n\nvoranbringen und die \u00dcberkapazit\u00e4ten abbauen. \n\nWir brauchen hier eine steuerfinanzierte Strategie. Das \n\nkann man am besten erreichen, indem man die Netze \n\ntats\u00e4chlich wieder in staatliche Hand bringt. Darum sollte \n\nes gehen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMan k\u00f6nnte auch daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass die Pumpspeicher-\n\nkraftwerke aus alter Zeit, die ich vorhin angesprochen \n\nhabe, wieder reaktiviert werden und nicht hier vor Ort um \n\ndie Ecke vergammeln. Sie sollten wieder ans Netz gehen. \n\nDas ist ein massives Problem, f\u00fcr das man sich einsetzen \n\nm\u00fcsste. Es kann nicht sein, dass die g\u00fcnstigen Energie-\n\nspeicher hier vor Ort vergammeln. \n\nAuch die Themen Repowering oder Energieberatungen \n\nund vieles mehr \u2013 ich k\u00f6nnte das ewig weiterf\u00fchren \u2013 \n\nentlasten die Stromnetze, weil wir damit zu einer Regel-\n\nleistung kommen und die erneuerbaren Energien grund-\n\nlastf\u00e4hig machen. All das sind Dinge, die hier zu kl\u00e4ren \n\nsind, die wichtiger w\u00e4ren als Ihre unredliche und unehrli-\n\nche Debatte. \n\nDaher lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht \n\nHerr Kollege Vieweg, SPD-Fraktion, folgend auf Herrn \n\nB\u00f6hme von der Fraktion DIE LINKE. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Kollege Urban, gl\u00fccklicherweise, m\u00f6chte ich sagen, \n\nh\u00e4ngt die Zukunft der s\u00e4chsischen Energieversorgung \n\nnicht von Ihren Ideen, von den Ideen der Ewiggestrigen, \n\nab. Was wir brauchen, um die Herausforderungen des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5082 \n\n21. Jahrhunderts zu erf\u00fcllen, sind nicht Ideen von vorges-\n\ntern, sondern Ideen, die nach vorn weisen, innovative \n\nVorschl\u00e4ge. Dazu sage ich Ihnen: Wenn Sachsen ein \n\nIndustrieland bleiben will, das Wohlstand schafft, in dem \n\nmalocht, gearbeitet wird und \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Aber nicht bei der SPD!) \n\ndas Industriearbeitspl\u00e4tze braucht, dann ben\u00f6tigen wir f\u00fcr \n\ndiese Zukunftsaufgabe hochmoderne Stromnetze. Es geht \n\nin dieser Debatte nicht um erneuerbare Energien. Es geht \n\num die Energiewende, aber haupts\u00e4chlich um die Sugges-\n\ntionen Ihres Antrages, wir w\u00fcrden in Sachsen beim \n\nThema Netze und Netzausbau nicht auf der H\u00f6he der Zeit \n\nsein. Ich sage Ihnen ganz ehrlich: So etwas als Belastun-\n\ngen zu bezeichnen, Kollege Urban, ist fachlich einfach \n\nfalsch. Wir sprechen \u00fcber Investitionen in die Zukunft, in \n\neine hochmoderne Infrastruktur. Das tun wir im Freistaat \n\nbei Stra\u00dfen sowie beim digitalen Ausbau, was das schnel-\n\nle Internet betrifft, und die dritte wichtige S\u00e4ule der \n\nInfrastruktur sind hochmoderne Energie\u00fcbertragungsnet-\n\nze. Um diese Infrastruktur geht es. Das ist eine Aufgabe, \n\ndie wir als Landespolitik sowie mit den Unternehmen \n\nhaben. Kommunale Stadtwerke sind ebenfalls involviert. \n\nWir m\u00fcssen die Netze fit f\u00fcr die Zukunft machen. Ich \n\ndenke, Ihr Ansatz, den Sie mit der heutigen Debatte \n\nklarmachen, ist: Sie wollen etwas ganz anderes. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ach so?) \n\nSie wollen Sachsen nicht fit f\u00fcr die Zukunft machen. Sie \n\nwollen Sachsen schlechtreden, Sie wollen die Energie-\n\nwende schlechtreden, und Sie brechen mit dieser Debatte \n\ndas R\u00fcckgrat der s\u00e4chsischen Energieversorgung: Das \n\nsind unsere Netze, Herr Kollege Urban. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Jetzt reicht\u2019s! Also nein! \n\nWas haben Sie denn genommen? Von den \n\nTabletten h\u00e4tte ich auch gern etwas!) \n\nDas muss man an dieser Stelle einmal deutlich sagen: Die \n\nEnergiewende ist die gr\u00f6\u00dfte Chance f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr \n\nwirtschaftliche Entwicklung, neue Arbeitspl\u00e4tze und \n\nWohlstand. Dies betrifft das Handwerk, den Mittelstand, \n\nden Handel und ganz besonders die Industrie, meine sehr \n\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAuch wenn Sie es nicht wahrhaben wollen: Der Wandel \n\nweg von fossilen, hin zu erneuerbaren Energien ist in \n\nvollem Gange, und die Stadtwerke sind ganz vorn dabei. \n\nDas sind die Innovationstreiber in der Energiewende. \n\nEnergiewende hei\u00dft: Wir tun das einerseits aus wirtschaft-\n\nlichen Gesichtspunkten, weil wir wissen, es bringt neue \n\nArbeitspl\u00e4tze und schafft Wohlstand, und andererseits, \n\nweil wir uns den Herausforderungen des Klimawandels \n\nstellen m\u00fcssen. Wir haben internationale Vereinbarungen, \n\ndas hei\u00dft, bis 2050 ist die Steigerung der Erderw\u00e4rmung \n\nauf 1,5 Grad zu beschr\u00e4nken. Auch vor diesem Hinter-\n\ngrund ist es eben nicht nur eine wirtschaftliche, sondern \n\nauch eine klimapolitische Notwendigkeit, sich um das \n\nThema Energiewende und Netze zu k\u00fcmmern. \n\nWenn es Ihnen ernsthaft um die Debatte gegangen w\u00e4re \u2013 \n\ndas hat mein Kollege Rohwer angedeutet \u2013, dann h\u00e4tten \n\nSie die Stellungnahme abgewartet, und dann h\u00e4tten wir \n\nuns inhaltlich einmal mit verschiedenen Fragestellungen \n\nbesch\u00e4ftigen k\u00f6nnen. Sie haben in Ihrem Antrag ausge-\n\nblendet, dass unsere Netzbetreiber MITNETZ und ENSO \n\nganz genau wissen, wo es beim Netzausbau langgeht. Wir \n\nhaben einen Netzausbauplan Ost, der intensiv vom Minis-\n\nterium begleitet wird, und wir kennen gemeinsam mit den \n\nNetzbetreibern MITNETZ und ENSO die Herausforde-\n\nrungen der Zukunft. Aus diesem Grund, sehr geehrter \n\nHerr Urban, sage ich: Wenn wir Ihren Ideen der Energie-\n\nversorgung im Freistaat folgen, dann geht in Sachsen das \n\nLicht aus. Wir sind dann wieder mit Fackeln unterwegs. \n\n(Lachen der Abg. Karin Wilke, AfD) \n\nSo eine Politik wollen wir nicht. Wir wollen eine Politik, \n\ndie nach vorn weist. Dazu geh\u00f6rt ein hochmodernes \n\nStromnetz, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kolle-\n\ngen. An- und Abschalten geh\u00f6rt in einem hochmodernen \n\nStromnetz zum System. Zuk\u00fcnftig werden Energien \n\ndezentral erzeugt. Wo sie gebraucht werden, dort werden \n\nsie auch erzeugt, und es geh\u00f6rt ganz einfach dazu, dass \n\nzu- und abgeschaltet wird. Schauen Sie einmal in die \n\nNetzzentralen nach Leipzig \u2013 das hat der Kollege B\u00f6hme \n\nvon der Linksfraktion schon angedeutet \u2013: Wir haben \n\nmittlerweile schon grundlastf\u00e4hige Bilanzkreise, auch mit \n\nerneuerbaren Energien \u2013 aber noch nicht genug. Hier \n\nm\u00fcssen wir noch mehr tun. Da die Grundlastf\u00e4higkeit \n\nimmer ein St\u00fcck weit in Zweifel gezogen wird, wird es in \n\nZukunft M\u00f6glichkeiten geben, auch mit erneuerbaren \n\nEnergien eine grundlastf\u00e4hige Stromversorgung im \n\nFreistaat hinzubekommen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss meines Redebeitrages noch \n\netwas zur Bezahlbarkeit sagen. Klar ist: Vor dem Zieldrei-\n\neck \u201esichere, saubere und bezahlbare Energieversorgung\u201c \n\nm\u00fcssen wir vorankommen. Wir haben vor zwei Monaten \n\nim Plenum \u00fcber das Thema Bundeseinheitliche Netzent-\n\ngelte gesprochen. Hierbei sind wir auf der Zielgeraden, \n\nHerr Kollege Urban, und wir werden es \u2013 davon bin ich \n\nfest \u00fcberzeugt \u2013 gemeinsam mit der Staatsregierung und \n\nanderen, gerade ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern hinbekom-\n\nmen, \u00fcber eine bundeseinheitliche Umw\u00e4lzung von \n\nNetzentgelten zu sprechen. \n\nSie haben unserem Antrag zugestimmt, daran k\u00f6nnen Sie \n\nsich sicher noch erinnern. Wir hatten zumindest, glaube \n\nich, bei dem Thema Zukunftsf\u00e4hige Netze das gleiche \n\nZiel, und ich sage Ihnen: Sie m\u00fcssen sich endlich einmal \n\nentscheiden, was Sie wollen: Wollen Sie eine zukunftsf\u00e4-\n\nhige Energiepolitik, oder wollen Sie zur\u00fcck zur Kerze in \n\nder K\u00fcche? Diese Frage m\u00fcssen Sie beantworten. Inso-\n\nweit \u2013 das ist mein Fazit dieser Debatte mit der Energie-\n\npolitik der AfD \u2013 geht das Licht im Freistaat aus. Sie \n\nwollen wieder mit Fackeln in der H\u00f6hle sitzen. Genau das \n\nwollen wir nicht. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: M\u00e4rchenerz\u00e4hler!) \n\nAus diesem Grund lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5083 \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Vieweg, \n\nFraktion der SPD. Nun folgt eine Kurzintervention an \n\nMikrofon 7. Bitte, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sie haben sich ja richtig M\u00fche \n\ngegeben, sich ins Zeug gelegt und hier einen Pfeffer \n\nerz\u00e4hlt, das ist jenseits von Gut und B\u00f6se. Wir haben \n\neinen Berichtsantrag gestellt. Wir haben Sachsen auch \n\n\u00fcberhaupt nicht schlechtgeredet. Keine Ahnung, m\u00f6gli-\n\ncherweise haben Sie einen ganz anderen Antrag, auf den \n\nSie Ihre Rede aufgebaut haben. Kein Mensch erz\u00e4hlt, dass \n\nwir zur\u00fcck in die H\u00f6hle wollen mit irgendwelchen Kerzen \n\nund Fackeln. Nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel: F\u00fcr den Fall, \n\ndass Sie bestimmte Tabletten nehmen, um so etwas von \n\nsich zu geben, w\u00fcrde ich Sie bitten, mir zu sagen, woher \n\nSie die nehmen, denn da kann man wirklich nur lernen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Die k\u00f6nnen Sie in  \n\ndie H\u00f6hle mitnehmen und Fackeln anz\u00fcnden!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe keine Reaktion. \n\nWir gehen also weiter in der Rednerliste. Als Letzter in \n\nunserer Rednerreihe spricht nun Herr Kollege Dr. Lippold \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Mehr Transparenz ist auch im \n\nNetzentgeltbereich immer besser als weniger Transparenz, \n\ndeshalb werden ja Entscheidungen der Regulierungsbe-\n\nh\u00f6rde, etwa in Baden-W\u00fcrttemberg, auch ver\u00f6ffentlicht. \n\nDass jedoch die Daten, die Sie fordern, meine Damen und \n\nHerren von der AfD-Fraktion, im regul\u00e4ren Datenerhe-\n\nbungsverfahren der Regulierungsbeh\u00f6rde im Rahmen der \n\nAnreizregulierungsverordnung \u2013 sch\u00f6nes Wort! \u2013 von den \n\nprivaten Verteilnetzbetreibern \u00fcberhaupt nicht zu erheben \n\nsind, wird Ihnen im Anschluss vielleicht noch die Staats-\n\nregierung erkl\u00e4ren. \n\nWorum geht es Ihnen im Kern? Sie gehen in Ihrer Be-\n\ngr\u00fcndung davon aus, dass die Netzbelastungen und die \n\nAusbaukosten in den Mittel- und Niederspannungsnetzen \n\nSachsens in die H\u00f6he schie\u00dfen, und zwar durch Solar- \n\nund Windenergieanlagen, und als selbst besorgter oder \n\ndurch Sie zu besorgender B\u00fcrger fordern Sie die Staatsre-\n\ngierung dann auf, dieses Bedrohungsszenario offenzule-\n\ngen. Ein untr\u00fcgliches Zeichen einer steigenden Netzbelas-\n\ntung im Mittel- und Niederspannungsbereich w\u00e4ren \n\ntats\u00e4chlich steigende H\u00e4ufigkeiten und Kosten von \n\nNetzeingriffen, hier mit den Instrumenten Einspeisema-\n\nnagement nach den \u00a7\u00a7 14 und 15 EEG und Anpassungs-\n\nma\u00dfnahmen nach \u00a7 13 Abs. 2 Energiewirtschaftsgesetz. \n\nDie Betreiber von \u00dcbertragungs- und Verteilnetzen \n\nmelden die Ausfallarbeit und die Entsch\u00e4digungszahlun-\n\ngen an die Bundesnetzagentur, und dort sind sie auch \n\nabzurufen. \n\nIm s\u00e4chsischen Verteilnetzbereich entstanden im Gesamt-\n\njahr 2015 0,2 % der bundesweiten Entsch\u00e4digungszah-\n\nlungen, im Gesamtjahr 2016 \u2013 abnehmende Tendenz \u2013 \n\ndeutlich unter 0,1 %. In Euro waren das im Gesamtjahr \n\n2016 80 434,22 Euro bzw. 2 Cent pro Kopf und Jahr, und \n\nim vierten Quartal 2016 waren es in ganz Sachsen \u00fcbri-\n\ngens 425 Euro oder zehn Tausendstel Cent pro Kopf, \n\n10 Millicent. Ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass ich f\u00fcr Sie noch \n\nneue Einheiten erfinden muss. \u2013 So weit dazu. Sie bauen \n\nalso wieder einmal einen Popanz auf, meine Damen und \n\nHerren von der AfD. \n\nDamit kommen wir zum Kern des Pudels. Eigentlich \n\nwollten Sie doch nur wieder einmal \u00fcber Wind- und \n\nSolarenergieanlagen reden als Symbole einer sich ver\u00e4n-\n\ndernden Welt und damit in Ihrer kruden \u201eFr\u00fcher war mehr \n\nLametta\u201c-Philosophie nat\u00fcrlich bedrohliche Ausgeburt \n\ndes B\u00f6sen. Sie haben aus den peinlichen Aluhut-Debatten \n\ngelernt, die Sie in der Vergangenheit zum Thema Wind-\n\nenergie gef\u00fchrt haben. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDeshalb kommt der Antrag nicht direkt als Angriff daher. \n\nNein, es gilt f\u00fcr Sie, hier erst einmal einen Spin zu setzen, \n\nein Emp\u00f6rungspotenzial zu generieren, bevor man es \n\nabholen kann. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nSomit liegt es nat\u00fcrlich auf der Hand, etwas, das man \n\nnegativ besetzen m\u00f6chte, erst einmal mit dem Adjektiv \n\n\u201eteuer\u201c in Verbindung zu bringen, um dann sp\u00e4ter unter \n\nVerzicht auf jeden ehrlichen Optionsvergleich mit der \n\nArgumentationskette \u201eteuer gleich b\u00f6se, b\u00f6se, b\u00f6se\u201c \n\nfortfahren zu k\u00f6nnen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Sie nehmen \n\ndie gleichen Tabletten, oder?) \n\nDiese Methode ist bei Ihnen durchaus nicht neu. Fast in \n\njeder Debatte und auf jedem Podium thematisieren Sie \n\neine tats\u00e4chliche oder vermeintliche Herausforderung und \n\nbringen deren Existenz willk\u00fcrlich mit Dingen oder \n\nMenschen in Verbindung, die in Ihrer Weltansicht keinen \n\nPlatz haben. \n\nWenn Sie sich wirklich um Belastungsentwicklungen und \n\nInvestitionsbedarfe in den Mittel- und Niederspannungs-\n\nnetzen Gedanken machen w\u00fcrden, dann h\u00e4tten Sie sich \n\num die daf\u00fcr relevanten Gr\u00f6\u00dfen und Faktoren gek\u00fcmmert. \n\nNein, es sind eben nicht die innerst\u00e4dtischen PV-Anlagen \n\nmit einem Durchschnitt von ein paar Kilowatt oder \n\neinigen Dutzend Kilowatt auf Gewerbegeb\u00e4uden, die \n\nheute so gut wie ausschlie\u00dflich zur Eigenbedarfsdeckung \n\nerrichtet werden und bereits in wenigen Jahren durchweg \n\ndurch lokale Stromspeicher abgepuffert werden, denn sie \n\nwerden durch die eigenverbrauchsnahe Erzeugung sowie \n\nden intelligenten Speichereinsatz besonders der Netzstabi-\n\nlisierung und -entlastung dienen. \n\nIch will Ihnen sagen, worin die Herausforderungen f\u00fcr die \n\nMittel- und Niederspannungsnetze wirklich liegen. Ein \n\ntypischer Ortsnetztransformator hat heute 160 bis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5084 \n\n400 Kilowatt. Das reicht bei einem typisch angenomme-\n\nnen Gleichzeitigkeitsfaktor in den Haushalten f\u00fcr bis zu \n\n250 Haushalte. Mit k\u00fcnftigen Ladestellen von 22 Kilowatt \n\nAnschlussleistung f\u00fcr Elektroautos reicht das nur noch f\u00fcr \n\n8 bis 20 Pkws. Es ist sehr wahrscheinlich, dass abends \n\nnach der Arbeit jeder Haushalt seinen Pkw aufladen \n\nm\u00f6chte. \n\nDort liegt eine tats\u00e4chliche Herausforderung, n\u00e4mlich im \n\nAusbau der Verteilnetze und deren intellegenter Betriebs-\n\nweise und nicht in der PV-Anlage zur Eigenbedarfsde-\n\nckung auf dem Dach. Letztere ist aber Ihr ideologischer \n\nGegner, weshalb sie hier im Antrag auftaucht und nicht \n\ndie Ladestation. \n\nEin weiteres Beispiel: der massenhafte Einsatz elektri-\n\nscher W\u00e4rmepumpen zur W\u00e4rmeversorgung anstelle von \n\nGas und \u00d6l. Auch hier treten bedeutende verbraucherin-\n\nduzierte Anforderungen an die Verteilnetze auf, also keine \n\nerzeugerinduzierten Belastungen, und zwar zun\u00e4chst \n\nv\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, wie dieser Strom erzeugt wird. \n\nIm Gegenteil: Jede M\u00f6glichkeit, den Strom f\u00fcr die W\u00e4r-\n\nmepumpe wenigstens teilweise durch Solaranlagen auf \n\ndem eigenen Dach zu erzeugen, reduziert die Verteilnetz-\n\nbelastung. \n\nSie sehen, Sie haben das Thema wieder einmal fachlich \n\nkomplett verfehlt mit einem fehl fokussierten Antrag, mit \n\nschr\u00e4ger Begr\u00fcndung. In der Schule hie\u00df es dazu: F\u00fcnf, \n\nsetzen! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die GR\u00dcNEN \n\nsprach Herr Kollege Dr. Lippold. \n\nWir sind am Ende dieser Redereihe angekommen. Wollen \n\nSie eine zweite Rederunde er\u00f6ffnen? \n\n(Zuruf von der AfD: Nat\u00fcrlich!) \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion spricht jetzt Herr Kollege \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte jetzt \n\nauf meine Vorredner doch ein kleines bisschen eingehen. \n\nHerr Rohwer, am Thema vorbei, w\u00fcrde ich sagen. Sie \n\nhaben hier von Dingen gesprochen, die weder in unserem \n\nAntrag stehen noch in meinem Redebeitrag genannt \n\nworden sind. Von der Insolvenz von Stadtwerken hat kein \n\nMensch gesprochen, \n\n(Lars Rohwer, CDU: Doch!) \n\nund von Investitionen in Gaskraftwerke hat auch kein \n\nMensch gesprochen. Ich wei\u00df aber, warum Sie am Thema \n\nvorbeigeredet haben, weil Sie n\u00e4mlich zu dem Thema \n\nselbst \u2013 zu unserem Antrag \u2013 wahrscheinlich nichts Gutes \n\nzu sagen h\u00e4tten. \n\nHerr Vieweg, auch Ihnen bin ich dankbar, auch wenn, wie \n\nHerr Wurlitzer sagte, nicht ganz klar ist, mit welchen \n\nTabletten Sie das untersetzt haben. Sie haben noch einmal \n\nklargestellt, dass die SPD-Fraktion auch heute noch steif \n\nund fest daran glaubt, mit der Energiewende in Deutsch-\n\nland irgendetwas am Weltklima \u00e4ndern zu k\u00f6nnen. Danke \n\nsch\u00f6n. \n\nJetzt zu Herrn Lippold. Auch Sie haben am Thema vor-\n\nbeigeredet \u2013 wohl bewusst \u2013, weil man nicht \u00fcber das \n\nreden will, was der eigentliche Sinn des Antrages ist. \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nWas Sie nicht wollen, ist das, was Ihre Kollegen in \n\nRegierungsverantwortung in Baden-W\u00fcrttemberg machen \n\nund was unser Antrag will, n\u00e4mlich eine Kalkulation der \n\nzuk\u00fcnftigen Kosten, die auf die Stadtwerke zukommen, \n\num zu wissen, ob die Stadtwerke das tragen k\u00f6nnen und \n\nwas es f\u00fcr die kommunalen Haushalte bedeutet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Jetzt noch nicht! \u2013 Zu Herrn B\u00f6hme \n\nvielleicht auch noch eine Anmerkung. Herr B\u00f6hme hat \n\neinen sehr ideologisch gepr\u00e4gten Redebeitrag gehalten, \n\nder den Zweck hatte, die LINKE-Vorstellung von Ener-\n\ngiewende noch einmal deutlich zu machen. Sie haben sehr \n\nlang und ausf\u00fchrlich vorgestellt, was es alles f\u00fcr Innova-\n\ntionen am Energiemarkt gibt. \n\nWas Sie als LINKE immer nicht machen, ist zu sagen, \n\ndass diese Innovationen Geld kosten. \n\n(Zurufe der Abg. Marco B\u00f6hme \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDiese ganzen Innovationen sind nur deshalb da, weil sie \n\nmit den hohen Verbrauchskosten in Deutschland finan-\n\nziert werden. Das ist die Wahrheit. \n\nSie geben hier vor, die kleinen Leute zu sch\u00fctzen, und in \n\nWirklichkeit wollen Sie die Energiepreise weiter nach \n\noben treiben. Wir k\u00f6nnen froh sein, dass GR\u00dcNE und \n\nLINKE nicht in Regierungsverantwortung sind, ansonsten \n\nh\u00e4tten wir sicherlich schon Stromkosten von 50 Cent pro \n\nKilowattstunde \n\n(Zurufe der Abg. Marco B\u00f6hme \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nund unsere Industrie w\u00e4re wahrscheinlich zum gro\u00dfen \n\nTeil schon nach Tschechien und Polen ausgewandert. \n\nSie alle haben vor Kurzem im S\u00e4chsischen Landtag \n\nfestgestellt, dass hohe Netzentgelte unserer Wirtschaft \n\nschaden und dass sie inzwischen ein Viertel unserer \n\nStromkosten ausmachen. Ma\u00dfgebender Kostentreiber f\u00fcr \n\ndie Netzentgelte sind die Investitionen f\u00fcr die Instandhal-\n\ntung des Stromnetzes sowohl f\u00fcr die \u00dcbertragungs- als \n\nauch f\u00fcr die Verteilernetze. \n\nIch berufe mich noch einmal auf den Vorstandsvorsitzen-\n\nden der enviaM \u2013 es sind nicht meine Worte \u2013, der sagte, \n\ndass ihre hohen Kosten und die Verluste, die sie realisiert \n\nhaben, vor allen Dingen mit dem Ausbau f\u00fcr die Aufnah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5085 \n\nme des Stroms aus erneuerbaren Energien zu tun haben. \n\nDas sind die Worte der enviaM, und der Vorstandschef ist \n\nf\u00fcr mich der gr\u00f6\u00dfere Fachmann als Sie, die Sie hier Ihre \n\npolitische Ideologie vorstellen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie EEG-Anlagen sind ausschlie\u00dflich an das Verteilernetz \n\nangeschlossen. Die Verteilernetze wurden f\u00fcr eine zentra-\n\nle Energieversorgung ausgelegt, welche die Energie von \n\nden Kraftwerken \u00fcber das \u00dcbertragungsnetz und \u00fcber die \n\nHoch-, Mittel- und Niederspannungsstufen bis zu den \n\nVerbrauchern verteilte. \n\nHeute m\u00fcssen die gleichen Stromnetze mehrere Terawatt-\n\nstunden Energie aufnehmen und bis zu den \u00dcbertra-\n\ngungsnetzen transportieren. Problematisch ist dabei nicht \n\nnur die urspr\u00fcnglich nicht vorgesehene Aufnahme des \n\nStromes, sondern vor allem dessen Schwankungen. Es ist \n\ntechnisch hochproblematisch, wenn sich die Stromerzeu-\n\ngung nicht am Verbrauch orientiert. Genau das ist bei \n\nStrom aus Windenergie und Fotovoltaik aber regelm\u00e4\u00dfig \n\nder Fall. \n\nWir betonen \u2013 das wird auch immer wieder vorgetragen \u2013: \n\nEs gibt aktuell keine wirtschaftliche Technik, Strom in \n\nausreichenden Mengen zu speichern. Die einzige M\u00f6g-\n\nlichkeit, die den Netzbetreibern bleibt, ist die Flucht nach \n\nvorn. Stichworte: Netzausbau und Netzeingriffe. Durch \n\nNetzeingriffe und durch Netzausbau, durch den Einsatz \n\nregelbarer Ortsnetztransformatoren \u2013 auch die kosten \n\nGeld \u2013 und durch die Abschaltung von Windenergie- und \n\nPV-Anlagen werden tagt\u00e4glich kleinere und gr\u00f6\u00dfere \n\nZusammenbr\u00fcche unseres Stromnetzes verhindert. \n\nBislang mussten in Sachsen noch keine Unternehmen \n\naufgrund von Netz\u00fcberlastungen vom Stromnetz genom-\n\nmen werden \u2013 weder irregul\u00e4r noch \u00fcber die Verordnung \n\nzu Abschaltbaren Lasten, die das eigentlich vorsieht. \n\nUnserer Meinung nach sollte es auch nicht so weit kom-\n\nmen. Die deutsche Stromproduktion sollte nicht mehr \n\npermanent am Rande von Stromausf\u00e4llen stehen wie \n\nheute. \n\nDie Industrieverb\u00e4nde \u2013 auch diesbez\u00fcglich berufe ich \n\nmich gern auf eine externe Kompetenz \u2013 weisen unisono \n\ndarauf hin, dass Deutschland immer h\u00e4ufiger an die \n\nBelastungsgrenzen seiner Stromnetze st\u00f6\u00dft. Man ist \n\nbereits jetzt nicht mehr in der Lage, die deutschen Strom-\n\nnetze schnell genug umzur\u00fcsten und auszubauen; von den \n\nKosten einmal ganz abgesehen. Das machen Sie auch \n\nnicht gern. \n\nDiese Hinweise aus berufenem Munde werden jedoch \n\nnach wie vor beim Ausbau der erneuerbaren Energien \n\nnicht ber\u00fccksichtigt. \n\nWenn sich die CDU und die SPD den Luxus der deut-\n\nschen Energiewende tats\u00e4chlich weiter leisten wollen, \n\ndann m\u00fcssen Sie auch der Bev\u00f6lkerung offen und ehrlich \n\nerkl\u00e4ren, wie es um unsere s\u00e4chsischen Verteilerstromnet-\n\nze bestellt ist und welche Kosten auf die Stadtwerke \n\nzukommen. \n\nDer Antrag der AfD-Fraktion ist ein erster Schritt zu \n\ndieser Kostentransparenz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt gibt es zwei \n\nKurzinterventionen. Wir beginnen mit Herrn Kollegen \n\nVieweg. Es geht dann weiter mit Herrn Dr. Lippold. Bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Herr Pr\u00e4sident, das ist eine Kurzin-\n\ntervention, um die Aussagen von Herrn Urban, gerade, \n\nwas die enviaM anbelangt, noch mal ein wenig einzuord-\n\nnen. \n\nWenn Sie sich hier herausnehmen, die enviaM \u2013 eine \n\nFirma, die in meiner Heimatstadt Chemnitz sitzt \u2013 als ein \n\nUnternehmen darzustellen, das sich den Herausforderun-\n\ngen der Zukunft nicht stellt, dann muss ich dazu etwas \n\nsagen, Herr Kollege Urban. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das \n\nhat er doch gar nicht gesagt!) \n\nDie enviaM stellt sich seit Jahren dieser Herausforderung. \n\nHier sind neue Gesch\u00e4ftsfelder im Unternehmensportfo-\n\nlio. Es werden neue Mitarbeiter eingestellt. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das \n\nhat er doch gar nicht gesagt!) \n\nDie enviaM ist Partner auf dem Weg zur Energiewende. \n\nDas betrifft ausdr\u00fccklich auch den Netzausbau. \n\nAll das, was Sie hier dargestellt haben, was das Thema \n\nNetze anbelangt, bildet \u00fcberhaupt nicht die s\u00e4chsische \n\nRealit\u00e4t wider. Wir haben Netzleitzentralen im Freistaat, \n\ndie \u00fcber die 50 Hertz wachen und ganz genau schauen, \n\neine sichere, saubere und bezahlbare Energieversorgung \n\nhinzubekommen. Diese Netzleitzentralen hier zu diskredi-\n\ntieren \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Haben wir \n\ndoch gar nicht gemacht!) \n\nund das Gef\u00fchl zu erzeugen, wir w\u00fcrden vor einem \n\nBlackout stehen, das ist einfach eine Falschaussage, und \n\nder muss man ganz entschieden entgegentreten. \n\nHerr Urban, neue Netze, die miteinander kommunizieren, \n\nbei denen Verbraucher und Erzeuger miteinander kom-\n\nmunizieren, entlasten Netze. Sie sorgen f\u00fcr g\u00fcnstige \n\nEnergiepreise und werden langfristig zu noch g\u00fcnstigeren \n\nEnergiepreisen f\u00fchren. All das ist transparent im Strom-\n\npreis abgebildet. Was Sie hier sagen, suggeriert einfach \n\neine vollkommen falsche fachliche Einstellung; das ist \n\nfachlich aus meiner Sicht falsch. Sie behaupten hier etwas \n\nwider besseres Wissen. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non wird jetzt von Herrn Kollegen Urban reagiert, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5086 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Vieweg, das ist fast \n\nwie Ihr erster Redebeitrag: Sie reden \u00fcber etwas ganz \n\nanderes als das, was ich angesprochen habe. Nat\u00fcrlich bin \n\nich in keinster Weise in der Situation \u2013 und ich will es \n\nauch gar nicht \u2013, die enviaM irgendwie schlechtzureden. \n\nNat\u00fcrlich stellen sich unsere Stadtwerke den Aufgaben, \n\ndie sie von der Politik aufgedr\u00fcckt bekommen. Aber die \n\nKonsequenz ist, dass die Kosten bei diesen Stadtwerken \n\nliegenbleiben. Wenn Sie die enviaM so gut kennen, dann \n\nwissen Sie auch, dass deren Gewinne seit 2013 r\u00fcckl\u00e4ufig \n\nsind. Inzwischen sind es insgesamt schon 34 % von den \n\ndamaligen Gewinnen. \n\nWenn der Vorstandschef sagt, es liegt an den Investitionen \n\nf\u00fcr erneuerbare Energien, dann ist das auch das, was die \n\nPolitik diesen Unternehmen aufdr\u00fcckt. Sie schm\u00e4lern die \n\nGewinne der kommunalen Unternehmen und wollen es \n\nnicht offenlegen. Das ist der Sinn der Debatte, und das ist \n\nauch der Sinn des Antrages. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt eine \n\nweitere Kurzintervention von Herrn Dr. Lippold am \n\nMikrofon 3; bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Kollege Urban, \n\nnehmen Sie bitte zum Ersten zur Kenntnis, dass wir \n\nbereits in der letzten Netzentgeltdebatte mehr Transparenz \n\nin der Arbeit der Landesregulierungsbeh\u00f6rde gefordert \n\nhaben. Ihr Vorwurf, wir w\u00fcrden diese Transparenz mei-\n\nden, ist also kompletter Unsinn. \n\nZum Zweiten behalte ich den Vorwurf aufrecht, dass es \n\nIhnen nicht um die Daten ging, sondern um irgendwelche \n\nIdeologie. Wenn es Ihnen um die Daten gegangen w\u00e4re, \n\ndann h\u00e4tten Sie sich gr\u00fcndlich informiert, auf welcher \n\nBasis diese Daten erhoben werden. Die Landesregulie-\n\nrungsbeh\u00f6rde ist an diese Anreizregulierungsverordnung \n\ngebunden, und diese gibt ganz klar vor, was darin abge-\n\nfragt wird. Das sind n\u00e4mlich \u00fcberwiegend detaillierte \n\nGesch\u00e4ftszahlen aus dem letzten Jahr und das ist in einer \n\nAnlage enthalten \u2013 A 1, Frage 1.14, glaube ich \u2013; das ist \n\ndie einzige Frage, in der Investitionen abgefragt werden \u2013 \n\naber nur die bereits genehmigten Investitionen, die bis \n\n\u00fcber das Jahr 2018 hinaus Bestand haben. \n\nDas ist auch die Planungssch\u00e4rfe, die die Unternehmen \n\nleisten k\u00f6nnen. Alles andere, was Sie von 34 kleinen \n\ns\u00e4chsischen Verteilnetzbetreibern verlangen, ist, dass sie \n\neinen tiefen Blick in die Glaskugel unternehmen, ohne \n\ndass es ein neues Energie- und Klimaprogramm gibt, \n\nohne dass es neue bundesgesetzliche Rahmen gibt. Bereits \n\nirgendetwas f\u00fcr die Zukunft zu prognostizieren, um Ihnen \n\nhier Daten zu liefern, das ist einfach nur Unsinn. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt wird darauf reagiert \u2013 bitte, Herr Kollege \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Dr. Lippold, mir \n\nfehlt jetzt etwas das Zweitens \u2013 Sie hatten gesagt, nehmen \n\nSie erstens zur Kenntnis, und dann kam nichts mehr. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: \n\nDas haben Sie \u00fcberh\u00f6rt!) \n\nNoch einmal: Was wir mit unserem Antrag fordern, ist \n\ndas, was Ihre gr\u00fcne Regierungsbeteiligung in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg tut: Sie m\u00f6chte, dass die Regierung \u2013 und \n\nnicht die Stadtwerke \u2013 Simulationen und Kalkulationen \n\nf\u00fcr die anstehenden Investitionen macht, um die Stadt-\n\nwerke auf die Aufgaben vorzubereiten. Ich m\u00f6chte diese \n\nAufgabe gar nicht bei den Stadtwerken abladen \u2013 das ist \n\neine Aufgabe, die die Regierung, die das Ministerium \n\nerf\u00fcllen soll. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Das waren \n\nKurzinterventionen und Reaktionen darauf. Wir sind in \n\nder zweiten Rederunde, die Herr Urban f\u00fcr seine AfD-\n\nFraktion er\u00f6ffnet hat. Gibt es weiteren Redebedarf aus \n\nden Fraktionen heraus? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nJetzt kommt die Staatsregierung zu Wort. Bitte, Herr \n\nStaatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Um es vorwegzunehmen: Aus Sicht \n\nder Staatsregierung sollte der Antrag abgelehnt werden. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ist klar!) \n\nEs ist unbestritten, dass der mit der Energiewende ver-\n\nbundene Umbau unseres Energiesystems neben dem \n\n\u00dcbertragungsnetz auch die Verteilnetzbetreiber vor gro\u00dfe \n\nHerausforderungen stellt. \u00dcber 95 % der dezentralen \n\nErzeugungsanlagen sind an das Verteilnetz angeschlossen. \n\nEnergiewende und Verteilnetze bilden daher eine un-\n\ntrennbare Einheit. \n\nAber wir m\u00fcssen uns im Klaren sein, bei welchen Netzbe-\n\ntreibern die Anpassungserfordernisse schwerpunktm\u00e4\u00dfig \n\nauftreten, und das sind die Betreiber der Netze h\u00f6herer \n\nSpannungsebenen in der Fl\u00e4che. Sch\u00f6n, dass Sie Ihren \n\nFehler selbst festgestellt haben \u2013 siehe Ihren \u00c4nderungs-\n\nantrag. Das h\u00e4ngt einfach damit zusammen, dass es \n\ninsbesondere die Windenergie ist, die den Ausbau der \n\nNetze notwendig macht. Die Anlagen finden sich aber \n\nnaturgem\u00e4\u00df auf dem flachen Land und speisen in die \n\nh\u00f6heren Spannungsebenen ein. Der Aus- und Umbau ist \n\ntendenziell mit weit gr\u00f6\u00dferen Investitionen verbunden als \n\nin der Niederspannung. Die kommunalen Stadtwerke \n\nwerden vom Netzaus- und -umbau daher weniger betrof-\n\nfen sein. So weist die dena-Verteilnetzstudie f\u00fcr den \n\nNiederspannungsbereich auch lediglich einen Ausbaube-\n\ndarf in H\u00f6he von 5 %, bezogen auf die vorhandenen \n\nNetze, aus. \n\nDie Herausforderungen auf kommunaler Ebene liegen \n\neher im IT-Bereich \u2013 Stichworte Digitalisierung, Smart \n\nEnergieering, Smart Grid. Schauen wir uns doch einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5087 \n\nan, wie die Verantwortlichkeiten beim Thema Stromnetze \n\ngeregelt sind. Das Energiewirtschaftsgesetz verpflichtet \n\ndie netzbetreibenden Unternehmen, ein sicheres, zuver-\n\nl\u00e4ssiges und leistungsf\u00e4higes Netz zu betreiben \u2013 nat\u00fcr-\n\nlich alles im Rahmen der Wirtschaftlichkeit. Dazu geh\u00f6rt \n\nauch, f\u00fcr bedarfsgerechte Anpassungsma\u00dfnahmen zu \n\nsorgen. \n\nDiese Aufgabe f\u00fcllen die betroffenen Unternehmen aus \n\nunserer Sicht bisher hervorragend aus. Trotz der erheblich \n\ngestiegenen Anforderungen an die Stromversorgung \n\ngeh\u00f6rt Deutschland nach wie vor zu den L\u00e4ndern mit dem \n\nh\u00f6chsten Versorgungssicherheitsniveau. Im Rahmen ihrer \n\nVerantwortung bringen sich die Netzbetreiber nat\u00fcrlich \n\nbei der Frage des k\u00fcnftigen Netzausbaus aktiv ein. Hier \n\nlohnt ein Blick in die schon erw\u00e4hnte dena-Verteilnetz-\n\nstudie zum Ausbau- und Innovationsbedarf der Stromver-\n\nteilnetze in Deutschland bis 2030, an der auch s\u00e4chsische \n\nVerteilnetzbetreiber beteiligt waren. Die Studie ist selbst-\n\nverst\u00e4ndlich \u00f6ffentlich und f\u00fcr jedermann einsehbar \u2013 die \n\nFraktion AfD eingeschlossen. Darin ist der Ausbaubedarf \n\nbundesl\u00e4nderscharf und szenarienabh\u00e4ngig dargestellt. \n\nDiesen Lesehinweise habe ich Ihnen im \u00dcbrigen k\u00fcrzlich \n\nbereits bei meiner Antwort auf den Antrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD \u201eKosten der Energiewende fair verteilen \u2013 \n\n\u00dcbertragungsnetzentgelte bundesweit vereinheitlichen\u201c \n\ngegeben, und auch dieser steht frei zug\u00e4nglich im Netz. \n\n\u00dcber ihre gesetzliche Verpflichtung hinaus haben die \n\ngro\u00dfen 110-KV-Verteilnetzbetreiber in Ostdeutschland \n\nzudem einen gemeinsamen Netzausbauplan Ost erarbeitet. \n\nF\u00fcr Sachsen waren die MITNETZ STROM GmbH sowie \n\nENSO Netz GmbH beteiligt. Der Plan weist in den \n\njeweiligen Netzgebieten die bestehenden Engpassstellen \n\nnach und beschreibt f\u00fcr jedes Netzgebiet der beteiligten \n\nNetzbetreiber den erforderlichen Bedarf an Leitungsneu-\n\nbau und -verst\u00e4rkung bis 2025. Auch dies ist \u00f6ffentlich \n\neinsehbar. \n\nWir sehen: Die Unternehmen kommen ihrer gesetzlichen \n\nAufgabe beim Netzbetrieb nach \u2013 daran gibt es keinen \n\nbegr\u00fcndeten Zweifel. Welchen Mehrwert soll also eine \n\nzus\u00e4tzliche staatliche Untersuchung haben, bei der Netz-\n\ndaten von den Netzbetreibern abgefordert werden sollen, \n\ndie diese bereits ausgewertet haben, zumal wir an der \n\nZuverl\u00e4ssigkeit der Bewertung nicht zweifeln? Wir sollten \n\ndie Netzbetreiber ihre Aufgabe erf\u00fcllen lassen und sie \n\nnicht mit b\u00fcrokratischen Daten\u00fcbermittlungen belasten, \n\ndie keinen erkennbaren Zusatznutzen bringen. \n\nWas die Frage der wirtschaftlichen Tragf\u00e4higkeit der \n\nNetzbetreiber anbelangt, so k\u00f6nnen die notwendigen und \n\neffizienten Kosten nach den Grunds\u00e4tzen der Anreizregu-\n\nlierung der Netzentgeltberechnung zugrunde gelegt \n\nwerden. Um die Investitionst\u00e4tigkeit anzuregen, wurde \n\nder regulatorische Rahmen j\u00fcngst im Jahr 2016 umge-\n\nstellt. Bezogen auf die Netzbetreiber stellt sich daher die \n\nFrage nicht, ob sie in der Lage sein werden, die notwen-\n\ndigen Kosten zu stemmen. \n\nBedeutsamer als die Frage der wirtschaftlichen Tragf\u00e4-\n\nhigkeit der Netzausbaukosten f\u00fcr die Betreiber sind die \n\nAuswirkungen auf die Endkunden \u2013 sowohl im privaten \n\nBereich als auch f\u00fcr Gewerbe und Industrie. Aber mit \n\nVerlaub, auch insoweit hat die Staatsregierung nun wirk-\n\nlich keinen Nachhilfebedarf. \n\nIch nenne hier nur unser bereits jahrelanges Engagement \n\nf\u00fcr die Abschaffung der vermiedenen Netzentgelte f\u00fcr \n\nvolatile Einspeisung und die Forderung nach Einf\u00fchrung \n\neines bundeseinheitlichen \u00dcbertragungsnetzentgeltes. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nUmso mehr bedauere ich es, dass es zumindest bisher \n\nkeine Einigung zum NEMoG gegeben hat. Noch ist eine \n\nEinigung m\u00f6glich. Seien Sie versichert: Die Staatsregie-\n\nrung wird sich weiterhin einbringen \u2013 im Interesse der \n\nostdeutschen Stromkunden. \n\nIm Gegensatz zu Herrn Rohwer bin ich noch nicht dabei, \n\nschon die Schuldfrage zu kl\u00e4ren, weil ich noch an die \n\nEinigung glaube. Einer der Gr\u00fcnde, aus denen keine \n\nEinigung erzielt wurde, war der, dass der Vorschlag der \n\nCDU lautete, Kosten auf das EEG umzuw\u00e4lzen. Das h\u00e4tte \n\nzu h\u00f6heren Stromkosten gef\u00fchrt; das haben wir abgelehnt. \n\nLassen Sie uns daher eine L\u00f6sung suchen, wie wir sie hier \n\nim Hause schon einmal verabredet haben. Insoweit passt \n\nkein Blatt Papier zwischen Stanislaw Tillich und mich. \n\nWir haben auch die Unterst\u00fctzung von Frau Merkel und \n\nFrau Zypries. \n\nAuch \u00fcber die Netzentgeltentwicklung hinaus haben wir \n\nden Kurs des Bundeswirtschaftsministeriums zur wettbe-\n\nwerblichen Ausgestaltung der EEG-F\u00f6rderung stets \n\nunterst\u00fctzt, um die EEG-Umlagedynamik zu begrenzen. \n\nOhnehin wird die energiewendeorientierte Umgestaltung \n\ndes Systems der staatlichen Umlagen, Entgelte und \n\nSteuern eine Kernaufgabe nach der Bundestagswahl sein. \n\nBei aller Bedeutung der Kostenentwicklung w\u00e4re es \n\nmeines Erachtens kontraproduktiv, staatlicherseits die \n\nEntwicklung der Netzentgelte f\u00fcr Verbraucher und Unter-\n\nnehmen auf der Grundlage des Energie- und Klimapro-\n\ngramms 2050 absch\u00e4tzen zu wollen. Dies w\u00fcrde nur eine \n\nScheingenauigkeit suggerieren, die den Verbrauchern im \n\nErgebnis nichts bringt, weil sie angesichts der Dynamik \n\nder Entwicklung nicht die erforderliche Belastbarkeit hat. \n\nEin Aspekt noch zum Schluss, der mir wichtig erscheint: \n\nWir d\u00fcrfen in der Frage der Kostenentwicklung durch \n\nNetzanpassung nicht den Fehler begehen, nur die \u2013 \n\nsicherlich nicht geringen \u2013 Investitionskosten des Netz-\n\nausbaus zu sehen. So w\u00fcrde n\u00e4mlich bei dem B\u00fcrger der \n\nEindruck erweckt, ein reduzierter Netzausbau k\u00f6nne \n\nKosten einsparen. Mitnichten! \n\nNicht oder nicht rechtzeitig ausgebaute Netze kosten uns \n\nerst recht. Nicht nur die Investitionskosten f\u00fcr den Ausbau \n\nder Netze beeinflussen die H\u00f6he der Netzentgelte; auch \n\ndie Kosten des Engpassmanagements spiegeln sich in den \n\nNetzentgelten wider. Die sprunghafte Entwicklung der \n\nletzten Jahre zeigt die Gefahren eines nicht z\u00fcgig voran-\n\nschreitenden Netzausbaus \u00fcberdeutlich. Auch das geh\u00f6rt \n\nzur Transparenz gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, \n\nwenn wir \u00fcber die Kosten des Netzausbaus sprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5088 \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion. Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Da heute doch \n\nsehr viel Parteipolitik anklang, nehme ich die Gelegenheit \n\nzum Schlusswort wahr, um noch einen Satz zu unserem \n\nKlimaplan 2050 zu sagen, auf den sich dieses ganze \n\nDilemma bezieht. \n\nWir haben ganz frisch von einem der renommiertesten \n\nInstitute der USA, dem MIT, die Kalkulation bekommen, \n\ndass die Umsetzung des Pariser Klimaschutzabkommens \n\nin G\u00e4nze \u2013 also nicht nur des Klimaplans 2050 in \n\nDeutschland, sondern in G\u00e4nze, wenn alle L\u00e4nder mitma-\n\nchen \u2013 zum Jahrhundertende einen Einfluss von 0,2 Grad \n\nauf das Weltklima haben kann. Wir wissen also, dass das, \n\nwas wir tun, eigentlich f\u00fcr die Katz ist. Es wird sehr, sehr \n\nviel Geld verbrannt. Das ist auch der Grund, warum wir \n\nals AfD sagen: Die Energieerzeugung in Deutschland \n\nbefindet sich leider im Umbruch. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDonald Trump l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen! \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Das  \n\nhaben wir vorher schon gesagt!) \n\nDurch den Anschluss unstetig stromproduzierender \n\nFotovoltaik- und Windenergieanlagen im Verteilernetz \n\nwird dieses vor h\u00f6chste technische Herausforderungen \n\ngestellt. Und ja, unsere s\u00e4chsischen Stadtwerke versuchen \n\nsich diesen Herausforderungen zu stellen. Aber wir \n\nm\u00fcssen wissen, ob sie \u00fcberhaupt in der Lage sind, diese \n\nAufgabe zu bew\u00e4ltigen, und was f\u00fcr Kosten dadurch auf \n\nuns zukommen. Wir bef\u00fcrchten weiter sinkende Einnah-\n\nmen bis hin zu Verlusten bei unseren Stadtwerken. Das \n\nbedeutet aber auch eine weitere Belastung der kommuna-\n\nlen Haushalte, die in vielen Kommunen ohnehin ange-\n\nspannt sind. \n\nEigentlich sind wir uns alle einig, dass zu hohe Stromkos-\n\nten f\u00fcr unsere Wirtschaft sch\u00e4dlich sind und am Ende \n\njeden einzelnen B\u00fcrger treffen. Es ist deshalb nicht \n\nverst\u00e4ndlich, weshalb ein weiterer Ausbau der erneuerba-\n\nren Energien und damit der Anschluss weiterer 1 000 \n\nFotovoltaik- und Windenergieanlagen an die Verteilernet-\n\nze vorangetrieben wird, ohne die Kosten und die Auswir-\n\nkungen offen zu kommunizieren. Genau das machen die \n\nvorliegenden Datenerhebungen eben nicht. Sie m\u00fcssen \n\nsich fragen lassen: Wie lange wollen Sie die B\u00fcrger \u2013 \n\nohne jegliche Transparenz! \u2013 mit schleichenden Strom-\n\npreiserh\u00f6hungen weiter zur Kasse bitten? Eine detaillierte \n\nKalkulation und Simulation der bevorstehenden Kosten \n\nist kein Zauberwerk. Das Bundesland Baden-\n\nW\u00fcrttemberg hat es bereits vorgemacht. Schlie\u00dfen wir \n\nuns diesem Beispiel aus Baden-W\u00fcrttemberg an und \n\nschaffen wir Kostenklarheit f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommu-\n\nnen und die s\u00e4chsischen B\u00fcrger! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. \n\nIch rufe gleich den \u00c4nderungsantrag zu dem Antrag der \n\nAfD auf. M\u00f6chten Sie den noch einbringen, Herr Urban? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja. \u2013 Dieser \u00c4nderungsantrag korri-\n\ngiert nur, dass zu den Verteilernetzen auch die Hochspan-\n\nnungsebene geh\u00f6rt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 M\u00f6chte \n\njemand zu dem \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Dann lasse \n\nich \u00fcber diesen jetzt abstimmen. \n\n(Zurufe: Es gibt noch Redebedarf!) \n\n\u2013 Entschuldigung! Das habe ich nicht gesehen. Herr \n\nRohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Ich bitte um Nachsicht, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Aber hier ist es manchmal ein bisschen dunkler. \n\n(Heiterkeit) \n\nZwei Minuten vor dem Beginn der Debatte kam dieser \n\n\u00c4nderungsantrag auf den Tisch. Ich glaube, er macht \n\neinfach nur das deutlich, was wir versucht haben in der \n\nDebatte auch der AfD-Fraktion nahezubringen. Sie haben, \n\nobwohl viele Fraktionen versucht haben, Sie auf den \n\nFehler hinzuweisen, immer noch nicht verstanden, dass \n\nSie auf dem Holzweg sind. Wenn Sie, Herr Urban, sagen, \n\ndass ich sozusagen das Thema verfehlt h\u00e4tte, dann rate ich \n\nIhnen, dazu meinen Redebeitrag noch einmal in Ruhe zu \n\nlesen, wenn das Plenarprotokoll vorliegt. Ich habe ver-\n\nsucht, auf Ihren Antrag einzugehen. \n\nIhr \u00c4nderungsantrag entstand offensichtlich deshalb, weil \n\nauch Ihr Ghostwriter Ihnen irgendwann den Hinweis \n\ngegeben hat, dass Ihr Antrag einen Fehler enth\u00e4lt. Das \n\nwollen Sie jetzt noch auf die Schnelle korrigieren. Aber \n\nauf diesen Leim gehen wir Ihnen nicht. Wir werden den \n\nAntrag und den \u00c4nderungsantrag ablehnen \u2013 so, wie ich \n\nes in meinem Redebeitrag deutlich gemacht habe. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, es tut \n\nmir leid! Aber das geht jetzt nicht mehr. Sie haben den \n\n\u00c4nderungsantrag eingebracht. Es gab eine Gegenrede. \n\nDamit ist das erledigt. \n\nAber hier gibt es noch eine Wortmeldung. Bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Nachdem Sie festgestellt \n\nhaben, dass Sie mit Ihrer Argumentation im Mittel- und \n\nNiederspannungsbereich offensichtlich danebenliegen, \n\nversuchen Sie nun, diesen Fehler schnell zu heilen, indem \n\nSie per \u00c4nderungsantrag den Hochspannungsbereich auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5089 \n\nnoch hineinschreiben wollen. Das macht alles sogar noch \n\nviel schlimmer; denn f\u00fcr den Hochspannungsbereich ist \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung, die ja die Informationen \n\nf\u00fcr Sie beschaffen soll, gar nicht zust\u00e4ndig. Zust\u00e4ndig \n\nsind vielmehr die \u00dcbertragungsnetzbetreiber, und diese \n\nberichten direkt an die Bundesnetzagentur. Insofern \n\nw\u00fcrde es durch den \u00c4nderungsantrag noch grottiger \n\nwerden. Deshalb ist dieser ebenfalls abzulehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die LINKEN \n\nnoch Herr B\u00f6hme. Bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Es ist zwar eine inhaltliche \n\nKlarstellung, indem Sie dreimal \u201ehoch\u201c einf\u00fcgen wollen. \n\nIhr Antrag bleibt trotzdem \u00fcberfl\u00fcssig; wir haben es ja \n\nvorhin erkl\u00e4rt. Sie h\u00e4tten wenigstens noch die Recht-\n\nschreibfehler aus der Begr\u00fcndung entfernen k\u00f6nnen; dann \n\nw\u00e4re alles sehr sch\u00f6n geworden. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Die falschen Tabletten genommen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der AfD. Wer \n\nm\u00f6chte diesem \u00c4nderungsantrag die Zustimmung geben? \n\n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, wenige Stimmen daf\u00fcr. \n\nDer \u00c4nderungsantrag ist mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Antrag in der \n\nDrucksache 6/9764, den Ursprungsantrag. Wer m\u00f6chte \n\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten: Bei \n\nwenigen Stimmen daf\u00fcr und ohne Stimmenthaltungen ist \n\nder Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nLangj\u00e4hrig geduldete Menschen proaktiv \u00fcber  \n\nBleiberecht beraten und informieren \n\nDrucksache 6/9673, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion, Frau Abg. Zais. Da-\n\nnach folgen die CDU, DIE LINKE, die SPD, die AfD. \n\nDer Ausl\u00e4nderbeauftragte hat um das Wort gebeten. \n\nDanach erh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Bitte, Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Langj\u00e4hrig geduldete \n\nMenschen proaktiv \u00fcber Bleiberecht beraten und infor-\n\nmieren \u2013 das ist der Titel unseres Antrags. \u00dcber Jahre \n\nhinweg forderten genau das NGOs, zum Beispiel Pro Asyl \n\noder die Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te, aus gutem Grund, denn im \n\nHintergrund steht das Thema Kettenduldung. Dieser \n\nStatus wird aller zwei, drei oder vier Monate verl\u00e4ngert, \n\nund das \u00fcber Jahre hinweg. \n\nDamit Sie sich ein Bild davon machen k\u00f6nnen, was es f\u00fcr \n\neinen Menschen bedeutet, mit dem Status einer Duldung \n\nzu leben, m\u00f6chte ich einige wenige Ausz\u00fcge aus Inter-\n\nviews mit Betroffenen zitieren, die unter anderem der \n\nDeutschlandfunk ver\u00f6ffentlicht hat: \u201eGerade f\u00fcr junge \n\nMenschen\u201c, hei\u00dft es dort, \u201eist es sehr schambesetzt, mit \n\nder Duldung zu leben. Ich habe das oft erlebt, dass sie das \n\ngar nicht den Mitsch\u00fclern sagen, weil sie dann nicht \n\ndazugeh\u00f6ren.\u201c Oder ein anderer: \u201eDaneben leiden viele \n\nMenschen darunter, sich nicht integrieren zu k\u00f6nnen. \n\nGeduldete erhalten nur sehr schwer eine Arbeitserlaubnis \n\nund auch Deutschkurse werden ihnen selten bezahlt, denn \n\nsie haben ja kein vollwertiges Aufenthaltsrecht.\u201c Ein \n\nanderer sagt: \u201eMan kann keine langj\u00e4hrigen Ziele entwi-\n\nckeln, weil man nie wei\u00df: Werde ich bald abgeschoben, \n\nwie lange darf ich bleiben? Diese Perspektivlosigkeit, \n\nfehlende M\u00f6glichkeiten, das zerm\u00fcrbt mich.\u201c \u201eMit einer \n\nDuldung\u201c, und damit m\u00f6chte ich die Zitate abschlie\u00dfen, \n\n\u201ekann man nicht lernen\u201c, sagt eine junge Frau \u201eund \n\nimmer wieder verletzt sie das Herz. Man kann nicht gut \n\narbeiten, wenn auf der Arbeit der Gedanke an die Dul-\n\ndung kommt, es passieren Unf\u00e4lle \u2013 ich kann nachts nicht \n\nmehr schlafen, weil ich Angst bekomme.\u201c \n\nIn den vergangenen 15 Jahren wurden diverse Bundes-\n\nratsinitiativen gestartet und letztlich auch verschiedene \n\nRegelungen auf Bundesebne verabschiedet, die f\u00fcr \n\nlangj\u00e4hrig geduldete Menschen eine Bleiberechtsperspek-\n\ntive er\u00f6ffnen sollten. Zumeist waren das Ans\u00e4tze f\u00fcr \n\nsogenannte stichtagsbezogene Altf\u00e4lle, die eher weniger \n\nals mehr erfolgreich im Ergebnis waren. Zu hohe H\u00fcrden \n\nf\u00fchrten dazu, dass nur wenige Menschen davon profitie-\n\nren konnten. Die Praxis der Kettenduldung konnte so \n\nnicht beendet werden. \n\nWenn nun, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, nicht \n\naktiv etwas unternommen wird, k\u00f6nnte Gleiches f\u00fcr die \n\nam 1. August 2015 in Kraft getretenen Regelungen des \n\nGesetzes zur Neubestimmung des Bleiberechts und der \n\nAufenthaltsbeendung drohen. Dieses Gesetz hat die \n\nBleiberechtsregelung \u2013 und das ist das Positive \u2013 f\u00fcr gut \n\nintegrierte Jugendliche und Heranwachsende reformiert \n\nund erstmalig eine stichtagsunabh\u00e4ngige Bleiberechtsre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5090 \n\ngelung f\u00fcr Erwachsene geschaffen. Bei diesem Punkt \n\nm\u00f6chte ich Sie bitten, das entsprechende Wort im dritten \n\nAbsatz der Begr\u00fcndung zu \u00e4ndern: Dort soll es nicht \n\n\u201erichtungsabh\u00e4ngig\u201c, sondern \u201estichtagsunabh\u00e4ngig\u201c \n\nhei\u00dfen. Manchmal ist das so mit dem Rechtschreibepro-\n\ngramm im Computer. \n\nDamit hat der Gesetzgeber erneut das Ziel verfolgt, die \n\nKettenduldung abzuschaffen und langj\u00e4hrig in Deutsch-\n\nland geduldeten Personen eine Aufenthaltsperspektive zu \n\ngeben. Dieses Ziel, das Ph\u00e4nomen der Kettenduldung \n\nzur\u00fcckzudr\u00e4ngen und einen Beitrag zur Integration in den \n\nArbeitsmarkt und die Gesellschaft zu leisten, der insbe-\n\nsondere Kindern, Jugendlichen und Heranwachsenden \n\nsowie ihren Familien zugute kommen sollte, wurde aus \n\nunserer Sicht bisher jedoch nicht erreicht. Voraussetzung \n\nder Bleiberechtsregelung, der Neuregelung des \u00a7 25 b \n\nAufenthaltsgesetz, ist f\u00fcr Erwachsene insbesondere ein \n\nVoraufenthalt von acht Jahren in Deutschland, bei famili\u00e4-\n\nrer Lebensgemeinschaft mit einem ledigen minderj\u00e4hri-\n\ngen Kind von sechs Jahren. \n\nIm Freistaat Sachsen leben mit Stand vom Februar 2017 \n\n551 Menschen seit mehr als acht Jahren, 646 Menschen \n\nseit mehr als sieben Jahren und 810 Menschen seit mehr \n\nals sechs Jahren mit einer Duldung. Das sind 2 700 \n\nMenschen, die potenzielle Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter \n\nauf die neuen Regelungen w\u00e4ren. Seit dem Inkrafttreten \n\nder neuen Bleiberechtsregelung wurde demgegen\u00fcber \n\nzum Stichtag 31. Dezember 2016 jedoch nur 53 Men-\n\nschen eine Aufenthaltserlaubnis gem\u00e4\u00df \u00a7 25 b Aufent-\n\nhaltsgesetz erteilt. Voraussetzung der Bleiberechtsrege-\n\nlung f\u00fcr Jugendliche und Heranwachsende, das sind die \n\nNeuregelungen in \u00a7 25 a Aufenthaltsgesetz, ist insbeson-\n\ndere ein Voraufenthalt von vier Jahren. Derzeit leben 264 \n\ngeduldete Jugendliche und Heranwachsende seit mehr als \n\nvier Jahren in Sachsen. Demgegen\u00fcber wurden lediglich \n\n40 Aufenthaltserlaubnisse gem\u00e4\u00df \u00a7 25 a erteilt. Eltern der \n\nBeg\u00fcnstigten wurde in acht F\u00e4llen eine Aufenthaltser-\n\nlaubnis erteilt, minderj\u00e4hrigen Kindern der Beg\u00fcnstigten \n\nin nur vier F\u00e4llen, siehe eine Kleine Anfrage, die die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN im Bundestag \n\ngestellt hat. Die Zahl der erteilten Aufenthaltserlaubnisse \n\nnach \u00a7 25 a und 25 b Aufenthaltsgesetz weist damit zu der \n\nZahl der langj\u00e4hrig Geduldeten eine gro\u00dfe Diskrepanz \n\nauf. \n\nWoran liegt das? Ich denke, verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, wir als S\u00e4chsischer Landtag sollten uns schon \n\nfragen, wo die Ursachen f\u00fcr diese klaffende Schere \n\nzwischen potenziell Anspruchsberechtigten und tats\u00e4ch-\n\nlich erteilten Aufenthaltsgenehmigungen liegt. Zweifels-\n\nohne sind die Anforderungen zur Erlangung des Aufent-\n\nhaltstitels nach wie vor sehr hoch. Einige habe ich bereits \n\ngenannt. Trotzdem \u2013 und das m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\nbetonen \u2013 sind die neuen Regelungen ein Lichtblick \n\ngewesen, weil wir es in den letzten drei Jahren immer mit \n\neiner Versch\u00e4rfung des Asyl- und Aufenthaltsrechts zu tun \n\nhatten. Deswegen liegt uns dieser kleine Lichtblick so \n\nsehr am Herzen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle an die Kolle-\n\nginnen und Kollegen von der SPD hinzuf\u00fcgen: Es ist das \n\neinzige Reformvorhaben von Relevanz, das die SPD in \n\ndie Koalitionsverhandlungen mit der CDU auf Bundes-\n\nebene beim Thema Asyl eingebracht hat. \n\nWas ist zu tun? Diese Frage stellen wir rhetorisch, damit \n\nmehr langj\u00e4hrig geduldete Menschen von den oben \n\ngenannten Regelungen profitieren. Die Antwort ist sehr \n\npraktisch. Ein Schl\u00fcssel ist zuerst die Beratung. Dass es \n\nim Freistaat um die Asylberatung nicht allzu gut bestellt \n\nist, hat meine Fraktion oft gesagt und wir haben entspre-\n\nchende Antr\u00e4ge eingebracht. Leisten k\u00f6nnen diese Bera-\n\ntung \u00fcber die Bleiberechtsregelungen und die Erlangung \n\nvon Erteilungsvoraussetzungen die Migrations- und \n\nJugendmigrationsberatungsstellen, allerdings \u2013 und das ist \n\ndie Krux \u2013 geh\u00f6rt die Gruppe der Geduldeten nicht zu den \n\norigin\u00e4ren Zielgruppen dieser Beratungsdienste. \n\nWer k\u00f6nnte noch informieren? F\u00fcr uns liegt es auf der \n\nHand und es ist das Ziel unseres Antrags: Es sind die \n\n\u00f6rtlichen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, die diese Dienstleistung \n\n\u00fcbernehmen k\u00f6nnten, wenn sie es denn wollten. Das \n\nProblem ist, dass diese Beh\u00f6rden von einer viele Jahre \n\nw\u00e4hrenden Abschreckungskultur gepr\u00e4gt sind und ein \n\nproaktives Agieren im Sinne der Menschen und unter dem \n\nAspekt der Kundenfreundlichkeit in vielen s\u00e4chsischen \n\nAmtsstuben immer noch ein Fremdwort ist. Trotzdem \n\nbrauchen wir die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, denn sie sind die \n\nStellen, die im engen Kontakt mit den Anspruchsberech-\n\ntigten stehen. \n\nDass das funktionieren kann, sehr verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, zeigt Baden-W\u00fcrttemberg. Hier ist es \n\ngelungen, den Inhalt unseres Antrags in die Politik einzu-\n\nbringen. Es gibt einen Erlass, der zwischen den GR\u00dcNEN \n\nund der CDU erarbeitet wurde und das proaktive Agieren \n\nder Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zum Inhalt hat. \n\nIch bitte Sie in diesem Kontext um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag.  \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Kiesewetter. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Gestat-\n\nten Sie mir, dass ich f\u00fcr meine Fraktion an dieser Stelle \n\nzum Antrag ganz kurz Stellung nehme. Mit dem Antrag \n\nbegehrt die einbringende Fraktion eine sogenannte proak-\n\ntive Beratung und Information f\u00fcr den Personenkreis der \n\nlangj\u00e4hrig geduldeten Menschen. Dazu sollen unter \n\nanderem die unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden angewiesen \n\nwerden, entsprechende Beratungs- und Informationsleis-\n\ntungen zu erbringen. Zur Begr\u00fcndung wird im Antrag in \n\nerster Linie auf die Fallzahlen abgestellt, wie viele Perso-\n\nnen die jeweiligen Regelungen und notwendigen Fristen \n\nin den beiden betroffenen Vorschriften erf\u00fcllen und somit \n\npotenziell in den Genuss eines Bleiberechts nach \u00a7 25 a \n\nund b Aufenthaltsgesetz k\u00e4men. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5091 \n\nZudem weise die Zahl der erteilten Aufenthaltserlaubnisse \n\ngegen\u00fcber der Zahl der Geduldeten eine erhebliche \n\nDiskrepanz auf. Eine Verbesserung der aufenthaltsrechtli-\n\nchen Beratung k\u00f6nne dazu beitragen, dass mehr Men-\n\nschen von diesen genannten Bleiberechtsregelungen \n\nprofitierten. \u2013 So weit erst einmal die Begr\u00fcndung.  \n\nAu\u00dfer Acht bleiben in der Begr\u00fcndung jedoch wesentli-\n\nche und wichtigste Voraussetzungen, welche neben den \n\nFristen und Regelungen zu Stichtagen, soweit es sie noch \n\ngibt, zur Erlangung eines solchen Bleiberechts zus\u00e4tzlich \n\nzu erf\u00fcllen sind. Diese k\u00f6nnen bei der Pr\u00fcfung, ob ein \n\nAufenthaltstitel nach diesen Vorschriften zu erteilen ist, \n\naber nicht einfach vom Tisch gewischt werden. Wenn man \n\nsich damit ordentlich auseinandersetzen will, dann ist es \n\nsachgerecht, einen Blick ins Gesetz zu wagen und die \n\nVorschriften doch noch einmal dezidiert auseinanderzu-\n\nnehmen.  \n\nSo soll beispielsweise nach \u00a7 25 a Abs. 1 \u2013 das ist die \n\nVorschrift, die die Jugendlichen betrifft \u2013 einem jugendli-\n\nchen oder heranwachsenden geduldeten Ausl\u00e4nder eine \n\nAufenthaltserlaubnis erteilt werden, wenn er zum einen \n\nden Voraufenthalt von vier Jahren entsprechend erf\u00fcllt, \n\nwenn er zum Zweiten im Bundesgebiet in der Regel seit \n\nvier Jahren erfolgreich eine Schule besucht oder einen \n\nanerkannten Schul- oder Berufsabschluss erworben hat, \n\nwenn drittens der Antrag auf Erteilung der Aufenthaltser-\n\nlaubnis vor Vollendung des 21. Lebensjahres gestellt wird, \n\nwenn es \u2013 viertens \u2013 gew\u00e4hrleistet erscheint, dass er sich \n\naufgrund seiner bisherigen Ausbildung und Lebensver-\n\nh\u00e4ltnisse in die Lebensverh\u00e4ltnisse der Bundesrepublik \n\nDeutschland einf\u00fcgen kann und wenn \u2013 f\u00fcnftens \u2013 keine \n\nkonkreten Anhaltungspunkte daf\u00fcr bestehen, dass er sich \n\nnicht zur freiheitlich-demokratischen Grundordnung in \n\nDeutschland bekennt.  \n\nSolange Jugendliche oder Heranwachsende sich in einer \n\nschulischen oder beruflichen Ausbildung, in einem \n\nHochschulstudium usw. befinden, schlie\u00dft die Inan-\n\nspruchnahme \u00f6ffentlicher Leistungen zur Sicherstellung \n\ndes eigenen Lebensunterhalts die Erteilung der Aufent-\n\nhaltserlaubnis erst einmal nicht aus. Die Erteilung einer \n\nAufenthaltserlaubnis ist demgegen\u00fcber aber zu versagen, \n\nwenn die Abschiebung aufgrund eigener falscher Angaben \n\ndes Ausl\u00e4nders oder aufgrund seiner T\u00e4uschung \u00fcber die \n\nIdentit\u00e4t oder Staatsangeh\u00f6rigkeit ausgesetzt ist. So weit \n\nerst einmal die Norm aus \u00a7 25 a des Aufenthaltsgesetzes. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit \u00a7 25 b f\u00fcr die Erwachsenen. \n\nDementsprechend soll einem geduldeten Ausl\u00e4nder, \n\nabweichend von den allgemeinen Erteilungsvorausset-\n\nzungen, eine Aufenthaltserlaubnis erteilt werden, wenn er \n\nsich nachhaltig in die Lebensverh\u00e4ltnisse der Bundesre-\n\npublik Deutschland integriert hat. Das setzt regelm\u00e4\u00dfig \n\nvoraus, dass der Ausl\u00e4nder zum einen seinen Voraufent-\n\nhalt \u2013 in diesen F\u00e4llen von acht Jahren \u2013 erf\u00fcllt, sich \n\nzweitens zur freiheitlich-demokratischen Grundordnung \n\nder Bundesrepublik Deutschland bekennt und \u00fcber \n\nGrundkenntnisse der Rechts- und Gesellschaftsordnung \n\nund der Lebensverh\u00e4ltnisse im Bundesgebiet verf\u00fcgt und \n\ndrittens seinen Lebensunterhalt \u00fcberwiegend durch \n\nErwerbst\u00e4tigkeit sichert oder bei der Betrachtung der \n\nbisherigen Schul-, Ausbildungs-, Einkommens- sowie \n\nfamili\u00e4ren Lebenssituation zu erwarten ist, dass er seinen \n\nLebensunterhalt sichern wird. Vierte Voraussetzung: Er \n\nmuss \u00fcber hinreichend m\u00fcndliche Deutschkenntnisse im \n\nSinne des Niveaus A2 verf\u00fcgen und f\u00fcnftens bei Kindern \n\nim schulpflichtigen Alter den entsprechenden tats\u00e4chli-\n\nchen Schulbezug nachweisen. \n\nDie Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde hat in beiden Vorschriften also eine \n\nVielzahl von Erteilungsvoraussetzungen zu pr\u00fcfen und \n\ndabei noch sogenannte Prognoseentscheidungen zu \n\ntreffen. Das wird durch die Formulierungen \u201ezu erwarten \n\nist\u201c oder \u201egew\u00e4hrleistet erscheint\u201c entsprechend deutlich. \n\nEs kommt also ganz entscheidend auf die W\u00fcrdigung der \n\naufenthaltsrechtlichen Karriere jedes Einzelnen an.  \n\nDer blo\u00dfe Bezug auf Fallzahlen und entsprechende \n\nVoraufenthaltszeiten ist an dieser Stelle nat\u00fcrlich sicher-\n\nlich nicht sonderlich hilfreich, denn es sind auch die \n\nzus\u00e4tzlichen Voraussetzungen mit zu betrachten. Insoweit \n\nwird der vorliegende Antrag eben nur mit der halben \n\nWahrheit begr\u00fcndet, obwohl Sie im Antrag immer das \n\nWort \u201einsbesondere\u201c verwendet haben. Man h\u00e4tte dort \n\naber schon darauf eingehen m\u00fcssen. Ich gehe davon aus, \n\ndass es sich hier sicherlich um ein Versehen handelt. \n\nZur Vorbereitung der heutigen Debatte habe ich mich \n\nnoch einmal mit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde meines Landkrei-\n\nses in Verbindung gesetzt und ein paar aktuelle Informati-\n\nonen zur Verwaltungspraxis erfragt. Demnach wurden seit \n\nInkrafttreten des Gesetzes zur Neubestimmung des \n\nBleiberechts und der Aufenthaltsbeendigung zum \n\n1. August 2015 aktuell lediglich 17 Aufenthaltserlaubnis-\n\nse nach diesen beiden Vorschriften von \u00a7\u00a7 25 a und 25 b \n\ndes Aufenthaltsgesetzes erteilt.  \n\nDas hat im Wesentlichen folgende Ursachen: Die Antrag-\n\nsteller scheitern meist an drei Voraussetzungen, weshalb \n\nentweder kein Antrag gestellt wird oder ein Antrag, der \n\ngestellt ist, dann im Verfahren zur\u00fcckgezogen wird. Zum \n\neinen geht es um die Sicherung des Lebensunterhalts, \n\nsoweit sie notwendig ist. Es k\u00f6nnen aber auch Straftaten \n\nsein, die zum Ausschluss f\u00fchren, wobei Geldstraftaten \n\nvon insgesamt bis zu 50 Tagess\u00e4tzen oder bis zu \n\n90 Tagess\u00e4tzen wegen Straftaten, die nach ausl\u00e4nderrecht-\n\nlichen Vorschriften begangen werden, grunds\u00e4tzlich au\u00dfer \n\nAcht bleiben. Der h\u00e4ufigste Grund ist hier aber das \n\nProblem einer T\u00e4uschung \u00fcber die Identit\u00e4t und Staatsan-\n\ngeh\u00f6rigkeit. \n\nGenau darin liegt meines Erachtens der Kern der Sache. \n\nHaupts\u00e4chlich werden f\u00fcr Geduldete die beiden Vorschrif-\n\nten \u00a7\u00a7 25 a und 25 b des Aufenthaltsgesetzes herangezo-\n\ngen. Die Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis ist aber zu \n\nversagen, wenn die Abschiebung eben aufgrund falscher \n\neigener Angaben oder aufgrund einer T\u00e4uschung \u00fcber die \n\nIdentit\u00e4t und Staatsangeh\u00f6rigkeit ausgesetzt ist, also die \n\nDuldung nach \u00a7 60 a quasi genau aus diesem Grund \n\nerfolgt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5092 \n\nViele der Geduldeten verf\u00fcgen nat\u00fcrlich nicht \u00fcber ein \n\nNationaldokument bzw. \u00fcber eine ungekl\u00e4rte Identit\u00e4t und \n\nunterliegen daher ebendiesem Ausschlussgrund. Das ist \n\ndas Problem. Deswegen ist die Frage in den Raum zu \n\nwerfen, ob eine Heraufsetzung der Altersgrenze von 21 \n\nauf 27 Jahre, die Sie in Ziffer II.2 des Antrags fordern, zu \n\neiner Erh\u00f6hung der Zahl der Titelvergaben f\u00fchrt, wenn \n\ndie Mehrzahl der infrage kommenden Personen im \n\nPrinzip schon vorab an einer dieser drei Voraussetzungen \n\nscheitert. \n\nDeshalb scheint es aus meiner Sicht auch sinnvoller zu \n\nsein, bereits w\u00e4hrend des Asylverfahrens aufzukl\u00e4ren, zu \n\nberaten und regul\u00e4re Zuwanderungswege unter Einhal-\n\ntung des vorgesehenen Visumverfahrens nach Deutsch-\n\nland aufzuzeigen. Diesen Weg gehen wir bereits in den \n\nEAEs und in den unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden. Zudem \n\ninformieren und beraten die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden im \n\nEinzelfall selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber die M\u00f6glichkeiten eines \n\nBleiberechts f\u00fcr langj\u00e4hrig Geduldete. Jeder Beh\u00f6rde \n\nobliegen nat\u00fcrlich auch Aufkl\u00e4rungs- und Beratungs-\n\npflichten nach verfahrensrechtlichen Vorschriften. \n\nGlauben Sie mir, es liegt bereits im Interesse der Ausl\u00e4n-\n\nderbeh\u00f6rden, unter Wahrung der gesetzlichen Vorausset-\n\nzungen geeignete L\u00f6sungen im Einzelfall zu finden. Ich \n\nglaube, niemand hat ein ernsthaftes Interesse daran, \n\nderartige Bleiberechte durch mangelhafte oder nicht \n\nerfolgte Beratung zu verhindern. Sicherlich gibt es Unter-\n\nschiede in der Beratungsqualit\u00e4t, aber ich denke, das ist \n\nl\u00f6sbar. Ich halte es gleichwohl f\u00fcr falsch, den Mitarbeitern \n\nin den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden der Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte quasi ein Generalmisstrauen entgegenzubringen \n\nund den Eindruck zu erwecken, dass Beratung per se alle \n\naufenthaltsrechtlichen Fragen kl\u00e4ren k\u00f6nne. \n\nIm \u00dcbrigen gelten die Ausf\u00fchrungen aus der Stellung-\n\nnahme des Innenministeriums. Das betrifft insbesondere \n\ndie Pr\u00fcfreihenfolge und die Pr\u00fcfintensit\u00e4t. Ich m\u00f6chte \n\ninsbesondere den Hinweis aus der Stellungnahme aufgrei-\n\nfen, dass bereits aufgrund bestehender Vorschriften, \n\nn\u00e4mlich der allgemeinen Verwaltungsvorschrift zum \n\nAufenthaltsgesetz, klar ist: Bevor eine Duldung nach \n\n\u00a7 60 a des Aufenthaltsgesetzes erteilt wird, ist vorrangig \n\nzu pr\u00fcfen, ob die Erteilung eines Aufenthaltstitels insbe-\n\nsondere nach \u00a7\u00a7 25 a und 25 b des Aufenthaltsgesetzes in \n\nBetracht kommt. \n\nIch denke, das ist ausreichend, um den Antrag abzu-\n\nlehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE erteile ich Herrn Abg. Richter das Wort. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Zwanzig Jahre, so \n\nlange lebt ein Mann aus Pakistan bereits in Deutschland, \n\nkonkret in der s\u00e4chsischen Kleinstadt Geithain. Er enga-\n\ngiert sich dort in der Initiative f\u00fcr ein weltoffenes Geit-\n\nhain. Er spricht nahezu perfekt Deutsch und hilft beim \n\nDolmetschen. Er ist Mitglied in der Stadtgesellschaft und \n\naktiver Nachbar. Jetzt lebt er seit dem Widerruf seiner \n\nAufenthaltserlaubnis in einer Duldung. Das betrifft nicht \n\nnur ihn, sondern auch seine erwachsenen Kinder, die \n\ndadurch trotz guter Ausbildung Schwierigkeiten haben, \n\neinen Job zu bekommen. Das sind Fallstricke gesetzlicher \n\nFehlregelungen, die die T\u00fcr zu einem ordentlichen Auf-\n\nenthaltsstatus verschlie\u00dfen. In diesem konkreten Fall ist \n\nes die nicht selbst verschuldete, fehlgeschlagene Passbe-\n\nschaffung. \n\nWie die GR\u00dcNEN zu Recht aufzeigen, ist eine ganze \n\nReihe von schon lange in Sachsen lebenden Menschen auf \n\ndiese Duldung zur\u00fcckgeworfen. Es handelt sich um \n\nMenschen, die eigentlich l\u00e4ngst Teil dieser Gesellschaft \n\nsind, denen die gleichberechtigte Teilhabe aber aufgrund \n\nihres fehlenden Status verwehrt bleibt. Die Duldung ist \n\neben kein Aufenthaltsstatus, sondern lediglich eine Art \n\nGnadenrecht. \n\nHier m\u00f6chten wir als LINKE eine gr\u00f6\u00dfere Durchl\u00e4ssig-\n\nkeit erreichen. Ein Ansatz sind die mit dem Gesetz zur \n\nNeubestimmung des Bleiberechts und zur Aufenthaltsbe-\n\nendigung ver\u00e4nderten bzw. neu geschaffenen \u00a7\u00a7 25 a und \n\n25 b des Aufenthaltsgesetzes. \n\nDas 2015 auf Bundesebene durchgesetzte Gesetz muss \n\nallerdings in G\u00e4nze als klare Asylrechtsversch\u00e4rfung \n\nbezeichnet werden; denn damit wurde unter anderem das \n\nInstrument des Ausreisegewahrsams geschaffen. Die \n\nbeiden genannten Neuregelungen \u2013 Frau Zais hat schon \n\ndarauf hingewiesen \u2013 scheinen immerhin der kleine, aber \n\ntraurige Kompromiss zu sein, den die SPD in dieser \n\nVerhandlung durchsetzen konnte. Auch wenn diese lang \n\ngeforderte stichtagsunabh\u00e4ngige Bleiberechtsregelung f\u00fcr \n\nlangj\u00e4hrig Geduldete einen Strohhalm bedeutet, greifen \n\ndie Regelungen trotzdem zu kurz. Vor allem aber m\u00fcssen \n\nwir anhand der Zahlen feststellen, dass die Zielgruppe nur \n\nbedingt erreicht wird. \n\nAuf die Zahlen wurde gerade hingewiesen. Ich will das \n\nauch noch einmal tun. Es gab die Anfrage der gr\u00fcnen \n\nBundestagsabgeordneten, nach der im Moment \n\n33 000 Menschen seit mehr als sechs Jahren geduldet hier \n\nleben, davon 25 000 Menschen sogar seit mehr als acht \n\nJahren. Anfang 2017 hatten nur 898 dieser geduldeten \n\nMenschen bundesweit ein Bleiberecht nach \u00a7 25 b. \n\n\u00c4hnlich sieht es bei den Jugendlichen aus. Insgesamt \n\nleben 12 900 geduldete Jugendliche seit mehr als vier \n\nJahren in Deutschland, und nur 3 200, also ein Viertel, \n\nhaben eine Aufenthaltserlaubnis nach \u00a7 25 a. Die Zahlen \n\nf\u00fcr Sachsen hat meine Kollegin Frau Nagel im vergange-\n\nnen Jahr abgefragt. Da wurden im Jahr 2015 ganze \n\n25 Antr\u00e4ge f\u00fcr gut integrierte Jugendliche und Heran-\n\nwachsende gestellt. Von denen wurden damals \u00fcbrigens \n\n24 bewilligt. Im Dezember 2016 waren es 38 Antr\u00e4ge, \n\nvon denen noch 26 bewilligt wurden. Bei \u00a7 25 b der \n\nAufenthaltsgew\u00e4hrung bei nachhaltiger Integration waren \n\nes 2015 19 Antr\u00e4ge mit neun Bewilligungen und 2016 \n\n54 Antr\u00e4ge mit 26 Bewilligungen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5093 \n\nDie Zahlen sind allerdings \u2013 das muss man dazu sagen \u2013 \n\nnicht belastbar, denn manche Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte arbeiten keine Zahlen zu. Somit ist ein l\u00fcckenloser \n\nBlick \u00fcber die Wirkung dieser Gesetze verwehrt. Es zeigt \n\nsich also, dass nur ein kleiner Teil der Betroffenen Antr\u00e4-\n\nge stellt, und es zeigen sich in Sachsen auch klare regio-\n\nnale Unterschiede.  \n\nDie Analyse, dass das an den verschiedenen Praxen der \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden, der Landkreise und der kreisfreien \n\nSt\u00e4dte liegt, ist aus unserer Sicht sehr nahe liegend. Wir \n\nhaben k\u00fcrzlich mit einem Antrag auf dieses Problem \n\nreagiert und gefordert, dass die Staatsregierung Verfah-\n\nrenshinweise nach dem Vorbild der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde in \n\nBerlin erarbeitet, die eine kalkulierbare und einheitliche \n\nPraxis der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in Sachsen erm\u00f6glichen. \n\nSchlie\u00dflich darf die Chance, ein Aufenthaltsrecht zu \n\nbekommen, keine Frage des Gl\u00fccks sein, ob man zuf\u00e4lli-\n\ngerweise durch Bescheid der Stadt Leipzig oder dem \n\nLandkreis G\u00f6rlitz zugewiesen wurde. \n\nWir unterst\u00fctzen die von den GR\u00dcNEN beantragte und \n\nunter anderem vom S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsrat erhobene \n\nForderung, die s\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden anzuwei-\n\nsen, langj\u00e4hrig geduldete Menschen ausdr\u00fccklich proaktiv \n\n\u00fcber die Bleiberechtsm\u00f6glichkeiten der \u00a7\u00a7 25 a und 25 b \n\nzu beraten und zu informieren. Ich bitte Sie, nicht zu \n\nerwidern, dass die Inanspruchnahme dieser gesetzlichen \n\nRegelung die Sache der Gefl\u00fcchteten selbst w\u00e4re; denn \n\nwie wir wissen, haben sogar sehr gute Anw\u00e4lte gro\u00dfe \n\nProbleme, das alles zu durchschauen. Gerade vor diesem \n\nHintergrund und dieser Art, wie das am Flie\u00dfband durch \n\ndas Bundesparlament gebracht wurde, ist es auf jeden Fall \n\ndringend notwendig.  \n\nZu unterstreichen ist auch, dass es in Sachsen keine aus \n\n\u00f6ffentlichen Geldern finanzierte Verfahrensberatung gibt \n\n\u2013 Beratung im rechtsstaatlichen Sinne \u2013, die dazu dienen \n\nsoll, die Adressaten der Gesetze in die Lage zu versetzen, \n\ndiese zu verstehen und die gesetzlichen M\u00f6glichkeiten zu \n\nnutzen.  \n\nAuch den weiteren Punkt des Antrags unterst\u00fctzen wir. \n\nFachverb\u00e4nde, Praktiker und Praktikerinnen, die mit \n\njungen Gefl\u00fcchteten arbeiten, verweisen zu Recht darauf, \n\ndass die Altersfrist von 21 Jahren \u2013 bis zum Erreichen \n\ndieses Alters m\u00fcssen die jungen Leute den Antrag nach \n\n\u00a7 25 a gestellt haben \u2013 viel zu knapp ist. Deshalb fordern \n\nwir die Heraufsetzung auf 27 Jahre. Das macht Sinn und \n\nw\u00fcrde damit dem Wirkungskreis des Kinder- und Jugend-\n\ngesetzes entsprechen.  \n\nDie 27-er Altersgrenze w\u00e4re auch vor dem Hintergrund \n\nlogisch, dass junge Menschen nach der Flucht oft ganz \n\nandere Probleme zu meistern haben. Stichwort: Traumati-\n\nsierung und grunds\u00e4tzliche Neuorientierung, dass Bil-\n\ndungswege zumeist nicht mit 18, 19 oder 21 Jahren \n\naufh\u00f6ren, sondern vor dem Hintergrund des Erlernens \n\neiner neuen Sprache, des Nachholens von Schulabschl\u00fcs-\n\nsen und der Berufsorientierung viel mehr Zeit ins Land \n\ngeht, als es bei dem Gros der hier geborenen Menschen \n\nder Fall ist. Wir sollten diesen jungen Menschen Zeit und \n\nauch die M\u00f6glichkeit lassen, hierzubleiben.  \n\nWenn wir \u00fcber eine notwendige Reform der \u00a7 25 a und b \n\nsprechen, dann d\u00fcrfen wir damit nicht aufh\u00f6ren. Das Land \n\nHamburg hat bereits 2012 in einer eigenen Bundesratsini-\n\ntiative gefordert, dass der Schulbesuch bei geduldeten \n\nJugendlichen als Voraussetzung f\u00fcr ein Aufenthaltsrecht \n\nnicht zeitlich reglementiert wird. In Bezug auf die zeitli-\n\nchen Fristen erscheinen uns sowohl die von jungen \n\nMenschen geforderten vier Jahre, als auch die von Er-\n\nwachsenen geforderten acht bzw. sechs Jahre, wenn ein \n\nminderj\u00e4hriges Kind im Haushalt ist, zu lang. Diese \n\nRegelungen schaffen nicht das, was n\u00f6tig w\u00e4re: die \n\nunertr\u00e4gliche Kettenbildung zu unterbrechen und damit \n\ndas permanente Leben auf Abruf und die volle Einschr\u00e4n-\n\nkung der gesellschaftlichen Teilhabe. \n\nAuch die Frage der eigenst\u00e4ndigen Lebensunterhaltssi-\n\ncherung, die eine Voraussetzung f\u00fcr die Aufenthaltsge-\n\nw\u00e4hrung nach \u00a7 25 b darstellt, ist eine glasklare H\u00fcrde. \n\nSchlie\u00dflich sind Geduldete eine der, wenn nicht gar die \n\nam schlechtesten gestellte Gruppe Gefl\u00fcchteter. Die Wege \n\nzu weiterf\u00fchrenden Sprachangeboten sind verwehrt. Bei \n\nder Arbeitsaufnahme sieht es \u00e4hnlich aus, und wer will \n\nschon jemanden einstellen, der jederzeit abgeschoben \n\nwerden kann?  \n\nEs ist ein Teufelskreis, weil Geduldete keinen sicheren \n\nAufenthaltstitel haben und ihnen das die wirtschaftliche \n\nExistenzsicherung deutlich erschwert, was wiederum ihre \n\nIntegrationsf\u00e4higkeit vor den Beh\u00f6rden infrage stellt und \n\nzum Ausschluss von einem Aufenthaltstitel f\u00fchrt. Das \n\ntrifft \u00fcbrigens auch f\u00fcr Menschen aus den sogenannten \n\nsicheren Herkunftsstaaten zu, die einem Arbeitsverbot \n\nunterliegen und von Integrationskursen ausgeschlossen \n\nsind. Trotzdem sind sie ein gewichtiger Teil der langj\u00e4hrig \n\nGeduldeten hier. So l\u00e4sst sich sehen, dass die Asylrechts-\n\nversch\u00e4rfung der letzten Monate die Bleiberechtsregelung \n\nnach \u00a7 25 a und b f\u00fcr bestimmte Gruppen aush\u00f6hlt.  \n\nN\u00f6tig sind unter dem Strich nur die in dem vorliegenden \n\nAntrag geforderte Forcierung der Anwendung der Bleibe-\n\nrechtsregelung in Sachsen, die grundlegende Pr\u00fcfung der \n\nWirksamkeit und die Ursachensuche f\u00fcr die Entscheidung \n\nin vielen F\u00e4llen. Wir brauchen durchl\u00e4ssigere Regelungen \n\nund niedrigere Schwellen, um f\u00fcr Geduldete eine Bleibe-\n\nrechtsperspektive zu schaffen. DIE LINKE wird dem \n\nGR\u00dcNEN-Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nAbg. Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Heute geht es \n\nerneut um ein Thema aus dem Bereich Flucht und Asyl. \n\nDie Antragsteller greifen ein aktuelles praktisches Prob-\n\nlem beim Bleiberecht f\u00fcr geduldete Menschen auf. F\u00fcr \n\ndie SPD ist grunds\u00e4tzlich zun\u00e4chst einmal klar, dass die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5094 \n\ngeltende Asyl- und Aufenthaltsgesetzgebung auch in \n\nSachsen umgesetzt werden muss. Ich denke, es ist ange-\n\nmessen, das noch einmal in die Gesamtthematik einzu-\n\nordnen.  \n\nIn den letzten zwei Jahren und auch vorher schon sind \n\nviele Menschen, vor allem aus Syrien, Afghanistan, dem \n\nIrak und anderen L\u00e4ndern, nach Europa, nach Deutsch-\n\nland und auch nach Sachsen gekommen. Sie wurden als \n\nFl\u00fcchtlinge anerkannt oder entschieden sich f\u00fcr einen \n\nAsylantrag. Darunter sind auch viele, deren Asylantrag \n\nabgelehnt wird, weil sie keine Asylgr\u00fcnde vorweisen \n\nk\u00f6nnen. Diese Menschen m\u00fcssen im Grundsatz unser \n\nLand wieder verlassen, ob mir oder Ihnen das gef\u00e4llt oder \n\nnicht. Es ist aber gut, dass sich die Staatsregierung schon \n\nseit einiger Zeit bem\u00fcht, die Quote f\u00fcr die freiwillige \n\nAusreise zu erh\u00f6hen, und tats\u00e4chlich haben wir schon seit \n\neiniger Zeit eine positive Entwicklung in dem Bereich. \n\nAllerdings kommen immer noch viele Menschen der \n\nAusreisepflicht nicht nach. Die Endkonsequenz hei\u00dft \n\ndann eben in vielen F\u00e4llen: Durchsetzung der Ausreise-\n\npflicht, Abschiebung. Das ist im Grundsatz auch richtig \n\nso, meine Damen und Herren. Trotzdem m\u00fcssen wir dabei \n\nmenschlich bleiben. Immerhin geht es um menschliche \n\nSchicksale. Damit bin ich beim Antrag der GR\u00dcNEN-\n\nFraktion.  \n\nZun\u00e4chst kann die Ausreisepflicht bei rechtlichen oder \n\ntats\u00e4chlichen Abschiebehindernissen ausgesetzt werden. \n\nDiese Geduldeten k\u00f6nnen unter bestimmten Bedingungen \n\nein positives Aufenthaltsrecht in Deutschland bekommen. \n\nWir haben es schon geh\u00f6rt, ich z\u00e4hle es trotzdem noch \n\neinmal auf: Es regelt beispielsweise \u00a7 18 a des Aufent-\n\nhaltsgesetzes eine Aufenthaltsgestattung bei beruflicher \n\nQualifikation; und die hier schon viel zitierten \u00a7\u00a7 25 a \n\nund b gew\u00e4hren Aufenthaltsrecht f\u00fcr gut integrierte \n\nJugendliche und Heranwachsende, oder eben im Fall von \n\nErwachsenen bei nachhaltiger Integration.  \n\nInsbesondere bei letzterer Fallkonstellation halte ich sogar \n\neine weitere Verk\u00fcrzung der Wartejahre f\u00fcr sehr sinnvoll, \n\num Integrationsprozesse weiter zu beschleunigen und zu \n\nunterst\u00fctzen. Aber darum geht es heute hier nicht, darum \n\ngeht es nicht in diesem Antrag. \n\nEr setzt an dem Problem an, dass die potenziell berechtig-\n\nten Personen einen Antrag stellen m\u00fcssen, damit sie ihre \n\nM\u00f6glichkeiten in Anspruch nehmen k\u00f6nnen und es \n\noffensichtlich eine L\u00fccke zwischen den potenziell An-\n\nspruchsberechtigten und den Menschen mit erfolgreicher \n\nAufenthaltserlaubnis gibt. Leider lehrt die praktische \n\nErfahrung vielfach, dass offensichtlich ein gro\u00dfer Teil der \n\nBetroffenen die Rechte nicht oder nur eingeschr\u00e4nkt \n\nkennt und dementsprechend keine Antr\u00e4ge stellt. Wir \n\nsollten aber verhindern, dass gerade diejenigen Menschen \n\nabgeschoben werden, die eigentlich gut integriert sind \n\noder auf einem guten Weg sind, sich zu integrieren.  \n\nAu\u00dferdem \u2013 das geh\u00f6rt dazu \u2013 besch\u00e4ftigen sich auch \n\nVerwaltungsgerichte mit diesen F\u00e4llen. Es kann wohl \n\nnicht schaden zu schauen, ob man da eine Entlastung \n\nherbeif\u00fchren kann. Leider zieht sich die Staatsregierung \n\nin ihrer Stellungnahme auf die Pr\u00fcfung durch die \u00c4mter, \n\ndie externen Beratungen und die offensichtlich vorhande-\n\nnen Merkbl\u00e4tter zur\u00fcck. Aber im Ergebnis f\u00fchrt das zu \n\nkeinem anderen Ergebnis. \n\nDeshalb \u2013 das sage ich ganz offen \u2013 h\u00e4lt die SPD-Fraktion \n\nim Grundsatz den Antrag f\u00fcr richtig. Es w\u00e4re richtig, die \n\nbetroffenen Personen durch die verantwortlichen Stellen \n\nproaktiv \u00fcber ihre M\u00f6glichkeiten zu informieren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch wei\u00df, dass das nicht alle Probleme l\u00f6st. Ich denke, \n\nhier waren die Einblicke, die uns Herr Kiesewetter gege-\n\nben hat, wirklich wertvoll. Aber es hilft einigen \u2013 deshalb \n\nw\u00e4re es wichtig, dies zu tun. \u201eProaktiv\u201c hei\u00dft f\u00fcr mich, \n\ndass sich nicht nur auf Merkbl\u00e4tter und externe Beratun-\n\ngen zur\u00fcckgezogen oder verlassen wird, sondern dass die \n\nBetroffenen auch von der zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \n\nzumindest einmal ausdr\u00fccklich auf die in ihrem Fall \n\nm\u00f6glicherweise infrage kommenden Anspruchsgrundla-\n\ngen aufmerksam gemacht werden. \n\nIch k\u00f6nnte mir zum Beispiel vorstellen, dass geduldete \n\nHeranwachsende und Jugendliche respektive deren \n\nErziehungsberechtigte sp\u00e4testens mit Vollendung des \n\n20. Lebensjahres \u00fcber die M\u00f6glichkeit eines Antrags nach \n\n\u00a7 25 a Aufenthaltsgesetz informiert werden, denn der \n\nAntrag kann nur bis zur Vollendung des 21. Lebensjahres \n\ngestellt werden. Im Fall von \u00a7 25 b k\u00f6nnte ein solcher \n\nHinweis zu dem Zeitpunkt erfolgen, wenn die Acht- oder \n\nSechsjahresfrist in Abs. 1 Nr. 1 erreicht ist oder kurz \n\ndarauf erreicht wird. \n\nIch bin insofern der Auffassung, dass wenigstens die \n\nBeschlusspunkte I und II a fraktions\u00fcbergreifend zustim-\n\nmungsf\u00e4hig sein k\u00f6nnten. Allerdings ist es auch so: Es \n\nbraucht nicht grunds\u00e4tzlich diesen Antrag oder einen \n\nLandtagsbeschluss, aber es w\u00e4re schon ein gutes Signal \u2013 \n\ngerade f\u00fcr die Gruppe der Geduldeten und andere, die im \n\nBegriff sind, sich hier gut zu integrieren und sich einzu-\n\nbringen. Es geht um einen Personenkreis, der sich \u00fcber-\n\ndurchschnittlich stark um die eigene Integration bem\u00fcht, \n\nein Teil unserer Gesellschaft werden will und bereit ist, \n\nseinen Beitrag hierf\u00fcr zu leisten. \n\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, dass die Koaliti-\n\nonsfraktionen bei dem Themenkomplex Asyl und Integra-\n\ntion gelegentlich unterschiedlicher Auffassung sind. So ist \n\nes leider auch in diesem Fall; die Rede des Kollegen \n\nKiesewetter hat es deutlich gemacht \u2013 ganz ohne Aufre-\n\ngung, aber es ist leider einfach so. Sie wissen auch, dass \n\ndie gemeinsame Koalitionsvereinbarung in solchen F\u00e4llen \n\neine Ablehnung solcher Antr\u00e4ge vorsieht. Deshalb werden \n\nwir als SPD diesen Antrag ablehnen. \n\nIch m\u00f6chte die Debatte dennoch nutzen, um einen Appell \n\nan die Staatsregierung zu richten: Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Staatsministerinnen und Staatsminister, Sie \n\nund Ihre H\u00e4user sollten unabh\u00e4ngig von der heutigen \n\nEntscheidung des Landtags pr\u00fcfen, ob die Beratungsleis-\n\ntung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden verbessert werden \n\nkann oder ob wir vielleicht sogar zu einer unabh\u00e4ngigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5095 \n\nVerfahrensberatung kommen. Andere Bundesl\u00e4nder \n\nmachen dies bereits. Neben den positiven Effekten f\u00fcr die \n\nBetroffenen und die Integration entlastet das eben auch \n\ndie Beh\u00f6rden. So wurde das in Niedersachsen explizit \n\neingef\u00fchrt, um die Verwaltungsgerichte zu entlasten. Da \n\nwir ohnehin schon intensiv R\u00fcckkehrberatungen anbieten, \n\nk\u00f6nnte dies unter Umst\u00e4nden auch als Andockstelle \n\ngenutzt werden. Das sage ich jetzt nicht abschlie\u00dfend, \n\naber es ist zumindest ein Ansatzpunkt, der zeigt, dass dies \n\nohne \u00fcbergro\u00dfen Mehraufwand m\u00f6glich w\u00e4re. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es spricht nun die \n\nAfD-Fraktion. Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktion der GR\u00dcNEN \n\nwill, dass die langj\u00e4hrig in Sachsen geduldeten Ausl\u00e4nder \n\nbesser beraten werden und ihr Bleiberecht vereinfacht \n\nwird. Dass wir hier heute \u00fcber diesen Antrag sprechen, ist \n\nein weiterer Beweis daf\u00fcr, dass die deutsche Asyl- und \n\nEinwanderungspolitik eigentlich gescheitert ist. Der \n\nAntrag offenbart die vorhandenen Probleme im System \n\nund macht einmal mehr deutlich, worum es den GR\u00dc-\n\nNEN letztendlich geht. \n\nSchon der erste Satz des Antrages spricht B\u00e4nde und ist \n\nunmissverst\u00e4ndlich: \u201eMenschen, die seit vielen Jahren mit \n\ndem Status einer Duldung in Sachsen leben, brauchen \n\ndringend eine gesicherte Aufenthaltsperspektive.\u201c Die \n\nGR\u00dcNEN wollen, dass noch mehr Bem\u00fchungen unter-\n\nnommen werden, um geduldeten Menschen eine Bleibe-\n\nperspektive aufzuzeigen. Wenn es f\u00fcr das Wort \u201eFehlan-\n\nreiz\u201c noch eines weiteren Beispiels bedurft h\u00e4tte, liebe \n\nGR\u00dcNEN-Fraktion, dann h\u00e4tten Sie es hiermit geliefert, \n\nfrei nach dem Motto: \u201eIn Deutschland muss man seiner \n\nAusreisepflicht nur lange genug nicht nachkommen oder \n\nseine Duldung immer wieder verl\u00e4ngern lassen, damit \n\nman irgendwann mit einem Bleiberecht belohnt wird.\u201c \n\nNichts anderes fordern Sie! \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie beschweren sich dar\u00fcber, dass der Status der Duldung \n\nintegrationshemmend wirkt. Selbstverst\u00e4ndlich \u2013 das ist ja \n\nauch richtig so! Wer lediglich geduldet ist, der hat das \n\nLand nach g\u00fcltiger Rechtslage schlie\u00dflich auch wieder zu \n\nverlassen. Das waren in Sachsen mit Stand April 2017 \n\n\u00fcbrigens 1 782 Personen, im M\u00e4rz waren es 2 421 \u2013 \n\ndavon ein Drittel wegen Passbeschaffung. Das sind nur \n\ndie Zahlen der Geduldeten, nicht die der insgesamt \n\nAusreisepflichtigen. Im April waren dies 9 000 Menschen \n\nin unserem Freistaat \u2013 Tendenz steigend. Zu Jahresbeginn \n\nwaren es noch knapp 7 000. \n\nDie Antragstellerin \u2013 so hei\u00dft es in Ihrem Antrag \u2013 sieht \n\ndie Staatsregierung in der Verantwortung, die Umsetzung \n\nder neuen Bleiberechtsregelung zu unterst\u00fctzen. Langj\u00e4h-\n\nrig Geduldete w\u00fcrden von den Beh\u00f6rden schlecht beraten. \n\nHier h\u00e4tten Sie in Ihrem Antrag schon einmal \u201eButter bei \n\ndie Fische\u201c geben k\u00f6nnen und all die entsprechenden \n\nunteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden aufz\u00e4hlen k\u00f6nnen, die Ihrer \n\nMeinung nach nicht ausreichend beraten: Ist es Leipzig, \n\nKamenz oder Dresden? \n\nWenn man die Staatsregierung aber schon darauf hinwei-\n\nsen will, Recht und Gesetz einzuhalten, dann doch bitte \n\nzuerst bei den wirklich wichtigen Problemen in diesem \n\nZusammenhang, n\u00e4mlich den viel zu geringen Abschiebe-\n\nzahlen. Von Januar bis April dieses Jahres waren das \n\ninsgesamt gerade einmal 311 Personen. Hinzugekommen \n\nsind in s\u00e4chsischen Erstaufnahmeeinrichtungen allein im \n\nMonat April 456 Personen. \n\nWir haben Tausende ausreisepflichtige Ausl\u00e4nder in \n\nSachsen, Hunderttausende in ganz Deutschland, und die \n\nGR\u00dcNEN wollen, dass noch mehr bleiben und sich \n\n\u00fcberwiegend in unsere soziale H\u00e4ngematte legen. Es n\u00fctzt \n\nauch nichts, wenn Sie, liebe GR\u00dcNEN-Fraktion, betonen, \n\ndass es Ihnen vorwiegend um gut integrierte Ausl\u00e4nder \n\ngeht. Nat\u00fcrlich sehen wir auch, dass es eine Vergeudung \n\nvon Ressourcen ist, Fl\u00fcchtlinge \u00fcber Jahre mit Steuergel-\n\ndern den Aufenthalt und die Integration zu erm\u00f6glichen, \n\num sie anschlie\u00dfend doch abzuschieben. Wenn man aber \n\nschon das Problem erkannt hat, dann sollte man nicht an \n\nden Symptomen, sondern an den Ursachen des Problems \n\nansetzen. Die L\u00f6sung besteht nicht darin, denjenigen eine \n\ngesicherte Aufenthaltsperspektive zu geben, die schon \n\nlange ausreisepflichtig sind. \n\nDie L\u00f6sung besteht darin, von Anfang an Fehlanreize zu \n\nverhindern. Man muss genau schauen, wer eine Chance \n\nhat, in Deutschland Schutz zu finden, und wer nicht. \n\n(Zurufe des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEinwanderung darf nicht \u00fcber irgendwelche Hintert\u00fcren \n\ndes Aufenthaltsrechts gestaltet werden und erst recht nicht \n\n\u00fcber das Asylrecht. Asyl ist ein Schutzrecht auf Zeit \u2013 \n\nPunkt. Wenn der Schutzgrund f\u00fcr die Aufgenommenen \n\nentf\u00e4llt, m\u00fcssen diese wieder zur\u00fcckkehren; Geduldete \n\neigentlich sofort. \n\nEs m\u00fcssen L\u00f6sungen in den Herkunftsl\u00e4ndern gefunden \n\nwerden; man muss vor Ort ansetzen. Unsere Fraktion \n\nmacht das. Wir haben dahin gehend schon viele Vorschl\u00e4-\n\nge gemacht, unter anderem durch Einbringung unseres \n\nAntrags \u201eMutige Schritte wagen \u2013 wirkliche Verbesserun-\n\ngen des Asylverfahrens in Gang setzen\u201c. Morgen wird \n\nmein Kollege Sebastian Wippel einen weiteren Antrag \n\n\u201eHeimatnahe Unterbringung von Asylsuchenden\u201c in \n\ndieser Richtung auf den Weg bringen. \n\nDie GR\u00dcNEN-Fraktion will mit der Ausweitung von \n\nBleibeperspektiven f\u00fcr langzeitig Geduldete nur an \n\nSymptomen herumdoktern. Eigentlich w\u00fcrden Sie eine \n\nnoch weitergehende Liberalisierung des Einwanderungs-\n\nrechts bevorzugen. Sie wissen aber, dass Sie daf\u00fcr nie-\n\nmals Mehrheiten finden werden. Legen Sie doch die \n\nKarten auf den Tisch! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5096 \n\nDie AfD ist bereit, den Dialog \u00fcber ein Einwanderungsge-\n\nsetz zu f\u00fchren. Ihr vorliegender Antrag ist f\u00fcr uns jeden-\n\nfalls der falsche Weg. Wir lehnen ihn daher ab \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann erh\u00e4lt jetzt der Ausl\u00e4nderbeauftragte Herr \n\nMackenroth das Wort. \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Zwei kurze Bemerkungen zu diesem \n\nAntrag der GR\u00dcNEN von mir: In Teil 2 geht es um die \n\nAnhebung der Altersgrenze f\u00fcr das Bleiberecht. Hier fehlt \n\naus meiner Sicht eine solide Datengrundlage \u2013 ebenso wie \n\neine faktenbasierte Folgeabsch\u00e4tzung. \n\nDaten aber sollten Grundlage f\u00fcr politische Entscheidun-\n\ngen sein. Ich rege an, ein entsprechendes Gutachten und \n\nentsprechendes Datenmaterial auf Bundesebene zu \n\nerheben. \n\nInteressanter ist f\u00fcr mich die Debatte zum Teil 1 des \n\nAntrags. Hier geht es um die Belehrungspflichten der \n\nunteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden.  \n\nVorweg: Die Grundintention dieses Antrages halte ich f\u00fcr \n\nzielf\u00fchrend. Der Bundesgesetzgeber wollte mit der \n\nEinf\u00fchrung von \u00a7 25 a und b Aufenthaltsgesetz Ketten-\n\nduldungen vermeiden und diese in geeigneten F\u00e4llen \n\ndurch ein Bleiberecht ersetzen. Dabei, Herr Kollege \n\nH\u00fctter, geht es nicht um Fehlanreize seitens der GR\u00dc-\n\nNEN, sondern um die Anwendung geltenden Rechts, um \n\nnicht mehr und nicht weniger.  \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs sollte eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, dass die Aus-\n\nl\u00e4nderbeh\u00f6rden dort, wo der konkrete Einzelfall Anlass \n\ndazu gibt, auf sachdienliche Antr\u00e4ge hinwirken und \n\numfassend beraten, \u00fcbrigens nicht nur langj\u00e4hrig gedulde-\n\nte Menschen, sondern alle diejenigen, die zu ihnen kom-\n\nmen. Viele Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden im Freistaat machen das.  \n\nStatt auf Abwehr zu sinnen, begreifen die Mitarbeiter \n\nZuwanderung mehr und mehr als eine Chance, und daf\u00fcr \n\nist besonders Chemnitz ein gutes Beispiel. Die Ausl\u00e4n-\n\nderbeh\u00f6rde dieser Stadt war Modellbeh\u00f6rde im Rahmen \n\ndes durch das BAMF initiierten Projekts \u201eAusl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rden \u2013 Willkommensbeh\u00f6rden\u201c.  \n\nDieser Aspekt der \u2013 jedenfalls teilweise sogenannten \u2013 \n\nServiceorientierung der Beh\u00f6rden ist ein wichtiger Bau-\n\nstein f\u00fcr Integration. Die positive Begegnungserfahrung \n\nausl\u00e4ndischer Kunden, aber auch deutscher B\u00fcrger im \n\nRahmen ihres Engagements f\u00fcr Ausl\u00e4nder mit dieser \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde sollte die Visitenkarte des Freistaates \n\nvielleicht sogar mitpr\u00e4gen.  \n\nDiese Servicekultur war mir auch besonders wichtig bei \n\nder Weiterentwicklung des Heim-T\u00dcVs, in dessen erstem \n\nTeil unter anderem der Aspekt der Dienstleistungsorien-\n\ntierung beleuchtet wurde. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden sollen \n\nIntegration f\u00f6rdern und eine Servicekultur entwickeln. \n\nWie gesagt, nach meinen Erkenntnissen auch aus dem \n\nHeim-T\u00dcV verhalten sich viele Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden im \n\nFreistaat bereits entsprechend, Tendenz steigend, leider \n\naber noch nicht alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter und \n\nnoch nicht alle immer ausreichend. Deswegen, so meine \n\nvorl\u00e4ufige Auffassung, setzt der Antrag zu Ziffer I hier \n\neinen richtigen Akzent. \n\nEs ist allerdings nach meiner festen \u00dcberzeugung nicht \n\ndie Aufgabe der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und ihren Mitarbei-\n\ntern auch nicht zuzumuten, eine allgemeine pauschale \n\nproaktive Verfahrensberatung im Sinne einer pauschalen \n\nRechtsberatung anzubieten. Aber dies verlangt der Antrag \n\nzu Ziffer 1. Die Beh\u00f6rde, die Mitarbeiter m\u00fcssen kunden-\n\norientiert den Einzelfall betrachten. Es ist nicht Aufgabe \n\nder Mitarbeiter, Rechtsberatung zu erteilen. Sie sind daf\u00fcr \n\nin der Regel nicht ausgebildet, begeben sich m\u00f6glicher-\n\nweise auch in ein Haftungsrisiko. Die Rechtsberatung \n\nobliegt nach unserer Rechtsordnung unter anderem und \n\nvorrangig der Anwaltschaft. Frau Zais hat auch schon auf \n\ndie MBE und weitere Beratungsstellen hingewiesen. \n\nDenn \u2013 auch das ist bereits gesagt worden \u2013 nicht in \n\njedem Fall einer Kettenduldung sind automatisch die \n\nTatbest\u00e4nde nach \u00a7 25 a und b Aufenthaltsgesetz erf\u00fcllt. \n\nDie Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung eines Aufenthaltsti-\n\ntels nach diesen Vorschriften sind vielf\u00e4ltig und eben von \n\nder Beh\u00f6rde fallorientiert zu pr\u00fcfen. Machen wir uns \n\nnichts vor: Nicht nur Juristen, sondern auch Ausl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rden k\u00f6nnen mit der rechtlichen Komplexit\u00e4t mancher \n\nEinzelf\u00e4lle, wenn sie ihnen spontan gegen\u00fcberzutreten \n\nhaben, \u00fcberfordert sein. \n\nZusammenfassend halte ich fest: Nach dem Willen des \n\nGesetzgebers ist ein Bleiberecht den bisherigen Ketten-\n\nduldungen genau in den vom Gesetz vorgesehenen \n\ngeregelten F\u00e4llen vorzuziehen. Im Sinne der Kundenori-\n\nentierung ist es allerdings \u2013 ich wiederhole auch das \u2013 f\u00fcr \n\nmich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass alle Ausl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rden in F\u00e4llen, in denen eine Erteilung eines Titels nach \n\n\u00a7 25 a und b Aufenthaltsgesetz absehbar in Betracht \n\nkommt, auf die neue Rechtslage hinweisen und einen \n\nentsprechenden Antrag entgegennehmen. Auch diese \n\nVerpflichtung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden ergibt sich im \n\n\u00dcbrigen bereits aus geltendem Recht. Kollege \n\nKiesewetter hat es angedeutet.  \n\nIm \u00a7 25 Abs. 1 Verwaltungsverfahrensgesetz des Bundes, \n\ndas infolge Transformation auch im Freistaat Sachsen gilt, \n\nist ausdr\u00fccklich geregelt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Beh\u00f6rde soll \n\ndie Stellung von Antr\u00e4gen anregen, wenn diese offen-\n\nsichtlich nur versehentlich oder aus Unkenntnis unterblie-\n\nben sind.\u201c Deutlicher kann man eigentlich nicht sagen, \n\nwas die Pflichten der Beh\u00f6rden nach Auffassung des \n\nGesetzgebers sind. \n\nDer Antrag \u2013 so k\u00f6nnte man dann meinen \u2013 w\u00e4re also \n\nvielleicht sogar \u00fcberfl\u00fcssig. Ich glaube das nicht wegen \n\ndes bereits erw\u00e4hnten und von mir diagnostizierten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5097 \n\nVollzugsdefizits. Deswegen erlaube ich mir zwei Anre-\n\ngungen, zum einen in Richtung Staatsregierung: Das SMI \n\nk\u00f6nnte die nachgeordneten Beh\u00f6rden noch einmal in \n\ngeeigneter Form \u00fcber die Gesetzes\u00e4nderung informieren \n\nund dazu anhalten, in entsprechend gelagerten Einzelf\u00e4l-\n\nlen auf die M\u00f6glichkeiten der Antragstellung nach \u00a7 25 a \n\nund b Aufenthaltsgesetz hinzuweisen. \n\nDie zweite Anregung: Der aus meiner Sicht jedenfalls \n\njetzt noch zu pauschale Antrag der Fraktion GR\u00dcNE ist \n\nes nach meiner Auffassung wert, im Ausschuss des \n\nLandtags weiter diskutiert zu werden. Kollege Pallas hat \n\ngenauso wie Kollege Kiesewetter daf\u00fcr Ansatzpunkte \n\ngenannt. Es k\u00f6nnte sich anbieten, Frau Kollegin Zais, den \n\nAntrag zu diesem Zweck an den Ausschuss zur\u00fcckzuver-\n\nweisen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nsowie vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, Sie \n\nhaben jetzt das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die Debatte hat gerade gezeigt: Es \n\ngeht um menschliche Schicksale und um die Frage, wie \n\nstaatliche Stellen sowohl unter rechtlichen als auch unter \n\nhumanit\u00e4ren Gesichtspunkten mit dem Status \u201egeduldet\u201c \n\numgehen sollen. Deshalb ist es nat\u00fcrlich verst\u00e4ndlich und \n\nberechtigt, dass Emotionen in einer solchen Debatte eine \n\nRolle spielen. Als Innenminister bin ich allerdings immer \n\nwieder gehalten, Fakten und Rechtsgrundlagen in den \n\nMittelpunkt zu r\u00fccken. \n\nDeshalb gilt es zun\u00e4chst festzustellen: Ja, es gibt nat\u00fcrlich \n\nverschiedene Ausnahmeregelungen, damit Geduldete \n\nunter bestimmten Voraussetzungen zu einem Aufenthalts-\n\ntitel kommen k\u00f6nnen. Kollege Kiesewetter ist schon \n\ngelobt worden, und ich will auf dessen Ausf\u00fchrungen, \n\nwas die einzelnen Vorschriften betrifft, unter denen man \n\nAufenthaltstitel bekommen kann, verweisen.  \n\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen gilt, Stichtag 31. Mai, dass auf \n\nder Grundlage des \u00a7 25 a 74 und auf der Grundlage des \n\n\u00a7 25 b Aufenthaltsgesetz 34 Menschen einen entspre-\n\nchenden Aufenthaltstitel bekommen haben. Also, \u00fcber \n\n100 Menschen haben auf den beiden letztgenannten \n\nWegen, die auch im Antrag thematisiert worden sind, \n\nbereits durch die s\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden solche \n\nTitel bekommen.  \n\nDas hei\u00dft, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nKinder und Jugendliche, die aufgrund ihres Alters gar \n\nnicht f\u00fcr ein Arbeitsvisum infrage k\u00e4men, sowie gut \n\nintegrierte Erwachsene, bei denen eine Ausreise auf lange \n\nFrist nicht m\u00f6glich war und die diese Zeit f\u00fcr eine gelun-\n\ngene Integration genutzt haben, k\u00f6nnen sich bei unseren \n\nBeh\u00f6rden informieren und beraten lassen, k\u00f6nnen den \n\nentsprechenden Willen zeigen und so unter den vorge-\n\nnannten Umst\u00e4nden zu einem Aufenthaltstitel kommen.  \n\nUnsere Beh\u00f6rden beraten auf Antrag selbstverst\u00e4ndlich im \n\nEinzelfall, zugegebenerma\u00dfen in unterschiedlicher Quali-\n\nt\u00e4t, und sie sollen die Betroffenen auch \u00fcber die m\u00f6gli-\n\nchen \u00c4nderungen bei deren Duldungsgr\u00fcnden informie-\n\nren. Deshalb, weil es von mehreren angesprochen wurde, \n\nvon Herrn Pallas und zuletzt auch von Herrn Mackenroth, \n\nwerden wir bei der n\u00e4chsten der regelm\u00e4\u00dfigen Beratun-\n\ngen, die wir mit den Ausl\u00e4nderreferenten haben, die \n\nunteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden auf diese Verpflichtung \n\nhinweisen und daf\u00fcr sorgen, dass es eine m\u00f6glichst \n\neinheitliche Anwendung und Auslegung dieser Vorschrif-\n\nten im Freistaat Sachsen gibt. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wer als \n\nGeduldeter den Willen, sich aktiv zu bem\u00fchen, nicht \n\nzeigt, der kommt f\u00fcr die genannten Ausnahmeregelungen \n\nnach meinem Verst\u00e4ndnis auch v\u00f6llig zu Recht nicht in \n\nBetracht. \n\nSie wissen alle, f\u00fcr eine Duldung gibt es ganz unter-\n\nschiedliche Gr\u00fcnde. Ich lasse jetzt einmal die Aufz\u00e4hlung \n\nweg. Fakt ist aber in jedem Falle, dass, wenn diese Gr\u00fcn-\n\nde wegfallen, einer Ausreise nichts mehr im Wege steht. \n\nDann hat die Ausreise \u2013 im besten Falle nat\u00fcrlich freiwil-\n\nlig und mit Unterst\u00fctzung von uns \u2013 zu erfolgen. Denn \u2013 \n\nauch das m\u00f6chte ich klar und deutlich sagen \u2013 die Dul-\n\ndung ist kein Bleiberecht, sondern nur die Aussetzung der \n\nAusreisepflicht. Es handelt sich um eine bewusste Ent-\n\nscheidung des Gesetzgebers, an die sowohl die Staatsre-\n\ngierung, der Landtag, aber eben auch die handelnden \n\nBeh\u00f6rden und die Rechtsprechung gebunden sind.  \n\nIch halte aus diesen Gr\u00fcnden weder etwas von einer \n\nAnhebung des Alters f\u00fcr die besprochenen Ausnahmen \n\nnoch von einer sogenannten proaktiven Verfahrensbera-\n\ntung, die \u00fcber die angesprochenen M\u00f6glichkeiten hinaus-\n\ngehen. \u00dcber die Risiken hat der Ausl\u00e4nderbeauftragte, \n\nKollege Mackenroth, gerade gesprochen. Wie gesagt, \n\njeder wird nat\u00fcrlich von unseren Beh\u00f6rden beraten. Es ist \n\naber Voraussetzung, dass er es von sich aus will.  \n\nIm Freistaat Sachsen haben wir derzeit 1 278 Geduldete, \n\nund wiederum fast 400 von ihnen sind das aufgrund \n\nfehlender P\u00e4sse. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Freilich wissen \n\nwir in der Staatsregierung, dass es auch H\u00e4rtef\u00e4lle unter \n\ndiesen F\u00e4llen gibt. Sie m\u00fcssen bei Wegfall des Abschie-\n\nbungshindernisses jederzeit mit der Durchf\u00fchrung aufent-\n\nhaltsbeendender Ma\u00dfnahmen rechnen. F\u00fcr einige von \n\nihnen k\u00f6nnen die Ausnahmeregelungen eine Option sein, \n\nf\u00fcr andere steht in speziellen F\u00e4llen auch immer noch die \n\nH\u00e4rtefallkommission bereit. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nkomme ich zu dem Schluss: Wir werden, wie ich gesagt \n\nhabe, die unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zu einer entspre-\n\nchenden nicht nur Rechtsauslegung, sondern -anwendung \n\nanhalten und darauf hinwirken, dass im Freistaat Sachsen \n\neine einheitliche Auslegung und Anwendung von den \n\nunteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden vorgenommen wird. Aus \n\ndiesem Grunde empfehlen wir zumindest, so wie der \n\nAntrag derzeit gestellt ist, diesen abzulehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5098 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt rufe ich noch \n\nzum Schlusswort auf. Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr \n\ndie bis auf eine Ausnahme sehr sachliche Debatte zu \n\nunserem Antrag ganz ausdr\u00fccklich bedanken. Trotzdem \n\nm\u00f6chte ich noch zwei oder drei Bemerkungen machen. \n\nIch glaube, wer den Antrag genau liest, wird sehen, dass \n\nes uns nicht darum geht, dass die unteren Ausl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rden eine Verfahrensberatung oder gar eine Rechtsbera-\n\ntung machen. Ich glaube, das ist missverst\u00e4ndlich gewe-\n\nsen. \n\nKollege Mackenroth, danke f\u00fcr Ihr Wort und f\u00fcr Ihre \n\nAnregungen. Sie haben angeregt, dass man eine Daten-\n\ngrundlage br\u00e4uchte. Das hat die Bundestagsfraktion der \n\nGR\u00dcNEN mit der Gro\u00dfen Anfrage versucht. Sie wissen \n\naus eigenem Erleben und dem T\u00e4tigsein als Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragter des Freistaates Sachsen, dass f\u00fcr die Durchset-\n\nzung der Regelungen im Aufenthaltsgesetz die L\u00e4nder \n\nzust\u00e4ndig sind. Auf einen gro\u00dfen Teil der Fragen im \n\nRahmen der Gro\u00dfen Anfrage der Bundestagsfraktion gab \n\nes keine Antwort. Die Bundesregierung hat geantwortet, \n\nsie verf\u00fcge nicht \u00fcber die Datenbasis und h\u00e4tte keine \n\nentsprechenden Ausk\u00fcnfte von den L\u00e4ndern bekommen. \n\nInsofern w\u00e4re es aus unserer Perspektive tats\u00e4chlich sehr \n\ngut, wenn man noch einmal \u00fcber die Datenbasis spricht. \n\nAufgrund der ablaufenden Redezeit bin ich vorhin nicht \n\nmehr zum zweiten Teil unseres Antrages gekommen. \n\nDabei geht es um die Ausweitung der Altersgrenze. Der \n\ntats\u00e4chliche Hintergrund \u2013 Kollege Richter hat das an \n\neinem Beispiel gezeigt \u2013 ist der Umstand, dass junge \n\nGefl\u00fcchtete h\u00e4ufig im Alter von 16 oder 17 Jahren nach \n\nDeutschland kommen und \u2013 zumindest nach jetzigem \n\nAblauf \u2013 in der Regel nicht auf eine vierj\u00e4hrige Schulzeit. \n\nDa wollen wir eine Harmonisierung mit dem Jugendhilfe-\n\nrecht, weil wir sagen, dass es Entwicklungen gibt, die \n\neinfach l\u00e4nger brauchen.  \n\nIch m\u00f6chte aber die Anregung des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten aufgreifen, der gesagt hat, dass es gut \n\nw\u00e4re, den Antrag an einen Ausschuss zu verweisen und \n\nweiter \u00fcber diese Fragen zu diskutieren. Ich m\u00f6chte \n\nhiermit jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN den Antrag stellen, unseren Antrag an den Innenaus-\n\nschuss zur weiteren Beratung zu verweisen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir haben es vernommen: Es wird um R\u00fcck-\n\n\u00fcberweisung in den Innenausschuss gebeten. Ich lasse \n\njetzt dar\u00fcber abstimmen. Wer wird der R\u00fcck\u00fcberweisung \n\nzustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist das an den \n\nInnenausschuss \u00fcberwiesen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDamit kann ich den Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen. Wir \n\nkommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nEntlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes hinsichtlich  \n\nder Haushaltsrechnung f\u00fcr das Jahr 2015 nach \u00a7 101 S\u00e4HO zu \n\n\u201eHaushaltsrechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \n\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2015\u201c \n\nDrucksache 6/8378, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/9727, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen.  \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses ab. Wer die Zustimmung gibt, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist der \n\nBeschlussempfehlung zugestimmt und der Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5099 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBericht der Wahlkreiskommission f\u00fcr die  \n\n6. Wahlperiode des S\u00e4chsischen Landtages \n\nDrucksache 6/8817, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern \n\nDrucksache 6/9837, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nHier ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich jetzt bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist das so \n\nbeschlossen und auch dieser Tagesordnungspunkt been-\n\ndet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte des  \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses zu Wahleinspr\u00fcchen \n\nDrucksache 6/9775, \n\nDrucksache 6/9776, \n\nDrucksache 6/9777 \n\nMir ist angedeutet worden, dass entgegen der Ank\u00fcndi-\n\ngung im Pr\u00e4sidium keine Aussprache zu diesem Tages-\n\nordnungspunkt gef\u00fchrt werden soll. Ich schaue trotzdem \n\nnoch einmal in die Runde, ob jemand reden m\u00f6chte. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. W\u00fcnschen die Berichterstatter des \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses, Herr Piwarz, Frau Meier, noch \n\ndas Wort zu nehmen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nWir kommen jetzt zur Einzelabstimmung.  \n\nWir stimmen ab \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses in der Drucksache 6/9775. Wer \n\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Ich sehe Ein-\n\nstimmigkeit. Damit ist das so beschlossen. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 6/9776. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier sehe ich Einstimmigkeit. \n\nDamit ist das so beschlossen. \n\nJetzt stimmen wir ab \u00fcber die Drucksache 6/9777. Wer \n\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gibt es Einstimmigkeit. \n\nDamit ist das so beschlossen, und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Jetzt bringen Sie mich in eine schwierige Situation.  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich m\u00f6chte unser Abstimmungs-\n\nverhalten erkl\u00e4ren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum Abstim-\n\nmungsverhalten d\u00fcrfen Sie nat\u00fcrlich sprechen. Da war ich \n\nein bisschen schnell mit dem Schlie\u00dfen des Tagesord-\n\nnungspunktes.  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIch m\u00f6chte das Abstimmungsverhalten unserer Fraktion \n\nzur Drucksache 6/9776 erkl\u00e4ren.  \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist \n\nnicht m\u00f6glich ohne Abstimmung!) \n\n\u2013 Moment, es steht in \u00a7 94 Abs. 2, dass jede Fraktion ihr \n\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren kann. Da steht nichts \n\ndavon, dass wir das abstimmen m\u00fcssen.  \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben \n\nnicht gesagt, zu welcher Drucksache!) \n\n\u2013 Das habe ich gerade gesagt: zur Drucksache 6/9776. \n\nDas hatte ich entsprechend angek\u00fcndigt.  \n\nWir stimmen der Beschlussempfehlung zu \u2013 logischer-\n\nweise. Wir h\u00e4tten dem Bericht, wenn getrennt abgestimmt \n\nworden w\u00e4re, in der Form nicht zugestimmt, weil man \n\nsich in diesem Bericht zu 50 % mit Nebenkriegsschau-\n\npl\u00e4tzen in diesem Ausschuss besch\u00e4ftigt hat. Es war \n\nlediglich zu kl\u00e4ren, ob die Streichung von der Landesliste \n\nder AfD durch die Vertrauensperson rechtens war oder \n\nnicht. \n\nBereits im November hatte der Landeswahlleiter gesagt, \n\ndass es rechtens ist. Das Innenministerium hatte gesagt, \n\ndass es rechtens ist. Nach der Zeugenbefragung der \n\nbeiden Vertrauenspersonen im November 2015 h\u00e4tte der \n\nAusschuss das Ganze beenden k\u00f6nnen. Es hat weitere \n\nZeugenbefragungen gegeben, bei denen mehr oder weni-\n\nger sinnfreie Fragen gestellt worden sind. Deshalb w\u00fcrden \n\nwir diesem Bericht definitiv nicht zustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5100 \n\nMan muss ganz klar sagen: Solch ein parlamentarischer \n\nUntersuchungsausschuss ist bekanntlich Kampfinstrument \n\nder Opposition, und ein Wahlpr\u00fcfungsausschuss soll \n\nRechtssicherheit \u00fcber die Zusammensetzung eines Parla-\n\nmentes bringen. Hier wurde der Ausschuss lediglich als \n\nKampfinstrument gegen die AfD \u2013 gegen eine Partei \u2013 \n\nbenutzt. Das halten wir f\u00fcr nicht sehr demokratisch. Eine \n\nn\u00fcchterne juristische Aufarbeitung dieses Sachverhaltes \n\nsieht anders aus und diese dauert im Normalfall auch \n\nkeine 30 Monate. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: \n\nDas ist doch Verfolgungswahn!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, Sie \n\nsprechen auch f\u00fcr die Fraktion? \u2013 Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Fraktion DIE LINKE \n\nhat den vorliegenden Beschlussempfehlungen des Wahl-\n\npr\u00fcfungsausschusses zu den Drucksachen 6/9775 und \n\n6/9776 zugestimmt. Im Ergebnis der intensiven Pr\u00fcfung \n\nin einem nahezu zweieinhalb Jahre dauernden Arbeitspro-\n\nzess im Wahlpr\u00fcfungsausschuss sind wir zur \u00dcberzeu-\n\ngung gelangt, dass beide Wahleinspr\u00fcche im Sinne der \n\nBeschlussempfehlung keinen Anlass geben, die am \n\n31.08.2014 durchgef\u00fchrte Wahl zum 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtag ganz oder teilweise f\u00fcr ung\u00fcltig zu erkl\u00e4ren.  \n\nUnabh\u00e4ngig davon sehen wir in der Verfahrensweise der \n\nAfD, betreffend die Streichung des sp\u00e4teren Einspruchs-\n\nf\u00fchrers S. von der Landesliste \u2013 konkret von Listenplatz \n\n14 \u2013 allein auf der Grundlage eines Landesvorstandsbe-\n\nschlusses der AfD, einen Versto\u00df gegen auch im Stadium \n\nder parteiinternen Kandidatenaufstellung geltende demo-\n\nkratische Wahlgrunds\u00e4tze. Die Folge ist eine subjektive \n\nWahlrechtsverletzung. \n\nWir haben aber in Sachsen eine Rechtslage, die eine \n\neigenst\u00e4ndige \u00dcberpr\u00fcfung und Feststellung subjektiver \n\nWahlrechtsverletzungen nicht vorsieht, anders als dies \n\nbeispielsweise die f\u00fcr die Wahlen zum Deutschen Bun-\n\ndestag unter Annahme des Gesetzes zur Verbesserung des \n\nRechtsschutzes in Wahlsachen vom 12. Juli 2012 geltende \n\nRechtslage f\u00fcr den Bundestag bestimmt. \n\nDieser Rechtsentwicklung im Wahlpr\u00fcfungsverfahren, \n\nauch dem subjektiven Wahlrechtsschutz hinreichend \n\nRechnung zu tragen, wie das mit der Neufassung des \u00a7 1 \n\nAbs. 2 Satz 2 des Wahlpr\u00fcfungsgesetzes des Bundes \n\ngeschehen ist \u2013 Zitat: \u201eSofern bei der Vorbereitung oder \n\nDurchf\u00fchrung der Wahl Rechte einer einsprechenden \n\nPerson oder einer Gruppe einsprechender Personen \n\nverletzt wurden, stellt der Bundestag die Rechtsverletzung \n\nfest, wenn er die Wahl nicht f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt\u201c \u2013 wie \n\ndas hier geschehen ist, muss nach unserer Rechtsauffas-\n\nsung auch im Freistaat Sachsen schnellstens entsprochen \n\nwerden. \n\nEbenso erachten wir unter dem Eindruck der hier behan-\n\ndelten beiden Wahleinspruchsf\u00e4lle, respektive der ihm \n\nzugrunde liegenden Lebenssachverhalte, dringend eine \n\n\u00c4nderung der s\u00e4chsischen Wahlrechtlichkeiten dahin \n\ngehend f\u00fcr erforderlich, dass die Handlungskompetenzen \n\nvon Vertrauenspersonen namentlich auch in dem Stadium \n\nnach der Meldung der Listenvorschl\u00e4ge an den Landes-\n\nwahlleiter eingegrenzt bzw. gesetzlich n\u00e4her beschrieben \n\nwerden. \n\nSo bestimmt es beispielsweise im Berliner Wahlrecht der \n\n\u00a7 35 der Landeswahlordnung, der eindeutig besagt, dass \n\ndie Vertrauensperson bzw. stellvertretende Vertrauensper-\n\nson nur Streichungen vornehmen kann, \u201ewenn eine neue \n\nAufstellungsversammlung stattgefunden hat\u201c. \n\nWir sehen das Hohe Haus in der Verantwortung, diese \n\nrechtlichen Regelungen nachzuvollziehen, um entspre-\n\nchende Rechtssicherheit f\u00fcr die Kandidaturen und den \n\nStellenwert der Wahrung demokratischer Wahlgrunds\u00e4tze \n\nim parteiinternen Aufstellungsverfahren weiter zu st\u00e4rken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nMarko Schiemann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie sprechen jetzt \n\nauch f\u00fcr die Fraktion, Herr Schiemann? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein. Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nlieben Damen und meine Herren! Ich m\u00f6chte in meiner \n\nFunktion als Ausschussvorsitzender um das Wort bitten, \n\nund das, wenn die Tagesordnung abgearbeitet ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das tut mir leid, \n\ndas geht aber jetzt nicht mehr. \n\nMarko Schiemann, CDU: Moment. Frau Pr\u00e4sidentin, in \n\nForm einer sachlichen Richtigstellung vor Beendigung \n\ndieser Sitzung. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nach \u00a7 93!) \n\nIch m\u00f6chte hilfsweise auf den \u00a7 93 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nhinweisen. \n\n(Die Pr\u00e4sidentin bespricht sich \n\nmit dem Juristischen Dienst.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir machen das \n\nvor Schluss der Sitzung, au\u00dferhalb der Tagesordnung. \n\nMeine Damen und Herren! Diesen Punkt k\u00f6nnen wir \n\nabschlie\u00dfen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5101 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/9834 \n\nWird das Wort dazu gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich zu \n\nden Beschlussempfehlungen hiermit die Zustimmung des \n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. Damit ist auch dieser Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/9835 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Es liegt auch kein Verlangen nach \n\nAussprache vor. Gibt es dennoch den Wunsch zu reden? \u2013 \n\nDas ist auch nicht der Fall. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben einige \n\nFraktionen ihre abweichende Meinung bekundet. Die \n\nInformation, welche Beschlussempfehlungen dies betrifft, \n\nliegt Ihnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schrift-\n\nlich vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle \n\nich hiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustim-\n\nmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungsver-\n\nhalten im Ausschuss unter Beachtung der mitgeteilten \n\nabweichenden Auffassungen einzelner Fraktionen fest. \n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch bitte jetzt Herrn Abg. Marko Schiemann um seine \n\nErkl\u00e4rung.  \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte als \n\nAusschussvorsitzender einen Sachverhalt richtigstellen, \n\nder vom Vertreter der AfD-Fraktion zum Abstimmungs-\n\nverhalten dargelegt worden ist.  \n\nDer Wahlpr\u00fcfungsausschuss des S\u00e4chsische Landtags hat \n\nseine Arbeit auf den Rechtsgrundlagen der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung und auf dem S\u00e4chsischen Wahlpr\u00fcfungsgesetz \n\nausgerichtet. Wir haben uns \u2013 das kann ich klar und \n\ndeutlich sagen \u2013 bei diesen Wahlpr\u00fcfungen stets ohne \n\nAnsehen der Person und ohne Ansehen von irgendwel-\n\nchen parteipolitischen Hintergr\u00fcnden diesen Fragen \n\ngewidmet, wie uns das die Verfassung aufgegeben hat.  \n\nIch weise deutlich zur\u00fcck, dass wir in irgendeiner Form \n\netwas parteilich versucht h\u00e4tten. Wir haben uns einver-\n\nnehmlich darauf verst\u00e4ndigt, dass wir m\u00fcndliche Ver-\n\nhandlungen durchf\u00fchren, nachdem wir keine Unterlagen \n\nerhalten haben, die uns nach unserem Rechtsverst\u00e4ndnis \n\nseitens der AfD-Fraktion h\u00e4tten vorgelegt werden m\u00fcssen. \n\nDie AfD-Fraktion hat sich dann korrigiert und die Unter-\n\nlagen sp\u00e4ter nachgeliefert.  \n\nWir haben dann aufgrund der schwierigen Sachverhalte \n\nund aufgrund der Fragen, die uns sp\u00e4ter zur Kenntnis \n\ngegeben worden sind \u2013 das ist einmalig in der s\u00e4chsischen \n\nGeschichte \u2013, drei m\u00fcndliche Verhandlungen durchge-\n\nf\u00fchrt. Ich m\u00f6chte den Kolleginnen und Kollegen des \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses attestieren, dass jeder bem\u00fcht \n\nwar, die Sachverhaltsaufkl\u00e4rung vor die Entscheidung zu \n\nstellen, und dies deutlich gemacht hat.  \n\nDeshalb weise ich das deutlich zur\u00fcck und m\u00f6chte es \n\nsachlich richtigstellen: Der Wahlpr\u00fcfungsausschuss hat \n\nnicht verz\u00f6gert. Verz\u00f6gert haben diesen Prozess Vertreter \n\nIhrer Partei. Sie als Generalsekret\u00e4r sind vom Wahlpr\u00fc-\n\nfungsausschuss und speziell von mir angeschrieben \n\nworden.  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nMarko Schiemann, CDU: Sie sind gebeten worden, Ihre \n\nUnterlagen wahrheitsgem\u00e4\u00df zu liefern. Sachlich richtig-\n\ngestellt habe ich das im Namen des Wahlpr\u00fcfungsaus-\n\nschusses.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich nutze die \n\nChance, mich ausdr\u00fccklich bei allen Mitgliedern des \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses f\u00fcr diese sehr harte Arbeit zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 21. Juni 2017 \n\n 5102 \n\nbedanken, und weise die Vorw\u00fcrfe, wir h\u00e4tten etwas \n\nverz\u00f6gert, eindeutig zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: \n\nDas weise ich dann auch zur\u00fcck! Das war \n\nWahlkampf! Wir haben nichts verz\u00f6gert, zu \n\nkeinem Zeitpunkt! Das m\u00f6chte ich bitte im \n\nProtokoll haben! \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nBlubb, blubb, blubb, blubb, blubb! \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Bla, bla, bla!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 57. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 22. Juni, 10 Uhr, festgelegt. Die \n\nEinladung liegt Ihnen vor. Die Sitzung ist geschlossen. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 18:51 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}