{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-10-05T09:26:17Z",
        "Last-Modified": "2018-10-05T09:26:17Z",
        "Last-Save-Date": "2018-10-05T09:26:17Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1136",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-10-05T09:26:17Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-10-05T09:26:17Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-10-05T09:26:17Z",
        "dcterms:modified": "2018-10-05T09:26:17Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-10-05T09:26:17Z",
        "meta:save-date": "2018-10-05T09:26:17Z",
        "modified": "2018-10-05T09:26:17Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2112",
            "3079",
            "2528",
            "2697",
            "1010",
            "4656",
            "5705",
            "5785",
            "5757",
            "5689",
            "6018",
            "5921",
            "5903",
            "5528",
            "5788",
            "5596",
            "5639",
            "5624",
            "5087",
            "5824",
            "5789",
            "5893",
            "5602",
            "5312",
            "5120",
            "3891",
            "5173",
            "5678",
            "5579",
            "5526",
            "5099",
            "5390",
            "4448",
            "4498",
            "4989",
            "5758",
            "4875",
            "5595",
            "5135",
            "5340",
            "5211",
            "4870",
            "4955",
            "4487",
            "5755",
            "5533",
            "4579",
            "5044",
            "5105",
            "5088",
            "4727",
            "6025",
            "5843",
            "5628",
            "5632",
            "4953",
            "5538",
            "5416",
            "4288",
            "5146",
            "5120",
            "5376",
            "4993",
            "5614",
            "5493",
            "5457",
            "5494",
            "4286",
            "5623",
            "5627",
            "5619",
            "5773",
            "5221",
            "5371",
            "5639",
            "4546",
            "5531",
            "5304",
            "4782",
            "5696",
            "5201",
            "5320",
            "5707",
            "5235",
            "5047",
            "5639",
            "5352",
            "5740",
            "5488",
            "5727",
            "5440",
            "5190",
            "5564",
            "5641",
            "5838",
            "4650",
            "5491",
            "5452",
            "5007",
            "5225",
            "5571",
            "5392",
            "5883",
            "4620",
            "5343",
            "5585",
            "5372",
            "5895",
            "5804",
            "5648",
            "5469",
            "5600",
            "3725",
            "5539",
            "5439",
            "5871",
            "5559",
            "5573",
            "5850",
            "5334",
            "4882",
            "3415",
            "4511",
            "5654",
            "5719",
            "5562",
            "6017",
            "5672",
            "5204",
            "2992",
            "2693",
            "381",
            "260"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-10-05T09:26:17Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-10-05T09:26:17Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_79_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "133"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/79 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n79. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 26. September 2018, Plenarsaal Schluss: 21:55 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7423 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\nden Abg. Jan Hippold, CDU 7423 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 7423 \n\n Fachregierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema: \u201eZusammenhalt und  \n\nVerantwortung \u2013 Perspektiven \n\ns\u00e4chsischer Europapolitik\u201c 7423 \n\n \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 7423 \n \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7427 \n\n Marko Schiemann, CDU 7431 \n\n Holger Mann, SPD 7434 \n\n Mario Beger, AfD 7435 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7438 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 7440 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7440 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/14856 7441 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7441 \n\n Holger Mann, SPD 7441 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7441 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7441 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7442 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, Drucksache 6/14857 7442 \n\n Marko Schiemann, CDU 7442 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7442 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 7443 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7443 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7443 \n\n2 Aktuelle Stunde 7443 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Verweigern oder Vertrauen \u2013  \n\nOrganspende zwischen Skepsis  \n\nund Lebensrettung  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 7444 \n\n Oliver Wehner, CDU 7444 \n\n Simone Lang, SPD 7445 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7445 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7446 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7447 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 7448 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7448 \n\n Oliver Wehner, CDU 7448 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7449 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7449 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7449 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7450 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7450 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7450 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7451 \n\n Oliver Wehner, CDU 7451 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7451 \n\n Simone Lang, SPD 7452 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7452 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7452 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7452 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 7453 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7454 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Schuljahresbeginn mit Lehrkr\u00e4fte-\n\nmangel und Unterrichtsausfall \u2013 \n\nZukunft braucht gute Schule  \n\nund neue Wege in der Bildung!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 7454 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7454 \n\n Lothar Bienst, CDU 7455 \n\n Sabine Friedel, SPD 7456 \n\n Karin Wilke, AfD 7457 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7458 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7459 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7459 \n\n Lothar Bienst, CDU 7460 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7460 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7461 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7462 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7462 \n\n Sabine Friedel, SPD 7462 \n\n Karin Wilke, AfD 7463 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7464 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7465 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7465 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7465 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7466 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 7466 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7467 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 7467 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber die Weiterbildung und \n\ndas lebenslange Lernen im Freistaat \n\nSachsen (S\u00e4chsisches Weiterbil-\n\ndungsgesetz \u2013 S\u00e4chsWBG)  \n\n Drucksache 6/9883, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/14777,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Schule und Sport 7468 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7468 \n\n Lothar Bienst, CDU 7470 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7471 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 7472 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7473 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7474 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 7475 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7475 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/14855 7476 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 7476 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7476 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/9883 7476 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Kommunen \n\nim l\u00e4ndlichen Raum  \n\n Drucksache 6/11443, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD  \n\n Drucksache 6/14778,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 7476 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7476 \n\n Jens Michel, CDU 7477 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7479 \n\n Jens Michel, CDU 7480 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 7480 \n\n Mario Pecher, SPD 7481 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7481 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 7482 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7482 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 7483 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7484 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/14843 7484 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7484 \n\n Jens Michel, CDU 7485 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7485 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/11443 7485 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines  \n\nBeauftragten f\u00fcr den Polizeivoll-\n\nzugsdienst im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/13040, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD  \n\n Drucksache 6/14779, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 7485 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7486 \n\n Rico Anton, CDU 7486 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7487 \n\n Rico Anton, CDU 7488 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7488 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7489 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 7489 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7489 \n\n Sebastian Wippel, AfD 7491 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7491 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7491 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 7492 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 7492 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7493 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n6 Qualit\u00e4tsentwicklung an Schulen \n\nvoranbringen \u2013 Unterst\u00fctzungs-\n\nsystem Schulentwicklung  \n\n(USYS) neu ausrichten  \n\n Drucksache 6/13896, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 7493 \n\n Iris Firmenich, CDU 7493 \n\n Sabine Friedel, SPD 7494 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 7495 \n\n Karin Wilke, AfD 7495 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 7496 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7497 \n\n Iris Firmenich, CDU 7498 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7499 \n\n Iris Firmenich, CDU 7499 \n\n Sabine Friedel, SPD 7499 \n\n Christian Piwarz,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 7500 \n\n Iris Firmenich, CDU 7501 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7501 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 7501 \n\n7 Istanbul-Konvention: Anspruch  \n\nauf Schutz bei h\u00e4uslicher Gewalt \n\nkonsequent umsetzen \u2013 S\u00e4chsisches \n\nMa\u00dfnahmenprogramm endlich  \n\nauf den Weg bringen!  \n\n Drucksache 6/14763, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 7502 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 7502 \n\n Daniela Kuge, CDU 7504 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 7504 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 7505 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 7506 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 7507 \n\n Hanka Kliese, SPD 7507 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 7507 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 7507 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 7508 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 7509 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7510 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 7511 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 7512 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7513 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8 Anerkennung und Honorierung der \n\nLeistung pflegender Angeh\u00f6riger \u2013 \n\nLandespflegef\u00f6rdergeld einf\u00fchren  \n\n Drucksache 6/14750,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 7513 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7513 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7514 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7516 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7516 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7517 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 7517 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 7518 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7519 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7520 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 7520 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 7521 \n\n Patrick Schreiber, CDU 7521 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7521 \n\n9 Abfallpolitik in Sachsen konsequent \n\nin Richtung Kreislaufwirtschaft  \n\numsteuern \u2013 Gemeinsame Landes-\n\nstrategie \u201eZero Waste\u201c erarbeiten  \n\n Drucksache 6/14712,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 7522 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7522 \n\n Jan Hippold, CDU 7523 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7524 \n\n Jan Hippold, CDU 7524 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 7524 \n\n Volkmar Winkler, SPD 7525 \n\n Mario Beger, AfD 7526 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 7527 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7528 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 7529 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7530 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n10 \u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts \n\nim \u00f6ffentlichen Bereich  \n\n 18. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Berichtszeitraum: 1. April 2015 bis \n\n31. M\u00e4rz 2017  \n\n Drucksache 6/10549, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten  \n\n \u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung zum 18. T\u00e4tigkeits-\n\nbericht des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 6/13344, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n \u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts \n\nim nicht \u00f6ffentlichen Bereich  \n\n 8. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Berichtszeitraum: 1. April 2015 bis \n\n31. M\u00e4rz 2017  \n\n Drucksache 6/10550, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten  \n\n Drucksache 6/13720, Beschlussemp-\n\nfehlung des Innenausschusses 7530 \n\n Rico Anton, CDU 7530 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7532 \n\n Rico Anton, CDU 7532 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 7532 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 7534 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 7535 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7535 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df,  \n\nStaatsminister der Finanzen 7537 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7537 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/13720 7537 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/14612 7537 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7537 \n\n Albrecht Pallas, SPD 7538 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 7538 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7539 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 7539 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df,  \n\nStaatsminister der Finanzen 7539 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11 \u2013 Jahresbericht 2017, Band I  \n\n Haushaltsplan, Haushaltsvollzug  \n\nund Haushaltsrechnung,  \n\nStaatsverwaltung  \n\n Drucksache 6/10763,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/14780,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses  \n\n \u2013 Jahresbericht 2017, Band II  \n\n Kommunalfinanzen, Ergebnisse der \n\n\u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung  \n\n Drucksache 6/11181,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/14781,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts-und Finanzausschusses 7540 \n\n Sven Liebhauser, CDU 7540 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 7541 \n\n Dirk Panter, SPD 7542 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 7542 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 7544 \n\n Gernot Krasselt, CDU 7545 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 7546 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/14780 7546 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/14781 7547 \n\n12 Entlastung der Staatsregierung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO zu  \n\n Haushalts- und Verm\u00f6gensrechnung \n\n2015  \n\n Drucksache 6/7897,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/10763, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nRechnungshof \u2013 Band I  \n\n Drucksache 6/14782,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 7547 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7547 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n13 Beschl\u00fcsse und Berichte zur  \n\n17. Sitzung des Stabilit\u00e4tsrates  \n\n Drucksache 6/14202,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/14783, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 7547 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7547 \n\n14 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 6/14165,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/14784,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 7547 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7548 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/14785 7548 \n\n Zustimmung 7548 \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/14786 7548 \n\n Zustimmung 7548 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7548 \n\n Berichtigung 7549 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7423 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 79. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Zun\u00e4chst darf ich ganz, ganz \n\nherzlich unserem Kollegen Jan Hippold zum Geburtstag \n\ngratulieren. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Dr.  Pinka, Frau Dr.  Stange, Herr \n\nKiesewetter, Frau Klotzb\u00fccher und Herr Kupfer. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium  f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 9 \n\nfestgelegt: CDU 105 Minuten, DIE LINKE 70 Minuten, \n\nSPD 56 Minuten, AfD 35 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN 35 Minuten, Fraktionslose je MdL 4,5 Minu-\n\nten, Staatsregierung 70 Minuten. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n79. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201eZusammenhalt  \n\nund Verantwortung \u2013 Perspektiven s\u00e4chsischer Europapolitik\u201c \n\nIch weise darauf hin, dass auf der Tagesordnung das \n\nThema der Fachregierungserkl\u00e4rung zun\u00e4chst fehlerhaft \n\nmit dem Wort \u201eZusammenarbeit\u201c anstelle von \u201eZusam-\n\nmenhalt\u201c  angef\u00fchrt wurde. \n\nNun \u00fcbergebe ich das Wort an den Staatsminister und \n\nChef der Staatskanzlei Herrn Oliver Schenk. Bitte, Herr \n\nStaatsminister, Sie haben das Wort. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Herr \n\nPr\u00e4sident!  Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDass wir heute eine Europadebatte f\u00fchren, ist ein gutes \n\nSignal. Es gibt uns die Gelegenheit, zu einem wichtigen \n\nZeitpunkt zu aktuellen Fragen, die f\u00fcr die Zukunft Sach-\n\nsens entscheidend sind, Stellung zu beziehen und auszulo-\n\nten, wo wir gemeinsam f\u00fcr europ\u00e4ische Interessen eintre-\n\nten k\u00f6nnen. Wir tun das in dem Bewusstsein dar\u00fcber, dass \n\ndie deutsche Einheit ohne eine starke europ\u00e4ische Unter-\n\nst\u00fctzung nicht vorstellbar gewesen w\u00e4re. \n\nSachsen ist heute ein lebendiger Teil der europ\u00e4ischen \n\nEinigungsidee, von der Jean Monnet einmal gesagt hat, \n\nsie sei ein Beitrag f\u00fcr eine bessere Welt. Es erf\u00fcllt uns mit \n\ngro\u00dfer Dankbarkeit, dass wir ein Teil dieses Europas sind. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas muss auch heute unsere Haltung sein. Europa ist \n\nunsere Chance, Europa ist unsere Zukunft. Gerade wir \n\nhaben von der europ\u00e4ischen Einigung besonders profi-\n\ntiert. Insgesamt sind seit 1990 20 Milliarden Euro an \n\neurop\u00e4ischen Geldern nach Sachsen geflossen, damit wir \n\nvorankommen und wirtschaftlich schneller wachsen. \n\nWas w\u00e4re in Sachsen alles nicht geworden, wenn es die \n\nUnterst\u00fctzung der EU nicht gegeben h\u00e4tte! Ohne die \n\neurop\u00e4ische Unterst\u00fctzung w\u00e4re Sachsen heute nicht einer \n\nder f\u00fchrenden Standorte der Halbleiterindustrie und \n\nMikroelektronik. Das Autoland Sachsen w\u00fcrde man zwar \n\nin den Geschichtsb\u00fcchern finden, nicht jedoch in Zwi-\n\nckau, Chemnitz, Leipzig und vielen anderen Orten. \n\nAnfang dieses Monats haben wir den 10. Geburtstag von \n\nDHL in Leipzig gefeiert. Auch hier war die EU Geburts-\n\nhelfer und machte mit ihrer Unterst\u00fctzung die Entwick-\n\nlung der Region als bedeutenden Logistikstandort erst \n\nm\u00f6glich. \n\nWichtige EU-gef\u00f6rderte Verkehrsprojekte, gerade bei \n\ngrenz\u00fcberschreitendem Verkehr, wie die A 4 und die A 17, \n\nhaben eine entscheidende Grundlage f\u00fcr die Entwicklung \n\nunseres Landes gelegt. Das kam und kommt auch dem \n\nTourismus zugute. Hunderttausende kommen jedes Jahr \n\nin unser Land und in die St\u00e4dte, die auch mit Unterst\u00fct-\n\nzung aus Br\u00fcssel behutsam saniert worden sind, wie \n\nBautzen, G\u00f6rlitz, Plauen und viele andere St\u00e4dte in \n\nunserem Freistaat. Aber auch in anderen Feldern sehen \n\nwir, wie die EU gewirkt hat, beispielsweise beim ESF-\n\nfinanzierten Weiterbildungscheck, der in unsere K\u00f6pfe \n\ninvestiert. Und auch die einzigartige Dichte an For-\n\nschungseinrichtungen, die ihresgleichen in Deutschland \n\nsucht, w\u00e4re ohne die gro\u00dfartige Unterst\u00fctzung aus Br\u00fcssel \n\nnicht denkbar gewesen. \n\nDaf\u00fcr sind wir dankbar, und deshalb haben wir das Geld, \n\ndas uns gegeben wurde, klug investiert und so entschei-\n\ndend dazu beigetragen, dass Sachsen, Deutschland und \n\nEuropa an Wettbewerbsf\u00e4higkeit in Zukunftstechnologien \n\nund -branchen gewonnen haben und heute gut dastehen. \n\nSachsen kann heute der EU etwas zur\u00fcckgeben. Das ist \n\nunser Beitrag zur St\u00e4rkung des europ\u00e4ischen Zusammen-\n\nhalts. Das ist europ\u00e4ische Politik mit echtem Mehrwert. \n\nAber Europa muss f\u00fcr uns nat\u00fcrlich mehr sein als eine \n\nFrage der Finanzen, der Koh\u00e4sion oder des Handels. \n\nGerade f\u00fcr uns, an der Grenze zu Polen und Tschechien, \n\nan der Grenze zwischen West-, Mittel- und Osteuropa, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7424 \n\nm\u00fcssen wir gemeinsam Perspektiven f\u00fcr die Zukunft \n\nentwickeln und Europa weiterdenken. Das ist f\u00fcr uns \n\nexistenziell. Denn w\u00e4hrend die Weltbev\u00f6lkerung weiter \n\nw\u00e4chst, wird die Bev\u00f6lkerung der EU \u00e4lter und verliert \n\nrelativ an Gewicht. Vor 100 Jahren zu Beginn des \n\n20. Jahrhunderts waren 20 % der Weltbev\u00f6lkerung Euro-\n\np\u00e4er. Aktuell sind es noch 7 %, 2030 werden es voraus-\n\nsichtlich nur noch 4 % sein. \n\nWenn wir in einer sich dramatisch ver\u00e4ndernden Welt \n\nauch in Zukunft f\u00fcr unsere Werte und Vorstellungen von \n\nDemokratie, Freiheit und Toleranz, unsere Art zu wirt-\n\nschaften und zusammenzuleben einstehen, brauchen wir \n\nein starkes und einiges Europa, das eng, und ich sage \n\nsogar, noch enger zusammenarbeitet als heute. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs schmerzt nicht nur in dieser Hinsicht, dass mit dem \n\nVereinigten K\u00f6nigreich ein Mitgliedsstaat die EU verl\u00e4sst, \n\nder die Union entscheidend mitgepr\u00e4gt hat und uns oft ein \n\nwichtiger Partner war. Unser Wunsch ist deshalb der \n\nAbschluss eines fairen Austrittsabkommens, das die \n\nFortf\u00fchrung der engen wirtschaftlichen, sicherheits- und \n\nforschungspolitischen Beziehungen erm\u00f6glicht und den \n\nBriten die T\u00fcr zur EU nicht dauerhaft verschlie\u00dft. Das ist \n\nauch deshalb wichtig, weil viele britische Unternehmen in \n\nSachsen investiert haben. \u00dcber 3 000 Arbeitspl\u00e4tze sind in \n\nbritischen Unternehmen bei uns im Freistaat angesiedelt. \n\nDeshalb sind wir im regelm\u00e4\u00dfigen Austausch. N\u00e4chste \n\nWoche wird unser Ministerpr\u00e4sident zu Gespr\u00e4chen in \n\nLondon sein, auch um sich auf unterschiedliche Szenarien \n\nvorzubereiten. In K\u00fcrze werden wir auch in die Beratun-\n\ngen \u00fcber ein Brexit-Gesetz eintreten. Ich bedauere die \n\nBrexit-Entscheidung wie viele von Ihnen, denn in einer \n\nengen Zusammenarbeit aller sehe ich die Chance daf\u00fcr, \n\ndass wir Europ\u00e4er Einfluss auf den Prozess der Globali-\n\nsierung nehmen k\u00f6nnen. Wir sehen doch alle, dass die \n\nHerausforderungen der heutigen Zeit in vielen Bereichen \n\nneue Antworten f\u00fcr unsere Ordnung und Form des Zu-\n\nsammenarbeitens brauchen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass die \n\nMenschen in Sachsen mit ihren Erfahrungen und F\u00e4hig-\n\nkeiten dabei helfen k\u00f6nnen, diese Antworten zu geben. \n\nJa, es ist richtig, dieser Zusammenschluss und die Schaf-\n\nfung neuer Ordnungsstrukturen gelingen um den Preis, \n\ndass wir freiwillig und definiert nationale Souver\u00e4nit\u00e4t an \n\ndie EU abgeben. Das gef\u00e4llt nicht jedem \u2013 auch nicht in \n\ndiesem Haus. Dessen bin ich mir bewusst. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich mit einem Vorurteil aufr\u00e4umen: Europa ist \n\nkein Prozess der Verstaatlichung. Nationalstaaten, das \n\nsind eben keine Einrichtungen, die provisorisch sind und \n\ndie mit der europ\u00e4ischen Einigung Geschichte werden. \n\nEuropa gelingt nicht gegen die Nationen, nein, Europa \n\ngelingt nur gemeinsam mit den Nationen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Menschen, egal ob bei uns in der Lausitz, in der \n\nLombardei oder in den Masuren, k\u00f6nnen dann der Globa-\n\nlisierung gelassen gegen\u00fcbertreten, wenn sie das sichere \n\nGef\u00fchl haben, dass ihre heimatliche N\u00e4he im Zusammen-\n\ngehen der Regionen ungef\u00e4hrdet bleibt. \n\nHeimat hat keine R\u00e4nder. Dieses positive Bewusstsein \n\nsollte in den Menschen reifen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir \n\nmit einer klugen Europapolitik Sorge tragen. Europa ist \n\nmehr als der Binnenmarkt. Es ist mehr als Kommissare in \n\nBr\u00fcssel. Es ist mehr als Reisefreiheit. \n\nEuropa ist Freiheit, es ist unsere Zukunft. Deshalb ist es \n\nso wichtig, dass wir uns jedes Mal aufs Neue dessen \n\nvergewissern, was uns in Europa verbindet. F\u00fcr ein gutes \n\nLeben jedes einzelnen Menschen geh\u00f6ren Freiheit und \n\nsoziale Gerechtigkeit, Demokratie und Rechtsverbind-\n\nlichkeit dazu. Diese pr\u00e4genden Werte sind aus den antiken \n\nTraditionen Europas und den christlich-j\u00fcdischen Wurzeln \n\ndes Abendlandes gewachsen und durch Renaissance, \n\nReformation und Aufkl\u00e4rung gewisserma\u00dfen gel\u00e4utert \n\nworden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSie nehmen in Ideen Gestalt an, wie der Gewaltenteilung \n\nund Rechtsstaatlichkeit, die \u00e4lter sind als die modernen \n\neurop\u00e4ischen Demokratien, und verbinden sich mit \n\nj\u00fcngeren Ideen der repr\u00e4sentativen Demokratie und dem \n\ndemokratischen Wohlfahrtsstaat zum Wertefundament \n\nunserer Union. \n\nMeine Damen und Herren, gerade aus s\u00e4chsischer Sicht \n\nk\u00f6nnen wir sagen: Europa hat uns vorangebracht. Wir \n\nhaben dazu beigetragen, Europa voranzubringen. Es war \n\nder Freiheitswille der Menschen zwischen G\u00f6rlitz und \n\nPlauen, in Dresden, Leipzig und anderenorts, der dazu \n\nbeigetragen hat, die Teilung Ost- und Westeuropas zu \n\nbeenden. Ohne Osterweiterung w\u00e4re Sachsen heute die \n\nAu\u00dfengrenze einer westeurop\u00e4isch gepr\u00e4gten Gemein-\n\nschaft. \n\nDank der Osterweiterung hat sich auch f\u00fcr uns der gr\u00f6\u00dfte \n\nBinnenmarkt der Welt er\u00f6ffnet. Rund 30 Millionen \n\nUnternehmen tragen in Europa zu einer Wertsch\u00f6pfung \n\nvon 14 Billionen Euro bei. Auch Sachsen tr\u00e4gt inzwischen \n\nsehr dynamisch zu dieser Wertsch\u00f6pfung bei. Zollfreier \n\nHandel und einheitliche technische Standards er\u00f6ffnen \n\nauch unseren Unternehmen gro\u00dfe Chancen. Auch deshalb \n\nist das BIP pro Kopf in Sachsen deutlich st\u00e4rker gestiegen \n\nals im Durchschnitt der EU. \n\nGerade auf dem Arbeitsmarkt zeigen sich diese Erfolge. \n\nSachsen hat heute die niedrigste Arbeitslosenquote seit \n\n1990. Auch die Besch\u00e4ftigungsquote ist in Sachsen \n\n\u00fcberdurchschnittlich. Die s\u00e4chsische Wirtschaft, den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst eingeschlossen, schafft je Arbeitstag \n\nrund 80 neue sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze. \n\nAll das zeigt eines: Wir brauchen nicht weniger gemein-\n\nsamen Handel, wir brauchen mehr Zusammenarbeit und \n\nmehr gemeinsames Wirtschaften. Die Arbeitnehmerfrei-\n\nz\u00fcgigkeit sollten wir mutig nutzen und daf\u00fcr werben, dass \n\nnoch mehr Menschen, die etwas gestalten m\u00f6chten, zu \n\nuns kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7425 \n\nMeine Damen und Herren, damit ist gesagt: Es gibt \n\nhandfeste Interessen, die f\u00fcr die EU sprechen. Diese \n\nInteressen sind auch den B\u00fcrgern bewusst. Die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger haben allen Unkenrufen zum Trotz ein \n\nwachsendes Vertrauen in die EU. Mehr als die H\u00e4lfte der \n\nBev\u00f6lkerung in allen 28 Mitgliedsstaaten f\u00fchlt sich als \n\nB\u00fcrger der EU. Das zeigt das aktuelle Eurobarometer. \n\nDieses Vertrauen ist Verpflichtung f\u00fcr unsere Politik, die \n\nHandlungsf\u00e4higkeit der EU durch eine gemeinsame \n\nInteressenwahrnehmung zu st\u00e4rken. Das gilt auch f\u00fcr uns. \n\nNur mit starken und handlungsf\u00e4higen Regionen l\u00e4sst sich \n\nder europ\u00e4ische Prozess zum Wohle aller B\u00fcrger gestal-\n\nten. Das hei\u00dft: So viel wie m\u00f6glich an Zust\u00e4ndigkeit muss \n\nvor Ort bei den Kommunen, Regionen und L\u00e4ndern \n\nangesiedelt und verantwortet werden. Die EU soll sich um \n\nDinge k\u00fcmmern, die sie besser regeln kann und die einen \n\neurop\u00e4ischen Mehrwert schaffen. Ansonsten sollte sie bei \n\nder Rahmensetzung bleiben. Sachsen hat sich immer f\u00fcr \n\ndieses Prinzip starkgemacht und es mit Leben erf\u00fcllt. \n\nEin gutes Beispiel ist das LEADER-Programm aus dem \n\neurop\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung \n\ndes l\u00e4ndlichen Raumes. Wir in Sachsen geben das Geld, \n\ndas die EU hierf\u00fcr bereitstellt, in die H\u00e4nde der Regionen \n\nmit dem Auftrag, es dort gut zu investieren. Wir sind \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass die Menschen vor Ort besser \n\nwissen, wo der Schuh dr\u00fcckt. Europaweit gibt Sachsen \n\nden h\u00f6chsten finanziellen Betrag in diese Selbstverwal-\n\ntung. Recht geben uns die vielen erfolgreichen Projekte. \n\nDeshalb sage ich: Der Subsidiarit\u00e4tsgrundsatz muss in \n\nallen Politikfeldern auf europ\u00e4ischer Ebene gelebt wer-\n\nden. Weil wir diesem Grundsatz so gro\u00dfe Bedeutung \n\nbeimessen, haben wir uns mit eigenen Vorschl\u00e4gen aktiv \n\nin die Diskussionen der Taskforce Subsidiarit\u00e4t, unter der \n\nLeitung von Vizepr\u00e4sident Frans Timmermans, einge-\n\nbracht. \n\nMeine Damen und Herren, nicht nur die Entscheidungs-\n\nkompetenzen vor Ort sind wichtig, gerade auch die \n\ndirekten Begegnungen der Menschen sind f\u00fcr ein leben-\n\ndiges und von Vielfalt gepr\u00e4gtes Europa unverzichtbar. \n\nDeshalb habe ich mich gefreut, dass ich vor einigen Tagen \n\nin Leipzig mit vielen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus \n\nLeipzig und Thessaloniki den Abschluss f\u00fcr das Jahr der \n\nDemokratie feiern konnte. \n\nAnliegen der jungen Menschen ist es, dass sich ein \n\ndemokratisches Miteinander im Europa der Vaterl\u00e4nder, \n\n\u00fcber sprachliche und kulturelle Grenzen hinweg, entwi-\n\nckeln kann. Dieses Ziel st\u00e4rken auch die mehr als \n\n700 Partnerschaften, die unsere St\u00e4dte und Regionen mit \n\nPartnern inner- und au\u00dferhalb Deutschlands pflegen. Das \n\nsollte uns zuversichtlich machen f\u00fcr die Zukunft, denn es \n\nzeigt: Europa entsteht zwischen den Menschen. Begeg-\n\nnungen in St\u00e4dten und Schulpartnerschaften leisten eine \n\nwichtige Graswurzelarbeit f\u00fcr ein gemeinsames Europa. \n\nSie schaffen Kontakte und Freundschaften, sie f\u00f6rdern \n\nunmittelbar vor Ort das gegenseitige Verst\u00e4ndnis und den \n\nRespekt f\u00fcr die europ\u00e4ischen Mitb\u00fcrger und geben so eine \n\nstarke Antwort auf die Skeptiker und Kritiker Europas. \n\nDabei denke ich nicht nur an die bekannten guten Europa-\n\nschulen, sondern an viele Partnerschaften und Aktivit\u00e4ten, \n\ndie h\u00e4ufig ohne gro\u00dfes Aufsehen und oft durch den \n\ngro\u00dfen Einsatz einzelner Personen zu Begegnungen \n\nbeitragen. So ist mir k\u00fcrzlich eine F\u00f6rderschule in Dres-\n\nden in die Augen gefallen, aus der im November Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler nach Frankreich fahren und europ\u00e4i-\n\nsche Geschichte jenseits des Lehrbuches praktisch erfah-\n\nren. \n\nWie dieser europ\u00e4ische Zusammenhalt wachsen und \n\ngedeihen kann, sehen wir an den Binnengrenzen der EU. \n\nMit unseren Nachbarn in Polen und Tschechien verbindet \n\nuns gl\u00fccklicherweise eine enge und vertrauensvolle \n\nKooperation in Politik, Wirtschaft, Wissenschaft, Kultur \n\nund im Alltag. Dies ist im Interesse Sachsens; es ist im \n\nInteresse der Menschen, die beiderseits der gemeinsamen \n\nGrenze leben. \n\nRichard von Weizs\u00e4cker forderte 1990, dass alle Grenzen \n\nDeutschlands Br\u00fccken zu den Nachbarn werden sollen. \n\nHeute k\u00f6nnen wir sagen: Diese Forderung ist f\u00fcr Sachsen \n\nl\u00e4ngst zu einem Selbstverst\u00e4ndnis geworden. Mit dem \n\ndeutsch-polnischen Vertrag \u00fcber gute Nachbarschaft und \n\nfreundschaftliche Zusammenarbeit von 1991 und der \n\ndeutsch-tschechischen Erkl\u00e4rung \u00fcber die gegenseitigen \n\nBeziehungen und deren k\u00fcnftige Entwicklungen von 1997 \n\nwurde daf\u00fcr der Grundstein gelegt. Unsere darauf beru-\n\nhende s\u00e4chsische Regionalpartnerschaft mit dem Lebuser \n\nLand ist zehn Jahre alt, die mit Niederschlesien gar \n\n19 Jahre. \n\nIm Juni haben wir das 25-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um der s\u00e4chsisch-\n\ntschechischen Zusammenarbeit gefeiert. Tschechien und \n\nPolen geh\u00f6ren heute zu unseren wichtigsten Handelspart-\n\nnern. Der Austausch geht aber weit dar\u00fcber hinaus. Wir \n\narbeiten beim Umwelt- und Hochwasserschutz, grenz-\n\n\u00fcbergreifend bei der Polizei und der Justiz oder bei den \n\nRettungsdiensten eng zusammen. Diese wichtigen Le-\n\nbensbereiche kennen keine Grenzen und sollten sie \n\ndeshalb auch nicht haben. \n\nMit der Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen Union arbeiten \n\nwir daran, dass in der Mitte Europas ein gemeinsamer \n\nWirtschafts- und Gesellschaftsraum entsteht \u2013 wieder \n\nentsteht \u2013 muss man sagen. Denn bereits Ende des \n\n19. Jahrhunderts, als Sachsen das Land mit der h\u00f6chsten \n\nIndustriedichte und dem h\u00f6chsten Nationaleinkommen \n\npro Kopf unter allen deutschen Bundesstaaten war, war es \n\nauf das Engste mit seinen Nachbarn in B\u00f6hmen und \n\nSchlesien verflochten. Gerade diese enge Zusammenar-\n\nbeit war der Schl\u00fcssel zum Erfolg. \n\nDer 1991 wiederbelebte Sechs-St\u00e4dte-Bund, der heute als \n\nSieben-St\u00e4dte-Bund symbolisch die St\u00e4dte Bautzen, \n\nG\u00f6rlitz, Kamenz, L\u00f6bau und Zittau mit dem polnischen \n\nZgorzelec und Lauban verbindet, gibt eine Idee von der \n\nSt\u00e4rke und Kontinuit\u00e4t von regionalen St\u00e4dtepartnerschaf-\n\nten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7426 \n\nEs liegt in unserer Verantwortung, das wertvolle, dieses \n\nverbindende Miteinander, st\u00e4rker im Bewusstsein der \n\nMenschen zu verankern. Auch deshalb wird Sachsen \n\nheute wieder als Scharnier zwischen Westeuropa einer-\n\nseits und den j\u00fcngeren Mitgliedern in Mittel- und Osteu-\n\nropa andererseits wahrgenommen. \n\nAus dieser Rolle erw\u00e4chst eine besondere Verantwortung \n\nf\u00fcr uns. Denn wer, wenn nicht die Menschen in Sachsen, \n\nversteht die gesellschaftlichen Entwicklungen und Hal-\n\ntungen im Verh\u00e4ltnis zwischen Ost und West, ihre Ursa-\n\nchen und Triebfedern und kann wichtige Impulse an die \n\nnationale Politik geben? Aus dem guten nachbarschaftli-\n\nchen Dialog und Austausch, aus gemeinsamen Projekten \n\nder Zusammenarbeit, erg\u00e4nzt um unsere gemeinsame \n\nVergangenheit, erw\u00e4chst eine gemeinsame Sichtweise, die \n\nwir im Gesamtinteresse Europas teilen m\u00fcssen. \n\nUm diese Erfahrungen auch k\u00fcnftig auszubauen und \n\nweiterzuentwickeln, ist die Zusammenarbeit \u00fcber Landes-\n\ngrenzen hinweg unverzichtbar; denn aus ihr erwachsen \n\nVertrauen, eine gemeinsame Haltung und die Kraft, \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr die aktuellen Herausforderungen zu finden. \n\nSachsen unterst\u00fctzt deshalb besonders die wissenschaftli-\n\nche und wirtschaftliche Verflechtung in den Euro-\n\nRegionen. So entstehen innovative L\u00f6sungen, Arbeits-\n\npl\u00e4tze und Wohlstand auf beiden Seiten. Ein ganz konkre-\n\ntes Beispiel daf\u00fcr, wie dies gelingen kann, ist das im \n\nKoalitionsvertrag der Bundesregierung verankerte Zent-\n\nrum f\u00fcr digitale Innovationen in der Systemforschung an \n\nder deutsch-polnischen Grenze. Wir wollen, dass dieses \n\nhier in Sachsen entsteht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn ich von Infrastrukturprojekten wie beispielsweise \n\nder Planung der Eisenbahnneubaustrecke von Dresden \n\nnach Prag spreche, dann zeigt dies, dass wir die Zusam-\n\nmenarbeit mit unseren Nachbarn langfristig und strate-\n\ngisch aufstellen und in Zukunft noch weiter intensivieren \n\nwollen. \n\nUm alle Formen der Zusammenarbeit mit Polen und \n\nTschechien weit \u00fcber die bekannten INTERREG-Projekte \n\nhinaus noch enger zu gestalten, werden wir die Verbin-\n\ndungsb\u00fcros in Breslau und Prag weiter st\u00e4rken, damit sie \n\nihre Rolle als Orte der Zusammenarbeit und Begegnung \n\nder Menschen noch besser wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Die EU ist ein Projekt gelebter \n\nSolidarit\u00e4t. In der EU helfen die Starken den Schwachen. \n\nAuch wir bekommen bis heute viel Unterst\u00fctzung aus \n\nBr\u00fcssel. Daf\u00fcr sind wir alle au\u00dferordentlich dankbar. \n\nDankbar bin ich auch den Abgeordneten, die in umsichti-\n\ngen Entscheidungen die europ\u00e4ischen Mittel durch Lan-\n\ndesmittel flankiert und die Gesamtmittel in klugen und \n\nzukunftsorientierten Programmplanungen veranschlagt \n\nhaben. Sachsen ist dadurch wirtschaftlich st\u00e4rker gewor-\n\nden, aber wir alle wissen, wir haben noch eine weite \n\nWegstrecke vor uns. Deshalb werden wir darum k\u00e4mpfen, \n\ndass auch im k\u00fcnftigen EU-Haushalt die Koh\u00e4sionsmittel \n\nzur Verf\u00fcgung stehen, die Sachsen weiterhin f\u00fcr eine \n\ndynamische Entwicklung braucht. \n\nNoch immer besteht ein Nachholbedarf gerade im Hin-\n\nblick auf die Wirtschaftskraft der westdeutschen Bundes-\n\nl\u00e4nder. Sachsen verf\u00fcgt nach wie vor nur \u00fcber eine ver-\n\ngleichsweise kleinteilige Wirtschaftsstruktur. Die Innova-\n\ntionskraft und Exportorientierung der Unternehmen sind \n\nweiter ausbauf\u00e4hig. Dar\u00fcber hinaus stehen wir vor neuen \n\nHerausforderungen: Digitalisierung und Strukturwandel, \n\ngerade in den Braunkohleregionen, oder aber auch der \n\ndemografische Wandel. Aus dem Grund w\u00e4re es fatal, \n\nwenn durch einen Einbruch bei den Mitteln der Struktur-\n\nf\u00f6rderung der nun eingeleitete Aufholprozess zum Erlie-\n\ngen k\u00e4me oder sogar bereits erzielte Erfolge infrage \n\ngestellt w\u00fcrden. \n\nDas s\u00e4chsische Kabinett hat diese Woche in Br\u00fcssel dazu \n\ngetagt und in zahlreichen Gespr\u00e4chen diese Punkte \n\ngegen\u00fcber der Kommission klargemacht. Wir m\u00fcssen mit \n\nWeitblick in die Verhandlungen des mehrj\u00e4hrigen Finanz-\n\nrahmens gehen, um auch k\u00fcnftig die gemeinsamen Poten-\n\nziale heben zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Eines ist dabei klar: Nur wenn \n\nwir das entscheidende Qu\u00e4ntchen besser sind als unsere \n\nWettbewerber, k\u00f6nnen wir uns zwischen den wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higen Regionen Westdeutschlands und den \n\nH\u00f6chstf\u00f6rdergebieten Osteuropas behaupten und aus \n\nunserer Sandwich-Position herauswachsen. Hierf\u00fcr setzt \n\nsich die Staatsregierung ein. Unser bisheriger Einsatz \n\ntr\u00e4gt erste Fr\u00fcchte. Der Vorschlag der Kommission f\u00fcr \n\nden mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen nach 2020 ist ein \n\nbrauchbarer Ausgangspunkt f\u00fcr die anstehenden Verhand-\n\nlungen und Verteilungsdiskussionen. \n\nDie von der Kommission angestrebte klare Ausrichtung \n\ndes EU-Haushalts auf den europ\u00e4ischen Mehrwert, auf \n\nErgebnisse und Effizienz wurde von uns in der Vergan-\n\ngenheit gefordert und weiter unterst\u00fctzt. Ich finde es \n\ngrunds\u00e4tzlich richtig, die EU angesichts der zahlreichen \n\nneuen Herausforderungen finanziell angemessen auszu-\n\nstatten. Eines ist aber wichtig: Mehrausgaben m\u00fcssen \n\nimmer auch einen Mehrwert haben. Gibt die EU etwa f\u00fcr \n\ndie Sicherung der Au\u00dfengrenzen mehr Geld aus, muss das \n\neinen Zusatznutzen gegen\u00fcber nationalen Ausgaben \n\nstiften. \n\nAusdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe ich die von der Kommission \n\nvorgesehene Anhebung der oberen Schwelle der soge-\n\nnannten \u00dcbergangsregionen, zu denen in der aktuellen \n\nF\u00f6rderperiode Chemnitz und Dresden geh\u00f6ren und die \n\nsich durch eine h\u00f6here F\u00f6rderintensit\u00e4t auszeichnet als bei \n\nst\u00e4rker entwickelten Regionen. Bisher endete die F\u00f6rde-\n\nrung als \u00dcbergangsregion, wenn 90 % des EU-\n\ndurchschnittlichen BIP pro Kopf erreicht waren. K\u00fcnftig \n\nsoll dies erst ab 100 % der Fall sein. Genau diese Rege-\n\nlung er\u00f6ffnet uns die Chance, dass Dresden und Chemnitz \n\nhierdurch \u00dcbergangsregionen bleiben. Zugleich steigt \n\naber die Gesamtzahl der Regionen, die in dieser Kategorie \n\nF\u00f6rdergeld bekommen k\u00f6nnen. Noch andere Regionen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7427 \n\nfallen dann in diese Kategorie hinein. Das hei\u00dft nach \n\nbisherigem Stand, es gibt pro Region weniger Geld. \n\nHinzu kommt, dass die Kommission finanzielle Ein-\n\nschnitte bei der Koh\u00e4sionspolitik plant. Deutschland droht \n\ndadurch ein \u00fcberproportionaler R\u00fcckgang der Struk-\n\nturfondsmittel. Das kritisieren die deutschen Europami-\n\nnister und auch die Staatsregierung. In vielen Gespr\u00e4chen \n\nin Br\u00fcssel in den letzten Tagen haben wir das alle ge-\n\nmeinsam noch einmal deutlich gemacht. Die \u00dcbergangs- \n\nund st\u00e4rker entwickelten Regionen m\u00fcssen einen gr\u00f6\u00dferen \n\nAnteil an den Koh\u00e4sionsmitteln bekommen. Hier sind \n\nNachbesserungen erforderlich. Dabei z\u00e4hle ich auch auf \n\nIhre Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch habe dieses Thema in einem Gespr\u00e4ch mit Haushalts-\n\nkommissar G\u00fcnther Oettinger noch einmal ausdr\u00fccklich \n\nangesprochen, und er hat seine Unterst\u00fctzung zugesagt. \n\nEr sieht das Problem sehr deutlich. \n\nKritisch sehe ich auch, dass die Kommission zus\u00e4tzlich zu \n\nMittelk\u00fcrzungen eine massive Absenkung der EU-\n\nKofinanzierungss\u00e4tze vorschl\u00e4gt. Nat\u00fcrlich sind wir in \n\nSachsen stolz darauf, dass wir immer alle EU-Mittel \n\nabgenommen und kofinanziert haben. Wir k\u00f6nnen das, \n\nweil wir mit unseren Einnahmen vern\u00fcnftig umgehen. \n\nAber der h\u00f6here Landesanteil w\u00fcrde f\u00fcr alle ostdeutschen \n\nL\u00e4nder und gerade f\u00fcr Sachsen, das in der Vergangenheit \n\nvon g\u00fcnstigen \u00dcbergangsregelungen profitiert hat, massi-\n\nve Probleme verursachen. \n\nLassen Sie uns deshalb gemeinsam alles unternehmen, um \n\ndie Absenkung der Kofinanzierungss\u00e4tze und auch die \n\nPauschalenk\u00fcrzungen abzuwenden. Daf\u00fcr habe ich am \n\n22. Juni gemeinsam mit meinen Kollegen aus Branden-\n\nburg, Bremen, Hessen und Nordrhein-Westfalen einen \n\nAntrag in den Bundesrat eingebracht, der im Juli be-\n\nschlossen wurde. Darin haben wir gefordert, die Verhand-\n\nlungen intensiv voranzutreiben und m\u00f6glichst noch vor \n\nder Europawahl im Mai kommenden Jahres abzuschlie-\n\n\u00dfen. Alles andere f\u00fchrt zu Problemen beim \u00dcbergang \n\nzwischen den F\u00f6rderperioden und w\u00fcrde viele Projekte \n\ngef\u00e4hrden. Dennoch werden wir vorbereitet sein, sollte es \n\nerst sp\u00e4ter zu einer europ\u00e4ischen Beschlussfassung \n\nkommen. \n\nMeine Damen und Herren! 28 Jahre nach der Wiederver-\n\neinigung und dem Beitritt zur EU sind viele Hoffnungen \n\nauf eine gute Entwicklung Wirklichkeit geworden. Vor \n\nuns liegen aber auch gro\u00dfe Aufgaben. Die Erfahrung lehrt \n\nuns, dass unsere Chancen, diese Herausforderungen \n\nnational wie global zu bew\u00e4ltigen, umso gr\u00f6\u00dfer sind, je \n\nst\u00e4rker wir an gemeinsamen europ\u00e4ischen L\u00f6sungen \n\narbeiten und diese einbringen. Nach wie vor motiviert uns \n\ndie Hoffnung, dass wir mit Europa eine starke, einfluss-\n\nreiche Rolle in der globalisierten Welt einnehmen. Mich \n\nleitet der Optimismus, dass wir Europ\u00e4er uns immer \n\nwieder neu auf der Grundlage gemeinsamer europ\u00e4ischer \n\nWerte, gemeinsamer Interessen auf konkrete Politik und \n\nkonkrete Projekte verst\u00e4ndigen. Achten wir alle miteinan-\n\nder darauf, dass sich Sachsen und seine Partner dabei \n\nweiter gut entwickeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nStaatsminister. Wir kommen zur Aussprache zur Fach-\n\nregierungserkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten f\u00fcr die Frakti-\n\nonen wurden festgelegt: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n24 Minuten, SPD 16 Minuten, AfD 12 Minuten, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 12 Minuten und fraktionslose \n\nAbgeordnete je 1,5 Minuten. Die Reihenfolge in der \n\nersten Runde ist: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und danach Frau Dr. Petry. Das \n\nWort ergreift zun\u00e4chst f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nKollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister! \u201eIst der Zerfall des politischen Europas \n\nnoch aufzuhalten? Seit 2005 und dem Scheitern einer \n\neurop\u00e4ischen Verfassung hat die Erosion immer beunru-\n\nhigendere Ausma\u00dfe angenommen, und doch scheint dies \n\ndie Funktionseliten nicht aus ihrer selbstsicheren Ruhe \n\naufger\u00fcttelt zu haben. Nichts, nicht die wiederholten \n\nWahlpleiten, nicht die \u00f6konomische Diskrepanz zwischen \n\nden L\u00e4ndern der Eurozone, nicht die Rettungsaktionen der \n\nSteuerzahler f\u00fcr verantwortungslose Banker, nicht die \n\nH\u00f6llenfahrt Griechenlands, nicht das Unverm\u00f6gen, eine \n\ngemeinsame Antwort auf die Migrationsstr\u00f6me zu finden, \n\nnicht der Brexit, nicht die Unf\u00e4higkeit, amerikanische \n\nDiktate unter Missachtung geschlossener Vertr\u00e4ge abzu-\n\nwehren, nicht der Anstieg der Armut, der Ungleichheiten, \n\nder Nationalismen und der Fremdenfeindlichkeit, nichts \n\nvon all dem hat auf der Ebene der Europ\u00e4ischen Union \n\neine breite Debatte \u00fcber die Perspektiven der Demokratie \n\nin Europa er\u00f6ffnet.\u201c \n\nDieses Zitat stammt nicht von mir; so schrieben es \n\n17 europ\u00e4ische Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler \n\nrenommierter europ\u00e4ischer Universit\u00e4ten und Hochschu-\n\nlen in einem Gastbeitrag am 22. September 2018 unter \n\ndem Titel \u201eDie EU muss neu gegr\u00fcndet werden\u201c f\u00fcr das \n\nFeuilleton der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c. Ihre \n\nFachregierungserkl\u00e4rung, sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter Schenk, erinnert in fataler Weise genau an diesen \n\nBefund, und so darf denn die Krise in ihrem Verlauf auch \n\nohne jegliche Reflexion Ihrerseits fortfahren. \n\nDie EU, besser die Kommission oder auch die Mitglieds-\n\nstaaten, verfallen gelegentlich als Begleitprogramm zu \n\nden Reden des Kommissionspr\u00e4sidenten zur Lage der \n\nUnion in einen gewissen Aktionismus, wobei auch gute \n\nund richtige Ideen das Licht der Welt erblicken d\u00fcrfen. So \n\nsind die Reflexionspapiere im Zuge der Wei\u00dfbuch-\n\nDebatte unter der \u00dcberschrift \u201eNachdenken \u00fcber die \n\nZukunft der EU\u201c ein erster Schritt in die richtige Rich-\n\ntung, wenngleich darin nicht die tiefersitzenden Fragen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7428 \n\nangerissen wurden. Die \u201eS\u00e4ule sozialer Rechte\u201c h\u00e4tte \n\ndagegen ein echter Renner werden k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich \n\nwerden darin brennende Fragen sozialer Gerechtigkeit \n\nund konkreter Armutsbek\u00e4mpfung sowie des sozialen \n\nAusgleichs in den Grenzen der EU angesprochen und \n\nsogar sehr konkret benannt. Aber die existenzbedrohende \n\nstrukturelle Krise der EU wurde nicht aufgehoben. Die \n\nStrukturen und Arbeitsweisen der EU werden nicht \n\nwesentlich ver\u00e4ndert. Die Situation hat sich trotz aller \n\nBem\u00fchungen und Aktionen nicht verbessert, im Gegen-\n\nteil. Es gibt Stimmen, die davon ausgehen, dass die \n\ngegenw\u00e4rtige Situation nicht weniger, eher mehr bedroh-\n\nlich ist als vor 2008. Woran liegt das? \n\nDie eingangs zitierten Autorinnen und Autoren f\u00fchren \n\ndazu in dem genannten Beitrag weiter aus \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDie Korrosion der Systeme von Solidarit\u00e4t, ob es sich \n\num \u00f6ffentliche Dienste und Infrastrukturen, um Arbeits-\n\nrecht oder um soziale Sicherheit handelt, ist paradoxer-\n\nweise sowohl einer der sichtbarsten Effekte der Integrati-\n\non Europas als auch ein Hauptfaktor seiner Desintegrati-\n\non. Hierbei missachtet die EU ihre proklamierten Werte; \n\ndenn das Prinzip der Solidarit\u00e4t, bezogen auf den Schutz \n\nder Umwelt, war die eigentliche Innovation der EU-\n\nGrundrechtecharta von 2000/2009. Schon f\u00fcr die Neunzi-\n\ngerjahre hatten Autoren wie Josef Weiler oder Fritz \n\nScharpf eine Asymmetrie in der europ\u00e4ischen Architektur \n\nnachgewiesen. Sie\u201c \u2013 die EU \u2013 \u201eist wohl f\u00e4hig, im Namen \n\n\u00f6konomischer Freiheiten nationale Solidarit\u00e4ten zu \n\nbeseitigen, zugleich aber unf\u00e4hig, europ\u00e4ische Solidari-\n\nt\u00e4tsvorkehrungen zu errichten, die ihre politische Legiti-\n\nmit\u00e4t und sozialen Zusammenhalt sichern k\u00f6nnen. Dass \n\nEuropa heute den unpers\u00f6nlichen Kr\u00e4ften des Marktes \n\nden Vorrang einr\u00e4umt, f\u00fchrt unvermeidlich dazu, Solidari-\n\nt\u00e4t als Markthindernis einzuordnen, das es einzugrenzen \n\noder ganz zu tilgen gilt.\u201c \n\nWie nun positioniert sich die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nin dieser Situation? Kann man als Abgeordneter oder \n\nB\u00fcrger erwarten, dass sie Antworten findet und Schwer-\n\npunkte setzt, die zumindest auch auf die Bew\u00e4ltigung \n\ndieser existenziellen Probleme der EU gerichtet sind? Ich \n\nsage Ihnen: Ja, man kann, man muss das sogar von der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung erwarten. \n\nHinsichtlich der europ\u00e4ischen S\u00e4ule sozialer Rechte \n\nschreibt die Staatsregierung ern\u00fcchternderweise im \n\n14. Halbjahresbericht zur Europapolitik \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eSoweit sozialpolitisch relevante Strategien, konkrete \n\nInitiativen oder Rechtsakte in Umsetzung der ESSR \n\nvonseiten der Kommission bereits auf den Weg gebracht \n\nwurden, hat sich die Staatsregierung im Konsultationsver-\n\nfahren gemeinsam mit Stellungnahmen im AdR und im \n\nBundesrat positioniert. Dabei steht jeder sozialpolitische \n\nRechtsakt unter dem gerade in der EU-Sozialpolitik \n\ngeltenden Vorbehalt nationaler Verantwortung und Rege-\n\nlungskompetenzen. Jeder konkrete Beitrag zur Umsetzung \n\nder ESSR wird daraufhin beurteilt. Insbesondere bei den \n\nvorgeschlagenen Revisionen einschl\u00e4giger Richtlinien, \n\neiner Erneuerung verbindlicher Rechtsakte mit deutlich \n\nerweiterten Rahmenvorgaben und sozialen Mindest-\n\nschutzvorschriften liegt ein Schwerpunkt in der Subsidia-\n\nrit\u00e4tspr\u00fcfung.\u201c  \n\nDas hei\u00dft \u00fcbersetzt, die Staatsregierung bewertet hier \n\nnicht etwa die Zusammenhalt stiftende Wirkung des \n\ninnereurop\u00e4ischen sozialen Ausgleichs; vielmehr geht sie \n\ndeutlich auf Abstand zu dieser sozialpolitischen S\u00e4ule der \n\nEU und stellt sie unter Abwehrkuratel mittels Subsidiari-\n\nt\u00e4tspr\u00fcfung. \n\nMeine Damen und Herren, dar\u00fcber hinaus, so wie es \n\nStaatsminister Schenk vorgetragen hat, wie es in allen \n\nBerichten zur Europapolitik nachvollziehbar dokumentiert \n\nwurde, muss festgehalten werden, dass die konzeptionelle \n\nPerspektive der Staatsregierung auf ihre eigene europapo-\n\nlitische Ausrichtung in ihrer wesentlichen Begrenztheit \n\nauf Sachsen als nicht zeitgem\u00e4\u00df dargestellt werden muss. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn der Pressemitteilung der Staatskanzlei zur Kabinettssit-\n\nzung in Br\u00fcssel am Montag hei\u00dft es denn auch \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDie europapolitische T\u00e4tigkeit der Staatsregie-\n\nrung fokussiert sich weiterhin insbesondere auf Themen, \n\ndie f\u00fcr Sachsen die gr\u00f6\u00dfte Bedeutung haben. Au\u00dferdem \n\nsind es Themen, die nicht durch den Bund, die L\u00e4nder \n\ninsgesamt oder andere Mitgliedsstaaten bereits in ausrei-\n\nchendem Ma\u00dfe vertreten werden. Als dritter Aspekt \n\nkommt hinzu, dass bei diesen Themen auf europ\u00e4ischer \n\nEbene die M\u00f6glichkeit besteht, s\u00e4chsische Interessen \n\nwirksam zu platzieren, gegebenenfalls auch in Zusam-\n\nmenarbeit mit anderen europ\u00e4ischen Regionen.\u201c \n\nWas h\u00e4lt die Fachregierungserkl\u00e4rung also dazu bereit? \n\nSie erw\u00e4hnen vollmundig die Highlights wirtschaftlicher \n\nEntwicklung, beispielsweise der Mikroelektronik oder der \n\nAutoindustrie. Aber diese brauchen f\u00fcr ihre expandieren-\n\nden industriellen Produktionsweisen immer mehr Roh-\n\nstoffe oder Energie. W\u00e4re es nicht an der Zeit, dar\u00fcber \n\nnachzudenken, wie wir st\u00e4rker mit Recyclingquoten unser \n\neigenes Rohstoffpotenzial heben, ohne auf die Ressourcen \n\nder sogenannten Dritten Welt zu setzen? Wirkliche Recyc-\n\nlingquoten kennt die s\u00e4chsische Rohstoffstrategie aber \n\nnicht. Es ist an der Zeit, das zu \u00e4ndern und nicht nur auf \n\nKosten anderer Staaten und Weltregionen zu leben. Ich \n\nbin \u00fcberzeugt davon, dass die n\u00e4chste Forschungsperiode \n\nsich auf jeden Fall mit dem Thema Kreislaufwirtschaft \n\nbefassen wird. \n\nDas trifft auch auf die Investitionen in neue Mobilit\u00e4ten \n\nzu. Sollte unsere Gesellschaft wirklich nicht auf andere \n\nModelle setzen, als nur mit dem Auto mobil zu sein? \n\nDenken wir auch hier an den Rohstoffeinsatz, den Pri-\n\nm\u00e4renergieverbrauch, den st\u00e4ndig steigenden nachfolgen-\n\nden Bedarf an Infrastruktur; heute gibt es noch einen \n\nAntrag zu Rastplatzkapazit\u00e4ten. Eine strategisch falsche \n\nEntscheidung zieht ja zumeist Folgewirkungen nach sich. \n\nWie sieht es denn beispielsweise mit einer Strategie der \n\nLandnutzung beziehungsweise der Vermeidung von \n\nFl\u00e4chenversiegelung beispielgebend in Sachsen aus? \n\nNicht gut, will ich meinen. Vom selbstgesteckten 2-Hek-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7429 \n\ntar-Fl\u00e4chenversiegelungsziel des Landesentwicklungspla-\n\nnes sind wir weit entfernt. \n\nMeine Kollegin Dr. Pinka weilt in Orleans bei einem \n\neurop\u00e4ischen Projekttreffen, bei dem es eben genau \n\ndarum geht, wie landwirtschaftliche B\u00f6den aufgrund von \n\nKlimaver\u00e4nderungen, von \u00dcbernutzungen oder eben \n\nVersiegelungen oder auch Bergbau etc. verloren gehen. \n\nVon einer europ\u00e4ischen Strategie zur nachhaltigen Erhal-\n\ntung von B\u00f6den sind wir ebenfalls meilenweit entfernt. \n\nDas f\u00fchrt mich zum Thema der nachhaltigen Entwicklung \n\nEuropas. Ist EU-Europa noch wenigstens halbwegs willig, \n\ndie Nachhaltigkeitsziele der Vereinten Nationen fortzu-\n\nschreiben, so sieht es in Sachsen, wenn ich mir den letzten \n\nNachhaltigkeitsbericht zur s\u00e4chsischen Nachhaltigkeits-\n\nstrategie anschaue, mit anspruchsvollen Ma\u00dfst\u00e4ben eher \n\nm\u00e4\u00dfig aus. \n\nDann sind wir wieder am Ausgangspunkt der wissen-\n\nschaftlichen und wirtschaftlichen Innovation. Welche \n\nIdeen hat die Staatsregierung f\u00fcr die Zeit nach dem \n\nAuslaufen des Forschungspakts \u201eHorizon 2020\u201c? Wie \n\nwollen Sie sich in die Diskussion auf europ\u00e4ischer Ebene \n\neinbringen? Ich konnte Ihrer Regierungserkl\u00e4rung zum \n\nThema Zusammenarbeit mit Nachbarl\u00e4ndern gerade \n\neinmal einige halbherzige S\u00e4tze entnehmen. Zitat: \u201eSach-\n\nsen unterst\u00fctzt besonders die wissenschaftliche und \n\nwirtschaftliche Verflechtung in den Euroregionen nach \n\nKr\u00e4ften. So entstehen innovative L\u00f6sungen, Arbeitspl\u00e4tze \n\nund Wohlstand auf beiden Seiten.\u201c Sie f\u00fchren als Beispiel \n\nlediglich ein in der Bundesregierung beabsichtigtes \n\nProjekt eines Zentrums f\u00fcr digitale Innovationen auf. Das \n\nkann nicht als gro\u00dfer Wurf innovativer s\u00e4chsischer \n\nwissenschaftlicher Zusammenarbeit mit Nachbarl\u00e4ndern \n\ngelten. \n\nZum notwendigen Forschungsbedarf im 21. Jahrhundert \n\nin der Dimension Europas schweigen Sie sich g\u00e4nzlich \n\naus. Dadurch stehen wir vor gro\u00dfen Herausforderungen, \n\ndie Sie offensichtlich nicht angehen wollen: wie die \n\nnotwendigen Umsetzungen in Bezug auf das Pariser \n\nKlimaschutzabkommen, den Klimawandel und den \n\nBeitrag Sachsens in Forschung und Entwicklung. Wie Sie \n\nzu einer ge\u00e4nderten europ\u00e4ischen Energiepolitik for-\n\nschungsseitig beitragen wollen, ist auch nicht erkennbar. \n\nDem Untergang der Solarinnovation in Freiberg haben Sie \n\njedenfalls tatenlos zugesehen. Nach mehr Geld rufen geht \n\nleider nicht, ohne sich mit Ideen einzubringen. Fangen Sie \n\ndoch wenigstens mit einem Brainstorming in den eigenen \n\nForschungseinrichtungen an. \n\nFazit zu den Ihnen wichtigen Themenfeldern, Herr \n\nStaatsminister: Ich kann mich des Eindrucks nicht erweh-\n\nren, dass Sie und die Staatsregierung zu glauben scheinen, \n\neine gute Europapolitik f\u00fcr Sachsen best\u00fcnde darin, daf\u00fcr \n\nzu sorgen, aus der EU genug Finanzmittel f\u00fcr die Wirt-\n\nschaft \u2013 darin eingeschlossen Forschung und Entwicklung \n\n\u2013 herauszuholen. Es gibt da noch Erasmus und den \n\nkulturellen Austausch, aber auch hier geht es in der Regel \n\num die Sicherung von Ressourcen f\u00fcr Projekte in diesen \n\nBereichen. \n\nDamit zeigt die S\u00e4chsische Staatsregierung, dass sie sich \n\nprim\u00e4r als Broker oder Makler f\u00fcr s\u00e4chsische Wirtschafts-\n\ninteressen versteht. So auch Wirtschaftsminister Schenk \n\neinf\u00fchrend in seiner Fachregierungserkl\u00e4rung, ich zitiere: \n\n\u201eGerade die Ostdeutschen und Sachsen haben von der \n\neurop\u00e4ischen Einigung besonders profitiert. Insgesamt \n\nsind rund 20 Milliarden Euro an europ\u00e4ischen Geldern \n\nnach Sachsen geflossen, damit wir wirtschaftlich voran-\n\nkommen und schneller wachsen k\u00f6nnen.\u201c \n\nDie EU wird aus s\u00e4chsischer Sicht als eine Geschichte \n\nerfolgreicher F\u00f6rdermittelpolitik verstanden. Meinen Sie, \n\ndass dies ausreicht, um EU-Europa fit f\u00fcr die Zukunft zu \n\nmachen? Meinen Sie, dass dies ausreicht, um den Zu-\n\nsammenhalt \u2013 darum geht es heute \u2013 in der EU zu st\u00e4rken \n\nund die Menschen und die EU wieder n\u00e4her zueinander \n\nzu bringen? Ich kann daran nicht glauben. \n\nMit dem Aufz\u00e4hlen wirtschaftlich erfolgversprechender \n\nProjekte und Standortentwicklungen und noch so gut \n\ngemeinter Vorhaben werden nicht die wirklichen Fragen \n\nund das Bed\u00fcrfnis der Menschen nach Bew\u00e4ltigung der \n\nschwerwiegenden Krisensituationen beantwortet. Die \n\nSchw\u00e4che dieser Perspektive auf die EU und hinsichtlich \n\ndes Verst\u00e4ndnisses \u00fcber die eigene Rolle in EU-\n\nAngelegenheiten ist der Mangel bzw. das v\u00f6llige Fehlen \n\nernsthafter Reflexionen zu folgenden Fragestellungen: \n\nErstens. Wie ist dem verbreiteten Misstrauen in gro\u00dfen \n\nBev\u00f6lkerungsteilen gegen\u00fcber der EU mit der Folge eines \n\ndumpfen Dranges nach einfachen L\u00f6sungen, wie er sich \n\nim Erstarken des Rechtspopulismus und Rechtsextremis-\n\nmus ausdr\u00fcckt, zu begegnen? Zweitens. Wie m\u00fcssen \n\nSachsen und die Staatsregierung die eigene europapoliti-\n\nsche Rolle in der Vergangenheit einsch\u00e4tzen, und kann \n\ndas wirklich mit dem Grundton, im Grunde schon alles \n\nrichtig gemacht zu haben, gelingen? Drittens. Wie und in \n\nwelchen Feldern m\u00fcssen wir \u00fcber die Zukunft der EU \n\nnachdenken? Bislang kann ich kein Nachdenken, ge-\n\nschweige denn \u00fcberzeugende Antworten zu oder mit \n\nneuen Ans\u00e4tzen und wirklichen Ver\u00e4nderungen in der \n\nEuropapolitik, also neuen Ideen und Vorschl\u00e4gen, zur \n\nZukunft der EU entdecken. Stattdessen steht diese Fach-\n\nregierungserkl\u00e4rung f\u00fcr das \u201eWeiter so\u201c und \u201eMore of the \n\nsame\u201c. Viertens. In der Folge gehen von dieser Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung und auch von der Europapolitik der \n\nStaatsregierung keine Impulse f\u00fcr einen neuen Regie-\n\nrungsstil und eine initiale Motivation f\u00fcr die Menschen in \n\nSachsen aus. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um die Heraus-\n\nforderungen f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union zu erkennen, muss \n\nman weit \u00fcber den Horizont des s\u00e4chsischen Tellerrandes \n\nhinausblicken und die globalen und regionalen Zusam-\n\nmenh\u00e4nge zentraler Entwicklungslinien in den Fokus \n\nnehmen. Gestatten Sie mir, zentrale Linien zu zeichnen, \n\ndie von entscheidender Bedeutung f\u00fcr die Zukunft der EU \n\nsein werden. \n\nZum Ersten sorgen sich die Menschen nicht nur in Sach-\n\nsen um den Frieden und die Bewahrung unserer nat\u00fcrli-\n\nchen Lebensgrundlagen. Die EU und ihre Vorg\u00e4ngerorga-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7430 \n\nnisation \u2013 da bin ich ganz bei Ihnen, Herr Staatsminister \u2013 \n\nsind in dem Bewusstsein entstanden, dass der Frieden in \n\nEuropa nur gesichert werden kann, wenn an die Stelle \n\nnationalistischer Fremd- und Feindvorstellungen Koope-\n\nration und Verflechtung von Wirtschaften, Gesellschaften \n\nund staatlichen Strukturen treten. Deshalb bleibt die \n\nEurop\u00e4ische Union f\u00fcr das friedliche Zusammenleben der \n\nMenschen und der Mitgliedsstaaten eine historische \n\nErrungenschaft, zu der es keine sinnvolle und humanisti-\n\nsche Alternative gibt und die unter keinen Umst\u00e4nden \n\nleichtfertig preisgegeben werden darf. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKriege in unmittelbarer N\u00e4he der Europ\u00e4ischen Union, \n\ndie zunehmende Konfrontation zu Russland und die \n\nwirtschafts- und klimabedingten Folgen f\u00fcr gro\u00dfe Men-\n\nschengruppen in Afrika und im Nahen und Mittleren \n\nOsten rufen ernsthafte Besorgnis hervor. \n\nDer Pr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen Kommission, Jean-\n\nClaude Juncker, hat mit seiner Rede zur Lage der Union \n\n2018 wichtige Fragen angesprochen. Ich zitiere: \u201eUnsere \n\nUnion hat zusammengestanden, als es notwendig war, f\u00fcr \n\ndas Pariser Klimaschutzabkommen einzutreten, denn wir \n\nEurop\u00e4er wollen den kommenden Generationen einen \n\nsauberen Planeten hinterlassen. Was die Ziele f\u00fcr die \n\nReduzierung der CO2-Emissionen bis 2030 betrifft, teile \n\nich die Analysen unseres Energiekommissars. Sie sind \n\nwissenschaftlich fundiert und politisch unumg\u00e4nglich. Die \n\nTrockenheit dieses Sommers ist eine eindr\u00fcckliche \n\nWarnung nicht nur f\u00fcr die Landwirte, sondern f\u00fcr uns alle, \n\nwie wichtig unsere Anstrengungen sind, unser aller \n\nLebensgrundlage f\u00fcr die Zukunft zu sichern. Wir d\u00fcrfen \n\nnicht wegschauen. Die Herausforderung ist un\u00fcbersehbar. \n\nWir als Kommission und Sie als Parlament m\u00fcssen die \n\nZukunft im Auge haben.\u201c \n\nBemerkenswert sind auch seine Einsichten zu dem gro\u00dfen \n\nund erhabenen Kontinent Afrika. Juncker spricht von \n\nechter Partnerschaft. Zitat: \u201eWir m\u00fcssen deshalb mehr in \n\nunsere Partnerschaft mit dem gro\u00dfen und erhabenen \n\nKontinent und seinen L\u00e4ndern investieren. Wir m\u00fcssen \n\nendlich aufh\u00f6ren, ihn nur mit den Augen eines Gebers von \n\nEntwicklungshilfe \u2013 oder als Ressourcenkontinent \u2013 zu \n\nbetrachten. So zu denken w\u00fcrde viel zu kurz greifen und \n\nes w\u00e4re dem\u00fctigend. Afrika braucht keine Almosen, \n\nAfrika braucht eine ausgewogene echte Partnerschaft, und \n\nwir Europ\u00e4er brauchen diese Partnerschaft gleicherma-\n\n\u00dfen.\u201c \n\nDass eine gleichberechtigte und faire Partnerschaft mit \n\nden afrikanischen L\u00e4ndern \u2013 und nicht nur mit ihnen \u2013 der \n\neinzig richtige Weg ist, um die Ursachen f\u00fcr das millio-\n\nnenfache Entfliehen aus Krieg, Hunger und Not sowie \n\n\u00f6konomischer und gesellschaftlicher Perspektivlosigkeit \n\nzu bek\u00e4mpfen und zu beseitigen, soll an dieser Stelle \n\nnicht unerw\u00e4hnt bleiben, denn nicht Z\u00e4une, Stacheldraht \n\nund K\u00fcstenwache, sprich \u201edie Festung Europa\u201c, wird \n\nMigrationsursachen beseitigen. Auch hier zeigt sich die \n\ntiefe Krise der EU. \n\nSo schreiben Klaus Busch, Axel Troost, Gesine Schwan \n\nund andere in der Streitschrift \u201eEuropa geht auf solida-\n\nrisch\u201c, ich zitiere: \u201eEs ist eine offene Frage, wie lang die \n\nEU diese Politik durchhalten kann, wenn sich der Ein-\n\ndruck verfestigt, dass sie mit ihren milit\u00e4rischen und \n\nfinanziellen Ma\u00dfnahmen nicht die Fl\u00fcchtlinge vor dem \n\nSchlepperwesen sch\u00fctzt, sondern sich selbst vor einem \n\nwachsenden Zustrom von Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlin-\n\ngen, wenn die viel beschworenen Werte Europas an den \n\nGrenzz\u00e4unen in Ceuta und Melilla zerschellen, vor den \n\nK\u00fcsten Libyens und \u00c4gyptens ertrinken, in Griechenland \n\nabgeschoben und an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze \n\nerschossen werden, wird sich der Eindruck best\u00e4tigen, \n\ndass die EU mit dem Festungsbau rund um das Mittel-\n\nmeer ihre eigenen Ideale verr\u00e4t. Welche Auswirkungen \n\ndieser weitere Legitimationsverlust der EU h\u00e4tte, ist kaum \n\nzu prognostizieren.\u201c \n\nDie EU muss also nicht nur eine humane Migrationspoli-\n\ntik entwickeln, sondern insgesamt eine friedliche und \n\nfriedfertige Au\u00dfenpolitik gestalten und die Partnerschaft \n\nund Solidarit\u00e4t in der Union, in Kontinentaleuropa und \n\nmit den unmittelbaren und mittelbaren Nachbarn pflegen. \n\nDie Militarisierung der EU ist ein fataler Irrweg. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion h\u00e4lt die \n\nVervollst\u00e4ndigung der W\u00e4hrungs- und Wirtschaftsunion \n\nin der EU durch eine Sozialunion nicht nur f\u00fcr erforder-\n\nlich, sondern im Sinne der Koh\u00e4sion der europ\u00e4ischen \n\nRegionen f\u00fcr unumg\u00e4nglich. \n\nIch m\u00f6chte dabei noch einmal auf die Europ\u00e4ische S\u00e4ule \n\nsozialer Rechte eingehen. Die EU-Kommission hat darin \n\ngrundlegende Fragen beantwortet, die sich in EU-Europa \n\naufdr\u00e4ngen. Dabei geht es um gleiche Chancen und \n\nRechte bei der Arbeit, um faire Arbeitsbedingungen, um \n\nsoziale Inklusion und beispielsweise um die Frage der \n\nVerhinderung von Erwerbsaltersarmut vor allem von \n\nFrauen, um die gleichberechtigte Teilhabe an den Sozial-\n\nversicherungssystemen durch entsandte Arbeitnehmerin-\n\nnen und Arbeitnehmer, um gerechte Entlohnung. Die \n\nFreiz\u00fcgigkeit von G\u00fctern, Waren und Dienstleistungen \n\nsowie von Menschen, speziell von Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmern, muss endlich den erforderlichen \n\nsozialen Rahmen erhalten. \n\nLetztlich m\u00fcssen alle Anstrengungen unternommen \n\nwerden, um daf\u00fcr erforderlichenfalls auch die vertragli-\n\nchen Grundlagen der EU zu erneuern. Das ist ein dickes \n\nBrett in der EU, aber unausweichlich. Eine Union, die in \n\nNacht- und Nebelaktionen Hunderte von Milliarden Euro \n\nzur \u00dcbernahme finanzieller Risiken zugunsten von \n\nBanken, Versicherungen und Investmentfonds freimachen \n\nkann, muss sich auch dieser Herausforderung stellen. \n\nDie wohl gr\u00f6\u00dfte Herausforderung aber ist das Misstrauen \n\ngegen\u00fcber den EU-Institutionen, gegen\u00fcber der EU-\n\nPolitik schlechthin. Deshalb muss die Diskussion \u00fcber die \n\nZukunft der Europ\u00e4ischen Union, die in elit\u00e4ren Zirkeln, \n\nmehr oder minder interessanten Talkshows und K\u00fcchen-\n\ntisch-Gespr\u00e4chsangeboten stattfindet, tats\u00e4chlich in den \n\n\u00f6ffentlichen Raum getragen werden. Die demokratische \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7431 \n\n\u00d6ffentlichkeit ist die Sph\u00e4re, in der \u2013 abseits von partei- \n\nund machtpolitischen \u00dcberlegungen \u2013 die dr\u00e4ngenden \n\nFragen zur Demokratisierung der EU, zur Wahrung der \n\nMenschenrechte und der B\u00fcrgerrechte auf allen Ebenen \n\ndiskutiert und L\u00f6sungen entwickelt werden m\u00fcssen und \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas darf nicht zu einer Art Hilfstherapie geraten, bei der \n\nsich die Staatsregierung als Therapeut eines irgendwie \n\ninstabilen, irritierten B\u00fcrgers versteht und der Selbstt\u00e4u-\n\nschung unterliegt, eigentlich das richtige Konzept zur \n\nBehandlung anzubieten, wobei sie glaubt, die prek\u00e4re \n\nSituation im Wesentlichen mit Erkl\u00e4rungen der eigenen \n\nguten Politik sowie mit Versprechungen f\u00fcr die Zukunft \n\nbereinigen zu k\u00f6nnen. \n\nWas wirklich nottut, ist vielmehr, eine wirkliche Beteili-\n\ngung und unmittelbare Mitwirkung s\u00e4chsischer B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger an der L\u00f6sung europapolitischer Heraus-\n\nforderungen zuzulassen und zu bef\u00f6rdern: viel mehr \n\n\u00f6ffentliche Foren, B\u00fcrgerbefragungen, B\u00fcrger- und \n\nVolksentscheide, Transparenz und Informationsfreiheit. \n\nNichts hindert uns als Parlament und Sie als Staatsregie-\n\nrung, EU-Gesetzgebungsprojekte mit erkennbaren Aus-\n\nwirkungen auf das Leben in Sachsen, welche mit einem \n\ngewissen Vorlauf und einer gewissen \u00dcbersetzungsleis-\n\ntung verbunden sind, den europapolitisch interessierten \n\nAkteurinnen und Akteuren in Sachsen, von denen es viele \n\ngibt, nahezubringen, um sie zur inhaltlichen Gestaltung in \n\neinen Dialog und in Konsultationen einzubeziehen. Die \n\nEurop\u00e4ische Bewegung und die Europa-Union Deutsch-\n\nland, vielleicht auch \u201ePulse of Europe\u201c w\u00e4ren hier inte-\n\nressante Ansprechpartner. Bislang aber wird die Einbezie-\n\nhung europapolitischer Akteurinnen und Akteure, beson-\n\nders interessierter B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, zu h\u00e4ufig nur \n\nin Form von Informationsvermittlung praktiziert. \n\nStellen Sie sich vor, wir h\u00e4tten die Debatten zum Freihan-\n\ndel oder zur Datenschutz-Grundverordnung oder auch zur \n\nDigitalisierung in solchen \u00f6ffentlichen R\u00e4umen und \n\nNetzwerken organisiert. Diese Art proaktiver Einbezie-\n\nhung ist vielleicht aufwendig, sie stiftet auch produktive \n\nUnruhe, aber sie h\u00e4tte den Vorteil der Mitwirkung an EU-\n\nProjekten und w\u00fcrde einen Erfahrungswert vermitteln, der \n\ndurch nichts aufgewogen werden kann. \n\nLetztlich brauchen wir mehr Europa, ein demokratische-\n\nres Europa, ein souver\u00e4neres Europa. Die strukturell \n\nundemokratischen Funktionsmechanismen zwischen dem \n\nEurop\u00e4ischen Rat, der Euro-Gruppe, der Europ\u00e4ischen \n\nKommission, dem Rat der Europ\u00e4ischen Union und der \n\nEurop\u00e4ischen Zentralbank m\u00fcssen infrage gestellt und das \n\nEurop\u00e4ische Parlament muss endlich mit allen parlamen-\n\ntarischen Initiativ- und Entscheidungskompetenzen \n\nausgestattet werden. Dies kann und muss als wichtige \n\nEtappe hin zu einer europ\u00e4ischen Republik der Regionen \n\ngestaltet werden. Das Europa der Vaterl\u00e4nder, Herr \n\nStaatsminister \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich komme zum Schluss. \u2013 \n\nDas Europa der Vaterl\u00e4nder birgt latent die Gefahr des \n\nR\u00fcckfalls in nationalstaatliche oder gar nationalistische \n\nL\u00f6sungsmuster. Dies ist aber keine zukunftsf\u00e4hige Alter-\n\nnative. Unsere Zukunft hei\u00dft Europa. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach Herr Kollege Stange. Jetzt schlie\u00dft \n\nsich f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Schiemann mit \n\nseinen Ausf\u00fchrungen an. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir \u00fcber \n\nEuropa sprechen, w\u00fcrde ich mir manchmal w\u00fcnschen, \n\ndass wir zu einem gl\u00fccklichen Volk werden; denn was uns \n\nEuropa an Unterst\u00fctzung gegeben hat, ist durchaus so \n\nbedeutend, dass man damit auch gl\u00fccklich werden kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das war eine \n\nReplik an das Volk der Norweger, die in Europa zu einem \n\nder gl\u00fccklichsten V\u00f6lker geh\u00f6ren. \n\nLassen Sie mich zu Beginn ganz herzlich danken: Ihnen, \n\nHerr Staatsminister, und der Staatsregierung f\u00fcr Ihre \n\nBem\u00fchungen innerhalb dieser Regierungserkl\u00e4rung, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\naber auch innerhalb der Aufgaben, die die Staatsregierung \n\nmit den Verwaltungen im Freistaat Sachsen zu erf\u00fcllen \n\nhat. Daf\u00fcr danke ich Ihnen. Ich danke auch denjenigen, \n\ndie sich darum bem\u00fchen, die Chancen Europas anzuneh-\n\nmen und im t\u00e4glichen Leben umzusetzen. \n\nUmgesetzt werden sie beispielsweise in der Schule. \n\nSchauen Sie sich an, Herr Kollege \u2013 zu meinem Vorredner \n\ngesprochen \u2013, was im Schulhausbau passiert ist, was in \n\nder Modernisierung der s\u00e4chsischen Schule durch europ\u00e4-\n\nische Unterst\u00fctzung passiert ist und was im Forschungs-\n\nrahmenplan mehr oder weniger nutzbar gemacht worden \n\nist \u2013 auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Schauen Sie sich die \n\nInfrastruktur an. Wir sind schon blind geworden und \n\nsehen nicht mehr, was letztendlich auch durch Unterst\u00fct-\n\nzung der Europ\u00e4ischen Union in unserem Land geleistet \n\nworden ist. Es lohnt sich aber, hinzublicken und genauer \n\nhinzusehen. \n\nIch glaube, dass wir jetzt einen Prozess hinter uns ge-\n\nbracht haben, der etwa 65 % des Aufholprozesses ent-\n\nspricht. Ohne die Unterst\u00fctzung durch die Europ\u00e4ische \n\nUnion h\u00e4tte es diese Entwicklung im Freistaat Sachsen \n\neben nicht gegeben. Die EU hat den wichtigen Aufhol-\n\nprozess bisher mit \u00fcber 20 Milliarden Euro unterst\u00fctzt. \n\nDamit war die EU f\u00fcr den Wiederaufbau des Freistaates \n\nSachsen ein sehr verl\u00e4sslicher Partner; das betone ich \n\nau\u00dferordentlich. Das muss die EU im weiteren Aufhol-\n\nprozess der n\u00e4chsten 15 Jahre auch bleiben. Gerade jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7432 \n\nbrauchen wir die weitere Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, damit die gute Entwicklung nicht abbricht. \n\nDer Aufholprozess darf sich nicht verlangsamen, weil das \n\nzu neuen Schwierigkeiten auch in unserem Land f\u00fchren \n\nw\u00fcrde. Damit das allen klar ist: Ma\u00dfstab ist dabei nicht \n\ndie gute Situation in der Landeshauptstadt, sondern \n\n\u00fcberwiegend der Nachholbedarf in den Regionen des \n\nFreistaates Sachsen, also im Vogtland, im Erzgebirge, im \n\nLeipziger Land, in der S\u00e4chsischen Schweiz und eben \n\nauch in der Oberlausitz. Hier m\u00fcssen wir die Unterst\u00fct-\n\nzung der EU einfordern. Ich bin \u00fcberzeugt, dass die \n\nStaatsregierung dies auch weiterhin mit Nachdruck tun \n\nwird. \n\nWir brauchen eine Korrektur des Mehrj\u00e4hrigen Finanz-\n\nrahmens. EU-Haushaltskommissar G\u00fcnther Oettinger hat \n\nam 16. Mai 2018 im Ausschuss der Regionen, wo unser \n\ngesch\u00e4tzter Kollege Heinz Lehmann den Freistaat Sach-\n\nsen vertritt, verk\u00fcndet, dass keine Region mehr als 30 % \n\nder bisherigen F\u00f6rderung verlieren oder hinzugewinnen \n\nwird. Deshalb m\u00fcssen wir als Freistaat Sachsen diese \n\nZusage in der Umsetzung einfordern. \n\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen w\u00e4ren das 2,6 Milliarden Euro \n\nbei den Strukturfonds bis 2027. Das ist der Ma\u00dfstab, f\u00fcr \n\nden wir k\u00e4mpfen m\u00fcssen. Hierbei m\u00fcssen wir auch die \n\nBundesregierung st\u00e4rker in die Pflicht nehmen. Wir \n\nbrauchen die Strukturfonds, damit wir weiter aufholen \n\nk\u00f6nnen. Dazu brauchen wir eine Verbesserung der Wett-\n\nbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Unternehmen. Wir \n\nm\u00fcssen dort weiter investieren, damit die Unternehmen \n\nauch im Wettbewerb mit Westeuropa st\u00e4rker werden. \n\nWir brauchen einen besseren Zugang zu Forschung und \n\nEntwicklung f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unterneh-\n\nmen. Gestern haben wir geh\u00f6rt, dass auch das Handwerk \n\nst\u00e4rker beteiligt werden m\u00f6chte. \n\nWir brauchen eine Verbesserung der Aus- und Weiterbil-\n\ndung; denn \u00fcber den Europ\u00e4ischen Sozialfonds sind im \n\nFreistaat Sachsen bisher etwas mehr als 4 Milliarden Euro \n\nin die Aus- und Weiterbildung gelangt und haben letzt-\n\nendlich dazu beigetragen, dass sich Menschen auch besser \n\nin den Arbeitsmarkt einbringen konnten. \n\nWir brauchen eine bessere Verbindung der l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4ume \u00fcber Schiene und Stra\u00dfen sowie eine weitere \n\nModernisierung auch der Bildungsstandorte. Wir brau-\n\nchen eine St\u00e4rkung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, damit wir eben \n\nnicht Disparit\u00e4ten zwischen den gro\u00dfen Zentren und den \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen in der Einwohnerschaft erhalten. \n\nWir brauchen eine deutliche St\u00e4rkung der grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Zusammenarbeit mit Polen und der Tsche-\n\nchischen Republik. Das ist f\u00fcr uns Staatsaufgabe. Ich \n\ngehe davon aus, dass das in diesem Hohen Haus immer \n\nverbindendes Element zwischen den Fraktionen unter-\n\nschiedlicher politischer Richtungen bleiben wird. Das \n\nF\u00f6rdergef\u00e4lle zu den Nachbarstaaten darf sich nicht \n\nvergr\u00f6\u00dfern. \n\nWir fordern diese Unterst\u00fctzung aber auch bei der Agrar-\n\nf\u00f6rderung. Die Landwirtschaft versorgt den Freistaat mit \n\nNahrungsg\u00fctern bester Qualit\u00e4t. Wir brauchen die Unter-\n\nst\u00fctzung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Landwirte, damit Lebensmit-\n\ntel nicht nur aus anderen L\u00e4ndern nach Sachsen gekarrt \n\nwerden. Wir fordern Unterst\u00fctzung f\u00fcr alle gro\u00dfen oder \n\nkleinen Landwirte, f\u00fcr Landwirte, die sich \u00f6kologisch in \n\nden Markt einbringen, aber auch f\u00fcr die Gro\u00dfanbieter. \n\nWer Entwicklung will, der muss weiter in die Forschung \n\ninvestieren. Das muss ein bedeutendes Markenzeichen f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen bleiben und sich weiterentwickeln. \n\nHeute, am 26. September, findet der Europ\u00e4ische Tag der \n\nSprachen statt. In vielen Staaten Europas werden Projekte \n\nzur jeweiligen Muttersprache und zu den Nachbarspra-\n\nchen durchgef\u00fchrt. Dabei geht es um das Kennenlernen \n\nder anderen Sprache, aber auch der Kultur, der Kunst und \n\nder Geschichte. So kann das Bewusstsein f\u00fcr die Vorteile \n\nder Sprachenvielfalt in einem mehrsprachigen Europa \n\ngef\u00f6rdert werden. Diese Mehrsprachigkeit betont die \n\nVielfalt und den gro\u00dfen Schatz der V\u00f6lker Europas. \n\nDiesen Schatz gilt es weiter zu erhalten, auch bei den \n\nkleinen V\u00f6lkern, die in Europa leben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nNeben dieser Sprachenvielfalt brauchen wir auch die \n\nVielfalt des starken Europas der Nationalstaaten, aber \n\nverbunden mit einer starken Europ\u00e4ischen Union. Das ist \n\nverbunden mit der gemeinsamen Erfahrung der Geschich-\n\nte, mit den gemeinsamen j\u00fcdisch-christlichen Werten, mit \n\nder in Vielfalt entwickelten Kultur, Kunst, Wissenschaft \n\nund Wirtschaft. Dies alles ist gepr\u00e4gt durch den st\u00e4ndigen \n\nAustausch der Ideen zwischen den V\u00f6lkern Europas und \n\ndurch die Offenheit f\u00fcr viele Regionen in der Welt. \n\nDiese Vielfalt und Offenheit muss Europa auch k\u00fcnftig \n\npr\u00e4gen. Die gemeinsamen Werte und Grunds\u00e4tze, die \n\nauch durch Sachsen wie Jakob B\u00f6hme und Gotthold \n\nEphraim Lessing gepr\u00e4gt wurden, d\u00fcrfen wir nicht aufge-\n\nben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir nehmen zur \n\nKenntnis, dass sich im n\u00e4chsten Jahr, am 29. M\u00e4rz 2019, \n\n23:00 Uhr britischer Zeit, ein Ereignis vollzieht, f\u00fcr das \n\nman sich durch Volksentscheid auf der Insel entschieden \n\nhat. Das Vereinigte K\u00f6nigreich von Gro\u00dfbritannien und \n\nNordirland tritt aus der Europ\u00e4ischen Union aus. Seit \n\nWochen und Monaten mehren sich zwar die Stimmen, das \n\nwieder zu korrigieren; der Erfolg erscheint jedoch zwei-\n\nfelhaft. \n\nEs stellt sich aber die Frage: Wie konnte es so weit \n\nkommen? Wieso stimmt eine Mehrheit der Briten f\u00fcr den \n\nBrexit? Warum fehlte es an dem Willen zum Zusammen-\n\nhalt, zum Nutzen der Chancen, die es in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion gibt, und zur gemeinsamen Wahrnehmung der \n\nVerantwortung f\u00fcr diese Europ\u00e4ische Union? Der Austritt \n\ngeschieht, obwohl die Briten immer Sonderrabatte bei \n\njedem Thema erhalten haben. \n\nAllein an den falschen wirtschaftlichen Versprechen im \n\nVorfeld des Referendums, der Brexit werde wirtschaftli-\n\nche Vorteile und eine massive Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7433 \n\nstaatliche Gesundheitswesen mit sich bringen, kann es \n\nebenso wenig gelegen haben wie an der typisch britischen \n\nEinstellung, nicht wirklich zum Kontinent geh\u00f6ren zu \n\nwollen. \n\nAls einer der wesentlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr den Brexit wird die \n\njahrzehntelange Verunglimpfung der europ\u00e4ischen Institu-\n\ntionen, ihrer Repr\u00e4sentanten und ihrer Mitarbeiter ge-\n\nnannt. In der Diffamierung der Europ\u00e4ischen Union \n\nwaren britische Politiker jahrzehntelang Spitzenreiter. Die \n\nbritische Presse ist diesem Beispiel immer gefolgt und hat \n\ndie Diffamierung durch die Politik noch \u00fcberfl\u00fcgelt. Am \n\nEnde war es weder f\u00fcr Politiker noch f\u00fcr Pressevertreter \n\nopportun, ein gutes Haar an der EU zu lassen. \u2013 All dies \n\nhat das Ergebnis des Brexit gebracht. \n\nAuch in Deutschland besteht seit Jahrzehnten die Nei-\n\ngung, alles Schlechte dieser Welt einer anonymen Br\u00fcsse-\n\nler B\u00fcrokratie anzulasten. Es ist schick, auf Parteitagen \n\ndar\u00fcber zu dozieren und daf\u00fcr den Jubel der Mitglieder \n\nentgegenzunehmen. Dabei entscheiden alle hier vertrete-\n\nnen Parteien im Europaparlament. Es entscheidet auch die \n\nBundesregierung. Jeder Nationalstaat ist bei den Ent-\n\nscheidungen immer beteiligt. \n\nGeradezu peinlich erscheint es, wenn im Zusammenhang \n\nmit der EU heute noch von dem Kr\u00fcmmungswinkel der \n\nGurke und den Anforderungen an Traktorsitze gesprochen \n\nwird. Beides sind Regelungen, die es seit Jahren nicht \n\nmehr gibt. Die heute noch davon sprechen, leben im \n\nGestern und w\u00fcnschen sich das Vorgestern. \n\nEs lohnt sich, die in der EU auftretenden Probleme \n\nschneller zu l\u00f6sen und nicht nur zu lamentieren. Themen \n\nwie die Bankenkrise, die Wirtschaftskrise, Migration, \n\nillegale Einwanderung, Bek\u00e4mpfung der Schlepperbanden \n\nund Organisierte Kriminalit\u00e4t m\u00fcssen von der EU und den \n\nNationalstaaten schneller gel\u00f6st werden. Die B\u00fcrger \n\nerwarten hier klare Positionen. Die CDU lehnt dabei \n\nEurobonds deutlich ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWir wollen keine Schlagb\u00e4ume zwischen den Staaten, \n\nwenn die Au\u00dfengrenzen sicher sind. Wenn Kfz-Diebstahl \n\nfreie Fahrt hat, wenn die Schlepper ungehindert agieren \n\nk\u00f6nnen, dann muss der Staat handeln und dem Treiben ein \n\nEnde bereiten. Hier hilft nur eine nationale Sicherheitsar-\n\nchitektur. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Na dann, auf geht\u2019s!) \n\nWir wollen freie Fahrt f\u00fcr freie, friedliche B\u00fcrger in \n\nEuropa, aber einen Stopp f\u00fcr Menschen, die sich nicht an \n\nRecht und Gesetz halten. \n\n\u201eWir brauchen ein Europa, das sch\u00fctzt.\u201c Diesen Aus-\n\nspruch des Bundeskanzlers der Republik \u00d6sterreich \n\nunterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich. Wir erwarten ein gemein-\n\nsames Handeln der europ\u00e4ischen Staaten bei den Themen \n\nMigration, Grenz- und K\u00fcstenschutz, Sicherheit, Klima-\n\nschutz und Bewahrung der Sch\u00f6pfung. Wir brauchen \n\nkeine Diskussion \u00fcber bessere oder schlechtere Europ\u00e4er, \n\nauch keine Mitglieder erster und zweiter Klasse in der \n\nEurop\u00e4ischen Union. \n\nBeim Arbeitsbesuch unserer CDU-Fraktion im K\u00f6nig-\n\nreich Norwegen antwortete ein Gespr\u00e4chspartner auf die \n\nFrage danach, warum das K\u00f6nigreich Norwegen denn \n\nnicht in die EU wolle. Er sagte, dass man nach einer \n\nmehrhundertj\u00e4hrigen Fremdherrschaft erst vor etwas \u00fcber \n\n100 Jahren unabh\u00e4ngig geworden sei und diese Unabh\u00e4n-\n\ngigkeit noch ein wenig genie\u00dfen m\u00f6chte. Norwegen ist \n\nzwar kein Mitglied der EU, ist aber Nettozahler der EU \n\nund hat fast alle Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union \n\n\u00fcbernommen. Es ist f\u00fcr den Freistaat Sachsen ein wichti-\n\nger Handelspartner. Die wichtigsten Fahrzeuge, die in \n\nNorwegen fahren, der E-Golf und der E-BMW i3, werden \n\naus Sachsen nach Norwegen geliefert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nach meinem \n\nVerst\u00e4ndnis wird an keiner Stelle der europ\u00e4ische Mehr-\n\nwert deutlicher als bei Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fctzung der \n\ngrenz\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit. Ein internationales \n\nJugendfu\u00dfballturnier im Dreil\u00e4ndereck oder eine Radtour \n\nentlang der Elbe von \u00dast\u00ed nad Labem nach Pirna tragen \n\nmehr zur europ\u00e4ischen Integration bei als manche Sonn-\n\ntagsrede. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben das \n\ngro\u00dfe Programm Erasmus, das den Studentenaustausch \n\nf\u00f6rdert. Hier haben wir einen st\u00e4rkeren Nachholbedarf im \n\nFreistaat Sachsen im Bereich der Schulen. Ich gehe davon \n\naus, dass es uns auch in den n\u00e4chsten Jahren gelingen \n\nwird, dass sich Schulen wieder st\u00e4rker am Erasmus-\n\nProgramm beteiligen k\u00f6nnen. \n\nBevor August der Starke Kurf\u00fcrst werden konnte, musste \n\ner f\u00fcr zwei Jahre auf Kavalierstour, die ihn nach Frank-\n\nreich, Portugal, Spanien, Italien und \u00d6sterreich f\u00fchrte. \n\nAuslandserfahrungen waren aber bereits damals keine \n\nAdelsprivilegien. Seit dem sp\u00e4ten Mittelalter und bis zum \n\nBeginn der Industrialisierung waren die Wanderjahre \n\nz\u00fcnftiger Gesellen eine der Voraussetzungen f\u00fcr die \n\nZulassung zur Meisterpr\u00fcfung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir stehen als \n\nFreistaat Sachsen in der Verantwortung, Br\u00fccken zwi-\n\nschen Ost- und Westeuropa zu bauen. Im Westen muss \n\nman begreifen, dass Prag das Herz Europas war und \n\nwieder geworden ist. Deshalb m\u00fcssen wir st\u00e4rker als \n\nMittler f\u00fcr die Visegr\u00e1d-Staaten, mit denen uns eine \n\ngemeinsame Zeit der Unfreiheit und politischen Verfol-\n\ngung verbindet, eintreten. \n\nWir haben in den letzten Wochen die Erfahrungen von \n\n1968 in den Medien deutlich verfolgen k\u00f6nnen und \n\nerinnern uns dankbar an die Solidarno\u015b\u0107-Bewegung bis \n\nhin zu den friedlichen Revolutionen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr uns ist \n\nEuropa ein bedeutender Partner, den wir nicht missen \n\nwollen, denn er unterst\u00fctzt unsere wirtschaftliche Ent-\n\nwicklung, und er unterst\u00fctzt die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nunserer Unternehmen. Er hat dazu beigetragen, dass \n\nSchule moderner geworden ist, dass Schulen, Stra\u00dfen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7434 \n\nBr\u00fccken neu gebaut werden konnten und dass Universit\u00e4-\n\nten mit europ\u00e4ischen Mitteln saniert und auf einen wichti-\n\ngen Stand gebracht worden sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir brauchen \n\nein Europa des Friedens, ein Europa, das sich st\u00e4rker den \n\nB\u00fcrgern widmet, denn der Mensch muss im Mittelpunkt \n\nstehen. Wir brauchen einen wichtigen Blick auf unsere \n\neigene Geschichte. Nehmen wir uns \u00f6fter mal Lessing \n\noder B\u00f6hme zur Hand. Toleranz, Strebsamkeit, Flei\u00df und \n\nder Respekt vor den anderen sollten im Mittelpunkt \n\nunserer Europapolitik stehen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchiemann. Er sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion, und jetzt \n\nspricht Herr Kollege Mann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Was ist Europa? Darauf hat \n\nsicherlich jede und jeder von Ihnen eine ganz eigene \n\nAntwort. Was ist Europa wohl f\u00fcr die Gr\u00fcndergeneration, \n\ndie der EWG und der EG, also der Vorl\u00e4ufer der Europ\u00e4i-\n\nschen Union? Frieden, Auss\u00f6hnung, Abr\u00fcstung, Demo-\n\nkratie, wirtschaftliche Entwicklung und Zusammenarbeit \n\n\u2013 all das sind die Grundlagen, die wir lange Zeit als \n\nselbstverst\u00e4ndlich ansahen, die es aber in anderen Teilen \n\nder Welt beileibe nicht sind, niemals waren oder inzwi-\n\nschen auch nicht mehr sind. \n\nWir tun also gut daran, zu erinnern, dass uns nur die \n\neurop\u00e4ische Integration einen 70-j\u00e4hrigen Frieden gesi-\n\nchert hat; zumindest in unserem Teil der Welt. \n\nWas ist Europa f\u00fcr meine Generation? F\u00fcr mich pers\u00f6n-\n\nlich, geboren in der DDR, bedeutet der Tag der Deutschen \n\nEinheit zugleich den Beitritt zur Europ\u00e4ischen Union. \n\nVieles \u2013 also Rechtsstaatlichkeit, Pressefreiheit, freier \n\nMarkt und Mitbestimmung, Gleichberechtigung und \n\nindividuell einklagbare Freiheitsrechte \u2013 l\u00e4sst sich dabei \n\nnicht einem der beiden Ereignisse zuordnen. Nein, diese \n\nErrungenschaften kamen zwar f\u00fcr uns in Ostdeutschland \n\n\u00fcber Nacht, waren aber von Generationen von Europ\u00e4ern \n\nteuer erk\u00e4mpft und hart erarbeitet. Auch daran m\u00f6chte ich \n\nheute erinnern und auch Danke daf\u00fcr sagen. \n\nF\u00fcr viele Ostdeutsche war die EU zun\u00e4chst nur der neue \n\nPass, sich frei in vielen L\u00e4ndern bewegen zu k\u00f6nnen und \n\ndaf\u00fcr nicht mehr Stunden an der Grenze zu verbringen. \n\nMan k\u00f6nnte auch sagen: Die EU war f\u00fcr sie Schengen. \n\nIch erinnere daher auch gern an den 1. Mai 2004. Ich \n\npers\u00f6nlich war beim Europ\u00e4ischen Fr\u00fchst\u00fcck an der \n\nBr\u00fccke \u00fcber die Nei\u00dfe in G\u00f6rlitz, als Polen, als eines von \n\nzehn L\u00e4ndern, in die EU aufgenommen wurde. Nein, das \n\nwaren keine Szenen wie beim Mauerfall \u2013 schon allein, \n\nweil es ein sonniger Tag war \u2013, aber man sp\u00fcrte: Ein \n\nweiterer Teil des Vorhanges, der diesen Kontinent ge-\n\ntrennt und Menschen wider Willen zu Feinden gemacht \n\nhatte, war gefallen. Besonders f\u00fcr unsere Nachbarn in \n\nTschechien und in Polen war dieser Tag deshalb unglaub-\n\nlich wichtig und auch emotional. \n\nF\u00fcr meine Generation bedeutet die EU aber auch, Schutz \n\nund Rechtssicherheit in anderen L\u00e4ndern zu genie\u00dfen und \n\neinklagen zu k\u00f6nnen. Der Euro brachte schlie\u00dflich eine \n\nweitere St\u00e4rkung des europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums und \n\nauch den Wegfall von Umtauschgeb\u00fchren. F\u00fcr die Jugend \n\nvon heute ist das schon eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nDeshalb ist die Frage: Was ist Europa heute f\u00fcr unsere \n\njunge Generation? Was nimmt sie \u00fcberhaupt noch als \n\nErrungenschaft wahr? In einem System kollektiver \n\nSicherheit keinen Wehrdienst mehr leisten zu m\u00fcssen? \n\nVielleicht schon nicht mehr \u2013 dennoch gut. G\u00fcnstig mit \n\ndem Handy in alle L\u00e4nder telefonieren und sicherer \n\ndigital kommunizieren zu k\u00f6nnen? \u2013 Ja. In jedem Fall \n\naber sammelt sie mehr europ\u00e4ische Erfahrung, hat viel \n\nmehr M\u00f6glichkeiten zum Austausch mit und zur Qualifi-\n\nzierung in den L\u00e4ndern der EU. \n\nZusammengefasst kann man sagen: F\u00fcr die junge Genera-\n\ntion bedeutet Europa sicher ein Leben in gro\u00dfer Freiheit, \n\neiner Freiheit in relativer Sicherheit und Prosperit\u00e4t. F\u00fcr \n\ndie Mehrheit der jungen Generation in Deutschland ist \n\ndeshalb die Europ\u00e4ische Union wohl inzwischen Europa \n\nund ein positiver Bezugspunkt. Ich glaube daher nicht, \n\nHerr Staatsminister, dass die jungen Leute, die Sie trafen, \n\nein Europa der Vaterl\u00e4nder entwickeln wollen. Ich glaube, \n\nsie sind schon weiter, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nweiter als de Gaulle und sicherlich auch weiter als viele \n\nvon uns hier. Ein kleines Beispiel: An der Grundschule \n\nmeiner Tochter gibt es in diesem Jahr einen bilateralen \n\nAustausch mit sechs europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Ich gebe zu, \n\ndass auch mir die Fantasie dazu in der Grundschule \n\ngefehlt hat. Aber ich bin mir sicher, dass diese Generation \n\nein ganz anderes Verst\u00e4ndnis von unserer Gemeinschaft in \n\nEuropa haben wird als wir. Diese werden genauso stolz \n\nsein, Deutsche wie auch Europ\u00e4er zu sein. Das ist durch-\n\naus eine positive Perspektive. Erinnern daran, dass viele \n\nNationen ihre Gr\u00fcndung Kriegen und Entbehrungen \n\nverdanken. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDiese Generation wird durch die eigenen Erfahrungen das \n\ngr\u00f6\u00dfere Verst\u00e4ndnis entwickeln. Umso mehr m\u00fcssen wir \n\nuns fragen: Was sollte denn f\u00fcr uns alle unser gemeinsa-\n\nmes europ\u00e4isches Fundament sein? Der EU fehlt eine \n\ngro\u00dfe identit\u00e4tsstiftende Erz\u00e4hlung, ein Gr\u00fcndungsmy-\n\nthos, der zusammenh\u00e4lt. Wir haben dennoch eine identi-\n\nt\u00e4tsstiftende Quelle, ein zeitloses Wertefundament: \n\nMenschenw\u00fcrde, Freiheit, Demokratie, Gleichheit, \n\nRechtsstaatlichkeit, Pressefreiheit und die Wahrung der \n\nMenschenrechte. Das h\u00e4lt Europa zusammen, und das \n\nsollte uns immer bewusst sein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDieses Wertefundament m\u00fcssen wir deshalb nicht nur vor \n\neinem Rechtsruck in Europa sch\u00fctzen, sondern \u2013 hieran \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7435 \n\nsehen wir schon, was passiert, wenn uns dies nicht gelingt \n\n\u2013 auch vor einer Abschottungspolitik eines amerikani-\n\nschen Pr\u00e4sidenten, der zahlreiche Vereinbarungen zwi-\n\nschen der EU und den USA einseitig infrage stellt. Unsere \n\nIdee von Europa als SPD-Fraktion ist deshalb ein demo-\n\nkratisches, solidarisches und freiheitliches Europa, ein \n\nEuropa, in dem wir globale Herausforderungen auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene gemeinsam angehen und dort so viel \n\nwie m\u00f6glich l\u00f6sen, ohne die Interessen der Regionen und \n\nSt\u00e4dte aus den Augen zu verlieren. Diese Idee von Europa \n\nsollten wir leben \u2013 in Deutschland, in Sachsen \u2013 und sie \n\nauch h\u00e4ufiger erkl\u00e4ren; denn Europa ist auch das, was wir \n\nvor Ort daraus machen, und wir haben vieles getan. \n\nDer Freistaat Sachsen \u2013 es kam schon zur Sprache \u2013 hat \n\nseit der Wiedervereinigung von der Regionalf\u00f6rderung in \n\nH\u00f6he von \u00fcber 20 Milliarden Euro profitiert. Da meine \n\nRedezeit knapp ist, m\u00f6chte ich nicht alles wiederholen, \n\nwas Herr Staatsminister Schenk und Kollege Schiemann \n\nbereits umrissen und aufgez\u00e4hlt haben. Das ist alles \n\nrichtig und auch wichtig. \n\nFakt ist aber, und das will ich betonen: Ohne diese Solida-\n\nrit\u00e4t innerhalb der EU st\u00fcnden wir heute nicht dort, wo \n\nwir sind. Aus Eigenmitteln h\u00e4tte der Freistaat diesen \n\nenormen Aufholprozess nicht bestreiten k\u00f6nnen. \n\nAuch in der laufenden F\u00f6rderperiode stehen j\u00e4hrlich \u00fcber \n\n400 Millionen Euro f\u00fcr den Freistaat zur Verf\u00fcgung. \n\nWichtig ist es mir, hier zu sagen, dass ein Gro\u00dfteil davon \n\nden Grenzregionen zugutekommt. Wer es nicht glaubt, \n\nkann es nachlesen. Im letzten Plenum hatte Staatsministe-\n\nrin Stange in der Fragestunde ausgef\u00fchrt, dass allein die \n\nH\u00e4lfte aller EFRE- und ESF-Mittel im Bereich Hochschu-\n\nle und Wissenschaft in die NUTS-2-Region Dresden \n\nflie\u00dft. \n\nDas zeigt: Europa \u00fcberwindet Grenzen und verbindet \n\nRegionen, die sich lange Zeit als Randregion verstanden \n\nhaben, es aber dadurch nicht mehr sind. \n\nNichtsdestotrotz sind die europ\u00e4ischen F\u00f6rdermittel \n\nweiterhin wichtig f\u00fcr Sachsen, weil der begonnene Auf-\n\nholprozess noch nicht zu Ende ist und bestehende Struk-\n\nturschw\u00e4chen vorhanden sind. Auch wir als Sozialdemo-\n\nkraten betonen deshalb, dass es weiterhin Koh\u00e4sionsmittel \n\nbraucht und wir die Strukturf\u00f6rderung klug nutzen wol-\n\nlen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir halten aber den Vorschlag zum neuen mittelfristigen \n\nFinanzrahmen bereits f\u00fcr eine sehr gute Grundlage; denn \n\nwir haben erfolgreich bei Bundesregierung und EU f\u00fcr \n\neine Erh\u00f6hung der EU-Budgets und eine Ausdehnung der \n\n\u00dcbergangsregionen geworben, wovon die meisten ost-\n\ndeutschen Regionen profitieren werden. Wir freuen uns, \n\ndass alle s\u00e4chsischen Regionen dadurch weiterhin von \n\nStrukturfonds profitieren sollen. Dies ist wichtig. \n\nKonkret hei\u00dft das: Die angek\u00fcndigte Erweiterung der \n\nBruttoinlandsproduktgrenze auf 100 % f\u00fcr die \u00dcbergangs-\n\nregionen wird es \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich machen, dass im \n\nLandesdirektionsbezirk Dresden und Chemnitz auch in \n\nZukunft hohe Mittel zu erwarten sind. Dieser gute Kom-\n\npromiss d\u00fcrfte allein f\u00fcr diese zehn Landkreise mehrere \n\nHundert Millionen Euro ab dem Jahr 2021 wert sein. \n\nZu verhandeln gilt es aus unserer Sicht deshalb noch \u00fcber \n\ndie geplante Mittelverteilung zwischen den F\u00f6rdergebiets-\n\nregionen und die m\u00f6gliche Abmilderung der Verminde-\n\nrung des Kofinanzierungsanteils. Ich verweise an dieser \n\nStelle auf unseren ausf\u00fchrlichen Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nKlar ist f\u00fcr uns Sozialdemokraten aber auch: Die Zeit der \n\nbreiten F\u00f6rderkulissen und kostenintensiven Infrastruk-\n\nturma\u00dfnahmen mit Geld aus der EU-Strukturf\u00f6rderung \n\ngeht zu Ende. Deshalb muss sich Sachsen bewegen. N\u00f6tig \n\nist aus unserer Sicht deshalb eine st\u00e4rkere Fokussierung \n\nauf Innovation, Schwerpunktprogramme zur Umgestal-\n\ntung des Strukturwandels in Branchen wie der Braunkoh-\n\nleverstromung oder in neue Antriebstechniken im Auto-\n\nmobilbau sowie eine F\u00f6rderung der Bildung f\u00fcr die \n\ndigitale Welt. Bei allen legitimen Interessen sollten wir \n\ndabei nicht vergessen: Europa war und ist immer mehr als \n\ndie Addition und Subtraktion von Zahlungen und F\u00f6rde-\n\nrungen. Die Europ\u00e4ische Union hat sich aus unserer Sicht \n\nf\u00fcr Deutschland immer ausgezahlt. \n\nWie sichern wir aber Europas Zukunft? Wir werden \u00fcber \n\ngrunds\u00e4tzliche Reformen reden m\u00fcssen. Auf den Wei\u00df-\n\nbuchprozess wurde hier schon richtigerweise verwiesen. \n\nWir wollen das Modell eines Europas der unterschiedli-\n\nchen Geschwindigkeiten nutzen, um sozialen Fortschritt \n\nzu erreichen. Ein europ\u00e4ischer Mindestlohn k\u00f6nnte so \n\nWirklichkeit werden; denn auch wir sind der Meinung, es \n\nbraucht eine soziale S\u00e4ule in Europa, die ihren Namen \n\nverdient. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nAuch der geplante Ausbau der Austauschprogramme \u2013 \n\ndas wurde schon gesagt \u2013 und von Qualifizierung in und \n\ndurch Europa durch den Aufwuchs bei Erasmus-Plus ist \n\nrichtig und wichtig und diesen werden wir weiter f\u00f6rdern. \n\nDenn wir sind \u00fcberzeugt: Nur so k\u00f6nnen wir es zuk\u00fcnftig \n\nschaffen, dass die Europ\u00e4ische Union ihren Mehrwert f\u00fcr \n\nalle Menschen in Sachsen vermittelt, und diesen sichtbar \n\nmachen. Nur so k\u00f6nnen wir sichtbar machen, dass Europa \n\nin jedem Bereich wirkt. \n\nWas also, meine Damen und Herren, ist Europa f\u00fcr uns \n\nalle? \u2013 Das, was wir daraus machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Mann sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion, und jetzt ergreift Herr Kollege \n\nBeger f\u00fcr die AfD-Fraktion das Wort. Bitte. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Bereits die \u00dcberschrift der Fachre-\n\ngierungserkl\u00e4rung ist glatter Etikettenschwindel. Sie \n\nbetreiben keine Europapolitik, sondern Sie betreiben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7436 \n\nPolitik der Europ\u00e4ischen Union. Dabei handeln Sie \n\nzutiefst antieurop\u00e4isch und antidemokratisch. \n\n(Oh-Rufe von der SPD) \n\nGerade CDU und SPD handeln antieurop\u00e4isch, weil ihre \n\nGenossen in Br\u00fcssel und Berlin es unterlassen haben, \n\ngegen den erhobenen Finger der EU-Institutionen auf \n\nUngarn und Polen zu protestieren. Sie handeln antieuro-\n\np\u00e4isch, weil Sie die Politik und die Positionen der Bun-\n\ndesregierung und der EU gegen Russland unterst\u00fctzen \n\nund dadurch die Sicherheit in Europa gef\u00e4hrden. Ohne \n\ndas besondere Handeln der damaligen Sowjetunion w\u00e4re \n\ndie deutsche Einheit nicht m\u00f6glich gewesen und zum \n\nDank f\u00fchrt die EU mit Deutschland nun eine Sanktions-\n\npolitik gegen Russland. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie handeln antieurop\u00e4isch, weil auch Sie nicht frei von \n\njeder Schuld sind, dass die Dublin-Regelung faktisch \n\nau\u00dfer Kraft gesetzt und durch eine au\u00dferrechtliche Will-\n\nkommenskultur ersetzt wurde. Sie handeln antidemokra-\n\ntisch, weil auch Sie v\u00f6llig kritiklos die Erz\u00e4hlung vom \n\nheilsbringenden europ\u00e4ischen Projekt mittragen. Die EU \n\nist kein Friedensprojekt. Oder k\u00f6nnen Sie uns sagen, \n\nwelcher europ\u00e4ische Staat mit dem Krieg droht, falls sich \n\ndiese Europ\u00e4ische Union aufl\u00f6st? \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das Baltikum! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Deutschland!) \n\nHerr Minister, Reisefreiheit gab es bereits lange vor der \n\nGr\u00fcndung der EU und die Niederlassungsfreiheit gibt es \n\nauch in L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU. Wir sollten nicht \n\nimmer so tun, als ob die EU als Einzige ihren B\u00fcrgern \n\ndiese Rechte gew\u00e4hrt. Und, meine Damen und Herren, \n\nwelche europapolitischen Sachthemen setzen Sie hier in \n\nSachsen? Wenn Europa und die Politik der Europ\u00e4ischen \n\nUnion den B\u00fcrgern n\u00e4hergebracht wird, dann allein durch \n\ndie AfD. \n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Da schlackern wir aber mit den \n\nOhren! Wissen Sie eigentlich, was Sie da sagen?) \n\nWir haben die Bargeldabschaffung thematisiert. Wir ha-\n\nben das Thema W\u00e4hrungsunion und EU-Rettungsschirme \n\nthematisiert. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist  \n\nunterstes Niveau, Herr Panter!) \n\nWir haben dort, wo andere ihre Vortr\u00e4ge zu Protokoll \n\ngegeben haben, zu Subsidiarit\u00e4tsbedenken detailliert und \n\n\u00f6ffentlich Stellung bezogen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWir haben immer den Finger in die Wunde gelegt. Wir, \n\ndie Alternative f\u00fcr Deutschland, sind die wahren Europ\u00e4-\n\ner. \n\n(Oh-Rufe von der CDU und der SPD) \n\nDeshalb wird es nun ganz konkret. \n\n(Oh-Rufe von der SPD \u2013 J\u00f6rg Vieweg, SPD:  \n\nIhre Mitarbeit im Europaausschuss ist Schweigen!) \n\nMeine Damen und Herren, im Vorgriff auf die Haushalts-\n\ndebatte m\u00f6chte ich kurz auf die im Entwurf des Doppel-\n\nhaushaltes im Einzelplan der Staatskanzlei vorgesehene \n\nneue Titelgruppe 55 eingehen. Sie tr\u00e4gt den Namen \n\n\u201eEuropapolitik/EU-Angelegenheiten\u201c. Diese Titelgruppe \n\numfasst jeweils 204 000 Euro. In den Jahren 2019 und \n\n2020 sind das also insgesamt 408 000 Euro. Ich finde, das \n\nist eine beachtliche Summe. Allein 100 000 Euro pro Jahr \n\nsollen davon an das Europ\u00e4ische Zentrum f\u00fcr Presse- und \n\nMedienfreiheit flie\u00dfen. Als AfD-Fraktion werden wir bei \n\nden Haushaltsberatungen die Streichung dieser Ausgaben \n\nbeantragen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Denn mit \n\nMedienfreiheit haben Sie es ja nicht so!) \n\nDas Europ\u00e4ische Zentrum f\u00fcr Presse- und Medienfreiheit \n\nhat seinen Sitz in Leipzig. Das ist sch\u00f6n \u2013 keine Frage. \n\nDas gen\u00fcgt aber nicht, um ihm auf Kosten s\u00e4chsischer \n\nB\u00fcrger Geldmittel zukommen zu lassen. \n\nHerr Staatsminister, ausdr\u00fccklich best\u00e4rken m\u00f6chten wir \n\nSie in Ihren Bem\u00fchungen zur weiteren F\u00f6rderung Sach-\n\nsens durch die EU-Koh\u00e4sionspolitik, auch im kommenden \n\nmehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen. \n\nDass Leipzig k\u00fcnftig nicht mehr als \u00dcbergangsregion \n\nz\u00e4hlt, ist einerseits \u00e4rgerlich, weil damit keine F\u00f6rdermit-\n\ntel mehr flie\u00dfen. Andererseits liegt darin aber auch eine \n\nAnerkennung f\u00fcr die beeindruckende Entwicklung, \n\nwelche diese Stadt seit der friedlichen Revolution ge-\n\nnommen hat. \n\nIm Unterschied zu Leipzig ist die Region Dresden wohl \n\naufgrund einer Schwellenanhebung \u00dcbergangsregion \n\ngeblieben. Aber man las in den letzten Tagen auch Gegen-\n\nteiliges. Nun geht es darum, dass f\u00fcr die \u00dcbergangsregio-\n\nnen auch k\u00fcnftig ausreichend finanzielle Mittel vorgehal-\n\nten werden. \n\nHerr Staatsminister, tun Sie das Ihnen M\u00f6gliche, damit \n\ndas F\u00f6rdermittelniveau erhalten bleibt! Die Unterst\u00fctzung \n\nder AfD-Fraktion haben Sie daf\u00fcr. \n\nDie Sachsen k\u00f6nnen von sich mit Fug und Recht behaup-\n\nten, die Mittel der EU-Koh\u00e4sionspolitik sinnvoll einge-\n\nsetzt und daraus etwas gemacht zu haben. Leider ist das \n\nnicht in allen Regionen der EU mit Entwicklungsbedarf \n\ngleicherma\u00dfen der Fall. S\u00fcditalienische Regionen be-\n\nkommen seit 30 Jahren Mittel aus der Koh\u00e4sionspolitik. \n\nMan hat nicht den Eindruck, dass dies die Situation dort \n\nnennenswert verbessert h\u00e4tte. Zu analysieren, weshalb das \n\nso ist, w\u00e4re eine eigene wirtschaftswissenschaftliche Dis-\n\nsertation wert. \n\nMeine Damen und Herren! Der Brexit steht unmittelbar \n\nbevor. In einem Jahr wird Gro\u00dfbritannien die Europ\u00e4ische \n\nUnion verlassen haben. Noch laufen hierzu die Verhand-\n\nlungen zwischen der Europ\u00e4ischen Union und dem \n\nVereinigten K\u00f6nigreich. Es ist zu hoffen, dass sich in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7437 \n\ndiesem Prozess am Ende auf beiden Seiten die Vernunft \n\ndurchsetzt. \n\nF\u00fcr Gro\u00dfbritannien muss klar sein, dass es nicht einerseits \n\ndie Nachteile der EU mittels Ausscheidens vermeiden, \n\nandererseits aber alle Vorteile der EU behalten kann. F\u00fcr \n\ndie EU muss klar sein, dass verletzte Eitelkeit und ein \n\ninnerer Bestrafungsimpuls nicht der Ma\u00dfstab f\u00fcr die \n\nVerhandlungen und ein Austrittsabkommen sein k\u00f6nnen. \n\n(Holger Mann, SPD: Sagen Sie  \n\ndas Ihren Kollegen von UKIP!) \n\nEventuelle wirtschaftliche Nachteile des Brexit m\u00fcssen \n\nf\u00fcr beide Seiten so gering wie m\u00f6glich gehalten werden. \n\nDie EU sollte sich deshalb sehr genau \u00fcberlegen, ob das \n\nFortbestehen der Freiheit des Verkehrs von Waren und \n\nDienstleistungen wirklich die Aufrechterhaltung der \n\nPersonenfreiz\u00fcgigkeit bedingt. Ich meine, nein. Die EU \n\nsollte dieses Junktim fallenlassen. \n\nBieten wir den Briten doch die Teilhabe am Binnenmarkt \n\nohne Mitspracherecht an \u2013 die EU-Regeln m\u00fcssen inso-\n\nweit von den Briten akzeptiert werden \u2013, aber bestehen \n\nwir nicht auf einer Personenfreiz\u00fcgigkeit, die gar nicht \n\nunmittelbar etwas mit dem Thema Binnenmarkt zu tun \n\nhat. \n\n(Zuruf von der SPD: Doch!) \n\nHerr Staatsminister, bitte setzen Sie sich in diesem Sinne \n\nf\u00fcr einen positiven Abschluss der Brexit-Gespr\u00e4che ein! \n\nTun Sie dies auch unter dem Aspekt, dass in Europa wohl \n\nniemand Interesse an einem Wiederaufleben des Nordir-\n\nland-Konflikts hat. Je nachteiliger das Abkommen der EU \n\nmit Gro\u00dfbritannien f\u00fcr Letztere ausf\u00e4llt, desto wahr-\n\nscheinlicher ist, dass die Grenze zwischen Nordirland und \n\nder Republik Irland wieder zu einer echten Grenze wird. \n\nWie Sie in Ihrem letzten Halbjahresbericht zur s\u00e4chsi-\n\nschen Europapolitik zutreffend schreiben, ver\u00e4ndert sich \n\ndurch den Austritt Gro\u00dfbritanniens die Balance der EU. In \n\nder Tat verliert die EU mit Gro\u00dfbritannien eine Stimme \n\nder marktwirtschaftlichen Vernunft und Deutschland \n\ndamit einen wichtigen Partner im Gespr\u00e4ch auf EU-\n\nEbene. \n\nMeine Damen und Herren, der Grundsatz der Subsidiari-\n\nt\u00e4t ist, wie wir alle wissen, in den EU-Vertr\u00e4gen ausdr\u00fcck-\n\nlich verankert, jedoch gewinnen immer mehr Menschen in \n\nden L\u00e4ndern der EU den Eindruck, dass die Entwicklung \n\nder EU genau gegenteilig ist, dass sie immer mehr Dinge \n\nregelt, die sie ebenso gut den Mitgliedsstaaten \u00fcberlassen \n\nk\u00f6nnte. Dieses Unbehagen vieler Menschen ist irgend-\n\nwann auch beim Sitz der EU angekommen. Deshalb \n\nwurde eine Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung der Subsidiari-\n\nt\u00e4t eingesetzt. Diese Kommission trug den etwas hochtra-\n\nbenden Namen \u201eTaskforce f\u00fcr Subsidiarit\u00e4t, Proportiona-\n\nlit\u00e4t und ,Weniger, aber effizienteres Handeln\u2018\u201c. \n\nIn die Arbeit dieser Taskforce hat sich nach einem Bekun-\n\nden auch die S\u00e4chsische Staatsregierung eingebracht \u2013 \n\ndas ist lobenswert. Die Taskforce hat mit Datum vom \n\n10. Juli ihren Bericht an den Pr\u00e4sidenten der Europ\u00e4i-\n\nschen Kommission vorgelegt. Gleich am Anfang sind die \n\nwichtigsten Schlussfolgerungen zusammengefasst; die \n\nbedeutsamste ist wohl die folgende: \u201eIn allen bestehenden \n\nMa\u00dfnahmenbereichen schafft die EU einen Mehrwert, \n\nweshalb die Taskforce keine Zust\u00e4ndigkeiten oder politi-\n\nschen Bereiche im Vertrag ermittelt hat, die endg\u00fcltig \n\noder teilweise an die Mitgliedsstaaten zur\u00fcck\u00fcbertragen \n\nwerden sollten.\u201c Mit anderen Worten: Zur Erreichung von \n\nmehr Subsidiarit\u00e4t k\u00f6nnen wir \u00fcber alles reden, aber nicht \n\n\u00fcber die EU-Vertr\u00e4ge selbst. Im Bericht deutet wenig \n\ndarauf hin, dass sich die Taskforce \u00fcberhaupt ernsthaft mit \n\nder Frage einer subsidiarit\u00e4tsorientierten Reform des EU-\n\nVertrags befasst hat. So kann es nicht gehen: eine \n\nTaskforce einzusetzen, die dann nach dem Prinzip arbeitet \n\n\u201eWasch mir den Pelz, aber mach mich nicht nass\u201c. \n\nWas es also br\u00e4uchte, w\u00e4re eine Kommission aus unab-\n\nh\u00e4ngigen Fachleuten, die selbst mit dem Br\u00fcsseler EU-\n\nPolitikbetrieb rein gar nichts zu tun haben. Sie m\u00fcssen \n\nden Auftrag erhalten, die europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge gr\u00fcndlich \n\nunter dem Aspekt der Subsidiarit\u00e4t zu \u00fcberpr\u00fcfen. Allein \n\nmit Verfahrensverbesserungen und Effektivierungen \n\ninnerhalb des vorgegebenen Rahmens wird man das \n\nUnbehagen vieler Menschen mit der EU nicht bes\u00e4nftigen \n\nk\u00f6nnen. \n\nUnbestritten gehen auf die EU auch \u00c4nderungen zur\u00fcck, \n\ndie von den Menschen als angenehm empfunden werden. \n\nIch nenne als Beispiel den Wegfall der Roaminggeb\u00fchren \n\nf\u00fcr Telefonate mit dem Mobiltelefon aus dem EU-\n\nAusland. Am grundlegenden Unbehagen vieler Menschen \n\nmit dem sogenannten Kraken EU verm\u00f6gen derlei Ver-\n\nbesserungen des t\u00e4glichen Lebens aber nichts zu \u00e4ndern. \n\nMeine Damen und Herren, ein EU-Thema ist mir als \n\nAbgeordnetem im Landkreis Mei\u00dfen ein ganz besonderes \n\nAnliegen: Ich spreche von der Reform der EU-\n\nKeramikrichtlinie. Es geht darin um Keramikgegenst\u00e4nde, \n\ndie dazu bestimmt sind, mit Lebensmitteln in Kontakt zu \n\nkommen. Die darin festgelegten Grenzwerte der Abgabe \n\nvon Blei und Kadmium sollen abgesenkt werden. Nach \n\nAuffassung des Bundesamtes f\u00fcr Risikobewertung sind \n\ndie aktuellen Grenzwerte zu hoch. Gr\u00fcnde des Gesund-\n\nheits- und Verbraucherschutzes sprechen also f\u00fcr eine \n\nAbsenkung der betreffenden Grenzwerte. Nach aktuellem \n\nStand der Technik ist bei handmalerisch gefertigten \n\nPorzellanprodukten die Einhaltung der angedachten \n\nGrenzwerte jedoch nicht m\u00f6glich. \n\nMeine Damen und Herren, ich brauche hier im Saal wohl \n\nniemandem zu erkl\u00e4ren, welche Konsequenzen es f\u00fcr \n\nMei\u00dfen h\u00e4tte, wenn handmalerisches Porzellan nicht \n\nmehr oder nur noch f\u00fcr museale Zwecke hergestellt \n\nwerden d\u00fcrfte. Herr Staatsminister, Sie schreiben in Ihrem \n\nletzten Halbjahresbericht, dass diese Probleme der Porzel-\n\nlanmanufakturen mehrfach sowohl \u00fcber die Staatsregie-\n\nrung, \u00fcber s\u00e4chsische Abgeordnete als auch \u00fcber das \n\nBundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft bei \n\nder EU kommuniziert worden seien. Die EU-Kommission \n\nsei in einen Diskussionsprozess mit den Mitgliedsstaaten \n\nund den betreffenden Wirtschaftsverb\u00e4nden getreten. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7438 \n\nm\u00f6chte Sie gleichwohl bitten: Bleiben Sie bei diesem \n\nThema am Ball, bringen Sie das Gewicht der Staatsregie-\n\nrung weiter in den Diskussionsprozess ein! Es muss eine \n\nL\u00f6sung gefunden werden, die dem Gesundheitsschutz der \n\nMenschen als auch dem Bestandsinteresse traditioneller \n\nPorzellanmanufakturen gerecht wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Beger f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN Frau Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister! Lassen Sie mich zu Beginn etwas \n\nversichern: Sie haben die volle Unterst\u00fctzung der GR\u00dc-\n\nNEN-Fraktion f\u00fcr eine Europapolitik, die die Teilhabe der \n\nMenschen an europ\u00e4ischen Entscheidungen verbessert, \n\nf\u00fcr eine Politik, die den Zusammenhalt der Europ\u00e4ischen \n\nUnion st\u00e4rkt, und f\u00fcr eine Politik, die das Versprechen \n\nEuropas in dieser entscheidenden Zeit erneuert. \n\nSie zeichnen heute hier ein positives Bild von der s\u00e4chsi-\n\nschen Europapolitik und ich pers\u00f6nlich glaube Ihnen, \n\nHerr Staatsminister, dass Sie die Europapolitik des Frei-\n\nstaates im Sinne gemeinsamer Werte gestalten wollen. \n\nIch bin um etwas anderes besorgt: die Kluft zwischen \n\nAnspruch und Wirklichkeit Ihres Regierungshandelns. \n\nDiese Kluft zwischen Anspruch und Wirklichkeit s\u00e4chsi-\n\nscher Europapolitik verwundert allerdings nicht; sie ist \n\nn\u00e4mlich Ausdruck eines doppelz\u00fcngigen Europabekennt-\n\nnisses der CDU in Sachsen; Europaskepsis ist allgegen-\n\nw\u00e4rtig. Es war Ihr eigener Parteikollege G\u00fcnther Oettin-\n\nger, der den CDU-Abgeordneten im Europaausschuss \n\nk\u00fcrzlich eine Standpredigt f\u00fcr eine EU der offenen Gren-\n\nzen halten musste; denn immer wieder ist aus den Reihen \n\nder s\u00e4chsischen Union die Forderung nach dauerhaften \n\nKontrollen an den europ\u00e4ischen Binnengrenzen zu h\u00f6ren. \n\nDabei waren wir politisch schon einen Schritt weiter \u2013 \n\neuroparechtlich sind wir es bekannterma\u00dfen sowieso. \n\nWer die Werte der europ\u00e4ischen Einigung sch\u00fctzen \n\nm\u00f6chte, der muss zuallererst offene Grenzen in Europa \n\nverteidigen. Wenn Sie es mit Ihrer Agenda ernst meinen, \n\nHerr Staatsminister, dann machen Sie sich stark daf\u00fcr, \n\ndass der Plan von geschlossenen Grenzen auch in Sachsen \n\nein f\u00fcr alle Mal der Vergangenheit angeh\u00f6rt. \n\nEin weiteres Beispiel dieser Doppelz\u00fcngigkeit sind die \n\nAbwehrreflexe gegen europ\u00e4ische Gesetzgebung. Der \n\nj\u00fcngste Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission, b\u00fcro-\n\nkratische H\u00fcrden bei der Umsetzung grenz\u00fcberschreiten-\n\nder Projekte abzubauen, hat bei den Koalitionsfraktionen \n\nin Sachsen nicht zum ersten Mal zu einem engstirnigen \n\nAbwehrreflex gef\u00fchrt. Wir haben das im Juni vor der \n\nparlamentarischen Sommerpause hier erlebt. Dabei ist die \n\nUmsetzung grenz\u00fcbergreifender Projekte so wichtig f\u00fcr \n\nEuropas Regionen. Mit einem solchen Anwendungsme-\n\nchanismus st\u00e4rken wir Europa vor Ort. W\u00e4hrend wir \n\nGR\u00dcNE in Sachsen, aber zum Beispiel auch die CDU \n\nund SPD in Nordrhein-Westfalen die Initiative der Kom-\n\nmission ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, wittern Sie hier, von \n\nEuropaskepsis getrieben, Einmischung. \n\nIch w\u00fcnschte mir manchmal, der Ministerpr\u00e4sident w\u00fcrde \n\nsich gegen dieses allt\u00e4gliche Pauschal-Bashing in Rich-\n\ntung Br\u00fcssel aus den eigenen Reihen genauso wehren, \n\nwie er das lautstark gegen Sachsen-Bashing tut. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nN\u00e4chstes Beispiel: europ\u00e4ische Grundrechte. Mein Ein-\n\ndruck ist, dass der Ministerpr\u00e4sident und die CDU in \n\nSachsen beim Thema Pressefreiheit der ungarischen \n\nFidesz von Victor Orb\u00e1n ideologisch n\u00e4herstehen als der \n\nBundes-CDU. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Quatsch!) \n\nStatt wie die Bundeskanzlerin die Arbeit von Pressever-\n\ntretern klar und deutlich zu verurteilen, werden Journalis-\n\ntinnen und Journalisten via Twitter hier in seri\u00f6se und \n\nnichtseri\u00f6se eingeteilt. Dass Sie wenige Ber\u00fchrungs\u00e4ngste \n\nmit Feinden europ\u00e4ischer Grundrechte haben, zeigt auch \n\ndas Hofieren des ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten. Zum \n\nWahlsieg seiner rechtspopulistischen Partei Fidesz, die \n\nAusgrenzung betreibt, B\u00fcrgerrechte einschr\u00e4nkt und auch \n\ndie Forschungsfreiheit angreift, gratuliert der damalige \n\nCDU-Fraktionsvorsitzende euphorisch mit den besten \n\nGr\u00fc\u00dfen der s\u00e4chsischen Union. \n\nDieses Bild f\u00fcgt sich in Aussagen des Landtagspr\u00e4siden-\n\nten Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler im Rahmen des Forums Mitteleu-\n\nropa ein. Ich sch\u00e4tze den engagierten Einsatz im Rahmen \n\ndieses Formates sehr. Damit ich nicht missverstanden \n\nwerde: Ich w\u00fcnsche mir eine Fortsetzung des engen \n\nAustausches mit den Parlamentariern und Experten aus \n\nPolen, der Slowakei, Tschechien, Ungarn, \u00d6sterreich und \n\nSachsen. Allerdings teile ich nicht die Signale, die Sie \n\ndort mitunter aussenden. Das f\u00e4llt auch auf den Freistaat \n\nals Ganzes zur\u00fcck. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, Sie betonten dort \n\nzuletzt, \u201edass wir Sachsen keine Westeurop\u00e4er sind\u201c. Sie \n\nhaben in Bratislava f\u00fcr die damals diskutierte Konditio-\n\nnierung von EU-F\u00f6rdermitteln das Wohlwollen der EU-\n\nMitgliedsl\u00e4nder als Beweggrund angef\u00fchrt und Sie \n\nwitterten gar eine pauschale Bestrafung der mittel- und \n\nosteurop\u00e4ischen Mitgliedsstaaten, also Willk\u00fcr des Wes-\n\ntens gegen Mittel- und Osteuropa. \n\nSie unterschlagen aber dabei, dass es hier nicht um Ost \n\noder West geht und dass es nicht um Willk\u00fcr und eine \n\nHegemonie geht. Es war mit dem Vorschlag auch keine \n\npauschale Bestrafung von Mitgliedsstaaten gewollt. Nein, \n\nes ging um die Frage, wie wir europ\u00e4ische Grundrechte \n\nsch\u00fctzen. Pressefreiheit und die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz \n\nsind zentrale Grundpfeiler der europ\u00e4ischen Einigung. \n\nUnd wenn eben an diesen Grundpfeilern von den Regie-\n\nrungen unserer Nachbarl\u00e4nder ges\u00e4gt wird, dann m\u00fcssen \n\nwir das offen ansprechen. Statt R\u00fcckgrat zu wahren und \n\nf\u00fcr europ\u00e4ische Grundwerte einzustehen, beteiligt sich die \n\ns\u00e4chsische CDU an den nationalistischen Erz\u00e4hlungen \n\nund treibt damit den Keil zwischen Ost und West. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7439 \n\nW\u00e4hrend der Anti-Europ\u00e4er Orb\u00e1n im vergangenen Jahr \n\nmit dem s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten und dem CDU-\n\nFraktionsvorsitzenden in Dresden zum Essen geladen \n\nwurden, k\u00e4mpfte die Br\u00fccke/Most-Stiftung um ihren \n\nFortbestand, ein weiteres Kapitel blo\u00dfer Lippenbekennt-\n\nnisse der Staatsregierung. Mit der gro\u00dfen Einschr\u00e4nkung \n\nder Arbeit einer der wichtigsten Initiativen der interkultu-\n\nrellen Zusammenarbeit ist ein weiterer Grundstein des \n\neurop\u00e4ischen Sachsens rissig geworden. Auf Unterst\u00fct-\n\nzung durch die Staatsregierung konnte sich die Br\u00fc-\n\ncke/Most-Stiftung genauso wenig verlassen wie viele, \n\nviele andere europapolitische Bildungstr\u00e4ger in Sachsen. \n\nSie, Herr Staatsminister, agieren viel zu unentschlossen, \n\nwenn es darum geht, den proeurop\u00e4ischen Initiativen und \n\nVereinen in Sachsen unter die Arme zu greifen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nDas ist doch gar nicht wahr!) \n\n\u00dcber institutionelle F\u00f6rderung wollen Sie nicht reden, \n\naber selbst mit einer durchdachten Projektf\u00f6rderung w\u00e4re \n\nbereits viel geholfen. Ich k\u00f6nnte die Liste von Anspruch \n\nund Wirklichkeit von s\u00e4chsischer Europapolitik noch \n\nweiterf\u00fchren, aber ich m\u00f6chte auch noch zu einem ande-\n\nren Thema kommen. \n\nDie k\u00fcnftige EU-F\u00f6rderperiode \u2013 sie wurde ja heute \n\nschon angesprochen: 2021 bis 2027 \u2013 stellt Sachsen vor \n\nHerausforderungen. Der Freistaat hat in den letzten drei \n\nJahrzehnten gro\u00dfe finanzielle Solidarit\u00e4t durch die EU-\n\nMitgliedsstaaten erfahren. Mit Blick auf unsere Nachbarn \n\nbefinden wir uns mit dem fr\u00fchen EU-Beitritt in einer \n\nprivilegierten Sonderrolle. Genau das sollten wir im \n\nHinterkopf behalten, wenn EU-F\u00f6rdermittel k\u00fcnftig \n\nverst\u00e4rkt in Regionen flie\u00dfen, die mit st\u00e4rkeren Struktur-\n\nproblemen zu k\u00e4mpfen haben. Umso wichtiger ist es aber \n\nf\u00fcr Sachsen, darauf zu schauen, wie wir die zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Mittel k\u00fcnftig einsetzen wollen. \n\nDer wichtigste Leitgedanke sollte aus meiner Sicht dabei \n\nsein, dass Koh\u00e4sionsmittel zur Bew\u00e4ltigung gemeinsamer \n\neurop\u00e4ischer Herausforderungen eingesetzt werden. EU-\n\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr staatliche Kernaufgaben einzusetzen, wie \n\nin der Vergangenheit hier in Sachsen, f\u00fchrt dazu, dass \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger den Mehrwert europ\u00e4ischer \n\nF\u00f6rderung nicht erkennen k\u00f6nnen. Da k\u00f6nnen Sie noch so \n\nviele Informationsschilder an modernisierte Schulen \n\nanbringen, Sie haben mit diesem System der Ersatzfinan-\n\nzierung an Stellen, an denen der Freistaat origin\u00e4r in der \n\nVerantwortung ist, selbst zur wahrgenommenen B\u00fcrger-\n\nferne der EU beigetragen. \n\nWir GR\u00dcNE setzen uns daf\u00fcr ein, dass die Koh\u00e4sionsmit-\n\ntel im Bereich umweltfreundlicher Innovationen, der \n\nBiodiversit\u00e4t, CO2-armer Mobilit\u00e4t, der Ressourceneffizi-\n\nenz, aber auch f\u00fcr den Zugang zum europ\u00e4ischen Ar-\n\nbeitsmarkt, der Gleichstellung, der sozialen Inklusion, des \n\neurop\u00e4ischen Kulturerbes und der kulturellen Vielfalt \n\ngenutzt werden, st\u00e4rken wir dabei doch viel mehr die \n\nBeteiligungsm\u00f6glichkeiten vor Ort. \u00c4hnlich wie die \n\nlokalen Arbeitsgruppen im Leader-Programm, lie\u00dfe sich \n\ndie Entscheidung \u00fcber den Einsatz der Mittel von Akteu-\n\nren auf Landkreisebene, in den St\u00e4dten und Gemeinden, \n\nauch auf andere Bereiche ausweiten. So st\u00e4rken wir das \n\nb\u00fcrgernahe Europa. \n\nDie enge Zusammenarbeit mit unseren Nachbarregionen \n\nin Nordb\u00f6hmen und Niederschlesien ist ein weiterer \n\nbedeutender Baustein s\u00e4chsischer Europapolitik. Grenz-\n\n\u00fcbergreifende Polizeiarbeit und Rettungsdienste sind ein \n\nguter Schritt, doch wir stehen in unserer Region vor \n\nglobalen Herausforderungen. Um die Klimaziele von \n\nParis zu erreichen, m\u00fcssen Polen, Tschechien und Sach-\n\nsen engagierter handeln. Der Ausstieg aus der Braunkoh-\n\nleverstromung und der f\u00fcr alle absehbare Strukturwandel \n\nim Dreil\u00e4ndereck m\u00fcssen zusammen angegangen werden. \n\nDie aufkommende Argumentation der Koalition, der \n\nAusstieg Sachsens aus der Braunkohle w\u00fcrde zu l\u00e4ngeren \n\nLaufzeiten der Kraftwerke in Polen und Tschechien \n\nf\u00fchren, ist gef\u00e4hrlich. Kein Staat kann allein den Klima-\n\nwandel aufhalten. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das ist ja neu!) \n\nDas darf aber nicht als Ausrede daf\u00fcr herhalten, dass wir \n\nunsere Politik hier nicht \u00e4ndern. Europ\u00e4isch handeln \n\nhei\u00dft, einen gemeinsamen Transformationsprozess f\u00fcr die \n\ngesamte Region voranzubringen und gemeinsam den \n\nKlimaschutz anzupacken. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister! Die Europaminister der L\u00e4nder haben sich \n\nim Februar dieses Jahres mit Blick auf die anstehende \n\nEuropawahl zum Ziel gesetzt, die Sichtbarkeit der Werte \n\nund Errungenschaften der EU zu erh\u00f6hen und f\u00fcr mehr \n\ndemokratische Beteiligung zu werben. Es ist richtig, dass \n\ndie L\u00e4nder ihre Rolle als Bindeglied in der Kommunikati-\n\non zwischen der nationalen und lokalen Ebene in Europa \n\nst\u00e4rker wahrnehmen wollen. Eine EU, in der die Men-\n\nschen Lust haben, sich einzumischen und mitzubestim-\n\nmen, gelingt eben nur, wenn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\ndie Alltagsvorz\u00fcge eines geeinten Europas auch kennen. \n\nWenn der Freistaat seiner Verantwortung f\u00fcr den Zusam-\n\nmenhalt Europas gerecht werden will, ist jetzt der richtige \n\nZeitpunkt, neue Impulse f\u00fcr die europapolitische Bildung \n\nin Sachsen zu setzen. Im Regierungsentwurf f\u00fcr den \n\nanstehenden Doppelhaushalt des Freistaates erkenne ich \n\nleider keine Impulse f\u00fcr eine Verbesserung der Vermitt-\n\nlung Europas in Sachsen. F\u00fcr die F\u00f6rderung der europa-\n\npolitischen Bildung in Sachsen bedarf es eines entschlos-\n\nsenen Neuanfangs. Viele Initiativen und Vereine stehen \n\nbereit, in der Sch\u00fcler-, Jugend- und Erwachsenenbildung \n\nEuropa zu vermitteln, aber sie brauchen dazu die Unter-\n\nst\u00fctzung des Freistaates, sie brauchen eine ausk\u00f6mmliche \n\nFinanzierung, aber sie brauchen auch eine F\u00f6rderung, die \n\nihrer Tr\u00e4gerlandschaft in Sachsen entspricht. \n\nWir GR\u00dcNE haben einen Antrag vorgelegt, in dem wir \n\nfordern, gemeinsam mit den Projekttr\u00e4gern ein Gesamt-\n\nkonzept f\u00fcr die europapolitische Bildung im Land zu \n\nentwickeln. Damit soll die Grundlage gelegt werden f\u00fcr \n\neine fl\u00e4chendeckende Europa-Informationsarbeit in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7440 \n\nSachsen. Ich freue mich, wenn wir bei diesem Schl\u00fcs-\n\nselthema vor Ort zu greifbaren Ergebnissen kommen. \n\nNehmen Sie Ihre Verantwortung f\u00fcr den Zusammenhalt in \n\nEuropa und Sachsen ernst und reden Sie nicht nur, son-\n\ndern werden Sie aktiv. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau \n\nDr. Maicher, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Jetzt hat Frau \n\nDr. Petry das Wort am Ende dieser Rederunde. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter \n\nHerr Minister Schenk! Sie haben heute einige Kerns\u00e4tze \n\nin die Runde geworfen, die \u00fcberraschen, wenn man sieht, \n\nwie die Union europapolitisch in Br\u00fcssel agiert. Aber Sie \n\nhaben recht, Europa gelingt nur gemeinsam mit den \n\nNationen. Und wenn es stimmen w\u00fcrde, was Sie sagen, \n\ndann k\u00f6nnte ich auch zustimmen: Europa ist kein Prozess \n\nder Verstaatlichung. Nur: Sie agieren, und das wissen Sie \n\ngenau, v\u00f6llig anders. Deshalb ist es unehrlich, den B\u00fcr-\n\ngern Sand in die Augen zu streuen. Gut ist dabei, dass die \n\nB\u00fcrger das l\u00e4ngst gemerkt haben. Deswegen m\u00fcssen Sie \n\neine solche Rede halten, um Sand in die Augen zu streu-\n\nen, da viele die Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie ablehnen und ein \n\nderartiges Europa nicht w\u00fcnschen. \n\nEs w\u00e4re noch ehrlicher, wenn Sie nicht von EU-\n\nF\u00f6rderung spr\u00e4chen, sondern schlicht zug\u00e4ben, dass dies \n\nim Wesentlichen deutsche Steuergelder sind. 23 Milliar-\n\nden Euro pro Jahr und in Zukunft bis zu 12 Milliarden \n\nEuro mehr. Ehrlich w\u00e4re auch zuzugeben, dass die Euro-\n\np\u00e4ische Union Protektion, also Abschottung gegen fern-\n\n\u00f6stliche M\u00e4rkte, gegen die Vereinigten Staaten von \n\nAmerika betreibt. Ehrlich w\u00e4re auch zu sagen, dass der \n\nKommunismus in Br\u00fcssel so \u00fcberbordend ist, dass wir \n\neinen Siebenjahresplan brauchen, auch wenn F\u00fcnfjahres-\n\npl\u00e4ne im Kommunismus der DDR gescheitert sind. \n\nWas wir brauchen, ist mehr Wettbewerb. Ja, wir brauchen \n\nmehr Solidarit\u00e4t, aber Verantwortung ist in einem Br\u00fcssel, \n\nmit dieser Kommission, nicht zu machen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: \u2013 Ich beende meinen \n\nSatz, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDeswegen brauchen wir eine R\u00fcckkehr zur Verantwor-\n\ntung. Diese ist in einer Kommission aber nicht zu haben. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nDr. Petry sind wir am Ende unserer Rederunde angekom-\n\nmen. Wir k\u00f6nnten eine weitere er\u00f6ffnen, wenn noch \n\nRedebedarf best\u00fcnde. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \u2013 \n\nDoch. Bitte. Entschuldigung. Redezeit ist noch vorhan-\n\nden. Herr Kollege Baumann-Hasske spricht jetzt f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In dieser \n\nDebatte ist vorhin gerade von Herrn Beger etwas gefallen, \n\ndas ich nicht so stehenlassen m\u00f6chte. Herr Beger hat \n\nbehauptet, die Europ\u00e4ische Union sei antieurop\u00e4isch, \n\nantieurop\u00e4isch deshalb, weil Polen und Ungarn jetzt in \n\nder Kritik stehen, weil sie den Rechtsstaat abschaffen und \n\ndie demokratischen Prozesse in ihrem Lande infrage \n\nstellen. Ich wei\u00df nicht, ob man da nicht m\u00f6glicherweise \n\ndoch etwas von den F\u00fc\u00dfen auf den Kopf stellt. Es kann \n\ndoch nicht wahr sein, dass Mitglieder der Europ\u00e4ischen \n\nUnion die europ\u00e4ischen Werte verraten und die Europ\u00e4i-\n\nsche Union, die das kritisiert, dann als antieurop\u00e4isch \n\ntituliert wird. Das kann so, glaube ich, nicht durchgehen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSie haben in Ihrer eigent\u00fcmlichen Logik behauptet, die \n\nEurop\u00e4ische Union sei kein Friedensprojekt. Nun kann \n\nman lange dar\u00fcber diskutieren, ob in der heutigen Zeit das \n\nArgument des Friedensprojektes die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger noch \u00fcberzeugt, weil wir schon lange in Europa \n\nFrieden haben, weil wir es f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich halten \n\nund es nicht mehr mit der Europ\u00e4ischen Union in Verbin-\n\ndung bringen. Aber dass die Europ\u00e4ische Union als \n\nReaktion auf den Zweiten Weltkrieg und die gr\u00f6\u00dfte \n\nMenschheitskatastrophe, die es gegeben hat, gegr\u00fcndet \n\nwurde und dass es seitdem in Europa, innerhalb der \n\nEurop\u00e4ischen Union keinen Krieg der europ\u00e4ischen \n\nGemeinschaft mehr gab, werden Sie doch wohl nicht \n\nleugnen wollen. Das ist einfach l\u00e4cherlich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHerr Kollege Beger, Sie haben die Taskforce Subsidiarit\u00e4t \n\nkritisiert, die es gab und die jetzt einen Bericht abgegeben \n\nhat. Sie haben kritisiert, dass die Taskforce Subsidiarit\u00e4ts-\n\nverletzungen in der Weise, dass die Struktur der Europ\u00e4i-\n\nschen Union ver\u00e4ndert werden m\u00fcsse, nicht hat feststellen \n\nk\u00f6nnen. Dann h\u00e4tten Sie sich mit der Problematik etwas \n\nn\u00e4her auseinandersetzen m\u00fcssen, bevor Sie solche Kritik \n\nin die Welt setzen; denn die Taskforce hat die Regionen in \n\nEuropa, also die Ebene unterhalb des Staates, die Bundes-\n\nl\u00e4nder, die Kommunen, gefragt, ob sie Bedarf sehen, \n\nstrukturelle Ver\u00e4nderungen vorzunehmen und Kompeten-\n\nzen von der europ\u00e4ischen Ebene wieder auf die nationale \n\noder regionale Ebene herunterzunehmen. \n\nAuf diese Fragen sind keine Antworten gekommen. Da \n\nhaben nicht irgendwelche Experten aus Br\u00fcssel zusam-\n\nmengesessen und sich selbst in die Tasche gelogen \u2013 alle \n\nRegionen Europas, der Europ\u00e4ischen Union waren ge-\n\nfragt. Es kamen keine Vorschl\u00e4ge, was man herunterneh-\n\nmen sollte. Ich selbst war in der Anh\u00f6rung im Ausschuss \n\nder Regionen zu dieser Thematik. Ich kann Ihnen sagen, \n\nich habe diese Fragen selbst vernommen. Es gab in der \n\nRunde niemanden, der gesagt h\u00e4tte, was im Bereich der \n\nSubsidiarit\u00e4t ver\u00e4ndert werden sollte und welche Kompe-\n\ntenzen die Europ\u00e4ische Union abgeben sollte. Von Ihnen \n\nhabe ich vorhin auch nichts geh\u00f6rt. Sie sagen, wir sollen \n\nwieder neue Sachverst\u00e4ndige einsetzen, die das beurtei-\n\nlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7441 \n\n(Albrecht Pallas, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nVon Ihnen haben wir keinen einzigen Vorschlag geh\u00f6rt, \n\nwas die Europ\u00e4ische Union an Kompetenz abgeben sollte. \n\nAlso was soll dieses Geschw\u00e4tz?! \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir \n\nk\u00f6nnen zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen kommen. Es \n\nliegen zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor, und ich beginne \n\nmit dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE. \n\nDieser Antrag tr\u00e4gt die Drucksachennummer 6/14856. Er \n\nwird jetzt begr\u00fcndet und eingebracht. Herr Kollege \n\nStange, gleich von dort aus? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde es gleich von \n\nhier aus machen, Herr Pr\u00e4sident. Vielen Dank. \u2013 Ich habe \n\nin meinen Ausf\u00fchrungen vorhin bereits die zentralen \n\nFragen, die in diesem Entschlie\u00dfungsantrag widergespie-\n\ngelt werden, ausgef\u00fchrt. Es geht im ersten Teil darum, \n\ntats\u00e4chlich die krisenhaften Situationen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion festzuhalten und durch den Landtag feststellen zu \n\nlassen. Im Punkt 2 soll der Staatsregierung auf den Weg \n\ngegeben werden, in welchen vier Bereichen der Landtag \n\ninsbesondere Ver\u00e4nderungen begehrt bzw. der Staatsregie-\n\nrung anheimstellt: in der Ausrichtung der europapoliti-\n\nschen Schwerpunktsetzung in Bezug auf die globalen \n\nHerausforderungen, in Bezug auf die Sozialunion, die \n\neinen wichtigen Rahmen als Erg\u00e4nzung zur Wirtschafts- \n\nund W\u00e4hrungsunion der Europ\u00e4ischen Union darstellen \n\nkann, und in Bezug auf die Herbeif\u00fchrung unmittelbarer \n\nDemokratie und der Erweiterung der Mitbestimmungs-\n\nm\u00f6glichkeiten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei der Gestal-\n\ntung europapolitischer Schwerpunkte und Grundsatzfra-\n\ngen von Sachsen heraus an die Europ\u00e4ische Union. \n\nIn diesem Sinne bitten wir Sie um Zustimmung zu unse-\n\nrem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Stange. Es gibt aus den Fraktionen dazu Redebe-\n\ndarf. Zuerst an Mikrofon 3 Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Ich m\u00f6chte f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nbegr\u00fcnden, warum wir diesen Antrag ablehnen. Herr \n\nStange, in Ihrer Rede fand ich manches \u00fcberlegens- und \n\ndiskussionsw\u00fcrdig. Aber das, was hier im Antrag steht, \n\nk\u00f6nnen wir nicht tragen. Sie schreiben unter anderem im \n\nFeststellungsteil, dass die Europ\u00e4ische Union eine Ent-\n\ndemokratisierung europ\u00e4ischer Entscheidungs- und \n\nGesetzgebungsstrukturen vorantreiben w\u00fcrde. Das ist \n\nnicht unsere Einsch\u00e4tzung. Wir denken, die Europ\u00e4ische \n\nUnion ist ein demokratisches Projekt und ein Fortschritt \n\nbei der Entscheidungsfindung. \n\nSie attestieren Rechtsstaatsdefizite. Sie reden im Berichts-\n\nteil selbst Europaskepsis herbei, wie ich finde. Ich glaube, \n\nim Handlungsteil schie\u00dfen Sie an vielen Stellen \u00fcber das \n\nZiel hinaus. Mit Verlaub gesagt: Wenn wir es noch nicht \n\neinmal schaffen, in regionalen Parteiversammlungen \n\nechte unmittelbare Demokratie zu leben, \u2026 Das als ersten \n\nHandlungspunkt hier im Entschlie\u00dfungsantrag f\u00fcr eine \n\nEU mit 500 Millionen Menschen zu fordern, finde ich \n\ngewagt. Ich glaube, das ist \u00fcber das Ziel hinausgeschos-\n\nsen. Deshalb lehnen wir diesen Antrag ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Maicher, f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir teilen \n\nbesonders im zweiten Teil des Antrages viele Punkte, die \n\ndie Antragstellerin vorlegt. Wir teilen auch die kritische \n\nBewertung der passiven und einseitigen Rolle der Staats-\n\nregierung in der Europapolitik. Viele Vorschl\u00e4ge zur \n\nF\u00f6rderung von Demokratie, zum Beispiel die Rolle des \n\nEuropaparlaments zu st\u00e4rken, auch B\u00fcrgerbeteiligung und \n\nweitere Themen, wie die sozialen S\u00e4ulen zu diskutieren, \n\nunterst\u00fctzen wir. \n\nAber auch wir sehen die Europademokratisierungskritik \n\neindeutig \u00fcber das Ziel hinausgeschossen. Die geschilder-\n\nte Dauerkrise in Teil 1 ist aus unserer Sicht kein Kon-\n\nstruktionsfehler der EU, sondern Ausdruck nationaler \n\nEgoismen. Wir sehen Europa, die EU, als Chance und \n\nPotenzial, zur sozialen und wirtschaftlichen Konvergenz \n\nin Europa beizutragen. Die EU ist demokratisch legiti-\n\nmiert. Sie hat durchaus Defizite. Deshalb braucht es \n\n\u00c4nderungen. Aber der Antrag geht aus unserer Sicht \n\ndeutlich \u00fcber dieses Ziel hinaus. Deshalb werden wir uns \n\ninsgesamt enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Barth f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Der Entschlie\u00dfungsantrag der Frakti-\n\non DIE LINKE ist sehr umfangreich. Ich gehe einmal \n\ndarauf ein. Es ist tats\u00e4chlich so: Die Europ\u00e4ische Union \n\nbefindet sich in einer vieldimensionalen Dauerkrise. Es ist \n\nkein nationaler Egoismus, der dazu gef\u00fchrt hat. Zum \n\nBeispiel haben die Konstruktionsfehler der Europ\u00e4ischen \n\nW\u00e4hrungsgemeinschaft dazu beigetragen. Auch bestehen \n\nDemokratiedefizite in der Europ\u00e4ischen Union. Wenn wir \n\nuns die Demokratie in unserer Bundesrepublik ansehen, \n\nwenn wir uns das Stimmengleichgewicht bei der Wahl \n\nanschauen, dann m\u00fcssen wir eindeutig sagen: Da ist das \n\nEurop\u00e4ische Parlament nicht auf dem Niveau unseres \n\nGrundgesetzes. Insofern k\u00f6nnen wir diese hier aufge-\n\nmachte Debatte der LINKEN durchaus verstehen. \n\nDar\u00fcber haben wir in diesem Haus schon mehrfach \n\ndiskutiert. Aber das Problem Ihres Antrages ist aus unse-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7442 \n\nrer Sicht, dass Sie zugleich Initiativen zur Herstellung \n\neiner tats\u00e4chlichen Sozialunion fordern. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas klingt f\u00fcr uns wie eine gemeinsame Arbeitslosenver-\n\nsicherung in Europa, wie m\u00f6glicherweise eine gemeinsa-\n\nme Rentenversicherung in Europa. Unter diesen Punkt \n\nkann man sehr viel subsummieren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: K\u00f6nnte man!) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, Sie kennen unsere Meinung dazu. Allein \n\naus diesem Grund m\u00fcssen wir Ihren ansonsten teilweise \n\nwohlbem\u00fchten Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag, der Ihnen als Drucksa-\n\nche 6/14856, Fraktion DIE LINKE, vorliegt. Wer ihm \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen, aber damit ist der Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag abgelehnt. \n\nIch rufe den in der Drucksache 6/14857 vorliegenden \n\nEntschlie\u00dfungsantrag von CDU und SPD auf und bitte \n\num Einbringung und Begr\u00fcndung. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Koalitions-\n\nfraktionen SPD und CDU haben sich auf diesen Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag geeinigt, weil wir der Auffassung sind, \n\ndass wir noch Nachholbedarf im Freistaat Sachsen haben. \n\nAnders als manche Fraktion in diesem Hause sehen wir \n\ndiesen Nachholbedarf, der sich auch in den Regionen \n\nwiderspiegelt und sich in verschiedenen Teilen wiederfin-\n\ndet. Wir nehmen Artikel 174 des \u201eVertrages \u00fcber die \n\nArbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union\u201c sehr ernst, der mit \n\ndieser Rechtsaussage verfolgt, dass weiterhin die Politik \n\nzur St\u00e4rkung ihres wirtschaftlichen, sozialen und territori-\n\nalen Zusammenhalts f\u00fcr eine harmonische Entwicklung \n\nder Union als Ganzes zu f\u00f6rdern ist. \n\nDas nehmen wir als Grundlage. Dabei setzt sich die \n\nEurop\u00e4ische Union insbesondere zum Ziel, die Unter-\n\nschiede im Entwicklungsstand der verschiedenen Regio-\n\nnen zu verringern. Insoweit ist und bleibt die Koh\u00e4sions-\n\npolitik einer der wichtigsten Schwerpunkte der Europ\u00e4i-\n\nschen Union, um den Zusammenhalt der europ\u00e4ischen \n\nRegionen sowie deren wirtschaftliche, soziale und territo-\n\nriale Konvergenz zu unterst\u00fctzen. Das hat etwas mit den \n\nRegionen zu tun, die uns umgeben. Aber es hat auch \n\netwas mit dem Freistaat Sachsen zu tun. \n\nWir haben an dieser und anderer Stelle sehr deutlich und \n\nmehrfach darauf hingewiesen, dass nach wie vor ein \n\nbedeutender Nachholbedarf im Freistaat Sachsen besteht. \n\nUnsere Wirtschaft ist im Bundesvergleich kleinteiliger. \n\nWir haben im Bundesvergleich eine niedrigere Steuerde-\n\nckungsquote und ein unterdurchschnittliches Bruttoin-\n\nlandsprodukt. Daher sind wir auch weiterhin auf Unter-\n\nst\u00fctzung durch die europ\u00e4ische Koh\u00e4sionspolitik ange-\n\nwiesen. \n\nDie vor zwei Monaten von der Europ\u00e4ischen Kommission \n\nvorgelegten Vorschl\u00e4ge f\u00fcr den mehrj\u00e4hrigen Finanzrah-\n\nmen und f\u00fcr die Rechtsakte zu dessen Umsetzung geben \n\nAnlass zur Sorge, dass die K\u00fcrzungen f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen drastisch ausfallen k\u00f6nnen. Neben der vorgese-\n\nhenen Mittelabsenkung trifft uns dabei in besonderer \n\nWeise die geplante massive Absenkung der EU-\n\nKofinanzierungss\u00e4tze. Diese w\u00fcrde eine Halbierung des \n\nm\u00f6glichen EU-Anteils in der Region Leipzig von bisher \n\n80 auf 40 % zur Folge haben. Dies k\u00f6nnen wir nicht \n\nakzeptieren. \n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chten wir die Staatsregierung \n\nmit dem vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag bitten und \n\nauffordern, sich insbesondere f\u00fcr folgende Punkte einzu-\n\nsetzen: F\u00fcr die Koh\u00e4sionspolitik sollen mehr Mittel im \n\nVergleich zum Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden. Insbesondere soll der f\u00fcr \n\ndie \u00dcbergangsregionen vorgesehene Anteil angehoben \n\nwerden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\ndie Zeit ist leider beendet. \n\nMarko Schiemann, CDU: Darf ich den letzten Satz \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Einen noch, einen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Wir ben\u00f6tigen eine Auf-\n\nfangl\u00f6sung, die auch Mittel f\u00fcr INTERREG zur Verf\u00fc-\n\ngung h\u00e4lt und uns eine grenz\u00fcberschreibende Zusammen-\n\narbeit in den Regionen erm\u00f6glicht. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag noch sprechen? \u2013 Herr Barth? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Vier Seiten Entschlie\u00dfungsantrag, \n\nvor zwei Stunden hier als Tischvorlage verteilt. Wir haben \n\nuns den Entschlie\u00dfungsantrag angeschaut. Es sind sehr \n\nviele Punkte darin enthalten, die richtig sind und die wir \n\nunterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Es steht aber auch einiger Firlefanz \n\ndrin. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch wiederhole einmal: 20 Milliarden Euro hat Sachsen \n\naus der EU seit 1990 erhalten. Das ist sachlich richtig. \n\nAber eine fraktionslose Abgeordnete hat Ihnen in ihrer \n\nKurzrede erkl\u00e4rt, dass es vornehmlich Steuergeld aus \n\nDeutschland ist, das wir in die EU hineinschicken. Das \n\nwird durch den Brexit noch gr\u00f6\u00dfer. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch will jetzt einmal Ihren Entschlie\u00dfungsantrag auf den \n\nKern reduzieren, worum es geht, und lese aus Ihrer \n\nBegr\u00fcndung vor: \u201eAus s\u00e4chsischer Sicht sind besonders \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7443 \n\nproblematisch die vorgeschlagene Absenkung der Mittel-\n\nans\u00e4tze insgesamt, insbesondere die geplante Mittelvertei-\n\nlung zwischen den einzelnen F\u00f6rdergebietsregionen, die \n\nangek\u00fcndigte massive Verminderung des EU-Kofinan-\n\nzierungsanteils. Daraus\u201c \u2013 das schreiben Sie auch richtig \n\n\u2013 \u201eergeben sich Risiken f\u00fcr unseren s\u00e4chsischen Landes-\n\nhaushalt.\u201c Einem solchen kurzen und bem\u00fchten Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag h\u00e4tten wir zugestimmt. Aber Ihre \n\nVernebelungstaktiken, die Sie drei Seiten vorher betrei-\n\nben, veranlassen uns, uns bei dieser wichtigen Frage zu \n\nenthalten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Maicher, \n\nbitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der An-\n\ntrag, der uns heute Morgen vorgelegt wird, geht wieder \n\nnur darauf ein, so viel Geld wie m\u00f6glich aus der EU \n\nherauszuholen. Wir haben heute hier die Debatte. Ich \n\nnenne noch einmal den Titel, wozu der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag vorgelegt wird: \u201eZusammenhalt und Verantwortung \u2013 \n\nPerspektiven s\u00e4chsischer Europapolitik\u201c. Es wird ein \n\nAntrag vorgelegt, der sich nur mit dem F\u00f6rdertopf Europa \n\nbefasst. Alle anderen auch hier diskutierten Punkte wie \n\nWerteerhalt, europapolitische Bildung, Zusammenarbeit \n\nmit unseren Nachbarl\u00e4ndern \u2013 all das spielt wieder keine \n\nRolle. \n\nNichtsdestotrotz sind einige Punkte in dem Antrag, die \n\nauch wir nicht falsch finden, zum Beispiel die Diskussion \n\ndar\u00fcber zu f\u00fchren, wie strukturelle Kriterien weiterentwi-\n\nckelt werden k\u00f6nnen, wie F\u00f6rderregionen ausgestaltet \n\nsind. Das sind Punkte, die wir unterst\u00fctzen. Oder der \n\nPunkt, f\u00fcr einen ausreichenden EU-Haushalt zu sorgen, \n\nalso der EU ausreichende Mittel f\u00fcr die Aufgaben bereit-\n\nzustellen. Ansonsten ist der Antrag ein extrem eigenbezo-\n\ngener, der aus dem europ\u00e4ischen Kontext gerissen ist und \n\nauch die solidarischen Aspekte vernachl\u00e4ssigt. Deshalb \n\nwird sich meine Fraktion enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Ich kann nahtlos an Kollegin Maicher anschlie\u00dfen. \n\nEs ist tats\u00e4chlich so, ich sehe mich zu 100 % darin best\u00e4-\n\ntigt, dass zumindest die CDU in Sachsen die Europ\u00e4ische \n\nUnion als Geldverteilmaschine betrachtet und in diesem \n\nDuktus diesen Entschlie\u00dfungsantrag, denke ich einmal, \n\nzentral mit zu verantworten hat, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nohne zu sagen, wie das hohe Niveau, wenn es denn so \n\nsein soll, wie Sie es in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nformulieren, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nauszufinanzieren ist, wenn es denn, bitte sch\u00f6n, nicht \n\nweniger Geld werden soll. Ich will Ihnen auf jeden Fall \n\nsagen: Was mir fehlt, ist die Darstellung, durch welche \n\nMa\u00dfnahmen der Zusammenhalt in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion gest\u00e4rkt werden kann. Das lassen Sie v\u00f6llig offen, \n\ngenauso, wie Sie es auch in den vergangenen Jahren \n\noffengelassen haben. Aus diesem Grund wird sich unsere \n\nFraktion zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag enthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \n\n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU- und der SPD-\n\nFraktion abstimmen. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen \n\nGegenstimmen und einer Reihe von Stimmenthaltungen \n\nist der Antrag mit Mehrheit angenommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Verweigern oder Vertrauen \u2013  \n\nOrganspende zwischen Skepsis und Lebensrettung \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Schuljahresbeginn  \n\nmit Lehrkr\u00e4ftemangel und Unterrichtsausfall \u2013  \n\nZukunft braucht gute Schule und neue Wege in der Bildung! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\n \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7444 \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nVerweigern oder Vertrauen \u2013  \n\nOrganspende zwischen Skepsis und Lebensrettung \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nEs beginnt die einreichende CDU-Fraktion. \u2013 Herr Abg. \n\nWehner, bitte. \n\nOliver Wehner, CDU: Vielen lieben Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Wir befassen uns jetzt mit dem Thema der Organ-\n\nspende. Allen Kollegen die jetzt zur Mittagspause gehen, \n\nsage ich: Passen Sie auf Ihre Organe auf und essen Sie \n\ngesund; wir brauchen Sie im System, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nsofern Sie Organspender werden; denn in Deutschland \n\nsind Sie ja nicht automatisch Organspender. Aber darauf \n\ngehe ich im Verlauf meiner Rede noch ein. \n\nWenn man sich das Thema Organspende anschaut, dann \n\nmuss man drei wesentliche Punkte betrachten, n\u00e4mlich \n\nerstens die Patienten, zweitens die Spender oder die \n\npotenziellen Spender und drittens die Krankenh\u00e4user, \n\nunter dem Aspekt, wer dann \u00fcberhaupt die Organspende \n\nrealisiert. \n\nWenn man sich die Patientenseite anschaut, ist zuerst die \n\nFrage: Brauchen wir \u00fcberhaupt Organe in Deutschland? \n\nWenn man den Bedarf an potenziell ben\u00f6tigten Organen \n\nbetrachtet, so sind es zurzeit 10 000 Menschen bzw. \n\nPatienten, die auf ein Organ warten. Fragt man danach, \n\nwelche Organe ben\u00f6tigt werden, so sind es vorrangig \n\nNieren, danach mit etwas gr\u00f6\u00dferer Distanz Lebern und \n\ndann auch Herzen, die die Liste anf\u00fchren. F\u00fchrt man sich \n\nvor Augen, dass angesichts von 10 000 Patienten im Jahre \n\n2017 lediglich 800 Organspenden eingegangen sind, so \n\nsieht man, dass es einen viel gr\u00f6\u00dferen Bedarf gibt als das, \n\nwas tats\u00e4chlich jetzt abgedeckt wird. \n\nFolgendes muss man der Vollst\u00e4ndigkeit halber auch \n\nsagen: Deutschland importiert sehr viel mehr Organe als \n\nexportiert werden. Sie haben das vielleicht auch schon \n\nmal geh\u00f6rt. Es gibt Eurotransplant. Wir sind in diesem \n\nVerbund in Europa mit dabei. In diesem Verbund ist man \n\nallerdings auch nur dabei, wenn man eine gewisse Min-\n\ndestanzahl von Spendern im eigenen Land hat, so auch in \n\nder Bundesrepublik. Deshalb ist es wichtig, dass wir \n\ndieses Niveau der Spenden steigern bzw. auf einem hohen \n\nNiveau halten, wenn es denn einmal so weit ist. \n\nDie zweite Kategorie sind die Spender. Es gibt in \n\nDeutschland nach wie vor eine hohe Bereitschaft zu \n\nOrganspenden. Es sind \u00fcber 80 % der B\u00fcrger, die sich \n\npotenziell bereit erkl\u00e4ren, ihre Organe zu spenden. Das ist \n\nallerdings eine abstrakte Bereitschaft; denn wenn sie sich \n\nmit einem Organspendeausweis erkl\u00e4ren, dann ist das so, \n\naber wenn sie das nicht tun, dann sind sie eben, auch \n\nwenn es sie gern t\u00e4ten, keine Spender. Hier ist auch \n\nanzuf\u00fchren, dass trotz der Organspendenskandale die \n\nBereitschaft mit \u00fcber 80 % immer noch sehr hoch ist. Die \n\nBev\u00f6lkerung sieht also tats\u00e4chlich weiterhin die Notwen-\n\ndigkeit, f\u00fcr die Organspende bereitzustehen. \n\nBei uns in Deutschland gilt die Entscheidungsl\u00f6sung, im \n\nGegensatz zu anderen L\u00e4ndern, die die Widerspruchsl\u00f6-\n\nsung haben. Entscheidungsl\u00f6sung bedeutet, dass sie sich \n\nganz aktiv mit diesem gelben Organspendeausweis daf\u00fcr \n\nentscheiden, welches Organ oder ob \u00fcberhaupt Organe \n\nentnommen werden k\u00f6nnen. Wenn wir, so wie jetzt \n\ndiskutiert, zur Widerspruchsl\u00f6sung k\u00e4men, g\u00e4lte etwas \n\nanderes. Der Gesundheitsminister hat angezeigt, zumin-\n\ndest die Debatte zu f\u00fchren. Insofern ist es auch wichtig, \n\ndass wir das in unserem Haus hier machen. Die Wider-\n\nspruchsl\u00f6sung bedeutete, dass jeder erst einmal potenziell \n\nf\u00fcr eine Organspende infrage k\u00e4me, sie aber nat\u00fcrlich \n\nauch ganz explizit ausgeschlossen werden k\u00f6nnte. Nie-\n\nmand wird also verpflichtet, dies in jedem Fall zu tun, \n\nsondern Sie k\u00f6nnen widersprechen. Hier ist die Debatte \n\nwichtig; wichtig ist vor allen Dingen, die Debatte in die \n\nFamilien zu tragen, in das pers\u00f6nliche Gespr\u00e4ch, sich \n\ndar\u00fcber bewusst zu werden, welche Vorteile es hat und \n\nwie viele Leben man dadurch retten kann. \n\nWichtig ist auch, hier Folgendes anzumerken \u2013 womit ich \n\nzum dritten Punkt komme, dem der Entnahmekranken-\n\nh\u00e4user, also derjenigen Einrichtungen, die f\u00fcr eine solche \n\nOrganspende infrage kommen \u2013: Der Hirntod muss beim \n\nPatienten eingetreten sein. Es ist sowieso erst einmal nur \n\neine kleine Zahl von Patienten, die \u00fcberhaupt potenziell \n\ninfrage kommen. Diese Hirntoddiagnostik ist nat\u00fcrlich \n\neine anspruchsvolle Diagnostik, die in den Krankenh\u00e4u-\n\nsern durchgef\u00fchrt werden muss. Hierf\u00fcr sind aus unserer \n\nSicht bestimmte Voraussetzungen in den Krankenh\u00e4usern \n\nzu verbessern. Das bedeutet, sie m\u00fcssen Operationss\u00e4le \n\nvorbereiten, sie m\u00fcssen die Diagnostikm\u00f6glichkeiten \n\nvorhalten, und alles das ist mit Kosten verbunden. Es ist \n\nalso kompliziert, es ist finanziell nicht attraktiv, diese \n\nDinge zu tun. So bitter es klingt, aber der Anruf beim \n\nBestatter ist oftmals der einfachere Weg, als tats\u00e4chlich \n\ndie Transplantation im Krankenhaus durchzuf\u00fchren. \n\nDeshalb muss auch der Transplantationsbeauftragte im \n\nKrankenhaus gest\u00e4rkt werden. Hier sehen wir Potenzial \n\nf\u00fcr die Zukunft. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nOliver Wehner, CDU: Damit bin auch beim Ende. Ich \n\nwerde in der zweiten Runde noch weiter auf den Trans-\n\nplantationsbeauftragten eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7445 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Frau Abg. Lang, bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wussten Sie, dass rund \n\n12 000 Menschen j\u00e4hrlich auf ein lebensnotwendiges \n\nOrgan warten und nur 4 000 von ihnen transplantiert \n\nwerden k\u00f6nnen, dass Deutschland bei den Spenderzahlen \n\nSchlusslicht ist? Jeder kann einmal in diese Situation \n\nkommen und auf ein Spenderorgan angewiesen sein. \n\nWichtig ist deshalb zu wissen, dass ein Spender sieben \n\nLeben retten kann, aber nicht nur das: Transplantate \n\nverbessern die Lebensqualit\u00e4t von Kranken. Hornhaut der \n\nAugen zum Beispiel kann einem erblindeten Menschen \n\ndie Sehkraft ersetzen, Arm- und Beinknochenentnahmen \n\nk\u00f6nnen Amputationen verhindern, zum Beispiel nach \n\nUnf\u00e4llen oder Krebserkrankungen. \n\nEs ist ein sehr pers\u00f6nliches Thema, und man besch\u00e4ftigt \n\nsich meist erst dann damit, wenn man selbst betroffen ist, \n\n\u00e4hnlich wie beim Thema Trauer, Sterben und Tod. Den-\n\nnoch, Organspende ist ein wichtiges, politisch aktuelles \n\nThema. F\u00fcr interessant halte ich in diesem Zusammen-\n\nhang die BARMER-Studie, die ergab, dass die Organ-\n\nspendebereitschaft steigt. 58 % von 1 000 Befragten \n\nhaben sich f\u00fcr eine Widerspruchsl\u00f6sung ausgesprochen. \n\nAber wird durch diese Widerspruchsl\u00f6sung nicht auch die \n\nFreiwilligkeit und Selbstbestimmung infrage gestellt, \n\nwird einem sozusagen die pers\u00f6nliche Entscheidung \u00fcber \n\nden eigenen K\u00f6rper abgenommen? Ist es ein Eingriff in \n\ndas Pers\u00f6nlichste? Es gibt nat\u00fcrlich auch Bedenken \n\naufseiten der Angeh\u00f6rigen, die lernen m\u00fcssen, damit \n\numzugehen, und die man in diesen Prozessen ein ganzes \n\nSt\u00fcck mitnehmen muss. \n\nIch wei\u00df, was Selbstbestimmung am Lebensende hei\u00dft, \n\nvor allem im Sterbeprozess. Ich habe jahrelang im Hos-\n\npiz- und Palliativbereich gearbeitet, und ich wei\u00df, dass \n\ngenau dort Kontroversen, \u00c4ngste und Barrieren entstehen. \n\nWir tragen Verantwortung f\u00fcr Sterbende und ihre Rechte, \n\nebenso f\u00fcr alle Menschen, die auf ein Leben hoffen. \n\nGl\u00fccklicherweise steigen nun wieder nach katastrophalen \n\nJahren die Zahlen der Organspender, und die Spendenbe-\n\nreitschaft w\u00e4chst. Allerdings stehen wir auf dem Niveau \n\nvon 2015. Die Beteiligung ist noch sehr gering, und \n\ndeshalb brauchen wir neue Wege. Allein der Organspen-\n\ndeausweis reicht bei Weitem nicht. Es muss Klarheit in \n\ndiese Angelegenheit kommen. \n\nTrotzdem spreche ich mich heute und hier f\u00fcr die Wider-\n\nspruchsl\u00f6sung aus. F\u00fcr mich bleibt Selbstbestimmung \n\nerhalten, und ich kann sie durch meinen Widerspruch \n\naus\u00fcben. Aber wir brauchen daf\u00fcr weiter und ganz beson-\n\nders Informationen und Aufkl\u00e4rungsarbeit. Wir m\u00fcssen \n\nVertrauen schaffen, ein breites Verst\u00e4ndnis und Zustim-\n\nmung gewinnen. \n\nErst vor dem Sommerplenum hatten wir dieses Thema in \n\neinem Entschlie\u00dfungsantrag hier im Landtag. Deshalb bin \n\nich auch froh, dass es nun wieder auf bundespolitischer \n\nEbene als Thema steht und bearbeitet wird. Wir brauchen \n\nInformationen und Bildungsprojekte. Diese m\u00fcssen \n\nunterst\u00fctzt werden, Lehrpl\u00e4ne m\u00fcssen beispielsweise \n\nangepasst, Lehrkr\u00e4fte geschult und ihnen kompetente \n\nPartner an die Seite gestellt werden. Vieles kann man mit \n\nSachargumenten und pers\u00f6nlicher Kompetenz im direkten \n\nKontakt kl\u00e4ren. \n\nEs gilt immer noch: Information ist das Gebot der Stunde. \n\nDie genannte Barmer-Studie zeigt auch, dass nach Info-\n\nKampagnen Wissen und Akzeptanz positiv ver\u00e4ndert \n\nwerden. Jeder sollte frei in seinen Entscheidungen sein \n\nund sich dabei gut f\u00fchlen. Es zeigt aber auch, dass sich \n\ndie Krankenkassen mit dem Thema weiter besch\u00e4ftigen \n\nm\u00fcssen, und zwar intensiv und sehr nachhaltig. Es f\u00e4ngt \n\ndamit an, dass wieder regelm\u00e4\u00dfig Briefe mit diesen \n\nkleinen blau-orangen Ausweisen zur Organspende ver-\n\nsendet werden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen, dass die Organspende \n\nimmer noch in Deutschland und in Sachsen sehr gering \n\nist. Vorbild sollte dabei sein, dass es viele andere L\u00e4nder \n\nin Europa gibt, die dies erfolgreicher regeln. Es muss ein \n\ngangbarer Weg aufgezeigt werden. Nur in Verbindung mit \n\nviel Aufkl\u00e4rungsarbeit wird es eine L\u00f6sung geben. Wir \n\nstehen am Anfang, um das weiter auszubauen, und d\u00fcrfen \n\nnie vergessen: Ohne Vertrauen gibt es keine Organspende, \n\nund ohne Organspende werden keine Menschenleben \n\ngerettet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion spricht Frau Abg. Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank. Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nbedanke mich bei der Regierungskoalition f\u00fcr das Thema \n\n\u201eOrganspende\u201c, denn es ist absolut richtig und wichtig, \n\ndass wir dar\u00fcber sprechen, und durchaus auch aktuell. \n\nWarum das aktuell ist, hat Herr Wehner gesagt. \n\nHerr Spahn, der sich ja sonst mit sehr befremdlichen \n\n\u00c4u\u00dferungen nicht gerade in die Herzen gesprochen hat, \n\nquasi Organe mitzunehmen, hat gesagt, dass wir diese \n\nWiderspruchsregelung brauchen. Als Erstes kam dann \n\n\u00fcberall ein gewisser Bei\u00dfreflex. In der Sache ist es aber \n\nabsolut richtig \u2013 das ist meine pers\u00f6nliche Meinung \u2013, \n\ndass wir das jetzt angehen. Ich \u00e4u\u00dfere mich jetzt auch \n\nnicht weiter, obwohl ich viel aufgeschrieben habe, was \n\ndie Zahlen betrifft. \n\nFakt ist, dass es nicht einmal einen Spender pro 100 000 \n\nEinwohner \u2013 das muss man sich einmal bis zum Ende \n\n\u00fcberlegen \u2013 gibt. Das hei\u00dft, wir brauchen wirklich neue \n\nWege. Man kann noch lange herumschwurbeln, das geht \n\nauch. Ich wei\u00df auch, dass wir Vertrauen gewinnen m\u00fcs-\n\nsen. Aber wenn wir jetzt nicht damit beginnen, wird es \n\nschwierig. Ich glaube, dass bei der Debatte trotzdem ein \n\nFehler entstanden ist: Man hat n\u00e4mlich die Widerspruchs-\n\nregelung sofort ins Gespr\u00e4ch gebracht, ohne vorher \n\nRahmenbedingungen zu \u00e4ndern, und die fehlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7446 \n\nHerr Wehner hat angesprochen, dass es h\u00f6chst erfreulich \n\nist. Allerdings frage ich mich, wenn Sie jetzt die St\u00e4rkung \n\ndes Transplantationsbeauftragten bringen, warum haben \n\nSie am 25. April bei der Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen \n\nzum Transplantationsausf\u00fchrungsgesetz nicht schon \n\ngesagt, dass wir sie freistellen und st\u00e4rken m\u00fcssen? Wir \n\nhaben die Debatte dar\u00fcber gef\u00fchrt. Es muss finanziert \n\nwerden. Wir hatten die Chance. Da frage ich mich \u2013 die \n\nEinsicht ist zwar sch\u00f6n \u2013, warum das in Ihrem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag im April durchaus nicht schon passieren \n\nkonnte? Dort hat es leider nicht stattgefunden, aber Ihre \n\n\u00c4u\u00dferungen lassen mich hoffen, dass das retrospektiv \n\nnoch erf\u00fcllt wird. Das w\u00e4re etwas sehr Wichtiges. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass die Kranken-\n\nh\u00e4user \u2013 \u2013 Frau Lang oder Herr Wehner haben es richtig \n\ngesagt: Es gibt noch zu wenig unentdeckte Spender. Das \n\nliegt aber auch daran, dass man diese Karte im Portemon-\n\nnaie hat \u2013 ich als Schn\u00e4ppchenj\u00e4gerin habe gef\u00fchlte \n\nhunderttausend davon, wie das so ist, auch von den \n\nKindern hat man Ausweise usw. \n\nWenn man in ein Krankenhaus kommt und einen Motor-\n\nradunfall hat \u2013 mir wurde soeben erz\u00e4hlt, bei \u201eIn aller \n\nFreundschaft\u201c habe es gestern auch eine Rolle gespielt \u2013, \n\ndann muss das Personal die gesamten Sachen durchfors-\n\nten, um \u00fcberhaupt das Ding zu finden. Das sind alles \n\nBarrieren, zu denen man, mit Verlaub, keine Zeit hat. \n\nAu\u00dferdem bleiben auch sehr viele Krankenh\u00e4user auf den \n\nEntnahmekosten sitzen. Das kann auch nicht sein. Herr \n\nSpahn will es jetzt \u00e4ndern. Ich hoffe, das wird auch so \n\nbeschlossen, denn besprochen wird ja viel. \n\nDiese wichtigen Rahmenbedingungen m\u00fcssen erst gere-\n\ngelt werden, bevor man \u00fcber die Widerspruchsregelung \n\nspricht, denn unter Umst\u00e4nden l\u00e4uft man jetzt Gefahr, \n\ndass man ein Ding von vornherein beerdigt, bevor man \n\ndie Bedingungen geschaffen hat. Mit dem einen Spender \n\npro 100 000 Einwohner sehen wir dieses deutliche Miss-\n\nverh\u00e4ltnis, und es ist auch nicht der Fall, dass man von \n\nEnteignung der Organe und von einer Ausschlachtbank \n\nsprechen kann, als ob der Staat z\u00e4hnefletschend dastehen \n\nund sagen w\u00fcrde: \u201eIch brauche deine Organe!\u201c. Das ist \n\neine v\u00f6llig \u00fcberzogene Debatte. Dass man diese ethisch \n\nf\u00fchren muss und religi\u00f6se Gr\u00fcnde haben kann, ist doch \n\nv\u00f6llig klar. Auf diesen Weg m\u00fcssen wir uns auch begeben. \n\nDeshalb ist es toll, dass Sie neben den gesamten Schau-\n\npl\u00e4tzen, die wir im Freistaat Sachsen haben, heute dieses \n\nThema setzen. Das erkenne ich Ihnen hoch an. \n\nLetztendlich kostet es aber auch wieder Zeit, die unter \n\nUmst\u00e4nden verlorengeht. Ich hoffe, dass Sie sich als \n\nStaatsregierung im Bund daf\u00fcr einsetzen, dass schnell \n\netwas entschieden wird und man sich mit den Akteurinnen \n\nund Akteuren an einen Tisch setzt. Wir m\u00fcssen aber auch \n\nmit dem Aberglauben aufr\u00e4umen und mehr beraten. Diese \n\nDinge m\u00fcssen wir vorher kl\u00e4ren. Die Spendenbereitschaft \n\n\u2013 Herr Wehner, es stimmt alles, was Sie gesagt haben \u2013; \n\naber eigentlich haben nur maximal 35 % der Bev\u00f6lkerung \n\n\u00fcberhaupt einen Spenderausweis. Wenn Sie dann die \n\n35 % von 100 % nehmen und dann wiederum bedenken, \n\ndass von den 35 % nur die H\u00e4lfte \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Schluss. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u2013 infrage kommt, dann \n\nsehen Sie, wie gering der Ansatz ist. Ich als Kranken-\n\nschwester aus dem OP-Saal bin eine gl\u00fchende Verfechte-\n\nrin der Widerspruchsl\u00f6sung, \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schaper, \n\nbitte! \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u2013 denn wenn man tot ist, \n\nist man tot. Dann braucht man seine Organe nicht mehr. \n\nUnd nebenbei bemerkt, auch sp\u00e4ter nicht noch mal. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schaper! \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Es war noch Luft in der \n\nLunge. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nAbgeordnete! Das heutige Debattenthema ist ohne Zwei-\n\nfel ein wichtiges Thema. Das ist schon herausgestellt \n\nworden. Es ist nicht nur wichtig, weil seit dem letzten \n\nSkandal die Zahl der Organspenden massiv zur\u00fcckgegan-\n\ngen ist, sondern weil die meisten von uns in der Not ein \n\ngespendetes Organ nicht ausschlagen w\u00fcrden. \n\nIn Deutschland gab es im letzten Jahr weniger als \n\n800 Organspenden bei mehr als 10 000 schwer kranken \n\nMenschen, die h\u00e4nderingend auf ein passendes Organ \n\nwarten. Obwohl, wie bereits angesprochen, \u00fcber 80 % \n\nunserer Bev\u00f6lkerung einer Organspende positiv gegen-\n\n\u00fcberstehen, gibt es nur etwa ein Drittel, die einen Organ-\n\nspendeausweis besitzen. Das sind nun einmal die Fakten, \n\nmit denen wir uns auseinandersetzen m\u00fcssen. \n\nDeshalb ist es auf den ersten Blick nicht verwunderlich, \n\nwenn Bundesgesundheitsminister Spahn, Frau Merkel \n\nund Sie, Frau Staatsministerin Klepsch, neidvoll zum \n\nTransplantationsweltmeister Spanien blicken. Spanien hat \n\neine fast f\u00fcnfmal h\u00f6here Organspendenrate als Deutsch-\n\nland. Ob dies jedoch alleinig an der Widerspruchsl\u00f6sung \n\nliegt, f\u00fcr die Sie sich gerade starkmachen, wagen wir zu \n\nbezweifeln, denn in den ersten zehn Jahren nach der \n\nWiderspruchsregelung in Spanien war keine Zunahme bei \n\ngespendeten Organen zu verzeichnen. Erst in einer breiten \n\nAufkl\u00e4rungskampagne, der Einf\u00fchrung unabh\u00e4ngiger \n\nTransplantationsbeauftragter und der perfekten Organisa-\n\ntion in den Krankenh\u00e4usern sind die Zahlen angestiegen. \n\nDabei darf nicht vergessen werden, dass in Spanien die \n\nOrgane von Herztoten entnommen werden d\u00fcrfen. Diese \n\nTatsache erh\u00f6ht die Anzahl der potenziellen Spender um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7447 \n\nein Vielfaches. In Deutschland hingegen kommen nur \n\nPatienten in Betracht, bei denen ein Hirntod nachgewie-\n\nsen werden kann. Der Hirntod ist aber sehr selten. Des-\n\nhalb werden \u2013 auch wenn die Spendenbereitschaft wieder \n\nsteigt \u2013 nie ausreichend Organe zur Verf\u00fcgung stehen, um \n\nden Bedarf decken zu k\u00f6nnen. Selbst in Spanien konnte \n\nzwar die Wartezeit verringert, aber nicht die Nachfrage \n\ngedeckt werden. \n\nLiest man im Jahresbericht der Deutschen Stiftung Organ-\n\ntransplantation nach, ist festzustellen, dass es im Jahr \n\n2017 gerade einmal 2 232 organspendenbezogene Kon-\n\ntakte gab. Daraus resultierten 797 Organspender; die \n\nanderen 1 435 Kontakte f\u00fchrten aus verschiedenen Gr\u00fcn-\n\nden nicht zur Spende. Gr\u00fcnde hierf\u00fcr waren medizinische \n\nKontraindikationen, keine Todesfeststellung oder die \n\nfehlende Zustimmung der Angeh\u00f6rigen, die bei circa \n\n50 % lag. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist jedoch zu sagen, dass die Zahl der \n\npotenziellen Organspender h\u00f6her liegt. Sch\u00e4tzungen \n\ngehen von 3 000 bis 5 000, ja sogar 8 000 aus, die aber \n\naufgrund personeller, struktureller und organisatorischer \n\nProbleme in den Krankenh\u00e4usern nicht in G\u00e4nze identifi-\n\nziert und gemeldet werden k\u00f6nnen. Genau hier gilt es \n\nanzusetzen. \n\nDie Krankenh\u00e4user m\u00fcssen zwingend dazu bef\u00e4higt \n\nwerden, nach potenziellen Spendern Ausschau zu halten \n\nund Kontakt mit den Angeh\u00f6rigen aufzunehmen, um \n\nn\u00f6tigenfalls das Einverst\u00e4ndnis einzuholen. Das macht \n\naber eine Aufwertung und St\u00e4rkung des jeweiligen Trans-\n\nplantationsbeauftragten zwingend notwendig. \n\nZudem m\u00fcssen Organentnahmen, die f\u00fcr die Krankenh\u00e4u-\n\nser derzeit noch ein Minusgesch\u00e4ft sind, besser verg\u00fctet \n\nwerden, damit es nicht zu einem weiteren R\u00fcckgang \n\nkommt. \n\nZus\u00e4tzlich ben\u00f6tigen wir eine viel bessere Aufkl\u00e4rung, da \n\nsich circa 50 % der Bundesb\u00fcrger schlecht informiert \n\nf\u00fchlen. Des Weiteren muss verlorengegangenes Vertrauen \n\nwiederhergestellt werden. \n\nDas sind die wichtigen Punkte, die auf die Tagesordnung \n\ngeh\u00f6ren. Packen wir es an, es gibt viel zu tun! Zur Wider-\n\nspruchsl\u00f6sung werde ich mich in der zweiten Runde \n\n\u00e4u\u00dfern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr Abg. Zschocke. Bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich finde den Titel der Aktuellen \n\nDebatte schon recht provokant. Die Entscheidung zur \n\nOrganspende wird von der Koalition also zugespitzt auf \n\nden Gegensatz von Verweigerung versus Vertrauen. Die \n\nProvokation ist vielleicht gewollt, aber ich finde diese \n\nZuspitzung schon gewagt, denn die Entscheidung, seine \n\nOrgane nach dem Tod zu spenden, ist und bleibt eine \n\nh\u00f6chst pers\u00f6nliche Entscheidung. \u00c4hnlich wie bei dem \n\nsensiblen Thema Sterbehilfe gibt es hier eben kein \u201erich-\n\ntig\u201c oder \u201efalsch\u201c. Auch die Frage, ob man nun f\u00fcr oder \n\ngegen die Einf\u00fchrung einer Widerspruchsl\u00f6sung ist, ist \n\nam Ende, wenn man es genau betrachtet, eine Gewissens-\n\nfrage. \n\nDass die Aktuelle Debatte notwendig ist, liegt auf der \n\nHand. Der Vorsto\u00df des Bundesgesundheitsministers hat \n\ndiese Debatte in der Gesellschaft bereits breit ausgel\u00f6st. \n\nDie Zahlen der Transplantationen sind bundesweit auf \n\neinem Tiefstand angelangt; das nehme ich nat\u00fcrlich zur \n\nKenntnis. \n\nAber die Ursachen f\u00fcr die geringe Zahl an Organspenden \n\nsind nach wie vor diffus. M\u00f6glich sind nachhaltig wir-\n\nkende Vertrauensverluste durch Spendenskandale, m\u00f6g-\n\nlich ist auch, dass das Organisationsverfahren f\u00fcr Organ-\n\nspenden in der Praxis eben noch nicht wirklich gut funk-\n\ntioniert. M\u00f6glicherweise ist auch das Pflege- und Arztper-\n\nsonal hier und da von dem Prozedere der Organspende \n\nnoch \u00fcberfordert. Das beginnt ja bei der Pflege eines \n\nHirntoten und reicht bis hin zum operativen Eingriff in \n\neinen K\u00f6rper, dessen Muskeln und Reflexe noch anspre-\n\nchen. M\u00f6glicherweise gibt es auch noch Informationsde-\n\nfizite hinsichtlich der Frage des Hirntods. \n\nEs kann also eine ganze Reihe von Gr\u00fcnden f\u00fcr die \n\ngeringe Anzahl von Organspenden geben \u2013 Gr\u00fcnde, die \n\n\u00fcberhaupt nichts mit der Frage \u201eEinwilligung oder Wider-\n\nspruch?\u201c zu tun haben. Ich finde es nicht hilfreich, wenn \n\nder Eindruck entsteht, die Einf\u00fchrung einer Wider-\n\nspruchsl\u00f6sung sei jetzt die einzige M\u00f6glichkeit, endlich \n\ndie Spendenbereitschaft zu erh\u00f6hen. \n\nEine Widerspruchsl\u00f6sung \u2013 das m\u00f6chte ich so deutlich \n\nsagen \u2013 stellt einen sehr tiefen Eingriff in das Selbstver-\n\nf\u00fcgungsrecht \u00fcber den eigenen K\u00f6rper dar. Wir werden \n\ndadurch alle potenzielle Organspender, es sei denn, wir \n\nwidersprechen zu Lebzeiten \u2013 oder unsere Angeh\u00f6rigen \n\nnach unserem Tod. Die Widerspruchsl\u00f6sung macht aus \n\neinem Akt der Solidarit\u00e4t und der Freiwilligkeit einen \n\nPflichtakt, weil ich widersprechen muss. \n\nIch m\u00f6chte deutlich unterstreichen, dass ich f\u00fcr Organ-\n\ntransplantationen und f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Spendenzahl \n\nbin. Ich werbe auch f\u00fcr das Mitf\u00fchren von Spenderaus-\n\nweisen und habe solche in meinen B\u00fcros liegen; wir \n\nverteilen auch Spenderausweise. Aber ich muss respektie-\n\nren, wenn sich Menschen mit der Frage der Organspende \n\nnicht besch\u00e4ftigen wollen. \n\nNun haben die Vorredner ja deutlich gemacht, dass durch \n\ndie Widerspruchsl\u00f6sung niemand gezwungen werde, seine \n\nOrgane zu spenden. Ja, das ist richtig. Ich kenne auch die \n\nMeinung, dass es ja keine gro\u00dfe Zumutung sei, eine \n\nErkl\u00e4rung abzugeben. Aber die Vorstellung, dass all \n\ndiejenigen, die sich zu dieser Entscheidung eben nicht \n\nn\u00f6tigen lassen wollen, jetzt automatisch in eine gesetzli-\n\nche Organabgabepflicht geraten, kann das Vertrauen in \n\nOrganspenden oder die Akzeptanz sogar noch mehr \n\nersch\u00fcttern. Deshalb sind wir alle aufgefordert, diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7448 \n\nDebatte sehr verantwortungsvoll zu f\u00fchren. Darauf hat \n\nFrau Schaper hingewiesen. \n\nDer Erfolg der Organspende h\u00e4ngt nicht allein von Ein-\n\nwilligung oder Widerspruch ab, sondern auch von den \n\nBedingungen in den Kliniken. In der Debatte zum Trans-\n\nplantationsgesetz habe ich hier gefordert, dass beispiels-\n\nweise die Freistellung der damit Beauftragten auch in \n\nunserem s\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetz verbindlicher \n\ngeregelt wird, weil deren wichtige Aufgabe sich nicht \n\neinfach so nebenbei miterledigt. In der Anh\u00f6rung ist \n\ndeutlich geworden, welche zeitlichen Aufwendungen das \n\nbedeutet. Die Transplantationsbeauftragten brauchen \n\ndiese Zeit, um das Vertrauen der Angeh\u00f6rigen aufzubau-\n\nen. \n\nAuch die finanzielle Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Krankenh\u00e4u-\n\nser \u2013 die Vorredner haben darauf hingewiesen \u2013, die eine \n\nOrganspende melden und Transplantationen durchf\u00fchren, \n\nmuss unbedingt erst einmal verbessert werden, auch das \n\ngesamte dahinterliegende Organisationsmanagement. \n\nMeine Damen und Herren! All dies muss doch erst einmal \n\nernsthaft umgesetzt werden, bevor eine Gesetzes\u00e4nderung \n\nmit sehr weitreichenden Eingriffen in die individuellen \n\nRechte vorangetrieben wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Petry, \n\nbitte. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \n\nbin froh, dass wir noch \u00fcber \u201eOrganspende\u201c sprechen. \n\nAllein dieser Begriff weist uns die Richtung der Diskussi-\n\non. \n\nWeniger als eine Spende pro 100 000 B\u00fcrger zeigt klar \n\ndie Skepsis der Bev\u00f6lkerung \u2013 nach vielen Spendenskan-\n\ndalen, unzureichender Organisation, fehlender Qualifika-\n\ntion in den Krankenh\u00e4usern und fehlender Transparenz \n\ndes Prozesses. Eines ist klar: Unklarheiten bei einer \n\nWiderspruchsl\u00f6sung gehen im Ernstfall zulasten der \n\nbetroffenen Person und ihrer Familie, die sich dann \n\nsowieso in einer schwierigen emotionalen Lage befinden. \n\nWie reagiert die Bundesregierung? Ihr Versagen bei der \n\nAufkl\u00e4rung und Information im Rahmen von Transplanta-\n\ntionsprozessen kompensiert sie de facto mit der Anord-\n\nnung \u2013 Herr Zschocke, ich danke f\u00fcr die Vorbereitung \u2013 \n\neiner Organsteuer. Sie haben es ein bisschen freundlicher \n\ngesagt, aber am Ende w\u00e4re es genau das. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sprechen so oft \u00fcber die \n\nW\u00fcrde des Menschen. Deswegen m\u00f6chte ich daran \n\nerinnern, dass unsere freiheitliche demokratische Grund-\n\nordnung auch in diesem Punkt der Organspende unantast-\n\nbar ist. So, wie wir verschiedene Rechte haben, haben wir \n\nals freie B\u00fcrger auch das Recht, uns positiv oder eben \n\nauch nicht f\u00fcr eine Organspende zu entscheiden. Auch das \n\nNichtentscheiden muss vom Staat hingenommen werden. \n\nJeder Entscheidungszwang konterkariert daher unser \n\nGrundgesetz. \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen ganz klar sagen: \n\nWir brauchen keine Organsteuer, keine Pflichtabgabe. \n\nEine Organspende muss die eigene positive Entscheidung \n\neines jeden B\u00fcrgers bleiben. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! F\u00fcr das heikle Thema Organ-\n\nspende gilt in Deutschland die Einwilligungsl\u00f6sung. Jetzt \n\nbringt Jens Spahn eine Widerspruchsl\u00f6sung ins Spiel. Er \n\ntut dies im echten Alleingang und zur Unzeit. \n\nRichtig, es gibt in Deutschland viel zu wenige Organ-\n\ntransplantationen; im letzten Jahr waren es knapp 800. \n\nDas muss sich unbedingt \u00e4ndern. \n\nJens Spahn hat die eigentliche Gro\u00dfbaustelle bereits \n\ngenannt. Es sind die Kliniken. Er hat vor wenigen Wo-\n\nchen einen Gesetzentwurf vorgelegt zur St\u00e4rkung der \n\nStellung des Transplantationsbeauftragten, zur besseren \n\nBezahlung der Krankenh\u00e4user, f\u00fcr Vorhaltekosten, und \n\nauch kleinere Krankenh\u00e4user sollen mit externer Hilfe \n\nOrgane entnehmen k\u00f6nnen. Diese Ziele werden von den \n\nAbgeordneten der blauen Partei vollumf\u00e4nglich mitgetra-\n\ngen. \n\nDen Wechsel von der Einwilligung zur Widerspruchsl\u00f6-\n\nsung lehnen wir allerdings strikt ab. Noch einmal: Unser \n\nGrundgesetz sagt in Artikel 1: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen \n\nist unantastbar.\u201c Die menschliche Existenz beginnt nicht \n\nmit der Geburt, und sie endet auch nicht bereits mit dem \n\nTod. Der Vorsitzende des Deutschen Ethikrates, der \n\nTheologieprofessor Peter Dabrock, hat sich ausdr\u00fccklich \n\ngegen die Widerspruchsl\u00f6sung ausgesprochen. Nach \n\nseiner Auffassung ist dies ein tiefer Eingriff in das Selbst-\n\nverf\u00fcgungsrecht \u00fcber den eigenen K\u00f6rper. Dem k\u00f6nnen \n\ndie Abgeordneten der blauen Partei nur zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen \n\nwieder mit der CDU-Fraktion. Herr Abg. Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Was hat die \n\nDebatte zur Organspende heute gebracht? Zumindest \n\nwissen wir jetzt, dass Frau Schaper Fan ist von \u201eIn aller \n\nFreundschaft\u201c, der Fernsehserie, sich dort zumindest \n\nwichtige Impulse f\u00fcr die Gesundheitspolitik holt. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nWir haben \u00fcber das Thema \u201eWas ist nun wichtig?\u201c ge-\n\nsprochen. \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das als Zwischenfrage formulieren, wenn \n\nwir weiter auf die Serie eingehen wollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7449 \n\nDie zwei Punkte sind nat\u00fcrlich wichtig: Einmal: Was ist \n\ndie Spendenbereitschaft? Was kann daran verbessert \n\nwerden? Das andere ist nat\u00fcrlich: Was kann bei den \n\nKrankenh\u00e4usern verbessert werden? \n\nZur Spendenbereitschaft sagte Frau Schaper in der voran-\n\ngegangenen Runde: \u201eWenn man tot ist, ist man tot, dann \n\nbraucht man die Organe nicht mehr.\u201c \n\nEs wurde ja auch bei Herrn Zschocke von den GR\u00dcNEN \n\ndeutlich, dass das eben so einfach nicht ist. Das trifft auch \n\nunsere und meine Meinung. Denn das ist eine hochkom-\n\nplexe Fragestellung. Das hat etwas mit Religion, etwas \n\nmit dem Glauben nach dem Tod zu tun oder damit, was \n\nman eigentlich glaubt, was nach dem Tod passiert. Das \n\nk\u00f6nnen wir uns alles so nicht beantworten. Deshalb ist es \n\nwichtig, dass es einen gro\u00dfen Respekt vor der Entschei-\n\ndung des einzelnen Patienten gibt, ob er seine Organe \n\nspendet oder nicht. \n\nWas die Transplantationsbeauftragten betrifft, so ist es \n\nrichtig, dass wir im Mai bereits dar\u00fcber gesprochen \n\nhaben. Wir haben als Freistaat Sachsen dazu hier ein \n\nGesetz verabschiedet. Wenn man sich die anderen Bun-\n\ndesl\u00e4nder anschaut, dann sind diese erst dabei, diesen \n\nTransplantationsbeauftragten in der Landesgesetzgebung \n\nzu bestimmen. Hier sind wir schon einen Schritt weiter. \n\nEs geht jetzt vor allem darum, dass der Bund regelt, dass \n\ndie Mehraufwendungen, die ein Krankenhaus damit hat, \n\nbesser abgefangen werden, dass es also bessere Verg\u00fc-\n\ntungspauschalen gibt, damit es attraktiver wird, in den \n\nKrankenh\u00e4usern Organe zu entnehmen. Damals hat man \n\ngesagt, dass man es nicht zu attraktiv machen will, damit \n\nnicht der Eindruck entsteht, dass sich das Krankenhaus \n\nmehr um Organentnahme als um alles andere k\u00fcmmert. \n\nDas ist ein Spagat, der gemacht werden muss. \n\nDas waren die wesentlichen Aussagen. Ansonsten haben \n\nwir noch gelernt, dass es Spendenausweise bei Herrn \n\nZschocke im B\u00fcro gibt. Die gibt es auch bei mir im B\u00fcro. \n\nIch kann nur jedem empfehlen, einen Spendenausweis zu \n\nhaben und ganz bewusst zu entscheiden, ob man Organe \n\nspenden m\u00f6chte oder auch nicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \n\nm\u00f6chte nicht sprechen. Dann die Fraktion DIE LINKE. \n\nFrau Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nHerr Wehner, ob ich \u201eIn aller Freundschaft\u201c schaue oder \n\nnicht, ist zweitrangig. Wenn ich es machen w\u00fcrde, w\u00fcrde \n\nich dazu stehen. Aber ich muss das nicht machen, um \n\netwas zu lernen. Ihnen ist sicher meine berufliche Her-\n\nkunft bekannt. Ihnen w\u00fcrde es aber guttun, sich das hin \n\nund wieder anzuschauen. Manchmal bildet Fernsehen. \n\nIch bin etwas entt\u00e4uscht, dass Sie heute das Debattenthe-\n\nma gesetzt haben, aber im zweiten Redebeitrag wieder so \n\nzur\u00fcckrudern. Das ist das Problem, das die Politik ein \n\nSt\u00fcck weit unglaubw\u00fcrdig macht. Ich blase irgendetwas \n\nheraus. Dann merke ich, dass es eng wird, weil es um \n\nReligion geht oder man nicht so einfach sagen kann, das \n\ntot eben tot ist. Doch, man kann das so einfach sagen. Ich \n\nkann das f\u00fcr mich pers\u00f6nlich so einfach sagen. Ich habe \n\nextra vor diesem Satz gesagt: \u201eEs ist meine pers\u00f6nliche \n\nMeinung.\u201c \n\nWenn andere der Meinung sind, dass sie tot sind, aber \n\neigentlich nicht tot sind und ihre Organe noch brauchen, \n\nvielleicht 14 Tage sp\u00e4ter, im n\u00e4chsten Jahr oder bei der \n\nWiedergeburt \u2013 keine Ahnung \u2013, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\ndann ist das eine pers\u00f6nliche Meinung. \n\nAber wenn Sie hier mit solchen Bemerkungen diese \n\nVorurteile weiter sch\u00fcren, als f\u00fchrender Gesundheitspoli-\n\ntiker der CDU von Organskandalen reden \u2013 es war ein \n\nAllokations-, ein Verteilungsskandal \u2013, dann schaffen Sie \n\ngenau das Problem, das Vertrauen untergr\u00e4bt und weshalb \n\nMenschen verunsichert sind. \n\nWenn man dann schon einmal froh ist, dass die da oben \n\nim \u201eKreml\u201c irgendetwas Vern\u00fcnftiges entscheiden, dann \n\nwird hier unten gesagt: K\u00f6nnen wir nicht, wollen wir \n\nnicht, machen wir nicht, da sind wir vorsichtig! \n\nIch habe gesagt, dass es selbstverst\u00e4ndlich eine ethische \n\nEntscheidung ist. Das streite ich \u00fcberhaupt nicht ab. Aber \n\nes kann Leben retten, andere Wege zu gehen. \n\nIhr Vergleich mit Spanien hat auch nicht Hand und Fu\u00df. \n\nHier m\u00fcssen wir bedenken, dass weit \u00fcber die H\u00e4lfte der \n\nSpanier, n\u00e4mlich 70 %, Katholiken sind. Es kann also \n\nnicht an einer ethischen Debatte liegen, sondern daran, \n\nwie wir Vertrauen schaffen, wie wir die Dinge vorleben. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nWir sind aber in Deutschland!) \n\nIch unterstelle keinem Krankenhaus, dass sie mir dort den \n\nBauch aufrei\u00dfen, um irgendetwas herauszuholen. \n\nWas die Blauen anbelangt, so ist es die gleiche \u00fcble \n\nDebatte wie beim Schwangerschaftsabbruch. Da kann ich \n\nnur daran erinnern, wie sich vielleicht die Organe im \n\nK\u00f6rper f\u00fchlen. Herz zu Hirn: \u201eBitte einschalten!\u201c Hirn \n\nsagt: \u201eAu\u00dfer Betrieb!\u201c Das ist eine Retrodebatte, die wir \n\nschon vor 50 Jahren \u00fcber den Schwangerschaftsabbruch \n\ngef\u00fchrt haben. Ich finde das nicht gut. Das f\u00fchrt zu einer \n\nSkandalisierung von medizinischen Berufen und Organ-\n\nentnahmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Schaper? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Danke f\u00fcr diese \n\nM\u00f6glichkeit, Frau Schaper. Hat der Ethikrat auch das Hirn \n\nausgeschaltet? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Der Vorsitzende des \n\nEthikrates hat seine Bedenken ge\u00e4u\u00dfert. Das hei\u00dft aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7450 \n\nnicht, dass der ganze Ethikrat so dar\u00fcber denkt. Wenn Sie \n\ndas \u201e\u00c4rzteblatt\u201c und alle Kommentierungen dazu gelesen \n\nh\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie, dass sich dort auch weitere \n\nPersonen \u00e4u\u00dferten. \n\nIch habe gesagt: \u201eEs ist eine ethische Debatte.\u201c Ich habe \n\nSie als Abgeordnete der Blauen angegriffen, weil Sie \n\nsagen, dass das Leben nicht mit der Geburt anf\u00e4ngt und \n\ndass der Tod nicht eintritt mit dem Tod, was auch immer \n\ndas f\u00fcr eine verschrobene Geschichte ist. So argumentie-\n\nren Sie auch beim Recht auf Selbstbestimmung der Frau \n\nbei Schwangerschaftsabbr\u00fcchen. Sie behaupten, Sie \n\nk\u00f6nnen \u00fcber Leben und Tod entscheiden. Das ist aber \n\nnicht so. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie behaupten, dass eine Widerspruchsregelung aus-\n\nschlie\u00dft, dass man selbst \u00fcber seinen K\u00f6rper entscheiden \n\nkann. Das ist nicht so. Damit sch\u00fcren Sie \u00c4ngste. Damit \n\nhaben Sie wieder etwas gefunden, mit dem Sie die Leute \n\nausspielen und sich als die Allwissenden geben k\u00f6nnen. \n\nDas halte ich f\u00fcr falsch. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Vielen Dank, Frau \n\nSchaper. Hat das Bundesverfassungsgericht festgestellt, \n\ndass nach unserer Verfassung das Leben mit der Geburt \n\nbeginnt und mit dem Tod endet? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ja. \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos: Nein!) \n\nDas ist eine Glaubensdebatte, die f\u00fchre ich aber nicht. \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos: Eben nicht!) \n\nEs hat aber auch nicht festgestellt, dass es nicht so ist. \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos: Das Leben beginnt \n\nmit der Zeugung! Schauen Sie mal nach!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schaper, bitte \n\nweiter in Ihrer Rede. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Man kann die Wider-\n\nspruchsregelung so ausgestalten, dass sie verfassungsge-\n\nm\u00e4\u00df ist. Aber man kann hier keine Glaubensdebatte \n\nf\u00fchren. \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos:  \n\nDie f\u00fchren wir nicht!) \n\n\u2013 Ja, die f\u00fchren Sie nicht. \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos:  \n\nWir haben die Religion nicht in den  \n\nMund genommen. Das waren Sie!) \n\nKommen wir noch einmal zu den Zahlen. In Ostdeutsch-\n\nland sind 47 % der F\u00e4lle von einer Organspende ausge-\n\nschlossen, weil im Vorfeld keine Zustimmung vorlag. \n\nDem stehen 53 % entgegen, die aufgrund medizinischer \n\nKontraindikation oder wegen nicht eindeutiger Feststel-\n\nlung eines Gehirnausfalls nicht entnommen werden. \n\nDurch die Widerspruchsregelung w\u00fcrde sich das zumin-\n\ndest auf 47 % senken lassen. \n\nIch denke, die Zahlen zeigen sehr deutlich, dass wir eine \n\nDebatte zum Thema Organspende f\u00fchren m\u00fcssen, und das \n\nauch mutig. Die Verfassungsdebatte \u2013 das k\u00f6nnen Gerich-\n\nte kl\u00e4ren. Ja, doch, das k\u00f6nnen sie kl\u00e4ren. Man kann eine \n\nWiderspruchsregelung entsprechend auch rechtlich \n\nregeln. Wenn es fast \u00fcberall auf der Welt geht und wir in \n\nDeutschland derzeit fast mit die Einzigen sind, die es so \n\nregeln, wie es derzeit ist, dann gibt es sicher Mittel und \n\nWege. \n\nIch kann nur sagen: Ich habe viele Menschen gesehen, \n\ndenen es nicht zuteil geworden ist, ein Organ von einem \n\nMenschen zu bekommen, und die deshalb gestorben sind. \n\nDeshalb finde ich solche formalen Debatten \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u2013 unmoralisch, Frau \n\nDr. Muster. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Dr. Wendt. \u2013 Herr Wendt, einen kleinen \n\nMoment, es gibt eine Kurzintervention. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Schaper, \n\nich kann nachvollziehen, dass Sie bei Ihrem Redebeitrag \n\nsehr emotional sind, weil Sie das Thema ber\u00fchrt. Ich \n\nmuss Ihnen aber ganz ehrlich sagen: Ich finde es absolut \n\ngeschmacklos, wenn Sie sich \u00fcber religi\u00f6se Ansichten \n\nlustig machen. Ich selbst bin Atheist, und es st\u00f6\u00dft mir sehr \n\nbitter auf, wie Sie sich gerade ge\u00e4u\u00dfert haben. Die Debat-\n\nte sollte an dieser Stelle wesentlich ehrlicher und auch \n\nemotionsloser gef\u00fchrt werden. Das Grundgesetz und das \n\nBundesverfassungsgericht zu negieren \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf) \n\n\u2013 Nein, das Grundgesetz, wir haben keine Verfassung im \n\nBund, sondern ein Grundgesetz. \n\n(Martin Modschiedler, CDU, und  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oh, nee!) \n\nWenn Sie das Grundgesetz und das Bundesverfassungsge-\n\nricht negieren, dann muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen: \n\nDas hilft dieser Debatte ganz sicher nicht weiter. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Das war daneben!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schaper, \n\nm\u00f6chten Sie antworten? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7451 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Wenn Sie an meinen \n\nRedebeitrag irgendetwas anst\u00f6\u00dfig finden, dann muss ich \n\nsagen: Ich habe alles richtig gemacht; erstens. \n\nZweitens ziehen Sie sich aus meiner Debatte irgendetwas \n\nheraus, damit Sie hier irgendetwas Verschwurbeltes sagen \n\nund mir unterstellen k\u00f6nnen. Ich habe gesagt, wir m\u00fcssen \n\neine ethische Debatte f\u00fchren. Ich habe auch gesagt, dass \n\nes religi\u00f6se Bedenken gibt; die muss man akzeptieren. Im \n\nKern habe ich gesagt, dass es falsch ist, wenn diese \n\nDebatte dazu genutzt wird, eine Widerspruchsregelung so \n\nhinzustellen, als ob diese jegliche Selbstbestimmung \n\nkappen w\u00fcrde. Es ist nicht so, wie Sie es heraush\u00f6ren \n\nwollen. \n\nIch habe auch gesagt, dass das meine pers\u00f6nliche Mei-\n\nnung ist. Man kann auch sagen, wie Herr Wehner: religi\u00f6s \n\nund hast du nicht gesehen. Das kann man machen. Lustig \n\ngemacht habe ich mich \u00fcber Ihre Ans\u00e4tze, wie Sie als \n\nAbgeordnete der blauen Partei es selbst hier bei dieser \n\nDebatte schaffen, unsachlich zu werden und so zu tun, als \n\nob Politiker \u2013 \u2013 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was erz\u00e4hlen Sie denn da?) \n\n\u2013 Ja, Sie haben \u2013 \u2013 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was  \n\nerz\u00e4hlen Sie denn da eigentlich?) \n\n\u2013 Dann h\u00f6ren Sie doch zu, vielleicht verstehen Sie es ja! \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ich habe mir  \n\nM\u00fche gegeben, das versteht nur keiner! \n\nSie unterstellen Politikern, dass sie ein Recht auf Selbst-\n\nbestimmung einschr\u00e4nken m\u00f6chten. Es ist doch regelbar \n\nin der Widerspruchsdebatte. Das ist schon alles. \n\nMan muss sich nicht hier hinstellen und den moralischen \n\nZeigefinger erheben, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD:  \n\nDas geht schon mal gar nicht!) \n\naber im Umkehrschluss unterstellen, dass ich das machen \n\nw\u00fcrde. Es ist eine freie Meinungs\u00e4u\u00dferung. Akzeptieren \n\nSie das doch! Fordern Sie nicht immer nur Ihre freie \n\nMeinung ein, sondern akzeptieren Sie es doch auch \n\neinmal umgekehrt, ohne die Leute anzugreifen und \n\nst\u00e4ndig zu unterstellen, dass man den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern etwas Schlechtes will. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist eine Politik von Ihnen, die ist einfach nur populis-\n\ntisch. \n\n(Zurufe: Oooh! \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Ja, weiter!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte jetzt zum \n\nEnde kommen. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich m\u00fcsste sonst bei-\n\nspielsweise auch Herrn Zschocke angreifen. \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos: H\u00f6ren Sie mal \n\nlangsam auf! Sind wir hier im falschen Film? \u2013 \n\nDemonstrativer Beifall von der AfD \u2013 Zuruf von \n\nder CDU: Das ist intolerant! \u2013 Dr. Frauke Petry, \n\nfraktionslos: V\u00f6llig verrannt haben Sie sich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine Kurzin-\n\ntervention auf den Redebeitrag von Frau Schaper? \n\nOliver Wehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank! Es \n\nist wirklich unertr\u00e4glich, welche Wendung diese Debatte \n\nin diesem Haus genommen hat. Frau Schaper, Sie stellen \n\nsich dort vorn hin. \n\n(Beifall bei der CDU und den  \n\nfraktionslosen Abgeordneten) \n\nWir haben doch wirklich gut herausgearbeitet, was es f\u00fcr \n\nFaktoren gibt: Das ist die Spendenbereitschaft von poten-\n\nziellen Spendern, und es ist die Verbesserung der Kran-\n\nkenhauslandschaft, also der Struktur vor Ort. Sie k\u00f6nnen \n\nsich aber nun nicht hinstellen und alle in die Gesamthaf-\n\ntung nehmen, wenn der B\u00fcrger Bedenken hat oder die \n\nFragen stellt: Was ist nach dem Tod? Welche Religion \u00fcbe \n\nich aus? Was denke ich? Was passiert? Dann k\u00f6nnen Sie \n\nsich nicht hinstellen und so tun, als w\u00e4re das alles nur \n\nGed\u00f6ns. \n\nSie haben mich pers\u00f6nlich angegriffen, ich w\u00fcrde mich \n\nvorn hinstellen und sagen: ja, religi\u00f6s, irgendwas. Es geht \n\nhier nicht um Teebeutelschwingen etc., sondern es geht \n\num sehr klare Aussagen unserer Bev\u00f6lkerung. Die k\u00f6nnen \n\nwir auch ernst nehmen, dabei bleiben wir, und das k\u00f6nnen \n\nwir hier selbstbewusst sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schaper, \n\nbitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich wei\u00df gar nicht, \n\nwarum Sie sich jetzt der blauen Debatte anschlie\u00dfen. Ich \n\nhabe doch genau das gesagt. \n\n(Zurufe: N\u00f6! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nSie haben doch recht \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch ausreden. Wischen Sie doch den \n\nSchaum vom Mund! \n\n(Unruhe \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nEs wird nicht besser! \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos:  \n\nGeben Sie doch einfach zu, dass Sie sich  \n\nverrannt haben, und lassen Sie es gut sein!) \n\n\u2013 Nein. \u2013 Ich akzeptiere andere Meinungen, das habe ich \n\nmehrfach gesagt in dieser Debatte. \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nIch m\u00f6chte aber nicht, dass die ethische und die religi\u00f6se \n\nDebatte dazu verwendet wird, die Widerspruchsregelung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7452 \n\nso infrage zu stellen und damit \u00c4ngste zu sch\u00fcren. Dass \n\nman sie hat, das wei\u00df ich. Das ist auch absolut akzeptabel. \n\nMan darf niemandem gegen seinen Willen im K\u00f6rper \n\nirgendwie eingreifen. Diesbez\u00fcglich sind wir uns einig. \n\nVielleicht haben wir uns an dieser Stelle nur missverstan-\n\nden. \n\nWas ich zu den Blauen gesagt habe, davon nehme ich \n\nnichts zur\u00fcck; denn ich finde, sie haben die Debatte \n\nverunsachlicht. Ich verstehe es; denn Herr Zschocke hat \u2013 \n\nda haben Sie ebenfalls recht \u2013 auch widerspr\u00fcchlich \n\ngeredet. \n\n(Zuruf von der AfD: Waren Sie intolerant? \u2013 \n\nLachen bei der AfD und den  \n\nfraktionslosen Abgeordneten) \n\n\u2013 Nein, aber er hat sich nicht hingestellt und unterstellt, \n\ndass das ein falscher Weg ist. Kurz: Jeder kann dazu seine \n\nDebatte f\u00fchren, und sie muss \u2013 denke ich \u2013 auch emotio-\n\nnal sein. Ich will hier keinem irgendetwas abstreiten; denn \n\nes ist etwas H\u00f6chstpers\u00f6nliches. Dazu stehe ich, und ich \n\nsehe das so. \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos:  \n\nEs reicht, Schluss jetzt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Lang, eben-\n\nfalls eine Kurzintervention auf Frau Schaper? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nJetzt wird es verschlimmbessert!) \n\nSimone Lang, SPD: Ja, ganz kurz. Ich denke, alles \n\ninsgesamt hier zeigt, dass die Debatte, die wir gerade mit \n\nunterschiedlichen Meinungen f\u00fchren, genau die Debatte \n\nist, die zur Organspende f\u00fchren sollte. Sie zeigt auf, \n\nwelche unterschiedlichen Meinungen, \u00c4ngste und Be-\n\nf\u00fcrchtungen es gibt, und genau deswegen sind wir heute \n\nhier. Deswegen machen wir eine Debatte und keine \n\nFestlegung. Wir sollten uns immer daran erinnern, dass \n\nwir genau deswegen hier stehen und dass wir unterschied-\n\nliche Menschen mit unterschiedlichen Erfahrungen und \n\nunterschiedlichen Meinungen sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD  \n\nund Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schaper, \n\nwollen Sie reagieren? \u2013 Das sieht nicht so aus. Jetzt Herr \n\nWendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Wir als AfD-Fraktion sind der \n\nMeinung, dass durch eine Verbesserung der personellen, \n\nstrukturellen und organisatorischen Voraussetzungen \n\nsowie durch Vertrauen und Aufkl\u00e4rung die Anzahl der \n\nSpender sp\u00fcrbar erh\u00f6ht und damit Leid vermieden werden \n\nkann. Deshalb gilt es, genau dort anzusetzen. \n\nDes Weiteren sollte in Deutschland \u00fcber eine ver-\n\npflichtende Entscheidungsl\u00f6sung, die dazu f\u00fchrt, dass sich \n\nf\u00fcr oder gegen eine Organspende ausgesprochen werden \n\nmuss, diskutiert werden. Damit k\u00f6nnte man Handlungssi-\n\ncherheit bei Angeh\u00f6rigen und \u00c4rzten schaffen. \n\nDie vorgeschlagene Widerspruchsl\u00f6sung lehnen wir als \n\nAfD-Fraktion ab, weil der Staat dadurch massiv in das \n\nSelbstbestimmungsrecht des Menschen \u00fcber seinen \n\nK\u00f6rper eingreift. Damit werden zun\u00e4chst Fakten geschaf-\n\nfen. Daran \u00e4ndert auch das m\u00f6gliche Widersprechen, \n\nwelches im Nachhinein get\u00e4tigt werden kann, nichts. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zschocke, \n\nbitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Wehner, der Debattentitel hat \n\nnat\u00fcrlich etwas ausgel\u00f6st, n\u00e4mlich, dass wir uns im \n\nzweiten Teil der Debatte sehr ausf\u00fchrlich nur noch mit \n\ndem F\u00fcr und Wider der Widerspruchsl\u00f6sung besch\u00e4ftigen. \n\nDie Debatte hat aber auch gezeigt, dass es einfach zu kurz \n\ngreift, sie darauf zu beschr\u00e4nken. Wir m\u00fcssen Antworten \n\nauf die Frage finden, wie es gelingt, dass sich mehr \n\nMenschen von sich aus f\u00fcr eine Organspende entscheiden. \n\nWir m\u00fcssen \u00fcberlegen, was getan werden kann, damit \n\nsich mehr Menschen mit dem eigenen Tod auseinander-\n\nsetzen und eine Entscheidung wirklich freiwillig treffen \n\nwollen. \n\nWir m\u00fcssen schauen, welche Unterst\u00fctzung f\u00fcr die \n\nHinterbliebenen m\u00f6glich ist, wenn eine Organspende \n\nvollzogen werden soll. Das sind die Aspekte, bei denen \n\nwir uns einig sind, dass Organspende wesentlich mehr \n\ngesellschaftliche Akzeptanz braucht, damit jeder und jede \n\nin die Lage versetzt wird, eine bewusste Entscheidung zu \n\ntreffen. \n\nDazu brauchen wir Aufkl\u00e4rungs- und Informationskam-\n\npagnen. Die Koalition hat im Entschlie\u00dfungsantrag zum \n\nAusf\u00fchrungsgesetz eine ganze Reihe von Vorschl\u00e4gen zur \n\ngesellschaftlichen Akzeptanz unterbreitet. Diese gilt es \n\njetzt umzusetzen, meine Damen und Herren. Frau \n\nDr. Muster, ich habe Herrn Darbrock anders verstanden. \n\nEr hat gesagt, dass man das eine, das jetzt zu tun ist, und \n\ndas andere nicht in einem Paket verschn\u00fcren darf. Also \n\nerst das eine tun und dann \u00fcber das andere sprechen \u2013 das \n\nw\u00e4re auch mein Pl\u00e4doyer. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Das sieht nicht so aus. \n\nSomit bitte ich nun die Staatsregierung. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nVor drei Monaten war ich im Transplantationszentrum des \n\nUniklinikums Leipzig und durfte dort mit einer Frau \n\nsprechen, die auf der Warteliste f\u00fcr eine Spenderleber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7453 \n\nsteht. Dieses Gespr\u00e4ch hat mich tief beeindruckt und \n\nbewegt. So wie es dieser Frau geht, geht es \u2013 die Zahl \n\nwurde heute bereits mehrfach genannt \u2013 \u00fcber \n\n10 000 Menschen in Deutschland, die auf ein Spenderor-\n\ngan warten, 500 bei uns im Freistaat Sachsen. Dass dies \n\nnicht nur f\u00fcr die betroffenen Menschen, sondern auch f\u00fcr \n\nderen Angeh\u00f6rige eine sehr schwierige Situation ist, \n\nwissen wir alle und k\u00f6nnen es uns vorstellen. \n\nAber auch die heutige Debatte zeigt, dass dies ein Thema \n\nist, das ganz unterschiedliche und unbeschreibliche \n\nGef\u00fchle in jedem hervorruft. Es gibt wohl kaum ein \n\nanderes Thema, das sich an der Grenze zwischen Leben \n\nund Tod, zwischen Hoffnung und Leid abspielt. Organ-\n\nspende rettet Leben, das wissen wir, und es f\u00fchrt uns \n\nunweigerlich zum Thema Tod. Man blendet es gern aus, \n\nauch, es in einer Familie zu besprechen, wobei ich es f\u00fcr \n\nsehr wichtig halte, dass es genau dort auch thematisiert \n\nwird. \n\nDie Spendenbereitschaft in Deutschland ist in den letzten \n\nsechs Jahren, wenn man sich die Statistiken anschaut, \n\ngesunken. Betrachten wir den Bereich Ost, zu dem Sach-\n\nsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Sachsen geh\u00f6ren, so ist sie \n\nnahezu konstant geblieben. Nur einige Zahlen ganz kurz \n\nangef\u00fchrt: Betrachten wir das erste Halbjahr 2018, so sind \n\n78 Organspender zu verzeichnen. Im Vergleichszeitraum \n\ndes Vorjahres waren es 42. In den Jahren 2016, 2015 und \n\n2014 waren es im Schnitt um die 70. \n\nIch denke, diese Zahlen allein sprechen f\u00fcr sich: Wir \n\nbrauchen eine gr\u00f6\u00dfere Bereitschaft bei den Menschen, \n\nsich mit dem Thema Organspende auseinanderzusetzen \n\nund sich dazu bereit zu erkl\u00e4ren. Deshalb halte ich die \n\nDiskussion, so unterschiedlich sie auch gef\u00fchrt wird, f\u00fcr \n\ndringend angebracht. Wir brauchen den \u00f6ffentlichen \n\nDiskurs. Unsere Menschen sollen und m\u00fcssen sich \n\ndar\u00fcber Gedanken machen. \n\nWir wissen, wenn wir in die Befragung der BZgA schau-\n\nen, die bundesweit stattgefunden hat, dass die Bereitschaft \n\nder Bev\u00f6lkerung zur Organspende hoch ist. 84 % der \n\nBev\u00f6lkerung sehen sie positiv. Allein \u2013 diese Zahl wurde \n\nebenfalls bereits erw\u00e4hnt \u2013 wenn wir schauen, wie viele \n\nwirklich einen Organspenderausweis bei sich tragen und \n\nsich damit auseinandersetzen, dann ist die Zahl sehr, sehr \n\ngering, auch f\u00fcr Deutschland betrachtet. \n\nNun haben wir im Landtag in den letzten Jahren, zumin-\n\ndest in der letzten Legislaturperiode, dieses Thema schon \n\n\u00f6fter diskutiert, und auch ich muss ganz klar sagen: Das \n\nThema Aufkl\u00e4rung und Sensibilisierung steht an erster \n\nStelle. Aber ich muss auch ganz klar f\u00fcr mich pers\u00f6nlich \n\nsagen: Das allein gen\u00fcgt nicht; denn wenn wir uns die \n\nZahlen ansehen, dann brauchen wir weitere L\u00f6sungen. \n\nDabei ist f\u00fcr mich die Widerspruchsl\u00f6sung eine wichtige \n\nL\u00f6sung, die hierzu herangezogen werden sollte. Wir \n\nbrauchen eine gr\u00f6\u00dfere Bereitschaft, die ich mit der Wider-\n\nspruchsl\u00f6sung sehe. \n\nEs wurde auch gesagt, dass Deutschland eines der weni-\n\ngen L\u00e4nder in Europa ist, in denen es zurzeit noch keine \n\nWiderspruchsl\u00f6sung gibt. Wir geh\u00f6ren zu den L\u00e4ndern, \n\ndie die geringsten Organspenderzahlen zu verzeichnen \n\nhaben. Ich begr\u00fc\u00dfe die Entscheidung des Deutschen \n\n\u00c4rztetages im Juni dieses Jahres, auf dem man sich \n\nmehrheitlich ganz klar f\u00fcr die Widerspruchsl\u00f6sung ausge-\n\nsprochen hat \u2013 f\u00fcr mich eine wichtige Entscheidung. \n\nAber sie ist in der Tat nur eine Seite dieser Diskussion \n\nund nur eine Seite der L\u00f6sung. Mindestens genauso \n\nwichtig ist das Thema Sensibilisierung und Aufkl\u00e4rung \n\nder Bev\u00f6lkerung. Dort d\u00fcrfen wir nicht nachlassen. Die \n\nUmfrage der BZgA ergab ebenfalls, dass Spender \u00fcberle-\n\ngen, nachdenken, sich unschl\u00fcssig sind: Sind sie \u00fcber-\n\nhaupt geeignet? Sind sie zu jung? Sind sie zu alt? Spre-\n\nchen m\u00f6glicherweise gesundheitliche Gr\u00fcnde dagegen? \n\nDas Thema Angst vor Missbrauch und mangelndes \n\nVertrauen kommt dabei ebenfalls zur Sprache. Hieran \n\nm\u00fcssen wir weiter arbeiten und Vertrauen zur\u00fcckgewin-\n\nnen. Ich denke, das ist eine Aufgabe, die ebenfalls zwin-\n\ngend vor uns steht. \n\nWir brauchen in diesem Prozess alle Beteiligten. Das sind \n\nin erster Linie die Entnahmekrankenh\u00e4user. Im Freistaat \n\nSachsen haben wir 60 Entnahmekrankenh\u00e4user, und wir \n\nkonnten erst vor wenigen Wochen in Halle wieder ein \n\nKrankenhaus auszeichnen, das sich durch eine sehr gute \n\nArbeit auf diesem Gebiet hervorhebt. Es ist wichtig, dies \n\nin der \u00d6ffentlichkeit zu diskutieren und positiv dar\u00fcber zu \n\nberichten. \n\nWir haben in unserem S\u00e4chsischen Transplantationsgesetz \n\ndie Transplantationsbeauftragten gest\u00e4rkt. Noch nicht alle \n\nBundesl\u00e4nder sind diesen Schritt gegangen, und ich \n\nbegr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich die Gesetzesinitiative des Bundes-\n\nministers f\u00fcr eine bessere Zusammenarbeit und Struktur \n\nbei Organentnahmen. Dazu geh\u00f6rt die weitere St\u00e4rkung \n\ndes Transplantationsbeauftragten, aber auch eine bessere \n\nVerg\u00fctung des gesamten Prozesses sowie die Einf\u00fchrung \n\nder fl\u00e4chendeckenden Berichterstattung zur Qualit\u00e4tssi-\n\ncherung. Auch dies ist ein Thema, das das Vertrauen \n\nst\u00e4rkt. \n\nDiese Fakten \u2013 zum einen die Widerspruchsl\u00f6sung, zum \n\nanderen Rahmenbedingungen durch Sensibilisierung und \n\nAufkl\u00e4rung zu schaffen \u2013 sind meiner Meinung nach \n\nnotwendig, um zu dem Ergebnis zu kommen, dass es \n\nmehr Organspenderbereitschaft gibt. Es ist ein sehr \n\nsensibles Thema, und ich halte daher eine Diskussion, wie \n\nsie jetzt gef\u00fchrt wird und wie sie auch in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit st\u00e4rker gef\u00fchrt werden muss, f\u00fcr dringend notwendig, \n\ndamit die 10 000 Patienten, die in Deutschland auf ein \n\nSpenderorgan warten, und die 500 Patienten im Freistaat \n\nSachsen eine gr\u00f6\u00dfere Hoffnung bekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schaper, eine \n\nKurzintervention? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ja, bitte. \u2013 Frau Staats-\n\nministerin, ich denke, dass Sie das nicht so gemeint \n\nhaben, habe mich aber nicht getraut, eine Zwischenfrage \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7454 \n\nzu stellen. Aber Sie sagten, dass Organspende unweiger-\n\nlich zum Tod f\u00fchrt. Oder ist das einfach nur falsch r\u00fcber-\n\ngekommen? Denn genau das ist das Problem. Wir haben \n\ngerade geh\u00f6rt, dass Menschen aus christlichen, religi\u00f6sen \n\nund anderen Gr\u00fcnden eine andere Meinung haben und es \n\neine unheimlich emotionale und zu Herzen gehende \n\nDebatte ist. Dann ist eine solche Aussage nat\u00fcrlich sehr \n\nschwierig, da die Organspende wieder in diese negative, \n\n\u00c4ngste sch\u00fcrende Debatte kommt, zumal wir ja auch die \n\nM\u00f6glichkeit einer Lebendspende haben, und diese ist ja \n\nebenfalls eine Organspende. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\nreagieren? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja, Frau Schaper, in der Tat ist es \n\netwas zu kurz ausgedr\u00fcckt gewesen. Es gibt Lebendspen-\n\nden, die nat\u00fcrlich nicht zum Tod f\u00fchren. Es war also in \n\nder Tat etwas sehr kurz ausgedr\u00fcckt. Mein Petitum ist, \n\ndass das Thema Widerspruchsl\u00f6sung nach wie vor das \n\nThema ist, das jetzt diskutiert werden sollte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, damit ist die erste Aktuelle Debatte beendet. Wir \n\nkommen zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nSchuljahresbeginn mit Lehrkr\u00e4ftemangel und Unterrichtsausfall \u2013  \n\nZukunft braucht gute Schule und neue Wege in der Bildung! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ja, ich wei\u00df, Sie \n\nwarten schon auf diese Aktuelle Debatte von der LINKEN \n\nund nat\u00fcrlich auch von mir, gar keine Frage. Aber ich \n\nverspreche Ihnen: Wenn wir irgendwann einmal ein \n\nSchuljahr haben, in dem das hervorragend funktioniert, \n\nalles abgesichert ist und die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nsich in den Schulen wohlf\u00fchlen, dann werden wir dazu \n\nauch eine Aktuelle Debatte beantragen; vielleicht machen \n\nwir es sogar gemeinsam. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Das ist ja \n\nlogisch! K\u00f6nnen Sie das versprechen?) \n\n\u2013 Ja, das Versprechen kann ich, glaube ich, auch machen. \n\nWir hatten am letzten Freitag im Ausschuss f\u00fcr Schule \n\nund Sport eine Anh\u00f6rung zu dem Handlungsprogramm \n\nder Staatsregierung. Viele von Ihnen werden es kennen; es \n\nist mehrfach diskutiert und auch in der \u00d6ffentlichkeit \n\ndargestellt worden. Ein Sachverst\u00e4ndiger war der Vertre-\n\nter des Schulleiterverbandes. Er erkl\u00e4rte, Schulen in \n\nSachsen seien zurzeit nicht mehr handlungsf\u00e4hig. Diese \n\nAussage hat mich sehr betroffen gemacht, obwohl ich \n\nnat\u00fcrlich wei\u00df \u2013 von Einzelf\u00e4llen, aber auch dar\u00fcber \n\nhinaus \u2013, dass Schulen an vielen Stellen nicht mehr \n\nhandlungsf\u00e4hig sind. Dies aber von einem Vertreter des \n\nSchulleiterverbandes zu h\u00f6ren hat mich schon besonders \n\nbetroffen gemacht. \n\nIch m\u00f6chte in meinen Ausf\u00fchrungen kurz auf einige \n\nSituationen eingehen, die wir zu Beginn dieses Schuljah-\n\nres haben. Wir wissen alle, dass auch in diesem Schuljahr \n\n\u2013 das, denke ich, wieder eines der Schuljahre sein wird, \n\ndas besonders schwer betroffen ist \u2013 der Lehrermangel \n\neine gro\u00dfe Rolle spielen wird. Es sind jetzt sechs Wochen \n\nnach Schuljahresbeginn vergangen, und der Unterricht \n\nkann an verschiedenen Schulen nicht wirklich abgesichert \n\nwerden. Es gab in den Ferien sogar einen Schulleiterbrief \n\nvom Landesamt f\u00fcr Schule und Bildung, in dem die \n\nSchulleiter aufgefordert wurden, die Unterrichtsstunden, \n\ndie sie selbst nicht absichern k\u00f6nnen, weil sie das Perso-\n\nnal nicht haben, aus der Stundentafel zu streichen. Dies \n\nwird auch an zahlreichen Schulen praktiziert. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nNicht autorisiert und zur\u00fcckgezogen!) \n\n\u2013 Das hat er in der Anh\u00f6rung nicht gesagt, Herr Staatsmi-\n\nnister. Ich wei\u00df nicht, ob Sie da schon da waren. Das hat \n\nder Schulleiter nicht gesagt, sondern sich ausdr\u00fccklich auf \n\ndiesen Brief bezogen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nSchon im Februar dieses Jahres, also im letzten Schuljahr, \n\nkonnten bei den Einstellungsverfahren 40 Stellen nicht \n\nbesetzt werden. Zu Beginn dieses Schuljahres sind es \n\n230 Stellen, die nicht besetzt werden konnten, und von \n\nden eingestellten Lehrerinnen und Lehrern haben auch \n\nnicht alle ihren Dienst angetreten. Wir haben auch in \n\ndiesem Schuljahr wieder zahlreiche Seiteneinsteiger; ich \n\nglaube, es waren \u00fcber 30 %. \u2013 An dieser Stelle von mir \n\npers\u00f6nlich, aber auch von meiner Fraktion einen herzli-\n\nchen Dank an die Seiteneinsteiger. Ich bewundere ihren \n\nMut. Diese Aufgabe ohne eine p\u00e4dagogische Ausbildung \n\nnach einem viertelj\u00e4hrigen Crashkurs zu beginnen ist \n\nwirklich bewundernswert. Daf\u00fcr einen herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Einstellungen an den Schulen in Sachsen sind regio-\n\nnal und nach Schularten sehr unterschiedlich gelaufen. Ich \n\nm\u00f6chte nur ein Beispiel nennen: An Oberschulen konnten \n\nnur 53,4 % der Stellen besetzt werden. Darunter sind auch \n\nSeiteneinsteiger sowie Lehrer mit einer schulartfremden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7455 \n\nAusbildung. Die Qualit\u00e4t des Unterrichts sinkt an den \n\ns\u00e4chsischen Schulen Jahr f\u00fcr Jahr. Sprechen Sie bitte mit \n\nden Lehrerinnen und Lehrern! \n\nEs gibt aber auch Eltern, die sagen \u2013 ich habe damit \n\neigene Erfahrungen \u2013: Ich verstehe gar nicht, was Sie \n\nhaben, Frau Falken. An unserer Schule, in die mein Kind \n\nzum Unterricht geht, f\u00e4llt \u00fcberhaupt kein Unterricht aus. \u2013 \n\nJa, so etwas gibt es auch, aber mit welchen Kraftanstren-\n\ngungen, mit welchem Kraftaufwand wird dies praktiziert? \n\nIm vergangenen Schuljahr hatten wir im Freistaat Sachsen \n\nweit \u00fcber 800 000 Vertretungsstunden. Das ist immer \n\nUnterricht, der zus\u00e4tzlich zum normalen Stundenvolumen \n\nder Lehrerin bzw. des Lehrers durchgef\u00fchrt werden muss. \n\nDies ist ein starker Kraftaufwand. Allein daf\u00fcr br\u00e4uchte \n\nman im Freistaat Sachsen 1 000 zus\u00e4tzliche Lehrer, um \n\ndie Vertretungsstunden auszugleichen; von den Ausfall-\n\nstunden spreche ich gar nicht. \n\nDer Unterricht muss also klar und deutlich gesichert \n\nwerden. An den Schulen werden in den meisten F\u00e4llen \u2013 \n\ndas h\u00f6re ich ebenfalls immer wieder \u2013 keine Vertretungs-\n\npl\u00e4ne, sondern Ausfallpl\u00e4ne geschrieben. Wir im Freistaat \n\nSachsen haben die Verpflichtung \u2013 und Sie als Staatsre-\n\ngierung insbesondere \u2013, den Unterricht stundentafelm\u00e4\u00dfig \n\nabzusichern. Das gelingt nicht. Das ist die verfehlte \n\nPolitik, die Sie als CDU im Freistaat Sachsen durchge-\n\nf\u00fchrt haben. Ich wei\u00df, Sie haben es auch selbst zugege-\n\nben. Aber ich kann Ihnen nicht ersparen, es noch einmal \n\nganz klar zu sagen; denn das jahrelange Sparen im Frei-\n\nstaat f\u00fchrte dazu, dass Sch\u00fcler, Lehrer und Eltern diesen \n\nPreis zahlen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Kollegin Falken hat es \n\nvorweggenommen: Alle Jahre wieder die gleiche Debatte. \n\nIm Jahr 2017 hie\u00df es am 14. Dezember: \u201eSchulchaos \n\nbeenden \u2013 Der CDU die Verantwortung f\u00fcr die Bildungs-\n\npolitik entziehen!\u201c und heute: \u201eSchuljahresbeginn mit \n\nLehrkr\u00e4ftemangel und Unterrichtsausfall \u2013 Zukunft \n\nbraucht gute Schule und neue Wege in der Bildung!\u201c. Die \n\nAussage des Schulleiters in der Anh\u00f6rung, dass s\u00e4chsi-\n\nsche Schulen nicht mehr handlungsf\u00e4hig seien, w\u00fcrde ich \n\ngern untersetzt haben. Das ist wieder eine Aussage, die \n\nsich auf alle s\u00e4chsischen Schulen bezieht. Daf\u00fcr k\u00f6nnte \n\nich auch viele Gegenbeispiele bringen, bei denen die \n\nSchulen tats\u00e4chlich handlungsf\u00e4hig sind, einen guten \n\nUnterricht machen sowie den Grund- und den Erg\u00e4n-\n\nzungsbereich absichern. Sowohl das eine als auch das \n\nandere ist in Sachsen sicher ein Thema. \n\nIhrem Thema f\u00fcr die Aktuelle Debatte kann ich drei \n\nThemen entnehmen. Das erste \u2013 dabei haben Sie gerade \n\nwieder mit Herrschaftswissen gegl\u00e4nzt \u2013 ist der Blick in \n\ndie Glaskugel, denn mir liegen noch keine Kenndaten \n\nzum neuen Schuljahr vor. Das, was wir sonst alle Jahre \n\nvon unserem Staatsminister bekommen, haben wir in \n\ndiesem Jahr noch nicht vorliegen \u2013 es wird sicher erst im \n\nOktober oder November werden \u2013, worin die Personal- \n\nund die Unterrichtssituation \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Wie jedes Jahr!) \n\n\u2013 wie jedes Jahr, richtig! \u2013 2018/2019 vom SMK be-\n\nschrieben werden, und erst danach kann ich eine Aussage \n\ndar\u00fcber treffen, inwieweit der Grund- und der Erg\u00e4n-\n\nzungsbereich abgesichert sind bzw. in welchen Bereichen \n\nin Sachsens Schulen Defizite vorliegen. \n\nZum zweiten Punkt, den Sie ansprechen, die neuen Wege \n\nin der Bildung, werden Sie sicher in der zweiten Runde \n\ndas B\u00fcndnis Gemeinschaftsschule \u00f6ffentlich machen, also \n\nIhre Kampfansage am 28. September, \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ja!) \n\nund im dritten Punkt muss ich Ihnen sogar recht geben, \n\ndenn Zukunft braucht gute Schule, Frau Falken. Wenn \n\nQualit\u00e4tsverbesserungen im Raum stehen, dann sollten \n\nwir auch neue Wege gehen. Das bescheinigt uns der \n\naktuelle Bildungsmonitor in diesem Jahr. Der Auftrag \n\ndazu, muss ich betonen, ist nicht von der S\u00e4chsischen \n\nUnion gegeben worden. Er bescheinigt Sachsen, dass wir \n\nden h\u00f6chsten Bildungsstandard und das sozial gerechteste \n\nBildungssystem haben. Die Studie spricht von Spitzen-\n\npl\u00e4tzen bei den Handlungsfeldern F\u00f6rderinfrastruktur, \n\nSchulqualit\u00e4t, Bildungsstand und Forschungsorientierung. \n\nEs ist f\u00fcr Sie sicher vollkommen uninteressant, dass \n\ngenau die CDU in Sachsen seit 28 Jahren dieses deutsch-\n\nlandweit erfolgreiche Bildungssystem aufgebaut hat. Es \n\nist f\u00fcr Sie sicher vollkommen uninteressant, dass Studien \n\nbelegen, dass die Schulstruktur kaum einen Einfluss auf \n\nden Lernerfolg und die Leistungen von Sch\u00fclern hat, \n\nsondern es auf den Unterricht ankommt und sie damit ein \n\nArgument \u2013 damit gehe ich noch einmal auf die Kampag-\n\nne \u201eL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen\u201c ein \u2013 gegen l\u00e4ngeres \n\ngemeinsames Lernen ist. Sie wissen auch, dass das \n\nUnterrichten f\u00fcr den Lehrer umso schwerer ist, je unter-\n\nschiedlicher das Leistungsniveau der Sch\u00fcler ist. Studien \n\nbelegen, dass gerade Leistungen an Gemeinschaftsschulen \n\nschlechter sind \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nund jede Strukturreform Zeit und Geld kostet und Rei-\n\nbungsverluste mit sich bringt. Ich denke, dar\u00fcber brau-\n\nchen wir nicht zu sprechen. Dann steht nat\u00fcrlich die Frage \n\nim Raum: Wer soll diese Investitionen bezahlen? Wie \n\nkann man das im l\u00e4ndlichen Raum organisieren? Wir \n\nbrauchen Qualit\u00e4t in den Schulen, wir brauchen Ruhe und \n\nbest\u00e4ndiges Arbeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nUm Ihnen eine Vorstellung davon zu geben: Ich gehe \n\neinmal von meiner Grundschule aus, die im Nachbarort \n\nliegt und zu der die Grundsch\u00fcler 3 bis 5 Kilometer \n\nfahren m\u00fcssen. Die Grundschule ist komplett saniert. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7456 \n\nLernen macht dort richtig Spa\u00df. Wenn nun pl\u00f6tzlich eine \n\nsolche Strukturver\u00e4nderung angesprochen wird: Wohin \n\nsollen dann die Grundsch\u00fcler gehen? Entweder wird neu \n\ninvestiert, die Schule wird enorm erweitert \u2013 wer bezahlt \n\ndas? \u2013 bzw. m\u00fcssen unsere kleinen Grundsch\u00fcler dann \n\nzwischen 15 und 20 Kilometer zur n\u00e4chstgelegenen \n\nSchule fahren, einmal abgesehen davon, dass wir damit \n\nunsere Wissenschaftselite \u2013 sprich: die Gymnasien \u2013 \n\ndemontieren, ja, vielleicht sogar g\u00e4nzlich abschaffen \n\nw\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, ich wei\u00df. Auf diesen Einwurf habe ich gewar-\n\ntet. \u2013 Dass das Gesetz auf einer Freiwilligkeitsphase \n\nbasiert, ist klar. Lesen Sie einmal das Schulgesetz. Darin \n\nstehen M\u00f6glichkeiten von Schulversuchen. Aber warum \n\nheben Sie auf die Freiwilligkeit ab? Sie sagen in dem \n\nGesetz eben nicht, wer das letztendlich bezahlen muss. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEs steht sowieso nicht drin, wer bezahlt!) \n\nWarum lassen Sie nicht einfach das neue Schulgesetz, das \n\nwir im Landtag verabschiedet haben, einmal wirken? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSo viel Zeit haben wir nicht mehr!) \n\nAb dem 1. August 2018 hat dieses Schulgesetz in G\u00e4nze \n\nWirksamkeit entfaltet. Nun sollten wir einfach einmal \n\neinige Jahre vergehen lassen, in denen zum einen die \n\nLehrersituation verbessert wird, zum anderen aber auch \n\ndas Schulgesetz greift \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nLothar Bienst, CDU: \u2013 und letztendlich zur Qualit\u00e4ts-\n\nverbesserung f\u00fchrt. \n\nLetzte Bemerkung: Wir hatten gestern einen Parlamenta-\n\nrischen Abend der Handwerkskammer. Es gab nicht \n\neinmal die Forderung nach l\u00e4ngerem gemeinsamem \n\nLernen. Im Gegenteil: Es sollte \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bienst, bitte! \n\nIhre Redezeit ist schon lange vorbei. \n\nLothar Bienst, CDU: Ja. Herr Schreiber wird sicherlich \n\nden Rest sagen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Friedel, \n\nbitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Mir war gar nicht bewusst, dass das \n\njetzt eine Gemeinschaftsschuldebatte wird; die Debatte ist \n\nvielmehr \u00fcberschrieben mit dem Thema \u201eSchuljahresbe-\n\nginn mit Lehrkr\u00e4ftemangel und Unterrichtsausfall \u2013 \n\nZukunft braucht gute Schule und neue Wege in der \n\nBildung!\u201c. Zu Lehrkr\u00e4ftemangel und Unterrichtsausfall \n\nhat Frau Kollegin Falken schon relativ viel erz\u00e4hlt. Das ist \n\nnichts Neues, das wissen wir alle miteinander, und wenn \n\nwir ganz ehrlich sind: Es wird nicht dadurch besser, dass \n\nwir noch einmal dar\u00fcber sprechen. \n\nWir haben in den letzten Jahren tats\u00e4chlich alles getan, \n\num dort umzusteuern. Wir haben damit begonnen, dass \n\nwir \u2013 es tut mir leid, aber es ist inzwischen alles \u2013\n\ninsgesamt 5 000 zus\u00e4tzliche Lehrerstellen bereitgestellt \n\nhaben. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIch wei\u00df, es ist anstrengend,  \n\nwenn man etwas gemacht hat!) \n\nWir haben die Ausbildungskapazit\u00e4ten verdoppelt. Wir \n\nhaben die Pl\u00e4tze f\u00fcr Referendare verdoppelt. Wir haben \n\njetzt sogar die Verbeamtung. Auf den Punkt, der jetzt \n\nnoch fehlt und bei dem Sie sagen: \u201ewenn wir das jetzt \n\nnoch machen, dann bekommen wir noch zwei, drei neue \n\nLehrer mehr\u201c warte ich, und dann bin ich auch gern \n\nbereit, dies wieder zu thematisieren. \n\nIch bin dankbar f\u00fcr den zweiten Teil: \u201eZukunft braucht \n\ngute Schule und neue Wege in der Bildung!\u201c. Das ist es, \n\nwas wir als N\u00e4chstes diskutieren m\u00fcssen, auch miteinan-\n\nder. Wenn wir es geschafft haben, politisch und finanziell \n\ndie Weichen f\u00fcr eine bessere Lehrerversorgung zu stellen, \n\nund jetzt quasi nur noch warten m\u00fcssen, bis das alles \n\nfunktioniert und die Leute mit dem Studium fertig sind \n\nund kommen, dann sind wir noch lange nicht mit der \n\nWeiterentwicklung unseres Schulsystems fertig, sondern \n\ndann haben wir endlich einmal die Gelegenheit, das zu \n\ntun, was man eigentlich schon vor vielen Jahren h\u00e4tte tun \n\nsollen: langfristig denken \u2013 nicht nur mit dem Blick auf \n\ndas Personal, sondern auch auf die Schullandschaft: Wo \n\nwollen wir hin? Dazu sage ich Ihnen: Langfristig halte ich \n\nes f\u00fcr ein gro\u00dfes und wichtiges Ziel, die Schule \u2013 vor \n\nallem die Grundschule \u2013 wieder zur\u00fcck an den Wohnort \n\nzu bringen. \n\nWir hatten vor gut einem Jahr eine sch\u00f6ne Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenanh\u00f6rung zum Thema Jahrgangs\u00fcbergreifender Unter-\n\nricht. Das ist genau das Instrument, um auch kleine \n\nGrundschulen am Leben zu erhalten oder vielleicht auch \n\nim l\u00e4ndlichen Raum neue zu er\u00f6ffnen und so wieder f\u00fcr \n\neinen neuen Mittelpunkt zu sorgen. \n\nWenn wir das Schulnetz im l\u00e4ndlichen Raum verdichten \n\nwollen, zum Beispiel mit dem Instrument des jahrgangs-\n\n\u00fcbergreifenden Unterrichts, dann kommt nat\u00fcrlich die \n\nGemeinschaftsschule ins Spiel; denn sie ist auch ressour-\n\ncenm\u00e4\u00dfig die effizienteste Art und Weise, ein dichtes \n\nSchulnetz im l\u00e4ndlichen Raum zu garantieren, und das ist \n\nder Grund, warum der Volksantrag durchaus vern\u00fcnftig \n\nist: da, wo es passt, eine solche Schulform zu w\u00e4hlen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nEin zweites wichtiges Langfristthema \u2013 ich wei\u00df, langfris-\n\ntig werden wir nicht mehr miteinander sprechen, Patrick, \n\naber f\u00fcr die anderen ist es trotzdem interessant \u2013 ist das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7457 \n\nThema Lehrerbildung. Wir haben jetzt die Voraussetzun-\n\ngen daf\u00fcr geschaffen, dass wir mit unserer Lehrerbildung \n\nin den n\u00e4chsten Jahren ein gutes, fl\u00e4chendeckendes Netz \n\nhaben. Wir haben die Lehrerausbildung auch in Chemnitz \n\nstabilisiert. Wir m\u00fcssen jetzt an die inhaltlichen Ver\u00e4nde-\n\nrungen gehen, denn nat\u00fcrlich stellt Schule k\u00fcnftig v\u00f6llig \n\nandere Anspr\u00fcche an Lehrkr\u00e4fte. \n\nWeil die Anspr\u00fcche an die Lehrkr\u00e4fte anders und die \n\nAufgaben vielf\u00e4ltiger werden, m\u00fcssen wir in den n\u00e4chsten \n\nJahren auch dar\u00fcber nachdenken, den Lehrkr\u00e4ften \u2013 ich \n\nsage einmal \u2013 Wohltaten zu gew\u00e4hren, die keine richtigen \n\nWohltaten sind, sondern am Ende den Sch\u00fclern zugute-\n\nkommen. Dabei sprechen wir \u00fcber die Klassenleiterstunde \n\nund \u00fcber die Frage, ob Klassen mit 28 Sch\u00fclern wirklich \n\nin jeder Klasse das Mittel der Wahl sind oder ob wir nicht \n\nhier und da mehr Zeit f\u00fcr Bildung zur Verf\u00fcgung stellen \n\nk\u00f6nnen. Mehr Zeit f\u00fcr Bildung bedeutet nicht nur mehr \n\nZeit f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte, sondern auch mehr Zeit f\u00fcr \n\nSch\u00fcler, etwas zu lernen, zu beobachten, einzu\u00fcben. \n\nDamit sind wir beim Thema Neue Unterrichtskultur. Herr \n\nKollege Bienst sagte v\u00f6llig zu Recht, Schulstruktur sei \n\ndas eine, auf den Unterricht komme es an und auf die Art \n\nund Weise, wie er gemacht wird, wie er Sch\u00fcler begeis-\n\ntern kann und das Lernen zur Freude entwickelt, anstatt es \n\nzum stupiden Auswendiglernen verkommen zu lassen. \n\nHierzu braucht es viele neue Impulse, und diese werden \n\nuns \u2013 am Ende bemerkt \u2013 auch dabei helfen, \u00fcber Bildung \n\nin der digitalen Welt zu sprechen; denn das, was wir dazu \n\nbrauchen, sind eben nicht nur Tablets und Ger\u00e4te, sondern \n\nvor allem andere Zugangsweisen, zum Beispiel mehr \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit im Lernen, mehr Beobachtungsf\u00e4higkeit \n\nund mehr Reflexion. \n\nDa dies die wichtigen Fragen sind, die f\u00fcr die Zukunft \n\ngute Schule und neue Wege in der Bildung ausmachen, \n\nf\u00e4nde ich es sehr gut, wenn wir es schafften, mit all den \n\nMa\u00dfnahmen, die wir jetzt gegen den Lehrermangel \n\nunternommen haben, nicht nur den Schulen und den \n\nLehrkr\u00e4ften, sondern auch uns den R\u00fccken freizuhalten, \n\num diese Gedanken nach vorn zu bringen. Ich f\u00e4nde es \n\nextrem begr\u00fc\u00dfenswert, wenn sich der Landtag in der \n\nn\u00e4chsten Legislaturperiode beispielsweise dazu entschlie-\n\n\u00dfen w\u00fcrde, eine Enquete-Kommission \u201eSchule der Zu-\n\nkunft\u201c einzurichten; denn das sind die Bildungsfragen, die \n\nin unserem Land wichtig sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nFrau Wilke, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \u201e... Zukunft braucht gute \n\nSchule und neue Wege in der Bildung!\u201c. Vorweg eine \n\nDanksagung an unsere Lehrer. Sie verdienen unser aller \n\nAnerkennung daf\u00fcr, wie sie versuchen, mit dem geplanten \n\nChaos an unseren Schulen umzugehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Eltern, denn Unterrichtsausf\u00e4lle \n\npflanzen sich fort \u2013 bis in das Familienleben. Entschuldi-\n\ngen m\u00fcssen wir uns aber vor allem bei den Kindern, die \n\nnicht in den Genuss des Lernumfeldes kommen, das f\u00fcr \n\nihre Entwicklung und f\u00fcr ihr k\u00fcnftiges Leben so entschei-\n\ndend ist. In diesem Umfeld begegnen uns nun die LIN-\n\nKEN mit ideologiegetr\u00e4nkten Trampelpfaden von der \n\nEinheitsschule f\u00fcr den Einheitsmenschen. \n\nUm Sachsens Schulen steht es schlecht. Das wei\u00df jeder, \n\nder mit offenen Augen die Entwicklung der letzten Jahre \n\n\u2013 oder besser der letzten Jahrzehnte \u2013 verfolgt hat, was \n\nzumindest f\u00fcr die Damen und Herren auf der Regierungs-\n\nbank und die Mitglieder des Hohen Hauses gilt. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nAlle Engp\u00e4sse waren und sind absehbar, und sie sind auf \n\nabsehbare Zeit auch nur marginal korrigierbar. Lehrer \n\nwachsen nun einmal nicht auf B\u00e4umen, daran \u00e4ndert auch \n\ndie Verbeamtung nichts Wesentliches. Auch das Hochfah-\n\nren der Besoldungsordnung ist nicht wirklich hilfreich, \n\nweil die jetzige H\u00f6he der Besoldung schon weit \u00fcber dem \n\nliegt, was in anderen Berufen in der Breite gezahlt werden \n\nkann. \n\nZu den Fakten: \n\n(Mario Pecher, SPD: Jetzt bin ich  \n\nauf Ihre Vorschl\u00e4ge gespannt!) \n\nErstens. Es fehlen Lehrer. Zu Beginn des Schuljahres \n\n2018/2019 konnten von 1 100 freien Stellen \u2013 Frau \n\nFalken sagte bereits etwas \u00c4hnliches \u2013 circa 21 % nicht \n\nmit Lehrern besetzt werden. Immerhin konnte der Anteil \n\nan Seiteneinsteigern von \u00fcber 60 % im vergangenen \n\nSchuljahr auf \u201enur\u201c 35 % in diesem Schuljahr gesenkt \n\nwerden. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Wenn man  \n\ndie nicht besetzten Stellen mitrechnet,  \n\nkommt eine andere Zahl heraus!) \n\nZweitens. S\u00e4chsische Lehrer sind \u00fcberaltert. Aus einer \n\nmeiner Kleinen Anfragen geht hervor, dass allein im \n\nlaufenden Jahr 1 830 Lehrer in den Ruhestand eintreten \n\nwerden. In Verbindung mit steigenden Sch\u00fclerzahlen und \n\nder bekannten Schwierigkeit, Lehrer zu rekrutieren, ist \n\nder aktuelle Lehrermangel nur die Spitze des Eisbergs. \n\nIn den n\u00e4chsten zehn Jahren wird fast die H\u00e4lfte aller \n\ns\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer in den Ruhestand \n\ngehen. Das sind die Folgen der extremen \u00dcberalterung, \n\nmit der wir noch zu k\u00e4mpfen haben werden. \n\nPunkt 3: Der Unterrichtsausfall steigt weiter. Er liegt an \n\nden s\u00e4chsischen Schulen derzeit bei 9 %. Diese 9 % \n\nsetzen sich zusammen aus dem statistisch erfassten \n\nUnterrichtsausfall von 5 % sowie der K\u00fcrzung der Stun-\n\ndentafeln von 4 %. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nWann kommen denn jetzt Ihre Vorschl\u00e4ge?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7458 \n\nIch hatte es fr\u00fcher schon einmal gesagt und wiederhole es \n\nan dieser Stelle: Der Unterrichtsausfall von 5 % entspricht \n\neinem Minus von 500 000 Unterrichtsstunden pro Schul-\n\nhalbjahr, \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das sind  \n\n21 Millionen Stunden pro Jahr!) \n\nein Ausfall von 9 % entspricht 900 000 Stunden pro \n\nSchulhalbjahr, die ersatzlos und unwiederbringlich \n\nausfallen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nJetzt kommen Ihre Vorschl\u00e4ge!) \n\nZukunft braucht gute Schule und neue Wege in der \n\nBildung. Meine Damen und Herren, das stimmt. Aber die \n\nZukunft wird nicht besser mit dieser Regierung: weder \n\nmit der CDU noch mit der SPD und erst recht nicht mit \n\nden GR\u00dcNEN und den LINKEN. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nDie Schule wurde in Ihren H\u00e4nden kaputtgespart und \n\nkaputtreformiert. Wenn Sie reagieren, dann reagieren Sie \n\nimmer zu sp\u00e4t, und das zum Leidwesen aller Betroffenen. \n\nDas Kontrastprogramm der LINKEN f\u00fcr das s\u00e4chsische \n\nSchulsystem ist kurz erkl\u00e4rt: eine Schule f\u00fcr alle, ein \n\nLehrer f\u00fcr alle, ein Abschluss f\u00fcr alle \u2013 alles f\u00fcr alle! \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas geht ja schon rechnerisch nicht! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN und der SPD ) \n\nDas ist dann das Ende aller Chancengerechtigkeit. Dass \n\nLehrer heute schon unter Integrations- und Inklusions-\n\nproblemen leiden, ist Ihnen egal; Hauptsache, Sie feiern \n\nweiter Ihr realit\u00e4tsfernes Multikulti-Sachsen, w\u00e4hrend \n\nSchulen und Lehrer zusammenbrechen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZur Staatsregierung komme ich dann in der zweiten \n\nRunde. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Staatsminister Christian \n\nPiwarz: Mit Vorschl\u00e4gen bitte, Frau Wilke!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Zais, \n\nbitte, f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe an dieser \n\nStelle schon mal ab und zu etwas \u00fcber meine Enkelin \n\nMerle erz\u00e4hlt. In Vorbereitung auf das neue Schuljahr \n\nhatte sich Merle, als sie ihren Stundenplan erhalten hatte \n\nund die Stunden eintragen wollte, ein sogenanntes Haus-\n\naufgabenheft f\u00fcr clevere Faule gew\u00fcnscht. Sie werden \n\nsich vielleicht noch erinnern: Man spart sich das l\u00e4stige \n\nw\u00f6chentliche Vortragen, denn der einmal eingetragene \n\nStundenplan bleibt \u2013 zumindest in der Regel \u2013 das erste \n\nSchulhalbjahr g\u00fcltig. Auch ich hatte solche Hausaufga-\n\nbenhefte. \n\nDas funktioniert nat\u00fcrlich nicht, wenn Lehrerinnen und \n\nLehrer fehlen, die die Stunden absichern k\u00f6nnen. Inzwi-\n\nschen ist es tats\u00e4chlich so, dass Merle fast w\u00f6chentlich ein \n\nneues Hausaufgabenheft brauchen w\u00fcrde. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: In welche  \n\nKlasse geht denn Merle?) \n\nDie Realit\u00e4t an den Schulen ist unver\u00e4ndert. Dar\u00fcber \n\nmuss man, liebe Kollegin Friedel, reden, solange es n\u00f6tig \n\nist. Der Unterricht f\u00e4llt aus, es gibt fachfremde Vertretun-\n\ngen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen, es gibt Stillbesch\u00e4ftigungen \n\noder die gleichzeitige Beaufsichtigung mehrerer Klassen \n\ndurch eine einzige Lehrerin oder einen Lehrer. Das sind \n\n\u00fcbrigens Dinge, die in der offiziellen Ausfallstatistik nur \n\nunzureichend abgebildet werden bzw. \u00fcberhaupt nicht \n\nauftauchen. \n\nDas Stichwort \u201eLehrermangel\u201c l\u00f6st mittlerweile keine \n\nPanik mehr aus. Auch das muss man konstatieren. Viel-\n\nmehr dr\u00e4ngen sich immer neue Superlative auf, um die \n\ndramatische Situation an den Schulen auch nur ann\u00e4hernd \n\nbeschreiben zu k\u00f6nnen. Dabei \u2013 das muss man auch sagen \n\n\u2013 h\u00e4tte das SMK \u2013 wohl anders als meine Enkelin \u2013 \n\nVerwendung f\u00fcr ein Hausaufgabenheft f\u00fcr nicht ganz so \n\nFlei\u00dfige, denn die Liste der unerledigten Aufgaben \u2013 \n\neiniges ist jetzt auch angesprochen worden, sowohl von \n\nder Kollegin Falken als auch von der Kollegin Friedel \u2013 \n\nist die gleiche geblieben; sie ist immer noch lang, auch im \n\nneuen Schuljahr. \n\nFragen nach Bildungsinhalten, nach Bildungsgerechtig-\n\nkeit \u2013 diesbez\u00fcglich ist nicht alles rosig in Sachsen, sehr \n\nverehrter Herr Kollege Bienst \u2013, die Frage nach individu-\n\neller F\u00f6rderung oder moderner Schulausstattung und auch \n\ndie Frage nach einem solchen Thema, wie zum Beispiel \n\nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen und das nicht als Zwang, \n\nwie es Kollegin Wilke hier angedeutet hat, sind M\u00f6glich-\n\nkeiten, das s\u00e4chsische Schulsystem auf eine positive Art \n\nund Weise weiterzuentwickeln. \n\nIns Stammbuch sei Ihnen eingeschrieben, Kollegin Wilke: \n\nAuch Ihre W\u00e4hlerschaft \u2013 das hat die Umfrage aus dem \n\nletzten Jahr ergeben \u2013 und ein Gro\u00dfteil der W\u00e4hlerschaft, \n\nzum Beispiel auch von CDU, w\u00fcnschen sich eine solche \n\nM\u00f6glichkeit im s\u00e4chsischen Schulsystem. Es ist wichtig, \n\ndass man auf diese W\u00fcnsche aus der s\u00e4chsischen Bev\u00f6l-\n\nkerung auch eingeht. \n\nEs geraten \u2013 auch das muss man sagen \u2013 wichtige The-\n\nmen aus dem Blick, insbesondere Themen, die sich nicht \n\nnur mit den Lehrerinnen und Lehrern oder mit den Eltern \n\nbesch\u00e4ftigen, sondern die sich ganz konkret mit den \n\nKindern, mit den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern besch\u00e4fti-\n\ngen, f\u00fcr die bestimmte Probleme \u2013 jetzt m\u00f6chte ich etwas \n\nzum Bereich der F\u00f6rderstunden sagen \u2013 tats\u00e4chlich ganz \n\nbesonders wichtig sind. \n\nIch wei\u00df nicht, ob auch Sie den Brief einer Mutter be-\n\nkommen haben, die sich zu den K\u00fcrzungen der F\u00f6rder-\n\nstunden in Sachsen ge\u00e4u\u00dfert hat. Sie hat geschrieben, dass \n\nihrem Kind auf dem Papier zweieinhalb Stunden F\u00f6rder-\n\nunterricht pro Woche zustehen. Faktisch ist die Situation \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7459 \n\njetzt so, dass ihr Kind gemeinsam mit zwei weiteren \n\nKindern k\u00fcnftig nur noch eine Stunde \u2013 das auch nur noch \n\nalle zwei Wochen \u2013 erh\u00e4lt. \n\nDas sind die Probleme, \u00fcber die wir hier verst\u00e4rkt reden \n\nm\u00fcssen. Die Mutter schreibt: \u201eSelbst ein Kind, was mit \n\nnicht allzu gro\u00dfer Hilfe die Regelschule schaffen k\u00f6nnte, \n\nbraucht bei einer bestehenden Behinderung ein Mindest-\n\nma\u00df an Hilfe, was so nicht gew\u00e4hrleistet werden kann. \n\nDer selbst verschuldete Lehrermangel wird auf dem \n\nR\u00fccken der Schw\u00e4chsten ausgetragen.\u201c \n\nIch finde, diese Position sollten wir bei all den Debatten \n\num den Lehrermangel und um das Elternwahlrecht nicht \n\nvergessen. Es geht letztlich vor allem um Kinder und \n\nJugendliche, und es geht um die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nler an Sachsens Schulen. Es geht nicht nur um die sehr \n\nguten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sondern auch um die, die \n\nSchwierigkeiten im System haben. \n\nDie Liste der unerledigten Aufgaben ist die alte, nur die \n\nStrategie hat sich ge\u00e4ndert. Auch das haben wir schon \n\ngeh\u00f6rt. Insbesondere die Kollegen von der CDU rufen das \n\ngro\u00dfe \u201emea culpa\u201c aus und hoffen auf Absolution. Meine \n\nFraktion hofft, dass Ihnen die s\u00e4chsischen W\u00e4hlerinnen \n\nund W\u00e4hler im Jahr 2019 diese Form der Absolution so \n\nnicht erteilen werden. \n\n(Zuruf von der AfD: Wir auch nicht!) \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ihr werdet aber davon  \n\nauch nicht profitieren, so wie es aussieht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kollegen! Anders als in den voran-\n\ngegangenen Jahren schwingt in diesem Jahr im Titel der \n\nSchulstartdebatte der LINKEN etwas Positives mit: \n\n\u201eZukunft braucht gute Schule und neue Wege in der \n\nBildung\u201c. \n\nWas wir bisher von Ihnen, Frau Falken, geh\u00f6rt haben, war \n\nabsolut nichts Neues, kein neuer Weg, nichts davon haben \n\nwir hier geh\u00f6rt. Gleichwohl stimmen wir diesem Teil des \n\nDebattentitels zu, denn unser Bildungssystem steht vor \n\ngro\u00dfen Herausforderungen. Ich nenne hier nur Stichworte \n\nwie Digitalisierung, Migration oder Heterogenit\u00e4t der \n\nSch\u00fclerschaft. \n\nUm allerdings neue Wege zu gehen, braucht es nat\u00fcrlich \n\ndie Bereitschaft, alte Wege zu verlassen. F\u00fcr uns hei\u00dft \n\ndas: Wir m\u00fcssen K\u00f6pfe einbinden, die nicht zu den \n\n\u00fcblichen Bildungsakteuren geh\u00f6ren und die nicht im \n\nallgemeinen Bildungssektor unterwegs sind. Unser \n\nVorschlag ist deshalb ein \u201eZukunftsrat Bildung\u201c. Dieses \n\nGremium soll sich mit Visionen zur Ressource Bildung \n\nbesch\u00e4ftigen und innovative Schul- und Bildungskonzepte \n\nentwickeln. Der \u201eZukunftsrat Bildung\u201c ist deshalb von \n\nexternen und unabh\u00e4ngigen Experten aus Wirtschaft und \n\nWissenschaft oder von sogenannten Denkfabriken zu \n\nbesetzen. \n\nWir werden den \u201eZukunftsrat Bildung\u201c in die laufenden \n\nHaushaltsverhandlungen einbringen und hoffen auf Ihre \n\nbreite Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es beginnt wieder \n\ndie Linksfraktion, Frau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich will ganz kurz \n\nauf die Vorredner eingehen. Herr Bienst, ich h\u00e4tte gern \n\nHerrschaftswissen \u2013 das ist gar nicht verkehrt \u2013, aber alle \n\nDaten und Zahlen, die ich benannt habe, sind aus dem \n\nKultusministerium. Die standen entweder in der Presseer-\n\nkl\u00e4rung oder sind vom vergangenen Jahr. Das ist alles \n\nschon durch den Kultusminister ver\u00f6ffentlicht gewesen. \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nVon neuen Zahlen in diesem Jahr habe ich noch gar nicht \n\ngesprochen. \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nDer Antrag wird kommen und wir werden uns dar\u00fcber im \n\nAusschuss ausf\u00fchrlich verst\u00e4ndigen. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz etwas zu den Kammern und zur \n\nWirtschaft sagen. Herr Bienst, ich wei\u00df nicht, ob Sie es \n\nwissen: Die Wirtschaft hat im Rahmen der Novellierung \n\ndes S\u00e4chsischen Schulgesetzes eine Umfrage in einzelnen \n\nWirtschaftsunternehmen gemacht. Das ist in Chemnitz \n\nund Leipzig durchgef\u00fchrt worden und in Dresden hat man \n\nes nur abgesch\u00e4tzt. \n\n(Beifall des Abg. Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE) \n\nEine richtige Befragung haben sie gemacht. 82 % der \n\nUnternehmen sagen: Wir wollen das l\u00e4ngere gemeinsame \n\nLernen. Also ich bitte Sie \u2013 \u2013 \n\n(Lothar Bienst, CDU: Dann ist das neues Denken!) \n\n\u2013 Ja, das kann sich ja in einem halben Jahr ge\u00e4ndert \n\nhaben, aber wenn ich mit denen rede, kommt dabei immer \n\netwas anderes heraus. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Beim  \n\nLandessch\u00fclerrat hat sich auch einiges ge\u00e4ndert!) \n\nFrau Friedel, wenn wir nicht dar\u00fcber reden, wie die \n\nSituation an den s\u00e4chsischen Schulen ist, wird es auch \n\nnicht besser. Deshalb ist es f\u00fcr uns als Opposition ganz \n\nwichtig, dass wir nat\u00fcrlich dar\u00fcber reden, um m\u00f6glicher-\n\nweise neue Ideen, \u00dcberlegungen und anderes auszuspre-\n\nchen, dar\u00fcber zu diskutieren auch zu versuchen, es wei-\n\nterzuentwickeln. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Und welche?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7460 \n\n\u2013 Ich komme noch einmal herum und zeige Ihnen alle \n\nunsere Antr\u00e4ge, worin wir schon einmal Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht haben. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSo viel Zeit habe ich jetzt leider nicht, denn ich m\u00f6chte  \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich gibt es sehr viele Vorschl\u00e4ge, die wir als \n\nFraktion bereits gemacht haben. \n\nIch m\u00f6chte in meinem zweiten Redebeitrag noch einmal \n\nauf eine neue Schulkultur und Schulstruktur eingehen. \n\nWir haben es ja schon von Frau Friedel und Frau Zais \n\ngeh\u00f6rt, dass es wichtig ist, eine neue bzw. andere Schul-\n\nkultur weiterzuentwickeln und diese in Sachsen eindeutig \n\nzu etablieren. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns nat\u00fcrlich ganz klar \n\nauch eine neue Schulstruktur, und das ist das l\u00e4ngere \n\ngemeinsame Lernen. \n\nSie wissen von meiner Fraktion, dass wir seit Jahren hier \n\nim Landtag f\u00fcr dieses Ziel k\u00e4mpfen. Wir haben eine \n\nrepr\u00e4sentative Umfrage gestartet. Das wissen Sie schon, \n\naber ich will es trotzdem noch einmal erw\u00e4hnen: 66 % der \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung sagen, sie m\u00f6chten das l\u00e4ngere \n\ngemeinsame Lernen. Ganz besonders spannend in dieser \n\nUmfrage f\u00fcr mich ist, dass insbesondere die jungen Leute \n\nzwischen 18 und 28 Jahren gesagt haben, und zwar 78 %: \n\nWir wollen das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen. Ja, und? \n\n60 % der CDU-W\u00e4hler wollen das auch. Sie sollten \n\neinmal dar\u00fcber nachdenken, wie Sie Ihre W\u00e4hler verprel-\n\nlen, wenn Sie dieses Verfahren nicht durchf\u00fchren. \n\nIn Europa ist das g\u00e4ngige Praxis. Wir haben in allen \n\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, in denen wir mit dem Schulaus-\n\nschuss in den letzten Jahren gewesen sind, immer das \n\nl\u00e4ngere gemeinsame Lernen gesehen. Das wird in allen \n\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern praktiziert. \n\nIn Deutschland geht es jetzt auch los, in mehreren Bun-\n\ndesl\u00e4ndern, egal ob Ost oder West. Ein Bundesland nach \n\ndem anderem f\u00fchrt das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen ein, \n\nin unterschiedlichen Facetten. Es ist ganz klar, dass es \n\nL\u00e4ndersache ist. Das ist gar keine Frage. Aber es wird \n\neingef\u00fchrt, nur in Sachsen nicht. \n\n(Lothar Bienst, CDU:  \n\nBei uns ist es vielleicht besser!) \n\nZu unserem Antrag vom vergangenen Jahr zum l\u00e4ngeren \n\ngemeinsamen Lernen haben Sie von den Sachverst\u00e4ndi-\n\ngen klar geh\u00f6rt, wie sinnvoll und vern\u00fcnftig es ist. Viele \n\nInstitutionen, Verb\u00e4nde, Gewerkschaften, Parteien, Eltern, \n\nSch\u00fcler und viele andere machen sich auf den Weg, eine \n\ngute Schule in Sachsen zu installieren. \n\nJa, viele Vorredner haben schon auf den Volksantrag \n\nhingewiesen. Sie haben es in der Presse gelesen, dass es \n\neine gro\u00dfe Unterst\u00fctzergruppe gibt, im S\u00e4chsischen \n\nSchulgesetz das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen, die Ge-\n\nmeinschaftsschule, \u00fcber einen Volksantrag einzuf\u00fchren. \n\nDas ist im \u00dcbrigen eine klare St\u00e4rkung der Demokratie \n\nim Freistaat Sachsen; denn dieser Volksantrag sieht vor, \n\ndass die Schulen vor Ort und die Schultr\u00e4ger entscheiden, \n\nob sie ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen, eine Gemein-\n\nschaftsschule, in ihrer Region einf\u00fchren wollen oder \n\nnicht. \n\nSicher wissen Sie von uns, dass wir lieber eine fl\u00e4chende-\n\nckende Schule h\u00e4tten. Aber dieses Verfahren ist ein erster \n\nSchritt. Schauen Sie sich Th\u00fcringen an, wie es dort Schritt \n\nf\u00fcr Schritt weiterentwickelt wird. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nLothar Bienst, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nWenn wir an den Schulversuch denken, den wir schon \n\neinmal zum l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen, zur Gemein-\n\nschaftsschule, hatten, dann werden Sie sich erinnern, dass \n\ngerade die Schulen, die daran beteiligt waren, sehr, sehr \n\nviele Sch\u00fcler hatten. Leider ist er an der Regierung von \n\nCDU und SPD gescheitert. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Aha!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? Dann ist auch Ihre Redezeit abgelaufen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKollegin Falken, wer ist denn dann f\u00fcr die Finanzierung \n\nzust\u00e4ndig? Das kann ich aus diesem Gesetzentwurf nicht \n\nherauslesen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWenn es im Gesetz steht, ist derjenige  \n\nzust\u00e4ndig, der das Gesetz vorsieht!) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Bienst, Frau Friedel \n\nhat es doch schon angedeutet. In vielen Facetten wird es \n\ngar nicht teurer. Die Geb\u00e4ude sind doch vorhanden. Es \n\nsind doch nicht mehr Kinder, sondern es sind genauso \n\nviele Kinder wie bisher. Es geht auch nicht darum, dass \n\nwir alle Kinder in die Grundschulgeb\u00e4ude stopfen, son-\n\ndern darum, dass die Kinder l\u00e4nger gemeinsam lernen. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Wo? \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Auf der Stra\u00dfe oder wo?) \n\nEs geht um diesen Wert, der darin steckt. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Geben Sie  \n\ndoch mal eine Antwort darauf! \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Wo ist  \n\nin der Grundschule das Chemiekabinett? \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDann schaffen wir eines!) \n\n\u2013 Nein, Sie haben es immer noch nicht verstanden. \n\n(Zurufe von der CDU, den LINKEN und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sind Sie fertig mit \n\nder Beantwortung der Frage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7461 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr sch\u00f6n. Ich w\u00fcrde \n\nsie ja gern beantworten, aber es ist gerade so eine sch\u00f6ne \n\nDiskussion. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWo ist denn das Problem? \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nEs kostet Geld! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNat\u00fcrlich kostet es Geld!) \n\nDas macht ja geradezu Freude. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde gern die Frage \n\nbeantworten, die Herr Bienst gestellt hat. \u2013 Daher ist es \n\nnotwendig, die sinnvolle Variante zu sagen: Schule und \n\nSchultr\u00e4ger beraten gemeinschaftlich und schauen sich \n\nan, was man machen kann, wie man es machen kann, \n\nwelche Bedingungen wir vor Ort haben usw. usf. Das hat \n\nin Th\u00fcringen auch funktioniert. L\u00e4ngeres gemeinsames \n\nLernen bis Klasse 6 hat in Mecklenburg-Vorpommern und \n\nin Brandenburg funktioniert. Es war immer die CDU \n\nbeteiligt und da hat es auch funktioniert. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wo? Schon wieder \n\nfalsch! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nHier funktioniert es nicht. Hier werden solche H\u00fcrden \n\naufgebaut, dass man es gar nicht mehr \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Ich kann Sie leider nicht verstehen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWer hat denn in Brandenburg regiert?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sind Sie noch bei \n\nder Beantwortung der Frage, Frau Falken? \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Eigentlich ja, aber es ist \n\netwas schwierig. \u2013 Das hei\u00dft, deshalb ist es sinnvoll, es \n\nschrittweise zu tun und zu schauen, welche M\u00f6glichkeiten \n\nsich vor Ort ergeben. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nDavon wird es nicht besser!) \n\nMan muss sich nat\u00fcrlich ernsthaft damit besch\u00e4ftigen, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, Ihre \n\nRedezeit ist zu Ende. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 sonst funktioniert es \n\nnicht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; Herr Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Frau Falken, wie immer \n\nwidersprechen Sie sich eigentlich selbst. Sie stellen sich \n\nhierhin und erz\u00e4hlen Dinge, die nicht richtig sind. \n\nWenn Sie Brandenburg zitieren, dann m\u00fcssen Sie einmal \n\nnachschauen, wann und wie Brandenburg sein Schulsys-\n\ntem nach der Wiedervereinigung reformiert hat und wer \n\ndort eine ganze Zeitlang \u2013 ich glaube, mindestens so lange \n\nwie die CDU in Sachsen \u2013 allein an der Regierung gewe-\n\nsen ist. Da hat es das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen, die \n\nsogenannten Gesamtschulen, in Brandenburg schon \n\ngegeben, n\u00e4mlich von Anfang an seit der Wiedervereini-\n\ngung. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, es ist so. Da ist nichts mit \u201eDie f\u00fchren das jetzt ein.\u201c \n\nWenn Sie sich die L\u00e4nder anschauen, die sich m\u00f6glicher-\n\nweise auf den Weg machen oder sich vor Jahren auf den \n\nWeg gemacht haben, und sich deren Bildungserfolge vor \n\nOrt anschauen, dann m\u00fcssten doch selbst Sie zu dem \n\nSchluss kommen, dass zwischen Schulstruktur und \n\nBildungserfolg ein direkter Zusammenhang besteht. Das \n\nist erst recht der Fall, wenn man sich Baden-W\u00fcrttemberg \n\noder Hamburg anschaut nach den chaotischen Zust\u00e4nden, \n\ndie es dort gegeben hat \u2013 ich gebe auch zu, unter Beteili-\n\ngung der CDU; wir wissen alle von diesem Schulmodell  \n\n\u2013, was dort passiert ist und auch was passiert ist, seitdem \n\ndie SPD wieder am Ruder ist und noch einmal an der \n\nReformschraube gedreht hat. \n\nEs f\u00fchrt \u00fcberhaupt nicht dazu, dass Sch\u00fcler besser quali-\n\nfiziert, anders sozialisiert aus der Schule kommen, son-\n\ndern es f\u00fchrt einzig und allein zu folgendem Fakt: Wer in \n\nder jetzigen Zeit in irgendeiner Art und Weise das Messer, \n\ndas Schwert, das Beil oder sonst irgendetwas an die \n\nSchulstruktur legt, der spielt einerseits mit dem Feuer und \n\nstellt andererseits die Qualit\u00e4t infrage, die wir \u2013 Gott sei \n\nDank! \u2013 im Freistaat Sachsen haben, bei allen Herausfor-\n\nderungen und Anstrengungen, die insbesondere die \n\nLehrerinnen und Lehrer unternehmen, um gute Schule zu \n\nmachen, und der spielt mit der Zukunft unserer Kinder im \n\nFreistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nIch glaube auch, Frau Falken, dass das vielleicht ein \n\nGrund ist, warum der eine oder andere in diesem Land, \n\nwenn man sich einmal intensiver \u00fcber das Thema unter-\n\nh\u00e4lt, sich fragt, ob das in der jetzigen Situation der richti-\n\nge Schritt ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Zais, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7462 \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sie haben jetzt darauf verwiesen, \n\ndass es sozusagen um strukturelle Ver\u00e4nderungen geht. \n\nDie Kollegin Falken hat aber davon gesprochen \u2013 wie es \n\nrichtigerweise ist \u2013, dass es eine freiwillige L\u00f6sung ist, \n\num den Schulfrieden zu wahren. Warum f\u00fcrchten Sie sich \n\nso vor einer freiwilligen L\u00f6sung? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Zais, ich f\u00fcrchte mich vor \n\n\u00fcberhaupt nichts, und ich sage Ihnen mal ganz ehrlich, bis \n\ngestern oder bis vorgestern gab es nichts anderes als eine \n\nPressekonferenz mit einer Loseblattsammlung in einer \n\nh\u00fcbsch gestalteten Mappe, und es war \u00fcberhaupt nichts \n\nklar \u2013 bis auf die grobe Aussage, das soll alles freiwillig \n\nsein, der Schultr\u00e4ger muss sich gemeinsam mit der \n\nSchulkonferenz einig sein und so weiter und so fort. \n\nLassen Sie uns doch erst einmal das diskutieren, was Sie \n\njetzt auf den Tisch gelegt haben. Was ich hier tue, ist, \n\nmich grunds\u00e4tzlich gegen Feldversuche und gegen Schul-\n\nversuche, die in der jetzigen Situation einzig und allein \n\nzulasten unseres Systems, zulasten von Qualit\u00e4t und \n\nzulasten der Zukunft unserer Kinder gehen, zu verwahren, \n\nund das werde ich auch weiterhin tun. Da f\u00fcrchte ich \n\nmich im \u00dcbrigen vor \u00fcberhaupt nichts, Frau Falken. \n\nFakt ist eines \u2013 und das ist hier schon mehrfach genannt \n\nworden \u2013: Wir haben Herausforderungen nicht nur beim \n\nThema Lehrermangel, aber wenn Sie bei Google allein \n\ndas Wort Lehrermangel eingeben \u2013 ich habe es vorhin \n\ngerade noch einmal getan \u2013, dann finden Sie so gut wie \n\nkein Bundesland \u2013 Hessen ist so eine leichte Ausnahme \u2013, \n\nwo Sie nicht das zugeordnete Wort Lehrermangel finden. \n\nSchauen Sie sich doch einmal an: Niedersachsen, NRW. \n\nNRW \u00fcberlegt jetzt, in irgendeiner Art und Weise Modelle \n\nvon Berlin aufzugreifen. Es ist alles so noch schizophren. \n\nUnd woran liegt das? Ich meine, es ist ja nun auch festge-\n\nstellt worden, dass insbesondere im Grundschulbereich \n\naufgrund von vermeintlichen Nichtnotwendigkeiten und \n\nbei F\u00f6rderschulen wegen meistens Nichtinteresses seitens \n\nder Studierenden einfach zu wenig Lehrer ausgebildet \n\nworden sind, und jetzt hat die ganze Bundesrepublik das \n\nProblem. \n\nEs ist doch schizophren, jetzt anzukommen und zu sagen \n\n\u2013 als das Bundesland, was in den Strukturen, was in der \n\nBildungsqualit\u00e4t seit Jahren gute Ergebnisse attestiert \n\nbekommt \u2013, ich lege jetzt einmal das Messer oder sonst \n\nirgendwas an die Struktur in unserem System. Das ist \n\ndoch v\u00f6llig schizophren! \n\nGehen wir doch lieber erst einmal den Weg in unserem \n\nSystem und kl\u00e4ren die Probleme, die hier zu kl\u00e4ren sind, \n\nund da sind einige genannt worden. Ich m\u00f6chte nur \n\neinmal ein paar Dinge nennen, wie zum Beispiel die \n\nst\u00e4rkere Fokussierung auf den einzelnen Sch\u00fcler, damit er \n\nordentlich vorbereitet ins Leben starten kann \u2013 das l\u00f6sen \n\nSie nicht mit einer Einheitsschule \u2013, oder das Thema \u2013 \n\nFrau Friedel hat es angesprochen \u2013, Lehrpl\u00e4ne auf den \n\nneusten Stand unserer gesellschaftlichen Entwicklung zu \n\nbringen. Dazu geh\u00f6rt das Thema Digitalisierung im \n\nUnterricht, dazu geh\u00f6rt das Thema Inklusion, dazu geh\u00f6rt \n\ndas Thema Umgang mit Migration in und au\u00dferhalb der \n\nSchule, dazu geh\u00f6rt zum Beispiel auch das Thema: Wie \n\nwirkt unser Ma\u00dfnahmenpaket zum Beispiel dann tats\u00e4ch-\n\nlich auf die freie Schullandschaft? Was m\u00fcssen wir \n\nm\u00f6glicherweise dort nachsteuern, weil wir auch in diesem \n\nBereich laut unserer S\u00e4chsischen Verfassung wesentlich \n\nweiter sind als die anderen Bundesl\u00e4nder? Wir kennen die \n\nganzen Diskussionen und Urteile. \n\nEs darf auch nicht passieren, dass die freien Schulen unter \n\nunserem Ma\u00dfnahmenpaket leiden. Aber lassen Sie uns \n\ndiese Herausforderungen anpacken, anstatt in irgendeiner \n\nWeise an die Grundfesten des Systems zu gehen. \n\nDamit bin ich bei einem weiteren Punkt, dem Thema \n\nTeilzeit. Ich bin selten mit Uschi Kruse einer Meinung, \n\naber am letzten Freitag in der Anh\u00f6rung waren wir es. Ich \n\nvertrete mittlerweile die Auffassung, dass wir k\u00fcnftig \n\nzwei Personen f\u00fcr ein VZ\u00c4 Lehramt ausbilden werden. \n\nWir haben momentan knapp 40 % Teilzeitquote in unse-\n\nren Schulen. Jetzt kann man sich dar\u00fcber unterhalten, \n\nworan das liegt. Es mag auch berechtigte Gr\u00fcnde daf\u00fcr \n\ngeben \u2013 die Welt ist eine andere geworden; die Welt ist \n\naber auch deshalb eine andere geworden, weil es heute \n\nleider den gesellschaftlichen Drang danach gibt, weniger \n\narbeiten zu wollen und am besten dabei das gleiche Geld \n\nzu verdienen und nicht in Altersarmut zu fallen oder \n\nSonstiges \u2013, aber die Leistungsbereitschaft nimmt ab. \n\nDeshalb sollten wir dar\u00fcber reden, wie wir k\u00fcnftig mit \n\ndiesem Fakt umgehen, dass der Lehrer nach dem Studium \n\nsagt: Ich fange mit 15 oder 18 Unterrichtsstunden an \n\nanstatt mit 26. \n\nDas sind Herausforderungen, die k\u00fcnftig die Qualit\u00e4t \n\nbestimmen werden, die wir in der Schule brauchen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 Ich komme zum Ende. \n\nIch bin verdammt stolz darauf, dass wir nach wie vor die \n\nQualit\u00e4t halten. Frau Falken, dass Ihre Debatte heute \n\nv\u00f6llig fehl am Platz ist, sehen Sie einfach daran, dass es \n\nzum neuen Schuljahr noch \u00fcberhaupt keine Unterrichts-\n\nausfallzahlen gibt, sondern die Zahlen, die der Kultusmi-\n\nnister am Freitag im Schulausschuss genannt hat, sind \n\nZahlen des letzten Schulmonats des alten Schuljahres. So \n\nviel zu Ihrem Thema und Ihrer Debatte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nmache das mit der zweiten Runde selten, aber heute doch \n\neinmal, weil es zum Teil eine Gemeinschaftsschuldebatte \n\ngeworden ist. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat gestern Abend von genau dieser \n\nStelle aus den Volksantrag angesprochen und nat\u00fcrlich \n\nkeinen Zweifel daran gelassen, dass er das momentan f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7463 \n\nkeine gute Idee h\u00e4lt. Er sagt aber auch, f\u00fcr alle, die das \n\nProjekt nicht unterst\u00fctzen, sei es eine gute Gelegenheit, \n\ndie eigenen Argumente zu sch\u00e4rfen und zu schauen, ob \n\nman wirklich \u00fcberall richtigliegt. Das finde ich einen sehr \n\nsch\u00f6nen und pragmatischen Zugang und insofern danke \n\nich auch den Kollegen aus der Koalitionsfraktion, dass sie \n\ngenau das unternehmen und pr\u00fcfen, ob die Argumente \n\ngesch\u00e4rft werden k\u00f6nnen und wirklich standhalten. \n\nMan kann \u00fcber die Gemeinschaftsschule viel reden \u2013 es \n\ngeht hier nicht nur um eine Strukturfrage. Es geht nicht \n\neinmal vordergr\u00fcndig um eine Strukturfrage. Kolle-\n\nge Bienst hat recht. Alle wissenschaftlichen Untersuchun-\n\ngen, die wir kennen, sagen: Die Schulstruktur hat einen \n\nsehr nachgeordneten Einfluss und viel wichtiger als das \n\nist die Art und Weise des Unterrichts, die Pers\u00f6nlichkeit \n\ndes Lehrers, das Klima, das in der Schule herrscht, und \n\nwie Lernfreude gef\u00f6rdert werden kann. \n\nWorum es geht \u2013 und daf\u00fcr ist die M\u00f6glichkeit der Ge-\n\nmeinschaftsschule ein Vehikel \u2013, ist, daf\u00fcr zu sorgen, dass \n\nder Unterricht so werden kann, dass die Lehrkr\u00e4fte so \n\nwerden k\u00f6nnen wie ben\u00f6tigt. \n\nIch greife das Beispiel vom l\u00e4ndlichen Raum auf: Wir \n\nleisten uns einen sehr ineffizienten und teuren Einsatz von \n\nRessourcen, indem wir parallel das Oberschulsystem und \n\ndas Gymnasialsystem im l\u00e4ndlichen Raum in voller \n\nKapazit\u00e4t von Klasse 5 bis 12 \u00fcberall aufrechterhalten. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass die Schulwege zu jeder einzelnen der \n\nbeiden Schularten doppelt so lang werden, weil wir die \n\nSchulen nicht zusammen haben. \n\n(Widerspruch bei und Zurufe von der CDU) \n\nDas ist ein ganz pragmatischer Zugang, um sich zu \n\n\u00fcberlegen: Wie kann ich Kindern mehr Zeit f\u00fcr Bildung \n\ngeben? Indem ich ihnen beispielsweise den Schulweg \n\nreduziere und ihnen diese enorme psychische Belastung \n\nerspare, nach der 4. Klasse in ein v\u00f6llig neues Kollektiv \n\nzu kommen, sich wieder die eigene Stellung erobern zu \n\nm\u00fcssen, wieder neue Lehrer kennenlernen zu m\u00fcssen, \n\nwieder eine neue Beziehung aufzubauen. Wie kann ich \n\ndas Kindern ersparen oder zumindest abmildern? Da sind \n\nGemeinschaftsschulen eine M\u00f6glichkeit, genauso wie sie \n\neine M\u00f6glichkeit daf\u00fcr sind, Vielfalt und Heterogenit\u00e4t \n\nzum Motor im Unterricht zu machen. \n\nWir h\u00f6ren so oft, dass die heterogenen Klassen ein Hin-\n\ndernis seien. Nur, genauso wie man anerkennen muss, \n\ndass die Teilzeitquote bei Lehrkr\u00e4ften steigt und wir \n\nk\u00fcnftig zwei Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr eine Lehrerstelle \n\nbrauchen, muss man auch anerkennen, dass Vielfalt und \n\nHeterogenit\u00e4t in unserer Welt zu- und eben nicht abneh-\n\nmen. Wir m\u00fcssen uns langfristig die Frage stellen, was die \n\ngeeignete Antwort darauf ist. Versuchen wir k\u00fcnftig noch \n\nmehr zu sortieren und machen drei, vier oder f\u00fcnf Schul-\n\narten, damit wir die einzelnen m\u00f6glichst homogen behan-\n\ndeln und f\u00fcnf Schubladen von Menschen statt bisher zwei \n\nkreieren, oder gestalten wir Schule und Unterricht so, dass \n\nVielfalt und Heterogenit\u00e4t zum Motor von Wissen wer-\n\nden? \n\nWir wissen, wie es geht, wir haben es beim jahrgangs-\n\n\u00fcbergreifenden Unterricht geh\u00f6rt. Dort haben wir mehr \n\nHeterogenit\u00e4t als in einer altersstufenkonformen Klasse, \n\nund alle Lehrkr\u00e4fte haben uns erz\u00e4hlt, mit den richtigen \n\nMethoden lernen die Sch\u00fcler voneinander, wir bekommen \n\nviel mehr zur\u00fcck, wir haben viel mehr Sozialkompetenz, \n\nwir haben aber auch viel mehr Bildungserfolg. \n\nEs geht bei dieser Gemeinschaftsschuldebatte gar nicht so \n\nsehr um Schulstruktur. Man kann so eine Art neuen \n\nUnterricht, von dem ich spreche, auch ohne Gemein-\n\nschaftsschule machen \u2013 es wird nur schwerer. Man kann \n\nein dichtes Schulnetz im l\u00e4ndlichen Raum auch ohne \n\nGemeinschaftsschulen zu bauen versuchen \u2013 es wird nur \n\nteurer. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas stimmt doch gar nicht! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nDas ist der Punkt. Gemeinschaftsschulen bieten eine \n\nM\u00f6glichkeit, eigentliche Ziele, die wir gern erreichen \n\nwollen \u2013 und die wollen wir doch alle zusammen errei-\n\nchen: ein dichtes Schulnetz im l\u00e4ndlichen Raum, einen \n\nguten Umgang mit Heterogenit\u00e4t und Vielfalt \u2013, tats\u00e4ch-\n\nlich zu erreichen. Ich finde, das kann man doch ruhig \n\neinmal ausprobieren, wenn es woanders funktioniert. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Abg. Wilke; bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte auch noch einmal auf meine \n\nVorredner eingehen \u2013 Stichwort Gemeinschaftsschule. Es \n\nist tats\u00e4chlich so, Frau Zais, dass eine gro\u00dfe Mehrheit der \n\nAfD die Gemeinschaftsschule bef\u00fcrwortet. Es gibt viele \n\nParteimitglieder, die in ihrer Schulzeit gute Erfahrungen \n\nmit dem Klassenkollektiv gemacht haben \u2013 ich allerdings \n\nhabe diese Erfahrungen nicht gemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAuch unser Kultusminister wollte Vorschl\u00e4ge. Wir den-\n\nken, dass wir im Augenblick in Sachsen mit dem Unter-\n\nrichtsausfall und Lehrermangel an eine Grenze gekom-\n\nmen sind, wo man \u00fcber neue Wege nachdenken muss. So \n\nhat sich die AfD-Fraktion dazu durchgerungen, sich \n\ndiesem Projekt Gemeinschaftsschule anzun\u00e4hern und das \n\nzu bef\u00fcrworten. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das hat der AfD-\n\nVertreter gestern Abend aber anders erz\u00e4hlt!) \n\nIch komme zur\u00fcck auf Staatsregierung und Regierungs-\n\nkoalition, die sich als letztem Strohhalm an die Verbeam-\n\ntung geklammert und auf eine wundersame Vermehrung \n\nder Lehrer gehofft haben. Dieses wird noch einige Zeit \n\nauf sich warten lassen. In jedem Fall war es eine Hunderte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7464 \n\nMillionen Euro teure Entscheidung f\u00fcr jetzt und bis in alle \n\nEwigkeit, eine un\u00fcberbr\u00fcckbare Spaltung des Lehrk\u00f6rpers \n\ninklusive. Ich m\u00f6chte nicht hoffen, dass sich die Lehrer-\n\nverbeamtung als Pyrrhus-Sieg entpuppt, wenn alle \u00dc-42-\n\nLehrer jetzt noch demotivierter am Limit arbeiten. Ob-\n\nwohl es offensichtlich ist, in welch schlechte Lage die \n\nCDU Sachsens \u2013  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nKarin Wilke, AfD: \u2013 die Schulen man\u00f6vriert hat \u2013 drei \n\nKulturminister innerhalb einer Legislatur \u2013, versuchen Sie \n\nimmer noch, uns Sand in die Augen zu streuen und eine \n\nheile Schulwelt \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Wilke, bitte! \n\nKarin Wilke, AfD: Wir werden das \u00e4ndern. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Wer denn?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat \n\nnoch ein paar Sekunden. \u2013 Okay. Damit ist die zweite \n\nRunde in der zweiten Aktuellen Debatte beendet. Es \n\nbesteht der Wunsch nach einer dritten Runde. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Abg. Falken. Drei Minuten \n\nund 37 Sekunden. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 So wenig? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\n \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal darauf eingehen, was die Schule heute bietet und \n\nwelche Chancen darin stecken, ein l\u00e4ngeres gemeinsames \n\nLernen in Sachsen einzuf\u00fchren. \n\nEine ganz wesentliche Chance \u2013 Sie wissen, ich bin \n\nGrundschullehrerin \u2013 beim l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen \n\nist, dass der Stress f\u00fcr die Sch\u00fcler an der Grundschule \n\nextrem zur\u00fcckgenommen werden kann. Vor allen Dingen \n\ndie Eltern haben nicht mehr diesen Druck, die Kinder \n\nnach der 4. Klasse entweder auf das Gymnasium oder die \n\nOberschule zu geben. Auch wenn es eine ver\u00e4nderte \n\nRichtlinie f\u00fcr die Bildungsempfehlung gibt, ist der Druck \n\nf\u00fcr die Eltern nach wie vor da. Nat\u00fcrlich w\u00fcrde man den \n\nlogischerweise komplett zur\u00fccknehmen. Au\u00dferdem ist es \n\np\u00e4dagogisch viel sinnvoller, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nlangfristig stabil in der gleichen Lernumgebung zu lassen \n\nund sie nicht st\u00e4ndig aus einer Lerngemeinschaft heraus-\n\nzuziehen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Was hei\u00dft  \n\n\u201est\u00e4ndig\u201c, Frau Falken? Einmal! Einmal!) \n\nReden Sie mal mit den Eltern, den Sch\u00fclern, was da so \n\npassiert. Mit einmal ist es wohl nicht getan. Schauen Sie \n\nsich das an. Es sieht an vielen Stellen ganz anders aus. \n\nWir haben Sch\u00fclerbiografien, die in acht bis neun Jahren \n\nan f\u00fcnf oder sechs unterschiedlichen Schulen gewesen \n\nsind. Da seien Sie mal bitte ganz, ganz vorsichtig mit \n\nsolchen \u00c4u\u00dferungen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nWas passiert in dieser s\u00e4chsischen Schule, die wir jetzt \n\nhaben? Dieses gegliederte Schulsystem ist eindeutig \n\nveraltet, total veraltet. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nDas beste in Deutschland!) \n\nEs passiert Folgendes: Die Anzahl der Sch\u00fcler ohne \n\nAbschluss steigt wieder. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDas ist doch gar nicht wahr!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist das wahr. Schauen Sie sich doch die \n\nZahlen an! Das ist von Region zu Region unterschiedlich, \n\naber insgesamt ist es so. Die 10 % haben Sie nur erreicht, \n\nweil Sie die F\u00f6rderschulverordnung ge\u00e4ndert und dort \n\neinen Abschluss eingef\u00fchrt haben, den Sie vorher nicht \n\nhatten, und nicht, weil die Sch\u00fcler real besser geworden \n\nsind. Sonst w\u00e4re die Zahl noch wesentlich h\u00f6her, aber das \n\nwill ich gar nicht diskutieren. Wir m\u00fcssen ernst nehmen, \n\ndass wir zunehmend Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \n\npsychischen Problemen haben. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDie gibt es in Brandenburg nicht?) \n\nSprechen Sie mal mit meiner Kollegin, jetzt ist sie leider \n\nnicht da. \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen gern \u00fcber die anderen Bundesl\u00e4nder reden. \n\nMachen Sie einen Antrag dazu. Dann k\u00f6nnen wir hier \n\ngern dar\u00fcber diskutieren. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nSie vergleichen doch immer!) \n\n\u2013 Ich habe \u00fcberhaupt nicht verglichen. Ich habe hier \n\nfestgestellt, dass die Sch\u00fcler zunehmend psychische \n\nProbleme haben. Wir haben mehr Gewalt an den Schulen, \n\nnach wie vor. Das steigt. Wir haben mehr Mobbing an den \n\nSchulen. Das steigt. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das  \n\nliegt doch nicht am Schulsystem!) \n\nEs gibt Versagens\u00e4ngste an den Schulen und dagegen \n\nmuss man eindeutig etwas tun. Ich sehe, ich bin hier total \n\nauf dem richtigen Weg, sonst w\u00fcrden Sie nicht so aus-\n\nf\u00fchrlich und intensiv diskutieren. Das hei\u00dft, an diesen \n\nStellen m\u00fcssen wir zwingend etwas tun. Da w\u00e4re eine \n\nGemeinschaftsschule ein guter Weg mit einer anderen \n\nSchulkultur und f\u00fcr uns eine andere Schulstruktur. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, bitte zum \n\nSchluss kommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7465 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Die ist f\u00fcr uns logi-\n\nscherweise wichtig. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Steve Ittershagen, \n\nCDU: Das hat nichts damit zu tun!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, Sie \n\nw\u00fcnschen, bitte? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich m\u00f6chte gern eine Kurzin-\n\ntervention machen, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann intervenieren Sie! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Frau Falken! Es w\u00e4re doch ehrlicher gewe-\n\nsen, wenn Sie den Titel Ihrer Aktuellen Debatte angepasst \n\nh\u00e4tten an das, was Sie hier eigentlich wollen: den Start-\n\nschuss Ihrer Kampagne parlamentarisch begleiten. Statt-\n\ndessen w\u00e4hlen Sie einen Titel, wo Sie das Schulsystem in \n\nSachsen und die Ergebnisse, die dabei erzielt wurden, in \n\nden Dreck ziehen. Das haben Sie gerade sehr anschaulich \n\nbelegt. \n\nSie vergleichen \u00c4pfel mit Birnen. Sie vergleichen Syste-\n\nme miteinander, die nicht miteinander vergleichbar sind. \n\nWenn wir \u00fcber Schulabschl\u00fcsse reden, dann m\u00fcssen sie \n\nvergleichbar sein, insbesondere wer wann wo einen \n\nSchulabschluss bekommt. Sie wissen ganz genau, dass die \n\nhohen Zahlen, deutschlandweit fast an der Spitze, was \n\nSch\u00fcler ohne Schulabschluss angeht, insbesondere daran \n\nliegen, dass es, nicht wie in anderen Bundesl\u00e4ndern, in \n\nder F\u00f6rderschule nicht einfach mit der Beendigung eines \n\nJahrgangs einen Schulabschluss gibt. Sie machen nichts \n\nanderes, als hier falsche Tatsachen darzustellen. Sie \n\nbenutzen das, um Ihr Modell hier zu implementieren bzw. \n\nzu begr\u00fcnden. Sie k\u00f6nnen aber an keiner Stelle belegen, \n\ndass Ihr Modell auch nur ansatzweise zu besseren Bil-\n\ndungsergebnissen, zu besserer Ergebnisqualit\u00e4t gef\u00fchrt \n\nhat. Das musste selbst Prof. Melzer in einer Pressekonfe-\n\nrenz zur Einf\u00fchrung Ihres Gesetzentwurfs zugeben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, Sie \n\nm\u00f6chten darauf erwidern? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Aber sehr gerne, selbst-\n\nverst\u00e4ndlich, Herr Pr\u00e4sident! Sch\u00f6nen Dank. \n\nHerr Schreiber, nat\u00fcrlich liegt mir etwas daran, in so einer \n\nAktuellen Debatte \u00fcber den Beginn des Schuljahres zu \n\nsprechen. Ich glaube, das k\u00f6nnen Sie mir nicht abspre-\n\nchen. Wir wollen nicht nur \u00fcber die Situation zu Beginn \n\ndes Schuljahres sprechen, sondern wir m\u00f6chten einen \n\nSchritt weitergehen und im Parlament dar\u00fcber sprechen, \n\nwelche Initiativen und demokratischen Entscheidungen es \n\nim Freistaat geben muss, weil es anders nicht funktioniert \n\nmit dieser Staatsregierung. Wenn Sie mir vorwerfen, dass \n\nwir das zum Anlass nehmen, hier dar\u00fcber zu debattieren \u2013 \n\ndas halte ich f\u00fcr sehr problematisch und schwierig. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie haben  \n\nnichts zum aktuellen Schuljahr gesagt! \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich habe ich etwas zum aktuellen Schul-\n\njahr gesagt! Hallo! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich mache jetzt mal von meinem Recht Ge-\n\nbrauch, Herr Schreiber \u2013 \u2013 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Da schauen wir mal, wer \n\nhier l\u00fcgt und wer nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, ich \n\nunterbreche jetzt einmal. \n\nIch glaube, Herr Schreiber, Sie haben auch verstanden, \n\ndass wir alle zugeh\u00f6rt haben, als Sie Ihre Kurzinterventi-\n\non gemacht haben. Jetzt erwarte ich das von Ihnen auch \n\nbeim Redebeitrag von Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Dass wir als Fraktion \n\nund ich in Person \u00fcber Probleme sprechen, die im Bil-\n\ndungsbereich im Freistaat Sachsen existieren, ist nicht nur \n\nangemessen, sondern auch unsere Pflicht als Opposition, \n\nauch \u00f6ffentlich anzusprechen und nicht nur im Ausschuss \n\nund gemeinsam mit Ihnen und der \u00d6ffentlichkeit Vor-\n\nschl\u00e4ge zu machen, um das zu verbessern und zu ver\u00e4n-\n\ndern. \n\nDass Sie nicht einmal bereit sind, mit einem kleinen My \n\nein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen in Sachsen zu probie-\n\nren, halte ich f\u00fcr sehr problematisch. Herr Schreiber, Sie \n\nsind Ausschussvorsitzender. Sie wissen genau, dass wir in \n\nder Anh\u00f6rung im Ausschuss zum l\u00e4ngeren gemeinsamen \n\nLernen den CDU-Beigeordneten aus Jena hier hatten, der \n\nuns klar mit Zahlen und Daten belegt hat, dass das l\u00e4ngere \n\ngemeinsame Lernen f\u00fcr seine Stadt und seine Sch\u00fcler \n\nabsolut erfolgreich war. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das ist nicht wahr!) \n\nSchauen Sie sich die Zahlen noch einmal an. Dann wer-\n\nden Sie feststellen, dass da etwas sehr Positives dran ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, an Mikrofon 7 gibt es eine weitere Wortmeldung. \n\nBitte sehr, Frau Kersten. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Frau Falken, auch ich \n\nm\u00f6chte noch einmal kurz zu den letzten Ausf\u00fchrungen \n\nIhres Redebeitrages Stellung beziehen. Es hat mich ein \n\nwenig irritiert, was Sie dort ausgef\u00fchrt haben. Sie haben \n\ndie verschiedenen Probleme angesprochen, unter anderem \n\npsychische Probleme etc., die Kinder in der Schule haben. \n\nMan kann ja nun zum l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen \n\nstehen, wie man will. Man kann dem durchaus etwas \n\nGutes abgewinnen, aber ich w\u00fcrde wissen wollen: Glau-\n\nben Sie wirklich, dass in einer Gemeinschaftsschule \n\nsolche Probleme nicht mehr auftreten? Wie kommen Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7466 \n\nzu diesen Erfahrungen? Woraus ziehen Sie diese Schl\u00fcs-\n\nse? Ich glaube schon, dass es in anderen Schulen, in \n\nvielen Schulen, Mobbing, psychische Probleme, \u00dcberfor-\n\nderung gibt. Wie kommen Sie also zu Ihrer Einsch\u00e4tzung? \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das ist pure Ideologie!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: In einer Schule, in der \n\nwir eine gro\u00dfe Heterogenit\u00e4t, eine gro\u00dfe Vielfalt haben, \n\nhaben wir die Situation, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nviel intensiver und viel mehr M\u00f6glichkeiten haben \u2013 \n\nnat\u00fcrlich muss man das als Lehrer auch methodisch \n\ndurchf\u00fchren \u2013, miteinander und voneinander zu lernen. \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nWas hat das mit Gewalt und Mobbing zu tun?) \n\nSchule muss dazu f\u00fchren \u2013 da ist die Gemeinschaftsschule \n\neine M\u00f6glichkeit, die das besser leisten kann \u2013, dass man \n\nsich in Schule wohlf\u00fchlt. Das ist eine Voraussetzung f\u00fcr \n\ndas gute Lernen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wo ist das belegt? \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das sind Mutma\u00dfungen! \n\nDie Leistungstests sind doch nicht alles, um die Entwick-\n\nlung einer Sch\u00fclerin und eines Sch\u00fclers positiv zu gestal-\n\nten. Dazu geh\u00f6rt viel mehr. Nat\u00fcrlich habe ich in einer \n\nsolchen Sch\u00fclergemeinschaft viel mehr M\u00f6glichkeiten, \n\nals wenn ich im Gymnasium sitze und immer nur Leis-\n\ntungen, die Arbeit \u2013 \u2013 Das ist nicht der Sch\u00fcler, den wir \n\ngern haben wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sind Sie schon  \n\neinmal auf ein Gymnasium gegangen?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren \u2013 \u2013 \n\n(Starke Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren, wollen Sie, dass ich unterbre-\n\nche und Sie erst einmal Ihre Unterhaltung weiterf\u00fchren \n\nk\u00f6nnen? \n\n(Unruhe im Saal) \n\nAnsonsten schlage ich Ihnen vor: Sie haben drau\u00dfen \n\nGelegenheit, sich den Kopf einzuschlagen. Hier drin geht \n\ndie Debatte weiter. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD \u2013 Heiterkeit) \n\nVielen Dank. M\u00f6chte noch jemand aus den Reihen der \n\nFraktionen das Wort ergreifen? \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nHerr Schreiber? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Er h\u00f6rt nicht zu!) \n\nHerr Schreiber will das nicht; er bekommt Unterst\u00fctzung, \n\ndass er aufh\u00f6ren soll zu reden. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister, \n\nIhnen gelingt es jetzt, hier wieder Ruhe hineinzubringen. \n\nSie haben das Wort. \n\n(Heiterkeit) \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich kann es zumindest versuchen. \u2013 Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Cornelia Falken, ich \n\nkann die Schwierigkeit verstehen. Da will man zwei \n\nThemen hier im Hohen Hause diskutieren und hat nur \n\neine Aktuelle Debatte zur Verf\u00fcgung. Schon Mist. Das \n\nf\u00fchrt uns aber dazu, dass wir eine komische Kombi-\n\nDebatte gef\u00fchrt haben und die beiden Themen, \u00fcber die \n\nman ja gern intensiv diskutieren kann, nicht mit der \n\nn\u00f6tigen Tiefe versehen haben, sondern wir sind immer \n\nwieder zwischen dem einen und dem anderen Thema hin- \n\nund hergesprungen. Das wird beiden Themen nicht \n\ngerecht. Vielleicht k\u00f6nnen Sie beim n\u00e4chsten Mal bei der \n\nWahl des Titels ein wenig mehr Sorgfalt walten lassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte drei Dinge aus der Debatte noch einmal \n\nansprechen, zun\u00e4chst einmal die Frage: Lehrersituation, \n\nUnterrichtsversorgung im Freistaat Sachsen. Die aktuellen \n\nZahlen, die das neue Schuljahr betreffen \u2013 das wurde \n\nschon in der Debatte gesagt \u2013 kommen erst noch. Ich habe \n\nin der Auftakt-Pressekonferenz zum neuen Schuljahr die \n\nEinstellungszahlen genannt. Ich habe auch deutlich \n\ngenannt, dass uns diese Zahlen alles andere als zufrieden-\n\nstellen. Ganz im Gegenteil: Sie sind zu schwach. Wir \n\nhaben zu wenige Einstellungen realisieren k\u00f6nnen und \n\nsind jetzt gerade dabei, die noch offenen Stellen mit \n\nweiteren Einstellungen, mit Seiteneinsteigern zum \n\n01.11.2018 nach M\u00f6glichkeit zu kompensieren. \n\nWenn diese Zahlen eines zeigen \u2013 und das will ich an \n\ndieser Stelle wirklich sehr deutlich machen: Sie zeigen, \n\ndass es notwendig war, dass wir als Koalition und die \n\nStaatsregierung gemeinsam ein Handlungsprogramm mit \n\neinem Volumen von 1,7 Milliarden Euro auf den Weg \n\nbringen, damit wir mittel- und langfristig in die Situation \n\nkommen, dass die Einstellungszahlen besser werden, \n\nunsere Bedarfe decken und diese ausschlie\u00dflich mit \n\ngrundst\u00e4ndig ausgebildeten Lehrerinnen und Lehrern \n\ndecken. Daran arbeiten wir. Ich bin sicher, dass uns das \n\ngelingen wird. Es geht dabei nicht nur um die Frage der \n\nVerbeamtung, sondern darum, dass wir viele Instrumente \n\nauspacken und sagen, wir wollen den Lehrerberuf attrak-\n\ntiver machen. Wir wollen den Lehrerberuf vor allem im \n\nFreistaat Sachsen attraktiver machen. \n\nWenn ich daran denke, dass wir Einstellungsgarantien \n\ngeben: Wer heute in bestimmten Schulformen oder \n\nbestimmten F\u00e4cherkombinationen das Referendariat \n\nbeginnt, wird sp\u00e4ter nach Bestehen des Zweiten Staats-\n\nexamens einen festen Arbeitsplatz im Freistaat Sachsen \n\nhaben. \n\nWenn ich davon spreche, dass wir Lehrerinnen und Lehrer \n\naus anderen Bundesl\u00e4ndern statuswahrend \u00fcbernehmen, \n\ndann ist das ein Anreiz, den wir setzen, damit Lehrer von \n\ndort zu uns kommen, und indem wir Steuerungsmecha-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7467 \n\nnismen in die Wege leiten, damit es nicht nur in die \n\ngro\u00dfen St\u00e4dte geht, nicht nur nach Dresden oder Leipzig, \n\nsondern damit es uns gelingt, Lehrer f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum zu begeistern. Es zeigt, dass wir eine Menge an \n\nInstrumenten auf den Weg bringen, damit es uns zuk\u00fcnf-\n\ntig gelingt, unser Problem besser zu l\u00f6sen. \n\nVorhin habe ich davon gesprochen, dass wir zum \n\n01.11.2018 den n\u00e4chsten Einstellungsjahrgang haben. Das \n\nist ein Beleg daf\u00fcr, wie flexibel wir auf aktuelle Probleme \n\nreagieren. \n\nVor wenigen Jahren noch gab es einen einzigen Einstel-\n\nlungsjahrgang, den zum 01.08. Mittlerweile sind es vier, \n\nin denen wir im Freistaat Sachsen Lehrer einstellen. Das \n\nzeigt, dass wir darauf reagieren und uns des Problems \n\nannehmen. Ich gehe fest davon aus, dass wir mittel- und \n\nlangfristig das Problem l\u00f6sen, \u00fcber das wir reden, dass es \n\nkein sachsenweites Problem ist, sondern ein deutschland-\n\nweites. \n\nWenn ich sehe, dass in Nordrhein-Westfalen 3 700 Lehrer \n\nfehlen, wenn ich schaue, dass \u2013 Sie haben die Seitenein-\n\nsteiger positiv erw\u00e4hnt \u2013 in Berlin oder Nordrhein-\n\nWestfalen Seiteneinsteiger ohne Vorqualifizierung vor die \n\nKlasse gestellt werden, dann sind wir in Sachsen ein \n\nbedeutendes St\u00fcck weiter, indem wir beispielsweise die \n\ndreimonatige Einstiegsqualifikation haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZweiter Punkt: Wie das eine Thema mit dem anderen zu \n\nverkn\u00fcpfen ist, ist relativ schwierig. Das ist in der Debatte \n\nklar geworden. Dass die Gemeinschaftsschule das All-\n\nheilmittel ist, dass der Lehrerbedarf geringer wird, haben \n\nselbst Sie, Frau Falken, nicht einmal behauptet. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nAber ich m\u00f6chte darauf eingehen. Es war nat\u00fcrlich klar, \n\ndass Sie das Thema in irgendeiner Weise noch nach vorn \n\nbringen. Sabine Friedel ist darauf eingegangen, dass es \n\nunabh\u00e4ngig von der Schulstruktur zweier Dinge bedarf, \n\num ein gutes Schulsystem zu haben. Das eine sind gute, \n\ngut motivierte, gut ausgebildete und in ausreichender \n\nAnzahl vorhandene Lehrer. Dazu habe ich gerade etwas \n\ngesagt. Das Zweite, auch Entscheidende, ist, dass wir \n\nKontinuit\u00e4t im Schulsystem haben; dass wir nicht st\u00e4ndig, \n\nje nach Legislaturabfolge, versuchen, einmal das eine und \n\neinmal das andere zu machen. Wenn Sie einen Beleg \n\ndaf\u00fcr brauchen, dass diese Theorie richtig ist, dass es auf \n\nKontinuit\u00e4t, auf Verl\u00e4sslichkeit, auf Evolution, statt auf \n\nRevolution, ankommt, schauen Sie sich Baden-\n\nW\u00fcrttemberg an. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBaden-W\u00fcrttemberg ist immer im oberen Bereich der \n\nBundesl\u00e4nder \u2013 mit Sachsen, Bayern und Th\u00fcringen auf \n\neiner Ebene. Die haben mit der Regierungs\u00fcbernahme der \n\nGR\u00dcNEN die Gemeinschaftsschule eingef\u00fchrt. Sie sind \n\nj\u00e4mmerlich auf ein bestimmtes K\u00f6rperteil gefallen. Sie \n\nsind jetzt gerade dabei, das zu reparieren, weil sie merken, \n\ndass sie nicht die Erfolge haben. Diese sind deutlich nach \n\nunten gegangen. \n\nWenn ich das s\u00e4chsische Bildungssystem ausdr\u00fccklich \n\nverteidige, dann tue ich das deshalb, weil uns verschiede-\n\nne Analysen und Studien belegen, dass wir immer im \n\nvorderen Bereich der deutschen Bundesl\u00e4nder liegen. Es \n\ngibt zwei Bundesl\u00e4nder, die klar zu einem gegliederten \n\nSchulsystem stehen: \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister \u2013 \u2013 \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das sind \n\nBayern und Sachsen. Das sind die beiden Bundesl\u00e4nder, \n\ndie \u2013 egal, ob nationale oder internationale Vergleichsstu-\n\ndien \u2013 immer die besten Leistungen erzielen. \n\nSie m\u00fcssen gute Gr\u00fcnde anf\u00fchren, warum Sie das Leis-\n\ntungsprinzip, das wir in unserem Bildungssystem ganz \n\nnach oben nehmen, nicht mehr anwenden sollen und \n\nwarum Sie so unzufrieden sind. \n\nJetzt gestatte ich gern Ihre Zwischenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Frau Falken, Ihre Frage. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Es w\u00e4re \n\nnur nett, wenn meine Uhr auch halten w\u00fcrde. Danke. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Staatsminister, Sie \n\nhaben davon gesprochen, dass andere Bundesl\u00e4nder das \n\nSchulsystem st\u00e4ndig ver\u00e4ndern. Seit 28 Jahren im Frei-\n\nstaat Sachsen \u2013 das ist jetzt meine Frage: Hat sich das \n\nSchulsystem in den 28 Jahren irgendwann einmal ver\u00e4n-\n\ndert, au\u00dfer dass Sie immer einmal einen neuen Namen f\u00fcr \n\nbestimmte Schularten benutzt haben? Hat sich da irgend-\n\netwas ver\u00e4ndert? W\u00e4re es nach 28 Jahren nicht eigentlich \n\neinmal Zeit, das zu tun? \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wissen \n\nSie, das ist der entscheidende Unterschied zwischen \u2013 \u2013 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sie verpassen es wieder, \n\ndas System zu ver\u00e4ndern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, Ihre \n\nFrage \u2013 \u2013 \n\n(Starke Unruhe) \n\nFrau Falken! Meine Damen und Herren! Die Frage ist \n\ngestellt. Jetzt hat der Staatsminister das Wort. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich wollte \n\nIhnen nur antworten, Frau Falken. \u2013 Wissen Sie, das ist \n\nder zentrale Unterschied in unseren politischen Ansichten. \n\nWenn sich etwas bew\u00e4hrt hat, wenn wir es kontinuierlich \n\nfortgeschrieben haben, dann gibt es aus meiner Sicht \n\nkeinen Grund, es revolution\u00e4r zu \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7468 \n\nDass ich es weiterentwickeln muss, dass ich schauen \n\nmuss, wo es Verbesserungsm\u00f6glichkeiten gibt, da sind wir \n\nsofort beieinander. Aber zu fragen, nur weil etwas beson-\n\nders lange besonders gut l\u00e4uft, m\u00fcssten wir es automa-\n\ntisch \u00e4ndern, das ist nicht mein Ansatz. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!) \n\nIch stehe f\u00fcr eine andere Politik. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir hatten das Modellprojekt Gemeinschaftsschule in \n\nSachsen. Wir haben die Ergebnisse bekommen, die ganz \n\ndeutlich zeigen, dass zwar die Schulzufriedenheit h\u00f6her \n\nwar, dass es aber bei den Leistungen keinen signifikanten \n\nUnterschied gab. \u00dcber die Schulzufriedenheit will ich \n\nnicht einfach hinweggehen. Sie ist durchaus wichtig f\u00fcr \n\nein Gelingen von Schule. Dass sie beim Modellprojekt \n\nh\u00f6her ist, liegt eigentlich in der Natur der Sache; denn \n\nwenn ein solches Projekt gew\u00fcnscht ist, wenn das p\u00e4da-\n\ngogische Konzept von Eltern und Lehrern gewollt und \n\nunterst\u00fctzt wird, ist automatisch die Motivation h\u00f6her, \n\ndies auch so umzusetzen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDas ist das Ergebnis des Modellprojekts. Das k\u00f6nnen Sie \n\nauf jede andere Schulform in gleicher Art und Weise \n\nausrollen. Es gibt kein besonderes Herausstellungsmerk-\n\nmal f\u00fcr die Gemeinschaftsschule. \n\nDeshalb bin ich der festen \u00dcberzeugung, dass es diese \n\nGemeinschaftsschulen nicht braucht. Wenn wir schon \n\noffen dar\u00fcber reden, ist das jetzt erst einmal das Einfalls-\n\ntor. Am Ende steht m\u00f6glicherweise die Abschaffung der \n\nGymnasien, und da werden wir als CDU deutlich wider-\n\nsprechen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLetzter Punkt, auf den ich eingehen will: Nat\u00fcrlich sollten \n\nwir miteinander und noch viel intensiver, als wir es \n\nvielleicht in der Vergangenheit getan haben, die Diskussi-\n\non dar\u00fcber f\u00fchren, wie wir Bildungspolitik in der n\u00e4chs-\n\nten Zeit im Freistaat Sachsen verstehen wollen. Was ist \n\nbei uns an Schule wichtig? Wie soll Schule in Zukunft \n\nfunktionieren? Welche Unterrichtsformen sind uns wich-\n\ntig? Welche Inhalte wollen wir in der Schule vermittelt \n\nhaben? Welche Werte wollen wir vermittelt haben, welche \n\nKompetenzen? Wir sollten uns die Frage stellen: Was \n\ngeh\u00f6rt in einen Lehrplan der Zukunft hinein? Was geh\u00f6rt \n\nm\u00f6glicherweise auch wieder heraus? Wie sieht die Stun-\n\ndentafel der Zukunft aus? \n\nDas alles sind wichtige Themen, die wir miteinander zu \n\ndiskutieren haben. Mit \u201ewir\u201c meine ich nicht nur das \n\nHohe Haus hier, den S\u00e4chsischen Landtag, sondern die \n\ngesamte Bev\u00f6lkerung im Freistaat Sachsen, alle, die \n\netwas mit Schule zu tun haben, aber auch diejenigen, die \n\nmit Schule etwas zu tun haben wollen, die sich einbringen \n\nwollen. Mir schwebt vor, dass wir miteinander die Dis-\n\nkussion dar\u00fcber f\u00fchren, wie das Bildungsland Sachsen \n\n2030 aussieht. Wie k\u00f6nnen wir unser erfolgreiches Schul-\n\nsystem so weiterentwickeln, dass es auch die Herausfor-\n\nderungen der Zukunft meistern wird? \n\nIch glaube, wir haben gerade hier im Freistaat Sachsen \n\neine gro\u00dfe Anzahl sehr motivierter Lehrerinnen und \n\nLehrer, viele, die sich engagiert einbringen, wenn ich mir \n\ndie Elternschaft anschaue, insbesondere, wenn ich mir \n\neine aktive Sch\u00fclerschaft anschaue. Wir haben sehr gute \n\nVoraussetzungen, dieses erfolgreiche System weiterzu-\n\nentwickeln und diese Diskussionen miteinander zu \n\nf\u00fchren. Sie k\u00f6nnen sich sicher sein, dass ich diesen \n\nProzess nicht nur begleiten, sondern aktiv f\u00fchren werde. \n\nLassen Sie uns also in Zukunft nicht solche etwas seltsa-\n\nmen Diskussionen f\u00fchren \u2013 weder Fisch noch Fleisch \u2013, \n\nsondern lassen Sie uns intensiv dar\u00fcber diskutieren, wie \n\ndas Bildungsland Sachsen 2030 aussieht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die zweite Aktuelle Debatte ist abgeschlossen \n\nund der Tagesordnungspunkt beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Weiterbildung und das lebenslange Lernen im  \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Weiterbildungsgesetz \u2013 S\u00e4chsWBG) \n\nDrucksache 6/9883, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/14777, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nIch erteile den Fraktionen das Wort zur allgemeinen \n\nAussprache. Wir beginnen mit der Fraktion DIE LINKE \n\nund f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. Junge. \n\nBitte sehr, Frau Junge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Unsere \n\nGesellschaft befindet sich in einem permanenten Wandel. \n\nDementsprechend ver\u00e4ndern sich auch die Anforderun-\n\ngen, die der Beruf und der Alltag an den Einzelnen \n\nstellen. Im Rahmen der Bildungspolitik ist es daher \n\nnotwendig, die Menschen zu bef\u00e4higen, eigenst\u00e4ndig \n\nw\u00e4hrend ihrer gesamten Lebenszeit zu lernen. Jeder \n\nMensch hat das Recht auf Bildung und Weiterbildung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7469 \n\nUm dieses Recht auf Weiterbildung und lebenslanges \n\nLernen umzusetzen, bedarf es eines modernen Weiterbil-\n\ndungsgesetzes. Das Ergebnis eines zweij\u00e4hrigen Bearbei-\n\ntungs- und Diskussionsprozesses liegt vor Ihnen. Meine \n\nFraktion DIE LINKE hat eine Vielzahl an Anregungen, \n\nW\u00fcnschen und Vorschl\u00e4gen von den s\u00e4chsischen Weiter-\n\nbildungstr\u00e4gern aufgenommen und im \u201eGesetz \u00fcber die \n\nWeiterbildung und das lebenslange Lernen im Freistaat \n\nSachsen\u201c verankert. Unser Anliegen ist es, die Rahmen-\n\nbedingungen f\u00fcr lebenslanges Lernen so zu gestalten, dass \n\njede B\u00fcrgerin und jeder B\u00fcrger das Recht auf Weiterbil-\n\ndung umsetzen kann. \n\nDie Weiterbildung ist die vierte S\u00e4ule im Bildungssystem \n\nneben Kita, Schule und Hochschule. Um diesen gesell-\n\nschaftlichen Anspr\u00fcchen zu gen\u00fcgen, braucht die Erwach-\n\nsenenbildung in Sachsen verl\u00e4ssliche gesetzliche Rah-\n\nmenbedingungen und Gestaltungsm\u00f6glichkeiten. \n\nMit unserer Gesetzesnovellierung haben wir insbesondere \n\nvier Schwerpunkte gesetzt. Erster Schwerpunkt: das \n\nRecht auf Bildungsfreistellung. Um das Recht auf Bil-\n\ndungsfreistellung von der Arbeit zur Teilnahme an Wei-\n\nterbildung zu erm\u00f6glichen, bedarf es einer gesetzlichen \n\nRegelung. Grundlage ist eine v\u00f6lkerrechtliche Vereinba-\n\nrung aus den Siebzigerjahren. Damals verpflichtete sich \n\ndie Bundesrepublik, im Rahmen eines Abkommens der \n\nInternationalen Arbeitsorganisation ILO dazu, einen \n\nbezahlten Bildungsurlaub einzuf\u00fchren. Die Umsetzung ist \n\nallerdings Sache der Bundesl\u00e4nder, die damit ihre Kultur- \n\nund Bildungshoheit aus\u00fcben. \n\nIn 14 Bundesl\u00e4ndern gibt es das Recht auf Bildungszeit, \n\nnur in Sachsen und Bayern nicht. Das wollen wir ver\u00e4n-\n\ndern. Alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sollen \n\ndas Recht und auch die M\u00f6glichkeit erhalten, sich allge-\n\nmein, beruflich, politisch, sozial, kulturell und interkultu-\n\nrell weiterzubilden. Wir schlagen einen gesetzlichen \n\nAnspruch auf Bildungsfreistellung von f\u00fcnf Arbeitstagen \n\npro Jahr vor. Ich freue mich, dass die aktuelle DGB-\n\nKampagne \u201eF\u00fcnf Tage Bildung \u2013 Zeit f\u00fcr Sachsen\u201c diese \n\nGesetzesinitiative unterst\u00fctzt. Wir sollten diese langj\u00e4hri-\n\nge Forderung eines gesetzlichen Anspruchs auf Bildungs-\n\nzeit in Sachsen endlich gemeinsam umsetzen. \n\nInsgesamt l\u00e4sst sich sagen, dass die meisten Arbeitnehme-\n\nrinnen und Arbeitnehmer von einem Bildungsurlaub \n\ndurchaus profitieren k\u00f6nnen, sei es in beruflicher oder \n\npers\u00f6nlicher Hinsicht. Dass nur sehr wenige Besch\u00e4ftigte \n\nzurzeit diese M\u00f6glichkeit nutzen k\u00f6nnen, zeigt den \n\ngro\u00dfen Nachholbedarf. \n\nZweiter Schwerpunkt in unserem Gesetz: der nachtr\u00e4gli-\n\nche Erwerb von Schulabschl\u00fcssen. Der nachtr\u00e4gliche \n\nErwerb von Schulabschl\u00fcssen an den Volkshochschulen \n\nund anerkannten Tr\u00e4gern der Weiterbildung ist in unserer \n\nWissensgesellschaft dringend notwendig. Die derzeitige \n\nRegelung, den Hauptschul- oder Realschulabschluss nur \n\nan einer Abendoberschule nachzuholen, schr\u00e4nkt das \n\nRecht auf Weiterbildung erheblich ein. \n\nIn der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung sagte Prof. Dr. Klemm, \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des S\u00e4chsischen Volkshochschulverban-\n\ndes \u2013 ich zitiere: \u201eIch sehe einen gro\u00dfen Ansatzpunkt, \n\ndass wir dieses wieder erm\u00f6glichen m\u00fcssen, auch ange-\n\nsichts der neuen Bedarfe durch Gefl\u00fcchtete, die ein \n\nBleiberecht haben und in vielen F\u00e4llen \u2013 man geht von \n\ncirca 20 bis 30 % aus \u2013 einen Hauptschulabschluss \n\nben\u00f6tigen. Das k\u00f6nnen die vorhandenen Kapazit\u00e4ten \n\nderzeit nicht leisten.\u201c Wir pl\u00e4dieren daher f\u00fcr ein fl\u00e4chen-\n\ndeckendes Angebot f\u00fcr den zweiten Bildungsweg f\u00fcr alle \n\nEinwohnerinnen und Einwohner und haben dies in \u00a7 18 \n\ngesetzlich geregelt. \n\nDritter Schwerpunkt: die bedarfsgerechte gesetzliche \n\nGrundf\u00f6rderung. Die Volkshochschulen und anerkannten \n\nTr\u00e4ger der Weiterbildung brauchen f\u00fcr die Planung und \n\nGestaltung der Weiterbildungsangebote Sicherheit und \n\nVerl\u00e4sslichkeit. \n\nMit einer gesetzlichen Grundf\u00f6rderung von 14 Millio-\n\nnen Euro k\u00f6nnen die Weiterbildungseinrichtungen die \n\nAnforderungen aus der Weiterbildungskonzeption an-\n\nsatzweise umsetzen. \n\n\u201eMit den vorhandenen F\u00f6rderinstrumenten aus dem \n\njetzigen Weiterbildungsgesetz k\u00f6nnen wir die Herausfor-\n\nderungen in den Bereichen politische Bildung, Digitalisie-\n\nrung, inklusive Arbeit und Integrationsarbeit nicht l\u00f6sen, \n\ndie uns bevorstehen\u201c, so Prof. Dr. Klemm in der Anh\u00f6-\n\nrung. Auch Prof. Dr. Klaus-Peter Hufer pl\u00e4dierte in seiner \n\nExpertise aus dem Jahr 2016 \u201ePolitische Bildung st\u00e4rken\u201c \n\nf\u00fcr eine Verdoppelung oder Verdreifachung der Grundf\u00f6r-\n\nderung, um die weiterbildungspolitische Situation in \n\nSachsen entscheidend zu verbessern. Diese Anregungen \n\nhaben wir im vorliegenden Gesetzentwurf umgesetzt. \n\nDer vierte Schwerpunkt betrifft die St\u00e4rkung des Landes-\n\nbeirates f\u00fcr Weiterbildung. Letztendlich kann und soll der \n\nLandesbeirat f\u00fcr Weiterbildung durch die Regelungen in \n\nunserem Gesetz gest\u00e4rkt werden. Die Zusammensetzung \n\nund Organisation des Landesbeirates f\u00fcr Weiterbildung \n\nwird gesetzlich bestimmt und um eine Frauenquote in \n\n\u00a7 27 Abs. 4 erg\u00e4nzt. Zudem findet sich das Recht des \n\nLandesbeirates auf Bildung von Unteraussch\u00fcssen, die \n\nsich verst\u00e4rkt mit einzelnen Fachthemen befassen k\u00f6nnen. \n\nAuch die Beteiligung einer Vertreterin oder eines Vertre-\n\nters aus den Oppositionsfraktionen, die im Ausschuss f\u00fcr \n\nSchule und Sport des S\u00e4chsischen Landtage vertreten \n\nsind, halten wir f\u00fcr dringend notwendig. \n\nDurch das neue Weiterbildungsgesetz wird die Erwachse-\n\nnenbildung qualitativ, flexibel und zukunftsgestaltend \n\nausgebaut. Die Tr\u00e4ger der Weiterbildung sind damit in der \n\nLage, in den n\u00e4chsten Jahren ihre Angebote zeitgem\u00e4\u00df \n\nund aufsuchend zu gestalten sowie ihre Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter tarifgerecht zu bezahlen. Die Erwachse-\n\nnenbildung erh\u00e4lt durch die Gesetzesnovelle eine Priorit\u00e4t \n\nin der Bildungspolitik. Lebenslanges Lernen kann jetzt als \n\nBildungsprozess in Sachsen ganzheitlich gestaltet werden. \n\nIch m\u00f6chte mit den Worten von Frau Dr. Sabine Schmidt-\n\nLauff von der Helmut-Schmidt-Universit\u00e4t in Hamburg \n\nschlie\u00dfen und f\u00fcr eine breite Zustimmung werben. Sie \n\nsagte in der Anh\u00f6rung \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDiese Gesetzge-\n\nbung ist ganz hervorragend, denn sie schafft eine wichtige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7470 \n\nSache, n\u00e4mlich lebenslanges Lernen Wirklichkeit werden \n\nzu lassen. Das messe ich als Wissenschaftlerin der Er-\n\nwachsenenbildung an der Kultivierung von Lernen, \n\nsprich: der konkreten Partizipation und Teilnahme der \n\nMenschen und m\u00f6glichst der Steigerung der Teilnahme.\u201c \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich nenne die weitere Reihenfolge in der Aus-\n\nsprache: CDU-Fraktion, SPD-Fraktion, die Fraktion AfD \n\nund danach die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nEs geht also weiter mit der CDU-Fraktion. F\u00fcr sie spricht \n\nHerr Abg. Bienst. \u2013 Herr Bienst, Sie haben das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Zum vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf fand am 1. Dezember 2017 eine Anh\u00f6rung im \n\nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport statt. Hinzu kommt noch \n\nder vorliegende \u00c4nderungsantrag, der aber an der grund-\n\ns\u00e4tzlichen Kritik an Ihrem Gesetz nichts \u00e4ndert. Aber \n\ndazu komme ich sp\u00e4ter noch. \n\nIch m\u00f6chte es auf den Punkt bringen. Sie haben hier vier \n\nUnterpunkte genannt, worum es Ihnen in diesem Gesetz-\n\nentwurf geht. Ich sage, er sieht im Wesentlichen eine \n\ngesetzliche Verankerung von f\u00fcnf bezahlten Bildungsta-\n\ngen f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in Sachsen sowie die Modernisierung \n\nder beruflichen Weiterbildung zu berufsqualifizierenden \n\nAbschl\u00fcssen vor. \u00dcber das Bildungsfreistellungsgesetz, \n\nDrucksache 6/10397, eingebracht von der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, haben wir in diesem Jahr \n\nbereits hier im Hohen Haus debattiert und am \n\n27. Juni 2018 dar\u00fcber ablehnend befunden. Zur Finanzie-\n\nrung werde ich dann ganz zum Schluss etwas sagen. \n\nAls ich Ihren \u00c4nderungsantrag gelesen habe, musste ich \n\nmir unweigerlich die Frage stellen, warum wir eigentlich \n\neine Anh\u00f6rung zu diesem Thema durchgef\u00fchrt haben. \n\nNeben den positiven Bemerkungen in der Anh\u00f6rung im \n\nAllgemeinen wurden seitens der Sachverst\u00e4ndigen eben \n\nauch kritische Worte ge\u00e4u\u00dfert und Anregungen gegeben, \n\ndie ich leider nirgendwo gefunden habe. Von Ihrem \n\n\u00c4nderungsantrag h\u00e4tte ich da schon einiges mehr erwar-\n\ntet. \n\nDazu sagte zum Beispiel Prof. Bank von der TU Chem-\n\nnitz \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Entwurf ist meines Erachtens \n\nsehr zu begr\u00fc\u00dfen. Man ist auf einem guten Weg, aber \n\nnoch nicht ganz fertig.\u201c \u2013 Frau Frauke Bilger stellte die \n\nAES-Studie vor und sagte als Sachverst\u00e4ndige, dass eine \n\nTeilnahme an Bildungsangeboten und die M\u00f6glichkeit \n\neiner Bildungsfreistellung nur eine Zustimmung von \n\neinem Prozent der Befragten hatte. Dar\u00fcber haben wir ja \n\nschon im Juni hier heftig diskutiert. \n\nFrau Grit Bochmann, die Leiterin der Volkshochschule \n\nChemnitz, m\u00f6chte einen h\u00f6heren j\u00e4hrlichen Weiterbil-\n\ndungslastenausgleich haben \u2013 Sie sprachen von den \n\n14 Millionen Euro inklusive einer dynamischen Anpas-\n\nsung; aber dazu komme ich ja sp\u00e4ter in meinem Rede-\n\nbeitrag noch einmal \u2013 und spricht weiter davon \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDie Analyse des Gesetzentwurfs hat jedoch \n\nauch Ecken und Kanten zutage gebracht.\u201c Auf diese ist \n\ndie Rednerin dann eingegangen. Unter anderem sprach sie \n\ndavon, dass der vorliegende Gesetzentwurf bewusst die \n\nMindeststandards der Weiterbildung absenkt, eine F\u00f6rde-\n\nrung gewinnorientierter Einrichtungen nicht ausschlie\u00dft \n\nund die F\u00f6rderung exklusiver Zielgruppen erm\u00f6glicht. \n\nGleiches bemerkten \u00fcbrigens auch Herr Prof. Klemm als \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des S\u00e4chsischen Volkshochschulverban-\n\ndes und Herr Weber, ehemaliger Vorsitzender der Volks-\n\nhochschule Sachsen und Leiter der Volkshochschule \n\nDreil\u00e4ndereck. \u00dcbrigens sieht Frau Prof. Schmidt-Lauff \u2013 \n\nSie hatten sie gerade erw\u00e4hnt \u2013 nur einen Einstieg in die \n\nWeiterbildung und nicht mehr. \n\nWas mich am meisten wundert, ist die Tatsache, dass Sie, \n\nsehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von den LINKEN, \n\ndie Bedenken des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindeta-\n\nges vollkommen ignorieren. Herr Sch\u00f6ne sprach dar\u00fcber, \n\ndass er zwar die Notwendigkeit sieht, hinsichtlich des \n\nWeiterbildungsgesetzes etwas zu tun; allerdings \u00e4u\u00dferte er \n\neben Zweifel an dem vorliegenden Gesetzentwurf. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ein paar Zahlen nennen: Aktuell \n\nsind in den Kommunen in den Bereichen der Kernhaus-\n\nhalte 60 000 Menschen besch\u00e4ftigt. Er sprach davon, dass \n\nsich aus einer Freistellung von f\u00fcnf Tagen pro Besch\u00e4ftig-\n\ntem ein potenzielles Volumen von 300 000 Arbeitstagen \n\nergibt. Das entspricht einer Arbeitsleistung von etwa \n\n1 300 Vollzeitkr\u00e4ften, so die Aussage von Herrn Sch\u00f6ne. \n\nWer steht denn dann f\u00fcr den Verlust der Arbeitskraft \n\ngerade? Wer \u00fcbernimmt denn die Verantwortung, wenn \n\ndie Arbeitszeiten dann tats\u00e4chlich hier nicht abgegolten \n\nwerden, meine Damen und Herren von den LINKEN, \n\neinmal abgesehen davon, dass bei den genannten Zahlen \n\nkommunale Eigenbetriebe und kommunale Unternehmen \n\nzahlenm\u00e4\u00dfig \u00fcberhaupt noch nicht eingerechnet wurden? \n\nEr hat weiter kritisiert, dass, k\u00e4me es zu diesem Gesetz, \n\nder organisatorische Aufwand, um den Ausfall zu erset-\n\nzen, sehr hoch ist, dass die sechsw\u00f6chige Anzeigefrist \n\nnicht ausreicht, und begr\u00fcndete dies mit der Jahresur-\n\nlaubsplanung, die im \u00f6ffentlichen Dienst eben am Jahres-\n\nanfang gemacht werden muss. An dieser Stelle m\u00f6chte ich \n\nnoch eine letzte Kritik bzw. einen Hinweis aus der Sicht \n\ndes SSG benennen: F\u00fcr die berufliche Fortbildung gibt es \n\nf\u00fcr den kommunalen Bereich bereits Regelungen im \n\nTarifvertrag, die auch entsprechende Anspr\u00fcche f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten vorsehen. \n\nNoch eine letzte Bemerkung aus der Anh\u00f6rung von Frau \n\nProf. Dr. Wiesner. Sie sagte sehr deutlich, dass in 14 \n\nBundesl\u00e4ndern Weiterbildungs- und Bildungsfreistel-\n\nlungsgesetz voneinander getrennt sind, und kritisierte wie \n\nauch Frau Prof. Schmidt-Lauff, dass dies im vorliegenden \n\nGesetz eben nicht der Fall ist. Ich m\u00f6chte diesen Sachver-\n\nhalt noch einmal eindeutig formulieren, auch f\u00fcr Sachsen: \n\nSollten wir \u00fcberhaupt dar\u00fcber beraten, dann sollten wir \n\n\u00fcber zwei Gesetze beraten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7471 \n\nIch fasse zusammen: Erstens zeigen Zahlen anderer \n\nBundesl\u00e4nder, dass die Bildungsfreistellung nur in sehr \n\ngeringem Umfang in Anspruch genommen wird, von nur \n\ncirca 2 % der Arbeitnehmer. Das k\u00f6nnen Sie einmal im \n\nInternet nachschauen. Ich habe das einmal exemplarisch \n\nf\u00fcr Niedersachsen getan. Dort gibt es einen Bericht \u00fcber \n\ndie Durchf\u00fchrung des Bildungsurlaubsgesetzes; so hei\u00dft \n\nes da. Sie k\u00f6nnen auch die Zahlen nachlesen. \n\nZweitens kommen davon wiederum die meisten aus dem \n\n\u00f6ffentlichen Dienst und sind formal auch h\u00f6her gebildet. \n\nIch schlussfolgere: Die Bildungsfreistellung privilegiert \n\nalso eine Personengruppe, die aufgrund ihres Bildungs-\n\ngrades ohnehin st\u00e4rker geneigt ist, Weiterbildung wahrzu-\n\nnehmen, und die noch dazu in einem gesicherten Arbeits-\n\numfeld t\u00e4tig ist. Hinzu kommt, dass bereits jetzt tarif-\n\nrechtlich geregelt ist, dass Qualifizierungszeit als Arbeits-\n\nzeit gilt. \n\nProf. Dr. Bank kritisierte den sogenannten Matth\u00e4us-\n\nEffekt. Dieser Begriff ist in der Erwachsenenbildung so \n\n\u00fcblich. Dahinter verbirgt sich der Ausspruch: Wer hat, \n\ndem wird gegeben werden. Das hei\u00dft, dass derjenige, der \n\nbereits \u00fcber Weiterbildung oder gute schulische Bildung \n\nverf\u00fcgt, auch eher geneigt ist, weitere Bildung zu erlan-\n\ngen. Ich schlussfolgere: Viele Personengruppen erreicht \n\nman mit der Bildungsfreistellung also gar nicht bzw. sind \n\nsie ganz ausgeschlossen, da die Bildungsfreistellung \n\n\u00fcblicherweise an eine Erwerbst\u00e4tigkeit gekoppelt ist. \n\nWer nicht in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis steht, also \n\nArbeitslose oder Selbstst\u00e4ndige, hat keine M\u00f6glichkeit zu \n\nbezahlten Bildungsfreistellungen. Weiter behaupte ich: \n\nWenn eine Weiterbildung einen Bezug zur eigenen beruf-\n\nlichen T\u00e4tigkeit hat, dann sind Arbeitgeber in der Regel \n\nvon selbst daran interessiert, ihren Arbeitnehmern eine \n\nTeilnahme auch w\u00e4hrend der Arbeitszeit zu erm\u00f6glichen. \n\nWir lehnen es ab, wenn das auf Kosten der Unternehmen \n\noder des Staates geht und dieser die Entgeltfortzahlung \n\nw\u00e4hrend der Freistellung \u00fcbernimmt, wenn w\u00e4hrend der \n\nArbeitszeit Weiterbildungen wahrgenommen werden, die \n\nzwar der pers\u00f6nlichen Weiterentwicklung eines Einzelnen \n\ndienen m\u00f6gen, jedoch beruflich nicht relevant sind. \n\nEin Letztes zu Ihrer Information, meine Damen und \n\nHerren: Trotz fehlender Bildungsfreistellung ist die \n\nWeiterbildungsquote in Sachsen nicht schlechter als die in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern. Im Gegenteil, sie liegt sogar \u00fcber \n\ndem Bundesdurchschnitt: 53 % Sachsen, 51 % Ost-\n\ndeutschland, 50 % Deutschland. \n\nZu Beginn meines Redebeitrages erw\u00e4hnte ich bereits, \n\ndass eine Studie zur Weiterbildung aus dem Jahr 2016 zur \n\nFolge nur 1 % angegeben hat, dass die fehlende Bildungs-\n\nfreistellung der Grund ist, warum keine Weiterbildung \n\nwahrgenommen wurde. \n\nMit dem Instrument des Weiterbildungschecks haben wir \n\netwas, was dem einzelnen Arbeitnehmern zwar keine \n\nzus\u00e4tzliche Zeit verschafft, aber durch die \u00dcbernahme \n\nvon Kosten Anreize schafft, an einer Weiterbildung \n\nteilzunehmen. Dabei halten Arbeitnehmer ab einer be-\n\nstimmten Einkommensgrenze keine F\u00f6rderung, womit \n\ndieser Matth\u00e4us-Effekt etwas abgemildert wird. \n\nLetzter Punkt. Als ich am vergangen Dienstag an der 31. \n\nMitgliederversammlung des S\u00e4chsischen Volkshoch-\n\nschulverbandes teilgenommen habe, ging es im Wesentli-\n\nchen um die Neuorientierung der Volkshochschulen in \n\nSachsen. Die Grundlage bilden dabei das S\u00e4chsische \n\nWeiterbildungsgesetz und die Weiterbildungsf\u00f6rderungs-\n\nverordnung in Sachsen. Drei Punkte standen im Mittel-\n\npunkt: Das Selbstverst\u00e4ndnis der Volkshochschulen, die \n\nstrukturelle Bedrohung der Volkshochschulen und eine \n\nVielzahl von Eckpunkten zur Neuorientierung. \n\nMeine Frage, ob ein neues Gesetz \u00fcber die Weiterbildung \n\nund das \u201eLebenslange Lernen\u201c im Freistaat ben\u00f6tigt wird, \n\nwurde verneint. Zun\u00e4chst m\u00f6chte man die im Haushalt \n\nangezeigten 2,5 Millionen Euro mehr mit Erfolg in der \n\nErwachsenenbildung einsetzen, danach evaluieren und \n\ngegebenenfalls in der n\u00e4chsten Legislaturperiode \u00fcber \n\neine Ver\u00e4nderung bzw. Erweiterung des S\u00e4chsischen \n\nWeiterbildungsgesetzes sowie eine Ver\u00e4nderung der \n\nWeiterbildungsf\u00f6rderungsverordnung diskutieren. Eine \n\nMehrf\u00f6rderung auf 14 Millionen Euro stand nicht im \n\nRaum. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAus den soeben genannten Gr\u00fcnden und Argumenten \n\nwerden wir Ihren \u00c4nderungsantrag und Ihren Gesetzent-\n\nwurf ablehnen. Damit bedanke ich mich f\u00fcr die Aufmerk-\n\nsamkeit \u2013 und genau mit dieser habe ich gesprochen, Herr \n\nGebhardt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sie \n\nfragen sich vielleicht, warum der Innenpolitiker in dieser \n\nDebatte f\u00fcr die SPD spricht, aber ich werde das R\u00e4tsel \n\ngleich aufl\u00f6sen. \u2013 Danke f\u00fcr den Unterst\u00fctzungsversuch \n\nvon nebenan. \n\nIn zweiter Lesung behandeln wir heute den Gesetzentwurf \n\nder LINKEN \u00fcber die Weiterbildung und das \u201eLebenslan-\n\nge Lernen\u201c im Freistaat Sachsen. Erst im Juni hatten wir \n\nim Hohen Hause eine Debatte zu dem Gesetzentwurf der \n\nGR\u00dcNEN \u00fcber Bildungsfreistellung, und ich nutze heute \n\ngern die Gelegenheit, um erneut deutlich zu machen, \n\nwelche Positionen die Sozialdemokratinnen und Sozial-\n\ndemokraten zum Thema \u201eBildungsfreistellung von f\u00fcnf \n\nTagen\u201c einnehmen. \n\nOhne Scheu haben zu m\u00fcssen, kann ich sagen, dass die \n\nSPD das Thema mit dem bekannten Ergebnis bundesweit \n\nvorangetrieben und umgesetzt hat, dass wir nur noch in \n\nzwei Bundesl\u00e4ndern \u2013 Sachsen und Bayern \u2013 nicht die \n\nM\u00f6glichkeit der Weiterbildungsfreistellung haben. F\u00fcr \n\nuns ist das Thema \u201cLebenslanges Lernen\u201c keine Floskel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7472 \n\nin Sonntagsreden, sondern wir verbinden es mit dem \n\nAusdruck unseres Verst\u00e4ndnisses von starken und m\u00fcndi-\n\ngen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern in einer sich \n\nschnell ver\u00e4ndernden Arbeitswelt und Gesellschaft. \n\nIn der heutigen vielf\u00e4ltigen demokratischen Wissensge-\n\nsellschaft ben\u00f6tigen die Menschen konkrete M\u00f6glichkei-\n\nten, sich weiterzubilden, beispielsweise berufliche, \n\nkulturelle, politische oder soziale Themen. Durch die \n\nChancen zur Qualifizierung st\u00e4rken wir auch das Ehren-\n\namt, insbesondere in unseren Vereinen. Hierzu sei noch \n\neingef\u00fcgt, dass die Frage des sogenannten Matth\u00e4us-\n\nEffekts, den der Kollege Bienst angef\u00fchrt hat, f\u00fcr mich \n\neher eine Frage der Ausgestaltung einer Gesamtkonzepti-\n\non ist und weniger eine generelle Frage, die sich damit \n\nbefasst. Ich denke, es wird deutlich, dass wir uns dabei \n\nauf unterschiedlichen Pfaden bewegen. \n\nMeine Damen und Herren! Warum beschlie\u00dfen wir das \n\nnicht einfach? Wer dem Kollegen Bienst aufmerksam \n\nzugeh\u00f6rt hat, wird merken, dass wir innerhalb der Koali-\n\ntion keinen Konsens zu diesem Thema haben. Die SPD \n\nwill eine Bildungsfreistellung, die CDU will sie aus den \n\ndargelegten Gr\u00fcnden nicht. Deshalb wird die SPD diesem \n\nGesetzentwurf heute auch nicht zustimmen k\u00f6nnen. Ich \n\nk\u00f6nnte jetzt zur weiteren Begr\u00fcndung ebenfalls Argumen-\n\nte aus der Anh\u00f6rung bem\u00fchen, zum Beispiel die Absen-\n\nkung der Mindeststandards f\u00fcr Weiterbildungseinrichtun-\n\ngen bei Fachpersonal oder dem staatlichen G\u00fctesiegel, \n\ndass Gewinnorientierung nicht ausgeschlossen wird, oder \n\ndass auch die F\u00f6rderung exklusiver Gruppen erm\u00f6glicht \n\nwird. Das bringt aber f\u00fcr die Debatte eigentlich nicht viel, \n\nweil es heute eher um die allgemeinere politische Situati-\n\non geht. Gleichwohl wollen wir Sozialdemokraten dieses \n\nZiel auch in Sachsen erreichen und Bildungsfreistellung \n\neinf\u00fchren. Deshalb wird das Thema mit einiger Sicherheit \n\neine gewichtige Rolle im Landtagswahlkampf des n\u00e4chs-\n\nten Jahres spielen und \u2013 falls die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \n\nes wollen \u2013 auch danach. \n\nUmso dankbarer bin ich dem Deutschen Gewerkschafts-\n\nbund daf\u00fcr, dass er mit seiner Kampagne \u201eF\u00fcnf Tage \n\nBildung \u2013 Zeit f\u00fcr Sachsen\u201c dieses Thema Bildungsfrei-\n\nstellung so stark macht. Ich bin dem DGB auch dankbar \n\ndaf\u00fcr, dass er eines deutlich macht: Es geht um deutlich \n\nmehr als nur die Verbesserung von Arbeitsbedingungen \n\nf\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer; denn der \n\nAnspruch auf Bildungsurlaub w\u00fcrde auch den vielen \n\nEhrenamtlichen im Sport und in den Blaulichtorganisatio-\n\nnen von Freiwilliger Feuerwehr \u00fcber Rettungsdienst und \n\nKatastrophenschutz bis hin zum Technischen Hilfswerk \n\nhelfen, lieber Rico Gebhardt. \n\nDiese m\u00fcssen jetzt f\u00fcr Fortbildung, die sie f\u00fcr ihren \n\nEinsatz dringend ben\u00f6tigen, wertvollen Erholungsurlaub \n\nnutzen. Gerade f\u00fcr die ehrenamtlichen Helferinnen und \n\nHelfer gibt es ja derzeit in Sachsen einiges aufzuholen. \n\nIch denke, beim Stichwort \u201eHelfergleichstellung\u201c in \n\nSachsen ist Ihnen klar, worum es geht. Es ist auch klar, \n\ndass wir dabei sind, L\u00f6sungen zu erarbeiten. Aber es f\u00e4llt \n\nin einigen s\u00e4chsischen Kommunen oder Regionen jetzt \n\nschon schwer, ausreichend Nachwuchs f\u00fcr die Blaulicht-\n\norganisationen zu gewinnen oder besonders talentierte \n\nEhrenamtliche f\u00fcr h\u00f6here Aufgaben zu qualifizieren. Eine \n\nUrsache ist nun einmal die Konkurrenz zwischen Er-\n\nwerbsarbeit und Ehrenamt. Der Anspruch auf Bildungsur-\n\nlaub w\u00fcrde dieses Spannungsfeld abbauen helfen. Man \n\nkann sagen, Bildungsfreistellung st\u00e4rkt damit nicht nur \n\ndie ehrenamtlichen Helferinnen und Helfer, sie st\u00e4rkt \n\nauch die Feuerwehren und Hilfsorganisationen, und sie \n\nst\u00e4rkt unter dem Strich auch die innere Sicherheit in \n\nSachsen. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Rico Gebhardt,  \n\nDIE LINKE: Da muss ich klatschen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die AfD-Fraktion, Herr \n\nAbg. Dr. Weigand. Sie haben das Wort, bitte sehr. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir hatten ja gestern das \n\ns\u00e4chsische Handwerk hier, und da ist doch eines klar \n\ngeworden: Die s\u00e4chsischen Handwerker brauchen gut \n\nausgebildete Sch\u00fcler, die werden gebraucht. Hier sollten \n\nwir die ganze Energie hineinstecken. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas war die vorige Debatte!) \n\n\u2013 Ja, das war die vorige Debatte, Herr Gebhardt, das ist \n\nmir schon klar; ich war da, die ganze Zeit, ich habe gut \n\nzugeh\u00f6rt. Aber wir m\u00fcssen ein Fundament schaffen, dass \n\nwir sie gut ausbilden. Dann brauchen Sie nicht so viel \n\nWeiterbildung, da k\u00f6nnten Sie schon einiges sparen, also \n\ngutmachen, in der Schule. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie wollen also mit dem vorliegenden Gesetzentwurf das \n\nRecht auf Bildungsfreiheit f\u00fcr jeden Arbeitnehmer, egal \n\nzu welchem Thema, also nicht nur die berufliche oder die \n\npolitische Weiterbildung, sondern auch allgemeine, \n\nsoziale, kulturelle und interkulturelle Weiterbildung, also \n\nden gesamten Blumenstrau\u00df, den man sich da holen kann. \n\nDas lehnen wir als AfD entschieden ab. Wir sehen in \n\nIhrem Gesetzentwurf gro\u00dfe M\u00e4ngel, einen inhaltlichen \n\nMangel: Ihr Anwendungsbereich ist geradezu uferlos. \n\nJeder kann sich f\u00fcr irgendetwas weiterbilden. Beispiels-\n\nweise sagt ein Schlosser, er m\u00f6chte gern einen H\u00e4kel-\n\nIntensivkurs belegen. Dann wird er f\u00fcnf Tage freigestellt, \n\nund der Arbeitgeber muss es bezahlen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nWenn Sie so etwas schon machen, dann doch bitte mit \n\nBeschr\u00e4nkung auf die berufliche T\u00e4tigkeit. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNein! Das steht im Tarifvertrag! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nOder stellen Sie sich vor, Sie haben einen Betrieb mit 50 \n\nMann, und alle Arbeitnehmer nutzen das. Bei f\u00fcnf Tagen \n\nim Jahr sind das 250 Tage, die Sie ausgleichen m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7473 \n\nDann hat der Betrieb folgende M\u00f6glichkeiten: Entweder \n\nnimmt er Produktionseinbu\u00dfen in Kauf, oder er stellt \n\neinen zus\u00e4tzlichen Mitarbeiter ein. Die Gespr\u00e4che von \n\ngestern Abend \u2013 gerade mit dem Handwerk \u2013 haben doch \n\ngezeigt, dass kein Personal da ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDeshalb brauchen wir ja Zuwanderung!) \n\n\u2013 Das Handwerk sucht doch schon jetzt. \n\nDas ist ein erheblicher Kostenfaktor f\u00fcr die Betriebe, den \n\nSie hier schaffen wollen. Sie sprechen zwar von einer \n\nSumme von 14 Millionen Euro, die Sie in den Haushalt \n\neinstellen wollen, aber nicht davon, welche Pauschalen \n\nSie ausreichen wollen. Das f\u00e4llt doch hinten und vorn in \n\nsich zusammen. \n\n(Widerspruch des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZudem schlie\u00dfen Sie aus dem Recht auf Bildung gleich \n\nauch auf ein Recht auf freigestellte Weiterbildung f\u00fcr \n\njeden Arbeitnehmer. Das widerspricht unserer Meinung \n\nnach ganz klar dem Willen des Verfassungsgebers. \n\n(Lachen der Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\nSie fordern, ein fl\u00e4chendeckendes Weiterbildungsangebot \n\nm\u00fcsse \u00fcberall vorhanden sein. Damit greifen Sie doch \n\nganz klar in die Selbstverwaltungshoheit der Kommunen \n\nein. Das wollen wir nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nMeine Damen und Herren, Ihr Gesetzentwurf verliert \n\nschon deswegen jeglichen Bezug zur Realit\u00e4t, \n\n(Lachen der Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\nweil jedes Thema gef\u00f6rdert werden kann \u2013 das sieht man \n\nam Schlosser mit dem H\u00e4kel-Intensivkurs. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist ja Schwachsinn!) \n\nWir werden Ihrem Gesetzentwurf deshalb nicht zustim-\n\nmen und diesen ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Frau Abg. Zais. Frau Zais, Sie haben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nHerr Dr. Weigand, ich wei\u00df nicht, wie viele Schlosser Sie \n\nkennen, die H\u00e4kel-Intensivkurse besuchen. Ich bin da \n\netwas realistischer. Ich kenne eigentlich keinen, \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und den  \n\nLINKEN sowie vereinzelt bei der CDU) \n\naber vielleicht k\u00f6nnen Sie das dem Hohen Haus noch \n\ndarstellen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das grundlegen-\n\nde Anliegen, die Weiterbildung im Freistaat Sachsen neu \n\naufzustellen, begr\u00fc\u00dfen und unterst\u00fctzen wir nat\u00fcrlich. \n\nUnser eigener Gesetzentwurf ist sowohl von Herrn Pallas \n\nals auch von Herrn Bienst schon benannt worden. Wir \n\nhaben das hier im Sommer diskutiert; die Mehrheit des \n\nParlaments hat diesen Gesetzentwurf abgelehnt. Wie ich \n\nbereits in meiner Rede im Juni erw\u00e4hnte, haben wir mit \n\nunserem gr\u00fcnen Gesetzentwurf zu einem Bildungsfreistel-\n\nlungsgesetz eben nur die Bildungsfreistellung geregelt, \n\nKollege Bienst. Sie h\u00e4tten Gelegenheit gehabt, zuzustim-\n\nmen. Das haben Sie nicht getan. Insofern finde ich es ein \n\nbisschen eigenartig, jetzt den LINKEN vorzuwerfen, \n\n(Lothar Bienst, CDU: Es ist beides drin!) \n\ndass sie beides im Antrag haben. Es hat Ihnen aber auch \n\nnicht gefallen, als wir das allein regeln wollten. \u2013 So viel \n\ndazu. \n\nKlar ist, dass Sachsen neben Bayern das einzige Land ist, \n\ndas ein solches Gesetz noch nicht hat, dass dieses Recht \n\nnicht hat. Ich bef\u00fcrchte \u2013 und die Diskussion zeigt es \u2013, \n\ndass dies auch nach der heutigen Debatte leider so bleiben \n\nwird. Die CDU, das hat sich hier wieder gezeigt, ist eben \n\nnicht in der Lage \u2013 trotz gro\u00dfen Zuspruchs durch die \n\nSachverst\u00e4ndigen, den es, Kollege Bienst, neben aller \n\nKritik ja tats\u00e4chlich auch gab \u2013, fortschrittliche Ans\u00e4tze \n\nauf diesem wichtigen Themenfeld aufzugreifen. Stattdes-\n\nsen pflegen Sie weiter Vorurteile und alte Klischees auch \n\ngegen\u00fcber Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen im Gesetzentwurf der LINKEN ausdr\u00fcck-\n\nlich die \u00d6ffnung des zweiten Bildungswegs f\u00fcr anerkann-\n\nte Einrichtungen der Weiterbildung und damit \u2013 das ist \n\nganz wichtig \u2013 die Erweiterung der M\u00f6glichkeiten zum \n\nErwerb von Schulabschl\u00fcssen. \n\nWenn Sie in die Fl\u00e4che schauen, sehr verehrte Kollegin-\n\nnen und Kollegen, sehen Sie, dass wir in Sachsen ganze \n\nacht Abendschulen und Kollegs haben, wovon sich nur \n\nvier tats\u00e4chlich in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen befinden. Das ist \u2013 \n\nwas mir auch in meiner Praxis immer wieder begegnet \u2013 \n\nnicht gerade eine ermunternde Struktur f\u00fcr Menschen, die \n\nSchulabschl\u00fcsse nachholen wollen oder m\u00fcssen. \n\nAuf der anderen Seite gibt es in Sachsen aber 16 Volks-\n\nhochschulen mit 47 Standorten \u2013 fast ein fl\u00e4chendecken-\n\ndes Netz, wenn Sie sich auf der Seite des Volkshoch-\n\nschulverbands einmal die Karte anschauen. Da muss man \n\ndoch eigentlich mit dem Klammerbeutel gepudert sein, \n\nwenn man dieses Potenzial, diese hervorragende Struktur \n\nnicht anerkennt und entsprechend nutzen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWir unterst\u00fctzen auch eine gesetzlich verankerte Grund-\n\nf\u00f6rderung von anerkannten Einrichtungen der Weiterbil-\n\ndung. Diese Forderung ist sinnvoll. Wie sich am Beispiel \n\ndes Kulturraumgesetzes zeigt, bringt die gesetzlich \n\nverankerte Grundfinanzierung einer gesellschaftlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7474 \n\nwichtigen Aufgabe \u2013 in diesem Fall das lebenslange \n\nLernen \u2013 deutlich positive Effekte. \n\nZu den Kritikpunkten zum vorliegenden Gesetzentwurf \n\nhabe ich mich bereits im Ausschuss ge\u00e4u\u00dfert. Kritisch \n\nsehe ich nach wie vor \u2013 auf dieses Thema ist auch Kolle-\n\nge Bienst eingegangen \u2013, dass nicht alle sinnvollen und \n\nwichtigen Regelungen aus dem Weiterbildungsgesetz und \n\nder Weiterbildungsf\u00f6rderungsverordnung Eingang in den \n\nGesetzentwurf gefunden haben. Das bezieht sich zum \n\nBeispiel auf das Thema Gewinnorientierung von Einrich-\n\ntungen der Weiterbildung oder auch auf die Formulierung \n\nvon Mindeststandards. Das erw\u00e4hnte Kollegin Bochmann \n\nvon der Volkshochschule Chemnitz, die diesen Gesetz-\n\nentwurf im \u00dcbrigen trotzdem bef\u00fcrwortet hat. Das haben \n\nSie vergessen zu sagen, Herr Kollege Bienst. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHat er wahrscheinlich \u00fcberlesen! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nMan muss klar sagen: Hier m\u00fcsste nachgebessert werden. \n\nDas leistet in diesem Fall leider auch der vorliegende \n\n\u00c4nderungsantrag nicht konkret. \n\nAber diese kleine Kritik in jenem Bereich \u00e4ndert nichts an \n\nunserer grundlegenden Haltung zum Thema: Wir haben \n\nmit diesem Gesetzentwurf etwas vorliegen, das nach \n\nunserer festen \u00dcberzeugung zukunftsorientiert ist, das den \n\nanerkannten Tr\u00e4gern der Weiterbildung Sicherheit und \n\nStabilit\u00e4t und den Menschen in Sachsen Strukturen f\u00fcr \n\ndas von allen propagierte und gesellschaftlich gew\u00fcnschte \n\nlebenslange Lernen bietet. \n\nWir GR\u00dcNEN stimmen diesem Gesetzentwurf der \n\nLINKEN zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 \n\nJawohl. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. \n\nJunge. Bitte sehr, Frau Junge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bedan-\n\nke mich erst einmal f\u00fcr die heutige inhaltliche Aussprache \n\nund Debatte, obwohl ich ein wenig entt\u00e4uscht bin, weil \n\nman sich inhaltlich immer wieder auf dieselbe Ablehnung \n\nkonzentriert. Die Argumente, die Herr Bienst heute \n\ngebracht hat, habe ich leider auch schon im Ausschuss in \n\n\u00e4hnlicher Art und Weise geh\u00f6rt. Einzelne Argumente \n\nkonnte man auch der Anh\u00f6rung entnehmen. \n\nNat\u00fcrlich gab es Kritik. Deshalb haben wir uns nach der \n\nAnh\u00f6rung Zeit genommen, die Anregungen zu pr\u00fcfen. \n\nAus meiner Sicht gab es insgesamt 13 verschiedene \n\nAnregungen. Letztendlich haben wir die Grundstruktur \n\neines Weiterbildungsgesetzes geschaffen und dabei \n\nversucht, diese auch mit europ\u00e4ischen Anforderungen \u2013 \n\nauch auf dieser Ebene gibt es im Grunde eine entspre-\n\nchende Gesetzgebung zur Weiterbildung \u2013 abzugleichen. \n\nSeitens der Sachverst\u00e4ndigen gab es dabei auch Anregun-\n\ngen aus einem anderen Blickwinkel, die zumindest in \n\ndiese Struktur, die wir innerhalb eines Jahres erarbeitet \n\nhaben, nicht hineinpassten. \n\nDrei Anregungen haben wir entsprechend eingearbeitet; \n\nich stelle sie im Zusammenhang mit den jeweiligen \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen noch kurz vor. Es ist also nicht so, \n\ndass wir das nicht getan h\u00e4tten. Aber man muss nat\u00fcrlich \n\ndie Grundstruktur sehen und sich fragen, ob es die M\u00f6g-\n\nlichkeit der Nachjustierung gibt. Salopp gesagt, h\u00e4tte man \n\nauch seitens der Koalition entsprechende \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge formulieren k\u00f6nnen. \n\n(Lothar Bienst, CDU:  \n\nWir sehen keine Notwendigkeit!) \n\nWir drehen uns in dieser Diskussion zur Weiterbildung \n\nseit zwei Jahren im Kreis. Ich kann nicht erkennen \u2013 \n\nvielleicht k\u00f6nnen Sie das noch darstellen, Herr Bienst \u2013, \n\nwas die Koalition hinsichtlich Weiterbildung und lebens-\n\nlangem Lernen denn eigentlich perspektivisch entwickeln \n\nm\u00f6chte und kann. Es kann doch nicht sein, dass Sie nur \n\nauf dem Weiterbildungsscheck herumreiten. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nEine solche Aussage h\u00e4tte ich gerne von Ihnen gehabt: \n\nWie geht es aus Ihrer Sicht hier im Freistaat Sachsen mit \n\nWeiterbildung und lebenslangem Lernen weiter? \n\nSie haben gesagt, Sie lehnen unseren Gesetzentwurf ab. \n\nAber dann muss es Ihrerseits nat\u00fcrlich auch einen ent-\n\nsprechenden Vorschlag geben. \n\nDie zweite Aussage, auf die ich noch einmal eingehen \n\nm\u00f6chte, war die von der AfD. Nein, wir wollen keine \n\nBeschr\u00e4nkung auf berufliche Weiterbildung, weil wir \n\neben gerade sehen, dass Weiterbildung mehr ist als nur \n\neine berufliche Qualifizierung. Es geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch \n\nsoziale Kompetenz, es geh\u00f6rt politische Bildung dazu. \n\nDeshalb halten wir es auch f\u00fcr dringend erforderlich, \n\nWeiterbildung als viel breiteren Bildungsbegriff aufzufas-\n\nsen und auch hier strukturell einzuarbeiten. \n\nVielleicht noch die letzte Aussage, die Herr Bienst be-\n\nnannt hatte: dass er bei der Volkshochschulmitgliederver-\n\nsammlung war ist und dort vernommen hat, dass man \n\ndiese Gesetzesinitiative nicht braucht. Gut, ich war an \n\ndem zweiten Tag nicht da, ich war am ersten Tag dort. Da \n\nhabe ich nat\u00fcrlich so gezielt die Frage nicht gestellt. Ich \n\nkann Ihnen nur sagen, dass ich in dem Gesetzgebungspro-\n\nzess den Volkshochschulverband einschlie\u00dflich der \n\nanerkannten Weiterbildungstr\u00e4ger eingebunden habe. \n\nLetztendlich habe ich auch in mehreren Runden versucht, \n\nmit ihnen dieses Gesetz gemeinsam zu erarbeiten. \n\nAus meiner Sicht kann ich Ihre Aussage nicht so richtig \n\nnachvollziehen, weil das zum Beispiel \u2013 damit m\u00f6chte ich \n\naufh\u00f6ren und nur das Letzte zitieren \u2013 in der Anh\u00f6rung \n\nam 01.12.2017 ganz anders klang. Damals sagte Herr \n\nProf. Klemm: \u201eIn diesem Sinne habe ich nur einen \n\nSchwerpunkt herausgegriffen aus diesen vier Eckpunkten, \n\ndie wir sehr begr\u00fc\u00dfen.\u201c Das bezog sich auf unser Gesetz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7475 \n\n\u201eUns ist wichtig \u2013 und das noch einmal zum Abschluss \u2013, \n\ndass wir dringend eine Reform, eine Novellierung des \n\nWeiterbildungsgesetzes brauchen.\u201c Das war am \n\n01.12.2017. Was hat sich seitdem bis heute ver\u00e4ndert? Ich \n\nwerde auf jeden Fall nachfragen, ob das so stattgefunden \n\nhat. Wenn ja, w\u00fcrde ich sehr bedauern, dass man diese \n\nEntwicklung jetzt nicht mehr sieht. \n\nDas wollte ich zum Schluss noch sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen in einer zweiten \n\nRunde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Die kann ich \n\nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \n\nStaatsminister Piwarz, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sich sowohl beruf-\n\nlich als auch privat fort- und weiterzubilden ist heute \n\nwichtiger denn je. Das Kultusministerium begleitet und \n\nunterst\u00fctzt deshalb die staatlich anerkannten Weiterbil-\n\ndungseinrichtungen. Wir machen dies unter anderem im \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt deutlich, indem wir ihre F\u00f6rde-\n\nrung um j\u00e4hrlich 2,5 Millionen Euro finanziell aufstocken \n\nwollen. \n\nIn der Erwachsenenbildung mag es im Detail Anpas-\n\nsungsbedarf geben. Dazu f\u00fchrt mein Haus kontinuierlich \n\nGespr\u00e4che mit den beteiligten Akteuren. Die Notwendig-\n\nkeit einer vollst\u00e4ndigen gesetzlichen Neuregelung ist f\u00fcr \n\nuns allerdings nicht zu erkennen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf verkn\u00fcpft zwei Rege-\n\nlungsbereiche: die Erwachsenenbildung und deren F\u00f6rde-\n\nrung sowie die Einf\u00fchrung eines Anspruchs auf Bildungs-\n\nfreistellung. Ich halte diese Koppelung f\u00fcr schwierig. \n\nPrinzipiell sollten diese beiden Regelungsbereiche geset-\n\nzestechnisch getrennt behandelt werden. \n\nAllerdings gibt es bislang kein Erfordernis f\u00fcr eine \n\ngesetzliche Regelung zur Bildungsfreistellung. Das \n\nbest\u00e4tigen auch die Zahlen aus den Bundesl\u00e4ndern, die \n\nBildungsfreistellung anbieten. Es besteht so gut wie \n\nkeinerlei Nachfrage nach diesem Instrument. Durch-\n\nschnittlich 0,8 % der anspruchsberechtigten Personen \n\nnutzen die Bildungsfreistellung. Die Notwendigkeit einer \n\ngesetzlichen Regelung besteht damit nicht. \n\nIch bin aufgrund der gro\u00dfen Bedeutung der Weiterbildung \n\ndennoch dankbar f\u00fcr diese Debatte. Allerdings enth\u00e4lt der \n\nvorliegende Gesetzentwurf eine Reihe nicht zu unter-\n\nsch\u00e4tzender, teils grundhafter Kritikpunkte. \n\nAn erster Stelle steht dabei, die qualitativen Anforderun-\n\ngen f\u00fcr die Anerkennung von Weiterbildungseinrichtun-\n\ngen auf einen Mindeststandard zu beschr\u00e4nken. Grit \n\nBochmann, die Leiterin der Volkshochschule Chemnitz, \n\nhat dies in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung mehr als \n\ndeutlich gemacht. Wenn die p\u00e4dagogischen und fachli-\n\nchen Qualifikationen des Personals auf ein Minimum \n\nfestgesetzt werden, dann leiden Qualit\u00e4t und Erfolg der \n\nWeiterbildung erheblich. Ich halte dies f\u00fcr ausgesprochen \n\nbedenklich und kann es fachlich nicht vertreten. \n\nEin zweites Problem ist die Gewinnorientierung, weil sie \n\nim Gesetzentwurf nicht ausgeschlossen wird. Die allge-\n\nmeine Weiterbildung ist Teil der gemeinwohlorientierten \n\nDaseinsvorsorge. Sie ist nachhaltig zu gew\u00e4hrleisten. \n\nGewinnorientierte Privatanbieter allerdings bieten Kurse \n\nan \u2013 das liegt in der Natur der Sache \u2013, mit denen sie Geld \n\nverdienen k\u00f6nnen. Damit verschwinden querfinanzierte \n\nAngebote. Das Netz an Weiterbildungsangeboten und  \n\n-einrichtungen wird ausged\u00fcnnt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Vorschlag, ein staatlich \n\nanerkanntes G\u00fctesiegel einzuf\u00fchren ist nicht n\u00f6tig. \n\nBereits jetzt muss mittels einer Zertifizierung regelm\u00e4\u00dfig \n\nnachgewiesen werden, dass f\u00fcr die Bildungsarbeit ein \n\nanerkanntes Qualit\u00e4tsmanagementsystem vorhanden ist \n\nund dass dieses angewendet wird. Das ist als Qualit\u00e4ts-\n\nausweis aus unserer Sicht ausreichend und angemessen. \n\nNachtr\u00e4glich Schulabschl\u00fcsse zu erwerben ist nur an \n\nSchulen m\u00f6glich, und zwar aus gutem Grund: Dieses \n\nAngebot auf anerkannte Weiterbildungstr\u00e4ger zu erwei-\n\ntern, halte ich insbesondere vor dem Hintergrund der im \n\nGesetzentwurf festgeschriebenen Mindeststandards beim \n\np\u00e4dagogischen Personal f\u00fcr sehr bedenklich; denn gerade \n\nhier ist die Frage nach gut qualifiziertem Personal von \n\nentscheidender Bedeutung. \n\nMeine Damen und Herren! Was den Bereich der Bil-\n\ndungsfreistellung betrifft, so haben bereits die Sachver-\n\nst\u00e4ndigen festgestellt, dass \u2013 falls n\u00f6tig \u2013 dieser Punkt \n\ndurch ein eigenes Gesetz zu regeln ist. Meines Erachtens \n\nbesteht hierf\u00fcr kein Bedarf. Das habe ich bereits ausge-\n\nf\u00fchrt. \n\nAllgemeine und berufliche Fort- und Weiterbildung sind \n\nwichtige Bausteine der pers\u00f6nlichen Entwicklung. Sie \n\nunterst\u00fctzen nicht nur berufliches Fortkommen, sondern \n\ntragen entscheidend zur gesellschaftlichen Teilhabe bei. \n\n\u00dcber Weiterbildung zu debattieren ist deshalb richtig und \n\nwichtig. Es braucht jedoch kein neues Gesetz, um Fort- \n\nund Weiterbildung zu erm\u00f6glichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aussprache zum Gesetzentwurf ist beendet. \n\nDie Berichterstatterin des Ausschusses, Frau Saborowski-\n\nRichter, hat keine Wortmeldung abgegeben. \n\nMeine Damen und Herren! Da der Ausschuss die Ableh-\n\nnung des Gesetzentwurfes empfohlen hat, wird auf der \n\nGrundlage des Gesetzentwurfes abgestimmt. Dazu kom-\n\nme ich jetzt. \n\nAufgerufen ist das Gesetz \u00fcber die Weiterbildung und das \n\nlebenslange Lernen im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nWeiterbildungsgesetz), Drucksache 6/9883.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7476 \n\nEs liegt hierzu ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE vor, Drucksache 6/14855. Er soll noch einge-\n\nbracht werden. Frau Junge, Sie haben jetzt die Gelegen-\n\nheit dazu. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Aus der \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung haben wir verschiedene \n\nAnregungen erhalten, die wir versucht haben \u2013 ich habe \n\nes vorhin schon gesagt \u2013 aufzunehmen. Wir haben drei \n\n\u00c4nderungen, die das Gesetz erg\u00e4nzen: \n\nWir haben in der Erl\u00e4uterung deutlich gemacht, dass die \n\nWeiterbildung f\u00fcr uns eine ganz wichtige eigenst\u00e4ndige \n\nS\u00e4ule des Bildungswesens darstellt. Das stand aber nicht \n\nim Gesetzestext. Es war eine Bitte seitens der Sachver-\n\nst\u00e4ndigen, es in den Gesetzestext aufzunehmen. Das \n\nhaben wir getan, indem wir es in \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 erg\u00e4n-\n\nzen. \n\nEine zweite Anregung war, die Aufgaben des Landesbei-\n\nrates etwas genauer darzustellen. Hier gab es den Hin-\n\nweis, dass eine gute Auflistung der Aufgaben des Landes-\n\nbeirates im Weiterbildungsgesetz des Landes Rheinland-\n\nPfalz existiert. Diesen Katalog haben wir aufgenommen, \n\nhaben aber in der Erl\u00e4uterung deutlich gesagt, dass der \n\nKatalog noch nicht abschlie\u00dfend ausgestaltet ist. Ich \n\ndenke, das ist dann Sache des Landesbeirates selbst. \n\nAu\u00dferdem haben wir noch eine Korrektur vorgenommen: \n\nWir hatten im Gesetz bei der Zusammensetzung des \n\nLandesbeirates vorgeschlagen, drei Vertreter der Hoch-\n\nschulen aufzunehmen. Dazu wurde uns deutlich gesagt, \n\ndass es nur zwei Hochschulen gebe, die sich mit Weiter-\n\nbildung besch\u00e4ftigen. Deswegen haben wir es auf zwei \n\nVertreter korrigiert. \n\nDas sind die drei \u00c4nderungen, die wir Ihnen hier auf den \n\nTisch gelegt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Frau \n\nJunge. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es zu dem \u00c4nderungsan-\n\ntrag Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWer der Drucksache 6/14855 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nEnthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist der \n\n\u00c4nderungsantrag nicht beschlossen. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf. Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen \n\neine En-bloc-Abstimmung vorschlagen, da mir keine \n\nentsprechenden Signale f\u00fcr eine Einzelabstimmung \n\ngegeben wurden. Ich rufe die Bestandteile des Gesetzent-\n\nwurfes auf. Es ist die letzte Gelegenheit zu widerspre-\n\nchen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir  \n\nwollen nicht widersprechen, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Die einbringende Fraktion m\u00f6chte es nicht; auch nie-\n\nmand anderes. Dann verfahren wir so. Ich bedanke mich. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die \u00dcberschrift, die Inhalts\u00fcber-\n\nsicht, den Abschnitt 1 \u2013 Gegenstand Begriffsbestimmun-\n\ngen, Anwendungsbereich und Zust\u00e4ndigkeit, den Ab-\n\nschnitt 2 \u2013 Bildungsfreistellung, den Abschnitt 3 \u2013 Ein-\n\nrichtung in der Weiterbildung, den Abschnitt 4 \u2013 F\u00f6rde-\n\nrung, den Abschnitt 5 \u2013 Teilnahmeschutz und Anerken-\n\nnung, den Abschnitt 6 \u2013 Landesbeirat f\u00fcr Weiterbildung \n\nund den Abschnitt 7 \u2013 Schlussbestimmungen. \n\nWer den genannten Bestandteilen seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Ich bedanke mich. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es hier Enthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier keine Enthaltungen, zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, \n\naber nicht die erforderliche Mehrheit. Meine Damen und \n\nHerren, somit sind s\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfes \n\nabgelehnt worden. Es er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstim-\n\nmung. Es sei denn, es wird dies ausdr\u00fccklich von der \n\neinbringenden Fraktion gew\u00fcnscht. \n\n(Kopfsch\u00fctteln bei den LINKEN) \n\n\u2013 Das Kopfsch\u00fctteln sagt mir, dass dies nicht gew\u00fcnscht \n\nist, meine Damen und Herren. Der Gesetzentwurf ist nicht \n\nbeschlossen worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Kommunen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nDrucksache 6/11443, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nDrucksache 6/14778, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nWir beginnen mit der Aussprache; zun\u00e4chst spricht die \n\neinbringende AfD-Fraktion. Herr Abg. Barth, bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Im Dezember 2017 \n\nbrachte meine Fraktion einen Gesetzentwurf zur St\u00e4rkung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7477 \n\nder Kommunen im l\u00e4ndlichen Raum ein. Er sah in den \n\nn\u00e4chsten zw\u00f6lf Jahren eine j\u00e4hrliche F\u00f6rderung in H\u00f6he \n\nvon 250 Millionen Euro f\u00fcr die l\u00e4ndlichen Gemeinden \n\nund Landkreise vor. \n\nVon Ihnen, lieber Herr Michel, und Ihren Kollegen wurde \n\nein Antrag hierzu letzte Woche im Ausschuss abgelehnt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na so etwas! \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Das hatte gute Gr\u00fcnde!) \n\nIm August 2018 \u2013 reichlich versp\u00e4tet, aber in einer sehr \n\nh\u00fcbschen Hochglanzbrosch\u00fcre \u2013 zelebrierte die Staatsre-\n\ngierung ihr Projekt f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Viele AfD-\n\nForderungen zum l\u00e4ndlichen Raum waren nat\u00fcrlich im \n\nFlyer enthalten. Das wichtige Thema Finanzausstattung \n\nder l\u00e4ndlichen Kommunen wurde jedoch nur sp\u00e4rlich am \n\nEnde er\u00f6rtert. Kritik an einer zu geringen Finanzausstat-\n\ntung von l\u00e4ndlichen Kommunen wird uns seit Jahren \n\nvorgetragen und von Ihnen beharrlich ignoriert. \n\nEin kleines Beispiel dazu: In einer Anh\u00f6rung zum Finanz-\n\nausgleich vor zwei Jahren hat uns der B\u00fcrgermeister von \n\nBoxberg eindrucksvoll seine Sorgen vor Augen gef\u00fchrt. \n\nEr ist zust\u00e4ndig f\u00fcr neun Ortsfeuerwehren, f\u00fcr die In-\n\nstandhaltung von 104 Kilometern Gemeindestra\u00dfen, f\u00fcr \n\ndie Bewirtschaftung von 120 gemeindeeigenen Geb\u00e4uden \n\nund Liegenschaften und f\u00fcr die Unterhaltung von 22 \n\nBr\u00fcckenbauwerken und neun Wehranlagen. \n\n(Zuruf des Abg. Lutz Richter, DIE LINKE) \n\nDas Fazit des B\u00fcrgermeisters lautete: Die entstehenden \n\nMehraufwendungen f\u00fcr fl\u00e4chengro\u00dfe Kommunen sind \n\ndurch den Freistaat Sachsen auszugleichen, solange es \n\nsich um Pflichtaufgaben oder Pflichtaufgaben nach \n\nWeisung handelt. Was zeigt uns das, meine Damen und \n\nHerren? Die Verteilung des Steueraufkommens nach \n\nK\u00f6pfen entstand um das Jahr 1910, und wie wir seit \n\nletzter Woche wissen, geschah das in einer Zeit, als man \n\nin deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten vornehmlich U-Bahnen baute. \n\nDoch kennen Sie eine s\u00e4chsische U-Bahn? \u2013 Ich kenne \n\nkeine. Warum verteilen wir aber nach wie vor wie vor 100 \n\nJahren, bevorteilen St\u00e4dte und benachteiligen den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum? \n\nDie Verteilung nach K\u00f6pfen f\u00fchrt n\u00e4mlich dazu, dass die \n\nSt\u00e4dte Dresden und Leipzig nach Ansicht der Staatsregie-\n\nrung \u00fcber\u00f6rtliche Funktion f\u00fcr ihr Umfeld wahrnehmen, \n\naber eben nicht f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was hat das jetzt \n\ngenau mit der U-Bahn zu tun?) \n\n\u2013 Weiter zuh\u00f6ren, Herr Gebhardt! Das kommt noch! \u2013 \n\nViele Dresdner fahren aber beispielsweise an die Talsper-\n\nre Malter oder in das Naherholungsgebiet S\u00e4chsische \n\nSchweiz. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAber nicht mit der U-Bahn!) \n\nEs ist also auch bedeutend f\u00fcr die St\u00e4dter. Warum wird \n\naber dieser Erholungsfaktor nicht finanziell ber\u00fccksich-\n\ntigt? Warum h\u00f6ren wir nicht auf die Sorgen des Boxber-\n\nger B\u00fcrgermeisters? Warum wird er mit seinen Sorgen \n\nalleingelassen? Nach Prognosen des Statistischen Landes-\n\namtes wird die Bev\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Raum bis zum \n\nJahre 2030 um weitere 10 % schrumpfen. \n\nMit den sinkenden Einwohnerzahlen gehen auch Finanz-\n\nzuweisungen zur\u00fcck. Es entwickelt sich ein Teufelskreis. \n\nNiedrigere Zuweisungen haben weniger Investitionen, \n\nweniger Jugendklubs, weniger Sportpl\u00e4tze und am Ende \n\nauch marode Br\u00fccken und Stra\u00dfen zur Folge. Die Betrie-\n\nbe und die Einwohner wandern weiterhin ab, was zu \n\nweiteren geringeren Finanzzuweisungen f\u00fchren wird. \n\nWollen wir k\u00fcnftig, wie es uns Wissenschaftler vorge-\n\nschlagen haben, beispielhaft abseits der B 170 nur noch \n\nauf Schotterwegen zur Talsperre Malter fahren? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNein, mit der U-Bahn!) \n\n\u2013 Die U-Bahn bauen wir nicht dorthin, Herr Gebhardt. \u2013 \n\nDie B\u00fcrger auf dem Land haben nicht nur das Gef\u00fchl, \n\nabgeh\u00e4ngt zu werden, sie werden auch tats\u00e4chlich abge-\n\nh\u00e4ngt. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade diesen berechtigten \n\nAnliegen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf dem Land \n\nnimmt sich unser Gesetzentwurf ernsthaft an. Das Geld \n\nsollte nicht mehr nach Einwohnerzahlen verteilt werden, \n\nsondern nach der Gr\u00f6\u00dfe der Gemeindefl\u00e4chen. Fl\u00e4chen-\n\nstarke Kommunen wie Boxberg sollen davon \u00fcberpropor-\n\ntional profitieren. Sie sollen Leistungen, wie Kindertages-\n\nst\u00e4tten, Vereinsheime, Schulen, aber auch die Bezahlung \n\neines Jugendfu\u00dfballtrainers stemmen k\u00f6nnen. \n\nLieber Herr Michel, uns hilft eben kein weiteres Beton-\n\nbauprogramm, das die Staatsregierung so sehr liebt, weil \n\nman davor ein Schild aufstellen kann, auf dem steht, wer \n\nes gef\u00f6rdert hat, wenn dabei unser l\u00e4ndlicher Raum v\u00f6llig \n\nverkommt. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nLieber sollten wir einen Jugendfu\u00dfballtrainer einen gr\u00fcn-\n\nwei\u00dfen Trainingsanzug anziehen lassen, auf dem \u201eDanke \n\nFreistaat Sachsen\u201c steht, wenn wir daf\u00fcr Jugendliche \n\nwieder auf dem Land leben lassen und ihnen sinnvolle \n\nFreizeitbesch\u00e4ftigungen anbieten k\u00f6nnen. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aussprache geht in folgender Reihenfolge \n\nweiter: CDU-Fraktion, danach DIE LINKE, die SPD-\n\nFraktion, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \n\nein fraktionsloser Abgeordneter. \n\nIch erteile f\u00fcr die CDU-Fraktion Herrn Abg. Michel das \n\nWort. Bitte sehr. \n\nJens Michel, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnete! Die hier ge\u00e4u\u00dferten \n\nSorgen des Boxberger B\u00fcrgermeisters sind jetzt \u00fcber zwei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7478 \n\nJahre alt. Die Welt hat sich ja inzwischen auch weiterge-\n\ndreht. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nDie Sorgen sind noch da, Herr Michel!) \n\nEs gibt zwar immer noch keine U-Bahn in Boxberg, aber \n\ndie Welt hat sich weitergedreht und es hat andere gesetzli-\n\nche Entwicklungen gegeben. Wobei ich jetzt aber etwas \n\nSorge habe, ist, dass wir in ein Spiel \u201eStadt gegen Land\u201c \n\nkommen. Ich selbst wohne im l\u00e4ndlichen Raum, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!) \n\naber ich denke, wir haben gerade in den letzten Jahren mit \n\nder Umgestaltung des FAG gezeigt, dass wir versuchen, \n\ndas Thema systematisch anzugehen, und nicht, dass wir \n\ndas FAG lassen und dann noch irgendwelche Nebenfonds \n\n\u2013 Fl\u00e4chenfonds \u2013 machen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sie machen  \n\ndoch genau dasselbe, Herr Michel! \n\nVon daher ist der richtige Weg, dass wir in die Schl\u00fcssel-\n\nzuweisungen, in die Hauptansatzstaffel, gehen und das \n\nsystematisch \u00e4ndern, und jeder in diesem Raum hier \n\nm\u00fcsste jetzt schon wissen, dass wir das f\u00fcr das Jahr 2020 \n\nauch vorgesehen haben. Aber das geschieht nicht nach \n\ndem Zufallsprinzip, indem man mal ein paar Zahlen \n\nnimmt, sondern sch\u00f6n mit der Systematik; denn es ist \n\nunsere s\u00e4chsische Besonderheit, dass wir ein regelgebun-\n\ndenes System haben. Daran w\u00fcrde ich beim FAG auf \n\njeden Fall festhalten wollen. \n\nZu ihrem Gesetzentwurf. Sie haben dazu ja noch gar \n\nnichts gesagt, sondern nur allgemein ausgebreitet, was Sie \n\nins Schaufenster stellen wollen. Der Gesetzentwurf ist \u2013 \n\nso w\u00fcrde ich auf den ersten Blick sagen \u2013 das abgeschrie-\n\nbene S\u00e4chsische Investitionskraftst\u00e4rkungsgesetz. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Haben wir gar nicht n\u00f6tig!) \n\nIch nehme es als Lob, zumindest f\u00fcr die Idee des Fonds \n\n\u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c. Aber Sie sagen, Sie haben es \n\nnicht n\u00f6tig abzuschreiben. Es ist auch ein Trugschluss, \n\ndenn es ist auch nicht gut abgeschrieben \u2013 weder tech-\n\nnisch noch inhaltlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie entscheidenden Passagen wurden aus meiner Sicht \n\nletztendlich \u00fcberhaupt nicht beachtet. \n\nWenn wir einmal bei der Technik bleiben, dann stellen wir \n\nuns jetzt diesen Fall vor: Das Hohe Haus w\u00fcrde das \n\nGesetz letztendlich verabschieden, und im Jahr 2020 w\u00e4re \n\ndie Tranche von 113 Millionen Euro, jetzt ge\u00e4ndert, \n\neinzuzahlen. Ich habe einmal durchgerechnet: Wie wird \n\ndenn im Jahr 2020 die Aufteilung der 113 Millionen Euro \n\nerfolgen? Klar ist noch, dass im l\u00e4ndlichen Raum, zwi-\n\nschen Kreisen und Kommunen, h\u00e4lftig geteilt wird. Das \n\nbedeutet, wir haben 56,5 Millionen Euro f\u00fcr die Landkrei-\n\nse. Danach erfolgt die Verteilung unter den Landkreisen \n\nnach der Fl\u00e4che. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie es einmal ausgerechnet haben. Sie \n\nk\u00f6nnen uns ja dann einmal darlegen, wie viel beispiels-\n\nweise der Landkreis Zwickau bekommen w\u00fcrde. Es \n\nw\u00fcrde mich mal interessieren, ob Sie es \u00fcberhaupt herun-\n\ntergebrochen haben. \n\nAber wie geht es dann weiter? Dar\u00fcber schweigt der \n\nGesetzentwurf, denn die Verteilung f\u00fcr die einzelnen \n\ngenannten Aufgabengebiete ist dann wahrscheinlich frei. \n\nGehen wir einmal davon aus, Zwickau bleiben rund 6 \n\nMillionen Euro, dann ist man frei, in Zwickau zu w\u00e4hlen, \n\nauf welches Fachgebiet die 6 Millionen Euro verteilt \n\nwerden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist kommunale \n\nSelbstverwaltung! Genau!) \n\nDann habe ich das Geld, ich bekomme 600 000 Euro \u2013 \n\nSie k\u00f6nnen uns ja einmal erl\u00e4utern, wie weit Sie kommen. \n\nDas Verfahren haben Sie jedoch aus \u201eBr\u00fccken in die \n\nZukunft\u201c abgeschrieben, mit Ma\u00dfnahmenpl\u00e4nen usw. usf. \n\nDer entscheidende Unterschied ist aber: Bei \u201eBr\u00fccken in \n\ndie Zukunft\u201c hatten wir ordentliche Summen, und da hatte \n\nsich das aufwendige Verfahren schon gelohnt. Aber so \n\nstellt sich eher die Frage: Warum nehmen Sie denn \n\n\u00fcberhaupt keine Pauschalen? Wenn Sie dem l\u00e4ndlichen \n\nRaum schon etwas zukommen lassen wollen, dann \n\nmachen Sie es doch \u00fcber Pauschalen, wie es im neuen \n\nFAG teilweise schon vorkommt. Das ist viel einfacher \n\nund viel besser, und daf\u00fcr brauchen Sie keine Ma\u00dfnah-\n\nmenpl\u00e4ne. \n\nMa\u00dfnahmenpl\u00e4ne und Abstimmung im Landkreis lohnen \n\nsich bei gro\u00dfen Summen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das lohnt sich auch  \n\nbei kleinen Summen, Herr Michel!) \n\nAber ich wei\u00df nicht, ob es bei 6 Millionen Euro so weit \n\nist. Aber schauen wir mal dar\u00fcber hinweg und kommen \n\nwir zu den grunds\u00e4tzlichen Problemen Ihres Gesetzent-\n\nwurfes. \n\nIch behaupte, dass das, was Sie betreiben, Schaufenster-\n\npolitik ist; denn wie ist die Einordnung Ihres Fonds im \n\nGesamtgef\u00fcge? Wie ist die Einordnung dieses m\u00f6glichen \n\nFonds im FAG, im Verh\u00e4ltnis Zukunftssicherungsfonds \n\nund zu all dem? Sie m\u00fcssten uns das dann einmal zum \n\nBeispiel beim Breitbandausbau erl\u00e4utern. Momentan \n\nhaben wir Mittel f\u00fcr den Breitbandausbau im Zukunftssi-\n\ncherungsfonds und neu im Gesetzentwurf \u2013 dar\u00fcber haben \n\nwir bald zu beraten \u2013 im Breitbandfonds. Die Kommunen \n\nhaben eine Unterst\u00fctzungszusage \u00fcber 100 %. Es stellt \n\nsich jetzt die Frage, warum wir daf\u00fcr \u00fcberhaupt noch eine \n\nneue Finanzquelle brauchen, wie in Ihrem Papier. Das \n\nm\u00fcssen Sie erl\u00e4utern, und das ist bisher \u00fcberhaupt noch \n\nnicht erfolgt. Des Weiteren ist die Frage schon angespro-\n\nchen \u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Weil das Gesetz  \n\nviel breiter ist als Ihr Fonds!) \n\n\u2013 Das habe ich leider akustisch nicht verstanden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7479 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das erkl\u00e4re ich dann!) \n\n\u2013 Erkl\u00e4ren Sie es uns dann; vielleicht hilft das noch. \u2013 \n\nTrotzdem m\u00fcssen Sie uns einen weiteren Denkansatz \n\nerl\u00e4utern: Wie ist denn nun der F\u00f6rdermittelansatz f\u00fcr \n\nIhren Fonds? Wir haben f\u00fcr Breitband schon 100 %. Jetzt \n\nwollen Sie 90 % und k\u00f6nnen es aber auch als Eigenmittel \n\nnehmen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nJetzt frage ich mich: Was denn nun? Habe ich einen \n\nFonds mit einer F\u00f6rderquote von 90 % oder kann ich es \n\nauch als Eigenmittel nehmen? Dann k\u00f6nnen Sie ja gleich \n\nsagen: 100 %. Das steht v\u00f6llig neben der Spur und wider-\n\nspr\u00fcchlich in Ihrem Gesetzentwurf. \n\nGehen wir weiter: Das ist der Artikel 2 \u00a7 3 Abs. 1, in dem \n\nSie letztendlich auf die Stellung kommen. Das ist der \n\nPunkt, an dem ich sage: schlecht abgeschrieben. Bei uns \n\npasst das vom System her rein. Sehen wir uns die Ver-\n\nwendungszwecke an, dann m\u00f6chte ich beispielhaft auf \n\nArtikel 2 \u00a7 3 Abs. 1 und die Nrn. 2 und 3 hinweisen, da \n\nhaben wir schon die Unterschiede bei der Betrachtung: \n\nZum einen haben wir Ma\u00dfnahmen von freien Schultr\u00e4-\n\ngern und kommunalen Tr\u00e4gern der Einrichtungen zuge-\n\nlassen. Es sind aber unterschiedliche Formulierungen. \n\nJetzt m\u00fcssen Sie mir einmal erz\u00e4hlen, warum Sie das \n\nmachen. Schon allein diese Ungleichbehandlung von \n\nSchultr\u00e4gern w\u00e4re eigentlich ein Ablehnungsgrund. Was \n\nSie mit den abundanten Gemeinden in Ihrem \u00c4nderungs-\n\nantrag machen, das ist richtig. Damit umgehen Sie verfas-\n\nsungsrechtliche Bedenken. \n\nLetztendlich ist der Gesetzentwurf trotzdem \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nEr ist zumindest sp\u00e4testens dann \u00fcberfl\u00fcssig, nachdem Sie \n\ndie Unterlagen zum neuen FAG erhalten haben. Er ist \n\n\u00fcberfl\u00fcssig, nachdem wir das Pauschalengesetz mit den \n\n70 000 Euro je Gemeinde beschlossen haben, und er ist \n\nletztendlich auch mit dem neuen Haushaltsentwurf \u00fcber-\n\nfl\u00fcssig. \n\nWir haben, um das einmal festzustellen, ein funktionie-\n\nrendes kommunales Finanzausgleichgesetz, da das neue \n\nFAG den Kommunen eine Finanzausgleichsmasse im Jahr \n\n2019 in H\u00f6he von 3,47 Milliarden Euro und im Jahr 2020 \n\nvon 3,7 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stellt. Aus der \n\nNeuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen hat \n\nSachsen 111 Millionen Euro im Jahr 2020 mehr zu \n\nerwarten. Durch den Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz entfallen \n\ndavon automatisch wieder 41 Millionen Euro auf die \n\nKommunen. Im Ergebnis sieht der Regierungsentwurf \n\neine dauerhafte Aufstockung des FAG um weitere \n\n142 Millionen Euro f\u00fcr die Kommunen vor. \n\nWeiter geht es dann: Das FAG f\u00fchrt letztendlich zu einer \n\nstrukturellen St\u00e4rkung der kommunalen Ebene von \n\n183 Millionen Euro pro Jahr. \u00dcber diese Zuweisungen \n\nhinaus, sozusagen au\u00dferhalb des FAG, soll der kommuna-\n\nlen Ebene im Regierungsentwurf \u2013 der Ihnen ja nun schon \n\nlange vorliegt \u2013 zwischen den Jahren 2018 und 2019 \n\nebenfalls eine deutliche Steigerung, n\u00e4mlich um \n\n334 Millionen Euro \u2013 das sind ungef\u00e4hr 11 % \u2013, zukom-\n\nmen. In Summe stehen den Kommunen in den Jahren \n\n2019 und 2020 7,2 bzw. 7,5 Milliarden Euro als regelge-\n\nbundene Finanzausstattung zur Verf\u00fcgung. Im Jahr 2020 \n\nsind das rund 807 Millionen Euro mehr als im Jahr 2017. \n\nDas ist letztendlich ein Zuwachs von 13 % innerhalb von \n\ndrei Jahren. \n\nAngesichts dessen frage ich mich: Was soll dann noch Ihr \n\nEntwurf? Es sei denn, Sie machen wieder das Spielchen \n\n\u201eSchneller, h\u00f6her, weiter\u201c. In diesem Spiel k\u00f6nnen Sie \n\nimmer noch was obendrauf setzen. Aber da machen wir \n\nnicht mit! Wir sind f\u00fcr ein systemkonformes und regelge-\n\nbundenes FAG, und deshalb lehnen wir den Gesetzent-\n\nwurf ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, Sie w\u00fcn-\n\nschen? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Eine Kurzintervention, bezogen auf \n\nden Redebeitrag von Herrn Michel. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das d\u00fcrfen Sie gern, \n\nbitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Lieber Herr Michel! Als Sie noch \n\ngeschlafen haben, als Sie noch die Wunden geleckt haben, \n\nhaben wir bereits im Oktober eine Enquete-Kommission \n\n\u201eL\u00e4ndlicher Raum\u201c beantragt. Dann haben wir einen \n\nGesetzentwurf eingereicht, 250 Millionen Euro f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten zw\u00f6lf Jahre. \u00dcber diesen reden wir heute. Weil \n\nSie jetzt zuf\u00e4lligerweise mit einer Hochglanzbrosch\u00fcre \n\nendlich die berechtigten Sorgen der B\u00fcrger aufnehmen, \n\nlasse ich mir nicht erz\u00e4hlen, dass es dann unseres Gesetz-\n\nentwurfes nicht mehr bedarf. \n\nSchauen wir uns einmal den Doppelhaushalt an: negativer \n\nFinanzierungssaldo. Wir greifen in die R\u00fccklagen hinein, \n\nund zwar ziemlich deutlich die n\u00e4chsten zwei Jahre, so \n\nwie Sie das wollen. Sie sind aber erst in der Lage, im \n\nJahr 2020 die 184 Millionen Euro mehr im FAG-\n\nVerfahren zu verteilen. Das sind f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \n\n\u2013 wenn ich es recht wei\u00df; das sage ich dann alles noch im \n\n\u00c4nderungsantrag \u2013 auch etliche Millionen. \n\nWorum es uns geht: Wir haben zehn Jahre einen konjunk-\n\nturellen Aufschwung, Sie stellen sich hin und sagen, der \n\nl\u00e4ndliche Raum bekomme dauerhaft \u00fcber das FAG \n\n142 Millionen Euro mehr. Das ist glatt eine falsche \n\nAussage. Wenn wir einen Konjunktureinbruch haben, \n\nwenn die Steuereinnahmen zur\u00fcckgehen, dann gehen \n\nauch unter Umst\u00e4nden die Zuweisungen im FAG-\n\nVerfahren zur\u00fcck. Das, was wir erreichen wollen, ist eine \n\nVerstetigung der Mittel im l\u00e4ndlichen Raum, und \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n\u2013 Herr Meyer, ganz in Ruhe, ganz in Ruhe! \n\n\u2013 wir gehen mit unserem Gesetzentwurf ein St\u00fcck weiter. \n\nWir sagen, nicht nur neue Bauwerke, sondern auch \n\nweiche F\u00f6rderung \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7480 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 beispielsweise von Fu\u00dfballtrainern. \n\nEntweder Sie verstehen das oder Sie verstehen es nicht, \n\noder Sie wollen es nicht verstehen. \n\n(Zuruf von der SPD:  \n\nSie verstehen irgendwas nicht!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Ich m\u00f6chte noch kurz erwidern, Herr \n\nPr\u00e4sident. Ich will erst einmal zur\u00fcckweisen, dass wir \n\ngeschlafen h\u00e4tten. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen: Sie \n\nwaren noch gar nicht im Landtag, da haben wir erstmals \n\nvor sechs Jahren die Zuweisungen in das gebundene \n\nSystem zugunsten des l\u00e4ndlichen Raums und die Haupt-\n\nansatzstaffel ge\u00e4ndert. Von daher ist das Thema Unter-\n\nst\u00fctzung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum schon lange auf der \n\nAgenda. \n\nWenn Sie uns vorwerfen, dass wir Geld aus der R\u00fccklage \n\nentnehmen, dann bleiben Sie ja f\u00fcr Ihren Fonds v\u00f6llig \n\nschuldig, wie Sie in Ihrem Zw\u00f6lfjahresplan \u00fcberhaupt die \n\nFinanzierung, wie Sie die Endfinanzierung machen \n\nwollen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das werden wir Ihnen  \n\nmit Einsparungspotenzial noch zeigen!) \n\n\u2013 Das ist ja noch schlimmer. Wenn Sie jetzt einen Zwi-\n\nschenruf machen und sagen, Sie wollen einsparen, dann \n\nw\u00e4re es aber ehrlich, wenn Sie uns mal sagen, wo Sie das \n\nhernehmen wollen, und was Sie daf\u00fcr einsparen wollen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das machen  \n\nwir in den Haushaltsdebatten!) \n\nDazu warte ich dann mal auf Ihren zweiten Redebeitrag, \n\ndass Sie uns erz\u00e4hlen, wie Sie das decken wollen. Es \n\ngeh\u00f6rt schon dazu, wie Sie das finanzieren wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir setzen in der Aussprache fort. F\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE Herr Abg. Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! 29 Jahre, nachdem \n\nZentralismus und F\u00fcnfjahrespl\u00e4ne in Ostdeutschland \n\n\u00fcberwunden schienen, versucht die AfD das Rad der \n\nGeschichte wieder einmal zur\u00fcckzudrehen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n\u2013 Na klar, mit Ihrer Fraktion soll das sogar noch getoppt \n\nwerden. Schauen Sie mal in Ihren Gesetzentwurf! \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: F\u00fcnfjahrespl\u00e4ne  \n\nkommen wohl eher von Ihnen!) \n\nDie AfD will mit ihrem Gesetzentwurf zw\u00f6lf Jahre \n\nstaatliche Bevormundung mit einem Wust von Verwal-\n\ntungsb\u00fcrokratie bisher unbekannten Ausma\u00dfes installie-\n\nren. Obendrauf will sie dann auch noch ein Besch\u00e4fti-\n\ngungsprogramm f\u00fcr die S\u00e4chsische Aufbaubank schaffen, \n\ndie den ganzen Mist abwickeln soll. Das steht in Ihrem \n\nGesetz. \n\nHerr Michel hat sich in bewundernswerter Art und Weise \n\ninhaltlich so tief mit dem Thema auseinandergesetzt, dass \n\nich mir einiges sparen kann; das w\u00e4re mir garantiert nicht \n\nso gelungen. Ich bewundere ihn immer wieder, wie er \n\nernst nimmt, was Sie da schreiben. Aber, ich kann Ihnen \n\nkurz unsere Eckpunkte zum Gesetzentwurf sagen, das \n\ngeht dann wesentlich schneller. \n\nSie wollen also ein weiteres Sonderverm\u00f6gen und wollen \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass weiter wachsende Intransparenz zum \n\nStaatshaushalt erfolgt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: \u00dcberhaupt nicht!) \n\nSie nehmen aus dem Kernthema Staatshaushalt etwas \n\nheraus und wollen es woanders hinschieben mit Ihrem \n\nSonderverm\u00f6gen. Sie wollen die Schw\u00e4chung des Haus-\n\nhaltsgesetzgebers, also dieses Gremiums, damit erreichen, \n\nweil das ja alles in einem Fonds geregelt wird. Sie schaf-\n\nfen \u2013 ich habe es schon gesagt \u2013 ein b\u00fcrokratisches \n\nVerfahren zur F\u00f6rdermittelbeantragung. Schauen Sie \n\neinmal nach, wer da alles mitarbeiten soll, bis hin zum \n\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag, der mitreden soll, \n\nund die S\u00e4chsische Staatskanzlei. \n\nIch muss Ihnen sagen: Wenn man sich einmal die konkret \n\nzu f\u00f6rdernden Bereiche anschaut, die Sie wollen \u2013 alles ist \n\ndenkbar. Es ist immer alles Beliebigkeit. Sie haben gar \n\nkeine Zielrichtung. Sie schreiben einfach nur hinein, was \n\nsowieso alles gef\u00f6rdert wird, und das muss man hinein-\n\nschreiben. \n\nEs bleibt eigentlich unklar, was die Ma\u00dfnahmen erreichen \n\nwollen, was Sie damit machen wollen. Dann schreiben \n\nSie auch noch frecherweise hinein \u2013 ich nehme noch \n\neinmal ein Zitat, das Sie gebracht haben, als Sie den \n\nAntrag eingebracht haben, dass Sie den l\u00e4ndlichen Raum \n\nnach dem Landesplanungsgesetz von 2013 st\u00e4rken wol-\n\nlen. Sie haben auch noch bei der Einbringungsrede \u2013 ich \n\nhabe noch einmal geschaut \u2013 den Oberb\u00fcrgermeister von \n\nAnnaberg-Buchholz, Herrn Rolf Schmidt, zitiert, der \n\ngeklagt hat, dass zu wenig Geld im l\u00e4ndlichen Raum da \n\nist, was auch immer. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Den habe ich gar nicht zitiert!) \n\n\u2013 Den haben Sie hier zitiert im Tagesordnungspunkt 7, \n\nErster Entwurf Gesetz zur St\u00e4rkung der Kommunen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 Ich gebe Ihnen dann das Blatt, dann erinnern Sie sich \n\nwieder dran, da steht es n\u00e4mlich drin. \n\nAlso, Landesplanungsgesetz von 2013, ich darf es Ihnen \n\nhier nicht zeigen. Wissen Sie eigentlich, was l\u00e4ndlicher \n\nRaum ist? Annaberg-Buchholz ist es n\u00e4mlich gar nicht. \n\nUnd wenn ich nun mal zum Erzgebirgskreis komme, dann \n\nkann ich Ihnen St\u00e4dte nennen: Aue, Gr\u00fcnhain, Beierfeld, \n\nZw\u00f6nitz, Auerbach, Thalheim usw. usf. \u00dcber die H\u00e4lfte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7481 \n\nim Erzgebirgskreis w\u00fcrde gar nichts von Ihrer F\u00f6rderung \n\nerhalten, weil Sie ja nur den l\u00e4ndlichen Raum f\u00f6rdern \n\nwollen. Nun sagen Sie mir einmal, was Sie damit errei-\n\nchen wollen. Genau die Leute, die sich im letzten Jahr \n\nbeschwert haben, dass es anders sein soll, grenzen Sie mit \n\nIhrem Gesetzentwurf aus. In der Stellungnahme zum SSG \n\nhaben Sie es ja faktisch auf den Punkt gebracht \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eFinanzkraftverschiebungen in dieser Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnung und Dauer m\u00fcssen verfassungsrechtlich gerecht-\n\nfertigt sein und daher n\u00e4her begr\u00fcndet werden.\u201c Daran \n\nfehlt es bislang, aber Sie werden es ja dann begr\u00fcnden. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, dass es \n\nden Gesetzentwurf gibt, ist eigentlich gut und keinesfalls \n\nschlimm. Gut ist der Vorschlag, weil er in entwaffnender \n\nEhrlichkeit das Unverm\u00f6gen der AfD aufzeigt \u2013 trotz \n\njahrelanger Anwesenheit hier in diesem Hohen Hause \u2013, \n\nauch nur ansatzweise verstanden zu haben, was eigentlich \n\nkommunale Selbstverwaltung ausmacht. Das ist aber auch \n\nnicht schlimm. Schlimm ist es deshalb nicht, weil der \n\ngeschriebene Unsinn, den wir heute vor uns liegen haben, \n\nniemals den Weg durch dieses Parlament finden wird. Ich \n\nh\u00e4tte ja nicht gedacht, dass es der AfD doch noch einmal \n\ngelingt, ihr eigenes Niveau noch weiter zu unterbieten, \n\naber Irren ist ja menschlich. \n\nDer Ansatz der Fraktion DIE LINKE ist ein anderer: Wir \n\nsetzen auf die Kraft der kommunalen Selbstverwaltung \n\nund St\u00e4rkung der Eigenverantwortung. Wir wollen die \n\nkommunale Ebene mit der origin\u00e4ren Finanzausstattung \n\nin den St\u00e4dten und Gemeinden verbessern. Dazu werden \n\nwir im n\u00e4chsten Doppelhaushalt unsere Vorschl\u00e4ge \n\nbringen \u2013 wir sind ja gerade in der Diskussion \u2013; es sind \n\ngarantiert nicht Ihre Vorschl\u00e4ge und wir brauchen auch \n\nnicht diesen unausgegorenen Vorschlag von der AfD und \n\nkeine Belehrung von rechts au\u00dfen und lehnen diesen \n\nAntrag ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion; Herr Abg. Pecher; bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich bin froh, dass diese \n\nDebatte im Wesentlichen die Diskussion aus zwei Aus-\n\nsch\u00fcssen widerspiegelt. Wir haben im Finanzausschuss \n\nder AfD nahezubringen versucht, warum wir ihren Ge-\n\nsetzentwurf f\u00fcr falsch halten, und auch in einer sehr \n\nausf\u00fchrlichen Debatte im Innenausschuss wurde das \n\nversucht. Eigentlich w\u00e4re die logische Konsequenz \n\ngewesen \u2013 wenn man halbwegs auf Argumente h\u00f6rt \u2013 zu \n\nsagen: Okay, wir setzen das Thema ab. Ich komme gleich \n\ndazu, wo man es im Zweifelsfall h\u00e4tte besser bringen \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte drei Gr\u00fcnde nennen, warum wir diesen \n\nGesetzentwurf ablehnen. Der erste ist ein struktureller \n\nGrund. Wir haben in Sachsen mit dem FAG ein gesetzli-\n\nches, regelgebundenes System, wir haben weitere gesetz-\n\nliche Regelungen f\u00fcr kommunale Zusch\u00fcsse \u2013 ich erinne-\n\nre nur an das Kulturraumgesetz oder an das Thema \n\n\u00d6PNV, wo wir gesetzliche Zuweisungen haben; wir haben \n\neine ganze Reihe von Fachf\u00f6rderprogrammen, die Sie \n\ndankenswerterweise im Themenbereich bei Ihren zehn \n\nPunkten auch auff\u00fchren, wo Mittel bereitgestellt werden. \n\nWir halten es also strukturell f\u00fcr falsch, was Sie machen, \n\nzumal Sie \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnen, wo Sie diese \n\n150 Millionen Euro hernehmen wollen und wie Sie dort \n\nkonjunkturelle Einbr\u00fcche abfedern wollen; wie Sie das \n\nweiter speisen wollen. Es ist also strukturell falsch. \n\nWir halten zeitlich den Ansatz f\u00fcr falsch; denn normaler-\n\nweise w\u00e4re die Notwendigkeit gewesen, es jetzt im \n\nHaushaltsverfahren als \u00c4nderungsantrag im Haushaltsbe-\n\ngleitgesetz zu bringen und dazu die n\u00f6tigen Deckungen \n\nim Haushaltsverfahren aufzuzeigen und in dieser Debatte \n\nzu begr\u00fcnden. Dann h\u00e4tte man in Abw\u00e4gung der vorhan-\n\ndenen Systeme schauen k\u00f6nnen, ob Ihre Vorschl\u00e4ge seri\u00f6s \n\nund finanzierbar sind. \n\nZum Dritten halten wir auch die finanzielle Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnung f\u00fcr vollkommen ungerechtfertigt. Ich kenne nat\u00fcr-\n\nlich auch Ihren Hochglanzflyer mit den 250 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, mal ganz abgesehen \n\ndavon, dass wir die Aufteilung der Fl\u00e4che fifty-fifty \u2013 \u2013 \n\nWir haben gerade gesagt, da w\u00fcrde Grimma wahrschein-\n\nlich mehr Zuweisungen bekommen als die ganze Kreis-\n\nfreie Stadt Dresden, wenn man das dann berechnet. \n\n7 Milliarden Euro des jetzigen Haushaltsentwurfs stehen \n\nden Kommunen zur Verf\u00fcgung, das sind rund 30 % des \n\nStaatshaushaltes. Sie kommen mit rund 150 Millio-\n\nnen Euro, das ist unter einem Prozent, womit Sie glauben, \n\nden l\u00e4ndlichen Raum retten zu k\u00f6nnen. Und ich kann \n\nIhnen auch noch eine Gr\u00f6\u00dfenordnung nennen, warum wir \n\ndas f\u00fcr falsch halten. Sie bringen 150 Millionen Euro f\u00fcr \n\nzehn Themenbereiche, die Sie selbst auff\u00fchren. Wenn Sie \n\nnur ann\u00e4hernd jeden Bereich bedienen wollen, sind Sie \n\nbei 15 Millionen Euro je Bereich und Jahr. Wir haben \n\nallein 30 Millionen Euro f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre f\u00fcr \n\neinen Themenbereich bereitgestellt, n\u00e4mlich f\u00fcr die \n\nSt\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes als vollkommen freie \n\nPauschale. \n\nAuch da ist die finanzielle Wirkung \u00fcberhaupt nicht \n\ngegeben, und aus diesem Grund lehnen wir Ihren Gesetz-\n\nentwurf ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, Sie w\u00fcn-\n\nschen? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Eine Kurzintervention auf den zuvor \n\ngehaltenen Redebeitrag. \n\nSehr geehrter Herr Pecher, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihren \n\nRedebeitrag. Das war sehr sachlich, da haben wir auch \n\nschon andere Beitr\u00e4ge geh\u00f6rt. Ich will es Ihnen noch \n\neinmal sagen: Sie haben 30 Millionen Euro Pauschale f\u00fcr \n\nden l\u00e4ndlichen Raum, das sind 70 000 Euro f\u00fcr drei Jahre \n\nf\u00fcr kleine Kommunen. Das sind 90 Millionen Euro in drei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7482 \n\nJahren. Das haben Sie im Fr\u00fchjahr dieses Jahres gemacht. \n\nWir haben dabei geholfen. Wir haben als Opposition \n\nkeine Anh\u00f6rung verlangt und es im Haushaltsausschuss \n\ndurchgleiten lassen, weil der l\u00e4ndliche Raum das Geld \n\nbraucht. Das ist freie Masse f\u00fcr die Kommunen. \n\nWir d\u00fcrfen aber nicht v\u00f6llig die Regelungsgehalte f\u00fcr \n\nunser Land aus der Hand geben. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen \n\nden Kommunen nicht alles Geld frei zur Verf\u00fcgung \n\nstellen, wir m\u00fcssen auch noch gewisse Regelungen, wo \n\nwelche Infrastruktur geschaffen wird, in der Hand behal-\n\nten. Deshalb sage ich: Nur weil Sie jetzt freie F\u00f6rderung \n\npl\u00f6tzlich als neues Argument erkannt haben, um Ihre \n\nFehler der Vergangenheit zu korrigieren, hei\u00dft das noch \n\nlange nicht, dass man ein Gesetz machen kann, das keine \n\nPauschalen enth\u00e4lt. \n\nIch sage es immer wieder: Wir haben das Gesetz im \n\nDezember eingereicht, und wenn wir ein Jahr gewartet \n\nh\u00e4tten, um es im Haushaltsbegleitgesetz einzuf\u00fcgen, \n\nh\u00e4tten wir ein Jahr nichts f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum tun \n\nk\u00f6nnen au\u00dfer Ihrem Investitionspauschalengesetz. Die \n\nProbleme bestehen l\u00e4nger, man kann nicht immer bis zum \n\nAbschluss des n\u00e4chsten Doppelhaushalts warten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pecher, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! In der Aussprache geht es \n\nweiter mit der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es \n\nspricht Herr Abg. G\u00fcnther. Herr G\u00fcnther, Sie haben das \n\nWort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Dass wir \u00fcber \n\nden l\u00e4ndlichen Raum debattieren und ihn unterst\u00fctzen, ist \n\nimmer gut. Das machen wir nicht nur aufgrund Ihres \n\nAntrages, sondern auch sonst wiederholt hier. \n\nJetzt komme ich zu dem von Ihnen vorgeschlagenen \n\nInstrument. Es soll ein Fonds f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \n\neingerichtet werden, also ein Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr den \n\nZeitraum von 2019 bis 2033. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: 2030!) \n\n\u2013 2030. \u2013 Die Ausreichung der Mittel ist noch zu kl\u00e4ren. \n\nDas m\u00fcsste durch die Verwaltung passieren. Dazu m\u00fcss-\n\nten Richtlinien quer durch alle Ministerien aufgestellt \n\nwerden. Aus unserer Sicht ist dieser Vorschlag mit dem \n\nFonds keine wirklich sachdienliche Idee. Wir glauben, die \n\nFinanzausstattung der Kommunen ist eine ganz grund-\n\ns\u00e4tzliche Frage \u2013 das ist schon mehrfach angesprochen \n\nworden \u2013, und wir wissen, dass dort etwas passieren \n\nmuss. \n\nDas muss aber im Rahmen dieses Finanzausgleichs \n\npassieren. Dort bewegen sich Dinge auf der Bund-L\u00e4nder-\n\nEbene, also die Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanz-\n\nbeziehungen. Es ist ganz neu hineingekommen, dass die \n\nkommunale Finanzkraft bzw. -schw\u00e4che statt bisher nur \n\nmit 64 % jetzt mit 75 % zu Buche steht und die Einf\u00fch-\n\nrung eines finanzkraftabh\u00e4ngigen Ausgleichs f\u00fcr finanz-\n\nschwache L\u00e4nder mit diesen Kommunen. Das spielt eine \n\nRolle, deswegen werden sich die Finanzstr\u00f6me ver\u00e4ndern. \n\nWir haben auch schon angesprochen, dass dies auf Lan-\n\ndesebene mit unserem Finanzausgleichsgesetz so sein \n\nwird. \n\nWenn wir so einen Fonds einrichten, haben wir das \n\nProblem von mehr B\u00fcrokratie, was Sie auch regelm\u00e4\u00dfig \n\nkritisieren. Wir m\u00fcssen den Finanzausgleich weiter \n\nst\u00e4rken und ausbauen und w\u00fcrden jetzt zeitlich befristet \n\nnoch eine v\u00f6llig neue Struktur einf\u00fchren. Daf\u00fcr br\u00e4uchte \n\nes gute Gr\u00fcnde. Normalerweise sind solche Sonderver-\n\nm\u00f6gen immer f\u00fcr ganz spezielle Aufgaben. Damit l\u00e4sst \n\nsich das rechtfertigen. Aber hier haben wir eine sehr breite \n\nAufgabenstellung, die auch noch nicht konkret umrissen \n\nist. Das haben wir auch in der Debatte gemerkt. Es soll im \n\nPrinzip alles enthalten sein, was Kommunen so machen \n\nk\u00f6nnen. Da ist nicht ein Sonderverm\u00f6gen die Antwort, \n\nsondern die grunds\u00e4tzliche Finanzausstattung. \n\nDa es f\u00fcr viele Bereiche schon F\u00f6rderung gibt, haben wir \n\nein Problem: Was soll m\u00f6glich sein? Drin steht etwa \n\nBreitbandausbau. Dazu m\u00f6chte ich sagen, dass ich dar-\n\n\u00fcber bis 2030 gar nicht mehr reden m\u00f6chte. Das sollte \n\nabgeschlossen sein, und da gibt es auch schon andere \n\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten. Es gibt noch den Schulhausbau, \n\nKitas, den Stra\u00dfenbau, Sportst\u00e4tten; f\u00fcr Schwimmhallen \n\neinschlie\u00dflich Unterhaltung gibt es besondere F\u00f6rderung, \n\n\u00d6PNV, Gewerbegebiete und solche Dinge. Aber daf\u00fcr \n\ngibt es bereits F\u00f6rderinstrumente. \n\nNeben dieser Doppelf\u00f6rderung haben wir das Problem \u2013 \n\ndenn die Vergabe wird letztlich durch Richtlinien der \n\nStaatsregierung erfolgen \u2013, dass wir ein Parlament sind \n\nund die Budgethoheit unser K\u00f6nigsrecht ist. Dieses \n\nSonderverm\u00f6gen w\u00fcrde uns als Gesetzgeber, als Parla-\n\nment, den Zugriff auf diese Mittel entziehen. Das ist eine \n\nSelbstentm\u00fcndigung des Parlaments, wo die freigew\u00e4hl-\n\nten Vertreter des Volkes, die Parlamentarier, sitzen. Das ist \n\nder falsche Weg. Wir wollen die demokratische Kontrolle \n\nst\u00e4rken und deswegen nicht Geld in solchen Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnungen einfach zur freien Verf\u00fcgung der Staatsregierung \n\n\u00fcbergeben. Das w\u00e4re ein Eingriff in unsere Budgethoheit. \n\nWir empfinden das als falschen Weg neben dieser Dop-\n\npelf\u00f6rderung. Deshalb lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nGleichwohl sind wir immer gern bereit zu \u00fcberlegen, wie \n\nwir den l\u00e4ndlichen Raum weiter st\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die erste Runde schlie\u00dft Herr Abg. Wurlitzer ab. \n\nSie haben das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nGesetzentwurf der AfD-Fraktion ist gut gemeint, wird \n\naber das angestrebte Ziel nicht erreichen und deshalb \n\nwerden die Abgeordneten der blauen Partei diesen Ent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7483 \n\nwurf ablehnen. Der \u00c4nderungsantrag macht das Ganze \n\nnicht besser, und auch diesen werden wir in der Folge \n\nablehnen. \n\nDieses Gesetz ist schon wieder ein F\u00f6rderprogramm, ein \n\nneuer F\u00f6rdertopf von Dutzenden, die es bereits gibt. Die \n\nmeisten kleinen Gemeinden kennen noch nicht einmal \n\nalle Programme. Kennst Du, lieber Andr\u00e9, alle F\u00f6rderpro-\n\ngramme im l\u00e4ndlichen Raum? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ja, Uwe!) \n\n\u2013 Das bezweifle ich; aber gut, wenn Du das so sagst. \n\nJetzt will die AfD-Fraktion wieder einen F\u00f6rdertopf \n\nschaffen \u2013 wieder ein Programm, wieder Antragstellung, \n\nwieder Bedingungen, wieder Eigenbeteiligung, wieder \n\nVerwaltung, Beamte, Kosten etc. etc. Was ist mit der von \n\nder AfD-Fraktion sinnvollerweise geforderten Transpa-\n\nrenz? Diese Transparenz geht im Dschungel der vielen \n\nF\u00f6rderungen unter. Wir m\u00fcssen die Gemeinden von \n\nB\u00fcrokratie entlasten, und dieser Fonds schafft B\u00fcrokratie \n\nohne Ende, wie schon angedeutet worden ist. Wir m\u00fcssen \n\nden Gemeinden mehr finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung \n\nstellen, die die Politiker vor Ort eigenverantwortlich \n\nausgeben k\u00f6nnen. \n\nMal anders: Wir hier im Landtag entscheiden und verab-\n\nschieden Gesetze. Der Bundestag entscheidet und verab-\n\nschiedet Gesetze. Kreistage, St\u00e4dte und Gemeinden \n\nd\u00fcrfen das dann ausbaden. Sie m\u00fcssen den Schlamassel \n\nvor Ort umsetzen. Der Volksmund sagt: Wer bestellt \n\nbezahlt. Wir bestellen und kommen dann g\u00f6nnerhaft mit \n\nvielen F\u00f6rderprogrammen um die Ecke, um zu bezahlen. \n\nWas wir wirklich ben\u00f6tigen, das sind stringente F\u00f6rde-\n\nrungsmechanismen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Ganz \n\nentscheidend dabei w\u00e4re, dass durch geeignete staatliche \n\nLenkungsma\u00dfnahmen Unternehmen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nangesiedelt werden. \n\nEs gibt gen\u00fcgend gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze, und danach \n\nentfallen gewisse zus\u00e4tzliche Entwicklungsma\u00dfnahmen, \n\ndie automatisch folgen. Genau dann werden die Men-\n\nschen den l\u00e4ndlichen Raum nicht weiter verlassen. Sie \n\nwerden bleiben, und es werden sich gegebenenfalls \n\nmehrere neue ansiedeln. \n\nZurzeit werden dem Wahlvolk gro\u00dfe Versprechungen auf \n\nBundesebene und Landesebene zur F\u00f6rderung von Wohn-\n\nraum in Ballungsgebieten unterbreitet. Von 5 Milliar-\n\nden Euro ist auf Bundesebene die Rede. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nDas ist aber nicht das Thema, Uwe!) \n\nDiese Gelder \u2013 das ist \u00fcbrigens mein Redebeitrag und \n\nnicht Deiner \u2013 k\u00f6nnte man f\u00fcr Unternehmensansiedlung \n\nund damit f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums \n\nverwenden, denn dort gibt es gen\u00fcgend bezahlbaren \n\nWohnraum. Das Kernproblem der Ansiedlung von Unter-\n\nnehmen im l\u00e4ndlichen Raum wird allerdings durch den \n\nvorliegenden Gesetzentwurf nur geringf\u00fcgig tangiert. \n\nMa\u00dfnahmen zur Ansiedlung von Gewerbegebieten und \n\nzur Bereitstellung werbegeeigneter Infrastruktur entspre-\n\nchend \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 9 und 10 des Entwurfs gibt es \n\nbereits. Es gibt bereits gegenw\u00e4rtig erschlossene Fl\u00e4chen \n\nin vielen Gewerbegebieten, die ungenutzt sind. \n\nEs macht ebenfalls wenig Sinn, Sport- und Schwimmhal-\n\nlen, Kindertagesst\u00e4tten usw. im l\u00e4ndlichen Raum zu \n\nfordern, wenn der vorhandenen Landflucht durch die \n\nAnsiedlung von Unternehmen nicht entgegengewirkt \n\nwird. Das ist ein Kreislauf, den jeder einigerma\u00dfen \n\ngebildete Mensch erkennen sollte. Die Entwicklung des \n\nl\u00e4ndlichen Raums hat also eine Schl\u00fcsselfunktion. Gelingt \n\nes, den l\u00e4ndlichen Raum zu entwickeln, werden viele \n\nProbleme parallel erledigt. \n\nBezahlbarer Wohnraum ist ausreichend vorhanden. \n\nDrohende weitere Verdichtungen von Ballungszentren \n\nentsch\u00e4rfen sich. Die Konzentration von Schadstoffemis-\n\nsionen verringert sich. Die innere Sicherheit l\u00e4sst sich \n\ndeutlich besser gew\u00e4hrleisten als in \u00fcberf\u00fcllten Gro\u00dfst\u00e4d-\n\nten. Das sind nur einige gro\u00dfe, daf\u00fcr aber sehr aktuelle \n\nThemen, die hier anzusprechen sind. \n\nDer eingebrachte Entwurf l\u00e4sst nicht erkennen, dass diese \n\nKernprobleme gel\u00f6st werden. Deshalb lehnen wir den \n\nAntrag ab. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung, ob das \n\nWort gew\u00fcnscht ist. Herr Staatsminister Dr. Ha\u00df, bitte \n\nsehr. Ich habe Ihr Zeichen sehr deutlich gesehen. Sie \n\nhaben jetzt Gelegenheit, sich zu dem Gesetzentwurf zu \n\n\u00e4u\u00dfern. Bitte sehr. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine Damen und Herren! Mit \n\ndem vorliegenden Gesetzentwurf soll laut Antragstellung \n\nein Sonderverm\u00f6gen gegr\u00fcndet werden, um die Daseins-\n\nvorsorge in der Infrastruktur der Kommunen im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum zu sichern, wie die Antragssteller ausgef\u00fchrt \n\nhaben. Auf den ersten Blick f\u00e4llt der ungew\u00f6hnliche \n\nZeitraum auf, in dem dieses Sonderverm\u00f6gen gespeist \n\nwird, n\u00e4mlich bis zum Jahr 2030. Es ist hier schon ange-\n\nklungen, es ist ein sehr langer und interessanter Planungs-\n\nzeitraum, der eine lange Festlegung von Fundamentalgr\u00f6-\n\n\u00dfen und eine Prognosef\u00e4higkeit erfordert, \u00fcber die wenige \n\nverf\u00fcgen, wenn \u00fcberhaupt jemand. Insofern ist allein der \n\nZeitraum ein wenig ridik\u00fcl. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDie Finanzierung der Kommunen und die St\u00e4rkung des \n\nl\u00e4ndlichen Raums sind wesentlicher Teil unserer Regie-\n\nrungsarbeit \u2013 und waren es auch schon vor unserer Regie-\n\nrung unter Michael Kretschmer. Nicht nur das S\u00e4chsische \n\nFinanzausgleichsgesetz ist daf\u00fcr ein Ausweis \u00fcber viele \n\nJahre. Wir haben auch die zahlreichen F\u00f6rderprogramme, \n\ndie man hier nennen muss, wie \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c \n\nund den Breitbandfonds, den wir planen. Die pauschalen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7484 \n\nZuweisungen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum sind genannt \n\nworden. \n\nDamit m\u00f6chte ich sagen, wir brauchen kein Sonderver-\n\nm\u00f6gen speziell f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Die F\u00f6rderung \n\ndes l\u00e4ndlichen Raums ist ein Dauerauftrag, den wir haben. \n\nDas ist ein wichtiger Politikbereich, den wir vertreten und \n\nder mit einem solchen Sonderverm\u00f6gen nicht richtig \n\nabgebildet ist. Wir m\u00fcssen die F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen \n\nRaums als ein Gesamtgeschehen sehen. Dabei ist der \n\nwesentliche Baustein die Ausstattung der Kommunen in \n\nSachsen mit allgemeinen Deckungsmitteln, mit Mitteln, \n\n\u00fcber die die s\u00e4chsischen Kommunen frei verf\u00fcgen k\u00f6n-\n\nnen. \n\nDie Staatsregierung hat deshalb den Gesetzentwurf zum \n\nkommunalen Finanzausgleich eingebracht, auch mit dem \n\nZiel, die allgemeinen Deckungsmittel in den Jahren \n\n2019/2020 deutlich zu erh\u00f6hen. Mit den Steuereinnah-\n\nmen, die 2019/2020 zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stehen, \n\nhaben die s\u00e4chsischen Kommunen insgesamt \u2013 das ist \n\neine Zahl, die sich h\u00f6ren lassen kann \u2013 807 Millio-\n\nnen Euro Mehreinnahmen aus Steuern und Zuweisungen \n\nim kommunalen Finanzausgleich zur Verf\u00fcgung als im \n\naktuellen Jahr 2018. \n\nDie allgemeinen Deckungsmittel werden dar\u00fcber hinaus \n\nin den Jahren 2019/2020 jeweils auf 6,6 Milliarden Euro \n\nbzw. 6,9 Milliarden Euro steigen. F\u00fcr investive Zuwei-\n\nsungen werden 331 Millionen Euro bzw. 450 Millio-\n\nnen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nF\u00fcr den kreisangeh\u00f6rigen Raum, f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \n\nist der Bereich Kita-Pauschale ganz besonders interessant, \n\nf\u00fcr den wir 80 Millionen Euro j\u00e4hrlich im Gesetzentwurf \n\nvorgesehen haben. Das sind Dinge, die zur St\u00e4rkung des \n\nl\u00e4ndlichen Raums beitragen und die wertvoller sind als \n\nein Klein-Klein von vielen Fachf\u00f6rdert\u00f6pfen. Wichtig f\u00fcr \n\ndie Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums ist eine zielgerich-\n\ntete Arbeit an Punkten, die f\u00fcr die Weiterentwicklung \n\nnotwendig sind. Dazu geh\u00f6rt der Breitbandausbau mit \n\ndem Breitbandfonds, den wir klar zu unserem Politik-\n\nschwerpunkt ernannt haben, der Stra\u00dfenbau, der Bau von \n\nKindertageseinrichtungen, von Schulen und Sportst\u00e4tten. \n\nF\u00fcr all diese Programme stehen in Sachsen mehr als \n\nausk\u00f6mmliche Finanzierungsmittel zur Verf\u00fcgung. \n\nMit dem Gesetz zur Finanzierung insbesondere von \n\nKommunen im l\u00e4ndlichen Raum, mit dem 70 000-Euro-\n\nGesetz, haben wir ein weiteres Signal gesetzt, um den \n\nkleinen Gemeinden zu helfen. Diese Mittel k\u00f6nnen frei \n\neingesetzt werden. Auch das ist ein klares Signal an die \n\nB\u00fcrgermeister vor Ort, dass sie ihre Kommunen gut \n\nentwickeln k\u00f6nnen. \n\nWir haben ein sehr gut austariertes System in Sachsen und \n\neine Verteilungsgerechtigkeit, an der wir weiter arbeiten, \n\ndie st\u00e4ndig fortentwickelt werden muss. Deshalb haben \n\nwir uns mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden zusam-\n\nmengesetzt, um f\u00fcr das n\u00e4chste FAG 2021/2022 zu \n\npr\u00fcfen, wie wir das System zugunsten des l\u00e4ndlichen \n\nRaums fortentwickeln k\u00f6nnen. Sie haben bei den Anh\u00f6-\n\nrungen im Haushalts- und Finanzausschuss zum FAG \n\ngeh\u00f6rt, dass sich die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde klar \n\nhinter unser FAG gestellt haben und f\u00fcr das System, das \n\nwir in Sachsen haben, voll des Lobes sind. \n\nWenn ich mir anschaue, wie Sie Ihr Sonderverm\u00f6gen \n\ndecken wollen, dann wei\u00df ich nicht, wie Sie das in den \n\nn\u00e4chsten Jahren machen wollen; denn eine Abf\u00fchrung in \n\ndieser Gr\u00f6\u00dfenordnung, die Sie vorsehen, k\u00f6nnen Sie auf \n\nkurze Sicht \u00fcberblicken, aber langfristig so hohe Abf\u00fch-\n\nrungen vorzusehen, da bin ich in der Tat auf Ihre De-\n\nckungsvorschl\u00e4ge gespannt. \n\nUm es noch einmal auf den Punkt zu bringen: Es spricht \n\ninhaltlich und systematisch nahezu alles gegen Ihren \n\nGesetzentwurf. Die Gemeinden im Freistaat Sachsen \n\nbrauchen dieses weitere Sonderverm\u00f6gen angesichts der \n\nvorhandenen breiten F\u00f6rderlandschaft nicht. Deshalb \n\nempfehle ich Ihnen, diesen Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren \u2013 \u2013 Ach nein, Herr Abg. Pecher, Sie sind der \n\nBerichterstatter des Haushalts- und Finanzausschusses. \n\nW\u00fcnschen Sie als Berichterstatter, das Wort zu ergreifen? \n\n(Mario Pecher, SPD: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Gerne. \u2013 Meine Damen und Herren, wir kommen zur \n\nAbstimmung. Es ist aufgerufen das \u201eGesetz zur St\u00e4rkung \n\nder Kommunen im l\u00e4ndlichen Raum\u201c, Drucksa-\n\nche 6/11443. Wir bereits erw\u00e4hnt, wird auf der Grundlage \n\ndes genannten Gesetzentwurfes abgestimmt. \n\nWir haben zun\u00e4chst \u00fcber einen \u00c4nderungsantrag zu \n\nberaten und abzustimmen, Drucksache 6/14843. Herr \n\nBarth, er ist noch nicht eingebracht. Sie haben dazu jetzt \n\ndie Gelegenheit. \n\n(Jens Michel, CDU: Jetzt kommt  \n\ndie Erkl\u00e4rung, wie es funktioniert!) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident, jetzt kommt der \n\n\u00c4nderungsantrag. \u2013 Sie haben etwas gemacht. Sie verab-\n\nreichen den l\u00e4ndlichen Gemeinden \u2013 ich nenne es einmal \n\n\u2013 eine Beruhigungspille in H\u00f6he von 30 Millionen Euro \n\npro Jahr \u00fcber drei Jahre. Das ist \u00fcberschaubar. Darin gebe \n\nich Ihnen Recht. Sie greifen in unsere R\u00fccklagen hinein, \n\nHerr Finanzminister, und sind trotzdem nicht in der Lage, \n\nden Finanzausgleich bereits im Jahr 2019 allgemein zu \n\nverbessern, sondern machen das erst ab dem Jahr 2020. \n\nWir nehmen nach Ihrer Planung mehr als 1 Milliarde Euro \n\nim dem Doppelzeitraum weniger ein, als wir ausgeben \n\nwerden. \n\nWenn ich es richtig \u00fcberblicke, ist in der mittelfristen \n\nFinanzplanung eine globale Minderausgabe versteckt. Ich \n\nsage, wir verscherbeln vor der Landtagswahl Wahlge-\n\nschenke, sind aber nicht in der Lage, den l\u00e4ndlichen \n\nRaum ausk\u00f6mmlich zu f\u00f6rdern. Mehr gibt es dazu nicht \n\nzu sagen. Das, was Sie ins FAG einspeisen, und Ihr 30-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7485 \n\nMillionen-Euro-Gesetz \u2013 einfach erkl\u00e4rt \u2013 haben wir von \n\nunserem Gesetz abgezogen. Das sind Inhalt und Umfang \n\ndes \u00c4nderungsantrages. Den \u00c4nderungsantrag stellen wir \n\nhier zur Abstimmung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: M\u00f6chte aus den Reihen \n\nder Fraktionen jemand zu dem \u00c4nderungsantrag Stellung \n\nnehmen, der gerade eingebracht wurde? \u2013 Bitte sehr, Herr \n\nAbg. Michel. Sie haben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Auch der \u00c4nderungsantrag \n\ntr\u00e4gt nicht zur Verbesserung des Gesetzes bei. Sie sagen, \n\nSie wollen damit sozusagen gesamtfinanzpolitisch auf die \n\nSituation reagieren, bleiben aber bei dem Vorwurf mit \n\ndem Griff in die R\u00fccklage die Fakten schuldig. Wenn Sie \n\neinmal vergleichen, wie viel wir jetzt haben \u2013 982 Millio-\n\nnen Euro \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Herr Michel,  \n\nich komme dann runter und zeige es Ihnen!) \n\nin der R\u00fccklage \u2013 und wie viel wir dann haben: Wie viel \n\nhaben wir am Ende des Doppelhaushaltes in der R\u00fcckla-\n\nge? Das m\u00fcssen Sie erst einmal vergleichen. Das sind \n\nletztendlich die Summen, die Sie in Wahrheit hier darstel-\n\nlen m\u00fcssen. Was ich, nebenbei gesagt, vermisst habe, war \n\ndie Erl\u00e4uterung auf all die Fragen, die wir hatten. Die \n\nwollten Sie uns eventuell in der zweiten Runde geben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: So viel  \n\nRedezeit haben wir nicht!) \n\nIch habe gehofft, im \u00c4nderungsantrag erkl\u00e4ren Sie uns \n\ndas. Ich habe auch gehofft, dass Sie bei der Einbringung \n\ndes \u00c4nderungsantrags noch einmal erkl\u00e4ren, was Sie mit \n\ndem Trainingsanzug und Sachsen darauf gesagt haben. \n\nWas Sie in Ihrem Gesetzentwurf haben, sind alles nur \n\nBauma\u00dfnahmen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nNein, da m\u00fcssen Sie genau lesen!) \n\nOder ist der Trainingsanzug f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Erhal-\n\ntung und Verbesserung des Betriebs und zur Unterhaltung \n\nvon kommunalen Sport- und Schwimmhallen? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nIst es das? F\u00e4llt das darunter? Das verstehe ich nicht. \n\nOder ist es eine Ma\u00dfnahme zur Schaffung von Anreizen \n\nzur Ansiedlung von \u00c4rzten und sozialer Betreuung? Das \n\nh\u00e4tten Sie mit Ihrem \u00c4nderungsantrag ein wenig erkl\u00e4ren \n\nm\u00fcssen. Von daher ist auch der \u00c4nderungsantrag letztend-\n\nlich nicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es zu dem \u00c4nderungsantrag weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Die kann ich nicht erkennen. Ich lasse \u00fcber \n\ndie Drucksache 6/14843 abstimmen. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, hebt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Ich bitte um die \n\nGegenstimmen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Vielen Dank. Meine Damen und Herren! Bei \n\nStimmen daf\u00fcr, keinen Enthaltungen ist die Drucksache \n\nnicht beschlossen. \n\nWir kommen nun zu dem genannten Gesetzentwurf. Auch \n\nhier wieder die Frage an die einbringende Fraktion, Herr \n\nBarth: Darf ich die einzelnen Bestandteile aufrufen und \n\nen bloc abstimmen lassen, oder w\u00fcnschen Sie die Einzel-\n\nabstimmung? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: En bloc!) \n\n\u2013 En bloc. \n\nMeine Damen und Herren! Es wird abgestimmt \u00fcber die \n\n\u00dcberschrift, Artikel 1 Gesetz \u00fcber die Errichtung eines \n\nSonderverm\u00f6gens l\u00e4ndlicher Raum, Artikel 2 Gesetz zur \n\nSt\u00e4rkung der Finanzkraft der Gemeinden im l\u00e4ndlichen \n\nRaum und der Landkreise, Artikel 3 Inkrafttreten. Wer \n\ndiesen seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das bitte \n\nan. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt \n\nes hier Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen, Stimmen daf\u00fcr ist den genannten Bestandteilen \n\ndes Gesetzentwurfs mehrheitlich nicht zugestimmt wor-\n\nden. W\u00fcnscht die einbringende Fraktion eine Schlussab-\n\nstimmung zum Gesetzentwurf? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, damit \n\nist dieser Tagesordnungspunkt beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines Beauftragten f\u00fcr den  \n\nPolizeivollzugsdienst im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/13040, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nDrucksache 6/14779, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWir kommen zur Aussprache. In der Reihenfolge die \n\neinbringende AfD-Fraktion, dann die CDU, DIE LINKE, \n\nSPD-Fraktion, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund ein fraktionsloser Abgeordneter. Meine Damen und \n\nHerren! Die Aussprache er\u00f6ffnet f\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Abg. Wippel. Herr Wippel, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7486 \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Die AfD m\u00f6chte Sie \n\nheute um Zustimmung f\u00fcr das Gesetz zur Einf\u00fchrung \n\neines Beauftragten f\u00fcr den Polizeivollzugsdienst im \n\nFreistaat Sachsen bitten. \n\nDas Vertrauen der B\u00fcrger in die Polizei hat hier und da \n\nauch in Sachsen gelitten. Aber es ist nicht der Polizeibe-\n\nruf, der schlecht anerkannt ist, nein, er hat nach wie vor \n\nein hohes Vertrauen bei den Menschen, sondern es ist eher \n\ndie Organisation der Polizei, der man weniger vertraut. \n\nDas Ganze hat zwei Ursachen. Die erste Ursache ist eine \n\ngrunds\u00e4tzlich strukturelle, n\u00e4mlich die unangemessene \n\nReduzierung von Polizeibeamten in der Fl\u00e4che des \n\nLandes. Wenn man keine Polizei vor Ort hat, ist auch \n\nnicht das Vertrauen da, dass man bei einer Hilfeleistung \n\nschnell auf die Beamten z\u00e4hlen kann. Es ist auch nicht das \n\nVertrauen da, dass eine Straftat unbedingt aufkl\u00e4rt wird, \n\nwenn man sie denn einmal anzeigt. Aber das sind eine \n\npolizeipolitische Ursache und eine polizeipolitische \n\nEntscheidung. Sie hat sogar einen Namen und hei\u00dft \n\n\u201ePolizei Sachsen 2020\u201c. Das gehen wir im S\u00e4chsischen \n\nLandtag an, seitdem wir hier sind. \n\nDie zweite Ursache ist eine spezielle. Sie ist in Einzelper-\n\nsonen zu suchen. Das sind schlechte Erfahrungen, die \n\nman im Einzelfall so macht. Damit meine ich vielleicht \n\neine Verkehrskontrolle, die nicht unbedingt zur Zufrie-\n\ndenheit des Verkehrsteilnehmers abl\u00e4uft. Das kann eine \n\nunangemessene Wortwahl sein. Das kann auch einmal ein \n\nnett gemeinter, aber deplatzierter Witz sein. Das kann \n\nauch eine Unzufriedenheit bei der Anzeigenaufnahme \n\nsein, wenn vielleicht ein \u00e4lterer Beamter im Adlersuchsys-\n\ntem \u00fcber eine Stunde eine Anzeige in die Tastatur klim-\n\npert. \n\nDas sind alles Dinge, die nicht strafbar sind. Es sind \n\nDinge, die auch nicht disziplinarisch zu regeln sind, aber \n\nsie sind greifbar, und der B\u00fcrger erlebt sie. Sie wirken auf \n\ndie Menschen. Eines ist v\u00f6llig klar: Menschen machen ab \n\nund zu Fehler, und Polizisten sind Menschen, und auch \n\nsie machen Fehler. \n\nAber der Dienst, den sie leisten, ist schwierig und an-\n\nspruchsvoll. Er wird in der \u00fcberwiegenden Anzahl der \n\nF\u00e4lle ohne Probleme gel\u00f6st. T\u00e4glich werden viele Zehn-\n\ntausende Entscheidungen bei der s\u00e4chsischen Polizei \n\nbeanstandungsfrei getroffen. Ich denke, dass das die \n\nAchtung und den Respekt aller hier im Hause verdient. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Wo Vertrauen verloren wurde, \n\nmuss es wieder hergestellt werden, und es kann wieder \n\nhergestellt werden. Polizei als Freund und Helfer \u2013 das \n\ndarf keine Floskel sein. Nein, das muss Einstellung sein. \n\nAn dieser Stelle soll der Polizeibeauftragte als Ansprech-\n\npartner ins Spiel kommen. In anderen Bundesl\u00e4ndern ist \n\ner nur ein Anh\u00e4ngsel bei einem omin\u00f6sen B\u00fcrgerbeauf-\n\ntragten. Aber unser Polizeibeauftragter soll nach au\u00dfen \n\nzum B\u00fcrger wirken, aber auch ganz stark nach innen, in \n\ndie Polizei hinein. Zwar gibt es derzeit schon die unab-\n\nh\u00e4ngige Stelle beim Staatsministerium des Innern. Es \n\nstellt sich die Frage, ob sie wirklich so unabh\u00e4ngig ist und \n\nwie sie wahrgenommen wird. Ich denke, sie wird nicht als \n\nunabh\u00e4ngig wahrgenommen. \n\nDer Beweis daf\u00fcr ist aus meiner Sicht ein Fakt. Es gibt \n\nnur drei Beschwerden, die im Jahr 2017 von Polizisten \n\neingereicht wurden \u2013 von 202 Beschwerden insgesamt. \n\nDas bedeutet, dass man offensichtlich Angst vor Repres-\n\nsalien oder dienstlichen Nachteilen hat, weil man sich an \n\neine \u00fcbergeordnete Stelle im Ministerium wendet. Zu-\n\nmindest wird sie so wahrgenommen. Ob sie denn so ist \n\noder nicht im Gesetz, spielt keine Rolle. Die Wahrneh-\n\nmung nach innen, durch den einzelnen Polizisten, ist der \n\nentscheidende Faktor. Hierf\u00fcr bietet die Koalition keine \n\nL\u00f6sung an, weder mit dem, was sie in der Vergangenheit \n\ngetan hat, noch damit, was sie neuerdings auf den Weg \n\ngebracht hat. \n\nZum Schluss noch einmal aus unserer Sicht die drei \n\nwichtigsten Grunds\u00e4tze, die der Polizeibeauftragte be-\n\nr\u00fccksichtigen soll, bzw. was die Stelle charakterisiert: \n\nErstens. Er soll keine zus\u00e4tzliche Disziplinarinstanz \n\nwerden. \n\nZweitens. In jeder Phase eines Prozesses, einer Be-\n\nschwerde, der Bearbeitung einer Beschwerde soll auf eine \n\nEinvernehmlichkeit abgezielt werden. Es ist besser, wenn \n\nwir Prozesse so f\u00fchren und Beschwerden so l\u00f6sen, dass es \n\nam Ende keine Sieger und auch keine Besiegten gibt, \n\nsondern dass beide Seiten \u2013 wie auch im Sinne der Media-\n\ntion \u2013 damit leben k\u00f6nnen. \n\nZum Dritten: Der Einreicher einer Beschwerde bleibt der \n\nHerr des Verfahrens. Er entscheidet, ob ein Sachverhalt \n\nzum Beispiel an eine Disziplinarbeh\u00f6rde weitergegeben \n\nwird oder auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! So und nur so schaffen wir es \n\nwirklich, die Beamten in ihrem schweren Dienst zu \n\nst\u00e4rken, und auch nur so schaffen wir es, das partner-\n\nschaftliche Verh\u00e4ltnis zwischen Polizei und B\u00fcrgern zu \n\nverbessern oder im Einzelfall auch wieder herzustellen. \n\nDeswegen bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster ergreift f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion Herr Kollege Anton das Wort. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf m\u00f6chte die AfD-Fraktion einen Beauftrag-\n\nten f\u00fcr den s\u00e4chsischen Polizeivollzugsdienst als unab-\n\nh\u00e4ngigen Ansprechpartner etablieren, der sowohl f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Polizei als auch f\u00fcr die B\u00fcrger als Beschwer-\n\ndestelle dienen soll. Der Beauftragte soll zudem das \n\npartnerschaftliche Verh\u00e4ltnis zwischen B\u00fcrgern und \n\nPolizei st\u00e4rken. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist diesem Ansinnen nicht zu widerspre-\n\nchen. Ich finde es aber schon erstaunlich, Herr Wippel, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7487 \n\nwie Sie es schaffen, im Rahmen des Redebeitrags kaum \n\ndirekten Bezug auf Ihren eigenen Antrag zu nehmen. Viel \n\nhaben Sie nicht ausgef\u00fchrt, was Sie sich unter diesem \n\nBeauftragten vorstellen. Es waren mehr allgemeine \n\nAusf\u00fchrungen, in denen bestenfalls das Wort Polizei oft \n\nvorkam. \n\nNun ja, das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in die Polizei ist in \n\nder Tat ein wichtiges Gut. Anfang 2018 ergab eine Um-\n\nfrage, dass 86 % der Deutschen der Polizei eher vertrau-\n\nen. Das ist im historischen Vergleich ein sehr hoher Wert. \n\nHieran zeigt sich, dass unsere Polizistinnen und Polizisten \n\neine hervorragende Arbeit leisten und auch in schwierigen \n\nZeiten von der Bev\u00f6lkerung in dieser Arbeit anerkannt \n\nwerden. \n\nEine unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle, die das polizeiliche \n\nHandeln bei entsprechenden Eingaben durch die B\u00fcrger \n\n\u00fcberpr\u00fcft, kann das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in diese \n\nzentrale staatliche Institution wahren und weiter steigern. \n\nGleiches gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr die Beamten selbst, die die \n\nM\u00f6glichkeit haben m\u00fcssen, sich \u00fcber Fehlentwicklungen \n\nund Missst\u00e4nde zu beschweren, ohne dienstrechtliche \n\nKonsequenzen f\u00fcrchten zu m\u00fcssen. Auch das st\u00e4rkt das \n\nVertrauen in den Dienstherrn. \n\nDeshalb sind wir dem Ansinnen mit der Einrichtung der \n\nZentralen Beschwerdestelle der s\u00e4chsischen Polizei \n\nAnfang 2016 im Grundsatz bereits nachgekommen, Herr \n\nWippel; Sie haben es ja selbst angesprochen. Schaut man \n\nsich die Jahresberichte der Zentralen Beschwerdestelle an, \n\nzeigt sich, dass die B\u00fcrger diesen Weg der Beschwerde-\n\nf\u00fchrung durchaus wahrnehmen. Seitens der Polizeibe-\n\ndiensteten wird dieser Weg allerdings eher zur\u00fcckhaltend \n\ngenutzt; das trifft zu. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr m\u00fcssen sicher-\n\nlich analysiert werden. \n\nDie Polizistinnen und Polizisten haben jedoch mehrere \n\nM\u00f6glichkeiten, Probleme, die sie im Dienst belasten, \n\nanzuzeigen. Ihnen stehen im Innenverh\u00e4ltnis die Frauen-\n\nbeauftragten, die Schwerbehindertenvertretungen, die \n\nPersonalvertretungen, die Polizeiseelsorge sowie der \n\nPolizeipsychologische Dienst zur Verf\u00fcgung. Nicht zu \n\nvergessen ist, dass auch die jeweiligen Vorgesetzten im \n\nRahmen der Mitarbeiterf\u00fchrung und ihrer F\u00fcrsorgepflicht \n\nverpflichtet sind, bei Beschwerden und Hinweisen t\u00e4tig zu \n\nwerden. Dies k\u00f6nnte eine Erkl\u00e4rung sein, weshalb das \n\nAngebot der Zentralen Beschwerdestelle von den Beam-\n\nten eher weniger genutzt wird. \n\nEbenso in Betracht kommen k\u00f6nnte auch die bisher nicht \n\ngew\u00e4hrleistete Unabh\u00e4ngigkeit der Beschwerdestelle \n\ndurch die Anbindung an das S\u00e4chsische Staatsministerium \n\ndes Innern. Die Themen Vertraulichkeit bei der Behand-\n\nlung der Anliegen sowie das Einhalten des Dienstweges \n\nbei der Beschwerdeeingabe k\u00f6nnten hier m\u00f6glicherweise \n\neine Rolle spielen. \u00dcber all diese bedenkenswerten \n\nPunkte wird im Rahmen der Novellierung des S\u00e4chsi-\n\nschen Polizeigesetzes bereits diskutiert, und hier wird es \n\nauch Ver\u00e4nderungen geben m\u00fcssen. \n\nDer Entwurf des neuen Polizeigesetzes liegt vor, und wir \n\nwerden hier im Parlament ausf\u00fchrlich Gelegenheit haben, \n\n\u00fcber diesen und andere Aspekte zu beraten. Schon der \n\njetzige Entwurf des Gesetzes verpflichtet in \u00a7 98 zur \n\nSchaffung einer Vertrauens- und Beschwerdestelle f\u00fcr \n\nAngelegenheiten des polizeilichen Vollzugsdienstes. Die \n\nKoalitionspartner haben sich darauf verst\u00e4ndigt, diese \n\nVertrauens- und Beschwerdestelle in der Wahrnehmung \n\nihrer Aufgaben nochmals zu st\u00e4rken. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf geht mit seinem Anliegen, \n\neinen unabh\u00e4ngigen Beauftragten f\u00fcr den Polizeivoll-\n\nzugsdienst zu schaffen, insoweit fehl, als er eine Parallel-\n\nstruktur zur jetzt eingerichteten Beschwerdestelle schaf-\n\nfen w\u00fcrde. Insofern teile ich auch die grunds\u00e4tzlichen \n\nBedenken des SSG und des S\u00e4chsischen Landkreistages, \n\nwenn sie monieren, dass durch die Einrichtung eines \n\nsolchen Beauftragten der Verwaltungsaufwand erh\u00f6ht \n\nwerden w\u00fcrde, ohne dass ein konkreter Mehrwert ent-\n\nsteht, zumal aus dem Gesetzentwurf nicht ersichtlich ist, \n\nin welchem Verh\u00e4ltnis der Beauftragte zur existierenden \n\nBeschwerdestelle steht; denn in seiner vorgeschlagenen \n\nStruktur scheint er aufgrund seiner polizeiexternen \n\nRechtsstellung kein effektives Beschwerdemanagement \n\nf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Er kann Beschwerden zwar aufneh-\n\nmen, ist jedoch bei der Aufarbeitung entsprechender \n\nProblemlagen auf die polizeiinternen Strukturen angewie-\n\nsen. Die wie eine Monstranz ins Feld gef\u00fchrte Unabh\u00e4n-\n\ngigkeit k\u00f6nnte damit zum Hemmschuh f\u00fcr dessen prakti-\n\nsche Probleml\u00f6sungskompetenz werden. \n\nInsofern erwarten wir von dem hier eingebrachten Ge-\n\nsetzentwurf keine Verbesserung f\u00fcr die Arbeit der Polizei \n\nund erkennen darin auch keine zus\u00e4tzliche vertrauensbil-\n\ndende Ma\u00dfnahme hinsichtlich deren Arbeit f\u00fcr die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger. Wir werden diesen Gesetzentwurf \n\ndeshalb ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wenn ich es recht sehe, \n\nsoll jetzt an Mikrofon 7 eine Kurzintervention ge\u00e4u\u00dfert \n\nwerden. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nJa, richtig, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nBitte, Herr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter \n\nKollege Anton! Sie haben gesagt, wir wollten hier Paral-\n\nlelstrukturen einf\u00fchren. Nein, wir f\u00fchren nat\u00fcrlich keine \n\nParallelstrukturen ein. Aber es ist so offensichtlich und \n\neine so klare Angelegenheit, dass das eine, n\u00e4mlich das, \n\nwas wir beantragen und einf\u00fchren wollen, das andere bei \n\nder Polizei ersetzt und auch ersetzen kann, weil es dazu in \n\nder Lage ist, \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das steht nicht drin!) \n\ndass man es letzten Endes nicht in das Gesetz hinein-\n\nschreiben muss. Ich meine, Sie arbeiten hier bisher auch \n\nmit einer Erlasslage, und dann kann man sich auch ein-\n\nfach einmal anpassen, auch bei der Polizei. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7488 \n\nDes Weiteren ist nat\u00fcrlich Folgendes ein Punkt: Sie \n\nmeinen, wir w\u00fcrden Ihrem tollen Gesetz vorgreifen. Ich \n\nweise darauf hin, dass nat\u00fcrlich unser Gesetzentwurf \n\ndeutlich \u00e4lter ist als das Gesetzeswerk, das Sie jetzt f\u00fcr \n\ndie Polizei neu in den Landtag einbringen wollen. Der \n\nVerweis darauf l\u00e4uft v\u00f6llig fehl; das muss man sagen. \n\nWenn Sie der Meinung sind, dass Sie durch eine Namens-\n\n\u00e4nderung, so wie es jetzt bei Ihnen in dem neuen \u00a7 98 \n\nvorgeschlagen ist, Vertrauen herstellen, weil Sie es jetzt \n\nVertrauens- und Beschwerdestelle nennen, dann ist das \n\nletzten Endes Rosst\u00e4uscherei und wahrscheinlich nicht \n\ngeeignet, dieses Ziel \u00fcberhaupt zu erreichen; denn nach \n\nwie vor bleibt die Stelle bei Ihnen ja beim S\u00e4chsischen \n\nStaatsministerium des Innern angegliedert. Genau aus \n\ndiesen Strukturen wollen wir heraus, weil man n\u00e4mlich \n\nnicht wei\u00df, wer innerhalb der Polizei noch mit diesen \n\nSachverhalten in Ber\u00fchrung kommt. Das ist eine gro\u00dfe \n\nBeh\u00f6rde, da kennt man sich, und das n\u00f6tige Vertrauen \n\nwird es wirklich nur geben, wenn man die Chance hat, an \n\neinen Externen heranzugehen, der aber trotzdem die \n\nSachverhalte innen \u00fcberpr\u00fcfen kann, und wo es Aus-\n\nkunftspflichten gibt, um solche Sachverhalte aufzukl\u00e4ren. \n\nGenau das leistet unser Gesetz, aber Ihre Idee nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Herrn Kollegen Wippel reagiert jetzt der ange-\n\nsprochene Kollege Anton. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Kollege Wippel! \n\nNach vier Jahren sollten Sie vielleicht allm\u00e4hlich erkannt \n\nhaben, was die Funktion dieses Plenarsaals ist. \n\n(Zuruf von der AfD: Theater! \u2013  \n\nHeiterkeit bei der AfD) \n\n\u2013 Das sind wieder Aussagen, die der W\u00fcrde dieses Hohen \n\nHauses nicht gerecht werden, es als Theater zu bezeich-\n\nnen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das l\u00e4sst tief blicken,  \n\nsehr tief! \u2013 Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZum Ersten: Es geht hier darum, die Entscheidungspro-\n\nzesse in diesem Hohen Hause sowie die Beweggr\u00fcnde \n\nund die Begr\u00fcndung f\u00fcr einen solchen Gesetzentwurf \n\nauch dem breiteren Publikum, sprich der Bev\u00f6lkerung, \n\nvorzustellen. Dann ist es eine Missachtung des Souver\u00e4ns, \n\nwenn Sie sagen, das muss ich hier niemandem vorstellen; \n\ndiejenigen, die hier sitzen, wissen das schon \u2013 das mag ja \n\nvielleicht zutreffen \u2013, und deswegen brauche ich dazu \n\nkeine Ausf\u00fchrungen zu machen, sondern kann mich in \n\nAllgemeinpl\u00e4tzen ergehen. \n\nZum Zweiten: Dass Ihr Gesetzentwurf \u00e4lter ist, ist ja noch \n\nkein Qualit\u00e4tsmerkmal. Wir haben uns die Aufgabe \n\ngestellt, ein gesamtes Polizeigesetz zu erarbeiten, nicht \n\naber, uns mal irgendeinen Punkt herauszugreifen, den \n\nman m\u00f6glicherweise \u00f6ffentlichkeitswirksam darstellen \n\nkann. Da m\u00fcssen Sie uns schon zugestehen, dass dies \n\neinen anderen Zeitrahmen in Anspruch nimmt als Ihr \n\nvielleicht in drei Stunden heruntergeschriebener Entwurf, \n\nden wir heute zur Diskussion vorgelegt bekommen haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention und die Reaktion darauf. Jetzt fahren wir weiter \n\nfort in der Rederunde. Es spricht Herr Kollege Stange f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich will meinen Ausf\u00fch-\n\nrungen vorausschicken, dass meine Fraktion einen Ge-\n\nsetzentwurf zur Errichtung einer Ombudsstelle der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei bereits im Juni 2016 eingebracht hat \u2013 um \n\nden Altertumsstreit aufzukl\u00e4ren. \n\nWie Sie wissen, befasst sich meine Fraktion gemeinsam \n\nmit der Gewerkschaft der Polizei und anderen zivilgesell-\n\nschaftlichen Vereinigungen seit Jahren mit der Frage, wie \n\nin dem Verh\u00e4ltnis zwischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und \n\nder Polizei sowie im Verh\u00e4ltnis zwischen Polizeibediens-\n\nteten und Dienstvorgesetzten im Streit- und Auseinander-\n\nsetzungsfall die Verfahrensweise so gesichert werden \n\nkann, dass die berechtigten Interessen der Verfahrensbe-\n\nteiligten gesch\u00fctzt und dennoch auf vern\u00fcnftige und \n\nsichere Weise einer sinnvollen Kl\u00e4rung zugef\u00fchrt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDass insbesondere ein auf diese Weise gesetzlich gesi-\n\nchertes Verfahren durch eine unabh\u00e4ngige Ombudsstelle \n\neine der wichtigsten vertrauensbildenden Ma\u00dfnahmen des \n\nStaates im Verh\u00e4ltnis zwischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nzu einem zentralen Akteur bei der Aufrechterhaltung von \n\nSicherheit und Ordnung sein muss, liegt nicht nur auf der \n\nHand, sondern ist auch auf der regierungstragenden Seite \n\ndes Hohen Hauses Erkenntnis, nur dass die Regierung die \n\nKonsequenz gezogen hat, gemeinsam mit der Koalition \n\neine Beschwerdestelle im Innenministerium einzurichten \n\nund keine gesetzlich gesicherten Rechte zu schaffen. Die \n\nAfD will mit dem vorliegenden Gesetzentwurf zum \n\nPolizeibeauftragten etwas ganz anderes. \n\nEs geht um die Schaffung einer Interessenvertretung f\u00fcr \n\nden Polizeivollzugsdienst, also f\u00fcr die Beamtinnen und \n\nBeamten, und nicht f\u00fcr alle Bediensteten der Polizei. \u00a7 1 \n\nAbs. 1 des Gesetzentwurfs formuliert es so: \u201cDer Beauf-\n\ntragte f\u00fcr den Polizeivollzugsdienst \u2013 der Polizeibeauf-\n\ntragte \u2013 hat die Aufgabe, sich mit Vorg\u00e4ngen zu befassen, \n\ndie aus dem inneren Bereich des Polizeivollzugsdienstes \n\nan ihn herangetragen werden.\u201c \n\nDie s\u00e4chsische Polizei hat meines Wissens mehr als 2 000 \n\nTarifbesch\u00e4ftigte, f\u00fcr die dieser Beauftragte nicht zust\u00e4n-\n\ndig w\u00e4re. Beschwerdem\u00f6glichkeiten von B\u00fcrgern werden \n\nin dem Gesetzentwurf eher als Feigenblatt benannt, sind \n\naber nicht die eigentliche Aufgabe des Polizeibeauftrag-\n\nten. Ebenfalls in \u00a7 1: \u201eDer Polizeibeauftragte st\u00e4rkt das \n\npartnerschaftliche Verh\u00e4ltnis zwischen B\u00fcrgern und \n\nPolizeivollzugsdienst.\u201c Zudem ist im Gesetzentwurf nicht \n\ngeregelt, wie Beschwerden von B\u00fcrgern durch den Beauf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7489 \n\ntragten befasst werden sollen, obwohl er Einfluss nehmen \n\nsoll \u2013 so das Gesetz \u2013, dass begr\u00fcndeten Beschwerden \n\nabgeholfen wird. Meines Erachtens ist eher zu vermuten, \n\ndass nicht die St\u00e4rkung der B\u00fcrger und Grundrechte, \n\nsondern Law and Order und die Erweiterung der polizeili-\n\nchen Handlungsbefugnisse Ziel und Zweck des Gesetz-\n\nentwurfes sind. \n\nHerr Abg. Wippel hat in der Plenardebatte zum Gesetz-\n\nentwurf der Fraktion DIE LINKE zur Ombudsstelle wie \n\nfolgt formuliert: \u201eDiese Beschwerdestelle\u201c \u2013 gemeint war \n\ndie Ombudsstelle \u2013 \u201ekann auch dazu f\u00fchren, dass polizei-\n\nliches Handeln \u00fcbervorsichtig wird. Wir brauchen aber \n\nPolizisten, die grunds\u00e4tzlich mutig vorangehen und nicht \n\ndorthin kommen, dass sie polizeiliches Handeln ein St\u00fcck \n\nweit zur\u00fcckstellen, weil sie Angst vor einer Beschwerde-\n\nstelle haben, die vonseiten des polizeilichen Gegen\u00fcbers \n\nwie ein drohendes Zeichen gezeigt wird.\u201c \n\nDieser Beauftragte nach dem vorliegenden Gesetzentwurf \n\nwird mit rudiment\u00e4rem Auftrag und gesetzlich kaum \n\nausformulierten Befugnissen den B\u00fcrgern gegen\u00fcberste-\n\nhen. Nach unserer Auffassung werden damit in keiner \n\nWeise die Erfordernisse eines unabh\u00e4ngigen Polizeibeauf-\n\ntragten erf\u00fcllt. Der Gesetzentwurf ist unzureichend. Wir \n\nlehnen ihn ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe erneut eine \n\nKurzintervention. \u2013 Bitte, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Kollege Stange! Lassen Sie mich auf einige \n\nPunkte eingehen, die Sie soeben in Ihrem Redebeitrag \n\ngebracht haben. Ich m\u00f6chte nicht darauf eingehen, was \n\nSie glauben, vermuten, spekulieren oder negieren, obwohl \n\nes im Gesetz steht. Das spottet jeder Beschreibung. Halten \n\nwir uns einfach an die Fakten. \n\nSie haben richtig zitiert, was ich \u00fcber Ihren Gesetzentwurf \n\ngesagt habe. Er war f\u00fcr uns damals wirklich nicht zu-\n\nstimmungsf\u00e4hig, und zwar aus genau den von Ihnen \n\nwiederholten und zitierten Gr\u00fcnden. Das ist v\u00f6llig richtig. \n\nWas Sie vorhatten, ist, eine Art Parallelinstanz zu schaf-\n\nfen, eine Art Paralleljustiz. Das geht zu weit, und das \n\nwollen wir nicht. Die Rechte, mit denen Sie Ihren Om-\n\nbudsmann ausstatten wollten, h\u00e4tten dazu gef\u00fchrt, dass es \n\nm\u00f6glich gewesen w\u00e4re, in \u00fcbertriebener Art und Weise in \n\ndie Polizei hereingehen zu k\u00f6nnen, und das sogar ohne \n\nkonkreten Anlass. Genau das wollten wir nicht. \n\nWir wollten zu einem vern\u00fcnftigen Ausgleich zwischen \n\nden Interessen der B\u00fcrger und denen der Polizeibeamten \n\nbeitragen, und wenn es zum Konfliktfall kommt, dass an \n\ndieser Stelle auch vermittelnd eingeschritten werden \n\nkann. Deshalb ben\u00f6tigen wir die weitreichenden Befug-\n\nnisse, wie Sie sie haben wollen, nicht. Es besteht nach wie \n\nvor die M\u00f6glichkeit des Disziplinarverfahrens, und es \n\nbesteht auch im Fall von rechtswidrigem Handeln sowohl \n\ndas Recht f\u00fcr die B\u00fcrger, das Strafrecht als auch die \n\nVerwaltungsgerichtsbarkeit zu bem\u00fchen. Damit ist alles \n\nabgedeckt. Das, was Sie vorhatten, geht einfach zu weit. \n\nWir bleiben dabei: Ihr damaliger Gesetzentwurf war \n\nschlecht, und deshalb mussten wir ihn auch ablehnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Reakti-\n\non auf die Kurzintervention von Herrn Kollegen Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Beim Verh\u00e4ltnis von B\u00fcrgern und Polizei handelt es \n\nsich um ein besonderes Verh\u00e4ltnis. Da aufgrund der \n\nTatsache, dass die Polizei durch polizeiliche Ma\u00dfnahmen \n\ntief in den Grundrechtsbereich von B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern eingreifen k\u00f6nnen, geht es hier also darum, wie \n\ndie Rechte von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auf gesetzlicher \n\nGrundlage im Falle eines nicht angemessenen polizeili-\n\nchen Handelns gesichert werden k\u00f6nnen. Dies allerdings \n\nwird mit Ihrem Gesetzentwurf \u2013 um sich einmal auf den \n\nGesetzentwurf zu beziehen, um den es heute geht \u2013 nicht \n\nim Ansatz erf\u00fcllt. Darum geht es. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren fort in der \n\nRednerreihe, und ich bitte Herrn Kollegen Pallas nach \n\nvorn. Er spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen heute \n\n\u00fcber den Gesetzentwurf der AfD, die Stelle eines Polizei-\n\nbeauftragten im Freistaat Sachsen einzurichten. Das \n\neigentliche Thema ist die St\u00e4rkung der Transparenz von \n\npolizeilicher Arbeit und St\u00e4rkung des Vertrauens in die \n\nPolizei. Hier wurde aus aktuellen Erhebungen zitiert, \n\nwonach 86 % der Bev\u00f6lkerung Vertrauen in die Polizei \n\nhaben. Das mag in historischen Vergleichen ein hoher \n\nWert sein. Aber mit Blick auf Erhebungen in den letzten \n\nJahren ist das ein leicht sinkender Wert, und das sollte uns \n\nallen zu denken geben. Der Landtag ber\u00e4t wiederholt \n\ndar\u00fcber, wie wir das Vertrauen in die Polizei st\u00e4rken \n\nk\u00f6nnen. Ich begr\u00fc\u00dfe die Debatten dar\u00fcber, auch die \n\nheutige, ausdr\u00fccklich, weil das ein sehr relevantes und \n\nwichtiges Thema ist. Es zeigt auch, dass die Koalition den \n\nFinger auf die richtige Stelle gelegt hat, als sie bereits \n\n2014 beschloss, eine unabh\u00e4ngige zentrale Beschwerde-\n\nstelle einzurichten. \u2013 So viel zu den Fakten. \n\nNun gibt es sie seit Anfang 2016. Wir haben zwei Jahres-\n\nberichte mit durchwachsenem Befund vorgelegt bekom-\n\nmen. Einerseits nehmen viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\ndieses Angebot an. Das Spektrum reicht vom reinen \n\nInformationsbed\u00fcrfnis bis zu echten Beschwerden. Ande-\n\nrerseits ist die Zahl der sich an die Beschwerdestelle \n\nwendenden Polizeibeamten tats\u00e4chlich sehr gering. \n\nDeshalb f\u00fchren wir zu Recht schon l\u00e4nger die Diskussion \n\ndar\u00fcber, wie wir die Beschwerdestelle weiter verbessern \n\nk\u00f6nnen. Auf Antrag der Koalitionsfraktion hat dann dieses \n\nHohe Haus 2016 beschlossen, diese regelm\u00e4\u00dfigen \u00f6ffent-\n\nlichen Berichte einzuf\u00fchren und die Ergebnisse der \n\nPolizei, aber auch dem Landtag und der \u00d6ffentlichkeit zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7490 \n\nKenntnis zu geben. Wir haben den Gesetzentwurf der \n\nLINKEN \u00fcber die Ombudsstelle. Diesen Teil spare ich \n\nmir jetzt. Das hatten wir eben schon und auch damals zur \n\nGen\u00fcge geh\u00f6rt. Als SPD hatten wir ihn damals abgelehnt, \n\nweil es auch uns deutlich zu weit ging. \n\nDer Grundcharakter des Gesetzentwurfs war damals eher \n\nMisstrauen gegen\u00fcber der Polizei und h\u00e4tte damit die \n\nZiele konterkariert. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDie Rechte der B\u00fcrger!) \n\nAber in der Anh\u00f6rung zu Ihrem Gesetzentwurf, Herr \n\nStange, wurden doch einige Punkte benannt, mit denen \n\ndie bestehende Beschwerdestelle konkret verbessert \n\nwerden kann. Das sind drei Punkte, die ich als zentral \n\nempfinde und die sich auch in dem wirklich guten Ent-\n\nwurf f\u00fcr ein neues Polizeigesetz im Freistaat Sachsen \n\nwiederfinden. \n\n(Vereinzelt Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nErstens geht es darum, \u00fcberhaupt eine gesetzliche Grund-\n\nlage f\u00fcr die Beschwerdestelle zu schaffen, um ihr gr\u00f6\u00dfe-\n\nres Gewicht zu verleihen, um ihre Arbeit verbindlicher zu \n\ngestalten und um sie langfristig abzusichern. \n\nZweitens soll die Unabh\u00e4ngigkeit der Beschwerdestelle \n\nverst\u00e4rkt werden. Mir ist schon klar, dass sie nicht v\u00f6llig \n\nunabh\u00e4ngig ist, aber gegenw\u00e4rtig befindet sie sich an der \n\nSpitze der Polizeistruktur, wenn man so will: beim Lan-\n\ndespolizeipr\u00e4sidenten. Wenn Sie in den Gesetzentwurf \n\nschauen, stellen Sie fest, dass sie an der Spitze des In-\n\nnenministeriums angesiedelt werden soll. Ich sage einmal \n\nganz offen: Die SPD kann sich vorstellen, eine solche \n\nStelle tats\u00e4chlich auch beim Landtag oder anderswo \n\nanzubinden, \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nDar\u00fcber beraten wir doch hier!) \n\naber das ist nicht Konsens innerhalb der Koalition. Das ist \n\nauch kein Problem, wie ich finde. Aber die Unabh\u00e4ngig-\n\nkeit soll gest\u00e4rkt werden. \n\nDrittens sollte der Dienstweg f\u00fcr die Polizeibeamten bei \n\nsolchen Beschwerden aufgehoben werden \u2013 das war eine \n\nForderung aus der Anh\u00f6rung. Das, lieber Kollege Wippel, \n\nist tats\u00e4chlich das Haupthindernis f\u00fcr Polizeibeamte, sich \n\nan die Beschwerdestelle zu wenden \u2013 nicht aber die \n\nGr\u00fcnde, die Sie vorhin angef\u00fchrt haben. Allerdings muss \n\nman dabei auch feststellen, dass man den Dienstweg nicht \n\neinfach so mir nichts, dir nichts aufheben kann, auch nicht \n\nper Gesetz, sondern das m\u00fcsste sich in den beamtenrecht-\n\nlichen Rahmenbedingungen bewegen. \n\nWir haben jetzt einen Vorschlag der Staatsregierung \n\nempfangen, einen Gesetzentwurf zur Neustrukturierung \n\ndes Polizeirechts. Wir werden ihn gr\u00fcndlich beraten und \n\nbewerten. Und dann kommen Sie von der AfD mit dem \n\nhier vorliegenden kleinteiligen Gesetzentwurf. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Wieso kleinteilig?) \n\nSie wollen einen Polizeibeauftragten, dem Sie aber keine \n\nBefugnisse geben wollen. Als SPD-Fraktion werden wir \n\nden Gesetzentwurf ablehnen. \n\nZum einen enth\u00e4lt er in seinem Drang, alles wirklich bis \n\nins allerkleinste Detail abschlie\u00dfend zu regeln, ziemlich \n\nfragw\u00fcrdige Punkte. Das will ich an zwei Beispielen \n\ndeutlich machen. \n\nEinerseits wollen Sie bei Einreichung einer Beschwerde \n\neine Verpflichtung zur Schriftform. Das ist deshalb \n\nfragw\u00fcrdig, weil es dazu verpflichten w\u00fcrde, etwas auf \n\nPapier Aufgeschriebenes mit Unterschrift und allem Drum \n\nund Dran abzugeben. Das verschlie\u00dft sich aber v\u00f6llig den \n\nheute g\u00e4ngigen Mitteln, etwa einem Kontaktformular auf \n\nder Homepage oder einer E-Mail, die man an die Be-\n\nschwerdestelle schickt. \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist auch schriftlich!) \n\nZweitens wollen Sie eine starre Dreimonatsfrist, die an \n\nden Zeitpunkt der Beendigung der polizeilichen Ma\u00df-\n\nnahme gekn\u00fcpft ist. Das erscheint sehr unpraktikabel, \n\nweil weder der B\u00fcrger noch der Mitarbeiter des Polizei-\n\nbeauftragten zum Zeitpunkt der Annahme der Beschwerde \n\ngenaue Kenntnis dar\u00fcber haben d\u00fcrfte, wann die polizeili-\n\nche Ma\u00dfnahme wirklich beendet war. Diese Beispiele \n\nzeigen, dass es sehr fraglich ist, ob es f\u00fcr eine gute Bear-\n\nbeitung von Beschwerden bez\u00fcglich polizeilichen Han-\n\ndelns sinnvoll ist, ein derart kleinteiliges Gesetz zu \n\nerlassen. \n\nDas steht auch ein bisschen im Widerspruch zu dem, was \n\nSie, Herr Wippel, vorhin auf die berechtigten Vorw\u00fcrfe \n\ndes Kollegen Anton im Hinblick auf die fehlende Be-\n\nschreibung des Verh\u00e4ltnisses zur Beschwerdestelle \u00e4u\u00dfer-\n\nten. Einerseits regeln Sie alles bis ins Kleinste, aber \n\ndiesen wichtigen Punkt \u2013 das Verh\u00e4ltnis des Polizeibeauf-\n\ntragten zur Beschwerdestelle oder den Umgang mit ihr \u2013 \n\nignorieren Sie v\u00f6llig. Tut mir leid, das bekomme ich nicht \n\nzusammen. \n\nZudem habe ich bei diesem Thema schwerwiegende \n\nZweifel an der Ernsthaftigkeit der AfD. Der Gesetzent-\n\nwurf sollte au\u00dfer im federf\u00fchrenden Innenausschuss \n\neigentlich noch im Haushalts- und Finanzausschuss sowie \n\nim Verfassungs- und Rechtsausschuss fachlich mitberaten \n\nwerden. Zeit genug w\u00e4re gewesen. Sie haben nach l\u00e4nge-\n\nrer Pause den Gesetzentwurf jedoch ausschlie\u00dflich im \n\nInnenausschuss aufgerufen und legen ihn nun dem Ple-\n\nnum vor. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das war ein  \n\nFehler des Ausschusssekretariats!) \n\nEinerseits fehlt die fachliche Perspektive der mitberaten-\n\nden Aussch\u00fcsse, andererseits dr\u00e4ngt sich mir der Gedanke \n\nauf, dass Sie an dem Thema nicht wirklich ernsthaft \n\ninteressiert sind, sondern dass es sich hier nur um ein \n\nweiteres Schaufenstervorhaben der AfD handelt, meine \n\nDamen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7491 \n\nSchlie\u00dflich ist der vorgelegte Gesetzentwurf nur eine der \n\nM\u00f6glichkeiten, die Themen Transparenz, Vertrauen in die \n\nPolizei und Beschwerdestelle weiterzuentwickeln. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich gestatte, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, \n\nvielen Dank, Herr Kollege Pallas. \u2013 Herr Pallas, sind Sie \n\nbereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass es sich bei der \n\nletzten Tagesordnung um einen Fehler des Ausschusssek-\n\nretariats gehandelt hat und dass die Mitberatung nicht in \n\nder Form vorgesehen war, wie Sie sie gerade eben be-\n\nnannt haben? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich nehme das jetzt zur Kenntnis, \n\nwas Sie in Ihre Frage verpackt haben, Herr Wippel. Auf \n\nder anderen Seite ist jede Fraktion selbst f\u00fcr ihre Druck-\n\nsachen verantwortlich. Sie ist daf\u00fcr verantwortlich, dass \n\nihre Initiativen ordnungsgem\u00e4\u00df in den Aussch\u00fcssen \n\nberaten werden. Das hei\u00dft, wenn Sie ein Interesse daran \n\nhaben, dass die Debatte in den Fachaussch\u00fcssen umfang-\n\nreich und vollst\u00e4ndig erfolgt, dann wird man doch wohl, \n\nnach dem Sie vier Jahre lang in diesem Hohen Hause \n\nsind, erwarten d\u00fcrfen, dass die AfD das auf die Reihe \n\nbekommt, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Die war aber nicht vorgesehen, \n\ndie Beratung! Sie war nicht vorgesehen! \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Dann  \n\nh\u00e4tten Sie sich ja beschweren k\u00f6nnen!) \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Die Frage ist beantwortet. \n\nIch bin bei der Aussage stehengeblieben, dass der hier \n\nvorliegende Gesetzentwurf nur eine M\u00f6glichkeit ist, das \n\nThema Beschwerdestelle weiterzuentwickeln. Eine andere \n\nM\u00f6glichkeit der Weiterentwicklung finden Sie in dem \n\numfangreichen und guten Gesetzentwurf zur Neustruktu-\n\nrierung des s\u00e4chsischen Polizeirechts, welcher sich seit \n\nletzter Woche zur Beratung im S\u00e4chsischen Landtag \n\nbefindet. Dort wird \u2013 ich wiederhole es \u2013 ein Vorschlag \n\nf\u00fcr eine gesetzliche Grundlage der Beschwerdestelle, f\u00fcr \n\neine gr\u00f6\u00dfere Unabh\u00e4ngigkeit der Beschwerdestelle und \n\nf\u00fcr eine Lockerung des Dienstweges vorgelegt. \n\nIm anstehenden parlamentarischen Verfahren wird meine \n\nSPD-Fraktion die Vorschl\u00e4ge der Staatsregierung nat\u00fcr-\n\nlich gr\u00fcndlich pr\u00fcfen und die im Ergebnis erforderlichen \n\nund konsensf\u00e4higen Ma\u00dfnahmen zusammen mit dem \n\nKoalitionspartner ergreifen. \n\nDabei haben wir ein Hauptziel: Wir wollen Polizeiarbeit \n\nverbessern und die Transparenz polizeilicher Arbeit weiter \n\nerh\u00f6hen. Dazu haben wir mit der Beschwerdestelle ein \n\nniedrigschwelliges Angebot, Kritik an polizeilicher Arbeit \n\nvorzubringen. Wir haben auch die M\u00f6glichkeit vorgese-\n\nhen, dass die Polizei dar\u00fcber reflektieren kann und ihre \n\neigene Arbeit verbessern kann. Wir werden die Be-\n\nschwerdestelle weiterentwickeln und damit die Transpa-\n\nrenz und das Vertrauen in die Polizei st\u00e4rken. \n\nDen Gesetzentwurf der AfD brauchen wir dazu nun \n\nwirklich nicht, und er ist erst recht nicht \u2013 wie von Ihnen \n\nvorgetragen \u2013 der einzige Weg, um Vertrauen in die \n\nPolizei zu st\u00e4rken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Dr. Stephan Meyer, CDU \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN kommt jetzt Kollege \n\nLippmann hier vorn am Rednerpult zum Zuge. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Sachsen \n\nbraucht eine unabh\u00e4ngige und wirkm\u00e4chtige Beschwer-\n\ndestruktur bei der Polizei, die mit hinreichend Befugnis-\n\nsen ausgestattet ist, um sowohl die Beschwerden der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger anzunehmen als auch Beschwer-\n\nden aus der Polizei selbst nachzugehen. \n\nDass es einen Bedarf an einer solchen Beschwerdestruk-\n\ntur gibt, ist mit Blick auf die polizeiliche Realit\u00e4t in \n\nSachsen klar. Die GR\u00dcNEN haben in den letzten Jahren \n\nviele F\u00e4lle polizeilichen Fehlverhaltens kritisiert, insbe-\n\nsondere den Umgang der Polizei damit. Ich verweise auf \n\neine Reihe missgl\u00fcckter Polizeieins\u00e4tze oder polizeilicher \n\nErmittlungen auch in letzter Zeit, bei denen wir erleben \n\nmussten, dass umfassende Aufkl\u00e4rung, Analyse und \n\nAuswertung polizeilichen Fehlverhaltens nicht stattgefun-\n\nden hat. \n\nMit einer unabh\u00e4ngigen Beschwerdestelle, einem Polizei-\n\nbeauftragten oder einer Polizeikommission verkn\u00fcpfen \n\nwir GR\u00dcNEN daher den Wunsch und die Hoffnung, f\u00fcr \n\neine bessere Fehlerkultur innerhalb der Polizei zu sorgen. \n\nUnabh\u00e4ngige Ermittlungen und die Bearbeitung von \n\nBeschwerden k\u00f6nnen dazu beitragen, das Vertrauen in die \n\nArbeit der S\u00e4chsischen Polizei erheblich zu st\u00e4rken. \n\nDas Einzige, was wir in Sachsen bisher bekommen haben, \n\nist der zahnlose Tiger einer Beschwerdestelle im Innen-\n\nministerium, die weder ausreichend Kompetenzen hat, \n\nBeschwerden wirklich zu verfolgen, noch unabh\u00e4ngig ist. \n\nWerte Koalition, da n\u00fctzt es auch nichts, wenn Sie diesen \n\nEtikettenschwindel jetzt ins Gesetz schreiben und immer \n\nnoch behaupten, diese Beschwerdestelle sei unabh\u00e4ngig. \n\nSie wird es schlicht nicht sein. Eine solche Stelle geh\u00f6rt \n\nzum Landtag und nicht zu der Beh\u00f6rde, die sie schluss-\n\nendlich kontrollieren soll. \n\nDie AfD schl\u00e4gt nun nach dem Vorbild des Wehrbeauf-\n\ntragten der Bundeswehr einen Polizeibeauftragten vor, der \n\nsowohl f\u00fcr Beschwerden aus der Polizei als auch aus der \n\nBev\u00f6lkerung zust\u00e4ndig sein soll. Chapeau \u2013 das h\u00e4tte ich \n\nvon der AfD nun wahrlich nicht erwartet, suggerieren Sie \n\nhier doch in fast jeder Sitzung, die Polizei mache nie \n\nFehler. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7492 \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nAber vielleicht gibt es auch bei Ihnen so etwas wie \n\nLernf\u00e4higkeit. Allerdings scheint sie nicht sonderlich \n\nausgereift zu sein, denn das, was Sie hier vorschlagen, ist \n\nschlussendlich ein k\u00fcmmerliches Placebo. \n\nWir haben in dieser Legislaturperiode im Hohen Hause \n\neinen Gesetzentwurf der LINKEN zu diesem Thema \n\ndiskutiert. Wir haben in der letzten Legislaturperiode \n\neinen Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN zur Errichtung einer \n\nPolizeikommission vorgelegt und diskutiert. Wir GR\u00dc-\n\nNEN wissen, was wir als unabh\u00e4ngige Beschwerdestelle \n\nwollen: definitiv nicht das, was Sie heute vorlegen. \n\nZwar normiert der Gesetzentwurf einen frei zu w\u00e4hlenden \n\nPolizeibeauftragen, der unabh\u00e4ngig und weisungsfrei sein \n\nsoll. Er gibt ihm aber nicht die erforderlichen Befugnisse, \n\num seine Aufgaben wirklich aus\u00fcben zu k\u00f6nnen. So ist \n\nbei festgestellten rechtswidrigen polizeilichen Ma\u00dfnah-\n\nmen nur vorgesehen, dass diese dem fachlich zust\u00e4ndigen \n\nStaatsministerium mitgeteilt werden und ihm Gelegenheit \n\nzur Stellungnahme zu geben sei. Wir sehen es f\u00fcr die \n\nWirksamkeit einer Kontrollinstanz aber als dringend \n\nerforderlich an, dass der unabh\u00e4ngige Polizeibeauftragte, \n\ndie Kommission oder die Beschwerdestelle den Innenmi-\n\nnister auffordern kann, die Verst\u00f6\u00dfe innerhalb einer \n\nbegr\u00fcndeten Frist auch zu beheben. Denn ein Polizeibe-\n\nauftragter, der, wie in Ihrem Gesetzentwurf vorgesehen, \n\nf\u00fcr eine Sachverhaltsaufkl\u00e4rung lediglich die M\u00f6glichkeit \n\nhat, Auskunft vom Ministerium zu verlangen, wird seine \n\nAufgaben nicht wahrnehmen k\u00f6nnen. Wer soll seiner \n\nunabh\u00e4ngigen Ermittlungsarbeit nachkommen, wenn er \n\ndabei vom Wohl und Wehe des Innenministeriums und \n\ndessen gefilterten Ausk\u00fcnften abh\u00e4ngig ist? Hier w\u00e4ren \n\nvielmehr Akteneinsichtsrechte, der Zutritt zu Dienstr\u00e4u-\n\nmen und die M\u00f6glichkeit einzur\u00e4umen, Polizeibedienstete \n\noder Zeugen auch tats\u00e4chlich anh\u00f6ren zu k\u00f6nnen. \n\nNicht zuletzt fehlt uns GR\u00dcNEN ein umfassendes Infor-\n\nmationsrecht des Beauftragten, insbesondere \u00fcber Verwal-\n\ntungsanordnung, Rechtsverordnung und strukturelle \n\nPlanung. Ebenso fehlt jene Anbindung an den Landtag, \n\ndie den Beauftragten oder die Kommission mit einer \n\nPr\u00fcfung von Verst\u00f6\u00dfen beauftragen oder eben Bericht \n\ndazu verlangen kann. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir brauchen in Sach-\n\nsen keinen weiteren zahnlosen Tiger, sondern eine wirk-\n\nm\u00e4chtige Beschwerdestruktur. Wir brauchen eine Institu-\n\ntion, die das Vertrauen in die Polizei st\u00e4rkt, statt bei noch \n\nmehr Menschen Frustration zu schaffen. Wir brauchen \n\ndeshalb einen gro\u00dfen Schritt nach vorn und nicht diesen \n\nSchmalspurgesetzentwurf, den wir ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Heiko Kosel, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzter in der \n\nRednerreihe spricht jetzt Herr Kollege Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Aufgrund \n\nder K\u00fcrze der Redezeit, die mir noch bleibt, kann ich nur \n\nauf einen Aspekt des Antrages eingehen. \n\nSehr geehrte Kollegen der AfD, Sie gehen in Ihrem \n\nGesetzentwurf mit keinem Wort auf die Zentrale Be-\n\nschwerdestelle der s\u00e4chsischen Polizei ein, die seit zwei \n\nJahren t\u00e4tig ist. Seit 2017 gingen dort, wie schon mehr-\n\nfach gesagt worden ist, 199 Beschwerden von B\u00fcrgern, \n\naber lediglich drei von Polizeibediensteten ein. Was soll \n\nmit der existierenden Beschwerdestelle passieren? Wollen \n\nSie, dass beide Beschwerdestellen parallel arbeiten? \n\nEs gibt keine Analyse dahin gehend, dass die Zentrale \n\nBeschwerdestelle ihre Aufgaben nicht richtig erf\u00fcllt. Aus \n\nwelchem Grund sollten die Aufgaben der erst vor zwei \n\nJahren geschaffenen Einrichtung auf eine neu zu schaf-\n\nfende Einrichtung \u00fcbertragen werden? \n\nWir sehen keinen Bedarf an einem Beauftragten f\u00fcr den \n\nPolizeivollzugsdienst, weil diese Aufgaben von der \n\nZentralen Beschwerdestelle bereits abgedeckt werden. \n\nAus diesem Grund lehnen die Abgeordneten der blauen \n\nPartei diesen Gesetzentwurf ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nRednerreihe angelangt. Gibt es Bedarf aus den Fraktio-\n\nnen, eine weitere Rederunde zu er\u00f6ffnen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Damit h\u00e4tte die Staatsregierung das Wort. \n\nBitte, Herr Staatsminister Ha\u00df. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Ich \n\nm\u00f6chte in Vertretung von Roland W\u00f6ller f\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung sprechen. \n\nDer Gesetzentwurf schl\u00e4gt vor, einen weiteren weisungs-\n\nunabh\u00e4ngigen Ansprechpartner zu schaffen. Die Einrich-\n\ntung einer unabh\u00e4ngigen Zentralen Beschwerdestelle der \n\ns\u00e4chsischen Polizei \u2013 es ist hier gesagt worden \u2013 ist ein \n\nwesentliches Vorhaben unseres Koalitionsvertrages \n\ngewesen. Es ist ein Vorhaben, das im Innenministerium \n\numgesetzt worden ist. Die Beschwerdestelle existiert seit \n\nAnfang 2016. In der Beschwerdestelle werden sowohl \n\nB\u00fcrgerbeschwerden als auch interne Beschwerden behan-\n\ndelt. Sie ist kraft gesetzlicher Definition \u2013 das ist in der \n\nNovelle vorgesehen \u2013 weisungsunabh\u00e4ngig. Ich w\u00fcrde \n\nsagen, das sollte man nicht kleinreden. \n\nWenn ich mir gestatten darf, auf einige der Beitr\u00e4ge \n\neinzugehen, so sollte nicht der Eindruck entstehen, dass \n\nes, weil die Zahl der Beschwerden vergleichsweise klein \n\nist \u2013 wenn man sich die Bilanz anschaut \u2013, f\u00fcr sich \n\ngenommen ein pathologischer Befund ist. Es ist vielmehr \n\nein Zeichen f\u00fcr unsere Grundvermutung, dass die Arbeit \n\nder s\u00e4chsischen Polizistinnen und Polizisten ganz or-\n\ndentlich ist. Die Beschwerdezahl ist im Hinblick auf die \n\nzahlreichen Polizeikontakte, die man in Sachsen und bei \n\njeder Polizei in jedem Land hat, gering. Man kann sich \n\nanschauen, wie viele Beschwerden bearbeitet worden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7493 \n\nsind. 2017 waren es 200 Beschwerden und 414 weitere \n\nAnliegen. Im Hinblick auf die gesamte T\u00e4tigkeit der \n\nPolizei ist das eine Zahl, die man aus meiner Sicht als \n\nnormal einstufen kann. Das ist nicht f\u00fcr sich genommen \n\nein pathologischer Befund, bei dem man sagen m\u00fcsste, \n\ndass noch mehr Beschwerdestellen geschaffen werden \n\nsollen, damit es noch mehr Beschwerden gibt. \n\nEs sind die drei F\u00e4lle genannt worden, die von innen aus \n\nder Polizei kamen. Das sind sicher etwas wenige. Da wird \n\nman vielleicht noch nach innen werben, um das Vertrauen \n\nzu erh\u00f6hen. Im Gesetzentwurf wurden gute Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht, um die Zentrale Beschwerdestelle zu st\u00e4rken. \n\nMeine Damen und Herren! Die Beschwerdestelle in \n\nSachsen existiert bereits. Sie arbeitet inhaltlich weisungs-\n\nfrei. Sie wird im Zuge der Novellierung des Polizeigeset-\n\nzes nunmehr rechtlich fest verankert. \n\nDie Staatsregierung empfiehlt daher, den vorliegenden \n\nGesetzentwurf abzulehnen, auch, weil allen B\u00fcrgern nicht \n\nnur die Beschwerdestelle der Polizei, sondern auch der \n\nPetitionsausschuss des S\u00e4chsischen Landtags offensteht \n\nund weil niemand ernstlich Parallelzust\u00e4ndigkeiten haben \n\nwill, umso mehr, wenn es um unsere Polizei und damit \n\num die Sicherheit in Sachsen geht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Ha\u00df. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines Beauftragten f\u00fcr den Poli-\n\nzeivollzugsdienst im Freistaat Sachsen, Drucksa-\n\nche 6/13040, Gesetzentwurf der AfD-Fraktion. Wir \n\nstimmen \u00fcber diesen Gesetzentwurf ab. Es liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir k\u00f6nnten \n\ndieses Gesetz im Block abstimmen, so sich denn kein \n\nWiderspruch zum Beispiel von der einbringenden Frakti-\n\non erhebt. \u2013 Ich erkenne keinen Widerspruch. Wir k\u00f6nnen \n\ndas also so machen. \n\nIch trage jetzt noch einmal vor: \u00dcberschrift, Artikel 1 \n\nGesetz \u00fcber den Beauftragten f\u00fcr den Polizeivollzugs-\n\ndienst im Freistaat Sachsen, Artikel 2 \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes, Artikel 3 \u00c4nderung des \n\nArchivgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Artikel 4 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verwaltungsorganisationsge-\n\nsetzes, Artikel 5 Inkrafttreten. \n\nWer dem seine Zustimmung geben kann, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist das \n\nGesetz abgelehnt. \n\nNachdem somit s\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfs \n\nabgelehnt wurden, findet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 47 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung eine Schlussabstimmung nur auf \n\nAntrag des Einbringers statt. Daher frage ich jetzt die \n\nAfD-Fraktion, ob eine Schlussabstimmung gew\u00fcnscht \n\nwird. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit ist die zweite Beratung abgeschlossen und der \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nQualit\u00e4tsentwicklung an Schulen voranbringen \u2013  \n\nUnterst\u00fctzungssystem Schulentwicklung (USYS) neu ausrichten \n\nDrucksache 6/13896, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, DIE LIN-\n\nKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die miteinbringende CDU-Fraktion \n\nspricht als Erste Frau Kollegin Firmenich. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Sachsen liegt bei fast \n\nallen Bildungsvergleichen seit Jahren an der Spitze der \n\nBundesl\u00e4nder. Das ist das Ergebnis der hervorragenden \n\nArbeit, die in den Schulen geleistet wird. Daf\u00fcr danken \n\nwir unseren vielen engagierten P\u00e4dagogen ganz herzlich. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs ist aber auch ein Beweis daf\u00fcr, dass es sich auszahlt, \n\nwenn man ein Schulsystem in seiner Grundstruktur stabil \n\nh\u00e4lt, es innerhalb der bew\u00e4hrten Strukturen weiterentwi-\n\nckelt und sich kontinuierlich um hohe Qualit\u00e4t bem\u00fcht. \n\nGegenw\u00e4rtig m\u00fcssen wir uns allerdings mit aller Kraft \n\nund Anstrengung darauf konzentrieren, ausreichend gute \n\nund qualifizierte Lehrerinnen und Lehrer zu finden, um \n\nden Unterricht abzusichern. Diese Situation war heute \n\nMorgen schon Thema in diesem Haus. \n\nTrotzdem darf Schulentwicklung nicht aus dem Blick \n\ngeraten und die Qualit\u00e4t der schulischen Ausbildung nicht \n\nleiden. Die Lehrerinnen und Lehrer an unseren Schulen \n\nleisten viel. Sie m\u00fcssen Unterricht erteilen, Lehramtsstu-\n\ndenten, Referendare und Seiteneinsteiger betreuen, \n\nKinder mit F\u00f6rderbedarf inklusiv unterrichten, sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7494 \n\nfortbilden, ihren Erziehungsauftrag wahrnehmen und mit \n\nden Eltern arbeiten. Das ist eine enorme Herausforderung; \n\nmanchmal vielleicht auch eine Zumutung. Sie stellen sich \n\ndiesen Aufgaben Tag f\u00fcr Tag, und daf\u00fcr danken wir Ihnen \n\nausdr\u00fccklich. \n\nDoch die Welt um uns herum ver\u00e4ndert sich, und zwar mit \n\neiner derart hohen Dynamik, dass es immer schwerer wird \n\n\u2013 besonders bei der Ausbildung junger Menschen \u2013, mit \n\nden Anforderungen der digitalisierten Welt Schritt zu \n\nhalten. Mit dem \u00dcbergang vom analogen zum digitalen \n\nZeitalter \u00e4ndern sich die Anforderungen an die Fachkr\u00e4fte \n\nvon morgen. Darauf m\u00fcssen wir unsere Jugend rechtzeitig \n\nund gut vorbereiten. \n\nAuch f\u00fcr den gesellschaftlichen Frieden und den Zusam-\n\nmenhalt ist es wichtiger als je zuvor, Bildung zu vermit-\n\nteln, die mehr ist als angeh\u00e4uftes Wissen. Schule muss \n\nsich diesen Ver\u00e4nderungen stellen. Daf\u00fcr brauchen die \n\nLehrkr\u00e4fte in den Schulen Unterst\u00fctzung in vielerlei \n\nHinsicht. \n\nMit unserem Antrag wollen wir reflektieren, welche \n\nUnterst\u00fctzungsangebote es f\u00fcr die Schulentwicklung \n\nderzeit gibt, wie sie angenommen werden und welche \n\nRessourcen daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen. Das Kultusminis-\n\nterium hat in seiner Stellungnahme zu unserem Antrag \n\nsehr ausf\u00fchrlich darauf geantwortet, wof\u00fcr ich herzlich \n\ndanke. \n\nEs war f\u00fcr mich erstaunlich, welch umfangreiches und \n\nwichtiges Aufgabenfeld die f\u00fcnf Unterst\u00fctzungsangebote \n\nf\u00fcr Schulentwicklung ausf\u00fcllen sollen und wof\u00fcr sie in \n\nAnspruch genommen werden: Berater f\u00fcr Demokratiep\u00e4-\n\ndagogik, p\u00e4dagogische Supervisoren, Prozessmoderato-\n\nren, regionale Schulmediatoren und Trainer f\u00fcr Unter-\n\nrichtsentwicklung. Sie k\u00fcmmern sich um solche Themen \n\nwie Kommunikation, Arbeitsklima, Teamkultur, Umgang \n\nmit Heterogenit\u00e4t, ganzheitliche individuelle F\u00f6rderung, \n\nhirngerechtes Lernen, kompetenzorientierter Unterricht \n\nund vieles andere mehr. \n\nZum Unterst\u00fctzungssystem z\u00e4hlen auch schuleigene, \n\n\u00fcberschulische sowie externe Beratungs- und Koordinie-\n\nrungsleistungen, zu denen zum Beispiel die Beratungsleh-\n\nrer geh\u00f6ren, aber auch Schulpsychologen oder Experten \n\nf\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention. Das ganze \n\nSystem beruht jedoch im Wesentlichen darauf, dass sich \n\nP\u00e4dagogen f\u00fcr die eine oder andere genannte Aufgabe \n\nextra qualifizieren und f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit in der Regel bis \n\nzu vier Unterrichtsanrechnungsstunden erhalten. \n\nBeim Blick auf die Statistik wird sehr schnell klar, dass \n\nwir zwar viele K\u00f6pfe in diesem System haben, aber dass \n\nin Summe nur 9,06 VZ\u00c4 f\u00fcr Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr \n\nganz Sachsen zur Verf\u00fcgung stehen, und das ist in Anbe-\n\ntracht des wachsenden Bedarfs eindeutig zu wenig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNach dem bisherigen System funktioniert das zuk\u00fcnftig \n\nnicht mehr. Mit Unterst\u00fctzungsleistungen, die nur auf \n\ndem Papier existieren und mangels Personal nicht umge-\n\nsetzt werden k\u00f6nnen, ist niemandem geholfen. Wir \n\nk\u00f6nnen es uns aber auch nicht mehr leisten, noch mehr \n\nLehrerinnen und Lehrer zur Weiterbildung f\u00fcr Unterst\u00fct-\n\nzungsfunktionen zu schicken. Die Anrechnungsstunden \n\nf\u00fcr die Arbeit als Prozessmoderatoren oder \u00c4hnliches \n\nschaffen Probleme, denn w\u00e4hrend diese Lehrerinnen und \n\nLehrer in anderen Schulen helfen, fehlen sie an ihrer \n\nStammschule. Dort fallen dann Unterrichtsstunden aus, \n\nund das ergibt am Ende keinen Sinn. \n\nDeshalb ersuchen wir in unserem Antrag unter Punkt II. \n\ndie Staatsregierung, bis zum 31. Dezember 2018 ein \n\nKonzept zur zuk\u00fcnftigen Ausgestaltung des Unterst\u00fct-\n\nzungssystems Schulentwicklung zu erarbeiten, das den \n\naktuellen inhaltlichen und personellen Anforderungen \n\nsowie den Bedarfslagen gerecht wird. Darauf, wie wir uns \n\ndas vorstellen, werde ich in der zweiten Runde n\u00e4her \n\neingehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die ebenfalls ein-\n\nbringende SPD-Fraktion spricht jetzt Frau Kollegin \n\nFriedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Da meine Vorrednerin schon alles gesagt \n\nhat, will ich es kurz machen und zwei andere Worte f\u00fcr \n\ndenselben Sachverhalt verwenden. \n\nWir haben heute Vormittag \u00fcber den Lehrermangel \n\ngesprochen. Wir haben dar\u00fcber gesprochen, dass Bil-\n\ndungserfolg vor allem von gutem Unterricht abh\u00e4ngt und \n\nguter Unterricht vor allem vom Lehrer. Wir haben auch \n\ndar\u00fcber gesprochen \u2013 ein wenig sp\u00e4ter beim Weiterbil-\n\ndungsgesetz \u2013, dass lebenslanges Lernen ein sehr wichti-\n\nger Ansatz ist, dem sich alle stellen m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich gilt \n\ndas auch f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte. \n\nWir reden immer so sch\u00f6n von der ersten Phase der \n\nLehrerbildung, dem Studium, und von der zweiten Phase \n\nder Lehrerbildung, dem Referendariat, und sagen dann, \n\ndass es noch eine dritte Phase der Lehrerbildung gibt, \n\nn\u00e4mlich das Lernen w\u00e4hrend des Aus\u00fcbens der T\u00e4tigkeit. \n\nIch muss sagen: Dann erf\u00fcllt das schulische Unterst\u00fct-\n\nzungssystem USYS genau das. Das ist die dritte Phase der \n\nLehrerbildung. Das ist der Punkt, an dem sich Lehrerin-\n\nnen und Lehrer weiterentwickeln, bei dem sie versuchen, \n\nneue Wege zu gehen, bei dem sie Unterst\u00fctzung daf\u00fcr \n\nerhalten, um mit all den Herausforderungen, die wir \n\ngerade geh\u00f6rt haben, umzugehen. \n\nWeil die Decke, wie wir heute Vormittag festgestellt \n\nhaben, an vielen Enden zu kurz ist, bereitet uns der \n\nLehrermangel besonders in diesem System gro\u00dfe Proble-\n\nme. Deshalb ist es absolut richtig, auf der einen Seite neue \n\nWege zu gehen und zu sagen: Lasst uns \u00fcberlegen, wie \n\nwir die Schulen noch besser dazu bef\u00e4higen k\u00f6nnen, sich \n\nUnterst\u00fctzung zu holen; nicht nur aus unseren eigenen \n\nLaden, sondern auch mithilfe externer Partner. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7495 \n\nDas ist nat\u00fcrlich etwas Zus\u00e4tzliches. Die neun VZ\u00c4, die \n\nhier ausgewiesen sind \u2013 diese neun Personen, die f\u00fcr \n\neinen Personalk\u00f6rper von 32 000 Unterst\u00fctzungsleistun-\n\ngen geben sollen \u2013, k\u00f6nnen auf Dauer nicht ausreichen. \n\nEs gibt bestimmte Themen, die wir uns nicht extern \n\neinkaufen k\u00f6nnen. \n\nIch nehme einmal das Beispiel Unterrichtsentwicklung. \n\nWie Unterricht funktioniert, k\u00f6nnen nur P\u00e4dagogen und \n\nLehrende wissen, und sie k\u00f6nnen es auch am besten \n\nvermitteln. Wir haben im Bereich der Erwachsenenbil-\n\ndung keine externen Anbieter, denen wir diese Aufgabe \n\n\u00fcbertragen k\u00f6nnen. \n\nInsofern ist das Anliegen dieses Antrages tats\u00e4chlich \n\nzweigeteilt. Unterst\u00fctzung ist wichtig. Das ist der Kern \n\nder dritten Phase der Lehrerbildung, lebenslanges Lernen \n\nauch f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer. Wir brauchen daf\u00fcr \n\nerstens mehr Freiheiten (und auch ein finanzielles \n\nBudget), damit sich Schulen externe Unterst\u00fctzung holen \n\nk\u00f6nnen, und wir wollen zweitens \u2013 obgleich die Decke zu \n\nkurz ist \u2013 trotzdem weiter daran arbeiten, dass wir die \n\nneun Personen, die sich derzeit um dieses Thema in \n\nunserem Personalk\u00f6rper k\u00fcmmern k\u00f6nnen, erh\u00f6hen und \n\nin den n\u00e4chsten Jahren hoffentlich dort etwas aufsatteln \n\nk\u00f6nnen. \n\nDaf\u00fcr der Antrag. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste ergreift \n\njetzt Frau Kollegin Falken f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte nur kurz auf den Antrag \n\neingehen. Wir werden diesem Antrag zustimmen. Der \n\nerste Teil des Antrags ist ein Berichtsantrag. Insofern war \n\nes wirklich spannend und interessant, sich anzuschauen, \n\nwelche Zahlen und Daten \u2013 statistisch gesehen \u2013 aus dem \n\nKultusministerium zu dieser Problematik kommen. \n\nFrau Firmenich, ich habe das auch so gewertet und \n\ngesehen, dass wir f\u00fcr die Anzahl der Schulen und f\u00fcr die \n\nAnzahl der Sch\u00fcler und Lehrer \u2013 rein statistisch gesehen \u2013\n\nnoch nicht gen\u00fcgend tun. Es ist noch viel zu wenig. Das \n\nist mit den Daten eindeutig belegt. Sie haben es schon \n\ndargestellt. \n\nDer zweite Teil des Antrages beinhaltet die Erarbeitung \n\neines Konzeptes. An diesem Punkt habe ich das erste Mal \n\ngestutzt, als ich den Antrag gelesen habe. Ich habe mir \n\ngedacht: Mhm, hat doch der Kultusminister uns zugesagt, \n\ndass das Handlungskonzept \u201eW wie Werte\u201c umgesetzt \n\nwird; zumindest hat er das schon mehrfach gesagt. Wieso \n\nist es jetzt notwendig, dazu noch einmal einen Antrag \n\nvorzulegen? \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nEs schadet ja nicht!) \n\nMacht das Kultusministerium das nicht sowieso, wenn \n\nder Minister das zusagt? \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nNa klar kann man das machen, es schadet nichts. Aber es \n\nmacht mich schon ein wenig nachdenklich. \n\nWir sind daf\u00fcr, das zu machen \u2013 keine Frage. Das kann \n\nman tun. Wenn man die Stellungnahme des Kultusminis-\n\nteriums liest, stellt man fest, dass am Ende steht, dass sie \n\nes sowieso vorgehabt haben. Insofern schadet es nichts. \n\nAber es ist schon ein bisschen ... Na gut, lassen wir das \n\nmal an der Stelle. \n\nHinweisen m\u00f6chten wir noch darauf, dass Schulentwick-\n\nlung ein sehr wichtiges Thema ist, egal in welchen Schul-\n\nformen und welchen Schularten. \n\nIm Antrag wird sehr stark nochmal die Problematik der \n\nEigenverantwortung betont. Wir als LINKE sind sehr f\u00fcr \n\nEigenverantwortung von Schule, das hei\u00dft, selbst ent-\n\nscheiden zu k\u00f6nnen. Ich habe das heute fr\u00fch in meinem \n\nBeitrag bereits dargestellt. Allerdings m\u00f6chte ich darauf \n\nhinweisen, dass Eigenverantwortung als Selbstzweck \n\nnat\u00fcrlich nicht funktioniert. Eigenverantwortung funktio-\n\nniert nur dann, wenn ich die s\u00e4chlichen und personellen \n\nVoraussetzungen geschaffen habe, an Schulen wirklich \n\nEigenverantwortung zu \u00fcbernehmen. Mir geht es darum, \n\ndass wir Eigenverantwortung im Freistaat Sachsen nicht \n\nso gestalten \u2013 insbesondere durch die Staatsregierung \u2013, \n\ndass die Schulen das zwar machen k\u00f6nnten, aber nicht \n\nwirklich tun k\u00f6nnen, da die Voraussetzungen nicht erf\u00fcllt \n\nsind. Darauf m\u00f6chte ich noch einmal sehr ausdr\u00fccklich \n\nhinweisen. \n\nAnsonsten werden wir dem Antrag zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chste hat Frau \n\nKollegin Wilke f\u00fcr die AfD-Fraktion das Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Antrag hat zum Ziel, die \n\nQualit\u00e4t an den Schulen voranzubringen. Dazu soll nach \n\ndem Willen der Koalition das sogenannte Unterst\u00fctzungs-\n\nsystem Schule \u2013 kurz: USYS \u2013 neu ausgerichtet werden, \n\nwelches zus\u00e4tzliche externe Honorarkr\u00e4fte als Berater \n\nbereitstellt. Die AfD-Fraktion wird den Antrag ablehnen. \n\nUnter Punkt I des Antrages wird die Staatsregierung \n\naufgefordert, \u00fcber die aktuellen Gegebenheiten des USYS \n\nzu berichten. Meine Damen und Herren von der Regie-\n\nrungskoalition, die gestellten Fragen h\u00e4tten Sie sich mit \n\neiner kurzen Recherche im Internet ganz einfach selbst \n\nbeantworten k\u00f6nnen. Unter www.bildung.sachsen.de \n\nwerden hierzu umfangreiche Materialien zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. Dort k\u00f6nnen insbesondere auch die Jahresberich-\n\nte des USYS f\u00fcr die Schuljahre ab 2013/2014 eingesehen \n\nwerden. \n\nKern des Antrages ist die Forderung unter II: die Erstel-\n\nlung eines Konzepts zur Entwicklung und Anpassung des \n\nUnterst\u00fctzungssystems. Ich zitiere hierzu die Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung: \u201eDie Erarbeitung eines \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7496 \n\nKonzepts zur zuk\u00fcnftigen Ausgestaltung des Unterst\u00fct-\n\nzungssystem Schulentwicklung ist bis zum 31.12.2018 \n\nvorgesehen. Es soll den benannten Punkten entsprechen \n\nund zur Weiterentwicklung von schulischer Qualit\u00e4t \n\nbeitragen.\u201c \n\nMir stellen sich die folgenden Fragen: Warum fordern Sie, \n\nliebe Kollegen, die Erarbeitung eines Konzepts, wenn Sie \n\nwissen, dass die Umsetzung bis zum Ende dieses Jahres \n\nbereits l\u00e4uft? \n\nNun, wir wissen schon jetzt, was mit dem Konzept auf \n\nuns zukommt, n\u00e4mlich die Umsetzung wesentlicher \n\nPunkte des Papiers \u201eW wie Werte\u201c: mehr Demokratieer-\n\nziehung f\u00fcr die Lehrer und in der Folge selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch f\u00fcr die Sch\u00fcler, betreutes Denken, Political Cor-\n\nrectness f\u00fcr Lehrer und Sch\u00fcler. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nBei Zuwiderhandlung droht Arbeitsplatzverlust, vielleicht \n\nStrafversetzung f\u00fcr Lehrer, Stigmatisierung und \u00c4chtung \n\nals Nazis f\u00fcr Sch\u00fcler. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nWas f\u00fcr ein Unsinn!) \n\nNein, Staatsb\u00fcrgerkunde ist kein Phantom der Vergangen-\n\nheit, sondern ein Schreckgespenst der Gegenwart in einer \n\ngelenkten Demokratie. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nStaatsminister Christian Piwarz: Was  \n\nf\u00fcr ein Unsinn! Sie wissen das gar nicht!) \n\nSo forderte Thomas Kr\u00fcger, der Pr\u00e4sident der Bundes-\n\nzentrale f\u00fcr politische Bildung, im \u201eZDF Morgenmaga-\n\nzin\u201c am 24.09. dieses Jahres \u2013 also gerade erst \u2013, dass \n\njeder Lehrer einen Leistungsnachweis der politischen \n\nBildung erbringen solle. Dabei geht Herr Kr\u00fcger von \n\neinem normativen Begriff der politischen Bildung aus, der \n\neinen Rahmen f\u00fcr das richtige politische Denken und \n\nHandeln setzt. Er pl\u00e4diert f\u00fcr eine geregelte Neutralit\u00e4t. \n\nWas kommt noch auf uns zu? Das Konzept soll st\u00e4rker als \n\nbisher die Herausforderungen in den Blick nehmen, die \n\ndurch Migration und Inklusion entstanden sind. Wie man \n\ndie Probleme der Migration bzw. Integration l\u00f6st, haben \n\nwir Ihnen gezeigt: eine getrennte Beschulung von Mig-\n\nranten mit dem Ziel, sie auf einen Schul- bzw. Berufsab-\n\nschluss auf dem Niveau ihrer Heimatl\u00e4nder vorzubereiten. \n\nDort werden diese zum Wiederaufbau dringend ben\u00f6tigt. \n\nSie haben das abgelehnt. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nImmer derselbe Mist!) \n\nDie vollumf\u00e4ngliche Inklusion haben wir abgelehnt, denn \n\nSachsen ist bekannt f\u00fcr seine hervorragenden F\u00f6rderschu-\n\nlen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nNee, das gibt es doch nicht!) \n\nIm \u00dcbrigen stellt sich die Frage, welche Qualit\u00e4t Sie an \n\ns\u00e4chsischen Schulen verbessern k\u00f6nnen, wenn noch \n\nimmer der Garant daf\u00fcr fehlt: Wo sind die Lehrer? Kurz-\n\num: Die AfD wird den Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nStaatsminister Christian Piwarz: So ein Mist!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Wilke, das \n\nSchreckgespenst der Gegenwart sind die bildungspoliti-\n\nschen Ans\u00e4tze der AfD. \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD \u2013 Staatsminister  \n\nChristian Piwarz: Wenn sie welche h\u00e4tten!) \n\nDie Demokratie zu st\u00e4rken, die St\u00e4rkung der verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung unseres Staates, ist wichtig. Das \n\nist f\u00fcr jeden Menschen wichtig. Das ist f\u00fcr Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler wichtig. Das geh\u00f6rt fundamental zu dem \n\nhumanistischen Menschenbild, das wir haben. Wer das \n\nablehnt, das muss ich Ihnen sagen, der lehnt auch die \n\nDemokratie ab. Dar\u00fcber sollten Sie einmal nachdenken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN,  \n\nder SPD und vereinzelt der CDU \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nWir sind von Ihnen ja wirklich viel gewohnt, aber da-\n\nr\u00fcber, was Sie hier so raushauen, kann ich streckenweise \n\nnur noch den Kopf sch\u00fctteln. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nNun zu Ihrem Antrag. Wir GR\u00dcNEN halten \u2013 das haben \n\nwir an dieser Stelle schon \u00f6fter gesagt \u2013 das sogenannte \n\nAussetzen der externen Evaluation, wie es im Jahr 2015 \n\nbei der damaligen Kultusministerin Kurth hie\u00df, f\u00fcr einen \n\nschwerwiegenden Fehler. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein. \u2013 Dazu haben wir uns hier im \n\nPlenum des \u00d6fteren ge\u00e4u\u00dfert und einen eigenen Antrag \n\neingebracht. Inzwischen ist das Thema externe Evaluie-\n\nrung leider komplett gestrichen, und insofern finde ich es \n\netwas schwierig, liebe Sabine Friedel, zu sagen, dass uns \n\nder Lehrermangel bei der Schul- und Unterrichtsentwick-\n\nlung Probleme bereitet. Es sind 24 Lehrer gewesen, die \n\nvon Frau Kurth wieder an die Lehrerfront geschickt \n\nworden sind. H\u00e4tten wir diese 24 Lehrer behalten \u2013 \u2013 \n\n(Sabine Friedel, SPD: Dann h\u00e4tten \n\n wir noch mehr Unterrichtsausfall!) \n\n\u2013 Ja, aber wir h\u00e4tten zumindest die Qualit\u00e4tsfrage nicht. \n\nInsofern sollte man schauen, was selbst verantwortet ist \n\nund was tats\u00e4chlich nicht anders zu l\u00f6sen gewesen w\u00e4re. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Wie denn?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7497 \n\nNun liegt mit dem Papier ein nach meiner Auffassung \n\nkleiner, fast schon verzweifelter Antrag vor, zumindest \n\nReste von dem einst herausragenden Qualit\u00e4tsmerkmal \n\ns\u00e4chsischer Bildungspolitik, n\u00e4mlich die extern durch \n\nLehrkr\u00e4fte durchgef\u00fchrten Evaluierung von Schul- und \n\nUnterrichtsentwicklung, zu retten. Wir werden trotzdem \n\nzustimmen; das sei hier gesagt. Aber es gibt nat\u00fcrlich \n\neinige Kritikpunkte, von denen ich auf drei im Folgenden \n\neingehen werde. \n\nErstens. Es wurde hier gesagt: Es liegt eine umfangreiche \n\nAnalyse in der Antwort der Staatsregierung auf den ersten \n\nTeil des Antrags vor. Wir sehen das nicht ganz so. So toll \n\nfinde ich die Analyse nun nicht. Es ist eine Aufz\u00e4hlung \n\ndessen, was vorhanden ist. Es fehlt jeglicher qualitative \n\nAspekt, und es fehlt die Formulierung von Entwicklungs-\n\nzielen. \n\nWas macht heute gute Schule und guten Unterricht aus? \n\nHeute fr\u00fch haben wir dar\u00fcber gesprochen. Wo wollen wir \n\nhin? Diese Fragen zu beantworten w\u00e4re der Kern eines \n\nsolchen Konzeptes, nat\u00fcrlich angelehnt an die heutige \n\nSituation in Sachsen, auch die personellen Ressourcen \n\nbetreffend. Diese Frage beantwortet der vorliegende \n\nAntrag nicht ausreichend. So bleibt, zumindest aus \n\nunserer Perspektive, das negative Gef\u00fchl, dass durch das \n\nAufpeppen von USYS aufgrund des Ressourcenmangels \n\neher eine L\u00fccke gef\u00fcllt werden soll. \n\nLassen Sie mich hierzu aus dem Jahresbericht USYS zum \n\nSchuljahr 2016/2017 zitieren: \u201eLeider ist gerade zum \n\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt verst\u00e4rkt zu beobachten, dass an \n\nvielen Schulen wenig Leidensdruck bez\u00fcglich einer \n\nverbesserten Unterrichtsqualit\u00e4t besteht und die Bereit-\n\nschaft zur Fortbildung sinkt, denn die derzeitigen schwie-\n\nrigen Rahmenbedingungen (Lehrermangel) verschieben \n\ndie Schwerpunktsetzung.\u201c \n\nDer zweite Kritikpunkt sind die mangelhaften Aussagen \n\nzur tats\u00e4chlichen personellen Ausstattung von USYS. \n\nFrau Firmenich ist bereits darauf eingegangen, dass wir \n\ncirca neun Vollzeit\u00e4quivalente f\u00fcr 1 400 s\u00e4chsische \n\nSchulen haben. Das ist ganz einfach zu wenig. Gleichzei-\n\ntig f\u00fcllen die Namen der externen Anbieter sehr, sehr \n\nlange Listen. Wenn im Jahresbericht von der unverzicht-\n\nbaren Feldkompetenz der im Unterst\u00fctzungssystem \n\nt\u00e4tigen Lehrer und Lehrkr\u00e4fte in Vergleich zu externen \n\nAnbietern die Rede ist, dann m\u00fcssen sie sich auch zum \n\nk\u00fcnftigen Einsatz von Lehrerinnen und Lehrern in diesem \n\nBereich positionieren. Da bin ich tats\u00e4chlich mal ge-\n\nspannt, was wir im Dezember 2018 in diesem Bereich von \n\nder Staatsregierung erfahren werden. \n\nDrittens fordern Sie in Ihrem Antrag Qualit\u00e4tsbudgets f\u00fcr \n\ndie Schulen und haben diese \u2013 das muss man ja auch mal \n\nsagen \u2013 bereits im Haushaltsentwurf eingepreist. Aller-\n\ndings ist die Summe, die dazu kursiert, frisiert \u2013 das ist \n\nzumindest meine Auffassung \u2013, denn die Mittel f\u00fcr \n\nReisekosten, also f\u00fcr Begleitpersonen bei Klassenfahrten, \n\nwurden zum Beispiel in diese gleiche Titelgruppe hinein-\n\ngeschmuggelt. Immerhin macht das 2 Millionen Euro aus, \n\nund statt der bisher f\u00fcr die Qualit\u00e4tsbudgets kursierenden \n\nZahl von 5 Millionen Euro ist realistisch von 3 Millio-\n\nnen Euro auszugehen. Da sollten Sie sich ehrlich machen; \n\ndas ist unsere Forderung. \n\nIch und meine Fraktion, wir erwarten das Konzept zur \n\nzuk\u00fcnftigen Ausgestaltung des Unterst\u00fctzungssystems \n\nSchulentwicklung mit Spannung \u2013 das sei hier ganz klar \n\ngesagt. Eine Neuausrichtung ist nach dem Desaster der \n\nletzten drei Jahre tats\u00e4chlich notwendig. Wir m\u00f6chten \n\nnat\u00fcrlich auch \u2013 und ich hoffe sehr, dass wir das zumin-\n\ndest im Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport machen \u2013, dass \n\ndas dann vorgestellte Konzept parlamentarisch diskutiert \n\nund beraten wird. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Selten war ich \n\nso gespannt auf einen Redebeitrag wie zu diesem Antrag \n\n\u2013 dies jetzt weniger wegen des zu erwartenden Inhaltes, \n\nsondern wegen der Frage, wie es den einbringenden \n\nFraktionen gelingen wird, die Notwendigkeit zu begr\u00fcn-\n\nden, dass sich mit dem Antrag heute und hier befasst wird \n\nund er nicht als erledigt betrachtet werden kann. Es ist ein \n\nAntrag, dessen Berichtsteil man sich mit wenig Recher-\n\ncheaufwand h\u00e4tte selbst erschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Wir haben es \n\nschon geh\u00f6rt: Auf der Seite www.bildung.sachsen.de ist \n\ndas Unterst\u00fctzungssystem Schulentwicklung klar be-\n\nschrieben und erl\u00e4utert, und auf dieser Seite findet man \n\nauch die bereits erw\u00e4hnten Jahresberichte bis zum Schul-\n\njahr 2016/2017. \n\n80 % dessen, was im Punkt I abgefragt wird, ist auf der \n\nWebsite bzw. in den Jahresberichten zu finden. Die \n\nrestlichen 20 % der abgefragten Informationen lieferte \n\ndann die Stellungnahme der Staatsregierung. Dies betrifft \n\neinerseits die Daten zum vergangenen Schuljahr \n\n2017/2018, welche noch nicht als offizieller Jahresbericht \n\nvorliegen, und anderseits liefert dies der lapidare Satz der \n\nStaatsregierung zu Punkt II \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Erarbei-\n\ntung eines Konzept zur zuk\u00fcnftigen Ausgestaltung des \n\nUnterst\u00fctzungssystems Schulentwicklung ist bis \n\n31.12.2018 vorgesehen. Es soll den benannten Punkten \n\nentsprechen und zur Weiterentwicklung von schulischer \n\nQualit\u00e4t beitragen.\u201c Damit ist auch die letzte Forderung \n\ndes Antrages erf\u00fcllt \u2013 mehr noch, man gewinnt den \n\nEindruck, als w\u00fcrde die Staatsregierung l\u00e4ngst an dem \n\ngeforderten Konzept arbeiten. \n\nDass dieses Konzept dennoch im Antrag gefordert wird, \n\nl\u00e4sst nun f\u00fcr mich zwei Schlussfolgerungen zu: Entweder \n\nhat die Regierungskoalition keinerlei Kontakt zum Kul-\n\ntusminister, oder sie wei\u00df \u00fcberhaupt nicht mehr, was sie \n\nhier in diesem Plenum behandeln bzw. beantragen soll. \n\nEhrlich, ich vermute Letzteres. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7498 \n\nIch kann ja absolut verstehen, dass man diese Informati-\n\non, die hier abgefragt worden ist, mal haben will, dass \n\nman sie auch mal reflektieren will. Was ich aber partout \n\nnicht verstehen kann, ist, dass man nach vorliegender \n\nStellungnahme der Staatsregierung, die letztlich all die \n\nInformationen liefert, die man mit dem Antrag abgefragt \n\nhat, diesen Antrag auch noch ins Plenum hebt. \n\nIn den Redebeitr\u00e4gen der CDU- und SPD-Kollegen wurde \n\nauch nur auf die Sinnhaftigkeit und Notwendigkeit des \n\nUnterst\u00fctzungsangebotes eingegangen. Das ist bekannt \n\nund das ist auch unstrittig. Eines Beschlusses dazu bedarf \n\nes aber nicht, da die Forderung eh erf\u00fcllt wird. Von daher \n\nkann ich nur sagen: Haben Sie Mut zur L\u00fccke und lassen \n\nSie lieber mal einen Antrag weg! \n\nIrritierend finde ich auch, dass das geforderte Konzept \n\nirgendwie die Antworten des unter Punkt I abgefragten \n\nBerichtsteils bereits vorwegnimmt; zumindest lassen dies \n\ndie sehr detaillierten Grunds\u00e4tze, welche das Konzept \n\nber\u00fccksichtigen soll, vermuten. \n\nAls besonders wichtig f\u00fcr die Zukunft des Unterst\u00fct-\n\nzungssystems Schulentwicklung sind die daf\u00fcr erforderli-\n\nchen personellen Ressourcen anzusehen. Wir konnten \n\nlesen, dass im vergangenen Schuljahr acht Unterst\u00fctzer \n\nausgeschieden sind und aktuell nur noch rund neun VZ\u00c4 \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. Auch im letzten ver\u00f6ffentlichten \n\nJahresbericht wird darauf verwiesen, dass jene Lehrkr\u00e4fte, \n\ndie aus dem Unterst\u00fctzungssystem ruhebedingt ausschei-\n\nden, zu ersetzen und neue geeignete Personen zu gewin-\n\nnen sind. Das scheint mir daher der Dreh- und Angelpunkt \n\nf\u00fcr den Fortbestand des Unterst\u00fctzungssystems zu sein, \n\ndenn Weiter- oder Qualit\u00e4tsentwicklung steht und f\u00e4llt mit \n\ndem dazu zur Verf\u00fcgung stehenden Personal. \n\nNeue Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr das Unterst\u00fctzungssystem zu gewin-\n\nnen d\u00fcrfte sehr schwer werden, denn letzten Endes ist es \n\naktuell wichtiger, dass der Regelunterricht \u00fcberhaupt \n\nstattfindet. \n\nDie Intention im Antrag, mehr externe Anbieter in das \n\nUnterst\u00fctzungssystem einzubeziehen, erscheint daher auf \n\nden ersten Blick sinnvoll \u2013 aber eben nur auf den ersten \n\nBlick. Denn der besondere Aspekt, das Alleinstellungs-\n\nmerkmal gegen\u00fcber externen Anbietern, liegt ja gerade in \n\nder Binnenkompetenz der im System t\u00e4tigen Lehrkr\u00e4fte, \n\ndie sehr gesch\u00e4tzt wird. Auch das ist im letzten Jahresbe-\n\nricht zu lesen. Die Suche nach Wegen zur internen Perso-\n\nnalakquise h\u00e4tte somit als Antragsgegenstand fokussiert \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Letzter Satz. Der vorlie-\n\ngende Antrag ist f\u00fcr die fraktionslosen Abgeordneten der \n\nblauen Partei Makulatur; von daher werden wir uns bei \n\nder Abstimmung enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird eine zweite \n\nRunde gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Firmenich, bitte. \n\nIris Firmenich, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ja, liebe Kolle-\n\ngen, wenn ich jetzt dem, was Frau Kersten gerade gesagt \n\nhat, folgen w\u00fcrde, dann m\u00fcsste ich fragen: Was machen \n\nwir denn hier im Plenum? Dann k\u00f6nnten wir uns ja \n\neigentlich als Koalitionsfraktion mit der Regierung \n\nhinsetzen und das unter uns ausmachen, und gut ist es. \n\n(Lachen und Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie einfach mal zu! Das ist nicht unsere Auffas-\n\nsung von Demokratie. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, wenn wir solche Sachen machen, wo wir neue \n\nWege gehen wollen, dann geh\u00f6rt das hier ins Plenum. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das war eine Steilvorlage!) \n\n\u2013 Nein, diese inhaltlichen Themen sind gemeinsam zu \n\ndiskutieren und zu reflektieren, und es gibt ja auch von \n\nfast allen Fraktionen Hinweise, die wir am Ende ernst \n\nnehmen und in unsere Arbeit einbeziehen und die Sie \n\nwiederfinden. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist ja ganz was Neues!) \n\nDazu ist die Diskussion und die Debatte hier im Plenum \n\nwichtig. \n\n(Andrea Kersten, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Firmenich? \n\nIris Firmenich, CDU: Nein, danke, ich m\u00f6chte hier \n\nweitermachen. \n\n(Unruhe und Zurufe von der AfD) \n\nWarum unser Antrag? Uns ist es wichtig, dass wir als \n\nCDU- und SPD-Fraktion mit Ihnen hier diskutieren, wie \n\nwir uns das Unterst\u00fctzungssystem vorstellen, wie es \n\naussehen soll. Wir stellen uns ein Unterst\u00fctzungssystem \n\nvor, das flexibel und unb\u00fcrokratisch ist und das unabh\u00e4n-\n\ngig von der gegenw\u00e4rtigen Personalsituation im Bereich \n\nSchule funktioniert. Was uns wichtig ist: dass es m\u00f6glich \n\nsein muss, dass es in eigener Zust\u00e4ndigkeit der Schulen \n\nliegt, dass sich die Schulen in eigener Verantwortung \n\nHilfe suchen k\u00f6nnen, und zwar f\u00fcr genau das, was in der \n\njeweiligen Schule gerade ben\u00f6tigt wird \u2013 ohne einen \n\nAntrag ans Landesamt zu stellen und ohne Wartezeiten \n\nbis zur Zuweisung. Wir wollen, dass das Unterst\u00fctzungs-\n\nsystem Schulentwicklung deshalb neu ausgerichtet und \n\nflexibler gemacht und den gewachsenen Anforderungen \n\nangepasst wird. Es wird ein lernendes System werden \n\nm\u00fcssen. \n\nMit der Novelle des Schulgesetzes haben wir uns eindeu-\n\ntig dazu bekannt, den Schulen mehr Eigenverantwortung \n\nzu \u00fcbertragen. Das ist richtig so, denn viele Dinge sind \n\nvon Schule zu Schule unterschiedlich und brauchen \n\nindividuelle L\u00f6sungen. Diese m\u00fcssen praktikabel und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7499 \n\nunb\u00fcrokratisch sein. Diesem Grundsatz wollen wir auch \n\nbei der Wahl der ben\u00f6tigten Hilfe und Unterst\u00fctzung treu \n\nbleiben. Wir vertrauen hier auf die Kompetenz der Schul-\n\nleitung und der Kollegen, denn ich glaube, sie sind sehr \n\nwohl in der Lage, ihre ureigensten Bedarfe zu erkennen \n\nund passgenaue Hilfe zu holen. Daf\u00fcr wollen wir den \n\nSchulen Budgets zur Verf\u00fcgung stellen, mit denen sie sich \n\nexterne Kompetenzen in die Schule holen und daf\u00fcr auch \n\nHonorare bezahlen k\u00f6nnen. \n\nBei der Weiterentwicklung insbesondere p\u00e4dagogischer \n\nKonzepte \u2013 darunter verstehe ich auch die Unterrichts-\n\nentwicklung \u2013 ist ein Blick \u00fcber den Tellerrand meist \n\nhilfreich. Deshalb sollen Lehrer den Erfahrungsaustausch \n\nmit Kollegen anderer Schulen pflegen und sich dort \n\nanschauen, wie p\u00e4dagogische Konzepte in der Praxis \n\nfunktionieren. Ich kenne zum Beispiel viele freie Schulen, \n\nvon denen man sich durchaus das eine oder andere ab-\n\nschauen kann. Diese Erfahrungsaustausche sind gewollt \n\nund k\u00f6nnen mit dem Budget finanziert werden. Wenn wir \n\nan das Thema Medienbildung oder den Einsatz von \n\ndigitalen Medien im Unterricht denken, dann hat sich das \n\nModell des p\u00e4dagogischen IT-Beraters in der Praxis \n\n\u00fcberholt. Dort braucht es externen Sachverstand, weil die \n\nEntwicklung gerade in diesem Bereich enorm schnelllebig \n\nist. \n\n(Karin Wilke, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage. \n\nIris Firmenich, CDU: Nein. \n\nMir pers\u00f6nlich liegt das Thema Inklusion sehr am Herzen. \n\nDie Heterogenit\u00e4t in den Schulklassen nimmt weiter zu \n\nund wir wollen erreichen, dass k\u00fcnftig auf die vorschuli-\n\nsche Diagnostik verzichtet wird. Das hei\u00dft im Gegenzug \n\naber auch, dass den Schulen f\u00fcr die Diagnostik Hilfe zur \n\nVerf\u00fcgung stehen muss, ohne dass gleich ein Feststel-\n\nlungsverfahren eingeleitet werden muss. Deshalb sollten \n\nzum Beispiel Schulpsychologen oder aber Fachkr\u00e4fte, die \n\nden Studiengang Integrative Lerntherapie absolviert \n\nhaben, in das Unterst\u00fctzungssystem einbezogen werden \n\nk\u00f6nnen, zum Erkennen, vor allem aber zur Beratung der \n\nLehrer beim Umgang mit individuellem F\u00f6rderbedarf. \n\nPolitische Bildung und Demokratieerziehung sollen in \n\nden Schulen eine st\u00e4rkere Rolle spielen. Wir erwarten von \n\nallen Lehrern, dass sie in der Lage sind, die Werte unserer \n\ndemokratischen Grundordnung zu vermitteln. Doch auch \n\ndaf\u00fcr braucht es helfenden Sachverstand von au\u00dfen, denn \n\nmeine Wahrnehmung ist, dass viele Lehrer der Diskussion \n\nmit ihren Sch\u00fclern zu politischen und gesellschaftlichen \n\nThemen lieber aus dem Wege gehen. Wie notwendig \n\npolitische Bildung und Demokratieerziehung ist, haben \n\nSie, Frau Wilke, uns gerade demonstriert. \n\nNun werden Sie fragen, wie das alles funktionieren soll, \n\nob wir \u00fcberhaupt gen\u00fcgend externe Beratungsangebote \n\nhaben und wo man diese findet. \u00dcberfordern wir damit \n\nnicht die ohnehin schon mit tausend Aufgaben besch\u00e4ftig-\n\nten Schulleiter, \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ja!.) \n\nwenn sie den richtigen externen Partner herausfinden und \n\ndann auch noch feststellen sollen, ob er was taugt oder \n\nnicht? Das ist in der Tat nicht trivial. Deshalb sehen wir \n\nden Bedarf f\u00fcr eine Plattform, auf der geeignete externe \n\nAnbieter sich eintragen lassen bzw. von Schulen empfoh-\n\nlen werden k\u00f6nnen, wenn die Qualit\u00e4t gut ist, so \u00e4hnlich, \n\nwie es bei GTA praktiziert wird. Diese Aufgabe soll das \n\nLandesamt f\u00fcr Schule und Bildung \u00fcbernehmen. Das alles \n\nund noch viel mehr soll das Unterst\u00fctzungssystem Schul-\n\nentwicklung leisten. Das ist machbar, daf\u00fcr braucht es \n\nMut und nat\u00fcrlich die finanziellen Ressourcen. \n\nWir sind zurzeit in den Haushaltsberatungen und wir \n\nhaben es jetzt in der Hand, daf\u00fcr die Voraussetzungen zu \n\nschaffen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nGunter Wild, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\n\u2013 Herr Wild, eine Kurzintervention? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Frau Firmenich, ich stelle fest, dass Sie unter \n\nDemokratie verstehen, dass wir im Plenum auch Dinge \n\ndiskutieren, die die Staatsregierung schon l\u00e4ngst erledigt. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Quatsch!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Firmenich. \n\nIris Firmenich, CDU: Ich wei\u00df ja nicht, woher er das \n\njetzt nimmt. Wir haben einen Antrag formuliert. Auf \n\ndiesen Antrag hat die Staatsregierung mit einer Stellung-\n\nnahme geantwortet. Das ist ein ganz normales demokrati-\n\nsches Verfahren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Cornelia Falken,  \n\nDIE LINKE: Das ist auch noch nicht erledigt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr, Frau \n\nFriedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Die vorangegangenen Redebeitr\u00e4ge \n\nhaben mich noch einmal nach vorn gef\u00fchrt. Herr Wild \n\nund Frau Kersten, ich werde Ihnen zum Schluss beant-\n\nworten, warum \u00fcber den Antrag abgestimmt werden \n\nmuss, aber vorher will ich noch ein kleines Zeichen des \n\nUnverst\u00e4ndnisses an Kollegin Zais und auch an Frau \n\nFalken schicken. Wir m\u00fcssen uns schon entscheiden, ob \n\nwir Lehrermangel haben oder nicht. \n\nFrau Zais hat vorhin kritisiert, dass vor ein paar Jahren die \n\n24 Lehrer aus der externen Evaluation abgezogen worden \n\nsind, um wieder zur\u00fcck an die Schule, an die Unterrichts-\n\nfront, geschickt zu werden. Das kann man kritisieren, das \n\nverstehe ich, aber der Grund daf\u00fcr ist, dass die Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7500 \n\nrichtsversorgung mit allen Kr\u00e4ften abgedeckt werden \n\nsollte und in Abw\u00e4gung zwischen externer Evaluation und \n\nUnterrichtsversorgung entschieden wurde, dass die \n\nUnterrichtsversorgung momentan noch wichtiger ist. Ich \n\nfinde Kritik nicht schlimm. Mir gef\u00e4llt nicht, wenn man \n\nsagt, da h\u00e4tte es auch andere M\u00f6glichkeiten gegeben, \n\nohne zu offenbaren, welche M\u00f6glichkeiten man meint. \n\nDamit bin ich wieder bei heute Morgen, als wir eine \n\nAktuelle Debatte \u00fcber Lehrermangel gef\u00fchrt haben und \n\nzu h\u00f6ren bekamen, da m\u00fcsste man weitere Ma\u00dfnahmen \n\nergreifen, damit der Lehrermangel gelindert wird, und \n\ndann im Nebul\u00f6sen l\u00e4sst, was die weiteren Ma\u00dfnahmen \n\nsind. \n\nDie Opposition muss sich entscheiden, ob wir einen \n\nLehrermangel haben, dann m\u00fcssen wir den auch anerken-\n\nnen. Wir haben alle \u2013 durchaus zu Recht \u2013 lange Zeit der \n\nCDU vorgeworfen, dass sie den Lehrermangel nicht \n\nanerkannt hat; aber manchmal kommt es mir so vor, als \n\nob die Opposition jetzt Schwierigkeiten hat, den Lehrer-\n\nmangel anzuerkennen, und sagt, da muss noch viel mehr \n\npassieren, wir m\u00fcssen die Lehrer in die Evaluation und \n\nhier- und da- und dorthin schicken. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDann verlangt Frau Kollegin Zais, dass sich die Politik \n\npositionieren muss. Wollen wir noch weitere Lehrer aus \n\ndem Unterst\u00fctzungssystem abziehen, oder sagen wir, die \n\nneun VZ\u00c4 sind jetzt da und wir m\u00fcssen schrittweise dazu \n\nkommen, dass das wieder zu mehr Personen wird? Genau \n\ndiesem Zweck dient der zweite Teil des Antrages. \n\nIch wei\u00df nicht, Frau Wilke, Frau Kersten und Herr Wild, \n\ninwieweit Sie den Antrag gelesen haben. Die Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung bezieht sich auf den Berichts-\n\nteil I, aber es gibt noch einen Beschlussteil II. Darin steht, \n\ndass das Unterst\u00fctzungssystem quantitativ auszubauen ist. \n\nFrau Zais, da haben wir unser Bekenntnis, was das Perso-\n\nnal in diesem Bereich angeht. Im Beschlussteil II steht, \n\ndass die Schulen ein finanzielles Budget erhalten k\u00f6nnen, \n\num sich zus\u00e4tzlich zu den eigenen Kr\u00e4ften externe Unter-\n\nst\u00fctzung zu holen, und dass wir die neuen M\u00f6glichkeiten, \n\ndie wir mit dem Schulgesetz geschaffen haben, wie \n\njahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht und Binnendifferen-\n\nzierung, ins Rollen bringen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr braucht es \n\nImpulse und Lehrer, die anderen Lehrern zeigen, wie das \n\nfunktioniert. Deswegen ist dieser Beschlussteil des Antra-\n\nges nicht trivial, Frau Kersten. Deswegen wird dar\u00fcber \n\nhier abgestimmt. Sie k\u00f6nnen sich \u00fcberlegen, ob Sie nicht \n\ndoch noch zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es noch Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 \n\nDas sieht nicht so aus. Herr Staatsminister, Sie haben das \n\nWort. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Mit der Umset-\n\nzung des Gesetzes zur Weiterentwicklung des Schulwe-\n\nsens im Freistaat Sachsen vom 26. April 2017 wurde die \n\nEigenverantwortung der Schulen gest\u00e4rkt und ausgebaut. \n\nSollen Schulen aufgrund ihrer schulprogrammatischen \n\nEntwicklungsschwerpunkte f\u00fcr ihre Qualit\u00e4tsentwicklung \n\nund Qualit\u00e4tssicherung verantwortlich sein, so m\u00fcssen sie \n\nin die Lage versetzt werden, bei Bedarf Beratung, Unter-\n\nst\u00fctzung und Qualifizierung auch in Anspruch nehmen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDeshalb wurden bereits in der Vergangenheit zahlreiche \n\nBeratungs- und Unterst\u00fctzungsleistungen aufgebaut. Mit \n\ndem Fokus der gezielten Schulentwicklung haben wir \n\ndar\u00fcber hinaus in einer eigenen Verwaltungsvorschrift \n\n\u201eUnterst\u00fctzungssystem Schulentwicklung\u201c im Jahr 2011 \n\nsechs Unterst\u00fctzungsangebote innerhalb einer Verwal-\n\ntungsvorschrift geb\u00fcndelt und geregelt. Diese sind, \n\nabgesehen vom Angebot der medienp\u00e4dagogischen \n\nZentren, als Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr die Schulen aus \n\nlandeseigenen oder l\u00e4ndergemeinsamen Projekten ent-\n\nstanden. Lehrerinnen und Lehrer, die diese Unterst\u00fct-\n\nzungsma\u00dfnahmen anbieten, erhalten daf\u00fcr personenbezo-\n\ngene Anrechnungen, das hei\u00dft, ihr Unterrichtseinsatz ist \n\nreduziert. Angesichts der sich in den letzten Jahren \n\nzunehmend versch\u00e4rfenden Personalsituation waren wir \n\nnicht in der Lage, das Angebot zu verstetigen oder sogar \n\nauszubauen. Zuk\u00fcnftig, das will ich deutlich hervorheben, \n\nbleibt die Unterrichtsabsicherung unser oberstes Ziel. \n\nDoch insbesondere im Hinblick auf die wachsenden \n\nAnforderungen an Schule wollen wir Schulen auch \n\nzuk\u00fcnftig in die Lage versetzen, sich mittels fachlicher \n\nBeratung, Coaching und schulinterner Fortbildung unter-\n\nst\u00fctzende Expertise in die Schule zu holen. Dazu soll es \n\nSchulen und ihren Schulleitern m\u00f6glich sein, verst\u00e4rkt \n\nexterne Unterst\u00fctzungsleistungen \u201eeinkaufen\u201c zu k\u00f6nnen. \n\nEs gibt daf\u00fcr mittlerweile eine gro\u00dfe Zahl freiberuflicher \n\nbzw. selbstst\u00e4ndiger Fortbildner, Trainer und Berater, die \n\nSchulen bei der Qualit\u00e4tsentwicklung und -sicherung \n\nunterst\u00fctzen wollen und k\u00f6nnen. Auf welches externe \n\nAngebot die Schule zur\u00fcckgreift, entscheidet sie im \n\nRahmen einer eigenen Budgetverantwortung auf der \n\nGrundlage ihres Schulprogramms zuk\u00fcnftig selbst. \n\nDamit gehen wir einen weiteren Schritt bei der Ausgestal-\n\ntung eigenverantwortlicher Schulen im Freistaat Sachsen. \n\nIch will dem Arbeitsprozess bei der Erarbeitung eines \n\nKonzepts zur Neuausrichtung des Unterst\u00fctzungssystems \n\nSchulentwicklung nicht vorgreifen. \n\nMir sind bei der verst\u00e4rkten \u00d6ffnung der Schulen gegen-\n\n\u00fcber externen Unterst\u00fctzerleistungen jedoch drei Aspekte \n\nbesonders wichtig: \n\nErstens eigenverantwortlich nutzbare Mittel f\u00fcr die \n\nSchulen. Bereits jetzt erhalten Schulen pro Schuljahr ein \n\nBudget in H\u00f6he von 25 Euro pro Lehrkraft, um schulin-\n\nterne Lehrerfortbildungen durchzuf\u00fchren. Dieses Budget \n\nwollen wir zu einem Qualit\u00e4tsentwicklungsbudget aus-\n\nbauen und die Mittel daf\u00fcr deutlich erh\u00f6hen. Dazu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7501 \n\nbraucht es allerdings die Zustimmung dieses Hohen \n\nHauses zum kommenden Doppelhaushalt. \n\nZweitens einfache und dienstleistungsorientierte Verwal-\n\ntungsprozesse. Mir ist wichtig, dass trotz einer verst\u00e4rkten \n\nBudgetverantwortung der Schulen der Verwaltungsauf-\n\nwand daf\u00fcr vor Ort nicht erheblich zunimmt. Das bedeu-\n\ntet, dass gut etablierte Verfahren bei der schulinternen \n\nLehrerfortbildung fortzuf\u00fchren sind. Die Schule \u00fcber-\n\nnimmt die Absprachen mit dem externen Unterst\u00fctzungs-\n\nangebot und schlie\u00dft den Vertrag. Die Abwicklung des \n\nZahlungsverkehrs erfolgt wie bislang \u00fcber das Landesamt \n\nf\u00fcr Schule und Bildung. \n\nDrittens gute Serviceangebote f\u00fcr die Schulen zur Infor-\n\nmation und Beratung \u00fcber passgenaue Unterst\u00fctzungsan-\n\ngebote. Damit Schulen extern Unterst\u00fctzungsleistungen \n\npassgenau nutzen k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen sie aktuelle und \n\n\u00fcbersichtliche Informationen zu den Angeboten externer \n\nAnbieter sowie, wenn n\u00f6tig, eine fachlich gute und \n\neffektive Beratung durch das Landesamt f\u00fcr Schule und \n\nBildung. Zu den zuk\u00fcnftigen Aufgaben des Landesamtes \n\nwird auch geh\u00f6ren, neue Unterst\u00fctzungsangebote zu \n\nsondieren und sie f\u00fcr uns zu gewinnen. \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Die Neuausrichtung des Unterst\u00fctzungssystems zur \n\nSchulentwicklung an den s\u00e4chsischen Schulen ist unter \n\nden aktuellen Rahmenbedingungen nicht nur notwendig, \n\nsie stellt auch eine Chance dar, durch die \u00d6ffnung von \n\nSchule die Personal-, Organisations- und Unterrichtsent-\n\nwicklung durch neue Impulse von au\u00dfen voranzubringen. \n\nIch bin zuversichtlich, dass dies mit einem bis zum Ende \n\ndes Jahres zu erarbeitenden Konzept zur Neuausrichtung \n\ndes Unterst\u00fctzungssystems gelingen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nh\u00e4lt Frau Firmenich. \n\nIris Firmenich, CDU: Verehrte Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nmich f\u00fcr die Diskussion herzlich bedanken. Ich glaube, es \n\nhat sich gelohnt; denn wenn man in die Details und in den \n\nInhalt schaut, so ist es auf jeden Fall eine Neuausrichtung. \n\nIch bin froh dar\u00fcber, dass wir aus dieser Situation aus der \n\nNot heraus \u2013 Not macht erfinderisch, hei\u00dft es \u2013 dazu \n\nkommen, dass wir neue Wege gehen, die wir vorher nicht \n\nh\u00e4tten gehen k\u00f6nnen. Das Entscheidende ist, dass es uns \n\ngelingt, mit diesen innovativen Ans\u00e4tzen aus der Mangel-\n\nsituation \u2013 zu wenige Lehrer \u2013 einen Qualit\u00e4tsgewinn zu \n\nerzeugen und moderner zu werden. Ich denke, Dinge wie \n\nexterne Evaluation sind mit dem Budget m\u00f6glich, das die \n\nSchulen zur Verf\u00fcgung haben. Das kann man machen. \n\nIch m\u00f6chte noch ein Wort zu Frau Zais sagen: Sie haben \n\ngesagt, es fehlen die Entwicklungsziele. Ich glaube, es ist \n\nnicht Aufgabe, die Ziele in diesen Unterst\u00fctzungssyste-\n\nmen vorzugeben. Die Entwicklungsziele weiterzuentwi-\n\nckeln und f\u00fcr die Zukunft passend zu machen ist eine \n\nAufgabe, die im Zusammenhang mit der Evaluation der \n\nLehrpl\u00e4ne geschehen muss. Wenn ich Lehrpl\u00e4ne schreibe, \n\nmuss ich wissen, wohin ich will. Das muss man als \n\nGanzes sehen. Die Unterst\u00fctzungssysteme sind dazu da, \n\ndas in der Schule umzusetzen, um den Lehrern daf\u00fcr Hilfe \n\nzu geben. Das sollte man bitte nicht durcheinanderbrin-\n\ngen. \n\nIch bin bei Ihnen, die Ressourcen ehrlich zu machen. Wir \n\nk\u00f6nnen keine Versprechungen machen, ohne dass wir \n\ndazu das Geld bereitstellen. Das werden wir in den \n\nn\u00e4chsten Wochen tun. An das SMK h\u00e4tte ich noch eine \n\nAnregung: Wenn wir beim Vereinfachen sind, m\u00fcssten \n\nwir einmal schauen, dass wir diese Unterst\u00fctzungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten, die es im Bereich Schule gibt, b\u00fcndeln und \n\ndadurch vereinfachen k\u00f6nnen. Das steht noch nicht im \n\nAntrag, aber das k\u00f6nnen wir einbeziehen. \n\nWir denken, der Antrag hilft, weniger B\u00fcrokratie, mehr \n\nFlexibilit\u00e4t und mehr Eigenverantwortung vor Ort zu \n\nschaffen. Wir versprechen uns dadurch mehr Effizienz in \n\nder Unterst\u00fctzung, Motivation der P\u00e4dagogen und Quali-\n\nt\u00e4tsgewinn in der Schule. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle die Drucksache 6/13896 zur Abstim-\n\nmung. Wer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen \n\nhat es f\u00fcr den Antrag eine gro\u00dfe Mehrheit gegeben. Damit \n\nist er beschlossen. \n\nM\u00f6chten Sie eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten \n\ngeben? \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Ich m\u00f6chte meine Stimmenthaltung an dieser \n\nStelle erl\u00e4utern. Enthaltung bedeutet insofern, dass ich \n\nmich dem inhaltlichen Anliegen dieses Antrages nicht \n\nverschlie\u00dfe, sondern dass ich das unterst\u00fctze. Ich bin aber \n\nnach wie vor der Meinung, dass ein Beschluss zu diesem \n\nAntrag nicht erforderlich war. Nicht nur der Berichtsanteil \n\nin diesem Antrag ist erf\u00fcllt, sondern die Staatsregierung \n\nhat zu Punkt II, was Frau Friedel moniert hat, klar ge-\n\nschrieben, dass es dieses Konzept bis zum 31.12.2018 \n\ngeben wird, und nicht nur das, sondern dass dieses Kon-\n\nzept die genannten und geforderten Punkte des Antrages \n\nenthalten wird. Das, was dieser Antrag will, ist damit \n\nkomplett erf\u00fcllt. Daraus folgt, eine Abstimmung w\u00e4re \n\nnicht n\u00f6tig gewesen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7502 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nIstanbul-Konvention: Anspruch auf Schutz bei  \n\nh\u00e4uslicher Gewalt konsequent umsetzen \u2013 S\u00e4chsisches \n\nMa\u00dfnahmenprogramm endlich auf den Weg bringen! \n\nDrucksache 6/14763, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nFrau Abg. Buddeberg beginnt die einreichende Fraktion. \n\nDanach folgen CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und Frau Dr. Muster. Frau Buddeberg, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\n\u201eTrautes Heim, Gl\u00fcck allein\u201c ist ein bekannter Sinn-\n\nspruch. Man kann sich vorstellen, wie es sch\u00f6n gerahmt \n\nund aufgestickt \u00fcber dem Sofa im heimeligen Wohnzim-\n\nmer h\u00e4ngt. Das beschreibt das eigene Zuhause, das Heim \n\nals Ort der Sicherheit einer als bedrohlich empfundenen \n\nAu\u00dfenwelt. F\u00fcr viele Menschen kann dieses Bild vom \n\ntrauten Heim maximal eine Sehnsucht sein. F\u00fcr viele \n\nmuss es gar zynisch klingen. \n\nDie Statistik sagt, dass jede vierte Frau mindestens einmal \n\nOpfer h\u00e4uslicher oder sexueller Gewalt wird. Diese Zahl \n\nist schon oft genannt worden. Deshalb f\u00fcrchte ich, dass \n\nsie ihren Schrecken verliert. Ich glaube, es ist gut, sich \n\nnoch einmal bewusst zu machen, was das bedeutet. Wenn \n\nSie den Landtag jetzt verlassen, aus der T\u00fcr in Richtung \n\nAltmarkt und \u00fcber die Prager Stra\u00dfe gehen w\u00fcrden, \u00fcber \n\ndie Einkaufsmeile bis zum Hauptbahnhof \u2013 das ist ein \n\nFu\u00dfweg von circa 30 Minuten \u2013, stellen Sie sich vor, wie \n\nviele Menschen, wie viele Frauen Ihnen begegnen w\u00fcr-\n\nden. Dann machen Sie sich klar, dass jede vierte dieser \n\nFrauen ein Gewaltopfer sein k\u00f6nnte. Damit wird die \n\nDimension des Problems deutlich. \n\nDas gilt nicht nur f\u00fcr fremde Frauen, die auf der Stra\u00dfe \n\nanzutreffen sind, sondern diese Statistik bezieht sich auch \n\nauf den eigenen Freundes- und Bekanntenkreis. Man \n\nsollte sich keine Illusion dar\u00fcber machen; h\u00e4usliche \n\nGewalt tritt unabh\u00e4ngig von Einkommen und sozialem \n\nStatus auf. \n\nFalls Ihnen keine eigenen Beispiele einfallen, mag das \n\ndaran liegen, dass das Thema h\u00e4usliche Gewalt immer \n\nnoch stark tabuisiert ist. Auch das hat mit diesem Bild \n\nvom trautem Heim zu tun. H\u00e4usliche Gewalt findet hinter \n\nverschlossenen T\u00fcren statt. Wir reden nicht davon, dass \n\neinmal die Hand ausgerutscht ist, obwohl diese Formulie-\n\nrung schon ein Teil des Problems ist, weil sie verharmlost. \n\nAber hier gibt es nichts zu verharmlosen. Einmal zuschla-\n\ngen ist einmal zu viel. Die bittere Erfahrung ist: Es bleibt \n\nnicht bei dem einen Schlag. Nicht selten wird es f\u00fcr die \n\nBetroffenen lebensbedrohlich. Jeden dritten Tag wird in \n\nDeutschland eine Frau durch ihren Partner oder ihren Ex-\n\nPartner get\u00f6tet \u2013 jeden dritten Tag! Das sind schreckliche \n\ngrausame Schicksale, die in der Lokalzeitung unter der \n\nRubrik \u201eFamiliendrama\u201c landen. Das ist auch eine Ver-\n\nharmlosung. \n\nHier wird deutlich, dass es kein banales und kleines \n\nProblem ist. Diese Gewalt ist um uns, sie ist unter uns; sie \n\nist immanenter Teil dieser Gesellschaft. Sie ist in \n\nDeutschland und in Sachsen allt\u00e4glich. Das ist nicht \n\nhinnehmbar, und das darf nicht so bleiben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAber das muss auch nicht hingenommen werden; denn \n\ndiese Gewalt, von der ich gesprochen habe, ist keine \n\nNaturgewalt. Es ist Aufgabe von Gesellschaft und Politik, \n\nhinzuschauen und vor allem auch zu handeln. Dass wir \n\nhinschauen und handeln m\u00fcssen, ist keine neue Erkennt-\n\nnis. Seit Jahrzehnten besch\u00e4ftigen sich Expertinnen und \n\nExperten mit dem Thema. Ein Ergebnis dieser Besch\u00e4fti-\n\ngung ist die sogenannte Istanbul-Konvention, die eigent-\n\nlich anders hei\u00dft: \u201e\u00dcbereinkommen des Europarats zur \n\nVerh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen \n\nund h\u00e4usliche Gewalt\u201c. \n\nDiese Konvention ist viel mehr als ein gut gemeintes \n\nAbsichtspapier. Sie ist ein v\u00f6lkerrechtlicher Menschen-\n\nrechtsvertrag. Nach mehrj\u00e4hrigen Verhandlungen wurde \n\nsie am 11. Mai 2011 beschlossen und verpflichtet die \n\nVertragsstaaten \u2013 verpflichtet also auch uns \u2013 zu umfas-\n\nsenden Ma\u00dfnahmen. Nach dem Beschluss hat es noch \n\neinmal ganze sechs Jahre gedauert, bis die Konvention \n\n2017 endlich auch in Deutschland ratifiziert wurde, und \n\nseit Februar 2018 ist sie geltendes Recht. \n\nDas hei\u00dft, dass wir mit unserem heutigen Antrag eigent-\n\nlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit fordern, n\u00e4mlich dass \n\ngeltendes Recht umgesetzt wird. Die gute Nachricht dabei \n\nist: Wir m\u00fcssen nicht bei null anfangen. In Sachsen gibt \n\nes eine gewachsene Struktur von 14 Frauen- und Kinder-\n\nschutzeinrichtungen, sieben Koordinierungs- und Inter-\n\nventionsstellen gegen Gewalt. Au\u00dferdem gibt es \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich auf jeden Fall erw\u00e4hnen \u2013 seit Kurzem zwei \n\nM\u00e4nnerschutzwohnungen als Modellprojekte in Leipzig \n\nund Dresden. Das ist wichtig, denn auch M\u00e4nner werden \n\nOpfer h\u00e4uslicher Gewalt. Das ist auch in der Istanbul-\n\nKonvention genannt; denn in der Pr\u00e4ambel hei\u00dft es: \u201e\u2026 \n\nin der Erkenntnis, dass Frauen und M\u00e4dchen einer gr\u00f6\u00dfe-\n\nren Gefahr von geschlechtsspezifischer Gewalt ausgesetzt \n\nsind als M\u00e4nner, in der Erkenntnis, dass h\u00e4usliche Gewalt \n\nFrauen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig stark betrifft und dass auch \n\nM\u00e4nner Opfer h\u00e4uslicher Gewalt sein k\u00f6nnen\u201c. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7503 \n\nDas bringt es f\u00fcr mich auf den Punkt. Es ist richtig, beim \n\nKampf gegen h\u00e4usliche Gewalt vor allem Frauen in den \n\nBlick zu nehmen, aber es ist ebenso richtig, allen Opfern, \n\negal welchen Geschlechts, Hilfe zukommen zu lassen. \n\nWir bleiben unserer Haltung treu, dass das keine Frage \n\nder Fallzahlen ist. Das ist eine Frage der Menschenrechte, \n\nund Menschenrechte sind unteilbar. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb m\u00fcssen diese Pilotprojekte zum M\u00e4nnerschutz \n\nunbedingt fortgef\u00fchrt werden. \n\nDie von mir kurz skizzierte Struktur der Schutzeinrich-\n\ntungen wird von Vereinen getragen, die meist aus ehren-\n\namtlichen Strukturen gewachsen sind und in denen sich \n\nimmer noch viele Ehrenamtliche engagieren, Strukturen, \n\ndie sonst auch nicht funktionieren w\u00fcrden. Ohne diese \n\nVereine und die Menschen, die diese wichtige Arbeit \n\ntagt\u00e4glich leisten, h\u00e4tten die Betroffenen meist \u00fcberhaupt \n\nkeine Chance, der Gewalt zu entkommen. Diese Arbeit \n\nmuss gew\u00fcrdigt und vor allem ausreichend finanziert \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch auf der Landesebene haben wir einige Instrumente: \n\nden Landespr\u00e4ventionsrat mit dem Lenkungsausschuss \n\nh\u00e4usliche Gewalt und den Landesaktionsplan f\u00fcr den \n\nKampf gegen h\u00e4usliche Gewalt. Das ist ein guter Anfang, \n\naber es ist lange nicht ausreichend, um das massive \n\nProblem in den Griff zu bekommen, denn leider sind die \n\nZahlen der Opfer nicht r\u00fcckl\u00e4ufig. Was r\u00fcckl\u00e4ufig ist, \n\nsind die Platzkapazit\u00e4ten. Immer wieder kommt es vor, \n\ndass Frauen abgewiesen werden m\u00fcssen, weil die Pl\u00e4tze \n\nin den Frauenschutzeinrichtungen belegt sind. Das liegt \n\nauch daran, dass Gewalt nicht planbar ist. Wir wissen \n\nnicht, wann, zu welcher Zeit besonders viele Pl\u00e4tze \n\ngebraucht werden. \n\nIch habe im August eine Kleine Anfrage gestellt und \n\nnachgefragt, wie viele Abweisungen es gab. Die Antwort \n\nwar, dass es dazu keine validen Daten gebe. Das hei\u00dft, \n\ndas Problem ist zwar bekannt, aber es ist schwer, Ma\u00df-\n\nnahmen zu ergreifen, weil die Zahlen fehlen. Trotzdem \n\nkann man eine Minimalforderung f\u00fcr Sachsen aufmachen, \n\nn\u00e4mlich eine Schutzeinrichtung pro Landkreis. Aber nicht \n\neinmal das ist erf\u00fcllt. In Nordsachsen gibt es keine, \n\nebenso im Erzgebirge. F\u00fcr das Erzgebirge hat der Landes-\n\nfrauenrat nun eine Petition gestartet, um diesem Miss-\n\nstand abzuhelfen. \n\nDa reicht es nicht, zu sagen, dass sich kein Tr\u00e4ger findet, \n\nsondern es muss die Frage beantwortet werden, warum \n\nsich daf\u00fcr kein Tr\u00e4ger findet; denn das ist ein strukturelles \n\nProblem, das vor allem mit der F\u00f6rderung zu tun hat. \n\nDiese fl\u00e4chendeckenden Hilfsstrukturen k\u00f6nnen aber nur \n\nein Baustein sein. Es bedarf vieler anderer Bausteine, zum \n\nBeispiel mehr spezialisierte Beratungsstellen f\u00fcr erwach-\n\nsene Betroffene sexueller Gewalt; denn es ist auch ein \n\nProblem, h\u00e4usliche und sexualisierte Gewalt in einem \n\nThemenkomplex zu behandeln. \n\nAber auch, wenn wir da weiter sind, ist der Blick noch \n\nnicht einmal auf alle Facetten gerichtet. Besonders wich-\n\ntig \u2013 das m\u00f6chte ich hier in den Fokus r\u00fccken \u2013 sind \n\nKinder. Kinder sind von h\u00e4uslicher Gewalt immer mitbe-\n\ntroffen, direkt oder indirekt. Sie erleben und erleiden \n\ntraumatische Erfahrungen, die ihr gesamtes Leben pr\u00e4gen, \n\nund sie geraten in eine Gewaltspirale; denn wer mit \n\nh\u00e4uslicher Gewalt gro\u00df wird, hat oft kaum eine Chance, \n\nandere Konfliktl\u00f6sungen zu erlernen. Deshalb ist es sehr \n\nh\u00e4ufig der Fall, dass sich Kinder, die in Haushalten gro\u00df \n\nwerden, in denen h\u00e4usliche Gewalt passiert, sp\u00e4ter auch \n\nwieder in Beziehungsmustern wiederfinden, die von \n\nGewalt gepr\u00e4gt sind, und zwar aktiv oder passiv, das \n\nhei\u00dft, als T\u00e4terin oder T\u00e4ter oder eben auch als Opfer. \n\nWenn in ihrem Elternhaus h\u00e4usliche Gewalt stattfindet, \n\nsind sie der Situation schutzlos ausgeliefert. Allein 2018 \n\nwurden in Dresden vier Todesf\u00e4lle von Kindern infolge \n\nh\u00e4uslicher Gewalt bekannt. Die Betreuung und Beratung \n\nmitbetroffener Kinder muss hohe Priorit\u00e4t haben. \n\nDie Projekte haben lange um eine Finanzierung gek\u00e4mpft. \n\nIn Sachsen ist es seit Kurzem f\u00f6rderf\u00e4hig. Das ist ein \n\nFortschritt. Aber diese Projekte m\u00fcssen ausgebaut wer-\n\nden. \n\nDer zweite Fokus, den ich aufmachen m\u00f6chte, sind \n\nFrauen mit Behinderung. Hier kommen n\u00e4mlich mehrere \n\nFaktoren zusammen. Zum einen haben Menschen mit \n\nBehinderung nachweislich ein h\u00f6heres Risiko, Opfer von \n\nGewalt zu werden. M\u00e4dchen mit Behinderung werden \n\nzwei- bis dreimal so h\u00e4ufig Opfer von sexuellem Miss-\n\nbrauch. Zugleich haben sie aber kaum oder viel schwere-\n\nren Zugang zu den Hilfsstrukturen. Von den \n\n14 Schutzh\u00e4usern ist nur eines barrierefrei im Sinne von \n\nrollstuhlgerecht, und keine der Beratungsstellen ist \n\nbarrierefrei zug\u00e4nglich. \n\nDas kann man den Vereinen auch nicht anlasten; denn \n\nnormalerweise haben sie ihre Vereinsr\u00e4ume zur Miete \n\nbezogen und keine M\u00f6glichkeit, diese barrierefrei umzu-\n\ngestalten, jedenfalls nicht ohne Weiteres. Auch dieses \n\nProblem ist der Staatsregierung bekannt; denn in dem \n\nschon erw\u00e4hnten Landesaktionsplan sind Frauen mit \n\nBehinderung als Zielgruppe festgelegt. Dort sind mehrere \n\nEmpfehlungen ausgesprochen, unter anderem der Ausbau \n\nvon barrierefreien Hilfsangeboten. Das Problem ist nur, \n\ndieser Aktionsplan wurde zuletzt 2013 aktualisiert und \n\nseitdem noch nicht fortgeschrieben. Von den geforderten \n\nMa\u00dfnahmen wurden nur wenige umgesetzt. Das macht \n\ndeutlich: Ein Aktionsplan mit Empfehlungen ist nicht \n\nausreichend. Wir brauchen \u2013 und das fordern wir \u2013 ein \n\nkonkretes, verbindliches s\u00e4chsisches Ma\u00dfnahmenpro-\n\ngramm zum Schutz vor h\u00e4uslicher und sexualisierter \n\nGewalt. \n\nGewalt, insbesondere gegen Frauen und M\u00e4dchen, ist \n\nkeine Privatsache. Wir m\u00fcssen entschieden dagegen \n\nvorgehen, klar und konsequent. Lassen Sie uns heute \n\ndamit anfangen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7504 \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Frau Abg. Kuge. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen! Sehr geehrte Frau Buddeberg! Danke f\u00fcr \n\nIhre Einf\u00fchrung in dieses sensible Thema. Als ich den \n\nTitel Ihres Antrages gelesen habe, war ich zun\u00e4chst sehr \n\nangetan. Das \u00e4nderte sich allerdings schlagartig, als ich \n\nden dazugeh\u00f6rigen Antragstext las. Sie fordern hier Dinge \n\nein, die schon auf den Weg gebracht wurden. Das Deut-\n\nsche Institut f\u00fcr Menschenrechte hat anl\u00e4sslich des \n\nInkrafttretens der Istanbul-Konvention eine Analyse mit \n\nHandlungsempfehlungen formuliert. Darin wird aus-\n\ndr\u00fccklich betont, dass wir in Deutschland bereits auf dem \n\nrichtigen Weg sind. \n\nDer im Bericht genannten Baustellen werden wir uns \n\nnat\u00fcrlich annahmen. Daf\u00fcr braucht es allerdings Zeit. Ihre \n\nForderung, dass dies bis sp\u00e4testens M\u00e4rz 2019 fertig zu \n\nsein hat, empfinde ich als unrealistisch. \n\nGestatten Sie mir noch einen gut gemeinten Hinweis: Sie \n\nsollten sich an den Gedanken gew\u00f6hnen, dass gesell-\n\nschaftliche Entwicklungen in einer Demokratie nicht von \n\noben befohlen werden k\u00f6nnen, sondern sich stetig entwi-\n\nckeln m\u00fcssen. Doch nat\u00fcrlich sind auch wir in der Regie-\n\nrung nicht unt\u00e4tig. Falls Sie ernsthaft an geplanten Ma\u00df-\n\nnahmen interessiert sind, empfehle ich Ihnen einen Blick \n\nin die Kleine Anfrage der Kollegin Meier. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nVon der Novellierung der Richtlinie \u201eChancengleichheit\u201c \n\n\u00fcber die Erh\u00f6hung des Leistungsspektrums der Fachbera-\n\ntungsstellen bis hin zu Projekten tut der Freistaat einiges, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\num Frauen noch besser vor Gewalt zu sch\u00fctzen und ihnen \n\nbei Gewalterfahrungen helfen zu k\u00f6nnen. \n\nAuch auf der Bundesebene ist einiges passiert. Es wurde \n\neine rund um die Uhr erreichbare Telefonberatung einge-\n\nrichtet und das Sexualstrafrecht angepasst. Eine umfas-\n\nsende Evaluierung des Abkommens finden Sie \u00fcbrigens \n\nim Anhang zum Gesetzentwurf der Bundesregierung zur \n\nRatifizierung des Abkommens. Dort wird wiederum \n\ndeutlich, das die in Deutschland getroffenen Ma\u00dfnahmen \n\nbereits in vielen Punkten wesentlich \u00fcber die Forderungen \n\ndes Istanbul-Abkommens hinausgehen. Die bestehenden \n\nBaustellen k\u00f6nnen wir gern gemeinsam im Ausschuss \n\ndiskutieren und weitere Handlungsempfehlungen erarbei-\n\nten. \n\nMeine Fraktion wird Ihnen best\u00e4tigen k\u00f6nnen. Ich setze \n\nmich stark f\u00fcr den Erhalt und den Ausbau der Strukturen \n\ngegen h\u00e4usliche Gewalt ein. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: So ist es!) \n\nBereits am Anfang meiner T\u00e4tigkeit habe ich mich daf\u00fcr \n\neingesetzt, dass mehr Geld hierzu in den s\u00e4chsischen \n\nHaushalt kommt und dieses Thema nicht zum Tabuthema \n\nwurde. \n\nLiebe Kollegen! Bitte setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass die \n\nkommunale Familie bei dem Thema h\u00e4usliche Gewalt \n\nebenfalls Verantwortung \u00fcbernimmt. Wir werden Ihren \n\nAntrag heute ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Raether-Lordieck. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\n08000 116 016 \u2013 ist diese Rufnummer bekannt? Wenn \n\nnicht, ein Beispiel: \u201eIhre beste Freundin wirkt in letzter \n\nZeit \u00e4ngstlich und versch\u00fcchtert, geht Ihren Fragen aber \n\nbeharrlich aus dem Weg.\u201c Oder: \u201eSie haben den Verdacht, \n\ndass Ihre Nachbarin von ihrem Partner bzw. ihrer Partne-\n\nrin geschlagen wurde, da sie neulich eine auff\u00e4llige \n\nSchramme im Gesicht hatte.\u201c Oder: \u201eIn Ihrer Familie hat \n\nes eine Vergewaltigung gegeben. \u2026 Was k\u00f6nnen Sie tun? \n\nRufen Sie uns an ...\u201c \u2013 So lese ich es auf der Internetseite \n\ndes Hilfetelefons Gewalt gegen Frauen. \n\nDie Weltgesundheitsorganisation WHO bezeichnet \n\nGewalt gegen Frauen als eines der gr\u00f6\u00dften Gesundheitsri-\n\nsiken von Frauen weltweit. H\u00e4usliche Gewalt bezeichnet \n\nk\u00f6rperliche, sexuelle, psychische und wirtschaftliche \n\nGewalt bzw. Gewalttaten zwischen Menschen, die in \n\neinem Haushalt leben. Wie kommt es dazu und vor allem, \n\nwarum befreien sich Opfer h\u00e4uslicher Gewalt nicht aus \n\ndiesem Teufelskreis? \n\nHierzu entwickelte die Psychologin Lenore E. Walker als \n\nErkl\u00e4rungsmuster die Zyklustheorie der Gewalt. Demnach \n\nversuchen Opfer, Spannungssituationen zu bagatellisie-\n\nren, und bem\u00fchen sich, den Partner zu bes\u00e4nftigen. \n\nW\u00e4hrend der folgenden offenen Gewaltt\u00e4tigkeit empfin-\n\nden sie sich als hilflos und k\u00f6nnen weder vorhersagen, \n\nwann ein Gewaltausbruch erfolgt oder was er beinhaltet, \n\nnoch k\u00f6nnen sie die Gewalt durch eigenes Verhalten \n\nverhindern oder reduzieren. \n\nNach Walker versuchen die Betroffenen dann, die Verlet-\n\nzungen zu vertuschen, um den Partner nicht zu erneuten \n\n\u00dcbergriffen herauszufordern, und sie nach au\u00dfen unsicht-\n\nbar zu machen. Nach der Gewaltt\u00e4tigkeit legt der T\u00e4ter \n\nh\u00e4ufig ein liebe- und reuevolles Verhalten an den Tag, \n\nbittet um Verzeihung und verspricht, nie wieder Gewalt \n\nanzuwenden. Nach Walker f\u00fchren diese Bem\u00fchungen \n\ndazu, dass kurzzeitige realistische Einsch\u00e4tzungen der \n\nSituation und Gefahr sowie Gef\u00fchle von Wut und Angst \n\ndurch die Betroffenen in den Hintergrund gestellt werden. \n\nOpfer, die diesen Zyklus erstmalig durchlaufen, hoffen, \n\ndass die Gewalt aufh\u00f6rt. Opfer, die diesen Zyklus mehr-\n\nfach durchlaufen haben, wissen laut dieser Theorie, dass \n\nsie ihre Sicherheit und ihr Wohlbefinden f\u00fcr diesen \n\nidealisierten Zustand aufgeben, was zu ihrer Selbstabwer-\n\ntung und Besch\u00e4mung beitr\u00e4gt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7505 \n\nVon Bedeutung sind zudem gesellschaftliche Einflussfak-\n\ntoren und Sozialisationsbedingungen. M\u00e4dchen und \n\nFrauen wird systematisch vermittelt, dass ihr pers\u00f6nlicher \n\nWert nicht in erster Linie auf ihren F\u00e4higkeiten, sondern \n\nauf ihren Reiz gegen\u00fcber M\u00e4nnern und ihrer Beziehung \n\nzu M\u00e4nnern beruht. Statt zu Aktivit\u00e4t werden M\u00e4dchen \n\nund Frauen zu Passivit\u00e4t und Nachgiebigkeit erzogen. \n\nGewalt wird zudem gesellschaftlich immer noch bagatel-\n\nlisiert und von vielen Vorurteilen gepr\u00e4gt. \n\nZu \u00fcber 90 % sind Frauen und Kinder Opfer h\u00e4uslicher \n\nGewalt. Am 12. Oktober 2017 nun hat Deutschland die \n\nBeitrittsurkunde zum \u00dcbereinkommen des Europarates \n\nzur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von Gewalt gegen \n\nFrauen und h\u00e4uslicher Gewalt ratifiziert. Anfang Febru-\n\nar 2018 \u2013 Sie sagten es, Frau Buddeberg \u2013 hinterlegte \n\nElke Ferner von der SPD-Fraktion, damalige Parlamenta-\n\nrische Staatssekret\u00e4rin im Bundesfamilienministerium, \n\ndie Ratifizierungsurkunde der sogenannten Istanbul-\n\nKonvention beim Generalsekret\u00e4r des Europarates. Damit \n\nist das rechtlich bindende Menschenrechtsinstrument in \n\nDeutschland in Kraft getreten. Die Istanbul-Konvention \n\nist auch ein sozialdemokratisches Herzensanliegen. \n\nDer Antrag der LINKEN wie auch die Stellungnahme des \n\nDeutschen Juristinnenbundes greifen die wesentlichen \n\nElemente auf und fordern die Schaffung eines fl\u00e4chende-\n\nckenden, umfassenden und allgemein zug\u00e4nglichen \n\nUnterst\u00fctzungssystems f\u00fcr alle von Gewalt betroffenen \n\nM\u00e4dchen und Frauen sowie deren Kinder, Ma\u00dfnahmen im \n\nSorgerechts- und Umgangsrechtsverfahren bei vorheriger \n\nh\u00e4uslicher Gewalt, Angebote f\u00fcr Opfer von Vergewalti-\n\ngung und sexualisierter Gewalt, Gew\u00e4hrleistung effekti-\n\nver Strafverfolgung sowie des Zugangs zur Rechtsverfol-\n\ngung sowie die Einrichtung und angemessene Finanzie-\n\nrung einer unabh\u00e4ngigen Monitoringstelle. \n\nZweifellos sind dies auch unsere sozialdemokratischen \n\nForderungen. Nur, liebe Kolleginnen und Kollegen der \n\nFraktion DIE LINKE, Sie selbst haben vor dem Sommer \n\nunserem Opferschutzantrag auf der Drucksache 6/13748 \n\nzugestimmt. Damit haben wir wesentliche Aspekte Ihres \n\nAntrags bereits in der Umsetzung. Es ist also nicht so, als \n\nstarteten wir hier in Sachsen bei der Bek\u00e4mpfung von \n\nh\u00e4uslicher Gewalt mit der Istanbul-Konvention bei null. \n\nBereits in den vergangenen Jahren \u2013 Frau Buddeberg, \n\nauch Sie haben darauf hingewiesen \u2013 wurde eine umfas-\n\nsende Kette staatlicher und nichtstaatlicher Interventi-\n\nonsma\u00dfnahmen entwickelt. Im Lenkungsausschuss \n\narbeiten Ministerien mit freien Tr\u00e4gern und NGOs zu-\n\nsammen und brachten bereits 2006 einen landesweiten \n\nAktionsplan zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt auf den \n\nWeg, der 2013 fortgeschrieben wurde. Auch das haben \n\nSie erw\u00e4hnt. \n\nAktuell ist Sachsen mit einer Bedarfsanalyse ein Baustein \n\nim Modellprojekt des Bundesministeriums zu h\u00e4uslicher \n\nGewalt. Bundesministerin Giffey plant, f\u00fcr 2020 f\u00fcr \n\ndiesen Themenbereich 30 Millionen Euro einzustellen. \n\nLiebe Fraktion DIE LINKE, so sehr wir inhaltlich bei \n\nIhnen sind, aber lassen Sie uns die Ergebnisse des Mo-\n\ndellprojekts auf Bundesebene abwarten und statt eines \n\nSchnellschusses in Q I/19 anschlie\u00dfend nach sorgf\u00e4ltiger \n\nPlanung eine nachhaltige und zukunftssichere Systemver-\n\nbesserung erreichen. \n\nNeben fl\u00e4chendeckenden Gewaltschutzeinrichtungen in \n\nSachsen \u2013 \u00fcber die hierf\u00fcr erforderlichen Gelder wird ja \n\ngerade im Zusammenhang mit dem aktuell anstehenden \n\nDoppelhaushalt 2019/2020 verhandelt \u2013 braucht es auch \n\neinen intensiven Ausbau an Pr\u00e4ventionsarbeit. Um eine \n\nbreitere Schicht von Betroffenen zu erreichen, m\u00fcssen wir \n\ngezielte \u00d6ffentlichkeitsarbeit betreiben, Sensibilisierung \n\nund Aufkl\u00e4rung bis hin zu Therapien f\u00fcr Sekund\u00e4ropfer. \n\nBetroffene Kinder m\u00fcssen die Chance bekommen, Erleb-\n\ntes zu verarbeiten \u2013 auch das sagten Sie vorhin \u2013, auch \n\ndeshalb, um damit einer Vererbung h\u00e4uslicher Gewalt in \n\ndie n\u00e4chsten Generationen vorzubauen. \n\nMeine Damen und Herren, statistisch gesehen erf\u00e4hrt \n\nauch in Sachsen jede vierte Frau k\u00f6rperliche, psychische \n\nund/oder sexualisierte Gewalt durch einen Beziehungs-\n\npartner. Deutschlands Beitritt zur Istanbul-Konvention ist \n\nein wichtiger und ein wesentlicher Schritt. Lassen Sie uns \n\ndie Chance nutzen, f\u00fcr unseren Freistaat die richtigen \n\nSchl\u00fcsse daraus zu ziehen. Ein s\u00e4chsisches Ma\u00dfnahmen-\n\nprogramm zum Schutz vor h\u00e4uslicher und sexualisierter \n\nGewalt bis Ende Q I/19 zu erarbeiten, ist v\u00f6llig \u00fcber-\n\nst\u00fcrzt. Dies w\u00fcrde der Bedeutung dieser Aufgabe nicht \n\ngerecht. Daher wird meine Fraktion Ihren Antrag ableh-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es spricht jetzt Herr Abg. H\u00fctter f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. Sie haben das Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kollegen! Mit dem vorliegenden Antrag soll die \n\nbereits ratifizierte Istanbul-Konvention mit einem s\u00e4chsi-\n\nschen Ma\u00dfnahmenplan untersetzt werden. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst noch einmal einen Schritt zur\u00fcckge-\n\nhen, um die Ziele und Zwecke der Konvention zu be-\n\nleuchten. Es geht wieder einmal um ein linkes Lieblings-\n\nthema, die Gleichstellung von Frau und Mann. Die \n\nKonvention basiert auf der Annahme, dass Gewalt gegen \n\nFrauen der Ausdruck historisch gewachsener ungleicher \n\nMachtverh\u00e4ltnisse zwischen den Geschlechtern ist. Die \n\nGewalt gegen Frauen sei strukturell bedingt und solle \n\neinen sozialen Mechanismus zur Unterdr\u00fcckung der Frau \n\ndarstellen. Des Weiteren geht es um Zwangsehen, ehrver-\n\nletzende Straftaten und Genitalverst\u00fcmmelungen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir leben in \n\nDeutschland weder in einem Dritte-Welt-Land, noch gilt \n\nhier die Scharia. Man kann also schon einmal grunds\u00e4tz-\n\nlich die Relevanz der Istanbul-Konvention f\u00fcr die Ver-\n\nh\u00e4ltnisse in Deutschland infrage stellen. \n\n(Widerspruch des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7506 \n\nVerstehen Sie mich bitte nicht falsch: Die AfD wendet \n\nsich entschieden gegen jegliche h\u00e4usliche Gewalt und \n\nverurteilt diese aufs Sch\u00e4rfste. Jedoch sehen wir im \n\nGegensatz zu Ihnen, dass ein nicht unerheblicher Anteil \n\nder von Gewalt Betroffenen M\u00e4nner sind, n\u00e4mlich circa \n\n23 %. Es gibt in Sachsen aber nur zwei Schutzeinrichtun-\n\ngen f\u00fcr M\u00e4nner mit insgesamt nur sechs Pl\u00e4tzen. Dass die \n\nGewalt auch M\u00e4nner trifft, blenden Sie in Ihrem Antrag \n\naber komplett aus. Doch in Ihrem Redebeitrag, Frau \n\nBuddeberg, haben Sie es so mit angesprochen, \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nso wie es meistens bei Ihnen der Fall ist. Ebenso sind die \n\nProbleme bei Opfern h\u00e4uslicher und sexueller Gewalt seit \n\nJahren bekannt, auch ohne dass es daf\u00fcr einer solchen \n\nKonvention bedurfte. Die bestehenden M\u00e4ngel sind l\u00e4ngst \n\naufgezeigt worden, beispielsweise im Bericht der Bundes-\n\nregierung zur Situation der Frauenh\u00e4user, der Fachbera-\n\ntungsstellen und anderer Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr \n\ngewaltbetroffene Frauen und deren Kinder aus dem \n\nJahre 2012. Ebenso wurde im Aktionsplan der Bundesre-\n\ngierung aus demselben Jahr darauf hingewiesen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr H\u00fctter, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Nein, bitte nicht. \u2013 Viel passiert ist \n\nseither nicht. Es wurde weder ein fl\u00e4chendeckendes Netz \n\nan Schutzeinrichtungen geschaffen, noch besteht ein \n\nfl\u00e4chendeckendes Hilfsangebot. Weder der Erzgebirgs-\n\nkreis noch der Landkreis Nordsachsen hat Frauen- oder \n\nM\u00e4nnerschutzeinrichtungen. Es fehlt weiterhin an bun-\n\ndesweit geltenden Standards f\u00fcr die Schutz- und Hilfsan-\n\ngebote. Bis heute wird keine Bedarfsplanung f\u00fcr die \n\nSchutzeinrichtungen durchgef\u00fchrt. Bedarfe werden nur \n\naus der Inanspruchnahme der vorhandenen Angebote \n\nabgeleitet. \n\nEs fehlt an barrierefreien Angeboten. Es mangelt an \n\nHilfsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kinder der Gewaltbetroffenen und \n\nan Angeboten f\u00fcr Personen mit vielf\u00e4ltigen Problemlagen. \n\nDas ist aber seit Jahren bekannt und kann ohne diese \n\nIstanbul-Konvention verbessert werden. Aber wer wei\u00df, \n\nvielleicht wird diese ja in Zukunft noch viel relevanter f\u00fcr \n\nDeutschland, n\u00e4mlich dann, wenn der Zustrom von \n\nScharia-ergebenen Muslimen weiter anh\u00e4lt. In diesem \n\nKulturkreis ist leider die Unterdr\u00fcckung der Frau System \n\nund nicht bei uns. Ich wei\u00df, Sie wollen die Wahrheiten \n\n\u00fcber Ihre bunte Multikulti-Gesellschaft nicht h\u00f6ren. Fakt \n\nist aber, dass heute schon circa 40 % der Pl\u00e4tze in Schutz-\n\neinrichtungen durch Migranten belegt sind, und das bei \n\neinem Migrationsanteil in Sachsen von 6,5 %. Das ist die \n\nRealit\u00e4t, die Sie gerne ausblenden wollen. Sie geben vor, \n\nProbleme l\u00f6sen zu wollen, und in Wirklichkeit verursa-\n\nchen Sie diese Probleme zum gr\u00f6\u00dften Teil mit. Wir lehnen \n\ndaher Ihren Antrag ab. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\n\nfrage. \u2013 Au\u00dferdem gibt es mittlerweile im Bundesfamili-\n\nenministerium eine Arbeitsgruppe zu diesem Thema, die \n\nGleiches erreichen will. Sie, liebe LINKE, braucht es hier \n\nwirklich nicht. Sie sind Problemschaffer, nicht Probleml\u00f6-\n\nser. Wenn Sie wirklich etwas \u00e4ndern wollen, dann fangen \n\nSie endlich an, \u00fcber die Ursachen zu sprechen und nicht \n\n\u00fcber die Symptome. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Buddeberg, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Eine Kurzintervention \n\nbitte, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Herr H\u00fctter, es war \n\nvorhersehbar, dass Sie hier weiter Hass sch\u00fcren und so \n\ntun, als ginge die Gewalt vor allem von Menschen mit \n\nMigrationshintergrund aus. Das war so vorhersehbar, dass \n\nich gleich eine Kurzintervention vorbereitet habe. Es ist ja \n\nauch nicht neu, dass Sie sich auf die Marktpl\u00e4tze stellen \n\nund den Leuten sagen, besonders den Frauen, dass sie \n\njetzt Angst haben m\u00fcssen, allein nach Hause zu gehen. \n\nIch habe \u00fcbrigens keine Angst, allein nach Hause zu \n\ngehen, auch wenn ich immer mal \u00fcber die Alaunstra\u00dfe \n\ngehen muss, die einer der gef\u00e4hrlichsten Orte in Sachsen \n\nist. \n\nAber die Gewalt gegen Frauen \u2013 das muss man ganz klar \n\nsagen \u2013 ist kein importiertes Problem. Wer das behauptet, \n\nder verharmlost das, was tagt\u00e4glich in deutschen Familien \n\nbrutale Realit\u00e4t ist. Schauen Sie sich einmal die Berichte \n\ndar\u00fcber an. Sie m\u00fcssen sich die Zahlen wirklich einmal \n\nanschauen. Das ist ein Problem, das wir seit Jahren in \n\ndiesem Land haben. Da k\u00f6nnen Sie sich jetzt nicht hin-\n\nstellen und sagen, das sei ein importiertes Problem. \n\nIch m\u00f6chte noch ein Beispiel nennen, weil Sie ja immer \n\n\u00fcber verschiedene Kulturen reden. Wenn wir \u00fcber Leit-\n\nkulturen reden, ob das jetzt mit \u201ed\u201c oder \u201et\u201c geschrieben \n\nwerden muss, dann m\u00f6chte ich Sie bitten, sich die Berich-\n\nte zum diesj\u00e4hrigen Oktoberfest anzuschauen, die ja erst \n\nein paar Tage alt und noch nicht abgeschlossen sind. Wir \n\nhaben jetzt schon Berichte \u00fcber versuchte Vergewaltigun-\n\ngen von M\u00e4nnern ohne Migrationshintergrund. Wir haben \n\nBerichte \u00fcber sexuelle N\u00f6tigung. Einer Frau wird unter \n\nden Rock gefasst, sie wehrt sich und bekommt einen \n\nMa\u00dfkrug ins Gesicht geschlagen. Das alles sind Beispiele \n\naus unserer Kultur. Das ist dann eine Selbstverst\u00e4ndlich-\n\nkeit. Da brauchen wir nicht so tun, als w\u00e4re das Problem \n\nimportiert. Wir stellen uns Rassismus entgegen, wie wir \n\nuns auch Sexismus und sexualisierter Gewalt entgegen-\n\nstellen, egal, von wem sie ausgehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr H\u00fctter, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7507 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Buddeberg, ich \n\nwei\u00df nicht, ob Sie meinem Redebeitrag folgen konnten. \n\nDefinitiv ist es so, dass wir die h\u00e4usliche Gewalt erkennen \n\nwie Sie auch. Wir erkennen aber auch, dass es durch die \n\nZuwanderungspolitik zu einer Versch\u00e4rfung dieser Situa-\n\ntion kommt. Das hat mit Hass nichts zu tun. Das ist \n\neinfach eine Benennung von Fakten, die Ihnen auch nicht \n\nverborgen geblieben sein d\u00fcrften. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank. Frau Buddeberg hat \n\nschon viel zum Thema \u201eH\u00e4usliche Gewalt geht alle an\u201c \n\ngesagt und dass es genauso von Deutschen wie von \n\nanderen M\u00e4nnern ausgeht. Trotzdem ist es sehr interes-\n\nsant, Herr H\u00fctter, dass die Antwort auf alle Themen in \n\ndiesem Hause, die Ihnen nicht gefallen, immer etwas mit \n\nFl\u00fcchtlingen ist. Es ist auch in diesem Fall wieder so \n\ngewesen. Besonders bemerkenswert fand ich, dass Sie an \n\ndieser Stelle Ihre Doppelmoral deutlich offengelegt \n\nhaben. \n\nWir h\u00f6ren sehr oft aus Ihrer Ecke, dass man gern die \n\nFamilien und die armen Frauen aus Syrien und den \n\nanderen L\u00e4ndern, denen es so schlecht geht, herholen und \n\ngern unterst\u00fctzen w\u00fcrde, aber die gewaltt\u00e4tigen M\u00e4nner \n\nusw. m\u00f6chte man nicht haben. Wenn Ihre These stimmen \n\nw\u00fcrde, dass wir besondere Probleme mit diesem Kultur-\n\nkreis haben werden und es besonders viele Frauen gibt, \n\ndie unterst\u00fctzt werden m\u00fcssten, dann frage ich mich, wo \n\nIhre Solidarit\u00e4t mit diesen Frauen bleibt. Sie ist offen-\n\nsichtlich nicht vorhanden. \n\nMeine These ist: Es gibt genauso in diesem Kulturkreis \n\nwie in unserem Probleme mit Gewalt gegen Frauen, und \n\ndiese Frauen verdienen genauso Unterst\u00fctzung. Sie h\u00e4tten \n\nzeigen k\u00f6nnen, dass f\u00fcr Sie alle Menschen und alle \n\nFrauen gleich viel wert sind, indem Sie sich klar positio-\n\nniert h\u00e4tten. In dem Moment haben Sie aber eine Abstu-\n\nfung aufgemacht, dass es f\u00fcr diese Frauen nicht so wich-\n\ntig ist, vor Gewalt gesch\u00fctzt zu werden. Das finde ich \n\nschon bemerkenswert. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Frau Kollegin! Erstens habe ich \n\ndie Begrifflichkeit Fl\u00fcchtlinge in meinem Redebeitrag \n\nnicht einmal in den Mund genommen. Das ist einfach \n\nnicht richtig, wie Sie das behaupten. Zweitens habe ich \n\n\u00fcberhaupt keine Wertigkeit von ausl\u00e4ndischen oder \n\ndeutschen Frauen in meinem Redebeitrag herbeigef\u00fchrt. \n\nSie k\u00f6nnen sich das im Protokoll gern noch einmal \n\ndurchlesen. Des Weiteren sind bis zu 40 % in den Frauen-\n\nh\u00e4usern wegen h\u00e4uslicher Gewalt aufgrund des Systems, \n\naus dem sie kommen, und auch die Vorgehensweise, wie \n\ndie M\u00e4nner in diesen Systemen mit den Frauen umgehen, \n\nhat mit unserem System der Vorgehensweise und der \n\nGleichberechtigung von Frauen in Deutschland \u00fcberhaupt \n\nnichts zu tun. Ich wei\u00df gar nicht, woher Sie diese Dinge \n\nzwischen den Zeilen in meinem Redebeitrag erkennen \n\nk\u00f6nnen; das ist mir v\u00f6llig unerkl\u00e4rlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es geht in der Aussprache weiter. F\u00fcr die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Meier. \n\nSie haben das Wort, Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Jeden Tag erleben \n\nFrauen und M\u00e4dchen Gewalt \u00fcberall auf der Welt: in \n\nEuropa, in Deutschland, in Sachsen \u2013 mitten in unserer \n\nGesellschaft. Betroffen sind Frauen jedes Alters, aus jeder \n\nsozialen Schicht und \u2013 ja \u2013 auch jeder Nationalit\u00e4t. Vor \n\ndiesem Hintergrund und im Bestreben, ein Europa zu \n\nschaffen, das frei von Gewalt gegen Frauen und frei von \n\nh\u00e4uslicher Gewalt ist, hat der Europarat bereits 2011 die \n\nIstanbul-Konvention verabschiedet. Im Februar dieses \n\nJahres ist dann auch endlich hier in Deutschland die \n\nKonvention in Kraft getreten. \n\nDas war und ist ein wichtiges Signal und zeigt, dass die \n\nErfahrungen sexualisierter Gewalt eben kein individuelles \n\nProblem sind, sondern dass es hier struktureller Abhilfe \n\nbedarf. Das hei\u00dft auch, wir hier in Sachsen m\u00fcssen \n\nkonkret handeln. Deswegen haben sowohl Frau Budde-\n\nberg als auch ich die Staatsregierung nach Inkrafttreten \n\nder Konvention gefragt, was denn konkret geplant sei. \n\nAber die Antworten auf unsere beiden Kleinen Anfragen \n\nwarfen leider mehr Fragen auf, als dass sie Antworten \n\ngegeben h\u00e4tten. Denn wenn wir \u00fcber Schutzma\u00dfnahmen \n\nf\u00fcr Frauen und Kinder, die von Gewalt betroffen sind, \n\nreden, sind entsprechende Schutzeinrichtungen, Interven-\n\ntions- und Beratungsstellen der Dreh- und Angelpunkt. \n\nWir haben es schon geh\u00f6rt: Weder im Erzgebirge noch in \n\nNordsachsen gibt es \u00fcberhaupt eine Einrichtung. \n\nDa erwarte ich von Ihnen, Frau Klepsch, als Sozialminis-\n\nterin und ehemalige Oberb\u00fcrgermeisterin im Erzgebirge, \n\ndass Sie sich auch vor Ort daf\u00fcr einsetzen, dass endlich \n\nim Erzgebirge eine entsprechende Einrichtung vor Ort \n\neingerichtet wird. Wir als Landtag sind auch hier gefor-\n\ndert \u2013 wir sind jetzt mitten in den Haushaltsverhandlun-\n\ngen \u2013 und ich erwarte von uns als Haushaltsgesetzgeber, \n\ndass wir die entsprechenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge einbrin-\n\ngen. Wir als GR\u00dcNE und sicher auch DIE LINKEN \n\nwerden das tun, damit die entsprechenden Mittel zus\u00e4tz-\n\nlich zur Verf\u00fcgung gestellt werden, um im Erzgebirge \n\neine entsprechende Einrichtung vorhalten zu k\u00f6nnen. \n\nEin Aspekt \u2013 Frau Buddeberg hat es in ihrer Rede ange-\n\nsprochen \u2013 ist im Antrag ein wenig heruntergefallen, doch \n\nauch in der Istanbul-Konvention ist es ein wichtiger \n\nPunkt, Frauen mit Behinderungen, die \u00fcberdurchschnitt-\n\nlich von h\u00e4uslicher Gewalt betroffen sind, einzubeziehen. \n\nF\u00fcr sie \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 gibt es in Sachsen kaum \n\nbarrierefrei zug\u00e4ngliche Einrichtungen, die entsprechend \n\nausgestattet sind. Hierauf muss beim umf\u00e4nglichen \n\nAusbau der Kapazit\u00e4ten ein besonderes Augenmerk gelegt \n\nwerden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7508 \n\nEinen weiteren Aspekt m\u00f6chte ich ansprechen. Schwer-\n\nwiegendste Gewalt bis hin zu T\u00f6tungsversuchen erleben \n\nFrauen sehr oft von ihrem aktuellen Partner oder ihrem \n\nehemaligen Lebens- bzw. Ehepartner. Diese Art der \n\ngeschlechtsspezifischen Gewalt wird in der Gesellschaft, \n\naber auch in den Medien immer noch verharmlost. Wenn \n\neine Frau eine Trennung von ihrem Mann mit dem Leben \n\nbezahlen muss, dann hat das nichts mit einem Familien-\n\ndrama oder mit Ehekrach zu tun. Das ist ein T\u00f6tungsde-\n\nlikt, das genauso zu verurteilen, zu verfolgen und zu \n\nbestrafen ist wie jedes andere T\u00f6tungsdelikt auch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN,  \n\nder SPD und vereinzelt der CDU) \n\nPolizei, Staatsanwaltschaften und Gerichte m\u00fcssen \n\nangemessen auf die Opfer sexualisierter Gewalt reagieren \n\nk\u00f6nnen. Wenn sich ein Mensch angesichts einer Bedro-\n\nhungslage im h\u00e4uslichen Bereich an die Polizei wendet, \n\nmuss er ernst genommen werden. Diese Person braucht \n\nsofort Hilfe. Das ist auch in der Aus- und Weiterbildung \n\nder Polizei als Pflicht entsprechend zu verankern. Das ist \n\nbisher noch nicht so. Gerade Polizeibeamtinnen und \n\nPolizeibeamte m\u00fcssen aber lernen, wie man mit Betroffe-\n\nnen in einer akuten Notlage empathisch umgeht, welche \n\npsychischen Prozesse bei ihnen ablaufen und wie darauf \n\nzu reagieren ist. Da gibt es bei der s\u00e4chsischen Polizei \n\ndringenden Nachholbedarf. \n\nIm weiteren Verlauf m\u00fcssen die Betroffenen auf Gerichte \n\ntreffen, die den Sachverhalt angemessen w\u00fcrdigen. \n\nGewaltschutz-, Sorge- und Umgangsrecht treffen in den \n\nFamiliengerichten aufeinander und m\u00fcssen auch aufei-\n\nnander abgestimmt behandelt werden. \n\nDie Rechtsprechung der Strafgerichte geht bei sogenann-\n\nten Familiendramen aktuell noch regelm\u00e4\u00dfig von einem \n\nminder schweren Fall des Totschlags aus, weil vor dem \n\n\u00dcbergriff einmal eine Intimbeziehung zwischen Opfer \n\nund T\u00e4ter bestanden hat. Das hei\u00dft also: Auch im Justiz-\n\nbereich, in den Gerichten brauchen wir eine Sensibilisie-\n\nrung, brauchen wir eine Weiterbildung der Richterinnen \n\nund Richter. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Istanbul-\n\nKonvention fordert schon seit 2011 die europ\u00e4ischen \n\nStaaten auf, zu handeln. Daf\u00fcr schreibt sie eine politisch-\n\ngesellschaftliche Gesamtstrategie auf. Hierzulande haben \n\nwir viele Einzelma\u00dfnahmen, gef\u00f6rderte Projekte und \n\nEinrichtungen, aber eine Strategie, bei der sich Bund, \n\nL\u00e4nder und Kommunen in puncto Pr\u00e4vention und Inter-\n\nvention abstimmen w\u00fcrden, gibt es nicht. \n\nDeswegen ist der Antrag, den die Fraktion DIE LINKE \n\nhier stellt, genau richtig, weil er fordert, diesbez\u00fcglich \n\naktiv zu werden. Viele Frauen haben schlicht nicht die \n\nZeit, l\u00e4nger zu warten. Wir haben es geh\u00f6rt: Alle drei \n\nTage stirbt in Deutschland eine von ihnen. Wir d\u00fcrfen das \n\nnicht l\u00e4nger zulassen, sondern m\u00fcssen in Sachsen jetzt \n\nschnell aktiv werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei den \n\nLINKEN \u2013 Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun Frau Abg. \n\nDr. Muster. Frau Dr. Muster, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir alle haben erst vor ein \n\npaar Tagen die unvorstellbare Nachricht vernommen, dass \n\nin Deutschland jeden dritten Tag eine Frau von ihrem \n\nPartner oder Ex-Partner get\u00f6tet wird. Frau Buddeberg hat \n\ndarauf hingewiesen, dass im Jahr 2016 circa 110 000 \n\nFrauen Opfer von Mord, Totschlag, K\u00f6rperverletzung, \n\nBedrohung, sexueller N\u00f6tigung oder Vergewaltigung im \n\nh\u00e4uslichen Umfeld wurden. \n\nZweifellos ist es ein wichtiges Anliegen, M\u00e4dchen und \n\nFrauen vor jeglicher Form von Gewalt zu sch\u00fctzen. \n\nBundesfamilienministerin Giffey hat bei ihrem Amtsan-\n\ntritt v\u00f6llig zu Recht einen Aktionsplan gegen Gewalt \n\ngegen Frauen angek\u00fcndigt. Der Berliner Koalitionsvertrag \n\nsieht ausdr\u00fccklich den Ausbau und die finanzielle Absi-\n\ncherung der Arbeit von Frauenh\u00e4usern und ambulanten \n\nHilfs- und Betreuungseinrichtungen vor. Der Runde Tisch \n\nvon Bund, L\u00e4ndern und Kommunen unter Vorsitz von \n\nFrau Giffey hat bereits getagt. Es w\u00e4re sinnvoll, erst \n\neinmal einen einheitlichen Plan f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder \n\nauszuarbeiten. S\u00e4chsische Alleing\u00e4nge sind aus meiner \n\nSicht kontraproduktiv. Wir brauchen nicht nur in Sachsen \n\nmehr Frauenh\u00e4user, sondern in allen Bundesl\u00e4ndern. \n\nIn Ihrem Antrag fehlen ferner Ma\u00dfnahmen zum ausrei-\n\nchenden Schutz bedrohter M\u00e4nner, denn wir brauchen in \n\nSachsen auch mehr M\u00e4nnerschutzh\u00e4user. Sie haben es in \n\nIhrem Redebeitrag erw\u00e4hnt; in Ihrem Antrag konnte ich es \n\nnicht finden. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nIn der Begr\u00fcndung steht es!) \n\n\u2013 Ja, einmal, im Antrag selbst aber gar nicht. \n\nIch wundere mich auch dar\u00fcber, wie selektiv Sie die \n\nIstanbul-Konvention hier pr\u00e4sentieren. Konkrete Schritte \n\nzur Umsetzung des Verbots von Zwangsheirat, Verst\u00fcm-\n\nmelung weiblicher Genitalien und Zwangsabtreibung \n\nfehlen in Ihrem Antrag vollst\u00e4ndig. \n\nNun m\u00f6chte ich noch einige Worte zur Istanbul-\n\nKonvention generell sagen. Das Abkommen stammt aus \n\ndem Jahr 2011, wurde aber erst Ende 2017 vom Bundes-\n\ntag ratifiziert, also erst in dieser Legislaturperiode. Die \n\nIstanbul-Konvention ist seit Februar 2018 geltendes Recht \n\nin Deutschland. \n\nArtikel 3 der Konvention bestimmt, das Geschlecht nicht \n\nals biologische Gegebenheit, sondern ausschlie\u00dflich als \n\nsoziale Zuordnung zu betrachten: Der Begriff Geschlecht \n\nbezeichnet \u201edie gesellschaftlich gepr\u00e4gten Rollen, Verhal-\n\ntensweisen, T\u00e4tigkeiten und Merkmale, die eine bestimm-\n\nte Gesellschaft als f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner angemessen \n\nansieht\u201c. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7509 \n\nDamit ist die Istanbul-Konvention das erste internationale \n\nAbkommen \u00fcberhaupt, das das Geschlecht im Sinne der \n\nGender-Ideologie definiert. Sehr geehrte CDU, mir ist \n\nv\u00f6llig unklar, wie Ihre Kollegen im Bund der Istanbul-\n\nKonvention zustimmen konnten. Zu meinem christlich \n\ngepr\u00e4gten Weltbild passt das nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas \u00fcberrascht uns jetzt!) \n\nUnsere Verfassung geht in Artikel 3 von einer biologi-\n\nschen Bestimmung des Geschlechts aus. Die Abgeordne-\n\nten der blauen Partei lehnen die Gender-Ideologie in \n\nG\u00e4nze ab. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDas wissen wir! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nIn Artikel 12 hei\u00dft es, es seien \u201eVorurteile, Br\u00e4uche, \n\nTraditionen und alle sonstigen Vorgehensweisen, die auf \n\nder Vorstellung der Unterlegenheit der Frau oder auf \n\nRollenzuweisungen f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner beruhen, zu \n\nbeseitigen\u201c. Nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, f\u00fcr mich klingt \n\ndas nach Umerziehung. Ich mache mir Gedanken, ob der \n\nVolkstanz, Heimatabende und die schw\u00e4bisch-aleman-\n\nnische Fastnacht auch ein Opfer Ihrer Regelung werden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: H\u00e4?) \n\nWas wird aus H\u00e4nsel und Gretel nach der Umgestaltung? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Landen  \n\ndie im Backofen? Und die b\u00f6se Hexe? \u2013  \n\nLachen bei den LINKEN \u2013 Unruhe) \n\nNach Artikel 14 der Konvention ist sogar die Aufhebung \n\nder Rollenzuweisung in die offiziellen Lehrpl\u00e4ne und auf \n\nallen Ebenen des Bildungssystems aufzunehmen. Die \n\nVertragsstaaten \u2013 \u2013 \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nIch zitiere lediglich aus der Istanbul-Konvention. Ich \n\nverstehe Ihre Aufregung gerade nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir Ihre auch nicht!) \n\nDie Vertragsstaaten haben sich auch verpflichtet, eng mit \n\nden relevanten NGOs, bestehend aus all den Gender-\n\nFeministinnen vor Ort, zusammenzuarbeiten und deren \n\nAktivit\u00e4ten auch noch finanziell zu unterst\u00fctzen. So viel \n\nIdeologisierung bringt deutliche Eingriffe in Grundrechte \n\nwie Meinungsfreiheit, elterliche Erziehungsrechte und die \n\nReligionsfreiheit mit sich. Die Konvention ahndet jedwe-\n\nde Ungleichheit zwischen den Geschlechtern und \u00f6ffnet \n\nRechtsmissbr\u00e4uchen T\u00fcr und Tor. Wir lehnen die Istan-\n\nbul-Konvention ab. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden halten wir Ihren Antrag f\u00fcr \n\nunn\u00f6tig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde. Frau Abg. Buddeberg, Sie haben das \n\nWort. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin jetzt \n\nein bisschen unsicher. Nat\u00fcrlich habe ich einen zweiten \n\nRedebeitrag vorbereitet, hatte aber nicht damit gerechnet, \n\ndass hier ein v\u00f6lkerrechtlicher Vertrag grunds\u00e4tzlich \n\ninfrage gestellt wird. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAber gut, das muss man vielleicht an anderer Stelle \n\ndiskutieren. Das ist geltendes Recht. Es geht eigentlich \n\nnur um die Umsetzung; das hatte ich in meinem Redebei-\n\ntrag schon ausgef\u00fchrt. Also konzentriere ich mich auf das, \n\nwas mir wichtig erscheint, n\u00e4mlich den Blick darauf zu \n\nlenken, wo in Sachsen L\u00fccken sind. \n\nIch w\u00e4re gern noch auf Frau Kuge eingegangen, kann sie \n\nim Saal aber nicht sehen. Sie hat ihren Redebeitrag \n\nvorgetragen und ist gegangen; das ist sehr schade. Aber \n\nvielleicht h\u00f6rt sie sp\u00e4ter noch irgendwann meine Rede. \n\nIch fahre also fort. \n\nDr. Ulrike B\u00f6hm ist freiberufliche Rechtsmedizinerin aus \n\nLeipzig. Sie arbeitet in einem ohnehin schon anstrengen-\n\nden Beruf und geht dar\u00fcber hinaus einer ehrenamtlichen \n\nT\u00e4tigkeit nach, sie arbeitet n\u00e4mlich in der Opferambulanz \n\ndes Vereins Frauen f\u00fcr Frauen in Leipzig. Dort f\u00fchrt sie \n\nvertrauliche Spurensicherungen durch. Damit ist Leipzig \n\neiner der wenigen Orte in Sachsen, wo eine solche Be-\n\nweisaufnahme m\u00f6glich ist. \n\nF\u00fcr alle hier im Raum, denen nicht bekannt ist, worum es \n\nbei der vertraulichen Spurensicherung geht: Opfer sexua-\n\nlisierter Gewalt sind h\u00e4ufig nicht in der Lage, sofort \n\nAnzeige zu erstatten. Das hat damit zu tun, dass dies oft \n\nschambesetzt ist, dass sie Angst haben. H\u00e4ufig kommt der \n\nT\u00e4ter aus dem Nahumfeld. Die Hemmschwelle, Personen \n\nanzuzeigen, ist dann sehr hoch,. Wenn sie sich aber sp\u00e4ter \n\nentscheiden, Anzeige zu erstatten, haben sie vor Gericht \n\nam Ende gro\u00dfe Schwierigkeiten, Beweise vorzulegen. \n\nDas hat fatale Folgen. Von den Frauen, die Opfer sexuali-\n\nsierter Gewalt werden, gehen n\u00e4mlich nur 8 % \u00fcberhaupt \n\nzur Polizei. Von diesen wenigen zur Anzeige gebrachten \n\nF\u00e4llen kommt es bei 87 % nicht zu einer Verurteilung. Die \n\nh\u00e4ufigste Ursache daf\u00fcr ist die mangelnde Beweislage. \n\nDas bedeutet aber im Umkehrschluss auch, dass sich die \n\nT\u00e4ter \u00fcber die Konsequenzen ihrer Tat eigentlich relativ \n\nwenige Gedanken machen m\u00fcssen; denn die Wahrschein-\n\nlichkeit, strafrechtlich verfolgt zu werden, ist dann doch \n\nziemlich gering. \n\nGenau hier greift die vertrauliche Spurensicherung. Sie \n\ndient n\u00e4mlich der Beweisaufnahme und der Sicherung der \n\nSpuren \u2013 anonym und vertraulich \u2013, sodass sich das Opfer \n\nsp\u00e4ter entscheiden kann, die Tat zur Anzeige zu bringen, \n\nund dennoch eine Beweiskette hat, mit der sie vor Gericht \n\ndie Tat auch belegen kann. \n\nFrau Dr. B\u00f6hm d\u00fcrfte einigen von Ihnen bekannt sein; \n\ndenn sie war als Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7510 \n\nSozialausschusses am 7. Mai hier im Landtag. Sie hat dort \n\nzu einem Antrag der Fraktion DIE LINKE zum Thema \n\ngesprochen, hat ihre Arbeit dargestellt, die \u2013 ich m\u00f6chte \n\nes noch einmal betonen \u2013 ehrenamtlich erfolgt. Sie hat \n\ndeutlich gemacht, dass diese Versorgungsleistung f\u00fcr sie \n\nals \u00c4rztin nicht abrechnungsf\u00e4hig ist. \n\nAm vergangenen Freitag wurde sie vom Landesfrauenrat \n\nmit dem Engagementpreis ausgezeichnet, und ich m\u00f6chte \n\nihr von dieser Stelle aus noch einmal ganz herzlich dazu \n\ngratulieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Abg. Iris Raether-Lordieck, SPD) \n\nIn der Jury dieser Preisverleihung sitzt \u00fcbrigens auch \n\nFrank Peter Wieth, der Leiter des Referats f\u00fcr Gleichstel-\n\nlung des Sozialministeriums \u2013 er ist auch heute bei der \n\nDebatte anwesend \u2013, und es gab ein Gru\u00dfwort der Minis-\n\nterin K\u00f6pping. Das hei\u00dft, hier wurde die Arbeit von Frau \n\nDr. B\u00f6hm gew\u00fcrdigt. Aber bisher gibt es eben keine \n\nFinanzierung, und das ist ein Problem. Dies muss sich \n\nganz dringend \u00e4ndern. Auch hier gibt es nun eine neue \n\ngesetzliche Vorgabe durch die Istanbul-Konvention. \n\nDer Landesfrauenrat hat in diesem Jahr den Engagement-\n\npreis zum Thema Kampf gegen h\u00e4usliche Gewalt ausge-\n\nlobt und verweist damit auf das Jahresthema, vor allem \n\nauch auf die S\u00e4chsische Frauenwoche, die im November \n\nstattfindet. Hier wird es zahlreiche Veranstaltungen zum \n\nganzen Themenkomplex H\u00e4usliche Gewalt geben. Ich \n\nkann Ihnen nur empfehlen, m\u00f6glichst viele dieser Veran-\n\nstaltungen zu besuchen, weil in der heutigen Debatte \u2013 \n\ndas wird schon so ein bisschen deutlich \u2013 eigentlich die \n\nZeit fehlt, um auf alle Aspekte ausf\u00fchrlich einzugehen. \n\nUmso mehr freue ich mich, dass sich der Landesfrauenrat \n\nso sehr auf diesem Themenfeld engagiert. \n\nDas ist \u00fcbrigens genau der Landesfrauenrat, der von \n\nTeilen dieser Regierung schon einmal beinahe kaputtge-\n\nspart worden w\u00e4re. Es ist den engagierten und wider-\n\nstandsf\u00e4higen Frauen zu verdanken, dass diese Durststre-\n\ncke \u00fcberstanden werden konnte und dass es den Landes-\n\nfrauenrat \u00fcberhaupt noch gibt. \n\nDas macht auch deutlich, dass wir die Verantwortung f\u00fcr \n\ndieses Thema nicht allein bei den Vereinen belassen \n\nd\u00fcrfen. Wir m\u00fcssen den Kampf gegen h\u00e4usliche Gewalt \n\nauf die politische Agenda setzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir schon beim Thema Finanzierung sind: Es ist ein \n\ngutes und ein wichtiges Zeichen \u2013 eigentlich viel mehr als \n\nein Zeichen \u2013, dass im letzten Doppelhaushalt mehr Geld \n\nf\u00fcr den Kampf gegen h\u00e4usliche Gewalt eingestellt wurde. \n\nEs ist aber erschreckend, wie wenig davon abgerufen \n\nwerden konnte. Das liegt wirklich nicht am mangelnden \n\nBedarf, sondern liegt an der F\u00f6rderpraxis und den F\u00f6rder-\n\nbedingungen, vor allem an der anteiligen Finanzierung \n\ndurch die Kommunen und an den Eigenmitteln, die die \n\nVereine aufbringen m\u00fcssen. Der Schutz vor Gewalt darf \n\naber nicht von der Kassenlage oder dem politischen \n\nWillen von Land und Kommunen abh\u00e4ngig sein. \n\nAls die Gelder im letzten Landeshaushalt erh\u00f6ht wurden, \n\nhaben wir gesehen, dass sofort klamme Kommunen den \n\nR\u00fcckzug aus der Finanzierung erwogen haben. Wir hatten \n\ndas Beispiel in G\u00f6rlitz, wo ein Frauenschutzhaus zwi-\n\nschendurch schlie\u00dfen musste. Es ist wieder ein neues \n\ner\u00f6ffnet worden. Aber von 17 Pl\u00e4tzen sind nur acht \u00fcbrig \n\ngeblieben. \n\nDie Forderung, die wir heute mit diesem Antrag stellen, \n\ndie Istanbul-Konvention umzusetzen, kommt nicht von \n\nuns. Das ist in einigen Redebeitr\u00e4gen schon angeklungen. \n\nEs ist eine Forderung, die wir hier ins Parlament tragen. \n\nDas fordern der Juristinnenbund, der Deutsche Frauenrat \n\nund das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte. Wir \n\nbekr\u00e4ftigen damit die Forderung der 28. Konferenz der \n\nGleichstellungs- und Frauenministerinnen und -minister,  \n\n-senatorinnen und -senatoren der L\u00e4nder, die im Juni in \n\nBremerhaven getagt hat. Dort gab es einen Leitantrag mit \n\ndem Titel \u201eFrauen vor Gewalt sch\u00fctzen \u2013 Istanbul-\n\nKonvention umsetzen \u2013 Chancen f\u00fcr Frauen- und Gleich-\n\nstellungspolitik nutzen\u201c. Genau das wollen wir mit \n\ndiesem Antrag. Der Antrag in Bremerhaven wurde ein-\n\nstimmig beschlossen. \n\nLiebe Fraktionen CDU und SPD, wenn Ihre Ministerin \n\nK\u00f6pping dem dort zustimmen konnte, dann \u2013 so denke ich \n\n\u2013 k\u00f6nnen Sie das heute auch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Doch! Sie \n\nwaren noch im Gespr\u00e4ch, und es ist Ihnen erst jetzt \n\neingefallen. Sie haben das Wort, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Meine Damen und \n\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Budde-\n\nberg, nur ganz kurz. Weil Sie gerade auf das Thema \n\neingingen, habe ich mich \u00fcberhaupt nur hier nach vorn \n\nbegeben. Sie hatten gerade die verfahrensunabh\u00e4ngige \n\nBeweissicherung relativ ausf\u00fchrlich dargestellt. \n\nDas war in der Tat ein wesentlicher Gegenstand unseres \n\nAntrages Drucksache 6/13748 zum Opferschutz, den wir \n\nim Juni hier im Haus \u2013 wie ich glaube \u2013 einstimmig \n\nbeschlossen haben. Das ist ein Thema, mit dem sich die \n\nStaatsregierung befasst. Wir haben das auf den Weg \n\ngebracht. \n\nEs soll in ganz Sachsen ein Netzwerk entstehen, in dem \n\nf\u00fcr alle Betroffenen, vor allem f\u00fcr die Frauen und Kinder, \n\ndie in der Regel davon betroffen sind, kurze Wege entste-\n\nhen sollen, wo sie vertrauensvolle Beratung finden, ohne \n\ndeswegen ihre Familienverh\u00e4ltnisse gleich zu gef\u00e4hrden. \n\nDie Schwelle, die dort zweifellos besteht, wollen wir \n\nabsenken. Wir wollen den Leuten erm\u00f6glichen, dass sie \n\ndie Beweise sichern lassen, ohne dass deswegen sofort ein \n\nStrafverfahren eingeleitet werden muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7511 \n\nDie Dunkelziffer ist gewaltig. Sie liegt sch\u00e4tzungsweise \n\nbei 70 %. Das muss man sich klarmachen. Wenn man das \n\nbetrachtet, dann wei\u00df man, wovon wir hier reden. \n\nAber wir sind auf dem Weg, Frau Buddeberg. Wir machen \n\ndas. Wir k\u00f6nnten nat\u00fcrlich noch ein neues Konzept \n\nstricken und dann \u201eIstanbul-Konvention\u201c dar\u00fcberschrei-\n\nben. Eigentlich steht \u00fcber unserem Opferschutzantrag die \n\nIstanbul-Konvention. \n\nEs ist schon gesagt worden, wie wir dazu stehen. Nat\u00fcr-\n\nlich ist das Anliegen v\u00f6llig berechtigt, aber wir machen es \n\ndoch schon. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Abg. \n\nBaumann-Hasske f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nNun frage ich noch einmal in die Runde: Gibt es weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage nun \n\ndie Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin K\u00f6pping, \n\nbitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Was sind die Kernfor-\n\nderungen des vorliegenden Antrages? Die Staatsregierung \n\nsoll, ausgehend von den Bestimmungen der Istanbul-\n\nKonvention, ein s\u00e4chsisches Ma\u00dfnahmenprogramm zum \n\nSchutz vor h\u00e4uslicher und sexualisierter Gewalt erarbeiten \n\nund dem Landtag bis Ende des ersten Quartals 2019 \n\nvorlegen. Dies wird mit der Forderung verkn\u00fcpft, den \n\nS\u00e4chsischen Landesaktionsplan zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4usli-\n\ncher Gewalt fortzuschreiben. \n\nEine Fortschreibung des Landesaktionsplanes wird vom \n\nLenkungsausschuss zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt \n\nbereits vorbereitet. Eine Evaluation der Ma\u00dfnahmen ist \n\neingeleitet. Die Orientierung an den Handlungspflichten \n\nder Istanbul-Konvention ist ausdr\u00fcckliches Ziel der \n\nFortschreibung. \n\nDie Istanbul-Konvention ist ein sehr umfassendes Regel-\n\nwerk, das die Gewalt gegen Frauen in vielen Facetten \n\nthematisiert. Deshalb m\u00fcssen wir in der Umsetzung \n\nSchwerpunkte setzen. F\u00fcr mich steht im Mittelpunkt die \n\nAnforderung, ein fl\u00e4chendeckendes, umfassendes, allge-\n\nmein sowie barrierefrei zug\u00e4ngliches Unterst\u00fctzungssys-\n\ntem f\u00fcr alle von Gewalt betroffenen M\u00e4dchen, Frauen und \n\nderen Kinder in Sachsen zu schaffen. \n\nWir haben in den vergangenen Jahren erhebliche Anstren-\n\ngungen zur Erf\u00fcllung dieser Anforderungen unternom-\n\nmen. Wir haben die F\u00f6rdermittel f\u00fcr Frauen- und Kinder-\n\nschutzeinrichtungen, f\u00fcr Interventions- und Koordinie-\n\nrungsstellen, f\u00fcr die T\u00e4terberatungsstellen und f\u00fcr die \n\nFachberatungsstellen f\u00fcr Opfer von Menschenhandel von \n\n1,4 auf 3,5 Millionen Euro im laufenden Haushalt erh\u00f6ht. \n\nIch will das hier noch einmal sagen, weil damit das \n\nHilfesystem wirklich gest\u00e4rkt wurde. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir haben die Rahmenbedingungen der F\u00f6rderung durch \n\ndie Novellierung der Richtlinie Chancengleichheit deut-\n\nlich verbessert. Sie haben gerade angesprochen, dass die \n\nKommunen, gerade was die Frauenschutzh\u00e4user betrifft, \n\nden Abruf der F\u00f6rdermittel teilweise nicht so richtig \n\nkoordinieren. Ich will es noch einmal sagen: Wir haben \n\ndie F\u00f6rderung bis zu 90 % erh\u00f6ht. Das hei\u00dft, die M\u00f6g-\n\nlichkeiten sind da, aber es muss auch der Wille da sein. \n\nEs ist richtig: Was die Quote der Frauenschutzhauspl\u00e4tze \n\nbetrifft, liegt Sachsen unter dem Bundesdurchschnitt. \n\nAber die Quote von Frauenhauspl\u00e4tzen ist nicht das \n\nalleinige Kriterium f\u00fcr die Leistungsf\u00e4higkeit eines \n\nHilfesystems. Auf der Grundlage der erw\u00e4hnten Aufsto-\n\nckung der F\u00f6rdermittel haben wir in Sachsen qualitative \n\nAkzente gesetzt. \n\nWir haben in Sachsen eine sehr gute regionale Vernet-\n\nzungsstruktur aufgebaut, insbesondere eine beispielhafte \n\nKooperation der Interventions- und Koordinierungsstellen \n\nmit der Polizei. Wir haben als eines der wenigen Bundes-\n\nl\u00e4nder in den Interventions- und Koordinierungsstellen \n\nein eigenst\u00e4ndiges Beratungsangebot f\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche, die indirekt von Gewalt betroffen sind, \n\naufgebaut. Wir f\u00f6rdern ein aus Landesmitteln auf gefl\u00fcch-\n\ntete Frauen spezialisiertes Schutzhaus in Leipzig als \n\nPilotprojekt. \n\nWir f\u00f6rdern als erstes Bundesland \u2013 das will ich noch \n\neinmal sagen, weil schon wieder der Wunsch nach mehr \n\nkommt \u2013 M\u00e4nnerschutzwohnungen in Dresden und in \n\nLeipzig mit insgesamt sechs Pl\u00e4tzen. Diesbez\u00fcglich kann \n\nman sicherlich mehr tun, aber noch einmal: Wir sind das \n\nerste Bundesland, das so etwas macht. \n\nEs ist auch offensichtlich, dass die deutlich erh\u00f6hte \n\nLandesf\u00f6rderung nicht dazu gef\u00fchrt hat, die regionalen \n\nVersorgungsl\u00fccken in unserem Hilfesystem zu schlie\u00dfen. \n\nF\u00fcr mich ist die Konsequenz daraus, dass wir f\u00fcr das \n\nLand Sachsen eine Bedarfsanalyse und eine Bedarfspla-\n\nnung brauchen, die zwischen Land und Kommunen \n\nverbindlich abgestimmt ist. Wir m\u00fcssen die regionalen \n\nBedarfe vor Ort genauso ber\u00fccksichtigen wie die \u00fcberre-\n\ngionalen Planungsbed\u00fcrfnisse des Landes. \n\nDeshalb beteiligt sich das SMGI an dem Modellprojekt \n\ndes Bundes \u201eBedarfsanalyse und -planung zur Weiterent-\n\nwicklung des Hilfesystems zum Schutz von Frauen vor \n\nGewalt und vor h\u00e4uslicher Gewalt\u201c mit einem s\u00e4chsi-\n\nschen Baustein. Ziel ist es, dass sich die Landesregierung, \n\ndie Landkreise, die Kommunen und die Tr\u00e4ger auf ge-\n\nmeinsame Kriterien und Kennzahlen verst\u00e4ndigen, die \n\neiner abgestimmten Bedarfsanalyse und Bedarfsplanung \n\nf\u00fcr das Land Sachsen zugrunde gelegt werden k\u00f6nnen. \n\nUnter wissenschaftlicher Begleitung soll ein von allen \n\nbeteiligten Akteuren akzeptiertes Monitoring zur Ent-\n\nwicklung der Infrastruktur der Hilfsangebote und ihre \n\nInanspruchnahme entwickelt und implementiert werden. \n\nNach Vorliegen der Projektergebnisse \u2013 im Sommer 2019 \n\nsoll das sein \u2013 wird das SMGI in Abstimmung mit den \n\nLandkreisen und Kommunen ein Gesamtkonzept zur \n\nBereitstellung eines fl\u00e4chendeckenden Angebotes von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7512 \n\nFrauenh\u00e4usern und Beratungsstellen f\u00fcr von Gewalt \n\nbetroffene Frauen und ihre Kinder erarbeiten und einen \n\nneuen Vorschlag f\u00fcr eine gerechte, zukunftssichere \n\nFinanzierung unterbreiten. Die Schutzbed\u00fcrfnisse von \n\nM\u00e4nnern, die von h\u00e4uslicher Gewalt betroffen sind, \n\nwerden hierbei einbezogen. \n\nIch halte es f\u00fcr unbedingt notwendig, dass die Ergebnisse \n\ndes \u201eModellprojektes zur Bedarfsanalyse und Bedarfspla-\n\nnung ... Gewalt\u201c in eine Fortschreibung des Landesakti-\n\nonsplanes zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt einflie\u00dfen. \n\nDas Projekt wird bis August 2019 abgeschlossen sein. \n\nEine Fortschreibung des Landesaktionsplanes sollten wir \n\ndaher fr\u00fchestens f\u00fcr das IV. Quartal 2019 ins Auge fassen. \n\nNeben der h\u00e4uslichen Gewalt ist die sexualisierte Gewalt \n\nein zentrales Thema der Istanbul-Konvention. Ich halte es \n\nf\u00fcr dringend geboten, dass wir die Opfer dieser Form von \n\nGewalt expliziter als bisher in den Fokus unseres Unter-\n\nst\u00fctzungssystems stellen. Bisher richtet sich das durch die \n\nLandesregierung gef\u00f6rderte Hilfesystem nur an Opfer von \n\nsexualisierter Gewalt, soweit diese im Kontext von \n\nh\u00e4uslicher Gewalt ausge\u00fcbt wird. Opfer von sexualisierter \n\nGewalt, die im \u00f6ffentlichen Raum, wie im Arbeits- und \n\nFreizeitbereich, stattfindet, k\u00f6nnen hierdurch von der \n\nLandesregierung gef\u00f6rderte Hilfesysteme zur Bek\u00e4mp-\n\nfung von h\u00e4uslicher Gewalt derzeit keine fachlich qualifi-\n\nzierte Unterst\u00fctzung bekommen. Das wollen und m\u00fcssen \n\nwir \u00e4ndern. \n\nWir werden im Rahmen eines Modellprojektes Beratungs- \n\nund Netzwerkstrukturen f\u00fcr Opfer sexualisierter Gewalt \n\naufbauen. Im Zusammenhang mit einer Verbesserung der \n\nmedizinischen Akutversorgung f\u00fcr Vergewaltigte werden \n\nwir die verfahrensunabh\u00e4ngige Spurensicherung f\u00fcr Opfer \n\nvon sexualisierter Gewalt modellhaft f\u00fcr Sachsen erpro-\n\nben. Wir werden damit eine wesentliche Handlungspflicht \n\nder Konvention erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nWeitere im Antrag angesprochene Themen sind die \n\nBer\u00fccksichtigung von Gewalt gegen Frauen in Sorge-\n\nrechts- und Umgangsrechtsverfahren oder die Gestaltung \n\neiner psychologischen Prozessbegleitung f\u00fcr von Gewalt \n\nbetroffene Frauen. Diese Aspekte werden in der AG Justiz \n\ndes Lenkungsausschusses zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher \n\nGewalt bereits explizit bearbeitet. \n\nWas die Forderung nach der Einrichtung einer unabh\u00e4ngi-\n\ngen Monitoringstelle gegen h\u00e4usliche und sexualisierte \n\nGewalt beim S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Gleich-\n\nstellung und Integration zur wirksamen Kontrolle der \n\nUmsetzung der Istanbul-Konvention angeht, ist zu sagen: \n\nEin zwischen Land, Kommunen und Tr\u00e4gern akzeptiertes \n\nMonitoring zum Stand und zur Inanspruchnahme der \n\nInfrastruktur der Hilfsangebote gegen h\u00e4usliche Gewalt \n\nwird in dem bereits erw\u00e4hnten Projekt zur Bedarfspla-\n\nnung entwickelt und implementiert. \n\nAus alldem wird deutlich: Die Staatsregierung hat mit der \n\nUmsetzung der Istanbul-Konvention l\u00e4ngst begonnen. \n\nFast alle im Antrag aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen stehen \n\nbereits auf der Agenda der Staatsregierung. Es bedarf \n\ndieses Antrages deswegen nicht, um die Staatsregierung \n\nf\u00fcr eine angemessene Umsetzung der Konvention in die \n\nPflicht zu nehmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE; \n\nFrau Abg. Buddeberg wird es halten. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Frau K\u00f6pping, ich muss doch leider \n\netwas Wasser in den Wein gie\u00dfen; denn nach dem, was \n\nSie jetzt hier vorgestellt haben, h\u00e4tte man meinen k\u00f6nnen, \n\ndass wir in Sachsen schon alles auf den Weg gebracht \n\nh\u00e4tten und es nichts mehr zu tun g\u00e4be. \n\nIch wundere mich aber dar\u00fcber, warum ich gerade heute \n\neine Stellungnahme des Vereins Frauen f\u00fcr Frauen \n\nLeipzig \u2013 gerichtet an das Sozialministerium \u2013 zum \n\nDoppelhaushalt bekommen habe, in der es hei\u00dft \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eIn Sachsen existieren zwei spezialisierte \n\nBeratungsstellen f\u00fcr erwachsene Betroffene sexualisierter \n\nGewalt. Die Finanzierung dieser Fachberatungsstellen \n\nerfolgt \u00fcber die jeweiligen Kommunen. Eine Landesf\u00f6r-\n\nderung besteht nicht und ist in der entsprechenden F\u00f6rder-\n\nrichtlinie bisher nicht vorgesehen. Daher sind im entspre-\n\nchenden Passus des s\u00e4chsischen Doppelhaushalts keine \n\nMittel eingestellt. Durch die Unterzeichnung der Istanbul-\n\nKonvention ist die Bundesrepublik Deutschland und \n\ndamit auch der Freistaat Sachsen zu einer Bereitstellung \n\neines ad\u00e4quaten fachspezifischen Hilfenetzwerkes f\u00fcr \n\nBetroffene von sexualisierter Gewalt verpflichtet. Dieses \n\nHilfesystem existiert im Freistaat Sachsen nicht einmal im \n\nAnsatz. Es ist keine politische Strategie zu erkennen, wie \n\ndie prek\u00e4re Lage verbessert werden kann.\u201c \n\nDas schreibt der Verein Frauen f\u00fcr Frauen Leipzig, einer \n\nder gr\u00f6\u00dften Vereine in Sachsen, der sich im Kampf gegen \n\nh\u00e4usliche Gewalt engagiert und zwei Frauenschutzh\u00e4user \n\nbetreibt. Nat\u00fcrlich kann es sein, dass sie von all diesen \n\nAktivit\u00e4ten der Staatsregierung bisher keine Kenntnis \n\nhaben. Das w\u00fcrde mich aber doch sehr wundern, denn ich \n\nkenne die Unterzeichnerin dieses Briefes, Susanne Ham-\n\npe, und man sieht sie in vielen Runden. Insofern bitte ich \n\nes mir nachzusehen, dass ich nicht ganz so optimistisch \n\nbin, was die Strategien der Staatsregierung angeht. \n\nDie \u00dcberarbeitung der F\u00f6rderrichtlinie, die Sie angespro-\n\nchen haben, ist sicherlich ein wichtiger Schritt, aber sie \n\nn\u00fctzt nichts, wenn die Gelder im Haushaltsplan daf\u00fcr \n\nnicht eingestellt werden. Den Stellungnahmen der Frau-\n\nenschutzh\u00e4user ist zu entnehmen, dass hierbei die alte \n\nRichtlinie als Grundlage genommen worden ist. Dar\u00fcber \n\nk\u00f6nnen wir noch im Ausschuss diskutieren. Somit haben \n\nSie noch Zeit nachzusteuern. Wir werden auch entspre-\n\nchende \u00c4nderungsantr\u00e4ge stellen. \n\nNoch einmal zu der Frage, ob es dieses Antrags bedarf \n\noder nicht. Es gab in unserem Nachbarland Sachsen-\n\nAnhalt einen \u00e4hnlichen Antrag: Antrag zur Umsetzung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7513 \n\nIstanbul-Konvention. Dieser kam nun nicht von den \nLINKEN, auch wenn die Kolleginnen und Kollegen in \n\nSachsen-Anhalt dem zugestimmt haben, sondern er kam \n\nvon den regierungstragenden Fraktionen, in diesem Fall: \n\nCDU, SPD und GR\u00dcNE. Wenn das in Sachsen-Anhalt \n\nm\u00f6glich ist, sollten Sie vielleicht Ihre ablehnende Haltung \n\nnoch einmal \u00fcberdenken oder in den Austausch mit den \n\nParteifreundinnen und Parteifreunden treten und sich die \n\nRelevanz erkl\u00e4ren lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nDie angesprochene Bedarfsanalyse ist schon lange ange-\n\nk\u00fcndigt. In der Zwischenzeit vergeht aber einfach zu viel \n\nZeit. Es mangelt nicht an Willensbekundungen \u2013 ich wei\u00df \n\nauch, dass diese ernst gemeint sind, Frau K\u00f6pping \u2013, aber \n\nes mangelt an vielen Stellen an der konkreten Umsetzung. \n\nWir wollen nicht mehr warten und die Frauen, die von \n\nGewalt bedroht und deren Leben bedroht ist, k\u00f6nnen \n\ngleich gar nicht mehr warten. \n\nDeshalb bitte ich, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Abg. Simone Lang, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen damit zur Abstimmung. Wer dem \n\nAntrag in Drucksache 6/14763 zustimmen m\u00f6chte, zeigt \n\ndas bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen, \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht \n\ndie erforderliche Mehrheit gefunden. Meine Damen und \n\nHerren, dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nAnerkennung und Honorierung der Leistung pflegender Angeh\u00f6riger \u2013 \n\nLandespflegef\u00f6rdergeld einf\u00fchren \n\nDrucksache 6/14750, Antrag der Fraktion AfD \n\nMeine Damen und Herren, die Fraktionen nehmen wie \n\nfolgt Stellung: zun\u00e4chst die AfD-Fraktion, danach die \n\nCDU, DIE LINKE, die SPD, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht wird. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. Zun\u00e4chst hat f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. \n\nWendt das Wort. Bitte, Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Seit fast drei Jahren \n\ntagt die Enquete-Kommission \u201ePflege\u201c hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag. Die Meinungsfindung ist zwar gr\u00f6\u00dften-\n\nteils abgeschlossen und der Bericht, auf den wir alle \n\ngespannt sein d\u00fcrfen, wird voraussichtlich im Januar 2019 \n\nvorgelegt. In den drei Jahren hat es einige Neuregelungen \n\nauf Bundesebene gegeben, aber dennoch ist festzustellen, \n\ndass es weiterhin viele Baustellen gibt, die in diesen drei \n\nJahren immer dringlicher geworden sind und uns zum \n\nentschlossenen Handeln zwingen. \n\nSie haben heute die M\u00f6glichkeit zu handeln, indem Sie \n\nunserem Antrag zustimmen. Es geht um die wohl wich-\n\ntigste Frage in der Pflegepolitik, n\u00e4mlich: Wie schaffen \n\nwir es auch in Zukunft, eine angemessene und w\u00fcrdevolle \n\nsowie selbstbestimmte Versorgung unserer Pflegebed\u00fcrf-\n\ntigen sicherzustellen? \n\nDarin sind wir uns sicher alle einig: Die meisten Be-\n\ntroffenen wollen, trotz ihrer Pflegebed\u00fcrftigkeit, weiterhin \n\nin ihren eigenen vier W\u00e4nden, im vertrauten Umfeld \n\nwohnen bleiben. Aber um ein selbstbestimmtes Leben in \n\nder gewohnten Umgebung zu erm\u00f6glichen, braucht es \n\nneben Pflegediensten auch das Engagement der Angeh\u00f6-\n\nrigen. \n\nDie Belastung f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen sind dabei enorm, ihr \n\nEinsatz ist unbezahlbar, die Anerkennung ist jedoch \n\nweiterhin sehr gering. Beh\u00f6rdeng\u00e4nge, Waschen des \n\nPflegebed\u00fcrftigen, das S\u00e4ubern der Wohnung, das Ein- \n\nund Auskleiden, die Pflege von Haaren, N\u00e4geln und \n\nZ\u00e4hnen, das Zubereiten von Speisen sowie menschliche \n\nZuwendung und vieles andere mehr geh\u00f6ren zum Tages-\n\ngesch\u00e4ft eines pflegenden Angeh\u00f6rigen. Unterst\u00fctzung \n\nk\u00f6nnen Angeh\u00f6rige durch einen Pflegedienst oder Fami-\n\nlienangeh\u00f6rige erfahren, aber die Hauptlast bleibt bei \n\nihnen. \n\nDies kann dazu f\u00fchren, dass immer weniger Zeit f\u00fcr die \n\neigenen und famili\u00e4ren Bed\u00fcrfnisse zur Verf\u00fcgung steht, \n\ndass man Hobbys und soziale Kontakte zur\u00fcckfahren oder \n\naufgeben muss und Beruf und Pflege immer schlechter zu \n\nvereinbaren sind. Aber auch gesundheitliche Beeintr\u00e4chti-\n\ngungen k\u00f6nnen die Folge sein. Wir k\u00f6nnen all denjenigen, \n\ndie insbesondere neben ihrem Beruf die Pflege eines \n\nnahen Angeh\u00f6rigen bewerkstelligen und daf\u00fcr hohe \n\nzeitliche und finanzielle Belastungen in Kauf nehmen, nur \n\nunseren gr\u00f6\u00dften Dank aussprechen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Von diesem \n\nDank kann man sich aber am Ende des Tages keine \n\numfassende Unterst\u00fctzung einkaufen, keine weiteren \n\nHilfsmittel bezahlen oder f\u00fcr das eigene Auskommen oder \n\ndie sp\u00e4tere Rente sorgen. Dies gilt auch f\u00fcr das Pflege-\n\ngeld, welches von der Pflegekasse an die Pflegebed\u00fcrfti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7514 \n\ngen gezahlt und in der Regel an die Angeh\u00f6rigen weiter-\n\ngegeben wird. \n\nPflegebed\u00fcrftige erhalten demnach beispielsweise bei der \n\nschwersten Pflegebed\u00fcrftigkeit, bei einer unter Umst\u00e4n-\n\nden ganzt\u00e4gigen Inanspruchnahme der Pflegeperson, pro \n\nMonat 901 Euro Pflegegeld. Hinzu kommen 125 Euro \n\nEntlastungsbeitrag und 40 Euro f\u00fcr Pflegehilfsmittel. In \n\nvielen F\u00e4llen kommt das f\u00fcr die Aufwendungen sowieso \n\nschon zu geringe Pflegegeld bei den pflegenden Angeh\u00f6-\n\nrigen leider nicht in G\u00e4nze an, da davon oft weitere \n\nPflegehilfsmittel, andere pflegerische Aufwendungen, \n\nDienstleistungen und G\u00fcter des t\u00e4glichen Bedarfs gekauft \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nDeshalb m\u00f6chten wir mit unserem Antrag erreichen, dass \n\ndie pflegenden Angeh\u00f6rigen im Rahmen der n\u00e4chsten \n\nGesundheitsministerkonferenz in den Fokus ger\u00fcckt \n\nwerden. Die Gelegenheit ist g\u00fcnstig, da der Freistaat \n\nSachsen im Jahr 2019 den Vorsitz \u00fcbernehmen wird. Ziel \n\nmuss dabei ein gemeinsames Vorgehen der Bundesl\u00e4nder \n\nsein, um dringende Verbesserungen auf Bundesebene \n\nherbeizuf\u00fchren. \n\nHierbei geht es speziell darum, vorhandene Leistungsan-\n\ngebote so auszugestalten, dass diese auch in Anspruch \n\ngenommen werden k\u00f6nnen. Zudem m\u00f6chten wir, dass die \n\nAbsicherung der pflegenden Angeh\u00f6rigen, insbesondere \n\nin der Rentenversicherung, verbessert wird, um Altersar-\n\nmut vorzubeugen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nAber auch die H\u00f6he der Kostenerstattung f\u00fcr Pflegehilfs-\n\nmittel muss thematisiert werden, da die tats\u00e4chlich anfal-\n\nlenden Kosten den Pauschbetrag bei Weitem \u00fcbersteigen. \n\nZudem ben\u00f6tigen wir eine Geldleistung, die entgangenes \n\nEinkommen ersetzt, da das bisherige Pflegegeld daf\u00fcr \n\nnicht ausreicht und zum Teil f\u00fcr andere Leistungen \n\neingesetzt wird. \n\nSolange es keine angemessene Leistung f\u00fcr Aufwand und \n\nVerdienstausfall vom Bund gibt, wollen wir, dass ein \n\nLandespflegef\u00f6rdergeld vom Freistaat konzipiert und \n\nausgereicht wird, welches ab Pflegegrad 2 greift und an \n\npflegende Angeh\u00f6rige ausgezahlt wird. Das Angebot des \n\nzinslosen Darlehens beispielsweise, welches den Ver-\n\ndienstausfall pflegender Angeh\u00f6riger kompensieren soll \n\nund wieder zur\u00fcckgezahlt werden muss, hat sich als nicht \n\nzielf\u00fchrend und totaler Flopp herausgestellt und sollte von \n\nder Bundesebene nicht weiter verfolgt werden. \n\nDes Weiteren m\u00fcssen Unternehmen, welche die Verein-\n\nbarkeit von Pflege und Beruf umsetzen wollen, steuerlich \n\nentlastet werden. Bei der Vereinbarkeit von Pflege und \n\nBeruf sollte der Freistaat hierbei f\u00fcr andere Arbeitgeber \n\nals Vorbild vorangehen und ein eigenes Konzept f\u00fcr die \n\n\u00f6ffentliche Verwaltung entwickeln. Nur so wird sich die \n\nVersorgung und Betreuung der Pflegebed\u00fcrftigen im \n\nFreistaat auch in Zukunft sichern lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Schreiber. Herr \n\nSchreiber, Sie haben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ja, pflegende Angeh\u00f6ri-\n\nge sind eine wichtige, wenn nicht gar die tragende S\u00e4ule \n\nder Pflegelandschaft in der gesamten Bundesrepublik \n\nDeutschland. Genau deshalb macht es mich, ehrlich \n\ngesagt, traurig, dass wir unter Tagesordnungspunkt 8 auf \n\nAntrag der AfD-Fraktion dieses so wichtige Thema hier \n\nim Plenum bei einer unheimlich gro\u00dfen Anzahl von \n\nZuschauerinnen und Zuschauern und einem \u00fcberragenden \n\nMedieninteresse diskutieren. \n\nIch sage das deshalb, Herr Wendt: Zun\u00e4chst hat es mich \n\nirritiert, dass Ihr Mitglied der Enquete-Kommission, Frau \n\nGrimm, nicht zu diesem Antrag spricht. Aber vielleicht \n\nsollte es von dem ablenken, was Sie hier eigentlich tun. \n\nIch finde es deshalb schade, weil wir eine Enquete-\n\nKommission haben, die in naher Zukunft \u2013 n\u00e4mlich am \n\nMontag n\u00e4chste Woche \u2013 eine ihrer wichtigsten und \n\nentscheidenden Sitzungen vor sich hat, eine Enquete-\n\nKommission, die zum Ende dieses Jahres den Bericht \n\nbeim Landtagspr\u00e4sidenten abgeben wird. \n\nHinter diesem Bericht steht eine Arbeit von fast zwei \n\nJahren mit vielen Diskussionen, vielen Anh\u00f6rungen und \n\nvielf\u00e4ltigem fachpolitischen Austausch. Wir alle wissen, \n\nHerr Wendt, dass wir im Januar des n\u00e4chsten Jahres eine \n\n\u00f6ffentliche Veranstaltung zu diesem Bericht haben wer-\n\nden, und wir wissen auch, dass im Januar des n\u00e4chsten \n\nJahres der Bericht der Enquete-Kommission in G\u00e4nze \u2013 \n\nnicht nur in Ausz\u00fcgen \u2013 hier im Plenum thematisiert \n\nwerden soll. \n\nIch stelle mir schon die Frage, warum Sie den aus meiner \n\nSicht \u00fcber alle Parteien hinweg, \u00fcber alle Fraktionen \n\nhinweg getroffenen Kompromiss und die Abmachung, die \n\nwir getroffen haben, dass wir nicht im Vorfeld mit Dingen \n\noder Einzelbereichen aus diesem Bericht \u00f6ffentlichkeits-\n\nwirksam werden und schon gar nicht Antr\u00e4ge dazu im \n\nPlenum diskutieren wollen, aufk\u00fcndigen. Ich frage mich, \n\nwarum Sie diesen Kompromiss jetzt, kurz vor Fertigstel-\n\nlung des Berichtes, kurz vor Beendigung der Arbeit der \n\nEnquete-Kommission, hier aufk\u00fcndigen. Ich verstehe es \n\nauf gut Deutsch nicht. \n\nIch kann es mir nur so erkl\u00e4ren und ich werde es Ihnen \n\nauch begr\u00fcnden: Wahrscheinlich steckt dahinter wieder \n\ndie Strategie: Die alten Parteien, die etablierten Parteien \u2013 \n\nwie auch immer Sie uns nennen m\u00f6gen \u2013 sind wieder viel \n\nzu sp\u00e4t. Die AfD hat es ja schon immer gewusst. Sie hat \n\nes schon im September vorgetragen und das Thema schon \n\nviel eher besetzt, und dann kommen die anderen und \n\nspringen auf. \n\nHerr Wendt, das sage ich Ihnen sehr deutlich: Das, was \n\nSie hier machen, ist absolut sch\u00e4big. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7515 \n\nIch sage Ihnen auch, warum: Sie m\u00fcssen nicht denken, \n\ndass auf diesen drei Zetteln meine jetzige Rede steht. Ich \n\nhabe auf diesen Zetteln Formulierungen aus Ihrem Antrag \n\nzusammengetragen und mit dem Entwurf des Berichtes \n\nder Enquete-Kommission abgeglichen. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN, der SPD und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs ist einfach nur sch\u00e4big, dass Sie hier Arbeit f\u00fcr sich \n\nreklamieren, die von Frau Grimm, aber insbesondere auch \n\nvon den Mitgliedern der anderen Fraktionen, von den \n\nexternen Sachverst\u00e4ndigen geleistet wurde, und hier im \n\nPlenum ein Thema meinen f\u00fcr sich besetzen zu k\u00f6nnen. \n\nDas ist absolut sch\u00e4big und geht an diesem wichtigen \n\nThema absolut vorbei! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Plagiat!) \n\nIch mache Ihnen das an einem Beispiel ganz deutlich, \n\ndamit Sie nicht sagen k\u00f6nnen, der Schreiber spinnt. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: In der  \n\nSchule hie\u00dfe es: Abgeschrieben \u2013 Sechs!) \n\nIn der Begr\u00fcndung Ihres Antrages auf Seite 3, Absatz 3 \n\nhei\u00dft es \u2013 ich zitiere: \u201eEine Studie der Hans-B\u00f6ckler-\n\nStiftung ermittelte, dass Pflegehaushalte pro Woche \n\ndurchschnittlich 63 Stunden und 360 Euro je Monat \n\nzus\u00e4tzlich zum Pflegegeld aufwenden.\u201c \u2013 Aus Ihrem \n\nAntrag. Jetzt nehme ich mir das Recht heraus und zitiere \n\naus dem Entwurf des Enquete-Berichts, Seite 178, Zei-\n\nlen 14 bis 24: \u201eLaut einer Studie der Hans-B\u00f6ckler-\n\nStiftung aus dem Jahr 2017 gibt ein durchschnittlicher \n\nPflegehaushalt in Deutschland monatlich insgesamt etwa \n\n360 Euro f\u00fcr die Pflege eines Angeh\u00f6rigen aus.\u201c Das ist \n\nein Beispiel. Ich habe auf drei Seiten \u2013 ich gebe Ihnen das \n\nauch gern, wenn Sie es wollen \u2013, den Nachweis, wie Sie \n\nhier abgeschrieben haben! \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nJetzt komme ich zum eigentlichen Thema des Antrages, \n\nwohl wissend, dass es scheinbar keinen Widerhall finden \n\nwird. \n\nIch habe es schon gesagt: Pflegende Angeh\u00f6rige sind eine \n\nwichtige, wenn nicht sogar die wichtigste S\u00e4ule, die wir \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer Gro\u00dfteil der Menschen, die in Deutschland gepflegt \n\nwerden, ist angewiesen auf die Hilfe und Unterst\u00fctzung \n\nihrer Angeh\u00f6rigen. Das k\u00f6nnen Verwandte sein, das \n\nk\u00f6nnen nahe Freunde sein. Unser gesamtes Pflegesystem, \n\nso w\u00fcrde ich behaupten, w\u00fcrde wahrscheinlich \u00fcberhaupt \n\nnicht so leistungsf\u00e4hig sein, wenn es diese wichtige \n\nGruppe von Personen in unserer Gesellschaft nicht g\u00e4be. \n\nWir w\u00fcrden uns alle miteinander umschauen, welche \n\nHerausforderungen zus\u00e4tzlich bew\u00e4ltigt werden m\u00fcssten. \n\nIch sage es Ihnen ganz deutlich, Herr Wendt: Diese \n\nDamen und Herren \u2013 diese Angeh\u00f6rigen, diese Freunde \n\nvon Pflegebed\u00fcrftigen \u2013 machen das nicht aus der Moti-\n\nvation des Geldes heraus, sondern sie machen das aus \n\neiner tief menschlichen Verbundenheit zu ihren Angeh\u00f6ri-\n\ngen, die nicht genug wertzusch\u00e4tzen ist, aber sie machen \n\nes wei\u00df Gott nicht deshalb, weil sie in irgendeiner Art und \n\nWeise davon leben wollen oder besser leben wollen als \n\nandere. \n\nDeswegen steht nicht die Frage des Geldes im Vorder-\n\ngrund, sondern das, was wir tun k\u00f6nnen, um pflegende \n\nAngeh\u00f6rige bei der Bew\u00e4ltigung ihres Alltags tats\u00e4chlich \n\nzu unterst\u00fctzen. Das muss f\u00fcr uns im Vordergrund stehen! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn man wei\u00df, dass 65 % der pflegenden Angeh\u00f6rigen \n\nt\u00e4glich ihre Angeh\u00f6rigen pflegen \u2013 oder 84 % zwischen \n\nf\u00fcnf und sieben Tage in der Woche \u2013, dann wei\u00df man \n\nauch, was das oftmals neben einer Berufst\u00e4tigkeit eigent-\n\nlich bedeutet. \n\nIch bin sehr froh, dass noch ein Aspekt schon Anfang des \n\nJahres von der neuen Staatsregierung aufgegriffen worden \n\nist \u2013 und das hat mit der arbeitenden Enquete-\n\nKommission rein gar nichts zu tun \u2013, der Aspekt, wie wir \n\ndieses Engagement wertsch\u00e4tzen k\u00f6nnen: dass es die \n\nWoche der pflegenden Angeh\u00f6rigen gibt, was nat\u00fcrlich \n\nbei Weitem nicht ausreicht bzw. die Angeh\u00f6rigen, die ihre \n\nLiebsten pflegen, nur bedingt entlasten kann. Es ist aber \n\nwichtig, dass man ihnen die M\u00f6glichkeit gibt, mal raus-\n\nzukommen. Ich will ganz deutlich sagen: Es gibt viele, \n\nviele weitere Punkte, wie wir Angeh\u00f6rige unterst\u00fctzen \n\nk\u00f6nnen, die wiederum ihre Lieben pflegen. \n\nIch bin aber, ehrlich gesagt, nicht bereit \u2013 und das werde \n\nich auch nicht tun \u2013, mich hier weiter \u00fcber das auszulas-\n\nsen, was wir in der Enquete-Kommission miteinander \n\ndiskutiert haben \u2013 was wir teilweise sehr widerspr\u00fcchlich, \n\nteilweise sehr kontrovers diskutiert haben \u2013, wobei ich \n\naber immer das Gef\u00fchl hatte, dass wir \u00fcberparteilich zu \n\nKompromissen gekommen sind. Bei den Formulierungen, \n\nden Handlungsempfehlungen und den Vorstellungen, die \n\nwir entwickelt haben, hat es nicht einen Moment gegeben, \n\nwo Antr\u00e4ge abgelehnt worden w\u00e4ren, weil sie von dieser \n\noder jener Partei gekommen sind. Frau Grimm, wenn Sie \n\ndas hier behaupten, dann sprechen Sie die Unwahrheit \u2013 \n\nganz eindeutig die Unwahrheit. Es gibt sowohl Antr\u00e4ge \n\nvon der AfD als auch Antr\u00e4ge von den LINKEN, die sehr \n\nwohl in der Enquete-Kommission eine Mehrheit gefunden \n\nhaben, und ich bin stolz darauf, dass wir in dieser  \n\nEnquete-Kommission ein St\u00fcck weit die parteipolitischen \n\nGrenzen \u00fcberwinden konnten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nGenau aus diesem Grund, weil das Thema zu wichtig ist, \n\num es in einem parteipolitischen Antrag durchs Plenum zu \n\njagen, finde ich es in keinster Weise angemessen, wie Sie \n\nhier mit diesem wichtigen Thema umgehen. Ich bin sehr \n\ngespannt, welcher Antrag mit Inhalten aus dem Enquete-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7516 \n\nBericht im November seitens der AfD kommen wird \u2013 \n\nund im Dezember und vielleicht im Januar \u2013; wie Sie hier \n\nmit der Arbeit der Enquete-Kommission, in die viel \n\nGehirnschmalz, viele Stunden Arbeit hineingeflossen \n\nsind, umgehen werden. \n\nSchon allein aus dem Grund \u2013 und das hat rein gar nichts \n\nmit den Inhalten zu tun \u2013 werden wir Ihrem Vorgehen hier \n\nnicht folgen und Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf von der SPD: Richtig so!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wendt, Sie w\u00fcn-\n\nschen, bitte? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ich m\u00f6chte gern eine Kurzinterven-\n\ntion t\u00e4tigen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Schreiber, grunds\u00e4tzlich \n\nwerden Sie in unserem Antrag keine Forderung finden, \n\ndie in der Enquete-Kommission nicht behandelt worden \n\nw\u00e4re. Zum anderen, was die Begr\u00fcndung angeht: Die \n\nStudien der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung sind f\u00fcr jeden \u00f6ffent-\n\nlich, und wenn sich diese in unserer Begr\u00fcndung finden, \n\ndann k\u00f6nnen Sie uns hier keinen Vorwurf machen und \n\ndies negativ auslegen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich sagen: Die Meinungsfindung in der \n\nEnquete-Kommission ist nach meinem Kenntnisstand \n\nabgeschlossen. Der Bericht wird im neuen Jahr ver\u00f6ffent-\n\nlicht und wir k\u00f6nnen jetzt loslegen. \n\nWas die Abmachung angeht, so verweise ich auf Aussa-\n\ngen Ihres Kollegen Oliver Wehner von der CDU, der \n\nebenfalls bereits im Juni dieses Jahres schon einzelne \n\nPunkte beim MDR ver\u00f6ffentlicht hat. So viel zum Thema \n\nAbmachung \u2013 das k\u00f6nnen Sie uns jetzt nicht vorwerfen. \n\nDeshalb greift auch Ihr Angriff auf meine Person und auf \n\ndie AfD-Fraktion nicht, und aufgrund dessen weise ich \n\ndiesen Angriff zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, Sie \n\nwollen auf die Intervention reagieren? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr \n\nPr\u00e4sident. Herr Wendt, f\u00fcr mich ist die Arbeit der Enque-\n\nte-Kommission dann abgeschlossen, wenn wir diesen \n\nBericht offiziell als Enquete-Kommission an den Land-\n\ntagspr\u00e4sidenten \u00fcbergeben haben. Nach meinem Kennt-\n\nnisstand haben wir am Montag kommender Woche eine \n\nregul\u00e4re Sitzung der Enquete-Kommission, in der noch \n\neinmal eine gro\u00dfe Anzahl von \u00c4nderungsantr\u00e4gen \u2013 von \n\nallen Fraktionen \u00fcbrigens \u2013 beraten wird. Das hei\u00dft, bis \n\nzum heutigen Tag ist die Arbeit der Enquete-Kommission \n\n\u00fcberhaupt nicht abgeschlossen. Fragen Sie Ihre Kollegin \n\nFrau Grimm, die das wissen m\u00fcsste. \n\nAuch Sie, Herr Wendt, wissen genau, dass Sie eine Weile \n\nMitglied der Enquete-Kommission waren. Sie wissen \n\nauch aufgrund Ihres Engagements in der Enquete-\n\nKommission, dass es das Angebot gab, dass Sie weiterhin \n\ndabei sein k\u00f6nnen, wenn Sie das wollen \u2013 nat\u00fcrlich nicht \n\nals stimmberechtigtes Mitglied. Dieses Angebot gab es \n\nund ich habe es in keinster Weise n\u00f6tig, meinen Kollegen \n\nOliver Wehner zu verteidigen. Aber wir haben, erstens, \n\ndie \u00f6ffentliche Darstellung beim MDR in der Enquete-\n\nKommission ausgewertet \u2013 auch das wei\u00df Frau Grimm \u2013 \n\nund zum Zweiten ist Herr Wehner \u2013 und das weise ich \n\nausdr\u00fccklich zur\u00fcck \u2013 an keiner Stelle in irgendeiner Art \n\nund Weise mit Handlungsempfehlungen oder ganzen \n\nTextexzerpten aus diesem Bericht an die \u00d6ffentlichkeit \n\ngetreten. Es ging dabei um neueste statistische Zahlen, die \n\nvom Statistischen Landesamt geliefert worden sind und \n\ndie wir ausgewertet haben. \n\nEs bleibt trotzdem im Raum stehen \u2013 und das haben Sie \n\neben deutlich best\u00e4tigt \u2013, dass es jetzt losgeht und dass \n\nSie sich jetzt einfach mal das Recht herausnehmen, jetzt \n\nschon Antr\u00e4ge aus dem Bericht zu formulieren. \n\nHerr Wendt, Sie k\u00f6nnen das alles gern machen, aber \n\nhalten Sie sich einfach mal an die Spielregeln! Die Zeiten, \n\nin denen Sie als AfD hier einfach auf Welpenschutz \n\nmachen und so tun, wir sind ja neu und wissen noch nicht \n\nso richtig, wie es geht, sind nach \u00fcber vier Jahren vorbei, \n\ndas m\u00fcssen Sie einmal begreifen! Wenn Sie sich hinstel-\n\nlen und der Meinung sind, Sie wollen hier als AfD Regie-\n\nrungsverantwortung \u00fcbernehmen, dann fangen Sie erst \n\neinmal an, sich an parlamentarische Gepflogenheiten und \n\nan gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfige Gegebenheiten zu gew\u00f6h-\n\nnen! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Spielen Sie hier nicht immer \n\ndas arme L\u00e4mmchen, das es doch einfach nur gut meint! \n\nSie sind an dieser Stelle einfach verlogen und Sie verlet-\n\nzen hier diese Spielregeln. Wenn Sie auf der anderen Seite \n\nmangelnde Werte in dieser Gesellschaft anprangern, dann \n\nfangen Sie erst einmal an, eigene Werte bzw. die Werte, \n\ndie eine Gesellschaft zusammenhalten, selbst zu leben! \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nBeifall bei den LINKEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es geht in der Aussprache weiter. \u2013 Sie w\u00fcn-\n\nschen, bitte? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Eine Kurzintervention auf den \n\nRedebeitrag von Herrn Schreiber. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Auf welchen Redebei-\n\ntrag, bitte, k\u00f6nnten Sie mir da helfen? Das habe ich jetzt \n\nnicht erkannt. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Den urspr\u00fcnglichen Redebeitrag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7517 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Auf den hier vorn \u2013 \n\nweil Sie immer da hinten aufs Saalmikrofon zeigen? Hier \n\nspielt die Musik! \n\n(Heiterkeit) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, dann versuchen Sie \n\nes mal, Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Schreiber, wir haben umfassend \n\ndiskutiert, ob es eine Vereinbarung in der Enquete-\n\nKommission gibt, die verhindert, dass wir \u00fcber Antr\u00e4ge, \n\ndie den Pflegebereich betreffen, hier im Landtag spre-\n\nchen. Wir sind zu dem Ergebnis gekommen, dass die \n\nW\u00fcrdigung der pflegenden Angeh\u00f6rigen ein Thema ist, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: TOP 8!) \n\ndas wir hier ansprechen k\u00f6nnen. Entschuldigung, dass wir \n\nals AfD-Fraktion aufgrund unseres Stimmgewichts \n\nTagesordnungspunkt 8 sind, das haben wir nicht in der \n\nHand. Wir haben diesen Monat keine Aktuelle Debatte, \n\nwir haben keinen dringlichen Antrag. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nH\u00e4tten Sie den mal letztes Mal gemacht!) \n\n\u2013 Herr Lippmann, das machen wir doch, wie wir wollen. \n\n(Zurufe und Lachen von den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN: Eben!) \n\nUnd ich sage grunds\u00e4tzlich, der Umgang, wie er hier im \n\nHause gepflegt wird \u2013 sehen Sie sich das letzte Protokoll \n\nan \u2013, was da teilweise von der Ministerbank unserem \n\nFraktionsvorsitzenden \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, Sie haben \n\neine Kurzintervention auf den Redebeitrag. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nMal die Gesch\u00e4ftsordnung lesen!) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Es geht einfach darum: Entweder wir \n\nbegegnen uns mit Achtung und Respekt, dann halten sich \n\nauch alle an Regeln. Solange Achtung und Respekt uns \n\ngegen\u00fcber immer geringer werden, werden wir auch \n\nfr\u00fchere Regelungen immer mehr infrage stellen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach so! \n\nSelbstentlarvend, was Sie hier sagen! \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sie haben  \n\nsich gerade pers\u00f6nlich widersprochen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Herr Barth, die Kurzintervention bezieht sich \n\nimmer auf den Redebeitrag und ich ermahne Sie f\u00fcr \n\nk\u00fcnftig, das auch wirklich einzuhalten, sonst mische ich \n\nmich hier ein. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Schreiber, Sie haben \n\ndeutlich zu erkennen gegeben, dass Sie darauf jetzt nicht \n\nreagieren wollen. Wir setzen mit der Aussprache fort. \n\nFrau Abg. Pfau f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Antrag \n\nder AfD-Fraktion \u00fcberrascht insoweit, dass nicht gegen \n\nMinderheiten gehetzt wird oder diese explizit ausgegrenzt \n\nwerden sollen. Eine Leistung, zu welcher man eigentlich \n\ndie AfD-Fraktion fast begl\u00fcckw\u00fcnschen m\u00f6chte, wenn da \n\nnicht der Fakt w\u00e4re \u2013 und Herr Schreiber hat es vorhin \n\ngesagt \u2013, dass sich die AfD mit diesem Antrag nicht an die \n\ndemokratischen Spielregeln h\u00e4lt, denn eigentlich war es \n\neine Verabredung der Obleute der Enquete-Kommission, \n\ndass wir vor der Ver\u00f6ffentlichung des Berichts keine \n\nparlamentarischen Initiativen zum Thema Pflege einbrin-\n\ngen. \n\nDurch die Pflege-Enquete hat der Landtag schon gezeigt, \n\nwie wichtig ihm das Thema Pflege ist. Deswegen sind \n\nauch die Punkte, die Sie im Teil 1 feststellen, eigentlich \n\nschon selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr den Landtag, wie wichtig uns \n\ndie pflegenden Angeh\u00f6rigen sind. Wir f\u00e4nden es aber \n\nfalsch, die Pflege durch Angeh\u00f6rige dahin gehend attrak-\n\ntiv zu gestalten, dass diese tats\u00e4chlich eine Alternative zur \n\nPflege durch Pflegefachkr\u00e4fte sein k\u00f6nnte, denn das \n\nfunktioniert in der Praxis und auch in der Theorie nicht. \n\nNiemand kann eine ausgebildete Pflegefachkraft ersetzen. \n\nDenn eine Pflegefachkraft hat eine harte jahrelange \n\nAusbildung hinter sich und hat sich bewusst f\u00fcr den Beruf \n\nentschieden, indem sie oder er pflegebed\u00fcrftigen Men-\n\nschen hilft. Das kann man in ein paar Schulungen und \n\neiner Ausbildung nebenher einfach nicht aufholen. Wir \n\nsollten auch nicht vergessen, dass zwei Drittel der pfle-\n\ngenden Angeh\u00f6rigen Frauen sind. Sie sind h\u00e4ufiger als \n\nM\u00e4nner bei Pflegebeginn nicht oder nur geringf\u00fcgig \n\nerwerbst\u00e4tig. Frauen geben h\u00e4ufiger als M\u00e4nner ihre \n\nErwerbst\u00e4tigkeit f\u00fcr die Pflege von Angeh\u00f6rigen auf. \n\nGenau solche Unterbrechungen f\u00fchren zu geringeren \n\nRentenanspr\u00fcchen und eigener Altersarmut. \n\nNat\u00fcrlich sind wir der Meinung, dass die Pflege von \n\nAngeh\u00f6rigen nicht mit einem Armutsrisiko einhergehen \n\ndarf und dass es ausk\u00f6mmlicher finanzieller Unterst\u00fct-\n\nzung bedarf, denn es belastet die Familie doppelt. Sie \n\nsollen pflegen und m\u00fcssen zugleich Einkommen und \n\nVerm\u00f6gen einsetzen, um dann den Leistungsanspruch \n\nihrer Pflegebed\u00fcrftigen zu sichern. Doch dazu reicht es \n\nunserer Auffassung nach, das Pflegegeld zu erh\u00f6hen und \n\neine bessere Anerkennung ihrer T\u00e4tigkeiten durch Ren-\n\ntenanspr\u00fcche zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIhr Antrag ist ein wenig der zweite Schritt vor dem ersten. \n\nWir sollten jetzt erst einmal alles daran setzen, mehr \n\nPflegekr\u00e4fte und Auszubildende zu gewinnen, damit \n\nMenschen nicht aus Zwang, weil kein Heimplatz auf-\n\ngrund fehlenden Fachpersonals verf\u00fcgbar ist, ihre Ange-\n\nh\u00f6rigen zu Hause pflegen m\u00fcssen, sondern damit es \n\nwirklich eine freiwillige Entscheidung bleibt, ob und wie \n\nich meine Angeh\u00f6rigen pflege. Es muss ein Akt der Liebe \n\nund des Wollens sein und darf nicht aufgrund fehlender \n\nRessourcen in Form von fehlendem Fachpersonal oder \n\nFinanzen Mittel zum Zweck sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7518 \n\nDaher werden wir den vorliegenden Antrag ablehnen, da \n\ner auch wieder zeigt, dass die Alternative f\u00fcr Deutschland \n\neben die falschen Gedanken zum richtigen Anliegen hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Patrick Schreiber, \n\nCDU: Abschreiber f\u00fcr Deutschland!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht \n\nFrau Kollegin Neukirch f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag \u2013 es ist \n\nschon gesagt worden \u2013 greift ein wichtiges Thema, \n\nvielleicht sogar eines der Hauptthemen auf, mit denen wir \n\nuns in der Enquete-Kommission besch\u00e4ftigt haben, \n\nn\u00e4mlich das Thema der pflegenden Angeh\u00f6rigen. \n\nIn Sachsen leben derzeit circa 200 000 Menschen, die \n\npflegebed\u00fcrftig sind. 120 000 von ihnen leben zu Hause \n\nund 70 000 von ihnen werden allein von ihren Angeh\u00f6ri-\n\ngen betreut. In der ambulanten und station\u00e4ren Altenpfle-\n\nge sind wir derzeit bei circa 62 000 Fachkr\u00e4ften, also \n\nweniger als Angeh\u00f6rige zu Hause betreut werden. Bei der \n\ndemografischen Entwicklung ist klar, dass wir ohne die \n\nweitere Aufrechterhaltung der Angeh\u00f6rigenpflege dieses \n\nProblem nicht bew\u00e4ltigen werden, weil wir allein im \n\nprofessionellen Bereich bis 2030 70 000 zus\u00e4tzliche \n\nPflegefachkr\u00e4fte ben\u00f6tigen und den Ersatz f\u00fcr 20 000 \n\nPflegefachkr\u00e4fte, die in Rente gehen. Das sind beeindru-\n\nckende Zahlen, aber auch nur dann, wenn es uns gelingt, \n\ndie pflegenden Angeh\u00f6rigen weiterhin zu einem Drittel zu \n\nbef\u00e4higen, dass sie ihre Angeh\u00f6rigen zu Hause pflegen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDeshalb ist das Thema des Antrages ein \u00e4u\u00dferst wichti-\n\nges. Der Antrag selber beruht fast zu hundert Prozent auf \n\nder gemeinsamen Arbeit in der Enquete-Kommission. Ich \n\nsage fast hundert Prozent, weil ein bisschen aus Bayern \n\ngeklaut ist, wo die Idee des Landespflegef\u00f6rdergeldes \n\nherkommt. Mich st\u00f6rt aber, Herr Wendt und Frau Grimm, \n\ndass wir uns in der Enquete-Kommission verabredet \n\nhaben, keine Inhalte oder Handlungsempfehlungen vorab \n\nin die \u00d6ffentlichkeit zu bringen, bis wir die Arbeit der \n\nEnquete-Kommission beendet haben. Und Sie bringen \n\neinen Antrag ins Plenum ein und damit alle Kolleginnen \n\nund Kollegen aus der Enquete-Kommission in die Bre-\n\ndouille, \u00fcber einen Antrag abstimmen zu m\u00fcssen, ohne \n\ndass wir mit der Arbeit fertig sind. Sie h\u00e4tten alle Punkte \n\ndieses Antrages am Montag in die Enquete-Kommission \n\neinbringen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas w\u00e4re ein fairer Umgang, stattdessen treten Sie diese \n\nVereinbarung mit F\u00fc\u00dfen. Herr Barth hat gerade von \n\nmangelndem Respekt gesprochen. In den Arbeitsgruppen \n\nder Enquete-Kommission ist das nicht der Fall gewesen. \n\nEs war gegenseitiger Respekt vorhanden. Es war eine \n\ngemeinsame Arbeit. Wir haben uns unabh\u00e4ngig davon, \n\nwer Vorschl\u00e4ge gemacht hat, damit besch\u00e4ftigt und sogar \n\ngemeinsam Formulierungen gefunden. Ich muss an der \n\nStelle sagen, dass ich ziemlich entt\u00e4uscht von diesem \n\nVorgehen der AfD-Fraktion bin. \n\n(Silke Grimm, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte jetzt keine Zwischenfrage beantworten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDen mangelnden Respekt, den Herr Barth uns gerade \n\nvorgeworfen hat, empfinde ich als Mitglied der Enquete-\n\nKommission pers\u00f6nlich auch Ihrerseits, Frau Grimm und \n\nHerr Wendt. Ich nehme also mit, dass es sich nicht lohnt, \n\nmit Ihnen Verabredungen zu treffen, dass Sie im Zweifel \n\nalles in Abrede stellen und wenn es Ihnen in den Kram \n\npasst, darauf pfeifen und hier Antr\u00e4ge einbringen, um \n\nhinterher sagen zu k\u00f6nnen, die Altparteien haben diesem \n\nAnliegen nicht Recht gegeben, nur weil wir von der AfD-\n\nFraktion diesen Vorschlag gemacht haben. Das nutzen Sie \n\nf\u00fcr Ihre Profilierung. Ich muss sagen, wenn die Alternati-\n\nve Unzuverl\u00e4ssigkeit und Wortbruch ist, dann bin ich gern \n\nein Mitglied einer Altpartei, in der Werte wie Vertrauen \n\nund Verl\u00e4sslichkeit noch etwas z\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZu den Inhalten des Antrages: Die Situation und die \n\nUnterst\u00fctzung pflegender Angeh\u00f6riger sind, ich habe es \n\nschon gesagt, Schwerpunkte gewesen. Ich glaube, die \n\nH\u00e4lfte des Berichtes wird sich allein mit diesem Themen-\n\nkreis besch\u00e4ftigten. Wir haben uns ausf\u00fchrlich mit der \n\nLage von pflegenden Angeh\u00f6rigen besch\u00e4ftigt. Wer pflegt \n\nkonkret, junge, alte Menschen, Berufst\u00e4tige oder \u00e4ltere \n\nRentnerinnen? Welche Belastungen m\u00fcssen sie ertragen? \n\nWelche Bedarfe haben sie? Welche Hilfsangebote brau-\n\nchen sie? Welche Hilfsangebote werden genutzt und \n\nwelche nicht? Warum werden sie nicht genutzt? Wie ist \n\ndie soziale Absicherung? Uns hat lange besch\u00e4ftigt, wie \n\ndie vielf\u00e4ltigen und notwendigen Beratungsleistungen \n\nbesser und zielgerichteter f\u00fcr die betroffenen Familien \n\nund Angeh\u00f6rigen organisiert werden k\u00f6nnen. \n\nIch glaube, das ist der Bereich, in dem die meisten Hand-\n\nlungsempfehlungen in diesem Enquete-Bericht vorliegen. \n\nAber darauf m\u00f6chte ich jetzt nicht konkret eingehen, denn \n\nwir haben am Montag noch eine Sitzung. Erst dann wird \n\nder Text f\u00fcr den Bericht der Enquete-Kommission fertig-\n\ngestellt. \n\nPatrick Schreiber hat schon darauf hingewiesen, dass sich \n\ndie Staatsregierung der pflegenden Angeh\u00f6rigen ange-\n\nnommen hat und ab jetzt j\u00e4hrlich eine Woche der pflegen-\n\nden Angeh\u00f6rigen organisieren will. Es ist wichtig, pfle-\n\ngende Angeh\u00f6rige in die \u00d6ffentlichkeit zu bringen, weil \n\nes ein gesamtgesellschaftliches Problem ist. Wir k\u00f6nnen \n\nuns noch so viele Pflegef\u00f6rdergelder ausdenken, wenn \n\nnicht die Arbeitgeber mitziehen und ihre Arbeitnehmer f\u00fcr \n\nsolche Aufgaben freistellen oder Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben. \n\nDann wird es uns auch nicht gelingen, dass pflegende \n\nAngeh\u00f6rige diese Belastung weiter erarbeiten k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7519 \n\nVereinbarkeit von Pflege und Beruf wird uns zuk\u00fcnftig \n\nviel mehr als heute besch\u00e4ftigten. Heute sind die meisten \n\nPflegepersonen selber schon in Rente und pflegen ihre \n\nEhepartner oder Ehepartnerinnen. In Zukunft werden die \n\nPflegepersonen \u2013 da bin ich relativ sicher \u2013 j\u00fcnger sein. \n\nDann stellt sich noch viel mehr die Frage nach der Ver-\n\neinbarkeit von Pflege und Beruf. \n\nDie Leistungen f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige \u00fcber das Pfle-\n\ngeversicherungsgesetz sind mit den Pflegest\u00e4rkungsgeset-\n\nzen enorm ausgeweitet worden. Es gibt ein h\u00f6heres \n\nPflegegeld. Es gibt ein h\u00f6heres Budget f\u00fcr Hilfsmittel. Es \n\ngibt mehr Geld f\u00fcr Umbauten in der Wohnung. Es gibt \n\nkeine Verrechnungen von Tages- und Nachtpflege mehr. \n\nEs gibt verbesserte Ersatzpflegeleistungen. Es gibt Ver-\n\nbesserungen beim Sozialversicherungsschutz, in der \n\nRentenversicherung, der Arbeitslosenversicherung und \n\nauch in der Unfallversicherung. Es gibt auch einen erh\u00f6h-\n\nten Entlastungsbeitrag. Das sind alles erste Ma\u00dfnahmen, \n\ndie sich wirklich nur auf den Pflegebereich beziehen. Das \n\nist ein Anfang. \n\nAngesichts der demografischen Entwicklung \u2013 das habe \n\nich bereits ausgef\u00fchrt \u2013 m\u00fcssen wir hier weiterarbeiten, \n\nund ich wei\u00df, dass die AfD nach der heutigen Abstim-\n\nmung wieder Stimmung machen will und sagen wird: Die \n\nFraktion hat unserem Anliegen \u2013 \u2013 Das Anliegen wurde \n\nabgelehnt. Ich hoffe nur, dass Sie bei der Kommunikation \n\ndieses Antrags und des Abstimmungsergebnisses so viel \n\nAnstand besitzen, darauf hinzuweisen, dass die Inhalte \n\ndes Antrages nicht nur auf Ihrem Mist gewachsen sind, \n\nsondern dass sie die Ergebnisse langer und gemeinsamer \n\nArbeit sind. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn die SPD-Fraktion diesen Antrag heute ablehnt, \n\ndann deshalb, weil wir uns an getroffene Vereinbarungen \n\nhalten und nicht, weil wir die Anliegen der pflegenden \n\nAngeh\u00f6rigen nicht f\u00fcr wichtig halten. \n\n(Beifall bei der SPD; der CDU,  \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzter in dieser \n\nRederunde spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN Herr Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich habe mich gefragt, \n\nwarum ich mit Ihnen, Herr Barth, \u00fcber Achtung, Respekt \n\nund \u00fcber die w\u00fcrdevolle Pflege auch alter Menschen \n\nreden soll, wenn zum Beispiel Ihr Fraktionsvorsitzender \n\ngemeinsam mit Herrn H\u00f6cke, mit Pegida und bekannten \n\nRechtsextremen zu einem Aufmarsch in meiner Heimat-\n\nstadt mobilisiert, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Herr H\u00f6cke  \n\nbraucht nicht gepflegt zu werden!) \n\nin dessen Folge gerade die alten Menschen Angst haben, \n\nin die Innenstadt zu kommen, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Was hat das damit zu tun?) \n\nAngst vor Ausschreitungen und Angst, weil sich die ganz \n\nAlten unter ihnen an die schlimmsten Tage ihrer Kindheit \n\nerinnert f\u00fchlen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nDennoch setzte ich mich mit Ihrem Antrag auseinander, \n\nweil Sie solche Antr\u00e4ge benutzen, um genau das, was ich \n\ngerade sagte, zu kaschieren und sich als seri\u00f6s und in-\n\nhaltsbezogen zu inszenieren. Ich m\u00f6chte nicht auf den \n\ngesamten Antrag eingehen. Das haben die Vorredner \n\nbereits getan. Aber dass es eine Inszenierung und dass es \n\nIhnen mit Ihrem Vorschlag nicht ernst ist, wird an dem \n\nkonkreten Beispiel des Landespflegef\u00f6rdergeldes, das Sie \n\neinf\u00fchren wollen, deutlich. Wenn es Ihnen mit diesem \n\nVorschlag ernst w\u00e4re, h\u00e4tten Sie sich die M\u00fche gemacht, \n\neine Art Finanzierungsvorschlag durchzurechnen. Sie \n\nh\u00e4tten einmal all das gemacht, was notwendig ist, um eine \n\nIdee aus der Opposition heraus konstruktiv voranzutrei-\n\nben. \n\nAber darum geht es Ihnen nicht. Das ist in den Vorreden \n\nschon deutlich geworden. Einige von uns waren und sind \n\nprivat in der Situation, einen geliebten Menschen pflegen \n\nzu m\u00fcssen. Das ist alles andere als einfach. Es ist eine \n\nAufgabe von unsch\u00e4tzbarem Wert f\u00fcr die betroffenen \n\nMenschen und f\u00fcr die Gesellschaft insgesamt. Gerade \n\ndiejenigen, die Angeh\u00f6rige pflegen, haben verdient, dass \n\numsetzbare Vorschl\u00e4ge, ernst gemeinte Vorschl\u00e4ge zur \n\nEntlastung ihrer schwierigen Alltagssituation auf den \n\nTisch kommen. Sie haben nichts von den jahrelangen \n\nDiskussionen, nichts von populistischen Antr\u00e4gen und \n\nLippenbekenntnissen. \n\n(Zuruf von der AfD: Ah ja!) \n\nWenn die Handlungsempfehlungen der Pflege-Enquete-\n\nKommission zur Unterst\u00fctzung der pflegenden Angeh\u00f6ri-\n\ngen auf den Tisch kommen, m\u00fcssen sie zeitnah umgesetzt \n\nwerden. Dann d\u00fcrfen wir nicht bis zur n\u00e4chsten Legisla-\n\nturperiode warten. Die Angeh\u00f6rigen sagen uns, was sie \n\nbrauchen. Sie brauchen flexible Angebote im Bereich der \n\nKurzzeit- und der Verhinderungspflege, um Entlastung zu \n\nbekommen. Wir brauchen eine St\u00e4rkung der Tagespflege. \n\nWir brauchen mehr Beratungen, auch den Ausbau der \n\nGesundheitsf\u00f6rderung, der Pr\u00e4vention usw. \n\nAuf der Bundesebene ist die Einf\u00fchrung von echten \n\nLohnersatzleistungen l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, damit mehr \n\nMenschen Pflege und Beruf vereinbaren k\u00f6nnen. Not-\n\nwendig ist eine gute Mischung aus mehrmonatiger Frei-\n\nstellung mit Lohnersatz, zum Beispiel analog zum Eltern-\n\ngeld und der Gew\u00e4hrung flexibler Arbeitszeiten mit \n\nbedarfsbezogenen Auszeiten. Es gibt ein gr\u00fcnes Modell, \n\ndas schon lange f\u00fcr eine Pflegezeit Plus vorliegt. Wir \n\nhaben das durchgerechnet. Wir wollen eine bundesein-\n\nheitliche Entlastung und keine solche L\u00e4ndersonderwege, \n\nwie Sie es mit ihrem Landespflegef\u00f6rdergeld vorschlagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7520 \n\nDie Idee haben Sie vermutlich aus Bayern, wo dieses \n\nModell in diesem Jahr eingef\u00fchrt wurde. Das Angebot \n\nkostet dort etwa 400 Millionen Euro. Angesichts der \n\nanstehenden Landtagswahl ist das m\u00f6glicherweise ein \n\nWahlgeschenk. Ihr Antrag ist nichts anderes als Heilsver-\n\nsprechen durch Geld. Er lenkt von all den guten Vorschl\u00e4-\n\ngen, die wir gemeinsam umsetzen k\u00f6nnen, ab, die wir hier \n\nim Freistaat schnell umsetzen m\u00fcssen, sobald der Bericht \n\nder Enquete-Kommission vorgelegt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nersten Rederunde. Wir k\u00f6nnten eine erneute Rederunde \n\ner\u00f6ffnen, so denn Redebedarf aus den Fraktionen besteht. \n\nDer besteht. Ich sehe f\u00fcr die CDU-Fraktion Herrn Kolle-\n\ngen Schreiber. Ist es eine Kurzintervention? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nein, das ist ein Redebeitrag, \n\nden ich kurz von hier machen w\u00fcrde. Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Ich m\u00f6chte mich zu dem Antrag nicht mehr \n\ninhaltlich \u00e4u\u00dfern. Ich kann nur noch eines sagen und \n\ngleichzeitig die AfD auffordern: Wenn Sie noch ein \n\nF\u00fcnkchen Anstand im Leib haben und \u2013 wie meine \n\nKollegin Neukirch das sagte \u2013 das w\u00fcrdigen, was wir als \n\nEnquete-Kommission gemeinsam getan haben, m\u00f6chte \n\nich Sie bitten, einen Blick in die Gesch\u00e4ftsordnung zu \n\nwerfen. Dort gibt es einen \u00a7 16 Abs. 6. Ich zitiere, Herr \n\nPr\u00e4sident: \u201eJede Vorlage kann vom Einreicher bis zum \n\nBeginn der letzten Abstimmung zur\u00fcckgezogen oder f\u00fcr \n\nerledigt erkl\u00e4rt werden.\u201c Ich fordere die AfD-Fraktion \n\nhiermit auf, im Sinne der Kollegialit\u00e4t hier von der \n\nGesch\u00e4ftsordnung \u00a7 16 Abs. 6 Gebrauch zu machen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nSchreiber f\u00fcr die CDU-Fraktion. Er hat eine neue Rede-\n\nrunde er\u00f6ffnet. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann \n\nich nicht feststellen. Damit kommt die Staatsregierung zu \n\nWort. Frau Staatsministerin Klepsch, Sie m\u00f6chten das \n\nWort ergreifen \u2013 bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte jetzt \n\nauch nicht n\u00e4her auf den Antrag eingehen, sondern das \n\nThema Pflege und pflegende Angeh\u00f6rige f\u00fcr mich in den \n\nFokus r\u00fccken. Frau Neukirch hat die Zahl genannt. Im \n\nFreistaat Sachsen leben fast 200 000 Pflegebed\u00fcrftige. \n\nZwei Drittel davon werden zu Hause gepflegt von den \n\nAngeh\u00f6rigen und mit Unterst\u00fctzung durch den ambulan-\n\nten Pflegedienst oder professionelle Pflegekr\u00e4fte. Das ist \n\nein sehr gro\u00dfer Anteil. \n\nJa, es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass wir diese Leistung, diese \n\nsehr schwere und sicher auch sehr aufopferungsvolle \n\nLeistung wertsch\u00e4tzen. Ich denke, das ist f\u00fcr uns selbst-\n\nverst\u00e4ndlich. Dass wir die Angeh\u00f6rigen in ihrer Arbeit \n\nweiter unterst\u00fctzen m\u00fcssen, ist, glaube ich, die gro\u00dfe \n\nAufgabe, die vor uns liegt. Wenn ich von \u201eunterst\u00fctzen\u201c \n\nspreche, geht es nicht in erster Linie immer um Geld, \n\nsondern es geht darum, die Betroffenen zu informieren, \n\nwelche Leistungen, welche Hilfsangebote es im Pflegefall \n\ngibt, aber auch, wie wir sie bei der Organisation der \n\nPflege unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, zum Beispiel wenn es um die \n\nHilfe durch den ambulanten Pflegedienst oder durch \n\nKurzzeitpflege oder um das Thema Tagespflege geht. \n\nDenn f\u00fcr finanzielle Leistungen \u2013 auch das wurde bereits \n\ndurch die Vorredner angesprochen \u2013 f\u00fcr pflegende Ange-\n\nh\u00f6rige ist der Bund verantwortlich, und es ist dort zu \n\nregeln. Auch daran m\u00fcssen wir weiter mit Nachdruck \n\nbleiben. \n\nUnsere Aufgabe ist es, gute Rahmenbedingungen f\u00fcr die \n\nPflegebed\u00fcrftigen und ihre Angeh\u00f6rigen zu schaffen. Das \n\ntun wir, und das m\u00fcssen wir weiter verst\u00e4rken. Dabei \n\nwollen wir gezielt auf die pflegenden Angeh\u00f6rigen \n\nzugehen. Die Woche der pflegenden Angeh\u00f6rigen wurde \n\nbereits angesprochen. Es ist eine Ma\u00dfnahme, die wir \n\nfestgelegt haben, ein Format, das neu entwickelt wurde. \n\nWir wollen genau wissen, wie pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6ri-\n\nge noch besser unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Wir wollen in \n\nder letzten Novemberwoche mit den Veranstaltungen in \n\nvier s\u00e4chsischen Landkreisen starten: in Mei\u00dfen, Leipzig, \n\nG\u00f6rlitz und im Vogtlandkreis. Damit wollen wir die \n\nLeistungen der pflegenden Angeh\u00f6rigen in den Mittel-\n\npunkt der Wahrnehmung r\u00fccken, und wir wollen gleich-\n\nzeitig unsere Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr diese wertvolle, f\u00fcr diese \n\naufopferungsvolle Arbeit zum Ausdruck bringen. \n\nWir wollen die Angeh\u00f6rigen \u00fcber die vielf\u00e4ltigen Hilfs- \n\nund Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten informieren, ihnen aber \n\nauch eine Auszeit von der anstrengenden Pflege erm\u00f6gli-\n\nchen, indem wir um diese Woche der pflegenden Angeh\u00f6-\n\nrigen herum ein interessantes Rahmenprogramm anbieten. \n\nDie Woche der pflegenden Angeh\u00f6rigen ist eine der drei \n\nwichtigen Ma\u00dfnahmen, die wir im \u201eZukunftspakt Sach-\n\nsen\u201c definiert haben. Ich erinnere daran, als weitere \n\nMa\u00dfnahme im \u201eZukunftspakt Sachsen\u201c haben wir die \n\nPflegedialoge ins Leben gerufen. Am 11. September war \n\ndie Auftaktveranstaltung. Abg. Lang und Abg. Wehner \n\nwaren zugegen. Bei den Pflegedialogen bringen wir die \n\nAkteure aus der Politik, der Gesellschaft und der Pflege-\n\npraxis zusammen, um einen \u00dcberblick \u00fcber die Heraus-\n\nforderungen in der jeweiligen Region zu bekommen, \n\ngemeinsame konkrete L\u00f6sungen daraus abzuleiten und \n\neine Verbesserung der Pflege vor Ort zu entwickeln. \n\nDar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzen wir die Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte finanziell unb\u00fcrokratisch mit dem \n\nPflegebudget, mit dem die Pflegestruktur vor Ort weiter \n\nverbessert werden soll. Daf\u00fcr \u2013 Sie wissen das \u2013 erhalten \n\ndie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte ab dem Jahr 2018 \n\njeweils eine Pauschale von 50 000 Euro. Sie k\u00f6nnen \n\ndamit die vernetzte Pflegeberatung vor Ort weiter aus-\n\nbauen. Auch das war ein wesentliches Ergebnis aus dem \n\nPflegedialog in Annaberg-Buchholz, dass man gesagt hat, \n\nes gibt schon viele Angebote, aber lasst uns austauschen, \n\nlasst uns vernetzen und lasst uns nicht noch mehr Ange-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7521 \n\nbote entwickeln, sondern bringt die Vernetzung st\u00e4rker in \n\nSchwung. Diese Gelder f\u00fcr die Angebote kommen damit \n\nmittelbar den Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen \n\nzugute. \n\nAll diese Ma\u00dfnahmen, die ich aufgezeigt habe, sind Teil \n\nunseres s\u00e4chsischen Weges in der Pflege. Er reicht von \n\nder vernetzten Pflegeberatung mit den Pflegekoordinato-\n\nren vor Ort in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dte \n\n\u00fcber diese Pflegedatenbank, die wir im letzten Jahr online \n\ngeschaltet haben, bis hin zu den Projekten mit Alltagsbe-\n\ngleitern und Nachbarschaftshelfern. Mit diesen Ma\u00dfnah-\n\nmen wollen wir diesen, unseren s\u00e4chsischen Weg in der \n\nPflege weiter ausbauen. Wir wollen diesen Weg weiter \n\nst\u00e4rken, und die Ergebnisse aus der Pflege-Enquete-\n\nKommission sind sicher f\u00fcr unseren weiteren Weg wich-\n\ntig und notwendig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Staatsregierung \n\nhatte das Wort, und es sprach Frau Staatsministerin \n\nKlepsch. Jetzt k\u00e4men wir zum Schlusswort. Das Schluss-\n\nwort hat nat\u00fcrlich die einreichende Fraktion AfD. Bitte, \n\nHerr Kollege Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal kurz zum Thema des kollegialen Umgangs mitei-\n\nnander kommen und dazu sprechen. Wenn es um das \n\nThema geht, m\u00f6chte ich daran erinnern, dass auch mit \n\nFrau Grimm kollegial umgegangen werden sollte. In der \n\nEnquete-Kommission wurde besprochen, dass die letzte \n\nSitzung der Enquete-Kommission eigentlich am 24.09. \n\nstattfinden sollte. Letztendlich hat dieser Termin nicht \n\nmehr gepasst, und die letzte Sitzung findet nun am 01.10. \n\nstatt, obwohl Frau Grimm angezeigt hatte, dass sie an \n\ndiesem Tag nicht teilnehmen kann. Das hat aber in der \n\nEnquete-Kommission niemanden interessiert. Das m\u00fcssen \n\nSie sich vorwerfen lassen. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nMan kann in dieser Beziehung auch nicht von einem \n\nkollegialen Umgang \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\n25 Mitglieder hat diese Kommission!) \n\nsprechen. Gerade wenn es um die letzte Sitzung geht, \n\nsollte man daf\u00fcr sorgen, dass alle anwesend sind. \n\n(Geert Mackenroth, CDU:  \n\nDa gibt es noch Stellvertreter! \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der SPD) \n\nWir nehmen aber auch Ihre Kritik zur Kenntnis und \n\nwerden \u00fcber den Antrag heute nicht abstimmen lassen. \n\nWir bitten deshalb um \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und \n\nIntegration. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war jetzt also von \n\nIhnen ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, den Sie unmittelbar \n\naus Ihrem Schlusswort abgeleitet oder anstelle Ihres \n\nSchlusswortes formuliert haben. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ja. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. \u2013 Bitte, Herr \n\nKollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \n\nZum Gesch\u00e4ftsordnungsantrag m\u00f6chte ich mich gern \n\n\u00e4u\u00dfern. Wir werden diesen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag \n\nablehnen. Wir haben eine Enquete-Kommission, die am \n\nMontag tagt. Am Montag stehen \u2013 zumindest nach mei-\n\nnem Kenntnisstand \u2013 auch \u00c4nderungsantr\u00e4ge der AfD auf \n\nder Tagesordnung. Da fragt man sich, wer dann diese \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge in die Enquete-Kommission einbringt. \n\nFakt ist eines: Der Antrag kann gern als \u00c4nderungsantrag \n\noder Erg\u00e4nzungsantrag am Montag in der Enquete-\n\nKommission gestellt werden. Im Ausschuss f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz hat er zu diesem Zeitpunkt aus \n\nunserer Sicht nichts zu suchen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war ein Gesch\u00e4fts-\n\nordnungsantrag. Wir hatten jetzt eine Positionierung. Gibt \n\nes weitere \u00c4u\u00dferungen, Redebedarf zum Gesch\u00e4ftsord-\n\nnungsantrag? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Dann \n\nm\u00fcssten wir zuerst \u00fcber den Gesch\u00e4ftsordnungsantrag \n\nabstimmen. So dieser Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, gestellt \n\nvon der AfD-Fraktion, abgelehnt w\u00fcrde, w\u00fcrden wir \u00fcber \n\nden Antrag abstimmen. So w\u00fcrden wir jetzt verfahren. \n\nIch stelle zun\u00e4chst den Gesch\u00e4ftsordnungsantrag \u00dcber-\n\nweisung an den Sozialausschuss zur Abstimmung. Wer \n\ndem zustimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnungsantrag abgelehnt worden.  \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber diesen Antrag. \n\nWer dem Antrag in der Drucksache 6/14750 seine Zu-\n\nstimmung erteilen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist der \n\nAntrag abgelehnt und die Drucksache 6/14750 nicht \n\nbeschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7522 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nAbfallpolitik in Sachsen konsequent in Richtung Kreislaufwirtschaft \n\numsteuern \u2013 Gemeinsame Landesstrategie \u201eZero Waste\u201c erarbeiten \n\nDrucksache 6/14712, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nZun\u00e4chst kommen wir zur Reihenfolge. Schon eilt der \n\nRedner f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nzum Rednerpult. Es geht dann weiter mit der CDU, der \n\nFraktion DIE LINKE, SPD, AfD, Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \u2013 Bitte, Herr Kollege Zschocke, Sie haben das \n\nWort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Weltweit arbeiten \n\nzahlreiche Kommunen und Regionen am Ziel Zero Waste. \n\nZero Waste, also null Abfall, hei\u00dft Schluss mit M\u00fcllver-\n\nbrennung, hei\u00dft Schluss mit Giftm\u00fclldeponien, hei\u00dft \n\nSchluss mit Plastik im Bauch von Fischen und V\u00f6geln. Es \n\nhei\u00dft Schluss mit dem Transport gef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle quer \n\ndurch Europa und rund um die Welt. Der Weg dahin f\u00fchrt \n\n\u00fcber M\u00fcllvermeidung, \u00fcber die Wiederverwendung von \n\nGegenst\u00e4nden und Bauteilen, \u00fcber stoffliche Umwand-\n\nlung von Abf\u00e4llen in Wertstoffe, \u00fcber Kompostierung und \n\nHumusaufbau, \u00fcber intelligentes Produktdesign und \u00fcber \n\nneue, abfallarme Produktionsprozesse. Es geht im Kern \n\ndarum, die eingesetzten Materialien getrennt nach techni-\n\nschen und biologischen Kreisl\u00e4ufen immer wieder zu \n\nnutzen. So wird unsere heutige Wirtschafts- und Kon-\n\nsumweise Schritt f\u00fcr Schritt von der weithin noch immer \n\npraktizierten Materialverschwendung befreit. Das st\u00e4rkt \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit und Unabh\u00e4ngigkeit von teuren \n\nRohstoffimporten. \n\nSch\u00f6ne Utopie von gr\u00fcnen Tr\u00e4umern, werden jetzt man-\n\nche von Ihnen meinen, oder denken, das k\u00f6nnen wir doch \n\nvon Sachsen aus gar nicht beeinflussen, das ist ja alles \n\nviel zu teuer, und das geht nicht. Darauf sage ich Ihnen: \n\nDoch, es geht. San Francisco zum Beispiel zeigt, wie sich \n\ndies in kurzer Zeit erreichen l\u00e4sst. Dort werden nur noch \n\n10 % des Hausm\u00fclls deponiert. Es wird nichts mehr \n\nverbrannt. Dort leben auch ungef\u00e4hr vier Millionen \n\nMenschen, und die Bruttowertsch\u00f6pfung ist wesentlich \n\nh\u00f6her als in Sachsen. 90 % des Abfalls wird dort wieder-\n\nverwendet, recycelt oder kompostiert. In zwei Jahren soll \n\nin San Francisco die Restm\u00fclltonne ganz abgeschafft \n\nwerden. \n\nVon San Francisco \u00fcber Kopenhagen bis Neapel gibt es \n\neine globale Vorreiterbewegung. Berlin macht sich auf \n\nden Weg, von der M\u00fcllstadt zur Zero-Waste-Stadt zu \n\nwerden. Der nieders\u00e4chsische Umweltminister will sein \n\nBundesland zu einem Cradle-to-Cradle-Land entwickeln. \n\nMit dem vorliegenden Antrag wollen wir erreichen, dass \n\nSachsen sich bewusst als Teil dieser weltweiten Bewe-\n\ngung versteht; denn unser Bundesland verf\u00fcgt ja \u00fcber eine \n\nleistungsf\u00e4hige Kreislaufwirtschaftsbranche. Sie ist inzwi-\n\nschen volkswirtschaftlich bedeutender als der Bergbau. Es \n\ngeht l\u00e4ngst nicht mehr nur um die Beseitigung von Abf\u00e4l-\n\nlen. Da gibt es Bereiche in der Stahl-, in der Papier- oder \n\nin der Glasbranche, wo die Stoffkreisl\u00e4ufe schon heute \n\nfast vollst\u00e4ndig geschlossen werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, \n\nSachsen hat das Potenzial, zu einem Zero-Waste-Pionier \n\nzu werden. Aber f\u00fcr entsprechende Innovationen ist noch \n\nenorm viel Luft nach oben. \n\nEin gro\u00dfer Anteil von Kunststoffabf\u00e4llen wird zum \n\nBeispiel immer noch thermisch verwertet, im Klartext, \n\neinfach verbrannt. Ziel muss es sein, nicht vermeidbare \n\nKunststoffabf\u00e4lle stofflich zu verwerten, also wieder neue \n\nKunststoffe daraus herzustellen. Daf\u00fcr gibt es auch eine \n\nReihe Forschungspartner in Sachsen, zum Beispiel in der \n\nBergakademie in Freiberg. Es reicht aber eben nicht, diese \n\nPotenziale nur zu beschreiben und \u00f6ffentlich zu loben. \n\nVielmehr ist ein Rahmen notwendig, damit sie sich auch \n\nrichtig entfalten k\u00f6nnen. \n\nDas hei\u00dft, wir brauchen erstens eine verbindliche und \n\nlangfristig an der Perspektive null M\u00fcll ausgerichtete \n\nLandesstrategie. Sie muss gemeinsam mit den Kommu-\n\nnen, der Industrie, den Verb\u00e4nden der privaten Entsor-\n\ngungswirtschaft und Umweltorganisationen erarbeitet \n\nwerden. Diese Strategie braucht \u00fcberpr\u00fcfbare Zwischen-\n\nziele, Vermeidungs- und Recycling-Quoten und eine \n\nwirklich daran ausgerichtete landesweite Bedarfs- und \n\nKapazit\u00e4tsplanung f\u00fcr die vorhandenen sowie f\u00fcr neue \n\nAbfallbehandlungsanlagen. Diese Strategie muss mehr \n\nsein als der Abfallwirtschaftsplan in der jetzt vorliegenden \n\nForm. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass Umweltminister \n\nSchmidt viele konstruktive Partner f\u00fcr die Entwicklung \n\neiner solchen Strategie in Sachsen finden wird. Neben den \n\nUniversit\u00e4ten und Forschungseinrichtungen gibt es \n\nn\u00e4mlich hier eine vielf\u00e4ltige Szene im Bereich von Repa-\n\nraturzentren, Secondhand-Netzwerken oder Cradle-to-\n\nCradle-Gruppen. Viele s\u00e4chsische KMU besch\u00e4ftigen sich \n\nmit dem Thema \u00d6ko-Design von Produkten. \n\nZweitens braucht es mehr Kontrolle \u00fcber den in Sachsen \n\nanfallenden Abfall. Das ist \u00fcberhaupt erst die Vorausset-\n\nzung, um die genannte Strategie umsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nDeshalb wollen wir mit unserem Antrag sicherstellen, \n\ndass Abf\u00e4lle in der Region verarbeitet und nicht durch \n\nhalb Europa gefahren werden. Das macht das Land \n\nBaden-W\u00fcrttemberg seit vielen Jahren mit der sogenann-\n\nten Autarkie-Verordnung vor. Das hat die CDU dort vor \n\nfast 20 Jahren erfunden, und es funktioniert bis heute. \n\nDrittens geht es uns nicht nur um Autarkie, sondern um \n\nzweckverbands\u00fcbergreifende Planung und Ausnutzung \n\nder vorhandenen Anlagenst\u00e4rken im Bereich der Abfall-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7523 \n\nbehandlung. Die Stoffstr\u00f6me der verschiedenen Abfallar-\n\nten sollen so optimiert werden, dass die Touren optimiert \n\nwerden, die Leerfahrten reduziert werden, dass h\u00f6herwer-\n\ntige Bioabfallverwertung in den kommunalen Anlagen \n\nerm\u00f6glicht wird. Hierzu schlagen wir ein externes Gut-\n\nachten vor, damit auch wirklich eine \u00fcbergreifende \n\nBetrachtung sichergestellt wird. \n\nViertens wollen wir Start-ups und Initiativen im Bereich \n\nZero Waste und Cradle to Cadle gezielt f\u00f6rdern. Es gibt \n\njede Menge kreative Ideen und auch gut ausgebildete \n\nMenschen in Sachsen. Sie brauchen aber f\u00fcr neue Ge-\n\nsch\u00e4ftsmodelle Unterst\u00fctzung, um f\u00fcr neue Produkte und \n\nVerfahren Marktreife zu erlangen. \n\nF\u00fcnftens wollen wir, dass Sachsen sich auf der Bundes-\n\nebene daf\u00fcr stark macht, dass die Entsorgung von Sied-\n\nlungsabfall wieder vollst\u00e4ndig in kommunale Hand \n\n\u00fcberf\u00fchrt wird. Nur so, meine Damen und Herren, l\u00e4sst \n\nsich die Rosinenpickerei im Abfallbereich vermeiden, bei \n\nder sich private Systeme wie der Gr\u00fcne Punkt die profi-\n\ntablen Wertstoffe sichern, den teuren Restabfall aber den \n\nKommunen \u00fcberlassen. \n\nDas Ganze ist, unter dem Strich betrachtet, Wirtschafts-\n\nf\u00f6rderung im besten Sinne; denn eine solche Zero-Waste-\n\nStrategie schafft zehnmal so viel Arbeitspl\u00e4tze wie Depo-\n\nnien und M\u00fcllverbrennung. Deswegen bitte ich Sie um \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Unser Herr Kollege \n\nZschocke hat den Antrag eingebracht. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Kollege Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Die GR\u00dcNEN sind ja als Verbotspartei \n\nbekannt. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nKaum eine Woche vergeht ohne merkw\u00fcrdige Ideen \u2013 das \n\nm\u00fcssen Sie jetzt aushalten \u2013 und Verbotsforderungen, die \n\ndie \u00d6ffentlichkeit mal am\u00fcsieren und mal schockieren. Zu \n\ndieser fest verankerten Ideologie kommt noch Ihr Wille \n\nhinzu, die Bev\u00f6lkerung in Ihrem Sinne zu erziehen. Beim \n\nLesen Ihres Antrags hat mich \u2013 da bin ich ganz ehrlich, \n\nHerr Zschocke \u2013 das Gef\u00fchl beschlichen, dass dies auch \n\nin diesem Fall, also bei dem Antrag zu Zero Waste \u2013 der \n\nPr\u00e4sident hat es besser ausgesprochen als ich \u2013 der Fall \n\ngewesen ist, auch wenn Sie sich mit einzelnen Dingen \u2013 \n\ndas muss ich neidlos zugestehen \u2013 argumentativ wirklich \n\ntiefgreifend in Ihrem Redebeitrag auseinandergesetzt \n\nhaben, Herr Zschocke. \n\nIm Gegensatz zu Ihnen sind wir aber als CDU-Fraktion \n\n\u00fcberzeugt, dass Verbote und Quoten nur das letzte Mittel \n\nsein sollten. Das gilt f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Klimaschutz \n\ngenauso wie bei solchen zur Abfallvermeidung wie in \n\ndiesem Fall. Wichtig sind stattdessen gezielte Aufkl\u00e4rung \n\nund die Erl\u00e4uterung von Ma\u00dfnahmen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, genau!) \n\nWir sehen ja an vielen guten Beispielen, dass die Abfall-\n\nvermeidung an vielen Stellen durch ureigenes wirtschaft-\n\nliches Interesse und b\u00fcrgerliches Engagement auch ohne \n\nzus\u00e4tzliche Verbote funktioniert. Aber setzen wir uns \n\neinmal mit Ihrem Antrag in seinen einzelnen Punkten \n\nauseinander. \n\nAls Erstes m\u00f6chte ich Folgendes klarstellen: Sie reden \n\nimmer von M\u00fcll. Ich habe mich dazu mit Kollegen Lichdi \n\nin der Vergangenheit auch schon oft angelegt. Es handelt \n\nsich dabei aber tats\u00e4chlich zu einem gro\u00dfen Teil um \n\nwertvolle Rohstoffe. Somit kann man sagen, dass Abfall \u2013 \n\nso ist n\u00e4mlich die korrekte Bezeichnung nach unserer \n\nGesetzeslage \u2013 in bestimmten Mengen zu produzieren an \n\nsich tats\u00e4chlich nichts Verwerfliches ist. Es kommt also \n\nimmer darauf an, was wir mit den verschiedenen Arten \n\nvon Abfall machen. Den Abfall als Wertstoff zu begreifen, \n\ndas muss unser Ziel sein. \n\nIn den letzten Jahren konnten wir in Deutschland mehr als \n\n70 % der Verpackungen recyceln, wenn auch mit sehr \n\nunterschiedlichen Quoten: 85,5 % bei Glas, 88,7 % bei \n\nPapier und 92,1 % bei Stahl, aber leider nur 49,7 % bei \n\nKunststoff. Sie sehen, wichtig f\u00fcr eine funktionierende \n\nStrategie ist es also, zun\u00e4chst einmal klar zwischen den \n\nunterschiedlichen Arten von Abf\u00e4llen zu unterscheiden; \n\ndenn jeder von uns wei\u00df, dass es sehr wohl einen gro\u00dfen \n\nUnterschied macht, ob man einen Apfelgriebs oder eine \n\nPlastikt\u00fcte wegwirft. \n\nBesonders bei Kunststoffen haben wir noch erhebliche \n\nPotenziale, die es zu nutzen gilt. Ab Januar 2019 tritt das \n\nneue Verpackungsgesetz in Kraft. Dann muss zumindest \n\ndas Kunststoffrecycling der Verpackungen, die im dualen \n\nSystem anfallen, weiter verbessert werden. Zun\u00e4chst liegt \n\ndie Quote bei 58,5 %, ab dem Jahr 2022 dann bei 63 %. \n\nIhren Antrag habe ich deshalb mit gro\u00dfem Interesse \n\ngelesen, denn Abfallvermeidung und Recycling sind f\u00fcr \n\nein rohstoffarmes Land wie Deutschland eine der zentra-\n\nlen umwelt-, aber gerade auch wirtschaftspolitischen \n\nAufgaben. Abfallbeseitigung kostet die Unternehmen und \n\ndie B\u00fcrger sehr viel Geld. Angesichts der boomenden \n\nWirtschaft und dem damit verbundenen Anstieg der \n\nAbfallproduktion ist es umso wichtiger, die Wiederver-\n\nwertung und das Recycling noch zu verst\u00e4rken. \n\nAuf der anderen Seite bewegen wir uns mit gro\u00dfer Ge-\n\nschwindigkeit auf eine steigende Knappheit bestimmter \n\nRohstoffe zu. Unsere Wirtschaft hat somit ein ureigenes \n\nInteresse daran, Abf\u00e4lle zu recyceln und bestimmte \n\nRohstoffe zur\u00fcckzugewinnen. Deutschland ist beim \n\nRecycling bereits heute weltweit f\u00fchrend und tr\u00e4gt erheb-\n\nlich zum globalen Umwelt- und Ressourcenschutz bei. \n\nDennoch m\u00fcssen wir die heutigen Produktionsweisen und \n\nProduktgestaltungen noch st\u00e4rker an der Idee des Stoff-\n\nkreislaufes ausrichten. Da sind wir sicher nicht so weit \n\nauseinander. \n\nZiel ist es, noch mehr Prim\u00e4rrohstoffe wie Sand und \n\nMinerale, die h\u00e4ufig teuer importiert und der Natur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7524 \n\nentnommen werden m\u00fcssen, einzusparen und f\u00fcr eine \n\numweltgerechte Entsorgung der Reststoffe zu sorgen. \n\nZum Punkt 2 des Antrages: Wir sind weiterhin der Auf-\n\nfassung, dass die Entsorgung der \u00fcberlassungspflichtigen \n\nAbf\u00e4lle einschlie\u00dflich der Planung von Behandlungska-\n\npazit\u00e4ten und der Kalkulation von Geb\u00fchren eine wei-\n\nsungsfreie kommunale Pflichtaufgabe der \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger ist. Damit er\u00fcbrigt sich die \n\nDiskussion \u00fcber eine vom Freistaat geregelte bzw. be-\n\ngrenzte Verbringungsm\u00f6glichkeit. Allein der Entsorgungs-\n\ntr\u00e4ger und die kommunalen Gremien entscheiden, wohin \n\nihr Abfall entsorgt werden soll. Wenn Sie einmal das \n\nProtokoll unserer AUL-Anh\u00f6rung vom 17. Septem-\n\nber 2013 hernehmen, dann sagt dort selbst der Experte der \n\nGR\u00dcNEN, Herr Dr. Karpenstein, dass sich f\u00fcr viele \n\nrecycelbare Abf\u00e4lle eine Autarkieverordnung aus rechtli-\n\nchen Gr\u00fcnden verbietet. Unabh\u00e4ngig davon sehe ich \n\nnichts Verwerfliches daran, sich bei der Abfallvermeidung \n\ninnerhalb der Bundesrepublik Deutschland zusammenzu-\n\ntun und gegenseitig zu unterst\u00fctzen. \n\nNoch ein abschlie\u00dfender Punkt: Unsere Landesstrategie \n\nhei\u00dft Abfallwirtschaftsplan. Dieser wird regelm\u00e4\u00dfig \u2013 \n\nzuletzt im Jahr 2016 \u2013 fortgeschrieben. Er stellt die Ziele \n\nder Abfallvermeidung, der Abfallverwertung, insbesonde-\n\nre der Vorbereitung zur Wiederverwendung des Recyc-\n\nlings und der Abfallbeseitigung sowie aller erforderlichen \n\nMa\u00dfnahmen dar. Einer weiteren Strategie bedarf es nach \n\nunserer \u00dcberzeugung nicht. \n\nSchlie\u00dflich k\u00f6nnen wir diesem Antrag deshalb nicht \n\nzustimmen, weil darin von Ihnen weiterhin behauptet \n\nwird, dass s\u00e4chsische Abfallbehandlungsanlagen auf Basis \n\n\u00fcberdimensionierter Planungen errichtet worden seien \n\nund dies zu \u00dcberkapazit\u00e4ten gef\u00fchrt hat. Dies ist fachlich \n\nund sachlich falsch. Der Untersuchungsausschuss der \n\nletzten Legislaturperiode hat keinerlei Hinweise darauf \n\ngefunden, dass gesetzliche Regelungen missachtet oder \n\nstaatliche Fehler passiert w\u00e4ren. Ihr Antrag ist deshalb \n\nvollumf\u00e4nglich abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Pinka, Ent-\n\nschuldigung, ich muss Sie stoppen, wir haben von Kolle-\n\ngen Lippmann eine Kurzintervention, die Vorrang hat. \u2013 \n\nBitte, Herr Kollege. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Eine Kurzintervention zum Redebeitrag des \n\nAbg. Hippold. Sie haben uns wieder einmal mit der \n\ngro\u00dfen Verbotsparteikeule kommen wollen. Die Ideolo-\n\ngie, die Sie betreiben, ist ja noch viel sachfremder als Sie \n\ndargestellt haben. \n\nEine schnelle Google-Recherche hat folgende Verbotsfor-\n\nderungen der CDU in den letzten Wochen zutage gefor-\n\ndert: Kopft\u00fccher, Burkas, Burkinis, Tattoos, Messer, \n\nAlkohol in St\u00e4dten, Indymedia, die Leugnung der Exis-\n\ntenz der Bundesrepublik Deutschland, die Benutzung von \n\nSmartphones im Unterricht usw. usf. Das war das Ergeb-\n\nnis von 20 Sekunden Google-Recherche. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie wahre Verbotspartei in diesem Land ist eine CDU. Ich \n\nsage Ihnen auch sehr deutlich: Ich lass mir nicht perma-\n\nnent von einer Partei erz\u00e4hlen, dass wir GR\u00dcNEN in das \n\nLeben von Menschen hineinregieren, von einer Partei, die \n\nbis vor Kurzem noch gleichgeschlechtlichen Partnerinnen \n\nund Partnern die Ehe verbieten wollte. Das ist n\u00e4mlich \n\ndas, was Sie tun, wenn Sie das Leben von Menschen \n\ngestalten. Genau an diesem Punkt sind Sie die Verbotspar-\n\ntei, wenn es n\u00e4mlich um gesellschaftliche Liberalit\u00e4t geht. \n\nDeshalb h\u00f6ren Sie doch mit dieser Keule auf und k\u00fcm-\n\nmern sich um die reale Politik in diesem Land! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non reagiert jetzt Herr Kollege Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Ich w\u00fcrde sagen, dass wir die \n\nTonlage wieder etwas herunterfahren. Herzlichen Dank \n\nf\u00fcr die Kurzintervention und die M\u00f6glichkeit, dass ich \n\ndarauf reagieren darf. Ich kann zwar nicht so richtig \n\nerkennen, wie sich das auf meinen Redebeitrag bezogen \n\nhat, aber Sie haben es nur am Thema Verbot festgemacht. \n\nHerr Lippmann, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie sich \n\nvielleicht mit den Inhalten der Rede auseinandersetzen \n\nund nicht mit einem Feuerwerk an irgendwelchen Aufz\u00e4h-\n\nlungen \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSie haben doch angefangen! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Getroffene Hunde bellen!) \n\n\u2013 Ich habe angefangen? Okay; das ist jetzt Kindergarten. \n\nVielleicht hat Herr Zschocke noch etwas Fachliches \n\nbeizutragen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention, die sich auf Verbote und Reaktionen bezog. Jetzt \n\ngeht es mit Frau Dr. Pinka weiter, Sie haben das Wort f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Soeben friedlich aus Orl\u00e9ans zur\u00fcckgekehrt, widme \n\nich mich auch gern diesem Thema. Sehr geehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Der Antrag der GR\u00dcNEN \u00fcber-\n\nrascht auch mich zum jetzigen Zeitpunkt. \n\nEnde August hat die Staatsregierung einen Entwurf zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Abfall- und Bodenschutzge-\n\nsetzes vorgelegt. Dort geh\u00f6rt es meines Erachtens auch \n\nhin, zumindest teilweise, denn mit diesem Antrag werden \n\nja Dinge parallel gef\u00fchrt. Sicherlich stelle ich fest, dass \n\nbereits viele Defizite genannt werden, die der aktuelle \n\nGesetzesentwurf der Staatsregierung zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Abfall- und Bodenschutzgesetzes hat und die \n\nim \u00dcbrigen auch nicht als neue Erkenntnisse vom Him-\n\nmel gefallen sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7525 \n\nBereits der Untersuchungsausschuss \u201eIm- und Export von \n\nM\u00fcll nach Sachsen\u201c \u2013 er wurde bereits mehrfach erw\u00e4hnt \n\n\u2013, den es in der vergangenen Legislaturperiode gab, hat zu \n\nder Erkenntnis gef\u00fchrt, dass der Freistaat Sachsen keine \n\nnachhaltige Kreislaufwirtschaft verfolgt, die auf M\u00fcll-\n\nvermeidung, Recycling und Abfallautarkie ausgerichtet \n\nist. Die Abfallentsorgung wurde dem Mitwirken der \n\nMarktkr\u00e4fte \u00fcberlassen: mit welchen gravierenden Fol-\n\ngen, das hat unsere Fraktion im Ergebnis unseres Unter-\n\nsuchungsausschusses eigenst\u00e4ndig bewertet. \n\nDie Staatsregierung hat es zwei Jahrzehnte lang vers\u00e4umt, \n\nder Kreislaufwirtschaft eine nachhaltige Konzeption \n\nzugrunde zu legen. Hier wurde nicht nur im \u00fcbertragenen \n\nSinne verbrannte Erde hinterlassen. Es ist richtig, die \n\nKreislaufwirtschaft an einer M\u00fcllstrategie auszurichten, \n\nPriorit\u00e4ten in der M\u00fcllvermeidung und im Recycling zu \n\nsetzen \u2013 und dies mit einer landesweiten Bedarfs- und \n\nKapazit\u00e4tsplanung f\u00fcr Abfallanlagen zu verbinden. \n\nEs ist auch richtig, die Strategie der Abfallautarkie zu \n\nverfolgen und nicht nur die verantwortlichen Kommunen \n\nund Verb\u00e4nde selbst, sondern auch Umweltorganisationen \n\neinzubeziehen. Aber diese Diskussion kann nicht in \n\ndiesem Antrag gef\u00fchrt werden, sondern sie geh\u00f6rt unter \n\nden Gesamtbegriff einer nachhaltigen und transparenten \n\nKreislaufwirtschaft als Leitbild in ein neues Abfallgesetz. \n\nDas Abfallgesetz Baden-W\u00fcrttembergs ist uns bereits \n\neinen gro\u00dfen Schritt voraus, denn darin steht, dass die \n\nZiele des Gesetzes die Weiterentwicklung der ressourcen-\n\nschonenden und abfallarmen Kreislaufwirtschaft und die \n\ngemeinwohlvertr\u00e4gliche Beseitigung von Abf\u00e4llen sind \n\nund diese Ziele insbesondere einer ressourcenschonenden, \n\nschadstoff- und abfallarmen Produktgestaltung und \n\nProduktion, der anlageninternen Kreislauff\u00fchrung von \n\nStoffen, der Entwicklung langlebiger und reparaturfreund-\n\nlicher Produkte, der Wiederverwendung von Produkten \n\nund Stoffen und dem bevorzugten Einsatz nachwachsen-\n\nder Rohstoffe dienen und jede Person durch ihr Verhalten \n\nzur Verwirklichung der ressourcenschonenden und abfall-\n\narmen Kreislaufwirtschaft beitragen solle. \n\nZu trennen ist diese Diskussion um eine zukunftsf\u00e4hige \n\nund nachhaltige Abfallwirtschaft von finanziellen Anrei-\n\nzen zur Einf\u00fchrung und Etablierung innovativer Ge-\n\nsch\u00e4ftsmodelle f\u00fcr Kommunen, Initiativen und kleinen \n\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Allein die Innovati-\n\non in diesem Bereich kann pauschal keine F\u00f6rderung \n\nbegr\u00fcnden. Hierzu bedarf es einer Kopplung mit dem Ziel \n\neiner nachhaltigen Kreislaufwirtschaft und nicht allein der \n\nAusrichtung an \u00d6kodesign, Reparaturzentren oder Se-\n\ncondhand-Netzwerken. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN! Das \n\nist f\u00fcr mich einfach zu kurz gegriffen. Ich halte auch den \n\nVorsto\u00df im Bundesrat f\u00fcr die \u00c4nderung des Verpackungs-\n\ngesetzes und des Kreislaufwirtschaftsgesetzes f\u00fcr verfehlt. \n\nBaden-W\u00fcrttemberg hat es uns doch vorgemacht, dass  \n\nwir im bestehenden gesetzlichen Rahmen eine landesei-\n\ngene nachhaltige Kreislaufwirtschaftsstrategie entwickeln \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Basis hierf\u00fcr k\u00f6nnte die Fortsetzung der s\u00e4chsischen \n\nRohstoffstrategie sein, die Anreize setzen k\u00f6nnte. Dazu \n\nsollte zumindest noch einmal ein Versuch zur Erstellung \n\neiner Sekund\u00e4rrohstoffpotenzialstudie unternommen \n\nwerden oder sollten anspruchsvolle Recyclingquoten \n\nfestgeschrieben werden. \n\nIch zitiere daher aus meiner Rede vom 16. M\u00e4rz 2017: \u201eIn \n\nder Antwort auf meine Kleine Anfrage in Drucksa-\n\nche 6/5764 \u2026 wurde auf die Frage, wie es um den mit \n\n65 % vorgegebenen Erf\u00fcllungsgrad der in \u00a7 14 des \n\nKreislaufwirtschaftsgesetzes aufgez\u00e4hlten quantitativen \n\nVorgabe zur Wiederverwendung und dem Recycling, zum \n\nBeispiel von Siedlungsabf\u00e4llen in Sachsen, aussieht, vom \n\nUmweltminister geschrieben: ,Der sp\u00e4testens ab 1. Januar \n\n2020 zu erreichende Erf\u00fcllungsgrad der vorgegebenen \n\nquantitativen Vorgaben wurde bisher f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen nicht ermittelt.\u2018\u201c Ich bef\u00fcrchte, der Stand ist auch \n\nheute noch so. \n\nDer aktuelle Gesetzentwurf der Staatsregierung zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Abfall- und Bodenschutzrechts \n\ngibt uns als Parlamentariern die M\u00f6glichkeit, uns mit \n\nunseren Ideen einzubringen und Sachverst\u00e4ndige aus allen \n\nbetroffenen Bereichen zu h\u00f6ren. Dazu geh\u00f6ren auch viele \n\nInhalte aus diesem Antrag. Dieser Diskussion \u00fcber eine \n\nzukunftsf\u00e4hige Abfallstrategie m\u00fcssen wir uns auf breiter \n\nBasis stellen, um im Nachgang bei den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern im Freistaat Sachsen eine Akzeptanz dieser Ziele \n\nzu erreichen. \n\nSie hier jetzt als Antrag zu beschlie\u00dfen wird der Dimensi-\n\non und Bedeutung meines Erachtens nicht gerecht. An \n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Koalitions-\n\nfraktionen, kann ich nur die Bitte richten, sich wirklich \n\nernsthaft mit dem Thema einer nachhaltigen Kreislauf- \n\nund Abfallwirtschaft zu besch\u00e4ftigen. Der jetzige von der \n\nStaatsregierung eingebrachte Entwurf wird dem bei \n\nWeitem nicht gerecht. Bei dem Antrag der GR\u00dcNEN \n\nwird sich unsere Fraktion enthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nerh\u00e4lt jetzt Herr Kollege Winkler das Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn ich \n\neinigen Punkten des Antrags der Fraktion der GR\u00dcNEN \n\nSympathie entgegenbringen kann, so st\u00f6rt mich doch der \n\nSubtext, der in diesem Antrag f\u00f6rmlich mitschwingt. Zero \n\nWaste ist das oberste Ziel einer f\u00fcnfstufigen Abfallhierar-\n\nchie, auf das wir grunds\u00e4tzlich zusteuern sollen. \n\nWenn wir aber einmal zur\u00fcckschauen, wo wir vor 30 \n\nJahren standen \u2013 und zwar nicht nur hier in Sachsen bzw. \n\nin den Ostl\u00e4ndern, sondern in ganz Deutschland, damals \n\nmit einem ganz anderen Umwelt- und Abfallbewusstsein \n\n\u2013, k\u00f6nnen wir schon sagen, dass wir einen guten Wandel \n\nvollzogen und umgesteuert haben. Kreislaufwirtschaft ist \n\nin Deutschland und damit auch in Sachsen angekommen. \n\nOb sie nachhaltig ist, wird sich noch zeigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7526 \n\nWir haben in Deutschland im Vergleich zu anderen \n\nL\u00e4ndern hohe Sammel- und Recyclingquoten. Unsere \n\nEntsorgungswirtschaft ist in vielen Bereichen weltweit \n\nTechnologief\u00fchrer. Aber nat\u00fcrlich gibt es keinen Grund, \n\nsich auf diesen Erfolgen auszuruhen; darin sind wir uns, \n\ndenke ich, alle einig. Sammel- und Recyclingquoten \n\nm\u00fcssen weiterhin stetig erh\u00f6ht werden. \n\nDieser Prozess des Umsteuerns in den letzten drei Jahr-\n\nzehnten ist ein Prozess der gemeinsamen Politik \u2013 in der \n\nGesellschaft und mit der Wirtschaft. Wir leben und \n\nhandeln in einem ganz anderen Bewusstsein. Das f\u00e4ngt \n\nschon bei ganz kleinen Dingen an. Ich nenne blo\u00df einige \n\nBeispiele wie Coffee to go in Mehrwegbechern oder \n\nTausch-, Verschenk- und Reparaturb\u00f6rsen, die immer \n\nbeliebter werden, im \u00dcbrigen oft mit gro\u00dfer Unterst\u00fct-\n\nzung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Versorgungstr\u00e4ger. Su-\n\npermarktketten bieten immer mehr Obst und Gem\u00fcse \n\nunverpackt an. Das reicht bis hin zur M\u00fclltrennung, \n\nAufarbeitung und Wiederverwertung. \n\nIch bin sehr wohl der Auffassung, dass wir den Weg von \n\neiner reinen Abfallwirtschaft hin zu einer tats\u00e4chlichen \n\nKreislaufwirtschaft geschafft haben. Das bedeutet nicht, \n\ndass alles perfekt ist, mitnichten. Dazu sind in den n\u00e4chs-\n\nten Jahren noch sehr viele Innovationen und damit auch \n\nInvestitionen notwendig. Innovationen und Investitionen \n\nin Forschung, Entwicklung und Wirtschaft sollten wir als \n\nFreistaat nat\u00fcrlich f\u00f6rdern; auch darin sind wir uns, denke \n\nich, wieder einig. Ein Beispiel ist schon genannt worden: \n\nDie Bergakademie Freiberg widmet sich mit einem \n\nForschungsprojekt dem Kunststoffm\u00fcll; davon haben Sie \n\nschon geh\u00f6rt. \n\nAuch Ressourcenschutz und Ressourceneffizienz sind \n\nzentrale Herausforderungen unserer Zeit. Eine Steigerung \n\nder Ressourceneffizienz sichert soziale Gerechtigkeit, \n\nschafft Arbeitspl\u00e4tze und f\u00f6rdert den Wettbewerb der \n\ndeutschen Wirtschaft. K\u00fcnftig gilt es, Alternativen wie \n\nMehrweg-, R\u00fccknahme- und Pfandsysteme zu etablieren, \n\num Abf\u00e4lle zu vermeiden und mehr Wertstoffe im Kreis-\n\nlauf zu halten. \n\nJa, man kann sagen, dass es den Begriff einer \u201eLandes-\n\nstrategie Abfall\u201c bzw. einer entsprechenden Kreislaufwirt-\n\nschaft nicht gibt. Es gibt aber den Abfallwirtschaftsplan \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. Darin sind Ziele und Ma\u00dfnah-\n\nmen definiert. Diese Ziele orientieren sich an der f\u00fcnfstu-\n\nfigen Abfallhierarchie. Vielleicht kann man sagen, dass \n\ndies an der einen oder anderen Stelle noch nicht ambitio-\n\nniert oder innovativ genug ist. Vielleicht kann man auch \n\nsagen, dass wir unsere Kenntnisse \u00fcber Stoffstr\u00f6me \n\nerweitern sollten. Was wir aber nicht sagen sollten, ist, \n\ndass wir ein Umsteuern brauchen. Das gilt auch mit Blick \n\nauf eine andere Ebene: Vor Ort in den Zweckverb\u00e4nden \n\nund Kommunen werden, aufbauend auf den gesetzlichen \n\nVorgaben, eigene Wirtschaftsentwicklungskonzepte er-\n\nstellt. Diese werden von sehr vielen \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nTr\u00e4gern mit gro\u00dfem Engagement umgesetzt. \n\nNoch ein paar Worte zur Autarkieverordnung. Sicherlich \n\nist bekannt, dass die SPD-Fraktion dieses Thema in der \n\nletzten Legislaturperiode ebenfalls besetzt und angespro-\n\nchen hat und zur Umsetzung vorschlug. Daraus k\u00f6nnen \n\nSie ableiten, dass wir diesem Ansinnen nach dem Vorbild \n\nBaden-W\u00fcrttembergs grunds\u00e4tzlich nicht abgeneigt sind. \n\nWir werden diesen Punkt heute aber ablehnen, da es \n\neinerseits in der Koalition und selbst in der Fraktion daf\u00fcr \n\nkeine Mehrheit bzw. verschiedene Meinungen gibt. \n\nAndererseits m\u00fcssen bei der Diskussion dieser Frage viele \n\nAspekte einbezogen werden, vor allem die Belange der \n\nkommunalen Familie, der Wirtschaft, der Wirtschaftlich-\n\nkeit und der vorhandenen Ressourcen. \n\nZu Ihrem Ansinnen einer Bundesratsinitiative noch einige \n\nWorte zum Schluss. Sie werden sich noch an die Diskus-\n\nsion \u00fcber die urspr\u00fcnglich geplante Gleichwertigkeits-\n\nklausel in der Novelle des Kreislaufwirtschaftsgesetzes \n\nerinnern k\u00f6nnen. Das war ein langes und hartes Ringen \n\num einen Kompromiss. Erst \u00fcber den Vermittlungsaus-\n\nschuss ist es gelungen, die Stellung der Kommunen \n\ntats\u00e4chlich zu st\u00e4rken. Auch beim Verpackungsgesetz gab \n\nes ein hartes Ringen um einen Kompromiss. Die Kom-\n\nmunen erhalten durch das Verpackungsgesetz mehr \n\nEinfluss und mehr Steuerungsm\u00f6glichkeiten bei der \n\nVerpackungsentsorgung, als sie bisher hatten. Nur die \n\nKommunen k\u00f6nnen in Zukunft Vorgaben \u00fcber die Art des \n\nSammelsystems machen und entscheiden, wann und wie \n\noft abgeholt wird. \n\nInsofern ist es f\u00fcr uns als Koalitionspartner unter diesen \n\nGegebenheiten unrealistisch, dem Begehren einer Bun-\n\ndesratsinitiative zuzustimmen. Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von der Fraktion GR\u00dcNE, bei einigen Sympa-\n\nthien f\u00fcr Teile Ihres Antrags wird das unterschwellig \n\nnegative Bild, das Sie zeichnen, der Realit\u00e4t nicht gerecht. \n\nDeshalb werden wir den Antrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWinkler, Fraktion der SPD. Jetzt spricht Herr Beger f\u00fcr \n\ndie Fraktion der AfD. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wieder einmal d\u00fcrfen wir uns dank \n\nder GR\u00dcNEN um globale Probleme der gesamten Welt \n\nk\u00fcmmern: um M\u00fcll und dessen Vermeidung. Wir alle \n\nkennen die Bilder von Fischen, die sich in Plastikringen \n\nverfangen und ertrinken, oder von Walen, die mehrere \n\nPlastikt\u00fcten fressen und verhungern. \n\nDas sind zweifelsohne Probleme, die es anzupacken gilt. \n\nOb aber dieses Hohe Haus der richtige Ort daf\u00fcr ist, darf \n\nbezweifelt werden. \n\nLiebe GR\u00dcNE, Deutschland und Sachsen sind wieder \n\neinmal Weltspitze, wenn es um die Verwertung von \n\nAbf\u00e4llen geht. Innerhalb der EU hat Deutschland mit \n\nAbstand die h\u00f6chste Quote an recycelten und biologisch \n\nkompostierten Haushaltsabf\u00e4llen, n\u00e4mlich ganze 66 %. Im \n\nGegensatz zu unseren s\u00fcd- und s\u00fcdosteurop\u00e4ischen EU-\n\nNachbarn gibt es bei uns kaum M\u00fclldeponien, die in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7527 \n\nhohem Ma\u00dfe die Umwelt sch\u00e4digen k\u00f6nnten. Nur 1 % der \n\nAbf\u00e4lle in Deutschland wird deponiert. Damit erf\u00fcllen wir \n\ndie f\u00fcr die EU normierten Abfallzielquoten von mindes-\n\ntens 55 % Recycling und Kompostierung bis 2025 und \n\nweniger als 10 % Deponierung bis 2035. \n\nWenn man den Blick auf die einzelnen Bundesl\u00e4nder \n\nrichtet, wird deutlich, dass Sachsen nach Baden-W\u00fcrttem-\n\nberg das Bundesland mit dem geringsten Anfall von \n\nHaus- und Sperrm\u00fcll ist. In Sachsen produziert jeder \n\nEinwohner statistisch gesehen 150 Kilogramm M\u00fcll pro \n\nJahr; in Baden-W\u00fcrttemberg sind es nur 10 Kilogramm \n\nweniger pro Einwohner. \n\nDer Bundesdurchschnitt liegt bei 188 Kilogramm pro Jahr \n\nund Einwohner. Um einmal die Dimension zu verdeutli-\n\nchen: Berlin hat nur etwa 500 000 Einwohner weniger als \n\nSachsen und schafft es auf ganze 248 Kilogramm M\u00fcll \n\npro Einwohner jedes Jahr, also 65 % mehr als ein s\u00e4chsi-\n\nscher B\u00fcrger. Getoppt wird das Ganze dann noch vom \n\nSchlusslicht Hamburg mit unfassbaren 274 Kilogramm \n\nM\u00fcll pro Einwohner und Jahr. Und wir reden hier ernst-\n\nhaft \u00fcber eine Null-M\u00fcll-Landesstrategie f\u00fcr Sachsen? \n\nWenn Sie sich ernsthaft f\u00fcr den Umweltschutz und f\u00fcr die \n\nVermeidung von M\u00fcll, insbesondere von Verpackungs-\n\nm\u00fcll, einsetzen wollen, dann setzen Sie doch dort an, wo \n\nes angebracht ist, n\u00e4mlich im EU-Parlament. Die Ver-\n\nbraucher sind genervt von den unz\u00e4hligen Mehrfachver-\n\npackungen und Lebensmitteln \u2013 Plastik hier, Folie da und \n\nnoch ein Karton drumherum. Die Vorgaben f\u00fcr diesen \n\nabfallwirtschaftlichen Irrsinn kommen mal wieder von \n\nunseren Eurokraten aus Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg und wer-\n\nden vom Bund entsprechend umgesetzt. \n\nUmgehen k\u00f6nnen das die Verbraucher nur, wenn sie \n\nsogenannte verpackungsfreie L\u00e4den aufsuchen. Das sind \n\nL\u00e4den, in denen man die Waren in mitgebrachte Tupper-\n\ndosen oder Flaschen abf\u00fcllen kann, anstatt neue Plastik-\n\nverpackungen erwerben zu m\u00fcssen. Die Anzahl der L\u00e4den \n\nmit diesem Konzept ist in Sachsen mit einer Hand ab-\n\nz\u00e4hlbar. Daran ist aber nicht die Politik schuld, sondern \n\nder Markt. Ver\u00e4nderungen k\u00f6nnen hier nur an zwei \n\nFronten bewirkt werden. Zum einen entscheidet der \n\nVerbraucher, wo, was und wie er einkauft, und zum \n\nanderen m\u00fcssen die notwendigen Impulse vom Gesetzge-\n\nber kommen. Die Kompetenz f\u00fcr diesen Verpackungsirr-\n\nsinn hat sich wie immer die EU geholt, also gilt es, dort \n\nanzusetzen und nicht hier im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nDeshalb werden wir uns bei dem Antrag auch enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wild, \n\nbitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Die Abfallpolitik geh\u00f6rt wahrlich \n\nnicht zu den Leuchtt\u00fcrmen Sachsens. Das sieht man zum \n\nBeispiel am Umgang mit dem privaten Betreiber des \n\nDelitzscher Biomassekraftwerks oder bei der kommuna-\n\nlen MBS in Oelsnitz im Vogtland. Neben dem miserablen \n\nUmgang der Beh\u00f6rden mit schwarzen Schafen k\u00e4mpfen \n\ndie s\u00e4chsischen Zweckverb\u00e4nde auch mit strukturellen \n\nProblemen und mit den Folgen ehemaliger Fehlentschei-\n\ndungen. \n\nWir m\u00fcssen heute feststellen, dass in Sachsen nach wie \n\nvor viel Potenzial brachliegt. Die Frage ist jedoch: Hilft \n\nuns hierbei der vorgelegte Antrag? Ganz klar: Nein, er \n\nhilft uns nicht. \n\nIm Kernpunkt Ihres Antrages \u201eAbfallpolitik in Sachsen \n\nkonsequent in Richtung Kreislaufwirtschaft umsteuern \u2013 \n\nGemeinsame Landesstrategie \u201aNull M\u00fcll\u2018 erarbeiten\u201c \n\nwollen Sie eine lokale Verordnung schaffen, mit der Sie \n\nnicht nur die \u00f6ffentliche Hand, sondern auch s\u00e4chsische \n\nprivatwirtschaftliche Unternehmen verpflichten. Effektive \n\nL\u00f6sungen k\u00f6nnen aber nur l\u00e4nder\u00fcbergreifend und auf \n\nBundesebene gefunden werden. \n\nAnstelle Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung der bereits bew\u00e4hr-\n\nten Systeme zu machen, ziehen Sie wieder einmal die \n\nZwangsverpflichtung mit Quoten und b\u00fcrokratischen \n\nKontrollsystemen vor. Das ist typische gr\u00fcne Politik. \n\nWir haben in Sachsen bereits den Abfallwirtschaftsplan \u2013 \n\nes wurde schon gesagt \u2013, in dem die Grundlagen f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Abfallwirtschaftspolitik festgeschrieben sind. \n\nSicherlich gibt es in der aktuellen Version noch ungel\u00f6ste \n\nProbleme. Aber es braucht kein weiteres Papiermonster, \n\num die Abfallpolitik in Sachsen in der Kreislaufwirtschaft \n\nweiterzuentwickeln. \n\nNehmen wir als Beispiel die Entwicklung der Restabfall-\n\nmengen in Kombination mit der in Sachsen verf\u00fcgbaren \n\nEntsorgungskapazit\u00e4t. Bereits der Abfallwirtschaftsplan \n\n2016 zeigt eine Differenz zwischen den verf\u00fcgbaren \n\nKapazit\u00e4ten und dem tats\u00e4chlichen Restabfallaufkommen \n\nvon circa 370 000 Tonnen, bis 2025 auf 410 000 Tonnen \n\nansteigend. Besonders betroffen sind hier vor allem der \n\nLandkreis Bautzen und der Vogtlandkreis, die schon heute \n\nmit massiven \u00dcberkapazit\u00e4ten k\u00e4mpfen. Wirkliche L\u00f6-\n\nsungen ergeben sich hier wahrscheinlich nur mit Hilfe der \n\nLandespolitik und vor allem landkreis- und bundesl\u00e4n-\n\nder\u00fcbergreifend. \n\nDas alles ist mit einem \u00fcberarbeiteten ambitionierten \n\nAbfallwirtschaftsplan zu l\u00f6sen. Das macht deutlich, dass \n\nIhr Antrag diese Probleme nicht l\u00f6sen, sondern nur \n\nversch\u00e4rfen w\u00fcrde. Der engstirnige Blick auf Bundesl\u00e4n-\n\ndergrenzen macht bei diesem Thema wirklich keinen \n\nSinn. \n\nDer Antrag fordert weitere kritische Initiativen wie die \n\nVerschiebung der Verantwortung \u00fcber alle Siedlungsab-\n\nfallstr\u00f6me auf die Kommunen. F\u00fcr viele Abf\u00e4lle ist dies \n\nbereits der Fall. Das System zur Finanzierung und Ent-\n\nsorgung von Verpackungsabf\u00e4llen ist jedoch weiterhin in \n\nvielen Teilen privatwirtschaftlich organisiert. Ihr Irrglaube \n\nbesteht darin, dass das System verbessert werden kann, \n\nindem lediglich die Verantwortung den Kommunen \n\nauferlegt wird. Das Problem liegt jedoch nicht in der \n\nVerteilung der Verantwortung, sondern am System selbst. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7528 \n\nKein Mensch versteht, dass \u00fcber die Gelbe Tonne nur \n\nlizenzierte Verkaufsverpackungen entsorgt werden d\u00fcrfen. \n\nEs ist eine Sache, das Inverkehrbringen von Verkaufsver-\n\npackungen zu kontrollieren und zu \u00fcberpr\u00fcfen, in wel-\n\nchem Ma\u00dfe die Unternehmen f\u00fcr die Kosten zur Entsor-\n\ngung der Verpackungen aufkommen. Aber die Entsor-\n\ngungskosten der Zusatzmengen, die entstehen, weil die \n\nGelbe Tonne von vielen zur Entsorgung von Kunststoff-\n\nabf\u00e4llen genutzt wird, lassen sich kaum kontrollieren. \n\nAuch l\u00e4sst sich kaum kontrollieren, welcher Anteil der \n\ngesamten Abf\u00e4lle tats\u00e4chlich aus lizenzierten Verkaufs-\n\nverpackungen bestand. \n\nBei der Verabschiedung des novellierten Verpackungsge-\n\nsetzes im Jahr 2017 wurde leider die Chance vertan, an \n\ndem grundlegenden Problem etwas zu \u00e4ndern. Hier muss \n\nman ansetzen. Ein Verschieben der Verantwortung hin zu \n\neinem kommunalen System ist deutlich zu kurz gegriffen \n\nund nicht durchdacht. \n\nVor dem Hintergrund all dieser Fehler in Ihrem Antrag \n\nk\u00f6nnen wir, die fraktionslosen Abgeordneten der blauen \n\nPartei, diesen nur ablehnen. \n\nZum Schluss \u2013 ich habe noch ein paar Sekunden \u2013 noch \n\neine Bemerkung. Ausgerechnet der Abfallentsorgung von \n\nItalien und Neapel eine Vorreiterrolle zuzusprechen, \n\ngrenzt an absolute Verblendung. Letzter Satz: Ich erinnere \n\nmich noch an die M\u00fcllberge, die vor einigen Jahren dort \n\nauf den unm\u00f6glichsten Fl\u00e4chen lagerten oder direkt im \n\nMittelmeer versenkt wurden. Sie wurden von mafi\u00f6sen \n\nStrukturen zusammengetragen \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Sekunden sind \n\nabgelaufen. \n\nGunter Wild, fraktionslos: \u2013 und letztendlich zu erheb-\n\nlichen Anteilen in Deutschland entsorgt. Das kann wahr-\n\nlich nicht zum Vorbild dienen! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt zum \n\nAntrag noch weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann erteile ich jetzt Herrn Staatsminister Schmidt \n\ndas Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ich denke, wenn man ein Thema, \n\ndas wir hier schon oft diskutiert haben, unter Nichtaner-\n\nkennung dessen, was bereits im Lande erreicht wurde, \n\nerneut diskutieren will, dann greift man sich ein Schlag-\n\nwort heraus \u2013 in diesem Fall ist es Zero Waste \u2013, um die \n\nbestehenden Strukturen und Ans\u00e4tze zu kritisieren. Ich \n\nfinde das nicht ganz redlich, aber sei es drum. \n\nAllerdings ist es gerade schiefgegangen, dass Sie ausge-\n\nrechnet Neapel als Vorbild herausgegriffen haben. Das \n\nwar sicher nicht besonders gl\u00fccklich. Ich denke, Neapel \n\nw\u00e4re froh, wenn es die moderne Infrastruktur der s\u00e4chsi-\n\nschen Kreislaufwirtschaft h\u00e4tte und auf diese zur\u00fcckgrei-\n\nfen k\u00f6nnte. \n\n(Beifall des Abg. Gunter Wild, fraktionslos) \n\nAuch die Ans\u00e4tze von Cradle to Cradle sind durchaus \n\npositiv. Aber wenn man sich genauer damit auseinander-\n\nsetzt, was Prof. Braungart damals auf den Weg gebracht \n\nhat und es bis zu Ende denkt, dann ist es nicht so praxis-\n\nreif. Allerdings will ich nicht in Abrede stellen, dass darin \n\neinzelne Punkte enthalten sind, die durchaus \u00fcberlegens-\n\nwert sind. Aber eine L\u00f6sung ist Cradle to Cradle f\u00fcr das \n\ngesamte Abfallproblem mit Sicherheit auch nicht. \n\nEs ist so, dass die Abfallvermeidungsstrategie hin zu Zero \n\nWaste genau das ist, was wir bereits seit vielen Jahren hier \n\nin Sachsen als Ziel haben: Abfallvermeidung, Wiedernut-\n\nzung, Recycling, sonstige Verwertung und erst dann \n\nBeseitigung. Das ist nachzulesen im Kreislaufwirtschafts-\n\ngesetz, g\u00fcltig seit 2012, sowie in unserem Abfallwirt-\n\nschaftsplan. Unser Kabinett hat ihn im Jahr 2016 als \n\nLandesstrategie best\u00e4tigt. \n\nSachsens Abfallwirtschaft hat sich damit zu einem wich-\n\ntigen Sekund\u00e4rrohstoffproduzenten und damit zu einem \n\nWirtschaftsfaktor entwickelt. Das ist eine Entwicklung, \n\nauf die wir durchaus stolz sein k\u00f6nnen. Herr Winkler hat \n\ndas erw\u00e4hnt. Das sollten wir nicht durch st\u00e4ndige Wieder-\n\nholungen und das Weglassen dieser positiven Entwick-\n\nlungen diffamieren. \n\nEs gibt viele ganz konkrete positive Beispiele f\u00fcr das, was \n\nwir in den letzten Jahren erreicht haben. Jan Hippold hat \n\nProzentzahlen genannt. In der Stahl-, der Papier- und der \n\nBeh\u00e4lterglasindustrie gelingt es uns bereits heute, die \n\nStoffkreisl\u00e4ufe nahezu vollst\u00e4ndig zu schlie\u00dfen. \n\nOder Beispiele aus der Wirtschaft: Ich habe erst neulich \n\ndie M\u00fclsener Rohstoff- und Handelsgesellschaft mbH \n\nbesucht; ich wei\u00df nicht, ob Sie sie kennen. Dort werden \n\nAltreifen zu Gummigranulaten und Gummimehlen sowie \n\nEmulsionen verarbeitet. Immer wieder neue Innovationen \n\nflie\u00dfen dort hinein. Es ist einfach gro\u00dfartig, was in dieser \n\nFirma l\u00e4uft. In der Nickelh\u00fctte in Aue werden aus Galva-\n\nnikschl\u00e4mmen \u2013 \u00fcbrigens nicht nur aus Sachsen oder aus \n\nDeutschland, sondern aus der halben Welt \u2013 Nichteisen-\n\nmetallkonzentrate hergestellt, die sie zu Nickel-, Kupfer-, \n\nKobalt- und Vanadium-Chemikalien veredelt. Die Ver-\n\nwertung erfolgt auch hier ohne Reste, also ein positives \n\nBeispiel f\u00fcr die Ziele, die wir im Freistaat Sachsen ver-\n\nfolgen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nUnd Schlacke, aber die wird  \n\nf\u00fcr den Stra\u00dfenbau verwendet!) \n\nEs ist schade, dass gerade solch positive Beispiele in dem \n\nAntrag ignoriert werden. Wir sprechen heute schon \u00fcber \n\neine Branche mit 160 Unternehmen und fast 9 000 Be-\n\nsch\u00e4ftigten. \u00dcber viele Themen des Antrags diskutieren \n\nwir, wie gesagt, nicht zum ersten Mal, sondern da ist zum \n\nBeispiel der vom Landtag bereits als falsch bewertete \n\nVorwurf \u00fcberdimensionierter Anlagen; der Untersu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7529 \n\nchungsausschuss wurde bereits angesprochen. Auch \n\nhierbei gibt es keinerlei Hinweise, dass gesetzliche \n\nRegelungen missachtet oder staatliche oder kommunale \n\nFehler passiert w\u00e4ren. \n\nAuch Ihre Forderung nach einer Autarkieverordnung ist \n\nnicht neu; aber stellen Sie sich einmal vor: Solange wir \n\nnoch Reststoffe haben, m\u00fcssen diese am Ende unter \n\nanderem verbrannt werden. Die s\u00e4chsischen Anlagen \n\nreichen derzeit daf\u00fcr nicht aus, und wir verbringen sie \n\nzum Teil nach Sachsen-Anhalt. Wenn wir Autarkie her-\n\nstellen w\u00fcrden, w\u00fcrden wir in Sachsen neue bauen, und in \n\nSachsen-Anhalt k\u00f6nnte man die Anlage nicht mehr \n\nausnutzen. Ob das unter Umweltgesichtspunkten der \n\nrichtige Weg ist, daran habe ich meine Zweifel. \n\nAuch die Vertreter der \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungs-\n\ntr\u00e4ger haben keinen Bedarf an staatlicher Lenkung der \n\nanfallenden Restabfallmengen zu den in Sachsen betrie-\n\nbenen Abfallbehandlungsanlagen vorgetragen. Das \n\ngeforderte Gutachten ist, denke ich, nicht notwendig. \n\nDie von den GR\u00dcNEN gew\u00fcnschten Inhalte decken sich \n\nin den Grunds\u00e4tzen bzw. den Schlussfolgerungen durch-\n\naus mit unserem Abfallwirtschaftsplan, zum Beispiel bei \n\nder Optimierung von Bioabf\u00e4llen. Die \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger leiten inzwischen selbst die \n\ndaf\u00fcr notwendigen Schritte ein. Ein gutes Beispiel daf\u00fcr \n\nist der Zweckverband Abfallwirtschaft Oberes Elbtal, der \n\nes geschafft hat, den Zielwert von 100 Kilogramm ge-\n\ntrennt erfasster Bioabf\u00e4lle schon 2017 zu erreichen. \n\nDer Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt die Entsorgungstr\u00e4ger \n\nmit fachlichen Grundlagen wie der Bioabfall-Potenzial-\n\nstudie, mit gutachterlichen Untersuchungen zur Eigen-\n\nverwertung und illegalen Beseitigung von Bioabf\u00e4llen \n\nsowie der \u201eRichtlinie zur einheitlichen Abfallanalytik in \n\nSachsen\u201c. Bedarf f\u00fcr weitergehende Gutachten erschlie\u00dft \n\nsich mir auch hierbei nicht. \n\nNoch etwas zur Abfallvermeidung: Unsere s\u00e4chsischen \n\nZiele der Abfallvermeidung finden Sie im Abfallwirt-\n\nschaftsplan. Darin finden Sie auch den Beitrag des Frei-\n\nstaates Sachsen zum Abfallvermeidungsprogramm des \n\nBundes und der L\u00e4nder, das im n\u00e4chsten Jahr ausgewertet \n\nwird. Aber Abfallvermeidung steht f\u00fcr uns nicht nur \n\ngesetzlich auf der h\u00f6chsten Stufe. Auch im Rahmen \n\nunserer Umweltallianz und unserer Zukunftsinitiative \n\nsimul+ widmen wir uns diesem Thema. Die Bergakade-\n\nmie Freiberg wurde beispielsweise angesprochen. Dort \n\nwurde unter der Leitung der TU Bergakademie Freiberg \n\nPhosphors\u00e4ure aus Sekund\u00e4rrohstoffen, wie Kl\u00e4r-\n\nschlammasche, gewonnen. Dies wurde in einem Projekt \n\nuntersucht \u2013 eine ganz tolle Sache! \n\nSie sprachen an, dass es sehr viele Start-ups gebe, die \n\nunterst\u00fctzt werden sollten. Ich erinnere Sie an futureSAX, \n\neine Initiative des Wirtschaftsministeriums, die diese \n\nStart-ups begleitet und am Ende zum Erfolg f\u00fchrt. Gerade \n\nwurde sie auf eine neue Rechtsform umgestellt. Das \n\nLandesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie \n\nstartet gerade eine Studie zur Ressourceneffizienz durch \n\nKreislaufwirtschaft in Sachsen. Damit wollen wir pr\u00fcfen, \n\nwelche Beitr\u00e4ge zur Erh\u00f6hung der Ressourceneffizienz \n\ndie Umweltallianz, unsere Zukunftsinitiative simul+ \n\nsowie die Digitalisierung leisten k\u00f6nnen und welche \n\nstaatlichen Instrumente f\u00fcr die Erh\u00f6hung der Ressour-\n\nceneffizienz geeignet sind. Auch die finanzielle F\u00f6rde-\n\nrung ist Gegenstand dieser Untersuchung. \n\nMeine Damen und Herren, der Aufbau einer nachhaltigen \n\nKreislaufwirtschaft ist ein langfristiger Prozess, den ich \n\nvielf\u00e4ltig unterst\u00fctze \u2013 ich habe die Initiativen genannt \u2013, \n\nbei dem sich die Unternehmen mit Wissenschaftlern \n\naustauschen und ihre Ideen als T\u00fcr\u00f6ffner im In- und \n\nAusland anbieten, damit unsere Unternehmen ihr Know-\n\nhow vermarkten k\u00f6nnen \u2013 mit der auf Freiwilligkeit und \n\nEigenengagement zielenden Vereinbarung unserer Um-\n\nweltallianz und mit Unternehmensbesuchen, um diese \n\nvielf\u00e4ltige Branche besser in der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentie-\n\nren zu k\u00f6nnen. \n\nIch freue mich \u00fcber jeden, der diese Ans\u00e4tze unterst\u00fctzt. \n\nWie Sie bereits festgestellt haben, wird wahrscheinlich \n\nkeine einzige Fraktion au\u00dfer Ihrer eigenen GR\u00dcNEN-\n\nFraktion den Antrag unterst\u00fctzen, und das halte ich auch \n\nf\u00fcr richtig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun zum \n\nSchlusswort auf. Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf einige \n\nDiskussionsbeitr\u00e4ge eingehen. Herr Hippold, ich habe \n\ndavon gesprochen, Potenziale zu entfalten. Ich habe \n\ndavon gesprochen, innovative Gesch\u00e4ftsmodelle zu \n\nf\u00f6rdern. Mit Verlaub: Das ist kein Verbotsantrag, sondern \n\nein Erm\u00f6glichungsantrag. Aber Sie k\u00f6nnen das nat\u00fcrlich \n\nauf den Kopf stellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir sprechen hier nicht von M\u00fcll, sondern von null M\u00fcll, \n\nweil es Wertstoffe sind, Herr Hippold. Es ist ein gezieltes \n\nMissverst\u00e4ndnis, das Sie hier vortragen. Aber egal. \n\n(Zuruf des Abg. Jan Hippold, CDU) \n\nFrau Dr. Pinka: Ja, nat\u00fcrlich, das Abfallwirtschafts- und \n\nBodenschutzgesetz, das im November in der Anh\u00f6rung \n\nsein wird, ist auch Gegenstand unserer Auseinanderset-\n\nzung, und es wird \u00dcberlegungen geben, wie wir die Ziele \n\nin unserem Antrag konkretisieren. V\u00f6llig richtig, damit \n\nhaben Sie recht. Frau Dr. Pinka, wir beschlie\u00dfen heute \n\nkeine Strategie, sondern wir formulieren einen Auftrag, \n\ndiese zu erarbeiten. Das ist ein Unterschied. Im \u00dcbrigen \n\nstellen wir die Antragsinhalte so zusammen, wie wir es \n\nf\u00fcr notwendig halten; aber Sie k\u00f6nnen uns immer gern \n\nHinweise dazu geben. \n\nHerr Winkler, ich muss noch einmal deutlich machen: Ich \n\nwei\u00df nicht, woher Sie das haben, dass hier ein unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7530 \n\nschwellig negatives Bild gezeichnet w\u00fcrde. Insbesondere \n\nHerr Staatsminister Schmidt hat noch eins draufgesetzt, \n\nindem er uns unterstellt hat, wir w\u00fcrden die Branche \n\ndiffamieren. \n\n(Staatsminister Thomas Schmidt:  \n\n\u201eDiffamieren\u201c habe ich nicht gesagt!) \n\n\u2013 Es war von dem Wort Diffamierung die Rede. \n\n(Staatsminister Thomas Schmidt:  \n\nDas habe ich gesagt?) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Das Gegenteil ist der Fall: Ich habe von einer \n\nleistungsf\u00e4higen Kreislaufwirtschaftsbranche gesprochen \n\nund \u00fcber Chancen f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unter-\n\nnehmen. Ich m\u00f6chte einmal Frank Wagner, das ist der \n\nPr\u00e4sident der Handwerkskammer in meiner Stadt, zitie-\n\nren, da er es treffend auf den Punkt bringt. Er sagt: \u201eDer \n\nGedanke, ein Produkt zu nutzen, bis es nicht mehr funkti-\n\noniert, statt es zu ersetzen, sobald ein bunteres Nachfol-\n\ngemodell in den Shopping Malls liegt, ist v\u00f6llig richtig, \n\nund im Handwerk praktizieren wir das so. Komponenten \n\nsind einzeln reparierbar, Transportwege sind kurz und \n\nProdukte, M\u00f6bel zum Beispiel, k\u00f6nnen aufgearbeitet und \n\nnicht mehr Brauchbares kann recycelt werden.\u201c Also, die \n\nUnternehmen haben es verstanden, und unser Antrag stellt \n\neinen Weg vor, wie wir a) eine Strategie schaffen und b) \n\ndie Innovationen in dieser Branche noch besser f\u00f6rdern \n\nk\u00f6nnen, als es bisher geschieht. Deshalb bitte ich Sie um \n\nUnterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \n\nzur Abstimmung \u00fcber den Antrag. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und wenigen \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt. Meine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe den \n\nTagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im \u00f6ffentlichen Bereich \n\n18. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nBerichtszeitraum: 1. April 2015 bis 31. M\u00e4rz 2017 \n\nDrucksache 6/10549, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\n\u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum  \n\n18. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 6/13344, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\n\u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im nicht \u00f6ffentlichen Bereich \n\n8. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nBerichtszeitraum: 1. April 2015 bis 31. M\u00e4rz 2017 \n\nDrucksache 6/10550, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 6/13720, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nHierzu ist vom Pr\u00e4sidium eine Redezeit von 10 Minuten \n\npro Fraktion festgelegt worden, f\u00fcr die fraktionslosen \n\nAbgeordneten 1,5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten \n\nRunde: CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Mehr habe ich jetzt nicht. Es \n\nbeginnt die CDU-Fraktion, Herr Abg. Anton. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Meiner Rede voran-\n\nstellen m\u00f6chte ich den herzlichen Dank an den S\u00e4chsi-\n\nschen Datenschutzbeauftragten und seine Mitarbeiter f\u00fcr \n\ndie geleistete Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDie vorliegenden Berichte vermitteln einen guten Ein-\n\ndruck davon, wie umfangreich und arbeitsintensiv die \n\nAufgaben des Datenschutzbeauftragten sind. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Das Thema Daten-\n\nschutz war selten so im Fokus der \u00f6ffentlichen Aufmerk-\n\nsamkeit wie in diesem Jahr. Das h\u00e4ngt vor allem mit der \n\nTatsache zusammen, dass seit dem 25. Mai 2018 die \n\nVerordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \n\nvom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei \n\nder Verarbeitung personenbezogener Daten und zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7531 \n\nfreien Datenverkehr, sprich: die Datenschutz-Grundver-\n\nordnung, als unmittelbar anwendbares Recht gilt. \n\nDaraus ergeben sich neue Regeln und Anforderungen im \n\nDatenschutz f\u00fcr die gesamte \u00f6ffentliche Verwaltung, die \n\nUnternehmen und letztlich f\u00fcr jeden B\u00fcrger. Zu Recht \n\nnimmt deshalb die Datenschutz-Grundverordnung im \n\nBericht des Datenschutzbeauftragten einen breiten Raum \n\nein. Dabei geht es sowohl um einzelne Regelungstatbe-\n\nst\u00e4nde, wie Neuerungen im Vergleich zur bisherigen \n\nRechtslage, als auch um so wichtige Fragen, wie die \n\nDurchf\u00fchrung der Datenschutzfolgeabsch\u00e4tzung. \n\nHier\u00fcber zu informieren ist eine wichtige Aufgabe, denn \n\nes gibt in der Anwendung und der Umsetzung der Daten-\n\nschutz-Grundverordnung viele Unsicherheiten. Besonde-\n\nrer Dank gilt dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\ndabei f\u00fcr seine Mitwirkung am Online-Themen-Portal der \n\nStaatsregierung bzw. des Staatsministeriums des Innern \n\nzum Datenschutzrecht. Auch die Internetpr\u00e4senz des \n\nDatenschutzbeauftragten enth\u00e4lt viele hilfreiche und gut \n\naufbereitete Informationen. Nur durch entsprechende \n\nInformationen und Beratungen lassen sich Unsicherheiten \n\nund Fehler bzw. Verst\u00f6\u00dfe vermeiden. \n\nMit der Datenschutz-Grundverordnung sind unstrittig die \n\nAufgaben des Datenschutzbeauftragten angewachsen. \n\nDaraus ergeben sich auch Bedarfe hinsichtlich der not-\n\nwendigen Personalausstattung, die Gegenstand der \n\nHaushaltsverhandlungen sein werden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEin paar grunds\u00e4tzliche Worte zur Datenschutz-Grundver-\n\nordnung will ich an dieser Stelle aber doch noch verlieren. \n\nIch stimme Herrn Schurig zu, wenn er in seinem Bericht \n\nausf\u00fchrt, dass es f\u00fcr die Akzeptanz der Digitalisierung \n\ndarauf ankommt, dass die Menschen darauf vertrauen \n\nk\u00f6nnen, dass ihre Daten nicht missbr\u00e4uchlich verwendet \n\nwerden. Dazu geh\u00f6ren verbindliche Regeln und auch die \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung dieser Regeln. Es ist auch \n\nrichtig, dass innerhalb der Europ\u00e4ischen Union einheitli-\n\nche Regeln gelten. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt ebenfalls, dass in den meisten EU-\n\nL\u00e4ndern die Datenschutz-Grundverordnung eine deutlich \n\nst\u00e4rkere Versch\u00e4rfung des Status quo bedeutet, als dies in \n\nDeutschland der Fall ist. Gleichwohl stellt sich die Frage, \n\nob nicht im Zuge der Harmonisierung des Datenschutz-\n\nrechts auf europ\u00e4ischer Ebene die Chance verpasst wurde, \n\nma\u00dfvoll zu deregulieren. Aber das ist eine Frage, die in \n\nder Verantwortung der Politik liegt. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Mit Blick auf die \n\nBeanstandungen weist der Bericht eine erfreuliche Ent-\n\nwicklung auf. Der im Vergleich zu den Vorjahren wesent-\n\nlich geringere Bericht zum Schutz des Pers\u00f6nlichkeits-\n\nrechts im \u00f6ffentlichen Bereich zeigt, dass die Hinweise \n\ndes Datenschutzbeauftragten der vergangenen Jahre \n\noffenbar aufgegriffen und umgesetzt wurden. In der Kritik \n\nstanden lediglich noch vier Einzelf\u00e4lle. Gravierende \n\nBeanstandungen gab es keine. Auch der Blick auf die \n\ngeringe Zahl der Bu\u00dfgeldverfahren und die verh\u00e4ngten \n\nBu\u00dfgelder st\u00fctzt dieses positive Res\u00fcmee. Dies zeigt, dass \n\ndie datenschutzrechtlichen Bestimmungen sehr ernst \n\ngenommen werden. \n\nNun liegt uns zum Bericht des S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten zum Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im \n\n\u00f6ffentlichen Bereich ein Entschlie\u00dfungsantrag der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor, zu dem ich bereits \n\nan dieser Stelle einige Worte sagen will. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN, ich \n\nwei\u00df nicht, welchen Bericht Sie gelesen haben, aber es \n\nscheint ein anderer Bericht gewesen zu sein als der, der \n\nuns heute vorliegt. Jedenfalls kann ich es mir nicht anders \n\nerkl\u00e4ren, wie Sie sonst zu der Aussage kommen, \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDie zahlreichen festgestellten datenschutzrecht-\n\nlichen Verst\u00f6\u00dfe im Berichtszeitraum zeigen, dass daten-\n\nschutzgerechtes rechtm\u00e4\u00dfiges Verwaltungshandeln in \n\nSachsen keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wie ich bereits ausgef\u00fchrt \n\nhabe, ist genau das Gegenteil der Fall. Wie sollte es \n\nanders sein: Sie nehmen mit Ihrem Erschlie\u00dfungsantrag \n\neinmal mehr das S\u00e4chsische Polizeigesetz in den Fokus. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann es nicht oft genug \n\nsagen: Die Erweiterung der Eingriffsbefugnisse f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Polizei ist absolut notwendig, um die Sicher-\n\nheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, nicht zuletzt mit \n\nBlick auf die Gefahren durch den internationalen Terro-\n\nrismus, aber auch durch die grenz\u00fcberschreitende Krimi-\n\nnalit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Das ist Zust\u00e4ndigkeit des BKA!) \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben ein Recht darauf, dass \n\nder Staat Leben, Leib und Eigentum wirksam sch\u00fctzt. \n\nWenn Sie in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nUnd die Grundrechte!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich! \u2013 Wenn Sie in Ihrem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag pauschal behaupten, die derzeitigen Ein-\n\ngriffsbefugnisse w\u00e4ren vollkommen ausreichend, dann ist \n\ndas grob falsch und unverantwortlich. \n\n(Beifall des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nDie Ausweitung von Befugnissen f\u00fcr die Polizei ist \n\nebenso wenig Selbstzweck wie der Datenschutz. Es geht \n\njeweils um den Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\neinerseits, den Schutz des Rechts auf informationelle \n\nSelbstbestimmung, andererseits den Schutz von Leben, \n\nLeib und Eigentum. Ich m\u00f6chte niemandem erkl\u00e4ren \n\nm\u00fcssen, dass ein Terroranschlag deshalb nicht verhindert \n\nwerden konnte, weil der Polizei aus Gr\u00fcnden des Daten-\n\nschutzes die notwendigen Instrumente nicht an die Hand \n\ngegeben wurden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nRico Anton, CDU: Ja, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7532 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nbitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Kollege Anton, meine Frage geht dahin, \n\nwarum Ihre Fraktion in der Vergangenheit einen diesbe-\n\nz\u00fcglichen Antrag abgelehnt hat. Sie haben gerade gesagt: \n\nalles Notwendige, um Sicherheitsl\u00fccken zu schlie\u00dfen. \n\nWarum hat Ihre Fraktion dann einen Antrag im Plenum \n\nabgelehnt, in dem das Staatsministerium des Innern \n\naufgefordert wurde, darzulegen, wo diese Sicherheitsl\u00fc-\n\ncken sind und was man daf\u00fcr braucht, um sie zu schlie-\n\n\u00dfen? \n\nRico Anton, CDU: Ich glaube, wir haben im Zuge der \n\nDiskussionen zum Polizeigesetz, die in dieser Legislatur-\n\nperiode noch anstehen, ausreichend Gelegenheit, \u00fcber \n\njeden einzelnen Punkt und jede einzelne Erweiterung der \n\nEingriffsbefugnisse zu diskutieren und das auch in der \n\nTiefe zu tun. Das sollten wir auch tun. Deswegen verweh-\n\nre ich mich dagegen, dass wir dieser Diskussion vorgrei-\n\nfen und pauschal schon jetzt alles als unn\u00f6tig ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHerr Lippmann, wir sind uns \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nGegenrufe von der CDU) \n\nHerr Lippmann, wir sind uns einig. Nat\u00fcrlich ist der \n\nDatenschutz wichtig. Selbstverst\u00e4ndlich ist der Daten-\n\nschutzbeauftragte in den Beratungen zum Polizeigesetz \n\neng eingebunden. Das ist gut und richtig so. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nInteressiert ja blo\u00df keinen!) \n\nAber es ist schlichtweg unverantwortlich, wenn Sie sich \u2013  \n\nwir reden eben \u00fcber Grundrechte \u2013 vonseiten der GR\u00dc-\n\nNEN in einer ver\u00e4nderten Sicherheitslage der notwendi-\n\ngen Grundrechtsabw\u00e4gung de facto verweigern. Gute \n\nPolitik beginnt mit dem Betrachten der Realit\u00e4t. \n\n(Beifall der Abg. Hannelore Dietzschold, CDU) \n\nF\u00fcr ideologische Dogmen ist an dieser Stelle kein Platz. \n\nWir werden den Entschlie\u00dfungsantrag deshalb ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. Nagel, bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Debatten \u00fcber \n\nden Datenschutz waren in den letzten Monaten vor allem \n\nmit der europ\u00e4ischen Grundverordnung verbunden. \n\nKollege Anton hat es schon aufs Tableau gehoben. Das \n\nhat in diesem Zusammenhang zumindest bei denjenigen, \n\ndie zahlreiche Newsletter oder sonstige Onlinenachrich-\n\ntendienste nutzen, zu einigem Unmut gef\u00fchrt. Auch aus \n\ndiesem Haus, aus Reihen der gr\u00f6\u00dferen Regierungsfrakti-\n\non, wurden unsachliche datenschutz- und EU-feindliche \n\nStatements in die \u00d6ffentlichkeit geblasen. Umso erfreuli-\n\ncher war gerade der Beitrag von Herrn Anton. \n\nDabei ist der Datenschutz in Zeiten fortschreitender \n\nDigitalisierung von zentraler Wichtigkeit. Diesbez\u00fcglich \n\nerz\u00e4hle ich nichts Neues. \n\nDenn es geht um die Daten von Personen und damit um \n\nInformationen \u00fcber Personen. Genau diese zu verarbeiten, \n\nauszuwerten und Pers\u00f6nlichkeitsprofile zu erstellen ist das \n\nGesch\u00e4ftsmodell zahlreicher Unternehmen und nicht \n\nallein von Facebook und Co. \n\nDoch auch der Staat \u2013 diese Debatte will ich jetzt hier \n\nnicht ins Zentrum stellen, aber sie wird uns noch errei-\n\nchen \u2013 hat gro\u00dfes Interesse am Sammeln von Daten seiner \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Im Zeichen des hysterisch \n\naufgeplusterten Diskurses \u2013 man konnte es gerade h\u00f6ren \u2013 \n\num Terrorismus- und Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung wurden \n\nund werden insbesondere f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nimmer mehr Zugriffsm\u00f6glichkeiten geschaffen, die sich, \n\ngelinde gesagt, am Rande der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit \n\nbewegen. Wir werden ja noch erfahren, was die Klage \n\ngegen das bayerische Polizeiaufgabengesetz denn tats\u00e4ch-\n\nlich bringt. Stichworte sind au\u00dferdem das BKA-Gesetz, \n\ndie Polizeigesetzreformen \u2013 die ja nicht nur in Sachsen \n\neine Rolle spielen \u2013, die Onlinedurchsuchung oder die \n\nQuellentelekommunikations\u00fcberwachung. \n\nDer Blick auf das vor geraumer Zeit eingestellte Verfah-\n\nren gegen Fu\u00dfballfans der BSG Chemie Leipzig wegen \n\nder Bildung einer kriminellen Vereinigung \u2013 ein Verfah-\n\nren, das ergebnislos eingestellt wurde \u2013 zeigt, dass diese \n\nThemen aber nicht nur abstrakt oder auf Bundesebene \n\ndiskutiert werden, sondern auch mit den hiesigen Beh\u00f6r-\n\nden verkn\u00fcpft sind. Im Vorg\u00e4ngerverfahren \u2013 wie Sie \n\nsicher wissen, gab es vorher schon eines im Bereich BSG \n\nChemie, das im Oktober 2016 ebenfalls ergebnislos \n\neingestellt wurde \u2013 hat der Datenschutzbeauftragte Bean-\n\nstandungen sowohl gegen\u00fcber dem LKA Sachsen als auch \n\ngegen\u00fcber der Staatsanwaltschaft Dresden ausgesprochen. \n\nBeide Beh\u00f6rden haben Betroffenenrechte missachtet und \n\ndamit die Grundrechte angetastet. \n\nDas m\u00f6chte ich noch einmal zentral unterstreichen: Wir \n\nreden hier nicht \u00fcber irgendetwas, sondern wir reden beim \n\nDatenschutz \u00fcber ein Grundrecht. Dieses Grundrecht \n\ngew\u00e4hrleistet jeder B\u00fcrgerin und jedem B\u00fcrger das Recht, \n\n\u00fcber Verwendung und Preisgabe seiner pers\u00f6nlichen \n\nDaten zu bestimmen. Das Grundrecht auf informationelle \n\nSelbstbestimmung \u2013 das kennen Sie \u2013 ist ein Ausfluss des \n\nVolksz\u00e4hlungsurteils des Bundesverfassungsgerichtes von \n\n1983. \n\nGesch\u00fctzt werden nicht nur Daten, sondern auch die \n\nFreiheit der Menschen, selbst zu entscheiden, wer was, \n\nwann und bei welcher Gelegenheit \u00fcber sie wei\u00df. Es ist \n\nwichtig, das im Hinterkopf zu behalten. Es ist verankert in \n\nder Grundrechtecharta der EU, in der Datenschutz-Grund-\n\nverordnung und in der s\u00e4chsischen Landesverfassung. \n\nHeute liegt uns der 18. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten im \u00f6ffentlichen Bereich und der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7533 \n\n8. T\u00e4tigkeitsbericht im nicht \u00f6ffentlichen Bereich vor und \n\ndamit der letzte seiner Art, denn mit der Datenschutz-\n\nGrundverordnung haben wir praktisch einen System-\n\nwechsel vollzogen. Der Datenschutzbeauftragte handelt \n\nnun v\u00f6llig unabh\u00e4ngig. Auch in Sachsen haben wir im \n\nAusfluss dessen eine oberste Landesbeh\u00f6rde geschaffen, \n\nwas auch im Hinblick auf die anstehenden Haushaltsver-\n\nhandlungen \u2013 darauf komme ich noch zur\u00fcck \u2013 wichtig \n\nwird. Auch das Berichtswesen wird sich \u00e4ndern; wir \n\nhaben es schon geh\u00f6rt. Es wird j\u00e4hrlich einen Bericht und \n\nkeine Trennung der Bereiche mehr geben. \n\nSchauen wir nun auf die vorliegenden Berichte, die von \n\nder Realit\u00e4t \u00fcberholt sind. Der Berichtszeitraum betrifft \n\n2015 bis 2017. Wir sehen wiederum eine Bandbreite von \n\nThemen und Problemlagen. Hierbei habe ich einen \n\nDissens mit Herrn Anton. Die Bandbreite der Themen im \n\n\u00f6ffentlichen Bereich ist recht gro\u00df, zum Beispiel im \n\nBereich der Polizei. \n\nDer Datenschutzbeauftragte beanstandete im Jahr 2015 \n\ndie Ver\u00f6ffentlichung personenbezogener Daten aus einem \n\nlaufenden Ermittlungsverfahren durch die Polizei auf dem \n\nFacebook-Profil der Polizei in Sachsen. Durch die dort \n\npublizierten Hintergr\u00fcnde des Tatverd\u00e4chtigen f\u00fcr eine \n\nDiebstahlserie \u2013 dabei durfte nat\u00fcrlich die nicht deutsche \n\nHerkunft nicht fehlen \u2013 lie\u00df sich durch eine kurze Re-\n\ncherche die Identit\u00e4t der Person herausfinden. Immerhin \n\nteilte das SMI die Auffassung des Datenschutzbeauftrag-\n\nten. Der Beitrag wurde gel\u00f6scht und eine Sensibilisierung \n\nder Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Polizei verspro-\n\nchen. \n\nDass es um die datenschutzrechtlichen Kompetenzen der \n\nPolizei auch sonst nicht so gut bestellt ist, zeigen die \n\nmassenhaft gespeicherten personenbezogenen Daten in \n\ndiversen polizeilichen Datenbanken oder der Umgang in \n\ndem eingangs erw\u00e4hnten Ermittlungsverfahren. \n\nKurz erw\u00e4hnt sei auch das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz. Der vorliegende Bericht enth\u00e4lt einen skandal\u00f6sen \n\nFall, in dem ein Mensch wegen rechtswidriger Daten-\n\n\u00fcbermittlung durch das LfV zweimal seinen Job verloren \n\nhat. Das muss man sich einmal auf der Zunge zergehen \n\nlassen. Das Schlimme an diesem Einzelfall war, dass sich \n\ndie oberste Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr das LfV, das SMI, nicht \n\nwirklich einsichtig zeigte. \n\nEin weiteres Thema im \u00f6ffentlichen Bereich wird in \n\nSachen Datenschutz als Teil der Medienbildung und \n\nDigitalisierung an Schulen aufgerufen. Wir teilen die \n\nAuffassung des Datenschutzbeauftragten: Medienp\u00e4dago-\n\ngik ist bei der Aus- und Fortbildung von Lehrpersonal \n\nunbedingt zu st\u00e4rken. Sie muss verpflichtender Bestand-\n\nteil der Studieng\u00e4nge und Fortbildungsprogramme wer-\n\nden. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDer Blick auf die Arbeit des Datenschutzbeauftragten im \n\nnicht \u00f6ffentlichen Bereich f\u00e4llt auch im aktuellen Be-\n\nrichtszeitraum ern\u00fcchternd aus. Sowohl die Bearbeitung \n\nvon Eingaben Betroffener, Anlass- und Regelkontrollen \n\nals auch Beratung konnten durch den Datenschutzbeauf-\n\ntragten und seine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter nicht \n\nausge\u00fcbt werden, wie es eigentlich n\u00f6tig gewesen w\u00e4re. \n\nDie Zahlen seien nur angerissen: Im Bereich der anlass-\n\nfreien Regelkontrollen konnte die Zahl von null im \n\nVorberichtszeitraum auf 133 Kontrollen gesteigert wer-\n\nden. Das klingt viel. Wer den Bericht gelesen hat, wird \n\nwissen, dass 127 dieser Kontrollen lediglich aus der \n\n\u00dcbersendung von Frageb\u00f6gen in Bezug auf Daten\u00fcber-\n\nmittlung von Unternehmen in die USA bestanden. An \n\neiner bundesweit durchgef\u00fchrten und koordinierten \n\nPr\u00fcfung des internationalen Datenverkehrs konnte sich \n\nSachsen aufgrund der personellen Ressourcen nicht \n\nbeteiligen. Das darf nicht sein. \n\nIm Bereich der Anlassaufsicht \u2013 Kontrollen, die aufgrund \n\nvon Hinweisen Dritter, Pressever\u00f6ffentlichungen usw. \n\ndurchgef\u00fchrt werden \u2013 sieht es nicht besser aus. Von \n\n840 Verfahren sind zum Abschluss des Berichtes noch 79 \n\noffen. Lange Bearbeitungszeiten f\u00fchren dazu, dass poten-\n\nziellen Datenschutzverst\u00f6\u00dfen nicht nachgegangen wird \n\nund dass noch mehr Menschen betroffen sind. Zumindest \n\nbei mir im Wahlkreisb\u00fcro klopfen des \u00d6fteren Menschen \n\nan, die sich beschweren \u2013 nicht \u00fcber Herrn Schurig in \n\nPerson, sondern dass ihre Anliegen nicht bearbeitet \n\nwerden. Damit will ich keine Kritik an dem Datenschutz-\n\nbeauftragten \u00fcben, sondern daran, dass er so prek\u00e4r \n\nausgestattet ist. Damit entstehen sehr lange Wartezeiten \n\nund es werden F\u00e4lle \u00fcber einen langen Zeitraum mitge-\n\nschleppt. \n\nIm Bereich der Anlasskontrollen ist des Weiteren bemer-\n\nkenswert, dass die Video\u00fcberwachung mit Eingaben, aber \n\nauch mit festgestellten Verst\u00f6\u00dfen mit 53 % weiterhin \n\neinen Spitzenplatz einnimmt. Von unserer Seite ergeht in \n\ndiesem Zusammenhang ein gro\u00dfer Dank an Herrn Schurig \n\nf\u00fcr die klaren Worte in Bezug auf die Ausweitung der \n\nVideo\u00fcberwachung sowohl auf gesetzlicher Ebene als \n\nauch durch die zunehmende Anwendung \u00f6ffentlicher und \n\nnicht \u00f6ffentlicher Stellen. Auch in Vorgriff auf das Poli-\n\nzeigesetz oder den Entschlie\u00dfungsantrag l\u00e4sst sich sagen, \n\ndass uns hierbei weitere Dammbr\u00fcche ins Haus stehen. \n\nZu denken gibt uns im nicht \u00f6ffentlichen Bereich \u2013 das sei \n\nebenfalls kurz erw\u00e4hnt \u2013 der hohe Anteil an Verst\u00f6\u00dfen \n\ngegen den Besch\u00e4ftigtendatenschutz. Wir haben das \n\nbereits in der Debatte zur Datenschutz-Grundverordnung \n\nartikuliert und mit einem Antrag unterlegt. Wir erwarten \n\nhierzu strengere Regelungen auf Bundes-, aber auch auf \n\nLandesebene. \n\nLast but not least habe ich es in meinem Redebeitrag \u00f6fter \n\nanklingen lassen, und wer sich die Zeit genommen und \n\ndie Berichte gelesen hat, wird immer wieder darauf \n\ngesto\u00dfen sein: die Problemanzeigen \u00fcber die prek\u00e4re \n\nPersonalausstattung des Datenschutzbeauftragten. Ich \n\nzitiere aus dem Bericht: \u201eIch bin derzeit nicht in der Lage, \n\nmeine gesetzlichen Aufgaben vollumf\u00e4nglich und mit der \n\neigentlich notwendigen Breite und Tiefe zu erf\u00fcllen. Das \n\nist ein konkreter Nachteil f\u00fcr die s\u00e4chsischen B\u00fcrger und \n\nUnternehmen.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7534 \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Kollege Anton \n\nhat es angesprochen und im Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nGR\u00dcNEN wird das Thema auch aufgerufen: Wir stehen \n\nvor den Haushaltsverhandlungen. Wenn wir uns hier \n\nvergewissern, dass die Regierung einen Entwurf des \n\nDoppelhaushaltes vorlegt, in dem circa nur ein Viertel der \n\nangemeldeten Stellen des Datenschutzbeauftragten \n\nhinterlegt ist, dann bekommen wir als LINKE Zweifel, \n\nwie ernst das Thema und die aus Rechtsnormen flie\u00dfen-\n\nden Aufgaben des Datenschutzbeauftragten als Beh\u00f6rde \n\ngenommen werden. \n\nSehr geehrter Herr Schurig, vielen Dank f\u00fcr den Bericht. \n\nWissen Sie uns als Fraktion DIE LINKE an Ihrer Seite f\u00fcr \n\neinen starken Datenschutz in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nBaumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich schlie\u00dfe mich dem Dank, \n\nder jetzt schon ge\u00e4u\u00dfert worden ist, an den Datenschutz-\n\nbeauftragten an. Auch meine Fraktion ist sehr beeindruckt \n\nvon diesem Bericht und von seiner Tiefe. \n\nIch will jetzt die zahllosen Aufgaben, die schon aufge-\n\nz\u00e4hlt worden sind, nicht alle wiederholen, aber es ist sehr \n\ndeutlich geworden, welches verantwortungsvolle Amt, \n\nwelche verantwortungsvolle Beh\u00f6rde dort t\u00e4tig ist und \n\nwie zahlreich die Aufgaben zum Schutze der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger und ihrer Daten sind. \n\nDie Datenschutz-Grundverordnung ist eben schon ge-\n\nnannt worden. Ich rufe sie jetzt auch noch einmal auf, \n\nweil durch die Datenschutz-Grundverordnung eine ganze \n\nAnzahl neuer Aufgaben auf den Datenschutzbeauftragten \n\nzukommen. \n\nDie Datenschutz-Grundverordnung ist zwar kaum das \n\nUngeheuer, als das es seit einigen Monaten immer wieder \n\ngern hingestellt wird \u2013 weder hat sich die heraufbeschwo-\n\nrene Abmahnwelle realisiert, noch m\u00fcssen mittelst\u00e4ndi-\n\nsche Unternehmer f\u00fcrchten, mit Millionenbu\u00dfen \u00fcberzo-\n\ngen zu werden, wenn sie vermeidbare Fehler machen \u2013; \n\nnein, eigentlich ist die Datenschutz-Grundverordnung \n\ninsofern nur die Hebung deutschen Datenschutzrechts auf \n\ndie europ\u00e4ische Ebene. \n\nMehraufgaben kommen auf den Datenschutzbeauftragten \n\nzu, weil er zum Beispiel zu einem Helfer in Sachen \n\nVerbraucherschutz wird; denn er ist Anlaufstelle f\u00fcr alle \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens, die sich von einem \n\nInternetunternehmen schlecht behandelt f\u00fchlen und bei \n\nder Wahrung ihrer Rechte im Netz Unterst\u00fctzung brau-\n\nchen. Neudeutsch nennt sich das: One-Stop-Shop: Der \n\nDatenschutzbeauftragte ist f\u00fcr alles zust\u00e4ndig, was mit \n\nDatenschutz zu tun hat. \n\nWer in Sachsen den Eindruck hat, dass Google seine \n\nDaten entgegen der Grundverordnung nicht l\u00f6scht, der \n\nkann sich an den s\u00e4chsischen Beauftragten wenden. \n\nDieser setzt sich dann mit den Beauftragten am Sitz des \n\nUnternehmens in Verbindung, soweit dieses in der EU \n\nangesiedelt ist. Im Falle Google w\u00e4re das Irland. Der \n\nDatenschutzbeauftragte pr\u00fcft die Beschwerde, bringt sie \n\nin die richtige Form, leitet sie an seinen Kollegen in \n\nIrland weiter und der setzt sich dann mit Google ausei-\n\nnander. Dieser Aspekt der Datenschutz-Grundverordnung \n\nspielt in der \u00f6ffentlichen Debatte einstweilen \u00fcberhaupt \n\nkeine Rolle, und ich kann mir vorstellen, wenn das \n\nbekannt wird und wenn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr Datenschutz \n\nund f\u00fcr pers\u00f6nliche private Daten steigt, dann kann das \n\nerhebliche Aufgaben f\u00fcr die Datenschutzbeauftragten \n\nnach sich ziehen. \n\nDamit komme ich zu einem wesentlichen Problem, das \n\neben schon in Rede stand. Der Datenschutzbeauftragte ist \n\noder wird immer noch verselbstst\u00e4ndigt. Der Daten-\n\nschutzbeauftragte hat eine eigene unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rde. \n\nWas er bisher nicht hat, ist das notwendige Personal. Er \n\nhatte zum Zeitpunkt des Berichts im vergangenen Jahr \n\n21 Stellen \u2013 das waren zwei mehr als 1993, zu dem \n\nZeitpunkt, als die Beh\u00f6rde eingerichtet wurde. In den \n\n25 Jahren hatte der Gesetzgeber ihm 2007 den Aufgaben-\n\nkomplex des nicht \u00f6ffentlichen Datenschutzes \u00fcbertragen; \n\nin der ganzen Zeit sind aber nur zwei Personalstellen \n\ndazugekommen. Wenn man bedenkt, welche Dynamik die \n\nDigitalisierung in den letzten 25 Jahren erlebt hat, wird \n\nman verstehen, dass der gesetzliche Anspruch an die \n\nAufgaben des Datenschutzbeauftragten und seine M\u00f6g-\n\nlichkeiten, diese Aufgaben zu bew\u00e4ltigen, immer weiter \n\nauseinandergehen. \n\nDem Bericht l\u00e4sst sich entnehmen, dass anlassfreie \n\nKontrollen kaum m\u00f6glich sind, und wenn man \u00fcber-\n\nschl\u00e4gt, wie gro\u00df das Risiko eines Unternehmens ist, das \n\nsich nicht an Datenschutzgesetze h\u00e4lt, kontrolliert zu \n\nwerden, dann kommt man auf eine H\u00e4ufigkeit weit \n\njenseits von 20 Jahren. Das tr\u00e4gt nicht unbedingt dazu bei, \n\ndass die Leute sich gesetzestreu verhalten. \n\nKollege Anton, Sie hatten vorhin gesagt, dass die Bean-\n\nstandungen, die der Datenschutzbeauftragte ausgespro-\n\nchen hat, selten seien, dass das ein Zeichen daf\u00fcr sei, dass \n\nsich die Leute gesetzestreu verhalten. Das, glaube ich, ist \n\nauch durchaus zutreffend, aber wir sollten nicht verges-\n\nsen, dass der Datenschutzbeauftragte zumindest gegen-\n\nw\u00e4rtig auch kaum die Mittel hat, st\u00e4rker zu kontrollieren. \n\nWenn man genauer hinschauen w\u00fcrde, w\u00fcrden wahr-\n\nscheinlich noch einige weitere F\u00e4lle von Verst\u00f6\u00dfen \n\nauffallen. \n\nMeine Damen und Herren, unter diesen Umst\u00e4nden \n\nwerden auch wir uns im Zuge der Haushaltsverhandlun-\n\ngen weiter stark daf\u00fcr einsetzen, dass der Datenschutzbe-\n\nauftragte so mit Personal ausgestattet wird, dass er seinen \n\nAufgaben nachkommen kann und dass er auch die gro\u00dfen \n\nAufgaben, die mit Datenschutz-Grundverordnung und \n\nDatenschutzrichtlinie verbunden sind, aus\u00fcben kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7535 \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und ganz vereinzelt  \n\nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der \n\nInnenausschuss empfiehlt die Kenntnisnahme der Unter-\n\nrichtung zu den beiden T\u00e4tigkeitsberichten des S\u00e4chsi-\n\nschen Datenschutzbeauftragten. Er empfiehlt weiterhin \n\ndie Kenntnisnahme der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung zum 18. T\u00e4tigkeitsbericht. Dieser betrifft den Schutz \n\ndes Pers\u00f6nlichkeitsrechts im \u00f6ffentlichen Bereich. Selbst-\n\nredend werden wir dieser Beschlussempfehlung des \n\nInnenausschusses zustimmen. Es gibt f\u00fcr uns keinen \n\nGrund, weswegen die Kenntnisnahme abgelehnt werden \n\nsollte. \n\nGestatten Sie mir dennoch ein paar Worte. Vorab m\u00f6chte \n\nich dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten Herrn \n\nSchurig und im Besonderen auch seinen Mitarbeitern \n\nmeinen Dank aussprechen \u2013 vielen Dank, Herr Schurig! \n\nDie Arbeit war schon aufgrund des alten s\u00e4chsischen \n\nDatenschutzrechts eine echte Herausforderung. In der \n\n\u00dcbergangsphase zum neuen Recht nach der EU-\n\nDatenschutz-Grundverordnung mussten Sie sich ganz \n\nbesonderen Anforderungen stellen. Diese Anforderungen \n\nwerden in den n\u00e4chsten Jahren ihrer G\u00fcltigkeit mit allen \n\ndamit verbundenen Schwierigkeiten gewiss nicht geringer \n\nwerden. Deshalb noch einmal ausdr\u00fccklich der Dank der \n\nAfD-Fraktion und meine pers\u00f6nliche Anerkennung f\u00fcr \n\nIhre Leistungen, Herr Schurig! \n\nSehr geehrte Damen und Herren, laut der Stellungnahme \n\nder Staatsregierung erfordert die Datenschutz-Grundver-\n\nordnung eine \u00dcberpr\u00fcfung und gegebenenfalls Anpassung \n\nder Verwaltungsvorg\u00e4nge. Das Gleiche gilt f\u00fcr die inter-\n\nnen Regelungen und Verfahrensabl\u00e4ufe. Die Staatsregie-\n\nrung betrachtet es als ihre Aufgabe, die \u00f6ffentlichen \n\nStellen aktiv \u00fcber die neue Rechtslage zu informieren und \n\nbeim Anpassungsprozess zu unterst\u00fctzen. Dies soll vor \n\nallem durch ein Themenportal im Internet geschehen, das \n\nunter anderem Checklisten und Arbeitsmaterialien bereit-\n\nstellt. Die AfD-Fraktion begr\u00fc\u00dft diese Herangehensweise \n\nder Staatsregierung ausdr\u00fccklich. Insbesondere die \n\nLandkreise, St\u00e4dte und Gemeinden d\u00fcrfen in der besonde-\n\nren datenschutzrechtlichen \u00dcbergangssituation nicht \n\nalleingelassen werden. \n\nEinen ziemlich breiten Raum nimmt die Stellungnahme \n\nder Staatsregierung zum Bereich Kultus ein. Hier h\u00e4tte \n\nich mir einige deutliche Worte der Staatsregierung ge-\n\nw\u00fcnscht. Sie verweist zwar darauf, dass nach den Lehr-\n\npl\u00e4nen in den allgemeinbildenden Schulen eine Sensibili-\n\nsierung f\u00fcr Datenschutz, Datensicherheit und Urheber-\n\nrecht vermittelt werden soll; sie bleibt damit aber zugleich \n\nunscharf. Es ist zu hoffen, dass den Sch\u00fclern dabei \n\nvermittelt wird, worum es beim Datenschutz geht. Es geht \n\nhier auch um die W\u00fcrde des Menschen und daraus abge-\n\nleitet um das grunds\u00e4tzliche Recht jedes Einzelnen, selbst \n\ndar\u00fcber zu bestimmen, wer von den eigenen pers\u00f6nlichen \n\nDaten Kenntnis erh\u00e4lt. Datenschutz ist eben etwas grund-\n\ns\u00e4tzlich anderes als Datensicherheit. L\u00e4ngst nicht allen \n\nMenschen ist dies heute so klar. In der Tat kommt den \n\nSchulen ein sehr bedeutender Bildungsauftrag zu. \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete, in so einer digitalen Welt \n\nhat das Grundrecht des Menschen auf informationelle \n\nSelbstbestimmung \u00fcberragende Bedeutung. Gewiss kann \n\nman dar\u00fcber streiten, ob die neue EU-Datenschutz-\n\nGrundverordnung nicht \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dft. Ich \n\nerspare Ihnen und mir die Nennung diverser Ungew\u00f6hn-\n\nlichkeiten, welche in den letzten Monaten bekannt wur-\n\nden. Das \u00e4ndert aber nichts an der grunds\u00e4tzlichen Rich-\n\ntigkeit des Datenschutzes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Schurig! Mit diesem T\u00e4tigkeitsbericht geht eine \u00c4ra \n\nzu Ende: die \u00c4ra des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes \n\nund der darin begr\u00fcndeten Pflicht des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten, den Landtag alle zwei Jahre \u00fcber \n\nseine T\u00e4tigkeit zu unterrichten. Zu Ende geht aber auch \n\neine \u00c4ra des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten als \n\nmanchmal etwas zahnloser Tiger, der auf die Mitwirkung \n\nderjenigen Beh\u00f6rden angewiesen ist, die er wegen daten-\n\nschutzrechtlicher Verst\u00f6\u00dfe beanstandet. \n\nIch bin mir sicher, dass wir in diesem Hohen Hause vom \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten k\u00fcnftig h\u00e4ufiger \n\nh\u00f6ren, und zwar nicht das leise mahnende Rufen, sondern \n\nein konsequentes Einschreiten gegen Datenschutzverst\u00f6\u00dfe \n\nmit all den Mitteln, die die Datenschutz-Grundverordnung \n\nhergibt, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\netwa durch das Verbot der Verarbeitung von personenbe-\n\nzogenen Daten, durch die Anordnung von L\u00f6schung \n\npersonenbezogener Daten und durch die Erteilung von \n\nAnweisungen gegen\u00fcber den Verantwortlichen. Wir \n\nwerden nicht wie in den letzten Jahren lesen, dass sich \n\neine Beh\u00f6rde weigert, einen datenschutzrechtlichen \n\nVersto\u00df anzuerkennen und erforderliche Ma\u00dfnahmen zu \n\ndessen Beseitigung unterl\u00e4sst oder sich die Verhandlung \n\n\u00fcber zu treffende Ma\u00dfnahmen teils \u00fcber Monate hinzieht. \n\nDer Datenschutz wird zuk\u00fcnftig unmittelbarer, konkreter \n\nund konsequenter, und das ist gut so. \n\nLeider sind diese Verbesserungen kein bisschen auf die \n\nEinsicht von CDU und SPD zur\u00fcckzuf\u00fchren, das Recht \n\nauf Datenschutz in Sachsen tats\u00e4chlich mal etwas st\u00e4rken \n\nzu m\u00fcssen, im Gegenteil, mit dem Datenschutzdurchf\u00fch-\n\nrungsgesetz, das wir im Fr\u00fchjahr beschlossen haben, hat \n\ndie Koalition nur das umgesetzt, was gerade so umgesetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7536 \n\nwerden musste. In meiner Rede zum letzten T\u00e4tigkeitsbe-\n\nricht habe ich die Hoffnung \u2013 \u2013 \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Bodenlose Frechheit!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen eine Zwischenfrage stellen, Herr Kollege \n\nPallas. Bei bodenloser Frechheit h\u00f6rt der Spa\u00df auf. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nNimm das \u201ebodenlos\u201c zur\u00fcck!) \n\n\u2013 Das sollen Sie mal begr\u00fcnden. \n\nBei meiner Rede zum letzten T\u00e4tigkeitsbericht habe ich \n\ndie Hoffnung ge\u00e4u\u00dfert, dass Ihr Datenschutzbeauftragter \n\nerstens mit der Umsetzung mit der Datenschutz-Grund-\n\nverordnung auch ein Rederecht in diesem Hohen Hause \n\nerhalten und den T\u00e4tigkeitsbericht vorstellen soll und \n\nnicht nur am Rande sitzen und zuh\u00f6ren muss und zwei-\n\ntens haben wir GR\u00dcNEN gefordert, dass der Daten-\n\nschutzbeauftragte eine notwendige personelle Ausstattung \n\nerh\u00e4lt, die f\u00fcr die Unabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauf-\n\ntragten und zu seiner effektiven Aufgabenerf\u00fcllung \n\nerforderlich w\u00e4re. Beides wird nach wie vor durch die \n\nKoalition verweigert. \n\nDer Entwurf des Haushaltsplanes weist gerade mal drei \n\nStellen mehr aus. Das ist in Anbetracht des enormen \n\nAufgabenzuwachses durch die Datenschutz-Grundverord-\n\nnung schlicht l\u00e4cherlich und Ausdruck einer Geringsch\u00e4t-\n\nzung der Arbeit des Datenschutzbeauftragten durch die \n\nStaatsregierung. Gerade nach dem Ende August bekannt \n\ngewordenen erheblichen Datenschutzversto\u00df eines Mitar-\n\nbeiters einer Justizvollzugsanstalt durch Ver\u00f6ffentlichung \n\neines Haftbefehls in einem laufenden Ermittlungsverfah-\n\nrens sollte jeder einzelne Minister und jede einzelne \n\nMinisterin in diesem Kabinett ein ureigenes Interesse \u2013 im \n\nZweifel h\u00e4ngt n\u00e4mlich auch das eigene Dasein daran \u2013 \n\ndaran haben, seine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in \n\nSachen Datenschutz zu schulen und dem Datenschutz \n\nendlich mal die erforderliche Aufmerksamkeit zu geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWelche erheblichen Defizite beim Schutz der personenbe-\n\nzogenen Daten durch \u00f6ffentliche Stellen im Freistaat \n\nbestehen, macht der heute zu debattierende T\u00e4tigkeitsbe-\n\nricht deutlich. Da wird offenbar, dass das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz gleich in zwei F\u00e4llen den Arbeitgeber \n\neines Petenten kontaktiert und seine Erkenntnisse mitteilt, \n\nworauf der Petent zwei Mal seine Anstellung verlor. \n\nBeide Mitteilungen erfolgten unter Missachtung jeglicher \n\nVorschriften zur \u00dcbermittlung und g\u00e4nzlich ohne Rechts-\n\ngrundlage. Selbst als der Datenschutzbeauftragte den \n\nkompletten Vorgang beanstandete, zeigte sich das Innen-\n\nministerium renitent und zweifelt ausweislich der Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung zu diesem T\u00e4tigkeitsbe-\n\nricht daran, dass der Rechtsversto\u00df urs\u00e4chlich f\u00fcr die \n\nVernichtung der beruflichen Existenz gewesen sei. Der \n\nFall zeigt einmal mehr, welch schlimme Folgen das \n\nAussp\u00e4hen von Personen durch Geheimdienste praktisch \n\nhaben kann. \n\nOffenbar wurde auch die langj\u00e4hrige Praxis der Landes-\n\njustizkasse im Aufsichtsbereich des Oberlandesgerichtes, \n\ndie Finanz\u00e4mter \u00fcber Schuldner, zum Beispiel von Ge-\n\nrichtskosten, zu informieren. Daf\u00fcr gab und gibt es keine \n\nrechtliche Grundlage. Umso erstaunlicher ist es, dass das \n\nJustizministerium erst nach langer Diskussion bereit war, \n\ndiese Praxis einzustellen. Dankbar bin ich dem Daten-\n\nschutzbeauftragten daf\u00fcr, dass er die Ver\u00f6ffentlichung von \n\npersonenbezogenen Daten im Rahmen einer Fahndung \n\nder Polizei bei Facebook wegen fehlender Rechtsgrundla-\n\nge umgehend problematisiert und beanstandet hat. \n\nNicht zuletzt wurde durch Ihren Bericht wieder einmal \n\ndeutlich, welch erhebliche Defizite es im Freistaat Sach-\n\nsen, insbesondere in seinem Verwaltungsnetz, in Sachen \n\nSicherheit gibt. Offenbar ist der Freistaat nicht in der \n\nLage, schon 2014 aufgestellte Handlungsempfehlungen \n\nzur Sicherheit von Web-Servern umzusetzen. Vor dem \n\nHintergrund, dass die vier Jahre alten Empfehlungen wohl \n\nalles andere als aktuell sein d\u00fcrften und nicht mehr dem \n\nheutigen Standard im Informationssicherheitsbereich \n\nentsprechen, ist es umso dringlicher, dass der Freistaat \n\nendlich handelt. Mir ist r\u00e4tselhaft, warum solche Sicher-\n\nheitsstandards nicht mit hoher Priorit\u00e4t umgesetzt werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir werden in den \n\nn\u00e4chsten Monaten im Hohen Hause \u00fcber eine Vielzahl \n\nvon Gesetzen entscheiden m\u00fcssen, die tiefe Eingriffe in \n\ndas Recht der informationellen Selbstbestimmung vorse-\n\nhen. Tritt das neue Polizeivollzugsdienstgesetz und das \n\nneue Polizeibeh\u00f6rdengesetz so in Kraft, wie es aktuell \n\nvorliegt, werden wir erleben, dass der Datenschutz gesetz-\n\nlich so ausgeh\u00f6hlt wird, dass man sich fragen muss, was \n\nan Privatsph\u00e4re und B\u00fcrgerrechten in diesem Freistaat \n\nnoch bleibt. Die geplanten Regelungen zur pr\u00e4ventiven \n\nTelekommunikations\u00fcberwachung, zur intelligenten \n\nVideo\u00fcberwachung, zur Video\u00fcberwachung bei abstrakter \n\nGefahr und zu weiteren Befugnissen sollen es der Polizei \n\nk\u00fcnftig erlauben, bereits ohne konkrete Anhaltspunkte f\u00fcr \n\neine Straftat tief in die Intimsph\u00e4re der Menschen einzu-\n\ndringen. \n\nDer Datenschutzbeauftragte hat scharfe Kritik an diesem \n\nGesetzgebungsvorhaben ge\u00fcbt, die in bekannter Weise \n\nvom Innenministerium ignoriert wurde. W\u00e4hrend sich die \n\nKoalition hier gerade wieder in Sonntagsreden zum \n\nDatenschutz ergeht, wurden gerade mal zwei Marginalien \n\nder Kritikpunkte des Datenschutzbeauftragten in der \n\nAnh\u00f6rung ber\u00fccksichtigt. Die verfassungsrechtlichen \n\nBedenken in Sachen intelligenter Video\u00fcberwachung und \n\nzur Befugnis der Video\u00fcberwachung bei abstrakter Gefahr \n\nwurden \u00fcberhaupt nicht geh\u00f6rt. So kann man sich auch \n\nl\u00e4cherlich machen, wenn man hier betont, wie wichtig die \n\nArbeit des Datenschutzbeauftragten ist. Wir erleben mit \n\nden \u00c4nderungen zum Polizeirecht den Beginn vom Ende \n\ndes noch jungen Grundrechts auf informationelle Selbst-\n\nbestimmung. Das darf dieses Hohe Haus nicht zulassen. \n\nUnsere B\u00fcrgerrechte sind nicht verhandelbar. \n\nSehr geehrter Herr Schurig, die Datenschutz-Grundver-\n\nordnung nimmt nicht nur eine umfassende Regelung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7537 \n\nDatenschutzes, sondern auch eine weitreichende St\u00e4rkung \n\nder Stellung des Datenschutzbeauftragten vor. Ich danke \n\nIhnen an dieser Stelle ausdr\u00fccklich f\u00fcr Ihre geleistete \n\nArbeit, und Ihren Mitarbeitern w\u00fcnsche ich, dass sie diese \n\nzuk\u00fcnftig mit wesentlich mehr Personal ausf\u00fchren k\u00f6n-\n\nnen. Meine Bitte an Sie und Ihre Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter lautet: Nehmen Sie diese St\u00e4rkung an und \n\nsetzen Sie sie zum Wohle des Datenschutzes in Sachsen \n\num. Machen Sie Gebrauch von den umfangreichen \n\nRechten und Sachsen damit von einem datenschutzrecht-\n\nlichen Entwicklungsland zu einem Vorreiter und Vorbild \n\nin Sachen Datenschutz. Von uns GR\u00dcNEN bekommen \n\nSie die bestm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung. Wir werden wie in \n\nden vergangenen Jahren f\u00fcr eine Aufstockung der Stellen \n\nIhrer Beh\u00f6rde im Haushaltsverfahren werben und Sie \n\nnat\u00fcrlich weiterhin um Berichte und Stellungnahmen \n\nbitten, denn der Datenschutz ist ein Seismograf f\u00fcr \n\npolitische und strukturelle Fehlentwicklung, ein Schutz \n\nvon Grundrechten. Dies gilt es in Sachsen scheinbar noch \n\nmehr als in anderen Bundesl\u00e4ndern jeden Tag aufs Neue \n\nzu verteidigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn \n\ndas nicht der Fall ist, frage ich, ob jemand von der Staats-\n\nregierung sprechen m\u00f6chte. Herr Minister Ha\u00df, bitte. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Ich \n\ngebe meine Rede zu Protokoll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! W\u00fcnscht der Berichterstatter, Herr Pallas, noch \n\neinmal das Wort? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte mich \n\nin der Debatte zum Entschlie\u00dfungsantrag der GR\u00dcNEN \n\n\u00e4u\u00dfern, aber nicht jetzt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Dann lasse ich jetzt \u00fcber die Beschlussempfeh-\n\nlung in der Drucksache 6/13720 abstimmen. Wer m\u00f6chte \n\nseine Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen, \n\nansonsten breite Zustimmung, also beschlossen. \n\nJetzt kommen wir zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 6/14612. \n\nDa wird noch einmal Einbringung gew\u00fcnscht. Herr \n\nLippmann, Sie haben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es ist gute \n\nTradition, dass wir GR\u00dcNEN zu den T\u00e4tigkeitsberichten \n\ndes Datenschutzbeauftragten Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge \n\nvorlegen, um den einen oder anderen Blick zu weiten und \n\nFeststellungen zu treffen, die sich aus den Berichten \n\nergeben. Ich will es aber relativ kurz machen. \n\nIch teile ausdr\u00fccklich nicht \u2013 das zeigt auch der Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag \u2013, dass hier alles so gut l\u00e4uft, wie es \n\nvorhin Kollege Anton geschildert hat. Der Datenschutz-\n\nbeauftragte hat eine Vielzahl von Punkten festgestellt, die \n\ndazu f\u00fchren, dass wir als Hohes Haus zur Kenntnis \n\nnehmen m\u00fcssen, dass es um den Datenschutz, insbeson-\n\ndere in der \u00f6ffentlichen Verwaltung bei Weitem nicht so \n\ngut steht, wie es stehen sollte. \n\nEs ist auch notwendig, dass wir dies als Hohes Haus \n\nfeststellen, weil es dringenden Handlungsbedarf gibt und \n\ndie Staatsregierung etwas tun muss. Es war notwendig, \n\ndass sich dieses Hohe Haus klar und deutlich \u2013 dazu \n\nstehen meine Fraktion und ich \u2013 zum Thema S\u00e4chsisches \n\nPolizeigesetz \u00e4u\u00dfert. Dazu geh\u00f6rt das, was hier im \n\nPunkt II 2 gefasst wird, n\u00e4mlich dass es endlich eine \n\numfassende Evaluierung des s\u00e4chsischen Sicherheitsge-\n\nsetzes gibt. \n\nHerr Anton, Sie haben gesagt, wir vertiefen das im weite-\n\nren Verfahren. Mit der Begr\u00fcndung zum Polizeivollzugs-\n\ndienstgesetz und zum Polizeibeh\u00f6rdengesetz komme ich \n\nnicht weiter mit dem Anspruch, den ich an sensible \n\nSicherheitsgesetzgebungen in diesem Freistaat habe. Sie \n\nerf\u00fcllen Ihr Versprechen nicht, dass das vertieft wird. Ich \n\ngehe davon aus, dass eine Vielzahl der Fragen unbeant-\n\nwortet bleiben wird, wenn man nicht endlich einmal eine \n\nEvaluation der Sicherheitsgesetzgebung in diesem Land \n\nvollzieht, und das begehrt dieser Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nGrunds\u00e4tzlich bleiben wir allerdings bei unserer Kritik \n\nzum Polizeigesetz. Ich erz\u00e4hle Ihnen nichts Neues. \n\nOffensichtlich haben wir GR\u00dcNE als liberale B\u00fcrger-\n\nrechtspartei einfach eine grunds\u00e4tzlich andere Auffassung \n\nzur Bedeutung von B\u00fcrgerrechten in diesem Land. Ich \n\nsage Ihnen ganz deutlich: Sie kommen mit den fehlenden \n\nEingriffsbefugnissen. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir gerne reden. \n\nAber Sie schie\u00dfen \u00fcber das Ziel hinaus. Sie organisieren \n\nmit dem, was jetzt geplant ist, den Erfolg der Terroristen, \n\nindem Sie das opfern, wof\u00fcr Sie angeblich streiten wol-\n\nlen, es zu verteidigen. Sie opfern n\u00e4mlich grunds\u00e4tzliche \n\nrechtsstaatliche Strukturen, und das ist genau das, was \n\nTerrorismus erreichen will. Dagegen werden wir uns \n\nverwahren. Ich bitte das Hohe Haus, dem zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nZu guter Letzt begehren wir einen deutlichen Stellenauf-\n\nwuchs im Bereich des Datenschutzbeauftragten, mindes-\n\ntens zehn Stellen mehr. Ich glaube, selbst das w\u00fcrde nicht \n\nreichen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas w\u00e4re angemessen. Es w\u00e4re gut, das im Haushaltsver-\n\nfahren durchzusetzen. Es t\u00e4te dem Hohen Haus heute gut, \n\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen \u2013 auch mit \n\nBlick darauf, dass die Staatsregierung Ihre Rede dazu zu \n\nProtokoll gibt, was die Bedeutung des Datenschutzes in \n\nder Staatsregierung darstellt. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7538 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU: Das ist aber zul\u00e4ssig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \n\nzu dem Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Pallas, bitte. \n\nSie hatten es schon angek\u00fcndigt. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Lippmann, geht es, bitte sch\u00f6n, eine Nummer \n\nkleiner, sowohl was Ihre Rede zum T\u00e4tigkeitsbericht \n\nbetrifft, als auch diesen Entschlie\u00dfungsantrag, der mit \n\n\u201eZum 18. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten\u201c \u00fcberschrieben ist? Ich sage Ihnen, wer \u00fcber \n\ndas Ziel hinausschie\u00dft: Das ist die GR\u00dcNE-Fraktion. Das \n\nsind Sie. Sie missbrauchen die Debatte, um fr\u00fchzeitig \n\nzum Thema Polizeigesetz Stimmung zu machen \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Werden  \n\nSie mal sachlich, anstatt herumzup\u00f6beln!) \n\nund um in diese Debatte, die wir im Haushalt noch zur \n\nGen\u00fcge f\u00fchren werden, zu ziehen, in der es eigentlich \n\ndarum gehen sollte, uns intensiver mit der T\u00e4tigkeit des \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten zu befassen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nHaben Sie nicht zugeh\u00f6rt?) \n\nDas ist unredlich, Kollege Lippmann! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSie verlieren Ma\u00df und Mitte bei der Debatte. Wir werden \n\nIhrem Antrag nicht zustimmen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach!) \n\nDas wird Sie, Herr Lippmann, nicht \u00fcberraschen. Das \n\nhaben Sie gerade gesagt. Dennoch m\u00f6chte ich einige \n\nGr\u00fcnde nennen, die sich in den Antragspunkten verste-\n\ncken. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHerr Lippmann, vorhin wollten Sie mich belehren, dass \n\nman eine Zwischenfrage stellen kann. W\u00fcrden Sie mir \n\njetzt die G\u00fcte erweisen, mich \u00fcber die Gesch\u00e4ftsordnung \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags zu belehren? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wollen Sie  \n\nnach Hause gehen oder was?) \n\nZum einen finde ich es nicht in Ordnung, dass Sie im \n\nFeststellungsteil und sp\u00e4ter bei den Aufforderungen \n\nPunkte auff\u00fchren, die wir in der Debatte zur Polizei-\n\nrechtsnovelle diskutieren und entscheiden werden. Ich \n\nfinde, dass Sie sich kleiner machen, als Sie es n\u00f6tig \n\nhaben, wenn Sie zum jetzigen Zeitpunkt von der Staatsre-\n\ngierung verlangen, die Polizeirechtsnovelle zur\u00fcckzu-\n\nnehmen. Wir sind diejenigen, die im Rahmen der parla-\n\nmentarischen Diskussion entscheiden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Hahaha!) \n\nZum anderen finde ich es auch nicht sachgerecht und \n\nschwierig \u2013 das habe ich bei der Kollegin Nagel geh\u00f6rt \u2013, \n\ndass Sie die s\u00e4chsische Polizeirechtsnovelle deckungs-\n\ngleich zum bayerischen Polizeiaufgabengesetz stellen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nIch kann Ihnen an mehreren Punkten nachweisen, dass \n\nder Entwurf in zentralen, entscheidenden Punkten von \n\ndem bayerischen Gesetz sehr abweicht. Hier zu suggerie-\n\nren, dass in Sachsen das Gleiche oder gar noch Schlimme-\n\nres passieren k\u00f6nnte, ist unredlich. Dem k\u00f6nnen wir nicht \n\nzustimmen, Herr Lippmann. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pallas? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\nHerr Lippmann hat von seinem Recht auf Zwischenrufe \n\nGebrauch gemacht. \n\nDer letzte Punkt, den ich hier ansprechen m\u00f6chte, ist eine \n\nSache, die Sie hier regelm\u00e4\u00dfig tun: dass Sie unterstellen, \n\nmit jedem Eingriff in ein Grundrecht oder jeder Befugnis \n\nw\u00fcrde das Grundrecht abgeschafft. Das finden Sie im \n\nAntrag an mehreren Stellen. Das Recht auf informationel-\n\nle Selbstbestimmung w\u00fcrde erodieren. Vorhin sagen Sie, \n\nes w\u00fcrde nichts mehr \u00fcbrig bleiben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pallas, Ihre \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich h\u00e4tte Bedarf f\u00fcr weitere \n\n2 Minuten, sehe aber ein, dass Regeln auch f\u00fcr mich \n\ngelten, Herr Pr\u00e4sident. Ich denke, dass es gen\u00fcgend \n\nBegr\u00fcndung war, warum wir diesem Antrag nicht zu-\n\nstimmen werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Nagel, bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: F\u00fcr meine Fraktion kann \n\nich sagen, wir werden dem Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nGR\u00dcNEN zustimmen. In meiner Rede habe ich schon \n\nviel gesagt. Ich beginne sozusagen hinten bei der finanzi-\n\nellen Ausstattung. Als wir die Umsetzung der Daten-\n\nschutz-Grundverordnung im April oder Mai dieses Jahres \n\nbesprochen haben, hat meine Fraktion auch einen Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag eingebracht und gefordert, die sachge-\n\nm\u00e4\u00dfe Ausstattung des Datenschutzbeauftragten ins Visier \n\nzu nehmen. Wir unterst\u00fctzen diesen Punkt. Der Doppel-\n\nhaushalt zeigt, dass die Regierung das bisher nicht be-\n\nr\u00fccksichtigt hat. Darum finden wir es wichtig, mit Nach-\n\ndruck mit einem Entschlie\u00dfungsantrag mit auf den Weg \n\nzu geben, dass hier umgesteuert wird. In den Feststellun-\n\ngen k\u00f6nnen wir auch mitgehen. \n\nDer zweite Punkt ist die Polizeirechtsnovelle. Wer an \n\ndieser Stelle abspricht, dass mit dieser Novelle erhebliche \n\nEingriffe in Pers\u00f6nlichkeitsrechte von Menschen in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7539 \n\nDatenschutzbelangen vorgenommen werden, der argu-\n\nmentiert nicht redlich, Herr Pallas. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir freuen uns auf eine spannende Anh\u00f6rung, auf eine \n\nkontroverse Debatte im Parlament. Wir werden dem \n\nErschlie\u00dfungsantrag aber trotzdem zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nNagel. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das sehe ich \n\nnicht. Meine Damen und Herren! Wir kommen zur Ab-\n\nstimmung. Wer der Drucksache 6/14612 seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, zeigt es bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nEnthaltungen, zahlreichen Stimmen daf\u00fcr, ist die Druck-\n\nsache dennoch nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagespunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Zual-\n\nlererst danke ich \u2013 auch im Namen meines Kollegen \n\nStaatsminister W\u00f6ller \u2013 dem S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\n\nauftragten und seinem Team f\u00fcr die versierte und sachlich \n\nstarke Arbeit in den vergangenen zwei Jahren. \n\nDie Zusammenarbeit zwischen den Beh\u00f6rden des Frei-\n\nstaates und Andreas Schurig funktioniert sehr gut. Ein \n\nBeispiel ist hier das Internetportal des SMI zum Daten-\n\nschutzrecht, das gemeinsam erarbeitet wurde. Vor dem \n\nHintergrund der neuen EU-Datenschutz-Grundverord-\n\nnung (DSGVO) k\u00f6nnen sich dort die \u00f6ffentlichen Stellen \n\n\u00fcber neue Vorschriften informieren und praktische Ar-\n\nbeitshilfen bekommen. \n\nWie schon in den Vorjahren zeigt der T\u00e4tigkeitsbericht \n\nkeine gravierenden Konfliktpunkte, im Gegenteil. Der \n\nbetreffende Teil hat sogar einen noch geringeren Umfang \n\nals bisher. Gemeinsam mit Herrn Schurig hat die Landes-\n\nregierung in den allermeisten F\u00e4llen einvernehmliche \n\nL\u00f6sungen gefunden. Seine Hinweise und Empfehlungen \n\nwurden von den betreffenden \u00f6ffentlichen Stellen meist \n\nunverz\u00fcglich umgesetzt. \n\nGravierende Konfliktf\u00e4lle sind im Bericht dagegen \n\n\u00fcberhaupt nicht zu finden. Die Stellungnahme der Staats-\n\nregierung enth\u00e4lt daher nur vereinzelte Richtigstellungen, \n\netwa wenn einzelne Ausf\u00fchrungen aus unserer Sicht \n\nunzutreffend waren. Diese Entwicklung ist positiv. Sie \n\nzeigt: Datenschutz in der Verwaltung ist keine Frage mehr \n\ndes Ob oder des Wie. Datenschutz wird gelebt. \n\nDer \u00fcberwiegende Gro\u00dfteil unserer Bediensteten ist in \n\nSachen Datenschutz sensibilisiert und sich seiner Verant-\n\nwortung bewusst. Es ist g\u00e4ngige Praxis, dass die Verwal-\n\ntung den Datenschutzbeauftragten bei entsprechenden \n\nVorhaben fr\u00fchzeitig einbindet, sodass Probleme von \n\nvornherein gar nicht erst entstehen. Sicherheit und Daten-\n\nschutz lassen sich nicht gegeneinander ausspielen. Beide \n\ngeh\u00f6ren zur Demokratie, auf beiden fu\u00dft unsere Gesell-\n\nschaft. \n\nDer 18. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\n\nauftragten ist der letzte dieser Art. Aufgrund der neuen \n\nDSGVO wird er nun im Jahresrhythmus erscheinen. \n\nGemeinsam wird die bisherige konstruktive Zusammen-\n\narbeit fortgef\u00fchrt, wenn nicht sogar ausgebaut. Denn \n\ngerade die angesprochene DSGVO verlangt, dass bei den \n\noftmals schwierigen Auslegungsfragen ein enger und \n\nintensiver Austausch erfolgt. \n\nDer Staatsregierung ist es auch k\u00fcnftig ein zentrales \n\nAnliegen, den wachsenden datenschutzrechtlichen Anfor-\n\nderungen an die Verwaltungsarbeit gerecht zu werden. \n\nDas geht nur zusammen mit dem S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7540 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n\u2013 Jahresbericht 2017, Band I \n\nHaushaltsplan, Haushaltsvollzug und Haushaltsrechnung, Staatsverwaltung \n\nDrucksache 6/10763, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/14780, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\n\u2013 Jahresbericht 2017, Band II \n\nKommunalfinanzen, Ergebnisse der \u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung \n\nDrucksache 6/11181, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/14781, Beschlussempfehlung des Haushalts-und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine \n\nRedezeit von zehn Minuten je Fraktion und von \n\n1,5 Minuten, je fraktionslosen Abgeordneten festgelegt. \n\nWir beginnen mit der Aussprache in der Reihenfolge \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD-Fraktion und die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Liebhauser. Herr Liebhauser, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nSven Liebhauser, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der \n\nS\u00e4chsische Rechnungshof hat in seinem Jahresbericht die \n\nArbeit der Staatsregierung in insgesamt 42 Punkten \n\ngepr\u00fcft. F\u00fcr diese Pr\u00fcfung bin ich ausdr\u00fccklich dankbar. \n\nSie ist gewisserma\u00dfen das Zeugnis, in dem der Regierung \n\nbescheinigt wird, wie sie gearbeitet hat. Wir haben uns \n\nintensiv mit den beiden B\u00e4nden besch\u00e4ftigt. Wir haben es \n\nuns in der Auseinandersetzung mit den Pr\u00fcfungsergebnis-\n\nsen und mit den Stellungnahmen der Staatsregierung nicht \n\nleicht gemacht. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist  \n\naber ein bisschen geflunkert!) \n\nLassen Sie mich auf einige Punkte bez\u00fcglich des Bandes I \n\neingehen. Zun\u00e4chst einmal: Der Rechnungshof hat die \n\neinzelnen Bereiche sehr genau gepr\u00fcft. Aber oft werden \n\nEntscheidungen eben nicht am Schreibtisch getroffen. \n\nViele der gew\u00e4hlten Beispiele sind sehr komplex. Das \n\nzeigen auch die jeweiligen Stellungnahmen der Staatsre-\n\ngierung. \n\nWir haben uns als CDU-Fraktion daher nicht in jedem \n\nFall den Ausf\u00fchrungen des Rechnungshofes anschlie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen, wenngleich wir in vielen F\u00e4llen dem Bericht \n\nfolgen k\u00f6nnen. Ein wesentlicher Inhalt des Jahresberich-\n\ntes ist immer die Pr\u00fcfung der Haushalts- und Wirtschafts-\n\nf\u00fchrung des Freistaates Sachsen. Danach schloss das \n\nHaushaltsjahr 2015 mit einem ausgeglichenen Jahreser-\n\ngebnis ab. Der S\u00e4chsische Rechnungshof bescheinigt \n\ndamit eine solide Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung. \n\nDar\u00fcber hinaus weist der Rechnungshof bei seinen \n\nHinweisen auf kommende Herausforderungen auch \n\nmahnend auf kritische Aspekte hin. Er stellt dar, dass die \n\nzunehmende Abh\u00e4ngigkeit des s\u00e4chsischen Haushaltes \n\nvon der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung bei der \n\nPrognose k\u00fcnftiger Einnahmen beachtet werden m\u00fcsse. Je \n\nniedriger der Anteil an EU- und Bundesmitteln wird, \n\numso konjunkturanf\u00e4lliger sind auch die Einnahmen. \n\nDar\u00fcber hinaus stellt der Rechnungshof dar, dass sich der \n\ndemografische Wandel d\u00e4mpfend auf das Wirtschafts-\n\nwachstum und die Entwicklung der Steuereinnahmen \n\nauswirken wird. Es gilt darum auch in Zukunft mehr denn \n\nje, mit Bedacht und nicht jedem Ruf nach Wohltaten \n\nfolgend solide und nachhaltig Haushalte aufzustellen. \n\nEin weiterer Aspekt ist die Pr\u00fcfziffer 5. Dort betrifft es die \n\nDeckungsl\u00fccke zwischen Ansparungen f\u00fcr Pensionslasten \n\nund den Pensionsverpflichtungen. Diese Deckungsl\u00fccke \n\nbetr\u00e4gt 7,9 Milliarden Euro. Die Ansparungen f\u00fcr k\u00fcnfti-\n\nge Pensionsverpflichtungen decken gerade einmal 40 %. \n\nUnser Generationenfonds ist daher ein wichtiger Schritt, \n\num diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen. Wir reden aber aktuell auch \n\n\u00fcber einen Stellenaufwuchs und \u00fcber die Verbeamtung \n\nvon Lehrern. Deshalb ist es wichtig, die mahnenden \n\nPr\u00fcfergebnisse des Rechnungshofes immer im Blick zu \n\nbehalten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch auf einen \n\nEinzelpunkt eingehen. Das betrifft die Gew\u00e4hrung von \n\nB\u00fcrgschaften durch den Freistaat Sachsen. Ich verstehe \n\ndas Anliegen. Die Argumentation, dass bei r\u00fcckl\u00e4ufigen \n\nInanspruchnahmen von B\u00fcrgschaften der Erm\u00e4chtigungs-\n\nrahmen zu reduzieren sei, ist nachvollziehbar. Aber wir \n\nwollen auch handlungsf\u00e4hig bleiben und schnell auf neue \n\nHerausforderungen und Investoren reagieren k\u00f6nnen. \n\nDeshalb sollten wir den bisherigen Erm\u00e4chtigungsrahmen \n\nund die g\u00fcnstigen Zinsen beibehalten. \n\nAuf die Einzelfallpr\u00fcfung in Band II wird mein Kollege \n\nGernot Krasselt genauer eingehen. \n\nSehr geehrter Herr Prof. Binus! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Daf\u00fcr, dass Sie und Ihre Mannschaft uns immer \n\nwieder auf kommende Herausforderungen hinweisen, \n\nm\u00f6chte ich Ihnen auch im Namen der CDU-Fraktion ganz \n\nherzlich danken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7541 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAuch wenn es manchmal etwas unbequem ist, unterst\u00fct-\n\nzen Sie uns damit bei unserer Aufgabe, die Staatsregie-\n\nrung zu kontrollieren. Ich bitte Sie abschlie\u00dfend: Nehmen \n\nSie diesen Dank mit und tragen Sie ihn an Ihre Mitarbei-\n\nter weiter. Noch einmal herzlichen Dank f\u00fcr den Bericht \n\n2017. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Meiwald. \n\nBitte sehr, Frau Meiwald, Sie haben das Wort. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zuerst gilt wie jedes \n\nJahr unser Dank dem S\u00e4chsischen Rechnungshof f\u00fcr seine \n\nakribische Arbeit und seine Beratung. Es liegt in der \n\nNatur der Sache, Herr Prof. Binus, dass wir zu bestimm-\n\nten Punkten manchmal unterschiedlicher Meinung sind. \n\nDoch ich habe Hochachtung davor, dass der Rechnungs-\n\nhof sachlich und nicht politisch bewertet. \n\nWir diskutieren hier zwar die beiden Teile des Jahresbe-\n\nrichtes 2017, ich m\u00f6chte aber die Gelegenheit nutzen, um \n\nanzusprechen, dass sich die Arbeit des Rechnungshofes \n\ndarin nicht ersch\u00f6pft. Uns werden regelm\u00e4\u00dfig Beratende \n\n\u00c4u\u00dferungen des Rechnungshofes zugeleitet, die leider \n\nnicht immer das Licht der \u00d6ffentlichkeit erblicken, uns \n\naber viele wichtige Hinweise f\u00fcr unsere parlamentarische \n\nArbeit liefern. Auch daf\u00fcr noch einmal herzlichen Dank \n\nan Sie und Ihr Kollegium. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNun zur\u00fcck zum Jahresbericht: Ich m\u00f6chte in meiner \n\nRede nicht auf alle Pr\u00fcfpunkte eingehen, sondern habe \n\nmir zwei herausgegriffen, die mich zum Teil sehr bewegt \n\nhaben und, zweitens, deren Brisanz sich anscheinend \n\nnicht bei der Koalition durchgesetzt hat. Im Band I zum \n\nStaatshaushalt findet sich unter Punkt 10 ein Bericht \u00fcber \n\npolitische Beamte. F\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die \n\nnicht wissen, was damit gemeint ist: Es geht um Staats-\n\nsekret\u00e4re und denen gleichgestellte Personen. Der Begriff \n\n\u201eStaatssekret\u00e4r\u201c ist derzeit in aller Munde und hat sich \n\nderma\u00dfen in das kollektive Bewusstsein der Menschen \n\nger\u00fcckt. \n\nIn Sachsen haben wir ebenfalls solche politischen Beam-\n\nten. Der Rechnungshof moniert so ziemlich genau das, \n\nwas in den letzten Tagen durch die Presse geisterte. \n\nPolitische Beamte haben \u00fcppige Versorgungsanspr\u00fcche, \n\nwenn sie in den einstweiligen Ruhestand versetzt werden. \n\nFast zwei Drittel erleben dies mit durchschnittlich \n\n55 Jahren. Lediglich in zwei von 17 F\u00e4llen wurde dieser \n\neinstweilige Ruhestand durch eine Wiederernennung \n\nbeendet. Es kommt noch besser. Zw\u00f6lf der 17 im Ruhe-\n\nstand befindlichen politischen Beamten gehen einer \n\nErwerbst\u00e4tigkeit nach. In einem Einzelfall kommen so \n\n125 000 Euro Erwerbseinkommen und 47 000 Euro \n\nVersorgung zuz\u00fcglich Beihilfe im Krankheitsfall dazu. \n\nDieser Beamte erhielt somit 30 % mehr Geld als zu seiner \n\naktiven Zeit. \n\nMeine Damen und Herren! So etwas ist nicht vermittel-\n\nbar. Solche Versorgungsanspr\u00fcche, wie wir sie hier haben, \n\nexistieren nicht einmal f\u00fcr Ministerinnen, Minister oder \n\ngar den Ministerpr\u00e4sidenten. Der Rechnungshof emp-\n\nfiehlt, den Kreis dieser Beamten enger zu fassen oder \n\nganz darauf zu verzichten, eine Wiederverwendung dieser \n\nBeamten zu pr\u00fcfen und daf\u00fcr zu sorgen, dass Erwerbsein-\n\nkommen st\u00e4rker angerechnet werden. \n\nIn Pr\u00fcfnummer 6 in Band II, zu den Kommunen: Da \n\nbesch\u00e4ftigt sich der Rechnungshof mit einem Thema, das \n\nmir sehr am Herzen liegt und mich vor allen Dingen auch \n\nals Fraktionsvorsitzende im Kreistag enorm besch\u00e4ftigt, \n\ndie Hilfen zur Erziehung. Der Rechnungshof bezieht sich \n\nhierbei nicht nur auf die teils ineffektiven Strukturen und \n\nAbl\u00e4ufe, sondern zeigt auch die Kostenentwicklung auf. \n\nTrotz der allseits bekannten demografischen Entwicklung \n\nstiegen die Kosten innerhalb von acht Jahren um rund \n\n90 % auf 370 Millionen Euro. \n\nHier entwickelte sich die Heimerziehung \u00fcberproportional \n\nzu anderen Hilfsformen. Es ist keine Neuheit, dass die \n\nPflege in Pflegefamilien sowohl aus p\u00e4dagogischen als \n\nauch aus fiskalischen Gr\u00fcnden den Vorzug erhalten soll. \n\nHier hat der Rechnungshof treffend festgestellt, dass es \n\nnicht nur ein staatliches, sondern ein gesellschaftliches \n\nProblem ist, dass 60 % der Unterbringung in Heimen \n\nstattfinden. Wir haben in Sachsen einen akuten Mangel an \n\nengagierten Pflegefamilien. Au\u00dferdem bem\u00e4ngelt der \n\nRechnungshof, dass zu wenig landkreis\u00fcbergreifend \n\ngearbeitet und zu wenig \u00d6ffentlichkeitsarbeit betrieben \n\nwird. \n\nEin weiterer Grund f\u00fcr die Kostensteigerung sind die \n\nveralteten Entgeltvereinbarungen, die teils \u00e4lter als f\u00fcnf \n\nJahre sind und nicht mehr die realen Kosten widerspie-\n\ngeln und die kommunale Haushaltsplanung somit er-\n\nschweren. In unserem Landkreis mit einer langen Grenze \n\nnach Tschechien kommt auch die Crystal-Problematik \n\nzum Tragen. Ich danke dem Rechnungshof ausdr\u00fccklich \n\ndaf\u00fcr, dass Sie das hier aufgef\u00fchrt haben. In Regionen wie \n\nin meiner ist der Hilfebedarf durchschnittlich um das \n\nVierfache h\u00f6her als anderswo. Die Wirkungen dieser \n\nDroge f\u00fchren dazu, dass im Gegensatz zu anderen Prob-\n\nlematiken meist nicht mit einer Wiederr\u00fcckf\u00fchrung der \n\nKinder in die Ursprungsfamilien zu rechnen ist. \n\nOhne auf jedes Detail des Berichts einzugehen, bekommt \n\nman beim Lesen den Eindruck, dass Sachsen in diesem \n\nBereich ein Entwicklungsland ist und jeder Landkreis \n\nmacht, was er will, versucht, den Mangel an allen Enden \n\nso gut es geht zu verwalten. Hier fehlen nach meiner \n\nAuffassung und der des Rechnungshofes eindeutige \n\nAnweisungen und Vorgaben des Sozialministeriums, die \n\ndazu f\u00fchren, dass wir in allen Kreisen ann\u00e4hernd gleiche \n\nStandards in Sachen Evaluation, Controlling, Benchmar-\n\nking vorfinden, von der chronischen Unterversorgung der \n\nkommunalen Ebene ganz zu schweigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7542 \n\nAn einer Stelle muss ich der Stellungnahme des S\u00e4chsi-\n\nschen Landkreistages widersprechen. Ich glaube zutiefst, \n\ndass eine K\u00fcrzung im pr\u00e4ventiven Bereich und in Famili-\n\nenhilfen weiter dazu f\u00fchren wird, dass die Hilfen zur \n\nErziehung, dass Inobhutnahmen, dass Heimunterbringun-\n\ngen ansteigen werden. Es gibt aber leider diese einheitli-\n\nchen Standards und die Vergleichbarkeit nicht. \n\nInsofern freue ich mich, dass vielleicht den Anregungen \n\ndes Rechnungshofes hier einmal gefolgt wird und es \n\ntats\u00e4chlich einheitliche Standards gibt. Nur so k\u00f6nnen die \n\nLandkreise die Kosten, die ihnen quasi \u00fcber die K\u00f6pfe \n\nwachsen, endg\u00fcltig stemmen. Vielleicht kann man sie \n\nauch irgendwann wieder eind\u00e4mmen. \n\nIch danke dem Rechnungshof noch einmal sehr herzlich \n\nund freue mich auf das n\u00e4chste Jahr, wenn wir wieder \n\ngemeinsam Sachen finden. In Richtung der Koalition sage \n\nich: Mich hat ein Satz aus dem Haushaltsausschuss \n\nzutiefst schockiert, der Satz, dass es ja \u00fcberhaupt keinen \n\nSinn ergebe, wenn man hier einmal beitritt. \u2013 Doch, das \n\nmacht Sinn, weil der Beitritt genau das ist, was wir damit \n\nmeinen, wenn wir sagen, wir unterst\u00fctzen den Rech-\n\nnungshof, und der Rechnungshof unterst\u00fctzt uns, auch, \n\nwie Sie gesagt haben, bei der Kontrolle der Regierung. \n\nDeshalb ist das Mittel des Beitritts hier ein richtiges \n\nInstrument. Danke noch einmal, Prof. Binus. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Panter. \u2013 \n\nSie haben das Wort, bitte sehr. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\nmeinen Vorrednern anschlie\u00dfen und auch im Namen der \n\nSPD-Fraktion einen ganz herzlichen Dank an den Rech-\n\nnungshof f\u00fcr die wichtige Arbeit aussenden, die er hier im \n\nFreistaat verrichtet, sowohl in der Kontrolle der Regie-\n\nrung, aber auch in der T\u00e4tigkeit, die wir als Landtag \n\nverrichten. Insgesamt ist der Rechnungshof eine ganz \n\nwichtige Institution in unserer Demokratie, die auf jeden \n\nFall weiterhin gest\u00e4rkt werden muss. \n\nIch m\u00f6chte auch gern kurz Beispiele aus dem Rechnungs-\n\nhofbericht aufgreifen, zun\u00e4chst ein Beispiel, das uns sehr \n\ngeholfen hat. Das Thema Schulhausbau wurde vom \n\nRechnungshof intensiv gepr\u00fcft, die F\u00f6rderung der Jah-\n\nre 2008 bis 2015. Da ist sehr deutlich geworden, dass da \n\neine Konzeption gefehlt hat, dass das Zuwendungsverfah-\n\nren nicht den Anspr\u00fcchen gen\u00fcgt hat, die wir an eine \n\nsolche F\u00f6rderung stellen m\u00fcssen, dass dadurch ungleiche \n\nBehandlung entstanden ist, die nicht nachvollziehbar ist, \n\nund dass wir da in der Zukunft Abhilfe schaffen m\u00fcssen. \n\nDas war sehr, sehr hilfreich. Das war eine sehr quantitati-\n\nve Betrachtung, wie es \u00fcberwiegend im Rechnungshof \n\nauch angelegt ist. Dort w\u00fcnschen wir uns weiterhin dieses \n\nhohe Niveau, selbst wenn wir nicht bei allem immer einer \n\nMeinung sind. Aber ich denke, da hat der Rechnungshof \n\nabsolut seine St\u00e4rke. \n\nWenn ich ein anderes Beispiel vielleicht noch aufgreifen \n\ndarf, dann ist es eines, bei dem wir unterschiedlicher \n\nMeinung sind. Das ist das Beispiel der beruflichen Bil-\n\ndung von Gefangenen. Dort zeigt sich, dass nicht alles \n\nmessbar ist und auch nicht messbar sein muss. Der \n\nRechnungshof kritisiert bei der beruflichen Bildung von \n\nGefangenen, dass am Ende eine Erfolgskontrolle fehlt. \n\nNun haben wir da einen Zielkonflikt. Wir haben vorhin \n\n\u00fcber Datenschutz gesprochen. Auch das wichtige Thema \n\nResozialisierung gibt uns mit auf den Weg, dass wir \n\nehemalige Gefangene nicht kennzeichnen. Deshalb ist es \n\nschwer, eine Erfolgskontrolle an dieser Stelle durchzuf\u00fch-\n\nren. Wir halten es aber f\u00fcr richtig, weil bestimmte Werte, \n\neben zum Beispiel auch das Thema Resozialisierung, von \n\nuns als h\u00f6her eingestuft werden. \n\nDiese beiden Beispiele zeigen die gro\u00dfe Bandbreite. Aber \n\num das nicht falsch zu verstehen: Der Rechnungshof \n\nkonzentriert sich vor allem auf die quantitativen Bereiche, \n\ndie er auch, wie ich meine, sehr gut pr\u00fcft. \n\nIch halte es aber, um eine Institution wie den Rechnungs-\n\nhof weiterzuentwickeln, f\u00fcr wichtig, wenn wir neben \n\ndiesen quantitativen Betrachtungen auch normative Werte \n\neinbeziehen. Um den Rechnungshof auf Dauer zu st\u00e4rken, \n\nseine wichtige Funktion zu st\u00e4rken, ist es wichtig, dass \n\nwir eben auch Werte, die man nicht messen kann \u2013 da \n\nfallen mir Dinge wie Respekt, Wertsch\u00e4tzung, Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit, Vertrauen, der soziale Kitt in unserer Gesell-\n\nschaft ein \u2013, einbeziehen, dies auch hochhalten, damit wir \n\nam Ende in dieser Gesellschaft nicht nur alles in Zahlen \n\nmessen, sondern auch weiterhin ein gutes Miteinander \n\npflegen k\u00f6nnen. Deshalb \u2013 wenn mir dies gestattet ist \u2013 \n\nw\u00fcrde ich mir f\u00fcr die Zukunft mehr Augenmerk darauf \n\nw\u00fcnschen. \n\nAnsonsten sage ich herzlichen Dank f\u00fcr die Arbeit des \n\nRechnungshofs, und ich bitte dies auch an die Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter zu \u00fcbermitteln. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Abg. Barth. \u2013 Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auch in diesem \n\nJahr zeigt der Rechnungshofbericht wieder Vers\u00e4umnisse \n\nund Fehler in der Regierungs- und Verwaltungsarbeit aus \n\nunabh\u00e4ngiger Sicht auf. Daf\u00fcr, lieber Herr Prof. Binus, \n\ngilt Ihnen und Ihren Mitarbeitern ein ganz besonderer \n\nDank unserer Faktion. \n\nWir wissen, dass die Beitr\u00e4ge im Jahresbericht nur die \n\nSpitze des Eisberges sind, denn sie sind nur die bedeut-\n\nsamsten Ergebnisse Ihrer Arbeit. Der \u00fcberwiegende Teil \n\nbesteht in einer Vielzahl von Pr\u00fcfungen, die keine spekta-\n\nkul\u00e4ren Ergebnisse liefern. Sie machen sich damit auch in \n\nder Landesverwaltung und in der Staatsregierung nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7543 \n\nimmer beliebt; doch f\u00fcr uns als Opposition ist Ihre Arbeit \n\nunentbehrlich. Schonungslos weisen Sie, Herr \n\nProf. Binus, bereits in Ihrem Vorwort zum Jahresbericht \n\nauf das Fehlen von langfristigen Finanzpl\u00e4nen und strate-\n\ngischen Konzepten in den Bereichen Personalwirtschaft \n\nund Infrastruktur hin. Diese M\u00e4ngel werden dann im \n\nBeitrag zur Haushaltswirtschaft des Freistaates im Einzel-\n\nnen angesprochen. Hier geht es um langfristige Planung \n\nvon Einnahmen und Ausgaben, aber auch um strategische \n\nKonzepte hinsichtlich Personalentwicklung sowie Investi-\n\ntions- und Instandhaltungsplanungen. Diese fehlen \n\nvollkommen. \n\nZahlreiche Studien und Untersuchungen belegen, dass \n\nsich im n\u00e4chsten Jahrzehnt \u2013 Herr Anton wies auch schon \n\ndarauf hin \u2013 der demografische Wandel d\u00e4mpfend auf \n\nWirtschaftsentwicklung und Steuereinnahmen auswirken \n\nwird. Daher ist es dringend geboten, jetzt auch strategi-\n\nsche Konzepte und ausreichende Vorsorgema\u00dfnahmen zu \n\nentwickeln, um die Haushaltsstruktur an diese Entwick-\n\nlung anzupassen. \n\nAn die Staatsregierung richte ich folgende Frage: Wo sind \n\ndenn Ihre langfristigen Strategien zu aktuellen und k\u00fcnf-\n\ntigen Herausforderungen? Sie, lieber Herr Finanzminister, \n\nlegen lieber viel Geld f\u00fcr die n\u00e4chsten beiden Jahre ins \n\nSchaufenster. Langfristige Strategien und Konzepte sind \n\nSie uns aber bisher leider schuldig geblieben. Den W\u00e4hler \n\nim Nacken und die Landtagswahl vor Augen, bestimmen \n\nkurzfristiger Aktionismus und Schnellsch\u00fcsse das Han-\n\ndeln. Jede neue Umfrage treibt Ihnen den Angstschwei\u00df \n\nauf die Stirn. So k\u00f6nnen Sie doch keine langfristig nach-\n\nhaltigen L\u00f6sungen erarbeiten und umsetzen. Ihr konzept-\n\nloses Fahren auf Sicht hat uns Lehrer- und auch den \n\nPersonalmangel bei Polizei und Justiz beschert. \n\n(Dirk Panter, SPD: Geht es um den  \n\nFinanzminister oder um den Rechnungshofbericht? \n\nWor\u00fcber reden Sie, Herr Barth?!) \n\nWenn Sie sich weiterhin beharrlich weigern, langfristige \n\nKonzepte zu erstellen, dann kann der Personalmangel bei \n\nLehrern und bei der Polizei in den kommenden Jahren \n\nauch die gesamte Landesverwaltung erfassen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Konzentrieren  \n\nSie sich mal auf das Wesentliche!) \n\nEin St\u00fcck Selbstbedienungsmentalit\u00e4t kommt bei der \n\nPr\u00fcfung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs zu den politi-\n\nschen Beamten zum Vorschein. Jedes Ministerium hat in \n\nder Regel einen Staatssekret\u00e4r, der politischer Beamter ist. \n\nWarum braucht aber ausgerechnet das Wirtschaftsministe-\n\nrium zwei Staatssekret\u00e4re als politische Beamte? Gibt es \n\ndaf\u00fcr einen Grund? Das Wirtschaftsministerium unter-\n\nscheidet sich vom Aufgabenzuschnitt her nicht von \n\nanderen Ministerien. Dar\u00fcber hinaus geht der Personalbe-\n\nstand im Wirtschaftsministerium seit 2008 zur\u00fcck. \n\nDer Pr\u00e4sident der Landesdirektion und der Direktor der \n\nLandtagsverwaltung sind ebenfalls politische Beamte, \n\nobwohl sie gerade nicht zum engsten Beraterkreis der \n\nStaatsregierung z\u00e4hlen. Auch das muss unserer Meinung \n\nnach nicht sein. Was auf keinen Fall sein muss, ist die \n\nRegelung, dass diese Beamten nach ihrem Ausscheiden \n\nauch weiterhin vom Steuerzahler versorgt werden, und \n\ndies lebenslang. Solche Privilegien \u2013 das hat auch Frau \n\nMeiwald schon gesagt \u2013 gibt es nicht einmal f\u00fcr den \n\nMinisterpr\u00e4sidenten und seine Minister. \n\nAber es kommt noch besser: Die politischen Beamten \n\nk\u00f6nnen auch nach ihrem Ausscheiden eine weitere Er-\n\nwerbst\u00e4tigkeit aufnehmen; niemand wird ihnen das \n\nverbieten. Dennoch bekommen sie weiterhin lebenslang \n\nihre Versorgungsbez\u00fcge. \n\nDie Reaktion der Regierungskoalition, den Bericht nur \n\nzur Kenntnis zu nehmen, \u00fcberrascht uns nicht. Bei einer \n\nZustimmung zum Rechnungshofbericht h\u00e4tten Sie ja auch \n\netwas \u00e4ndern m\u00fcssen. \n\nWie in den Berichten der vergangenen Jahre werden auch \n\nin diesem Jahresbericht, Band II, wieder die katastropha-\n\nlen M\u00e4ngel bei der Einf\u00fchrung der doppischen Buchhal-\n\ntung in den Kommunen aufgezeigt. Die Ergebnisse \n\nsprechen f\u00fcr sich. Sp\u00e4testens seit 2015 haben die s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen die Doppik anzuwenden. Trotzdem \n\nhatten Mitte 2017 circa 36 % der Kommunen immer noch \n\nkeine festgestellte Er\u00f6ffnungsbilanz. F\u00fcr die Zeit von \n\n2007 bis 2015 waren 1 652 Jahresabschl\u00fcsse festzustellen. \n\nDavon lagen 2017 jedoch mehr als 70 % immer noch \n\nnicht vor. Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag sieht \n\ndie Ursache daf\u00fcr in dem st\u00e4ndigen Personalabbau der \n\nvergangenen Jahre und dem eben hohen Personalaufwand \n\nin der Einf\u00fchrungsphase. Er geht davon aus, dass die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen erst Anfang der 2020er-Jahre in \n\nder Lage sein werden, den R\u00fcckstand bei Er\u00f6ffnungsbi-\n\nlanzen und Jahresabschl\u00fcssen aufzuholen. \n\nSie haben daher den Umstellungsaufwand in den Kom-\n\nmunen vollkommen untersch\u00e4tzt. Ihre Sparpolitik hatte \n\neine unzureichende Finanzausstattung vieler Gemeinden \n\nzur Folge. Diese sahen sich daraufhin gezwungen, Perso-\n\nnalabbau voranzutreiben. Dar\u00fcber hinaus haben Sie mit \n\nder Verordnung der Doppik einen erheblichen Zusatzauf-\n\nwand f\u00fcr die Kommunen geschaffen, den Gemeinden ein \n\nfinanzwirtschaftliches Chaos verschafft und die kommu-\n\nnale Selbstverwaltung in Sachsen in Gefahr gebracht. \n\nAu\u00dfer planvoller Selbstbedienung haben wir den Jahres-\n\nbericht des S\u00e4chsischen Rechnungshofes nur folgend \n\nplan- und konzeptionslosen Regierungshandelns entneh-\n\nmen k\u00f6nnen. \n\nWenn Sie hier nicht umsteuern, meine Damen und Her-\n\nren, werden die Probleme in Sachsen nicht ab-, sondern \n\nzunehmen. Wir werden n\u00e4chstes Jahr antreten, um dies zu \n\nverhindern. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/Die GR\u00dcNEN \n\nspricht Herr Abg. Lippmann. Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7544 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Pr\u00fcfer-\n\ngebnisse des S\u00e4chsischen Rechnungshofs weisen regel-\n\nm\u00e4\u00dfig darauf hin, welche Bestandteile des Landeshaus-\n\nhalts oder dessen Vollzug n\u00e4her zu betrachten sind oder \n\neine gr\u00f6\u00dfere Beachtung br\u00e4uchten. Daher wiederholen \n\nsich sehr oft die Themen. Wir GR\u00dcNEN fordern genau \n\ndeshalb seit Jahren immer wieder mehr Transparenz von \n\nder Staatsregierung in ihrem Handeln. \n\nDer vorliegende Jahresbericht 2017 best\u00e4tigt einmal mehr, \n\ndass die Staatsregierung dieser Forderung in vielen \n\nBereichen nach wie vor nicht ausreichend nachkommt. \n\nEinige Beispiele aus Band I, die das verdeutlichen: Ganz \n\noben auf der Liste der Probleme steht die hohe Anzahl der \n\nNebenhaushalte. Der Rechnungshof \u00e4u\u00dfert sich kritisch \n\nzum Gesamtvolumen dieser Haushalte, der auch in \n\ndiesem Betrachtungszeitraum angestiegen ist. Er weist \n\naber auch darauf hin, dass die Darstellung dieser Neben-\n\nhaushalte im Haushaltsplan nicht erkennen l\u00e4sst, wof\u00fcr \n\ndie Gelder schlussendlich eingesetzt werden sollen. In \n\nJahren der Zuf\u00fchrung an ein Sonderverm\u00f6gen steigt \n\nzudem die Investitionst\u00e4tigkeit des Kernhaushalts an, \n\nobwohl keine Investition erfolgt ist. In den Folgejahren, \n\nwenn die Investitionen \u00fcber das Sonderverm\u00f6gen get\u00e4tigt \n\nwerden, erscheinen sie nicht mehr im Kernhaushalt. Eine \n\nVergleichbarkeit der Jahre und die Aussagen zur Investiti-\n\nonsf\u00e4higkeit des Freistaates werden mit zunehmendem \n\nSonderverm\u00f6gen daher immer schwieriger. Diesen Be-\n\ndenken und dieser Kritik k\u00f6nnen wir nur zustimmen. \n\nDie Zusch\u00fcsse und Zuf\u00fchrungen an die Nebenhaushalte \n\nbelaufen sich im gepr\u00fcften Haushaltsjahr 2015 auf circa \n\n2,73 Milliarden Euro, das ist eine halbe Milliarde mehr \n\nals noch im Jahr 2013. Dadurch werden circa 15,5 % der \n\nGesamtausgaben des Staatshaushaltes im Regelfall nur \n\nnoch \u00fcber einen Zuschusstitel f\u00fcr Verwaltungsausgaben \n\nund Investitionen dargestellt. \n\nDer Rechnungshof hat sich auch die Verm\u00f6gensrechnung \n\ndes Freistaates angeschaut. Ich war \u00fcberrascht zu lesen, \n\ndass die Verm\u00f6gensrechnung zu Teilen noch manuell im \n\nStaatsministerium der Finanzen erstellt wird. Der Rech-\n\nnungshof empfiehlt aus verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden ein \n\nintegriertes Buchhaltungs- und Buchungssystem. \n\nDer Verm\u00f6gensrechnung des Freistaates hat der Rech-\n\nnungshof im Jahr 2018 auch eine komplette Beratende \n\n\u00c4u\u00dferung gewidmet. Ein Teil der Pr\u00fcfergebnisse weist \n\nauf einen dringenden Anpassungsbedarf hin. Ich nenne \n\nein Beispiel: Die zu geringe Finanzausstattung f\u00fcr den \n\nGeb\u00e4udeerhalt ist ein wesentlicher Grund f\u00fcr den stetigen \n\nVerm\u00f6gensverzehr, welcher sich kumulativ in einem \n\nSanierungsstau von mittlerweile 3,1 Milliarden Euro \n\nausdr\u00fcckt. \n\nIch k\u00f6nnte zahlreiche weitere Beispiele ausf\u00fchren, die uns \n\nmittel- bis langfristig richtig Geld kosten. Das SMF hat \n\nsich diesbez\u00fcglich bereits ge\u00e4u\u00dfert und will zeitnah eine \n\nVerm\u00f6gensevaluation durchf\u00fchren. Auf Nachfrage meiner \n\nKollegin Franziska Schubert hat das Finanzministerium \n\nnun mitgeteilt, dass der neu gegr\u00fcndete Staatsbetrieb \n\nZentrales Fl\u00e4chenmanagement diese Evaluation durchf\u00fch-\n\nren wird. \n\nSeit dem Jahr 2018 liegt dem Landtag noch ein Sonderbe-\n\nricht des Rechnungshofes zum Staatsbetrieb Zentrales \n\nFl\u00e4chenmanagement vor. Der Rechnungshof kam dort \n\nzum Ergebnis, dass sich der Staatsbetrieb immer noch in \n\nder Findungsphase befindet und in erster Linie vor allem \n\nGeld kostet. Auch schon bevor dieser Bericht vorlag, hat \n\nsich das Zentrale Fl\u00e4chenmanagement unter Ber\u00fccksich-\n\ntigung von fachlichen Kriterien und Wissen f\u00fcr eine \n\nEvaluierung der Verm\u00f6gensrechnung nicht gerade aufge-\n\ndr\u00e4ngt. Auch auf Nachfrage der Kollegin Schubert im \n\nAusschuss konnte das Finanzministerium nicht zufrieden-\n\nstellend antworten, warum der Staatsbetrieb Zentrales \n\nFl\u00e4chenmanagement pr\u00e4destiniert sei, die Verm\u00f6gens-\n\nrechnung zu evaluieren. Es dr\u00e4ngt sich etwas der Verdacht \n\nauf, dass man dort ausreichend Zeit hat, dies zu tun und \n\ndass diese Valenzen vorhanden sind, da man der Kritik \n\nentgegenwirken will, dass sie nur Geld kosten \u2013 nach dem \n\nMotto: Dann sollen sie mal was tun f\u00fcr ihr Geld. Wir \n\nk\u00f6nnen nur sagen, dass wir uns in diesem Punkt dem \n\nRechnungshof vollst\u00e4ndig anschlie\u00dfen. \n\nSonderverm\u00f6gen sind inzwischen eine feste Position in \n\nden Jahresberichten. Diesmal wurde das Sonderverm\u00f6gen \n\nGrundstock gepr\u00fcft. Wenn der Freistaat Grundst\u00fccke \n\nverkauft, sind diese Einnahmen dem Sonderverm\u00f6gen \n\nGrundstock zuzuf\u00fchren. Ausgaben aus diesem Verm\u00f6gen \n\nd\u00fcrfen grunds\u00e4tzlich nur f\u00fcr die genannten Zwecke \n\nget\u00e4tigt werden, um die Verm\u00f6genssubstanz des Freistaa-\n\ntes zu erhalten. Es sei ein offenes Geheimnis, dass wir es \n\nkritisch sehen, wenn die Staatsregierung dem Landtag \n\nlediglich im Nachgang \u00fcber die K\u00e4ufe und Verk\u00e4ufe mit \n\nGeldern aus dem Grundstock informiert. Wir haben in \n\njeder Haushaltsbefassung die Senkung der zu hohen \n\nSchwellenwerte, die das freie Agieren der Staatsregierung \n\nerst m\u00f6glich macht, beantragt. \n\nDer Rechnungshof hat sich auch diesmal mehr F\u00f6rder-\n\nprogramme des Freistaates angeschaut und ist wieder zu \n\ndem Ergebnis gekommen, dass die Staatsregierung mit \n\nihrem Geld ziemlich planlos f\u00f6rdert. \n\nDer Rechnungshof hat unter anderem gepr\u00fcft, wie ernst-\n\nhaft und nachhaltig das Sozialministerium seine Modell-\n\nprojekte begleitet. Die Idee eines Modellprojektes ist es, \n\nneue Konzepte zu erproben. Wenn sie sich bew\u00e4hren, \n\nk\u00f6nnen sie auf andere Ma\u00dfnahmen \u00fcbertragen werden. \n\nDas Pr\u00fcfergebnis hat ergeben, dass das Sozialministerium \n\nkeinen \u00dcberblick \u00fcber die im Jahr 2005 bis 2014 aus dem \n\nHaushalt des SMS finanzierten Modellprojekte hat. \n\nBei der F\u00f6rderrichtlinie FR-Regio hat der Rechnungshof \n\nfestgestellt, dass der verbundene Aufwand doppelt so \n\nhoch ist wie bei den anderen F\u00f6rderrichtlinien. Auch hier \n\nwurde nicht definiert, was das F\u00f6rderziel ist, welche \n\nF\u00f6rderinstrumente eingesetzt werden und mit welchen \n\nIndikatoren der F\u00f6rdererfolg schlussendlich gemessen \n\nwerden soll. Der Rechnungshof kommt bei F\u00f6rderpro-\n\ngrammen immer wieder zu dem Ergebnis, dass es der \n\nStaatsregierung an Strategien, Zielvorgaben und Erfolgs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7545 \n\nkontrolle fehlt. Ich glaube, es sollte unser aller Anspruch \n\nsein, hier Steuergelder nachhaltig und vern\u00fcnftig einzu-\n\nsetzen. So weit k\u00f6nnen wir dem Rechnungshof hier auch \n\nnur folgen. \n\nKommen wir noch zu Band II. Auch der aktuelle Jahres-\n\nbericht des Rechnungshofs \u00fcber die Kommunalfinanzen \n\nzeigt deutlich, dass die gro\u00dfen Kritik- und Handlungsfel-\n\nder unver\u00e4ndert sind. Nach wie vor ist die Umsetzung der \n\ndoppischen Buchf\u00fchrung auf der Tagesordnung. Der \n\nRechnungshof hat darauf hingewiesen, dass allein die \n\nfehlenden Er\u00f6ffnungsbilanzen ausreichen, damit die \n\ntats\u00e4chliche Situation der Kommunen nicht wirklich \n\nbewertet werden kann. Hinzu kommt, dass zum Zeitpunkt \n\nder Berichterstattung ein Gro\u00dfteil der Jahresabschl\u00fcsse \n\nfehlt. Beides ist wichtig f\u00fcr die grundlegende Beurteilung \n\nder kommunalen Finanzlage. \n\nIch kann nur wiederholen, was meine Fraktion immer \n\nwieder gesagt hat: Ich halte es nicht f\u00fcr hilfreich und auch \n\nnicht f\u00fcr richtig, dass mit der \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \n\nGemeindeordnung die verpflichtende Erstellung des \n\nGesamtabschlusses von 2016 auf nunmehr 2023 verscho-\n\nben wurde. Diese sogenannte Hartmannsche Einschwing-\n\nkurve verursacht derzeit mehr Probleme als uns allen lieb \n\nsein k\u00f6nnte. Sie als Regierungskoalition haben das damals \n\nmit Ihrer Stimmenmehrheit so entschieden und damit \n\nschlicht nur die Probleme in die Zukunft verlagert. \n\nBereits im Jahresbericht 2014 wies der Rechnungshof \n\ndarauf hin, dass der kommunale Gesamtabschluss eine \n\nGesamtansicht zur Verm\u00f6gensfinanz- und Ertragslage ist, \n\naber auch die tats\u00e4chlichen kommunalen Gesamtschulden \n\ndarlegt. Das ist angesichts der Entscheidung problema-\n\ntisch, die die Staatsregierung bez\u00fcglich der kommunalen \n\nFinanzen trifft. Das gilt f\u00fcr gro\u00dfe Investitionspakete \n\ngenauso wie f\u00fcr den kommunalen Finanzausgleich. Sie \n\ntreffen Entscheidungen in Milliardenh\u00f6he ohne faktische \n\nDatenbasis. \n\nGenauso fehlt es an einer ordentlichen Bedarfsanalyse, \n\nund das ist keine Grundlage. Nach wie vor werden auch \n\ndie Folgekosten von Investitionen wenig ber\u00fccksichtigt, \n\nda momentan aufgrund der Datenlage nicht gesagt werden \n\nkann, was eine Kommune tats\u00e4chlich zum Werterhalt \n\nbraucht. Nur wird die Frage nach einer sinnvollen Investi-\n\ntionsquote gar nicht mehr gestellt. Die Steuermehrein-\n\nnahmen werden den meisten Kommunen nur wenig Luft \n\nverschaffen. Allein die Mehrausgaben f\u00fcr laufende \n\nKosten und soziale Leistungen zehren das auf. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch kurz auf das Kapitel 6, \n\n\u201eHilfen zur Erziehung im Bereich des SGB VIII\u201c, einge-\n\nhen. Der Rechnungshof hat die Daten in drei Landkreisen \n\nerhoben und gepr\u00fcft. Die Dynamik der Sozialausgaben ist \n\nf\u00fcr jeden Haushalt grunds\u00e4tzlich eine Herausforderung. \n\nF\u00fcr die Hilfen zur Erziehung ist der Rechnungshof zum \n\nErgebnis gekommen, dass die Kosten innerhalb von acht \n\nJahren um 90 % gestiegen sind. Der Rechnungshof \n\nempfiehlt in einem ersten Schritt, eine einheitliche und \n\naussagef\u00e4hige Datenbasis zu schaffen, um die Unsch\u00e4rfen \n\nder Fallerfassung zu beseitigen. Das ist eine richtige und \n\nvor allem wichtige Erkenntnis. Die Koalitionsfraktionen \n\nhaben diese Ausf\u00fchrung dann nur zur Kenntnis nehmen \n\nwollen und haben den von uns vorgeschlagenen Beitritt in \n\nden Aussch\u00fcssen abgelehnt. H\u00e4tten CDU und SPD einen \n\nBeitritt erkl\u00e4rt, w\u00e4re dies zumindest ein deutliches Zei-\n\nchen daf\u00fcr gewesen, dass sich die Landesebene dieses \n\nThemas tats\u00e4chlich auch einmal annimmt und die kom-\n\nmunale Ebene nicht weiter im Stich l\u00e4sst. \n\nSchlussendlich bleibt nur noch zu sagen, dass sich die \n\nGR\u00dcNE-Fraktion ganz herzlich bei Ihnen, Herr Rech-\n\nnungshofpr\u00e4sident, dem Kollegium und Ihren Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeitern f\u00fcr die Arbeit und die Grundlagen \n\ndieser beiden Berichte bedankt, die es uns erm\u00f6glichen, in \n\ndiesem Hohen Haus Fehlentwicklungen entgegenzusteu-\n\nern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. F\u00fcr die zweite Runde \n\nliegt noch eine Wortmeldung von Herrn Abg. Krasselt, \n\nCDU-Fraktion, vor. Herr Krasselt, Sie haben das Wort. \n\nBitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Haben \n\nSie keine Sorge, es wird eine ganz kurze Sache. Ich \n\nspreche au\u00dferdem nur zu Band II und erg\u00e4nze insofern, \n\nwas mein Finanzkollege Sven Liebhauser vorgestellt hat. \n\nKommunale Selbstverwaltung ist ein hohes Gut einer \n\nfunktionierenden Demokratie. Man muss sich nat\u00fcrlich \n\nim Rahmen der bestehenden Gesetze bewegen. Wo \n\nMenschen arbeiten, passieren Fehler, oftmals v\u00f6llig \n\nunabsichtlich. Der S\u00e4chsische Rechnungshof pr\u00fcft das \n\nkommunale Handeln nat\u00fcrlich nur stichprobenartig. \n\nAufgesp\u00fcrte Fehler sollen dazu f\u00fchren, dass die Kommu-\n\nnen zuk\u00fcnftig konzentrierter und besser arbeiten und \n\ndiese Fehler abstellen. \n\nSeit vielen Jahren besch\u00e4ftige ich mich haupts\u00e4chlich mit \n\nBand II, besonders mit dem Ergebnis der \u00fcber\u00f6rtlichen \n\nPr\u00fcfung der Kommunalfinanzen. Dieses Jahr hat der \n\nS\u00e4chsische Rechnungshof \u2013 Herr Pr\u00e4sident, mein herzli-\n\nches Dankesch\u00f6n an Sie und Ihre Mitarbeiter \u2013 so gut, so \n\numsichtig und so sachlich gearbeitet, wie ich es nicht \n\nanders kenne. Vielen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Rechnungshof leistet damit einen erheblichen Beitrag \n\nzu einer funktionierenden Demokratie. Ich glaube, viele \n\nL\u00e4nder w\u00e4ren stolz auf das, was wir hier leisten. \n\nDie meisten Kommunen nehmen die Feststellung nach \n\nR\u00fccksprache auch sehr ernst und versuchen, die Fehler in \n\nZukunft abzustellen. Dennoch muss ich kritisch feststel-\n\nlen, dass einfache Fehler nach 28 Jahren kommunaler \n\nSelbstverwaltung bei konzentrierter Arbeit eigentlich \n\nnicht mehr passieren d\u00fcrften. Kernprobleme sind nach \n\nwie vor die Umsetzung der Doppik, eine fehlende Pr\u00fc-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7546 \n\nfung der Er\u00f6ffnungsbilanzen und infolgedessen fehlende \n\nJahresabschl\u00fcsse. \n\nPositiv ist, dass die Schulden der Kernhaushalte weiter \n\ngesunken sind, inzwischen auf unter 3 Milliarden Euro. \n\nAllerdings gilt das nicht f\u00fcr die Beteiligungsgesellschaf-\n\nten. Hier hakt es insbesondere am Beteiligungsmanage-\n\nment. Die Kommunen nehmen diese Dinge nicht ernst \n\ngenug und sind aufgefordert, das Beteiligungsmanage-\n\nment unbedingt zu st\u00e4rken. \n\nAuch ich will kurz auf wachsende Sozialaufgaben einge-\n\nhen. Sie sind ein Problem und in vielerlei Hinsicht nicht \n\nabwendbar, aber manches ist durch neue und bessere \n\nWege selbstverst\u00e4ndlich besser beherrschbar. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Ihnen noch einmal ganz beson-\n\nders anempfehlen, Band II zu lesen. Ich wei\u00df, Sie haben \n\ngen\u00fcgend anderes zu lesen, aber Sie erhalten dadurch \n\neinen fantastischen \u00dcberblick dar\u00fcber, was unsere Kom-\n\nmunen leisten und was ihnen noch nicht gelingt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage in die Runde der Fraktionen: Wird \n\nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe keine Wortmel-\n\ndungen. Dann frage ich die Staatsregierung, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Jawohl. Herr Staatsminister Ha\u00df, bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Ich \n\nhabe den Eindruck, dass wir noch einmal in Erinnerung \n\nrufen sollten, wor\u00fcber wir an dieser Stelle eigentlich \n\nsprechen. Wir sprechen \u00fcber den Jahresbericht 2017, der \n\ndie Pr\u00fcfung der Haushaltsrechnung 2015 enth\u00e4lt. Wir \n\nsprechen hier nicht \u00fcber aktuelle Themen wie ZFM oder \n\nderartige Fragen. Das geh\u00f6rt an eine andere Stelle, wo wir \n\ndas auch geb\u00fchrend w\u00fcrdigen werden. Es hat aber keinen \n\nSinn, hier alles in einen Topf zu r\u00fchren. \n\nDer Jahresbericht 2017 ist eine wichtige Grundlage f\u00fcr \n\ndie Entlastung der Staatsregierung durch den Landtag und \n\ndamit auch f\u00fcr den kommenden Tagesordnungspunkt 12. \n\nDer Jahresbericht beinhaltet eine Analyse der Haushaltssi-\n\ntuation des Freistaates Sachsen. Neben Ausf\u00fchrungen zu \n\nEinzelpr\u00fcfungen enth\u00e4lt er die Darlegung zum Haushalts-\n\nplan, zum Vollzug und zur Haushaltsrechnung des Jah-\n\nres 2015. \n\nTrotz weniger Beanstandungen in Einzelf\u00e4llen ist der \n\nStaatsregierung vom Rechnungshof insgesamt eine \n\nordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushaltsf\u00fchrung bescheinigt worden. \n\nDas ist die wesentliche Gesamtaussage. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich wichtige Kennzah-\n\nlen des Haushaltsvollzugs 2015 ins Ged\u00e4chtnis rufen. Den \n\nAusgaben in H\u00f6he von 17,67 Milliarden Euro standen \n\nEinnahmen von rund 17,65 Milliarden Euro gegen\u00fcber. \n\nDer Haushalt 2015 schloss mit einem geringen kassenm\u00e4-\n\n\u00dfigen Defizit von rund 18 Millionen Euro ab. Unter \n\nBer\u00fccksichtigung der zu \u00fcbertragenden Einnahme- und \n\nAusgabenreste wurde der Haushalt 2015 rechnungsm\u00e4\u00dfig \n\nausgeglichen abgeschlossen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat im Haushaltsjahr 2015 von \n\nSteuermehreinnahmen profitiert. Grund daf\u00fcr war das \n\nsolide und stark vom Konsum getragene Wachstum der \n\ndeutschen Wirtschaft. Im Jahr 2015 ist das reale BIP in \n\nDeutschland um 1,7 % gegen\u00fcber dem Vorjahr gestiegen. \n\nDeshalb konnte auch im Jahr 2015 auf die veranschlagte \n\nEntnahme aus der Ausgleichsr\u00fccklage verzichtet werden. \n\nDer Freistaat hat auch im Jahr 2015 Schulden in H\u00f6he \n\nvon 75 Millionen Euro getilgt. Es ist eine seit zehn Jahren \n\nvertretene Politik der Generationengerechtigkeit und der \n\nNachhaltigkeit, dass systematisch Schulden getilgt wer-\n\nden und dass am Ende ein vorbildlich geringer Schulden-\n\nstand steht. \n\nDie Investitionsausgaben, meine Damen und Herren, \n\nliefen auch 2015 weiter auf hohem Niveau. Die Investiti-\n\nonsquote betrug im Jahr 2015 rund 20 %. Das ist auch im \n\nJahr 2015 die h\u00f6chste Investitionsquote im L\u00e4nderver-\n\ngleich gewesen. \n\nDiese positiven Daten sollte man auch einmal betonen \n\nund sollte hier nicht auf teilweise skurrilen Einzelpunkten \n\nherumhacken. Insgesamt zeigt sich, dass Sachsen seine \n\nsolide und nachhaltige Haushaltspolitik auch im \n\nJahr 2015 fortgesetzt hat. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle die Gelegenheit nutzen, nicht \n\nnur dem Rechnungshof f\u00fcr die Arbeitsgrundlage zu \n\ndanken, die hervorragend ist, sondern auch den Mitglie-\n\ndern des Haushalts- und Finanzausschusses f\u00fcr die gute \n\nund konstruktive Zusammenarbeit im Zusammenhang mit \n\ndem Jahresbericht 2017. \n\nDer Rechnungshof bescheinigt der Staatsregierung im \n\nJahresbericht eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung. Ich bitte Sie deshalb, sich dem Votum \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses anzuschlie\u00dfen und \n\nder Staatsregierung im kommenden Tagesordnungspunkt \n\ndie Entlastung f\u00fcr das Jahr 2015 zu erteilen. Lassen Sie \n\nuns gemeinsam den Weg einer zukunftsf\u00e4higen Haus-\n\nhaltspolitik f\u00fcr Sachsen fortsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich wende mich nun auch noch an die Berichter-\n\nstatter. Herr von Breitenbuch, m\u00f6chten Sie noch das Wort \n\nzu Drucksache 6/14780 ergreifen? \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Nein!) \n\nIch danke Ihnen. Herr Krasselt, m\u00f6chten Sie sich noch zu \n\nDrucksache 6/14781 \u00e4u\u00dfern? \n\n(Gernot Krasselt, CDU: Nein!) \n\nDamit kann ich jetzt zu den Abstimmungen kommen. Wir \n\nstimmen \u00fcber die Beschlussempfehlungen des Haushalts- \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7547 \n\nund Finanzausschusses ab, zun\u00e4chst \u00fcber die Beschluss-\n\nempfehlung in Drucksache 6/14780. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen und bei Gegenstimmen \n\nist der Drucksache dennoch mehrheitlich zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Als Zweites stimmen wir nun \n\n\u00fcber die Beschlussempfehlung in Drucksache 6/14781 ab. \n\nAuch hier wieder die Frage an Sie: Wer stimmt zu? \u2013 Wer \n\nist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen, bitte? \u2013 Bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen und bei Gegenstimmen hat \n\ntrotzdem die Mehrheit der Drucksache zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, Tagesordnungspunkt 11 ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nEntlastung der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO  \n\nzu Haushalts- und Verm\u00f6gensrechnung 2015 \n\nDrucksache 6/7897, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/10763, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \u2013 Band I \n\nDrucksache 6/14782, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter, das Wort zu ergreifen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Ich frage Sie, Herr Pecher, w\u00fcnschen Sie \n\ndas Wort? \u2013 Auch das ist nicht gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in Drucksache 6/14782 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, hebe die Hand. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und ohne \n\nGegenstimmen ist der Empfehlung zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, Tagesordnungspunkt 12 ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschl\u00fcsse und Berichte zur 17. Sitzung des Stabilit\u00e4tsrates \n\nDrucksache 6/14202, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/14783, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. Dennoch die \n\nFrage an Sie: W\u00fcnscht noch jemand, das Wort zu ergrei-\n\nfen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Herr Barth, wollen \n\nSie noch sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/14783. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Meine Damen und Herren! \n\nDamit stelle ich Einstimmigkeit fest. Der Beschlussemp-\n\nfehlung ist zugestimmt worden, und auch dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 6/14165, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/14784, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen, meine Damen \n\nund Herren. W\u00fcnscht dennoch jemand das Wort zu \n\nergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Herr Michel, \n\nwieder an Sie die Frage: W\u00fcnschen Sie das Wort? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7548 \n\n(Jens Michel, CDU: Nein danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Ich danke Ihnen, Herr Michel. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/14784 ab. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen und auch Gegenstimmen \n\nhabe ich dennoch eine Mehrheit gesehen f\u00fcr die Zustim-\n\nmung zur Drucksache. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/14785 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nDie Stimmen, die ich h\u00f6re, haben nichts mit meiner Frage \n\nzu tun. \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\nEs ist also das Wort nicht gew\u00fcnscht, meine Damen und \n\nHerren. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle \n\nich hiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustim-\n\nmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungsver-\n\nhalten im Ausschuss fest. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/14786 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatterinnen oder \n\nBerichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte \n\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Ein Verlangen \n\nzur Aussprache liegt also nicht vor. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie darauf hinweisen, \n\ndass zu verschiedenen Beschlussempfehlungen einige \n\nFraktionen ihre abweichende Meinung bekundet haben. \n\nDie Information, welche Fraktionen und welche Be-\n\nschlussempfehlungen dies betrifft, liegt Ihnen zu der \n\ngenannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun gem\u00e4\u00df \u00a7 102 \n\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung zu den Beschlussempfeh-\n\nlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \n\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss unter Beachtung \n\nder mitgeteilten abweichenden Auffassungen einzelner \n\nFraktionen fest. \n\nIch hoffe, der Herr Stenograf hat den Satz gut mitschrei-\n\nben k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n79. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist somit abgear-\n\nbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 80. Sitzung \n\nauf morgen, Donnerstag, den 27. September 2018, \n\n10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung \n\ndazu liegen Ihnen vor. \n\nNun endlich k\u00f6nnen Sie gut miteinander reden, meine \n\nDamen und Herren. Die 79. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtags ist geschlossen. \n\nGuten Abend! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:55 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7549 \n\n \n\nBerichtigung \n\nIn den gedruckten Exemplaren des Protokolls der \n\n78. Plenarsitzung ist unter Tagesordnungspunkt 2 auf \n\nSeite 7354 der Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE, als \n\nRedner aufgef\u00fchrt. Gesprochen hat der Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, \n\nDIE LINKE. In der elektronischen Version wurde dies \n\nge\u00e4ndert.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 79. Sitzung 26. September 2018 \n\n 7550 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}