{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-04-29T11:45:48Z",
        "Last-Modified": "2016-05-02T05:32:34Z",
        "Last-Save-Date": "2016-05-02T05:32:34Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "697",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-04-29T11:45:48Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-05-02T05:32:34Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-04-29T11:45:48Z",
        "dcterms:modified": "2016-05-02T05:32:34Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-04-29T11:45:48Z",
        "meta:save-date": "2016-05-02T05:32:34Z",
        "modified": "2016-05-02T05:32:34Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2218",
            "3125",
            "1536",
            "3048",
            "5345",
            "5478",
            "5069",
            "5486",
            "4964",
            "5426",
            "5490",
            "4958",
            "5723",
            "5664",
            "4995",
            "5009",
            "5889",
            "4738",
            "5286",
            "5399",
            "5573",
            "5317",
            "5542",
            "5352",
            "5932",
            "4769",
            "5986",
            "5795",
            "5812",
            "5377",
            "5661",
            "5834",
            "4965",
            "5659",
            "5695",
            "5743",
            "5405",
            "5721",
            "5590",
            "5127",
            "5527",
            "4489",
            "4083",
            "5642",
            "5445",
            "5460",
            "5903",
            "6128",
            "5801",
            "5112",
            "5888",
            "5377",
            "5639",
            "5748",
            "5938",
            "5728",
            "5448",
            "5090",
            "3704",
            "5388",
            "4878",
            "4553",
            "5295",
            "4836",
            "5745",
            "5498",
            "4919",
            "5128",
            "5238",
            "4823",
            "4962",
            "5631",
            "5167",
            "4677",
            "5666",
            "5496",
            "5362",
            "5769",
            "5498",
            "4636",
            "5331",
            "5274",
            "5813",
            "4426",
            "5804",
            "4112",
            "257"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-04-29T11:45:48Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-05-02T05:32:34Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_33_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:2521cc89-2e04-498f-abcf-52ca311ad066",
        "xmpTPg:NPages": "87"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/33 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n33. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 21. April 2016, Plenarsaal Schluss: 17:40 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2627 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2627 \n\n1 Aktuelle Stunde 2627 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n PKS 2015: Gesamtkriminalit\u00e4t  \n\ngesunken, Aufkl\u00e4rungsquote gestiegen, \n\nwachsende politisch motivierte Krimi-\n\nnalit\u00e4t \u2013 ein starker demokratischer \n\nStaat braucht eine starke Polizei!  \n\n Antrag der Fraktionen CDU und SPD 2627 \n\n Christian Hartmann, CDU 2627 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2628 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2629 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2630 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2631 \n\n Christian Hartmann, CDU 2632 \n\n Henning Homann, SPD 2634 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2634 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2635 \n\n Christian Hartmann, CDU 2636 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2637 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2638 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2638 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2638 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2639 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2639 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 2639 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2641 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 2641 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Ohne starke Denkmalpflege  \n\nbr\u00f6ckelt Sachsens Denkmalschutz  \n\n Antrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2641 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2641 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 2642 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2643 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2644 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 2645 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2645 \n\n Karin Wilke, AfD 2646 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2647 \n\n Karin Wilke, AfD 2647 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 2647 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2649 \n\n2 Befragung der Staatsminister 2649 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2649 \n\n Frank Heidan, CDU 2651 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2651 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE 2651 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2652 \n\n Thomas Baum, SPD 2652 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2652 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2652 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2652 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2653 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2653 \n\n Henning Homann, SPD 2653 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2653 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 2653 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2653 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2654 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2654 \n\n Henning Homann, SPD 2654 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2654 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 2654 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2654 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2655 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2655 \n\n Henning Homann, SPD 2655 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2656 \n\n3 Schwerpunkte der F\u00f6rderung  \n\nvon Medienkompetenz und  \n\nMedienbildung im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/4834, Priorit\u00e4tenantrag \n\nder Fraktionen CDU und SPD 2656 \n\n Aline Fiedler, CDU 2656 \n\n Sabine Friedel, SPD 2657 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2658 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2660 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2662 \n\n Aline Fiedler, CDU 2663 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2663 \n\n Aline Fiedler, CDU 2663 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 2663 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/4951 2664 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2664 \n\n Sabine Friedel, SPD 2665 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2665 \n\n Sabine Friedel, SPD 2666 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2666 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/4834 2666 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2666 \n\n4 Situation und Entwicklung des  \n\ns\u00e4chsischen Justizvollzugs  \n\n Drucksache 6/3640, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktionen CDU und SPD, \n\nund die Antwort der Staatsregierung 2666 \n\n Andrea Dombois, CDU 2666 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 2669 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2670 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2672 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 2673 \n\n \n\n Martin Modschiedler, CDU 2675 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2676 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 2677 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, Drucksache 6/4946 2679 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 2679 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2680 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2680 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 2681 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 2681 \n\n5 Wahl der Vertrauensleute f\u00fcr  \n\nden Wahlausschuss nach \u00a7 23 der \n\nFinanzgerichtsordnung f\u00fcr die  \n\nWahl der ehrenamtlichen Richter  \n\nder Finanzgerichtsbarkeit  \n\n Drucksache 6/4832, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 2682 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2682 \n\n6 Unverz\u00fcgliche Vorlage eines  \n\n\u201eLehrerpersonalentwicklungskonzeptes \n\n2020\u201c f\u00fcr den Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/3538, \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 2682 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2682 \n\n Lothar Bienst, CDU 2684 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2684 \n\n Lothar Bienst, CDU 2684 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2685 \n\n Lothar Bienst, CDU 2685 \n\n Sabine Friedel, SPD 2686 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2686 \n\n Lothar Bienst, CDU 2687 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2687 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 2687 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 2688 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2689 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2690 \n\n7 Freiheit der Wahl des Zahlungsmittels  \n\n Drucksache 6/4854, \n\nAntrag der Fraktion AfD 2690 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2690 \n\n Lars Rohwer, CDU 2691 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2692 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2693 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2693 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2694 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n Mario Pecher, SPD 2694 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2695 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 2695 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2696 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2696 \n\n8 Mit Konsequenz gegen illegalen  \n\nWaffenbesitz und unzuverl\u00e4ssige \n\nWaffenbesitzer \u2013 weniger Waffen f\u00fcr \n\nh\u00f6here Sicherheit im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/4827,  \n\nAntrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2697 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2697 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2697 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2697 \n\n Christian Hartmann, CDU 2699 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2700 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2702 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 2703 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2703 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 2703 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2703 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 2703 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 2705 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2706 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2707 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/4859 2707 \n\n Schriftliche Beantwortung der Fragen 2707 \n\n \u2013 Staatsvertrag \u00fcber die gemeinsame \n\nEinrichtung f\u00fcr Hochschulzulassung \n\n(Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2707 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2707 \n\n \u2013 Information an B\u00fcrgerinitiativen  \n\nf\u00fcr Asylsuchende zu ver\u00fcbten  \n\nBrandanschl\u00e4gen (Frage Nr. 2)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2708 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 2708 \n\n \u2013 Zuverl\u00e4ssigkeit von Wach- und  \n\nSicherheitsunternehmen (Frage Nr. 3)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2709 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des Innern 2709 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2709 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2627 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 33. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Gleich zu Beginn begr\u00fc\u00dfe ich \n\nganz herzlich den Marschall des Senats der Republik \n\nPolen Herrn Stanislaw Karczewski sowie die ihn beglei-\n\ntende Delegation, die unserer Sitzung f\u00fcr einige Minuten \n\nbeiwohnen werden. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nHerr Senatspr\u00e4sident weilt auf Einladung des Bundesrats-\n\npr\u00e4sidenten und des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten \n\nStanislaw Tillich heute und morgen zu einem offiziellen \n\nBesuch bei uns in Deutschland. Ich freue mich, dass Sie, \n\nsehr geehrter Herr Marschall, noch vor Ihren Terminen in \n\nder Bundeshauptstadt heute in Dresden zu Gast sind. Ich \n\nw\u00fcnsche Ihnen einen angenehmen Aufenthalt bei uns in \n\nSachsen, interessante Eindr\u00fccke und nat\u00fcrlich konstrukti-\n\nve und gewinnbringende Gespr\u00e4che. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Kosel, Frau Zais, Herr Sodann und \n\nHerr Lehmann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 4 \n\nund 6 bis 8 festgelegt: CDU 80 Minuten, DIE LINKE \n\n56 Minuten, SPD 42 Minuten, AfD 38 Minuten, GR\u00dcNE \n\n30 Minuten und Staatsregierung 54 Minuten. Die Rede-\n\nzeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf \n\ndie Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 10 \u2013 \n\nKleine Anfragen \u2013 ist zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr \n\noder gar Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die \n\nTagesordnung der 33. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: PKS 2015: Gesamtkriminalit\u00e4t gesunken, \n\nAufkl\u00e4rungsquote gestiegen, wachsende politisch motivierte Kriminalit\u00e4t \u2013 \n\nein starker demokratischer Staat braucht eine starke Polizei! \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Ohne starke Denkmalpflege  \n\nbr\u00f6ckelt Sachsens Denkmalschutz \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten und GR\u00dcNE 15 Minuten. Die Staatsregierung hat \n\nzweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nPKS 2015: Gesamtkriminalit\u00e4t gesunken, Aufkl\u00e4rungsquote gestiegen, \n\nwachsende politisch motivierte Kriminalit\u00e4t \u2013  \n\nein starker demokratischer Staat braucht eine starke Polizei! \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge kennen \n\nSie: DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion ergreift jetzt Herr \n\nKollege Hartmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2628 \n\nPolizeiliche Kriminalstatistik spiegelt sich f\u00fcr das Jahr \n\n2015 vor einem besonderen Hintergrund wider, ein \n\nbesonderer Hintergrund nicht nur f\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen, sondern auch und vor allem f\u00fcr seine Polizei. Ich \n\nerlaube mir an dieser Stelle an die erheblichen Einsatzbe-\n\nlastungen zu erinnern, die von Gro\u00dfdemonstrationen und \n\ndem zunehmenden regelm\u00e4\u00dfigen Demonstrationsgesche-\n\nhen hier in Dresden, aber auch von Gewalttaten und \n\n\u00dcbergriffen in Leipzig gepr\u00e4gt waren. \n\nDie Herausforderungen der Polizei sind immer hoch. Die \n\nPolizei war aber im vergangenen Jahr vor besondere \n\nHerausforderungen und Belastungen gestellt. Deswegen \n\nerlauben Sie mir am Anfang auch, einen herzlichen Dank \n\nan die Kolleginnen und Kollegen der s\u00e4chsischen Polizei \n\nin allen Dienstbereichen und eine Wertsch\u00e4tzung zum \n\nAusdruck zu bringen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der AfD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nVor diesem Hintergrund ist die Entwicklung der Polizeili-\n\nchen Kriminalstatistik, die nur einen Auszug aus der \n\nKriminalit\u00e4tsentwicklung darstellt, beachtlich. Wir haben \n\neinen R\u00fcckgang der Straftaten gegen\u00fcber dem Vorjahr zu \n\nverzeichnen, n\u00e4mlich um 12 335 auf 314 861 Straftaten \n\nim vergangenen Jahr. Die Aufkl\u00e4rungsquote ist gleichzei-\n\ntig von 54,8 % auf 55,7 % gestiegen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nDas hei\u00dft \u2013 das ist insoweit auch besonders, nachdem wir \n\nseit dem Jahr 2009 in der Kriminalit\u00e4tsstatistik einen \n\npermanenten Aufwuchs zu verzeichnen hatten \u2013, dass wir \n\neinen R\u00fcckgang feststellen trotz der entsprechenden \n\nBelastungen. \n\nEs lohnt sich aber ein genauerer Blick in die Kriminali-\n\nt\u00e4tsstatistik, weil sie in verschiedenen Kriminalit\u00e4tsberei-\n\nchen, aber auch Regionen unterschiedliche Entwicklun-\n\ngen zeigt. \n\nIm Wesentlichen \u2013 das ist voranzustellen \u2013 ist der R\u00fcck-\n\ngang der Kriminalit\u00e4t mit dem R\u00fcckgang im Bereich der \n\nEigentumskriminalit\u00e4t zu begr\u00fcnden, die letztlich fast \n\n45 % aller Straftaten im Freistaat Sachsen ausmacht, \n\ninsbesondere der R\u00fcckgang von Diebstahlsdelikten im \n\nBereich von Kellerr\u00e4umen, Diebst\u00e4hlen von Fahrr\u00e4dern \n\nund Ladendiebst\u00e4hlen. \n\nEs zeigt sich jedoch auch ein negativer Trend im Bereich \n\nder Wohnungseinbr\u00fcche. Die Wohnungseinbr\u00fcche haben \n\nsignifikant zugenommen. \n\nWohnungseinbr\u00fcche stellen einen besonders schwerwie-\n\ngenden Kriminalit\u00e4tstatbestand dar, weil sie in die Pers\u00f6n-\n\nlichkeit des Menschen eingreifen und das pers\u00f6nliche \n\nSicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung nachhaltig st\u00f6ren. \n\nUmso wichtiger ist es, sich mit dem Thema der Woh-\n\nnungseinbr\u00fcche intensiv auseinanderzusetzen. \n\nHierzu bedarf es eines Kontexts der Gesamtentwicklung \n\nin der Bundesrepublik; denn wir sehen insbesondere in \n\nder Kriminalit\u00e4tsstatistik der vergangenen Jahre, dass es \n\nimmer wieder zu Anstiegen in einzelnen Bundesl\u00e4ndern \n\nkommt und im Folgejahr zu R\u00fcckg\u00e4ngen. Das spricht mit \n\neiniger Wahrscheinlichkeit f\u00fcr Strukturen organisierter \n\nKriminalit\u00e4t, die aussp\u00e4hen, sich bestimmte Bereiche \n\nvornehmen und dann Einbruchsserien ver\u00fcben, um \n\ndanach zu wechseln. Wenn dem so ist, was sich von der \n\nKriminalit\u00e4tsstatistik und auch von den Aussagen des \n\nBundesinnenministers ableiten l\u00e4sst, dann bedarf es einer \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit, eines Informati-\n\nonsaustausches und einer entsprechenden Koordinierung, \n\ndie weiter verbessert werden muss. \n\nDazu geh\u00f6ren auch die Themen Pr\u00e4vention und Informa-\n\ntion. Wenigen ist bekannt, dass der Bund entsprechende \n\nMittel zur Verf\u00fcgung stellt, um Schutzma\u00dfnahmen in \n\nWohnungen zu f\u00f6rdern. Das waren im Jahr 2015 immer-\n\nhin 30 Millionen Euro. Demnach k\u00f6nnen im Einzelfall \n\nInvestitionszusch\u00fcsse von 200 bis maximal 1 500 Euro \n\nf\u00fcr die Sicherung von Wohnraumt\u00fcren und -fenstern \n\ngef\u00f6rdert werden. Ich denke, dar\u00fcber muss man entspre-\n\nchend informieren. Mit Blick auf die Entwicklung an den \n\ns\u00e4chsischen Au\u00dfengrenzen m\u00f6chte ich sagen, dass wir \n\ninsgesamt einen R\u00fcckgang zu verzeichnen haben. \n\nGleichwohl gibt es, insbesondere im Direktionsbereich \n\nG\u00f6rlitz, einen Aufstieg in der Kriminalit\u00e4tsentwicklung, \n\ndie fast doppelt so hoch ist wie der Landesdurchschnitt. \n\nHier m\u00fcssen wir gezielt arbeiten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nChristian Hartmann, CDU: Dazu, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, geh\u00f6rt auch die Video\u00fcberwachung \n\nim Bereich der Grenzbr\u00fccken. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 und freue mich auf die \n\nzweite Runde. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\n\nde CDU-Fraktion mit Herrn Hartmann. Die einbringende \n\nSPD-Fraktion wird vertreten von Herrn Pallas. Bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Die \n\nPolizeiliche Kriminalstatistik 2015 \u2013 PKS \u2013 zeigt den \n\nHandlungsbedarf f\u00fcr die Polizei, die Regierung, aber auch \n\nf\u00fcr uns, das Parlament. Deshalb finde ich, dass dieses \n\nThema im Rahmen einer Aktuellen Debatte im Landtag \n\nzun\u00e4chst gut aufgehoben ist. Die PKS ist wie alle Statisti-\n\nken interpretationsbed\u00fcrftig, denn sie zeigt eben nicht die \n\ntats\u00e4chliche Kriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen; sie zeigt \n\nnur das sogenannte Hellfeld, also die Kriminalit\u00e4t, die der \n\nPolizei auch bekannt wird. Das ist nun mal abh\u00e4ngig von \n\nverschiedenen Faktoren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2629 \n\nDa sind zum einen Kontrolldelikte, die nur bekannt \n\nwerden, wenn die Polizei intensiv kontrolliert, und zum \n\nanderen Anzeigedelikte, die davon abh\u00e4ngig sind, wie das \n\nAnzeigeverhalten in der Bev\u00f6lkerung ist. Das weicht \n\ndurchaus voneinander ab. Deshalb ist f\u00fcr mich die Tatsa-\n\nche, dass es weniger Straftaten im letzten Jahr gab, noch \n\nkein Grund zur Entwarnung, sondern ich behaupte mal, \n\ndas spricht eher f\u00fcr die hohe Belastung innerhalb der \n\ns\u00e4chsischen Polizei und f\u00fcr die Polizeibeamten. Es \n\nwurden weniger Kontrolldelikte, zum Beispiel Verst\u00f6\u00dfe \n\ngegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz, festgestellt. Das ist die \n\nklassische Kontrollkriminalit\u00e4t. Gleichzeitig, sagt die \n\nallgemeine Erfahrung, warten Anzeigenerstatter wegen \n\neinfacheren Diebstahls wie Kellereinbr\u00fcche mitunter drei \n\nbis f\u00fcnf Stunden, bis die Polizei kommt. Das ist nicht sehr \n\nattraktiv, wenn ich noch nicht einmal wei\u00df, ob der T\u00e4ter \n\nwirklich gefasst werden kann. Allerdings spricht die \n\nSteigerung der Aufkl\u00e4rungsquote f\u00fcr eine gute Qualit\u00e4t \n\npolizeilicher Arbeit, f\u00fcr die ich angesichts der hohen \n\nBelastungssituation wirklich dankbar bin. \n\nTrotz der sinkenden Gesamtzahl in dem Bereich bleiben \n\nEigentumsdelikte ein Schwerpunkt, und hier vor allem \u2013 \n\nKollege Hartmann hat es gesagt \u2013 Einbr\u00fcche in Wohnun-\n\ngen. In den letzten Wochen wurden schon einige Ma\u00df-\n\nnahmen diskutiert. Ich glaube, uns alle eint, dass wir das \n\nin Zukunft verhindern wollen. Das geht neben pr\u00e4ven-\n\ntiven Aspekten nur \u00fcber eine bessere Aufkl\u00e4rung von \n\nStraftaten. Eine bessere Pr\u00e4senz in den betroffenen \n\nWohngebieten ist gut f\u00fcr das subjektive Sicherheitsgef\u00fchl, \n\nindes verhindern lassen sich Einbr\u00fcche dadurch nicht \n\nwirklich. Dazu braucht es eine effektive St\u00e4rkung der \n\nkriminalistischen Arbeit der Polizei. Das wird auch zu \n\neiner erh\u00f6hten Aufkl\u00e4rungsquote in diesem Bereich \n\nf\u00fchren. Das reicht von einer intensiveren Tatortarbeit \u00fcber \n\ndie l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenarbeit bis zu intensive-\n\nren Ermittlungsstrukturen. \n\nDie gr\u00f6\u00dften Sorgen mache ich mir beim Blick auf die \n\nPKS 2015 allerdings beim Anstieg der Gewaltkriminalit\u00e4t \n\nim Freistaat Sachsen. Insbesondere politisch motivierter \n\nKriminalit\u00e4t m\u00fcssen wir Einhalt gebieten. Ich sage aus-\n\ndr\u00fccklich: Es ist zun\u00e4chst unerheblich, aus welcher \n\npolitischen Einstellung heraus Gewalt ver\u00fcbt wird. \n\nRadikalisierung, politisch motivierte Gewalt ist in jedem \n\nFall ein ganz gro\u00dfes Problem, dem wir uns alle mit aller \n\nKraft stellen m\u00fcssen. Aber der Schwerpunkt, meine \n\nDamen und Herren, liegt eindeutig auf der rechtsmotivier-\n\nten Seite. Wir haben eine Verdopplung rechtsmotivierter \n\nGewaltdelikte, wir haben eine Vervierfachung von Angrif-\n\nfen auf Asylunterk\u00fcnfte. Das ist eine eindeutige Sprache, \n\nmeine Damen und Herren. Auf der anderen Seite haben \n\nwir in diesem Bereich eine gestiegene Aufkl\u00e4rungsquote. \n\nDas spricht f\u00fcr die gute Arbeit im Operativen Abwehr-\n\nzentrum und der Integrierten Ermittlungseinheit INES \n\nPMK, die sicher noch besser werden kann. \n\nAber wer bekommt das denn in Sachsen \u00fcberhaupt mit? \n\nNeben einer gewissen Gleichg\u00fcltigkeit bei einigen S\u00e4ch-\n\nsinnen und Sachsen bemerke ich auch eine gro\u00dfe Verunsi-\n\ncherung in der Bev\u00f6lkerung, und es gibt das verbreitete \n\nGef\u00fchl, dass der Rechtsstaat unter seinen M\u00f6glichkeiten \n\nbleibt und im Augenblick eher kraftlos agiert. Er tut nichts \n\ngegen rechte Gewalt. Dann wundert es mich auch nicht, \n\nwenn nach dem Einsatz des Bundeskriminalamtes und der \n\nGSG 9 am Dienstag in Freital zur Festnahme weiterer \n\nVerd\u00e4chtiger der \u201eGruppe Freital\u201c eine fatale Interpretati-\n\non im Land herumwabert, die da lautet: Da muss erst der \n\nGeneralbundesanwalt den Fall \u00fcbernehmen, damit in \n\nSachsen etwas passiert. Nat\u00fcrlich ist das nicht so. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt?) \n\nSchlie\u00dflich hat die Ermittlungsarbeit des OAZ und von \n\nINES \u00fcberhaupt erst die Grundlage geschaffen, dass der \n\nGBA \u00fcbernehmen kann. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer konkreten \u00dcbernahme ging eine monatelange Zu-\n\nsammenarbeit zwischen dem Bund und dem Freistaat \n\nSachsen voraus. Dass das Gef\u00fchl in Sachsen so weit \n\nverbreitet ist, zeigt, dass wir umso entschlossener gegen \n\npolitisch motivierte Gewalt von rechts, aber auch von \n\nlinks vorgehen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme zum Schluss. In den \n\nfolgenden Runden wird es sicher noch um notwendige \n\nMa\u00dfnahmen und Ableitungen gehen. Ich m\u00f6chte die erste \n\nRunde mit dem Appell beschlie\u00dfen, dass wir nicht zulas-\n\nsen d\u00fcrfen, dass es weiter so hohe politisch motivierte, \n\nauch vor allem rechte Gewalt in Sachsen gibt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nAlbrecht Pallas, SPD: So etwas wie der NSU darf sich \n\nniemals wiederholen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Pallas. \n\nEr vertrat die einbringende Fraktion der SPD. Und jetzt \n\neilt Herr Kollege Stange heran. Er spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann ja \n\nnachvollziehen, Kollege Hartmann, wenn Sie die Polizei-\n\nliche Kriminalstatistik 2015 in dieses Licht r\u00fccken m\u00fcs-\n\nsen, in das sie der Herr Staatsminister mit seiner Presse-\n\nkonferenz ger\u00fcckt hat. Kollege Pallas zeigt mit seinen \n\nAusf\u00fchrungen aber, dass man es differenziert betrachten \n\nkann. Ich darf Ihnen attestieren, Kollege Pallas, dass Sie \n\ndas nach meinem Daf\u00fcrhalten ganz gut gemacht haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2630 \n\nAllerdings ist mit dem, was Sie vorgetragen haben, nicht \n\ndie ganze Wahrheit ans Licht gekommen; denn es stimmt \n\nnicht, dass ausschlie\u00dflich das Absinken bei der Dieb-\n\nstahlskriminalit\u00e4t uns diese Zahl von 314 861 in der PKS \n\nfestgestellten F\u00e4llen beschert hat. Ganz im Gegenteil \u2013 \n\nvon 2014 zu 2015 haben wir einen R\u00fcckgang der in der \n\nPKS festgestellten F\u00e4lle um 12 335. Allerdings haben wir \n\nim selben Zeitraum einen Anstieg der offenen Vorg\u00e4nge \n\nim Jahresvergleich Dezember um 16 588. Darin gebe ich \n\nIhnen recht, Kollege Pallas: Wenn wir gen\u00fcgend Polizei \n\ngehabt h\u00e4tten, die diese offenen Vorg\u00e4nge h\u00e4tte konse-\n\nquent abarbeiten k\u00f6nnen, h\u00e4tten wir den Stand offener \n\nVorg\u00e4nge aus den vorangegangenen Jahren, dann s\u00e4he \n\nIhre PKS aber ziemlich bel\u00e4mmert aus. \n\nIhre Lesart, Kollege Hartmann, haut doch regelrecht den \n\nHahn von der Henne. \n\n(Heiterkeit) \n\nEs kann doch nicht wahr sein, dass man im Grunde diesen \n\nkompletten Teil ausblendet. Und noch etwas: Der Anstieg \n\nder Aufkl\u00e4rungsquote h\u00f6rt sich toll an. Sie k\u00f6nnen ja \n\nregelrecht dankbar daf\u00fcr sein, dass bei den ausl\u00e4nder-\n\nrechtlichen Verst\u00f6\u00dfen, also Pass abgelaufen, fehlende \n\nArbeitserlaubnis usw., eine Aufkl\u00e4rungsquote von ann\u00e4-\n\nhernd 100 % erreicht wird; denn wenn man sich die \n\nZahlen genau ansieht, ist es dieser Bereich, der die Auf-\n\nkl\u00e4rungsquote der Polizei nach oben gezogen hat, aus-\n\nschlie\u00dflich dieser Teil. \n\nHatten wir 2014 179 303 aufgekl\u00e4rte F\u00e4lle, so waren es \n\nim Jahr 2015  175 377. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist richtig!) \n\nDas hat sich abgesenkt. Das h\u00f6rt sich gut an. \n\nWenn man den Zuwachs von ausl\u00e4nderrechtlichen Ver-\n\nst\u00f6\u00dfen wie zum Beispiel Passverst\u00f6\u00dfe herausrechnet, das \n\nsind 7 596 pro Aufkl\u00e4rungsquote, dann bleiben \n\n167 781 Verst\u00f6\u00dfe \u00fcbrig. Somit liegt die Aufkl\u00e4rungsquote \n\nbei 54,6 %. Das hei\u00dft folglich, dass sie um 0,2 % abge-\n\nsunken ist. Das ist Mathematik und keine Hexerei von \n\nlinks. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013 Zurufe) \n\n\u2013 Wer ist da wieder so schlau? Zahlen k\u00f6nnen nicht l\u00fcgen. \n\nEs kann sogar der Staatsminister f\u00fcr sein Haus mitrech-\n\nnen. Das ist keine Hexerei. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u2013 Richtig, Herr Pallas. Wir haben es mit einem gro\u00dfen \n\nDunkelfeld zu tun. Im \u00dcbrigen gilt das selbst f\u00fcr die \n\nBereiche, in denen wir fr\u00fcher h\u00f6here Zahlen hatten. Was \n\nmeinen Sie, wer \u00fcber Jahre mitbekommt, dass das Ermitt-\n\nlungsverfahren eingestellt wird, wenn sein Fahrrad \n\ngeklaut wurde, das Fahrrad aber nicht wiedergefunden \n\nwird, wie viele Diebst\u00e4hle von Fahrr\u00e4dern er noch zur \n\nAnzeige bringt? \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: F\u00fcr die \n\nVersicherung wird es in aller Regel gebraucht!) \n\n\u2013 F\u00fcr die Versicherung wird es gebraucht, ja. Deshalb gibt \n\nes bei den Wohnungseinbr\u00fcchen ein wesentlich h\u00f6heres \n\nInteresse. Deshalb ist in diesem Bereich das Dunkelfeld \n\ndeutlich geringer. Das gilt aber nicht f\u00fcr die Teile, die ich \n\neben angesprochen habe, zum Beispiel den Ladendieb-\n\nstahl. Das ist im \u00dcbrigen ein Kontrolldelikt. Wenn ich \n\nnicht feststelle, dass jemand etwas geklaut hat, dann kann \n\nich es auch nicht zur Anzeige bringen. Das muss einmal \n\nklar gesagt werden. \n\nIch bitte darum, dass wir bei der PKS nicht in Jubel \n\nausbrechen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Wir m\u00fcssen uns die Zahlen genau anschauen und \n\nehrlich miteinander umgehen. Die Kriminalit\u00e4t ist gestie-\n\ngen, sie ist nicht gesunken. Was in der PKS steht, sind \n\nleicht gesunkene Zahlen. Das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Stange \n\nsprach f\u00fcr seine Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Willkom-\n\nmen in Pippi Langstrumpfs Welt, der Innenminister macht \n\ndie Welt und die PKS, wie sie ihm gef\u00e4llt. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \n\nDas sagt ein Polizist!) \n\nWir m\u00f6chten heute \u00fcber die Polizeiliche Kriminalstatistik \n\nsprechen. Das ist allerdings nicht ganz einfach. Dem \n\nParlament ist die Polizeiliche Kriminalstatistik offiziell \n\ngar nicht zugeleitet worden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nUns wurde das Ergebnis einer Pressekonferenz im Innen-\n\nausschuss vorgelegt. Darauf hat der Minister Bezug \n\ngenommen. Selbst haben wir es nicht bekommen. Die \n\nPresse ist damit besser als das Parlament informiert. Aus \n\nmeiner Sicht ist dies eine Missachtung des Parlaments. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIm Innenausschuss hie\u00df es, es w\u00fcrden noch drei bis vier \n\nWochen ben\u00f6tigt, um die Details der PKS auszuwerten. \n\nDaf\u00fcr habe ich nat\u00fcrlich Verst\u00e4ndnis. Um so mutiger \n\nfinde ich es allerdings, dass wir heute diese Debatte \n\nf\u00fchren und CDU und SPD diese auf die Tagesordnung \n\ngesetzt haben. Die Details sind offensichtlich nicht ganz \n\nso wichtig. \n\nDie Kehrtwende in der Personalpolitik, die sich auch aus \n\ndem heutigen Titel der Debatte ablesen l\u00e4sst, bef\u00fcrworten \n\nwir. Sie geht in die richtige Richtung. Ja, ein starker Staat \n\nbraucht eine starke Polizei. Es geht allerdings trotzdem \n\nnicht weit genug. Allein um die grob berechenbaren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2631 \n\nAusfallzeiten von Beamten wegen Krankheit oder Fort-\n\nbildung auszugleichen, br\u00e4uchten wir etwa 1 900 Beamte. \n\nGesamtkriminalit\u00e4t gesunken, Aufkl\u00e4rungsquote gestie-\n\ngen \u2013 der Beginn dieser \u00dcberschrift ist aus meiner Sicht \n\neine reine Nebelkerze, die schon fast an Volksverdum-\n\nmung grenzt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Boah!) \n\nEs sind allein die ausl\u00e4nderrechtlichen Delikte \u2013 wir \n\nhaben es bereits vom Kollegen Stange richtigerweise \n\ngeh\u00f6rt \u2013, die die Aufkl\u00e4rungsquote nach oben treiben. \n\nRechnet man diese heraus, gibt es sogar einen R\u00fcckgang \n\nder Aufkl\u00e4rungsquote. Das ist bereits seit dem Jahr 2010 \n\nder Fall. Seit Jahren geht die Aufkl\u00e4rungsquote in Sach-\n\nsen im Bereich der Allgemeinkriminalit\u00e4t nach unten. \n\nWenn die Anzahl der Gesamtdelikte weniger wird, dann \n\nh\u00e4tten wir eigentlich mit dem Gegenteil rechnen m\u00fcssen. \n\nDie Aufkl\u00e4rungsquote m\u00fcsste n\u00e4mlich steigen. Das Volk \n\nwird f\u00fcr dumm verkauft. Der Innenminister profitiert von \n\nder unkontrollierten Masseneinwanderung und verkauft \n\nuns das als Erfolg. Was w\u00fcrde der Bayerische Innenminis-\n\nter machen, der deutlich mehr ausl\u00e4nderrechtliche Verst\u00f6-\n\n\u00dfe auf seiner Habenseite verbuchen kann? Ich nehme es \n\neinmal vorweg: Der Bayerische Innenminister hat diese \n\nDelikte aus seiner PKS-Betrachtung herausgerechnet. \n\nSchauen wir uns nun den Bereich der Bet\u00e4ubungsmittel-\n\nkriminalit\u00e4t an. Um 600 Straftaten ging die Zahl in \n\ndiesem Bereich zur\u00fcck. Dies gilt fast allein f\u00fcr den \n\nBereich Crystal Meth. Der Innenminister sagte, dass man \n\nsich auf den Handel mit Bet\u00e4ubungsmitteln konzentriere. \n\nSchauen wir uns einmal den Handel und Schmuggel an. \n\nDie Anzahl der festgestellten Delikte und eingeleiteten \n\nVerfahren ging um 240 St\u00fcck zur\u00fcck, so viel m\u00f6chte ich \n\nzu dem Thema Konzentration sagen. Wir haben im \n\nBereich des Sich-Verschaffens und Besitz von Bet\u00e4u-\n\nbungsmitteln ebenfalls einen R\u00fcckgang um 100 festge-\n\nstellte Delikte zu verzeichnen. Diese kommen allein aus \n\ndem Stra\u00dfenverkehr. Wer nicht kontrolliert, kann auch \n\nnichts feststellen. \n\nEs gibt weniger festgestellte Trunkenheitsfahrten. Es gibt \n\nweniger ausgestellte M\u00e4ngelberichte, Gurt- oder Han-\n\ndyverst\u00f6\u00dfe. Diese sind teilweise bis zu einer H\u00f6he von \n\n20 % eingebrochen. Der Einsatz der Laserpistole bei der \n\nPolizei ist im letzten Jahr um 30 % eingebrochen. In der \n\ngleichen Zeit gibt es einen Zuwachs von Drogenabh\u00e4ngi-\n\ngen der Droge Crystal Meth, die sich in Behandlung \n\nbefinden, um 1 %. Es gibt ebenso mehr Unf\u00e4lle unter dem \n\nEinfluss von Bet\u00e4ubungsmitteln. Sie sehen, dass nichts \n\nauf einen R\u00fcckgang hindeutet. Wir haben es stattdessen \n\nmit einem Anstieg zu tun. \n\nSchauen wir uns einmal den Bereich der Diebst\u00e4hle an. \n\nBei den Diebst\u00e4hlen im besonders schweren Fall sinkt \n\nebenfalls die Aufkl\u00e4rungsquote seit Jahren. Nat\u00fcrlich \n\nhaben wir einen R\u00fcckgang von 5 000 Straftaten zu ver-\n\nzeichnen. Das ist sehr sch\u00f6n. Es ist aber trotzdem noch \n\ndas zweitschlechteste Ergebnis seit dem Jahr 2009. \n\nBei dem R\u00fcckgang und der gestiegenen Aufkl\u00e4rungsquote \n\nin Bezug auf Diebst\u00e4hle von Kraftfahrzeugen kommen \n\nwir immer noch nicht ansatzweise an die Zahlen und \n\nAufkl\u00e4rungsquoten an die Zeiten mit Grenzkontrollen \n\nheran. Wir kommen um dieses Thema nicht herum. \n\nZuletzt m\u00f6chte ich auf den Bereich der Zuwanderer \n\neingehen. Hinter der Political correctness versteckt man \n\nnun die kriminellen Zuwanderer. Das Volk kann das in der \n\ndetaillierten Form nicht verstehen. Unter dem Begriff \n\nZuwanderer werden alle Asylbewerber subsumiert. In \n\nWirklichkeit ist es nur eine kleine Gruppe, die straff\u00e4llig \n\nwird. An dieser Stelle w\u00e4re eine Detailauswertung besser, \n\num den Menschen reinen Wein einzuschenken. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nSebastian Wippel, AfD: Syrer und Iraker sind es nicht. \n\nEs gibt aber viele Intensivstraft\u00e4ter. Diese haben in \n\nDeutschland nichts verloren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wippel \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun spricht Herr Kollege Lippmann \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Aus dem \n\ngro\u00dfen Strau\u00df der Polizeilichen Kriminalstatistik m\u00f6chte \n\nich mich mit folgenden drei Themen befassen: der soge-\n\nnannten s\u00e4chsischen Kriminalit\u00e4tsstatistik zur Zuwande-\n\nrung, der Aufkl\u00e4rungsquote und der politisch motivierten \n\nStraftaten im Freistaat. \n\nErstens offenbart \u2013 wie bereits erwartet \u2013 die Polizeiliche \n\nKriminalstatistik es nun in Zahlen: Der Anteil der Strafta-\n\nten mit rechtsextremistischem oder fremdenfeindlichem \n\nHintergrund in Sachsen schie\u00dft durch die Decke. Insbe-\n\nsondere die Gewalttaten steigen massiv an: von 86 F\u00e4llen \n\nim Jahr 2014 auf 213 F\u00e4lle im Jahr 2015 in Bezug auf \n\nAngriffe auf Asylunterk\u00fcnfte \u2013 das ist ersch\u00fctternd. Die \n\nPolizeiliche Kriminalstatistik ist einmal mehr ein Fanal, \n\ndass wir in Sachsen einen massiven Handlungsbedarf \n\nhaben. \n\nWas wir in der Polizeilichen Kriminalstatistik abgebildet \n\nsehen, ist jener N\u00e4hrboden auch f\u00fcr rechtsterroristische \n\nBestrebungen, wie sie diese Woche in Freital ausgehoben \n\nwurden. Der aktuelle Fall zeigt deutlich, wie innerhalb \n\nkurzer Zeit aufgrund eines fehlenden Verfolgungsdrucks \n\nund einer offensichtlich hohen Akzeptanz fremdenfeindli-\n\ncher Stimmungen in der Bev\u00f6lkerung gemeingef\u00e4hrliche \n\nStrukturen entstanden sind. Nach dem Einsatz in Freital \n\nbestehen noch viele Fragen: Haben s\u00e4chsische Beh\u00f6rden \n\ndie Gruppe tats\u00e4chlich so auf dem Schirm gehabt, wie \n\nbehauptet wird? Wurden die Gefahren vielleicht unter-\n\nsch\u00e4tzt? Ich erwarte in der n\u00e4chsten Zeit Aufkl\u00e4rung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2632 \n\nEs ist tats\u00e4chlich folgendes Bild entstanden: In Sachsen \n\nwird seit Monaten das Mantra des harten Durchgreifens \n\ndes Rechtsstaates propagiert. Es braucht aber die Bundes-\n\nanwaltschaft, die mit der Kavallerie einreitet, bis es in die \n\nTat umgesetzt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nFrank Kupfer, CDU: Sie quatschen \n\ndoch Unsinn! So ein Dummquatscher!) \n\n\u2013 Ich habe gesagt, dass das Bild entsteht. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Wer malt denn das Bild?!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch Herrn Pallas zu. Er selbst hat das Bild \n\ngerade beschrieben. \n\nDeswegen brauchen wir in Sachsen einen h\u00e4rteren Ver-\n\nfolgungsdruck gegen rechte Straftaten. Es braucht eine \n\nKultur des Benennens, Hinschauens und Handelns gegen \n\nrechte Straftaten. Das zeigt uns die Polizeiliche Kriminal-\n\nstatistik einmal mehr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nZweitens zur sogenannten s\u00e4chsischen Kriminalit\u00e4tsstatis-\n\ntik im Zusammenhang mit Zuwanderung. Herr Minister, \n\nSie wissen, dass wir diese Form \u00e4u\u00dferst kritisch sehen, \n\nund ich sage es Ihnen noch einmal: Diese einseitige \n\nFokussierung halten wir f\u00fcr hochproblematisch. Wo ist \n\ndenn die Statistik \u00fcber Mehrfachintensivstraft\u00e4ter im \n\nrechten Bereich? Sie w\u00e4re aus unserer Sicht gerade jetzt \n\nmehr als vordringlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nMit Ihrer Statistik bedienen Sie dann auch jene, die uns \n\nglauben machen wollen, dass Sachsen tagt\u00e4glich mit einer \n\nVielzahl von Verbrechern aus dem arabischen Raum \n\n\u00fcberschwemmt wird, eben weil Sie zwar zu Recht darauf \n\nverweisen, dass man diese statistischen Zahlen einordnen \n\nm\u00fcsse, aber nicht herausstellen, was ich ganz deutlich \n\nsage: Ja, es gibt Problemf\u00e4lle; ja, Sie sagen auch richtig, \n\ndass man diese Zahlen auch in Zusammenhang mit der \n\nAlterskohortierung bringen m\u00fcsse. Dies geht dann im \n\nallgemeinen Aufschrei \u00fcber die Zahlen, die in der \u00dcber-\n\nschrift stehen, weitgehend unter. Da wird dann mit Statis-\n\ntik Politik betrieben, die aus unserer Sicht mehr als \n\nunredlich ist. \n\nZudem fehlt in der Statistik aus unserer Sicht ma\u00dfgeblich \n\ndie Opferperspektive; denn es gilt zu konstatieren, dass \n\nSie sich hier lediglich den Angriffen auf Asylunterk\u00fcnfte \n\ngewidmet haben, nicht aber den weiteren rechtsextremen \n\nStraftaten. So ergibt sich dann auch, dass die Polizei von \n\n213 Gewalttaten spricht, w\u00e4hrenddessen die einschl\u00e4gigen \n\nOpferberatungsstellen insgesamt 477 F\u00e4lle dokumentiert \n\nhaben. \n\n(Zuruf von den LINKEN: So ist es!) \n\nAuch so wird mit Statistik Politik gemacht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn man schon mit Statistik Politik macht, dann kom-\n\nmen wir doch zum Thema Aufkl\u00e4rungsquote. Sie r\u00fchmen \n\nsich jetzt, dass 55,7 % aller Straftaten aufgekl\u00e4rt werden. \n\nBlickt man in einzelne Deliktgruppen \u2013 das ist vorhin \n\nschon angesprochen worden \u2013, ist das Bild weitaus \n\nern\u00fcchternder. Bei den Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4hlen \n\nzeigt sich dies ganz deutlich: 2015 lag die Aufkl\u00e4rungs-\n\nquote hier bei lediglich 20,7 %; 2006 waren es noch \n\n35,7 %. \n\nNun kann man generell \u00fcber die Aussagekraft der Polizei-\n\nlichen Kriminalstatistik und der Aufkl\u00e4rungsquoten \n\nstreiten. Es ist bekannt, dass man davon ausgehen darf, \n\ndass die Polizei eine Aufkl\u00e4rungsquote anders berechnet, \n\nals sie in der Bev\u00f6lkerung wahrgenommen wird. Nicht \n\nzuletzt haben Studien unter anderen von Kriminologen \n\nergeben, dass dies vor allem daran liegt, dass bei der \n\nPolizei ein Fall als aufgekl\u00e4rt gilt, wenn der T\u00e4ter nament-\n\nlich bekannt ist. Das hat noch nichts damit zu tun, ob am \n\nEnde dann tats\u00e4chlich auch eine strafrechtliche Verfol-\n\ngung eintritt. \n\nVor diesem Hintergrund sage ich Ihnen ganz deutlich, \n\nHerr Minister: Wo ist denn das Ma\u00dfnahmenpaket zur \n\nVerhinderung des weiteren Anstiegs der Kriminalit\u00e4t des \n\nWohnungseinbruchsdiebstahls? KfW-Programme, um \n\nEigensicherung vorzunehmen, wie Sie sie hier vorgestellt \n\nhaben, sind zwar sch\u00f6n und gut, aber keine ureigenste \n\npolizeiliche Aufgabe. Vielmehr braucht es jetzt endlich \n\neine deutliche Auseinandersetzung und ein Ma\u00dfnahmen-\n\npaket im Rahmen der Auseinandersetzung mit Woh-\n\nnungseinbr\u00fcchen. Ich sage es Ihnen ganz deutlich: Wenn \n\nes stimmt, dass wir es tats\u00e4chlich zu einem erheblichen \n\nTeil mit Verbrecherbanden aus Georgien und S\u00fcdeuropa \n\nzu tun haben, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: \u2013 dann erwarte ich, dass \n\nSie dazu Sonderkommissionen einrichten, dass Sie die \n\nentsprechenden kriminalpolizeilichen Strukturen st\u00e4rken \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: \u2013 und dass Sie entspre-\n\nchend Polizei zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nicht nur die Redezeit \n\nvon Herrn Kollegen Lippmann war jetzt zu Ende, sondern \n\nauch die erste Rederunde. \n\nWir kommen jetzt zu einer zweiten Runde. Sie er\u00f6ffnet \n\ndie einbringende CDU-Fraktion mit ihrem Sprecher, mit \n\nHerrn Kollegen Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nicht die \n\nZahlen sind das Thema, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja, doch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2633 \n\nsondern deren Interpretation durch die einzelnen Redner \n\nder Fraktionen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Aha! \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas haben Sie ja angefangen!) \n\nIch m\u00f6chte deutlich machen, Herr Stange: Ich habe keine \n\nJubelorgie ausgel\u00f6st; ich habe deutlich gesagt, dass es \n\nregionale Unterschiede gibt, dass es auch auf einzelne \n\nStraftaten bezogene Unterschiede gibt und dass auch die \n\nKriminalit\u00e4tsstatistik nur einen Ausschnitt der Ge-\n\nsamtthematik abbildet. Gleichwohl ist da die Verl\u00e4sslich-\n\nkeit der PKS gegeben, zum einen im Vergleich zu anderen \n\nBundesl\u00e4ndern und zum anderen \u00fcber die Vergleichbar-\n\nkeit der Entwicklung \u00fcber die Jahre, weil sie auf einer \n\ndauerhaften, gleichartigen Matrix funktioniert und inso-\n\nweit zumindest einen Teilaspekt einer Entwicklung \n\ndurchaus deutlich wiedergibt. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich sagen, dass in f\u00fcnf Minuten einer \n\n\u00f6ffentlichen Debatte, einer Aktuellen Debatte nicht alle \n\nAspekte zur Zufriedenheit aller hier angesprochen werden \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Lachen des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE \u2013 \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nAber jetzt zum Thema \u2013 \u2013 Wenn Sie eine Frage stellen \n\nwollen, Herr Stange, dann tun Sie das. \n\nHerr Wippel, ich m\u00f6chte in Ihre Richtung sagen: Wenn \n\nSie Argumentationen wie die Kfz-Diebstahlsentwicklung \n\nbringen, dann beziehen Sie dies nicht nur auf den Ver-\n\ngleich zum letzten Jahr und zum Jahresmittelvergleich, \n\nsondern stellen Sie auch den Kontext zur Entwicklung \n\nAnfang bis Mitte der 1990er-Jahre her, da die Grenzen \n\nweiland sehr geschlossen waren, und analysieren Sie dann \n\neinmal die damalige Kfz-Diebstahlssituation. Insoweit \n\nmeine ich, dass dies an der Stelle auch zu kurz gesprun-\n\ngen ist. \n\nAber jetzt zur\u00fcck zum Thema; ich steige mit der Situation \n\nim grenznahen Raum insgesamt ein. Gerade im Bereich \n\nder grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t glauben wir eine \n\ngute Entwicklung wahrzunehmen, n\u00e4mlich durch die \n\nKooperation s\u00e4chsischer und tschechischer sowie polni-\n\nscher Beh\u00f6rden. Gleichwohl haben wir nach wie vor \n\ngro\u00dfe Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. Ich habe \u00fcber \n\ndie Polizeidirektion G\u00f6rlitz gesprochen, die trotz eines \n\nbesonderen Engagements der Beamten eine hohe Belas-\n\ntung auszuhalten hat. Hier sind, wie bereits gesagt, \n\nerforderliche Ma\u00dfnahmen gefragt, die der Kriminalit\u00e4ts-\n\nentwicklung, die fast doppelt so hoch ist wie im Landes-\n\ndurchschnitt, entgegenzutreten, so beispielsweise hin-\n\nsichtlich der Video\u00fcberwachung an den Grenzbr\u00fccken. \n\nAber auch an dieser Stelle wird deutlich \u2013 damit komme \n\nich zu dem zweiten Thema, der Drogenkriminalit\u00e4t \u2013: Ja, \n\nDrogenkriminalit\u00e4t ist vor allen Dingen ein Kontrollde-\n\nlikt. Insoweit sagt die jetzige PKS nichts \u00fcber die aktuelle \n\nEntwicklung und das Problem insgesamt. Sie macht aber \n\nzumindest im Bereich der Sicherstellungsmengen sehr \n\ndeutlich, dass wir einen Aufwuchs zu verzeichnen und \n\ndaher auf diesem Gebiet einen Handlungsbedarf haben, \n\nder sich nicht allein auf die Zust\u00e4ndigkeit der s\u00e4chsischen \n\nPolizei in der Repression beschr\u00e4nkt, sondern auch die \n\nFrage der gesamtgesellschaftlichen Arbeit in den Schulen, \n\nder Aufkl\u00e4rung und der entsprechenden Betreuung be-\n\ntrifft. Dieses Thema ist ein zentrales, auch mit Blick auf \n\ndie Zukunft. \n\nZweites Themenfeld: Straftaten durch Schutz suchende \n\nFl\u00fcchtlinge und Asylbewerber insgesamt. Wenn wir dies \n\nins Verh\u00e4ltnis zu den steigenden Zahlen von Asylsuchen-\n\nden und Fl\u00fcchtlingen setzen und uns dazu die Kriminali-\n\nt\u00e4tsentwicklung anschauen, wird aus den vom Staatsmi-\n\nnisterium des Innern vorgelegten Zahlen deutlich, dass es \n\nkeinen erkennbaren Unterschied hinsichtlich der Strafauf-\n\nf\u00e4lligkeit deutscher Straft\u00e4ter im Vergleich zu hierher \n\nkommenden Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen gibt. \n\nAllerdings haben wir ein Problem mit Intensivstraft\u00e4tern. \n\nDazu bedarf es auch nicht der Diskussion, um das in \n\nVergleich zu anderen Kriminalit\u00e4tsfeldern zu setzen; denn \n\nes ist offensichtlich, dass eine kleine Gruppe von Asyl- \n\nund Schutzsuchenden, insbesondere aus nordafrikani-\n\nschen Herkunftsbereichen, sehr viele Straftaten insbeson-\n\ndere im Spektrum schwerer Straftaten begeht. Wenn diese \n\nTatsache einen R\u00fcckschluss auf alle Asylsuchenden und \n\nSchutzsuchenden zur Folge hat, so ist dieser unberechtigt, \n\nund deswegen gilt es insbesondere, an dieser Stelle \n\nkonsequent vorzugehen. Das, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, ist einer der Schwerpunkte. \n\nIch will deutlich machen, dass das Thema Gewalttaten ein \n\nzentrales ist. Wir stellen eine zunehmende Radikalisie-\n\nrung der politischen R\u00e4nder fest, insbesondere von rechts, \n\naber auch von links, und wir nehmen auch wahr, dass \n\ndiese Gewaltbereitschaft und die Gewaltintensit\u00e4t zuneh-\n\nmend in die Mitte der Gesellschaft hineintr\u00e4gt \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 und eine zunehmende \n\nBelastung auch f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten der \n\ns\u00e4chsischen Polizei darstellen, aber eben auch und vor \n\nallen Dingen f\u00fcr das Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: Deswegen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, werde ich mich diesem \n\nThema auch in einer dritten Runde widmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von den \n\nGR\u00dcNEN: Wir freuen uns sehr darauf!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind noch mitten in \n\nder zweiten Runde. Jetzt ergreift f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nHerr Kollege Homann das Wort. Die SPD-Fraktion ist ja \n\nebenfalls einbringende Fraktion in dieser 1. Aktuellen \n\nDebatte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2634 \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Oft wird Regierungsfraktionen ja \n\nvorgeworfen, sie redeten Sachen immer nur sch\u00f6n. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Nein, nein!) \n\n\u2013 Doch, doch, das wird uns oft vorgeworfen. Bitte schau-\n\nen Sie sich doch einmal diesen Debattentitel an; das ist \n\nmir wirklich wichtig. Darin steht, es gibt weniger Strafta-\n\nten, aber wir haben ein Problem bei politisch motivierter \n\nKriminalit\u00e4t. Meines Erachtens sollte man auch einmal \n\nanerkennen, dass wir eben nicht mit einem Jubeltitel in \n\neine Aktuelle Debatte gehen, sondern dass wir von An-\n\nfang an sagen: Leute, es gibt gute Nachrichten, es gibt \n\nschlechte Nachrichten; jetzt lasst uns dar\u00fcber sprechen. \n\nDas, meine ich, ist eine anst\u00e4ndige politische Kultur. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDeswegen ist der Titel so lang!) \n\nEs ist eben so: Die Gesamtkriminalit\u00e4t ist um 3,8 % \n\ngesunken; aber leider ist die politisch motivierte Krimina-\n\nlit\u00e4t um 30,5 % gestiegen. Insbesondere die Gewaltkrimi-\n\nnalit\u00e4t ist im Jahr 2015 um 103 % auf 559 F\u00e4lle gestiegen. \n\nEs ist klar: Wir Sozialdemokraten und diese Koalition \n\nverurteilen politisch motivierte Gewalt in jeder Form. Wir \n\nsetzen uns ein f\u00fcr unsere Demokratie. Wir sind wachsam. \n\nDeshalb schauen wir gerade bei diesem Teil der Krimina-\n\nlit\u00e4t auch besonders hin. \n\nIch m\u00f6chte gleich sagen: Ohne Frage gibt es Probleme \n\nmit Intensivgewaltt\u00e4tern unter Asylsuchenden. Wenn man \n\nsich jetzt aber einmal anschaut, wie das denn bei politisch \n\nmotivierter Gewalt ist, sieht man: Straftaten politisch \n\nmotivierte Kriminalit\u00e4t durch Migrantinnen und Migran-\n\nten in Sachsen: 34, rechts motivierte Straftaten: 2 415. Ich \n\nglaube, das sagt alles dar\u00fcber aus, wo in diesem Bereich \n\ndas Problem in diesem Land liegt. \n\nAm meisten diskutiert wurden ohne Frage die politisch \n\nmotivierten Angriffe auf Asylunterk\u00fcnfte: 118 F\u00e4lle in \n\nSachsen, das ist ein Plus von 280 %. Die Zahlen aus den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern liegen noch nicht vor, aber \n\nverfolgt man die Statistik der Polizei auf Bundesebene, \n\ndann sind es deutschlandweit 1 027 Attacken, davon \n\n118 F\u00e4lle in Sachsen. Das hei\u00dft, jeder zehnte Angriff \n\npassiert in Sachsen, w\u00e4hrend nur jeder 20. Deutsche ein \n\nSachse ist. \n\nEs geht eben auch darum, in einer schonungslosen Analy-\n\nse zu sagen: Ja, leider ist Sachsen ein Schwerpunkt rechts \n\nmotivierter Kriminalit\u00e4t in Deutschland. Wir benennen \n\ndieses Thema klar. \n\n(Zuruf der Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! An einem \n\nEreignis kann man das meiner Meinung nach gut klarma-\n\nchen und erkl\u00e4ren, dass es jetzt auch um konsequentes \n\nHandeln geht: Das ist der Zugriff in Freital. Ich m\u00f6chte \n\nmich an dieser Stelle herzlich beim Generalbundesanwalt \n\nund bei allen, die an den Ermittlungst\u00e4tigkeiten beteiligt \n\nwaren, bedanken. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal \n\nsagen: Rechtsterrorismus ist ein Ph\u00e4nomen, das dadurch \n\nentsteht, dass sich ohnehin extrem radikale rechte Grup-\n\npierungen abschotten und weiter radikalisieren. Da es in \n\nSachsen ohnehin schon recht viele extreme Gruppierun-\n\ngen gibt, ist auch die Gefahr f\u00fcr Rechtsterrorismus in \n\nSachsen besonders hoch. \n\nDas Zweite, das aus meiner Sicht klar sein muss \u2013 und \n\ndamit kommen wir auch in die Diskussion\u2013: Rechtsterro-\n\nrismus ist ohne ein Umfeld nicht denkbar. Es gibt immer \n\nein Umfeld um diese ohnehin radikalen rechten Gruppen \n\nherum. Wenn wir langfristig etwas bei der politisch \n\nmotivierten Kriminalit\u00e4t bewegen wollen, dann m\u00fcssen \n\nwir in diesen Umfeldern anfangen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas hei\u00dft: Wenn wir uns \u00fcber politisch motivierte Krimi-\n\nnalit\u00e4t unterhalten, dann m\u00fcssen wir uns langfristig auch \n\n\u00fcber Pr\u00e4vention unterhalten. \n\nIch war im letzten Jahr mit meinem Kollegen Albrecht \n\nPallas nicht nur zu Demonstrationen in Freital, sondern \n\nbin auch an den Tagen danach nach Freital gefahren, um \n\nmich mit Menschen zu unterhalten, die sich dort engagie-\n\nren. Sie haben gesagt, dass es ihnen schwerf\u00e4llt, dass es \n\nihnen an Unterst\u00fctzung fehlt, dass sie sich zwar gern mit \n\nuns unterhalten, ihre Namen aber ungern in der Presse \n\nlesen m\u00f6chten. Diese Kultur der Angst m\u00fcssen wir \n\naufbrechen. Ich glaube, das sind unsere Verb\u00fcndeten, um \n\nlangfristig die Umfelder von rechtsextremen, rechtsterro-\n\nristischen Gruppierungen aufzul\u00f6sen, indem wir die \n\ndemokratische Zivilgesellschaft st\u00e4rken. \n\nEin starker Staat bedeutet f\u00fcr uns Sozialdemokratinnen \n\nund Sozialdemokraten nicht nur mehr Polizei. Ein starker \n\nStaat bedeutet auch, dass wir handlungsf\u00e4hig sind, um \n\npolitische und auch soziale Fehlentwicklungen in diesem \n\nLand auszugleichen. \n\nIn diesem Sinne vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerreihe fort. Jetzt ergreift erneut Herr Kollege Stange \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will zun\u00e4chst \n\nnoch einmal auf die erste Runde zur\u00fcckkommen. Wenn \n\nwir ein deutliches Absinken der Kontrollt\u00e4tigkeit haben, \n\nstellen wir am Ende komischerweise auch weniger fest. \n\nDas ist nun einmal ein zwingender Zusammenhang. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas hei\u00dft, die PKS kann uns tats\u00e4chlich im H\u00f6chstfall ein \n\nAnhaltspunkt sein. Wir m\u00fcssen das aber im Kontext lesen, \n\nn\u00e4mlich zusammen mit den Zahlen, die wir Ihnen \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2635 \n\nentschuldigen Sie, Herr Staatsminister, das werden wir \n\nauch weiter tun \u2013 jeden Monat aus dem Kreuz leiern: \u00fcber \n\ndie Kontrollt\u00e4tigkeit und, und, und. Das ist wichtig, um \n\nden Zustand unserer Polizei zu kennen. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nDas ist Voraussetzung daf\u00fcr, diese PKS einzusortieren. \n\nZweitens: FTL/360, liebe Kolleginnen und Kollegen. Herr \n\nKollege Lippmann hat vorhin vieles gesagt, was uns \n\ngenauso auf den N\u00e4geln brennt. Eines lassen Sie mich \n\naber auch noch sagen: \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Mach ich gern!) \n\nWenn der Generalbundesanwalt etwas an sich zieht, ist \n\ndas etwas anderes, als wenn es ihm \u00fcbergeben wird. Auch \n\ndas muss man einmal ganz klar sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas hei\u00dft, hier stimmt irgendetwas nicht bei der General-\n\nstaatsanwaltschaft in Sachsen, \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das geh\u00f6rt \n\nuntrennbar zusammen, Herr Kollege! \u2013 \n\nFrank Kupfer, CDU: Absolut keine Ahnung!) \n\nnach unserem Daf\u00fcrhalten. Das halte ich f\u00fcr dringend \n\naufkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig. Ich glaube, das werden wir auch \n\nentsprechend tun. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, noch einmal zur PKS. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nHerr Kupfer hat eine Nachfrage!) \n\n\u2013 Dort ist das Mikrofon. \u2013 Noch etwas zur Vergleichbar-\n\nkeit bzw. zur richtigen Darstellung in der PKS. Ja, Pr\u00e4-\n\nvention ist richtig; das m\u00fcssen wir machen. Dann brau-\n\nchen wir in der PKS aber die richtigen Zahlen. Wenn wir \n\ndann aber \u00fcber Gewaltkriminalit\u00e4t sprechen und eben \n\nnicht ausdifferenzieren, welche Gewaltkriminalit\u00e4t wir \n\nvor uns haben, wenn unter antisemitische Vorf\u00e4lle eben \u2013 \n\njetzt sage ich es einmal so, wie es ist \u2013 auch antisemiti-\n\nsche \u00c4u\u00dferungen von Arabern fallen \n\n(Henning Homann, SPD: Oder von linker Seite!) \n\noder auch von linker Seite, dann sortieren wir das in der \n\nPKS genauso komisch ein und kommen zu keinem klaren \n\nBild. \n\nDas klare Bild ist aber erforderlich, um handeln zu k\u00f6n-\n\nnen und um auch klar belegen zu k\u00f6nnen, was Sie hier zu \n\nRecht sagen: dass die Gefahr in dieser Gesellschaft von \n\nrechts kommt. Sie kommt von rechts; das ist ganz klar. \n\nWenn wir es mit zwei versuchten T\u00f6tungsdelikten gegen \n\nAsylbewerberinnen und Asylbewerber zu tun haben, \n\nwenn wir es mit gezielter K\u00f6rperverletzung zu tun haben, \n\ndie darauf abzielt, Leib und Leben zu gef\u00e4hrden, sprich \n\nMenschen umzubringen, weil sie Ausl\u00e4nder sind, dann \n\nhalte ich das f\u00fcr kreuzgef\u00e4hrlich in unserer Gesellschaft. \n\nDeshalb brauchen wir auch in unserer PKS im Freistaat \n\nSachsen eine klare Differenzierung. \n\nNoch etwas zur Pr\u00e4vention: Das ist nur ein Teil der \n\nPr\u00e4vention. Die polizeiliche Pr\u00e4vention m\u00fcssen wir ganz \n\nklar ausbauen. Derzeit sparen wir sie kaputt. Denn wen \n\nwollen Sie zur Pr\u00e4ventionsarbeit zu den Seniorinnen und \n\nSenioren schicken, um ihnen zu sagen, wie sie ihre \n\nWohnung tats\u00e4chlich einbruchsicher oder zumindest \n\neinbruchhemmend gestalten k\u00f6nnen? Da m\u00fcssen wir \n\ndeutlich nachbessern, damit am Ende nicht tats\u00e4chlich nur \n\nnoch \u201ePoldi\u201c als Pr\u00e4ventionsbeamter in Sachsen \u00fcbrig \n\nbleibt. \n\nLassen Sie mich noch etwas sagen: Sie haben recht, \n\nKollege Hartmann, die F\u00f6rderprogramme sind nur ein \n\nTeil. Ich glaube aber, wir m\u00fcssen auch jenen unter die \n\nArme greifen, die sich eben keinen Kredit mehr leisten \n\nk\u00f6nnen, weil sie mit ihrer Altersgruppe dar\u00fcber hinaus \n\nsind. Sie bekommen keinen Kredit mehr. Da m\u00fcssen wir \n\nauch \u00fcber Zusch\u00fcsse nachdenken, um Einbruchsicherung \n\nabzusichern und m\u00f6glich zu machen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nStaatsminister Markus Ulbig: Es \n\ngeht ja auch um Mietwohnungen!) \n\nDen Rest w\u00fcrde ich dann in der dritten Runde sagen. \u2013 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Stange \n\nm\u00f6chte jetzt die AfD-Fraktion erneut das Wort ergreifen. \n\nHerr Kollege H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Schon der Titel \n\nder Debatte ist wieder einmal eine Selbstbeweihr\u00e4uche-\n\nrungsorgie der Regierungsfraktionen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n\u2013 Ich komme gleich dazu; geben Sie mir doch eine Chan-\n\nce, zu Ende zu sprechen. \u2013 Zu der sp\u00e4ten, aber richtigen \n\nErkenntnis, dass ein starker Staat eine starke Polizei \n\nben\u00f6tigt, m\u00f6chte ich der CDU recht herzlich gratulieren. \n\nIn den Vorjahren richtete man Sch\u00e4den an und erkl\u00e4rte \n\nsich dann sp\u00e4ter zum Retter von Sicherheit und Ordnung \n\nim Freistaat. Das OAZ wird als Errungenschaft gefeiert, \n\nwohl wissend, dass die dort eingesetzten Beamten an \n\nanderen Dienststellen teilweise fehlen oder dass Beamte \n\ndurch Zusatzaufgaben belastet werden. Dass damit andere \n\npolizeiliche Ermittlungsbereiche geschw\u00e4cht werden, \n\nwird billigend in Kauf genommen. Scheinbar wichtiger: \n\nDer B\u00fcrger ist beruhigt, man k\u00fcmmert sich ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege H\u00fctter, gestat-\n\nten Sie mir einen Hinweis. Eigentlich tragen wir die \n\nBeitr\u00e4ge zur Aktuellen Debatte in freier Rede vor. Dazu \n\nsind nat\u00fcrlich Stichworte genehmigt. Sie sollten sich \n\nentsprechend bem\u00fchen. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ich habe Stichworteaufr\u00fcstung, das \n\nist richtig. Aber dann m\u00f6chte ich, Herr Pr\u00e4sident, dass das \n\nbitte f\u00fcr alle gilt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2636 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Noch einmal an Sie und \n\nan alle anderen: Die Aktuelle Debatte ist eigentlich an die \n\nfreie Rede gebunden. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Gut. \u2013 Von der Personalsituation \n\nim KDD Dresden und auch stellenweise im s\u00e4chsischen \n\nVerfassungsschutz m\u00f6chte ich hier gar nicht reden. \n\nDurch die Einf\u00fchrung der s\u00e4chsischen Wachpolizei haben \n\nSie eine polizeiliche Zweiklassengesellschaft geschaffen, \n\nanstatt dringend ben\u00f6tigte Spezialisten und Fachkr\u00e4fte \n\neinzustellen. Der erschreckende Anstieg von links- und \n\nrechtsextremistischen Straftaten ist nicht zu tolerieren und \n\nmuss mit aller H\u00e4rte des Gesetzes verfolgt und bestraft \n\nwerden. Darin sind wir uns alle einig. \n\nAber ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang wiederholt \n\nauf den Antrag der AfD-Fraktion hinweisen, wo wir uns \n\ndifferenziert gegen Links- und Rechtsextremismus ab-\n\ngrenzen wollten, aber in diesem Hohen Hause keinerlei \n\nZustimmung zu unserem Antrag zu erringen war. \n\nUnter den Augen von Polizeichef Merbitz entsteht im \n\nLeipziger Stadtteil Connewitz eine linksextreme Parallel-\n\ngesellschaft, die den Stadtteil zu einer No-go-Area ver-\n\nkommen l\u00e4sst. Inwiefern in Leipzig die rechtsextremen \n\nUnterwanderungen auch von B\u00fcrgerinitiativen beobachtet \n\noder verhindert werden, kann ich leider auch nicht erken-\n\nnen. \n\nDie partei\u00fcbergreifenden Angriffe auf s\u00e4chsische Abge-\n\nordnetenb\u00fcros nehmen stetig zu. Die Aufkl\u00e4rungsrate \n\ndagegen l\u00e4sst zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Angriffe auf Mailserver, \n\nFahrzeuge und die privaten Unterk\u00fcnfte der Abgeordneten \n\nsollen ein auftragsm\u00e4\u00dfiges politisches Arbeiten verhin-\n\ndern. Drohbriefe an Familienmitglieder sind weitere \n\nMittel der extremen politischen Kr\u00e4fte im Freistaat. Wo \n\nbleiben hier Hilfe und Unterst\u00fctzung? \n\nDie Aufkl\u00e4rung von links- und rechtsextremistischen \n\nStraftaten und Hetzkampagnen im Internet steckt im \n\nFreistaat ebenfalls in den Kinderschuhen. Liebe Abgeord-\n\nnete der SPD und der CDU, h\u00f6ren Sie auf, sich selbst zu \n\nbeweihr\u00e4uchern, und arbeiten Sie fraktions\u00fcbergreifend \n\nan umsetzbaren L\u00f6sungen. Polizeibeamte wie Figuren auf \n\ndem Schachbrett hin- und herzuschieben ist keine L\u00f6sung. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn H\u00fctter, der \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion sprach, k\u00f6nnte jetzt die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN erneut das Wort ergreifen. \u2013 Es besteht kein \n\nRedebedarf. \n\nIch er\u00f6ffne die dritte Rednerrunde, die von der einbrin-\n\ngenden Fraktion schon angek\u00fcndigt worden ist. F\u00fcr die \n\nCDU ergreift jetzt Kollege Hartmann in dieser dritten \n\nRunde erneut das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nun, Herr \n\nH\u00fctter, ein Merkmal der Polizeiarbeit ist, dass sie durch \n\nt\u00e4gliche Lagever\u00e4nderung gepr\u00e4gt ist, und das Sch\u00f6ne \n\ndaran ist, dass sie auch immer wieder durch Priorit\u00e4ten-\n\nver\u00e4nderungen gepr\u00e4gt wird. Insoweit ist es nat\u00fcrlich als \n\nErstes auch eine Frage polizeilichen Handelns und poli-\n\nzeilicher Verantwortung, auf entsprechende Schwerpunkt- \n\nund Problembereiche zu reagieren und entsprechende \n\nPriorit\u00e4ten zu setzen. \n\n\u00dcber die Frage der Erfordernisse der Personalausstattung, \n\nder Sachausstattung und der Struktur der s\u00e4chsischen \n\nPolizei haben wir in diesem Hohen Hause schon umf\u00e4ng-\n\nlich gesprochen. Es wurde auch eine ganze Reihe von \n\nMa\u00dfnahmen angek\u00fcndigt, die zu einer Reduzierung der \n\npolizeilichen Belastung f\u00fchren sollen, um einfach der \n\naktuellen Entwicklung Rechnung zu tragen. Insoweit sind \n\nwir beim Thema, dass die PKS erstens nur einen Teilaus-\n\nschnitt zeigt und zweitens auch ein klares Signal benennt, \n\ndass Handlungsbedarf besteht, n\u00e4mlich den Personalbe-\n\nstand der s\u00e4chsischen Polizei zu st\u00e4rken. Dazu sind \n\n1 676 Stellen, n\u00e4mlich 1 000 neue Stellen und 676 durch \n\ndie R\u00fccknahme der kw-Vermerke, das eine Thema. \n\nDas andere Thema ist, dass wir auch bei den Priorit\u00e4ten \n\nder Aufgabenzuweisung \u00fcber das S\u00e4chsische Staatsminis-\n\nterium des Innern reden und sagen, was kriminalpolizeili-\n\nche Aufgabenwahrnehmung und was verkehrspolizeiliche \n\nAufgabenwahrnehmung auch in der Zukunft sind, weil in \n\nder Tat auch das Thema Kontrollt\u00e4tigkeit, mit der Priorit\u00e4-\n\ntensetzung verbunden, in verschiedenen Bereichen, \n\ninsbesondere auch im Bereich der verkehrspolizeilichen \n\nAufgabenwahrnehmung, zu Ver\u00e4nderungen gef\u00fchrt hat, \n\nbeispielsweise dazu, dass es Anhaltekontrollen und keine \n\nFestkontrollen gibt, und das seit 2010. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema \n\n\u201eWas leiten wir aus der PKS ab?\u201c als ein Teilaspekt ist \n\nalso Bestandteil der Diskussion und mit Blick auf die \n\nanstehenden Haushaltsverhandlungen auch entsprechend \n\nzu beantworten, n\u00e4mlich durch die erforderliche Sach- \n\nund Personalausstattung der s\u00e4chsischen Polizei mit Blick \n\nauf die gestiegene Einsatzbelastung. Es ist mit den Zahlen \n\ndes Jahres 2015 sehr deutlich wahrnehmbar \u2013 was bei-\n\nspielsweise die Belastungssituation der s\u00e4chsischen \n\nBereitschaftspolizei, was aber auch die Unterst\u00fctzung \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifender Strukturen betrifft \u2013 eine Frage: \n\nKann ich \u00fcberhaupt noch in jedem Fall auf andere Bereit-\n\nschaftspolizeistrukturen zur\u00fcckgreifen, oder muss ich die \n\nentsprechenden Kapazit\u00e4ten vorhalten? \n\nGenauso stellt sich die Frage, wie ich mich den Schwer-\n\npunkten der kriminalpolizeilichen Aufgabe widme, den \n\nzunehmenden Kriminalit\u00e4tsbereichen Drogen- und Be-\n\nschaffungskriminalit\u00e4t, aber vor allen Dingen auch der \n\nInternetkriminalit\u00e4t, hier auch der Ph\u00e4nomenbereich, der \n\nsowohl links- und rechtsextreme R\u00e4nder, aber auch \n\nzunehmend die Mitte der Gesellschaft erreicht, n\u00e4mlich \n\nau\u00dferhalb von IT-Betrugsdelikten sowie Beleidigungs- \n\nund Bedrohungstatbest\u00e4nden, worauf wir mit der polizei-\n\nlichen Struktur entsprechend reagieren m\u00fcssen; denn auch \n\ndas Internet ist kein straffreier Raum, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2637 \n\nJetzt komme ich zur\u00fcck zu dem Thema \u201ePolitisch moti-\n\nvierte Straftaten\u201c, um mich dort noch einmal klar zu \n\npositionieren. Ja, wir haben insbesondere im Bereich der \n\nrechtsextremen Straftaten eine signifikante Tendenz nach \n\noben, insbesondere im Bereich Angriffe auf Asylbewer-\n\nberunterk\u00fcnfte und auf Asylbewerber. Diesem Thema \n\nmuss man sich stellen. Das kann man nicht sch\u00f6nreden, \n\nsondern hier ist konsequentes Handeln des Staates, der \n\nPolitik, der Gesellschaft und auch der Polizei gefragt. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, nicht jede \n\nMeinungs\u00e4u\u00dferung und nicht jedes Bedenken ist rechts-\n\nextremistisch. Hier bedarf es auch einer Differenzierung. \n\nNeben diesem Schwerpunktthema m\u00fcssen wir auch \n\nkonstatieren, insbesondere mit Blick auf Leipzig, dass wir \n\nzunehmend ebenso Probleme im Bereich linksextremer \n\nStraftaten und Gewalttaten zu verzeichnen haben. Es \n\nlohnt nicht und ist eigentlich auch in der Sache unzul\u00e4s-\n\nsig, das eine mit dem anderen aufzuwiegen. Beide Berei-\n\nche f\u00fcr sich genommen sind Themen, mit denen wir uns \n\nauseinandersetzen m\u00fcssen und bei denen die Mitte der \n\nGesellschaft deutlich die Grenzen f\u00fcr jegliche Form \n\nextremer oder terroristischer Strukturen zeigen muss. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Hier sind wir \n\nalso gemeinsam in der Verantwortung. Auch das Operati-\n\nve Abwehrzentrum, das angesprochen wurde, ist eine \n\nstrategische Komponente. Ich bin dem Herrn Polizeipr\u00e4-\n\nsidenten Merbitz ebenso wie den Kolleginnen und Kolle-\n\ngen des OAZ dankbar f\u00fcr ihre Arbeit, vor allem auch f\u00fcr \n\ndie Zusammenarbeit mit der Justiz, f\u00fcr das, was hier an \n\nLeistung gebracht wurde, insbesondere auch mit Blick auf \n\ndie steigenden Aufkl\u00e4rungsquoten, die wir hier verzeich-\n\nnen. \n\nIch schlie\u00dfe an dieser Stelle meine Ausf\u00fchrungen mit \n\nfolgender Feststellung: Weil wir es vor allem auch mit \n\nAufkl\u00e4rungskriminalit\u00e4t zu tun haben, werden wir uns in \n\nZukunft mehr mit dem Thema \u201eWissenschaftliche Aufar-\n\nbeitung der Kriminalit\u00e4tsentwicklung\u201c und mit den \n\nDunkelfeldstudien zu besch\u00e4ftigen haben, um uns geziel-\n\nter und kontrollierter diesen Themen zu widmen. \n\nHerzlichen Dank bis hierhin. Wir schauen, ob es einer \n\nvierten Runde bedarf. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr H\u00fctter, Sie haben \n\nin Ihrem Redebeitrag zweimal erw\u00e4hnt, dass Sie den Titel \n\nder Aktuellen Debatte f\u00fcr Lobhudelei halten. Indes habe \n\nich in Ihrer Rede kein einziges Argument geh\u00f6rt, warum \n\ndenn das so sei. Ich finde auch, dass der Kollege Homann \n\nziemlich zutreffend beschrieben hat, dass wir beides \n\nversuchen: Erfolge, aber eben auch Kritikpunkte und \n\nSchwerpunkte f\u00fcr die kommende Zeit zu benennen. Ich \n\nfinde, die Debatte verl\u00e4uft genau in diesem Sinne. \n\nUmso st\u00e4rker verwundert mich, Herr H\u00fctter, dass Sie der \n\nKoalition, in diesem Fall der CDU, vorwerfen, wir w\u00fcr-\n\nden nicht stark genug daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass die Polizei \n\nausreichend Personal hat. Bei der Entscheidung im \n\nFinanzausschuss vor einigen Tagen, als es genau darum \n\nging, noch in diesem Jahr mehr Polizisten einzustellen \n\nund die kw-Vermerke f\u00fcr 2015 und 2016 zu streichen, hat \n\ndie AfD meines Wissens mit Nein gestimmt. Das verstehe \n\nich dann auch nicht, Herr H\u00fctter. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLassen Sie mich zum Abschluss noch auf die n\u00e4chsten \n\nSchritte in diesem Zusammenhang eingehen. Wir haben \n\nfestgestellt, dass eine Ursache f\u00fcr manche Probleme \n\nvielleicht wirklich die angespannte Personalsituation bei \n\nder Polizei ist; ich bin mir da ziemlich sicher. Ich finde \n\naber, dass die Koalition auf einem ganz guten Weg ist. \n\nWir haben den Stellenabbau gestoppt, wir haben die \n\nEinstellungen, wie eben schon geh\u00f6rt, bereits in diesem \n\nJahr erh\u00f6ht, und wir werden perspektivisch 1 000 zus\u00e4tz-\n\nliche Polizeibeamtinnen und -beamte einstellen. \u00dcber die \n\nFrage der Verteilung dieser zus\u00e4tzlichen Beamten und die \n\nFrage der notwendigen strukturellen Ver\u00e4nderung haben \n\nwir jetzt noch gar nicht gesprochen. Dazu werden wir \n\nkommen m\u00fcssen. Ich denke, dass dazu noch ausreichend \n\nGelegenheit in diesem Hohen Hause bestehen wird, das \n\nauch miteinander abzuw\u00e4gen. \n\nAuch bei der Bek\u00e4mpfung politisch motivierter Krimina-\n\nlit\u00e4t handelt die Regierung bereits. Insbesondere verweise \n\nich auf den Kabinettsbeschluss vom 4. M\u00e4rz, wobei es \n\ndarum geht, verst\u00e4rkt rechtsextremistische Gruppierungen \n\nin den Blick zu nehmen, wobei aber auch festgelegt \n\nwurde, dass die mobilen Einsatz- und Fahndungsgruppen \n\nder Polizei wieder aufgebaut werden sollen, um ganz \n\neffektiv und wirkungsvoll vor allem gegen die rechtsext-\n\nremistischen Gruppierungen vorzugehen. Es bedarf aber \n\nauch \u2013 so vielleicht als kleiner Ausblick meinerseits \u2013 \n\ndurchaus der Diskussion dar\u00fcber, wie wir das Operative \n\nAbwehrzentrum oder \u00fcberhaupt die Staatsschutzstruktur \n\ninnerhalb der Polizei in Zukunft noch besser machen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nNicht zuletzt: Ermittlungserfolge, die wir haben, m\u00fcssen \n\nwir auch konsequent und sehr, sehr deutlich offensiv \n\n\u00f6ffentlich darstellen, damit genau dieses Gef\u00fchl, das \n\nheute schon beschrieben wurde, wir w\u00fcrden nichts tun, \n\neben nicht mehr Raum greift, sondern tats\u00e4chlich die \n\nLeistungen der Polizei \u00f6ffentlich gew\u00fcrdigt werden. \n\nAbschlie\u00dfend sei gesagt: F\u00fcr die SPD-Fraktion ist diese \n\nZeit eigentlich auch eine sehr gute, denn wir konnten nach \n\neiner Zeit, in der wir relativ stark k\u00e4mpfen mussten f\u00fcr \n\ninnenpolitische Ziele, jetzt feststellen, dass wir gemein-\n\nsam mit der CDU eines unserer wichtigsten Ziele erreicht \n\nhaben, n\u00e4mlich den Stellenabbau zu stoppen. Insofern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2638 \n\nblicke ich ganz zuversichtlich in die Zukunft und bedanke \n\nmich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte. \u2013 Eine Kurzintervention? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Jawohl, Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\n\u2013 Herr Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pallas, Sie sagten gerade, dass \n\nwir im Haushaltsausschuss dem Ausbringen neuer Poli-\n\nzeidienststellen nicht zugestimmt h\u00e4tten. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ja!) \n\nDas ist richtig. \n\n(Beifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nIch will aber ausdr\u00fccklich betonen, dass es nicht darum \n\ngeht, dass wir gegen neue Polizeidienststellen sind. Es ist \n\nhier mehrfach in der Diskussion gesagt worden, dass wir \n\ndaf\u00fcr sind und diesen Paradigmenwechsel begr\u00fc\u00dfen. \n\nWir haben dem Antrag im Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss deshalb nicht zugestimmt, weil wir \u00e4hnlich wie die \n\nFraktion DIE LINKE der Meinung sind, dass hier die \n\nHaushaltshoheit des Parlaments unterh\u00f6hlt wird, wobei \n\ndie M\u00f6glichkeit eines Nachtragshaushaltes bestehen \n\nw\u00fcrde. Dies haben wir im Haushaltsausschuss deutlich \n\nerkl\u00e4rt. Es geht hier nicht um die Ausbringung von \n\nPolizeidienststellen, sondern darum, dass die Haushalts-\n\nhoheit unseres Parlaments gesch\u00fctzt wird. Deshalb haben \n\nwir uns im Haushaltsausschuss gegen Ihren Antrag \n\ngestellt, Herr Pallas. Das m\u00f6chte ich deutlich zum Aus-\n\ndruck bringen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt die Links-\n\nfraktion, Herr Abg. Stange, bitte. \u2013 Die Erwiderung von \n\nHerrn Pallas muss ich selbstverst\u00e4ndlich noch zulassen. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Barth, danke f\u00fcr die Klarstel-\n\nlung. Sie haben jetzt zweimal von Polizeidienststellen \n\ngesprochen. Ich glaube, Sie meinen Personalstellen bei \n\nder Polizei. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ja.) \n\nDanke, dass Sie zugegeben haben, dass Sie dagegen \n\ngestimmt haben. Mich st\u00f6rt nicht die Debatte \u00fcber die \n\nFrage der Richtigkeit eines Nachtragshaushaltes. Mich \n\nst\u00f6rt an der Debatte, dass wir alle immer wieder feststel-\n\nlen, dass wir gerade eine durchaus krisenhafte Situation \n\nund eine sehr starke Belastung der s\u00e4chsischen Polizei \n\nhaben. Da m\u00fcssen wir doch in der Lage sein, in einer \n\nsolch krisenhaften Situation schnell Entscheidungen zu \n\ntreffen. Es hat schon lange genug gedauert, bis der Antrag \n\nvom SMI \u00fcber das SMF beim Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss war. Als er endlich da war, h\u00e4tten Sie, guten \n\nGewissens zustimmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dritter Versuch; \n\nHerr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Pallas, \n\ndann muss ich doch noch etwas dazu sagen. Wenn man \n\nsich ansieht, wann die zus\u00e4tzlichen Stellen der \n\n95 Anw\u00e4rter wirklich besetzt werden sollen und wann \n\ndiejenigen besetzt werden sollen, die Sie aus den wegge-\n\nfallenen kw-Stellen wieder zur\u00fcckgeholt haben, dann \n\nh\u00e4tte es durchaus die Zeit hergegeben, das Hohe Haus mit \n\nseinem K\u00f6nigsrecht damit zu befassen und einen Nach-\n\ntragshaushalt einzubringen. Die Zeit h\u00e4tten wir gehabt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der AfD) \n\nDeshalb hat meine Fraktion diesen Dringlichen Antrag \n\ngestellt, den Sie aber abgelehnt haben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Die Dringlichkeit \n\nwurde abgelehnt, nicht der Antrag selbst!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will nach der \n\nganzen Schelte aber eines betonen: Herr Staatsminister, \n\nich bin Ihnen ausgesprochen dankbar, dass Sie im Bereich \n\nKriminalit\u00e4t im Zusammenhang mit Asyl die Zahlen \n\nver\u00f6ffentlicht haben, weil es das M\u00e4rchen von der rechten \n\nSeite dieses Hohen Hauses tats\u00e4chlich ad absurdum f\u00fchrt, \n\ndass hier 82 000 kriminelle Ausl\u00e4nder hergefl\u00fcchtet seien. \n\nNein, die weit \u00fcber 82 000 Menschen, die zu uns geflohen \n\nsind, sind unbescholtene Menschen, die wegen Krieg und \n\nNot die Flucht zu uns angetreten haben. Sie sind mit ganz \n\nanderen Dingen befasst als mit Kriminalit\u00e4t. Deshalb sage \n\nich ausdr\u00fccklich danke daf\u00fcr, dass Sie dies offengelegt \n\nhaben. \n\nJa, wir m\u00fcssen Forschung betreiben, Kollege Hartmann. \n\nDa haben Sie recht. Wenn ich dann allerdings sehe, dass \n\nf\u00fcr die Forschung an der Polizeifachhochschule im Jahr \n\n15 000 Euro zur Verf\u00fcgung stehen und die Professoren \n\ndort f\u00fcr das Porto regelrecht sammeln m\u00fcssen, damit sie \n\nForschung betreiben k\u00f6nnen, dann finde ich, dass das eine \n\ntraurige Nachricht ist. Das ist alles andere, als verantwor-\n\ntungsbewusst mit dem Feld umzugehen, das wir als \n\nDunkelfeld bezeichnen. Da m\u00fcssen wir bei den Haus-\n\nhaltsverhandlungen, die jetzt kommen, ganz andere \n\nZahlen einstellen, um die Hochschule der S\u00e4chsischen \n\nPolizei im Bereich der Forschung tats\u00e4chlich handlungs-\n\nf\u00e4hig zu machen. \n\nEin weiterer Punkt ist das OAZ. Ich glaube, das Operative \n\nAbwehrzentrum ist eine durchaus gute Einrichtung. Sie ist \n\nerprobt und schlagkr\u00e4ftig. Sie hat eine h\u00f6here Aufkl\u00e4-\n\nrungsquote, als wir sie im Durchschnitt in den anderen \n\nBereichen haben. Hier w\u00e4re es, glaube ich, dringend \n\nerforderlich, das Personal aufzustocken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2639 \n\nEin anderer Themenbereich ist der Cybercrime. Das ist \n\nseit zwei Jahren ein Running Gag in diesem Haus. Wir \n\nwollen zwar IT-Spezialisten, bekommen sie aber nicht. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Na!) \n\n\u2013 Na ja. Wie viel haben Sie von den 100? 15 %? \u2013 Ich \n\nmeine zus\u00e4tzlich. Die anderen haben wir umfirmiert. Da \n\nhaben wir aus befristeten Stellen unbefristete gemacht. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \n\nDie Cyberstellen sind gut besetzt!) \n\nAber da m\u00fcssen wir noch wesentlich mehr machen, um \n\ndie 100 zus\u00e4tzlichen Stellen, Herr Staatsminister, tats\u00e4ch-\n\nlich zu erreichen. Da l\u00e4uft uns n\u00e4mlich allm\u00e4hlich die Zeit \n\nweg. \n\nInsgesamt war es, glaube ich, sinnvoll, anhand der PKS \n\ntats\u00e4chlich einmal die Schwachstellen, die wir haben, zu \n\nbenennen und zu diskutieren. \n\nKollege Hartmann, wenn wir Anhaltekontrollen schon \n\nbenennen, dann m\u00fcssen wir ganz klar sagen, dass sie um \n\n15,5 % gesunken sind. Das ist ein gro\u00dfes Problem. Das \n\nwird sich in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren so fortset-\n\nzen. Das ist das Problem, weil wir aus dem Personaltal, in \n\ndas wir immer noch hineingehen, erst in einigen Jahren \n\nherauskommen. Mit den von Ihnen gefassten Beschl\u00fcssen \n\nzum Einstellungskorridor werden wir fr\u00fchestens 2025 \n\n\u00fcberhaupt das Ziel der 14 000 Planstellen erreichen, die \n\nSie derzeit avisieren. \n\nIch glaube, wir brauchen erstens eine st\u00e4rker ausdifferen-\n\nzierte PKS, zweitens die St\u00e4rkung der erfolgreichen \n\nStrukturen in der s\u00e4chsischen Polizei wie das OAZ und \n\nnach M\u00f6glichkeit eben nicht, wie das durch die Fach-\n\nkommission zur Evaluierung der Polizei avisiert wurde, \n\neine R\u00fcckf\u00fchrung in das LKA und drittens \u2013 davon bin \n\nich fest \u00fcberzeugt \u2013 einen h\u00f6heren Personalbestand als \n\nder, den Sie avisieren. Wir brauchen, glaube ich, mindes-\n\ntens 16 000 Stellen f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei und einen \n\nh\u00f6heren Einstellungskorridor \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 in diesem und im n\u00e4chs-\n\nten Jahr, um \u00fcberhaupt in relativ naher Zeit Land zu \n\nsehen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nSehr geehrter Kollege Stange, Sie haben am Anfang Ihres \n\nRedebeitrages erw\u00e4hnt, dass explizit von unserer Seite \n\nunterstellt werden w\u00fcrde, dass die Masse aller Asylbe-\n\nwerber kriminell w\u00e4re. Das ist mitnichten so. Ich m\u00f6chte \n\nausdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass ich fast ein Dreivier-\n\nteljahr gebraucht habe, um \u00fcber Kleine Anfragen den \n\nInnenminister dazu zu bekommen, endlich einmal zu \n\ndifferenzieren und diese Statistik, die er jetzt wieder \n\nverwertet hat, \u00fcberhaupt zu erstellen. Es war nicht ein-\n\nfach. Dahinter stand ein monatelanges Ringen, und wir \n\nhaben in diesem Hause immer wieder gesagt: Wir m\u00fcssen \n\ndifferenzieren. Wir m\u00fcssen ganz klar sagen, wer es ist und \n\nwer es nicht ist, damit keine pauschalen Vorurteile gef\u00e4llt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Stange, \n\nbitte, die Erwiderung. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Ich nehme zun\u00e4chst zur Kenntnis, Herr Wippel, \n\ndass Sie sich bereitwillig nach rechts einsortiert haben. \n\nDas ist, denke ich, eine Klarstellung Ihrerseits, die ich \n\ngern annehme. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nAu\u00dferdem sollte es nicht nur diese Kleinen Anfragen \n\nbetreffen. Schauen Sie sich einmal Ihre Drucksachen \n\ninsgesamt als AfD an. Dabei k\u00f6nnte Ihnen schon \n\nschwummrig werden in Bezug auf Ihr Verh\u00e4ltnis zu \n\nAusl\u00e4ndern in diesem Land und zu zu uns gefl\u00fcchteten \n\nMenschen. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Gern geschehen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun hat die AfD-\n\nFraktion das Wort. Wird es noch gew\u00fcnscht? \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Danke, das reicht!) \n\nDie Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht mehr. Gibt es von-\n\nseiten der Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Somit bitte ich nun Herrn Staatsminister Ulbig, \n\ndas Wort zu nehmen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nbin dankbar, dass wir uns im Rahmen der Aktuellen \n\nDebatte mit dem Thema PKS und allem, was sich darum \n\nrankt, hier im Hohen Hause intensiv auseinandersetzen \n\nkonnten. Deshalb m\u00f6chte ich zuallererst, bevor ich auf \n\nviele Punkte eingehen werde, wiederholen, was ich auch \n\nzu Beginn meiner Pressekonferenz gesagt habe. \n\nIch denke, das Jahr 2015 war f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei \n\naufgrund der vielen Besonderheiten, die angesprochen \n\nworden sind, das anstrengendste Jahr seit der Wiederver-\n\neinigung. Deswegen geb\u00fchrt den Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, die die Arbeit geleistet haben, \u00fcber die ich gleich \n\nnoch einmal sprechen will, ausdr\u00fccklich Dank; das muss \n\nnoch einmal klar gesagt werden. Daher habe ich kein \n\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass \u2013 bei aller unterschiedlicher \n\nInterpretation der Zahlen \u2013 trotz alledem der Eindruck \n\nerweckt wird, mit dieser PKS w\u00e4re etwas vorgelegt \n\nworden, das Schaumschl\u00e4gerei ist; damit w\u00e4ren Dinge \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2640 \n\nvorgelegt worden, die sich nicht vern\u00fcnftig einordnen \n\nlassen k\u00f6nnten. \n\nDeshalb, Herr Wippel, an Sie als ehemaligen Polizisten: \n\nSie m\u00fcssten wissen, dass die PKS ein bundesweites \n\nGer\u00fcst hat und wir bundeseinheitlich \u2013 sowohl die Lan-\n\ndespolizeien als auch die Bundespolizei \u2013 verpflichtet \n\nsind, nach einheitlichen Standards in die PKS einzusortie-\n\nren und wir damit eine bundesweite Vergleichbarkeit \n\nhaben. Ich verwahre mich gegen den Eindruck, der an der \n\neinen oder anderen Stelle erweckt worden ist: dass hier \n\nsozusagen eine Mogelpackung vorgelegt oder geschum-\n\nmelt worden ist \u2013 zumal \u00fcberhaupt kein Polizeipr\u00e4sident \n\nein Interesse daran haben kann. \u2013 Das ist das Erste und \n\nWichtigste. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas Zweite, wenn wir hier \u00fcber Interpretation sprechen: \n\nNat\u00fcrlich kann jeder f\u00fcr sich interpretieren. Wenn Sie \n\nLandes- und Bundeszahlen in Beziehung setzen und \u00fcber \n\nAufkl\u00e4rungsquoten sprechen, dann h\u00e4tte ich es schon f\u00fcr \n\nrichtig erachtet, wenn man den Themenkomplex Dieb-\n\nstahl nimmt, dass man sagt: Ja, es hat einen R\u00fcckgang \n\ngegeben, aber im Bundesvergleich liegen wir in Sachsen \n\nnoch weit oben. Oder wenn wir uns die Wohnungseinbr\u00fc-\n\nche, auf die ich gleich noch einmal n\u00e4her eingehen werde, \n\nanschauen, so liegen wir mit einer Aufkl\u00e4rungsquote von \n\n20 % \u00fcber dem Bundesdurchschnitt. Das ist eine bemer-\n\nkenswerte Leistung, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zuerst zu dem Kritikpunkt der offe-\n\nnen Vorg\u00e4nge kommen, Herr Stange. Ich denke, das \n\ngeh\u00f6rt dazu und wir sollten es vor dem Plenum noch \n\neinmal aussprechen. Ja, es ist richtig: Im Ergebnis dieses \n\nbesonderen Jahres 2015 hat sich gerade, beginnend ab \n\nMitte des Jahres, der Stapel noch nicht abgearbeiteter \n\nVorg\u00e4nge erh\u00f6ht. Aber der Ehrlichkeit halber geh\u00f6rt auch \n\ndazu: Offene Vorg\u00e4nge von 60 000 bis 70 000 sind bei der \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung von Sachsen normal, wenn man es sich \n\nbundesweit anschaut. \n\nJa, bis zum November 2015 hatten wir einen Anstieg auf \n\n\u00fcber 80 000 offene Vorg\u00e4nge im Freistaat Sachsen gehabt, \n\ndas ist richtig. Aber die Kolleginnen und Kollegen haben \n\ntrotz dieser Arbeitsbelastung versucht, gegenzusteuern, \n\nund das Ergebnis ist: Ende Dezember 2015 \u2013 und damit \n\nnoch vor PKS-Abschluss \u2013 ist die Zahl wieder deutlich \n\nreduziert worden auf knapp \u00fcber 70 000; deshalb ist das \n\nfast ein normales Ma\u00df. Nat\u00fcrlich brauchen wir weiter \n\nPolizisten, aber ich m\u00f6chte es einfach einordnen und \n\ndeutlich machen. Mir geht es nur darum, dass damit die \n\nLeistung der Kolleginnen und Kollegen anerkannt wird. \n\nN\u00e4chstes Thema: die Einordnung von Zahlen. Ich denke, \n\nes ist wichtig, noch einmal hervorzuheben, dass die \n\nGesamtkriminalit\u00e4t gesunken und die Aufkl\u00e4rungsquote \n\ngestiegen ist. Ein Thema, das uns hier intensiv besch\u00e4ftigt \n\nhat \u2013 wir haben dazu Debatten gef\u00fchrt \u2013, das Thema Kfz-\n\nKriminalit\u00e4t, ist eine Geschichte, die man als Ergebnis \n\nkontinuierlicher Arbeit betrachten kann. Die SOKO \u201eKfz\u201c \n\nist in der s\u00e4chsischen Polizei gebildet worden. Damit sind \n\ndie Straftaten zur\u00fcckgegangen und die Aufkl\u00e4rungsquote \n\nin diesem Deliktbereich ist deutlich angestiegen, das will \n\nich klar sagen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf das Thema Wohnungseinbr\u00fcche \n\neingehen. Da gibt es eine unsch\u00f6ne Entwicklung, aber wir \n\nhaben hier wirklich einen bundesweiten Trend. Wenn wir \n\nuns anschauen \u2013 nicht um etwas sch\u00f6nzureden \u2013, wie die \n\nAusweisungen in manchen anderen L\u00e4ndern sind, m\u00fcssen \n\nwir sagen: Es gilt nicht nur bundesweit, sondern europa-\n\nweit, gegen die organisierte Kriminalit\u00e4t vorzugehen und \n\ndeshalb ist die Vernetzung der Polizeien ganz ma\u00dfgeblich. \n\nHier sind noch einige Anstrengungen zu leisten. \n\nZum Thema Drogenkriminalit\u00e4t nur so viel: Ja, sie ist ein \n\nKontrolldelikt. Aber wenn wir uns auch dort wieder die \n\nZahlen genau anschauen \u2013 ich habe sie vorgestellt \u2013, so ist \n\nan solchen Schwerpunkten wie am Wiener Platz in Dres-\n\nden die Kriminalit\u00e4t nach oben gegangen, weil die Kon-\n\ntrolle deutlich angezogen hat. Denn es war ein Schwer-\n\npunkt trotz der Arbeitsbelastung, die es gerade hier in \n\nDresden gab, dass die Kolleginnen und Kollegen gesagt \n\nhaben: Wir wollen bei diesem Delikt kontrollieren. \n\nDeshalb sind die Zahlen nach oben gegangen. \n\nNun m\u00f6chte ich noch auf das Thema politisch motivierte \n\nKriminalit\u00e4t eingehen, denn Sie haben v\u00f6llig recht: Ich \n\nhabe mit der PKS die politisch motivierte Kriminalit\u00e4t \n\nund das besondere Ph\u00e4nomen Zuwanderer zur gleichen \n\nZeit vorgestellt, um die M\u00f6glichkeit einer Gesamtschau \n\nzu bieten. Bei der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t ist \n\nder Anstieg besorgniserregend, auf jeden Fall der Anstieg \n\nim Bereich der PMK-rechts. Dar\u00fcber gibt es \u00fcberhaupt \n\nkeine Diskussion. Wenn wir uns dann noch anschauen, \n\ndass jedes vierte Delikt einen Bezug zum Thema Asyl \n\nhatte \u2013 im Vergleich zum Jahr 2014, als es nur jedes 17. \n\nwar \u2013, so m\u00fcssen wir sehr intensiv und konsequent \n\ndagegen vorgehen. \n\nWir haben im Bereich der Gewaltdelikte, PMK-rechts und \n\nPMK-links, etwa vergleichbare Zahlen. Deshalb gibt es, \n\nwenn es gegen Menschen geht \u2013 Asylbewerber, Men-\n\nschen, die zu uns kommen \u2013, \u00fcberhaupt keine Diskussion \n\nund keine Rechtfertigung. Aber ich m\u00f6chte das, Herr \n\nStange, auch auf den anderen Bereich ausdehnen; denn \n\ndieser geh\u00f6rt ebenfalls dazu \u2013 Sie sprachen es an \u2013, wenn \n\nes Gewalt gegen Polizisten gibt. Ich habe die Information \n\nvon Herrn B\u00fcrgermeister Rosenthal vom 12.12.2015 in \n\nLeipzig. Er hat mir geschildert, dass er das Ger\u00e4usch nie \n\nvergessen wird, als ein Pflasterstein auf dem Helm eines \n\nPolizisten gelandet ist; und es ist klar, was passiert w\u00e4re, \n\nwenn der Helm nicht da gewesen w\u00e4re. Deshalb die klare \n\nAussage: Mir ist es egal, von welchen Chaoten Gewalt in \n\ndieser Form ausgeht. Sie ist nicht hinzunehmen, und wir \n\nd\u00fcrfen sie in unserer Gesellschaft nicht tolerieren. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nWas das Thema Aktivit\u00e4ten und Erfolge betrifft, so reicht \n\ndie Zeit auch hier nur f\u00fcr das Ansprechen einiger Punkte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2641 \n\nSie haben die Strukturen gelobt: OAZ und unsere INES \n\nPMK. Zu den Anschl\u00e4gen auf die Asylbewerberunter-\n\nk\u00fcnfte in Mei\u00dfen und Dresden m\u00f6chte ich sagen: Zwei \n\nTatverd\u00e4chtige sitzen bereits in U-Haft. \n\nEin weiteres Beispiel sind die Ausschreitungen in  \n\nHeidenau im August 2015: 15 Ermittlungsverfahren \n\ngegen 20 Beschuldigte, Anklage gegen 17 Beschuldigte \n\nwurde erhoben und Strafbefehlsantrag gegen drei Be-\n\nschuldigte gestellt. Wir hatten in Crimmitschau einen \n\nAnschlag auf die Asylbewerberunterkunft. Hier ermittelt \n\ndie Staatsanwaltschaft Zwickau gegen drei in Untersu-\n\nchungshaft befindliche Beschuldigte, denen versuchter \n\nMord in Tateinheit mit versuchter schwerer Brandstiftung \n\nzur Last gelegt wird. \n\nDas Thema, das aktuell im Mittelpunkt steht, sind die \n\nErmittlungen in Freital und das, was der Generalbundes-\n\nanwalt an sich gezogen hat. Auch dazu von mir ein klares \n\nWort, meine sehr verehrten Damen und Herren: Das, was \n\ndort an Vorarbeit durch die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden geleis-\n\ntet worden ist, ist bemerkenswert. Auf diese Ermittlungs-\n\narbeit konnte der Generalbundesanwalt aufsetzen; denn \n\nSie glauben doch nicht, dass, wenn die bei uns durchge-\n\nf\u00fchrten Ermittlungen nicht diese Qualit\u00e4t gehabt h\u00e4tten, \n\ninnerhalb so kurzer Zeit \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Kurze Zeit!) \n\ndurch den Generalbundesanwalt so klar und konsequent \n\nentschieden und die entsprechenden Exekutivma\u00dfnahmen \n\ndurchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\n\nnister! Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Staatsminis-\n\nter, geben Sie mir darin recht, dass, wenn die Ermittlun-\n\ngen der Polizei so substanziell waren, der Generalbundes-\n\nanwalt dann erkennen konnte, dass es einen Anfangsver-\n\ndacht zur Bildung einer terroristischen Vereinigung gibt, \n\ndass das Erkennen auch der s\u00e4chsischen Staatsanwalt-\n\nschaft n\u00f6tig gewesen w\u00e4re und demzufolge die Ermittlun-\n\ngen diesbez\u00fcglich ermittlungsseitig leiden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich gebe \n\nIhnen darin recht, dass die Federf\u00fchrung nat\u00fcrlich bei der \n\njeweiligen Staatsanwaltschaft liegt. Ich kann Ihnen nur \n\ninsoweit Informationen geben und berichten, dass nach \n\nmeiner Kenntnis die Konsultation mit dem Generalbun-\n\ndesanwalt schon \u00fcber l\u00e4ngere Zeit erfolgt ist und auf \n\ndieser Grundlage letztendlich die Entscheidung von ihm \n\ngetroffen wurde. \n\nSie als Jurist wissen das: Nach Gerichtsverfassungsgesetz \n\nist der Generalbundesanwalt derjenige, der allein zust\u00e4n-\n\ndig ist und Entscheidungen treffen kann, ob er wegen der \n\nBildung einer terroristischen Vereinigung nach \u00a7 129 a \n\nStGB ermittelt oder nicht. Vor diesem Hintergrund will \n\nich noch einmal deutlich machen: Die Ermittlungsarbeit \n\nist die Basis f\u00fcr die Entscheidung gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich komme zum \n\nSchluss. Die Arbeit, die die Kollegen geleistet haben, ist \n\nbemerkenswert, aber es gibt noch viel zu tun. Deshalb ist \n\ndie Personalaufstockung, die jetzt entschieden worden ist, \n\nder richtige Weg. Auf diesem m\u00fcssen wir konsequent \n\nvorangehen. Aber ich bitte Sie immer wieder, auch in der \n\n\u00d6ffentlichkeit, um die Unterst\u00fctzung der Arbeit der \n\nPolizei, denn sie hat das verdient. Aber sie hat nicht \n\nverdient, dass sie in solch eine Kritik kommt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nder Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die 1. Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. Wir \n\nkommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nOhne starke Denkmalpflege br\u00f6ckelt Sachsens Denkmalschutz \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE das \n\nWort. Danach folgen die CDU, DIE LINKE, SPD, AfD \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Abg. \n\nG\u00fcnther, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ohne starke \n\nDenkmalpflege br\u00f6ckelt Sachsens Denkmalschutz \u2013 das \n\nklingt alarmierend und das ist genauso gemeint. \n\nWir reden dieser Tage sehr oft \u00fcber das kulturelle Funda-\n\nment unserer Gesellschaft. Das hat Konjunktur. Das \n\nbaukulturelle Fundament ist dabei eine ganz wesentliche \n\nKomponente, und zwar in erster Linie f\u00fcr unsere Identit\u00e4t. \n\nUnsere s\u00e4chsische Identit\u00e4t als Teilerz\u00e4hlung einer euro-\n\np\u00e4ischen Kulturgeschichte hat eine sehr hohe Bedeutung \n\n\u2013 ich habe jetzt nicht die Zeit, das vollumf\u00e4nglich darzu-\n\nlegen \u2013 f\u00fcr Tourismus, Wirtschaftsf\u00f6rderung lokal und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2642 \n\nregional, f\u00fcr integrierte Stadtentwicklung, Dorferneue-\n\nrung \u2013 \u00fcberall. \n\nIch denke, wir werden nachher von Staatsminister Ulbig \n\nnoch viel \u00fcber die Erfolge h\u00f6ren. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \n\nZu Recht, zu Recht!) \n\nDies muss ich jetzt nicht im Einzelnen ausf\u00fchren. Ja, wir \n\nhaben seit 1990 viel erreicht. Aber wir sind jetzt an einem \n\nPunkt angekommen, an dem es offensichtlich mit all den \n\nErfolgen, die wir erreicht haben, nicht so richtig weiter-\n\ngeht. \n\nDenkmalschutz braucht vor allem drei Dinge: Es braucht \n\ndie Objekte. Es braucht die Menschen, die sich darum \n\nk\u00fcmmern. Und es braucht die Mittel, um sich darum zu \n\nk\u00fcmmern. An allen drei Stellen br\u00f6ckelt es erheblich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSeit dem Jahr 2000 haben wir knapp 5 000 Baudenkmale \n\nin Sachsen verloren und in den Jahren zuvor auch einige. \n\nEs gibt ganze Denkmalgruppen, die akut gef\u00e4hrdet sind. \n\nOb es technische Denkmale, Bauernh\u00f6fe, Wohn- oder \n\nGesch\u00e4ftsh\u00e4user, die in unseren Klein- und Mittelst\u00e4dten \n\nteilweise bis an die Marktpl\u00e4tze heranreichen, oder \n\nHerrenh\u00e4user sind \u2013 \u00fcberall br\u00f6ckelt es zunehmend. Wir \n\nstehen jetzt davor, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren einen \n\nGeschichtsverlust erleiden werden, der manchem viel-\n\nleicht noch gar nicht so richtig klar ist. Noch ein Wort \n\ndazu: Im Denkmalschutz gilt immer die Maxime: Was \n\nweg ist, ist weg, und zwar f\u00fcr immer. Das, was wir dort \n\nverlieren, k\u00f6nnen wir nie wieder zur\u00fcckholen. \n\nWer k\u00fcmmert sich denn um diese Baudenkmale? Ich \n\nkomme zum Landesamt. Im Jahr 1994 hatten wir dort 70 \n\nPersonalstellen. Im Jahr 2000 waren es noch 62, heute \n\nsind es 48. Aufgrund des hohen Durchschnittsalters \u2013 sehr \n\nviele Kollegen stehen kurz vor der Pensionierung \u2013 \n\nwerden wir in sechs Jahren nur noch 29 Mitarbeiter dort \n\nhaben; denn jede Stelle, die altersbedingt frei wird, soll \n\nnach jetzigem Stand nicht neu besetzt werden d\u00fcrfen. Es \n\nist schade, dass der Kollege Unland jetzt nicht da ist; denn \n\nan dieser Stelle hat ja auch der Finanzminister mitzuspre-\n\nchen und das muss unbedingt in die Haushaltsverhand-\n\nlungen hinein. \n\nZur Erinnerung: Zu DDR-Zeiten waren es immerhin noch \n\n37. Wollen wir wirklich so zur\u00fcckfallen? Das Landesamt \n\nkann dann seine Arbeit schlichtweg nicht mehr erledigen. \n\n(Zuruf der Abg. Hannelore Dietzschold, CDU) \n\nGenauso sieht es auch in den unteren Denkmalbeh\u00f6rden \n\naus. Ich werde Sie jetzt nicht mit weiteren Zahlen traktie-\n\nren. Sie kommen gar nicht nach mit ihrer Bearbeitung. In \n\nder Landesdirektion ist es auch nicht anders. Viele von \n\nden formal als Denkmalpfleger dort Besch\u00e4ftigten be-\n\nsch\u00e4ftigen sich eigentlich mit steuerlichen Bescheinigun-\n\ngen. \n\n(Zuruf des Abg. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nWer k\u00fcmmert sich noch um die Baudenkmale? Es geht \u2013 \n\nneben den Beh\u00f6rden \u2013 vor allem um Sachverstand bei der \n\nPlanung. Nehmen wir zum Beispiel die Weiterbildung f\u00fcr \n\nArchitekten, Bauingenieure. Es gab einen Studiengang bei \n\nProf. Meyer an der TU Dresden \u2013 eingestellt. Es gab das \n\nWeiterbildungszentrum f\u00fcr Denkmalpflege und Altbauin-\n\nstandsetzung in der Dresdner Villa Salzburg \u2013 geschlos-\n\nsen. Wir hatten Aufbaustudieng\u00e4nge Denkmalpfle-\n\nge/Stationierung unter Prof. Sulzer in G\u00f6rlitz \u2013 geschlos-\n\nsen. Bis zum letzten Jahr hatten wir f\u00fcr die Handwerker \n\nein Zentrum in Trebsen \u2013 geschlossen. \n\nIn zehn Tagen, am 30.04., schlie\u00dft auch das letzte Weiter-\n\nbildungszentrum in G\u00f6rlitz. Dort hat man seit Bestehen \n\n430 gepr\u00fcfte Restauratoren, gepr\u00fcfte Fachhandwerker der \n\nBerufszweige Maurer, Maler, Stuckateur, Steinmetz, \n\nTischler und Zimmerer ausgebildet. Das alles h\u00f6rt jetzt \n\nschlagartig auf. Sie sehen, es gibt niemanden mehr, weder \n\nbeh\u00f6rdlicherseits, der sich um die Denkmale k\u00fcmmern \n\nkann, noch ist der Sachverstand bei den Planern vorhan-\n\nden. \n\nDamit kommen wir genau zu diesem Problem: Wenn \n\nDenkmalpflege funktionieren soll, dann braucht sie \n\nMenschen, die proaktiv schon in der Planungsphase den \n\nGedanken des Denkmalschutzes einflie\u00dfen lassen. Wenn \n\ndas nicht funktioniert, dann haben wir diese Situation: Die \n\nDenkmalpflege kommt als Letzte ins Spiel, wenn irgend-\n\nwo eine Planung fertig ist, sei es der geplante Abbruch \n\noder irgendein Umbau, der sich nicht um die denkmal-\n\npflegerischen Eigenschaften k\u00fcmmert. Dann ist die \n\nDenkmalpflege auf einmal der St\u00f6rfaktor und muss sich \n\nAngriffen ausgesetzt sehen. Dann werden Rufe laut, die \n\nwir jetzt auch h\u00f6ren: Der Denkmalpflege m\u00fcssen wir \n\nunbedingt die Krallen stutzen. Nein, sie ist gar nicht \n\narbeitsf\u00e4hig und kann ihren Aufgaben nicht mehr nach-\n\nkommen. \n\nEin weiterer Aspekt \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. Sie k\u00f6nnen dann in der zweiten Runde noch \n\neinmal sprechen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja, dann machen wir das \n\nsp\u00e4ter. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; Herr Abg. Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Herr G\u00fcnther, \n\ngleich zu Beginn sei gesagt: Mir ist am wichtigsten, dass \n\nein Denkmal lebt, dass es Menschen gibt, die ein Denk-\n\nmal nutzen, und dass es Menschen gibt, die sich um ein \n\nDenkmal k\u00fcmmern. Es ist nicht nur die Denkmalpflege, \n\nsondern es sind sehr viele kleine Bauherren und viele \n\nKommunen, die sich dieser Aufgabe stellen. \n\nEs ist hier der richtige Ort, um sowohl der Denkmalpflege \n\nund unseren Denkmalbeh\u00f6rden als auch allen Privaten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2643 \n\nund den Kommunen, die sich um Denkm\u00e4ler im Freistaat \n\nSachsen k\u00fcmmern, ein herzliches Dankesch\u00f6n zu sagen \n\nf\u00fcr das, was sie hier leisten. \n\n(Beifall bei der CDU, des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE,  \n\nund des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nSie haben in Ihrer Rede skizziert, in welchem Umfeld wir \n\nuns bewegen. Da m\u00f6chte ich noch einmal verst\u00e4rken und \n\ndeutlich machen: In Sachsen haben wir 103 000 Denkma-\n\nle; das hei\u00dft, auf jeden B\u00fcrger im Freistaat kommen \n\n39 Denkm\u00e4ler. Das ist die h\u00f6chste Dichte, die wir in der \n\nBundesrepublik Deutschland verzeichnen k\u00f6nnen, und \n\ndas macht deutlich, welche gro\u00dfe Aufgabe wir im Frei-\n\nstaat Sachsen haben. \n\nBei zwei Dritteln der Denkm\u00e4ler k\u00f6nnen wir davon \n\nausgehen, dass diese saniert sind; aber es ist f\u00fcr das \n\nrestliche Drittel noch viel Arbeit zu leisten. \n\nUngef\u00e4hr vor einem Jahr, am 22. April, hatten wir als \n\nCDU-Fraktion zu einer Veranstaltung \u201eKultur trifft \n\nDenkmalschutz\u201c in die Deutschen Werkst\u00e4tten Hellerau \n\neingeladen und der auch von Ihnen gesch\u00e4tzte Arnold \n\nBartetzky hat uns dort zum einen \u00fcber die Erfolge der \n\nletzten 25 Jahre berichtet, aber auch \u00fcber diesen oder \n\njenen Verlust im Bereich der Denkm\u00e4ler. Insbesondere hat \n\ner darauf hingewiesen, was noch \u00fcbrig ist. Man muss klar \n\nkonstatieren, wenn man es etwas einfacher formulieren \n\nwill: Die gro\u00dfen Brocken sind noch da. Wir haben viele \n\nGuts- und Herrenh\u00e4user gerade im l\u00e4ndlichen Raum; wir \n\nhaben es also mit besonderen Herausforderungen im \n\nDenkmalschutz zu tun. \n\nWir m\u00fcssen uns wirklich die Frage stellen, was wir mit \n\ndiesen sehr gro\u00dfen Objekten, bei denen man eine sehr \n\nfinanzstarke Bauherrenschaft braucht, anstellen und was \n\nwir mit Geb\u00e4uden machen, f\u00fcr die sich in den letzten \n\n25 Jahren noch kein Weg der Wiedernutzung gefunden \n\nhat. \n\nIch will an dieser Stelle auch ganz klar sagen \u2013 und damit \n\nauf die von Ihnen eingereichte Kleine Anfrage abzielen \u2013, \n\nwas das Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege betrifft: Aus \n\nmeiner Sicht \u2013 und hier habe ich auch die Fraktion hinter \n\nmir \u2013 ist dieses Landesamt so auszustatten, dass es die \n\nihm \u00fcbertragenen Aufgaben sachgerecht erf\u00fcllen kann. \n\n(Beifall des Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\nEs ist wichtig, dass wir uns der in der Antwort auf diese \n\nKleine Anfrage skizzierten Personalentwicklung stellen. \n\nSie haben darauf hingewiesen, dass wir es mit einer sich \n\nverengenden Personalstruktur zu tun haben. Wir m\u00fcssen \n\nuns \u00fcber die Wiederbesetzung von Stellen einigen und ich \n\ndenke, wir haben auch den Staatsminister an unserer \n\nSeite, dass wir uns diesem Thema mit dem notwendigen \n\nFingerspitzengef\u00fchl und Augenma\u00df widmen werden. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ja!) \n\nLassen Sie mich auf das Thema Kommune und Denkmal-\n\nschutz eingehen. Es ist zweifelsohne richtig, dass Denk-\n\nm\u00e4ler f\u00fcr uns auch identit\u00e4tsstiftende Objekte sowohl im \n\nurbanen Umfeld als auch im l\u00e4ndlichen Raum sind. Wenn \n\nSie als Kommune mit so einem Denkmal auf der einen \n\nSeite belohnt sind, aber eben auch diese Aufgabe vor sich \n\nsehen und \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie Sie sie bew\u00e4ltigen \n\nk\u00f6nnen, dann ist es n\u00f6tig, dass wir uns auch innerhalb der \n\nDenkmalpflege mit dem notwendigen Fingerspitzengef\u00fchl \n\nund einem gewissen Pragmatismus an diese Aufgabe \n\nheranwagen; denn letztlich ist niemandem geholfen, wenn \n\nwir einen kontrollierten Zusammenbruch haben, sondern \n\nwir wollen auch wieder Nutzung in den Geb\u00e4uden haben. \n\nInsofern \u2013 gestatten Sie mir diese eher etwas plakative \n\nBemerkung \u2013 ist an dieser Stelle vielleicht nicht mehr nur \n\nder promovierte Kunsthistoriker gefragt, sondern sehr viel \n\nst\u00e4rker auch der im Umbau und im Bauen im Bestand \n\nerprobte Architekt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nHerr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Fritzsche, \n\ngestatten Sie mir eingangs eine Richtigstellung: Sie haben \n\ngesagt, wir h\u00e4tten auf einen Einwohner 39 Denkmale \u2013 \n\ndas w\u00e4re nat\u00fcrlich stattlich. Es ist andersherum: Wir \n\nhaben auf 39 Einwohner ein Denkmal. Das ist auch ganz \n\ngesund so herum. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nAnsonsten w\u00fcrde der Staatsminister der Finanzen gar \n\nnicht mehr auftauchen, denn so viel Geld haben wir nicht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich glaube aber, dass es \n\nsehr wohl gut ist, \u00fcber das Thema zu sprechen, weil wir \n\nuns nicht nur st\u00e4rker damit befassen m\u00fcssen, wie viel \n\nPersonal und Finanzen wir haben, sondern uns auch \n\n\u00fcberlegen m\u00fcssen, welche landesentwicklungspolitischen \n\nAkzente und welche bildungspolitischen Akzente wir in \n\ndieser Frage setzen wollen. Wir wissen, dass in unserer \n\nGesellschaft nicht die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit sagt, wir \n\nerhalten jedes Denkmal. Jeder, der in einem denkmalge-\n\nsch\u00fctzen Objekt bauen will, rauft sich irgendwann \u2013 so er \n\nhat \u2013 die Haare, wenn er mit dem Denkmalschutz zu tun \n\nhat. \n\nDeswegen stimme ich Kollegen Fritzsche durchaus zu: \n\nWir m\u00fcssen an mancher Stelle wirklich mit Fingerspit-\n\nzengef\u00fchl herangehen und uns genau \u00fcberlegen, was wir \n\ntun wollen. Einer unserer Stadtr\u00e4te in Leipzig \u2013 seit vielen \n\nJahren im Wohnungsbau t\u00e4tig \u2013 hat einmal gesagt: Stellt \n\neuch vor, man h\u00e4tte im Mittelalter den Denkmalschutz \n\ngehabt, den wir heute haben. Wir w\u00fcrden heute in Katen \n\nwohnen. Ganz so \u00e4ngstlich bin ich nicht; aber wir m\u00fcssen \n\ntats\u00e4chlich Augenma\u00df bewahren, wenn es um die Verein-\n\nbarkeit von Denkmalschutz und st\u00e4dtebaulichen Entwick-\n\nlungen geht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2644 \n\nWir m\u00fcssen uns au\u00dferdem \u00fcberlegen, ob wir tats\u00e4chlich \n\nSchl\u00f6sser, Burgen und Industriedenkm\u00e4ler haben wollen, \n\ndie am Ende nicht genutzt werden. Die sehen h\u00fcbsch aus, \n\nstehen in der Landschaft, nur, wir wissen, dass vor allem \n\nunsere l\u00e4ndlichen R\u00e4ume mit einer deutlichen demografi-\n\nschen Wandlung zu k\u00e4mpfen haben. Das alles sollten wir \n\nin dieser Diskussion ber\u00fccksichtigen. \n\nEs geht bei den landespolitischen Fragestellungen neben \n\nNahversorgung, Erreichbarkeit oder Infrastruktur auch um \n\ndie Frage: Wie identifizieren wir uns mit diesen Denkm\u00e4-\n\nlern, oder wollen wir diese Denkm\u00e4ler am Ende privaten \n\nInvestoren \u00fcbergeben, weil diese leistungsf\u00e4hig sind, ohne \n\ndass die Denkm\u00e4ler noch der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich \n\nsind? Auch das ist eine wichtige Frage, \u00fcber die wir \n\ndiskutieren sollten. Einen solchen Denkmalschutz, bei \n\ndem die Denkm\u00e4ler der \u00d6ffentlichkeit entzogen sind, \n\nm\u00f6chte ich nicht unbedingt haben. \n\nIch glaube, es ist auch eine bildungspolitische Frage. \n\nLassen Sie mich noch eines zu diesem bildungspoliti-\n\nschen Akzent sagen: Aleida Assmann, eine Kulturwissen-\n\nschaftlerin, hat das zwar einmal auf Erinnerungsorte \n\nzugeschnitten gesagt, aber es ist auf diese Debatte \u00fcber-\n\ntragbar: \u201eGed\u00e4chtnisorte verhindern Vergessen, aber \n\nzuvor muss man sie erst einmal dazu machen. Wer identi-\n\nfiziert, bestimmt, markiert sie? Es ist ja keineswegs so, \n\ndass diese Orte uns anrufen: ,Hier bin ich; ich bin Zeuge \n\nund Mahnmal einer Geschichte, die nicht vergessen \n\nwerden darf!\u2018 Wenn man sich um diese Orte nicht k\u00fcm-\n\nmert, geht das Leben \u00fcber sie hinweg und verwischt \n\nSpuren. Historische Geb\u00e4ude werden abgerissen, umge-\n\nbaut oder durch neue Nutzung unkenntlich gemacht. Auch \n\ndas Ged\u00e4chtnis der Einwohner bewahrt nichts Zuverl\u00e4ssi-\n\nges, sondern l\u00f6st sich sp\u00e4testens nach drei Generationen \n\nimmer wieder auf.\u201c \n\nIch pl\u00e4diere also nicht nur daf\u00fcr, den Personalbestand des \n\nLandesamtes f\u00fcr Denkmalpflege zu sichern \u2013 da bin ich \n\nabsolut bei Ihnen, Kollege G\u00fcnther \u2013; ich pl\u00e4diere auch \n\ndaf\u00fcr, dass wir Denkmalschutz als gesamtgesellschaftli-\n\nche Frage thematisieren, mit bildungspolitischen Fragen \n\nverkn\u00fcpfen und ihn dringend mit der Landesentwicklung \n\nin Verbindung bringen. \n\nZum st\u00e4dtebaulichen Aspekt haben Sie, Kollege Fritzsche, \n\nschon einiges gesagt. In diesem Sinne finde ich es richtig, \n\ndass wir dar\u00fcber diskutiert haben, und ich denke, w\u00e4hrend \n\nder Haushaltsdebatte werden wir uns ausf\u00fchrlich damit \n\nbefassen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich finde, die GR\u00dcNEN greifen ein \n\nsehr wichtiges Thema auf. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Danke!) \n\nDeswegen finde ich die Debatte auch wirklich gut; \n\nschlie\u00dflich markieren Denkm\u00e4ler die Entwicklung unserer \n\nZivilisation, unserer Kultur. Sie sind Teil unseres ge-\n\nschichtlichen Ged\u00e4chtnisses, unserer Identit\u00e4t. Sie ma-\n\nchen innerst\u00e4dtische Lebensqualit\u00e4t aus und sind nicht \n\nzuletzt h\u00e4ufig von hoher touristischer Bedeutung. \n\nViele denken bei Denkmalschutz zun\u00e4chst an Geb\u00e4ude, \n\naber eigentlich ist es viel mehr. Das kam auch schon zur \n\nSprache. Es geht um historische G\u00e4rten und Parkanlagen, \n\num Ortskerne, um gewachsene historische Innenst\u00e4dte, \n\num Bauforschung, um Bodendenkmale und auch \u2013 in \n\nSachsen von nicht geringer Bedeutung \u2013 um Industrie-\n\ndenkmale und Industrietechnik. F\u00fcr alle gilt, um das hier \n\nnoch einmal zu wiederholen: Was einmal entfernt wurde, \n\nist unwiederbringlich verloren. Daher braucht es einen \n\nstarken Denkmalschutz und eine gute fachliche Beratung. \n\nDer Bereich der Industriedenkmale ist auch geeignet, um \n\nzu verdeutlichen, welchen Stellenwert Denkmalschutz \n\nund Denkmalpflege in Sachsen haben. \n\nDer Denkmalschutz ist dann richtig erfolgreich, wenn \n\nGeb\u00e4ude nach einer Denkmalsanierung auch genutzt \n\nwerden k\u00f6nnen. Industriedenkmale bieten vergleichswei-\n\nse gute Voraussetzungen f\u00fcr neue und Nachnutzungen. \n\nDenkmalpflege und Eigent\u00fcmer sollen bei der Suche nach \n\nNutzungen unterst\u00fctzt werden. Ich finde, der Erhalt durch \n\neine neue Nutzung ist eine gemeinsame Aufgabe der \n\nDenkmalpflege, der Eigent\u00fcmer, der Verwaltung, aber \n\neben auch der B\u00fcrgergesellschaft. \n\nGerade Denkmale der Industriekultur k\u00f6nnen mit Fug und \n\nRecht als Ressource f\u00fcr den Freistaat Sachsen, aber eben \n\nauch als Alleinstellungsmerkmal begriffen werden. Es \n\ngibt beispielsweise eine Koordinierungsstelle bei der \n\nKulturstiftung des Freistaates Sachsen f\u00fcr die Vernetzung \n\nund Verstetigung bestehender Formate in diesem Bereich. \n\nEs ist richtig: Denkmale zu erhalten, ist nicht jedem \n\nautomatisch einleuchtend. Es ist manchmal auch sehr \n\nanstrengend. Gerade deshalb braucht es engagierte Men-\n\nschen und Stellen, die immer wieder bewusst machen, wie \n\nwichtig der Erhalt und die Pflege dieser Denkmale sind. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich zuerst die vielen ehrenamtli-\n\nchen Denkmalpfleger, aber auch die Vereine erw\u00e4hnen, \n\ndie in unerm\u00fcdlicher Arbeit einen unsch\u00e4tzbaren Wert f\u00fcr \n\ndie Denkmalpflege in Sachsen leisten. Dazu geh\u00f6ren aber \n\nauch Fachleute von Berufs wegen, Sachverst\u00e4ndige und \n\nkleinere und gr\u00f6\u00dfere Kommunen, die sich sehr aktiv \n\ndarum bem\u00fchen. \n\nDas Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege bietet nun das fachli-\n\nche Fundament f\u00fcr all diese Aktiven, nat\u00fcrlich in enger \n\nZusammenarbeit mit den unteren Denkmalschutzbeh\u00f6r-\n\nden. \n\nWie bei allen Landesbeh\u00f6rden und \u00c4mtern darf man sich \n\nnat\u00fcrlich fragen: K\u00f6nnen wir die Aufgaben, die bestehen, \n\nmit der aktuellen Personaldecke l\u00f6sen? K\u00f6nnen wir sie \n\nnoch in f\u00fcnf oder auch in zehn Jahren l\u00f6sen? Insofern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2645 \n\nfinde ich, dass diese Aktuelle Debatte ein bisschen zu fr\u00fch \n\ngef\u00fchrt wird; denn es l\u00e4uft ja im Augenblick \u00fcber die \n\n\u00c4mter, Beh\u00f6rden und Ministerien landesweit eine fachli-\n\nche Diskussion dar\u00fcber, wie die Struktur des Personals ist, \n\nwie es um die Demografiefestigkeit steht und wie viel \n\nPersonal wir in den einzelnen Bereichen ben\u00f6tigen, um \n\ndie Aufgaben zu erf\u00fcllen. Das macht die Personalkom-\n\nmission \u00d6ffentlicher Dienst, die sozusagen ein zentrales \n\nProjekt der Koalition von Anfang an ist. Die Kommission \n\nwird ihre Ergebnisse in K\u00fcrze vorlegen. Wir werden und \n\nwir m\u00fcssen sie bei den Haushaltsberatungen ber\u00fccksichti-\n\ngen. \n\nAls Basis f\u00fcr die Aktuelle Debatte haben wir insofern \n\nzun\u00e4chst die Ergebnisse der Kleinen Anfrage, aber auch \n\nwirklich nicht viel mehr. \n\nIch gehe fest davon aus, dass das Problem dem Innenmi-\n\nnister bewusst ist und er im Haushaltsplanentwurf beim \n\nLandesamt f\u00fcr Denkmalpflege Vorsorge treffen wird. So \n\ninterpretiere ich jedenfalls seine Angaben in der Antwort \n\nauf die Kleine Anfrage. Es stimmt mich durchaus hoff-\n\nnungsvoll, wenn ich h\u00f6re, dass die CDU-Fraktion, allen \n\nvoran Herr Fritzsche, ein Interesse daran hat, das Landes-\n\namt f\u00fcr Denkmalpflege personalm\u00e4\u00dfig vern\u00fcnftig auszu-\n\nstatten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Das l\u00e4sst mich hoffen, dass die \n\nwertvolle Arbeit des Landesamtes und auch der vielen \n\nAktiven in der Denkmalpflege k\u00fcnftig auf st\u00e4rkere perso-\n\nnelle F\u00fc\u00dfe gestellt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE,  \n\nund des Staatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Spangenberg, bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Denkmalschutz ist ein \n\nwichtiges Thema. Ich kann in der K\u00fcrze der Zeit nur auf \n\nzwei Probleme eingehen. \n\nEs geht also um die Probleme direkt bei den Privateigen-\n\nt\u00fcmern von Denkmalen. Wir haben die Bundesgesetzge-\n\nbung, das Steuerrecht, \u00a7\u00a7 7h und 7i sowie \u00a7\u00a7 10f und 10g \n\ndes Einkommensteuergesetzes. Die Umsetzung macht \n\nProbleme auf der unteren Ebene, die daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist. \n\nZum einen geht es um die Bearbeitungszeiten. Sinn und \n\nZweck dieser Vorschriften ist, dass der Steuerpflichtige in \n\nder Zeit, in der die Kosten anfallen, diese Kosten auch \n\nabsetzen kann. Das passiert nicht. In Dresden haben wir \n\neine Bearbeitungszeit von mehr als drei Jahren. Es gibt \n\naber auch Zeiten von mehr als zehn Jahren. \n\nZum anderen geht es um die Qualifikation. Wir haben \n\nnach dem Peter-Prinzip \u2013 wenn das einer kennt \u2013 eine Art \n\nseitliche Arabeske. Das hei\u00dft, alle diejenigen, die man \n\nnicht unterbringen kann, werden in das Denkmalamt \n\ngekarrt und sitzen dort und haben von der Thematik meist \n\nrelativ wenig Ahnung. Ich will ein paar Beispiele bringen. \n\nEs wurden Gegenst\u00e4nde gestrichen, zum Beispiel ein \n\nWaschtisch, weil man meinte, Wohnzimmergegenst\u00e4nde \n\nw\u00fcrden nicht gef\u00f6rdert. Man wusste nicht, dass das ein \n\nWaschbecken ist. Es wurden die Putzringe herausgenom-\n\nmen, weil man dachte, sie geh\u00f6ren zum Fahrrad. Dabei \n\nsind das Sachen aus dem Putzgewerbe. Ich erinnere auch \n\nnoch einmal an die Mischbatterie, wobei man ein Auto in \n\ndie Begr\u00fcndung hineinnahm. Es geht darum, dass die \n\nQualifikation der Mitarbeiter unbedingt erh\u00f6ht werden \n\nmuss. \n\nDas Weitere ist, dass das umst\u00e4ndliche und langwierige \n\nVerfahren bei der Aufnahme, was gef\u00f6rdert wird und was \n\nnicht, viele Eigent\u00fcmer von Denkmalen zum Verzicht \n\nbewegt. Das hei\u00dft, sie holen die Denkmalschutzbeh\u00f6rde \n\ngar nicht erst vor Ort und bauen selbst an den Denkmalen \n\nherum mit der Folge, dass falsche und gegen das Denk-\n\nmalrecht versto\u00dfende Umbauten durchgef\u00fchrt werden, die \n\ndiesem Geb\u00e4ude eventuell f\u00fcr immer einen Schaden \n\nzuf\u00fcgen. In diesem Sinne, meine Damen und Herren, bitte \n\nich darum, dass vor allen Dingen wirklich einmal dar\u00fcber \n\nnachgedacht wird, dass die Bearbeitungszeit auf sechs \n\nMonate festgeschrieben wird, damit auch der Sinn des \n\nBundesgesetzes in diesem Fall zur Geltung kommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE. Herr G\u00fcnther, haben Sie noch Bedarf? Sie \n\nhaben noch 4 Minuten und 43 Sekunden. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu einem Punkt \n\nwollte ich vorhin noch kommen, nach den Objekten und \n\nden Menschen, die sich darum k\u00fcmmern: Das ist die \n\nMittelausstattung, die F\u00f6rderung. \n\nWenn Denkmalpflege daf\u00fcr da ist, einem Denkmaleigen-\n\nt\u00fcmer Vorschriften zu machen, dann haben wir den \n\nsch\u00f6nen Zweiklang des Forderns und des F\u00f6rderns \n\neingef\u00fchrt. H\u00e4ufig bleibt vom F\u00f6rdern aber nicht viel \n\n\u00fcbrig. \n\nF\u00fcr Denkmaleigent\u00fcmer und f\u00fcr Kommunen \u2013 wir haben \n\nes gerade geh\u00f6rt \u2013 ist es oft relativ leicht, an F\u00f6rdermittel \n\nim Umgang mit Baudenkmalen zu kommen, leider aber \n\nnicht in dem Umfang, um in die Denkmale zu investieren \n\nund sie zu retten, sondern um sie einfach abzurei\u00dfen, etwa \n\nBrachfl\u00e4chenf\u00f6rderung und manche Dinge, die f\u00fcr die \n\nInnenentwicklung gedacht sind. Das f\u00fchrt oft dazu, dass \n\nman schon in der Planung sagt, man guckt lieber in diese \n\nRichtung. Die F\u00f6rderung f\u00fcr Abbr\u00fcche geht hoch bis auf \n\n90 %, was es sehr attraktiv macht. \n\nWir m\u00fcssen also nicht nur das Personal in den Denkmal-\n\nbeh\u00f6rden halten und in einen Stand versetzen, Denk-\n\nmaleigent\u00fcmer beraten zu k\u00f6nnen, sondern wir m\u00fcssen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2646 \n\nihnen auch die ausreichenden Mittel an die Hand geben, \n\ndamit sie den Denkmaleigent\u00fcmern etwas anbieten \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch habe sehr gern geh\u00f6rt, Herr Kollege Fritzsche, dass \n\ndas Problem mit dem Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege auch \n\nbei Ihnen in der Fraktion aufgenommen worden ist: dass \n\ndas Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege schlichtweg nicht mehr \n\narbeitsf\u00e4hig ist. Ich habe den Beitr\u00e4gen aller Vorredner \n\nentnommen, dass wir dazu kommen m\u00fcssen, dass das \n\nEigentum am Denkmal eben keine Last ist, sondern eine \n\nLust. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen \u2013 Herr Fritz-\n\nsche, vielleicht haben Sie Ihren Baustein in der Rede zu \n\nfr\u00fch verwendet \u2013: Das setzt nat\u00fcrlich voraus, dass wir im \n\nPlanungsprozess Leute haben, die sich mit Denkmalen \n\nauskennen, sowohl bei den Architekten als auch bei den \n\nHandwerkern. Ich glaube, ich habe deutlich gemacht, dass \n\ngerade das eine Sparte ist, die wegf\u00e4llt. Wenn wir diese \n\nnicht mehr ausbilden k\u00f6nnen, dann haben wir die Leute \n\nnicht mehr. \n\nHerr Kollege Stange, Sie haben gesagt, die Denkmalei-\n\ngent\u00fcmer rauften sich alle die Haare \u2013 ich kenne hingegen \n\neine ganze Reihe von Denkmaleigent\u00fcmern, die das nicht \n\ntun. Denkmalpflege bedeutet auch, dass es zusammen mit \n\ndem Denkmalpfleger und dem Eigent\u00fcmer letztlich zu \n\neiner Wertsteigerung des Objekts kommt, wenn man es \n\nrichtig macht. Das setzt aber voraus, dass man es schon \n\nfr\u00fchzeitig in die Planung integrieren kann. \n\nVielleicht auch das: Es gibt einen sch\u00f6nen Satz, er trifft \n\nauf die Denkmalpflege zu: Tradition ist die Bewahrung \n\ndes Feuers und nicht der Asche. Dabei sind wir bei dem \n\nThema, dass der beste Denkmalpfleger nat\u00fcrlich die \n\nNutzung ist. \n\nDenkmalpflege ist auch dynamisch. Herr Kollege Stange, \n\nich sehe Sie gerade nicht. Sie hatten vorhin Angst, wir \n\nw\u00fcrden alle noch in Katen leben, wie im Mittelalter. Man \n\nmuss einmal in das Denkmalschutzgesetz hineinschauen, \n\nwas \u00fcberhaupt schutzw\u00fcrdig ist und wie es funktioniert. \n\nMan muss keine Besorgnis haben. So funktioniert Denk-\n\nmalschutz schlichtweg nicht. \n\nWir m\u00fcssen zusammen daran arbeiten, dass die Denkmal-\n\npflege gemeinsam mit den Denkmaleigent\u00fcmern in einen \n\nStand versetzt wird, fr\u00fchzeitig genug bei Leerstand oder \n\nwenn ein Denkmaleigent\u00fcmer etwas mit seinem Objekt \n\nvorhat, eine Planung auf die Beine zu stellen, die den \n\nGedanken des Denkmalschutzes ordentlich integriert und \n\nihm f\u00fcr all das, was f\u00fcr den Denkmaleigent\u00fcmer tats\u00e4ch-\n\nlich eine Last darstellt und \u00fcber das hinausgeht, was \n\nschon mit dem Eigentumsbegriff zusammenh\u00e4ngt \u2013 \n\nEigentum verpflichtet \u2013, einen finanziellen Anreiz gibt. \n\nDas setzt voraus, dass wir die Mitarbeiter in den Beh\u00f6r-\n\nden haben, das setzt voraus, dass wir im Planungsprozess \n\nLeute mit Sachverstand haben, das setzt voraus, dass wir \n\ndie Mittel zur Verf\u00fcgung haben, um sie ausreichen zu \n\nk\u00f6nnen, und das setzt auch voraus, dass wir nicht Mittel \n\nanbieten, die genau das Gegenteil bewirken, n\u00e4mlich den \n\nAbbruch eines Baudenkmals attraktiv machen. \n\nDann k\u00f6nnen Sie sicher sein, dass die beh\u00f6rdliche Denk-\n\nmalpflege nicht allein dasteht, sondern es gibt eine ganze \n\nMenge von Leuten aus der Zivilgesellschaft, die sich \n\nengagieren, und eine Menge von Denkmaleigent\u00fcmern, \n\ndie bereit sind, viel zu machen. Aber wenn diese zur \n\nBeh\u00f6rde gehen und fragen, was ihnen angeboten werden \n\nkann, und sie dort gesagt bekommen, wir haben weder \n\nZeit, um dich zu beraten, noch k\u00f6nnen wir dir irgendwie \n\nGeld mitgeben, dann ist das genau die falsche Botschaft. \n\nDas ist nicht in jedem Fall so, aber ich bin seit vielen \n\nJahren in der Denkmalpflege aktiv und wei\u00df, dass es in \n\nviel zu vielen F\u00e4llen so ist. \n\nIch finde auch nicht, Herr Kollege Pallas, dass wir diese \n\nDebatte hier viel zu fr\u00fch f\u00fchren. Die Zahlen hatte ich \n\ngenannt. Wenn wir in sechs Jahren im Landesamt bei \n\n29 Leuten w\u00e4ren, dann m\u00fcssen wir jetzt die Weichen \n\numstellen; dies betrifft auch den n\u00e4chsten Haushalt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 Gut. Ich danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nCDU-Fraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Die AfD-Fraktion hat noch Redezeit. \n\nBitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrtes Pr\u00e4sidium! Verehrte \n\nKollegen! Wir leben in verr\u00fcckten Zeiten. Wir debattieren \n\n\u00fcber den Denkmalschutz und gleichzeitig werden unsere \n\nSt\u00e4dte und D\u00f6rfer mit Containern, Zelten und Wohnwa-\n\ngen verschandelt. Wir debattieren hier \u00fcber einen Antrag \n\nder GR\u00dcNEN, also geht es, wie bei denen \u00fcblich, um \n\nmehr, um mehr Planstellen, um mehr Geld, vor allem aber \n\num mehr gr\u00fcne Kontrolle und Einfluss des Staates. Jeder, \n\nder das Gl\u00fcck und Pech hat, einen Altbau zu besitzen, zu \n\nlieben und zu pflegen, ist in der Regel von dem Thema \n\ndirekt oder indirekt betroffen, sei es durch eine bauphysi-\n\nkalisch idiotische Energiesparverordnung oder die Sub-\n\njektivit\u00e4t einer unteren Denkmalschutzbeh\u00f6rde. \u00dcberall \n\nsto\u00dfen wir auf eine Politik des gleichzeitigen Vor und \n\nZur\u00fcck, des Bremsens und Gasgebens, des Sparens und \n\ngleichzeitigen Verschwendens. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nZum Beispiel lassen wir uns den Artenschutz sehr, sehr \n\nviel kosten. F\u00fcr die Umsiedlung von 10 000 Eidechsen, \n\ndie urspr\u00fcnglich aus Italien nach Stuttgart 21 einwander-\n\nten, geben wir pro St\u00fcck 8 000 Euro aus, zum Beispiel f\u00fcr \n\nGenanalysen. Gleichzeitig schreddern wir seltene und \n\ntats\u00e4chlich bedrohte Greifv\u00f6gel durch Windkraftanlagen. \n\n(Gerald Otto, CDU: Wir reden \n\n\u00fcber etwas ganz anderes!) \n\nWas das mit dem Denkmalschutz zu tun hat, werden Sie \n\njetzt fragen, und ich antworte Ihnen: Sehr viel! \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nichts!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2647 \n\nDenn keine Gesellschaft h\u00e4lt diesen Wahnsinn auf Dauer \n\naus, nicht nur deshalb, weil die Mittel auch im Zeitalter \n\ndes Helikoptergeldes nur einmal ausgegeben werden \n\nk\u00f6nnen, sondern auch, weil die reale Leistungsf\u00e4higkeit \n\nunserer Gesellschaft den M\u00f6glichkeiten Grenzen setzt, \n\ndenn die wertsch\u00f6pfend T\u00e4tigen machen nur 20 % der \n\nBev\u00f6lkerung aus. F\u00fcr diese Leistungstr\u00e4ger ist der Wider-\n\nsinn unserer Politik keine wirkliche Motivation, ihr Leben \n\nf\u00fcr einen allesfressenden Staat zu opfern. Wer mehr \n\nDenkmalschutz will, muss an anderen Stellen etwas \n\neinsparen, muss Priorit\u00e4ten setzen und die \u00d6ffentlichkeit \n\nmotivieren. Daf\u00fcr brauchen wir auch einen Resonanzbo-\n\nden, den man Bildung nennt, um Fakten zu vermitteln, die \n\nKompetenzen bilden, und nicht umgekehrt, wie dies \n\ngerade f\u00fcr Sachsens Schulen gefordert wird. \n\nDas ist wieder ein Beispiel f\u00fcr das Hin und Her, Vorw\u00e4rts \n\nund R\u00fcckw\u00e4rts. Hier schlie\u00dft sich der Kreis von der \n\nallgemeinen Problemlage zur besonderen Doppeldeutig-\n\nkeit der Initiative der GR\u00dcNEN zum Denkmalschutz. \n\nIn Dresden gibt es n\u00e4mlich kl\u00e4gliche Reste eines Schatzes \n\nvon nationaler Bedeutung, der wirklich und f\u00f6rmlich \n\nzerbr\u00f6ckelt und zusammenbricht. Es ist Deutschlands \n\nerster und damit \u00e4ltester Fernbahnhof, der Leipziger \n\nBahnhof in Dresden. Die noch erkennbare Restsubstanz \n\nstammt aus dem Jahr 1847. Und nun f\u00fcgte es sich, dass \n\nein Investor diese verwahrloste Brache auf eigenes Risiko \n\nerwerben und nutzen wollte. Als ein ungeliebter gro\u00dffl\u00e4-\n\nchiger Einzelh\u00e4ndler lockte er die \u00d6ffentlichkeit und die \n\nStadt Dresden mit dem Versprechen der Sanierung und \n\nRekonstruktion des Bahnhofes. Das nutzte dem zerbr\u00f6-\n\nselnden Denkmal, dem Steuerzahler und der Stadt aber \n\nnichts, denn in Dresden jagt Rot-Rot-Gr\u00fcn selbst einen \n\ngeschenkten Gaul von einer Stadtbrache. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist \n\nvollkommener K\u00e4se, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nSicher ist, dass sich hier ein neues Millionengrab er\u00f6ffnet \n\nhat. Der Investor geht, die Auflagen und Bedingungen des \n\nDenkmalschutzes aber bleiben ungel\u00f6st und ungedeckt. \n\nMit dem Globus-Konzept h\u00e4tte man die innerst\u00e4dtische \n\nUrbanit\u00e4t \n\n(Gel\u00e4chter bei den GR\u00dcNEN) \n\nund gleichzeitig eine alte Landmarke erhalten k\u00f6nnen. Es \n\nkommt also nicht darauf an, neue Planstellen zu schaffen. \n\nDie Politik ist gefordert, mit intelligenten Konzepten \n\nmehrere Ziele miteinander zu vers\u00f6hnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sehe eine \n\nKurzintervention. Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Ich f\u00fchle mich gen\u00f6tigt, zwei Dinge zu dem \n\nRedebeitrag klarzustellen. \n\nErstens. Die AfD-Fraktion hat gerade bewiesen, wie \n\nunwichtig ihr offensichtlich die abendl\u00e4ndische Kultur \n\nund deren Verteidigung, hier in Form des Denkmalschut-\n\nzes und der Bewahrung ihrer Substanz, ist. \n\nZweitens, Frau Wilke, wenn Sie schon mit Dresdener \n\nGro\u00dfprojekten und dem Thema Globus und Leipziger \n\nBahnhof kommen, dann befassen Sie sich zumindest mal \n\nmit den Fakten. Ich habe f\u00fcnf Jahre lang im Ortsbeirat \n\nNeustadt gesessen, wo das Thema rauf und runter disku-\n\ntiert wurde. Die Zusammenfassung, die Sie hier gerade \n\ngebracht haben, ist eine vollkommen faktenfreie Darstel-\n\nlung. Da ging es nicht um den Denkmalschutz, sondern \n\nder Preis f\u00fcr den Erhalt dieser wichtigen Substanz w\u00e4re \n\ndas komplette \u2013 und ich wiederhole \u2013 das komplette \n\nFreifallen unserer Infrastruktur im Einzelhandel in der \n\nDresdner Neustadt gewesen. Das war nicht der Preis, \n\ndenn erhebliche Teile, auch der Bev\u00f6lkerung \u2013 und die \n\nAfD behauptet immer, sie macht Politik f\u00fcr die Bev\u00f6lke-\n\nrung, sie tut es nicht, sondern f\u00fcr einen Gro\u00dfinvestor \u2013 \n\nw\u00e4ren bereit gewesen, daf\u00fcr zu zahlen. Es gab ausrei-\n\nchend andere Vorschl\u00e4ge, wie mit dem Leipziger Bahnhof \n\numzugehen ist, die auch die Substanz gerettet h\u00e4tten, die \n\naber keine Mehrheit, insbesondere im konservativen Teil \n\nin Dresden, gefunden haben. Von daher ist das, was Sie \n\nbehaupten, infam. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \n\nSPD \u2013 Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Wilke, Sie \n\nm\u00f6chten gern reagieren. \n\nKarin Wilke, AfD: Also nach meinen Informationen sind \n\ndie schnell aufgestellten Masterpl\u00e4ne der Stadt bisher \n\nauch nicht realisiert worden. Es gibt in meinen Augen \n\nkeinen Grund, weshalb man den Globus-Investor dort \n\nnicht hat zum Zuge kommen lassen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD \u2013 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Der \n\nEinzelhandel in der Neustadt ist ein Grund!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeiten \n\nsind abgearbeitet. Ich bitte deshalb jetzt noch die Staats-\n\nregierung um das Wort. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was wird Herr Ulbig \n\naus der Sicht eines Dresdners dazu sagen?) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nw\u00fcrde mir jetzt gestatten, nicht auf den kleinen Dresdner \n\nTeilaspekt einzugehen, sondern das Thema Denkmal-\n\nschutz in unserem Lande in den Blick zu nehmen. Des-\n\nhalb bin ich trotz unterschiedlicher Ausf\u00fchrungen dankbar \n\ndaf\u00fcr, dass wir die Debatte hier f\u00fchren k\u00f6nnen; denn es ist \n\ndeutlich geworden, zumindest bei den allermeisten der \n\nRedner, dass uns eines eint, n\u00e4mlich dass Denkmale eine \n\ngro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr unser Land und ganz besonders f\u00fcr \n\ndie Menschen in unserem Land haben. Man kann sagen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2648 \n\ndas kulturelle Erbe ist den Sachsen eine Herzensangele-\n\ngenheit. \n\nWenn ich mir anschaue, was wir in diesen 26 Jahren, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, beim Thema \n\nDenkmalpflege in unseren St\u00e4dten und Gemeinden \n\ngeschafft haben, dann will ich an erster Stelle sagen, \n\nk\u00f6nnen wir alle gemeinsam stolz darauf sein. Wenn wir \n\nuns anschauen, wie die St\u00e4dte vor 26 Jahren ausgesehen \n\nhaben und uns daran erinnern, dass eigentlich der Erhalt \n\nvon Kulturdenkmalen der Ausl\u00f6ser war, der die Menschen \n\ndamals auf die Stra\u00dfe gebracht hat, dann ist das eine \n\nbemerkenswerte Leistung. Vor diesem Hintergrund steht \n\nfest, Sachsen ist Denkmalland und Sachsen wird auch in \n\nZukunft Denkmalland bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZwei Drittel der Kulturdenkmale haben wir im Freistaat \n\nSachsen saniert. Das ist einerseits von den Kolleginnen \n\nund Kollegen in den Beh\u00f6rden und andererseits von den \n\nDenkmaleigent\u00fcmern, die an unterschiedlicher Stelle t\u00e4tig \n\ngewesen sind, sowie den vielen Stiftungen, Vereinen und \n\nVerb\u00e4nden ein enormes Engagement. Sie haben sich im \n\nZusammenhang mit diesem Thema engagiert und daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass es gut vorangekommen ist. Man kann \n\nFolgendes konstatieren: Im Freistaat Sachsen ist nicht \n\ngekleckert, sondern geklotzt worden. Das m\u00f6chte ich im \n\nFolgenden mit ein paar Zahlen untermauern. \n\nHerr G\u00fcnther, ich werde auf das Thema ein bisschen \n\nkonkreter eingehen. Nach der Wende sind im Freistaat \n\nSachsen allein im Programm des st\u00e4dtebaulichen Denk-\n\nmalschutzes fast 1,3 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt worden. Hinzu kommen 1,1 Milliarden Euro f\u00fcr \n\nDenkmale im staatlichen Besitz \u2013 ich denke vor allem an \n\ndie Schl\u00f6sser und Burgen, die man bei uns sehen kann. \n\nWeitere 540 Millionen Euro wurden anteilig an Eigent\u00fc-\n\nmer f\u00fcr deren denkmalbedingten Mehraufwand ausge-\n\nzahlt. Daran kn\u00fcpfen wir ebenfalls an, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren. Im Jahr 2016 umfasst der st\u00e4dte-\n\nbauliche Denkmalschutz 38,5 Millionen Euro. F\u00fcr das \n\nLandesprogramm stehen dar\u00fcber hinaus weitere 5 Millio-\n\nnen Euro und f\u00fcr das Sonderprogramm Denkmalpflege \n\nrund 8 Millionen Euro bereit. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Zahlen \n\nsprechen f\u00fcr sich. Herr G\u00fcnther, ich m\u00f6chte folgende \n\nAnmerkung machen, um das einmal bundesweit einzu-\n\nordnen. Sie haben gerade versucht, den Untergang des \n\nAbendlandes in Bezug auf das Thema der finanziellen \n\nAusstattung darzustellen. Wenn ich bundesweit unterwegs \n\nbin und diese Zahlen nenne, dann schauen andere Kolle-\n\ngen ziemlich neidisch, welche Mittel wir aus dem Lan-\n\ndeshaushalt daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte das an einem Beispiel vertiefen und deutlich \n\nmachen. Seit diesem Doppelhaushalt haben wir im \n\nLandesprogramm zus\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit geschaffen, \n\ndass Baudenkmale von besonderer Qualit\u00e4t gef\u00f6rdert \n\nwerden k\u00f6nnen. Ich nenne hierf\u00fcr das Stichwort \u201eUmge-\n\nbindeh\u00e4user\u201c. Ich selbst habe einige von diesen F\u00f6rderbe-\n\nscheiden an junge Familien \u00fcbergeben \u2013 Sie erinnern sich. \n\nWir haben das hier diskutiert und am Ende dar\u00fcber \n\nentschieden, dass das Geld in die Oberlausitz geht. Ich \n\nkann Ihnen sagen, dass diese Familien 20 000 bis \n\n30 000 Euro erhalten haben. Das ist ein verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nkleiner Teil, gemessen an dem Aufwand, den die jungen \n\nLeute damit auf sich nehmen. Sie sind froh und dankbar, \n\nsie gehen engagiert zu Werke und sch\u00e4tzen das. Wir \n\nhaben eine gute Basis. \n\nWenden wir uns kurz dem Thema Personal zu. Ja, dazu \n\nhaben wir einige Diskussionen gef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte diesen \n\nPunkt einordnen. Wir haben momentan im Landesamt f\u00fcr \n\nDenkmalpflege 51 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die \n\neine gute Arbeit leisten. Das Thema der Staatsmodernisie-\n\nrung kann auch an einer Beh\u00f6rde wie der f\u00fcr Denkmal-\n\npflege nicht vorbeigehen. Staatsmodernisierung hat aber \n\nauch Grenzen, das ist richtig. Deshalb gilt f\u00fcr dieses Jahr \n\ndie Einsch\u00e4tzung, dass es kein generelles Problem f\u00fcr die \n\nBeh\u00f6rde gibt. Wir haben Anfang dieser Woche entgegen \n\nfr\u00fcherer Pl\u00e4ne beschlossen, sowohl die Stelle des aus-\n\nscheidenden Leipziger Gebietsreferenten als auch die der \n\nReferatsleiterin f\u00fcr Listenerfassung im Landesamt f\u00fcr \n\nDenkmalpflege nachzubesetzen. Alles Weitere \u2013 ich bin \n\nda ganz bei meinen beiden Vorrednern der Koalitionsfrak-\n\ntionen \u2013 ist Angelegenheit des Haushaltsplans 2017/2018. \n\nWir haben eine Personalkommission eingesetzt, die den \n\nRahmen entsprechend vorgeben wird. \n\nIch komme noch zu folgendem Punkt: Bildung, Ausbil-\n\ndung und Wertsch\u00e4tzung des Engagements im Bereich der \n\nDenkmalpflege. Ich habe mit einem Kollegen des Denk-\n\nmalrats, Herrn Prof. Will von der Universit\u00e4t in Dresden, \n\ngesprochen. Er hat mir noch einmal best\u00e4tigt, dass es \n\ndeutschlandweit nur f\u00fcnf Angebote f\u00fcr ein Aufbaustudium \n\nim Bereich der Denkmalpflege gibt. Die renommiertesten \n\nbefinden sich in Bamberg und Berlin. Die Architekturstu-\n\ndieng\u00e4nge bieten aber auch ein Pflichtfach Denkmalpfle-\n\nge an, so auch bei uns hier in Dresden. \n\nDass wir dieses Thema nicht nur in der akademischen \n\nAusbildung hoch h\u00e4ngen, m\u00f6chte ich an folgendem \n\nBeispiel deutlich machen. Es gibt das Projekt PEGASUS: \n\nSchulen adoptieren Denkmale. Die Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler schauen sich Denkmale genau an, sie kooperieren \n\nund tragen mit uns erfolgreich die Dokumentation vor. \n\nGleichzeitig gibt es den Kinder- und Jugenddenkmalpreis. \n\nIm Rahmen des Tages des offenen Denkmals werden die \n\nPreistr\u00e4ger zur zentralen Hauptveranstaltung eingeladen. \n\nHerr G\u00fcnther, ich lade Sie ein. Kommen Sie das n\u00e4chste \n\nMal anl\u00e4sslich des Tages des offenen Denkmals zur \n\nzentralen Veranstaltung. Es macht Freude, die Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler zu sehen, die sich dort hinstellen. Sie \n\nhaben teilweise l\u00e4nger an Denkmalen geforscht. Wenn sie \n\nihre Ergebnisse vorstellen, dann ist das einfach gro\u00dfartig. \n\nEs ist ein Beweis daf\u00fcr, dass wir nicht nur dar\u00fcber spre-\n\nchen, sondern dass die Denkmalpflege bei uns in der \n\nAusbildung eine wichtige Rolle spielt. Wir tun in prakti-\n\nscher Weise konkret etwas daf\u00fcr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2649 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch komme zu einem weiteren Punkt. Ich m\u00f6chte es \n\neinmal europ\u00e4isch und national einordnen. Sie wissen, \n\ndass ich auch Mitglied im Deutschen Nationalkomitee f\u00fcr \n\nDenkmalpflege bin. Ich bin ein Pr\u00e4sidiumsmitglied. Wir \n\nmachen uns f\u00fcr ein europ\u00e4isches Jahr des kulturellen \n\nErbes im Jahr 2018 stark. Ich bin sehr engagiert. Die \n\nletzten Signale, die ich bekommen habe, deuten darauf \n\nhin, dass wir ein solches europ\u00e4isches Jahr bekommen \n\nwerden. Wir werden uns als Freistaat Sachsen sehr inten-\n\nsiv daran beteiligen. \n\nIch komme zu meinem letzten Punkt: die UNESCO-\n\nWeltkulturerbeprojekte. Im Falle des Erzgebirges haben \n\nwir bzw. der Antragsteller hat noch einmal nachzuarbei-\n\nten. Wir als Freistaat Sachsen haben uns hinter die Be-\n\nwerber gestellt, weil uns diese Einordnung entsprechend \n\nwichtig ist. \n\nDen letzten Beleg daf\u00fcr m\u00f6chte ich mit folgendem Stich-\n\nwort untermauern: Bauhaus und das Jubil\u00e4um im \n\nJahr 2019. Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der \n\nFreistaat Sachsen ist dem Bauhausverbund beigetreten. \n\nWir m\u00f6chten bewusst das, was wir in diesem Bereich \n\nvorzeigen k\u00f6nnen, pr\u00e4sentieren. Wir m\u00f6chten im Jahr \n\n2019 im Bauhausverbund dokumentieren, dass wir stolz \n\nauf das sind, was wir an kulturellem Erbe in diesem \n\nBereich vorzuweisen haben. Deshalb engagieren wir uns \n\ndort entsprechend. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Deshalb m\u00f6ch-\n\nte ich zum Abschluss Folgendes sagen: Um das Thema \n\nder Denkmalpflege m\u00fcssen wir uns regelm\u00e4\u00dfig Gedanken \n\nmachen. Wir m\u00fcssen uns engagieren. Einen Grund, dass \n\nwir jetzt nicht in der Lage w\u00e4ren, die Herausforderungen \n\nzu bew\u00e4ltigen, erkenne ich nicht. Ich m\u00f6chte Sie ermun-\n\ntern, mich im Rahmen der Haushaltsplandiskussion \u2013 das \n\nhatte ich gerade beschrieben \u2013 gut und proaktiv zu unter-\n\nst\u00fctzen. Ich bin mir sicher, dass wir dann auch in Zukunft \n\nf\u00fcr die Denkmalpflege im Freistaat Sachsen die richtigen \n\nAkzente setzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, Sie \n\nm\u00f6chten eine Kurzintervention machen? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte auf zwei Dinge \n\neingehen. Der erste Punkt ist eine Kleinigkeit: Ich bin \n\nVorsitzender einer Denkmalstiftung, n\u00e4mlich der Leipzi-\n\nger Denkmalstiftung. Wir f\u00fchren Projekte im Rahmen von \n\nPEGASUS durch. Deshalb ist mir dieses Thema relativ \n\ngut vertraut. Ich gehe nicht nur zu Festveranstaltungen. \n\nIch k\u00fcmmere mich, dass es mit jungen Menschen funkti-\n\noniert. Ich mache dies mit einer gewissen Kontinuit\u00e4t. \n\nZweitens komme ich auf Ihre Zahlen zu sprechen. Sie \n\nerw\u00e4hnten die hohe F\u00f6rderung im Vergleich zu anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. Dazu m\u00f6chte ich Folgendes anmerken: \n\nSie erw\u00e4hnten, dass wir pro Kopf gemessen eine hohe \n\nDenkmaldichte haben und andere Bundesl\u00e4nder davon \n\ntr\u00e4umen k\u00f6nnen. Zugleich haben wir ein reiches kulturel-\n\nles Erbe in Sachsen, weil Sachsen eine gewisse Sonder-\n\nstellung \u2013 resultierend aus seiner Historie \u2013 hat. Es \n\nwurden Werte geschaffen und Sachsen ist durch die \n\nJahrhunderte reich geworden. Es gibt einen Sanierungs-\n\nr\u00fcckstau, den wir seit dem Zweiten Weltkrieg haben, da in \n\nviele Bauwerke nichts investiert wurde. Somit ist auch der \n\nFinanzierungsbedarf viel h\u00f6her als woanders. Wenn man \n\ndas korreliert, dann stellt sich folgende Frage: Ist die \n\nMittelausstattung dann im Verh\u00e4ltnis h\u00f6her als woanders? \n\nDaran habe ich meine Zweifel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nm\u00f6chten Sie reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist die 2. Aktuelle Debatte \n\nabgeschlossen. \n\nWir kommen jetzt zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Martin Dulig, \n\nzum Thema \u201eAu\u00dfenwirtschaft, Exportf\u00e4higkeit s\u00e4chsi-\n\nscher Unternehmen weiter st\u00e4rken\u201c. Es wird eine Einbrin-\n\ngungszeit von zehn Minuten sein. Danach k\u00f6nnen die \n\nAbgeordneten zum Thema fragen. \n\nNach der ersten Fragerunde kommen wir zum zweiten \n\nThema, beantragt durch die SPD: \u201eArbeitsmarktmento-\n\nrenprogramm f\u00fcr Gefl\u00fcchtete\u201c. \n\nIch bitte jetzt Herrn Staatsminister Dulig, das Wort zu \n\nnehmen. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Weltoffenheit und Internatio-\n\nnalit\u00e4t sind unverzichtbar f\u00fcr unseren wirtschaftlichen \n\nErfolg. Unser Ziel, unseren Unternehmen beim Wachsen \n\nzu helfen, wird auch dadurch noch einmal deutlich, dass \n\nwir einen Schwerpunkt auf die Frage bei der Au\u00dfenwirt-\n\nschaft legen; denn ein Drittel seiner Wirtschaftsleistung \n\nerbringt der Freistaat Sachsen im Export. Nicht umsonst \n\nwird der Export als Konjunkturmotor bezeichnet. Er \n\nschafft und sichert Arbeitspl\u00e4tze, und er f\u00f6rdert die \n\nEntwicklung von Innovation. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2650 \n\nGlobalisierung bedeutet nicht nur mehr Wettbewerb vor \n\nder eigenen Haust\u00fcr, sondern sie er\u00f6ffnet auch eine F\u00fclle \n\nvon Marktchancen, insbesondere f\u00fcr hoch spezialisierte \n\nProdukte und Dienstleistungen, f\u00fcr die unser Binnenmarkt \n\nbegrenzt ist. \n\nExport schafft zus\u00e4tzliche Marktpotenziale und ist des-\n\nhalb besonders f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen ein \n\nWachstumsfaktor. Doch bei der Internationalisierung ist \n\nunser Aufholprozess noch nicht abgeschlossen. Der \n\nExport birgt eine gro\u00dfe Wachstumschance f\u00fcr unsere \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen. Wenn ich mir die Zahlen der \n\nAu\u00dfenhandelsbilanz vom letzten Jahr anschaue, ist es \n\nwieder eine positive Nachricht, dass unsere Unternehmen \n\nbereits im Ausland erfolgreich sind; dies belegen die im \n\nM\u00e4rz ver\u00f6ffentlichten Zahlen des vergangenen Jahres. \n\nWaren im Wert von \u00fcber 38 Milliarden Euro gingen aus \n\nSachsen in die Welt, so viel wie nie zuvor. Mit dem \n\nWachstum unserer Exporte, einem Plus von 7 % im \n\nVergleich zum Vorjahr, liegen wir klar \u00fcber dem ostdeut-\n\nschen und dem gesamtdeutschen Durchschnitt. Die \n\nAu\u00dfenhandelsbilanz 2015 zeigt auch, dass die Export-\n\nm\u00e4rkte einem sehr starken Wandel ausgesetzt sind. In \n\neinigen M\u00e4rkten haben wir enormes Wachstum. Zum \n\nBeispiel sind die s\u00e4chsische Exporte in die USA, unseren \n\nzweitwichtigsten Auslandsmarkt, um 36 % gewachsen. \n\nAuch bei den Ausfuhren in die meisten europ\u00e4ischen \n\nL\u00e4nder haben wir deutliche Zuw\u00e4chse erzielt. Dies macht \n\nfast die H\u00e4lfte der s\u00e4chsischen Exporte aus. \n\nWir m\u00fcssen aber trotzdem auch n\u00fcchtern hinter die \n\nZahlen schauen; denn selbst wenn wir jetzt bei der Ex-\n\nportquote auf Platz sechs im bundesdeutschen Vergleich \n\ngekommen sind, zeigen zwei andere Zahlen, wie anf\u00e4llig \n\ndies ist. Wir sind zu stark abh\u00e4ngig von einer Branche. \n\n\u00dcber 40 % sind abh\u00e4ngig von der Automobil- und der \n\nZuliefererindustrie. Das habe ich bereits bei der letzten \n\nDebatte zur Au\u00dfenwirtschaft hier kritisch angemerkt. \n\nZum anderen verteilt sich die Exportquote auf zu wenig \n\nUnternehmen. Gerade einmal 8 % der s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen sind im Export. 8 %! Die Zahlen geh\u00f6ren eben-\n\nfalls zur Wahrheit, wenn man ein Bild \u00fcber die Exportori-\n\nentierung des Freistaates Sachsen zeichnet. Deshalb treffe \n\nich klar folgende Aussage: Unser Aufholprozess ist in \n\ndiesem Bereich noch lange nicht abgeschlossen. Wir \n\nm\u00fcssen uns da sehr deutlich breiter aufstellen. \n\nWir sollten uns einzelne M\u00e4rkte noch einmal anschauen, \n\nzum Beispiel China. Die R\u00fcckg\u00e4nge auch in unserer \n\nBilanz haben wir vor allem in Asien zu verzeichnen. Die \n\nExporte nach China sind 2015 um 13 % zur\u00fcckgegangen, \n\nbei einem Plus im Jahr 2014 von 36 %. Wir haben uns \n\neinfach in Bezug auf China in den letzten 15 Jahren an \n\nhohe zweistellige Wachstumsraten gew\u00f6hnt. Mit dem \n\nnachlassenden Wachstumstempo in China ist das jetzt \n\nnicht mehr selbstverst\u00e4ndlich, aber, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, wir bewegen uns hier auf weiterhin sehr hohem \n\nNiveau. China bleibt mit Abstand unser wichtigster \n\nExportmarkt auch in Zukunft. \n\nAls zweites Land wird immer \u00fcber Russland diskutiert. \n\nDie Ausfuhren in die Russische F\u00f6deration nahmen 2015 \n\nerwartungsgem\u00e4\u00df weiter ab; hier haben wir ein Minus von \n\n15 %. Die Hintergr\u00fcnde daf\u00fcr kennen Sie: die in Russland \n\nzur\u00fcckgehenden Investitionen, der niedrige \u00d6lpreis, der \n\nRubelverfall und die beiderseitigen Sanktionen. \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, selbst wenn die \n\nSanktionen morgen abgeschafft werden k\u00f6nnten, w\u00fcrde \n\ndas an den s\u00e4chsischen Exporten nur wenig \u00e4ndern; denn \n\nder Hauptgrund f\u00fcr den R\u00fcckgang der Exporte nach \n\nRussland ist der niedrige \u00d6lpreis in Verbindung mit einer \n\nstarken Rohstoffabh\u00e4ngigkeit Russlands. Aufgrund der \n\ntiefen Rezession, in der sich Russland befindet, werden \n\nviele Investitionen auf Eis gelegt. Aber in einigen Regio-\n\nnen und Branchen wird auch in der gegenw\u00e4rtigen Situa-\n\ntion weiterhin investiert. Um diese M\u00f6glichkeiten zu \n\nnutzen, insbesondere f\u00fcr unseren s\u00e4chsischen Maschinen-\n\nbau, f\u00e4hrt unsere Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen regelm\u00e4-\n\n\u00dfig mit Unternehmensdelegationen nach Russland. Ich \n\nselber plane, im Oktober dieses Jahres ebenfalls nach \n\nRussland, nach Samara, zu reisen. \n\nEs er\u00f6ffnen sich aber in anderen L\u00e4ndern neue Chancen, \n\nzum Beispiel im Iran. Die schrittweise Aufhebung der \n\nIran-Sanktionen bietet neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr s\u00e4chsische \n\nUnternehmen. Deshalb werde ich in diesem Jahr gemein-\n\nsam mit meinen Amtskollegen aus Mecklenburg-\n\nVorpommern und Sachsen-Anhalt in den Iran reisen, um \n\ndie au\u00dfenwirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten unserer Unterneh-\n\nmen dort zu unterst\u00fctzen. Nat\u00fcrlich stehen wir beim \n\nThema Iran am Anfang. Es ist gerade einmal die erste \n\nStufe beim Abbau der Sanktionen beschlossen. Aber ich \n\nglaube, es ist gut, am Anfang dabei zu sein, bevor andere \n\nihre Claims abstecken. \n\nInteressant f\u00fcr uns sollten weiterhin sowohl das Thema \n\nAsien als auch das Thema Afrika sein. Gemeinsam mit \n\nden Partnern der Au\u00dfenwirtschaftsinitiative Sachsen \n\nm\u00f6chten wir die s\u00e4chsischen Unternehmen verst\u00e4rkt bei \n\nder Erschlie\u00dfung anderer neuer M\u00e4rkte unterst\u00fctzen, zum \n\nBeispiel hinsichtlich der Wachstumsm\u00e4rkte in Asien und \n\nAfrika; denn Au\u00dfenhandel ist nun einmal f\u00fcr viele Part-\n\nnerl\u00e4nder ein zentraler Faktor des wirtschaftlichen Wachs-\n\ntums und kann zudem dort zu einer nachhaltigen Entwick-\n\nlung und somit auch zu einer Reduzierung von Armut \n\nbeitragen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Instrumen-\n\nte, mit denen wir unsere Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung \n\nbetreiben, kennen Sie. Es bleibt unser zentrales Anliegen; \n\ndenn gerade f\u00fcr kleinere und mittlere Unternehmen ist der \n\nWeg ins Ausland eine Herausforderung, und sie wollen \n\nwir nat\u00fcrlich gezielt ansprechen. Wir haben dazu mit \n\nunsere Mittelstandsrichtlinie finanzielle F\u00f6rderung zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. Dabei bieten wir den Unternehmen \n\nfinanzielle Zusch\u00fcsse und beteiligen uns so an den Kosten \n\nihrer au\u00dfenwirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten, wie bei Au\u00dfen-\n\nwirtschaftsberatung, Machbarkeitsstudien und Messeteil-\n\nnahmen. Gemeinsam mit der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sach-\n\nsen und den s\u00e4chsischen Kammern unterst\u00fctzen wir die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2651 \n\nUnternehmen aktiv bei der Erschlie\u00dfung neuer M\u00e4rkte, \n\nzum Beispiel durch die s\u00e4chsischen Gemeinschaftsst\u00e4nde \n\nauf internationalen Messen. Sie bieten dann Synergieef-\n\nfekte und professionelle Unterst\u00fctzung der Unternehmen. \n\nAuch unsere Unternehmens- und Delegationsreisen \n\nerm\u00f6glichen Kontakte, die im Alleingang kaum erreichbar \n\nw\u00e4ren. \n\nWir haben im letzten Jahr ein neues Instrument zur \n\nbranchenspezifischen Absatzf\u00f6rderung eingef\u00fchrt. Damit \n\nwollen wir gezielt ausl\u00e4ndische Delegationen nach Sach-\n\nsen einladen. Hier k\u00f6nnen die Unternehmen die potenziel-\n\nlen Kunden direkt in die Unternehmen holen sowie einen \n\nbesonders nachhaltigen Eindruck von den s\u00e4chsischen \n\nProdukten und Dienstleistungen vermitteln. \n\nWir haben eine Neuerung in der Au\u00dfenwirtschaftsinitiati-\n\nve verabredet, die wir letzte Woche vorgestellt haben; \n\ndenn wir wollen verst\u00e4rkt Exporteinsteiger ansprechen. \n\nIch habe vorhin schon gesagt, dass wir uns breiter aufstel-\n\nlen m\u00fcssen. 8 % der Unternehmen, die im Export aktiv \n\nsind, sind eindeutig zu wenig. Wir k\u00f6nnen nicht warten, \n\ndass sie zu uns kommen, sondern wir wollen sie abholen, \n\nstatt abzuwarten. Deshalb wollen wir mit einer Internatio-\n\nnalisierungsagentur bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen \n\ndiese Anstrengungen b\u00fcndeln. Mit den Kammern ist es so \n\nvereinbart, dass wir sp\u00e4testens ab Januar n\u00e4chsten Jahres \n\nsogenannte Exportscouts in den Kammern haben, die \n\ndann f\u00fcr die direkte Ansprache unserer Unternehmen mit \n\nverantwortlich sind; denn wir m\u00fcssen uns sowohl von den \n\nBranchen breiter aufstellen als auch unsere Unternehmen \n\nst\u00e4rker unterst\u00fctzen, die bisher den Weg in die Exportori-\n\nentierung noch nicht gefunden haben. \n\nEs liegt nat\u00fcrlich auch an den Unternehmen, ihre Produk-\n\nte so zu schaffen, dass sie so innovativ sind, dass sie auch \n\ninternational wettbewerbsf\u00e4hig sind. Ebenso m\u00fcssen die \n\nUnternehmen ihren Vertrieb professionalisieren. Das sind \n\nzwei Voraussetzungen, die in den Unternehmen entweder \n\nvorhanden sind oder geschaffen werden m\u00fcssen. Wir \n\nwollen Sie dann mit unseren M\u00f6glichkeiten unterst\u00fctzen, \n\nauf den internationalen M\u00e4rkten Fu\u00df zu fassen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Wir gehen jetzt in die erste Fragerunde. Es \n\nbeginnt die CDU-Fraktion. Herr Abg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Sehr geehrter Herr Staatsminister! Es \n\ngibt jetzt viele Fragen. Meine erste Frage m\u00f6chte ich \n\ndahin gehend formulieren: Wie unterst\u00fctzt die Staatsregie-\n\nrung den Aufbau und die nachhaltige Pflege von au\u00dfen-\n\nwirtschaftlichen Kontakten zu den Unternehmen? Wie \n\nwirkt das Instrument der Delegationsreisen zur nachhalti-\n\ngen Markterschlie\u00dfung? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben mit der Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nSachsen einen, sagen wir, wichtigen Operator in diesem \n\nGesch\u00e4ft, der neben dem Angebot, das die Kammern oder \n\nandere Netzwerke unterbreiten, quasi hauptverantwortlich \n\nf\u00fcr Delegations- und Unternehmerreisen ist. Nat\u00fcrlich ist \n\ndie T\u00fcr\u00f6ffnerfunktion, wenn eine politische Funktion \n\ndabei ist, sehr hilfreich. Ich glaube, es war klug, dass \n\ngerade wir als S\u00e4chsische Staatsregierung in den letzten \n\nJahren zum Beispiel den politischen Kontakt nach Russ-\n\nland gehalten haben, um dort anschlussf\u00e4hig zu sein f\u00fcr \n\nm\u00f6gliche weitere Investitionen. \n\nDas Thema China sind wir sehr strategisch angegangen. \n\nWenn man sich bestimmte Absatzm\u00e4rkte anschaut, ist es \n\nimmer klug, sich mit den politischen und kulturellen \n\nGegebenheiten vor Ort auseinanderzusetzen. Dement-\n\nsprechend hat eine politische Begleitung auch einen \n\ngro\u00dfen Nachhaltigkeitsfaktor. Das hat uns auch in China \n\nsehr geholfen: die gute Zusammenarbeit nicht nur mit der \n\nPartnerprovinz Hubei und die Kontakte zum dortigen \n\nGouverneur und Vizegouverneur, sondern auch die \n\npolitischen Kontakte nach Peking selbst. \n\nWir haben uns, um das Thema Nachhaltigkeit aufzurufen, \n\nbewusst des neuen Instruments der branchenspezifischen \n\nAbsatzf\u00f6rderung gewidmet, weil wir bisher vielleicht zu \n\nviele Angebote gemacht haben, die einfach zu breit \n\nangelegt waren. Wir m\u00fcssen uns spezialisieren, damit ein \n\nUnternehmer, der sagt, er wolle an einer Delegationsreise \n\nin das Land X teilnehmen, dort auch Ansprechpartner hat. \n\nDas Programm sollte so aussehen, dass tats\u00e4chlich ein \n\nMehrwert empfunden werden kann, weil die Partner in \n\ndem jeweiligen Land zu den jeweiligen Interessen passen. \n\nDas gilt vor allem f\u00fcr Delegationen, die wir nach Sachsen \n\neinladen wollen. Dann k\u00f6nnen wir genau sagen: Schaut \n\neuch in dieser Branche genau diese Unternehmen an, die \n\nwir haben. Damit k\u00f6nnen wir eine viel genauere Absatz-\n\nf\u00f6rderung organisieren. Wir wollen also ein bisschen weg \n\nvon der Streubreite und hin zu einer gewissen Spezialisie-\n\nrung. Ich glaube, damit k\u00f6nnen wir mehr Nachhaltigkeit \n\norganisieren. \n\nZum Dritten: Wir wollen uns eben nicht nur auf die \n\nM\u00e4rkte konzentrieren, in denen wir schon immer sind, \n\nsondern wollen auch relativ zeitig mit dabei sein, wenn \n\nneue M\u00e4rkte erschlossen werden \u2013 diesen Hinweis hatte \n\nich ja schon gegeben \u2013, etwa im Iran oder in Afrika. Ich \n\nhatte das schon im letzten Jahr gesagt: Auch S\u00fcdamerika \n\nist f\u00fcr uns interessanter geworden. Der Ministerpr\u00e4sident \n\nwird in diesem Jahr eine Reise nach S\u00fcdamerika unter-\n\nnehmen. Das alles dient auch dazu, neue M\u00e4rkte zu \n\nerschlie\u00dfen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE erh\u00e4lt Frau Neuhaus-Wartenberg das Wort. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Vielen \n\nDank, Herr Staatsminister, f\u00fcr Ihre kleinteiligen Ausf\u00fch-\n\nrungen, mit welchen L\u00e4ndern und welchen Partnern \n\nKontakte bestehen. Ich m\u00f6chte nicht darauf eingehen, \n\nsondern fragen: In Ihrem Ministerium gibt es ja die \n\nsogenannten Au\u00dfenwirtschaftsleitlinien, die noch von der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2652 \n\nVorg\u00e4ngerregierung stammen. Sie hatten angek\u00fcndigt, \n\ndass sie in diesem Jahr evaluiert werden sollten. \u00dcber die \n\n\u201ealten\u201c Au\u00dfenwirtschaftsleitlinien wird erz\u00e4hlt, dass sie \n\nbreite Unterst\u00fctzung fanden, von Kammern, Verb\u00e4nden \n\nusw. Mit wem wollen Sie ins Gespr\u00e4ch kommen? Wann \n\nist mit ersten Ergebnissen zu rechnen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das ist ja eine Verabredung der Au\u00dfenwirt-\n\nschaftsinitiative Sachsen, was bedeutet: Wir sind Teil \n\neiner Initiative, in der sich Kammern, Arbeitgeberverb\u00e4n-\n\nde und exportorientierte Verb\u00e4nde zusammengeschlossen \n\nhaben. Dort haben wir diese Evaluation verabredet. \n\nIch w\u00fcrde noch einen Schritt weitergehen. Die Evaluation \n\nder Leitlinie selbst w\u00fcrde mir nicht ausreichen, denn sie \n\nsoll nur alle vier Jahre stattfinden. Ich glaube, die Dyna-\n\nmik auf den weltweiten M\u00e4rkten kann man nicht in \n\nVierjahresscheiben lesen. Deshalb soll die Evaluation der \n\nLeitlinien eher dazu dienen, die groben Leitplanken zu \n\ndefinieren. Ich glaube, es ist wichtiger, in k\u00fcrzeren Ab-\n\nst\u00e4nden zu au\u00dfenwirtschaftlichen Strategien zu kommen, \n\ndie wir in der Au\u00dfenwirtschaftsinitiative Sachsen verab-\n\nreden wollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Baum. Bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Staatsminister, vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie noch einmal darauf eingehen, wo Sie das \n\nmeiste Potenzial f\u00fcr zuk\u00fcnftige Absatzm\u00e4rkte sehen. \n\nWelche Branchen in Sachsen k\u00f6nnten davon am ehesten \n\nprofitieren? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es ist etwas problematisch, das sozusagen \n\nbranchengenau zu formulieren, weil wir unter dem Stich-\n\nwort Wirtschaft 4.0 gerade merken, wie sich verschiedene \n\nBranchengrenzen \u00fcberschneiden bzw. dass sie gerade \n\naufgel\u00f6st werden. \n\nIn Sachsen haben wir traditionsgem\u00e4\u00df einen starken \n\nFokus auf den Maschinen- und Anlagenbau und den \n\nAutomobilbau. Das wird auch in Zukunft so bleiben, nur \n\nd\u00fcrfen wir uns nicht nur darauf reduzieren. Wenn ich \n\nsage, dass es noch andere Branchen gibt, hei\u00dft das nicht, \n\ndass deshalb die Bedeutung der von mir jetzt gerade \n\ngenannten Branchen minimiert w\u00fcrde, sondern ich meine \n\nes so, dass die starken Leitbranchen in Sachsen nat\u00fcrlich \n\nauch die Leitbranchen f\u00fcr den Export sein werden. Wir \n\nhaben \u2013 das nenne ich exemplarisch und nicht abschlie-\n\n\u00dfend \u2013 beispielsweise auch Medizintechnik und Umwelt-\n\ntechnik. Dort gibt es durchaus innovative Potenziale, die \n\nwir st\u00e4rker in den Export einbringen k\u00f6nnen. \n\nBei der Er\u00f6ffnung der Au\u00dfenwirtschaftswoche in Leipzig \n\nhat zum Beispiel ein Dresdner Unternehmen, Stamos und \n\nBraun, besonders innovative Prothesen vorgestellt, die \n\nbeispielsweise im arabischen Raum sehr gefragt sind. \n\nDort gibt es auch sehr potente Leute \u2013 im Sinne von Geld \n\n\u2013, die sich das leisten k\u00f6nnen. Warum nicht? Wir haben in \n\nSachsen also durchaus auch in diesen Bereichen, in der \n\nMedizintechnik, Life Science, Umwelttechnik, ein Know-\n\nhow, das sinnvoll ist. Gerade die Bedeutung der Umwelt-\n\ntechnik hat angesichts der Entwicklungen global deutlich \n\nzugenommen. \n\nWenn Sie einmal den chinesischen F\u00fcnfjahresplan lesen, \n\nist interessant, welche ambitionierten Ziele man sich dort \n\nvorgenommen hat. Das ist ein wunderbarer Wachstums-\n\nmarkt f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Unternehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion erh\u00e4lt Herr Urban das Wort. Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister! Ich habe eine Frage aus dem \n\nFragenkomplex ausgew\u00e4hlt, der sich mit den Russ-\n\nlandsanktionen besch\u00e4ftigt. Wir haben das hier im Plenum \n\nja schon oft thematisiert. Das betrifft auch viele s\u00e4chsi-\n\nsche Unternehmen, die darunter leiden m\u00fcssen. Das ist ja \n\neine politische Frage, und ich denke, es ist auch richtig, \n\nsie zu stellen, weil die s\u00e4chsische Regierung dem Bundes-\n\nrat angeh\u00f6rt und in den Aussch\u00fcssen hoffentlich auch an \n\nder politischen Debatte um diese Sanktionen beteiligt ist. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich Sie fragen: Wie bewerten Sie die \n\nSituation, dass sowohl die Ukraine als auch Russland \n\nTeile des Minsker Abkommens nicht umsetzen, im Hin-\n\nblick auf die Sinnhaftigkeit der Sanktionen nur gegen \n\nRussland und nicht auch gegen die Ukraine? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wenn Sie jetzt einfordern, dass wir auch \n\nnoch Sanktionen gegen die Ukraine aussprechen sollen, \n\nw\u00e4re das, glaube ich, problematisch f\u00fcr ein Land, das \n\nnicht nur wirtschaftlich, sondern auch sozial vor gro\u00dfen \n\nHerausforderungen durch die kriegerischen Auseinander-\n\nsetzungen zwischen den beiden L\u00e4ndern steht. Die Kon-\n\nsequenz kann ja nicht sein, dass wir, weil wir Sanktionen \n\ngegen Russland ausgesprochen haben, jetzt sozusagen \n\nauch noch die Ukraine mit solchen belegen. \n\nAber der Hinweis, den Sie gegeben haben, ist durchaus \n\nrelevant: F\u00fcr die Einhaltung des Minsker Abkommens \n\nsind zwei L\u00e4nder zust\u00e4ndig, zwei L\u00e4nder verantwortlich, \n\ndie Ukraine und Russland. Das ist nun die Grundvoraus-\n\nsetzung f\u00fcr die Bewertung des weiteren Vorgehens bei \n\nden Sanktionen. Wir hatten hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\nnun schon des H\u00e4ufigeren Diskussionen \u00fcber die Sanktio-\n\nnen. Dabei wurde immer der Eindruck vermittelt, als sei \n\ndas ein parlamentarischer Akt, als sei es eine Frage von \n\nMehrheiten in Parlamenten oder im Bundesrat, \u00fcber \n\nSanktionen zu entscheiden. \n\nEs ist mitnichten so. Das ist eine EU-Sanktion, die im \n\nRahmen des Europ\u00e4ischen Rates, also beim Treffen der \n\nRegierungschefs, besprochen wird und es klare Verabre-\n\ndungen gibt. Deshalb bleibt uns, den politischen Willen \n\nauszudr\u00fccken, und daran haben wir ja mit der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung nun keinen Zweifel gelassen, dass \n\nwir uns sehr w\u00fcnschen, wieder zu vern\u00fcnftigen Verh\u00e4lt-\n\nnissen zu kommen. Aber v\u00f6lkerrechtliche Spielregeln \n\nm\u00fcssen eingehalten werden, und dazu geh\u00f6rt das Einhal-\n\nten des Minsker Abkommens. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2653 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ist eine Nachfrage zul\u00e4ssig?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein. \u2013 Herr \n\nDr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, ich habe eine Frage zur \n\nAu\u00dfenwirtschaftsstrategie Sachsens in Bezug auf seine \n\nRolle als Hochtechnologiestandort. Die Anteile der \n\neurop\u00e4ischen Standorte an der Produktion mikroelektroni-\n\nscher Bauelemente sind nicht gerade wachsend. Das alles \n\nfokussiert sich weiter in Asien. Zugleich leistet sich aber \n\nSachsen eine bedeutende und auch \u00f6ffentlich finanzierte \n\nForschungslandschaft auf diesem Gebiet. Wir sind also \n\nsozusagen ein Riese in Warteposition in der Mikroelekt-\n\nronik. \n\nWie ist hier mittelfristig die Au\u00dfenwirtschaftsstatregie? \n\nWas soll eigentlich in Sachsen produziert und weltweit \n\nvermarktet werden? Macht sich die Staatsregierung stark \n\nin Sachsen, in Europa neue Produktionsstandorte in der \n\nMikroelektronik aufzubauen? Oder wollen wir k\u00fcnftig \n\nTechnologien, Know-how und vielleicht Anlagenkompo-\n\nnenten vermarkten? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Frage, die Sie stellen, geht deutlich \n\n\u00fcber die reine Au\u00dfenwirtschaftsstrategie hinaus, denn das \n\nist eher die Frage einer europ\u00e4ischen Strategie europ\u00e4i-\n\nscher Leitm\u00e4rkte. Es gibt deshalb ja eine Diskussion der \n\neurop\u00e4ischen Staaten zu einem gro\u00dfen Investitionsvorha-\n\nben zum Thema Mikroelektronik. Man hat sich darauf \n\nnoch nicht zu Ende verst\u00e4ndigt, denn die Frage ist ja \n\nimmer auch, wer daran mitwirkt. \n\nIch glaube, es liegt auch stark in der Verantwortung \n\nDeutschlands und Frankreichs, bei dem Thema Mikro-\n\nelektronik zu europ\u00e4ischen L\u00f6sungen zu kommen. Aber \n\ndazu gibt es noch kein fertiges Konzept, sondern das \n\nbefindet sich noch in der Abstimmung. Ich glaube sogar, \n\ndass man viel st\u00e4rker strategisch an die Frage herangehen \n\nmuss. \n\nWir hatten auch hier im Landtag schon einmal die Dis-\n\nkussion zum Thema Batterieproduktion. Zurzeit werden \n\nzwar Batterien hier produziert, aber nicht mehr die Zellen, \n\ndas hei\u00dft das eigentlich Wesentliche. Das ist damit nat\u00fcr-\n\nlich eine Zukunftstechnologie, die wir bei all den Diskus-\n\nsionen zu Digitalisierung, zu Wirtschaft 4.0, autonomes \n\nFahren, Elektronmobilit\u00e4t usw. als eine Grundvorausset-\n\nzung haben. Deshalb ist diese Frage nicht eine reine \n\nAu\u00dfenwirtschaftsfrage, sondern eine strategische, welche \n\nProduktion wir in Europa haben wollen. Dabei sind nach \n\nmeiner Meinung in den letzten zehn Jahren deutliche \n\nFehler gemacht worden, weil man zugelassen hat, dass \n\nman bestimmte Leitbranchen, die auch aus strategischen \n\nGr\u00fcnden notwendig gewesen w\u00e4ren, allein unter dem \n\nWettbewerbsgedanken hat ziehen lassen. Das f\u00e4llt uns \n\njetzt etwas auf die F\u00fc\u00dfe. \n\nUmso wichtiger ist es aber, dass es tats\u00e4chlich einen \n\neurop\u00e4ischen Anlauf beim Thema Mikroelektronik gibt, \n\nund den Voraussetzungen, die wir f\u00fcr das Thema Wirt-\n\nschaft 4.0 ben\u00f6tigen, sind tats\u00e4chlich strategische Ent-\n\nscheidungen zu treffen. Deshalb ist es weniger eine \n\nAu\u00dfenwirtschaftsfrage als eine innereurop\u00e4ische strategi-\n\nsche Frage der Aufstellung der eigenen europ\u00e4ischen \n\nKernm\u00e4rkte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt nehmen wir \n\ndas zweite Thema dazu: \u201eArbeitsmarktmentorenpro-\n\ngramm f\u00fcr Gefl\u00fcchtete\u201c. Es beginnt die SPD. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, wie viele Projekte und \n\nArbeitsmarktmentoren werden denn durch Ihr Programm \n\ngef\u00f6rdert? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir planen, dass in jedem Landkreis und in \n\njeder kreisfreien Stadt mindestens ein Projekt mit Ar-\n\nbeitsmarktmentoren bewilligt wird. Wie viele Mentoren \n\ndann in einem Projekt t\u00e4tig sind, ist abh\u00e4ngig von dem \n\nKonzept. Das hei\u00dft, in jedem Landkreis oder jeder kreis-\n\nfreien Stadt gibt es mindestens ein Projekt mit einer \n\ngewissen Anzahl von Mentoren. \n\nWie viele Mentoren es insgesamt wiederum gibt, das hat \n\nauch etwas mit der Betreuungsintensit\u00e4t bei Gefl\u00fcchteten \n\nzu tun. Wir selbst rechnen damit, dass wir circa \n\n60 Mentoren in ganz Sachsen besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen, wie \n\nschon gesagt, in mindestens 13 Projekten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die CDU-\n\nFraktion, bitte. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter! Meine Frage zum Programm \u201eArbeitsmarktmentoren \n\nf\u00fcr Gefl\u00fcchtete!\u201c konkret: Wann ist der Projektaufruf \n\nabsehbar? Zum Zweiten: Wie erfolgt die Abgrenzung zu \n\nbestehenden Regelinstrumenten, hier im Bereich des \n\nSozialgesetzbuchs II, und zu F\u00f6rderungen, die \u00fcber den \n\nBund und die Europ\u00e4ische Union erfolgen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben am 12. April im Kabinett die \n\nRichtlinie beschlossen. Wir befinden uns jetzt in der \n\nAbstimmung mit dem Finanzministerium, um die \u00fcber-\n\nplanm\u00e4\u00dfigen Verpflichtungserm\u00e4chtigungen zu erhalten. \n\nDiese sind erforderlich, um die Finanzierung des Modell-\n\nprojekts f\u00fcr den Zeitraum von drei Jahren sicherzustellen. \n\nWir gehen davon aus, dass wir im Mai mit der Bekannt-\n\ngabe und dem offiziellen Projektaufruf starten k\u00f6nnen. \n\nWenn wir die gesamte Beantragungsphase und \u00c4hnliches \n\nber\u00fccksichtigen, gehen wir davon aus, dass wir im Sep-\n\ntember starten k\u00f6nnen. \n\nDie Hauptvoraussetzung haben wir mit dem Beschluss \n\nder Richtlinie geschaffen. Die zweite Voraussetzung ist \n\njetzt noch die Kl\u00e4rung, dass es uns wirklich m\u00f6glich ist, \n\nf\u00fcr diese drei Jahre die Finanzierung sicherzustellen. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2654 \n\nist aber eine formale Frage, die wir hinterher kl\u00e4ren. \n\nDabei sind wir sozusagen im Plan. Im Mai wird es so weit \n\nsein, davon gehen wir aus, sodass wir im September die \n\nProjekte starten k\u00f6nnen. \n\nZur Abgrenzung: Die gesamte Vorbereitung dieser Richt-\n\nlinie ist ja schon in Abstimmung mit den Kammern und \n\nmit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit gelaufen. Dabei spielte \n\nnat\u00fcrlich eine Rolle, dass wir keine Doppelstrukturen \n\naufbauen. Wir brauchen nicht dort Strukturen zu schaffen, \n\nwo andere schon die Aufgabe \u00fcbernehmen. Die Arbeits-\n\nmarktmentoren sind sozusagen Dienstleister f\u00fcr Unter-\n\nnehmen und Dienstleister f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, und zwar in \n\ndem Bereich, wo andere nicht t\u00e4tig sind. Man kann nicht \n\nvon dem Unternehmen verlangen, dass es sich einen \n\nGefl\u00fcchteten daraufhin anschaut, welche Voraussetzungen \n\nan Qualifizierung, Sprache usw. diese Person hat, um \n\ndanach die Instrumente zu suchen. Umgekehrt kann man \n\nvon einem Gefl\u00fcchteten nicht verlangen, dass er alle \n\nInstrumente kennt. Genau das ist die Aufgabe der Mento-\n\nren, das zusammenzubringen. \n\nNotwendig ist die Zusammenarbeit mit der BA, denn das \n\nUnternehmen wendet sich nat\u00fcrlich an den Arbeitgeber-\n\nservice der BA oder an die Kammern. Deshalb ist die \n\nVoraussetzung f\u00fcr die Arbeitsmarktmentoren eine Koope-\n\nration aller Akteure in dem entsprechenden Landkreis, \n\ndamit Doppelstrukturen vermieden werden, sondern die \n\nMentorin oder der Mentor m\u00fcssen tats\u00e4chlich eine Dienst-\n\nleistungsfunktion zwischen den Strukturen \u00fcbernehmen. \n\nWir haben jetzt noch einmal mit der BA gesprochen. Sie \n\nplant nicht selbst solche Mentoren, denn sie sagt, sie \n\nprofessionalisiert eher die Strukturen, die sie hat. Wenn es \n\nzus\u00e4tzliche Ressourcen gibt \u2013 und die brauchen wir \u2013, \n\ndann sollen sie lieber in die Programme gesteckt werden; \n\ndenn wir werden in Zukunft nach meiner Meinung einen \n\nsehr, sehr hohen Qualifikationsbedarf haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Zun\u00e4chst, Herr Staatsminis-\n\nter, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich, dass es dieses Programm \n\ninzwischen gibt bzw. dass es auf den Weg gebracht wird. \n\nAus den bisher zug\u00e4nglichen Materialien ergeben sich f\u00fcr \n\nuns schon noch einige Fragen. \n\nIch m\u00f6chte in der ersten Runde mit den Mentoren begin-\n\nnen. Wir gehen einmal davon aus, dass sie hauptamtlich \n\nangestellt werden. Welche Qualifikation sollen diese \n\nMenschen eigentlich mitbringen, insbesondere hinsicht-\n\nlich ihrer sprachlichen und interkulturellen Kompetenz \n\nund auch ihrer Erfahrungen im Wirtschafts- und Arbeits-\n\nrecht? Es ist doch schon ein besonderer Bereich, in dem \n\nsie dann tats\u00e4chlich t\u00e4tig werden sollen. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Antragsteller sind ja Projekttr\u00e4ger, die uns \n\nmit einem Konzept pr\u00e4sentieren sollen, wie sie tats\u00e4chlich \n\ndie Dienstleistungsfunktion, von der ich gerade gespro-\n\nchen habe, ausf\u00fcllen k\u00f6nnen. Diese Tr\u00e4ger sind dann aber \n\nauch daf\u00fcr verantwortlich, das qualifizierte Personal daf\u00fcr \n\nanzustellen bzw. zu pr\u00e4sentieren. \n\nMan kann nat\u00fcrlich davon ausgehen, dass f\u00fcr die T\u00e4tig-\n\nkeit eines Arbeitsmarktmentors mit Gefl\u00fcchteten interkul-\n\nturelle und sprachliche Kompetenzen eine notwendige \n\nVoraussetzung sind. Aber das ist die Verantwortung der \n\nTr\u00e4ger, um die hohe Qualit\u00e4t ihres Konzepts dann auch \n\nabzusichern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion? \n\n\u2013 Keine Frage. Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Gibt es auch keine \n\nFragen mehr. Dann fangen wir wieder von vorn an. SPD? \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrter Herr Minister! Wie viele Gefl\u00fcchtete sollten \n\nIhrer Einsch\u00e4tzung nach durch einen Mentor betreut \n\nwerden oder wie viele Gefl\u00fcchtete erreichen wir mit \n\n60 Mentorinnen und Mentoren? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben nicht den Anspruch, allen \n\nGefl\u00fcchteten jetzt einen Arbeitsmarktmentor oder eine  \n\n-mentorin zur Seite zu stellen. Das w\u00fcrden wir nicht \n\nschaffen, und es ist auch nicht Sinn und Zweck, alle \n\nsozusagen gleich zu behandeln, weil es sicherlich bereits \n\nviele Initiativen gibt, auch wenn das langwierige Strecken \n\nwaren, die viele Unternehmer leidvoll schon durchk\u00e4mpft \n\nhaben, um zum Beispiel auch jetzt schon Gefl\u00fcchtete \n\nanzustellen. Andere Gefl\u00fcchtete brauchen jetzt keinen \n\nMentor, weil sie in bestimmten Ma\u00dfnahmen schon sind. \n\nDas war nicht unser Anspruch f\u00fcr alle. Wir wollten nur \n\nanfangen. Wir wollten auch schauen, inwieweit es mit den \n\nArbeitsmarktmentoren m\u00f6glich ist, eine Dienstleistung zu \n\nschaffen, die tats\u00e4chlich dazu beitr\u00e4gt, deutlich mehr \n\nLeute in den ersten Arbeitsmarkt oder in Ausbildung zu \n\nbringen. \n\nNat\u00fcrlich wird es auch bei den Gefl\u00fcchteten eine unter-\n\nschiedliche Intensit\u00e4t der Betreuung geben. Deshalb kann \n\nman jetzt nicht sagen: Man braucht einen Mentor f\u00fcr zehn \n\noder 20 oder 50 Fl\u00fcchtlinge, sondern wir haben eine \n\nDurchschnittszahl genommen von ungef\u00e4hr 15 bis 20. \n\nAber das ist nicht vorgeschrieben, sondern das ist so eine \n\ngegriffene Zahl, von der wir sagen k\u00f6nnen, dass es \n\nvielleicht eine Zahl ist, die tats\u00e4chlich von einem Mentor \n\noder einer Arbeitsmarktmentorin vern\u00fcnftig behandelt \n\nwerden kann. Dann w\u00fcrden wir auf eine Zielzahl von \n\nungef\u00e4hr 1 000 Gefl\u00fcchteten kommen, die wir mit diesem \n\nProjekt betreuen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, Herr Kiesewetter. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Das Programm ist Bestandteil \n\nder Fachkr\u00e4fterichtlinie. Diese Richtlinie l\u00e4sst im Bereich \n\ngesteuerte Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften einen Punkt \n\noffen. Inwieweit gibt es in Ihrem Haus \u00dcberlegungen, in \n\ndieser Richtung t\u00e4tig zu werden? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es war mir von Anfang an wichtig, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2655 \n\nwir kein Sonderprogramm nur f\u00fcr Gefl\u00fcchtete machen, \n\nsondern dass das tats\u00e4chlich Bestandteil unserer Fachkr\u00e4f-\n\nterichtlinie ist. Damit ist es klar, dass es unterschiedliche \n\nHerangehensweisen zur Unterst\u00fctzung von Menschen \n\ngibt, die auf dem Arbeitsmarkt ankommen sollen. Eine \n\nGruppe davon sind Gefl\u00fcchtete. Von daher war es f\u00fcr uns \n\nvon Anfang an wichtig, dass das kein Sonderprogramm \n\nist, sondern ein Teil der Fachkr\u00e4fterichtlinie, den wir so \n\noder so geplant h\u00e4tten. Diese Richtlinie ist jetzt um eine \n\nFacette reicher geworden. \n\nSie sprechen ein Thema an, das wir nicht mit s\u00e4chsischen \n\nRichtlinien oder Gesetzgebungen beeinflussen k\u00f6nnen. \n\nAber die Haltung, die wir zumindest in der letzten Au-\n\n\u00dfenwirtschaftsinitiative formuliert haben, und zwar \n\ngemeinsam mit den Kammern, ist nat\u00fcrlich, dass wir die \n\nFormen legaler Zuwanderung st\u00e4rken m\u00fcssen. Das betrifft \n\ndie Frage: Kommen wir in Deutschland zu einem moder-\n\nnen Einwanderungsgesetz, bei dem die H\u00fcrden nicht zu \n\nhoch, sondern so gestaltet werden, dass sie brauchbar \n\nsind? Nat\u00fcrlich verstehe ich die Argumente derjenigen, \n\ndie sagen, dass Zuwanderung nicht dazu dienen darf, \n\nStandards zu unterlaufen. Deshalb muss auch bei einem \n\nmodernen Zuwanderungsgesetz klar sein, wie die Spielre-\n\ngeln sind, dass zum Beispiel Tarifvertr\u00e4ge nicht unterlau-\n\nfen werden k\u00f6nnen. Da haben aber auch die s\u00e4chsischen \n\nKammern gesagt, dass das nicht ihr Ziel ist. Es geht um \n\nein brauchbares Zuwanderungsgesetz, wobei ich hoffe, \n\ndass sich die Koalition in Berlin auf den Weg macht. Die \n\nForderungen liegen auf dem Tisch. \n\nIch bin froh, dass es damals im Rahmen der Diskussion \n\num das Asylpaket II zu einer Verst\u00e4ndigung gekommen ist \n\nund man durch die Flexibilisierung der Arbeitserlaubnisse \n\nlegale Zuwanderung geschaffen hat, bei der die Asylbe-\n\nrechtigung keine Voraussetzung ist. Jemand, der mit \n\neinem tarifgebundenen Arbeitsvertrag kommt, hat jetzt \n\neine Aufenthaltsgenehmigung. Das sind Formen, die uns \n\nhelfen, die Schwerpunkte zu setzen. \n\nWir diskutieren jetzt nat\u00fcrlich im Rahmen eines Wirt-\n\nschaftsministeriums. Es geht bei der Betreuung von \n\nGefl\u00fcchteten aber nicht nur um den Nutzengedanken, der \n\nimmer dahinter steht, sondern zuerst um die Mitmensch-\n\nlichkeit, darum, den Menschen zu sehen und ihm zu \n\nhelfen. Aber es ist durchaus legitim, Fragen der Zuwande-\n\nrung als Mittel der Fachkr\u00e4ftegewinnung st\u00e4rker in den \n\nMittelpunkt zu stellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nHerr Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Ich habe eine Nachfrage zu \n\nden Personen, um die es unterm Strich tats\u00e4chlich geht, \n\ndas hei\u00dft, zu den Gefl\u00fcchteten. Inwieweit liegen denn \n\nbisher \u00fcberhaupt verl\u00e4ssliche Daten vor, was deren \n\nAusbildung, deren Sprachniveau und dergleichen anbe-\n\nlangt? Inwieweit ist das Zugangsvoraussetzung f\u00fcr dieses \n\nProgramm oder soll das innerhalb dieses Programmes \n\npassieren? Wie soll das unterm Strich tats\u00e4chlich genau \n\nvonstatten gehen? Wie soll das funktionieren? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sie sprechen das Kernproblem an. Am \n\nAnfang wurden weder Berufe noch Qualifikationen noch \n\nT\u00e4tigkeiten von Gefl\u00fcchteten \u00fcberhaupt erfasst. Das hat \n\nman jetzt mit der einheitlichen Datenbank ver\u00e4ndert. \n\nTrotzdem haben wir noch nicht alle Informationen. Auch \n\ndie Qualit\u00e4t der Informationen reicht nicht aus, um zu \n\nsagen, dass jemand mit dem oder dem Abschluss sofort \n\nZugang zum Arbeitsmarkt hat. \n\nAuch die Sprache ist nat\u00fcrlich ein riesengro\u00dfes Problem. \n\nDie Grundvoraussetzung ist so oder so die Sprache. Da \n\ngab es in den letzten Wochen gro\u00dfe Anstrengungen der \n\nBA, Kurse f\u00fcr den Spracherwerb f\u00fcr 11 000 Personen \n\nanzubieten. Diese Kurse sind aber auf bestimmte ethni-\n\nsche Gruppen spezialisiert gewesen. Nicht alle haben \n\neinen Anspruch auf Sprachkurse gehabt. Nat\u00fcrlich reichen \n\nbestimmte Sprachniveaus noch nicht aus, um tats\u00e4chlich \n\nin Ausbildung oder in Arbeit zu kommen. \n\nDas sind die Gr\u00fcnde, warum die BA sagt: Es ist interes-\n\nsant f\u00fcr uns, einen Arbeitsmarktmentor zu haben, weil wir \n\nnur unsere Datenbank haben. Das betrifft die vorhin \n\ngestellte Frage zur Abgrenzung zur BA. \n\nEs ist besser, einen Mentor oder eine Mentorin zu haben, \n\ndie individuell schauen k\u00f6nnen, wie die Bedarfe sind. Das \n\nbetrifft sowohl die Gefl\u00fcchteten mit ihren individuellen \n\nBedarfen, mit ihren Vorkenntnissen als auch die Unter-\n\nnehmen, um entscheiden zu k\u00f6nnen, welche Ma\u00dfnahmen \n\nergriffen werden m\u00fcssen, damit es tats\u00e4chlich f\u00fcr das \n\nUnternehmen ein interessantes Angebot w\u00e4re, die jeweili-\n\nge Person in Ausbildung oder Arbeit zu bringen. \n\nIch will an der Stelle deutlich machen, dass wir nicht nur \n\nvor der gro\u00dfen Frage stehen, was wir eigentlich \u00fcber \n\nGefl\u00fcchtete wissen und wie brauchbar diese Informatio-\n\nnen sind, um den genauen Qualifikationsbedarf zu be-\n\nstimmen. Wir stehen ebenfalls vor der gro\u00dfen Herausfor-\n\nderung, auch den Gefl\u00fcchteten deutlich zu machen, wie \n\nnotwendig Qualifikation und Ausbildung sind. Es gibt bei \n\nvielen Gefl\u00fcchteten die Vorstellung, dass sie einfach \n\narbeiten wollen, um Geld zu verdienen. Dass daf\u00fcr aber \n\neine Qualifikation notwendig ist, muss ihnen vermittelt \n\nwerden. Das ist noch eine gro\u00dfe Aufgabe. Wir sollten \n\nnicht davon ausgehen, dass alle wissen, dass Ausbildung \n\nund Qualifikation Voraussetzungen daf\u00fcr sind, dass sie \n\ngut arbeiten und ihren Lebensunterhalt verdienen k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen hier noch eine gro\u00dfe \u00dcberzeugungsarbeit \n\nleisten, um zu vermitteln, dass daf\u00fcr Voraussetzungen \n\nnotwendig sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Hat die AfD-\n\nFraktion jetzt noch eine Frage? \u2013 Nicht. Die GR\u00dcNEN \n\nauch nicht. Wer m\u00f6chte denn noch eine Frage stellen? \u2013 \n\nHerr Homann, bitte. Ich frage einfach in die Runde, ehe \n\nich alle einzeln abfrage. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrter Herr Minister, meine letzte Frage f\u00fcr heute \n\nw\u00e4re: Wer kann denn bei diesem Programm beantragen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2656 \n\nSind es staatliche Tr\u00e4ger, \u00f6ffentliche Tr\u00e4ger, Verb\u00fcnde? \n\nWer ist antragsberechtigt in diesem F\u00f6rderprogramm? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir haben es bei der Richtlinie bewusst \n\noffen formuliert. Das hei\u00dft, wir haben neben juristischen \n\nPersonen oder Personenvereinigungen auch nat\u00fcrliche \n\nPersonen mit Unternehmenseigenschaften, die gef\u00f6rdert \n\nwerden k\u00f6nnen. Wir haben es bewusst offen formuliert, \n\nweil es uns um das Konzept geht. Entscheidend ist die \n\nQualit\u00e4t des Konzeptes, das der Antragsteller hat. Wir \n\nwollten das nicht zu eng fassen, weil wir nicht den Ein-\n\ndruck erwecken wollten, als sei das nur ein Programm f\u00fcr \n\nBildungstr\u00e4ger. \n\nEs gibt vor Ort sehr unterschiedliche Initiativen oder \n\nTr\u00e4gerstrukturen mit sehr unterschiedlichen Erfahrungen. \n\nWir wollten den Schwerpunkt eher auf die Qualit\u00e4t des \n\nKonzeptes legen und haben es deshalb bewusst bei der \n\nFrage der m\u00f6glichen Zuwendungsempf\u00e4nger offener \n\ngehalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \n\nFragen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Minister, ich bedan-\n\nke mich sehr herzlich bei Ihnen f\u00fcr die Beantwortung der \n\nFragen. Damit beende ich den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nSchwerpunkte der F\u00f6rderung von Medienkompetenz   \n\nund Medienbildung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/4834, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion beginnt Frau Abg. Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Medien sind Teil unserer \n\nLebenswelt. Big Data, soziale Netzwerke, das Internet der \n\nDinge, mobile Daten \u2013 dies alles ist zum Bestandteil \n\nunseres Lebens geworden. Alle sind st\u00e4ndig erreichbar, \n\nwer wei\u00df das besser als wir. Die Digitalisierung durch-\n\ndringt und ver\u00e4ndert mittlerweile alle Lebensbereiche. \n\nNur noch 15 % der 14- bis 19-J\u00e4hrigen lesen t\u00e4glich eine \n\ngedruckte Zeitung. Im Jahr 2000 waren es noch 36 %. Die \n\nNutzung des Internets durch die 14- bis 29-J\u00e4hrigen stieg \n\nin den vergangenen 15 Jahren von 25 auf 200 Minuten \n\nt\u00e4glich. Der gr\u00f6\u00dfte Teil erfolgt mit Besch\u00e4ftigungen, die \n\nwir fr\u00fcher offline erledigt haben: mit der Kommunikation, \n\ndem Einkaufen, dem Spiel oder der Suche nach Informa-\n\ntionen. \n\nIch sage Ihnen sicher nichts Neues: Die Digitalisierung ist \n\nein Bereich mit rasanter Entwicklung. Es ist der hohe \n\nAnspruch der Medienbildung, auf dieses Tempo zu \n\nreagieren; denn die Nutzung von Medien f\u00fchrt nicht \n\nautomatisch zu einem selbstbestimmten und verantwor-\n\ntungsvollen Umgang und Einsatz. Wir Nutzer m\u00fcssen die \n\nRisiken \u2013 beispielsweise in Bezug auf Datenschutz und \n\nDatensicherheit \u2013 kennen, um uns vor Missbrauch sch\u00fct-\n\nzen zu k\u00f6nnen. Wir sollten keine pauschale Abwehrhal-\n\ntung gegen\u00fcber Medien haben, sondern diese sinnvoll, \n\nverantwortungs- und selbstbewusst anwenden. \n\nAnliegen der Medienbildung und Medienp\u00e4dagogik \u2013 mit \n\ndieser besch\u00e4ftigen wir uns heute \u2013 ist es, dass sich jeder \n\nsicher und aktiv in der digitalen Gesellschaft bewegen \n\nkann. Medienkompetenz ist ein Schl\u00fcssel zum souver\u00e4nen \n\nLeben in der digitalen Gesellschaft. Ziel ist die digitale \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit. Es gibt verschiedene Definitionen zum \n\nThema Medienp\u00e4dagogik. Mehrheitlich kann man sich \n\ndarauf verst\u00e4ndigen, dass Medienkritik, Medienkunde, \n\nMediengestaltung und das selbstbestimmte Mediennutzen \n\nNutzung umfasst. Neben dem Wissen \u00fcber den Einsatz \n\nund den Nutzen der digitalen Medien geh\u00f6ren dazu auch \n\ndie Schulung der Urteils- und Kritikf\u00e4higkeit und die \n\nSensibilisierung \u00fcber Risiken und entstehende Abh\u00e4ngig-\n\nkeiten. Sie umfasst die Herausbildung eines kritischen, \n\ngestaltenden, verantwortlichen sowie reflektierenden \n\nUmgang mit Medien. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das zeigt \u2013 \n\ndeshalb habe ich es als erste Rednerin so ausf\u00fchrlich \n\nerkl\u00e4rt \u2013, welches Mammutthema Medienbildung ist, und \n\ndass wir es ohne Zweifel mit einer Querschnittsaufgabe, \n\nmit einer Vielzahl von Ansprechpartnern zu tun haben. \n\nWir haben in Sachsen eine rege Landschaft von Angebo-\n\nten der Medienbildung. Wir finden sie in Kindertagesein-\n\nrichtungen, in Schulen, in Hochschulen, in s\u00e4chsischen \n\nAusbildungs- und Erprobungskan\u00e4len, in den 13 Medien-\n\np\u00e4dagogischen Zentren, in der Erwachsenenbildung, in \n\nder Kinder- und Jugendhilfe sowie in der Eltern- und \n\nFamilienarbeit. Es gilt, dies alles zusammenzubringen. \n\nDas fordert der vorliegende Antrag. \n\nWir wollen keine zus\u00e4tzliche Institutionalisierung \u2013 das \n\nunterscheidet uns vielleicht von anderen \u2013, aber eine \n\nst\u00e4rkere Koordinierung und die kontinuierliche Abstim-\n\nmung zwischen den in der Medienbildung t\u00e4tigen Part-\n\nnern. Die Angebotspalette zeigt es: Medienbildung ist das \n\nZusammenwirken von verschiedenen Politikfeldern. Wir \n\nwollen \u2013 auch das ist ein Punkt des vorliegenden Antrages \n\n\u2013 eine Strukturierung des ressort\u00fcbergreifenden Austau-\n\nsches zwischen den befassenden H\u00e4usern, insbesondere \n\ndes Kultus-, des Sozial- und des Wissenschaftsministeri-\n\nums mit der Staatskanzlei. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2657 \n\nInsgesamt brauchen wir in Sachsen, aufbauend auf einer \n\nsehr guten Grundlage, die kontinuierlichere Vernetzung \n\nund den Austausch zwischen den befassenden Ressorts \n\nund den externen Partnern. Wir \u2013 damit meine ich meine \n\nKollegin von der SPD und mich \u2013 haben in Vorbereitung \n\ndes Antrags intensive Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und festgestellt, \n\ndass dieses von allen Beteiligten gew\u00fcnscht ist und dass \n\ndas Anliegen sehr wohlwollend und offen angenommen \n\nwird. \n\nMedienbildung ist aber nicht nur eine Querschnittsaufga-\n\nbe, sondern auch eine Daueraufgabe mit dem hohen \n\nAnspruch, da die Medienwelt st\u00e4ndigen und vor allem \n\nschnellen Ver\u00e4nderungen und Weiterentwicklung unter-\n\nliegt. Deshalb fordern wir im vorliegenden Antrag die \n\nErstellung einer Studie, die neben der Analyse der derzei-\n\ntigen Strukturen Hinweise auf Fragen und Aufgabenstel-\n\nlung der Zukunft gibt. \n\nHeranwachsende sind heute bereits sehr fr\u00fch mit Medien \n\nkonfrontiert. Deshalb beginnt die Schulung eines kompe-\n\ntenten Umgangs mit Medien nicht erst in der Schule. \n\nZun\u00e4chst haben die Eltern die gro\u00dfe Verantwortung, ein \n\ngesundes Ma\u00df an Mediennutzung ihren Kindern zu \n\nvermitteln. Es geh\u00f6rt aber auch zur Wahrheit, dass die \n\nSchule hierbei eine Schl\u00fcsselstellung hat und unverzicht-\n\nbarer, wenn nicht sogar der wichtigste Partner ist. Deshalb \n\nm\u00fcssen die Lehrer die digitalen Lebenswelten der Sch\u00fcler \n\nkennen und verstehen. Dazu geh\u00f6ren gute Ausbildungs- \n\nund Fortbildungsangebote, damit digitale Medien alters-\n\ngerecht, p\u00e4dagogisch zielf\u00fchrend und f\u00e4cher\u00fcbergreifend \n\neingesetzt werden k\u00f6nnen. Neben allen Vorteilen m\u00fcssen \n\nauch die Risiken besprochen werden; denn die Lehrer \n\nm\u00fcssen mit ihren Sch\u00fclern die sozialen und digitalen \n\nWirkungen der Digitalisierung einordnen k\u00f6nnen. \n\nMedienbildung ist selbstverst\u00e4ndlich Teil der Lehreraus-\n\nbildung, und sie wird auch immer st\u00e4rker von den Studen-\n\nten nachgefragt; denn die heutige Generation der Lehr-\n\namtsstudenten kommt bereits aus einer Generation, die \n\nmit digitalen Medien selbstverst\u00e4ndlich aufgewachsen ist. \n\nNeben dem Kultus- und dem Wissenschaftsministerium \n\nsind daher auch die Hochschulen gefordert, das in den \n\nStudienablauf und in die Didaktik entsprechend aufzu-\n\nnehmen. Unsere zuk\u00fcnftigen P\u00e4dagogen m\u00fcssen F\u00e4hig-\n\nkeiten, Kompetenzen und Werteorientierung junger \n\nMenschen f\u00fcr ein Leben und Arbeiten im 21. Jahrhundert \n\nf\u00f6rdern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Bedeutung \n\nder Medien und damit auch der Medienbildung wird in \n\nden kommenden Jahren weiter steigen. Wir sind in Sach-\n\nsen bei diesem Thema gut aufgestellt. Wir wollen mit der \n\nvorhandenen Basis beim technischen Fortschritt weiter \n\nmithalten und das Thema Medienbildung und -kompetenz \n\nklug weiterentwickeln. Deshalb haben wir den vorliegen-\n\nden Antrag vorgelegt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Anliegen dieses \n\nAntrages hat meine Kollegin Frau Fiedler bereits deutlich \n\ngemacht. Ich will anhand von zwei Beispielen zeigen, \n\nwarum uns als SPD Medienkompetenz und Medienbil-\n\ndung in verschiedenen Facetten wichtig ist. Meine Bei-\n\nspiele beziehen sich auf eine Facette: das Thema Print-\n\nmedien im Austausch mit digitalen Medien und den \n\nUmgang damit. \n\nIch beginne mit Beispiel Nummer eins: Anfang dieses \n\nJahres schrieb mir ein guter Freund eine E-Mail mit \n\neinem Link zu einem Artikel aus der \u201eFrankfurter Allge-\n\nmeinen Zeitung\u201c. Der Artikel vom 21. Januar dieses \n\nJahres trug die \u00dcberschrift: \u201eFl\u00fcchtlinge \u2013 ein Geheimer-\n\nlass zur \u00d6ffnung der Grenze?\u201c Im Artikel ist zu lesen: \n\nZahlreiche Medien haben dar\u00fcber berichtet, dass das \n\nBundesinnenministerium Ende August, Anfang Septem-\n\nber 2015 angeordnet haben soll, aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden \n\ndie in \u00a7 18 Abs. 2 Asylgesetz zwingend angeordnete \n\nZur\u00fcckweisung asylsuchender Ausl\u00e4nder, die aus einem \n\nsicheren Drittstaat einreisen, f\u00fcr ankommende syrische \n\n(und andere) Staatsangeh\u00f6rige auszusetzen. Also: Der \n\nArtikel informiert dar\u00fcber, dass es wohl einen Erlass \n\ngeben soll. \n\nEr schreibt dann weiter: Dieser Erlass ist jedoch nicht zu \n\nfinden. Der Erlass \u2013 das hei\u00dft, eine als Einzelanweisung \n\nergehende Anordnung der Exekutive \u2013 unterliegt als \n\nsolcher keinem Geheimschutz. Die Zeit der Geheimerlas-\n\nse \u2013 so dachte man bisher \u2013 sollte vorbei sein. Aber sie ist \n\nes wohl doch nicht. Wir wissen n\u00e4mlich bis heute nicht \n\ngenau \u2013 so steht es in dem Artikel \u2013, ob und in welcher \n\nForm eine solche Anordnung tats\u00e4chlich ergangen ist und \n\nwelchen genauen Inhalt sie hat. \n\nMein Freund, der mir diesen Link geschickt hat, schrieb \n\nmir dazu: \u201eSabine, kannst du mir den Geheimerlass \n\nbesorgen?\u201c \u2013 Ich habe versucht, deutlich zu machen, dass \n\nich weder die Bundesregierung noch sonst irgendetwas \n\nbin. Ich habe mir den Artikel noch einmal angeschaut und \n\nfestgestellt, darin ist ein Hinweis enthalten, wie man \n\nvielleicht in dieser Angelegenheit schlauer werden k\u00f6nn-\n\nte. Darin steht ja, zahlreiche Medien haben im August, \n\nSeptember dar\u00fcber berichtet. Also habe ich gesucht und \n\neinen Medienbericht des \u201eTagesspiegel\u201c vom 25. August \n\n2015, also ein halbes Jahr davor, gefunden. Darin steht: \n\n\u201eDeutschland h\u00e4lt sich im Fall syrischer Fl\u00fcchtlinge\u201c \u2013 \n\nalso nichtsyrischer und anderer, sondern syrischer Fl\u00fccht-\n\nlinge! \u2013 \u201enicht mehr an das gemeinsame EU-Asylver-\n\nfahren.\u201c Das BAMF hat jetzt einen Erlass herausgegeben, \n\nin dem steht, dass die obligatorische Pr\u00fcfung ausgesetzt \n\nwird. \n\nDer Sprecher des Bundesamtes best\u00e4tigte die Praxis auf \n\nAnfrage des \u201eTagesspiegels\u201c. Weiterhin steht darin, dass \n\neine Hilfsorganisation diesen Erlass \u00f6ffentlich gemacht \n\nhat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2658 \n\nDas waren f\u00fcr mich acht Minuten, in denen ich herausge-\n\nfunden habe, dass weder der Inhalt des sogenannten \n\nGeheimerlasses nicht bekannt ist \u2013 er steht im Internet \u2013, \n\nnoch hat niemand dar\u00fcber berichtet, noch hat das keiner \n\nbest\u00e4tigt; denn ein Sprecher des Bundesamtes auf Anfrage \n\neiner Zeitung best\u00e4tigt genau das. \n\nDas ist ein Beispiel daf\u00fcr, mit dem ich aufzeigen will, \n\ndass es schon einer gewissen Kompetenz bedarf, um \n\nMedienartikel lesen und mit den Informationen, die in \n\nihnen stecken, umgehen zu k\u00f6nnen. \n\nIch will ein zweites Beispiel nennen, das aus unserem \n\ns\u00e4chsischen Kontext vielleicht noch etwas eing\u00e4ngiger ist. \n\nDa lese ich in der \u201eBILD\u201c-Zeitung vom 17. Februar 2016 \n\neinen kleinen Artikel: \u201eErmittlungen gegen Uni-\n\nRektorin\u201c. Leipzig: \u201eDie Staatsanwaltschaft hat ein \n\nErmittlungs- \u2013 \u2013 Die \u201eBILD\u201c-Zeitung schreibt es auch \n\nnoch falsch. Hier steht w\u00f6rtlich: \u201eDie Staatsanwaltschaft \n\nhat ein Ermittlungen wegen Untreue ...\u201c. Aber na gut. \n\nDie Staatsanwaltschaft hat Ermittlungen wegen Untreue \n\ngegen Leipzigs Uni-Rektorin Beate Sch\u00fccking eingeleitet. \n\nDie Staatsanwaltschaft hat Ermittlungen eingeleitet. Die \n\n\u201eLeipziger Volkszeitung\u201c vom gleichen Tag, 17. Febru-\n\nar 2016, schreibt: \u201eStaatsanwaltschaft dementiert AfD-\n\nInfo zu Sch\u00fccking\u201c. Dann hei\u00dft es im Text: \u201eLeipzigs \n\nStaatsanwaltschaft hat eine gestern von der AfD-\n\nLandtagsfraktion verbreitete Medieninformation demen-\n\ntiert, wonach gegen Uni-Rektorin Beate Sch\u00fccking ein \n\nErmittlungsverfahren er\u00f6ffnet worden sei. Beh\u00f6rdenspre-\n\ncher Schulz sagte auf Anfrage, dass dies nicht zutreffend \n\nist. In einer Pressemitteilung hatte die hochschulpolitische \n\nSprecherin der AfD-Fraktion, Kirsten Muster, erkl\u00e4rt, die \n\nStaatsanwaltschaft habe ein Ermittlungsverfahren wegen \n\nUntreue eingeleitet. Der Gatte von Kirsten Muster hat \n\nn\u00e4mlich Strafanzeige gegen Sch\u00fccking erstattet und wirft \n\nder Rektorin Rechtsverst\u00f6\u00dfe vor.\u201c \n\nZwei Artikel, gleicher Tag \u2013 zwei v\u00f6llig unterschiedliche \n\nInhalte: Ermittlung gegen Uni-Rektorin, Dementi von \n\nErmittlungen gegen Uni-Rektorin. \n\nWas will ich an diesen beiden Beispielen zeigen? Einmal \n\nganz abgesehen von digitalen Welten, sozialen Medien \n\noder allem, wor\u00fcber wir im Zusammenhang mit der \n\nDigitalisierung und den neuen Medien in den letzten \n\nWochen und Monaten intensiv diskutiert haben und \n\nweiterhin diskutieren m\u00fcssen, gibt es auch im klassischen \n\nPrintmedienbereich zahlreiche Herausforderungen an \n\nunsere Medienkompetenz, wie wir als Konsumenten diese \n\nMedien wahrnehmen. \n\nIch m\u00f6chte einmal beim ersten Beispiel bleiben und noch \n\neine andere Debatte aufgreifen. Um den Artikel aus der \n\n\u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c mit dem Geheimer-\n\nlass um Fl\u00fcchtlinge einordnen zu k\u00f6nnen: Wenn ich \n\nherausfinden m\u00f6chte, ob es so ist wie dargestellt oder ob \n\nes noch andere Aspekte gibt, dann brauche ich ganz sch\u00f6n \n\nviel Wissen dazu. Ich brauche Wissen \u00fcber Asyl, also \n\ndar\u00fcber, wie das Asylrecht bei uns funktioniert. Ich \n\nbrauche Wissen \u00fcber die EU-Asylverfahren, \u00fcber die \n\nDublin-Regeln sowie \u00fcber den Erlass, der gemacht \n\nworden ist. \n\nIch muss wissen, welche Funktion das Bundesamt f\u00fcr \n\nMigration und Fl\u00fcchtlinge und welche Aufgaben es zu \n\nerf\u00fcllen hat. Ich muss ferner etwas wissen \u00fcber Asylsu-\n\nchende, \u00fcber die politische Situation in Syrien, \u00fcber die \n\nEU-Kommission, die diesbez\u00fcglich eine Rolle spielt, und \n\nich muss etwas wissen \u00fcber das Vorgehen anderer Staaten \n\noder vielleicht, was das Wort \u201eDrittstaat\u201c bedeutet. \n\nDie SPD und die CDU haben aber einen Antrag zum \n\nThema Medienkompetenz und Medienbildung gestellt. \n\nWenn wir \u00fcber Kompetenzen reden, dann geht es um \n\netwas ganz anderes; denn ich brauche dieses ganze \n\nWissen nicht, um mit diesem Artikel kritisch umzugehen, \n\nsondern ich brauche Kompetenzen, um mir das Wissen \n\nselbst erarbeiten zu k\u00f6nnen, n\u00e4mlich Neugier: Muss ich \n\nden Artikel \u00fcberhaupt lesen? Kritische Haltung: Ich muss \n\nmir \u00fcberlegen, ob das stimmen kann, was darin steht oder \n\nob eventuell etwas fehlt. \n\nIch brauche die Kompetenz des Umgangs mit Suchma-\n\nschinen, mit digitalen Medien. Ich brauche die Kompe-\n\ntenz Verarbeitung von Informationen: Was lese ich, was \n\ndavon benutze ich wie? Am Ende brauche ich auch die \n\nKompetenz Urteilsverm\u00f6gen. \n\nDas ist ein Punkt, der nicht nur im Bereich der schuli-\n\nschen Bildung, sondern auch hier und wenn wir \u00fcber \n\nLehrpl\u00e4ne diskutieren, einen erheblichen Unterschied \n\nmacht. Stopfe ich Wissen in mich hinein? Ich kann gar \n\nnicht so viel Wissen haben, um beurteilen zu k\u00f6nnen, ob \n\nder \u201eFAZ\u201c-Artikel wahr oder doch nur Quatsch ist. Oder \n\nentwickle ich Kompetenzen im Umgang mit widerspr\u00fcch-\n\nlichen Informationen und ein Urteilsverm\u00f6gen, um diese \n\ndann auch richtig einordnen zu k\u00f6nnen? \n\nUm Letzteres geht es uns, um f\u00fcr den Bereich der Medi-\n\nenbildung ein gesamtheitliches Bild zu gestalten. Das ist \n\nein Auftrag, nicht nur f\u00fcr uns in Sachsen, den wir anneh-\n\nmen k\u00f6nnen. Wenn wir das schafften, dann h\u00e4tten wir zur \n\nAufkl\u00e4rung im besten Kant\u2018schen Sinne beigetragen, \n\nn\u00e4mlich zum Ausgang des Menschen aus der selbst \n\nverschuldeten Unm\u00fcndigkeit, indem wir das innere und \n\n\u00e4u\u00dfere Verm\u00f6gen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und \n\nauch Erwachsenen zur Selbstbestimmung gest\u00e4rkt h\u00e4tten. \n\nDeswegen bitte ich um Zustimmung zu dem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE, Herr Abg. Neu-\n\nbert. Bitte sehr, Herr Neubert, Sie haben das Wort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \n\nm\u00f6chte ich mich bei der CDU und der SPD ganz aus-\n\ndr\u00fccklich daf\u00fcr bedanken, dass sie heute die Gro\u00dfe \n\nAnfrage der LINKEN zum Thema Medienkompetenz im \n\nFreistaat Sachsen auf die Tagesordnung gesetzt haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2659 \n\nDas ist ein ganz ungew\u00f6hnlicher Vorgang und zeugt von \n\neiner gewissen Gr\u00f6\u00dfe der Regierungsfraktionen. \n\nDa es gesch\u00e4ftsordnungstechnisch nicht ganz einfach ist, \n\nDrucksachen anderer Fraktionen auf die Tagesordnung zu \n\nsetzen, haben Sie heute diesen Antrag als Instrument \n\ngeschrieben. Das ist ganz nett gemacht. Aber ich sage es \n\nauch an dieser Stelle: Sie h\u00e4tten uns auch noch den Antrag \n\nschreiben lassen sollen. Das w\u00e4re besser gewesen. \n\n(Beifall der Abg. Rico Gebhardt, \n\nKlaus Bartl und Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich sehe es positiv. Wir \n\nsind uns einig, dass dringend \u00fcber das Thema gesprochen \n\nwerden muss. Zum Thema: Wir hatten eine Gro\u00dfe Anfra-\n\nge zur Medienkompetenz und Medienp\u00e4dagogik gestellt, \n\ndie das Handeln der Staatsregierung auf diesem Feld nicht \n\netwa an den idealen Anspr\u00fcchen oder an dem Wahlpro-\n\ngramm der LINKEN misst, nein, nur an den eigenen \n\nAnspr\u00fcchen wollten wir die Staatsregierung messen: an \n\nbestehenden Rechtsvorschriften, an Pressemitteilungen \n\ndes Kultusministeriums und schlie\u00dflich am Koalitionsver-\n\ntrag. \n\nWas steht im Koalitionsvertrag? Ich zitiere: \u201eWir werden \n\nin allen schulischen Bildungsg\u00e4ngen die Grundlagen f\u00fcr \n\nden Umgang mit digitalen Medien legen und kontinuier-\n\nlich weiterentwickeln.\u201c Also fragten wir: Welche konkre-\n\nten Ver\u00e4nderungen plant die Staatsregierung? Die Antwort \n\nist recht kafkaesk: \u201eDie im Koalitionsvertrag festgelegten \n\nZiele werden sukzessive und im vorgegebenen zeitlichen \n\nRahmen umgesetzt.\u201c Das war die Antwort auf die Frage. \n\nWir fragten nach den Grundlagen der Arbeit: Welche \n\nDaten und Analysen \u00fcber die F\u00e4higkeiten zur digitalen \n\nKommunikation von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern liegen \n\nder Staatsregierung vor? Antwort der Staatsregierung: \n\n\u201eDer Staatsregierung liegen hierzu keine Daten und \n\nAnalysen vor.\u201c \n\nFrage: Welche Daten und Analysen \u00fcber die F\u00e4higkeiten \n\nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zum kritischen Umgang \n\nmit Informationen im Netz liegen der Staatsregierung \n\nvor? Antwort: \u201eDer Staatsregierung liegen hierzu keine \n\nDaten und Analysen vor.\u201c \n\nFrage: \u201eWelche Daten und Analysen \u00fcber die F\u00e4higkeiten \n\nzur digitalen Kommunikation von Lehrkr\u00e4ften liegen der \n\nStaatsregierung vor? Antwort der Staatsregierung: \u201eHier-\n\nzu liegen keine Daten und Analysen vor.\u201c \n\nUnd die letzte Frage: \u201eWelche Daten und Analysen \u00fcber \n\ndie F\u00e4higkeiten von Lehrkr\u00e4ften zum kritischen Umgang \n\nmit Informationen im Netz liegen der Staatsregierung \n\nvor?\u201c \u2013 Dazu keine Antwort. \n\nIch zitiere noch einmal aus dem Koalitionsvertrag: \u201eDie \n\nin den Lehrpl\u00e4nen verankerten Inhalte zur Medienerzie-\n\nhung werden wir in der schulischen Praxis und in der \n\nAus- und Fortbildung der Lehrkr\u00e4fte verst\u00e4rkt umsetzen.\u201c \n\nAuf die Frage, wie viele Lehrkr\u00e4fte denn an diesen \n\nFortbildungen teilnehmen, kommt ein interessantes \n\nErgebnis. Im Jahr 2010 waren es noch 2 024 Lehrkr\u00e4fte, \n\nim Jahr 2012 waren es nur noch 1 666 Lehrkr\u00e4fte und im \n\nJahr 2014 dann gerade noch 1 390 Lehrkr\u00e4fte. Und jetzt \n\nkommt es: Im Jahr 2015, also im ersten Jahr der Umset-\n\nzung des Koalitionsvertrages, sank die Zahl auf 1 284 \n\nLehrkr\u00e4fte. \n\nDie Anzahl der Lehrkr\u00e4fte, die sich auf diesem wichtigen \n\nGebiet fortbilden, ist also in den letzten Jahren um 40 % \n\ngesunken. Das ist angesichts des Wortgeklingels der \n\nletzten Jahre in diesen Debatten seitens der Staatsregie-\n\nrung besch\u00e4mend. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In Ihrem Antrag steht \n\nmal so locker drin: \u201eDer Landtag stellt fest, im Freistaat \n\nSachsen stehen zahlreiche Angebote zur St\u00e4rkung der \n\nMedienkompetenz und Medienbildung von Kindern und \n\nJugendlichen und Erwachsenen zur Verf\u00fcgung.\u201c \n\nWas sind \u201ezahlreiche\u201c? Nach unserem Kenntnisstand und \n\nunseren Gespr\u00e4chen mit den in diesem Bereich Aktiven \n\nfehlt es an allen Ecken und Kanten. Das m\u00fcsste Ihnen bei \n\nden Gespr\u00e4chen ersichtlich geworden sein. Deshalb \n\nfragten wir nach, wie viele Kinder und Jugendliche \n\nrespektive Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler durch die Angebote \n\nerreicht werden bzw. erreicht werden sollen. Was war die \n\nAntwort? \u201eBei den durchgef\u00fchrten Projekten findet eine \n\nquantitative Auswertung von Teilnehmerzahlen nicht \n\nstatt.\u201c Ein weiteres Zitat: \u201eDie Zusammenarbeit der \n\nSchulen mit den Projekttr\u00e4gern und Anbietern kommt in \n\nder Regel ohne Beteiligung der Schulaufsicht zustande. \n\nZu deren Details werden zentral keine Daten erfasst.\u201c \n\nEin weiteres Zitat: \u201eEs gibt keine zentralen Planungsvor-\n\ngaben f\u00fcr den Umfang der Beteiligung.\u201c Kurz zusam-\n\nmengefasst: Die Regierung wei\u00df von nichts, und sie will \n\nauch nichts wissen. Das klingt alles ganz nett. Man mischt \n\nsich nicht ein und l\u00e4sst vor Ort diejenigen machen, die \n\netwas machen wollen. Es klingt aber insgesamt \u2013 das \n\nmuss man einfach sagen, Frau Ministerin \u2013 extrem lustlos, \n\nwie Sie auf diesem Gebiet als Ministerium unterwegs sind \n\n\u2013 und das geht schon die ganzen letzten Jahre so. \n\nWo kein Ziel ist, kann man es auch nicht verfehlen. Man \n\ndarf sich dann nur nicht wundern, wenn nur ein kleiner \n\nBruchteil der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler erreicht wird und \n\ndas Geld vorn und hinten nicht ausreicht. Landesweite \n\nKoordination w\u00e4re dringend vonn\u00f6ten. \n\nIm Koalitionsvertrag haben Sie versprochen \u2013 ich zitiere  \n\n\u2013: \u201eZur breitenwirksamen und besseren \u00f6ffentlichen \n\nWahrnehmung der medienp\u00e4dagogischen Initiativen und \n\nAngebote in Sachsen sowie deren Vernetzung soll nach \n\ndem Vorbild von Sachsen-Anhalt eine zentrale Koordina-\n\ntions- und Informationsstelle Medienbildung geschaffen \n\nwerden.\u201c \n\nIm Zwischenbericht der Staatsregierung steht dazu: \n\n\u201eMomentan existiert die Koordinations- und Informati-\n\nonsstelle Medienbildung noch nicht. Aussagen zur Defini-\n\ntion der Aufgaben und der personellen Ausstattung einer \n\nsolchen Stelle sind daher noch nicht m\u00f6glich.\u201c \n\nDas ist nicht sehr viel nach eineinhalb Jahren Regierung. \n\nAber jetzt will die Koalition der Regierung Dampf ma-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2660 \n\nchen. Nur in Ihrem Antrag ist von der Koordinationsstelle \n\nkeine Rede mehr. Was denn nun? \n\nWir haben uns erlaubt, Ihnen an dieser Stelle mit unserem \n\n\u00c4nderungsantrag ein wenig Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren \n\nund einen sechsten Punkt an den Antrag anzuf\u00fcgen. \n\nNoch einmal zum Geld: Wenn schon sonst keine Daten \n\nzur Verf\u00fcgung stehen, kann man den Umfang des Ange-\n\nbotes am eingesetzten Budget messen. Wir haben einmal \n\ngefragt, was denn an Landesmitteln in diesen Bereich \n\nflie\u00dft. Im Wissenschaftsministerium waren es bis zum \n\nJahr 2014 700 000 Euro, im Jahr 2015 war es nur knapp \n\ndie H\u00e4lfte und heute gar nichts mehr. Im Kultusministeri-\n\num sind es zwischen 500 000 und 625 000 Euro j\u00e4hrlich. \n\nIm Sozialministerium f\u00fcr die Jugendhilfe \u2013 gro\u00dfz\u00fcgig \n\ngerechnet \u2013 waren es in den letzten Jahren 350 000 Euro \n\nf\u00fcr Kinder und Jugendliche im Freistaat Sachsen, alles in \n\nallem knapp eine Million Euro im Jahr bei circa 450 000 \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Dabei habe ich die fr\u00fchkind-\n\nliche Bildung noch nicht eingerechnet, das sind etwas \n\nmehr als 2 Euro pro Sch\u00fcler und Jahr. \n\nUnd da sprechen Sie in Ihrem Antrag von \u201ezahlreichen \n\nAngeboten zur St\u00e4rkung der Medienkompetenz und \n\nMedienbildung.\u201c Ich bitte Sie: Machen Sie sich bitte \n\ndamit nicht l\u00e4cherlich. \n\nApropos l\u00e4cherlich: Den absoluten Clou auf diesem \n\nGebiet lieferte die Kultusministerin Brunhild Kurth. Am \n\n24. M\u00e4rz 2014, also vor \u00fcber zwei Jahren im Landtags-\n\nwahlkampf, verk\u00fcndete die Ministerin den Anbruch eines \n\nneuen Zeitalters. Das Pilotprojekt hie\u00df: \u201eKlassenzimmer \n\nder Zukunft\u201c. Ich zitiere: \u201eHauptziel des Projektes ist es, \n\nden Einsatz von Tablets in Schulen zu erproben und \n\nwissenschaftlich zu begleiten und dabei gleichzeitig neue \n\nLehr- und Lernkonzepte f\u00fcr den Unterricht zu entwi-\n\nckeln\u201c. So damals die Ministerin. \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eGeplant ist, dass ab dem Schuljahr \n\n2015/2016\u201c \u2013 ich wiederhole: ab dem Schuljahr \n\n2015/2016 \u2013 \u201ein Absprache mit den Schultr\u00e4gern erste \n\nSchulen mit Tablets und modernen Bildungstechnologien \n\nim Unterricht starten. Parallel dazu wird ein nationales \n\nExpertengremium mit namhaften Vertretern aus Wissen-\n\nschaft, Schule und Kultusverwaltung und den kommuna-\n\nlen Spitzenverb\u00e4nden berufen. Das Gremium soll noch in \n\ndiesem Jahr\u201c \u2013 also 2014 \u2013 \u201eEmpfehlungen f\u00fcr innovati-\n\nves Lehren und Lernen an Schulen in Sachsen vorlegen. \n\nEine derartige Expertise gibt es derzeit noch nicht in \n\nDeutschland und w\u00e4re damit einzigartig.\u201c \n\nBreit wurde in der Presse und im Rundfunk dar\u00fcber \n\nberichtet: Sachsen, wie immer, ganz vorn. \n\nDazu wollten wir einmal wissen, wie viele Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler in Sachsen im Rahmen dieses Pilotprojektes \n\nan der Spitze moderner Bildung marschieren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDarf ich mal vermuten? Null!) \n\nWir waren, wie es unsere Art ist, ein bisschen skeptisch \n\nund dachten: Es werden wohl nur zehn Schulen sein und \n\nvielleicht nur zwei Klassen pro Schule, wie das halt bei \n\nsolchen Pilotprojekten ist. \n\nAber dann unsere \u00dcberraschung, was uns die Ministerin \n\nim Fr\u00fchjahr 2016 \u2013 ziemlich genau zwei Jahre sp\u00e4ter \u2013 \n\nantwortete: \u201eDas Projekt befindet sich in der ersten Phase \n\nder Fortbildungs- und Lehrerkonzeptionserstellung, \n\nsodass derzeit noch keine Schulen in diese Projektphase \n\neingebunden sind. \u00dcber eine Einbindung von Schulen \n\nwird nach erfolgreicher Evaluierung des bisherigen \n\nProjektverlaufs entschieden.\u201c \n\nLassen Sie sich diese Antwort einfach mal auf der Zunge \n\nzergehen: Das Projekt befindet sich in der ersten Phase \n\nder Fortbildungs- und Lehrerkonzeptionserstellung. Es ist \n\nnoch keine Schule beteiligt, und \u00fcber die Einbindung von \n\nSchulen wird erst nach der Evaluation entschieden. \n\nIch habe versucht, mir eine Evaluation vorzustellen, bevor \n\n\u00fcberhaupt nur eine Schule beteiligt ist. Es ist mir nicht \n\ngelungen. Ich erwarte von der Ministerin sicherlich dann \n\nauch eine plastische Schilderung. Das ist f\u00fcr mich ein \n\nPilotprojekt im Flugsimulator. Vielleicht versucht man \n\nauch gerade im B\u00fcro der Ministerin, mit einem Tablet \n\nklarzukommen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der erste Punkt Ihres \n\nAntrages enth\u00e4lt Banalit\u00e4ten und Sch\u00f6nf\u00e4rberei. Ja klar: \n\nJunge Leute sind heute mehr im Internet unterwegs, als \n\ndass sie fernsehen. Das ist seit vielen Jahren bekannt und \n\nempirisch belegt. Wer Kinder hat, wei\u00df es aus eigener \n\nErfahrung. Welchen Wert soll es haben, das per Landtags-\n\nbeschluss festzustellen? Der letzte von mir schon mehr-\n\nfach zitierte Satz im ersten Teil \u201eDer Landtag stellt fest, \n\nim Freistaat Sachsen stehen zahlreiche Angebote zur \n\nSt\u00e4rkung der Medienkompetenz, Medienbildung von \n\nKindern und jugendlichen Erwachsenen zur Verf\u00fcgung\u201c \n\nist, wie verschiedentlich dargelegt, schlicht und ergreifend \n\nfalsch. \n\nErgo: Wir lehnen den Punkt 1 ab. Die Auftr\u00e4ge an die \n\nStaatsregierung im zweiten Punkt sind angesichts der \n\nvorhandenen Probleme unkonkret und allgemein formu-\n\nliert, aber sie gehen zumindest in die richtige Richtung. \n\nDem werden wir zustimmen. Die vergessene Medienko-\n\nordinationsstelle w\u00fcrden wir, wie bereits gesagt, gern \n\nerg\u00e4nzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die AfD-\n\nFraktion, Frau Abg. Dr. Muster. Bitte sehr, Frau \n\nDr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die Koalition widmet sich heute dem \n\nThema Medienkompetenz. Sie beginnt quasi mit einem \n\nKassensturz, mit der Feststellung des Istzustandes. Dieses \n\nspannende Thema hat in diesem Hause eine lange Traditi-\n\non. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2661 \n\nSo gab es zum Beispiel im Februar 2013 eine Fachtagung \n\nMedienkompetenz. Es wurden Thesen diskutiert und die \n\nErgebnisse der Workshops pr\u00e4sentiert. In dieser Legisla-\n\nturperiode haben die GR\u00dcNEN sehr fr\u00fchzeitig einen \n\nAntrag zu Medienkompetenz und Medienbildung im \n\nFreistaat Sachsen gestellt. Der Antrag war auf die \u201eEr-\n\nrichtung eines Medienkompetenzzentrums Sachsen\u201c, die \n\nErstellung von verbindlichen Zielvereinbarungen und die \n\nEntwicklung eines landesweiten Masterplanes zur  \n\nMedienkompetenz gerichtet. Man k\u00f6nnte denken, die \n\nGR\u00dcNEN h\u00e4tten direkt aus dem Koalitionsvertrag abge-\n\nschrieben. Trotzdem wurde der Antrag von den Koaliti-\n\nonsfraktionen abgelehnt. Wir hatten dar\u00fcber letztes Mal \n\nschon berichtet. \n\nDie Fraktion DIE LINKE wiederholte ihre Gro\u00dfe Anfrage \n\nMedienkompetenz und Medienp\u00e4dagogik im Freistaat \n\nSachsen turnusm\u00e4\u00dfig und auch jetzt in dieser Legislatur-\n\nperiode. \n\nFrau Friedel, ich freue mich au\u00dferordentlich zu sehen, wie \n\nintensiv Sie die Presse beobachten und auch auf die AfD \n\nachten. Ich darf Ihnen mitteilen: Nach meiner Kenntnis ist \n\nein Ermittlungsverfahren gegen Frau Rektorin Sch\u00fccking \n\neingeleitet worden, und mir liegt auch die Js-Nummer vor. \n\nNun zum Antrag der Koalitionsparteien. Sehr geehrte \n\nKollegen von der SPD und der CDU, ich bin ein wenig \n\nentt\u00e4uscht von Ihrem Antrag. Leider haben Sie nicht den \n\nbereits vorhandenen Stand der Diskussionen aufgenom-\n\nmen. Ich werde dies noch ausf\u00fchren. Auch die Form und \n\nder Inhalt des Antrages sind etwas schlicht gestrickt. Was \n\nbezwecken Sie mit den Feststellungen zu Punkt 1? Der \n\nKollege von den LINKEN hat darauf schon hingewiesen: \n\nMediennutzung, Medienbildung und Medienkompetenz in \n\nSachsen sind Tatsachen. Sie wiederholen sie nur. Als \n\nVorbemerkung ist es in Ordnung. Aber als Antragsanteil \n\nhalte ich diesen Punkt f\u00fcr v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nUnter Punkt 2 ermuntern Sie die Staatsregierung, die \n\nzuk\u00fcnftigen Arbeitsfelder herauszuarbeiten, w\u00fcnschen \n\neine bessere Koordinierung und B\u00fcndelung der Medien-\n\nbildung, einen besseren Austausch zwischen \u00f6ffentlichen \n\nund freien Tr\u00e4gern, mehr Fortbildung. Nat\u00fcrlich sollen \n\nalle Ma\u00dfnahmen die bereits bestehenden Netzwerke \n\neinbinden, die bestehenden Angebote der Region auflis-\n\nten, einen qualit\u00e4tsvollen Informationsaustausch sichern \n\nund Angebote f\u00fcr alle Altersschichten enthalten. \n\nIhre Ziele sind recht \u00fcberschaubar und keinesfalls neu. \n\nAuch der Koalitionsvertrag bleibt nach meiner Auffas-\n\nsung in diesem Punkt zu allgemein und bel\u00e4sst es bei der \n\nWiederholung bekannter Ziele. In dieser Position verharrt \n\nSachsen schon ziemlich lange. Als Vorbild f\u00fcr k\u00fcnftige \n\nRegelungen gilt Ihnen Sachsen-Anhalt. \n\nAuch die Begr\u00fcndung Ihres Antrages ist sehr schlicht. In \n\nder K\u00fcrze liegt dieses Mal nicht die W\u00fcrze. Der Zusam-\n\nmenhang zwischen Antrag und Begr\u00fcndung ist nicht \n\nerkennbar. Die Begr\u00fcndung konkretisiert nicht die einzel-\n\nnen Forderungen, sondern betont ganz allgemein die \n\nWichtigkeit der Medienkompetenz und der Medienbil-\n\ndung, die Kooperation der vorhandenen Stellen und die \n\nVerbesserungspotenziale bei der Kooperation. Sie n\u00e4hern \n\nsich dem Thema ohne eigene Vision und ohne Kriterien \n\nf\u00fcr eine Evaluation. Besonders bei der Evaluation des \n\nKulturraumgesetzes haben wir geh\u00f6rt, wie wichtig es ist, \n\ndiese Kriterien vorher festzulegen und ihre Festlegung \n\nnicht dem Ministerium zu \u00fcberlassen. \n\nDiese wichtige gestaltende Aufgabe nehmen die Koaliti-\n\nonsparteien derzeit nicht wahr. Die Evaluation soll hier \n\ndurch das Ministerium durchgef\u00fchrt werden. W\u00e4re eine \n\nEvaluation durch Externe oder eine Kombination von \n\nbeidem nicht sehr viel w\u00fcnschenswerter? Warum greifen \n\nSie nicht auf professionelles Wissen der S\u00e4chsischen \n\nLandesmedienanstalt zur\u00fcck? Ein ganzer Ausschuss \n\nbesch\u00e4ftigt sich permanent mit dem Thema Medienkom-\n\npetenz und Medienethik. Es wurde dort im letzten Jahr ein \n\nLeitbild der Medienkompetenz und der Medienethik \n\nerarbeitet. \n\nIhre Forderungen im Antrag sind im Vergleich zum \n\nAntrag der GR\u00dcNEN eher vorsichtig formuliert: erst \n\neinmal die Studie abwarten und die Ergebnisse analysie-\n\nren, pr\u00fcfen, sichern, Ma\u00dfnahmen vorstellen und keine \n\nkonkreten Handlungsanweisungen zur F\u00f6rderung der \n\nMedienkompetenz und der Umsetzung von Medienbil-\n\ndung. Sie greifen nicht auf die vorhandenen Erfahrungen \n\nin Sachsen-Anhalt und auf die Antworten auf die Gro\u00dfe \n\nAnfrage der LINKEN zur\u00fcck. \n\nExemplarisch sei Punkt 2.1 Ihres Antrages genannt: \n\n\u201eAnalyse mittels Studie\u201c. Eine zus\u00e4tzliche Studie kostet \n\nGeld, und es dauert, bis die Ergebnisse vorliegen und \n\nausgewertet sind und dann einen konkreten Handlungsbe-\n\ndarf formulieren. \n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage der LINKEN wurde viel Richtiges \n\ngefragt. Warum wurde das, was beantwortet wurde, nicht \n\nwenigstens genutzt? Ich vermisse in Ihrem Antrag auch \n\neinen Hinweis auf die zu erwartenden Kosten. Am besten \n\ngef\u00e4llt mir der eine Satz in Ihrer Begr\u00fcndung: \u201eDemokra-\n\ntie wird dort gest\u00e4rkt, wo die Bef\u00e4higung zum kritischen \n\nUmgang mit digitalen Informations- und Wissenswelten \n\nunterst\u00fctzt wird.\u201c Es ist auch lobenswert, dass Sie sich \n\njetzt dem Thema zuwenden, damit Sie bei den Haushalts-\n\nverhandlungen bereits das notwendige Datenmaterial \n\nhaben. \n\nEs f\u00e4llt aber insgesamt auf, dass sich die Oppositionspar-\n\nteien dem Thema sehr viel mutiger, konkreter, zielgerich-\n\nteter und auch vision\u00e4rer zugewandt haben. Die AfD-\n\nFraktion wird den Antrag deshalb ablehnen. Es st\u00f6rt uns, \n\ndass Sachsen immer noch nicht die Voraussetzungen f\u00fcr \n\neinen fl\u00e4chendeckenden Breitbandausbau im l\u00e4ndlichen \n\nRaum geschaffen hat. Damit fehlt die grundlegende \n\nVoraussetzung f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Medienbildung \n\nund eine St\u00e4rkung der Medienkompetenz. Wir brauchen \n\ndiesen Breitband- und Internetzugang schnellstens und f\u00fcr \n\nalle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2662 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nFrau Abg. Dr. Maicher. Bitte sehr, Frau Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Fast auf den \n\nTag genau vor einem Jahr haben wir in diesem Hohen \n\nHaus eine Debatte zum Thema Medienkompetenz und \n\nMedienbildung auf Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN gef\u00fchrt. \n\nAuch damals stimmten alle Fraktionen in den Kanon ein, \n\nwie wichtig Medienkompetenz und Medienbildung seien. \n\nIch wiederhole jetzt nicht alle Argumente von damals und \n\nauch nicht die Beispiele, die wir heute zur ge\u00e4nderten \n\nNutzung von Medien durch Kinder und Jugendliche \n\ngeh\u00f6rt haben. Demn\u00e4chst behandeln wir im Plenum den \n\nJugendmedienschutzstaatsvertrag. Wir hatten dazu k\u00fcrz-\n\nlich eine Anh\u00f6rung im Ausschuss. Auch dort waren sich \n\nalle Experten einig: Ohne eine st\u00e4rkere Konzentration auf \n\ndie Bef\u00e4higung Minderj\u00e4hriger zum Selbstschutz, ohne \n\neine strukturelle St\u00e4rkung der fr\u00fchkindlichen Medienbil-\n\ndung, ohne den konsequenten Aufbau von Medienkompe-\n\ntenz bei allen Kindern und Jugendlichen, und zwar durch \n\nEltern, Kita und Schule, gibt es keinen wirksamen Ju-\n\ngendmedienschutz. \n\nLeider wurde mit dem Neunzehnten Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag die Chance vertan, wirklich etwas f\u00fcr den \n\nwirksamen Jugendmedienschutz zu tun. Stattdessen \n\nkonzentriert man sich wieder nur auf die Alterskenn-\n\nzeichnung und auf Filterprogramme, also auf die techni-\n\nschen L\u00f6sungen. Obwohl viele Risiken heute in Chats, \n\nMessenger-Apps und Timelines der direkten Kommunika-\n\ntion zwischen Menschen entstehen und diese nicht gefil-\n\ntert werden k\u00f6nnen, ist es allen bewusst: Hier kommen \n\nwir nicht mit Anbieterregulierungen weiter, sondern hier \n\nbraucht es ganz klar mehr Medienkompetenz. \n\nWenn Medienbildungsangebote aber nicht ausreichend \n\nausgebaut werden, dann sind alle Beteuerungen von der \n\nBedeutung dieser Medienkompetenz leere Worte. \n\nWir werden deshalb in den Haushaltsverhandlungen sehr \n\ngenau schauen, wie ernst es Ihnen damit ist. Ich m\u00f6chte \n\naber betonen: Es geht hierbei nicht allein um Geld, \n\nsondern es geht auch darum, wie das Geld effektiv einge-\n\nsetzt werden kann, und vor allen Dingen, welche weiteren \n\nRahmenbedingungen erf\u00fcllt werden m\u00fcssen. Daf\u00fcr gibt es \n\n\u2013 das wurde auch schon gesagt \u2013 eine gute Papierlage. Es \n\ngibt Beschl\u00fcsse und Fachtagungen, wie die im Jahr 2013 \n\nzur Medienkompetenz im S\u00e4chsischen Landtag. Es gibt \n\nden KMK-Beschluss von 2012, und es gibt auch den \n\nVorschlag der SLM \u2013 mit dem Netzwerk Medienp\u00e4dago-\n\ngik von 2013 \u2013 f\u00fcr ein landesweites Konzept durch eine \n\n\u00fcbergreifende Koordinationsstelle und den Hinweis auf \n\ndie Bedeutung der Zusammenarbeit der medienp\u00e4dagogi-\n\nschen Akteure mit den politischen Entscheidungstr\u00e4gern. \n\nAuch hierzu verweise ich auf die Debatte vor einem Jahr. \n\nDas haben wir damals alles schon gewusst und gesagt. \n\nSie, Frau Kollegin Fiedler, haben vor einem Jahr betont, \n\ndass Schulen, Eltern, Kinder, Jugendliche sich mit Part-\n\nnern aus Politik, aus Wirtschaft, den Medien und vielf\u00e4lti-\n\ngen Vereinsstrukturen vernetzen m\u00fcssen und dass Sie ein \n\nModell entwickeln wollen, das im Freistaat f\u00fcr die kom-\n\nmenden Jahre zum Tragen kommt. Wo ist dazu der \n\nkonkrete Punkt in dem vorliegenden Antrag? \n\nSie, Kollege Mann von der SPD-Fraktion, sprachen von \n\neinem konkreten Projekt in der Koalition, einer zentralen \n\nKoordinations- und Informationsstelle Medienbildung, \n\ndie Sie verankern wollen. Auch dazu steht nichts in dem \n\nvorliegenden Antrag als konkrete Forderung. Ihr Antrag \n\nist unkonkret und unambitioniert. \n\nMeine Fraktion hat deutlich klarere Schritte benannt: eine \n\nverbindliche Zielbestimmung, ein Masterplan Medien-\n\nkompetenz und vereinbarte Umsetzungsschritte hin zu \n\ndiesen Zielen. Das Ganze soll in Zusammenarbeit mit \n\nMedienp\u00e4dagogen aus Praxis und Wissenschaft sowie mit \n\nder SLM, dem SAEK und den zust\u00e4ndigen staatlichen \n\nAkteuren geschehen. \n\nWir brauchen eine gesicherte medienp\u00e4dagogische \n\nGrundversorgung. Dabei reicht es nicht, immer wieder \n\nauf die tollen Projekte, die es in Sachsen gibt, zu verwei-\n\nsen. Ich kenne und sch\u00e4tze sie, aber sie erreichen eben \n\nnicht alle. Deshalb muss es eine aktive Vermittlung von \n\nmedienp\u00e4dagogischen Angeboten und von Kooperations-\n\npartnern geben. Diese Leistungen k\u00f6nnen aber nicht \n\neinfach so passieren, sondern sie m\u00fcssen koordiniert und \n\norganisiert werden. Dazu braucht es eben leistungsf\u00e4hige \n\nStrukturen. Wir schlagen deshalb ein Medienkompetenz-\n\nzentrum Sachsen vor. \n\nWir wollten zu Beginn der Legislaturperiode \u2013 das wurde \n\nheute schon gesagt \u2013 einen Prozess f\u00fcr eine st\u00e4rkere \n\nMedienbildung und f\u00fcr mehr Medienkompetenz, vor allen \n\nDingen f\u00fcr gest\u00e4rkte selbstbewusste Kinder und Jugendli-\n\nche schaffen, die mehr Chancen als Risiken in der digita-\n\nlen Welt haben. Das haben Sie von der Koalition, das \n\nhaben Sie von der AfD abgelehnt. \n\nWir dagegen werden die Staatsregierung bei jeder wirk-\n\nsamen Initiative unterst\u00fctzen; denn es ist aus unserer Sicht \n\nAufgabe der Staatsregierung, im Interesse der Jugendli-\n\nchen und der gesamten Gesellschaft beim Thema Medi-\n\nenkompetenz endlich anzupacken. \n\nDeswegen freue ich mich sehr \u00fcber den \u00c4nderungsantrag, \n\nder von der Fraktion DIE LINKE vorliegt und im Prinzip \n\ngenau das unterst\u00fctzt, was Sie, Herr Mann, und Sie, Frau \n\nFiedler, im letzten Jahr bereits in Ans\u00e4tzen gesagt haben. \n\nNehmen Sie das auf, dann wird es tats\u00e4chlich ein Anpa-\n\ncken der Steigerung der Medienkompetenz und der \n\nF\u00f6rderung der Medienbildung. Dann k\u00f6nnen wir auch \n\ngern zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das Glas klappert!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2663 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Abg. \n\nFiedler. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das Glas klappert!) \n\nAline Fiedler, CDU: \u2013 Alles gut. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir die letzte \n\nhalbe bzw. Dreiviertelstunde zusammenfassen, so kam f\u00fcr \n\nmich dabei ein sehr differenziertes Bild heraus. Zum \n\neinen wurde kritisiert, dass in Sachsen die Medienp\u00e4da-\n\ngogik bzw. die Medienbildung noch nicht auf dem Stand \n\nanderer Bundesl\u00e4nder ist. Auf der anderen Seite wurde \n\nwiederum eine Vielzahl bereits vorhandener Ma\u00dfnahmen \n\nzitiert. Es war also ein sehr widerspr\u00fcchliches Bild, das \n\nSie hier abgegeben haben. Ich kann auch keine vision\u00e4re \n\nHaltung der Oppositionsfraktionen, erkennen, Frau \n\nMuster, wenn Sie den Koalitionsvertrag eins zu eins \n\nabschreiben. Das ist f\u00fcr mich kein vision\u00e4res Bild bzw. \n\nAngebot zur Medienp\u00e4dagogik. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ist der \n\nKoalitionsvertrag etwa nicht vision\u00e4r?) \n\n\u2013 Aber das Abschreiben ist vielleicht keine vision\u00e4re \n\nArbeit, der Koalitionsvertrag schon. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben auch einen deutlichen Unterschied gemacht \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Fiedler, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAline Fiedler, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Fiedler, der Koalitions-\n\nvertrag ist ja in dem Punkt Medien relativ abstrakt geblie-\n\nben, und die GR\u00dcNEN haben das wohl mit Inhalt gef\u00fcllt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Frage, bitte! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Fragezeichen am Ende!) \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Ist Ihnen das bekannt? \n\nAline Fiedler, CDU: Ja. Ich hatte auch im letzten Jahr \u2013 \n\ndamit bin ich ja schon zitiert worden \u2013 dazu gesprochen. \n\nEs ist mir schon bekannt. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Danke. \n\nAline Fiedler, CDU: Bitte sch\u00f6n. \u2013 Ich w\u00fcrde gern noch \n\neinmal zum Anliegen des vorliegenden Antrages zur\u00fcck-\n\nkommen. Es war eben nicht unsere Intention, Aussagen \n\nzum Thema Digitalisierung allgemein und digitale Bil-\n\ndung im ganz Speziellen zu treffen, sondern dieser Antrag \n\nkonzentriert sich auf einen Teil des Themas Digitalisie-\n\nrung: auf Medienbildung und Medienkompetenz. Andere \n\nAspekte sind an anderer Stelle zu diskutieren. Dabei ist \n\nSchule nat\u00fcrlich ein Partner \u2013 ich hatte ja gesagt, wenn \n\nnicht sogar der wichtigste \u2013; aber er steht nicht allein, und \n\nich finde es schade, wenn vorhandene Ma\u00dfnahmen, wie \n\nbeispielsweise der S\u00e4chsische Ausbildungs- und Erpro-\n\nbungskanal, der seit seinem Bestehen schon mehr als \n\n100 000 Teilnehmer hatte, die Ma\u00dfnahmen der Mittel-\n\ndeutschen Medienf\u00f6rderung, der Medienp\u00e4dagogische \n\nPreis, medienp\u00e4dagogische Zentren oder der S\u00e4chsische \n\nKinder- und Jugendfilmdienst \u00fcberhaupt nicht zur Spra-\n\nche kommen. \n\nWir wollen, dass mit der Studie nun nicht noch einmal der \n\nvorhandene Stand analysiert und aufgeschrieben wird. \n\nWir brauchen keine zweite Gro\u00dfe Anfrage, aber wir \n\nbrauchen einen Blick nach vorn. Deshalb wollen wir, dass \n\nin dieser Studie angeschaut wird, welche Themen zuk\u00fcnf-\n\ntig auf uns zukommen werden, damit auch die entspre-\n\nchenden Angebote und Ma\u00dfnahmen darauf abstellen \n\nk\u00f6nnen. Nichtsdestotrotz wollen wir auch in der Zwi-\n\nschenzeit bereits aktiv werden, deshalb haben wir den \n\nSchwerpunkt der angestrebten Vernetzung der Angebote \n\nnoch einmal als Thema aufgenommen. Wir denken, dass \n\nes einen sp\u00fcrbaren Effekt f\u00fcr diesen Bereich haben wird, \n\nwenn dies geschieht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? Mir liegen schriftlich keine vor. \u2013 Damit \n\nk\u00e4men wir zu einer dritten Runde. Frau Fiedler, noch eine \n\ndritte? \u2013 Nein. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin Kurth, bitte. Sie \n\nhaben das Wort, Frau Staatsministerin. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Danke \n\nsch\u00f6n. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Unsere Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler leben, was die Nutzung digitaler Medien \n\nbetrifft, in zwei verschiedenen Welten. Zu Hause gehen \n\nsie gekonnt mit Notebook, Spielekonsole oder Smartpho-\n\nne um; je nach Bildungsinteresse nutzen sie diese auch f\u00fcr \n\ndas schulische Lernen. In der Schule aber spielt die \n\nNutzung digitaler Medien heute noch kaum eine Rolle. \n\nDas haben auch die PISA-Studie zur digitalen Bildung \n\nvom Herbst 2015 und die Schule-digital-Studie der \n\nTelekom-Stiftung vom November best\u00e4tigt. \n\nSchule, meine Damen und Herren, muss allerdings die \n\nLebenssituation und die Bed\u00fcrfnisse der Kinder und \n\nJugendlichen beachten und ihnen neue Lernerfahrungen \n\nerm\u00f6glichen. Deshalb kommt der Medienbildung, die wir \n\njetzt schon mehrfach geh\u00f6rt haben, im Zusammenhang \n\nmit der Ver\u00e4nderung der Lernkultur eine ganz entschei-\n\ndende Bedeutung zu. Heute und noch viel st\u00e4rker in der \n\nZukunft ist gesellschaftliche, politische und berufliche \n\nPartizipation durch Medien gepr\u00e4gt, wie Frau Friedel sehr \n\nanschaulich in ihrem Redebeitrag dargestellt hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2664 \n\nMedienkompetenz ist damit eine entscheidende Schl\u00fcs-\n\nselkompetenz f\u00fcr lebenslange Lernprozesse; auch dies \n\nwurde mehrfach erw\u00e4hnt. Die Medienbildung unserer \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcber alle Schulstufen hinweg \n\nzu f\u00f6rdern, das wird sich in Zukunft zu einem ganz \n\nzentralen Thema gestalten. Es ist jetzt bereits Thema, \n\nwird aber noch sehr viel zentraler werden. Medienkompe-\n\ntenz durch Medienbildung zu entwickeln ist aber auch \n\neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Sie kann nur im \n\nZusammenspiel von Schule und Elternhaus und gemein-\n\nsam mit den Verantwortlichen in Politik, ja, und beson-\n\nders auch in Wirtschaft und Kultur gestaltet werden. \n\nIn Sachsen gibt es hochwertige Angebote und innovative \n\nModelle der Medienkompetenzf\u00f6rderung sowie eine sehr \n\nvielf\u00e4ltige, bunte und qualitativ gute Tr\u00e4gerlandschaft, \n\nwie Frau Fiedler bereits ausf\u00fchrte. Diese Angebote sind \n\nnoch besser zu vernetzen und der Austausch zwischen \n\n\u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4gern ist st\u00e4rker zu unterst\u00fctzen, \n\num so eine nachhaltige F\u00f6rderung der Medienbildung zu \n\nerreichen. \n\nJedoch brauchen wir dazu keine zus\u00e4tzliche Institution. \n\nDie Netzwerke sind geschaffen, und auch die Koordinati-\n\non der Netzwerke ist bereits vorhanden. Mehr Personal \n\nund mehr zus\u00e4tzliche Institutionen machen den Prozess \n\nnicht besser. Dar\u00fcber hinaus erm\u00f6glichen die Lehrpl\u00e4ne \n\nan unseren Schulen in allen Schularten zahlreiche M\u00f6g-\n\nlichkeiten der Kooperation mit den unterschiedlichsten \n\nAkteuren medienp\u00e4dagogischer Ma\u00dfnahmen. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nMedienp\u00e4dagogische Projekte werden \u2013 auch dies hat \n\nFrau Fiedler bereits erw\u00e4hnt \u2013 durch unsere 13 medienp\u00e4-\n\ndagogischen Zentren unterst\u00fctzt. An diesen arbeiten \n\nabgeordnete Lehrerinnen und Lehrer mit den jeweils vor \n\nOrt t\u00e4tigen Tr\u00e4gern medienp\u00e4dagogischer Bildung, und \n\nunsere 13 Zentren unterbreiten eine Vielzahl medienp\u00e4da-\n\ngogischer Angebote bzw. sind mit den Lehrerkollegen \n\ngemeinsam unterwegs. \n\nEbenso arbeiten wir mit der S\u00e4chsischen Landesmedien-\n\nanstalt sehr intensiv. Hier gibt es gemeinsame Abstim-\n\nmungen, unter anderem bei der Lehrerfortbildung, dem \n\nJugendmedienschutz und in der gemeinsamen Unterst\u00fct-\n\nzung von Medienwettbewerben. Die s\u00e4chsischen Ausbil-\n\ndungs- und Erprobungskan\u00e4le sind f\u00fcr die Schulen vor \n\nOrt zu einem hervorragenden Partner \u2013 ich w\u00fcrde sagen, \n\nzu einem Juwel \u2013 geworden. Sch\u00fcler k\u00f6nnen sich dort \n\nnachhaltig medienwertvoll erproben. \n\nWas die zentrale Fortbildung des S\u00e4chsischen Bildungsin-\n\nstituts betrifft, so soll diese ausgebaut werden. Dort \n\nwerden wir in den n\u00e4chsten Jahren noch intensiver t\u00e4tig \n\nwerden. In diesem Jahr gibt es beispielsweise die Herbst-\n\nakademie Medien. Bereits vorhandene Netzwerke auf \n\nLandesebene k\u00f6nnen dadurch intensiver in den Austausch \n\neingebunden werden, um ein besser aufeinander abge-\n\nstimmtes Projekthandeln zu bewirken. Die Kooperation \n\nmit au\u00dferschulischen Fachkr\u00e4ften und Einrichtungen in \n\nder Medienbildung ist deshalb weiterhin anzustreben und \n\nzu vertiefen. \n\nZwei S\u00e4tze zur Studie \u00fcber die Schwerpunkte der Medi-\n\nenbildung. Eine solche Studie unterst\u00fctze ich sehr gern, \n\nweil sie wichtige Impulse f\u00fcr die k\u00fcnftige Ausgestaltung \n\nder Medienbildung in unseren Schulen geben kann, und \n\nwir wollen dort einen soliden, nachhaltigen Weg gehen \n\nund nicht Medientechnik in die Schulen sch\u00fctten, ohne \n\ndie Lehrerinnen und Lehrer vorher daf\u00fcr fit gemacht zu \n\nhaben. Das ist auch Sinn und Zweck unseres Projektes, \n\ndas vorhin erw\u00e4hnt wurde. \n\nMeine Damen und Herren, ich komme noch einmal auf \n\ndie Studie zu sprechen, welche Zielgruppen mit der Studie \n\nerfasst und welche Schwerpunkte \u00fcberhaupt untersucht \n\nwerden sollen. Wer in der Lage ist, verantwortungsbe-\n\nwusst, kritisch und konstruktiv mit den digitalen Medien \n\numzugehen, erschlie\u00dft sich eine wohl nie versiegende \n\nWissensquelle. Man st\u00e4rkt damit seine Bildung und kann \n\nsich eine fundierte Meinung bilden. Auch an dieser Stelle \n\nkomme ich noch einmal auf die Beitr\u00e4ge von Frau Fiedler \n\nund Frau Friedel zur\u00fcck. \n\nMedienkompetenz, die \u00fcbrigens eine sehr entscheidende \n\nRolle in der Schulgesetznovellierung spielen wird, ist \n\ndamit zugleich Demokratiekompetenz. Deshalb ist f\u00fcr \n\nmich der Begriff \u201eMedienkompetenz\u201c und nicht \u201eMedi-\n\nenbildung\u201c oder \u201edigitale Bildung\u201c genau die richtige \n\nVokabel; denn auch dar\u00fcber ist eine Diskussion entbrannt \n\nund ich m\u00f6chte meine Position dazu deutlich kundtun. \n\nMedienbildung zu f\u00f6rdern muss also eine wichtige lan-\n\ndespolitische Aufgabe und nicht schulische Aufgabe sein, \n\nund im Sinne des lebenslangen Lernens muss sie eine \n\nQuerschnittsaufgabe f\u00fcr uns alle sein. \n\nIch bin sehr optimistisch und dessen gewiss, dass wir in \n\nSachsen \u2013 die Koalitionsparteien und die Regierung \u2013 \n\neinen soliden, nachhaltigen und bedachten Weg gehen \n\nund auch in Zukunft gehen werden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. \u2013 Dieses ist \n\nbereits mit dem zweiten Redebeitrag schon gehalten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja!) \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung, meine Damen und \n\nHerren. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 6/4951, vor. Herr Neubert, Sie waren \n\nin Ihrem Redebeitrag bereits auf den Antrag eingegangen. \n\nW\u00fcnschen Sie weitere Erg\u00e4nzungen zu diesem \u00c4nde-\n\nrungsantrag? \u2013 Bitte sehr; Herr Neubert, Sie haben das \n\nWort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nm\u00f6chten gern im vorliegenden Antrag einen Punkt 6 \n\neinf\u00fcgen, und zwar mit dem Wortlaut, \u201ezur breitenwirk-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2665 \n\nsamen und besseren \u00f6ffentlichen Wahrnehmung der \n\nmedienp\u00e4dagogischen Initiativen und Angebote in Sach-\n\nsen sowie deren Vernetzung nach dem Vorbild von Sach-\n\nsen-Anhalt eine zentrale Koordinations- und Informati-\n\nonsstelle Medienbildung zu schaffen\u201c. \n\nDie Formulierung ist entlehnt \u2013 das hatte ich vorhin schon \n\nerw\u00e4hnt \u2013 der Seite 34 des Koalitionsvertrages. Sie wurde \n\nin dem Antrag wahrscheinlich vergessen. Daher erfolgt an \n\ndieser Stelle die Werbung daf\u00fcr, diese Erg\u00e4nzung aufzu-\n\nnehmen. Auch Frau Ministerin Kurth hat soeben darauf \n\nhingewiesen, dass es wichtig ist, die Angebote noch \n\nbesser zu vernetzen. \n\nGestatten Sie mir dar\u00fcber hinaus eine Bemerkung: In \n\ndiesem Themenfeld hat in den letzten Jahren ein dramati-\n\nscher Stillstand stattgefunden. Das muss man einfach so \n\nsagen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas erste Mal, als hier im Landtag \u00fcber dieses Thema \n\ngesprochen wurde, gab es noch nicht einmal Smartpho-\n\nnes. In den Jahren seither hat sich viel entwickelt, und \n\nalles ist stehen geblieben. Es ist eine Lustlosigkeit des \n\nMinisteriums und ein Desinteresse in diesem Bereich zu \n\nverzeichnen. Das spiegelt sich in den Antworten auf die \n\nGro\u00dfe Anfrage und in der Wiederholung von Worth\u00fclsen \n\nzu diesem Thema im Landtag wider. In den letzten Jahren \n\nhaben wir hier Antr\u00e4ge der GR\u00dcNEN und von uns be-\n\nhandelt. In jeder Haushaltsberatung haben wir \u00fcber dieses \n\nThema diskutiert, und es passiert einfach nichts. \n\nAbschlie\u00dfend sei gesagt: Frau Friedel, es freut mich, Sie \n\nin diesem Themengebiet begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen. Ich verbin-\n\nde damit gro\u00dfe Hoffnungen. Bleiben Sie bitte der Minis-\n\nterin auf den F\u00fc\u00dfen stehen, wenigstens als Koalition. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Der \u00c4nderungsantrag \n\nist eingebracht. M\u00f6chte jemand dazu Stellung nehmen? \u2013 \n\nFrau Friedel, bitte. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nSie haben das Wort und die Aufmerksamkeit im Saal. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nKollege Neubert hat es schon gesagt: Wir sollen jetzt \n\nnoch einmal \u00fcber einen Satz beschlie\u00dfen, der schon im \n\nKoalitionsvertrag steht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nJa, weil es im Antrag steht!) \n\nGanz ehrlich, f\u00fcr mich gilt der Koalitionsvertrag. F\u00fcr \n\nunsere Fraktion gilt er, f\u00fcr den Koalitionspartner auch. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch lehne es ab, noch einmal dar\u00fcber abzustimmen, denn \n\ndas habe ich schon gemacht. Ich will Sie aber gern darauf \n\naufmerksam machen, dass wir einen Schritt in unserem \n\neigenen Antrag weitergegangen sind. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE, steht am \n\nMikrofon. \u2013 Sabine Friedel, SPD, \n\nwendet sich dem Pr\u00e4sidium zu.) \n\nGibt es bei einem solchen Redebeitrag Zwischenfragen? \n\nNein, nicht wahr? Oder doch? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, bitte \n\nreden Sie weiter. \n\nSabine Friedel, SPD: Gut, ich rede weiter. \u2013 Ich will Sie \n\ndarauf aufmerksam machen, dass wir in unserem eigenen \n\nAntrag einen Schritt weitergegangen sind. Ausgehend von \n\nder Vereinbarung im Koalitionsvertrag m\u00f6chten wir gern, \n\ndass die Staatsregierung pr\u00fcft und uns mitteilt \u2013 ich bin \n\nbei II, Punkt 2 und 3 \u2013, wie Ziele, Inhalte und Ma\u00dfnah-\n\nmen besser koordiniert und geb\u00fcndelt werden, Punkt III, \n\nwie ein regelm\u00e4\u00dfiger Austausch zwischen \u00f6ffentlichen \n\nund freien Tr\u00e4gern koordiniert werden kann. Uns geht es \n\ndarum, nicht beim Stand des Koalitionsvertrages zu \n\nbleiben \u2013 die Stelle soll eingerichtet werden \u2013, sondern zu \n\nbeschreiben, was die Aufgaben und T\u00e4tigkeiten sind, die \n\ndort erledigt werden m\u00fcssen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, jetzt frage \n\nich einmal, weil wir hier vorn unsicher sind: Herr Neu-\n\nbert, was m\u00f6chten Sie bitte? \n\n(Ines Springer, CDU: Eine Zwischenfrage!) \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Eine Zwischenfrage, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich lasse sie aus-\n\nnahmsweise zu, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Neubert, ich muss \n\nIhnen dazu auch das Mikrofon zuschalten. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Das ist ganz lieb, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\n(Anhaltende Heiterkeit) \n\nFrau Friedel, teilen Sie mit mir die Rezeption des Punktes \n\nII Ihres Antrages? Es steht darin, zu pr\u00fcfen, ob diese \n\nAngebote in Sachsen besser koordiniert werden k\u00f6nnen. \n\nIch meine, das k\u00f6nnte zumindest missverst\u00e4ndlich sein. \n\nAuch aus diesem Grund w\u00e4re es doch g\u00fcnstig, unseren \n\n\u00c4nderungsantrag anzunehmen, wobei ganz klar ist, dass \n\ndas nat\u00fcrlich gem\u00e4\u00df dem Koalitionsvertrag umgesetzt \n\nwerden sollte. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nKlarstellung ist m\u00f6glich!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2666 \n\nSabine Friedel, SPD: Wir haben jetzt gerade ein sch\u00f6nes \n\nBeispiel f\u00fcr Medienkompetenz, weil wir beide unfair \n\ngearbeitet haben. Ich habe den Punkt II insoweit zitiert, \n\ninwieweit geb\u00fcndelt werden kann. Das Ob habe ich \n\nweggelassen. Sie haben zitiert, ob geb\u00fcndelt werden kann. \n\nDas Inwieweit haben Sie weggelassen. Zusammen wird \n\nein Schuh draus. Wir haben in den Antrag hineingeschrie-\n\nben, ob und inwieweit, und damit geht es nicht nur um \n\ndas Ob, sondern auch um das Wie. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nEs kommt Nein dabei heraus!) \n\nZum letzten Punkt und dem dramatischen Stillstand auf \n\ndiesem Feld: Ich wei\u00df, was Sie ausdr\u00fccken wollen. Ich \n\ndenke aber, dass das der Realit\u00e4t nicht gerecht wird. Wir \n\nhaben viele Projekte; das haben wir schon oft geh\u00f6rt. Wir \n\nhaben auch viele Lehrerinnen und Lehrer an Schulen, die \n\nextrem vorangehen, was Medienkompetenz und digitale \n\nBildung angeht. Wir haben das aber nicht fl\u00e4chendeckend. \n\nDas stimmt. Wir sind noch an einem Punkt, an dem das \n\nEngagement Einzelner den Fortschritt an manchen, aber \n\nnicht an allen Stellen bestimmt. \n\nDas ist genau ein Grund, warum wir heute diesen Antrag \n\nauf den Weg gebracht und gesagt haben: Wie k\u00f6nnen wir \n\nes denn anfangen, unabh\u00e4ngig von einzelnen Personen \n\nund ihrem Engagement Strukturen zu schaffen, bei denen \n\nwir an allen Orten in Sachsen Medienbildung betreiben \n\nund f\u00fcr Medienkompetenz sorgen? Das will der Antrag, \n\nund deshalb stimmen wir diesem zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie stimmen dem \n\n\u00c4nderungsantrag zu. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Dem \u00c4nderungsantrag! \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\nWir werden es ja sehen, ob die H\u00e4nde dann oben sind. \u2013 \n\nM\u00f6chte noch jemand zu dem \u00c4nderungsantrag Stellung \n\nnehmen? \n\n(Unruhe im Saal) \n\nBrauchen Sie noch etwas Zeit, um sich untereinander zu \n\nverst\u00e4ndigen, ob Sie zustimmen oder nicht? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWir wissen, wie wir abstimmen!) \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen wir zur \n\nAbstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag, Drucksa-\n\nche 6/4951. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat dieser \u00c4nderungsantrag \n\ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nIch stelle nun die Drucksache 6/4834 zur Abstimmung. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmen \n\ndagegen und zahlreichen Stimmenthaltungen ist die \n\nDrucksache 6/4834 beschlossen und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nEs gibt eine Wortmeldung am Mikrofon 1. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Es ist ein Lapsus von \n\nunserer Seite gewesen, dass wir keine getrennte Abstim-\n\nmung \u00fcber die Punkte 1 und 2 gefordert haben. Wir h\u00e4tten \n\ngern den ersten abgelehnt und dem zweiten zugestimmt. \n\nDeshalb haben wir uns jetzt enthalten. \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, ich habe Ihren \n\nRedebeitrag sehr aufmerksam verfolgt, aber es h\u00e4tte eines \n\nAntrags bedurft. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: Deswegen habe \n\nich es als \u201eLapsus\u201c bezeichnet, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Ja, okay, aber hier sage ich jetzt einmal nichts zu dem \n\n\u00dcben. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nSituation und Entwicklung des s\u00e4chsischen Justizvollzugs \n\nDrucksache 6/3640, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringer sprechen zuerst die Fraktionen CDU und \n\nSPD, danach folgen die Fraktionen DIE LINKE, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nFrau Abg. Dombois. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nAndrea Dombois, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mich am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2667 \n\nAnfang meiner Ausf\u00fchrungen im Namen der CDU-\n\nFraktion sehr herzlich bei der Staatsregierung f\u00fcr die sehr \n\numfangreiche Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage bedan-\n\nken. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSie schlie\u00dft sich an die Berichte und Anfragen \u00fcber die \n\nSituation im Strafvollzug der letzten Jahre an und ist \n\nletztendlich eine Bestandsaufnahme zur Umsetzung \n\nunseres S\u00e4chsischen Strafvollzugsgesetzes, welches wir \n\n2013 mit breitem Konsens \u00fcber alle Fraktionen hinweg \n\nevaluiert haben. Es wurde nach Einsch\u00e4tzung nicht nur \n\nvieler Fachexperten, sondern auch durch die Anstaltslei-\n\ntungen und die Mitarbeiter als eine der modernsten und \n\nanspruchsvollsten Gesetzgebungen im L\u00e4ndervergleich \n\nim Bereich des Vollzugs eingesch\u00e4tzt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Umsetzung der gesetzlichen Grundlagen kann sich \n\nsehen lassen. Die Ausbrecherquote liegt praktisch bei \n\nnull, das hei\u00dft, unsere s\u00e4chsischen Gef\u00e4ngnisse sind und \n\nbleiben sicher. Die R\u00fcckfallquote hat sich wesentlich \n\nverbessert. Ein Drittel der Entlassenen ist r\u00fcckf\u00e4llig; das \n\nist sicherlich noch immer zu viel, aber zwei Drittel schaf-\n\nfen den Absprung, was f\u00fcr eine gute Resozialisierungsar-\n\nbeit spricht. \n\nWir verf\u00fcgen \u00fcber eine erfolgreiche Sozialtherapie, die \n\nwir mit wissenschaftlicher Begleitung weiterf\u00fchren und \n\nausbauen k\u00f6nnen. Der Vollzug in freien Formen \u2013 See-\n\nhaus \u2013 hat sich bew\u00e4hrt, und wir werden die Bestrebungen \n\nauf Erweiterung der Angebote in dieser Vollzugsform \n\nnachhaltig unterst\u00fctzen. \n\nAber es gibt nichts, was man nicht noch besser machen \n\nk\u00f6nnte \u2013 auch mit Blick auf die zuk\u00fcnftige Gestaltung in \n\nden n\u00e4chsten 20 Jahren. Diese wird sich aus neuen Erfah-\n\nrungswerten der bisherigen Erkenntnisse und einer viel-\n\nleicht ver\u00e4nderten Entwicklung der Haftzahlen ergeben \n\nund dabei auch manche Frage aufwerfen. Zum Beispiel, \n\nob bei bestimmten Delikten eine Verurteilung in einem \n\ngeschlossenen Vollzug wirklich noch sinnvoll ist. Ich \n\ndenke dabei an die Ersatzfreiheitsstrafen, die gegenw\u00e4rtig \n\ncirca 40 % ausmachen, oder an ausl\u00e4ndische Straft\u00e4ter, \n\ndie wegen Bef\u00f6rderungserschleichung verurteilt wurden. \n\nEine Spezialisierung von Haftanstalten auf neue Gefange-\n\nnengruppen k\u00f6nnte ein weiteres zuk\u00fcnftiges Thema sein. \n\nEs ist bereits jetzt absehbar, dass wir mehr \u00e4ltere Gefan-\n\ngene haben werden, sodass sich Seniorenstationen erfor-\n\nderlich machen, was mit einer entsprechenden medizini-\n\nschen und sozialen Versorgung einhergeht. Auch mehr \n\nausl\u00e4ndische Gefangene, f\u00fcr die wir ausreichend gutes \n\nPersonal mit sprachlichen und kulturellen Kompetenzen \n\nvorhalten m\u00fcssen, werden zuk\u00fcnftig das Bild in unseren \n\nVollzugsanstalten pr\u00e4gen. \n\nStrafvollzug ist keine Verwahranstalt, aber auch kein \n\nKuschelvollzug, wie es oft \u00f6ffentlich dargestellt wird, \n\nsondern er bedarf einer individuellen F\u00f6rderung jedes \n\neinzelnen Straft\u00e4ters zur Bef\u00e4higung, k\u00fcnftig in sozialer \n\nVerantwortung ein straffreies Leben f\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nMit der Einf\u00fchrung des Diagnoseverfahrens nach dem \n\nAufnahmeverfahren und der Vorbereitung der Vollzugs- \n\nund Eingliederungsplanung ist diese individuelle Aufar-\n\nbeitung m\u00f6glich geworden und hat positive Wirkungen \n\nerzielt. Dabei gilt es auch, den unterschiedlichen Anspr\u00fc-\n\nchen zwischen den verschiedenen Vollzugsformen Rech-\n\nnung zu tragen. \n\nW\u00e4hrend sich im Erwachsenenvollzug die Aufmerksam-\n\nkeit mehr auf die Einrichtung von Arbeitstherapie und \n\nBesch\u00e4ftigung richtet, bedarf es im Jugendstrafvollzug \n\neiner konzentrierten Ausrichtung auf schulische und \n\nberufliche Angebote. Dabei kommt der Mitwirkung durch \n\nUnternehmen, soziale Verb\u00e4nde, Vereine, der Jugendge-\n\nrichtshilfe sowie dem b\u00fcrgerschaftlichen Engagement \n\neine sehr hohe Bedeutung zu. \n\nBesonders hervorzuheben ist die engagierte und erfolgrei-\n\nche Arbeit vieler Vereine in der Opferarbeit, wie zum \n\nBeispiel der Wei\u00dfe Ring mit seinem Landesvorsitzenden \n\nGeert Mackenroth und seinem Team. \n\nAuch im Bereich von Kunst, Kultur, Sport oder Musikthe-\n\nrapie ist die Mitwirkung Au\u00dfenstehender unverzichtbar. \n\nDieser Mitwirkung oftmals vieler Ehrenamtlicher gilt \n\nunsere besondere Anerkennung und unser besonderer \n\nDank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD sowie vereinzelt \n\nbei den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDennoch tragen letztendlich die Vollzugsbediensteten \n\nvollumf\u00e4nglich die Verantwortung f\u00fcr die Umsetzung der \n\nMa\u00dfnahmen und f\u00fcr einen gesicherten Ablauf im Vollzug. \n\nLeider ist die momentane personelle Situation in den \n\nJVAs nicht ausreichend. Aus der Erfahrung meiner Arbeit \n\nim Anstaltsbeirat der JVA Dresden, Hammerweg, sowie \n\nseit vielen Jahren in der Jugendstrafvollzugsanstalt Regis-\n\nBreitingen kann ich einsch\u00e4tzen, dass sich der in den \n\nletzten Jahren vollzogene Personalabbau in vielen Berei-\n\nchen des Vollzugs kritisch ausgewirkt hat. Trotz einer \n\nAnpassung im letzten Landeshaushalt im Personalbestand \n\nzu den neuen gesetzlichen Regelungen im Vollzug, \n\nbesonders im psychologischen und Sozialdienst, sto\u00dfen \n\ndie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter an die Grenzen ihrer \n\nLeistungsf\u00e4higkeit. \n\nDer Krankenstand im Vollzug ist \u00fcberm\u00e4\u00dfig hoch. Die \n\ndamit angefallenen Fehlschichten m\u00fcssen von anderen \n\nBediensteten \u00fcbernommen werden. Damit steigen auch \n\ndie \u00dcberstunden ins kaum noch vertretbare Ma\u00df. Eine \n\npermanente Unterbesetzung von Personal f\u00fchrt zudem \n\nunweigerlich zu Konflikten zwischen Bediensteten und \n\nStrafgefangenen. Der gesetzliche Resozialisierungs- bzw. \n\nErziehungsauftrag kann zum Teil nur noch eingeschr\u00e4nkt \n\nvollzogen werden. Abstriche bei Aufschlusszeiten, im \n\nFreizeitangebot, in der Therapiearbeit oder bei der Be-\n\ntreuung im Besucherbereich sind auf Dauer nicht hinzu-\n\nnehmen und f\u00fchren oftmals zu Unruhen bis hin zu \u00dcber-\n\ngriffen und gef\u00e4hrden damit auch die Sicherheitslage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2668 \n\nWechselnder Bediensteteneinsatz aus anderen Bereichen \n\nf\u00fchrt dazu, dass feste Ansprechpartner f\u00fcr die Gefangenen \n\nnicht pr\u00e4sent sind, m\u00fchsam aufgebaute Vertrauensverh\u00e4lt-\n\nnisse sowie wichtige Beziehungsarbeit verloren gehen \n\nund die Distanzlosigkeit von Gefangenen gegen\u00fcber den \n\nMitarbeitern w\u00e4chst. \n\nDer Verzicht des geplanten Stellenabbaus im Bereich der \n\nJustiz \u2013 und damit auch den Justizvollzug betreffend \u2013 \n\nwar daher eine konsequente und nicht aufschiebbare \n\nEntscheidung. Die in Zukunft zu besetzenden 50 neuen \n\nStellen werden die Situation deutlich verbessern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Bild der Straft\u00e4ter \n\nhat sich in den vergangenen Jahren massiv ver\u00e4ndert. Die \n\nGewaltbereitschaft ist gr\u00f6\u00dfer und die Hemmschwellen \n\nsind niedriger geworden. Zunehmend beobachten wir \n\nauch im Vollzug einen Anstieg an Drogenabh\u00e4ngigkeit \n\ndurch neue chemische Substanzen, die schon bei Einnah-\n\nme von geringen Mengen zu einer irreparablen erhebli-\n\nchen k\u00f6rperlichen Sch\u00e4digung f\u00fchren. Dieser Tatsache \n\nentgegenzutreten bedarf einer vollumf\u00e4nglichen Pr\u00e4venti-\n\nonsarbeit, die zus\u00e4tzlich Kr\u00e4fte in unserem Vollzugsdienst \n\nbinden wird. \n\nEs ist aus all den vorgenannten Gr\u00fcnden unausweichlich, \n\ndie Personalentwicklung in unseren Strafvollzugsanstalten \n\nim Blick zu behalten und entsprechend den Altersabg\u00e4n-\n\ngen und den notwendigen Ausbildungskapazit\u00e4ten anzu-\n\npassen. \n\nTrotz dieser schwierigen Situation wird die Arbeit durch \n\ndie Vollzugsbediensteten in unseren Vollzugsanstalten in \n\nhohem Ma\u00dfe engagiert, motiviert und zielf\u00fchrend durch-\n\ngef\u00fchrt.  \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \n\nim Namen meiner Fraktion den herzlichsten Dank aus-\n\nsprechen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der AfD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie intensive ganzheitliche Betreuung der Straft\u00e4ter hat \n\nnach neuesten kriminologischen Erkenntnissen die R\u00fcck-\n\nfallquote sinken lassen. \n\nLetztlich zeigen die praktischen Beispiele, dass den \n\nMitarbeitern des Strafvollzugs im Rahmen des \u00dcber-\n\ngangsmanagements eine wichtige Rolle in der Begleitung \n\nder Gefangenen, aber auch der bereits Entlassenen f\u00fcr \n\neine erfolgreiche Integration in unsere Gesellschaft \n\nzukommt. \n\nDies steht im Gegensatz zu den erst j\u00fcngst gemachten \n\nAussagen von Herrn Direktor Galli, der der Auffassung \n\nist, dass alle Gef\u00e4ngnisse abgeschafft werden sollten, weil \n\nsie keine erkennbaren Erfolge erzielen w\u00fcrden. \n\nWichtig wird es sein, unsere Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter im Vollzug f\u00fcr die kommenden Aufgaben weiter \n\nnachhaltig zu qualifizieren. Schwerpunkte sehe ich dabei \n\nim Umgang mit anderen Kulturkreisen bis hin zu M\u00f6g-\n\nlichkeiten, sich in diesen Sprachen zu \u00fcben, sowie in der \n\nVermittlung von Handlungsanweisungen f\u00fcr die Arbeit \n\nmit zunehmend psychisch auff\u00e4lligen Gefangenen. \n\nPositiv ist zu erw\u00e4hnen, dass die \u00dcberpr\u00fcfung verschie-\n\ndener s\u00e4chsischer Anstalten auf menschenw\u00fcrdige Unter-\n\nbringung und Behandlung der Straft\u00e4ter durch die europ\u00e4-\n\nische Menschenrechtskommission durchgehend anerken-\n\nnende Ergebnisse erbracht hat. Im Bereich Suizid liegen \n\nwir unter dem Bundesdurchschnitt. Dennoch ist jeder \n\nSuizid einer zu viel. \n\nDer gesundheitlichen und seelsorgerischen Betreuung \n\nwird gro\u00dfe Bedeutung beigemessen. Mit dem Neubau des \n\nHaftkrankenhauses in Leipzig werden weitere Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr eine gute medizinische Versorgung geschaffen. \n\nBegr\u00fc\u00dfenswert ist das uneingeschr\u00e4nkte Bem\u00fchen auch \n\nvonseiten der Staatsregierung, Arbeitspl\u00e4tze in den Voll-\n\nzugsanstalten zu schaffen. Es hat sich gezeigt, dass trotz \n\neiner gesetzlich nicht bestehenden Arbeitspflicht die \n\nBesch\u00e4ftigung f\u00fcr die Strafgefangenen eine gro\u00dfe Rolle \n\nspielt. \n\n(Beifall der Abg. Alexander Krau\u00df \n\nund Martin Modschiedler, CDU) \n\nNeben der Einsicht, dass die Chance auf Wiedereingliede-\n\nrung in das normale Leben au\u00dferhalb des Vollzugs durch \n\ndie erworbenen F\u00e4higkeiten leichter ist, wird auch das \n\nSelbstwertgef\u00fchl des Einzelnen dadurch gest\u00e4rkt, leis-\n\ntungsf\u00e4hig und finanziell unabh\u00e4ngig zu sein. In diesen \n\nBem\u00fchungen sollten wir nicht nachlassen und entspre-\n\nchend den M\u00f6glichkeiten in den Vollzugsanstalten weiter \n\nan einer Ausweitung der Arbeitsplatzangebote arbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. \n\nKarin Wilke und Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nGleiches gilt f\u00fcr Bildungs- und Qualifizierungsangebote. \n\nWir unterst\u00fctzen die Staatsregierung in ihren Bem\u00fchun-\n\ngen, trotz auslaufender Mittel aus dem Europ\u00e4ischen \n\nSozialfonds an den Bildungsangeboten festzuhalten und \n\ndie bestehenden Kooperationsvereinbarungen mit den \n\nBildungstr\u00e4gern weiter aufrechtzuerhalten. \n\nEs gilt, jetzt die Weichen zu stellen. Arbeit, Ausbildung, \n\nSchule und Behandlung sind dabei als Ganzes zu betrach-\n\nten. \n\nFeste Behandlungstage, eingebettet in die Bildung und \n\nBesch\u00e4ftigung, und die schrittweise \u00dcberleitung von \n\ngef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen in neue Modelle, beispielsweise \n\nProduktionsschulen, k\u00f6nnen ein Weg sein. Unsere Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter im Vollzug sind kreativ und \n\nhaben dazu schon viele neue Ideen entwickelt. \n\nAuch der Bereich der Familienbetreuung wurde weiter \n\nausgebaut. Der Familienbezug ist eine der wichtigsten \n\nGrundlagen und hat in der Gesamtwirkung der Strafzeit \n\neine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr den Strafgefangenen. Die Suche \n\nnach Geborgenheit und der Wunsch, nach dem Vollzug \n\nwieder ein normales, in die Gesellschaft und in die Fami-\n\nlie integriertes Leben f\u00fchren zu k\u00f6nnen, ist eine gro\u00dfe \n\nMotivation, insbesondere im Umgang mit und f\u00fcr die \n\nVerarbeitung der eigenen Straftat. Deshalb sollten die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2669 \n\nFamilienbegegnungen und die kontinuierliche Einbezie-\n\nhung von Familienmitgliedern in die Prozesse der Straf-\n\nanstalt weiterhin gef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt werden. \n\nDie Umsetzung dieser vollumf\u00e4nglichen Aufgaben im \n\nStrafvollzug wird durch die Anstaltsbeir\u00e4te positiv beglei-\n\ntet. Die Zusammensetzung der Beir\u00e4te aus dem politi-\n\nschen, sozialen, wirtschaftlichen, Bildungs- und seelsor-\n\ngerischen Bereich ist sinnvoll und wichtig, um alle \n\nBereiche absichern zu k\u00f6nnen. \n\nDie Anstaltsbeir\u00e4te sollten sich auch weiterhin als Ver-\n\nmittler zwischen Anstaltsleitungen, Vollzugsbediensteten \n\nund Strafgefangenen verstehen. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die CDU-Fraktion \n\nwird sich auch weiterhin f\u00fcr die Umsetzung der in \u00a7 2 des \n\nS\u00e4chsischen Strafvollzugsgesetzes formulierten Ziele und \n\nAufgaben einsetzen. Darin hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer \n\nVollzug dient dem Ziel, die Gefangenen zu bef\u00e4higen, \n\nk\u00fcnftig in sozialer Verantwortung ein Leben ohne Strafta-\n\nten zu f\u00fchren. Er hat die Aufgabe, die Allgemeinheit vor \n\nweiteren Straftaten zu sch\u00fctzen. Dies wird durch eine \n\nwirkungsorientierte Vollzugsgestaltung sowie sichere \n\nUnterbringung und Beaufsichtigung der Gefangenen \n\ngew\u00e4hrleistet.\u201c \n\nWir werden weiterhin die Opfer im Blick haben und mit \n\nrechtsstaatlichen Mitteln eine angemessene, verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfige und auf dem Boden unserer Werte stehende Arbeit \n\nin unseren Vollzugsanstalten durchf\u00fchren. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. \n\nBaumann-Hasske. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Kolleginnen und \n\nKollegen! Auf diese Gro\u00dfe Anfrage haben wir in unserer \n\nFraktion und zusammen mit dem Koalitionspartner eine \n\nganze Menge Zeit verwendet. Die Antwort kann sich \n\nsehen lassen und wird uns eine gute Grundlage daf\u00fcr sein, \n\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr den Strafvollzug fortzu-\n\nschreiben und dort, wo n\u00f6tig, zu verbessern. Auch von \n\nmir ein ausdr\u00fccklicher Dank an Herrn Justizminister \n\nGemkow und sein Haus. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen hat ein recht fort-\n\nschrittliches Strafvollzugsgesetz. Wir haben das gerade in \n\naller Ausf\u00fchrlichkeit geh\u00f6rt. Es erkl\u00e4rt die Resozialisie-\n\nrung der Strafgefangenen und die Vermeidung von R\u00fcck-\n\nf\u00e4llen zum wesentlichen Ziel. \n\nDie gesellschaftlich verlangte Vergeltungsfunktion wird \n\ndurch den Freiheitsentzug erf\u00fcllt, steht aber nach dem \n\nStrafverfahren und nach der Rechtskraft des Urteils nicht \n\nmehr im Vordergrund. Der Vollzug hat nicht der Verwah-\n\nrung der Strafgefangenen zu dienen, sondern der Arbeit \n\nan ihren Defiziten. \n\nWenn sie aus dem Vollzug entlassen werden, dann sollen \n\nsie auf ein ordentliches Leben in Freiheit vorbereitet und \n\npers\u00f6nlich in die Lage versetzt sein, f\u00fcr ihre Familien und \n\nf\u00fcr ihre Umgebung in Verantwortung zu handeln. Das \n\nwird nicht immer gelingen, kann aber f\u00fcr viele Gefangene \n\nnur dann gelingen, wenn es ausdr\u00fccklich das Ziel bleibt, \n\nwie es im Gesetz formuliert ist. \n\nStrafvollzug soll aktiv an der Resozialisierung arbeiten, \n\ndie Gefangenen motivieren und ihnen strukturierte Tages-\n\nabl\u00e4ufe und Lebensplanungen vermitteln. Daf\u00fcr hat der \n\nVollzug Lehrer, Sozialarbeiter, Psychologen und nat\u00fcrlich \n\nVollzugsbeamte. Deshalb sind Strafvollzugsbeamtinnen \n\nund Strafvollzugsbeamte heute keine \u201eSchlie\u00dfer\u201c mehr, \n\nsondern haben neben der Sicherungsfunktion die Aufga-\n\nbe, Ansprechpartner der Gefangenen im Alltag und im \n\nt\u00e4glichen Kontakt zu sein. Sie sollen Reaktionen und \n\nAggressionen richtig einordnen, Gefangene begleiten und \n\nanleiten. \n\nVollzugsbeamte haben auch F\u00e4higkeiten, wie sie Sozial-\n\narbeiter und Psychologen ben\u00f6tigen. Sie sind daf\u00fcr \n\nausgebildet. Das zeichnet sie wirklich aus und unterschei-\n\ndet sie von dem Personal, das in der Vergangenheit da \n\nwar. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe im vergangenen \n\nhalben Jahr alle Strafvollzugsanstalten und zwei Ma\u00dfre-\n\ngelvollzugseinrichtungen besucht und besichtigt. Dabei \n\nhaben mich die Einstellung und Motivation, die Zielstre-\n\nbigkeit und der weitgehende Konsens \u00fcber den Sinn des \n\nVollzugs sehr beeindruckt. \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch immer noch Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter, die im Gefangenen nur den Kriminellen \n\nsehen, der kaum besserungsf\u00e4hig ist und sowieso immer \n\nwieder \u201eeinfahren\u201c wird. Das hat ja auch etwas mit \n\nlangj\u00e4hrigen pers\u00f6nlichen Erfahrungen zu tun, aber die \n\nmeisten haben l\u00e4ngst den Zusammenhang von sozialen \n\nSchwierigkeiten, Perspektivlosigkeit und Kriminalit\u00e4t \n\nerkannt und sind bereit, im Gefangenen die Person zu \n\nsehen, die bei vern\u00fcnftiger und konsequenter Behandlung \n\nim Vollzug ein ordentliches Mitglied der Gesellschaft \n\nwerden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc-\n\n\u00dfen, dass die Staatsregierung voraussichtlich den weiteren \n\ngeplanten Abbau von Stellen stoppen, ja, sogar Neuein-\n\nstellungen vornehmen wird. Ohne den Haushaltsverhand-\n\nlungen vorgreifen zu wollen, darf ich aber festhalten, dass \n\nhier wie in anderen Bereichen des \u00f6ffentlichen Dienstes in \n\nden kommenden Jahren besonders viele Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter in den Ruhestand gehen werden, die zu \n\nBeginn der Neunzigerjahre eingestellt worden waren. \n\nDiese Bediensteten m\u00fcssen wie alle anderen durch recht-\n\nzeitig ausgebildetes, gutes und junges Personal ersetzt \n\nwerden. Und Strafvollzugsbeamte muss man selbst \n\nausbilden, die gibt es nicht auf dem Markt. \n\n(Beifall des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2670 \n\nDabei gilt es Neueinstellungen so zu gestalten, dass sich \n\ndie Welle des Ausscheidens m\u00f6glichst in 30 bis 40 Jahren \n\nnicht wiederholen wird. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich einige Punkte \n\naus den Antworten herausgreifen, die mir von besonderer \n\nBedeutung zu sein scheinen. Wir haben in unserer Gesell-\n\nschaft und in der Folge auch im Strafvollzug ein Drogen-\n\nproblem. Man kann den vorgelegten Statistiken entneh-\n\nmen, dass die durchgef\u00fchrten Kontrollen durchaus zahl-\n\nreich und wirkungsvoll sind, aber niemand wird leugnen, \n\ndass auch in s\u00e4chsischen Anstalten Drogen konsumiert \n\nwerden. Sucht ist eines der h\u00e4ufigsten Motive zur Bege-\n\nhung von Straftaten. Wer bei der Begehung einer Straftat \n\nschuldunf\u00e4hig war, wird meist im Ma\u00dfregelvollzug \n\nlanden. Dort kann mit ihm intensiv gearbeitet werden. \n\nDas Verh\u00e4ltnis von Personal zu Patient ist dort ziemlich \n\ngut. Ist er nicht schuldunf\u00e4hig, wandert er zur Verb\u00fc\u00dfung \n\nseiner Schuld in den Vollzug. Fr\u00fcher bedeutete das kalter \n\nEntzug und schlechte Betreuung. Die Folge war ein hohes \n\nNiveau an Subkultur in den Anstalten und eine starke \n\nMotivation zum Rechtsbruch innerhalb der Einrichtung \n\nwegen der Sucht. Das gibt es, so konnte ich erfahren, trotz \n\nAngeboten und medizinischer Betreuung in den Anstalten \n\nzum Teil immer noch. \n\nAber es gibt inzwischen im Strafvollzug echte Behand-\n\nlung. Die JVA Zeithain hat eine vorbildliche Drogenstati-\n\non eingerichtet, von der auch \u00fcberregional gesprochen \n\nwird. Eines unserer Ziele muss sein, solche Angebote f\u00fcr \n\nalle zu haben, die sie brauchen und wollen. \n\nAber nicht nur Drogen f\u00fchren zu krankhaften Sympto-\n\nmen; es wird immer mehr erkannt, dass viele Gefangene \n\npsychisch krank sind. Resozialisierung kann hier Behand-\n\nlung, Heilung oder Erlernen des Umgangs mit einer \n\nKrankheit bedeuten. Das besondere Gewaltverh\u00e4ltnis im \n\nStrafvollzug unter Freiheitsentziehung kann daf\u00fcr einen \n\nRaum bieten, in dem solche Ans\u00e4tze der Behandlung \n\nErfolg versprechend sind. Sinnvoll hierf\u00fcr w\u00e4re die \n\nEinrichtung dezentraler Stationen f\u00fcr psychiatrische \n\nVersorgung auch au\u00dferhalb des neuen Krankenhauses in \n\nLeipzig oder der Jugendanstalt in Regis-Breitingen. \n\nMeine Damen und Herren! Erlauben Sie mir abschlie\u00dfend \n\neine Bemerkung zur Demografie. Wir leben in einer \u00e4lter \n\nwerdenden Gesellschaft. Die Lebenserwartung steigt, die \n\nGeburtenraten sind r\u00fcckl\u00e4ufig. Das schl\u00e4gt sich auch im \n\nVollzug nieder. Ich habe erfreut festgestellt, dass sich der \n\ns\u00e4chsische Strafvollzug diesen Tatsachen stellt und \n\nzunehmend Haftpl\u00e4tze f\u00fcr alte Gefangene vorh\u00e4lt. Nat\u00fcr-\n\nlich stellt sich mit zunehmendem Alter je nach Gesund-\n\nheitszustand die Frage nach der Haftf\u00e4higkeit gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 455 StPO. Doch auch unterhalb dieser Schwelle sieht \n\nder Freistaat in einer besonderen Station in Waldheim mit \n\n53 Pl\u00e4tzen Raum f\u00fcr alte Menschen vor. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen den eingeschlage-\n\nnen Weg weiter verfolgen. Dazu ben\u00f6tigt der Strafvollzug \n\ndas erforderliche Personal. Streiten wir dar\u00fcber, wenn es \n\nerforderlich ist. Wenn wir das Notwendige konsequent \n\numsetzen, neigt der Vollzug mit seinem Resozialisie-\n\nrungsziel langfristig dazu, sich zunehmend selbst \u00fcber-\n\nfl\u00fcssig zu machen. Nichts w\u00e4re billiger, als in einer \n\nZukunft in 30 Jahren nur noch wenige Anstalten mit \n\nwenigen Haftpl\u00e4tzen im Behandlungsvollzug zu ben\u00f6ti-\n\ngen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE. Herr Abg. Bartl, \n\nSie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst gibt \n\nes nichts zu meckern, dass sich die Koalition mit der \n\nGro\u00dfen Anfrage zur Situation und Entwicklung des \n\ns\u00e4chsischen Justizvollzugs einem Thema zugewandt hat, \n\ndas h\u00f6chst selten im Landtag thematisiert wird. Eine \n\nAusnahme bilden nur die Kleinen Anfragen. Endlich, \n\nsagen wir da und sind sehr dankbar, keine Frage. \n\nDer Justizvollzug ist gemeinhin ein Terrain, das selten im \n\nBlick der Politik und der \u00d6ffentlichkeit steht, es sei denn, \n\nes hat sich irgendein Skandal ereignet, der die Gem\u00fcter \n\nerhitzt, sei es der Ausbruch von Gefangenen, eine vom \n\nFreig\u00e4nger begangene Sexualstraftat oder die bekannt \n\ngewordene allzu gro\u00dfe N\u00e4he zwischen einer Gefangenen \n\nund einem Bediensteten oder einer Bediensteten und \n\neinem Gefangenen und nat\u00fcrlich auch dann, wenn der \n\nBau einer neuen Justizvollzugsanstalt geplant ist, wie jetzt \n\nin Zwickau. Ansonsten erwarten wir vom s\u00e4chsischen \n\nJustizvollzug, dass er funktioniert und die dort besch\u00e4ftig-\n\nten Bediensteten, Angestellten und Mitarbeiter m\u00f6glichst \n\nunauff\u00e4llig ihren Dienst verrichten und die \u00fcber kurz oder \n\nlang einsitzenden Strafgegangenen m\u00f6glichst gebessert \n\nund durchweg gel\u00e4utert wieder rauskommen. \n\nDass die Sache nicht ganz so einfach ist und dass immens \n\nAnlass besteht, dass sich dieses Hohe Haus intensiv und \n\nweitaus regelm\u00e4\u00dfiger mit dem s\u00e4chsischen Justizvollzug \n\nbefasst, zeigt aus unserer Sicht die Antwort der Staatsre-\n\ngierung auf die Fragestellungen der Koalitionsfraktionen. \n\nDie Staatsregierung hat dankenswert umf\u00e4nglich, sach-\n\nkundig und weithin objektiv auf die Fragen geantwortet. \n\nDas sehen auch wir so. Dabei wird aus unserer Sicht im \n\nKern Folgendes deutlich: \n\nErstens. Die s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten, viel-\n\nleicht mit Ausnahme der JVA Regis-Breitingen, bewegen \n\nsich, was die Belegungssituation, die Entwicklung der \n\nBelegungsf\u00e4higkeit und die Belegung von Haftpl\u00e4tzen \n\nanbelangt, heftig am oberen Limit. Die Zahl vor allem \n\nerwachsener Strafgefangener hat sich eben nicht wie \n\nweiland 2013 der S\u00e4chsische Rechnungshof im Zusam-\n\nmenhang mit dem geplanten Neubau der gemeinsamen \n\nJustizvollzugsanstalt Sachsens und Th\u00fcringens in Zwi-\n\nckau meinte, parallel zur Bev\u00f6lkerungszahl verringert. In \n\nden vorangegangenen zehn Jahren tendenziell r\u00fcckl\u00e4ufige \n\nGefangenenratenanteile haben sich in den Jahren seit \n\n2010 nicht fortgesetzt, wir haben eher eine steigende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2671 \n\nGefangenenrate. Als der S\u00e4chsische Rechnungshof 2013 \n\nin seiner damaligen Unterrichtung an den Landtag von \n\n2 671 Gefangenen im Jahr 2020 ausging, hat er sich \n\noffensichtlich deutlich geirrt. Unsere Staatsregierung setzt \n\njetzt f\u00fcr 2019 3 400 Gefangene an. Das sind knapp \n\ntausend mehr, als aus Sicht des Rechnungshofes vorgese-\n\nhen war. \n\nDie Entwicklung der letzten Jahre lehrt mithin, dass wir \n\ngut beraten sind, die Entwicklung der Gefangenenzahlen \n\nals ausgesprochen komplexes Geschehen zu behandeln, \n\nbei dem weithin unsicher und unberechenbar ist, welche \n\nFaktoren in welcher Weise auf den k\u00fcnftigen Haftplatzbe-\n\ndarf einwirken. Dar\u00fcber zu reden w\u00e4re eine Baustelle f\u00fcr \n\nsich. Realit\u00e4t ist, dass wir in einer ganzen Reihe s\u00e4chsi-\n\nscher Justizvollzugsanstalten seit Jahren und aktuell auch \n\nin besonderem Ma\u00dfe mit einer Belegungsf\u00e4higkeit fahren, \n\ndie eigentlich deutlich \u00fcber dem Ansatz liegt, der fachbe-\n\nz\u00fcglich bei 90 % Auslastung liegen sollte. Wir haben zum \n\nBeispiel mit Chemnitz, mit Dresden und partiell mit \n\nZwickau Justizvollzugsanstalten, die regelm\u00e4\u00dfig deutlich \n\n\u00fcber 100 % fahren. Aus vollzugsfachlicher Sicht sind die \n\n90 % aber angesetzt, da ansonsten eine fachgerechte \n\nDifferenzierung innerhalb der Gefangenenpopulation \n\n\u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich ist, von hinzukommenden \n\npraktischen Konstellationen, wie notwendigen Renovie-\n\nrungsarbeiten, Havarien und \u00c4hnlichem, ganz zu schwei-\n\ngen. \n\nDas Problem Belegungsplanung, Belegungsf\u00e4higkeit und \n\nBelegungsrealit\u00e4t klafft auseinander. Da sehen wir ein \n\nzweites Problem in der Antwort der Staatsregierung. Wir \n\nhaben eine zunehmende Diskrepanz zwischen den Voll-\n\nzugsstandards, die das am 16. Mai 2013 verabschiedete \n\nGesetz \u00fcber den Vollzug der Freiheitsstrafe und Strafar-\n\nrest im Freistaat Sachsen setzt, und der Vollzugswirklich-\n\nkeit. Wir haben alle dieses Gesetz \u2013 das hat Frau Dombois \n\nganz richtig gesagt \u2013 als ein gutes, modernes, durchaus \n\nfortgeschrittenes gesehen und bewertet und sehr zu Recht \n\neben ein Vollzugsziel formuliert, das wir ganz eindeutig \u2013 \n\nFrau Dombois hat es wiedergegeben \u2013 als modernen und \n\nanspruchsvollen Ansatz sehen. Aber nach der Antwort der \n\nStaatsregierung ist ein ganz erheblicher Teil, fast die \n\n\u00fcberwiegenden der gesetzten Pr\u00e4missen des Gesetzes, \n\nnicht erf\u00fcllt. So sagt \u00a7 11 Abs. 1 des Gesetzes: \u201eDie \n\nGefangenen werden in ihren Haftr\u00e4umen einzeln unterge-\n\nbracht.\u201c Laut Antwort auf Frage 12 waren am Stichtag \n\n30. November 2015 3 114 Gefangene in Einzelr\u00e4umen, \n\ndas entspricht 60,8 %, und hingegen 1 361 Gefangene, \n\nknapp 40 %, gemeinschaftlich untergebracht. \n\nEs gibt Justizvollzugsanstalten, darunter die JVA Zwi-\n\nckau, in denen 78,8 % der Gefangenen gemeinschaftlich \n\nuntergebracht sind. Es gibt jedoch einen Gesetzesbefehl, \n\nder wie folgt lautet: Einzelunterbringung. Das ist im \n\nVerh\u00e4ltnis zu der gesetzlichen Vorgabe definitiv schwie-\n\nrig, selbst wann man unterstellt, dass ein Teil der Gefan-\n\ngenen \u2013 Suizidgef\u00e4hrdete oder \u00c4hnliche \u2013 gemeinschaft-\n\nlich untergebracht werden m\u00f6chte oder muss. Der \u00a7 22 \n\ndes S\u00e4chsischen Justizvollzugsgesetzes besagt \u2013 unter \n\ndem wohl l\u00f6blichen Verzicht auf die Arbeitspflicht \u2013, dass \n\nallen Gefangenen, die dies m\u00f6chten und dazu geeignet \n\nsind, nach M\u00f6glichkeit eine ihren F\u00e4higkeiten angemes-\n\nsene Arbeit gegeben werden soll. Tatsache ist aber, dass \n\nein ganz erheblicher Teil der Gefangenen offensichtlich \n\nohne Arbeit bleibt oder mindestens Monate warten muss, \n\nbevor er arbeiten kann. Wir sind bei einem Schnitt von \n\n57 %. Das ist die Realit\u00e4t. \n\nDrittens gibt es eine Diskrepanz bei den offenen Voll-\n\nzugsanteilen. Es ist schwierig, wenn wir im Gesetz sagen, \n\ndass die beiden Vollzugsformen an sich gleichberechtigt \n\nsind. Wer geeignet ist und bei wem keine Missbrauchs- \n\noder Sicherheitsgefahr besteht, der soll in den offenen \n\nVollzug kommen. Wenn wir uns aber die Zahlen in Bezug \n\nauf den offenen Vollzug \u2013 in Dresden befinden sich 4,5 % \n\nund in Chemnitz 1,8 % der Gefangenen in offenem \n\nVollzug \u2013 anschauen, dann wird deutlich, dass ein ekla-\n\ntanter Unterschied zwischen dem Gesetzesbefehl bzw. der \n\nGesetzesorientierung und der Realit\u00e4t besteht. \n\nWie das zu erkl\u00e4ren ist, dar\u00fcber kann man sicherlich \n\nunterschiedlicher Auffassung sein. Es ist jedoch nicht \n\nwahrscheinlich, dass wir gerade in Sachsen h\u00e4ufig Straft\u00e4-\n\nter haben, die besonders gef\u00e4hrlich, besonders miss-\n\nbrauchsgeneigt oder schwierig sind und deshalb so nicht \n\nuntergebracht werden k\u00f6nnen. Das kann aber zwei Ursa-\n\nchen haben. Ein Grund kann sein, dass wir nicht ausrei-\n\nchend Pl\u00e4tze f\u00fcr den offenen Vollzug vorgehalten haben. \n\nEin weiterer Grund kann sein, dass das Vollzugspersonal \n\nnicht gen\u00fcgend Zeit hat, diese Lockerungsvoraussetzun-\n\ngen entsprechend zu bef\u00f6rdern. Wir m\u00fcssen \u00fcber diese \n\nFragen nachdenken. \n\nIch komme zum dritten Punkt. Die Antwort der Staatsre-\n\ngierung l\u00e4sst aus unserer Sicht erkennen, dass die jetzige \n\nSituation der Personalbesetzung und des eigentlichen \n\nBedarfs an Personal eklatant unterschiedlich sind. Das \n\nkann man aus den Zeilen herauslesen. Wir haben im \n\nDoppelhaushalt 2015/2016 f\u00fcnf Stellen f\u00fcr den psycholo-\n\ngischen Dienst, eine Stelle f\u00fcr die Ergotherapie und \n\nzwei Stellen f\u00fcr Sozialdienste hinzugef\u00fcgt. Es wurden im \n\nallgemeinen Vollzugsdienst im Haushaltsjahr 2015 bereits \n\n25 Stellen abgebaut. Im Jahr 2016 sollen weitere \n\n30 Stellen abgebaut werden. Kollege Baumann-Hasske \n\nals Vertreter der Regierungsfraktionen sagte, dass sie \n\nvielleicht nicht abgebaut werden. \n\nDas ist unter einem Aspekt besonders schwierig: Bereits \n\njetzt ist der Strafvollzug im Grunde genommen unterbe-\n\nsetzt. Wenn man die Justizvollzugsanstalt bereist, als \n\nAnstaltsbeirat oder beruflich regelm\u00e4\u00dfig aus- und eingeht, \n\ndann kann man erkennen, dass es im Grunde nur funktio-\n\nniert, weil die meisten Bediensteten \u201e\u00fcberobligatorisch\u201c \n\narbeiten. Sie laufen wie die Hasen. Eigentlich sollen es \n\nzwei Bedienstete pro Station sein. Inzwischen ist es die \n\nRegel, dass ein Bediensteter zwei Stationen bedient. Nur \n\nindem er hinauf- und hinunterl\u00e4uft, geht der Aufschluss \n\nnoch. \n\nDass dies Sicherheitsrisiken mit sich bringt, einen Ver-\n\nschlei\u00df f\u00fcr die Bediensteten bedeutet und sich daraus \n\nhohe Krankheitszahlen ergeben, ist wohl jedem klar. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2672 \n\nBedenken wir bitte, dass wir inzwischen bei den Krank-\n\nheitstagen pro Vollzugsbedienstetem und Jahr bei einem \n\nDurchschnitt von 32,97 Tagen liegen. Das ist der Durch-\n\nschnitt pro Bedienstetem im Freistaat Sachsen. In der \n\nJVA Chemnitz sind es beispielsweise schon 44 Tage pro \n\nVollzugsbedienstetem. Es ist klar, dass die Herausforde-\n\nrungen, die Forderungen, die Ausbeutung und das Sich-\n\nselbst-Ausbeuten, das die Bediensteten bereit sind zu \n\nerbringen, die Vorleistung und besondere Loyalit\u00e4t und \n\nMotivation zum Beruf, ihren Preis hat. Hinzu kommt \n\nnoch die Alterspyramide. \n\nEs wird erkennbar, dass wir das nicht l\u00e4nger als Gegeben-\n\nheit werten k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen Schlussfolgerungen \n\ndaraus ziehen. Der entsprechende Schl\u00fcssel bei der \n\nBesetzung des Personals ist den Realit\u00e4ten teilweise noch \n\nnicht angepasst. Wir m\u00fcssen bei dem Personalbedarfs-\n\nschl\u00fcssel Realit\u00e4tssinn walten lassen. Eine Frauenvoll-\n\nzugsanstalt braucht einen anderen Personalschl\u00fcssel als \n\neine M\u00e4nnervollzugsanstalt. Eine Jugendvollzugsanstalt \n\nbraucht ebenso einen anderen Personalschl\u00fcssel. Das wird \n\nbei der Jugendvollzugsanstalt beachtet. Bei der JVA \n\nChemnitz ist dies nach unserer Auffassung noch nicht der \n\nFall. \n\nWir sind auch deshalb dankbar, dass die Gro\u00dfe Anfrage \n\nheute auf die Tagesordnung gesetzt wurde, weil sich dazu \n\nein Antrag von uns ebenfalls im Gesch\u00e4ftsgang befindet. \n\nEr soll am 12. Mai im Verfassungs- und Rechtsausschuss \n\nangeh\u00f6rt werden und befasst sich mit dem Thema der \n\nPersonal- und Arbeitssituation in der s\u00e4chsischen Justiz. \n\nDort werden wir das, wor\u00fcber wir heute debattieren, \n\nvertiefen. \n\nDiese Sache hat auch einen praktischen Hintergrund. Wir \n\nstehen kurz vor der Haushaltsdebatte f\u00fcr die Jah-\n\nre 2017/2018. Im Besonderen geht der v\u00f6llig berechtigte \n\nDank an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Straf-\n\nvollzugs, die sich Tag f\u00fcr Tag daf\u00fcr einsetzen, dass es \n\nfunktioniert. Der Dank ist jedoch d\u00fcrftig und wenig, wenn \n\nwir in der Haushaltsdebatte daraus keine praktischen \n\nSchlussfolgerungen ziehen. Tats\u00e4chlich f\u00fchrt manche \n\nEntschlie\u00dfung zum richtigen Ergebnis. Man muss daf\u00fcr \n\nsorgen, dass f\u00fcr die Menschen dort eine Arbeitssituation \n\ngeschaffen wird, die sie motiviert und entsprechend \n\nanerkennt, die jungen Menschen Anlass gibt, dort t\u00e4tig zu \n\nsein, und lukrative Entwicklungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr das \n\nPersonal schafft. In diesem Sinne sollten wir gemeinsam \n\nmit der Anfrage und Antwort umgehen und mit der \n\nHaushaltsdebatte Schlussfolgerungen ziehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht die AfD-\n\nFraktion. Herr Abg. Wurlitzer, Sie haben das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Nachdem die AfD-Fraktion das \n\nThema Justizvollzugsanstalt schon mit einem Dutzend \n\nKleiner Anfragen bearbeitet hat, freut es uns ausdr\u00fccklich, \n\ndass sich nun auch die Regierunskoalition diesem Thema \n\nwidmet. Besser sp\u00e4t als nie, k\u00f6nnte man sagen. \n\n(Andrea Dombois, CDU: Das haben \n\nwir schon die ganzen Jahre gemacht!) \n\nWir haben ein modernes Strafvollzugsgesetz mit hohen \n\nAnforderungen an die Anstalten und Bediensteten, mit \n\nBlick auf eine menschenw\u00fcrdige Behandlung und Resozi-\n\nalisierung. Es ist mit Sicherheit ein sehr zukunftsorientier-\n\ntes Gesetz. Wir haben daf\u00fcr aber viel zu wenig Geld und \n\nviel zu wenig Personal. Aus diesem Grund m\u00f6chte ich \n\ndiese zwei Punkte etwas n\u00e4her betrachten. \n\nAls Antwort auf unsere Kleine Anfrage mit der Drucksa-\n\nche 6/3226 gab es zum 1. November 2015 insgesamt \n\n3 447 Gefangene in den s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstal-\n\nten inklusive der Jugendarrestabteilung und des Kranken-\n\nhauses. F\u00fcr diese zun\u00e4chst gering klingende Zahl war ein \n\nPersonalsoll von 1 798 Beamten vorgesehen. Erreicht \n\naber wurde ein Personalbestand von lediglich 1 704 \n\nBeamten. Das sind fast 100 Beamte weniger als geplant. \n\nDie Justizbediensteten, wie sich aus einer weiteren Klei-\n\nnen Anfrage von uns mit der Drucksache 6/3171 ergab, \n\nsind zum \u00fcberwiegenden Teil bereits \u00e4lter als 40 Jahre. So \n\nsind 36 % zwischen 41 und 50 Jahren und knapp 34 % \n\nzwischen 51 und 60 Jahren alt. Das bedeutet, dass 70 % \n\naller Besch\u00e4ftigten zwischen 41 und 60 Jahren alt sind. \n\nDas ist eine \u00e4hnlich gravierende Entwicklung wie im \n\nJustizbereich, dort vornehmlich bei der Richterschaft. Die \n\nFolge dieser Altersstruktur sind die zwangsl\u00e4ufig zu \n\nerwartenden Altersabg\u00e4nge, welche nicht durch neue \n\nAnw\u00e4rter ausgeglichen werden k\u00f6nnen. So ist langfristig \n\nmit einem Abgang von bis zu 50 Bediensteten oder mehr \n\npro Jahr zu rechnen, w\u00e4hrend die Zahl der Anw\u00e4rter \n\nderzeit bei gerade einmal 20 pro Jahr liegt. Selbst wenn \n\nman davon ausgeht, dass die Regierung ernst macht und \n\nab dem Jahr 2018 die Kapazit\u00e4t auf 40 Anw\u00e4rter pro Jahr \n\nerh\u00f6ht wird, wird dies nicht ausreichen. Dabei m\u00fcssen die \n\nBediensteten bereits jetzt \u00dcberstunden in erheblichem \n\nUmfang leisten. Im Mittel fallen derzeit pro Person mehr \n\nals 40 \u00dcberstunden an. In der Justizvollzugsanstalt in \n\nZwickau sind es sogar knapp 100 \u00dcberstunden. \n\nIn der Folge braucht man sich nicht zu wundern, dass \n\nangesichts der Arbeitsbelastung und der Altersstruktur die \n\nAnzahl von 32 bis 36 Krankheitstagen pro Jahr weit \u00fcber \n\ndem Durchschnitt liegt. Nur zum Vergleich: Der deutsche \n\nArbeitnehmer ist im Schnitt laut Statistik des Statistischen \n\nBundesamtes nicht einmal zehn Tage im Jahr krankge-\n\nschrieben. \n\nWenn man in die Glaskugel sieht, dann erkennt man, dass \n\nsich die Problematik weiter versch\u00e4rfen wird. Daran tr\u00e4gt \n\ndie Regierung Schuld, die trotz des Personalmangels \n\nweitere Stellen streicht. So kamen zwar im Jahr 2015 f\u00fcnf \n\nneue Stellen f\u00fcr den psychologischen Dienst, eine Stelle \n\nf\u00fcr Ergotherapeuten und zwei Sozialarbeiter hinzu; \n\ngleichzeitig wurden jedoch 25 Stellen im allgemeinen \n\nVollzugsdienst abgebaut. Auch das Jahr 2016 gestaltet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2673 \n\nsich nicht besser: Zwei Sozialarbeiter sollen hinzukom-\n\nmen. Demgegen\u00fcber werden 30 Stellen im allgemeinen \n\nVollzugsdienst abgebaut. \n\nSchlie\u00dflich bestehen gro\u00dfe L\u00fccken bei der Gewinnung \n\nvon Anstalts\u00e4rzten, insbesondere im Bereich der Psychiat-\n\nrie. Hintergrund soll der allgemeine \u00c4rztemangel sein. \n\nDiesen \u00c4rztemangel k\u00f6nnte man, den entsprechenden \n\nWillen vorausgesetzt, leicht beheben. Dazu m\u00fcsste man \n\nden Ausbau der medizinischen Fakult\u00e4ten forcieren und \n\ndamit die Anzahl der Studienpl\u00e4tze erh\u00f6hen. Allein im \n\nJahr 2014/2015 wollten nach der Antwort auf eine Kleine \n\nAnfrage unserer Fraktion \u00fcber 6 500 Bewerber in Dresden \n\nund Leipzig ein Studium der Humanmedizin aufnehmen. \n\nSie konnten dies nicht, weil der Numerus clausus entge-\n\ngenstand und schlicht nicht gen\u00fcgend Studienpl\u00e4tze zur \n\nVerf\u00fcgung standen. 2014 haben lediglich 530 Bewerber \n\ntats\u00e4chlich in Leipzig und in Dresden ein solches Studium \n\naufgenommen. \n\nDas h\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch damit zusammen, dass die \n\nUniversit\u00e4ten mit ihrem Selbstverwaltungsrecht l\u00e4ngst am \n\nwirtschaftlichen Bedarf vorbei arbeiten, sodass Studien-\n\ng\u00e4nge wie Afrikastudien, \u00c4gyptologie, Altorientalistik, \n\nArabistik die Kapazit\u00e4ten belegen \u2013 um nur einige weit-\n\ngehend exotische Studieng\u00e4nge der Universit\u00e4t Leipzig \n\nmit den Anfangsbuchstaben A zu benennen. \n\nMan braucht eigentlich keine Glaskugel, um die Probleme \n\nzu erkennen. Man braucht auch keinen Zauberstab, um sie \n\nzu l\u00f6sen; denn eine L\u00f6sung ist ganz simpel: Stellen Sie \n\neinfach mehr Personal ein. Geld scheint ja an sich gen\u00fc-\n\ngend zur Verf\u00fcgung zu stehen. \n\n(Zuruf von der CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\n\u2013 Das ist so. \n\n(Zuruf von der CDU: Ja, ja!) \n\nWenn Sie sehen, wie viel Geld wir f\u00fcr die Einwanderung \n\nund f\u00fcr das Asylthema zur Verf\u00fcgung stellen, dann ist das \n\nGeld ja definitiv da. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Kreativ, ja!) \n\nKommen wir nun zur \u00dcberbelegung: Eine JVA gilt bereits \n\nals \u00fcberbelegt, wenn die belegten Pl\u00e4tze die Kapazit\u00e4ten \n\nzu 90 % aussch\u00f6pfen. Nach unserer Kleinen Anfrage ist \n\ndie JVA Chemnitz demnach mit 117 % Belegung hoff-\n\nnungslos \u00fcberlastet, die JVAs Dresden sind mit 91,3 %, \n\nG\u00f6rlitz mit 91,4 %, Zeithain mit 93,9 % und Zwickau mit \n\n95,2 % \u00fcberlastet. Nun sehen wir uns an, dass nach Ihrer \n\neigenen Gro\u00dfen Anfrage der Ausl\u00e4nderanteil in den JVAs \n\nim Jahr 2010 bei 14 % lag und mittlerweile bei durch-\n\nschnittlich 17,7 % liegt. In der JVA Leipzig liegt der \n\nAusl\u00e4nderanteil bei 35 %. Zum Vergleich: Der Anteil der \n\nAusl\u00e4nder in Sachsen liegt bei gerade einmal 2,2 %. \n\nDer Ausl\u00e4nderanteil ist auch nicht etwa deshalb erh\u00f6ht, \n\nweil Ausl\u00e4nder Straftaten gegen das Aufenthaltsrecht \n\nbegehen; diese Straftaten werden n\u00e4mlich regelm\u00e4\u00dfig \n\nnicht mit Freiheitsstrafen sanktioniert. Man muss in \n\nDeutschland in der Regel schon schwerwiegende Delikte \n\nbegehen oder Intensivstraft\u00e4ter sein, damit eine Freiheits-\n\nstrafe vollzogen wird. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Gehen \n\nSie einmal in eine Massenunterkunft!) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Gehen \n\nSie einmal in eine Massenunterkunft!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, lassen \n\nSie sich nicht unterbrechen. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Dass nun die Anzahl der Inhaftier-\n\nten im Zuge des Massenzustroms an Asylbewerbern \n\nweiter steigen wird, ist abzusehen und d\u00fcrfte nicht einmal \n\ndie Bef\u00fcrworter der Willkommenskultur verwundern. \n\nDarauf muss man sich einstellen. \n\nEigentlich sollten Richter ihre Urteile unabh\u00e4ngig von der \n\nBelegung der JVAs f\u00e4llen. Tats\u00e4chlich wissen Richter sehr \n\nwohl um die mangelnden Kapazit\u00e4ten, was dazu f\u00fchren \n\nkann, dass die Strafurteile etwas milder ausfallen oder \n\neine Freiheitsstrafe letztlich zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt \n\nwird. \n\nIm krassen Gegensatz dazu verh\u00e4lt sich die Regierung, \n\ndie zusammen mit dem Freistaat Th\u00fcringen eine gemein-\n\nsame Justizvollzugsanstalt errichten will. Die gemeinsame \n\nJustizvollzugsanstalt wird Sachsen eine Belegungskapazi-\n\nt\u00e4t von 450 Haftpl\u00e4tzen verschaffen. Im Gegenzug wer-\n\nden jedoch die beiden Justizvollzugsanstalten Zwickau \n\nund Zeithain geschlossen, die 557 Haftpl\u00e4tze haben. Das \n\nmacht insgesamt ein Minus von 107 Haftpl\u00e4tzen und \n\nverursacht \u00fcberdies auch noch Kosten von 150 Millionen \n\nEuro. \n\nVorhin ist mehrfach der Bau des Haftkrankenhauses in \n\nLeipzig angesprochen worden. Dieser Bau hat sich bis \n\njetzt verz\u00f6gert, und so richtig kann auch niemand sagen, \n\nwann es losgeht. Da gibt es immer nur Prognosen, und \n\ndanach h\u00e4ngt es momentan daran, dass er 1 Million Euro \n\nmehr Kosten verursachen wird, als geplant worden sind; \n\ndies nur einmal zum Vergleich. \n\nZiehen Sie jetzt endlich die Konsequenzen, bauen Sie \n\nJVAs aus! Nehmen Sie mehr Geld in die Hand, sorgen Sie \n\nf\u00fcr mehr Personal, damit das moderne und anspruchsvolle \n\nStrafvollzugsgesetz auch tats\u00e4chlich vollst\u00e4ndig umge-\n\nsetzt werden kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist an \n\nder Reihe. F\u00fcr die Fraktion spricht Frau Abg. Meier. Bitte \n\nsehr, Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich freue mich sehr, \n\ndass CDU und SPD hier diese Gro\u00dfe Anfrage gestellt \n\nhaben. In der Regel kann ich gegen\u00fcber dem Justizminis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2674 \n\nterium auch nicht beanstanden, dass die Anfragen unzu-\n\nreichend beantwortet werden, wie es leider bei anderen \n\nMinisterien der Fall ist. Dennoch ist es interessant, dass \n\nFragen beantwortet werden, die gar nicht gestellt wurden. \n\nAber so haben wir alle etwas davon. Von daher bin ich \n\ndankbar. Aber lassen Sie mich auf die Inhalte zu sprechen \n\nkommen. Da stechen vor allem drei Dinge ins Auge. \n\nWir haben es heute schon geh\u00f6rt: Vor allem bei den neu \n\naufgenommenen Gefangenen gibt es eine erhebliche \n\nSuchtproblematik vor allem mit Crystal Meth sowie \n\nerhebliche psychische Auff\u00e4lligkeiten und psychische \n\nErkrankungen. Hinzu kommt, dass viele tats\u00e4chlich \n\nAnalphabeten sind. \n\nDem wurde \u2013 das ist mein zweiter Punkt \u2013 damit begeg-\n\nnet, dass es im Stellenbestand in 2015 einen Aufwuchs \n\num zehn Stellen im sozialpsychologischen Bereich gab. \n\nDas ist ein gutes Signal; aber es ist angesichts der Prob-\n\nleme absolut nicht ausreichend. Dem steht \u2013 das haben \n\nwir heute schon geh\u00f6rt \u2013 in den letzten zwei Jahren der \n\nAbbau von 55 Stellen im Allgemeinen Vollzugsdienst \n\ngegen\u00fcber. Diese Beamten beaufsichtigten die Gefange-\n\nnen nicht nur und betreuen sie, sondern sie sind gleichzei-\n\ntig auch deren Ansprechpartner in allen Lebenslagen. \n\nWir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass hier Raubbau an der \n\nGesundheit der Beamtinnen und Beamten betrieben wird. \n\nWenn wir uns die Krankenst\u00e4nde anschauen, die im \n\nSchnitt, wie wir heute schon geh\u00f6rt haben, bei 35 Tagen \n\nund in einzelnen Anstalten sogar bei 45 Tagen liegen, \n\ndann brauchen wir uns auch nicht \u00fcber die hohen Zahlen \n\nan \u00dcberstunden zu wundern. Dass dies ein Teufelskreis \n\nist, liegt auf der Hand. Ihn m\u00fcssen wir durchbrechen, und \n\ndas k\u00f6nnen wir nur, indem wir mehr Personal einstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer sozialtherapeutische Ansatz, der seit Inkrafttreten des \n\nS\u00e4chsischen Strafvollzugsgesetzes vorgesehen ist, erm\u00f6g-\n\nlicht individuelle Behandlungsma\u00dfnahmen. Dies ist mit \n\nentsprechendem Personal verbunden, aber das, meine \n\nDamen und Herren, darf nicht auf Kosten des allgemeinen \n\nVollzugsdienstes gehen. Dass Sachsen und Bayern im \n\nBundesvergleich die L\u00e4nder mit den niedrigsten Haftkos-\n\nten sind, ist ja nur ein Indiz daf\u00fcr. \n\nOb der jetzt angek\u00fcndigte Stopp des Stellenabbaus ausrei-\n\nchen wird, also die Aufhebung der kw-Vermerke, ist \n\nanzuzweifeln. Ich denke, wir werden dazu sicherlich auch \n\nden einen oder anderen \u00c4nderungsantrag in den Haus-\n\nhaltsverhandlungen stellen. \n\nNun komme ich zu meinen dritten Punkt, bei dem es um \n\nden Resozialisierungsgedanken geht, den Sie verbunden \n\nmit verschiedenen Ma\u00dfnahmen in Therapie- und Behand-\n\nlungsangeboten vorsehen. Es ist ein durchaus gutes \n\nAngebot, das es hier in Sachsen gibt. Manche Konzepte, \n\ndie innerhalb des s\u00e4chsischen Strafvollzugs angeboten \n\nwerden, tragen deutlich Modellcharakter, der zumindest \n\nnach dem bisherigen Evaluationsstand positive Entwick-\n\nlungen mit sich bringt, und dies sowohl f\u00fcr die Gefange-\n\nnen als nat\u00fcrlich auch f\u00fcr das Anstaltsklima insgesamt, \n\naber selbstverst\u00e4ndlich perspektivisch auch f\u00fcr die Gesell-\n\nschaft. \n\nIch bin selbst Anstaltsbeir\u00e4tin in Zeithain und komme \n\ndaher regelm\u00e4\u00dfig in Kontakt mit den Bediensteten, aber \n\nnat\u00fcrlich auch mit den Gefangenen. Gerade in Zeithain \u2013 \n\ndas haben wir heute schon geh\u00f6rt \u2013 gibt es die Suchtthe-\n\nrapiestation, auf die ich jetzt gern noch einmal besonders \n\neingehen m\u00f6chte, denn der hier verfolgte Ansatz wird von \n\nGefangenen und Bediensteten als sehr gut bewertet. Zum \n\njetzigen Zeitpunkt kann man, da es diese Therapiestation \n\nnoch nicht so lange gibt, selbstverst\u00e4ndlich noch nicht \n\nsagen, ob das wirklich gut ist, aber auf jeden Fall ist es ein \n\nguter Ansatz, und die Prognosen sind doch sehr vielver-\n\nsprechend. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das ist sicherlich der wichtigste Aspekt \n\n\u2013 ist die Zeit in der Haft f\u00fcr die Betroffenen keine Zer-\n\nrei\u00dfprobe unter Suchtdruck und ein Warten auf eine \n\nstation\u00e4re Suchttherapie nach der Haft, sondern die Zeit \n\nwird aktiv zur Behandlung genutzt. Somit bleiben auch \n\nLeerlaufzeiten aus. Diesen Gedanken haben Sie auch in \n\nIhrem Entschlie\u00dfungsantrag aufgegriffen. \n\nAllerdings kommt jetzt das gro\u00dfe Aber, denn in Sachsen \n\nbesteht eine \u2013 ich wiederhole: eine \u2013 solche Therapiestati-\n\non mit 20 Pl\u00e4tzen f\u00fcr insgesamt 3 500 Gefangene. Wenn \n\nman davon ausgeht \u2013 dies belegen ja Studien \u2013, dass 50 \n\nbis 70 % Prozent der Gefangenen tats\u00e4chlich eine Sucht-\n\nproblematik haben, dann reden wir also bei 3 500 Gefan-\n\ngenen von 2 000 Personen. Angesichts dieser Zahlen ist \n\ndiese eine Therapiestation ein Tropfen auf den hei\u00dfen \n\nStein, zumal von dieser Station in Zeithain real nur \n\ndiejenigen profitieren, die dort einsitzen. Sicher kommen \n\nnoch ein paar hinzu. \n\nDas gro\u00dfe Problem ist aber, dass Frauen in Chemnitz von \n\ndiesem Behandlungsangebot ausgeschlossen sind. Auch \n\ndie Jugendlichen in Regis-Breitingen k\u00f6nnen davon nicht \n\nprofitieren. Das kann und darf nicht sein! In Torgau sollen \n\njetzt 40 Pl\u00e4tze in der suchttherapeutischen Station einge-\n\nrichtet und zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Aber 60 Pl\u00e4tze \n\n\u2013 40 und die anderen 20 dazu \u2013 sind bei diesen gro\u00dfen \n\nZahlen ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. \n\nDie Staatsregierung hat auf die Gro\u00dfe Anfrage geantwor-\n\ntet, dass sie jetzt pr\u00fcft, ob es nicht m\u00f6glich sei, in Chem-\n\nnitz und in Regis-Breitingen eine Suchtstation einzurich-\n\nten. Da frage ich mich: Wie viele Pr\u00fcfauftr\u00e4ge wollen Sie \n\nin dieser Legislaturperiode denn noch anstrengen? Hier \n\nm\u00fcssen Sie nicht mehr pr\u00fcfen; die Zahlen liegen auf der \n\nHand. Es ist vor allem wichtig, dass endlich gehandelt \n\nwird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUm dem Anspruch auf Resozialisierung, die neben dem \n\nSchutz der Gesellschaft vor Straft\u00e4tern und weiteren \n\nStraftaten den Hauptaspekt des Strafvollzugs ausmacht, \n\ngerecht zu werden, braucht es eben eine kontinuierliche \n\nund konsequente Verbesserung des Therapieangebots, das \n\nallen Gefangenen \u2013 Frauen, M\u00e4nnern und Jugendlichen \u2013 \n\noffensteht. Das hei\u00dft keinesfalls, dass alle Angebote in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2675 \n\nallen Haftanstalten vorgehalten werden m\u00fcssen. Es hei\u00dft \n\nvielmehr, dass Angebot und Nachfrage in quantitativer \n\nHinsicht im vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis stehen sollen. \n\nZum Ende meiner Rede m\u00f6chte ich noch etwas grundle-\n\ngender werden. Wenn wir uns die Gefangenenzahlen \n\nanschauen, stellen wir fest, dass die betroffenen Gefange-\n\nnen im Alter zwischen 30 und 40 Jahren und ein Gro\u00dfteil \n\ndavon M\u00e4nner sind. 90 % der Gefangenen sind M\u00e4nner. \n\nDas Problem ist also m\u00e4nnlich, das muss man an dieser \n\nStelle einmal konkret formulieren. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist ja rassistisch!) \n\nHier gibt es einen Handlungsbedarf. Es ist Aufgabe von \n\nPolitik und Gesellschaft zu verhindern, dass Jungen und \n\nM\u00e4nner \u00fcberhaupt delinquent werden. Nicht nur, dass es \n\nf\u00fcr die konkreten Menschen nat\u00fcrlich tragisch ist, eine \n\nkriminelle Karriere zu haben, dass Beziehungen zu \n\nFamilie und Freunden zerst\u00f6rt werden und dass eine \n\ngesellschaftliche Teilhabe an Arbeit, Kultur und Bildung \n\nnicht stattfindet \u2013 das ist sozusagen das eine. Das andere \n\nist, dass diese Delinquenz von M\u00e4nnern und Jungen \n\nnat\u00fcrlich Millionen Euro verschlingt. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAu\u00dferdem steckt ein riesiger Apparat dahinter. Mal ganz \n\nehrlich: Hier l\u00e4uft doch irgendetwas schief. Wir m\u00fcssen \n\nalso deutlich umsteuern und endlich sp\u00fcrbar \u2013 und damit \n\nmeine ich: wirklich sp\u00fcrbar \u2013 in Kitas, Schulen, Ausbil-\n\ndung und Beratung investieren, \n\n(Geert Mackenroth, CDU: Wir reden \n\ndoch jetzt \u00fcber den Justizvollzug!) \n\ndamit wir das nicht noch in 100 Jahren so haben. Das A \n\nund O ist also Pr\u00e4vention. Deshalb fordere ich einen \n\ninterministeriellen Schulterschluss mit Blick auf das \n\nPh\u00e4nomen Straff\u00e4lligkeit bei Jungen und M\u00e4nnern. Da \n\nm\u00fcssen alle an einem Strang ziehen. Justizministerium, \n\nSozialministerium und Kultusministerium m\u00fcssen dazu \n\nan einen Tisch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUm zum Abschluss noch ein wenig grunds\u00e4tzlicher zu \n\nwerden: Ist es nicht wirklich auch einmal an der Zeit, eine \n\ngesellschaftliche Debatte \u00fcber Strafvollzug insgesamt zu \n\nf\u00fchren? Frau Dombois hat es vorhin schon ein bisschen \n\nangesprochen. Es gibt ja tats\u00e4chlich keine ernsthaften \n\nStudien \u00fcber die positive Wirkung von Gef\u00e4ngnissen. In \n\nTeilen ist es ja tats\u00e4chlich eher eine philosophische \n\nDebatte \u00fcber Moral und das durchaus verst\u00e4ndliche \n\ngesellschaftliche Bed\u00fcrfnis nach Vergeltung. Herr Galli \n\nhat vor wenigen Wochen einen Aufschlag zu diesem \n\nThema gemacht. Auch Bernd Maelicke, Direktor des \n\nDeutschen Instituts f\u00fcr Sozialwirtschaft und ehemaliger \n\nMinisterialdirigent in Schleswig-Holstein, hat vor weni-\n\ngen Tagen im Deutschlandradio alternative Formen zum \n\nStrafvollzug diskutiert. Ich glaube, meine Damen und \n\nHerren, es w\u00fcrde sich lohnen, eine solche Debatte auch \n\nhier in Sachsen zu f\u00fchren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Wir kommen zu einer \n\nzweiten Runde. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. \n\nModschiedler. Bitte, Herr Modschiedler. Wir sind flexibel, \n\nauch wenn Sie nicht auf der Liste stehen. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herzlichen \n\nDank, dass ich trotzdem reden darf. \u2013 In der ersten Runde \n\nhaben die Kollegen Dombois und Baumann-Hasske ja die \n\nSt\u00e4rken und auch die Defizite unseres s\u00e4chsischen Straf-\n\nvollzugs \u2013 jetzt sind wir wieder an diesem Punkt: einem \n\nwesentlichen Teil der inneren Sicherheit; das kann man \n\nnicht oft genug sagen \u2013 umfassend und auch kritisch \n\ndargestellt. Das ist auch den anderen Fraktionen aufgefal-\n\nlen. Auch an Herrn Bartl vielen Dank \u2013 da bin ich mit \n\nIhnen d\u2019accord \u2013 und an Frau Meier; das war ein interes-\n\nsanter anderer Ansatz, der jetzt ausgef\u00fchrt worden ist, \n\naber auch er ist zu debattieren. Was ich nicht gut finde, \n\nHerr Wurlitzer, ist, schlichtweg herumzumeckern: Alles \n\ndoof, alles Mist, und \u00fcberhaupt funktioniert gar nichts. \n\nDas ist kein konstruktiver Ansatz. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ich habe ja gesagt, Sie \n\nsollen mehr Geld f\u00fcr Personal ausgeben! \n\nKonstruktiver geht es doch gar nicht!) \n\nDas war eine Gro\u00dfe Anfrage, und wir wollen mit dem \n\nThema auch kritisch umgehen, das hei\u00dft, wir wollen \n\nmiteinander besprechen, wie es weitergeht und nicht, wie \n\nes nicht geht. Das wissen auch wir. \n\nAngesichts der Bedingungen, die bis jetzt im Justizvoll-\n\nzug geherrscht haben, m\u00f6chte ich mich noch einmal \n\nherzlich bei den Bediensteten bedanken, die ihre Arbeit \n\ntrotzdem energisch und sehr gut leisten. Herzlichen Dank \n\nvon meiner Seite. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte speziell von meiner Seite noch auf vier \n\nThemengebiete eingehen, die uns in der Koalition sehr \n\nwichtig sind, auch aus dem Ergebnis der Gro\u00dfen Anfrage \n\nheraus. Wir wollen an diesem Thema dranbleiben und \n\nm\u00fcssen uns auch weiterhin daf\u00fcr einsetzen. Diese Punkte \n\nsind auch diejenigen, die wir in den Entschlie\u00dfungsantrag \n\neingebracht haben und die Sie dort wiederfinden k\u00f6nnen. \n\nErster Themenpunkt ist die Personalsituation in s\u00e4chsi-\n\nschen Justizvollzugsanstalten. Wir m\u00fcssen sie immer \n\nwieder individuell \u00fcberpr\u00fcfen und, wie man jetzt neuer-\n\ndings immer sagt, regelm\u00e4\u00dfig evaluieren. Dabei m\u00fcssen \n\nder tats\u00e4chliche Bedarf einflie\u00dfen, die Altersabg\u00e4nge und \n\nder Krankenstand. Das alles ist bei der Evaluierung \n\nkritisch zu betrachten. Wir sollten nicht mit einem einfa-\n\nchen \u201eWeiter so!\u201c weitermachen. Dabei kann es unserer \n\nAnsicht nach nicht bleiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2676 \n\nWenn im Strafvollzug alles ruhig verl\u00e4uft \u2013 das wurde \n\njetzt mehrfach angesprochen \u2013, hei\u00dft das nicht, dass alles \n\nwunderbar funktioniert. Es darf nicht wieder ein schwer-\n\nwiegender Fehler auftreten; wir hatten das mehrfach \n\nangesprochen. Man kann nicht erst \u2013 sorry, dass ich es \n\njetzt noch einmal anspreche \u2013 in einem Fall wie  \n\nMederake, wenn jemand auf dem Dach steht und es zu \n\neinem schwerwiegenden Zwischenfall kommt, damit \n\nanfangen, eine Personaldiskussion zu f\u00fchren. Das m\u00fcssen \n\nwir immer tun. \n\nMit der Entscheidung der Staatsregierung im M\u00e4rz, mit \n\nder Regierungserkl\u00e4rung seitens des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nund mit der Umsetzung im Kabinett wurde ein erster \n\nrichtiger Schritt getan. Der Anfang ist jedenfalls schon \n\neinmal gemacht. Dazu m\u00fcssen wir aber, und das ist ein \n\nweiterer Teil, auch die Ausbildungsstellen attraktiv \n\nmachen. Wir brauchen qualifizierte Bewerberinnen und \n\nBewerber f\u00fcr den Justizvollzug der Zukunft. \n\nZweiter Themenkomplex, den wir ansprechen wollen: \n\nausreichende Kapazit\u00e4ten an Haftpl\u00e4tzen. Auch das wurde \n\nvon allen angesprochen. Wir brauchen sie sowohl im \n\ngeschlossenen Vollzug als auch im offenen Vollzug. Die \n\nZellen zu belegen, soweit es das Gesetz noch irgendwie \n\nzul\u00e4sst, kann nicht Sinn eines resozialisierenden Vollzugs \n\nsein. Im Gegenteil erzeugt das unserer Ansicht nach \n\nStress, es erzeugt Frust und im Nachgang auch Hass. Die \n\nFolge ist, dass die H\u00e4ftlinge dann wieder \u201eeinfahren\u201c. Das \n\nkostet unserer Ansicht nach mehr, als die Belegungssitua-\n\ntion einfach nur im Auge zu behalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nThema 3, auch schon mehrfach angesprochen: Resoziali-\n\nsierung \u2013 f\u00fcr mich ein ganz wichtiger Punkt im Strafvoll-\n\nzug. Das ist n\u00e4mlich der positive Gegensatz zur Schlie-\n\n\u00dfung von JVAs, wie sie ein Herr, der momentan in Eltern-\n\nzeit ist und mit seinem Buch herum reist, vortr\u00e4gt, wenn \n\nihm nichts anderes einf\u00e4llt. Resozialisierung ist nicht nur \n\nw\u00e4hrend des Vollzugs wichtig \u2013 das hat Frau Dombois \n\ntreffend ausgef\u00fchrt \u2013, sondern sie muss auch im \u00dcber-\n\ngangsmanagement funktionieren, also nach der Entlas-\n\nsung. Denn nach der Entlassung ist der H\u00e4ftling auf sich \n\nallein gestellt. W\u00e4hrend der Haftzeit ist er vom normalen, \n\nselbstst\u00e4ndigen und selbstverantwortlichen Leben weit \n\nentfernt. Die Gefahr, danach wieder in sein altes Leben zu \n\nrutschen, ist sehr, sehr gro\u00df. Von unserer Warte betrachtet \n\nmuss er darauf vorbereitet werden, er muss positiv in die \n\nGesellschaft integriert werden. Das ist unsere Aufgabe. \n\nDazu z\u00e4hlt \u2013 damit kommen wir zum n\u00e4chsten Punkt \u2013 \n\ndie Suchttherapie. Wir haben in der JVA Zeithain, das \n\nwurde von Frau Meier auch angesprochen, eine der \n\nwenigen, wenn nicht sogar die einzige Suchttherapiestati-\n\non in Deutschland. Ich war mit dem Kollegen Fischer \n\ndiese Woche noch einmal in dieser Einrichtung, und wir \n\nhaben uns ein Bild davon gemacht. Ich bin der festen \n\nAuffassung, dass wir solche Stationen gerade in der \n\naktuellen Situation brauchen \u2013 da sprechen wir einfach \n\neinmal Chrystal Meth an, eine ganz gef\u00e4hrliche Droge, \n\ndie schon bei der Ersteinnahme sofort zur Abh\u00e4ngigkeit \n\nf\u00fchrt. Diese Suchttherapiestation kann damit umgehen. \n\nDas brauchen wir aber auch in anderen Justizvollzugsan-\n\nstalten in Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist f\u00fcr beide Seiten \u2013 f\u00fcr den Gefangenen und seine \n\naktuelle Lage und f\u00fcr die Gesellschaft, in die er wieder \n\nentlassen werden will \u2013 eine Win-win-Situation, und die \n\nm\u00fcssen wir schaffen. \n\nVierter Punkt: Haftkrankenhaus Leipzig. Richtig, der \n\nZustand ist eine Katastrophe: der Geb\u00e4udekomplex oder \n\nbesser der Rest der Geb\u00e4udekomplexe, die man dort \n\nsehen kann. Das kann so nicht weitergehen. Ich w\u00fcrde \n\nsagen, dass wir einfach mit vereinten Kr\u00e4ften daf\u00fcr \n\nsorgen m\u00fcssen, dass die Voraussetzungen f\u00fcr eine gute \n\nmedizinische Versorgung innerhalb des Justizvollzugs in \n\nSachsen sichergestellt werden. Die Fl\u00e4che wartet bereits \n\ndarauf, nur noch bebaut zu werden. Jetzt m\u00fcssen wir auch \n\nden politischen Druck aus\u00fcben, dass es nun wirklich \n\nendlich geschieht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas sind die Themen, die wir in den Entschlie\u00dfungsantrag \n\neingearbeitet haben und die uns auch sehr wichtig sind. \n\nDie anderen Themen und die Feststellungen k\u00f6nnen Sie \n\nunserem Antrag entnehmen. \n\nIch w\u00fcrde sagen, wenn wir dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nzum Strafvollzug die Zustimmung geben, setzen wir ein \n\nsehr, sehr wichtiges Signal. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir sind noch in der \n\nzweiten Runde. F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Pallas, \n\nbitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich werde mich \n\nin meiner Rede dem Aspekt der Sicherheit innerhalb und \n\nauch au\u00dferhalb von Justizvollzugsanstalten widmen. \n\nDenn nicht nur Menschen au\u00dferhalb von JVAs m\u00fcssen im \n\nEinzelfall vor Gefahren gesch\u00fctzt werden, die vielleicht \n\nvon Gefangenen ausgehen k\u00f6nnen; es muss auch die \n\nSicherheit der Menschen in den Anstalten gew\u00e4hrleistet \n\nsein. Dazu geh\u00f6ren die Gefangenen selbst, aber auch die \n\nBediensteten, nicht nur die Justizvollzugsbeamten; es sind \n\nauch Verwaltungsmitarbeiter, Mitarbeiter des Sozialdiens-\n\ntes, \u00c4rzte, Psychologen, auch Lehrer. \n\nDie Ergebnisse, die aus der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfra-\n\nge hervorgehen, zeigen, dass in all diesen Bereichen viel \n\nf\u00fcr die Sicherheit getan wird. Die Antwort macht aber \n\nauch deutlich, wo Nachsteuerungen oder Verbesserungen \n\nzumindest w\u00fcnschenswert sind. Auf einige Punkte m\u00f6chte \n\nich hier eingehen. \n\nKommen wir zum Schutz der Bev\u00f6lkerung. Hier geht es \n\neinerseits um die Zeit der Haftstrafe, andererseits aber \n\nauch um die Zeit nach der Haftentlassung der Gefange-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2677 \n\nnen. W\u00e4hrend der Haft kann es im Einzelfall zu Gefahren \n\nf\u00fcr die Bev\u00f6lkerung kommen im Fall des Entweichens \n\noder der Nichtr\u00fcckkehr von H\u00e4ftlingen, wobei wir hierbei \n\neinen sehr guten Stand aufweisen k\u00f6nnen. Bei Entwei-\n\nchungen gab es in den letzten f\u00fcnf Jahren einen einzigen \n\nFall. Im Fall von offenem Vollzug gab es neun Entwei-\n\nchungen, ansonsten nur Versuche. Das ist bei einer Bele-\n\ngung von fast 3 500 Gefangenen wirklich ein sehr guter \n\nWert. Das kann man auch einmal so feststellen. Im Fall \n\nvon Haftlockerungen ist die Zahl der Nichtr\u00fcckkehrer aus \n\ndem Urlaub, Ausgang oder Freigang auch konstant extrem \n\nniedrig und unterhalb des Bundesdurchschnitts. \n\nBei dem Aspekt Schutz der Gefangenen vor anderen \n\nGefangenen gibt es als wichtiges Thema die m\u00f6glichst \n\nfr\u00fchzeitige Erkennung und Bek\u00e4mpfung von Gefangenen-\n\nsubkulturen, nat\u00fcrlich mit dem Schwerpunkt Bet\u00e4u-\n\nbungsmittel, aber auch Gewalt unter Gefangenen. Wichtig \n\nist dabei, dass sich einerseits die Bediensteten durch \n\nregelm\u00e4\u00dfige Schulungen und Fortbildungen die notwen-\n\ndigen Fachkenntnisse aneignen und auch sensibel genug \n\nsind, um aufmerksam zu werden. Aber Dreh- und Angel-\n\npunkt ist \u2013 das haben wir heute schon einige Male geh\u00f6rt \n\n\u2013 die Personalausstattung in den Justizvollzugsanstalten. \n\nDie Antwort der Staatsregierung auf die Frage Nr. 24 \n\nbringt es auf den Punkt: \u201eDieser grunds\u00e4tzlich positive \n\nTrend kann nur bei einer ad\u00e4quaten Personalausstattung \n\ngew\u00e4hrleistet werden. Aufmerksamkeit und Pr\u00e4senz der \n\nBediensteten dort, wo sich Gefangenengruppen aufhalten, \n\nist die Basis jeder Subkultur- oder Gewaltprophylaxe.\u201c \n\nNat\u00fcrlich ist die Personalausstattung entscheidend f\u00fcr \n\nH\u00e4ufigkeit, Umfang und Qualit\u00e4t beispielsweise von \n\nHaftraumkontrollen. Auch hier macht die Antwort der \n\nStaatsregierung deutlich, dass es in einzelnen Justizvoll-\n\nzugsanstalten durchaus manchmal Schwierigkeiten gibt, \n\ninsbesondere den 14-t\u00e4glichen Rhythmus der Haftraum-\n\nkontrollen wirklich durchzuhalten. \n\nGefangene m\u00fcssen manchmal auch vor sich selbst ge-\n\nsch\u00fctzt werden. Zum Thema Drogenabh\u00e4ngigkeit und \n\nSuchtpr\u00e4vention haben wir heute schon einiges geh\u00f6rt. \n\nDarauf m\u00f6chte ich nicht n\u00e4her eingehen. Aber nat\u00fcrlich \n\ngibt es auch gerade unter dem Aspekt psychischer Er-\n\nkrankungen die Gefahr von Suiziden oder Suizidversu-\n\nchen, was durchaus ein Schwerpunkt ist, den die Staatsre-\n\ngierung nun auch schon l\u00e4nger erkannt hat. Es gibt inzwi-\n\nschen ein umfangreiches Konzept zur Pr\u00e4vention von \n\nSuiziden, was in den Justizvollzug auch schon umfang-\n\nreich integriert wurde. \n\nAber auch f\u00fcr Bedienstete ist jeder Suizidversuch oder \n\ndurchgef\u00fchrte Suizid eine extrem belastende Situation. So \n\nist es aus meiner Sicht sehr gut, dass es seit 2012 ein \n\nKrisennachsorgeteam gibt, welches professionelle Hilfe \n\nf\u00fcr die Justizvollzugsbediensteten im Nachgang solcher \n\ndienstlichen potenziell traumatischen Ereignisse leistet. \n\nZum Schutz der Bediensteten gibt es zwei wesentliche \n\nAspekte. Der eine ist Schutz vor Angriffen der Gefange-\n\nnen. Darauf m\u00f6chte ich nicht n\u00e4her eingehen, weil vieles \n\ndazu heute schon angesprochen wurde. Es sind die Fra-\n\ngen, wie h\u00e4ufig sie kontrolliert werden k\u00f6nnen, ob die \n\nBeamten geschult sind und wie viel Personal wir haben. \n\nIch meine, dazu sind ausreichend Argumente ausgetauscht \n\nworden. \n\nAber es gibt auch einen Schutzaspekt vor problemati-\n\nschen Arbeitsbedingungen. Es ist uns als SPD besonders \n\nwichtig gewesen, uns im Rahmen der Gro\u00dfen Anfrage mit \n\nder Situation auseinanderzusetzen. Wichtig sind aus \n\nmeiner Sicht dabei zwei Entwicklungen. Das eine ist die \n\nEntwicklung der \u00dcberstunden. Es gab einen deutlichen \n\nAnstieg an durchschnittlichen \u00dcberstunden pro Person \n\nund Jahr in den letzten Jahren. Das Zweite ist die Ent-\n\nwicklung der Krankentage. Ihre Zahl ist zwar nicht so \n\nenorm angestiegen, aber sie weist gro\u00dfe Abweichungen \n\nzwischen einzelnen Justizvollzugsanstalten aus. \n\nIm Grunde muss man feststellen: Auch das steht und f\u00e4llt \n\nmit der richtigen Personalausstattung im Justizvollzug. \n\nDeshalb ist es richtig, dass wir uns nicht nur in dieser \n\nDebatte m\u00fcndlich damit auseinandersetzen, sondern dass \n\nsich die Koalitionsfraktionen in dem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag, um den es gleich noch gehen wird, insbesondere \n\nauch zum Personalaspekt eindeutig positionieren und \n\nformulieren wird, dass wir im Rahmen der Haushaltsge-\n\nsetzgebung dort Nachbesserungen \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen. \n\nN\u00e4heres dazu wird mein Kollege Harald Baumann-\n\nHasske gleich noch in der Debatte zum Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag ausf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen zur Aussprache? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Herr Staatsminister Gemkow, bitte, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! \u201eDas Problem der Sicherheit \n\nerledigt sich nicht allein durch Inhaftierung, sondern es ist \n\nein Aufruf zum Eingreifen, indem man die strukturellen \n\nund kulturellen Ursachen der Unsicherheit bek\u00e4mpft, die \n\ndas gesamte soziale Gef\u00fcge sch\u00e4digen.\u201c \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, sind die \n\nWort von Papst Franziskus anl\u00e4sslich des Besuchs eines \n\nmexikanischen Gef\u00e4ngnisses im Februar dieses Jahres. \n\nDer Besuch wurde im Vorfeld mit gro\u00dfer Spannung \n\nerwartet; denn kurze Zeit vorher waren dort bei einer \n\nGef\u00e4ngnisrevolte Dutzende Gefangene ums Leben ge-\n\nkommen. \n\nNun ist Sachsen nicht Mexiko, und ich bin froh, feststel-\n\nlen zu k\u00f6nnen, dass Menschen in s\u00e4chsischen Justizvoll-\n\nzugsanstalten nicht weggesperrt werden, sondern ihre \n\nWiedereingliederung in die Gesellschaft engagiert gef\u00f6r-\n\ndert wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2678 \n\nDas hilft nicht nur den Gefangenen selbst, sondern dient \n\nauch dem Schutz der Gesellschaft vor weiteren Straftaten \n\nehemaliger Gefangener. Denn Gefangene werden in der \n\nHaft gut auf ein Leben in Freiheit vorbereitet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin sehr froh \n\nund dankbar f\u00fcr die Gelegenheit der heutigen Debatte. \n\nEin besonders herzlicher Dank gilt den Fraktionen, die die \n\nGro\u00dfe Anfrage zur Situation und Entwicklung im s\u00e4chsi-\n\nschen Justizvollzug ausgearbeitet haben. Ich danke aber \n\nauch allen Abgeordneten, die sich \u2013 sei es durch Kleine \n\nAnfragen oder durch ihre wichtige T\u00e4tigkeit in den \n\nAnstaltsbeir\u00e4ten in den s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstal-\n\nten \u2013 f\u00fcr den Justizvollzug interessieren und f\u00fcr seine \n\nBelange einsetzen. \n\nMittlerweile haben wir in Sachsen \u2013 ich glaube, das \n\nk\u00f6nnen wir mit Stolz sagen \u2013 eine der modernsten und \n\ninnovativsten Strafvollzugsrechtslagen in Deutschland. \n\nDiese Entwicklung war ein Prozess, in dem zunehmend \n\ndie Erkenntnis zutage trat, dass der Justizvollzug seine \n\nAufgaben nicht als \u201egeschlossene Veranstaltung\u201c erf\u00fcllen \n\nkann. Er braucht Kooperationspartner, gesamtgesell-\n\nschaftliche Unterst\u00fctzung und Beteiligung. Der Justiz-\n\nvollzug kann nicht alles, was in den Biografien der \n\nGefangenen untergebracht und schiefgelaufen ist, heilen, \n\nkorrigieren oder wiedergutmachen. Der Justizvollzug \n\nkann nur ein kleiner Teil der L\u00f6sung des Problems sein, \n\ndas wir als Kriminalit\u00e4t beschreiben und erleben. Aber \n\ndiesen kleinen Teil wollen wir in Sachsen so gut wie \n\nirgend m\u00f6glich leisten. \n\nDer Justizvollzug hat dazu Wege gesucht, und er wird es \n\nauch in Zukunft tun m\u00fcssen, Haft nicht als Ausgrenzung, \n\nsondern als einen Schritt hin zur Wiedereingliederung in \n\ndie Gesellschaft auszugestalten \u2013 mit schulischer Bildung, \n\nmit Ausbildung und Arbeit, mit sozialen Hilfen und \n\nTraining und nicht zuletzt durch Therapie und Beratung, \n\ndie zeitlich nicht allein an den Status Haft oder an den \n\nStatus Freiheit gebunden sind, sondern sich an den indivi-\n\nduellen Problemlagen des Einzelnen orientieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die vorliegende \n\nGro\u00dfe Anfrage hat uns Gelegenheit gegeben darzustellen, \n\nmit welcher Leistungsbereitschaft und Kreativit\u00e4t die \n\nBediensteten im Jugendstrafvollzug, im Erwachsenen-\n\nvollzug und in der Sicherungsverwahrung an der Umset-\n\nzung der hohen Anspr\u00fcche der s\u00e4chsischen Justizvoll-\n\nzugsgesetze arbeiten. Den Bediensteten der Anstalten, \n\naber auch im Justizministerium, die sich gr\u00f6\u00dftenteils \n\n\u00fcberobligatorisch f\u00fcr die Sicherheit in den Anstalten, aber \n\nauch f\u00fcr die Zukunft der Gefangenen einsetzen, geb\u00fchrt \n\nmein ausdr\u00fccklicher Dank. Sie leisten unter keinen \n\neinfachen Bedingungen eine ausgezeichnete Arbeit, und \n\nsie sind es, die die Anforderungen der s\u00e4chsischen Justiz-\n\nvollzugsgesetze tagt\u00e4glich mit Leben erf\u00fcllen und daf\u00fcr \n\nsorgen, dass das hohe Niveau der im s\u00e4chsischen Justiz-\n\nvollzug geleisteten Arbeit auch bundesweit anerkannt ist. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDabei steht die sichere Unterbringung, das hei\u00dft die \n\nSicherheit und Ordnung in und um unsere Anstalten im \n\nVordergrund. Sie basiert zum einen auf baulich-techni-\n\nschen Sicherheitsvorkehrungen und -einrichtungen und \n\nzum anderen auf einem hohen Anspruch an administrative \n\nund organisatorische Sicherheitsvorkehrungen. Beispiel-\n\nhaft daf\u00fcr m\u00f6chte ich die Sicherheitsgruppe des s\u00e4chsi-\n\nschen Justizvollzugs nennen, die unter anderem mit \n\nDurchsuchungseins\u00e4tzen einen wesentlichen Beitrag f\u00fcr \n\ndie Sicherheit in unseren Anstalten leistet, aber auch der \n\nEinsatz von Drogen- und Handysp\u00fcrhunden ist insoweit \n\nunerl\u00e4sslich. \n\nEine ganz zentrale Rolle im s\u00e4chsischen Justizvollzug \n\nnimmt die Resozialisierung der Gefangenen und Unterge-\n\nbrachten ein. T\u00e4glich bieten die Bediensteten vielf\u00e4ltige \n\nund hochwertige Beratungs- und Behandlungsma\u00dfnah-\n\nmen an, die zum Teil auch in gesonderten Stationen oder \n\nAbteilungen umgesetzt werden. Niedrigschwellige, \n\nbehandlungsmotivierende und stabilisierende Ma\u00dfnah-\n\nmen, zum Beispiel kunsttherapeutische oder familienori-\n\nentierte Ma\u00dfnahmen, aber auch \u2013 und das ist angesichts \n\nder aktuellen gesellschaftlichen Lage von besonderer \n\nBedeutung \u2013 Angebote f\u00fcr extremistisch gef\u00e4hrdete \n\nGefangene werden im s\u00e4chsischen Justizvollzug bereitge-\n\nhalten. \n\nEs wurde schon angesprochen, und es ist auch tats\u00e4chlich \n\nso: Ein besonderer Schwerpunkt in den letzten Jahren lag \n\nim Justizvollzug auf der Drogentherapie. Es gibt das \n\nbundesweit viel beachtete und in seiner Ausgestaltung \n\nwohl einmalige Projekt der suchttherapeutischen Station \n\nin der JVA Zeithain. Das wurde schon gesagt. Diese \n\nStation stellt ein wegweisendes Modell dar. Hier wird \n\nsuchtmittelabh\u00e4ngigen Gefangenen schon w\u00e4hrend der \n\nHaftzeit eine vollwertige Suchttherapie erm\u00f6glicht. Das \n\nist insbesondere f\u00fcr die Gefangenen wichtig, bei denen \n\ndie Suchtmittelabh\u00e4ngigkeit in direktem Zusammenhang \n\nmit der Straff\u00e4lligkeit steht. Mir ist bewusst, insbesondere \n\nmit Blick auf die steigenden Zahlen von Gefangenen, die \n\nmit solchen Vorgeschichten in den Vollzug kommen, dass \n\ndieses hervorragende Projekt mit momentan 20 Pl\u00e4tzen \n\nf\u00fcr den hohen und weiter steigenden Anteil von Crystal \n\nabh\u00e4ngigen Gefangenen nicht ausreicht. Aber ich bin \n\ntrotzdem stolz, dass wir im s\u00e4chsischen Vollzug diesen \n\nWeg eingeschlagen haben. \n\nFrau Abg. Meier, um auf Sie direkt einzugehen: Wir \n\npr\u00fcfen nat\u00fcrlich, wie wir das ausbauen k\u00f6nnen. Wir sind \n\nabsolut willens, ab 2017 mit der Umsetzung weiterer \n\nTherapiem\u00f6glichkeiten zu beginnen. Das betr\u00e4fe dann den \n\nFrauen- und den Jugendstrafvollzug. Da sind wir absolut \n\nwillens. Sie rennen damit bei uns offene T\u00fcren ein. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Justizvoll-\n\nzug steht immer wieder vor Herausforderungen. In den \n\nletzten Jahren stellte uns aufgrund der Rechtsprechung \n\ndes Bundesverfassungsgerichtes zum Beispiel die Ein-\n\nrichtung einer Abteilung f\u00fcr die verfassungskonforme \n\nUnterbringung von Sicherungsverwahrten vor eine solche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2679 \n\nHerausforderung. Es ist uns dank der Unterst\u00fctzung des \n\nStaatsministers der Finanzen gelungen, diese strengen \n\nVoraussetzungen sehr zeitnah umzusetzen. Das haben wir \n\nin Bautzen geschafft. \n\nAber \u2013 da m\u00f6chte ich gar nicht drum herumreden, es ist \n\nvon allen Rednern schon angesprochen worden \u2013 die \n\nPersonalsituation in unseren Anstalten stellt uns ange-\n\nsichts der steigenden Gefangenenzahlen vor eine gro\u00dfe \n\nHerausforderung. Das ist umso beachtlicher, als nach \n\neinem starken R\u00fcckgang der Gefangenenzahlen von 2000 \n\nbis 2009 diese \u2013 \u00fcbrigens entgegen dem westdeutschen \n\nTrend \u2013 wieder angestiegen sind. Ganz aktuell verzeich-\n\nnen wir im Vergleich zu den Vorjahren einen ungew\u00f6hn-\n\nlich hohen Anstieg der Gefangenenzahlen f\u00fcr die Monate \n\nFebruar, M\u00e4rz und April. Dieser Anstieg betrifft insbe-\n\nsondere die Gruppe der Untersuchungsgefangenen, aber \n\nauch der ausl\u00e4ndischen Gefangenen. Die Bediensteten \u2013 \n\ndas ist das Resultat davon \u2013 m\u00fcssen deshalb trotz enormer \n\nKrankenst\u00e4nde sehr oft Mehrarbeit leisten. \n\nWir verschlie\u00dfen uns diesen Entwicklungen nicht. Wir \n\nhandeln. Das zeigen die Beschl\u00fcsse vom 4. M\u00e4rz 2016. \n\nSo wird ein \u00fcbergro\u00dfer Teil der nach den urspr\u00fcnglichen \n\nPlanungen bis zum Jahr 2020 abzubauenden Stellen \n\nerhalten bleiben. Durch weitere Stellenumwandlungen \n\nwird es uns gelingen, zum 01.01.2017 in den dann fol-\n\ngenden Monaten weitere 50 Stellen im Justizvollzug zu \n\nschaffen, um hier Entlastungen durch eine personelle \n\nSt\u00e4rkung herbeizuf\u00fchren. \n\nDas muss selbstverst\u00e4ndlich mit verst\u00e4rkten Ausbildungs-\n\nkapazit\u00e4ten einhergehen. Die werden wir auf 40 pro Jahr \n\nerh\u00f6hen. Dar\u00fcber hinaus schauen wir momentan, weil uns \n\ndiese Kapazit\u00e4ten nicht zum 01.01. zur Verf\u00fcgung stehen, \n\nnach alternativen L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten, um m\u00f6glichst \n\nschnell im Vollzug nachzusteuern. Hier wird momentan in \n\nden Justizvollzugsanstalten intensiv \u00fcberlegt, wie wir das \n\nbewerkstelligen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nach meiner \n\nAuffassung ist ein leistungsf\u00e4higer und erfolgreicher \n\nJustizvollzug langfristig f\u00fcr die Gesellschaft insgesamt \n\nerheblich kosteng\u00fcnstiger als ein vorrangig verwahrender \n\nVollzug, der die Gefangenen ohne realistische Chancen \n\nauf gesellschaftliche Reintegration und zuk\u00fcnftige Legal-\n\nbew\u00e4hrung entl\u00e4sst. Darum werden wir auf der Grundlage \n\nder Fortschritte, die wir im s\u00e4chsischen Justizvollzug \n\nerreicht haben, die systematische Weiterqualifizierung \n\nunserer Bediensteten vorantreiben. Ich meine, das sind \n\nwir insbesondere den Opfern von Straftaten schuldig. \n\nWir m\u00fcssen auch k\u00fcnftig weitreichende Entscheidungen \n\ndar\u00fcber treffen, ob und wie wir das hohe Niveau des \n\ns\u00e4chsischen Justizvollzugs halten und sogar noch steigern \n\nk\u00f6nnen. Ich bin froh dar\u00fcber, dass mit der Antwort der \n\nStaatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktionen von \n\nCDU und SPD eine Diskussionsgrundlage vorliegt, die \n\ntransparent und detailliert aufzeigt, welche Chancen ein \n\nmoderner Justizvollzug mit sich bringt. \n\nIch danke Ihnen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nf\u00fcr Ihre vielf\u00e4ltigen Anregungen in dieser Debatte und vor \n\nallem f\u00fcr die Aufmerksamkeit, die Sie diesem Thema \n\nschenken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt als Drucksa-\n\nche 6/4946 ein Entschlie\u00dfungsantrag der Koalitionsfrakti-\n\nonen vor. Herr Abg. Modschiedler hat bereits ausf\u00fchrlich \n\ndazu Stellung genommen. Im Laufe der Debatte haben \n\nwir erfahren, dass Herr Abg. Baumann-Hasske noch \n\nweitere Erg\u00e4nzungen zum Entschlie\u00dfungsantrag vorbrin-\n\ngen m\u00f6chte. Ich frage aber dennoch die CDU-Fraktion, ob \n\nsie selbst noch erg\u00e4nzen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nHerr Baumann-Hasske, bitte. Sie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Auch von mir geht, ankn\u00fcp-\n\nfend an das, was Herr Gemkow gerade gesagt hat, ein \n\nDank an alle, die sich an der Diskussion beteiligt haben. \n\nDenn die Einm\u00fctigkeit, mit der wir dieses Thema heute \n\nbehandelt haben, ist keineswegs selbstverst\u00e4ndlich. \n\nEs ist ein Au\u00dfenseiterthema. Das muss man sich immer \n\nwieder klarmachen. Viele Leute sehen Strafgefangene als \n\nden Bodensatz der Gesellschaft an. Wir haben uns hier  \n\nsehr sorgf\u00e4ltig und ausf\u00fchrlich der Thematik gewidmet. \n\nInsofern finden Strafgefangene und diejenigen, die sich \n\nmit ihnen auseinandersetzen m\u00fcssen, hier die notwendige \n\nBeachtung. Ich m\u00f6chte den Bediensteten deswegen \n\nausdr\u00fccklich meinen Dank und den Dank meiner Fraktion \n\naussprechen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMit dem Entschlie\u00dfungsantrag wollen wir die Ergebnisse \n\nder Gro\u00dfen Anfrage zusammenfassen. Herr Modschiedler \n\nhat vorhin schon einiges gesagt. Wir w\u00fcrdigen den gro\u00dfen \n\nEinsatz der Besch\u00e4ftigten im Vollzug, der weit \u00fcber ihre \n\nvertraglichen Pflichten hinaus geht, und werden sie darin \n\nunterst\u00fctzen, f\u00fcr Sicherheit zu sorgen und das Ziel der \n\nResozialisierung von Straft\u00e4tern konsequent zu verfolgen. \n\nDie Gefangenen sind als Individuen zu behandeln und als \n\nPers\u00f6nlichkeiten in ihrem Lebenslauf und ihrem sozialen \n\nKontext zu begreifen. Sie sollen bef\u00e4higt werden, eigen-\n\nverantwortlich ein normales Leben zu f\u00fchren. Dabei setzt \n\nder Vollzug mit seinem breiten Instrumentarium der \n\nBehandlung und Aktivierung an. \n\nWir zeigen in diesem Antrag viele dieser Instrumente des \n\nVollzuges auf und stellen sie in einen Zusammenhang. \n\nUm diese Ziele zu erreichen, muss der Vollzug personell \n\nund materiell angemessen ausgestattet sein. Dabei soll \n\nsich die Staatsregierung an den gerichtlichen und rechtli-\n\nchen Vorgaben, aber nat\u00fcrlich auch am tats\u00e4chlichen \n\nBedarf orientieren. Wir wollen den Bediensteten im Alltag \n\nauch dann Unterst\u00fctzung geben, wenn sie durch besonde-\n\nre Probleme und in Grenzsituationen, die es im Vollzug \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2680 \n\nt\u00e4glich geben kann, an die Grenzen ihrer eigenen Kapazi-\n\nt\u00e4ten sto\u00dfen, sehr gefordert oder sogar \u00fcberfordert sind. \n\nSie sollen sich durch Aus- und Fortbildung beruflich stets \n\nauf der H\u00f6he der Zeit befinden. \n\nEin wichtiges Ziel ist es, die Besch\u00e4ftigungsquote der \n\nGefangenen im s\u00e4chsischen Vollzug zu erh\u00f6hen. Arbeit \n\nstrukturiert den Tagesablauf der Gefangenen, vermittelt \n\nihnen organisiertes Verhalten und Erfolgserlebnisse und \n\nist damit ein wichtiges Instrument der Resozialisierung. \n\nWir wollen die Suchttherapie unter den besonderen \n\nBedingungen des Vollzugs ausbauen. Es ist sinnvoll, diese \n\nBehandlung schon im Vollzug durchzuf\u00fchren und nicht \n\nabzuwarten, bis die Gefangenen entlassen werden. Dies \n\ndient nicht nur der Gesundheit, sondern gleichzeitig der \n\nSicherheit im Vollzug. \n\nWir w\u00fcrdigen und f\u00f6rdern die ehrenamtliche Betreuung \n\nim Strafvollzug und die T\u00e4tigkeit der Beir\u00e4te. Schlie\u00dflich \n\nwerden viele Ma\u00dfnahmen der Aus- und Fortbildung im \n\nVollzug mithilfe \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Ihre \n\nRedezeit! \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ja. \u2013 Die ESF-Mittel \n\nwerden am Ende des Jahrzehnts wegfallen. Wir wollen \n\nuns fr\u00fchzeitig darum k\u00fcmmern, sie zu ersetzen. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, dem Antrag \n\nzuzustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Baumann-Hasske. Wir k\u00f6nnen \u00fcber den Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag \u2013 \u2013 Doch, es gibt noch Redebedarf. \n\nKollege Bartl, bitte, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nWie geht man nun mit dem Entschlie\u00dfungsantrag um \u2013 \n\nwenn er gut ist? Das bestreiten wir ja \u00fcberhaupt nicht; \n\ndenn er will den s\u00e4chsischen Strafvollzug ins richtige \n\nLicht r\u00fccken, er will den dort Bediensteten Dank sagen, \n\nund er setzt einige wichtige Schwerpunkte; das ist nicht \n\ndas Problem. Aber er hat im Detail dann schon seine \n\nHaken und \u00d6sen. \n\nWenn wir den Punkt 1 mit der Danksagung im ersten \n\nAbschnitt mit der heute schon mehrfach gew\u00e4hlten \n\nFormulierung an die Bediensteten nehmen, den Dienst \n\n\u00fcberobligatorisch zu verrichten, so kann dies nicht mit der \n\nHaltung \u201eWeiter so!\u201c verbunden sein; denn er kann ja \n\nauch einmal auf einen normalen Dienstpegel zur\u00fcckge-\n\nf\u00fchrt werden. Ich denke, daran m\u00fcssen wir arbeiten. Die \n\nErwartungshaltung \u201e\u00fcberobligatorisch ist geschuldet ...\u201c \n\ngeht nicht, wie auch bei Punkt 1. Das ist aber gar nicht \n\nmal das Problem. \n\nWomit wir \u00fcberhaupt nicht zurechtkommen, das ist \n\nAbschnitt I, Punkt 3. Wir wissen um die Sicherheitssitua-\n\ntion in den s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten. Auch wir \n\nmeinen, dass zum Beispiel Missbrauch von Bet\u00e4ubungs-\n\nmitteln, von Suchtmitteln allgemein, Handymissbrauch \n\nusw. im Interesse der Resozialisierung ganz konsequent \n\nbek\u00e4mpft werden m\u00fcssen. Aber hineinzuschreiben, dass \n\n14-t\u00e4glich die Haftr\u00e4ume zu durchsuchen sind und im \n\nBedarfsfall t\u00e4glich, das geht aus unserer Sicht im Ma\u00dfstab \n\nder Pers\u00f6nlichkeitsrechte von Gefangenen nicht. Das ist \n\nsein R\u00fcckzugsraum \u2013 \u00fcber ein halbes Jahr, \u00fcber zwei \n\nJahre, \u00fcber zehn Jahre, und quasi t\u00e4glich heimgesucht zu \n\nwerden bzw. Gefahr zu laufen, das halten wir f\u00fcr ausge-\n\nsprochen schwierig. \n\nDer n\u00e4chste Punkt, Punkt 4, leitet mit einer gewissen \n\nNovellierung des Strafvollzugsgesetzes ein. \u201eDie Resozia-\n\nlisierung\u201c, hei\u00dft es hier, \u201eder Strafgefangenen ist ein \n\nSchwerpunkt des s\u00e4chsischen Justizvollzugs.\u201c Ich habe \n\ngerade den Kollegen Baumann-Hasske so verstanden: Es \n\nist der zentrale Auftrag des Strafvollzugsgesetzes, und so \n\nwollen wir es auch verstanden wissen. Insofern muss das \n\nauch bei der Abstimmung so gesehen werden. \n\nWir haben auch Schwierigkeiten, die Besch\u00e4ftigungsquo-\n\nte bei 57 % zu w\u00fcrdigen, da wir meinen, dass das \u2013 ich \n\nhabe es in meinen Ausf\u00fchrungen bereits gesagt \u2013 vom \n\nRechtsanspruch her gesehen noch deutlich unter der \n\nErforderlichkeit liegt. \n\nDeshalb bitten wir darum, \u00fcber den Abschnitt I einzeln \n\nabzustimmen, Herr Pr\u00e4sident. \u00dcber Abschnitt II kann \n\ninsgesamt abgestimmt werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr Bartl. \n\n\u2013 Wer m\u00f6chte jetzt zuerst sprechen? \u2013 Herr Wurlitzer f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Zum vorliegenden Antrag ist \n\nauszuf\u00fchren, dass ein sinnvoller Ausgangspunkt zu \n\ndiesem Antrag in keiner Hinsicht erkennbar ist. Die \n\nBediensteten im Justizvollzug sind leider gezwungen, \n\n\u00fcberobligatorisch t\u00e4tig zu sein. Sie stehen als Beamte in \n\neinem Rechtsverh\u00e4ltnis zum Freistaat und haben gar keine \n\nM\u00f6glichkeit, sich gegen \u00fcberobligatorische Aufgaben zu \n\nwehren. Der kaputtgesparte Justizvollzug \u00e4chzt unter der \n\nLast der zu erledigenden Aufgaben. Dies kann man \n\nentschuldigend auch \u00fcberobligatorisch nennen. \n\nIm vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag hei\u00dft es: \u201eErfreu-\n\nlich sind vor diesem Hintergrund die Beschl\u00fcsse der \n\nStaatsregierung, nach denen der Justizvollzug personell \n\ngest\u00e4rkt werden soll.\u201c Ich frage Sie: Wof\u00fcr l\u00e4sst sich die \n\nStaatsregierung so erfreulich \u00f6ffentlich beweihr\u00e4uchern? \n\nDaf\u00fcr, dass sie einen Justizvollzug hat, der \u00fcberlastet ist? \n\nDaf\u00fcr, dass dieser Justizvollzug gezwungenerma\u00dfen seine \n\nAufgaben trotzdem zu erledigen hat, oder daf\u00fcr, dass die \n\nStaatsregierung wieder einmal reagiert und nicht agiert, \n\nindem sie viel zu sp\u00e4t Beschl\u00fcsse zur personellen St\u00e4r-\n\nkung fasst? Wie oft wurde eigentlich die Staatsregierung \n\nschon \u2013 nicht zuletzt durch die Fraktion der AfD \u2013 darauf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2681 \n\nhingewiesen, dass die Personaldecke f\u00fcr den Justizvollzug \n\nnicht ausreichend ist und deshalb dringend eine Aufsto-\n\nckung des Personals vorzunehmen ist? \n\nNoch eine Frage an die Staatsregierung: Was wollen Sie \n\neigentlich mit dem sinnbildlichen feuchten H\u00e4ndedruck, \n\nim Antrag beschrieben als \u201eausdr\u00fccklicher Dank f\u00fcr die in \n\nh\u00f6chstem Ma\u00dfe physisch und psychisch herausfordernde \n\nT\u00e4tigkeit\u201c, erreichen? Glauben Sie im Ernst, dass ein bis \n\nan die Grenzen belasteter Justizvollzugsbeamter im \n\nDauerstress dar\u00fcber erfreut ist, dass wir uns alle im \n\nPlenum bei ihm bedanken? Ich kann Ihnen sagen, was \n\ndiesem Justizvollzugsbeamten durch den Kopf geht, wenn \n\ner nach diesem so erfreulichen Beschluss Dankesworte \n\nh\u00f6rt: Er sagt sich, dass er sich f\u00fcr diese Dankesworte \n\nnichts kaufen kann und diese auch die bisherigen Belas-\n\ntungen, hervorgerufen durch Vers\u00e4umnisse der Staatsre-\n\ngierung, nicht wiedergutmachen k\u00f6nnen. \n\nDes Weiteren hei\u00dft es in der Begr\u00fcndung des Antrages \n\nunter Punkt 3: \u201eDie Sicherheit in Justizvollzugsanstalten \n\nist gew\u00e4hrleistet und muss gew\u00e4hrleistet bleiben.\u201c Ich \n\nfrage Sie: Was soll denn sonst durch Justizvollzugsanstal-\n\nten gew\u00e4hrleistet sein? \u00dcber welche Selbstverst\u00e4ndlich-\n\nkeiten wollen wir uns denn noch unterhalten? Wollen wir \n\nuns das n\u00e4chste Mal im Plenum treffen und uns dar\u00fcber \n\nfreuen, dass die Elbe immer noch bergab flie\u00dft? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Jawohl!) \n\nAber der vorliegende Antrag zeigt mir vorz\u00fcglich ein \n\nbeherrschbares Konzept der Staatsregierung: Erstens. Die \n\nStaatsregierung nimmt bei ihrer Arbeit Fehler billigend in \n\nKauf. Zweitens. Sie l\u00e4sst sich \u00fcber Jahre hinweg auf diese \n\nFehler hinweisen. Anschlie\u00dfend fasst die Staatsregierung \n\nBeschl\u00fcsse und l\u00e4sst sich daf\u00fcr feiern. Herzlichen Gl\u00fcck-\n\nwunsch! \n\nWir werden diesem Antrag trotzdem zustimmen, weil die \n\nBedingungen in den Justizvollzugsanstalten verbessert \n\nwerden m\u00fcssen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nund wenn dies die Regierung motiviert: Bitte sch\u00f6n! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Wurlitzer \n\nfolgt nun Frau Meier f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Wurlitzer, ich \n\nglaube, es geht vor allem um eine W\u00fcrdigung der Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter, der Beamtinnen und Beamten \n\nim Strafvollzug, und ich denke, dem k\u00f6nnen wir hier auf \n\njeden Fall Rechnung tragen. Dass es einen dringenden \n\nPersonalaufwuchs braucht, haben alle Rednerinnen und \n\nRedner hier dargestellt. Es ist auch unsere Aufgabe als \n\nParlament und als Opposition, im Haushalt die entspre-\n\nchenden Antr\u00e4ge zu stellen. Von daher bin ich auf Ihre \n\nAntr\u00e4ge gespannt. \n\nAuf die einzelnen Forderungen m\u00f6chte ich nicht einge-\n\nhen, aber ich habe sehr gern geh\u00f6rt, lieber Herr Gemkow, \n\ndass in den Therapiestationen in Chemnitz und Regis-\n\nBreitingen etwas in Bewegung ist. Ich werde das positiv \n\nbegleiten und immer gern wieder nachfragen, ob die \n\nentsprechenden Gelder auch im Haushalt eingestellt \n\nwurden. Das ist auf jeden Fall sehr positiv. \n\nSie hatten auch etwas zu den ESF-Mitteln gesagt. Es ist \n\nmomentan tats\u00e4chlich ein Problem f\u00fcr Gefangene, die \n\nnicht aus der EU kommen und nicht an Sprachkursen und \n\nBesch\u00e4ftigung teilnehmen k\u00f6nnen, da diese ESF-gef\u00f6rdert \n\nsind. Das hei\u00dft, sie haben den ganzen Tag nichts zu tun, \n\nund das ist keine gute Entwicklung. Dort muss eher das \n\nLand Geld in die Hand nehmen und L\u00f6sungen finden, und \n\nich bitte die Staatsregierung, im n\u00e4chsten Haushalt zu \n\nschauen, was man f\u00fcr Gefangene, die nicht aus dem EU-\n\nAusland kommen, tun kann. \n\nInsgesamt finden wir den Antrag aber in Ordnung und \n\nunterst\u00fctzen ihn. Aber auch wir sind f\u00fcr eine getrennte \n\nAbstimmung, da wir Probleme in den einzelnen Feststel-\n\nlungen sehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nMeier. Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. Ich habe es so verstanden, Herr \n\nKollege Bartl: Punkt I im Gesamtkomplex? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nJeden arabisch nummerierten Punkt einzeln? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nJetzt wird\u2019s ernst. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir kommen zur \n\nAbstimmung, und ich rufe zun\u00e4chst aus dem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag im Komplex I den Punkt 1 auf. Wer dem \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Die Gegenstimmen zu I. 1? \u2013 Keine. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch keine. Also einstimmig angenommen. \n\nWir kommen zu I. 2. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \n\nDamit angenommen. \n\nI. 3. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Einzel-\n\nne Gegenstimmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Viele Stimm-\n\nenthaltungen; trotzdem angenommen. \n\nI. 4. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Viele Stimmenthaltungen. Trotz-\n\ndem ist I. 4. angenommen. \n\nI. 5. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2682 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Viele Stimmenthaltungen. Trotz-\n\ndem ist I. 5. angenommen. \n\nI. 6. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Stimmenthaltungen auch keine. \n\nDamit ist I. 6. angenommen. \n\nI. 7. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Stimmenthaltungen auch keine. \n\nDamit einstimmig angenommen. \n\nI. 8. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Einstimmig ange-\n\nnommen. \n\nI. 9. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit einstimmig ange-\n\nnommen. \n\nAls Letztes I. 10. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Viele Stimmenthal-\n\ntungen. Trotzdem ist I. 10. angenommen. \n\nZu II ist keine getrennte Abstimmung angemeldet. Wer \n\nm\u00f6chte II zustimmen? \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Einstimmig \n\nangenommen. \n\nIch komme jetzt zur Schlussabstimmung. Wer dem \n\nvorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist dem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag zugestimmt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir sind am Ende \n\nder Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage angekommen und \n\nbeenden diesen Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nWahl der Vertrauensleute f\u00fcr den Wahlausschuss  \n\nnach \u00a7 23 der Finanzgerichtsordnung f\u00fcr die Wahl  \n\nder ehrenamtlichen Richter der Finanzgerichtsbarkeit \n\nDrucksache 6/4832, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/4832 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die \n\nDrucksache 6/4832 einstimmig beschlossen und der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nUnverz\u00fcgliche Vorlage eines \u201eLehrerpersonalentwicklungskonzeptes 2020\u201c \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/3538, Antrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der ersten Runde. Die Reihenfolge ist \n\nIhnen gel\u00e4ufig: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die ein-\n\nbringende Fraktion ergreift Frau Abg. Falken das Wort. \n\nBitte sehr. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die amtierende \n\nKultusministerin, Frau Kurth, war im Fr\u00fchjahr 2012 ins \n\nAmt berufen worden, um die verfehlte Personalpolitik \n\nihres Vorg\u00e4ngers, Herrn Prof. W\u00f6ller, zu beenden und den \n\neklatanten Lehrermangel endlich zu beseitigen. \n\nFrau Kurth, Ihnen ging der Ruf voraus, dass Sie eine Frau \n\nvom Fach sind. Das ist ja auch so. Das hei\u00dft, die Erwar-\n\ntungshaltung bei allen war sehr gro\u00df \u2013 auch bei mir \n\npers\u00f6nlich, Frau Kurth. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nIst sie nicht mehr da? \u2013 Heiterkeit \n\nder Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nNach einer vierj\u00e4hrigen Amtszeit, Frau Kurth \u2013 Sie sind \n\njetzt schon vier Jahre im Amt \u2013, zeigt sich, dass die \n\nKultusministerin den Lehrermangel nicht in den Griff \n\nbekommt. Sie haben die Aufgabe, f\u00fcr die Sie angetreten \n\nsind, bis heute nicht im Ansatz erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Eine \n\nAntwort auf die personalpolitischen Herausforderungen \n\nim Lehrerbereich sind Sie, Frau Ministerin, immer noch \n\nschuldig geblieben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2683 \n\nDas Einzige, was in der Personalpolitik im Lehrerbereich \n\nin den letzten Jahren und insbesondere in Ihrer Amtszeit \n\npassiert, ist, dass die L\u00f6cher gestopft werden. Das Ziel \n\nhei\u00dft nunmehr seit mindestens vier Jahren, aber auch \n\nschon zuvor: vor jeder Klasse ein Lehrer. Ja, es sollte ein \n\nP\u00e4dagoge sein. Inzwischen sind wir dabei, dass wir vor \n\njeder Klasse eine Person haben, egal, ob es ein Lehrer ist \n\noder nicht oder ob er eine p\u00e4dagogische Ausbildung hat \n\noder nicht. Inzwischen, Frau Staatsministerin, erf\u00fcllen Sie \n\nnicht einmal mehr diese Aufgabe. Das hei\u00dft, das Mini-\n\nmalziel \u2013 vor jeder Klasse eine Person \u2013 ist zurzeit nicht \n\nerf\u00fcllt. \n\nDer Lehrermangel und die Situation im Lehrerbereich an \n\nunseren s\u00e4chsischen Schulen haben zahlreiche Kritik \n\nhervorgerufen. Kritik kam von den Eltern, von den \n\nSch\u00fclern, aus den eigenen Reihen Ihrer CDU-Fraktion \n\nund Ihrer Partei, aber auch vom S\u00e4chsischen Rechnungs-\n\nhof. Im Jahresbericht des S\u00e4chsischen Rechnungshofs von \n\n2014 ist klar formuliert: Das s\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr \n\nKultus verf\u00fcgt \u00fcber keine langfristige Lehrerpersonalpla-\n\nnung. Bis ins Jahr 2030 werden 23 700 Lehrerinnen und \n\nLehrer den Schuldienst verlassen. \n\nIn der Koalitionsvereinbarung, die an diesen beiden \n\nPlenartagen eine besondere Rolle gespielt hat, steht ganz \n\nklar festgeschrieben, dass bis zum Jahr 2015 ein Lehrer-\n\npersonalentwicklungskonzept vorliegt. Dieses liegt bis \n\nheute nicht vor. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nKann gar nicht sein!) \n\nFrau Staatsministerin, kann es vielleicht sein, dass Sie \n\nsich gar nicht trauen, die Analyse des Iststandes dem \n\nParlament und der \u00d6ffentlichkeit vorzulegen, weil es so \n\ndramatisch ist, dass auch Sie Angst davor haben, dass es \n\nin der Bev\u00f6lkerung mit klaren Zahlen sichtbar wird? Ich \n\nunterstelle ganz klar, dass Sie es deshalb nicht tun, weil \n\ndie Analyse sehr schwierig ist. Eine Analyse ist aber die \n\nVoraussetzung, um ein gutes Personalentwicklungskon-\n\nzept durchzuf\u00fchren. \n\nAuch f\u00fcr eine gute, saubere Planung der Lehramtsausbil-\n\ndung ist es notwendig, dass eine solide Grundlage zur \n\nVerf\u00fcgung steht. Die Staatsministerin Frau Stange hat uns \n\nim Wissenschaftsausschuss mitgeteilt, dass ab dem Jahr \n\n2020 f\u00fcr das Lehramt 2 000 Studienpl\u00e4tze f\u00fcr die Studi-\n\nenanf\u00e4nger j\u00e4hrlich zur Verf\u00fcgung stehen werden. Wir \n\nhaben im Ausschuss gefragt, auf welcher Grundlage man \n\njetzt auf die 2 000 gekommen ist. Die Ministerin hat uns \n\nerkl\u00e4rt, dass es Gespr\u00e4che im Kultusministerium gegeben \n\nhat. Das ist f\u00fcr uns keine solide Grundlage f\u00fcr den Bedarf \n\nund die Notwendigkeit von auszubildenden Lehrerinnen \n\nund Lehrern. \n\n2 000 Pl\u00e4tze f\u00fcr den Studienbeginn werden nicht ausrei-\n\nchen, um den n\u00f6tigen Bedarf \u2013 vorausgesetzt, die jungen \n\nLeute bleiben auch in Sachsen \u2013 \u00fcberhaupt zu decken. Bei \n\neiner Erfolgsquote \u2013 wir haben das gestern schon einmal \n\ngeh\u00f6rt \u2013 im Lehramtsstudienbereich bei 63 % k\u00f6nnen Sie \n\nsich ausrechnen, wie viele Studierende da Jahr f\u00fcr Jahr \n\n\u00fcbrig bleiben. \n\nBei einem Ausscheiden der Lehrkr\u00e4fte im Dienst Jahr f\u00fcr \n\nJahr von circa 1 600, 1 700 bis 1 800 brauchen wir zwin-\n\ngend mehr Ausbildungspl\u00e4tze im Studienbereich \u2013 dazu \n\naber eine grundlegende Analyse. \n\nWir haben auch vorzeitig ausscheidende Lehrerinnen und \n\nLehrer \u2013 schon mit dem 63. Lebensjahr \u2013, die vorzeitig \n\nmit Abz\u00fcgen in die Rente gehen. \u00dcber 33 % dieser \n\nLehrerinnen und Lehrer, die vorzeitig ausscheiden, sind \n\nzurzeit benannt. \n\nDiese gesamten \u00dcberlegungen sehen vor, dass wir ein \n\nPersonalentwicklungskonzept zwingend brauchen; eine \n\ngute Analyse \u2013 wo soll es hingehen, welchen Bedarf \n\nhaben wir, wie entwickeln wir die entsprechenden Lehre-\n\nrinnen und Lehrer, die in Sachsens Schulen unterrichten \n\nwerden? \u2013 und nat\u00fcrlich auch die Inhalte, die damit \n\nverbunden sind. \n\nAber was passiert zurzeit im Freistaat Sachsen? \u00dcber die \n\nMedien \u2013 auch wir als Abgeordnete \u2013, nicht im parlamen-\n\ntarischen Gesch\u00e4ft, sondern \u00fcber die Medien erfahren wir, \n\nwas die Kultusministerin vorhat. Sie geht offensichtlich \n\nan die Stellschrauben, wo man Lehrerinnen und Lehrer \n\neinsparen kann. Das ist einmal die Stundentafel der \n\nSch\u00fcler. \n\nIch hoffe, Frau Ministerin, dass Sie uns hierzu heute ein \n\nbisschen mehr sagen k\u00f6nnen, welche Stellschrauben Sie \n\nansetzen werden; denn lediglich zu informieren, dass Sie \n\nden Lehrplan entr\u00fcmpeln und Fachwissen nicht mehr so \n\nstark verbreiten wollen, reicht nicht aus, um hier klare \n\nPositionen zu benennen. \n\nSie wollen \u2013 und haben es offensichtlich mit dem Fi-\n\nnanzminister noch nicht hundertprozentig ausgehandelt, \n\nund es ist noch nicht sichergestellt \u2013 die Sch\u00fclerobergren-\n\nze mit 28 Sch\u00fclern. Wir wissen hier alle, dass 28 Sch\u00fcler \n\npro Klasse wirklich viel zu viel sind. Aber in Ihrem \n\nInterview mit der \u201eLVZ\u201c am Montag konnte ich lesen, \n\ndass auch diese 28 Sch\u00fcler \u2013 wie sie jetzt im Referenten-\n\nentwurf stehen \u2013 noch nicht einmal sicher sind, das hei\u00dft, \n\nes ist m\u00f6glicherweise zu erwarten, dass diese Grenze \n\nnoch \u00fcberschritten wird. \n\nHeute lese ich in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c, dass Sie \n\nm\u00f6glicherweise auch an die Pflichtstunden und die \n\nAnrechnungsstunden der Lehrerinnen und Lehrer heran-\n\nwollen. \n\nAll diese Punkte sind Stellschrauben, um Lehrer einzu-\n\nsparen, nicht, um eine gute Personalpolitik durchzuf\u00fch-\n\nren. Dazu ben\u00f6tigen wir ein entsprechendes Konzept. \n\n(Staatsministerin Brunhild Kurth: Ja!) \n\nWir fordern Sie heute mit unserem Antrag auf, das \n\nLehrerpersonalentwicklungskonzept sofort und z\u00fcgig \n\nvorzulegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2684 \n\nIhre Antwort auf unseren Antrag ist allerdings sehr, sehr \n\nbedenklich. Sie warten auf die 6. Regionalisierte Bev\u00f6lke-\n\nrungsprognose \u2013 die inzwischen schon vorliegt \u2013; viel-\n\nleicht k\u00f6nnten Sie uns heute auch gleich sagen, wann Sie \n\ndas Konzept vorlegen, denn es kann ja nun nur noch ein \n\npaar Tage dauern. Ihre Antwort, dass Sie nicht wissen, \n\nwie viele Lehrkr\u00e4fte ausscheiden werden und wie viele \n\nLehrerinnen und Lehrer in die Elternzeit gehen, ist sehr \n\nhaarstr\u00e4ubend mit dieser Begr\u00fcndung, es gibt kein \n\nLehrerpersonalentwicklungskonzept. Was Sie hier aufge-\n\nschrieben haben, ist aus meiner Sicht sehr l\u00e4cherlich. \n\nWir fordern Sie heute auf, unserem Antrag zuzustimmen; \n\ndenn ich gehe davon aus, dass alle Abgeordneten hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag ein solches klares Konzept haben \n\nwollen und auch ben\u00f6tigen, um damit gezielt und lang-\n\nfristig arbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nFrau Staatsministerin, wir fordern Sie auf, uns heute zu \n\nsagen, wann dieses Konzept vorliegt, weil all das, was Sie \n\nin der Antwort geschrieben haben, nicht relevant oder \n\nschon vorhanden ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Falken \n\nbrachte den Antrag ihrer Fraktion DIE LINKE ein. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion unser Kollege Lothar \n\nBienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Liebe Kollegin Falken, ich muss ganz ehrlich \n\nsagen, ich hole mir mein politisches Wissen nicht unbe-\n\ndingt aus der Zeitung. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nSie nicht, aber ich muss es!) \n\nIch informiere mich eigentlich im politischen Gespr\u00e4ch \n\ndar\u00fcber, was die Regierungskoalition so vorhat, um dann \n\nauch dieses Wissen preiszugeben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDann geben Sie mal etwas preis!) \n\nEine zweite Anmerkung, bevor ich beginne: \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie eine Zwi-\n\nschenfrage zulassen, Herr Kollege? \n\nLothar Bienst, CDU: Ich habe zwar noch nicht viel \n\ngesagt, aber bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Falken ist schon \n\nzum Mikrofon 1 geeilt; bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Bienst, ich finde es \n\nganz toll, dass Sie sich Ihre Informationen woanders \n\nherholen; aber meine Frage ist: Ich kann meine Informati-\n\nonen leider nur der Presse entnehmen, wo haben Sie denn \n\nIhre her? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nVon den Gespr\u00e4chen in der Koalition!) \n\nLothar Bienst, CDU: Ich komme in meiner Rede noch \n\neinmal darauf zu sprechen. Wir holen uns doch die Infor-\n\nmationen im politischen Meinungsaustausch, wenn wir \n\nzusammen im Ausschuss sitzen bzw. uns im Plenum \n\nberaten. Sie hatten eingangs erw\u00e4hnt und es in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung auch so vorgelesen, dass es eine verfehlte \n\nPersonalpolitik von Prof. Dr. W\u00f6ller gegeben h\u00e4tte. Ich \n\nkann mich nicht an einen Urteilsspruch erinnern, der das \n\nso zum Inhalt gehabt h\u00e4tte. \n\nDie Position, die Sie immer wieder vertreten \u2013 wir w\u00fcr-\n\nden sich auftuende L\u00f6cher stopfen \u2013, haben wir schon \n\nmehrfach in diesem Hause ausdiskutiert. Ich kann mich \n\ndaran erinnern, dass wir davon gesprochen haben, dass \n\nwir den Grundbedarf zu Schuljahresbeginn absichern. Die \n\nL\u00f6cher, die Sie meinen, gibt es, und dar\u00fcber haben wir \n\nschon gen\u00fcgend diskutiert. Das sind Krankheitsf\u00e4lle, die \n\nauftreten, und dadurch entstehen L\u00f6cher, die wir zu \n\nstopfen haben. Das tun wir mit Bravour und daf\u00fcr haben \n\nwir auch die Mittel im System. \n\nWas ich aber gerade nicht so gern geh\u00f6rt habe: Wenn Sie \n\nhier eine allgemeine Formulierung von sich geben, vor \n\njeder Klasse steht eine Person. Ich kann mich daran \n\nerinnern, dass wir circa 30 000 ausgebildete Lehrer im \n\nSystem haben, die jeden Tag ihren Job machen, und das \n\nauch mit Bravour. An diese sollte man unbedingt denken \n\nund nicht von beliebigen Personen sprechen. \n\nDass der Landeselternrat zur Vorbereitung des Schuljah-\n\nres eine gro\u00dfe Aufregung artikuliert, ja,das ist den Leuten \n\n\u00fcberlassen. Damit k\u00f6nnen wir politisch \u00fcberhaupt nichts \n\nanfangen. \n\nJa, die Fakten sind bekannt. Ich zitiere noch einmal aus \n\ndem Koalitionsvertrag \u2013 f\u00fcr alle diejenigen, die ihn \n\nvielleicht nicht ganz so genau kennen. Darin steht: \u201eWir \n\nwerden im Rahmen eines im Jahr 2015 vorzulegenden \n\nLehrerpersonalentwicklungskonzepts 2020 die genauen \n\nBedarfe ermitteln und f\u00fcr einen reibungslosen Generati-\n\nonswechsel in den Schulen sorgen. Wir werden dazu auch \n\ndie Effizienz im System erh\u00f6hen.\u201c \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nJa! Was ist jetzt! 2015 ist vorbei!) \n\n\u2013 Ich komme darauf gleich zu sprechen. \u2013 Ein Lehrerper-\n\nsonalentwicklungskonzept ist notwendig, meine Damen \n\nund Herren der Linkspartei. Dazu bedarf es Ihres Antrags \n\nnicht. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Doch! \n\nWichtig! Sie haben ja nicht geliefert!) \n\nWir haben dies im Koalitionsvertrag vereinbart und \n\nwerden dies auch einhalten. Die einzige Kritik \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nHaben Sie doch nicht eingehalten!) \n\n\u2013 lassen Sie mich ausreden! \u2013, die ich auch gern akzeptie-\n\nre, ist, dass die Vorlage laut Koalitionsvertrag bis Ende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2685 \n\n2015 zu erfolgen hatte bzw. zum Abschluss zu bringen \n\nwar. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDa sind Sie sportlich!) \n\nRichtig ist auch, dass ein Lehrerpersonalentwicklungs-\n\nkonzept deshalb so dringend notwendig ist, damit mittel-\n\nfristig eine fach- und bedarfsgerechte Unterrichtsabsiche-\n\nrung erzielt werden kann. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Linkspartei! Bei aller \n\nKritik, die Sie hier zum wiederholten Male \u00e4u\u00dfern, und \n\nwenn es auch darum geht, dass das Jahr 2015 bereits \n\n\u00fcberschritten ist, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist Ihre eigene Schuld!) \n\ndarf ich noch einmal an die Argumente bzw. Begr\u00fcndun-\n\ngen aus dem Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport erinnern. Ja, \n\nein Koalitionsvertrag muss eingehalten werden, aber der \n\nRahmen muss stimmen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nDas bedeutet, das Konzept muss nicht unverz\u00fcglich \n\nvorgelegt werden, wie Sie es in Ihrem Antrag fordern, \n\nsondern erst dann, wenn es ausreichend belastbar ist, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Der \n\nKoalitionsvertrag ist nicht belastbar!) \n\nwenn es die notwendige und erforderliche Aussagekraft \n\nbesitzt, aber vor allen Dingen dann, wenn es zukunfts-\n\ntr\u00e4chtig und best\u00e4ndig ist. Grundlage daf\u00fcr sind eben \n\nbelastbare Prognosen zur Entwicklung der Zahl der \n\nSch\u00fcler vom Statistischen Landesamt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nHatte ich vergessen!) \n\nWie wichtig das ist, hat die Statistik f\u00fcr den Start des \n\nSchuljahres 2015/2016 gezeigt. \u00dcber den ohnehin vom \n\nStatistischen Landesamt prognostizierten Sch\u00fclerauf-\n\nwuchs um 4 000 Sch\u00fcler hinaus gab es einen weiteren \n\nAufwuchs um 2 600 Sch\u00fcler. Es ist demnach unverzicht-\n\nbar, dass die statistische Grundlage f\u00fcr das Lehrerperso-\n\nnalentwicklungskonzept so aktuell und genau wie m\u00f6g-\n\nlich ist. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSie hatten es bereits angesprochen: Mit der am Dienstag \n\ndieser Woche, also vor zwei Tagen, vom Kabinett  \n\nbeschlossenen und damit ver\u00f6ffentlichten 6. Regionali-\n\nsierten Bev\u00f6lkerungsprognose und auch mit der regionali-\n\nsierten Sch\u00fclerprognose ist nun endlich eine gute Daten-\n\ngrundlage geschaffen worden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Lassen Sie eine Zwi-\n\nschenfrage zu? \n\nLothar Bienst, CDU: Sicher. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Was machen wir da, \n\nFrau Falken? Bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Bienst, ich m\u00f6chte \n\nSie gern fragen, was Sie glauben, wann es noch Sinn \n\nmacht, so ein Personalentwicklungskonzept 2020 \u2013 wir \n\nhaben jetzt 2016 \u2013 zu bringen. Ein Jahr davor? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na; \n\nwenn belastbare Zahlen da sind!) \n\nLothar Bienst, CDU: Ich k\u00f6nnte jetzt meiner Rede \n\nvorgreifen. Das sage ich n\u00e4mlich zum Schluss. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach! \n\nWir warten einfach bis zum Schluss!) \n\nIch sage aber: so schnell wie m\u00f6glich. \u2013 Okay? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Dann \n\nk\u00f6nnen Sie ja meinem Antrag zustimmen!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke schon, dass wir \n\nFrau Staatsministerin Kurth die notwendige Zeit lassen \n\nsollten, auf der Grundlage dieser Daten ein belastbares \n\nLehrerpersonalentwicklungskonzept vorzulegen. Aber \n\nauch hierbei m\u00f6chte ich Wasser in den Wein gie\u00dfen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nNein! Wein war gestern!) \n\nEin nicht planbarer Zuzug von Fl\u00fcchtlingen und Asylbe-\n\nwerbern bzw. Migranten stellt ein nicht unerhebliches \n\nPlanungsrisiko dar. \n\nJa, meine Damen und Herren, Frau Falken, Sie haben es \n\ngerade gesagt: Auch Langzeitkranke, nicht planbare \n\nvorzeitige Abg\u00e4nge, aber eben auch nicht planbare Eltern-\n\nzeiten \u2013 also ich zumindest wei\u00df nicht, wer irgendwann \n\neinmal in die Elternzeit geht \u2013 stellen zus\u00e4tzliche Unbe-\n\nkannte dar. \n\nUnabh\u00e4ngig von den genannten Gr\u00fcnden ben\u00f6tigen wir \n\ntrotzdem zeitnah ein Lehrerpersonalentwicklungskonzept, \n\num zukunftstr\u00e4chtig den anstehenden Generationswechsel \n\nzu meistern und eine stabile Unterrichtsversorgung zu \n\ngarantieren. Genau das wird Frau Staatsministerin Kurth \n\nmit ihrer Mannschaft im Kultusministerium verantwor-\n\ntungsvoll erarbeiten und uns \u2013 nun h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013 \n\nzeitnah vorlegen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nVielleicht darf ich Sie noch daran erinnern, dass zurzeit \n\nDiskussionen \u00fcber Effizienzerh\u00f6hungen an s\u00e4chsischen \n\nSchulen \u2013 Sie sagten es bereits \u2013 gef\u00fchrt werden. Dabei \n\ngeht es um Ver\u00e4nderungen in der Stundentafel der ver-\n\nschiedenen Schularten und damit in den Lehrpl\u00e4nen. \n\nDurch eine Reduzierung der Unterrichtsbelastung der \n\nSch\u00fcler und nicht dadurch, das Fachwissen einzugrenzen, \n\nsoll die Effizienz des Lehrereinsatzes herbeigef\u00fchrt \n\nwerden. Diese Ma\u00dfnahmen haben durchaus einen ent-\n\nscheidenden Einfluss auf den k\u00fcnftigen Lehrerbedarf, um \n\nnur ein Beispiel an dieser Stelle zu nennen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2686 \n\nIch glaube, wir sind einer Meinung. Erst wenn alle \u2013 ich \n\nbetone: alle! \u2013 Rahmenbedingungen beachtet wurden, \n\nkann man ein stabiles Lehrerpersonalentwicklungskon-\n\nzept vorlegen. \n\nUm das Bild weiter abzurunden, m\u00fcsste ich ehrlicher-\n\nweise auf die noch zu diskutierenden Ver\u00e4nderungen im \n\nS\u00e4chsischen Schulgesetz verweisen. Die Regulierungen \n\ndort werden die Bedarfsprognosen ebenfalls noch einmal \n\nver\u00e4ndern. Ich glaube aber, wir sind uns an dieser Stelle \n\ndarin einig, dass bis zum Beschluss \u00fcber das neue S\u00e4chsi-\n\nsche Schulgesetz zu viel Zeit ins Land geht. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wohl wahr!) \n\nDie Vorlage eines solchen Konzepts \u2013 dabei spreche ich \n\nim Namen meiner Kollegen Fachpolitiker in meiner \n\nFraktion \u2013 sollte eher fr\u00fcher als sp\u00e4ter oder, neudeutsch, \n\nzeitnah passieren. Da uns aber die Qualit\u00e4t wichtiger ist \n\nals der Zeitpunkt \u2013 das sollte auch bei Ihnen der Fall sein, \n\nsehr geehrte Damen und Herren der Linkspartei \u2013, werden \n\nwir Ihren Antrag auf unverz\u00fcgliche Vorlage eines solchen \n\nKonzeptes ablehnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Sebastian Scheel, \n\nDIE LINKE: Wir k\u00f6nnen \u201eso schnell wie m\u00f6glich\u201c \n\ndaraus machen! K\u00f6nnen Sie dann zustimmen?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bienst sprach \n\nf\u00fcr seine CDU-Fraktion. Frau Kollegin Friedel spricht \n\njetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, Sie haben \n\ndem Redebeitrag meines Vorredners entnommen, dass die \n\nim Koalitionsvertrag getroffene Vereinbarung zur Vorlage \n\neines Lehrerpersonalentwicklungskonzepts nach wie vor \n\nnicht nur gilt und getragen wird, sondern beiden Koaliti-\n\nonspartnern sehr wichtig ist. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nNun sieht der Antrag der Fraktion DIE LINKE vor, dass \n\ndieses Lehrerpersonalentwicklungskonzept unverz\u00fcglich \n\nvorzulegen ist. Es ist richtig, wir sind oder \u2013 was hei\u00dft \n\n\u201ewir sind?\u201c \u2013 das Kultusministerium ist im Verzug. Der \n\nVerzug, so sagt es uns das Kultusministerium, entsteht \n\ndadurch, dass man ein solches Konzept gern auf der \n\nGrundlage der regionalisierten Bev\u00f6lkerungsprognose \n\nvorlegen will. Nun wissen wir seit vorgestern, dass dieser \n\nVerzugsgrund nicht mehr l\u00e4nger besteht. Die Prognose ist \n\nda. Wir gehen deshalb davon aus, dass sich der Antrag mit \n\nder Aussage, die vom Kultusministerium sicherlich noch \n\nkommt, wann das Konzept vorgelegt wird, erledigt haben \n\nwird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wurlitzer, \n\nSie folgen Frau Friedel jetzt auf dem Fu\u00dfe f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Der Antrag der Fraktion DIE \n\nLINKE ist sinnvoll und wird deshalb auch von uns \n\nvollumf\u00e4nglich unterst\u00fctzt. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Schade! \n\n\u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nSehr geehrte Frau Ministerin Kurth! Sehr geehrte Kolle-\n\ngen der CDU! Sie sind seit 26 Jahren an der Regierung in \n\nSachsen, haben einen hervorragend ausgebauten gro\u00dfen \n\nMitarbeiterapparat im Ministerium und kennen die Situa-\n\ntion an den Hochschulen, Universit\u00e4ten und Schulen ganz \n\ngenau. Es gibt also zwei M\u00f6glichkeiten: Sie k\u00f6nnen nicht \n\noder Sie wollen nicht. \n\nHeute ist der 21. April 2016. Sie wollten das Lehrerperso-\n\nnalentwicklungskonzept 2020 im Jahr 2015 vorlegen. Das \n\nhaben Sie nicht getan. Noch am 21. Dezember haben Sie \n\ngeantwortet, dass Sie unter anderem auf die 6. Regionali-\n\nsierte Bev\u00f6lkerungsprognose warteten. \n\nEntweder das SMK k\u00fcndigt nun ein genaues Datum f\u00fcr \n\ndie Vorlage des Konzepts an \u2013 dann k\u00f6nnen wir immer \n\nnoch harsche Kritik daran \u00fcben, dass es zu sp\u00e4t kommt \u2013 \n\noder das SMK verweist weiterhin auf eine vage Zukunft. \n\nDann k\u00f6nnen wir die Regierung weiterhin scharf kritisie-\n\nren und ein gewisses Unverm\u00f6gen unterstellen. \n\nAber wissen Sie was: Eigentlich k\u00f6nnen wir Ihnen dank-\n\nbar sein. Offensichtlicher als Sie kann man gar nicht daf\u00fcr \n\nsorgen, dass klar wird, warum man eine starke Opposition \n\nbraucht. Sie scheinen sich daran gew\u00f6hnt zu haben, \n\nMenschen f\u00fcr dumm verkaufen zu k\u00f6nnen. Offensichtlich \n\nsind Sie dazu noch v\u00f6llig beratungsresistent, beratungsre-\n\nsistenter als der schwerf\u00e4lligste Sch\u00fcler in unserem \n\nSchulsystem. Selbstverst\u00e4ndlich h\u00e4tten Sie im Jahr 2015 \n\nbereits ein Konzept vorlegen k\u00f6nnen und selbstverst\u00e4nd-\n\nlich hatten Sie alle Zahlen und Fakten, die man dazu \n\nbraucht. \n\nFrau Ministerin, wenn Ministerpr\u00e4sident Tillich uns schon \n\nnicht gut zuh\u00f6rt, so h\u00e4tten Sie uns doch zuh\u00f6ren k\u00f6nnen. \n\nIn den Haushaltsverhandlungen vor ziemlich genau einem \n\nJahr und auch in den anschlie\u00dfenden Plenardebatten \u2013 wie \n\nam 17. September 2015 zur Lehramtsausbildung \u2013 haben \n\nwir die Situation im Bildungswesen genau beschrieben \n\nund die Prognosen aufgezeigt. Frau Kurth, vielleicht \n\nh\u00e4tten Sie Herrn Tillich besser informieren m\u00fcssen. Dann \n\nh\u00e4tte er vielleicht schon eher mit Herrn Unland gespro-\n\nchen; denn Bildung gibt es nicht, wie Sie selbst festge-\n\nstellt haben, zum Nulltarif. \n\nWenn Sie mit dem Ministerpr\u00e4sidenten besser kommuni-\n\nziert h\u00e4tten oder er selbst besser zugeh\u00f6rt h\u00e4tte \u2013 was er \n\noffensichtlich nicht tat \u2013, dann w\u00e4re das von Vorteil f\u00fcr \n\nunsere Bildungslandschaft und auch f\u00fcr Herrn Tillich \n\nselbst. Dann w\u00e4ren uns vielleicht Aussagen des Minister-\n\npr\u00e4sidenten wie die folgenden zwei erspart geblieben: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2687 \n\n\u201eDie AfD ist in der parlamentarischen Arbeit ohne Kon-\n\nzept. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDa kommt gar nix. Es gibt keine inhaltliche Arbeit.\u201c \n\nStanislaw Tillich, \u201eDie Welt\u201c, 18. Januar 2016. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n\u2013 Dann h\u00f6ren Sie genauso wenig zu und k\u00f6nnen genauso \n\nwenig lesen. Das tut mir ja f\u00fcrchterlich leid, aber das ist \n\nso. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Da wachen Sie \n\npl\u00f6tzlich auf. Es ist nicht zu fassen! \u2013 Lothar \n\nBienst, CDU, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Und wenn Sie eine Frage haben, gehen Sie ans Mikro-\n\nfon. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Wurlitzer? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Herr Wurlitzer, ist Ihnen bekannt, \n\ndass die aktuellen StaLa-Prognosen in diesem Jahr Ende \n\nM\u00e4rz/Anfang April erschienen sind? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Kennen Sie die vier Ausreden des \n\nVerk\u00e4ufers? Fr\u00fchling, Sommer, Herbst und Winter. Sie \n\nfinden immer eine Ausrede, warum Sie irgendetwas sp\u00e4ter \n\nabliefern. \n\nLothar Bienst, CDU: Sie w\u00e4ren sicherlich ein guter \n\nLehrer. Eine Frage beantwortet man nicht mit einer \n\nGegenfrage. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Das sagen Sie! Das ist ja wunder-\n\nbar. \n\nLothar Bienst, CDU: Danke f\u00fcr die Antwort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Gern geschehen. \n\nDas zweite Zitat: \u201eDie parlamentarische Arbeit der AfD \n\nist j\u00e4mmerlich. Die AfD schweigt, und wenn sie Antr\u00e4ge \n\nstellt, dann sind sie meist Wort f\u00fcr Wort abgeschrieben.\u201c \n\nStanislaw Tillich, \u201eDie Welt\u201c, 31. M\u00e4rz 2016. \n\nDas ist eine Unversch\u00e4mtheit. Sie sollten z\u00e4hlen k\u00f6nnen. \n\nEs ist ein Antrag gewesen. Wir haben selber gesagt, dass \n\nwir dort einen Fehler gemacht haben. Das w\u00fcrde ich mir \n\nvon den anderen manchmal w\u00fcnschen. Das w\u00e4re echt eine \n\nhei\u00dfe Nummer. \n\nLiebe Frau Kurth, Ihre CDU sitzt am l\u00e4ngsten im Glas-\n\ntempel und wirft mit den gr\u00f6\u00dften Steinen. Aber wissen \n\nSie was, lassen Sie uns ruhig weiter Zeit, am besten bis \n\n2019. Ihr Ministerpr\u00e4sident tr\u00e4gt die politische Verant-\n\nwortung f\u00fcr sein Handeln. Und Sie wissen ja, am Wahltag \n\nbekommt man die Quittung. \n\nIch hoffe, wir werden 2020 das n\u00e4chste Lehrerentwick-\n\nlungskonzept schreiben. Auf jeden Fall werden wir unsere \n\nB\u00fcrger und Lehrer ernst nehmen. Dabei m\u00fcssen wir auch \n\nnicht behaupten, dass Ihre Arbeit j\u00e4mmerlich ist, denn das \n\nhaben Sie selbst bewiesen. \n\nVielleicht sind die Oppositionsfraktionen nicht ganz so \n\nlernresistent wie die Regierung. Vielleicht haben diese bis \n\ndahin erkannt, dass man Antr\u00e4ge durchaus danach ab-\n\nstimmen kann, ob sie sinnvoll sind oder nicht, und nicht \n\ndanach, von welcher Fraktion sie eingebracht wurden. Die \n\nAfD-Fraktion macht das jedenfalls mit dieser Zustim-\n\nmung zum Antrag zum wiederholten Male. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Wurlitzer \n\nspricht jetzt Frau Schubert f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Als \n\nhaushalts- und finanzpolitische Sprecherin meiner Frakti-\n\non bin ich f\u00fcr gew\u00f6hnlich nicht mit Debatten \u00fcber Perso-\n\nnalentwicklung in den einzelnen Ressorts befasst, aber bei \n\nden Lehrkr\u00e4ften sieht das anders aus. Hier fordern nicht \n\nnur der Landessch\u00fcler- und -elternrat, die Gewerkschaften \n\noder auch die Opposition hier im Landtag ein Personal-\n\nkonzept. Auch der Rechnungshof kritisiert \u2013 das hatte \n\nFrau Falken schon gesagt \u2013 die fehlende langfristige \n\nPersonalbedarfsplanung im Jahresbericht 2014. \n\nDas macht mich als Haush\u00e4lterin hellh\u00f6rig. Und ganz \n\nklar, die Debatte um die gr\u00f6\u00dfte Angestelltengruppe des \n\nFreistaates ist seit Jahren ein Politikum \u2013 zu Recht. So \n\nschlicht die Forderung des Antrages ist, so irritiert sind \n\nwir in unserer Fraktion von der Stellungnahme der Staats-\n\nregierung, die gerade mal elf Zeilen umfasst. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDa sind Sie nicht allein!) \n\nIch m\u00f6chte nicht spekulieren oder mutma\u00dfen \u00fcber ir-\n\ngendwelche Stellschrauben, die da im Gange sind, son-\n\ndern ich m\u00f6chte mich an die Kritik des Landesrechnungs-\n\nhofes halten. Diese verweist auf letztmalige Ans\u00e4tze einer \n\nernsthaften Lehrerpersonalplanung vor \u00fcber sechs Jahren. \n\nIm August 2010 brachte die Regierungskoalition aus \n\nCDU und FDP einen Antrag mit dem Titel ein: Lehrer-\n\nnachwuchs sichern \u2013 Bedarfsprognosen als Grundlage \n\neiner verbesserten Studienorientierung. Die Forderung \n\nlautete vor sechs Jahren: Weiterentwicklung der Personal-\n\nbedarfsermittlung zu einer \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Perso-\n\nnalentwicklungsprognose bis 2020 und Nutzung dieser \n\nPrognose f\u00fcr eine verbesserte Studienorientierung. \n\nDie Zahlen aus dem Bericht des Kultusministeriums \n\nhaben nach dem Beschluss des damaligen Antrags hohe \n\nWellen geschlagen. Sechs Jahre sp\u00e4ter m\u00fcssen wir fest-\n\nstellen, dass das Problem bis heute nichts an seiner \n\nBrisanz verloren hat und die Forderungen des damaligen \n\nAntrages auch heute noch aktuell sind. Im Grunde geht es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2688 \n\nheute um eine Fortschreibung dieser Personalbedarfs- und \n\n-entwicklungsprognosen. \n\nSo war im Schuljahr 2010/2011 bereits mehr als jeder \n\nvierte Chemielehrer an Mittelschulen 55 Jahre und \u00e4lter. \n\nKlar war damals demnach auch schon, die Betreffenden \n\nwerden bis 2020 in Rente gehen, wenn nicht schon eher. \n\nBis 2025, das war damals schon ersichtlich, sind noch-\n\nmals Abg\u00e4nge in \u00e4hnlicher Gr\u00f6\u00dfenordnung zu erwarten. \n\nIn anderen F\u00e4chern und auch an Gymnasien war und ist \n\ndas Bild \u00e4hnlich. Insgesamt scheiden bis 2022 j\u00e4hrlich \n\nrund 1 500 Lehrkr\u00e4fte aus dem Schuldienst aus und bis \n\n2030 summieren sich die Altersabg\u00e4nge auf fast 80 % des \n\nderzeitigen Personalbestandes. Das sind wohlgemerkt nur \n\ndie Altersabg\u00e4nge. Steigende Sch\u00fclerzahlen, hohe Kran-\n\nkenst\u00e4nde oder Elternzeitvertretungen sind noch gar nicht \n\neingerechnet, ebenso wenig Renteneintritte vor Erreichen \n\nder Regelaltersgrenze, was es auch gibt. \n\nIn Kenntnis dieser Zahlen irritiert die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung umso mehr. War es 2010 auf Antrag von \n\nCDU und FDP m\u00f6glich, den Bestand und Bedarf an \n\nLehrkr\u00e4ften nach Schularten und nach F\u00e4chern aufzu-\n\nschl\u00fcsseln, so will man nun erst einmal weitere Details \n\nkl\u00e4ren. In der Stellungnahme zum damaligen Antrag hie\u00df \n\nes: \u201eLangfristige Prognosen zum Lehrkr\u00e4ftebedarf sind \n\nvon einer Reihe von Parametern abh\u00e4ngig, die die gene-\n\nrelle Unsicherheit von Prognosen wesentlich erh\u00f6hen. \n\nUngeachtet dessen ist es notwendig, derartige Prognosen \n\nvorzulegen und insbesondere zum Zweck einer besseren \n\nStudienorientierung den s\u00e4chsischen Hochschulen zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Bei allen denkbaren \u00c4nderungen im \n\nDetail bleibt die erhebliche Dimension der notwendigen \n\nNachwuchssicherung grunds\u00e4tzlich unber\u00fchrt.\u201c \n\nMir ist unverst\u00e4ndlich, weshalb der Verweis auf allseits \n\nbekannte Prognoseunsicherheiten heute dazu f\u00fchrt, eine \n\nerneute Aufstellung des Lehrerbestandes und -bedarfs \n\nweiter zu vertagen. Nutzen Sie einfach wie damals auch \n\ndie Daten aus der Lehrerpersonaldatenbank, der Schul-\n\nverwaltungssoftware und des Statistischen Landesamtes. \n\nEckpunkte und Gr\u00f6\u00dfenordnung d\u00fcrften damit in jedem \n\nFall darstellbar sein. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben schlichtweg \n\nkeine Zeit mehr, um abzuwarten, bis auch die letzten \n\nDaten gesichert absch\u00e4tzbar sind. Selbst wenn endlich ein \n\nPersonalentwicklungskonzept vorliegt, m\u00fcssen die k\u00fcnf-\n\ntigen Lehrerinnen und Lehrer auch noch ausgebildet \n\nwerden. Wir k\u00f6nnen uns keine weiteren Verz\u00f6gerungen \n\nbei der Nachwuchsgewinnung und -ausbildung erlauben. \n\nWir brauchen das Konzept jetzt, damit die Zahlen recht-\n\nzeitig zu den Haushaltsverhandlungen vorliegen. Der \n\nenorme Bedarf an neuen Lehrerinnen und Lehrern und die \n\ndamit verbundenen hohen Kosten, die auf den Freistaat \n\nzukommen, m\u00fcssen endlich beziffert werden. \n\nLassen Sie mich als Haush\u00e4lterin an dieser Stelle noch \n\neinmal anmerken: Wer mit seinem Personal \u00fcber Jahre auf \n\nVerschlei\u00df f\u00e4hrt, der darf sich nicht wundern, wenn \n\nirgendwann hohe Folgekosten zu begleichen und hohe \n\nInvestitionen zu t\u00e4tigen sind. Zum Nulltarif sind die \n\nL\u00fccken in der Personalversorgung jedenfalls nicht zu \n\nstopfen. \n\nDer Antrag der Linksfraktion fordert letztlich nicht mehr \n\nund nicht weniger als die Einhaltung des Koalitionsver-\n\ntrages. In der Stellungnahme wird darauf verwiesen, dass \n\nman auf die 6. aktualisierte und regionalisierte Bev\u00f6lke-\n\nrungsprognose warten wolle. Diese liegt seit Dienstag vor \n\nund auch meine Fraktion geht davon aus, dass Sie damit \u2013 \n\nund ich gebrauche das Wort von Herrn Bienst \u2013 zeitnah \n\nhandeln k\u00f6nnen und werden. Der vorliegende Antrag legt \n\nden Finger in eine alte, aber noch immer offene Wunde \n\nund deshalb werden wir ihm zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Schubert sind \n\nwir am Ende dieser Rednerrunde angekommen. Frau \n\nFalken, haben Sie die Absicht, eine weitere Rednerrunde \n\nzu er\u00f6ffnen? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ich \n\nkomme noch einmal zum Schlusswort.) \n\n\u2013 Alles klar. Auch sonst sehe ich keinen Redebedarf mehr. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Frau Staatsminis-\n\nterin Kurth, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ende 2014 hat die neue Koalitions-\n\nregierung von CDU und SPD in ihrem Koalitionsvertrag \n\ndie Erstellung eines Lehrerpersonalentwicklungskonzep-\n\ntes 2020 festgeschrieben mit dem Ziel, die genauen \n\nBedarfe zu ermitteln, um f\u00fcr einen reibungslosen Genera-\n\ntionswechsel in den Lehrerzimmern zu sorgen. Ich lege \n\nWert auf das Wort genaue Bedarfe. Ein solches Konzept \n\nist, wie mehrfach gesagt wurde, eine wichtige Grundlage \n\nf\u00fcr die k\u00fcnftigen Entwicklungen innerhalb unseres Schul-\n\nsystems. Zum Zeitpunkt der Koalitionsbildung im Win-\n\nter 2014 konnte niemand vorhersehen, wie sich die \n\nSituation in Sachsen einmal entwickeln w\u00fcrde. \n\nNiemand konnte voraussehen, dass im Jahr 2015 rund \n\neine Million Menschen nach Deutschland und von ihnen \n\n70 000 nach Sachsen kommen w\u00fcrden. Niemand konnte \n\nvoraussehen, welche gro\u00dfe Integrationsleistung unsere \n\nKinderg\u00e4rten und Schulen leisten m\u00fcssten, sie im vergan-\n\ngenen Jahr vollbracht haben und bis jetzt vollbringen. An \n\ndieser Stelle m\u00f6chte ich ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n \n\nan unsere Erzieherinnen und Erzieher sowie Lehrerinnen \n\nund Lehrer aussprechen, wie sie Integration regelrecht \n\nleben. Es ist eine Aufgabe, die ein Jahr vorher so noch \n\nnicht abzusehen war. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich werde keinen Plan um des \n\nPlanes willen und ohne verl\u00e4ssliche Daten schreiben. Ich \n\nm\u00f6chte drei Unw\u00e4gbarkeiten beim Namen nennen. \n\nErstens ist die 6. Regionalisierte Bev\u00f6lkerungsvorausbe-\n\nrechnung, so der exakte Begriff, erst vor zwei Tagen im \n\nKabinett behandelt worden. Heute Mittag haben wir die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2689 \n\n6. Regionalisierte Sch\u00fclerzahlprognose bekannt gegeben. \n\nDie weitere Entwicklung bei den Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern mit Migrationshintergrund ist nicht verl\u00e4sslich \n\nprognostizierbar. \n\nZweitens ist derzeit ebenfalls noch offen, inwieweit sich \n\nauch die Novellierung des Schulgesetzes ab August 2017 \n\nauf die Bedarfsseite auswirken wird. \n\nMeine Damen und Herren! Die dritte Unw\u00e4gbarkeit ist \n\nfolgende: Wir werden die Lehrpl\u00e4ne \u00fcberarbeiten. Ja, das \n\nhabe ich in den Medien gesagt. Wir werden es tun. Diese \n\n\u00fcberarbeiteten Lehrpl\u00e4ne sollen zum Schuljahr 2017/2018 \n\nin Kraft treten. Meine Damen und Herren, inwiefern und \n\nan welchen Stellen diese \u00dcberarbeitungen, die ich gerade \n\nbenannt habe, Bedarfsver\u00e4nderungen nach sich ziehen, ist \n\nmomentan noch nicht quantifizierbar. Wir sind in der \n\nErarbeitungsphase. \n\nDer Lehrerpersonalentwicklungsplan kommt. Er kommt \n\naber erst dann, wenn er solide und verl\u00e4ssliche Aussagen \n\nenthalten wird. Selbstverst\u00e4ndlich werde ich den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Schule und Sport rechtzeitig informieren. Was \n\njetzt ansteht, ist Folgendes: Die uns vorliegenden Progno-\n\nsen des Statistischen Landesamtes m\u00fcssen f\u00fcr die Lehrer-\n\nbedarfsplanung im Rahmen der bevorstehenden Haus-\n\nhaltsverhandlungen zum Doppelhaushalt 2017/2018 \n\ngenutzt werden. Meine Damen und Herren! Die Vorberei-\n\ntungen daf\u00fcr laufen auch Hochtouren. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal auf den Antrag und \n\ndie Formulierung zur\u00fcckkommen. Es hei\u00dft dort wie folgt: \n\nDie unverz\u00fcgliche Vorlage eines Lehrerpersonalentwick-\n\nlungsplanes wird gefordert. Unverz\u00fcgliche Vorlage hei\u00dft: \n\nVorlage ohne schuldhaftes Z\u00f6gern. Meine Damen und \n\nHerren! Genau das, schuldhaft z\u00f6gern, tue ich nicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Kurth f\u00fcr die Staatsregierung. Nun h\u00e4lt die \n\nFraktion DIE LINKE das Schlusswort. Das werden \n\nsicherlich Sie, Frau Falken, halten. Bitte sehr. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Starke Ern\u00fcchte-\n\nrung kommt auf, nachdem die Ministerin erkl\u00e4rt hat, \n\nwelche Daten sie noch braucht, oder etwa nicht? \n\nEine Lehrplangeneration innerhalb eines Jahres komplett \n\numzuschreiben, Frau Staatsministerin, ist nicht leistbar. \n\nSie wissen, dass das nicht leistbar ist. Wenn man es \n\nsauber und gut machen m\u00f6chte, dann braucht man f\u00fcr die \n\ngr\u00fcndliche Erarbeitung drei bis vier Jahre. Sie m\u00fcssen \n\nJahr f\u00fcr Jahr neu aufbauen. Sie m\u00fcssen die Pr\u00fcfungen \n\nangleichen. Sie m\u00fcssen die Universit\u00e4ten einbeziehen, \n\nweil die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit einem ganz ande-\n\nren Niveau an die Universit\u00e4ten kommen und so weiter. \n\nDas ist nicht zu schaffen. Das m\u00f6chte ich ganz klar sagen. \n\nWenn Sie aber darauf warten und danach die Stundenta-\n\nfeln anpassen m\u00f6chten, dann wird das Personalentwick-\n\nlungskonzept vor dem Jahr 2020 nicht mehr vorliegen. \n\nWir brauchen es aber. Wir haben die Haushaltsdiskussio-\n\nnen und Haushaltsdebatte in diesem Jahr vor uns. Wir \n\nwerden in diesem Jahr den Haushalt f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nzwei Jahre und die Eckmarken f\u00fcr das Geld festlegen. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir von Ihnen ein Personalentwicklungs-\n\nkonzept. Selbst wenn Sie sagen, dass an der einen oder \n\nanderen Stelle noch etwas nachgebessert werden muss, \n\nw\u00e4re das \u00fcberhaupt kein Thema. Wir w\u00fcrden das im \n\nParlament nat\u00fcrlich gemeinsam beraten. Wir sind auch \n\nnicht dagegen, eine Nachbesserung durchzuf\u00fchren. Das \n\nwissen Sie sehr genau. Mit den Punkten, die Sie gerade \n\nund in der \u00d6ffentlichkeit benannt haben, werden Sie es \n\nnicht schaffen. Ich pers\u00f6nlich verstehe es nat\u00fcrlich, wenn \n\nSie mit soliden Daten rechnen m\u00f6chten. \n\nHerr Bienst, wir m\u00fcssen nicht drum herumreden. Zum \n\n1. August 2015 sind 300 Personen eingestellt worden, die \n\nkeine Lehrer sind. Zum Halbjahr sind noch einmal Perso-\n\nnen eingestellt worden, die keine Lehrer sind. \u00dcber die \n\nUnterrichtsversorgung sind massenhaft Lehrer ohne \n\np\u00e4dagogischen Abschluss eingestellt worden. Das sind \n\nPersonen, die keinen p\u00e4dagogischen Abschluss haben. \n\nDas wissen Sie genau. Sich hinzustellen und zu sagen, \n\ndass es das gar nicht gibt, ist l\u00e4cherlich. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Das habe ich nicht gesagt!) \n\nHerr Bienst, die Formulierung \u201eL\u00f6cher stopfen\u201c kommt \n\nnicht von mir. Es ist die Formulierung der Kultusministe-\n\nrin. Schauen Sie sich die Pressekonferenzen an. Jedes Jahr \n\nzu Beginn des Schuljahres, drei Jahre hintereinander, hat \n\nsie es gesagt. Ich habe das nicht herausgesucht. Jedes Jahr \n\nspricht sie vom Stopfen der L\u00f6cher. Schauen Sie sich das \n\neinmal in Ruhe an. \n\n(Jens Michel, CDU: Das glauben wir nicht!) \n\nFrau Friedel, ich hoffe, Sie haben auch einen Schreck \n\nbekommen. Das Zur\u00fcckziehen eines Antrags ist leider \n\nnicht m\u00f6glich. Das, was wir gerade geh\u00f6rt haben, sagt \n\nnicht aus, dass es demn\u00e4chst passiert. Es sagt nicht aus, \n\ndass es zeitnah passiert. Au\u00dferdem sind wir eine Opposi-\n\ntion im Parlament, die nicht glauben und wissen m\u00f6chte. \n\nWir m\u00f6chten pr\u00fcfen und kontrollieren. Wenn dieser \n\nvorliegt, dann k\u00f6nnen wir gern dar\u00fcber nachdenken, dass \n\nwir diesen Antrag zur\u00fcckziehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. In der Diskussion ist Folgendes sehr deutlich \n\ngeworden: Dem Parlament ist zeitnah \u2013 Herr Bienst, es ist \n\n\u00fcbrigens ein Vierteljahr \u2013 eine Prognose und ein Konzept \n\nvorzulegen. Dar\u00fcber sind wir uns einig. Das Kultusminis-\n\nterium hat dies anscheinend nicht vor. Jedenfalls habe ich \n\nvon der Ministerin nicht geh\u00f6rt, dass sie das zeitnah \n\nvorlegen m\u00f6chte. \n\nIch danke Ihnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2690 \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt \n\nbei der AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Schlusswort der \n\neinbringenden Fraktion DIE LINKE haben wir von Frau \n\nFalken geh\u00f6rt. Meine Damen und Herren! Wir kommen \n\nzur Abstimmung. Ich stelle die Drucksache 6/3538 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthal-\n\ntung? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 6/3538 nicht \n\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nFreiheit der Wahl des Zahlungsmittels \n\nDrucksache 6/4854, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \n\nStellung nehmen: die einbringende Fraktion AfD, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie das Wort w\u00fcnscht. F\u00fcr die Fraktion AfD bringt \n\nFrau Dr. Petry den Antrag ein. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ein klares Bekenntnis \n\nzum Bargeld konnten wir im letzten Plenum bei der \n\nAktuellen Debatte \u201eBargeld ist gelebte Freiheit\u201c von \n\nausnahmslos allen Fraktionen in diesem Hohen Haus \n\nvernehmen. Niemand von Ihnen sprach sich f\u00fcr eine \n\nEinf\u00fchrung von Bargeldobergrenzen oder die Erweiterung \n\ndieser Grenzen, die Reduzierung oder Abschaffung des \n\nBargelds aus. Dieses Ergebnis eines gro\u00dfen Konsenses \n\nm\u00f6chten wir nun mit dem vorliegendem Antrag manifes-\n\ntieren und der Staatsregierung als Handlungsauftrag an \n\ndie Hand geben, um auf Bundesebene die Position Sach-\n\nsens offensiv in Debatten und etwaigen Gesetzesinitiati-\n\nven zu vertreten. \n\n(Zuruf: Gar nicht!) \n\nJa, Bargeld ist gelebte und gepr\u00e4gte Freiheit. Diese \n\nFreiheit ist historisch gewachsen und liegt den meisten \n\nB\u00fcrgern in Sachsen und Deutschland mehr am Herzen als \n\ndie bis zum Jahr 2009 \u2013 gut 20 Jahre \u2013 wirkende Gur-\n\nkenverordnung der EU. Herr Scheel, nun k\u00f6nnen wir das \n\nThema Bargeld gern als Kopf- oder Bauchsache klassifi-\n\nzieren. An der enormen gesellschaftlichen Relevanz \n\ndieses Themas \u00e4ndert dies jedoch nichts. Leider hat die \n\nAktuelle Debatte der letzten Plenarsitzung zu diesem \n\nThema, abgesehen von unserem Beitrag und zahlreichen \n\nBeispielen, inhaltlich nur wenig Erhellendes zutage \n\ngef\u00f6rdert. \n\nGern m\u00f6chte ich Ihnen aber noch einmal erkl\u00e4ren, warum \n\nschon in der Debatte Bekundungen von Unverst\u00e4ndnis \n\nauftraten und warum der Antrag auf denselben Zusam-\n\nmenhang verweist, weshalb wir eine Br\u00fccke vom Prozess \n\nder Einf\u00fchrung einer Bargeldobergrenze \u00fcber deren \n\nAbsenkung bis hin zur generellen Abschaffung des \n\nBargeldes schlagen m\u00fcssen. Bestes Beispiel f\u00fcr derartigen \n\nVollzug ist die Ausf\u00fchrung des jetzigen Kommissionspr\u00e4-\n\nsidenten Juncker aus dem Jahre 1999. Zitat: \u201eWir be-\n\nschlie\u00dfen etwas, stellen es dann in den Raum, warten \n\neinige Zeit ab, was passiert. Wenn es dann kein gro\u00dfes \n\nGeschrei gibt und keine Aufst\u00e4nde, weil die meisten gar \n\nnicht begreifen, was beschlossen wurde, dann machen wir \n\nweiter, Schritt f\u00fcr Schritt, bis es kein Zur\u00fcck mehr gibt.\u201c \n\nUnd so hat es nicht nur 1999 funktioniert, Herr Scheel, so \n\nfunktioniert es, wie Sie selbst sehr gut wissen, immer \n\nnoch. \u2013 Noch Fragen? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\nDie Abschaffung des Bargeldes ist also ohne Geschrei \n\nund Aufstand in den Parlamenten vielleicht in vielen Ihrer \n\nK\u00f6pfe bereits beschlossene oder nicht mehr zur\u00fccknehm-\n\nbare Sache. Das sollten wir nicht hinnehmen. \n\nEs ist offensichtlich, dass mit Einf\u00fchrung einer Bargeld-\n\nobergrenze Schritt f\u00fcr Schritt seine Abschaffung vonstat-\n\nten gehen wird. Diesen Weg beschreiten gegenw\u00e4rtig \n\naktiv diejenigen, die bereits Bargeldobergrenzen einge-\n\nf\u00fchrt haben. Sie senken die Obergrenzen immer weiter \n\nund weiter \u2013 Frankreich erst auf 3 000 Euro, dann auf \n\n1 000 Euro, Belgien erst auf 5 000 Euro und jetzt auf \n\n3 000 Euro. \n\nDas beste Beispiel daf\u00fcr ist Schweden. Sie haben sicher-\n\nlich die Presseberichte dazu in den letzten Woche gelesen. \n\nIn Schweden liegt dieser Wert und der erkannte und \n\nkritisierte Weg zur Bargeldabschaffung gar nicht mehr in \n\neiner utopischen Zukunft. Nein, er ist bereits allgegenw\u00e4r-\n\ntige Realit\u00e4t. Von 1 774 Bankfilialen Schwedens sind fast \n\n900 bargeldlos. Die Summe der Banknoten und M\u00fcnzen \n\nin Schweden betrug in den Neunzigern noch 4 % des BIP; \n\nim Februar 2016 ist dieser Betrag auf 1,5 % zusammenge-\n\nschmolzen, wurde also mehr als halbiert. In den U-\n\nBahnen Stockholms kann nicht mehr mit Bargeld bezahlt \n\nwerden, Gastst\u00e4tten schenken das Bier nicht mehr gegen \n\nBares aus und Busfahrer akzeptieren beim Ticketverkauf \n\nkeine Banknoten. Einzelh\u00e4ndler und Firmen haben die \n\nM\u00f6glichkeit, solche Zahlungen g\u00e4nzlich auszuschlie\u00dfen. \n\nBevor Sie wieder reflexartig \u00fcber Angstdebatten lamentie-\n\nren, betone ich: Die im Antrag gef\u00fchrte Auseinanderset-\n\nzung mit diesem geldpolitischen Prozess, mit der immer \n\nweiteren Kontrolle des B\u00fcrgers und des Konsumenten hat \n\ndamit nichts zu tun, sondern schlicht mit einem realisti-\n\nschen Blick auf diese Entwicklung und nat\u00fcrlich mit der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2691 \n\nFrage, ob wir als Politiker gewillt sind, darauf Einfluss zu \n\nnehmen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, die B\u00fcrger haben nicht \n\nAngst davor, dass irgendeine Partei oder Politiker anderer \n\nParteien sich f\u00fcr den Erhalt des Bargeldes oder gegen \n\nObergrenzen einsetzen, wie wir es tun. Sie haben viel-\n\nmehr Angst davor, dass hier ihre Freiheitsrechte im \n\nWindschatten der angeblichen Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung \n\noder der Terrorismusbek\u00e4mpfung beschnitten werden. Im \n\n\u00dcbrigen haben nicht wir dieses Thema urspr\u00fcnglich auf \n\ndie Agenda der \u00d6ffentlichkeit gebracht, sondern es war \n\nzum Teil die SPD mit der Debatte \u00fcber den 500-Euro-\n\nSchein, oder es war der Bundesfinanzminister. Wenn \n\nschon, dann m\u00fcssten Sie sich also selbst eine Angstdebat-\n\nte vorwerfen. \n\nAus einer ganz anderen Perfektive haben Sie nat\u00fcrlich \n\nrecht, wenn Sie \u00fcber Angst und Sorge nachdenken. Doch \n\nvielmehr sollten Sie selbst als diejenigen, die diesem \n\nProzess der Bargeldreduzierung und -abschaffung nicht \n\nentgegentreten, Angst haben, dass der W\u00e4hler Ihr Verhal-\n\nten zu diesem Thema nicht honoriert, wenn Sie unseren \n\nAntrag ablehnen. Da, Herr Pecher, helfen Ihnen auch \n\nkeine Aluh\u00fcte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch bin sehr gespannt, wie Sie gleich wieder einmal \n\ntaktische Winkelz\u00fcge vollf\u00fchren werden, um uns zu \n\nerkl\u00e4ren, dass wir dieses Thema am besten nicht hier im \n\nLandtag diskutieren sollten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nZun\u00e4chst: Untersch\u00e4tzen Sie die Au\u00dfenwirkung s\u00e4chsi-\n\nscher Befindlichkeiten nicht. Aktuell ist Sachsen ein \n\nwichtiger Faktor in der politischen und wirtschaftlichen \n\nWahrnehmung. So titelte das \u201eHandelsblatt\u201c am 4. April: \n\n\u201eWie Sachsen die Geldpolitik der EZB beeinflusst \u2013 \n\nSignale aus Sachsen beeinflussen den Euro\u201c. Sie sehen, \n\nSachsen wird durchaus \u00fcber Landesgrenzen hinweg \n\nwahrgenommen. Das sollte auch Ihr und unser Anspruch \n\nsein. Sie haben in den Bundesratssitzungen sehr wohl die \n\nM\u00f6glichkeit, als Staatsregierung \u00fcber die Landesvertre-\n\ntung s\u00e4chsische Interessen auch in Bundesaussch\u00fcsse und \n\ndar\u00fcber hinaus einzubringen, und dies ist bei diesem \n\nThema nicht nur politisch w\u00fcnschenswert, sondern auch \n\nsehr notwendig. \n\nWie Sie unserem Antrag entnehmen k\u00f6nnen, haben \n\nbereits hochrangige Juristen unseres Landes ebenfalls \n\nerhebliche rechtliche Zweifel an der Initiative des Bun-\n\ndesfinanzministers ge\u00e4u\u00dfert. Europarechtlich ist zu \n\nbedenken, dass die Einf\u00fchrung von Bargeldobergrenzen \n\ndurchaus einen unberechtigten Eingriff in die EU-\n\nGrundfreiheiten darstellen k\u00f6nnte. Hierzu sollte von \n\nExperten gepr\u00fcft werden, ob dies tats\u00e4chlich gewollt und \n\nrechtlich m\u00f6glich ist, bevor eine derartig totgeborene Idee \n\nweiter umgesetzt wird \u2013 und nicht zuletzt sollten es \n\nGr\u00fcnde des Datenschutzes und \u00fcberhaupt das Eintreten \n\nf\u00fcr b\u00fcrgerliche Freiheiten sein, die uns auf diesem Weg \n\nnicht weitergehen lassen. In diesem Kontext bitten wir um \n\nIhre Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht der Abg. Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Wie schon zur letzten \n\nPlenarsitzung besch\u00e4ftigt uns die AfD-Fraktion erneut mit \n\ndem Thema Bargeld und dessen angeblicher Abschaffung. \n\nDass die AfD bei dieser Problematik immer noch so viel \n\nRedebedarf zeigt, belegt mir zweierlei: Entweder, Frau \n\nDr. Petry, Sie verstehen nicht, worum es hier geht, oder \n\nSie wollen es einfach nicht verstehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Vorsto\u00df der Bundesregierung, eine Bargeldobergren-\n\nze einzuf\u00fchren, bedeutet doch nicht, das Bargeld in G\u00e4nze \n\nabzuschaffen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Zuh\u00f6ren!) \n\nSie dient laut Bundesfinanzminister allein dem Ziel der \n\nKriminalit\u00e4ts- und Terrorismusbek\u00e4mpfung. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Und das \n\nglauben Sie, Herr Rohwer, ja?) \n\nWenn Sie die freie Wahl des Zahlungsmittels durch eine \n\nBargeldobergrenze in Gefahr sehen, dann ist das doch \n\neinfach nur Panikmache, denn die Bargeldabschaffung \n\nsteht doch momentan gar nicht zur Disposition. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der AfD) \n\nNat\u00fcrlich kann man die Obergrenzendebatte durchaus \n\nkritisch sehen, da deren Effekte bei der Bek\u00e4mpfung von \n\nSchwarzarbeit und organisiertem Verbrechen nicht ab-\n\nschlie\u00dfend gesichert sind. Doch ich w\u00fcrde Sie um eines \n\nbitten, Frau Dr. Petry: Wenn Sie der Meinung sind, sich \n\nhierzu \u00e4u\u00dfern zu m\u00fcssen, dann tun Sie das doch bitte an \n\nden geeigneten Stellen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das entscheiden Sie, \n\nwo das ist, oder was? \u2013 Lachen bei der AfD) \n\nEs handelt sich bei dieser Diskussion um eine Bundesan-\n\ngelegenheit. Dass Sie als Bundesvorsitzende der AfD sich \n\ndazu \u00e4u\u00dfern wollen, verstehe ich ja, aber auch Ihre \n\nIntelligenz d\u00fcrfte so weit gehen, dass das s\u00e4chsische \n\nParlament in keinerlei Weise betroffen ist. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ich h\u00e4tte Sie auch \n\nf\u00fcr intelligenter gehalten, Herr Rohwer!) \n\nW\u00e4hrungsfragen wie eine Bargeldobergrenze sind nicht \n\nSache der L\u00e4nder. Sie nutzen das Plenum des S\u00e4chsischen \n\nLandtags einfach dazu, Ihre Thesen unter die Leute zu \n\nbringen und Panik zu machen. \n\nSie spielen mit den Emotionen der Menschen, wie viele \n\nandere Ihrer Antr\u00e4ge aus meiner Sicht ebenfalls verraten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2692 \n\nAber mit den Emotionen zu spielen ist ein gef\u00e4hrliches \n\nSpiel, Frau Dr. Petry. Es geht Ihnen doch gar nicht um \n\neine sachliche Debatte. Was wollen wir denn hierzu \n\ndiskutieren? Sie wollen sich zu Regelungsgegenst\u00e4nden \n\nauseinandersetzen, die v\u00f6llig aus dem Zusammenhang \n\ngerissen werden. Das nennt man dann Reden als Selbst-\n\nzweck oder Verplempern von Lebenszeit. \n\nEin weiterer Indikator f\u00fcr Ihre unkonstruktive Parla-\n\nmentsarbeit ist Folgendes. Schauen wir doch einmal in die \n\nBegr\u00fcndung Ihres Antrages. Sie vermengen in Ihrem \n\nAntrag schon wieder einzelne Regelungsgegenst\u00e4nde \n\nmiteinander, frei nach dem Motto: Was nicht passt, wird \n\npassend gemacht. Erst geht es Ihnen um die Bargeldober-\n\ngrenzen und dann schon um die Abschaffung des 500-\n\nEuro-Scheins und angebliches Wohlwollen der Bundesre-\n\ngierung in dieser Sache. \n\nIch weise Sie diesbez\u00fcglich ausdr\u00fccklich darauf hin, dass \n\ndie Europ\u00e4ische Zentralbank eine von den nationalen \n\nRegierungen unabh\u00e4ngige Institution der Europ\u00e4ischen \n\nUnion ist, \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD \u2013 \n\nZuruf von der AfD: M\u00e4rchenstunde!) \n\nweil sie sich weder von der Bundesregierung noch von \n\nder AfD Weisungen erteilen l\u00e4sst. \n\nAu\u00dferdem bin ich sehr erstaunt \u00fcber Ihre juristischen \n\nStandpunkte, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Die Br\u00fcder Grimm sind \n\nf\u00fcr ein anderes Alter gedacht, Herr Rohwer!) \n\nwerte Kollegen von der AfD. Eine Bargeldobergrenze sei \n\nmit den EU-Grundfreiheiten nicht vereinbar, schreiben \n\nSie. Dann w\u00e4re n\u00e4mlich die Bargeldobergrenze in 13 der \n\n19 Eurol\u00e4nder nicht mit dem EU-Recht vereinbar und ein \n\nFall f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Gerichtshof. Jetzt lassen Sie \n\nmich raten: Als N\u00e4chstes behaupten Sie, die europ\u00e4ischen \n\nInstitutionen, voran der Europ\u00e4ische Gerichtshof, k\u00e4men \n\nihren rechtlich fixierten Aufgaben nicht ordnungsgem\u00e4\u00df \n\nnach. \n\nOhne meinen Beitrag zu diesem Thema vom letzten \n\nMonat hier im Plenum zu wiederholen, m\u00f6chte ich einmal \n\nmehr darauf hinweisen, dass die Debatte um eine Bar-\n\ngeldobergrenze im Grunde an der Lebenswelt der meisten \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger komplett vorbeigeht. \n\nFaktisch befindet sich das Bargeld als Zahlungsmittel so \n\noder so auf dem R\u00fcckzug. Wie ich schon mehrfach \n\nerw\u00e4hnte, haben digitale Zahlungsm\u00f6glichkeiten via \n\nKredit- oder EC-Karte Wachstumsraten im zweistelligen \n\nBereich. Der Finanzdienstleister PayPal rechnet f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten ein bis zwei Jahre mit einer Wachstumsrate von \n\n\u00fcber 20 %. Sie merken, die Digitalisierung macht auch \n\nvor den Zahlungsgewohnheiten der Menschen nicht \n\neinfach halt. Das ist auch \u00fcberhaupt kein Problem. Nur \n\nm\u00fcssen wir diesen Lebens- und Gewohnheitswandel auch \n\nerkennen und d\u00fcrfen uns dem nicht verschlie\u00dfen. Ich \n\nglaube also, dass sich dieses Problem \u00fcber die Jahre bzw. \n\n\u00fcber die Zeit selbst l\u00f6st, n\u00e4mlich durch die Ver\u00e4nderung \n\nder Zahlungsgewohnheiten der Menschen. \n\nEine gro\u00dfe deutsche Bank titelte einmal den Werbeslogan \n\n\u201eVertrauen ist der Anfang von allem\u201c. Das kann man \n\ndieser gro\u00dfen deutschen Bank schon einmal glauben. \n\nGeldfragen sind eben Vertrauensfragen, egal, in welcher \n\nForm das Zahlungsmittel vorliegt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nEinst genossen die griechische Drachme oder die italieni-\n\nsche Lira nur wenig Vertrauen, was viele dazu verleitete, \n\nsich anderen Zahlungsmitteln zuzuwenden. Deshalb \n\nfunktioniert das Zahlen via PayPal so gut, weil es Ver-\n\ntrauen unter den Menschen erweckt. \n\nMeine verehrten Damen und Herren von der AfD, an \n\ndieser Stelle die vom Grundgesetz gew\u00e4hrten Freiheits-\n\nrechte in Gefahr zu sehen hat rein gar nichts mit Wertkon-\n\nservatismus zu tun. Wir laufen hier keinen fixen Trends \n\nnach, sondern wir begleiten den gesellschaftlichen Wan-\n\ndel unseres Gemeinwesens politisch und mit Augenma\u00df. \n\nDabei helfen uns solche Scheindebatten wie die von der \n\nAfD vorgetragene nicht weiter. \n\nEin letzter Punkt. Ich habe lange \u00fcberlegt, warum die AfD \n\ndenn noch einmal damit kommt. Erst habe ich gedacht: \n\nNa ja, das ist eine Kampagne. Letztes Mal hatten wir eine \n\nAktuelle Debatte, und jetzt muss das halt noch mit einem \n\nAntrag unterlegt werden, weil das eine bundesweite AfD-\n\nKampagne ist. Das hat mich bei meinem Nachdenken \n\naber noch nicht \u00fcberzeugt. Irgendwann habe ich es, \n\nglaube ich, gefunden: Ich kann mich dunkel erinnern, dass \n\nes bei der AfD einmal irgendeine Geschichte mit Gold-\n\nhandel gab. Vielleicht ist das der Grund, warum Ihnen der \n\nBargeldhandel so wichtig ist. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nDa ist Geld gewaschen worden!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Herr Abg. Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nIch werde jetzt nicht der Versuchung erliegen und die \n\nAktuelle Debatte wiederholen, die wir im M\u00e4rz gef\u00fchrt \n\nhaben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas w\u00e4re langweilig!) \n\nIn der Tat, es ist gerade darauf hingewiesen worden; wir \n\nhaben damals das eine oder andere Argument ausge-\n\ntauscht. Die AfD ist eben auf der Suche nach echten und \n\nauch vermeintlichen Problemen, die die Menschen um-\n\ntreiben. Als W\u00fcnschelruteng\u00e4nger haben sie das Thema \n\nBargeld f\u00fcr sich entdeckt und versuchen, noch weiterzu-\n\ngraben, weil ihre Kampagne offensichtlich nicht so richtig \n\nins Laufen kommt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2693 \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das denken Sie!) \n\nSie arbeiten mit Behauptungen. Sie arbeiten nicht mit \n\nTatsachen oder Fragen, die zur Debatte stehen, sondern \n\nmit Behauptungen. Eine dieser Behauptungen, die nicht \n\nbelegt ist, hei\u00dft, hier wollten Leute das Bargeld abschaf-\n\nfen: Das ist ja unertr\u00e4glich, dass das Bargeld abgeschafft \n\nwerden soll! \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Niemand hat die \n\nAbsicht, eine Mauer zu bauen, Herr Scheel!) \n\nGenau mit dieser Argumentation kommen Sie und versu-\n\nchen sogar noch, den Eindruck zu erwecken, als h\u00e4tte das \n\neine mit dem anderen irgendetwas zu tun. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Aber das d\u00fcrfen \n\nSie nicht pers\u00f6nlich nehmen! Alles gut!) \n\n\u2013 Ich nehme das nicht pers\u00f6nlich, ich sage nur, dass Sie \n\nhier auch noch auf Walter Ulbricht abstellen und diesen \n\nKontext sogar noch in Ihre Kampagne einbauen. Das ist \n\nzwar vielleicht keine Ironie der Geschichte, aber damit \n\nhaben Sie schon eine Geschmacklosigkeit an den Tag \n\ngelegt, die, glaube ich, nicht zu \u00fcberbieten ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nGleichzeitig behaupten Sie, das Ganze habe nur einen \n\nGrund, n\u00e4mlich dass damit endlich die Strafzinsen, die die \n\nBank f\u00fcr die geringe Kreditvergabe bekommt, an die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger weitergegeben werden k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nSie behaupten, dass das Kernziel des ganzen Themas \n\nBargeldabschaffung und der diskutierten Obergrenzen \n\nletztlich der gl\u00e4serne B\u00fcrger sei, die \u00dcberwachung des \n\nB\u00fcrgers schlechthin. \n\n(Zuruf von der AfD: Jawohl! Genau!) \n\nSie haben eben ja schon sehr sch\u00f6n gesagt, worum es \n\nIhnen geht. Sie spielen mit den \u00c4ngsten der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger, n\u00e4mlich mit der Angst davor, das eigene Geld \n\nzu verlieren, Ersparnisse zu verlieren, und mit der Angst, \n\n\u00fcberwacht zu werden. F\u00fcr Sie ist Angst eben der Treib-\n\nstoff Ihrer Politikmaschine, liebe Frau Petry. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Ach, Herr Scheel!) \n\nDas Zweite, was Sie dann immer gern tun \u2013 das ist ja bei \n\nvielen Themen der Fall: Nachdem Sie Behauptungen in \n\ndie Welt gesetzt haben, die nicht einmal untermauert sind, \n\nsuchen Sie dann Schuldige. Sie grenzen ab. Nat\u00fcrlich ist \n\nes die b\u00f6se Europ\u00e4ische Union, die mit ihrer verfehlten \n\nGeldpolitik schuld daran ist, dass jetzt das Bargeld abge-\n\nschafft werden soll. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ich \n\ndachte, das macht die EZB!) \n\nNat\u00fcrlich sind die Europ\u00e4ische Zentralbank und internati-\n\nonale Institutionen wie der IWF schuld, die diese Debatte \n\nvorantreiben \u2013 das ist ja eine Verschw\u00f6rungstheorie, der \n\nSie anhaften und in der diese Schuldigen fokussiert \n\nwerden. Da geht es darum, dass die Altparteien \u2013 so nennt \n\nes ja sogar Ihre Kollegin Frau Weidel, die sich dazu \n\nausgelassen hat und dar\u00fcber spricht \u2013 dieses Projekt \n\nangeblich forcieren w\u00fcrden, ein Projekt, das sie selbst \n\nausfantasiert haben. Da wird ein Widerspruch konstruiert \n\nzwischen den Altparteien bzw. diesen Institutionen und \n\ndem B\u00fcrger, der offensichtlich der Gelackmeierte sein \n\nsoll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Scheel? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ich gestatte sie sofort, \n\naber lassen Sie mich diesen Gedanken noch ausf\u00fchren. \n\nWas Sie hier tun, diese Angsthascherei und das Ausspie-\n\nlen des B\u00fcrgers gegen demokratisch gew\u00e4hlte Institutio-\n\nnen, das ist nur sch\u00e4big, meine Damen und Herren von \n\nder AfD. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Scheel, ist Ihnen bekannt, dass \n\ndie Sparkasse Oberhausen Strafzinsen auf Privateinlagen \n\nin Erw\u00e4gung zieht, also die Einf\u00fchrung von Strafzinsen \n\nauf Privateinlagen, und dass damit ein Tabubruch vollzo-\n\ngen worden ist? \n\n(Zuruf von der CDU: Geht \n\nes hier um Bargeld? \u2013 Unruhe) \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Was hat das jetzt mit der \n\nDebatte um die Bargeldobergrenze zu tun? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nStrafzinsen gibt es f\u00fcr die Banken ja jetzt schon. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nJa, aber auf Privateinlagen!) \n\nSie reden davon, dass dieses Instrument nur einen Zweck \n\nhabe, n\u00e4mlich die Strafzinsen, die die Banken bekommen, \n\nweil sie ihr Geld nicht als Kredite herausgeben, an die \n\nB\u00fcrger weiterzuleiten. Mir ist der Punkt jetzt nicht be-\n\nkannt. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie sollten den \n\nBeitrag vorher mehr als einmal lesen!) \n\nEs mag sein, dass das so ist. Dann werden die B\u00fcrger sich \n\ngut \u00fcberlegen, ob sie ihr Geld weiterhin zu dieser Bank \n\ntragen. Sie versuchen aber trotzdem, damit Panik zu \n\nbetreiben. Das ist kein g\u00e4ngiges Mittel der Auseinander-\n\nsetzung auf dem Bankensektor, meine Damen und Herren \n\nvon der AfD. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas Sie damit bezwecken, ist relativ klar: Nat\u00fcrlich \n\nwollen Sie eine D\u00e4monisierung erreichen, deswegen auch \n\ndie \u201eAltparteienkartelle\u201c. Das alles kennen wir \u2013 Ent-\n\nschuldigung, wenn ich das so sage \u2013 schon von der NPD. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2694 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das hat heute noch gefehlt!) \n\nSie stellen sich dar als die einzige redliche Kraft, die noch \n\nf\u00fcr die kleinen B\u00fcrger Partei ergreift. Das nimmt Ihnen \n\nallerdings keiner ab, meine Damen und Herren. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nWenn ich mir n\u00e4mlich einmal anschaue, was Sie alles an \n\nProgrammatik vor sich hertragen \u2013 \u2013 Sie wollen Ende des \n\nMonats ja einen Bundesparteitag machen, auf dem offen-\n\nsichtlich ein Programm beschlossen werden soll. \n\n(Zuruf von der AfD: Alle warten darauf!) \n\nEs ist eine wunderbare sch\u00f6ne heile Welt. Auch das \n\nThema Bargeldabschaffung ist ja Programmbestandteil \n\nIhres Bundesvorstands. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ach, Herr Scheel!) \n\nSie wollen eine r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Politik. Die Homo-\n\nEhe soll abgeschafft werden. Der Euro soll abgeschafft \n\nwerden. Der Nationalstaat soll wiederkommen. Die EU \n\nsoll aufgel\u00f6st werden. Die Wehrpflicht soll wieder einge-\n\nf\u00fchrt werden. Die traditionelle Familie, die deutsche \n\nMutter, traditionelle Werte m\u00fcssen wieder mehr gew\u00fcr-\n\ndigt werden. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Wollten \n\nSie nicht \u00fcber Bargeld reden?) \n\nGender Mainstreaming ist Teufelszeug. Es soll keinen \n\nAtomausstieg geben. Die deutsche Leitkultur \u2013 was \n\nimmer Sie damit meinen \u2013 muss wieder politischer \n\nMainstream sein. \n\nLiebe Damen und Herren von der AfD, ich f\u00fcrchte, Sie \n\nversuchen hier eine Restauration der Bundesrepublik der \n\nF\u00fcnfzigerjahre. Das wird Ihnen nicht gelingen, auch nicht \n\nmit dieser Angstdebatte. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion erteile ich jetzt Herrn Abg. Pecher das Wort. \u2013 \n\nZuvor gibt es noch eine Kurzintervention des Kollegen \n\nUrban. Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Scheel, ich m\u00f6chte mich aus-\n\ndr\u00fccklich daf\u00fcr bedanken, dass Sie noch einmal so aus-\n\nf\u00fchrlich Werbung f\u00fcr unseren anstehenden Programmpar-\n\nteitag gemacht haben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Das ist nur noch \n\npeinlich, was Sie hier veranstalten! L\u00e4cherlich! \u2013 \n\nGegenruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD: Dito!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich will vielleicht versuchen, das herunter-\n\nzufahren, denn es ist einfach verbrannte Lebenszeit. Herr \n\nScheel, ich w\u00fcrdige ja Ihr Engagement hier, aber das \n\nThema ist verbrannte Lebenszeit f\u00fcr mich. Es ist schade, \n\ndass die letzte Aktuelle Debatte bei der AfD leider in \n\nkeinem Punkt gefruchtet hat, nirgendwo einen Erkennt-\n\nniszuwachs gebracht hat. \n\nIch m\u00f6chte einfach noch einmal die Position meiner \n\nFraktion her\u00fcberbringen: Es gibt ein Thema, das Bargeld-\n\nobergrenzen hei\u00dft \u2013 zur Terrorismusbek\u00e4mpfung und zur \n\nBek\u00e4mpfung von Schwarzarbeit. Wir haben in der Aktuel-\n\nlen Debatte auch festgestellt, dass das ein sehr komplexes \n\nThema ist. Ich wei\u00df nicht, ob ich mich damit wohlf\u00fchlen \n\nw\u00fcrde, dieses Thema in Bausch und Bogen abzulehnen, \n\nwenn vielleicht auch nur eine minimale Chance besteht, \n\ndass es dadurch das eine oder andere Opfer nicht gibt. \n\nVon daher ist das Thema, Bargeldobergrenzen zu pr\u00fcfen \n\nund zu debattieren, durchaus legitim. Das ist der eine \n\nBereich. Der andere Bereich betrifft den 500-Euro-\n\nSchein. Ich habe einmal bei meiner Sparkasse angefragt. \n\nDie R\u00fcckgabe von 500-Euro-Scheinen wie auch deren \n\nAbholung hat sich signifikant nicht ver\u00e4ndert. Er scheint \n\nalso im fiskalischen Leben des VW-Durchschnittsarbei-\n\nters eine eher untergeordnete Rolle zu spielen, im \u00dcbrigen \n\nauch bei mir, muss ich ehrlich zugeben. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nDiese zwei Themen kann man also ruhig diskutieren. Es \n\nist auch bekannt, dass dieser Schein an manchen Tankstel-\n\nlen nicht mehr angenommen wird. Man kann selbst mit \n\n200-Euro-Scheinen nicht mehr bezahlen, Gesetz hin oder \n\nher. \n\nDiese zwei Themen, die durchaus legitim diskutiert \n\nwerden k\u00f6nnen, werden dann, wenn man einmal auf den \n\nPunkt 4 der Begr\u00fcndung herunterrutscht, sofort, wie Herr \n\nScheel gesagt hat, zusammengeschoben: \u201eGenerelle \n\nAbschaffung des Bargeldes mit weitreichenden Folgen f\u00fcr \n\ndie Freiheitsrechte der B\u00fcrger\u201c, das ist dann die Quintes-\n\nsenz der Botschaft. Also, aus zwei Behauptungen wird \n\neine Tatsache gestrickt, die nicht existent ist. Das ist f\u00fcr \n\nuns selbstverst\u00e4ndlich ein Grund, diesen Antrag ganz \n\nn\u00fcchtern abzulehnen. \n\nDas Thema Strafzinsen ist hier schon diskutiert worden. \n\nWir haben zurzeit nun einmal eine Fast-Nullzins-Politik. \n\nDas macht sich im \u00dcbrigen bei Darlehen auch wieder \n\npositiv bemerkbar. \n\nNoch einmal, um es zusammenzufassen: Es ist verbrannte \n\nLebenszeit, \u00fcber etwas zu debattieren, was nicht gegeben \n\nist. Es gibt in Deutschland keine Debatte, das Bargeld \n\nabzuschaffen. Ich hoffe, dass es dabei bleibt und dass es \n\ndann mit dieser Debatte auch keine AfD mehr in Deutsch-\n\nland gibt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN  \n\n\u2013 Lachen bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2695 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Verehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es gibt das \n\nSprichwort: \u201eWenn du entdeckst, dass du ein totes Pferd \n\nreitest, dann steig ab!\u201c W\u00fcrde die AfD das beherzigen, \n\ndann w\u00e4re uns heute der erneute Versuch einer durch-\n\nschaubaren Instrumentalisierung dieses Hohen Hauses f\u00fcr \n\neine billige AfD-Kampagne wohl erspart geblieben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nAllein: Lernf\u00e4higkeit und die Politik der AfD in diesem \n\nHause scheinen ja zwei sich weitgehend absto\u00dfende Pole \n\nzu sein, wie wir hier in jeder Sitzung vorgef\u00fchrt bekom-\n\nmen. Stattdessen geht nun also das Theater des letzten \n\nPlenums weiter. \n\nAuch ich habe in meiner Rede zur Aktuellen Debatte \n\nbeim letzten Mal ausgef\u00fchrt, dass wir eine Obergrenze \n\nder Bargeldzahlungen f\u00fcr \u00f6konomisch falsch halten, aus \n\nGr\u00fcnden der informationellen Selbstbestimmung und des \n\nGrundrechtsschutzes ablehnen und \u00fcberdies die Sinnhaf-\n\ntigkeit und die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit massiv in Zweifel ziehen. \n\nDas gilt \u00fcbrigens auch unabh\u00e4ngig von Ihrem Antrag. \n\nIch sage es noch einmal: Ich finde es schon ma\u00dfgeblich \n\nheuchlerisch, wenn sich die AfD nun hinstellt und erneut \n\nversucht, sich zum Schutzpatron der B\u00fcrgerrechte in \n\nDeutschland aufzuschwingen. Schauen Sie doch einmal in \n\nIhren Programmentwurf! Darin finden Sie gen\u00fcgend \n\nAnhaltspunkte daf\u00fcr, dass Sie das nun definitiv nicht sind. \n\nWeder hat sich am Sachstand zur Frage einer Bargeld-\n\nobergrenze seit der letzten Debatte etwas ge\u00e4ndert, noch \n\nwerden der S\u00e4chsische Landtag oder die Staatsregierung \n\nletztlich \u00fcber diese Frage entscheiden. Dass Ihnen das \n\nsehr wohl bewusst ist \u2013 es ist ja durchaus ausgef\u00fchrt \n\nworden \u2013, zeigt die stellenweise haneb\u00fcchene Begr\u00fcn-\n\ndung Ihres Antrags, in dem die Obergrenze, die St\u00fccke-\n\nlungsgrenze und \u00c4hnliches durcheinandergeworfen \n\nwerden. \n\nDer Titel des Antrags hat mich am Anfang nun ganz \n\nverwundert: \u201eFreiheit der Wahl des Zahlungsmittels\u201c \u2013 \n\ndann doch bitte konsequent! Wo ist denn die AfD-\n\nForderung, demn\u00e4chst mit N\u00fcssen oder M\u00fchlsteinen zu \n\nbezahlen? Das suggeriert zumindest die \u00dcberschrift. \n\nKurzum, der Antrag ist nichts weiter als der Aufguss der \n\nDebatte vom letzten Plenum. Sie sch\u00fcren sch\u00f6n weiter die \n\n\u00c4ngste, von denen Sie zehren. Das ist eine Instrumentali-\n\nsierung dieses Hauses, ein Theater, das wir ablehnen. \n\nAber dass die AfD ja ein sehr instrumentelles Verst\u00e4ndnis \n\nvon diesem Parlament hat und ma\u00dfgeblich versucht, es \n\nf\u00fcr ihre Parteikampagnen auszuschlachten, das sehen wir \n\nimmer wieder. Sie tun das ja in der guten geistigen Tradi-\n\ntion eines Ihrer geistigen Vorv\u00e4ter, des gro\u00dfen Parlamen-\n\ntarismusgegners Carl Schmitt. \n\nWenn Sie gern auf dem toten Pferd weiter reiten, dann \n\nh\u00e4tte ich letztlich noch einen Vorschlag f\u00fcr die weitere \n\nAusschlachtung des Themas im Landtag. Stellen Sie doch \n\ndemn\u00e4chst einmal einen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des \n\nAbgeordnetengesetzes zur Abstimmung, der vorsieht, \n\ndass Ihnen zuk\u00fcnftig die Abgeordnetendi\u00e4ten in der \n\nLohnt\u00fcte ausgezahlt werden. Das w\u00e4re aus Ihrer Sicht nur \n\nkonsequent. \n\nMehr gibt es zu dem Antrag nicht zu sagen. Wir lehnen \n\nihn ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte die Staatsregierung, wenn sie das Wort \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Herr Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nachdem \n\nwir uns schon im M\u00e4rz-Plenum in einer Aktuellen Debatte \n\nausgetauscht hatten, m\u00f6chte die AfD-Fraktion offensicht-\n\nlich ihre bundesweite Kampagne zu diesem Thema \n\nfortf\u00fchren. \n\nAber ich glaube, wir k\u00f6nnen unsere Augen nicht vor der \n\nRealit\u00e4t verschlie\u00dfen. Steuerbetrug, Geldw\u00e4sche und \n\nTerrorismusfinanzierung gibt es weltweit, auch in \n\nDeutschland. Ich glaube, dass ich mit meiner Vermutung \n\nnicht ganz falsch liege, wenn ich annehme, dass es keinen \n\nEinzigen in diesem Hohen Haus gibt, der der Auffassung \n\nist, dass man diese Auswirkungen nicht bek\u00e4mpfen sollte. \n\nDas hei\u00dft, f\u00fcr die wirksame Bek\u00e4mpfung von Steuerbe-\n\ntrug, Geldw\u00e4sche und Terrorismusfinanzierung m\u00fcssen \n\nwir passgenaue nationale und internationale Standards \n\nentwickeln. \n\nEin Baustein \u2013 und ich formuliere das bewusst im Kon-\n\njunktiv \u2013 k\u00f6nnte eine Bargeldobergrenze sein. Die letzte \n\nDebatte in diesem Hohen Haus machte deutlich, dass \n\nunterschiedliche Einsch\u00e4tzungen zur Wirksamkeit von \n\nBargeldobergrenzen als Mittel zur Vermeidung von \n\nGeldw\u00e4sche und Terrorismusfinanzierung bestehen. Die \n\nArgumente m\u00f6chte ich hier nicht wiederholen. Ich glaube, \n\nim M\u00e4rz haben wir sie alle hinl\u00e4nglich ausgetauscht. \n\nEs mag sein, dass eine Bargeldobergrenze zu einer Verla-\n\ngerung der Finanzstr\u00f6me auf elektronische Zahlungswege \n\nf\u00fchren w\u00fcrde. Nur, soll der Gesetzgeber deshalb unt\u00e4tig \n\nbleiben? Ich verstehe den Bundesfinanzminister so, dass \n\ndie Bargeldobergrenze allenfalls ein Baustein ist und \n\ngleichzeitig auch die elektronischen Zahlungswege in den \n\nBlick genommen werden. F\u00fcr mich steht au\u00dfer Frage, \n\ndass blo\u00dfes Nichtstun nicht der richtige Weg sein kann. \n\nDeutschland muss sich an den gemeinsamen Anstrengun-\n\ngen der internationalen Staatengemeinschaft beteiligen, \n\naber flankierend auch Ma\u00dfnahmen auf nationaler Ebene \n\npr\u00fcfen. Dies geschieht zurzeit. \n\nZu vielen der jetzt angesto\u00dfenen Initiativen sollen noch \n\nim Laufe dieses Jahres gesetzliche Vorschl\u00e4ge auf den \n\nTisch gelegt werden. Aktuell gibt es noch wenig Konkre-\n\ntes. Die Diskussionen sind voll im Gange. Insofern bin \n\nich der Meinung, dass wir uns im jetzigen Stadium ohne \n\nKenntnis m\u00f6glicher Optionen nicht auf einseitige Festle-\n\ngungen versteifen sollten, weder f\u00fcr noch gegen eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2696 \n\nBargeldobergrenze. Es spricht viel daf\u00fcr, alle Ideen \n\nergebnisoffen zu bewerten und dann auf der Grundlage \n\nder gewonnenen Erkenntnisse nach Abw\u00e4gung der wider-\n\nstreitenden Interessen und Argumente eine sachgerechte \n\nEntscheidung zu treffen. \n\nIch muss ehrlich sagen, mich verwundert, dass die AfD \n\ndie Bargeldobergrenze als erste Stufe eines Masterplans \n\nder Bundesregierung versteht. Durch die Abschaffung des \n\nBargeldes sollen deutsche Sparer angeblich \u201eder willk\u00fcr-\n\nlichen Festlegung von negativen Zinsen und Bankgeb\u00fch-\n\nren sowie einer schrankenlosen Haftung f\u00fcr die Unvoll-\n\nkommenheit des Finanzmarktes schutzlos ausgeliefert \n\nsein\u201c, so das Zitat. Mir erschlie\u00dft sich nicht, warum die \n\nBundesregierung dies tun sollte. Der Bundesfinanzminis-\n\nter hat immer deutlich gemacht, dass das Bargeld nicht \n\nabgeschafft wird. Erst letzte Woche hat er zudem seine \n\nskeptische Haltung zur lockeren Geldpolitik der EZB \n\ndeutlich gemacht, die in negativen Zinsen m\u00fcndet. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion. Frau Dr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Danke, dass Sie es \n\nwieder einmal geschafft haben, Ihre ideologischen Barrie-\n\nren aufrecht zu erhalten. Sie sind sehr vorhersagbar in \n\nIhrer Argumentation. Das macht es leichter. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Und \n\nSie erst! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nEs macht es leider allerdings auch sehr schwierig, mit \n\nIhnen \u00fcber ein Thema zu sprechen und sich tats\u00e4chlich \n\nam B\u00fcrgerwillen zu orientieren. Aber auch das sind die \n\nmeisten von Ihnen ja nicht mehr gew\u00f6hnt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nAlle anderen sind b\u00f6se!) \n\nHerr Unland, es tut mir leid, dass Sie wieder einmal \n\nversucht haben, die sicherlich vorhandenen Probleme bei \n\nder Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung so aufzubauschen, dass es \n\ndanach aussieht, als sei das der Grund. \n\n(Zuruf von der CDU: Was \n\nhei\u00dft denn \u201eaufbauschen\u201c?) \n\nSie wissen es besser, Sie wissen, dass es nicht der Grund \n\nist, und wir wissen, dass Strafzinsen von den Banken und \n\nVerb\u00e4nden ja f\u00fcr Privateinlagen und f\u00fcr private Kreditver-\n\ntr\u00e4ge gebraucht werden, damit gerade die Sparkassen und \n\nRaiffeisenbanken zuk\u00fcnftig \u00fcberhaupt noch in der Lage \n\nsein werden, die gestiegenen Strafzinsen f\u00fcr ihre Einlagen \n\nbei der EZB zu bezahlen. Wer das nicht sieht, der ist kein \n\nRealist. Davon scheint es in der aktuellen deutschen \n\nPolitik neben der AfD eben nur wenige zu geben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei der CDU \n\nund den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ja, warten Sie bis zum n\u00e4chs-\n\nten Wahltag. Wir warten darauf ganz gelassen, Herr \n\nRohwer. \u2013 Ach, auf Sie wollte ich noch eben eingehen, \n\nabseits meines Redebeitrages. Dass Sie die automatische \n\nReduktion der Barzahlungsweise als Legitimation f\u00fcr eine \n\nschrittweise Abschaffung bem\u00fchen \u2013 also, da m\u00fcssen Sie \n\necht mal eine Nachhilfestunde in Demokratie und B\u00fcrger-\n\nrechten nehmen. Es w\u00e4re parallel so, wenn morgen alle \n\nBus und Bahn fahren, dann schaffen wir das Autofahren \n\nirgendwann ab und verbieten es. Das ist ungef\u00e4hr das \n\nNiveau, auf dem sich Ihre Argumentation bewegt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nIm \u00dcbrigen lesen Sie mal bei Ihrem Unionskollegen nach. \n\nHerr S\u00f6der hat im April 2016 genau die gleiche Argumen-\n\ntation benutzt. Der Einstieg in die Obergrenze ist der \n\nEinstieg in die Abschaffung. Vielleicht begreifen auch Sie \n\ndas irgendwann. \n\nEs hei\u00dft doch in einem Artikel der \u201eSZ\u201c vom 6. April: \n\n\u201eDie haushalts- und finanzpolitischen Sprecher aller \n\nUnionsfraktionen in L\u00e4ndern und Bund haben auf ihrer \n\nKonferenz in Dresden einstimmig den Beschluss gefasst, \n\ndass sie eine Abschaffung der 500-Euro-Note ablehnen.\u201c \n\nDann seien Sie konsequent und lehnen Sie auch die \n\nObergrenze insgesamt ab. \n\n(Zuruf der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Antrag \n\nverfolgen wir die Absicht, der Staatsregierung den parla-\n\nmentarischen Willen mit auf den Weg zu geben, die \n\nBundesregierung zu ermutigen, sich insgesamt gegen \n\nBargeldobergrenzen zu positionieren. Wenn Sie realistisch \n\nund ohne ideologische Scheuklappen w\u00e4ren, dann w\u00fcrden \n\nSie mit uns ein breites B\u00fcndnis gegen die Initiative des \n\nBundesfinanzministers schmieden und gegen\u00fcber der \n\nAllianz aus Banken und Regierungen sowie der EZB, die \n\nden Willen haben, ihre Machtposition zu st\u00e4rken, ein \n\nklares Gegenvotum setzen, und zwar im Interesse der \n\nB\u00fcrger, der s\u00e4chsischen, der deutschen, der europ\u00e4ischen. \n\nAber dazu braucht man eben einen ideologiefreien Blick. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nDen Sie haben! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDen w\u00fcnschen wir Ihnen. Vielleicht bekommen Sie ihn in \n\nder Zukunft. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/4854, Antrag der \n\nAfD-Fraktion, zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte die Zustim-\n\nmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, wenige \n\nStimmen daf\u00fcr, damit ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. Wir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2697 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nMit Konsequenz gegen illegalen Waffenbesitz und unzuverl\u00e4ssige \n\nWaffenbesitzer \u2013 weniger Waffen f\u00fcr h\u00f6here Sicherheit im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/4827, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn sie \n\nes w\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn Abg. Lippmann das \n\nWort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Vorweg, da die \n\nAnw\u00fcrfe bestimmt gleich wieder kommen werden: Nein, \n\nes geht meiner Fraktion nicht darum, rechtstreue Sch\u00fctzen \n\nund J\u00e4ger unter Generalverdacht zu stellen, sondern \n\ndarum, sich mit einer aktuell und zunehmend entstehen-\n\nden Problemlage auseinanderzusetzen, die aus unserer \n\nSicht un\u00fcbersehbar ist. Ja, auch wir wissen, dass der \n\n\u00fcberbordende Teil der Straftaten mit illegalen Waffen \n\nbegangen wird. Das ist aber keine Frage des Kontroll-\n\nrechts, sondern eine der Strafverfolgung. \n\nEvident und unumstritten ist: Der Besitz auch legal \n\nerworbener Waffen, wie j\u00fcngst wieder eine Studie des \n\nKriminologen Dietrich Oberwittler feststellte, stellt stets \n\nein potenziell t\u00f6dliches Risiko dar. Eine gro\u00dfe Anzahl von \n\nWaffen und Waffenbesitzern in einer Gesellschaft ist kein \n\nMehr an Sicherheit, sondern ein Weniger an Sicherheit. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Schwachsinn, \n\npopulistischer Schwachsinn!) \n\nDas ist evident und kriminologisch, glaube ich, relativ \n\nklar. \n\nDas deutsche Waffenrecht will dieses Risiko beschr\u00e4nken \n\nund sieht genau deshalb strenge Voraussetzungen f\u00fcr die \n\nWaffenbesitzer und f\u00fcr den Erwerb waffenrechtlicher \n\nErlaubnisse vor. Ja, Deutschland hat ein strenges Waffen-\n\nrecht. Ich sage \u2013 auch mit Blick auf die teils haneb\u00fcche-\n\nnen Liberalisierungsforderungen der AfD in dieser Frage \n\n\u2013: Das ist auch gut so! \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: K\u00f6nnen \n\nSie die bitte mal nennen?) \n\n\u2013 Herr Poggenburg hat da j\u00fcngst interessante Ausf\u00fchrun-\n\ngen gemacht, Herr H\u00fctter. Vielleicht sollten Sie sich \n\neinmal mit Ihrer Partei besch\u00e4ftigen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Richtig!) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Kupfer, am 13. Januar 2016 jubilierten Sie als \n\nPr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Sch\u00fctzenbundes \u00fcber einen \n\nMitgliederzuwachs von 8,58 %. 1 142 neue Mitglieder \n\nseien das Ergebnis der vielf\u00e4ltigen Aktionen des Sch\u00fct-\n\nzenbundes und seiner Vereine zur Mitgliedergewinnung. \n\nSo analysierten Sie damals. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Jawohl!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lippmann, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Lippmann, wie kommen Sie \n\nzu der Aussage, dass wir eine Liberalisierung des Waffen-\n\nrechtes gefordert haben? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr H\u00fctter, ich wei\u00df \n\nnicht, ob Sie danach schauen, was Fraktionsvorsitzende in \n\nanderen Parlamenten machen. Herr Poggenburg, meines \n\nWissens Fraktionsvorsitzender in Sachsen-Anhalt \u2013 \n\nvielleicht habe ich da nach der letzten Wahl etwas ver-\n\npasst \u2013, \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: So weit ist es richtig. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: \u2013 hat unmittelbar nach \n\nder Wahl gefordert, unter anderem die Pflicht des Kleinen \n\nWaffenscheins f\u00fcr die Mitf\u00fchrung von Signal- und \n\nSchreckschusswaffen abzuschaffen. Das k\u00f6nnen Sie gern \n\nder Presse entnehmen. Ich entnehme Ihrer Nachfrage, \n\ndass Sie das offensichtlich bisher nicht getan haben. \n\nZur\u00fcck zur Frage der Mitgliedersteigerung. Wer behaup-\n\ntet, dass dieser Zuwachs allein aufgrund von Werbekam-\n\npagnen entstanden ist, hat offensichtlich aus Angst vor der \n\nWahrheit den Kopf so tief in den Sand gesteckt, dass er \n\nnichts mehr wahrnimmt. Die Zahlen zeigen vielmehr \n\neinen Trend, der in Sachsen seit Beginn des Vorjahres \n\nimmer stetiger zu verzeichnen ist. Immer mehr Sachsen \n\nversuchen die Voraussetzungen zu erf\u00fcllen, an Schusswaf-\n\nfen zu gelangen. Ein paar Zahlen zur Verdeutlichung: Die \n\nZahl der Schusswaffen ist innerhalb des letzten Jahres von \n\n138 692 auf 142 857 gestiegen, ein Plus von immerhin \n\n3 %. Die Zahl der waffenrechtlichen Erlaubnisse in \n\nSachsen ist von insgesamt 33 246 auf 34 915 gestiegen, \n\nein Anstieg um gleich einmal 5 %, wobei allein 1 228 \n\nwaffenrechtliche Erlaubnisse in den Monaten November \n\nund Dezember ausgestellt wurden. \n\nEs zeigt sich ein \u00e4hnliches Bild bei den sogenannten \n\nKleinen Waffenscheinen, die zum F\u00fchren von frei ver-\n\nk\u00e4uflichen Signal-, Reizstoff- und Schreckschusswaffen \n\nberechtigen. Die Anzahl stieg von 6 708 im Jahr 2014 auf \n\ninsgesamt 8 293 Erlaubnisse im Jahr 2015. Allein in den \n\nletzten zwei Monaten des vergangenen Jahres wurden \n\n700 neue Kleine Waffenscheine in Sachsen ausgestellt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2698 \n\nDas deckt sich mit den entsprechenden Verkaufszahlen \n\nbei den H\u00e4ndlern. Noch deutlicher wird das bei den \n\nabgelegten Sachkundepr\u00fcfungen im Schie\u00dfsport, die eine \n\nVoraussetzung sind, um in Deutschland eine Waffenbe-\n\nsitzkarte zu beantragen. Allein 2015 wurden insgesamt \n\n526 solcher Pr\u00fcfungen bei Schie\u00dfsportvereinen abgelegt. \n\nDas sind achtmal soviel wie im Jahr zuvor. Auch hier \n\nzeigt die Kurve einen deutlichen Aufw\u00e4rtstrend im Jah-\n\nresvergleich. Allein 180 dieser Sachkundepr\u00fcfungen \n\nwurden in den letzten zwei Monaten des vergangenen \n\nJahres abgelegt. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Was ist daran schlimm?) \n\nNun kann man behaupten: Das hat alles mit allem nichts \n\nzu tun und erst recht nichts miteinander. Es best\u00fcnde kein \n\nZusammenhang mit der aufgeheizten Stimmungslage in \n\nder Bev\u00f6lkerung. Aber dann verschlie\u00dft man entweder die \n\nAugen vor der Realit\u00e4t oder streut sich geh\u00f6rig Sand in \n\ndie Augen. \n\nWir sehen als GR\u00dcNE durchaus ein Problem. Aus unserer \n\nSicht braucht es jetzt wirksame Ma\u00dfnahmen, um mit \n\ndieser Herausforderung umzugehen, und \u2013 ich sage es \n\nganz deutlich \u2013 keinen Innenminister, der trotz einer \n\nbestehenden Fachaufsichtspflicht das Problem lediglich \n\nan die Kommunen verweist und sagt, dass er damit \n\nweitgehend nichts zu tun h\u00e4tte. Herr Innenminister, auch \n\nSie haben hier eine Verantwortung. Denn den steigenden \n\nZahlen von Waffen und waffenrechtlichen Erlaubnissen in \n\nSachsen steht ein kaum noch wahrnehmbarer Kontroll-\n\ndruck gegen\u00fcber. In einigen Landkreisen Sachsens exis-\n\ntiert eine funktionierende Waffenkontrolle quasi nur noch \n\nauf dem Papier. Gerade einmal 29 Angestellte der Kom-\n\nmunen nehmen die waffenrechtliche Kontrolle von \n\ninsgesamt 26 500 Schusswaffenbesitzern mit knapp \n\n143 000 Schusswaffen wahr. Statistisch gesehen werden \n\nSchusswaffenbesitzer in Sachsen damit h\u00f6chstens alle \n\n30 Jahre kontrolliert. Da scheint Lottospielen eine lukrati-\n\nvere Veranstaltung zu sein. Ich sage ganz deutlich: Das ist \n\nleider kein Witz, sondern traurige Realit\u00e4t. \n\nDas zeigt, wir haben kein vorrangiges Gesetzesproblem, \n\nsondern vor allem ein Vollzugsproblem, dem man sich \n\nstellen muss. Genau deshalb hat meine Fraktion diesen \n\nAntrag vorgelegt. Vor diesem Hintergrund fordern wir \n\nGR\u00dcNE, dass die sichere Aufbewahrung von erlaubnis-\n\npflichtigen Schusswaffen regelm\u00e4\u00dfig auch ohne Anlass \n\nkontrolliert wird. Nur so kann sichergestellt werden, dass \n\nWaffenbesitzer regelm\u00e4\u00dfig vor Ort einer Kontrolle unter-\n\nzogen werden. \n\nSie erg\u00e4nzt damit die alle drei Jahre vorzunehmende \n\nRegelpr\u00fcfung hinsichtlich Zuverl\u00e4ssigkeit, pers\u00f6nlicher \n\nEignung und waffenrechtlichem Bed\u00fcrfnis, und ganz klar \n\nist: Der Innenminister hat als Chef der obersten Waffen-\n\nbeh\u00f6rde daf\u00fcr zu sorgen, dass solche Kontrollen auch \n\ntats\u00e4chlich stattfinden und dokumentiert werden. Dazu \n\nbraucht es \u2013 das ist mir bewusst \u2013 eine Aufstockung des \n\nPersonals in den kommunalen Waffenbeh\u00f6rden. Diese \n\nw\u00e4ren dann aber notwendigenfalls durch den Innenminis-\n\nter mit den Ma\u00dfnahmen der Fach- und Rechtsaufsicht zu \n\nvollziehen. \n\nZudem fordern wir, dass bekannte Angeh\u00f6rige der extre-\n\nmen Rechten und Mitglieder von B\u00fcrgerwehren zuk\u00fcnftig \n\nj\u00e4hrlich \u00fcberpr\u00fcft werden, ob sie \u00fcberhaupt noch die \n\nnotwendige waffenrechtliche Zuverl\u00e4ssigkeit besitzen. \n\nMitgliedern der NPD sollen Waffenbesitzkarten und \n\nandere waffenrechtliche Erlaubnisse g\u00e4nzlich entzogen \n\nwerden. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Sagen Sie bitte gleich \n\nmal, auf welcher Grundlage! Nicht nur \n\nerz\u00e4hlen, sondern auch begr\u00fcnden!) \n\nIch sage ganz deutlich: Waffen im Besitz von Neonazis \n\nsind mehr als nur die sprichw\u00f6rtliche Lunte am Pulver-\n\nfass, und zumindest hierzu ist ausgeurteilt, unter anderem \n\ndurch das Verwaltungsgericht in Bremen, dass eine solche \n\nVerfahrensweise grunds\u00e4tzlich zul\u00e4ssig ist. Herr Kupfer, \n\ndas ist kein Mist. Ja, uns ist bewusst: Waffenrecht ist \n\nBundesrecht, und das ist auch gut so. Wir GR\u00dcNEN \n\nsehen nicht nur das von mir gerade geschilderte Problem \n\neines zunehmenden Waffenbesitzes in m\u00f6glicherweise \n\nunzuverl\u00e4ssigen Teilen der Bev\u00f6lkerung mit Sorge, \n\nsondern nat\u00fcrlich auch den illegalen Waffenbesitz. Wir \n\nm\u00f6chten, dass sich die Staatsregierung auf Bundesebene \n\nf\u00fcr eine erneute Waffenamnestie einsetzt, damit illegale \n\nWaffen aus dem Verkehr gezogen werden. Man muss \n\nganz deutlich sagen: Die letzte Amnestie war ein voller \n\nErfolg. Was ich nicht verstehe, ist, warum sie seitdem \n\nnicht wiederholt wurde. Das gilt es zu beheben. \n\nAus unserer Sicht sollte das Waffengesetz auf Bundes-\n\nebene \u2013 daf\u00fcr muss sich die Staatsregierung einsetzen \u2013 \n\nauch dahin gehend ge\u00e4ndert werden, dass es grunds\u00e4tzlich \n\nverboten wird, funktionsf\u00e4hige Schusswaffen und Muniti-\n\non in Privatwohnungen an ein und demselben Ort aufzu-\n\nbewahren. Dann w\u00fcrde sich ein solcher Fall, wie er sich \n\nMitte M\u00e4rz in Leipzig zugetragen hat, bei dem ein T\u00e4ter \n\nSchusswaffen und Munition aus einem Stahlschrank \n\nentwendete, nicht wiederholen. \n\nSehr geehrter Herr Kupfer, Sie haben angek\u00fcndigt \u2013 wir \n\nhaben es zur Kenntnis genommen \u2013, dass Sie durchaus \n\nbereit sind, auch mit Sch\u00fctzen \u00fcber die aktuellen Ent-\n\nwicklungen zu diskutieren. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Aber garantiert nicht in die \n\nRichtung, in die Sie wollen! Garantiert nicht!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen trotzdem gern die Vorschl\u00e4ge der GR\u00dc-\n\nNEN-Fraktion zum Landessch\u00fctzentag am Samstag \n\nmitnehmen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Ja, die lachen gern!) \n\nEs d\u00fcrfte das ureigene Interesse auch aller Sportsch\u00fctzen \n\nund ihrer Vereine sein, dass ihre Mitglieder zuverl\u00e4ssig \n\nsind und nicht der Eindruck entsteht, den wir momentan \n\nhaben: dass Personen, die potenziell unzuverl\u00e4ssig sind \n\noder gegebenenfalls ein Problem darstellen, zu Waffen \n\nstreben. Dazu braucht es neben den erforderlichen staatli-\n\nchen Kontrollen auch wache Vereine, die ungew\u00f6hnlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2699 \n\nhohe Zuw\u00e4chse von Mitgliedern, waffenrechtliche Er-\n\nlaubnis und Schusswaffen in Sachsen auch in die gesell-\n\nschaftlichen Entwicklungen einordnen und solche Ent-\n\nwicklungen nicht per se begr\u00fc\u00dfen, sondern ihnen mit \n\neinem wachen Blick begegnen und sie mit entsprechen-\n\nden Ma\u00dfnahmen flankieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Zeit! \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Auch deshalb bitten wir \n\num Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Punktlandung! \u2013 Meine \n\nDamen und Herren, die CDU-Fraktion ist aufgerufen. Es \n\nspricht Herr Abg. Hartmann. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Danke. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nHeute, zum Abschluss des Plenartages, ein durchaus \n\nernstes Thema. Gleichwohl glaube ich, dass dieser Antrag \n\nnicht konsequent gestellt ist und das Thema verfehlt. \n\nDenn wenn Sie das, was Sie meinen, konsequent diskutie-\n\nren, dann d\u00fcrften Sie nicht sagen: \u201eweniger Waffen\u201c, \n\nsondern \u201egrunds\u00e4tzlich keine Waffen f\u00fcr mehr Sicher-\n\nheit\u201c; denn es gen\u00fcgt schon eine Waffe in den falschen \n\nH\u00e4nden, um eine Gef\u00e4hrdungslage bis zu k\u00f6rperlicher \n\nVerletzung oder Tod zu f\u00fchren. \n\nIn der Tat: Waffen sind kein Spielzeug. Aber \u2013 und auch \n\ndas geh\u00f6rt dazu \u2013 die \u00fcberwiegende Zahl der Waffenbe-\n\nsitzer geht verantwortungsbewusst mit den Schusswaffen \n\num. Deshalb bin ich einigerma\u00dfen irritiert, wenn ich \n\neinmal in den Ansatz nehme, dass in Sachsen allein im \n\nvon Herrn Kupfer genannten S\u00e4chsischen Sch\u00fctzenbund \n\n15 000 Sch\u00fctzen organisiert sind, dass fast 12 000 J\u00e4ger \n\nhinzukommen, und wenn ich noch das private Sicher-\n\nheitsgewerbe dazuz\u00e4hle, so ist dies der \u00fcberwiegende Teil \n\naller Schusswaffenbesitzer bzw. -tr\u00e4ger im Freistaat \n\nSachsen. \n\nIhr Antrag \u2013 wenn Sie mir erlauben, ihn in einen gewissen \n\nKontext zu setzen \u2013 hat zumindest einen Hauch von \n\nKriminalisierung und Unterstellung unredlicher Absicht \n\nin Richtung derer, die Schusswaffen tragen oder erwer-\n\nben. Dabei ist \u2013 das muss man der Vollst\u00e4ndigkeit halber \n\nsagen \u2013 der Umgang mit und der Besitz von Schusswaf-\n\nfen und Munition in Deutschland sehr streng geregelt und \n\nbedarf einer besonderen Erlaubnis. Wenn wir in die \n\ninternationalen Ma\u00dfst\u00e4be schauen, die in Deutschland f\u00fcr \n\nden Schusswaffenerwerb, den Schusswaffenbesitz und \n\ndas F\u00fchren von Schusswaffen als separater Tatbestand \n\nangesetzt werden, sowie auf die Kontrollmechanismen, so \n\nhat Deutschland im europ\u00e4ischen, aber auch im internati-\n\nonalen Ma\u00dfstab sehr strenge Regeln. \n\nWoran ist eigentlich \u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit gebunden, \n\nin Deutschland Schusswaffen zu erwerben oder zu f\u00fch-\n\nren? Man muss das 18. Lebensjahr vollendet haben, die \n\nerforderliche Zuverl\u00e4ssigkeit und pers\u00f6nliche Eignung \n\nbesitzen \u2013 dies bedarf des entsprechenden Nachweises \n\neiner Kontrolle \u2013, die Sachkundepr\u00fcfung ist erforderlich, \n\nund auch das Bed\u00fcrfnis muss nachgewiesen sein. \n\nDar\u00fcber hinaus will ich der Vollst\u00e4ndigkeit halber sagen, \n\nda Ihren Worten zu entnehmen war, sehr geehrter Herr \n\nKollege Lippmann, m\u00f6glicherweise unzuverl\u00e4ssigen \n\nTeilen der Bev\u00f6lkerung \u2013 so weit Zitat Ihrer Rede \u2013 den \n\nZugang zu Schusswaffen zu erm\u00f6glichen: Das ist auf der \n\nGrundlage der geltenden Regelungen und der Vorausset-\n\nzungen nicht ganz so einfach, wie Sie den Eindruck \n\nvermittelt haben. \n\nIm \u00dcbrigen: Allein der Besitz einer Waffe ist noch nicht \n\nder Tatbestand, einen Missbrauch zu unterstellen. Das hat \n\nschon einen gewissen Aspekt der Panikmache. Nat\u00fcrlich \n\nstellen Schusswaffen \u2013 egal, ob legal oder nicht \u2013 und der \n\nviel schwierigere Problembereich, den Sie \u00fcberhaupt \n\nnicht auf der Grundlage der gesetzlichen Bestimmungen \n\nregeln, sowie ihr illegaler Erwerb \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Da haben \n\nSie nicht zugeh\u00f6rt, Herr Hartmann!) \n\nein potenzielles t\u00f6dliches Risiko dar. Damit ist aber nicht \n\ngesagt, dass dieses Risiko \u2013 vor allem von legalen Waffen \n\n\u2013 auch tats\u00e4chlich realisiert wird; denn nach dieser Logik \n\nd\u00fcrften Sie auch keinen Fu\u00df mehr auf die Stra\u00dfe setzen, \n\nauf der Autos fahren. Dann k\u00f6nnten Sie, weil der miss-\n\nbr\u00e4uchliche Einsatz des Fahrzeuges auch nicht auszu-\n\nschlie\u00dfen ist, den Titel Ihrer Debatte gleich \u00e4ndern in: \n\n\u201eMit Konsequenz gegen illegalen Autobesitz und unzu-\n\nverl\u00e4ssige Autobesitzer \u2013 weniger Autos f\u00fcr h\u00f6here \n\nSicherheit im Freistaat Sachsen\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nNun m\u00f6chte ich trotzdem versuchen, bei der Ernsthaf-\n\ntigkeit des Themas zu bleiben. Kontrolle von Waffenbe-\n\nsitz ist zweifelsohne wichtig und notwendig. Hierzu \n\nbedarf es der Kontrolle der zust\u00e4ndigen Waffenbeh\u00f6rden, \n\nalso der Landkreis\u00e4mter und der kreisfreien St\u00e4dte. \n\nHierbei \u2013 das ist ein Thema, \u00fcber das wir zu reden haben, \n\nsicher auch im Rahmen der Rechtsaufsicht \u2013 ist der \n\nEindruck vorhanden und auch die tats\u00e4chliche Feststel-\n\nlung, dass dies zwischen den einzelnen Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten h\u00f6chst unterschiedlich wahrgenom-\n\nmen wird. \n\nAuch unterscheidet sich dies j\u00e4hrlich. Die \u00fcberwiegende \n\nZahl der Kontrollen erfolgt verdachtsunabh\u00e4ngig und \n\nunangek\u00fcndigt. Es handelt sich um stichprobenartige \n\nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, die die Waffenbeh\u00f6rden nach \n\neigenem Ermessen durchf\u00fchren. Eine Verpflichtung zur \n\nKontrolle besteht in jedem Fall bei Vorliegen des Ver-\n\ndachts des unrechtm\u00e4\u00dfigen Einsatzes bzw. Gebrauchs. \n\nDann d\u00fcrfen die Kontrolleure auch die Wohnung gegen \n\nden Willen des Waffenbesitzers durchsuchen. \n\nAn dieser Stelle eine Erg\u00e4nzung der Ihrem Antrag zu \n\nentnehmenden Theorie hinsichtlich der gemeinsamen \n\nAufbewahrung von Schusswaffe und Munition. Auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2700 \n\nhierzu ist die Regelung ganz klar: Schusswaffe und \n\nMunition sind getrennt voneinander aufzubewahren, \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nim \u00dcbrigen auch in der entsprechenden Sicherheitseinstu-\n\nfung. Das hei\u00dft, es hilft nicht, dass Sie im Waffenschrank \n\noben noch ein abschlie\u00dfbares Fach haben, sondern es \n\nbedarf der entsprechenden Sicherheitsklassifizierung. \n\nInsoweit haben wir die Regelung der getrennten Aufbe-\n\nwahrung von Waffe und Munition auch jetzt schon als \n\nentsprechenden Tatbestand. \n\nF\u00fcr eine l\u00fcckenlose regelm\u00e4\u00dfige Kontrolle aller Waffen-\n\nbesitzer, wie Sie sie im Antrag fordern, w\u00e4re ein erheblich \n\nh\u00f6herer personeller Aufwand n\u00f6tig; \u00fcbrigens w\u00e4re dies \n\nauch ein erheblicher pers\u00f6nlicher Eingriff in die Pri-\n\nvatsph\u00e4re. Noch einmal sei gesagt: Die Kontrollen sind \n\nallerdings erforderlich und sollten auch unregelm\u00e4\u00dfig und \n\nbei Verdacht stattfinden. \n\nMit Blick auf die Kontrollzahlen in Sachsen l\u00e4sst sich \n\nfeststellen \u2013 das hatte ich schon erw\u00e4hnt \u2013, dass in einzel-\n\nnen Landkreisen tats\u00e4chlich Luft nach oben ist bei der \n\nDurchf\u00fchrung entsprechender Kontrollen. Hier sind die \n\nLandkreise in der Verantwortung, die Kontrollquote \n\nanzupassen und die Zahl der Kontrolleure zu erh\u00f6hen. \n\nM\u00f6glicherweise kann man auch das Pilotprojekt in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg hinterfragen, wonach im Einzelfall \n\npensionierte Polizeibeamte entsprechend ihrer Qualifizie-\n\nrung in den Einsatz gebracht werden, um hierbei unter-\n\nst\u00fctzend t\u00e4tig zu sein. \n\nEines will ich an dieser Stelle klar sagen: Die Versch\u00e4r-\n\nfung des Waffenrechts halten wir f\u00fcr unn\u00f6tig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnser Waffenrecht ist auf der H\u00f6he der Zeit und es geh\u00f6rt \n\nauch im internationalen Vergleich zu den am strengsten \n\ngeregelten Gesetzen. \n\nZur Argumentation hinsichtlich der Entwicklung der \n\nZahlen sei gesagt: Ja, der Anstieg ist zur Kenntnis zu \n\nnehmen, und er ist belegt. Es gibt f\u00fcr mich zwei Faktoren, \n\ndie dabei entscheidend sind. Das ist zum einen die Frage, \n\nvon welchem Stand ich komme. Wir haben im Verh\u00e4ltnis \n\nzu den Altbundesl\u00e4ndern einen gr\u00f6\u00dferen Anstieg an \n\nWaffenbesitzern. Ich will aber deutlich sagen, dass auch \n\ndort der Bestand an Waffenbesitzern in der Vergangenheit \n\ndeutlich h\u00f6her gewesen ist und dass f\u00fcr den Erwerb einer \n\nSchusswaffe im \u00dcbrigen immer noch gilt, die erforderli-\n\nchen Voraussetzungen zu erf\u00fcllen, \u00fcber die ich sprach. \n\nAuch die polizeiliche Kriminalit\u00e4tsstatistik gibt f\u00fcr das \n\nJahr 2015 keinen Anhaltspunkt daf\u00fcr, dass wir dringend \n\n\u00fcber eine Versch\u00e4rfung des Waffenrechts oder \u00fcber \n\nzunehmende Kontrollen und Steuerungen reden m\u00fcssten. \n\nDer Anteil der Delikte pro 100 000 Einwohner ist seit \n\nJahren auf gleichem Niveau \u2013 2013/2014 \u2013 und in der \n\nBilanz, insgesamt gesehen, sehr r\u00fcckl\u00e4ufig. F\u00fcr das Jahr \n\n2015 ist ein weiterer R\u00fcckgang der Deliktzahlen im \n\nFreistaat zu verzeichnen. Das ist auch zu entnehmen. \n\nNun kann man \u2013 und muss man \u2013 nat\u00fcrlich sagen: Jeder \n\nGebrauch und der Versuch des Gebrauchs einer Schuss-\n\nwaffe ist einer zu viel. Dennoch zeigt sich, wie gesagt, der \n\nR\u00fcckgang der Delikte. Es ist vor allem davon auszugehen, \n\ndass der kriminelle Einsatz im Regelfall eher nicht mit \n\nlegalen Waffen begangen wird, sondern ein Zugriff auf \n\nillegal erworbene Waffen erfolgt, und das ist jetzt schon \n\nstrafbewehrt und unterliegt der entsprechenden Kontrolle, \n\nVerfolgung und Ahndung. \n\nEbenso ist der prozentuale Anteil der Verst\u00f6\u00dfe gegen das \n\nWaffengesetz an den Verst\u00f6\u00dfen gegen strafrechtliche \n\nNebengesetze seit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig. Ich gebe Ihnen zwei \n\nVergleichszahlen: im Jahr 2010 11,4 % und im Jahr 2014 \n\n6,6 %. Im Jahr 2015 gab es im \u00dcbrigen noch einmal eine \n\nAbsenkung. Das l\u00e4sst darauf schlie\u00dfen, dass die Kontrol-\n\nlen ihre Wirkung grunds\u00e4tzlich nicht verfehlen. \n\nEntsprechend ist die Forderung nach einer weiteren \n\nVersch\u00e4rfung des Waffenrechts oder weitreichender \n\nKontrollbefugnisse aus unserer Sicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \n\nDamit soll nicht gesagt sein \u2013 das zur Verdeutlichung \u2013, \n\ndass die Kontrollt\u00e4tigkeit der Waffenbeh\u00f6rden in den \n\neinzelnen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten nicht \n\nerh\u00f6ht werden k\u00f6nnte. \n\nDen Antrag lehnen wir jedoch ab, da die Forderung nach \n\neinem versch\u00e4rften Waffenrecht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist \n\nund all jene diskriminiert \u2013 n\u00e4mlich die Sportsch\u00fctzen, \n\ndie J\u00e4ger \u2013, die verantwortungsbewusst mit Schusswaffen \n\numgehen. Es erscheint wenig zielf\u00fchrend, zumal illegale \n\nWaffen in 99 % der F\u00e4lle f\u00fcr Gewalttaten genutzt werden. \n\nEine st\u00e4rkere Reglementierung \u00fcber legale Steuerung f\u00fcr \n\nillegalen Waffenbesitz mag ich nicht erkennen, und \n\ndeshalb wird der Antrag abgelehnt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE; Herr Abg. Stange. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nHartmann, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Oh!) \n\nlassen Sie mich eingangs zu Ihrem Vergleich mit dem \n\nAuto sagen \u2013 man kann auch fragen, wo ist die Nuss, und \n\nich gebe Ihnen eine Hilfe \u2013: Der Zweck der Waffe ist \n\nnicht in der Mobilit\u00e4t begr\u00fcndet, der Zweck des Autos \n\nsehr wohl. \n\n(Heiterkeit der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE, und bei der AfD) \n\nUm es anders zu sagen: Immer wieder liest man in Kin-\n\nderb\u00fcchern die Sage, man k\u00f6nne auf Besen umherreiten. \n\nVersuchen Sie es auf einer Knarre! \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2701 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, um das beiseitezur\u00e4u-\n\nmen: Lassen wir es! \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Besser ist es!) \n\nDer Hund hinkt auf vier Pfoten. \n\nEs ist unstrittig, dass die Anzahl der waffenrechtlichen \n\nErlaubnisse sprunghaft angestiegen ist. Damit liegt auf \n\nder Hand, dass die Kontrollen durch die Waffenbeh\u00f6rden \n\nzumindest tendenziell ebenfalls h\u00e4tten zunehmen m\u00fcssen, \n\num den gesetzlichen Vorgaben vor dem Hintergrund der \n\nwegen Personalmangels bislang unzureichenden Kontroll-\n\nt\u00e4tigkeit gerecht zu werden. Deshalb ist es durchaus \n\nbegr\u00fc\u00dfenswert, dass wir mit dem vorliegenden Antrag die \n\nSituation diskutieren und darauf dringen k\u00f6nnen, diesen \n\nMissstand abzustellen und den Personalansatz zu erh\u00f6hen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN, nat\u00fcrlich \n\nk\u00f6nnen wir nicht nur die Staatsregierung auffordern, \n\nDruck auf die unteren Waffenbeh\u00f6rden auszu\u00fcben und \n\nderen Personalbestand zu analysieren. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen \n\nwir auch die Staatsregierung beauftragen, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndie notwendigen Mittel f\u00fcr die Kommunen selbstredend \n\nzu deren sachgem\u00e4\u00dfen Aufgabenerf\u00fcllung bereitzustellen. \n\nWir unterst\u00fctzen den Ansatz, die M\u00f6glichkeit der anony-\n\nmisierten und straffreien Abgabe illegaler Waffen und \n\nMunition umzusetzen. Dies kann geeignet sein, die \n\nMenge illegaler Waffen und die Zahl mit ihr ver\u00fcbter \n\nStraftaten zu reduzieren, wenngleich fraglich bleibt, ob \n\ndamit tats\u00e4chlich Besitzer illegaler Waffen erreicht wer-\n\nden. \n\nEbenso ist zu \u00fcberlegen, wie der Einsatz von Hieb- und \n\nStichwaffen \u2013 ich habe gelernt: Sto\u00dfwaffen \u2013 reduziert \n\nwerden kann. Hierzu bed\u00fcrfte es deutlich mehr Kontrollen \n\nund damit deutlich mehr Personal, nicht nur bei den \n\nWaffenbeh\u00f6rden, sondern auch bei der s\u00e4chsischen \n\nPolizei; denn es entstehen aus einem Unsicherheitsgef\u00fchl \n\nund wachsendem Bedrohungsgef\u00fchl in der Bev\u00f6lkerung \n\nheraus auch Wechselwirkungen zum Anstieg der waffen-\n\nrechtlichen Erlaubnisse. \n\nWer also der sprunghaften Verbreitung von Waffen \u2013 und \n\nda sind Schusswaffen nur ein kleiner Teil, wie der deutli-\n\nche Anstieg der Inhaber des sogenannten Kleinen Waffen-\n\nscheines zeigt \u2013 wirksam begegnen will, kommt nicht an \n\nden Ursachen f\u00fcr diesen Anstieg vorbei. Dieser liegt in \n\neinem Vertrauensverlust der Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber den \n\nstaatlichen Beh\u00f6rden und deren F\u00e4higkeit, die individuel-\n\nle Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Ich will das hier nur \n\nanrei\u00dfen. Diese Ursachen tiefer zu diskutieren w\u00e4re \n\ndurchaus geboten, da Kontrollen und Verbote allein kaum \n\ngen\u00fcgen werden. \n\nLiebe Kollegen der GR\u00dcNEN! Sie haben zu Beginn der \n\nBegr\u00fcndung Ihres Antrages auf eine Studie von Dietrich \n\nOberwittler hingewiesen und einen MDR-Beitrag als \n\nQuelle angef\u00fchrt. Ich darf kurz zitieren: \u201eDer Kriminolo-\n\nge Dietrich Oberwittler vom Max-Planck-Institut Freiburg \n\nhat in einer Studie T\u00f6tungsdelikte und Amokl\u00e4ufe im \n\nfamili\u00e4ren Bereich untersucht. Sein Befund: Jede legal \n\nerworbene Waffe stellt ein t\u00f6dliches Risiko dar und jeder \n\nunbescholtene Sportsch\u00fctze kann zum M\u00f6rder werden.\u201c \n\nDie Studie unter dem Titel \u201eFamiliale T\u00f6tungsdelikte mit \n\nanschlie\u00dfendem Suizid in europ\u00e4ischen L\u00e4ndern/The \n\nEuropean Homicide-Suicide Study (EHSS)\u201c \u2013 auf sie geht \n\ndas zur\u00fcck \u2013 hat allerdings einen soziologischen Kontext, \n\nder tiefergehend zu diskutieren sich sicher lohnen k\u00f6nnte. \n\nDas, was jedoch bewiesenerma\u00dfen als vollkommener \n\nUnsinn gelten darf \u2013 damit komme ich zu Ihnen, Herr \n\nH\u00fctter \u2013, ist die gegenteilige Behauptung, dass mehr \n\nWaffen in der Bev\u00f6lkerung mehr Sicherheit bedeuten \n\nw\u00fcrden. Diesen Unsinn \u2013 da darf ich Ihnen weiterhelfen, \n\nSie haben vorhin diese Frage gestellt \u2013 haben wir von der \n\nFraktionsvorsitzenden der AfD, Frauke Petry, in der \n\nPlenarsitzung am 3. Februar geh\u00f6rt. Ich darf zitieren: \u201eSie \n\nkennen offenbar die Statistiken nicht und damit die \n\nZusammenh\u00e4nge zwischen Bewaffnung und Kriminali-\n\nt\u00e4tsrate in Europa. Sie sollten da einmal ein wenig nachle-\n\nsen. Die am st\u00e4rksten bewaffneten Bev\u00f6lkerungen sind in \n\nEuropa Finnland und die Schweiz, und die haben interes-\n\nsanterweise die niedrigste Kriminalit\u00e4tsrate.\u201c \n\nWir haben dazu im Plenum bereits Stellung genommen. \n\nAber lassen Sie mich eines sagen: Wenn man dieser Logik \n\nfolgen w\u00fcrde oder folgen m\u00f6chte \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Stimmt \n\nes oder stimmt es nicht?) \n\n\u2013 das k\u00f6nnen Sie im Plenarprotokoll nachlesen \u2013, dann \n\nw\u00e4ren die USA eines der sichersten L\u00e4nder dieser Welt. \n\nDas kann nicht im Ernst sinnvoll anzunehmen sein. Es \n\nlie\u00dfe sich also vortrefflich weiter spekulieren, ob das \n\nVorhandensein legaler Waffen tats\u00e4chlich Auswirkungen \n\nauf die H\u00e4ufigkeit von Straftaten hat. Dies will ich aller-\n\ndings heute nicht ernsthafterweise unternehmen. \n\nUnber\u00fchrt bleibt allerdings der Fakt, dass bekannte \n\nrechtsradikale Straft\u00e4ter nicht in den Besitz von Waffen \n\nkommen sollten. Die rechtsterroristischen Gruppierungen \n\nwie NSU oder B\u00fcrgerwehr Freital 360 stellen das unter \n\nBeweis. Deshalb unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich die Forde-\n\nrung zu Punkt 1 d) aus dem Antrag. Zwar existieren \n\nmeines Wissens keine Legaldefinitionen f\u00fcr B\u00fcrgerweh-\n\nren und erst recht nicht f\u00fcr fremdenfeindliche B\u00fcrgeriniti-\n\nativen \u2013 da sind die Wissenschaften mittlerweile weiter \u2013 \n\nund uns ist bewusst, dass es juristisch knifflig ist, den \n\nPunkt 1 c) umzusetzen; dennoch kann ich die Motivation \n\nnachvollziehen und teile sie. Die waffenrechtliche Zuver-\n\nl\u00e4ssigkeit sollte also mindestens j\u00e4hrlich gepr\u00fcft werden. \n\nSchusswaffen sind und bleiben, meine Damen und Her-\n\nren, die gef\u00e4hrlichste Form zivil zug\u00e4nglicher Waffen. Es \n\nist deshalb wichtig, ihre Zug\u00e4nglichkeit und Verbreitung \n\nnicht auf die leichte Schulter zu nehmen. Der Staat ist in \n\nder Pflicht sicherzustellen, dass nur jene Personen Zugang \n\nzu Schusswaffen bekommen, bei denen die h\u00f6chstm\u00f6gli-\n\nche Sicherheit und das entsprechende Verantwortungsbe-\n\nwusstsein im Umgang mit Waffen bestehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2702 \n\nZweifelhaft \u2013 lassen Sie mich das einf\u00fcgen \u2013 bleibt f\u00fcr \n\nmich dennoch, ob Waffen \u00fcberhaupt in zivilisierte Gesell-\n\nschaften geh\u00f6ren; ich habe es vorhin zur Kollegin Friedel \n\ngesagt. Vielleicht lassen Sie es mich noch einmal illustrie-\n\nren. Ich k\u00f6nnte nachvollziehen \u2013 sofern wir gezwungen \n\nw\u00e4ren, unserer Nahrung in gewisser Weise noch nacheilen \n\nzu m\u00fcssen \u2013, dass man sich dann mittels Schusswaffe \n\ndieser Nahrung bem\u00e4chtigen wollte. \u2013 Kollegin Friedel \n\nstellte zielsicher fest, dazu w\u00fcrde ein Messer gen\u00fcgen, \n\nweil die Viecher heutzutage nicht mehr weglaufen k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Doch! \u2013  \n\nLeichte Heiterkeit) \n\n\u2013 Au\u00dfer bei den J\u00e4gern, das ist etwas anderes. Aber die \n\nFrage ist doch, ob dann die Waffen tats\u00e4chlich in den \n\nHaushalt geh\u00f6ren. Das bezweifle ich stark; aber das \n\nbedarf sicherlich einer breiteren und andersgearteten \n\nDebatte, als wir sie heute f\u00fchren. \n\nGleichzeitig muss sich der Freistaat st\u00e4rker bem\u00fchen, die \n\nAnzahl illegaler Waffen zu reduzieren. Beides ist nur mit \n\ndeutlich mehr Personal bei den Waffenbeh\u00f6rden zu \n\nerreichen. \n\nDeshalb werden wir dem vorliegenden Antrag zustimmen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Pallas, Sie haben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir sprechen heute hier \u00fcber \n\nden richtigen politischen, gesetzlichen und vollzugsm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Umgang mit Schusswaffen im Freistaat Sachsen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich geht von Schusswaffen in den H\u00e4nden \n\nvon Menschen eine potenzielle Gesundheits-, ja, Lebens-\n\ngefahr f\u00fcr andere Menschen aus. Deshalb braucht es \n\nGesetze, es braucht deren Vollzug, um diese Gefahren zu \n\nminimieren. Eine Debatte dar\u00fcber, wie die einschl\u00e4gigen \n\nGesetze in diesem Sinne verbessert werden k\u00f6nnen, halte \n\nich durchaus f\u00fcr richtig. Allerdings sei dazugesagt, dass es \n\nzum gr\u00f6\u00dften Teil Gesetze sind, die auf Bundes- oder \n\neurop\u00e4ischer Ebene geregelt werden. Wir hatten k\u00fcrzlich \n\neine entsprechende Debatte zur europ\u00e4ischen Waffen-\n\nrechtsreform hier im Landtag, deshalb sei dazu jetzt \n\nnichts weiter erw\u00e4hnt. \n\nAuch die Frage der getrennten Aufbewahrung von Muni-\n\ntion und Waffe, die hier schon Thema war, ist schon \u00e4lter. \n\nSie hat sich immer dann entz\u00fcndet, wenn wir in Deutsch-\n\nland furchtbare Ereignisse von \u201eSchool Shootings\u201c oder \n\nVergleichbarem hatten. Man kann dar\u00fcber wirklich \n\nunterschiedlicher Ansicht sein; allerdings gibt es bereits \n\njetzt weitreichende Pflichten im Zusammenhang mit der \n\nLagerung und dem Transport von Waffen. Kollege  \n\nHartmann hat dazu einleuchtend ausgef\u00fchrt. \n\nBevor man also weitergehende Pflichten einf\u00fchren will, \n\nmuss doch erst gepr\u00fcft werden, ob die bestehenden \n\nRegelungen eingehalten und ausreichend kontrolliert \n\nwerden. \n\nDamit bin ich bei der Zust\u00e4ndigkeit des Freistaates \n\nSachsen und somit auch des S\u00e4chsischen Landtags. Ich \n\nbin der Auffassung, dass wir zun\u00e4chst pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob \n\ndie Landesdirektion als obere Waffenbeh\u00f6rde ihre Aufga-\n\nbe derzeit im vollen Umfang erf\u00fcllt. In der Stellungnahme \n\ndes Innenministeriums ist dazu ausgef\u00fchrt worden. Es ist \n\nauch \u00fcber die durchaus berechtigte Nachfrage ausgef\u00fchrt \n\nworden, ob in den unteren Waffenbeh\u00f6rden die Aufgaben \n\nentsprechend ausgef\u00fchrt werden. Insofern hoffe ich, dass \n\nder Herr Innenminister den Appell, der aus dem Bericht \n\nhervorgeht, auch wirklich an die Landr\u00e4te und Oberb\u00fcr-\n\ngermeister der kreisfreien St\u00e4dte richtet. \n\nDie zentrale Frage ist, ob wir in diesem Bereich ausrei-\n\nchend Personal haben. Um dies grunds\u00e4tzlich zu pr\u00fcfen, \n\ngibt es derzeit die Arbeit der Personalkommission \u00f6ffent-\n\nlicher Dienst. Diese wird in K\u00fcrze ein Ergebnis vorlegen. \n\nNat\u00fcrlich muss das Ergebnis der Personalkommission \n\nauch im Hinblick auf den Vollzug des Waffenrechts in \n\nSachsen \u00fcberpr\u00fcft werden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWas die alles pr\u00fcfen m\u00fcssen!) \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen Punkt hinweisen, der auch in \n\ndem Bericht des Innenministeriums Erw\u00e4hnung findet, \n\nn\u00e4mlich die Frage, ob wir \u00fcberhaupt einen Sicherheitsge-\n\nwinn in deutlichem Ausma\u00df h\u00e4tten, wenn wir sowohl auf \n\nLandes- als auch auf kommunaler Ebene die Kontrolle \n\nvon legalem Waffenbesitz nach oben treiben; denn der \n\nDeliktbereich der Verst\u00f6\u00dfe gegen das Waffenrecht durch \n\nBesitzer von legalen Waffen gibt eigentlich nicht her, dass \n\neine weit erh\u00f6hte Kontrolle hier einen starken Sicher-\n\nheitsgewinn bietet. \n\nMir ist heute noch ein anderer Aspekt wichtig, der bereits \n\nanklang: Nat\u00fcrlich ist es wichtig, dass legaler Waffenbe-\n\nsitz kontrolliert wird. Wir m\u00fcssen aber aufpassen, dass \n\nlegale Waffenbesitzer nicht insgesamt kriminalisiert \n\nwerden. Ich sage nicht, dass es Ihr Ziel ist, Kollege \n\nLippmann oder liebe Kollegen der GR\u00dcNE-Fraktion, \n\naber mit dem Text Ihres Antrags und der Unterstellung, \n\ndass die potenzielle Gefahr bei allen legalen Waffenbesit-\n\nzern sehr gro\u00df ist, machen Sie leider genau das. Einen \n\nAspekt lassen Sie dabei au\u00dfer Acht: dass es neben dem \n\nlegalen Waffenbesitz vermutlich auch eine sehr hohe Zahl \n\nan illegal erworbenen und nicht genehmigten, geschweige \n\ndenn kontrollierten Schusswaffen im Freistaat Sachsen \n\ngibt, deren potenzielle Gefahr viel, viel gr\u00f6\u00dfer einge-\n\nsch\u00e4tzt werden muss. Das ist die Aufgabe der Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen und ich gehe davon aus, \n\ndass das in deren Sicherheitsbereich immer eine Rolle \n\nspielt. Leider beziehen Sie sich eben nur auf die legalen \n\nWaffenbesitzer. \n\nAm gravierendsten finde ich allerdings, dass Sie mit \n\nIhrem Antrag quasi ein Gesinnungswaffenrecht einf\u00fchren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2703 \n\nwollen. Sosehr ich rechtes Gedankengut ablehne und \n\nbek\u00e4mpfe, sosehr ich auch in Sorge bin \u00fcber die Zunahme \n\nan Waffenbesitz innerhalb der rechten Szene, sosehr ich \n\nunterst\u00fctze, dass insbesondere die Zuverl\u00e4ssigkeitspr\u00fc-\n\nfung insgesamt intensiviert und pr\u00e4zisiert wird, so sehr \n\nlehne ich es ab, Spezialregeln f\u00fcr NPD-Mitglieder oder \n\nMitwirkende in sogenannten B\u00fcrgerwehren \u2013 Leute mit \n\nrechter Gesinnung \u2013 mitzutragen. \n\nIch finde, Sie lassen es in diesem Punkt an der notwendi-\n\ngen Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit in der Gesamtthematik mangeln, \n\nund es ist f\u00fcr mich umso erstaunlicher, ja, pers\u00f6nlich \n\nentt\u00e4uschend, dass so ein Vorschlag ausgerechnet von \n\nIhnen, liebe GR\u00dcNE-Fraktion, kommt. Ich finde Ihren \n\nAntrag in gro\u00dfen Teilen zu weitgehend und deshalb lehnt \n\nmeine SPD-Fraktion diesen Antrag auch ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die AfD-Fraktion ist an der Reihe; Herr Abg. \n\nSpangenberg, Sie haben das Wort. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! \u201eMit Konsequenz gegen illegalen \n\nWaffenbesitz und unzuverl\u00e4ssige Waffenbesitzer \u2026\u201c \u2013 die \n\nBegriffe \u201eillegaler Waffenbesitz\u201c und \u201eunzuverl\u00e4ssige \n\nWaffenbesitzer\u201c werden von der Fraktion GR\u00dcNE schon \n\nwieder in einen Zusammenhang gebracht. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, wovor \n\nhaben Sie eigentlich Angst? Vor Sportsch\u00fctzen, J\u00e4gern, \n\nWaffensammlern brauchen Sie keine Angst zu haben. Sie \n\nm\u00fcssen Angst haben vor den beiden Landtagswahlen in \n\ndiesem Jahr! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nDavor m\u00fcssen Sie zittern, nicht vor den Sportsch\u00fctzen, \n\nvor denen brauchen Sie keine Angst zu haben. \n\nAndererseits m\u00fcssen wir wiederum Angst vor Ihnen \n\nhaben. Wissen Sie, warum? Weil Sie eine Partei sind, die \n\ndie Leute g\u00e4ngelt, die bevormundet, die eine Partei der \n\nEinschr\u00e4nkungen der pers\u00f6nlichen Freiheiten ist, eine \n\nPartei der Umerziehung, eine Schikane-Partei. Kurz: Sie \n\nsind ein Risiko f\u00fcr eine Demokratie; Sie d\u00fcrften in einem \n\ndemokratischen Parlament gar nicht vertreten sein. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nOh-Rufe von den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben einmal sehr gute Politik gemacht \u2013 damals, als \n\nSie gr\u00fcne Politik machten. Als Sie gr\u00fcne Politik gemacht \n\nhaben, waren Sie gut. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir \n\nbrauchen Ihre Politikberatung nicht!) \n\n\u2013 Ja, das ist ja nur eine sachliche Zust\u00e4ndigkeit, das \n\nbegreifen Sie ja nicht. Sachliche Politik k\u00f6nnen Sie ja \n\nnicht, Herr Lippmann. Wir kennen uns doch beide gut \n\ngenug. Also, gr\u00fcne Politik war gut. Was Sie jetzt machen, \n\nist Umerziehung, was Sie hier wollen. \n\nDes Weiteren: Sie kritisieren uns immer, dass wir hier \n\nBundespolitik machten. Das Waffengesetz ist ein Bundes-\n\ngesetz. Wenn Sie Paragrafen abschaffen wollen, wie den \n\n\u00a7 3, dann betrifft das ein Bundesgesetz. Denken Sie bitte \n\neinmal an Ihre eigenen Worte. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Haben Sie \n\nFrau Petry im letzten Teil zugeh\u00f6rt, als dort \n\netwas zum Bundesrat gefordert wurde?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Spangenberg, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Lippmann, so geht es \n\naber nicht! Sie m\u00fcssen schon eine Frage stellen! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Spangenberg, ich \n\nm\u00f6chte Sie zur Ordnung rufen. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Entschuldigung! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich stelle Ihnen eine \n\nFrage: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident, das habe ich \n\nnicht verstanden. Selbstverst\u00e4ndlich. Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke sehr. \u2013 Herr Spangenberg, \n\nw\u00fcrden Sie mir recht geben, dass die AfD, als sie seiner-\n\nzeit hier die Aktuelle Debatte zum Thema EU-\n\nWaffenrecht oder Waffenrechtsreform beantragt hatte, \n\nebendies getan hat, was Sie gerade kritisiert haben? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Tut mir leid. Kann ich jetzt \n\nnicht beantworten, aber ich gebe Ihnen die Antwort \n\nschriftlich, wenn ich nachgeschaut habe. \n\nVielen Dank. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie w\u00e4hlen immer neue \n\nMuster. Herr Spangenberg, gestatten Sie eine weitere \n\nFrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich. Herr \n\nLippmann, von Ihnen immer. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Spangenberg, \n\nk\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum Sie vorhin Ihrem eigenen \n\nAntrag zugestimmt haben, der auf eine Bundesratsinitiati-\n\nve abzielte, und das jetzt kritisieren? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ich habe nur zur\u00fcckgegeben, \n\nwas bei Ihnen \u00fcblich ist, mehr nicht. \n\nAlso. Dann fordern Sie in Ihrem Antrag unter Abschnitt I \n\nPunkt 1a noch, Sie wollen die verbotenen Waffen kontrol-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2704 \n\nlieren. Wie machen Sie denn das? Sie sind nicht in den \n\nWaffenschr\u00e4nken drin bei den Sch\u00fctzen. Glauben Sie \n\ndenn, dass sie die alle in die Waffenschr\u00e4nke der Katego-\n\nrie einsortiert haben? Das ist doch eine Kuriosit\u00e4t. Ich \n\nkann mir nicht vorstellen, wie Sie es machen wollen. Das \n\nist ja der Sinn der verbotenen Waffen, dass Sie sie nicht \n\nfinden. Das ist das Problem, das Sie haben. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der AfD) \n\nIch habe Ihnen schon am 17. Dezember klipp und klar \n\nerkl\u00e4rt, dass die Richtlinie von 1991 bereits eine Diskri-\n\nminierung darstellte. Sie haben wieder nicht zugeh\u00f6rt. \n\nMan muss wiederum Angst haben vor einer Partei, die \n\nsolch einen Unsinn jedes Mal wieder auf die Plattform \n\nhebt. Dabei sind Sie mit anderen wieder dabei. \n\nHerr Dietrich Oberwittler wurde eben schon genannt, von \n\nhier dr\u00fcben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was!) \n\nEr hat nat\u00fcrlich geschrieben: Auch ein unbescholtener \n\nSportsch\u00fctze kann ein M\u00f6rder sein. \u2013 Ein paar Semester \n\nJura w\u00e4ren ganz gut. Die Mordmerkmale h\u00e4ngen nicht \n\nvon der Sportwaffe ab. Also, das ist der gr\u00f6\u00dfte Witz, den \n\nich hier geh\u00f6rt habe. \n\nSie verlangen, meine Damen und Herren von den GR\u00dc-\n\nNEN, eine Ermessensvorschrift, um ihre Ideologie durch-\n\nzusetzen, indem Sie allein entscheiden, wer zuverl\u00e4ssig ist \n\noder nicht. Das wurde hier schon angedacht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Waffenbeh\u00f6rde!) \n\n\u2013 Das ist eine ideologische Sache. Das nennt man auch \n\nGesinnungslumperei. So hei\u00dft der Begriff daf\u00fcr. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Jetzt wird es wirr!) \n\nWenn Sie eine bestimmte politische Richtung, die im \n\nBesitz von Waffen ist, meine Damen und Herren von den \n\nGR\u00dcNEN, als eine Gefahr ansehen, dann m\u00fcssen Sie bei \n\nIhrer Partei aber ganz deutlich hinschauen. Dann haben \n\nwir auch eine ganz gro\u00dfe Gefahr bei Ihnen. \n\nWir haben eines der sch\u00e4rfsten Waffengesetze. Das wurde \n\nschon erl\u00e4utert. Auf die Paragrafen wurde auch schon \n\neingegangen. Trotzdem will ich noch einmal sagen, wenn \n\nman zum Beispiel \u00a7 5 \u2013 Zuverl\u00e4ssigkeit \u2013 nimmt: Es \n\nbekommt jemand keine Erlaubnis, wenn er vor zehn \n\nJahren mit einer Mindeststrafe von einem Jahr bestraft \n\nworden ist \u2013 zehn Jahre! \u2013 \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wir reden von Verbrechen!) \n\noder wenn er in f\u00fcnf Jahren mehr als einmal im Polizei-\n\ngewahrsam ist. Wir haben doch wirklich ein sehr hartes \n\nGesetz. Es gibt schon Organisationen. Wenn Sie darin \n\nschon einmal Mitglied gewesen sind, dann d\u00fcrfen Sie \n\nkeine Waffen beantragen. \n\nDann haben wir \u00a7 6 \u2013 pers\u00f6nliche Eignung: Gesch\u00e4ftsf\u00e4-\n\nhigkeit, Alkohol, Drogen. Meine Damen und Herren von \n\nden GR\u00dcNEN! Dabei sieht es auch nicht so toll aus, mit \n\nden Drogen. Sie k\u00f6nnen vermutlich gar keine Waffen \n\nbeantragen, wenn ich mir das so anschaue. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDann haben wir in \u00a7 7 die Sachkunde. Herr Lippmann, \n\nhaben Sie sich schon einmal den Katalog angeschaut? Es \n\nsind fast tausend m\u00f6gliche Antworten. 400 sind ungef\u00e4hr \n\nrichtig. Das k\u00f6nnen Sie einmal durchackern, was Sie \n\nmachen m\u00fcssen, bevor Sie \u00fcberhaupt in den Genuss \n\nkommen, diesen Weg zu einer Waffe zu begehen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wenn ich es will!) \n\nDann haben wir als Letztes noch das Bed\u00fcrfnis. Im \n\nSchie\u00dfsportverein m\u00fcssen Sie sein oder etwas Gleichwer-\n\ntiges. Das ist auch hochinteressant. Das ist der einzige \n\nSportverein, bei dem der Gesetzgeber vorschreibt, wie oft \n\njemand den Sport betreiben muss. Also der Fu\u00dfballspieler \n\nmuss nicht soundso viel Male gegen den Ball treten, \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\naber der Waffenbesitzer muss mindestens zw\u00f6lf- bis \n\n18mal antreten, sonst ist das kreuzgef\u00e4hrlich f\u00fcr ihn. Viele \n\nsagen schon, das ist kein Waffengesetz, sondern ein \n\nWaffenverhinderungsgesetz. So sieht es mittlerweile \n\nschon aus. \n\nDann wollen Sie \u2013 ich sagte es schon \u2013 \u00a7 3 abschaffen. \n\n\u00a7 27 haben Sie vergessen. Er geh\u00f6rt dazu. Das ist der \n\nParagraf, der Minderj\u00e4hrigen oder, besser gesagt, Jugend-\n\nlichen den Umgang mit Waffen verbietet. Was machen Sie \n\ndenn, wenn die eine Lehrerausbildung machen? Wir \n\nhaben ja auch Waffenreparaturfirmen. Die machen auch \n\neinen Meister. Sie m\u00fcssen es irgendwann auch einmal \n\nlernen. Sie k\u00f6nnen nicht als Gruftis dorthin kommen und \n\nden Beruf erlernen. Das geht nicht. Also, das ist \u00fcblich. \n\nDann haben wir auch noch die Schausteller, die mit \n\nLuftgewehren schie\u00dfen. Das Luftgewehr gilt auch als \n\nWaffe. Das ist alles nicht so richtig durchdacht. \n\nDann fordern Sie unter Abschnitt II Punkt 1 noch eine \n\nzentrale Aufbewahrung. Herr Lippmann, haben Sie sich \n\nschon einmal mit dem Fall besch\u00e4ftigt, als die etwas bei \n\nder Bundeswehr aus der Waffenkammer gemaust haben? \n\nDas ist kreuzgef\u00e4hrlich, wenn sie die alle auf einen \n\nHaufen haben. Dann fahren die vor, sacken das ein und \n\ndann haben sie ein ganzes Regiment ausgestattet. So geht \n\nes also auch nicht. \n\nDann haben Sie die Aufbewahrung kritisiert. Das wurde \n\nschon genannt: Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit stimmt \u00fcberhaupt \n\nnicht. Wir haben eine ganz klare Klassifizierung. Es gibt \n\nbestimmte Schr\u00e4nke f\u00fcr bestimmte Waffen. Die Sport-\n\nsch\u00fctzen halten sich daran. Sie sind sehr korrekt in der \n\nDurchf\u00fchrung und Einhaltung der Gesetze. \n\nF\u00fcr die Kontrollen, die Sie verlangen, bekommen Sie \n\nnat\u00fcrlich Unterst\u00fctzung von den St\u00e4dten und Gemeinden. \n\nDamit kann man wieder sch\u00f6n Geld verdienen; denn das \n\nist relativ teuer. Ich habe das schon nachgewiesen und \n\nkann auch gern, wenn es wieder bestritten wird, das Geld \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2705 \n\ndaf\u00fcr verlangt wird, die entsprechenden Sch\u00fctzen hier \n\naufmarschieren lassen, die alle schon bezahlt haben. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nSie lassen aufmarschieren! Jetzt wird es spannend! \n\n\u2013 Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie beklagen die Zunahme der Beantragung von waffen-\n\nrechtlichen Erlaubnissen. Warum, k\u00f6nnen Sie sich viel-\n\nleicht selbst denken. Ich sage nur eines: Wir hatten auch \n\nschon Zeiten, zum Beispiel als die Tennisturniere statt-\n\nfanden, da haben alle auf einmal Tennis spielen wollen. \n\nDas war 1995, als Graf und Becker das machten. Das sind \n\nModeerscheinungen. Jetzt wollen sie alle Sportsch\u00fctzen \n\nwerden. Wir k\u00f6nnen uns das auch nicht erkl\u00e4ren. So ist es \n\neben. Jetzt ist es eben einmal Mode, Sportsch\u00fctze zu \n\nwerden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Hier ist \n\nder geistige Kronzeuge des Problems!) \n\nJa, meine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, Sie \n\nverd\u00e4chtigen die B\u00fcrger, die Waffen besitzen. Das sind \n\naber mehr B\u00fcrger, als Sie W\u00e4hler haben. Seien Sie einmal \n\nvorsichtig. Das ist wirklich so. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Man kann \n\nauch mehr Leute fragen, als Sie w\u00e4hlen!) \n\nDie beiden Wahlen, die jetzt kommen, habe ich schon \n\nangesprochen, aber 2017 sieht es ganz b\u00f6se aus. Vielleicht \n\nsind Sie gar nicht mehr im Bundestag. Wenn Sie so \n\nweitermachen, dann kann Ihnen das passieren. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDie Wahrscheinlichkeit, dass \n\nSie da nicht sitzen, ist h\u00f6her!) \n\nDie Statistik wurde auch bereits genannt. Wenn \u00fcberhaupt \n\nWaffen im Spiel sind, dann sind es die erlaubnisfreien \n\nWaffen. Die erlaubnispflichtigen Waffen sind illegale \n\nWaffen. Der Prozentsatz der mit legalen Waffen verur-\n\nsachten Delikte oder Unf\u00e4lle, dazu sagt die Polizeige-\n\nwerkschaft, der sei marginal. Das ist kaum zu bewerten in \n\nder Kriminalstatistik, weil ja auch alles M\u00f6gliche mitge-\n\nz\u00e4hlt wird, wenn sich jemand selbst erschossen hat oder \n\nein Unfall passiert ist. \n\nNun habe ich hier noch ein Zitat. Das passt auf Sie, auf \n\nIhre Partei. H\u00f6ren Sie zu, Herr Lippmann, speziell f\u00fcr Sie: \n\n\u201eDenn nur wer sich gern zunehmend in immer mehr \n\nBereiche seines Lebens hineinreden lassen m\u00f6chte, freie \n\nEntscheidungen verabscheut, Verbote und Vorschriften \n\nliebt, nur der wird die gr\u00fcne Partei w\u00e4hlen.\u201c \n\nDas werden immer weniger B\u00fcrger, und das zu unserem \n\nGl\u00fcck. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: So viel zum \n\nThema sachliche und ideologiefreie Politik!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte sehr. \n\nSie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nvorliegende Antrag war in umfangreicherer Form bereits \n\nGegenstand eines fr\u00fcheren Antrags von Ihnen. Dazu habe \n\nich bereits entsprechend Stellung bezogen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Haben Sie \n\naber nicht beherzigt, Herr Innenminister!) \n\nDeswegen kann ich sagen: Das, was ich damals gesagt \n\nhabe, gilt auch heute noch fort. \n\nBevor ich auf einzelne Punkte noch einmal konkreter \n\neingehe, will ich doch eine generelle Vorbemerkung \n\nmachen. \n\nHerr Lippmann, eigentlich bin ich von Ihnen gewohnt, \n\ndass Sie stringent argumentieren \u2013 aber das, was Sie heute \n\nhier zur Einbringung Ihres Antrags vorgetragen haben, \n\nstimmt eben tats\u00e4chlich nicht mit dem \u00fcberein, was im \n\nAntrag formuliert ist, oder zumindest nicht zu 100 %. \n\nEs wird differenziert zwischen dem legalen und illegalen \n\nWaffenbesitz. Diese Vermengung, die vorgenommen \n\nwird, halte ich f\u00fcr problematisch. Ich halte sie f\u00fcr falsch. \n\nDas m\u00f6chte ich an dieser Stelle aussprechen. \n\nJa, es ist mehrfach deutlich gesagt worden: Die allermeis-\n\nten Straftaten werden nach wie vor mit illegalen Waffen \n\nver\u00fcbt, und nicht umgekehrt. Deshalb sollten wir die \n\nvielen J\u00e4ger, Sportsch\u00fctzen und Sch\u00fctzen, die das Brauch-\n\ntum pflegen, nicht unter Generalverdacht stellen. Die \n\nallermeisten haben eine gute Ausbildung absolviert, haben \n\nsich dem beh\u00f6rdlichen Prozedere unterworfen und gehen \n\nmit dem Waffenrecht verantwortungsvoll um. In den \n\nSch\u00fctzenvereinen werden durchaus Werte wie P\u00fcnktlich-\n\nkeit, Ausdauer, Respekt oder Teamgeist gelebt. \n\nNun zum Antrag und ein paar konkreten Punkten. Erstens \n\nist v\u00f6llig klar, die Waffenbeh\u00f6rden \u00fcberpr\u00fcfen selbstver-\n\nst\u00e4ndlich regelm\u00e4\u00dfig waffenrechtliche Zuverl\u00e4ssigkeit \n\nund pers\u00f6nliche Eignung. Sie schauen genau, ob ein \n\nBed\u00fcrfnis f\u00fcr den Waffenbesitz begr\u00fcndet ist. Sie lassen \n\nsich nachweisen, dass die Voraussetzungen f\u00fcr eine \n\nsichere Aufbewahrung von Waffe und Munition vorhan-\n\nden sind, und auch hinsichtlich der sicheren Aufbewah-\n\nrung kann bei begr\u00fcndetem Verdacht anlassbezogen \n\nkontrolliert werden. Dass das so gemacht wird, kann ich \n\nIhnen best\u00e4tigen. Im Vorgespr\u00e4ch ist mir deutlich gewor-\n\nden, dass weder auf die Person noch auf deren Stellung \n\nR\u00fccksicht genommen wird. Frank Kupfer, der Vorsitzende \n\nder CDU-Fraktion, hat mir berichtet, dass er vor Kurzem \n\nauch einen Geb\u00fchrenbescheid bekommen hat, weil er in \n\npuncto Zuverl\u00e4ssigkeit kontrolliert worden ist. \n\nDie Praxis, kann man sagen, hat sich bew\u00e4hrt und sie \n\nsteht im Einklang mit der Unverletzlichkeit der Wohnung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2706 \n\nals hohes Grundrecht und mit dem, was ich am Anfang \n\ngesagt habe. Die legalen Waffenbesitzer rechtfertigen das \n\nhohe Vertrauen und gehen in aller Regel mit ihrem Waf-\n\nfenrecht verantwortungsvoll um. \n\nDeshalb bin ich einigerma\u00dfen verwundert, wenn man sich \n\nIhren Antrag, Herr Lippmann, konkret anschaut, bezogen \n\nauf die verdachtsunabh\u00e4ngigen, fl\u00e4chendeckenden Kon-\n\ntrollen, was im Klartext bedeuten w\u00fcrde, dass im Jahr \n\ngesch\u00e4tzt 8 000 beh\u00f6rdliche Hauskontrollen durchzuf\u00fch-\n\nren w\u00e4ren. Unabh\u00e4ngig davon, wem jetzt eine Klientel \n\nzugerechnet wird, m\u00f6chte ich sagen, dass das aus meiner \n\nSicht eindeutig zu weit geht. \n\nZweiter Punkt ist das Thema waffenrechtliche Erlaubnis \n\nin Verbindung mit dem Nationalen Waffenregister, die \n\ndort erfasst und dokumentiert wird. Das Thema hatten wir \n\nerst im Dezember auf der Tagesordnung. Ich m\u00f6chte Sie \n\ninformieren, dass ich gerade Anfang dieser Woche in \n\neinem Brief an unsere Landr\u00e4te und Oberb\u00fcrgermeister \n\ndeutlich gemacht und sie auch gebeten habe, den Aufbau \n\ndes Nationalen Waffenregisters nach Kr\u00e4ften zu unterst\u00fct-\n\nzen, weil es um den Abgleich von Daten und die Vorberei-\n\ntung zur Umsetzung der \u00fcberarbeiteten EU-Feuerwaffen-\n\nrichtlinie geht, mit der Waffenh\u00e4ndler und Hersteller \n\nebenfalls im Waffenregister erfasst werden sollen. \n\nDrittens verlangen Sie, dass bereits die Mitgliedschaft in \n\nder NPD zum Entzug der waffenrechtlichen Erlaubnis \n\nf\u00fchren soll. Da ist sicherlich der Wunsch der Vater des \n\nGedankens. Sie wissen ganz genau, dass das so nicht geht, \n\ndenn erst nach einem Parteiverbot durch das Bundesver-\n\nfassungsgericht w\u00e4re eine solche Ma\u00dfnahme zul\u00e4ssig. \n\nDass wir dieses Parteiverbot ganz intensiv und ma\u00dfgeb-\n\nlich unterst\u00fctzt haben, ist Ihnen bekannt. Es ist der Staats-\n\nregierung aber schlichtweg untersagt, eine solche Ent-\n\nscheidung vorwegzunehmen. Auf der anderen Seite ist es \n\naus meiner Sicht ganz klar und keine Frage, dass bei \n\nPersonen, die belegbar in verfassungsfeindlichen Grup-\n\npierungen aktiv sind, der Waffenerlaubnisschein durch die \n\nPr\u00fcfbeh\u00f6rde sofort entzogen werden kann. Die H\u00fcrde ist \n\nin einem Rechtsstaat der erforderliche Nachweis, und \n\nnicht, wie Sie denken, eine verk\u00fcrzte Pr\u00fcffrist f\u00fcr alle; die \n\nVoraussetzungen m\u00fcssen erf\u00fcllt sein. Ich kann Ihnen \n\nversichern: Falls unser NPD-Verbotsverfahren erfolgreich \n\nsein sollte, werden wir die Situation umgehend neu \n\nbeleuchten und entsprechend z\u00fcgig handeln. \n\nLetztes Stichwort ist die geplante Novellierung des \n\nWaffengesetzes durch die Bundesregierung. Hier sollten \n\nwir erst einmal abwarten, welche konkreten Vorstellungen \n\ndie Koalition in Berlin diesbez\u00fcglich hat. Momentan gibt \n\nes eine Vorpr\u00fcfung durch das BMI. Im weiteren Verlauf \n\ndes Gesetzgebungsverfahrens wird sich Sachsen genauso \n\nwie die anderen Bundesl\u00e4nder konstruktiv einbringen. \n\nVon einer Amnestie f\u00fcr diejenigen, die illegal Waffen \n\nvorhalten \u2013 Herr Lippmann, das will ich noch kurz auf-\n\ngreifen \u2013, bin ich nicht so \u00fcberzeugt. Das wird nicht so \n\nerfolgreich sein, wie Sie das sehen. Diejenigen, die illegal \n\nWaffen vorhalten, um damit Straftaten zu ver\u00fcben, wer-\n\nden wir mit Sicherheit durch eine Amnestie nicht errei-\n\nchen. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden m\u00fcssen ihren Job machen. \n\nDas erwarte ich auch. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Deshalb emp-\n\nfehle ich aus der Perspektive der Staatsregierung, diesen \n\nAntrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Debatte \n\nwar \u2013 wie \u00fcblich bei diesem Thema \u2013 erwartbar und \n\nkontrovers. An einigen Stellen war sie sicherlich auch \n\nnicht frei von Polemik und Spitzen. \n\nHerr Hartmann, ich sage es einmal ganz deutlich: Es war \n\nan einigen Stellen einen Schuss zu billig und eine Verein-\n\nfachung dessen, was ich vorgetragen habe. Stellenweise \n\nhabe ich mich gefragt, ob Sie mir \u00fcberhaupt zugeh\u00f6rt \n\nhaben. Ich habe keine Pauschalisierung betrieben. Ich \n\nhabe auch etwas zum Thema illegale Waffen erw\u00e4hnt. Ich \n\nhabe eben nicht den Zusammenhang konstruiert, den Sie \n\nmir dann unterstellen. Vielleicht ist es manchmal besser, \n\ndie Ohren zu spitzen, anstatt Sachen zu insinuieren, die in \n\ndieser Form nicht stimmen. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe, das sage ich ganz deutlich, dass Sie ein \n\ndeutliches Bekenntnis zum Thema Kontrollen und Kon-\n\ntrollpflicht abgegeben haben. Herr Minister, ich nehme \n\ndas auch als Botschaft mit, dass zumindest die Bereit-\n\nschaft vorhanden ist, sich diesem Problem zu stellen. Das \n\nhabe ich in der Stellungnahme der Staatsregierung zu dem \n\nanderen Antrag so nicht vernommen. Ich begr\u00fc\u00dfe durch-\n\naus, dass ein gewisser Erkenntnismehrwert dadurch \n\nentstanden ist, dass das Thema heute hier diskutiert \n\nwurde. \n\nHerr Stange, wir sind in vielen Punkten beieinander. Ja, \n\n\u00fcber die grundgesellschaftliche Frage sollte man immer \n\nwieder diskutieren. Gleichwohl zielt dieser Antrag im \n\nSinne der konkreten Ausformung nicht auf die grundge-\n\nsellschaftliche Debatte, sondern auf das konkrete Hier und \n\nJetzt ab. Das ist meines Erachtens auch notwendig. \n\nHerr Pallas, der Schwerpunkt dieses Antrages ist weitge-\n\nhend der Vollzug. Deswegen kann man sicherlich auch \n\n\u00fcber die Fragen waffengesetzlicher \u00c4nderungen diskutie-\n\nren. Ich sage aber Folgendes deutlich zu den von Ihnen \n\nangesprochenen Beispielen und dem Vorwurf, dass Sie \n\nentt\u00e4uscht sind, was den Punkt waffenrechtlicher Erlaub-\n\nnis und Zuverl\u00e4ssigkeit der NPD angeht: Das ist nun \n\neinmal ein Punkt, zu dem ein Urteil vorhanden ist. Man \n\nkann Mitgliedern der NPD per se aufgrund einer unter-\n\nstellten Verfassungsfeindlichkeit die mangelnde Zuverl\u00e4s-\n\nsigkeit unterstellen. Woanders haben wir das nicht. Das ist \n\n\u00fcbrigens in Bremen geschehen. Meines Wissens wird \n\nBremen immer noch von der SPD regiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2707 \n\nHerr Spangenberg, Folgendes sage ich ganz deutlich: Sie \n\nhaben sich hier zum Kronzeugen des Problems aufge-\n\nschwungen. Ihr Beitrag war nun wirklich der Beweis \n\ndaf\u00fcr, dass das F\u00fchren dieser Debatte, wie es in diesem \n\nAntrag auch stattfindet, dringend notwendig ist. Das \n\nerfolgt zusammen mit sonstigen \u00c4u\u00dferungen, die man \n\nvon der AfD in schwachsinniger Art und Weise vorfindet. \n\nZu guter Letzt m\u00f6chte ich noch etwas sagen: Wir waren \n\nuns gestern bei einer anderen Debatte \u2013 es ging um das \n\nThema Wein \u2013 relativ einig, dass eine engmaschige \n\nKontrolle auch zum Wohle der \u00d6ffentlichkeit und vor \n\nallem zum Wohle derjenigen, die kontrolliert werden, \n\nn\u00f6tig ist. Ich kann nicht erkennen, warum wir das gleiche \n\nArgument, wenn es um Waffen geht, quasi in Bausch und \n\nBogen verteufeln. \n\nIn die Richtung der Union sage ich Folgendes ganz \n\ndeutlich \u2013 von Ihnen h\u00f6re ich regelm\u00e4\u00dfig dieses Argu-\n\nment, wenn es um den Datenschutz geht \u2013: Wer nichts zu \n\nverbergen hat, der hat auch nichts zu bef\u00fcrchten. Hierbei \n\nhat auch kein redlicher Waffenbesitzer \u2013 auch nach dem \n\nAntrag der GR\u00dcNEN \u2013 etwas zu bef\u00fcrchten. Deswegen \n\nwerbe ich noch einmal um die Zustimmung zu diesem \n\nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/4827 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\ntrotz zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. Meine Damen \n\nund Herren! Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/4859 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtags als Drucksache 6/4859 vor. Die Fragen wurden \n\nebenfalls der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Alle Fragen \n\nwerden schriftlich beantwortet. Meine Damen und Her-\n\nren! Damit ist dieser Tagesordnungspunkt ebenfalls \n\nbeendet. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Staatsvertrag \u00fcber die \n\ngemeinsame Einrichtung f\u00fcr Hochschulzulassung (Frage \n\nNr. 1) \n\n1. Ist der Staatsvertrag bereits von den Ministerpr\u00e4siden-\n\nten unterzeichnet und aus welchem Grund wurde der \n\nStaatsvertrag den Mitgliedern des Ausschusses f\u00fcr Wis-\n\nsenschaft und Hochschule bisher nicht zur Kenntnis bzw. \n\nDiskussion gegeben? \n\n2. Welche \u00c4nderungen gehen mit dem Staatsvertrag f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsischen Hochschulen und f\u00fcr Bewerberinnen und \n\nBewerber f\u00fcr \u00f6rtlich zulassungsbeschr\u00e4nkte Studieng\u00e4nge \n\noder f\u00fcr zentral vergebene Studieng\u00e4nge einher? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Zu Frage 1: Die Regierungschefs aller \n\nL\u00e4nder haben den Staatsvertrag im Rahmen der Minister-\n\npr\u00e4sidentenkonferenz (MPK) vom 17. M\u00e4rz 2016 unter-\n\nzeichnet. Gem\u00e4\u00df Artikel 65 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung bedarf der Staatsvertrag nunmehr der Zustimmung \n\ndes Landtags (Ratifizierung). Hierf\u00fcr hat der Freistaat \n\nSachsen jedoch zun\u00e4chst das entsprechende Zustim-\n\nmungsgesetz zu erstellen, damit der Staatsvertrag rechts-\n\nwirksam ab 2018 in Kraft treten kann. Erst sobald der \n\nGesetzentwurf erarbeitet und die Zustimmung des Kabi-\n\nnetts zur Einbringung des Entwurfs des Ratifikationsge-\n\nsetzes erfolgt ist, wird der Gesetzentwurf nebst Staatsver-\n\ntrag dem Landtag zugeleitet. \n\nZu Frage 2: Mit dem neuen Staatsvertrag wird unter \n\nanderem die Rechtsgrundlage daf\u00fcr geschaffen, dass das \n\nZentrale Vergabeverfahren und das Serviceverfahren in \n\neinem gemeinsamen Verfahren abgebildet werden k\u00f6nnen \n\n(sogenanntes dialogorientiertes Serviceverfahren). Die \n\nAbbildung auf einer gemeinsamen technischen Plattform \n\nf\u00fchrt zu Synergien f\u00fcr Bewerberinnen und Bewerber, f\u00fcr \n\ndie Hochschulen und f\u00fcr die Stiftung f\u00fcr Hochschulzulas-\n\nsung. Die \u00c4nderungen im Sinne der Fragestellung erge-\n\nben sich im Wesentlichen aus Artikel 2 des Staatsvertra-\n\nges.  \n\nIn Abs. 1 werden die beiden Arten von Aufgaben, die der \n\nStiftung f\u00fcr Hochschulzulassung zukommen, benannt: \n\nzum einen die Unterst\u00fctzung der Hochschulen bei der \n\nDurchf\u00fchrung der \u00f6rtlichen Zulassungsverfahren, zum \n\nanderen die Durchf\u00fchrung des Zentralen Vergabeverfah-\n\nrens.  \n\nDas bestehende Serviceverfahren f\u00fcr \u00f6rtlich zulassungs-\n\nbeschr\u00e4nkte Studieng\u00e4nge unterst\u00fctzt die Hochschulen \n\ndurch einen bundesweiten webbasierten Abgleich von \n\nZulassungsangeboten. Hierzu ist das Campus-Manage-\n\nment-System der jeweiligen Hochschule an das System \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2708 \n\nder Stiftung angebunden. Die Hochschulen f\u00fchren zu-\n\nn\u00e4chst individuell die Auswahlverfahren durch und schal-\n\nten anschlie\u00dfend die Ranglisten zum Abgleich im System \n\nder Stiftung frei. \n\nAuf dieser Grundlage werden Bewerberinnen und Bewer-\n\nbern \u00fcber das Portal der Stiftung zun\u00e4chst gleichrangige \n\nZulassungsangebote erteilt. Nimmt eine Studienbewerberin \n\noder ein Studienbewerber ein Zulassungsangebot an, wird \n\nsie oder er automatisch aus allen weiteren Ranglisten, in \n\ndenen sie oder er aufgef\u00fchrt ist, gestrichen; eine andere \n\nBewerberin oder ein anderer Bewerber r\u00fcckt nach.  \n\nBewerberinnen und Bewerber, die nach verbindlicher \n\nFestlegung der Reihenfolge ihrer Zulassungsantr\u00e4ge eine \n\nZulassungsm\u00f6glichkeit in erster Pr\u00e4ferenz haben, erhalten \n\nkein Zulassungsangebot, sondern unmittelbar eine Zulas-\n\nsung. Am Ende des Verfahrens wird f\u00fcr die Zulassungs-\n\nm\u00f6glichkeit mit der h\u00f6chsten Pr\u00e4ferenz automatisch eine \n\nZulassung erlassen. Aufgrund von nicht erfolgten Ein-\n\nschreibungen verbleibende Restpl\u00e4tze werden innerhalb des \n\nDialogorientierten Serviceverfahrens durch Los vergeben.  \n\nDie Aufgabe, die Hochschulen bei der Durchf\u00fchrung von \n\n\u00f6rtlichen Zulassungsverfahren zu unterst\u00fctzen, wird \n\nnunmehr um die Unterst\u00fctzung von Anmeldeverfahren in \n\nzulassungsfreien Studieng\u00e4ngen erg\u00e4nzt. Die Er\u00f6ffnung \n\nder M\u00f6glichkeit von Unterst\u00fctzungsleistungen bei der \n\nDurchf\u00fchrung von Anmeldeverfahren zu zulassungsfreien \n\nStudieng\u00e4ngen beruht auf einem vielfach ge\u00e4u\u00dferten \n\nWunsch von Hochschulvertreterinnen und -vertretern. Im \n\nInteresse sowohl der Bewerberinnen und Bewerber als \n\nauch der Hochschulen wird durch den Abgleich der \n\nMehrfachzulassungsm\u00f6glichkeiten eine fr\u00fchzeitige \n\nBesetzung der Studienpl\u00e4tze erm\u00f6glicht. Die Hochschulen \n\nwissen fr\u00fchzeitig, welche Bewerberinnen und Bewerber \n\nsich einschreiben werden.  \n\nArtikel 2 Abs. 2 des Staatsvertrages tr\u00e4gt dem Umstand \n\nRechnung, dass zuk\u00fcnftig das Serviceverfahren und das \n\nZentrale Vergabeverfahren gemeinsam durchgef\u00fchrt \n\nwerden sollen (Dialogorientiertes Serviceverfahren); \n\nhierzu werden die in den Verfahren nach Abs. 1 abgege-\n\nbenen Zulassungsantr\u00e4ge der Bewerberinnen und Be-\n\nwerber im Webportal der Stiftung zusammengef\u00fchrt.  \n\nUnter Geltung des bisherigen Staatsvertrages vom 5. Juni \n\n2008 werden im Zentralen Vergabeverfahren Zulassungs- \n\nund Ablehnungsbescheide von der Stiftung oder den \n\nHochschulen erlassen, w\u00e4hrend im Serviceverfahren \n\nzun\u00e4chst lediglich Zulassungsangebote unterbreitet werden. \n\nSofern eine Bewerberin oder ein Bewerber mehrere Zulas-\n\nsungsangebote erh\u00e4lt, kann sie oder er eines w\u00e4hlen mit \n\nder Folge, dass die \u00fcbrigen Angebote verfallen und \n\nanderen Bewerberinnen und Bewerbern wieder zur \n\nVerf\u00fcgung stehen.  \n\nDiese Nachr\u00fcckfunktion des Serviceverfahrens soll \n\nnunmehr auch im Zentralen Vergabeverfahren Anwendung \n\nfinden, sodass auch in den Studieng\u00e4ngen des Zentralen \n\nVergabeverfahrens zun\u00e4chst Zulassungsangebote unter-\n\nbreitet werden, welche mit solchen aus dem Serviceverfah-\n\nren gleichrangig konkurrieren. Ein Zulassungsangebot \n\nbezieht sich auf einen speziellen Zulassungsantrag, der sich \n\nauf ein bestimmtes Angebot an einer Hochschule richtet. \n\nZulassungsantr\u00e4ge k\u00f6nnen sich auf gleichlautende Studi-\n\nenangebote an mehreren Hochschulen oder auch auf \n\nverschiedene Studienangebote an verschiedenen Hochschu-\n\nlen sowie auf verschiedene Studienangebote an einer \n\nHochschule richten. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Information an B\u00fcrger-\n\ninitiativen f\u00fcr Asylsuchende zu ver\u00fcbten Brandanschl\u00e4gen \n\n(Frage Nr. 2) \n\nVon dem Anschlag auf eine geplante Fl\u00fcchtlingsunter-\n\nkunft in Lauta erfuhr die Helferinitiative \u201eB\u00fcndnis Lauta \n\n\u2013 Menschen f\u00fcr Menschen\u201c aus der Presse. Obwohl die \n\nInitiative in dem Geb\u00e4ude, auf das der Anschlag ver\u00fcbt \n\nwurde, eine Kleiderkammer betreibt und einmal w\u00f6chent-\n\nlich Spenden annimmt, sich in dem Geb\u00e4ude also regel-\n\nm\u00e4\u00dfig Mitglieder der Initiative aufhalten, sah sich die \n\nPolizei auch auf Nachfrage nicht imstande, Informationen \n\n\u00fcber solche Vorkommnisse an die Sprecherinnen der \n\nInitiative weiterzugeben und verweigerte Informationen \n\nauch f\u00fcr die Zukunft. Sie begr\u00fcndete dies mit der fehlen-\n\nden Rechtsvorschrift. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten M\u00f6glichkeiten/Befugnisse/Pflichten \n\nhaben s\u00e4chsische Polizeibeh\u00f6rden in vergleichbaren \n\nF\u00e4llen, um Informationen (ohne personenbezogene Daten) \n\ninsbesondere \u00fcber eine konkrete Gef\u00e4hrdungslage aktiv \n\nan gef\u00e4hrdete Personen/Initiativen weiterzugeben? (Bitte \n\ngegebenenfalls auch konkrete Rechtsgrundlage/Anwei-\n\nsung etc. angeben.) \n\n2. Inwieweit ist es zul\u00e4ssig, die Informationen parallel zur \n\nInformation an die Presse auch an oben genannte gef\u00e4hr-\n\ndete Personenkreise weiterzugeben? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort auf \n\nFrage 1: F\u00fcr die Weitergabe von Informationen sind \n\ngrunds\u00e4tzlich zwei Varianten zu unterscheiden: die \n\nInformations\u00fcbermittlung im Strafverfahren sowie die \n\nWeitergabe von Daten zu konkreten Gef\u00e4hrdungslagen. \n\nF\u00fcr die Informations\u00fcbermittlung im Strafverfahren sind \n\ndie Regelungen der Strafprozessordnung ma\u00dfgeblich. \n\nDaf\u00fcr zust\u00e4ndig ist mit Blick auf deren Sachleitungsbe-\n\nfugnis grunds\u00e4tzlich die Staatsanwaltschaft. \n\nDie Weitergabe von Informationen \u00fcber eine konkrete \n\nGef\u00e4hrdungslage an \u201egef\u00e4hrdete Personen/Initiativen\u201c \n\nrichtet sich nach dem S\u00e4chsischen Polizeigesetz. Erh\u00e4lt \n\ndie Polizei zum Beispiel Informationen \u00fcber einen ge-\n\nplanten Anschlag auf eine Fl\u00fcchtlingsunterkunft, so hat \n\nsie nach dem S\u00e4chsischen Polizeigesetz (\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 2 \n\nund 3) alle Ma\u00dfnahmen zu treffen, um die Straftat zu \n\nverhindern. Dar\u00fcber hinaus hat sie geeignete Ma\u00dfnahmen \n\nzur Gefahrenabwehr einzuleiten. Hierzu kann auch die \n\nInformation von m\u00f6glichen Opfern geh\u00f6ren. \n\nBei dem in Rede stehenden Anschlag auf die geplante \n\nFl\u00fcchtlingsunterkunft in Lauta handelt es sich um eine \n\nStraftat, die im Nachhinein der Polizei bekannt wurde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2709 \n\nDie Polizeidirektion G\u00f6rlitz fertigte in Abstimmung mit \n\nder zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft noch am Tag des \n\nBekanntwerdens eine Medieninformation zum Sachver-\n\nhalt in Lauta. \n\nDiese auf der Internetseite der s\u00e4chsischen Polizei einge-\n\nstellte Information ist jedem B\u00fcrger \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich, \n\nauch dem \u201eB\u00fcndnis Lauta \u2013 Menschen f\u00fcr Menschen\u201c. \n\nAntwort auf Frage 2: Sofern der Polizei Anhaltspunkte \n\n\u00fcber einen konkreten Gef\u00e4hrdungssachverhalt vorliegen, \n\nerfolgt \u2013 neben der Einleitung gefahrenabwehr rechtlicher \n\nMa\u00dfnahmen \u2013 regelm\u00e4\u00dfig auch eine Information potenzi-\n\nell gef\u00e4hrdeter Personen. Die Presse muss in derartigen \n\nF\u00e4llen nicht zwingend parallel zu informieren sein. \n\nIst eine Presseberichterstattung zu einer bereits begange-\n\nnen Straftat beabsichtigt, so wird in F\u00e4llen mit einer \n\nhohen pers\u00f6nlichen Betroffenheit (zum Beispiel bei \n\nOpfern sexueller Gewalt) auch das Opfer unterrichtet, und \n\nzwar vorab. Dies erfolgt unter dem Blickwinkel des \n\nSchutzes von Opferrechten. Die Grundlagen einer solchen \n\nF\u00fcrsorge lagen im vorliegenden Fall nicht vor. \n\nUnbenommen der dargestellten Rechtssituation halte ich \n\ndie Zusammenarbeit zwischen Polizei und gemeinn\u00fctzi-\n\ngen Vereinen f\u00fcr wichtig. Dazu geh\u00f6rt auch eine funktio-\n\nnierende Kommunikation im Alltag. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Zuverl\u00e4ssigkeit von \n\nWach- und Sicherheitsunternehmen (Frage Nr. 3) \n\nAuf Seite 11 des Sicherheitsrahmenkonzeptes f\u00fcr Erstauf-\n\nnahmeeinrichtungen im Freistaat Sachsen hei\u00dft es: \u201eDas \n\nSMI strebt f\u00fcr das an EAE eingesetzte Wachschutzperso-\n\nnal eine erweiterte Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung an. Das \n\nhei\u00dft, dass im Rahmen der \u00dcberpr\u00fcfung auch eine Abfra-\n\nge von Verfassungsschutzerkenntnissen erfolgt. Dazu ist \n\neine \u00c4nderung des \u00a7 9 Abs. 2 der Bewachungsverordnung \n\nerforderlich. Da es sich um Bundesrecht handelt, beab-\n\nsichtigt der Freistaat Sachsen die Einbringung einer \n\nentsprechenden Initiative.\u201c \n\nFrage an die Staatsregierung: \n\nWann, mit welchem konkreten Wortlaut und mit welchem \n\nErgebnis wurde die Initiative eingebracht bzw. ist die \n\nEinbringung geplant? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: In der \n\nSitzung des Bund-L\u00e4nder-Ausschusses \u201eGewerberecht\u201c \n\nam 24./25. November 2015 wurde das Eckpunktepapier \n\nzur \u00dcberarbeitung des Gewerbe-/Bewachungsrechts \n\nverabschiedet, an welchem unter anderem das SMWA auf \n\nfachlicher Ebene mitgewirkt hat. Nunmehr liegt der \n\n\u00c4nderungsentwurf f\u00fcr die Gewerbeordnung und die \n\ndarauf fu\u00dfende Bewachungsverordnung vor (BR-Drs. \n\n164/16). Der Gesetzentwurf dient der Umsetzung der \n\nTeile des Eckpunktepapiers, die zu einer Verbesserung der \n\nSituation in den Fl\u00fcchtlingsheimen und bei zugangsge-\n\nsch\u00fctzten Gro\u00dfveranstaltungen f\u00fchren sollen. \n\nDiese \u201ePaketl\u00f6sung\u201c war einer isolierten \u00c4nderung des \n\n\u00a7 9 Bewachungsverordnung vorzuziehen und ein Handeln \n\nwie im Sicherheitsrahmenkonzept beschrieben nicht mehr \n\nerforderlich. \n\nUnter anderem ist vorgesehen, dass Bewachungsunter-\n\nnehmer k\u00fcnftig eine Sachkundepr\u00fcfung bei den IHKs \n\nablegen m\u00fcssen. Zudem werden sie alle drei Jahre auf \n\nihre Zuverl\u00e4ssigkeit hin kontrolliert. Dabei ist eine Stel-\n\nlungnahme der Polizei (zwingend) und des Verfassungs-\n\nschutzes (fakultativ) einzuholen. Auch die Zuverl\u00e4ssigkeit \n\ndes Bewachungspersonals ist alle drei Jahre mit polizeili-\n\nchem F\u00fchrungszeugnis zu pr\u00fcfen. Personen, die mit der \n\nBewachung von Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften oder Gro\u00dfveran-\n\nstaltungen in leitender Funktion betraut sind, m\u00fcssen \n\nzudem einen Sachkundenachweis vorlegen. Bislang \n\ngen\u00fcgte die Teilnahme an einer Schulung ohne Ab-\n\nschlusspr\u00fcfung. Bis zum 31. Dezember 2017 soll zudem \n\nein zentrales Bewacherregister geschaffen werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 33. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 34. Sitzung auf Donnerstag, den \n\n26. Mai 2016, 10 Uhr festgelegt. Die Einladung und die \n\nTagesordnung dazu gehen Ihnen rechtzeitig zu. Damit \n\nerkl\u00e4re ich die 33. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags \n\nf\u00fcr geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Feier-\n\nabend und ein sch\u00f6nes Wochenende. Guten Abend! \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 17:40 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 33. Sitzung 21. April 2016 \n\n 2710 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}