{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-07-21T10:31:03Z",
        "Last-Modified": "2015-07-21T13:07:47Z",
        "Last-Save-Date": "2015-07-21T13:07:47Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "999",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-07-21T10:31:03Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-07-21T13:07:47Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-07-21T10:31:03Z",
        "dcterms:modified": "2015-07-21T13:07:47Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-07-21T10:31:03Z",
        "meta:save-date": "2015-07-21T13:07:47Z",
        "modified": "2015-07-21T13:07:47Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2083",
            "3286",
            "2993",
            "4312",
            "5365",
            "5275",
            "5609",
            "5587",
            "5793",
            "5501",
            "5499",
            "5126",
            "5020",
            "5362",
            "5310",
            "5310",
            "5813",
            "5497",
            "5343",
            "5127",
            "5217",
            "4461",
            "5506",
            "5315",
            "5109",
            "5064",
            "5510",
            "3335",
            "5630",
            "5798",
            "5515",
            "5552",
            "5517",
            "5588",
            "5401",
            "5757",
            "4839",
            "4627",
            "5126",
            "4649",
            "4933",
            "5136",
            "4953",
            "4539",
            "4508",
            "4904",
            "5025",
            "5654",
            "5452",
            "5568",
            "5635",
            "5428",
            "5717",
            "4123",
            "5938",
            "5388",
            "5625",
            "5501",
            "5268",
            "5812",
            "5661",
            "5859",
            "5776",
            "5764",
            "4905",
            "5870",
            "5249",
            "4976",
            "5820",
            "5438",
            "5201",
            "4948",
            "5750",
            "5734",
            "5251",
            "5271",
            "4243",
            "5204",
            "5783",
            "5731",
            "5737",
            "5529",
            "5197",
            "5865",
            "5744",
            "4447",
            "5452",
            "5198",
            "5342",
            "5468",
            "5197",
            "5210",
            "5025",
            "4660",
            "5693",
            "4030",
            "5373",
            "4921",
            "5482",
            "5789",
            "5339",
            "4629",
            "4493",
            "5750",
            "5588",
            "5433",
            "5271",
            "4928",
            "256"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-07-21T10:31:03Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-07-21T13:07:47Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_17_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:fa72ba7b-0f04-407c-8d52-ef55ba938981",
        "xmpTPg:NPages": "109"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/17 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n17. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 9. Juli 2015, Plenarsaal Schluss: 19:33 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 1273 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den  \n\nAbg. Martin Modschiedler, CDU 1273 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1273 \n\n1 Regierungserkl\u00e4rung  \n\nzum Thema: Sachsen \u2013 Was  \n\nin Zukunft wichtig ist. 1273 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 1273 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1280 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 1284 \n\n Frank Kupfer, CDU 1285 \n\n Dirk Panter, SPD 1288 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1290 \n\n Dirk Panter, SPD 1290 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1291 \n\n Dirk Panter, SPD 1291 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1291 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1291 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1294 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1295 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1295 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 1297 \n\n2 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Neues Nationales Leistungszentrum \n\nFraunhofer in Sachsen \u2013  \n\nFreistaat als attraktiven Wissen-\n\nschaftsstandort weiterentwickeln  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 1297 \n\n Aline Fiedler, CDU 1297 \n\n Holger Mann, SPD 1298 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1299 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1300 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 1301 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 1302 \n\n Holger Mann, SPD 1303 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1304 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1305 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Der Abgeordnete im Rechtsstaat, \n\nFreiwild f\u00fcr Polit-Chaoten  \n\n Antrag der Fraktion AfD 1306 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 1306 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1307 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 1307 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 1308 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 1309 \n\n Hanka Kliese, SPD 1310 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1311 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1312 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1312 \n\n Andrea Kersten, AfD 1312 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 1313 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1314 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 1314 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 1314 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1315 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 1315 \n\n3 Befragung der Staatsminister 1316 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1316 \n\n Lothar Bienst, CDU 1317 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1317 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1318 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1318 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1318 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1318 \n\n Holger Mann, SPD 1319 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1319 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1319 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1320 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1320 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1320 \n\n Aline Fiedler, CDU 1321 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1321 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1321 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1321 \n\n Hanka Kliese, SPD 1322 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1322 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1322 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1322 \n\n Steve Ittershagen, CDU 1322 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1323 \n\n4 \u2013 TTIP \u2013 Chancen nutzen,  \n\nStandards verbessern,  \n\nSouver\u00e4nit\u00e4tsrechte wahren  \n\nDrucksache 6/2010,  Priorit\u00e4tenan-\n\ntrag der Fraktionen CDU und SPD  \n\n \u2013 Positionen der Staatsregierung  \n\nzu Bedeutung und Auswirkungen \n\nvon TTIP, CETA, TiSA und ACTA \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/1092, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 1323 \n\n Andreas Nowak, CDU 1323 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1325 \n\n Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE 1326 \n\n Andreas Nowak, CDU 1328 \n\n Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE 1328 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 1329 \n\n Andreas Nowak, CDU 1330 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 1330 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 1331 \n\n Marko Schiemann, CDU 1332 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1333 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1334 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1334 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1334 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1335 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1337 \n\n \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1337 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1337 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1337 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1337 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1337 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nDrucksache 6/2113 1338 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 1338 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1338 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1339 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1339 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/2010 1339 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/2120 1339 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1339 \n\n Marko Schiemann, CDU 1340 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 1340 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1340 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 1341 \n\n5 Kinder und ihre Familien f\u00f6rdern \u2013 \n\nKindertageseinrichtungen zu Eltern-\n\nKind-Zentren weiterentwickeln  \n\n Drucksache 6/2011, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 1341 \n\n Holger Gasse, CDU 1341 \n\n Juliane Pfeil, SPD 1342 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1343 \n\n Andrea Kersten, AfD 1344 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1345 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 1345 \n\n Holger Gasse, CDU 1346 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1346 \n\n6 Unbegleitete minderj\u00e4hrige  \n\nFl\u00fcchtlinge sch\u00fctzen, f\u00f6rdern und \n\nbeteiligen! Vorkehrungen f\u00fcr die \n\nAufnahme einer zunehmenden  \n\nZahl unbegleiteter minderj\u00e4hriger \n\nFl\u00fcchtlinge in Sachsen treffen  \n\n Drucksache 6/1409, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung 1347 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1347 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 1348 \n\n Henning Homann, SPD 1349 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1351 \n\n Henning Homann, SPD 1352 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1352 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1352 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1353 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1354 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1355 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1355 \n\n7 Moratorium f\u00fcr Windkraftanlagen \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/2009,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1356 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1356 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1357 \n\n Gunter Wild, AfD 1357 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1357 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 1358 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 1359 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 1360 \n\n Gunter Wild, AfD 1362 \n\n Sabine Friedel, SPD 1363 \n\n Gunter Wild, AfD 1363 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1363 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1364 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1365 \n\n8 Kein Zur\u00fcck ins letzte Jahrhundert \n\n\u2013 f\u00fcr ein freiz\u00fcgiges Europa ohne \n\nGrenzkontrollen  \n\n Drucksache 6/1981,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1365 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1365 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1367 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1367 \n\n Marko Schiemann, CDU 1367 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1367 \n\n Sabine Friedel, SPD 1369 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1369 \n\n Sabine Friedel, SPD 1369 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1369 \n\n Sabine Friedel, SPD 1369 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1370 \n\n Christian Hartmann, CDU 1370 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1370 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1371 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 1371 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1371 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1371 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 1371 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1371 \n\n9 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/1994 1372 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 1372 \n\n \u2013 Personalbestand der Polizei und \n\nAbg\u00e4nge (Frage Nr. 1)  \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1372 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1373 \n\n \u2013 Polizeidienst \u00fcber das 60. Lebensjahr \n\nhinaus (Frage Nr. 2)  \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1373 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 1373 \n\n \u2013 Auszahlung von F\u00f6rdermitteln aus \n\nder FRL \u201e25 Jahre Deutsche Einheit \n\nund Freistaat Sachsen\u201c (Frage Nr. 3)  \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1374 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 1374 \n\n \u2013 Zuschuss zum Schulgeld f\u00fcr  \n\nAltenpflegesch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler  \n\n(Frage Nr. 4)  \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1374 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1374 \n\n \u2013 Durchsetzung der verkehrspolitischen \n\nZiele des Koalitionsvertrages von SPD \n\nund CDU (Frage Nr. 5)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1375 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1375 \n\n \u2013 Ziele, Arbeitsweise und Zusammen-\n\nsetzung des Gleichstellungsbeirates \n\n(Frage Nr. 6)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1376 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1376 \n\n Amtseid eines stellvertretenden Mit-\n\ngliedes des Verfassungsgerichtshofes 1376 \n\n Klaus K\u00fchlborn 1376 \n\n Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung 1376 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 1376 \n\n Antrag auf Richtigstellung  \n\nvor dem Plenum 1377 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1377 \n\n Bilanz zum abgelaufenen Plenarjahr 1377 \n\n Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 1377 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1377 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1273 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 17. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuallererst gratuliere ich ganz herzlich Herrn Martin \n\nModschiedler zum Geburtstag. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Raether-Lordieck, Herr Prof. W\u00f6ller \n\nund Herr Lehmann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 8 \n\nfolgende Redezeiten festgelegt: CDU 80 Minuten, DIE \n\nLINKE 56 Minuten, SPD 42 Minuten, AfD 38 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 30 Minuten, Staatsregierung 54 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Tagesordnungspunkt 10, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch weise Sie nochmals darauf hin, dass wir heute Abend \n\nnach Beendigung der Tagesordnung, aber noch innerhalb \n\ndieser Sitzung unseren stellvertretenden Verfassungsrich-\n\nter \u2013 von vielen von uns gew\u00e4hlt \u2013 vereidigen werden. \n\nDas einfach als Hinweis. Erst dann kann diese Landtags-\n\nsitzung beendet werden. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesord-\n\nnung der 17. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema: Sachsen \u2013 Was in Zukunft wichtig ist. \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an unseren Ministerpr\u00e4sidenten, \n\nHerrn Stanislaw Tillich. Bitte, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrter Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Wenn wir morgen in die parlamen-\n\ntarische Sommerpause gehen, liegt das erste Jahr der \n\n6. Legislaturperiode hinter uns. In diesem Jahr ist in \n\nSachsen sehr viel passiert. Deshalb ist es mir wichtig, hier \n\nund heute noch einmal das Wort zu ergreifen. \n\nIch habe vor zwei Wochen die Unterkunft f\u00fcr Asylsu-\n\nchende in Freital besucht und mit den Fl\u00fcchtlingen und \n\nden Verantwortlichen vor Ort gesprochen. \n\nAm Sonntag darauf war ich in Mei\u00dfen, wo es einen feigen \n\nBrandanschlag auf eine geplante Unterkunft f\u00fcr Asylbe-\n\nwerber gegeben hat. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, mich ganz \n\npers\u00f6nlich machen diese Ereignisse zutiefst betroffen. Sie \n\nverletzen mein christliches Menschenbild und die gesell-\n\nschaftlichen Werte, die mir, aber, wie ich glaube, auch \n\nIhnen allen wichtig sind. Denn es geht um Menschen, die \n\n\u2013 wenn auch vielleicht mit einer anderen Religion, einer \n\nanderen Hautfarbe oder einer anderen Kultur \u2013 Asylsu-\n\nchende sind. Asylsuchende sind Menschen, die bei uns \n\nSchutz und ein besseres Leben suchen. \n\nMich machen die Bilder von \u00fcberf\u00fcllten Booten und den \n\nFl\u00fcchtlingslagern im Nahen Osten und in Afrika zutiefst \n\ntraurig. Wen, frage ich, k\u00f6nnen diese Bilder kaltlassen? Es \n\ngeht um Menschen, die vor Krieg und Katastrophen auf \n\nder Flucht sind, Menschen, die f\u00fcr ein sicheres Leben viel \n\naufs Spiel gesetzt haben \u2013 manchmal sogar ihr eigenes \n\nLeben. Diese Menschen m\u00fcssen bei uns gut aufgenom-\n\nmen werden. Sie haben Anspruch auf ein faires Asylver-\n\nfahren und eine gute Unterbringung. Dieses Bekenntnis \n\ngilt f\u00fcr alle: das Land, alle Landkreise, alle St\u00e4dte und \n\nGemeinden. Es gilt f\u00fcr den gesamten Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nHass oder Gewalt gegen diese und gegen alle anderen \n\nMenschen verurteilen sicherlich wir alle auf das Sch\u00e4rfs-\n\nte; ich f\u00fcr meinen Teil zumindest tue es. Ich erwarte, dass \n\nalle im Freistaat Sachsen dem entschieden entgegentreten; \n\ndenn hier h\u00f6rt jegliche Toleranz auf. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch sage es klar und deutlich: Rassismus ist eine Schande! \n\nRassismus ist der N\u00e4hrboden f\u00fcr Verbrechen. Diesen \n\nN\u00e4hrboden darf es nicht geben. Wir m\u00fcssen uns immer \n\nwieder bem\u00fchen, rassistische und menschenverachtende \n\nHaltungen aus den K\u00f6pfen zu bekommen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDabei darf niemand wegsehen, wenn eine Minderheit in \n\nunserem Land gegen alle Werte von Moral und Anstand \n\nverst\u00f6\u00dft. Denn es ist unsere Pflicht, die Pflicht der gro\u00dfen \n\nMehrheit, sich dagegen zu stellen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die anhalten-\n\nden Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me sind f\u00fcr Europa, Deutschland und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1274 \n\nSachsen eine enorme Herausforderung. Es ist eine gro\u00dfe \n\nAufgabe, bei der wir immer wieder vor neue Situationen \n\ngestellt werden. Sicherlich haben auch wir Fehler ge-\n\nmacht. Die Kommunikation auf und zwischen den ver-\n\nschiedensten Ebenen der Verwaltung ist nicht immer gut \n\ngelungen. \n\nTatsache ist und bleibt aber: Niemand wei\u00df, wie viele \n\nMenschen wo in der Welt gerade zu diesem Zeitpunkt \n\naufbrechen, um in Deutschland Schutz und ein besseres \n\nLeben zu finden. Deshalb stehen wir vor einer Aufgabe, \n\ndie uns nicht nur heute, sondern auch in den kommenden \n\nJahren fordern wird. Denn es wird lange, sehr lange \n\ndauern, bis Kriege und Krisen beendet und vor allem \n\nbew\u00e4ltigt sind. Es werden also noch viele Fl\u00fcchtlinge zu \n\nuns kommen. Europa und Deutschland m\u00fcssen beweisen, \n\ndass wir damit umgehen k\u00f6nnen. Hier beweist sich, ob \n\nwir unsere westlichen Werte leben, wie stark Humanis-\n\nmus und unsere Zivilisation sind. Aufkl\u00e4rung und Frei-\n\nheit, Menschlichkeit und Toleranz sind mehr denn je \n\ngefragt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der AfD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nAber ich w\u00fcnsche mir auch, dass wir in unserem Land \n\n\u00fcber das Thema Asyl anst\u00e4ndig diskutieren. Ich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, dass wir viele Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnen, wenn \n\nwir Fragen beantworten, Unwissenheit begegnen oder \n\nMissverst\u00e4ndnisse beseitigen. Wir m\u00fcssen uns bem\u00fchen, \n\ndie Herzen der Menschen zu erreichen. Das geht nur im \n\nGespr\u00e4ch, das geht nur im Dialog. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nSachsen war und ist ein weltoffenes Land. Diese Weltof-\n\nfenheit hat einen Rahmen: Wer in Sachsen leben und \n\narbeiten m\u00f6chte, muss seine Herkunft und seine \u00dcberzeu-\n\ngung nicht verleugnen oder verstecken. Im Gegenteil, er \n\nsoll unsere Gesellschaft damit bereichern. Das hei\u00dft aber \n\nauch, dass er unsere Werte teilt, dass er unsere kulturellen \n\nWurzeln, die gewachsenen Strukturen und das gesell-\n\nschaftliche Miteinander akzeptiert und sich an die Spiel-\n\nregeln h\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDazu geh\u00f6rt auch und vor allem, dass er unsere Sprache \n\nlernt. Ich bin \u00fcberzeugt, wenn uns diese \u00dcbereinkunft \n\ngelingt, k\u00f6nnen wir die Geschichte Sachsens als weltoffe-\n\nnes Land weiter fortschreiben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich erwarte \n\nauch, dass sich der Bund deutlich st\u00e4rker finanziell \n\nengagiert; denn es handelt sich nicht nur um eine Aufgabe \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden oder f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen, sondern es ist eine gesamtstaatliche \n\nAufgabe. \n\nDie Staatsregierung ihrerseits verbessert die Bedingungen \n\nf\u00fcr die Erstaufnahme in Sachsen. Am Dienstag hat das \n\nKabinett dazu umfangreiche Beschl\u00fcsse gefasst, die Ihnen \n\nder Innenminister gestern erl\u00e4utert hat. Die Kommunen \n\nbitte ich, sich beherzt der Aufnahme von Asylbewerbern \n\nanzunehmen; denn wir haben viele unz\u00e4hlige Beispiele in \n\nSachsen, wo dies gut gelingt. Lernen wir auch hier vonei-\n\nnander. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle denjenigen danken, die sich \n\nbei uns um die Asylsuchenden k\u00fcmmern. Das gilt insbe-\n\nsondere den Mitarbeitern in den Verwaltungen und in der \n\nLandesdirektion, den Landkreisen und Gemeinden, aber \n\nvor allem auch den vielen ehrenamtlichen Helfern in den \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden vor Ort. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch finde es bewundernswert, wie sie nach allen Kr\u00e4ften \n\ndaran arbeiten, eine gute Aufnahme von Menschen bei \n\nuns zu schaffen. Wir tun das M\u00f6gliche, dass diese Bedin-\n\ngungen besser werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Asylpolitik ist \n\nkeine Willk\u00fcr. Politisch Verfolgte genie\u00dfen Asylrecht. \n\nUnser Grundgesetz fasst damit in Worte, was sich aus \n\nunserer christlichen abendl\u00e4ndischen Kultur und aus den \n\nschrecklichen Erfahrungen der NS-Zeit herleiten l\u00e4sst. \n\nDas Grundrecht auf Asyl ist ein wichtiges Bekenntnis von \n\nuns Deutschen zu Schutz und Hilfe f\u00fcr Menschen, die \n\nbedroht sind. Asyl ist ein Beitrag Deutschlands in einer \n\nWelt, die nach wie vor noch Kriege und Krisen kennt. Wir \n\nfragen dabei nicht zuerst, woher der Mensch kommt, was \n\ner mitbringt. Zuerst bieten wir Hilfe an. Das ist christlich. \n\nDas ist humanistisch. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch kann verstehen, dass es Menschen gibt, die davon \n\ntr\u00e4umen, in Europa ein Leben mit mehr Wohlstand zu \n\nf\u00fchren, ohne davor vor Kriegen geflohen zu sein. Auch \n\nsie haben alles zur\u00fcckgelassen. Ich sage ganz klar: Auch \n\nsie haben ein Recht darauf, ein faires Asylverfahren zu \n\nbekommen und sich bei uns sicher zu f\u00fchlen. Auch sie \n\nd\u00fcrfen nicht Hass und Gewalt sp\u00fcren. \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen hier in Europa \n\nund in Deutschland aber nicht alle Probleme dieser Welt \n\nl\u00f6sen. Wer das Grundrecht auf Asyl missbraucht, verletzt \n\nRecht und Gesetz. Er erschwert auch, dass denen geholfen \n\nwird, die wegen Krieg und Verfolgung unsere Hilfe \n\nbrauchen. Wer in der Debatte den Missbrauch leugnet \n\noder sich vor Problemen mit Asylbewerbern aus einzelnen \n\nL\u00e4ndern wegduckt, zerst\u00f6rt Vertrauen in unseren Staat \n\nund in seine Verfahren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nUnsere Aufgabe ist es, dass die Asylverfahren so schnell \n\nwie m\u00f6glich entschieden werden. Daran anschlie\u00dfen muss \n\nsich eine z\u00fcgige Integration der Menschen in unsere \n\nGesellschaft. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr Angebote machen, damit \n\nsie unsere Sprache lernen und hier arbeiten k\u00f6nnen. Auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1275 \n\nder anderen Seite muss auf die Ablehnung des Asylgrun-\n\ndes konsequent eine z\u00fcgige Ausreise erfolgen. Das hei\u00dft \n\nauch, unsere Rechtsordnung ist nicht disponibel. Aber \n\nauch die, die wir abschieben, sollen zu Hause sagen \n\nk\u00f6nnen: Ich bin nach einer schwierigen Flucht in Sachsen \n\ngut behandelt worden; ich durfte zwar nicht bleiben, aber \n\ndie Deutschen sind anst\u00e4ndig mit mir umgegangen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nLINKEN, der AfD und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsre-\n\ngierung hat in den vergangenen Monaten zu vier geson-\n\nderten Dialogforen eingeladen. \u00dcbrigens noch einmal f\u00fcr \n\ndiejenigen, die es bislang nicht gewusst haben: Es waren \n\nkeine Auserw\u00e4hlten. Sondern es gab mehr Bewerber als \n\nPl\u00e4tze. Deshalb gab es ein notariell beglaubigtes Auslos-\n\nverfahren. Es waren B\u00fcrger aller gesellschaftliche Grup-\n\npen, auch Asylsuchende unter denjenigen, die an den \n\nDialogforen, selbst am ersten Dialogforum, teilnahmen. \n\nDas wollte ich der Vollst\u00e4ndigkeit halber hier noch einmal \n\nerw\u00e4hnen. \n\nMitglieder der Staatsregierung und ich haben vor allem \n\neines gemacht: zugeh\u00f6rt. Wir konnten erkl\u00e4ren, wir \n\nkonnten oft auch \u00fcberzeugen. Ich danke allen, die als \n\nMitglieder ihrer Fraktionen diese Dialogforen durch ihre \n\nTeilnahme aktiv begleitet haben. Wir sind als Politiker \n\neigentlich st\u00e4ndig im Dialog. Aber ich wei\u00df auch, dieser \n\nDialog muss ordentlich gef\u00fchrt werden. Wer menschen-\n\nfeindlich, rassistisch oder extremistisch ist, mit dem \n\nspreche ich genauso wie Sie auch nicht. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIm Ergebnis der Dialogforen will ich, dass wir uns \u00fcber \n\nneue Formen demokratischer Prozesse Gedanken machen. \n\nIch werde daher mit Partnern aus \u00d6sterreich und der \n\nSchweiz n\u00e4chstes Jahr zu einer S\u00e4chsischen Demokratie-\n\nkonferenz einladen. Ich bitte Sie, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, weiter im Dialog zu bleiben. Wir \n\nm\u00fcssen immer wieder vor Ort Entscheidungen aus Br\u00fcs-\n\nsel, aus Berlin und Dresden einordnen und erkl\u00e4ren. Wir \n\nwerden dabei nicht jeden \u00fcberzeugen, aber es versucht zu \n\nhaben \u2013 auch das macht Demokratie aus. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir werden die \n\nHerausforderungen der Gegenwart und der Zukunft \n\nmeistern, wenn wir stetig an einer wichtigen Vorausset-\n\nzung arbeiten: Unser Freistaat muss ein starkes, ein \n\nerfolgreiches Land bleiben, das allen B\u00fcrgern Sachsens \n\nund denen, die zu uns kommen, ein gutes Leben erm\u00f6g-\n\nlicht. Vor wenigen Wochen haben wir dazu den Haushalt \n\ndes Freistaates Sachsen verabschiedet. Er ist, wie ich \n\ndamals sagte, ein Zukunftswerk. Viele Bereiche werden \n\nwir damit st\u00e4rken. Wir setzen unsere Vorhaben auf der \n\nBasis des Koalitionsvertrages um. \n\nWir stellen im laufenden Schuljahr \u00fcber 1 000 Lehrer \n\nunbefristet ein und werden insgesamt in den n\u00e4chsten \n\nJahren 6 100 Lehrerinnen und Lehrer neu einstellen. \n\nUnser Ziel muss sein, dass von diesen Einstellungen alle \n\nRegionen des Landes gleicherma\u00dfen profitieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle den Lehrerinnen und Lehrern \n\ndanken, die sich auch um die Integration von Fl\u00fcchtlings-\n\nkindern k\u00fcmmern. Besonders die Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr Deutsch \n\nals Zweitsprache sind wichtige Paten f\u00fcr diese Kinder und \n\nhelfen beim Start in ein neues Leben in Sachsen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte aber auch eine zweite Berufsgruppe nament-\n\nlich erw\u00e4hnen: unsere s\u00e4chsischen Polizistinnen und \n\nPolizisten. Sie sind in den vergangenen Monaten immer \n\nwieder besonders gefordert gewesen. Wir haben zur \n\nSt\u00e4rkung der Polizei den Einstellungskorridor erweitert. \n\nDie zus\u00e4tzlichen 100 Kr\u00e4fte werden wir in Schneeberg an \n\neinem neuen Standort ausbilden. \u2013 Ich warte hier auf den \n\nBeifall von Kollegen Colditz. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU, \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDie Kommission zur Zukunft der s\u00e4chsischen Polizei hat \n\nauch ihre Arbeit aufgenommen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr die Staats-\n\nregierung steht die Sicherheit aller Menschen in Sachsen \n\nan erster Stelle. Sicherheit schafft Freiheit. Sicherheit \n\nschafft Lebensqualit\u00e4t. Deshalb muss die Polizei f\u00fcr die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger da sein, wo sie auch gebraucht \n\nwird. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie s\u00e4chsischen Polizistinnen und Polizisten leisten einen \n\nsehr schweren Dienst. Eins\u00e4tze wie in Leipzig, als randa-\n\nlierende Chaoten durch die Stadt zogen, Angriffe auf \n\nPolizeidienststellen, das Attackieren von Beamten bei \n\nDemonstrationen und Fu\u00dfballspielen und Gewaltausbr\u00fc-\n\nche gegen\u00fcber der Polizei sind nicht hinzunehmen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der AfD) \n\nDas ist Gewalt gegen Menschen in Uniform, die Lebens-\n\npartner, Mutter, Sohn oder Freundin sind. Und es ist \n\nGewalt gegen unseren Staat und eine Missachtung unserer \n\nrechtsstaatlichen Ordnung. Diese T\u00e4ter werden mit der \n\nNull-Toleranz unseres Staates nicht nur rechnen m\u00fcssen, \n\nsondern sie werden sie auch sp\u00fcren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nUnsere Polizistinnen und Polizisten leisten einen uner-\n\nsetzlichen Beitrag zur Demokratie. Sie sichern genau die \n\nRechte, die sich die Menschen 1989 in Sachsen erk\u00e4mpft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1276 \n\nhaben. Das Recht auf freie Rede, auch bei Demonstratio-\n\nnen, ist ein hohes Gut. \n\nWir haben alle erfahren d\u00fcrfen: Meinungsfreiheit kann \n\nauch sehr anstrengend sein. Wir m\u00fcssen auch aushalten \n\nk\u00f6nnen, was uns nicht gef\u00e4llt. Es gibt nur die eine Mei-\n\nnungsfreiheit; es gibt nicht eine gute und eine schlechte, \n\nsondern nur eine Meinungsfreiheit, die nicht unterteilt \n\nwerden kann. Gleichwohl gilt: Es gibt Grenzen des \n\nertr\u00e4glichen und des politischen Anstandes, und es gibt \n\nGrenzen durch Gesetz \u2013 auch f\u00fcr die Meinungsfreiheit. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sind in \n\nSachsen von vielen Entwicklungen beeinflusst, auf die \n\nwir auch jetzt reagieren. Dazu m\u00f6chte ich im Folgenden \n\nnoch weitere Erl\u00e4uterungen geben. \n\nIn der vergangenen Woche hat sich die Koalition im Bund \n\nauf wesentliche Schritte in der Energiepolitik verst\u00e4ndigt. \n\nMit vielen Kraftanstrengungen ist es uns gelungen, den \n\nPlan einer Strafabgabe auf die Braunkohle zu verhindern. \n\nHierf\u00fcr hat es eine ausgezeichnete Arbeitsteilung zwi-\n\nschen der Staatskanzlei und dem Wirtschaftsministerium \n\nauf der einen Seite, den Bergbauunternehmen, den ande-\n\nren Kohlel\u00e4ndern und der IG BCE auf der anderen Seite \n\ngegeben. Das vom Bundeswirtschaftsministerium vorge-\n\nlegte Papier diente nicht dem Klima, sondern es trug die \n\n\u00dcberschrift: Die Braunkohle muss weg. Im Ziel, das \n\nKlima zu sch\u00fctzen, sind wir uns alle einig, aber ich werde \n\nf\u00fcr dieses Ziel keine Arbeitspl\u00e4tze, keine Lebensgrundla-\n\nge von Menschen in der Lausitz oder im Leipziger Revier \n\nopfern. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir brauchen Planungssicherheit in der Energiepolitik. \n\nDarunter verstehe ich, dass wir noch f\u00fcr einige Jahrzehnte \n\neine Perspektive brauchen, auf die wir uns auch verlassen \n\nk\u00f6nnen. Mit den Menschen und den Unternehmen wie \n\nVattenfall und MIBRAG k\u00f6nnen wir gemeinsam die \n\nn\u00e4chsten Jahre gestalten \u2013 so wie sie es zu Recht geplant \n\nhaben. Erst mit dieser Verl\u00e4sslichkeit k\u00f6nnen wir die \n\nweiteren Aufgaben l\u00f6sen: Wie entwickeln wir die Lausitz \n\noder das Leipziger Revier weiter? Welche Zukunftsper-\n\nspektiven hat die Region neben und irgendwann nach der \n\nBraunkohle? \n\nMeine Damen und Herren, erinnern wir uns: Die Netto-\n\nCO2-Reduktion der deutschen Energiewirtschaft zwischen \n\n1990 und 2013 wurde einzig und allein im Osten erbracht. \n\nCirca 55 der 60 Millionen Tonnen Einsparung wurden \n\nzulasten der hiesigen Besch\u00e4ftigten bei Vattenfall und \n\nMIBRAG bzw. ihren Rechtsvorg\u00e4ngern erbracht. Zu \n\nwelchem Preis? Nicht zehn, nicht 20, sondern nahezu \n\n100 000 Menschen haben daf\u00fcr ihren Arbeitsplatz verlo-\n\nren. Es ist fast zynisch zu sagen: Ohne diesen Beitrag \n\nh\u00e4tte Deutschland die zugesagten Ziele f\u00fcr Kyoto nicht \n\nerreicht \u2013 zum Preis von fast 100 000 Menschen und ihren \n\nArbeitspl\u00e4tzen im Osten Deutschlands. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Zahlen \n\nsollen Ihnen zeigen: Die Reviere in Sachsen leisten ihren \n\nBeitrag zum Klimaschutz. Es gibt auch einen sich \u00fcber \n\nJahrzehnte erstreckenden Strukturwandel, und wir haben \n\ndazu bereits auch einen bitteren Beitrag geleistet. Die \n\nBeschl\u00fcsse der Koalition im Bund werden wir uns ganz \n\ngenau ansehen. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass die \n\nBraunkohle ein wichtiger Partner der Energiewende ist \n\nund das auch bleibt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ab heute \n\nAbend werden wir in Berlin weiter \u00fcber die f\u00f6deralen \n\nFinanzbeziehungen verhandeln. Morgen treffen wir uns \n\nals Ministerpr\u00e4sidenten. Ich m\u00f6chte keine Prognose \n\nabgeben \u00fcber das Ergebnis. Aber ich sage Ihnen, was die \n\ns\u00e4chsischen Ziele sind \u2013 nicht der s\u00e4chsischen, sondern \n\ndie der ostdeutschen L\u00e4nder in der Gesamtheit: \n\nErstens: Wir wollen uns auch nach 2019 gut entwickeln \n\nk\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wir brauchen planbare und zuverl\u00e4ssi-\n\nge Mittel, die auch unsere Schw\u00e4che bei der Wirtschafts- \n\nund Steuerkraft ausgleichen. \n\nZweitens: Wir wollen auch in diesem Bereich die deut-\n\nsche Einheit weiter vollenden und nicht mehr eine Son-\n\nderzone sein bzw. als diese gelten. \n\nDrittens: Wir wollen, dass alle 16 Bundesl\u00e4nder einem \n\nErgebnis zustimmen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, dass keines dabei \n\n\u00fcberfahren wird, sondern dass alle damit leben k\u00f6nnen. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass sich der derzeitige L\u00e4nderfinanz-\n\nausgleich bew\u00e4hrt hat. Er muss aus unserer Sicht nur so \n\nweiterentwickelt werden, dass er den Bed\u00fcrfnissen aller \n\nL\u00e4nder \u2013 ob in Ost, in West, in Nord oder in S\u00fcd \u2013 bis \n\nweit \u00fcber das Jahr 2030 hinaus entspricht. In diesen \n\nZielen sind wir uns mit den Kollegen \u2013 ob in Sachsen-\n\nAnhalt, in Brandenburg, in Th\u00fcringen, in Mecklenburg-\n\nVorpommern oder auch in Berlin \u2013 einig. \n\nWir sind uns \u00fcber die Bedeutung von geordneten Staatsfi-\n\nnanzen in diesem Haus, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, immer einig gewesen. An unserer Seite wissen \n\nwir die St\u00e4dte und Gemeinden, aber auch die Landkreise \n\nim Freistaat Sachsen. \n\nLassen Sie uns jetzt bitte gemeinsam beginnen, Br\u00fccken \n\nin die Zukunft zu schlagen. Lassen Sie uns gemeinsam \n\n\u00fcberlegen, wie wir die zus\u00e4tzlichen Zuweisungen des \n\nBundes \u00fcber rund 156 Millionen Euro f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen effektiv einsetzen und nicht pro Kopf oder \n\nEinwohner in den Landkreisen und Gemeinden verteilen. \n\nIch stelle mir vielmehr eine hohe Planungssicherheit und \n\neine hohe Investitionsquote f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommu-\n\nnen vor, nicht nur f\u00fcr die Periode eines Doppelhaushaltes. \n\nIm Namen der S\u00e4chsischen Staatsregierung, aber ich \n\nglaube auch in Ihrem Namen, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten, m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle den gew\u00e4hlten Landr\u00e4ten, Oberb\u00fcrgermeistern und \n\nB\u00fcrgermeistern herzlich zu ihrer erfolgreichen Wahl \n\ngratulieren. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1277 \n\nKommunale Verantwortung zu \u00fcbernehmen ist ein wich-\n\ntiger Dienst an unserem Land. Ohne starke Kommunen \n\ngibt es auch keinen starken Freistaat. Deshalb verspreche \n\nich f\u00fcr die Staatsregierung, dass wir die gute Zusammen-\n\narbeit mit unserer kommunalen Familie fortsetzen. Land \n\nund Kommunen gemeinsam bilden als eine Einheit den \n\nFreistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nLINKEN und der Staatsregierung) \n\nMir ist es ein Anliegen, gerade in der aktuellen Lage \n\ndeutlich zu machen, was f\u00fcr die Zukunft wichtig ist, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. Ein gutes Leben \n\nin Sachsen ist vor allem mit einer guten wirtschaftlichen \n\nEntwicklung verbunden. Daf\u00fcr sind f\u00fcnf Ziele meiner \n\nMeinung nach wichtig, \u201ef\u00fcnf i\u201c f\u00fcr ein erfolgreiches \n\nSachsen: ein innovatives Sachsen, ein industrielles Sach-\n\nsen, ein investitionsfreundliches Sachsen, ein internatio-\n\nnales Sachsen und ein integrationsstarkes Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden keines dieser \n\nZiele erreichen, wenn wir uns vor der Welt verschlie\u00dfen. \n\nWir werden nur erfolgreich sein, wenn wir uns selbst und \n\nanderen keine Grenzen setzen. \n\nDeutschland ist in den vergangenen Jahren so erfolgreich \n\ngewesen, weil es zwei Dinge richtig gemacht hat: \n\nErstens: Es hat auch in der Finanz- und Wirtschaftskrise \n\nin Bildung und Forschung investiert. Der Etat im Bundes-\n\nhaushalt hat sich seit 2005 in diesem Bereich verdoppelt \n\nund auch f\u00fcr uns in Sachsen gilt: Wir investieren kontinu-\n\nierlich ein Drittel unserer Ausgaben in die Bildungsberei-\n\nche. \n\nZweitens: Deutschland hat sich nie deindustrialisiert. Wir \n\nsind eine Industrienation und haben eine solide Wert-\n\nsch\u00f6pfung. Sachsen ist auch ein Industrieland. Das ist die \n\nBasis f\u00fcr unsere Erfolge. Daher m\u00fcssen wir hierbei \n\nkonsequent an unserer unternehmens- und technologieof-\n\nfenen Politik weiterarbeiten und auch k\u00fcnftig die richti-\n\ngen Schwerpunkte setzen. Dazu brauchen wir auch \n\nInvestoren aus ganz Deutschland und der ganzen Welt. \n\nWir brauchen eine noch st\u00e4rkere Vernetzung, eine interna-\n\ntionale Vernetzung mit Europa und dar\u00fcber hinaus. Wir \n\nbrauchen die besten nationalen und internationalen K\u00f6pfe, \n\ndie mit neuen Ideen und viel Gestaltungswillen unseren \n\nFreistaat Sachsen mit voranbringen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs sind sich heute alle einig, dass wir nur so viel teurer \n\nsein k\u00f6nnen wie wir besser sind. Wir werden nur erfolg-\n\nreicher sein, wenn wir schneller als die anderen sind. Das \n\nhei\u00dft, die Schritte von einer neuen Idee hin zu einem \n\ninnovativen Produkt m\u00fcssen in Sachsen unter einem \n\nbesonders guten Rahmen erfolgen k\u00f6nnen. Der Schritt \n\nvon der Idee zum Produkt sowie von Wissen zu Geld \n\nmuss bei uns kleiner und schneller sein. Denn wir m\u00f6ch-\n\nten eine st\u00e4rkere Wertsch\u00f6pfung. Wir m\u00f6chten erfolgrei-\n\ncher als andere sein, um die Lebensqualit\u00e4t der Sachsen \n\nzu erhalten und die gesellschaftliche Teilhabe aller immer \n\nmehr zu verbessern. \n\nSachsen hat sich zu einem Innovationsland entwickelt, \n\nweil wir von Anfang an in Wissenschaft und Forschung \n\ninvestiert haben. Zahlreiche au\u00dferuniversit\u00e4re Einrichtun-\n\ngen bilden zusammen mit den s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nein Innovationsnetz, das in Deutschland und in Europa \n\nseinesgleichen sucht. Diese starke s\u00e4chsische Forschungs-\n\nlandschaft ist ein Stolz unseres Freistaates Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, und vereinzelt  \n\nbei der AfD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nIch frage Sie Folgendes: Warum sollte nicht in den n\u00e4chs-\n\nten Jahrzehnten ein Nobelpreistr\u00e4ger ausgezeichnet \n\nwerden, der auch bei uns in Sachsen geforscht hat? F\u00fcr \n\ndie Unternehmen in unserem Land sind die Wissenschaft-\n\nler ganz wichtige Partner. \n\nSachsens Wirtschaft ist durch kleine und mittlere Unter-\n\nnehmen gepr\u00e4gt. Sie k\u00f6nnen sich anders als gro\u00dfe Kon-\n\nzerne keine eigenen Forschungs- und Entwicklungsabtei-\n\nlungen leisten. Stattdessen bieten wir mit unseren s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen und den nationalen Wissenschaftsor-\n\nganisationen Innovationsdienstleistungen von der Grund-\n\nlagenforschung bis zur angewandten Entwicklung f\u00fcr \n\ndiese kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Ihre \n\nErgebnisse setzen unsere Unternehmen schnell und \n\nflexibel zu innovativen Produkten um, zum Teil als \n\nWeltmarktf\u00fchrer. \n\nMeine Damen und Herren! Innovationen sind neue \n\nProdukte, die auf neuen Ideen aufbauen. F\u00fcr Ideen brau-\n\nchen wir K\u00f6pfe. Keine Maschine kann auf neue Gedan-\n\nken kommen und neue Erkenntnisse von allein entwi-\n\nckeln. Es braucht den Menschen. \n\nGerade in Wissenschaft und Forschung arbeiten bei uns \n\nviele ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger. Fast 10 % des Personals im \n\nk\u00fcnstlerischen und wissenschaftlichen Bereich unserer \n\nHochschulen kommt aus dem Ausland. Der Rektor der \n\nMusikhochschule in Leipzig ist ein Ire. Der Rektor der \n\nPaluccaschule in Dresden ist ein Kanadier. Der Rektor der \n\nTU Chemnitz ist ein B\u00fcrger aus S\u00fcdafrika. Bei den \n\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen sind es im Durchschnitt \n\nsogar mehr als 25 %. Ich habe mich k\u00fcrzlich mit Wissen-\n\nschaftlern der Max-Planck-Gesellschaft in Dresden \n\ngetroffen. \u00dcber die H\u00e4lfte der Direktoren sind Ausl\u00e4nder. \n\nAn einigen Instituten ist der Anteil ausl\u00e4ndischer Mitar-\n\nbeiter genauso hoch. Sie haben sich hier in Sachsen \n\nniedergelassen, haben eine Familie gegr\u00fcndet, H\u00e4user \n\ngebaut, sind Mitglieder in Vereinen und engagieren sich \n\nvielf\u00e4ltig. Sie sind vor allem eines: Sie sind das Gegenteil \n\nvon Braindrain, weil sie mit ihren Ideen und ihrer Motiva-\n\ntion nach Sachsen kommen. Von ihnen k\u00f6nnen wir enorm \n\nprofitieren. Sie sind Braingain. Sie sind eine Bereicherung \n\nf\u00fcr unser Land. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt bei \n\nden LINKEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1278 \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen sie. Wir sollten \n\nund wir werden alles tun, ihnen in Sachsen gute und \n\nsichere Arbeits- und Lebensbedingungen zu bieten. \n\nUnser Land ist in den zur\u00fcckliegenden Wochen um \n\nwichtige Innovationsorte reicher geworden. Weitere \n\nwerden hinzukommen. Ich erinnere daran: Wir haben den \n\nHochleistungsrechner an der TU Dresden in Betrieb \n\ngenommen. Gemeinsam mit Fraunhofer ist das Leistungs-\n\nzentrum f\u00fcr Mikro-/Nanoelektronik an den Start gegan-\n\ngen. In der vergangenen Woche haben wir im belgischen \n\nLeuven eine engere Zusammenarbeit mit IMAC verein-\n\nbart. Die Vorbereitungen f\u00fcr ein Institut f\u00fcr angewandte \n\nSoftwareforschung laufen. Zu den starken Innovationsor-\n\nten geh\u00f6rt auch Globalfoundries. Das ist ein Unterneh-\n\nmen, das f\u00fcr uns von gro\u00dfer Bedeutung ist und in dem \n\n4 000 Menschen aus 50 Nationen arbeiten. \n\nInnovationen sind in Sachsen nicht auf Maschinen be-\n\nschr\u00e4nkt. Am 1. Juli ging Deutschlands gr\u00f6\u00dftes Telemedi-\n\nzinprojekt \u201eCarus Consilium Sachsen Telehealth Ostsach-\n\nsen\u201c online. In diesem Projekt steht der Mensch im \n\nMittelpunkt von innovativen Verfahren. Meine Damen \n\nund Herren! Medizin ist in Sachsen \u00fcbrigens l\u00e4ngst nicht \n\nmehr ohne ausl\u00e4ndische Kr\u00e4fte und ausl\u00e4ndische Hilfe \n\ndenkbar. \u00dcber 2 000 ausl\u00e4ndische \u00c4rzte arbeiten bei uns \n\nund k\u00fcmmern sich um uns Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit zahlreichen Instrumenten \n\nf\u00f6rdern wir den Transfer von der Idee zur Innovation und \n\nf\u00fcr eine Gr\u00fcnderkultur in Sachsen. Instrumente allein aber \n\nreichen nicht aus. Wir brauchen im ganzen Land auch die \n\nentsprechende Mentalit\u00e4t und Offenheit f\u00fcr neue Ideen \n\nund innovative Verfahren. Ich denke dabei auch an soziale \n\nInnovationen \u2013 zum Beispiel beim wichtigen Thema \n\nPflege. Wir werden eine Gesamtstrategie zur guten Pflege \n\nin Sachsen entwickeln. \n\nSachsen, das sagte ich bereits, ist ein Industrieland. Wir \n\nhaben konsequent auf die starken Wirtschaftszweige \n\ngesetzt und sehen heute den Erfolg. Wir haben nach \n\nTh\u00fcringen die niedrigste Arbeitslosenquote im Osten. Wir \n\nliegen gleichauf mit Nordrhein-Westfalen. Einige s\u00e4chsi-\n\nschen Landkreise liegen heute \u2013 ich erinnere an die Zahl \n\naus dem Jahr 2005, damals waren es 22 % im ganzen \n\nFreistaat \u2013 weit darunter. Es gibt sieben Landkreise mit \n\neiner Sechs vor dem Komma. Noch wichtiger ist Folgen-\n\ndes: Die Zahl der sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4f-\n\ntigten steigt weiter an. \n\nWir k\u00f6nnen diesen Trend aber nur fortsetzen, wenn wir \n\nweiter auch auf industrielles Wachstum setzen. Eine \n\nstarke Industrie ist eine Basis, um erfolgreiche kleinere \n\nund mittlere Handwerksbetriebe zu erhalten und den \n\nDienstleistungssektor zu st\u00e4rken. Ich m\u00f6chte es nicht ganz \n\nverhehlen. Ich mache mir schon ernsthaft Sorgen um die \n\nZukunft der Industrie in Deutschland und Europa. Wir \n\nreden bei neuen industriellen Technologien zu oft zuerst \n\n\u00fcber Verbote und Gefahren statt \u00fcber Freiheiten und \n\nChancen, die darin liegen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt  \n\nbei der AfD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDer Freistaat Sachsen bekennt sich klar zu seiner Indust-\n\nrie. Wir werden f\u00fcr entsprechende Rahmenbedingungen \n\nbei uns sorgen und in Deutschland und Europa daf\u00fcr \n\nwerben. Mit dem \u201eSchaufenster Elektromobilit\u00e4t\u201c, wel-\n\nches wir gemeinsam mit Bayern gestalten, haben wir \n\neinen Schritt in Richtung Zukunft der Industrie gemacht. \n\nElektromobilit\u00e4t ist eine wichtige Verbindung von Indust-\n\nrie und Innovation. Sie schafft unter anderem in Kamenz \n\nund Leipzig Arbeitspl\u00e4tze. \n\nEin weiterer Bereich ist die \u201eIndustrie 4.0\u201c, die vernetzte \n\nProduktion. Sachsen ist ein Land des Maschinenbaus. Es \n\nist eine Hochburg der Automatisierungstechnik und \n\nverf\u00fcgt mit starken IT-Unternehmen und Forschungsein-\n\nrichtungen \u00fcber alles, was es f\u00fcr eine \u201eIndustrie 4.0\u201c \n\nbraucht. Mein Ziel ist es, die Akteure noch besser zu \n\nvernetzen, um \u201eIndustrie 4.0\u201c in Sachsen noch weiter \n\nvoranzubringen. Deshalb werden wir gemeinsam in der \n\nStaatsregierung n\u00e4chstes Jahr mit den Experten dar\u00fcber \n\nauf einer Fachkonferenz diskutieren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Vorausset-\n\nzungen schaffen wir. F\u00fcnf von zehn Landkreisen befinden \n\nsich bereits im F\u00f6rderverfahren f\u00fcr den Breitbandausbau. \n\nDas Wirtschaftsministerium hat die F\u00f6rderprogramme f\u00fcr \n\nden Bereich der Datensicherheit ge\u00f6ffnet. Meine Damen \n\nund Herren! Wir haben im Freistaat Sachsen weiterhin die \n\nh\u00f6chsten staatlichen Investitionsquoten in Deutschland. \n\nMit den Steuergeldern erhalten und verbessern wir vor \n\nallem die Infrastruktur und die Bedingungen f\u00fcr gute \n\nBildung in Sachsen. Das sind \u00f6ffentliche Aufgaben. Es ist \n\ngut investiertes Geld. Wichtig bei Investitionen ist, dass \n\nwir ihre Gesamtheit betrachten und regionale Wirtschafts-\n\nf\u00f6rderung sowie den Ausbau von Infrastrukturen, Bil-\n\ndungs- und Medizinangeboten zusammendenken. Jede \n\nRegion soll gezielt in ihrer Entwicklung unterst\u00fctzt \n\nwerden. Nachdem wir unseren Freistaat Sachsen in den \n\nzur\u00fcckliegenden 25 Jahren aufgebaut haben, geht es nun \n\num ein Aufholen. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir auch private Investitionen in Sachsen. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen wir ein investitionsfreundliches Klima \n\nschaffen. Wir wollen Investoren aus der ganzen Welt \n\ngewinnen, die uns helfen, dass s\u00e4chsische Unternehmen \n\ngr\u00f6\u00dfer werden oder neue s\u00e4chsische Unternehmen ge-\n\ngr\u00fcndet werden \u2013 nicht zum Selbstzweck, sondern um \n\nArbeitspl\u00e4tze zu schaffen, um Steuern zu zahlen und \n\nunser Land zu st\u00e4rken. \n\nIch war vor zwei Wochen zu einer Investorenkonferenz \n\neingeladen. Uns ist es damit erfolgreich gelungen, innova-\n\ntive s\u00e4chsische Unternehmen und nationale wie internati-\n\nonale Geldgeber zu vernetzen. Deshalb werden wir das \n\nerfolgreiche Format einer solchen Investorenkonferenz \n\nauch in den n\u00e4chsten Jahren fortsetzen. Auch hierf\u00fcr \n\nbrauchen wir Weltoffenheit, damit Sachsen als Investiti-\n\nonsstandort \u00fcberzeugt und sich Geldgeber hier wohl und \n\nwillkommen f\u00fchlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1279 \n\nMeine Damen und Herren! Ein Thema, das mir in diesem \n\nZusammenhang besonders wichtig ist, ist die Internatio-\n\nnalit\u00e4t Sachsens. Zum einen k\u00f6nnen wir uns nicht von den \n\nEntwicklungen auf der Welt l\u00f6sen \u2013 Stichwort Globalisie-\n\nrung. Wenn Russland mit Sanktionen belegt wird, hat das \n\ngerade f\u00fcr die Wirtschaft auch in Sachsen gravierende \n\nFolgen. Die Krise in Griechenland ber\u00fchrt uns alle als \n\nEurop\u00e4er, und wenn Krisen und Kriege zu Auswanderer- \n\nund Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men f\u00fchren, dann wirkt das auf unser \n\nganzes Land, weil diese Fl\u00fcchtlinge bei uns Schutz \n\nsuchen und ihn auch bekommen. \n\nDas hei\u00dft, wir sollten uns gerade hier im Landtag nicht \n\nnur mit Sachsen allein besch\u00e4ftigen, sondern auch ernst-\n\nhaft Fragen nach internationalen Entwicklungen, nach \n\nEntwicklungshilfe und Konfliktl\u00f6sungen stellen und diese \n\nDiskussion auch f\u00fchren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDenn wir m\u00fcssen uns zum Beispiel auch die Frage stel-\n\nlen: Wie wollen wir es erreichen, dass sich in den Heimat-\n\nl\u00e4ndern der Menschen, die zu uns kommen, etwas zum \n\nBesseren wendet? Studierende, die einmal im Jahr hier im \n\nLandtag zu Gast sind mit einem Rollenspiel \u00fcber die \n\nVereinten Nationen, tun genau das. Es steht dem Parla-\n\nment gut an, dies auch selbst verst\u00e4rkt zu tun, um den \n\nMitb\u00fcrgern deutlich zu machen, worin die internationalen \n\nZusammenh\u00e4nge f\u00fcr Sachsen bestehen und wie wir \n\nbetroffen sind. \n\nEin internationales Sachsen muss die Chancen von \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifender Zusammenarbeit nutzen. Polen und \n\ndie Tschechische Republik sind unsere Nachbarn. Noch \n\nnie waren die Beziehungen besser als heute. Das wurde \n\nauch erst wieder beim Besuch des tschechischen Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten vor einem Monat deutlich. Die wirtschaft-\n\nlichen und wissenschaftlichen Verflechtungen sind sehr \n\neng und gleichzeitig sehr fruchtbar. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nGemeinsam mit dem Innenminister Markus Ulbig war ich \n\nvor einer Woche bei der UNESCO-Tagung in Bonn. Wir \n\nhaben dort f\u00fcr die montane Kulturlandschaft Erzgebir-\n\nge/R\u016fzn\u00e9 Hory zusammen mit der tschechischen Ministe-\n\nrin f\u00fcr Kultur zur Anerkennung als Weltkulturerbe gewor-\n\nben. \n\nIch sehe gro\u00dfe Zukunftschancen, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, wenn wir die Region zwischen \n\nLeipzig und Breslau, Dresden und Prag als einen gemein-\n\nsamen Wirtschaftsraum denken und entsprechend dyna-\n\nmisch vorantreiben. Deshalb haben wir die s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcros in Prag und Breslau auch gest\u00e4rkt. Damit leisten \n\nwir einen eigenen Beitrag zum weiteren Zusammenwach-\n\nsen Europas, was uns im 70. Jahr nach dem Ende des \n\nZweiten Weltkriegs eine stetige moralische Verpflichtung \n\nbleiben muss. \n\nWir haben ein ureigenes Interesse daran, dass die Europ\u00e4-\n\nische Union gest\u00e4rkt wird und wir unsere Interessen auch \n\nkraftvoll einbringen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber konnte ich Ende \n\nJuni in Br\u00fcssel mit Kommissionspr\u00e4sident Jean-Claude \n\nJuncker und Kommissar G\u00fcnther Oettinger Gespr\u00e4che \n\nf\u00fchren. Sachsen wird sich mit einer neuen europapoliti-\n\nschen Strategie aufstellen, die wir derzeit in der Staatsre-\n\ngierung abstimmen, und nat\u00fcrlich mit Ihnen, den Abge-\n\nordneten, dann auch weiterentwickeln wollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWesentliche Bereiche werden auch hier die Themen \n\nInnovation und Industrie sein. \n\nF\u00fcr uns Sachsen kann der Horizont aber nicht an den \n\neurop\u00e4ischen Grenzen haltmachen. Wir brauchen die \n\nM\u00e4rkte in Asien, in Nord- und S\u00fcdamerika, um beim \n\nExport als Wachstumsquelle weiter zuzulegen. Wir \n\nbrauchen aber auch die Zusammenarbeit zwischen den \n\nV\u00f6lkern, um Menschen f\u00fcr Sachsen zu begeistern, um den \n\ngesellschaftlichen Austausch zu intensivieren. \n\nDas f\u00fcnfte Thema, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, das f\u00fcr Sachsens Zukunft wichtig ist, ist die \n\nIntegration. Mein Neujahrsempfang stand bewusst unter \n\ndiesem Thema. Sachsen hat immer von Zuwanderung \n\nprofitiert, und wir werden sie k\u00fcnftig noch mehr brauchen \n\nals heute. So gewinnen wir neue Sachsen, vielleicht sogar \n\nneue deutsche B\u00fcrger, die hier ihren Traum vom Leben in \n\nFreiheit und Wohlstand verwirklichen und die uns helfen, \n\nSt\u00e4dte und D\u00f6rfer zu verj\u00fcngen und lebendig zu halten. \n\nGelingende Integration braucht aber wiederum beide \n\nSeiten: eine Gesellschaft, die bereit ist, neue B\u00fcrger \n\naufzunehmen, und ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger, die sich in die \n\nGesellschaft einbringen wollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch habe in Leipzig und zuvor schon hier in Dresden \n\neinen \u00e4gyptischen Arzt kennengelernt, der bei uns ein \n\nLeben mit mehr Chancen und in gr\u00f6\u00dferer Sicherheit \n\nf\u00fchren will, als das in \u00c4gypten m\u00f6glich ist. Er wurde gut \n\naufgenommen und bringt sich jetzt mit seinen Talenten \n\nund seinen Qualifikationen gut ein. Zudem interessiert er \n\nsich sehr stark f\u00fcr Politik, schon mehr, als mancher \n\nDeutsche das so schafft. \n\nDeutschland ist ein beliebtes Einwanderungsland. Es liegt \n\nauf Platz zwei nach den USA. Ich m\u00f6chte, dass wir in \n\nSachsen unseren Beitrag leisten, dass es so bleibt, dass \n\nauch Menschen gern nach Sachsen kommen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWenn Integration richtig gemacht wird, bietet sie Sachsen \n\nenorme Chancen. Denn wir wissen um den Bedarf an \n\nFachkr\u00e4ften. Daf\u00fcr braucht es von uns einen einfacheren \n\nZugang zum Arbeitsmarkt. Von den Zuwanderern braucht \n\nes sprachliche und berufliche Kompetenz. Wir haben \n\nzahlreiche Erfahrungen mit gelungener Integration. Ich \n\nbin den vielen Integrationsinitiativen in Sachsen f\u00fcr ihre \n\nArbeit ebenso dankbar wie der s\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\nVor allem die s\u00e4chsische Wirtschaft, die Kammern, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1280 \n\nGewerkschaften, sie alle leisten ihren Beitrag, dass \n\nIntegration in Sachsen gelingt. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir \n\nin unserem Freistaat dazu eine breite Debatte f\u00fchren, wie \n\nwir es noch besser machen k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen die Fragen und Sorgen der Menschen, die \n\ndamit ihre Probleme haben, ernst nehmen. Dabei m\u00fcssen \n\nwir auch die Unterschiede zwischen Asyl- und Zuwande-\n\nrungspolitik noch deutlicher als bisher ansprechen. Wir \n\nm\u00fcssen deutlich machen, warum an mehr Zuwanderung \n\nkein Weg vorbeif\u00fchrt. \n\nEines ist mir aber wichtig: Ich m\u00f6chte nicht einfach nur \n\nneue Arbeitskr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen gewinnen, wo wir sie \n\nbrauchen. Ich m\u00f6chte neue s\u00e4chsische B\u00fcrger gewinnen, \n\nB\u00fcrger, die sich zu unserem Land bekennen, die unsere \n\nWerte teilen, unsere Sprache sprechen und unsere Kultur \n\nakzeptieren und bereichern. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vor 25 Jahren \n\nwurde der Freistaat Sachsen neu gegr\u00fcndet. Die Wieder-\n\nvereinigung wurde m\u00f6glich, weil gerade hier bei uns, von \n\nG\u00f6rlitz bis Plauen, die Menschen auf die Stra\u00dfe gegangen \n\nsind und das DDR-Regime beseitigt haben. Auch heute \n\nerleben wir, dass Menschen mit dem Zustand unseres \n\nLandes hadern, dass sie Unzufriedenheit artikulieren. Ein \n\nwesentlicher Unterschied zu den Demonstrationen von \n\n1989 ist: Damals war man gegen die Diktatur und f\u00fcr die \n\nDemokratie. Heute ist es manchmal schwer zu verstehen, \n\nwof\u00fcr die Menschen sind und wogegen sie protestieren. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass wir nur gemeinsam unseren \n\nFreistaat Sachsen weiter gut gestalten k\u00f6nnen. Dazu \n\ngeh\u00f6rt, wieder mehr Menschen f\u00fcr Demokratie und \n\nPolitik zu begeistern. Dazu geh\u00f6rt, f\u00fcr die Herausforde-\n\nrungen L\u00f6sungen zu finden. Und dazu geh\u00f6rt, die wichti-\n\ngen Zukunftsthemen Sachsens nicht aus den Augen zu \n\nverlieren. Ja, es l\u00e4uft nicht alles gut, aber wir arbeiten \n\ngemeinsam daran, dass es besser wird. Aber wir d\u00fcrfen \n\nauch nicht verkennen: Gemeinsam haben wir in Sachsen \n\nin den zur\u00fcckliegenden 25 Jahren viel erreicht. \n\nDeshalb meine Bitte zum Schluss: Gehen wir nicht \n\n\u00e4ngstlich, sondern mutig ans Werk! Seien wir nicht \n\nverunsichert vor neuen Entwicklungen, sondern suchen \n\nwir unsere Chancen f\u00fcr Sachsen darin! Ich bin \u00fcberzeugt: \n\nWir Sachsen meistern die Aufgaben, die vor uns liegen, \n\nwenn wir zusammen anpacken, wenn wir gemeinsam \n\nhandeln. Und daf\u00fcr w\u00fcnsche ich uns viel Gl\u00fcck. \n\nVielen Dank. \n\n(Lang anhaltender Beifall bei allen \n\nFraktionen und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich f\u00fcr seine Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung. \n\nWir kommen nun zur Aussprache. Folgende Redezeiten \n\nwurden f\u00fcr die Fraktionen festgelegt: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 24 Minuten, SPD 16 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 12 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten \n\nRunde \u2013 nat\u00fcrlich beginnen wir mit der Opposition \u2013: \n\nDIE LINKE, CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Das Wort ergreift jetzt f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent! In Zeiten wie diesen ist es wichtig, Selbstverst\u00e4ndli-\n\nches ins Bewusstsein zu rufen. Deshalb danke ich Ihnen, \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, f\u00fcr Ihr gerade vorgetragenes \n\nunmissverst\u00e4ndliches Bekenntnis. Jeder Mensch, der zu \n\nuns kommt, hat v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von seinem Aufent-\n\nhalts- oder Asylstatus ein uneingeschr\u00e4nktes Recht auf \n\nSchutz seiner k\u00f6rperlichen und seelischen Unversehrtheit. \n\nDas muss an jedem Ort in Sachsen zu jeder Zeit gelten \n\nund, wo n\u00f6tig, vom Staat und von der Zivilgesellschaft \n\nverteidigt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und \n\nvereinzelt bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe eine Bitte an Sie pers\u00f6nlich, Herr Tillich: Ich \n\nglaube, wir sollten nie vom Missbrauch des Asylrechts \n\nsprechen. So wie ein deutscher Staatsb\u00fcrger, der vor \n\nGericht nicht erreicht, was er f\u00fcr richtig h\u00e4lt, kein \n\nRechtsmissbraucher ist, so sollten wir auch diese Wahr-\n\nheit respektieren. Wer einen Asylantrag stellt, wendet \n\nunser Asylrecht an. Dieses Recht darf ihm auch im Falle \n\nder Ablehnung des Antrages nicht r\u00fcckwirkend abgespro-\n\nchen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Menschen in Sachsen sind der Meinung, dass das \n\nThema Migration, Asyl und Integration zurzeit Thema \n\nNummer eins ist und auf Jahre hinaus eine gro\u00dfe Rolle \n\nspielen wird. So ergab es eine in der letzten Woche von \n\nder Staatsregierung vorgestellte Meinungsumfrage. Also \n\nwerde ich auch keinen Bogen um alle wichtigen Aspekte \n\ndieses Themas machen; denn das ist tats\u00e4chlich eine, \n\nwenn nicht sogar aktuell die wichtigste Zukunftsaufgabe \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\nZun\u00e4chst aber zur Wurzel aller aktuellen Probleme. Wir \n\nhaben in Deutschland den guten Grundsatz gleichwertiger \n\nLebensverh\u00e4ltnisse im Grundgesetz stehen. 25 Jahre lang \n\nwaren wir in Sachsen vor allen Dingen auf die Frage \n\nfixiert, wie wir diese Gleichwertigkeit zwischen Ost und \n\nWest, zwischen Sachsen und Bayern hinbekommen. Auch \n\nwenn die Antwort nach einem Vierteljahrhundert ern\u00fcch-\n\nternd ausf\u00e4llt \u2013 Stichwort: Sachsen hat nur die H\u00e4lfte der \n\nSteuerkraft der Westl\u00e4nder \u2013, steht jetzt eine neue Frage \n\nganz oben auf der Tagesordnung: Wie erreichen wir die \n\nGleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse f\u00fcr alle Men-\n\nschen \u00fcberall in ganz Sachsen? Das, meine Damen und \n\nHerren von der Koalition, wird der Pr\u00fcfstein f\u00fcr gute \n\nRegierungsarbeit sein. \n\nIn unserer Landesverfassung ist von Gleichwertigkeit der \n\nLebensbedingungen zweimal die Rede. Einmal geschieht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1281 \n\ndas im Zusammenhang mit alten und behinderten Men-\n\nschen. Diesem Ma\u00dfstab entspricht die Koalition leider \n\nnicht. Beim Thema Inklusion ist von der \u00dcberpr\u00fcfung und \n\nAnpassung des Landesrechts entsprechend den Belangen \n\nvon Menschen mit Behinderungen nichts zu sp\u00fcren, \n\nobwohl das im Koalitionsvertrag zugesagt worden ist. Das \n\nzweite Mal geschieht das mit Blick auf freie Tr\u00e4ger, die \n\nwie die Kirchen in gleichwertiger Weise gemeinn\u00fctzig \n\nt\u00e4tig sind und deshalb Anspruch auf die gleiche angemes-\n\nsene Kostenerstattung haben. \n\n\u00dcber die Gleichwertigkeit der Lebensbedingungen auf \n\ndem gesamten Territorium des Freistaates Sachsen sagt \n\nunsere Landesverfassung nichts. Das ist eigentlich schade. \n\nWir sollten im Rahmen der Verfassungsdiskussion zwi-\n\nschen den Fraktionen dar\u00fcber nachdenken, ob wir nicht \n\nf\u00fcr die Zukunft Klarheit dar\u00fcber schaffen, dass niemand \n\naus geografischen Gr\u00fcnden in unserem Land benachteiligt \n\nwerden darf. \n\nIch wei\u00df, Herr Kollege Kupfer, Sie wissen noch nicht, ob \n\nSie \u00fcberhaupt eine Verfassungsdebatte f\u00fchren wollen. Das \n\nunterscheidet Sie von Ihrem Vorg\u00e4nger Flath, der daf\u00fcr \n\noffen gewesen ist. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Ich wei\u00df das schon!) \n\nEs wird Ihnen allerdings schon bald nichts anderes \u00fcbrig \n\nbleiben, als sich entgegen Ihrer bisherigen Gewohnheit zu \n\nbewegen, wenn Sie nicht als Fu\u00dfnote in die CDU-\n\nGeschichte eingehen wollen. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: \n\nDarum geht es doch gar nicht!) \n\nDenn beim Thema B\u00fcrgerbeteiligung sieht man doch \n\nwohl auch in der Staatsregierung Handlungsbedarf, \n\nzumindest interpretiere ich die Ank\u00fcndigung des Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten, mit Partnern aus der Schweiz und \u00d6ster-\n\nreich \u00fcber Demokratie reden zu wollen, so. Das kann \n\nletztlich hei\u00dfen: Absenkung der H\u00fcrden f\u00fcr direkte \n\nDemokratie. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nZugleich werden st\u00e4ndig Debatten \u00fcber eine m\u00f6gliche \n\nVer\u00e4nderung der Zahl der Landtagsabgeordneten gef\u00fchrt. \n\nAuch das lie\u00dfe sich nur auf dem Wege einer Verfassungs-\n\n\u00e4nderung regeln. Deshalb fordere ich Sie, Herr Kupfer, \n\nauf, in die Realit\u00e4t und an den Verhandlungstisch in \n\npuncto Verfassung zur\u00fcckzukehren. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Nie mit Ihnen!) \n\nSachsen ist das Land der Parallelgesellschaften. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nHier Wohnungsnot, da Wohnungsleerstand. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Dort, \n\nwo Sie herkommen, jawohl!) \n\nHier Zuzug und Bev\u00f6lkerungswachstum, dort Abwande-\n\nrung und Schrumpfung der Bev\u00f6lkerung. Hier geben sich \n\nInvestoren die Klinke in die Hand, dort stehen Gewerbe-\n\ngebiete leer. Die Fraktion der GR\u00dcNEN hat gerade erst \n\nauf Basis amtlicher Zahlen festgestellt, dass selbst die \n\nWahrscheinlichkeit, Abitur zu machen, regional extrem \n\nunterschiedlich ist. \n\nDie Weisheit der Leuchtturmpolitik hat das Verfallsdatum \n\nl\u00e4ngst \u00fcberschritten. Zwei Drittel der Sachsen wohnen \n\nau\u00dferhalb der Ballungszentren und wissen das aus eigener \n\nErfahrung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Trag\u00f6die um die Lausitzer Braunkohle ist symptoma-\n\ntisch f\u00fcr das Unverm\u00f6gen der von der CDU dominierten \n\nKoalition, die Entwicklung des Landes neu zu denken. \n\nStatt auf Strukturwandel in der Region zu setzen, setzt die \n\nCDU zentralistisch auf Kohletagebaue bis 2100, egal, was \n\ndas Weltklima dazu sagt. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie k\u00f6nnen doch jetzt nicht \n\nernsthaft erst die Verl\u00e4sslichkeit bei der weiteren Abbag-\n\ngerung von D\u00f6rfern einfordern, um danach \u00fcber die \n\nZukunftsperspektiven f\u00fcr die Region nach der Kohle \n\nreden zu wollen. Auf den Papst h\u00f6ren Sie leider nicht, \n\nweder bei der Energie- noch bei der Fl\u00fcchtlingspolitik. \n\nDeshalb ist das Schiff \u201eChristliches Abendland\u201c in Sach-\n\nsen ziemlich in die Schieflage geraten. \n\nJa, Herr Tillich, die Sachsen sind sehr innovativ. Deshalb \n\nist Ihr Spruch, Arbeitspl\u00e4tze seien wichtiger als Klima-\n\nschutz, uns\u00e4chsisch beschr\u00e4nkt. Die Menschen in Sachsen \n\nwollen und k\u00f6nnen mit Arbeit f\u00fcr mehr Klimaschutz mehr \n\nGeld verdienen. Warum stehen Sie dann eigentlich bei der \n\nerneuerbaren Energie auf der Bremse und subventionieren \n\nweiterhin lieber den Klimakiller Kohle mit der Kohle der \n\nSteuerzahler? So geht S\u00e4chsisch tats\u00e4chlich nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie, Herr Tillich, sind mit Ihrem zukunftslosen Verharren \n\nauf Veraltetem auch pers\u00f6nlich verantwortlich f\u00fcr die \n\nderzeit existierende Unsicherheit der Bev\u00f6lkerung in der \n\nRegion Schleife. Sprechen Sie doch einmal mit den \n\nLeuten vor Ort, die die Mitteilung von Vattenfall in den \n\nH\u00e4nden halten, dass ihre Umsiedlung gestoppt ist. Diese \n\nVerantwortung k\u00f6nnen Sie weder nach Berlin noch nach \n\nSchweden abschieben. \n\nWie gesagt: Sachsen ist ein Land der Parallelgesellschaf-\n\nten. Das erkennen wir auch dort, wo Integration in den \n\ngesellschaftlichen Alltag vor allen Dingen stattfindet, \n\nn\u00e4mlich in der Arbeit. Es gibt bei uns in sechsstelliger \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung Menschen, die seit vielen Jahren davon \n\nausgeschlossen sind. Das rot-rot-gr\u00fcn regierte Th\u00fcringen \n\nhat einen Plan gegen Langzeitarbeitslosigkeit, ein Lan-\n\ndesarbeitsmarktprogramm \n\n(Steve Ittershagen, CDU: \n\nDann ziehen Sie doch dorthin!) \n\nund zus\u00e4tzliche Projekte, die Menschen von Arbeitslosig-\n\nkeit befreien. So etwas existiert in Sachsen auch nach dem \n\nlandespolitischen Tod der FDP leider immer noch nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1282 \n\nWas ist in Zukunft wichtig? Dass der sozialdemokratische \n\ns\u00e4chsische Arbeitsminister mehr auf die Weitsicht seiner \n\nauch in Th\u00fcringen mitregierenden Genossen schaut als \n\nauf den Tunnelblick der s\u00e4chsischen CDU-Mitregenten. \n\nDenn die wohlklingenden Zustandsbeschreibungen und \n\nge\u00e4u\u00dferten sch\u00f6nen W\u00fcnsche des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nhelfen nichts, wenn es in Sachsen nicht gelingt, die \n\nMenschen, die seit vielen Jahren ausgegrenzt sind, wieder \n\nam gesellschaftlichen Leben teilhaben zu lassen. Denn \n\ndarunter leidet bei bestimmten Teilen der Bev\u00f6lkerung die \n\nAkzeptanz zur Integration von Menschen. Nur damit ist \n\ndas hinzubekommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nArbeit k\u00f6nnte auch ein Schl\u00fcssel zur Integration der nach \n\nSachsen kommenden Asylsuchenden sein. Die Wirklich-\n\nkeit ist aber eine Mauer. Da ist der syrische Pizzab\u00e4cker, \n\nder mit nichts als 20 Jahren Berufserfahrung im Gep\u00e4ck \n\nnach Sachsen gekommen ist. Nach insgesamt f\u00fcnf Mona-\n\nten Aufenthalt hier bei uns bekam er auf Basis privater \n\nVermittlung die Chance, in einer renommierten Dresdner \n\nPizzeria sein K\u00f6nnen vorzuf\u00fchren. Man war dort derart \n\nbegeistert, dass man ihm trotz fehlender deutscher \n\nSprachkenntnisse sofort einen Arbeitsvertrag \u00fcber \n\n1 600 Euro brutto anbot, eine ordentliche Sache also. Die \n\nAngelegenheit scheiterte an der Agentur f\u00fcr Arbeit und \n\nihrer sogenannten Vorrangspr\u00fcfung. Vor wenigen Tagen \n\nerfuhr ich, dass man sich zwei Monate danach in einem \n\nanderen Bereich der Beh\u00f6rde immer noch mit dem Mann \n\nbesch\u00e4ftigt, um ihm zu helfen. \n\nDaf\u00fcr ist es aber nun zu sp\u00e4t, denn er wird nach dem \n\ninzwischen positiv beschiedenen Asylantrag Sachsen \n\nverlassen und in einer westdeutschen Gro\u00dfstadt leben und \n\narbeiten. So geht Integration nicht, Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWas ist in Zukunft wichtig? Dass Gefl\u00fcchtete schon \n\nw\u00e4hrend des Asylantrages in Sachsen eine normale \n\nErwerbsarbeit aufnehmen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr sollte die Integ-\n\nrationsministerin alles tun. Daf\u00fcr sollten alle Zust\u00e4ndigen \n\nalles tun. \n\nDer derzeitige diskriminierende Ausschluss vom Arbeits-\n\nmarkt demoralisiert diejenigen, die zu uns kommen, und \n\nschadet vor dem Hintergrund der bekannten demografi-\n\nschen Situation den Interessen Sachsens. \n\nVon Th\u00fcringen gehen auch dazu wichtige Impulse aus. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident Bodo Ramelow hat die b\u00fcrokrati-\n\nsche Praxis der bisherigen Asylverfahren infrage gestellt. \n\nIch erwarte auch von Sachsens Staatsregierung, dass sie \n\nsich mit Th\u00fcringen f\u00fcr die Entb\u00fcrokratisierung im Dienst \n\nder Integration starkmacht und sich nicht \u2013 wie aktuell \n\ngeschehen \u2013 mit der Beschleunigung von Abschiebung \n\nbesch\u00e4ftigt. \n\nHerr Krau\u00df, als Vertreter der christlich-demokratischen \n\nArbeitnehmerschaft, ist herzlich eingeladen, dabei mitzu-\n\nwirken, aus Asylsuchenden neue Kolleginnen und Kolle-\n\ngen zu machen. Damit w\u00fcrde er selbst wieder ein n\u00fctzli-\n\nches Mitglied unserer landespolitischen Gesellschaft, \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nnachdem er sich in Gewaltfantasien \u2013 Gefl\u00fcchtete in den \n\nKnast \u2013 ins Abseits begeben hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Sch\u00e4men Sie sich daf\u00fcr, \n\nden Kollegen als unn\u00fctz zu bezeichnen! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nSachsen ist ein Land der Parallelgesellschaften und tut \n\nsich gerade deshalb mit Integration und Zuwanderung so \n\nschwer. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sch\u00e4men \n\nSie sich f\u00fcr Ihre Formulierung!) \n\n\u2013 Es sollte sich Herr Krau\u00df f\u00fcr seine Formulierung \n\nsch\u00e4men und nicht ich, Herr Piwarz. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Wir, in das wir die zu uns kommenden Menschen \n\nintegrieren k\u00f6nnen \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Linke Einteilung!) \n\n\u2013 Getroffene Hunde bellen, sagen Sie immer zu mir. Ich \n\nhabe getroffen, Sie bellen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie sind einfach \n\nwiderlich in Ihrer Wortwahl gerade gewesen, Herr \n\nGebhardt! Nehmen Sie das zur Kenntnis!) \n\n\u2013 Sie ist angemessen f\u00fcr die Aussagen, die Herr Krau\u00df in \n\nder \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Menschen getroffen hat, die er \n\n\u00fcberhaupt nicht kennt. \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Unruhe im Saal \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDas Wir, in das wir die zu uns kommenden Menschen \n\nintegrieren k\u00f6nnen, wurde vielerorts zerst\u00f6rt. Wer etwa in \n\nden verschiedenen l\u00e4ndlichen R\u00e4umen in Sachsen lebt, \n\nseine Kinder in einen Ort zur Kita f\u00e4hrt, selbst tags\u00fcber \n\nweit weg arbeitet und abends schnell in einen Einkaufs-\n\nmarkt am Stadtrand einkaufen f\u00e4hrt, wer so leben muss \n\nund seine Nachbarn kaum noch sieht, der tut sich schwer, \n\nin Neuank\u00f6mmlingen eine Bereicherung der Gesellschaft \n\nzu erleben \u2013 weil es einfach keine funktionierende Gesell-\n\nschaft mehr gibt. Es gibt nur Vereinzelte, die nebeneinan-\n\nderher leben. Die gr\u00f6\u00dfte denkbare Einheit ist dann das \n\neigene Haus, die eigene Wohnung, die gesch\u00fctzt werden \n\nmuss. Vor diesem Hintergrund wird die gemeldete, kurz \n\nbevorstehende Ankunft einer Gruppe von 50 oder 100 \n\nMenschen in der N\u00e4he zu einer subjektiven Bedrohung. \n\nIm bunten Gro\u00dfstadtkiez sieht das im Regelfall ganz \n\nanders aus \u2013 was die CDU nat\u00fcrlich nicht zur Kenntnis \n\nnimmt, denn dort w\u00e4hlt sie ja auch niemand mehr. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1283 \n\nAuch in gro\u00dfen St\u00e4dten werden Fl\u00fcchtlinge oftmals dort \n\nuntergebracht, wo der Zerfall der Gesellschaft stark \n\nvorangeschritten ist. Es gibt Stadtteile mit dem inoffiziel-\n\nlen Beinamen \u201eKulturb\u00fcrgertum\u201c und andere mit dem \n\nStempel \u201eHartz IV\u201c. Das ist auch in Gro\u00dfst\u00e4dten in \n\nWestdeutschland der Fall. \n\nDie Sachsen sind solche Verh\u00e4ltnisse jedoch nicht ge-\n\nw\u00f6hnt. Die \u00fcber 40-J\u00e4hrigen erinnern sich noch an die \n\nGesellschaft, in der die Putzfrau neben dem Professor \n\ngewohnt hat und diese hatten sich etwas zu sagen. \n\nWas ist in Zukunft wichtig? Dass wir den Trend zum \n\nNebeneinanderherleben in Sachsen mit Modellen einer \n\nneuen gesellschaftlichen Zusammengeh\u00f6rigkeit begegnen. \n\nDas kann der staatliche gef\u00f6rderte Dorfkonsum, der \n\nfl\u00e4chendeckende, fahrscheinlose Nahverkehr und eine \n\nRenaissance von Genossenschaften sein. Wohlgemerkt: \n\neine neue Kultur der Geselligkeit statt der Verwaltung der \n\nEinsamkeit. \n\nSachsen braucht eine Bildungsreform, das hei\u00dft, statt \n\neines ausged\u00fcnnten Schulnetzes wohnortnahes, l\u00e4ngeres \n\ngemeinsames Lernen f\u00fcr alle Kinder. Eine Verwaltungsre-\n\nform hei\u00dft die Wiederherstellung von B\u00fcrgern\u00e4he nach \n\nder Gigantomanie von Gemeinde- und Kreisfusionen, die \n\nsoziale und kulturelle Zusammenh\u00e4nge zerst\u00f6rt hat. \n\nEine Wirtschaftsreform, eine echte F\u00f6rderung der Vernet-\n\nzung kleiner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen \u2013 die \n\nkonkrete Form des Fusionsfonds, den wir gefordert haben \n\nund den die Koalition auch will \u2013, steht aber noch aus. \n\nEine Reform der Kommunalfinanzen, das hei\u00dft, die \n\nMangelverwaltung muss beendet werden und die Rolle \n\nder Kommunen als Investoren muss gest\u00e4rkt werden. Eine \n\nReform der Landesentwicklung, ein Konzept des gegen-\n\nseitigen Austausches zwischen den Regionen, auch \n\nzwischen Metropolen und dem l\u00e4ndlichen Raum, eine \n\nSozialpolitik, die Menschen die soziale Sicherheit gibt, \n\ngleichwertig am Leben teilhaben zu k\u00f6nnen. Diese Per-\n\nspektiven unterscheiden uns von der CDU. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie CDU tr\u00e4gt f\u00fcr eine Landesentwicklung in 25 Jahren \n\ndie Hauptverantwortung, mit der der Zusammenhalt der \n\nMenschen als Basis entzogen wurde. Was ist die Antwort \n\nder s\u00e4chsischen CDU? Sie ruft \u201eZur\u00fcck zur Familie\u201c, \n\nnachdem sie durch ihre neoliberale Politik sie oftmals erst \n\nzerst\u00f6rt hat. Das ist genauso geistreich, als wenn ich rufen \n\nw\u00fcrde \u201eZur\u00fcck zur DDR\u201c. \n\n(Zuruf von der CDU: Ja, \n\ndas machen Sie doch schon!) \n\nDie Familie allein kann das Problem nicht l\u00f6sen. Nur \n\ngemeinsam k\u00f6nnen Menschen aus verschiedenen Milieus \n\nProbleme l\u00f6sen. Das gilt auch f\u00fcr den Bereich Forschung \n\nund Wirtschaft. Doch auch hier ist Sachsen ein Land der \n\nParallelgesellschaften. Es gibt einen Trend einerseits zu \n\nHochschulen, die nur noch h\u00f6here Lehranstalten sind, und \n\nandererseits zu gro\u00dfartigen au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrich-\n\ntungen, in denen in puncto Forschung die Musik spielt \n\nund die wundervolle Dinge erfinden. Nur, die kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen in der N\u00e4he haben nichts \n\ndavon. \n\nMan kann hinschauen, wohin man will, die CDU spaltet \n\nalles \u2013 nun auch noch die Staatliche Porzellanmanufaktur \n\nin Mei\u00dfen. Zuerst wurde der Kern der Marke, das Porzel-\n\nlan, in hochk\u00fcnstlerischer Eigengestaltung preisgegeben \n\nund das Gesch\u00e4ft auf Luxusnippes zur Befriedung von \n\nStatusall\u00fcren Neureicher in aller Welt ausgerichtet. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nDas ging an den Baum, trotz dubioser Finanzspritzen \n\nunter Umgehung der Zustimmungspflicht des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses jeweils haarscharf unter der 5-\n\nMillionen-Euro-Grenze. Was ist nun die L\u00f6sung? Nat\u00fcr-\n\nlich eine Parallelgesellschaft: eine Stiftung f\u00fcrs Alte und \n\nein Gesch\u00e4ftsbetrieb f\u00fcrs Neue. Finanzminister Unland \n\nmag zwar unterm Strich das Geld in Sachsen zusammen-\n\nhalten, aber nicht die Gesellschaft. Er macht alles kaputt \u2013 \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\ndie Schulsozialarbeit, die Jugendhilfe, die Krankenh\u00e4user \n\n\u2013 und am Ende demoliert er auch noch den Kernbestand \n\nvon Sachsens Erbe: die Porzellanmanufaktur Mei\u00dfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Er ist auch \n\nnoch f\u00fcr den Regen verantwortlich!) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident steht mit entschuldigendem L\u00e4-\n\ncheln daneben, als k\u00f6nne er nichts mehr tun, und wartet \n\nab. Erst wenn der Druck so gro\u00df wird wie aktuell in der \n\nFl\u00fcchtlingsdebatte, wenn es eigentlich zu sp\u00e4t ist, dann \n\nwagt er sich aus der Deckung und spricht zum Beispiel \n\nvon einem integrationsstarken Sachsen. Warum? Weil die \n\nWirtschaft, die Forschungseinrichtungen, die Universit\u00e4-\n\nten, die Medizin und die Kultur ihm gesagt haben: Viele \n\nunserer guten Leute, die hierher gekommen sind \u2013 Sie \n\nerw\u00e4hnten ja einige Beispiele in Ihrer Rede, Herr Minis-\n\nterpr\u00e4sident \u2013, sind wieder weg, wenn sich die Atmosph\u00e4-\n\nre in diesem Land nicht schnellstens \u00e4ndert. Dann werden \n\nSie pl\u00f6tzlich aktiv. Sie merken, es droht immenser wirt-\n\nschaftlicher Schaden, wenn wir nicht endlich gegensteu-\n\nern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Koalition vertagt \n\ndie Novellierung des Schulgesetzes. Auch vom verspro-\n\nchenen Lehrerpersonalentwicklungskonzept ist nichts zu \n\nsehen. Die S\u00e4chsische Landesausstellung zur Industrie-\n\nkultur wurde verschoben. Schlaglichtartig offenbart sich \n\nimmer wieder die Folge des entscheidenden Denkfehlers \n\nCDU-gef\u00fchrter Regierungen: F\u00fcr Sie ist die Dynamik in \n\nder Wirtschaft w\u00fcnschenswert, aber beim Sozialen, der \n\nKultur und der Bildung setzen Sie auf Bewegungslosig-\n\nkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1284 \n\nAlles, was sich nicht \u00f6konomisch durchbuchstabieren \n\nl\u00e4sst, ger\u00e4t unter die R\u00e4der. Ihre soeben gehaltene Rede ist \n\nder aktuelle Beweis daf\u00fcr. \n\nUns erwartet ja im Herbst nach den Feierlichkeiten \n\n\u201e25 Jahre friedliche Revolution\u201c im letzten Jahr eine \n\nHighlight-Orgie zu \u201e25 Jahre Sachsen\u201c \u2013 eine gigantische, \n\nstaatlich inszenierte Begr\u00e4bnisfeier f\u00fcr den einstigen \n\nAufbruch, der ausrief: \u201eWir sind das Volk\u201c. Das Wir liegt \n\nin St\u00fccken zerrissen, in unz\u00e4hligen Parallelgesellschaften. \n\nWo es heute noch \u201eVolk\u201c ruft, ist es ins V\u00f6lkische herun-\n\ntergekommen. Selbst berufsgem\u00e4\u00dfe konservative Volks-\n\nversteher wenden sich inzwischen mit Grausen ab. \n\nDazu gibt es eine Alternative: Wir m\u00fcssen uns neu sortie-\n\nren. Alle Weisheiten haben ein Verfallsdatum. Das Ver-\n\nfallsdatum Ihrer Weisheiten, Herr Ministerpr\u00e4sident, ist \n\nl\u00e4ngst \u00fcberschritten. Es fehlen Freiheitsrechte, die noch \n\n1989/1990 im Mittelpunkt standen. Heute ist es so, dass \n\nSie aus Angst Veranstaltungen unter freiem Himmel \n\nverbieten lassen. \n\nSie lassen die Dinge laufen. \n\nDazu schreibt Andreas Esche von der Bertelsmann-\n\nStiftung im \u201eSpiegel\u201c: \u201eWenn wir die Entwicklung \n\neinfach laufen lassen, gef\u00e4hrden wir unser Wohlstands-\n\nmodell und die Zukunft unserer Gesellschaft.\u201c Wer also \n\nglaubt, die wachsenden Ungleichgewichte w\u00fcrden von \n\nalleine verschwinden, der irrt gewaltig. \n\nHeute, zum Ende des ersten Sitzungsjahres dieser Legisla-\n\nturperiode, geht es um die Orientierung unserer Arbeit bis \n\nzum Jahr 2019. Dazu geh\u00f6rt auch unsere Positionierung \n\nin Europa. Erst in der zehnten Verhandlungsrunde zu \n\nTTIP f\u00e4ngt die Koalition an, sich hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag mit einem Antrag zu bewegen, nachdem die \n\nCDU-regierte Staatsregierung in den letzten Monaten alle \n\nInitiativen der Opposition dazu abgeschmettert hat. \n\nWir als Landtag k\u00f6nnen viel von Stadt- und Gemeinder\u00e4-\n\nten lernen, die sich bei allen Meinungsverschiedenheiten \n\nund harten Auseinandersetzungen als gemeinsame Inte-\n\nressenvertreter der Bev\u00f6lkerung ihrer Kommune verste-\n\nhen. Dazu geh\u00f6rt auch eine transparente Staatsregierung, \n\ndie die Opposition regelm\u00e4\u00dfig so fr\u00fchzeitig informiert \n\nwie die Koalitionsfraktionen. \n\nNicht einmal den besprochenen Beteiligungsbericht zu \n\nstaatlichen Unternehmen haben Sie bisher geliefert. Bis \n\nEnde Mai hat es in Sachsen 31 Anschl\u00e4ge auf Fl\u00fccht-\n\nlingsheime gegeben, den zuletzt bekannt gewordenen in \n\nMei\u00dfen. Obwohl im Internet Rechtsextremisten gegen \n\nFl\u00fcchtlinge mobil gemacht haben, sieht der CDU-Landrat \n\nArndt Steinbach keine rechten Umtriebe in seinem Land-\n\nkreis. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Und er hat recht damit!) \n\nEr selbst hat vor wenigen Wochen NPD-Funktion\u00e4re zum \n\nDialog ins Landratsamt eingeladen. Eigentlich h\u00f6chste \n\nZeit, dass Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, bei Ihren Partei-\n\nfreunden einmal bei jenen dazwischenfahren, die in ihren \n\nWahlkreisen ver\u00e4chtlich \u00fcber Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge \n\nschwadronieren, weil sie die AfD-Konkurrenz niederhal-\n\nten wollen \n\n(Emp\u00f6rung bei der AfD \u2013 \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Ausgrenzer!) \n\noder weil sie nun auch endlich mal sagen wollen, was sie \n\ndenken. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch habe Ihre Ausf\u00fchrungen heute mit Respekt vernom-\n\nmen, Herr Ministerpr\u00e4sident, nur: Ob dies tats\u00e4chlich \n\nKonsens in der CDU in Sachsen ist, bezweifle ich ganz \n\nstark. So fallen Hemmungen. Immer mehr Menschen \n\nladen sich mit Hass auf. Der Mob will nicht immer nur \n\nDampf ablassen, wie am Montag in Freital. Der Mob hat \n\nschon lange auf die n\u00e4chste Stufe geschaltet. Im Netz \n\nwird offen zur Gewalt gegen Fl\u00fcchtlinge und Ausl\u00e4nder \n\naufgerufen. \u201eDie Heimat verteidigen\u201c hei\u00dft das dann. Das \n\nkann dann auch einem Herrn Fischer aus der CDU nicht \n\nmehr gefallen. Zum Gl\u00fcck gibt es in Sachsen auch etliche \n\nMenschen, die dagegenhalten, Menschen, die sich um \n\nFremde und Fl\u00fcchtlinge k\u00fcmmern, anstatt sie zu bedro-\n\nhen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Die Antifa!) \n\nH\u00f6chste Zeit, Herr Ministerpr\u00e4sident, dass Sie ihnen die \n\nUnterst\u00fctzung zukommen lassen, die sie verdienen, \n\nanstatt wie bisher falsche R\u00fccksicht auf m\u00f6gliche W\u00e4hler \n\nrechts von der Union zu nehmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie m\u00fcssen sich jetzt entscheiden, \n\nwas aus dem Freistaat Sachsen werden soll, wie es fortan \n\num unsere politische Kultur bestellt sein soll, welcher \n\nGrundton in der Gesellschaft herrschen soll, wie wir mit \n\nalternativen Vorschl\u00e4gen umgehen wollen, wie offen \n\nunsere s\u00e4chsische Gesellschaft f\u00fcr Neues, f\u00fcr neue Mit-\n\nbewohner ist. All dies entscheidet sich jetzt. Ihre Rede hat \n\nmir gezeigt: Sie bleiben beim Altbekannten, beim Durch-\n\nmogeln, beim Abmoderieren, beim Abwarten. So verspie-\n\nlen Sie die Zukunft auch meiner Kinder, und das, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, werde und darf ich nicht tolerieren. \n\nVielen Dank. Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach Herr Kollege Gebhardt. Nun sehe ich \n\neine Kurzintervention an Mikrofon 5. Das Wort hat Herr \n\nKollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Gebhardt, Sie \n\nhaben sehr viel \u00fcber Parallelgesellschaft gesprochen. Mir \n\nist deutlich geworden, dass es in der Tat eine Parallelge-\n\nsellschaft in Sachsen gibt. Diese gibt es aber bei Ihnen, \n\nbei den LINKEN, und das, was Sie erz\u00e4hlt haben, hat mit \n\nder Realit\u00e4t der Menschen in diesem Land \u00fcberhaupt \n\nnichts zu tun. Man hat wirklich den Eindruck, Sie leben in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1285 \n\neiner vollkommenen Parallelgesellschaft zu dem, was bei \n\nuns im Lande vor sich geht. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gebhardt, wollen \n\nSie reagieren? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas hat doch keinen Sinn! \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der AfD) \n\n\u2013 Nein. \u2013 Wir fahren in der Rednerreihe fort und es \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Kupfer am \n\nRednerpult das Wort. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! 1905 war es, als Albert Einstein \n\nseine Relativit\u00e4tstheorie bei einem Berner Patentamt \n\nangemeldet hat. Die damalige Wissenschaftselite war aus \n\ndem H\u00e4uschen. Sie hat sich dar\u00fcber aufgeregt, und \n\nEinstein hat das mit den Worten kommentiert: ^\u201cWenn \n\neine Idee nicht absurd genug klingt, lohnt es sich gar nicht \n\nerst, sie weiterzuverfolgen.\u201c \n\nWir hatten 1990 eine Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion, \n\nund da war es \u00e4hnlich: Es gab viele Kritiker. Viele haben \n\ngesagt: Das kann nichts werden, das kann nicht gelingen. \n\nDer Erfolg gibt uns recht: 25 Jahre nach der Wirtschafts-, \n\nW\u00e4hrungs- und Sozialunion, nach dem Einigungsvertrag, \n\nnach der Wiedervereinigung unseres Vaterlandes und nach \n\ndem Aufbau hier im Osten Deutschlands k\u00f6nnen wir \n\nsagen, dass dieser gelungen ist. \n\nHeute sind wir dankbar f\u00fcr das vorausdenkende, schnelle \n\nEntscheiden und Handeln der damaligen politischen \n\nVerantwortungstr\u00e4ger, und es erf\u00fcllt mich und kann uns \n\nmit Stolz erf\u00fcllen, dass wir dabei waren. Nach einer \n\naktuellen, von der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c ver\u00f6ffentlich-\n\nten Umfrage unter Ostdeutschen, die ihren Wohnsitz seit \n\n1989 in Ostdeutschland haben, waren nur 17 % der \n\nMeinung, dass die Wiedervereinigung keine Erfolgsge-\n\nschichte war. 18 % der Befragten sagten aus, dass die \n\nLage in Ostdeutschland schlecht sei. In Sachsen meinten \n\ndas nur 16 %. Das hei\u00dft: Mehr als vier F\u00fcnftel unserer \n\nBev\u00f6lkerung sind zufrieden mit dem, was wir in Sachsen \n\nerreicht haben, und sie sehen durchaus eine Perspektive \n\nf\u00fcr eine gute Zukunft. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nWas sagen uns diese Zahlen? Der Aufbau Ost ist gelun-\n\ngen, aber noch nicht zu Ende. Ohne die eigenst\u00e4ndige \n\ns\u00e4chsische Identit\u00e4t aufgegeben zu haben, haben wir \n\nunseren Freistaat entwickelt. Die s\u00e4chsischen Traditions-\n\nunternehmen wie die Automobilindustrie und der wieder-\n\nerstarkte Mittelstand sind die Zugpferde f\u00fcr Wirtschaft \n\nund Wissenschaft, aber auch f\u00fcr Forschung, und sie \n\nbinden viele kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe der \n\nZulieferindustrie und der Dienstleistungsbranche an \n\nsich. Die Wertsch\u00f6pfung bleibt in Sachsen und die Men-\n\nschen haben hier eine berufliche Perspektive und einen \n\npers\u00f6nlichen Lebensmittelpunkt. \n\nDie finanziellen Hilfen f\u00fcr Sachsen aus den westdeut-\n\nschen Bundesl\u00e4ndern und dem Bund, aber auch die vielen \n\neurop\u00e4ischen Programme wurden gezielt und nachhaltig \n\nin die Entwicklung dringend ben\u00f6tigter leistungsstarker \n\nund moderner Strukturen und in Ma\u00dfnahmen zur \u00dcber-\n\nwindung des zun\u00e4chst weggebrochenen und umstruktu-\n\nrierten Arbeitsmarktes investiert. Allein zwischen 1991 \n\nund 2005 flossen 1,3 Billionen Euro vom Bund und den \n\nwestdeutschen L\u00e4ndern in den Osten. Dass diese Transfer-\n\nleistungen besonders in Sachsen gut angelegtes Geld sind, \n\nzahlt sich heute mehrfach aus. Kein anderes neues Bun-\n\ndesland ist \u00fcber die Jahre hinweg in der Lage gewesen, \n\neine Investitionsquote von \u00fcber 17 % festzuschreiben; \n\nund das, \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nobwohl wir in den letzten Jahren keine neuen Schulden \n\naufgenommen haben. Gekoppelt an diese finanziellen \n\nUnterst\u00fctzungen, wurden kommunale, private und landes-\n\neigene Projekte vorangebracht, die \u2013 wiederum Synergie-\n\neffekte \u2013 f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung, f\u00fcr die \n\nWertsch\u00f6pfung, f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t, die Sicherheit und \n\nf\u00fcr Entfaltungsm\u00f6glichkeiten der eigenen Bev\u00f6lkerung \n\naufgewandt wurden. \n\nHeute kann jeder selbst \u00fcber seine Zukunft entscheiden \n\nund je nach seinen F\u00e4higkeiten und M\u00f6glichkeiten seinen \n\nLebenstraum verwirklichen. Wir k\u00f6nnen dankbar und zu \n\nRecht auch stolz sein, dass wir und k\u00fcnftige Generationen \n\nin diesen stabilen politischen Verh\u00e4ltnissen leben, und wir \n\nk\u00f6nnen alle optimistisch in die Zukunft blicken. \n\nSachsen war und bleibt das Land der Leistungskraft, der \n\nIdeen, der Innovationen und der Kreativit\u00e4t. Wir haben \n\nDurststrecken schneller als andere \u00fcberwunden, weil die \n\nsolide Finanzkraft, die Zuverl\u00e4ssigkeit und die Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit f\u00fcr Investitionen wichtige Anreize sind \n\nund bleiben, sowie f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen attraktiv \n\nsind und verbindlichen Charakter aufweisen. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nWir haben fr\u00fchzeitig, meine Damen und Herren, auf ein \n\nbreit gef\u00e4chertes Bildungsangebot gesetzt und viel Geld \n\nin Fachpersonal und hervorragende Lernbedingungen \n\ninvestiert, angefangen von der fr\u00fchkindlichen Bildung in \n\nBetreuungseinrichtungen, \u00fcber das leistungsstarke Schul-\n\nsystem, die Einrichtung von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nals Erg\u00e4nzung bis zu den Fach- und Hochschulen sowie \n\nden Berufsakademien, die im Verbund mit der Wirtschaft \n\neinen sehr wichtigen Beitrag f\u00fcr die duale Ausbildung \n\nleisten. Gut ausgebildetes Fachpersonal ist der Schl\u00fcssel \n\nf\u00fcr den Erfolg. Bildungsqualit\u00e4t hat f\u00fcr uns erste Priorit\u00e4t, \n\nund das wird auch so bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1286 \n\nNach der j\u00fcngsten Studie des ifo-Instituts, ver\u00f6ffentlicht \n\nin der vergangenen Woche, hat die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nbei den Konjunkturdaten im Osten am meisten zugelegt. \n\nWachstumstr\u00e4ger sind in stabiler Weise vor allem die \n\nAutomobilindustrie und der Maschinenbau. Die Chipin-\n\ndustrie und die Firmen der Biotechnologie geben weiter-\n\nhin wesentliche Impulse. Die gro\u00dfe Spezialisierung der \n\nInvestitionsg\u00fcter, der Bauboom und die st\u00e4rkeren Au\u00dfen-\n\nhandelsverflechtungen sind der Grund f\u00fcr diesen Zu-\n\nwachs. \n\nWenn wir wissen, dass wir besonders im Au\u00dfenhandel \n\nnoch gro\u00dfen Nachholbedarf gegen\u00fcber den alten Bundes-\n\nl\u00e4ndern haben, dann wissen wir auch, dass noch eine \n\nMenge Luft nach oben f\u00fcr eine weitere positive Entwick-\n\nlung im Freistaat Sachsen ist. \n\nS\u00e4chsische Unternehmer und Handwerker k\u00f6nnen weiter \n\nauf unsere volle Unterst\u00fctzung bauen. Im laufenden \n\nDoppelhaushalt schl\u00e4gt das Budget der Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung im Gesamthaushalt des SMWA mit 21 % zu Buche. \n\nWichtigste Ressource im Rahmen der Bund-L\u00e4nder-\n\nProgramme ist die Steigerung der \u201eGemeinschaftsaufgabe \n\nzur Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c. \n\nDies ist auf 258,9 Millionen Euro im Jahr 2015 und auf \n\n251,1 Millionen Euro im Jahr 2016 angehoben worden. \n\nDas \u201eF\u00f6rderprogramm regionales Wachstum\u201c wurde darin \n\nmit 10 Millionen Euro neu veranschlagt. Kleine und \n\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen k\u00f6nnen an einer gezielt \n\neingesetzten Technologief\u00f6rderung partizipieren. \n\nZur Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfes wird eine zentrale \n\nAnwerbeplattform eingerichtet, welche die Aufgabe hat, \n\nAkteure im Rahmen einer Fachkr\u00e4fteallianz zusammen-\n\nzubringen. Ich bin erfreut und dankbar, dass es ein solches \n\nInstrument gibt, denn der Fachkr\u00e4ftenachwuchs wird in \n\nden n\u00e4chsten Jahren f\u00fcr die Wirtschaft eine entscheidende \n\nHerausforderung werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Weiterentwicklung der s\u00e4chsischen Strategie zur \n\nFachkr\u00e4ftesicherung, im Kern eine systematische Berufs-\n\norientierung, beginnt mit Praktika ab der 7. Klasse in \n\nallen Schularten. Das genie\u00dft einen hohen Stellenwert und \n\nist unverzichtbar, um junge Menschen schon fr\u00fchzeitig \n\nnicht nur an das Berufs- und Arbeitsleben zu gew\u00f6hnen \n\nund sich zu orientieren. Die Fachkr\u00e4fteallianz werden wir \n\nmit 7,3 Millionen Euro in diesem Jahr und mit 8,3  Milli-\n\nonen Euro im kommenden Jahr f\u00f6rdern. \n\nDass der l\u00e4ndliche Raum mir besonders am Herzen lag \n\nund immer noch liegt, hat sich sicherlich schon herumge-\n\nsprochen. Das gro\u00dfe innovative Potenzial, das im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum vorhanden ist, beeindruckt mich immer \n\nwieder. Wir haben als Fraktion in den letzten Wochen \n\nVor-Ort-Aktionen gestartet. Ich darf zwei Firmen heraus-\n\ngreifen, die mich besonders beeindruckt haben. Das ist \n\nzum einen die KOBRA Formen GmbH in Lengefeld. Das \n\nist einer der 23 Weltmarktf\u00fchrer in Sachsen, ein sehr \n\nengagiertes Unternehmen. Sie erwirtschaften mit 320 Mit-\n\narbeitern einen Jahresumsatz in H\u00f6he von 47,7 Millio-\n\nnen Euro, und zwar mit der Fertigung von Betonsteinfor-\n\nmen. Das Unternehmen fertigt die Betonsteinformen, die \n\nSie vielleicht in Ihren G\u00e4rten und auf Ihren Vorwegen \n\nliegen haben, nicht standardm\u00e4\u00dfig, sondern sie fertigen \n\ndiese individuell nach Kundenwunsch. Man kann dort mit \n\nirgendeiner Fantasiezeichnung hingehen, die Firma baut \n\nIhnen daraus eine Form, mit der Sie Betonsteine gie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen. Das ist eine sehr innovative Sache, und sie ist \n\nweltweit anerkannt und damit auch konkurrenzf\u00e4hig \n\ngegen\u00fcber anderen Firmen. \n\nIch habe nat\u00fcrlich gefragt, wie sie zu einem Weltmarkt-\n\nf\u00fchrer geworden sind. Sie haben mir darauf geantwortet, \n\ndass das mit der s\u00e4chsischen Wirtschaftsf\u00f6rderung zu tun \n\nhatte, die ihnen den Start am Markt erleichtert habe. Sie \n\nhaben das flexible Verwaltungshandeln der Kommunen \n\ngew\u00fcrdigt, aber auch die Innovationsfreude und die \n\nFachkompetenz der Mitarbeiter und der F\u00fchrungskr\u00e4fte \n\nwaren entscheidend f\u00fcr diesen Weg. Eine schlanke be-\n\ntriebliche Verwaltung ist der Schl\u00fcssel zum Erfolg und \n\nauch die im Augenblick noch leicht zu findenden Lehrlin-\n\nge tragen wesentlich dazu bei. Auch wurde uns mitgege-\n\nben, dass wir an den Strukturen der Berufsakademien in \n\nSachsen festhalten sollten, denn das wurde als Standort-\n\nfaktor und als Standortvorteil ausdr\u00fccklich hervorgeho-\n\nben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEin zweites Beispiel ist die ComCard GmbH in Falken-\n\nstein, ein Hersteller von Smartcard-Systemen. Sie stellen \n\nScheckkarten her und haben gemeinsam \u2013 das war f\u00fcr \n\nmich bei diesem Besuch das Einpr\u00e4gsamste \u2013 mit dem \n\nVogtlandkreis eine sogenannte KiTa-Card, eine Kinder-\n\ngartenkarte, entwickelt. Sie kann die nach dem gesetzlich \n\ngeregelten Rechtsanspruch der Eltern auf einen Kitaplatz \n\nbestehenden Verwaltungsabl\u00e4ufe optimieren. Damit \n\nwerden Mehrfachbelegungen vermieden und es gibt \n\nSynergieeffekte zur erleichterten Bedarfsermittlung f\u00fcr \n\nden Landkreis und geht weiter bis hin zur Steuerung von \n\nInvestitionsbedarfen zur Kita-Sanierung und f\u00fcr die \n\nZugangskontrolle zu den Einrichtungen im Katastrophen-\n\nfall. \n\nDiese KiTa-Card tr\u00e4gt zur Unterst\u00fctzung der Kommunen \n\nbei der Schulnetzplanung und zur Lenkung von Sch\u00fcler-\n\nstr\u00f6men bei. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass man dieses \n\nSystem weiterentwickelt und bei der Bewerbung f\u00fcr einen \n\nLehrberuf einsetzen k\u00f6nnte. Wir wissen, dass sich viele \n\nFirmen dar\u00fcber \u00e4rgern, wenn sich potenzielle Lehrlinge \n\nbei drei oder mehr Firmen bewerben. Wenn der potenziel-\n\nle Lehrling dann von allen Firmen den Zuschlag be-\n\nkommt, sucht er sich eine Firma aus und die anderen \n\nschauen dann in die R\u00f6hre. Eine solche Karte k\u00f6nnte dazu \n\nbeitragen, dass erkannt wird, wenn sich der potenzielle \n\nLehrling noch woanders beworben hat. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass dieses Pilotprojekt, das die Vogt-\n\nl\u00e4nder gemeinsam mit ComCard gestartet haben, auch auf \n\nandere Landkreise und vielleicht sogar deutschlandweit \n\nals Beispiel gilt und es andere nachmachen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1287 \n\nDer Datenschutzbeauftragte hat jetzt hoffentlich zugeh\u00f6rt. \n\nEs ist datenschutzrechtlich alles gepr\u00fcft, die Firma arbei-\n\ntet mit den h\u00f6chsten Sicherheitsstandards, also es brennt \n\ndiesbez\u00fcglich auch nichts an. \n\nMeine Damen und Herren! Eine wichtige Zukunftsaufga-\n\nbe ist und bleibt die Versorgung mit schnellem Internet. \n\nDamit bin ich wieder beim l\u00e4ndlichen Raum, bei dem wir \n\nNachholbedarf haben. Wir d\u00fcrfen der digitalen Entwick-\n\nlung nicht weiter hinterherhinken. Wir haben es uns in der \n\nKoalition als Aufgabe definiert, und wir werden diese \n\nAufgabe auch mit Engagement angehen. \n\nAlle Haushaltsentscheidungen, meine Damen und Herren \n\n\u2013 das ist nicht neu \u2013, werden am demografischen Faktor \n\ngemessen. Wir wissen, dass die Bev\u00f6lkerungszahl weiter \n\nschrumpft, und zwar in den letzten 25 Jahren um 15 %. \n\nWir haben nach einer Bertelsmann-Studie, die in den \n\nletzten Tagen ver\u00f6ffentlicht wurde, bis zum Jahr 2030 mit \n\neinem weiteren Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang von fast 6 % zu \n\nrechnen. Das ist eine Entwicklung, der wir entgegensteu-\n\nern wollen und m\u00fcssen und es auch tun. Es ist aber auch \n\neine Entwicklung, die wir zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen. \n\nWir m\u00fcssen unser Handeln, unsere Entscheidungen, \n\nbesonders die Investitionsentscheidungen, immer daran \n\nmessen, ob diese Investitionen auch in 20 oder 30 Jahren \n\nnoch von den Menschen finanziert werden k\u00f6nnen. \n\nSeit Langem wissen wir, dass Deutschland und damit \n\nauch Sachsen im Bereich des Fachkr\u00e4ftebedarfs zuneh-\n\nmend von Zuwanderung abh\u00e4ngig sein wird. Darauf \n\nhaben wir uns eingestellt. Das ist f\u00fcr unsere Bev\u00f6lkerung \n\ninsgesamt auch kein Problem. Allerdings liegt eine \n\nErhebung des Meinungsforschungsinstituts Emnid vom \n\nJuni vor, die besagt, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \n\nSachsen an erster Stelle als wichtigstes Problem die \n\nZuwanderungs- und Migrationspolitik sehen; und das \n\nnoch vor Arbeitslosigkeit und vor Kriminalit\u00e4t. \n\nGegen\u00fcber der letzten Erhebung ist das eine Steigerung \n\num 16 Prozentpunkte. Auch in der Frage, welche Heraus-\n\nforderungen in den n\u00e4chsten Jahren auf den Freistaat \n\nSachsen und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zukommen, \n\nantworteten die meisten Menschen, dass das Thema \n\nZuwanderung f\u00fcr sie prim\u00e4r sei, und das auch wieder vor \n\nder Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen. Derzeit sind in Sachsen \n\n20 710 Asylbewerber untergebracht, allein im Jahr 2015 \n\nhaben wir bislang 10 690 Neuzug\u00e4nge zu verzeichnen, die \n\nTendenz ist steigend. Dem stehen nach unanfechtbarer \n\nAblehnung insgesamt 4 392 ausreisepflichtige Asylbe-\n\nwerber gegen\u00fcber. \n\nEines, meine Damen und Herren, will ich hier klarstellen: \n\nSachsen bekennt sich zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen und \n\npolitisch Verfolgten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt  \n\nbei der AfD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nAber die B\u00fcrger wollen auch, dass das Asylrecht seinem \n\nSchutzzweck entsprechend konsequent angewandt und \n\nkompromisslos durchgesetzt wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDazu z\u00e4hlt die z\u00fcgige Antragsbearbeitung genauso wie \n\ndie konsequente R\u00fcckf\u00fchrung abgelehnter Antragsteller. \n\nIn diesem Zusammenhang gilt es auch weitere Abschie-\n\nbungshindernisse abzubauen. Nicht ohne Konsequenzen \n\nhinnehmbar ist die h\u00e4ufig auftretende Situation, dass \n\nAntragsteller auf Asyl bei der Identit\u00e4tsfeststellung nicht \n\nausreichend mitwirken oder sich gar im Falle einer Aus-\n\nreiseverf\u00fcgung dieser entziehen. \n\nDiese Umst\u00e4nde d\u00fcrfen nicht verschwiegen werden. \n\nMissbrauch ist inakzeptabel und auch nicht vermittelbar. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer Deutsche Bundestag hat in der letzten Woche mit \n\nseiner Versch\u00e4rfung des Asylrechts deutliche Signale \n\ngesetzt. Bundesminister de Maizi\u00e8re stellte unmissver-\n\nst\u00e4ndlich fest: \u201eEs muss klar unterschieden werden \n\nzwischen jenen, die Anspruch auf Schutz haben, und \n\njenen, die diesen Anspruch nicht haben\u201c \u2013 und meint \n\ndamit die Neuordnung des Ausweisungsrechts. \n\nDie geltenden Regelungen zur Abschiebehaft wurden \n\nkonkretisiert. So z\u00e4hlen als weitere Gr\u00fcnde falsche oder \n\nunvollst\u00e4ndige Angaben gegen\u00fcber den Beh\u00f6rden, ein \n\nfehlender Pass, Geldzahlung an Schlepper und die Umge-\n\nhung von Grenzkontrollen bei der Einreise. \n\nDas von der Bundesregierung geschn\u00fcrte Ma\u00dfnahmenpa-\n\nket zur Beschleunigung von Asylverfahren ist ausdr\u00fcck-\n\nlich zu unterst\u00fctzen und zu begr\u00fc\u00dfen. Neben der Verst\u00e4r-\n\nkung des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge mit \n\nPersonal kann die Clusterbildung der Herkunftsl\u00e4nder von \n\nAsylsuchenden wesentlich zur Verk\u00fcrzung der Antrags-\n\nverfahren beitragen. \n\nMeine Damen und Herren, jeder Mensch, der nach Sach-\n\nsen kommt und Schutz und Asyl begehrt, hat den An-\n\nspruch auf ein faires rechtsstaatliches Asylverfahren und \n\nein Recht auf eine sachgerechte Aufnahme und eine \n\nsachgerechte Unterbringung. Wer nachweislich asylbe-\n\nrechtigt ist und willens, sich in unsere Gesellschaft zu \n\nintegrieren, der darf alle m\u00f6glichen Unterst\u00fctzungen \n\nerwarten. \n\nIch sage noch einmal ganz deutlich: Der eigene Wille des \n\nAsylsuchenden an der Mitwirkung einer schnellen Bear-\n\nbeitung des Asylantrages sowie der unabdingbare Wille \n\nzur Integration sind entscheidende und unerl\u00e4ssliche \n\nVoraussetzungen f\u00fcr einen guten Start in eine neue Zu-\n\nkunft. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei der SPD \n\nund der AfD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nBei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern kann nur mit klarem, \n\nnachvollziehbarem Verwaltungshandeln und hoher Trans-\n\nparenz in der Kommunikation miteinander um Akzeptanz \n\ngeworben werden. Nicht immer ist das in der vergange-\n\nnen Zeit gelungen. Letzteres f\u00fchrte manchenorts zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1288 \n\ngro\u00dfen Diskussionen und Spannungen in der Bev\u00f6lke-\n\nrung, aber auch zu gewaltt\u00e4tigen Ausschreitungen, und \n\nextremistische Str\u00f6mungen in unserer Gesellschaft haben \n\ndie Notlage der um Hilfe suchenden Menschen und die \n\nSituation der aufnehmenden Kommunen f\u00fcr unverant-\n\nwortliche Stimmungsmache, Radikalismus und gewalt-\n\nsame \u00dcbergriffe ausgenutzt. Das ist mit unserem demo-\n\nkratischen Selbstverst\u00e4ndnis unvereinbar und geh\u00f6rt von \n\nder \u00d6ffentlichkeit strikt abgelehnt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch bedanke mich in diesem Zusammenhang ausdr\u00fccklich \n\nbei dem Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr seine Regierungserkl\u00e4-\n\nrung. Er hat noch einmal unterstrichen, wie unsere Positi-\n\non dazu ist. Ich bedanke mich auch f\u00fcr das Handeln der \n\nStaatsregierung insgesamt beim Thema Asyl, der Unter-\n\nbringung und Integration von Asylbewerbern und Fl\u00fccht-\n\nlingen. Herzlichen Dank im Namen der CDU-Fraktion! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, Sachsen ist ein gastfreundli-\n\nches Land; wir sind international bestens aufgestellt. Wir \n\nbieten Investoren, Kulturschaffenden, Forschern und \n\nWissenschaftlern an unseren Hochschulen gute Bedin-\n\ngungen. \u00dcber 20 000 ausl\u00e4ndische Studenten sind hier in \n\nSachsen an den Universit\u00e4ten eingeschrieben. \n\nEs leben viele Sachsen mit Migrationshintergrund in \n\nunserem Land. Sie haben beste Voraussetzungen, um \n\nberuflich erfolgreich zu sein und sich pers\u00f6nlich zu \n\nentwickeln. \n\nGemeinschaft, meine Damen und Herren, verbindet. Das \n\nist im Familienverband so und das ist im gesellschaftli-\n\nchen Zusammenleben so. Daran sollten wir uns orientie-\n\nren und daran sollten wir uns auch in Zukunft messen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Kupfer sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt werden wir Herrn Kollegen \n\nPanter f\u00fcr die SPD-Fraktion h\u00f6ren. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! In Sachsen leben vier \n\nMillionen Menschen; etwas mehr als zwei Millionen \n\nFrauen und etwas weniger als zwei Millionen M\u00e4nner. \n\nWir haben in diesem Land ungef\u00e4hr 1,2 Millionen Rent-\n\nnerinnen und Rentner, die mit ihrer H\u00e4nde Arbeit diesen \n\nFreistaat aufgebaut haben und jetzt ihren wohlverdienten \n\nRuhestand genie\u00dfen. Es gibt in diesem Land ungef\u00e4hr \n\n600 000 junge Menschen unter 20 Jahren, die ihr Leben \n\nnoch vor sich haben und dieses Leben gestalten wollen. \n\nAll diese Menschen haben Erwartungen an ihr Leben, an \n\nihre Zukunft, und sie erwarten nat\u00fcrlich von uns, von der \n\nPolitik, dass wir diese Zukunft f\u00fcr sie mitgestalten. Sie \n\nwollen gut leben in unserem Land, sie wollen sich wohl-\n\nf\u00fchlen, sie wollen etwas aus ihrem Leben machen, und \n\nunsere Entscheidungen, die wir hier treffen, tragen dazu \n\nbei, dass sie das auch k\u00f6nnen. Es ist unsere Verantwor-\n\ntung, das zu erm\u00f6glichen. Was ist in Zukunft also wichtig \n\nf\u00fcr Sachsen? \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich m\u00f6chte dem Minis-\n\nterpr\u00e4sident ganz herzlich f\u00fcr seine klaren Worte in der \n\nRegierungserkl\u00e4rung danken, weil er ganz deutlich \n\ngemacht hat, was in Zukunft wichtig ist in Sachsen; es \n\nsind die Menschen, die wir in den Mittelpunkt stellen \n\nm\u00fcssen, und das hat der Ministerpr\u00e4sident ganz klar \n\ngetan; vielen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs sind nicht nur die Menschen, die schon seit Generatio-\n\nnen in Sachsen leben, sondern auch die, die zu uns kom-\n\nmen \u2013 auch ganz kurzfristig zu uns gekommen sind \u2013, und \n\nauch die, die noch zu uns kommen werden. Die wichtigste \n\nAufgabe, die uns aktuell umtreibt, ist zweifelsohne das \n\nThema Asyl und Integration. \n\nDabei geht es gar nicht nur darum, Menschen, die aus der \n\nFremde zu uns kommen, in unsere s\u00e4chsische Gesell-\n\nschaft zu integrieren. Es geht darum, dass alle Menschen, \n\ndie in unserem Land leben, auch Teil dieses Landes sind \n\nund sein d\u00fcrfen; dass wir alle eine Gemeinschaft sind \n\nzwischen Plei\u00dfe und Nei\u00dfe, dass wir dort ein Zuhause \n\nmiteinander haben. \n\nSicher bewerten wir beim Thema Integration einzelne \n\nAspekte ganz unterschiedlich in diesem Hohen Hause, \n\nund \u2013 seien wir einmal ehrlich \u2013 auch zwischen den \n\nKoalitionspartnern gibt es die eine oder andere unter-\n\nschiedliche Herangehensweise. \n\n(Zuruf von der CDU: Was?) \n\nDas halte ich im \u00dcbrigen aber f\u00fcr vollkommen normal; es \n\nsind ja schlie\u00dflich auch zwei unterschiedliche Parteien. \n\nWas aber wichtig ist: dass wir einen gemeinsamen Werte-\n\nkanon teilen. Dieser Wertekanon, der auf Freiheit, auf \n\nMenschlichkeit und auf Toleranz fu\u00dft, der auch auf einer \n\ndeutlichen Ablehnung von Hass und Gewalt fu\u00dft \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nund auch die \u00dcberzeugung vertritt, dass alle Menschen \n\ngleich sind \u2013 egal, ob es christlich motiviert ist oder ob es \n\nhumanistisch motiviert ist: Alle Menschen sind gleich \u2013 \n\ndas ist die Basis, die es uns m\u00f6glich macht, mit Menschen \n\nfair, mit Respekt und menschenw\u00fcrdig umzugehen. \n\nAuf dieser Basis k\u00f6nnen wir auch ganz schwierige The-\n\nmen gemeinsam anpacken. Ich bin deshalb sehr froh \u00fcber \n\ndie klaren Worte des Ministerpr\u00e4sidenten gewesen, weil \n\nes auch eine neue Nachdenklichkeit ist, die uns allen \u2013 \n\nnicht nur der Koalition, sondern uns allen \u2013 sehr gut zu \n\nGesicht steht. \n\nEs geh\u00f6rt aber auch zur Wahrheit dazu, dass wir uns in \n\nSachsen mit dem Thema Integration lange schwergetan \n\nhaben. In unserem Freistaat leben rund 125 000 ausl\u00e4ndi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1289 \n\nsche Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger und ungef\u00e4hr \n\n21 000 Asylbewerberinnen und Asylbewerber. \n\nWir haben ihnen, aber auch uns gegen\u00fcber die Pflicht, \n\nihnen hier ein gutes Leben zu erm\u00f6glichen. Der Freistaat \n\nSachsen ist in den letzten Monaten gro\u00dfe Schritte auf \n\ndiesem Weg vorangegangen: Wir sorgen daf\u00fcr, dass die \n\nAsylbewerber, die zu uns kommen, die Migrantinnen und \n\nMigranten, die bei uns leben, verst\u00e4rkt unsere Sprache \n\nlernen. Wir sorgen daf\u00fcr, dass sie von ihrer eigenen \n\nH\u00e4nde Arbeit leben k\u00f6nnen. Insoweit m\u00fcssen wir noch \n\neiniges verbessern, aber wir sind auf einem guten Weg. \n\nWir sorgen daf\u00fcr, dass ihre Bildungsabschl\u00fcsse besser \n\nanerkannt werden. Und wir sorgen daf\u00fcr, dass sie men-\n\nschenw\u00fcrdig wohnen und leben k\u00f6nnen. \n\nDas klappt noch nicht perfekt, keine Frage. Oft sind die \n\nBearbeitungszeiten im Asylbereich zu lang, die b\u00fcrokrati-\n\nschen Labyrinthe ziemlich verzweigt und die Kommuni-\n\nkation mangelhaft. Zudem k\u00f6nnen Einzelf\u00e4lle sehr kom-\n\npliziert sein. Aber wir haben in den vergangenen Monaten \n\neines geschafft: Wir haben im Kopf einen Schalter umge-\n\nlegt und die Weichen neu gestellt. \n\nIch habe es vorhin schon gesagt: Alle Menschen sind \n\ngleich. Die Menschenw\u00fcrde kommt allen Menschen zu. \n\nBestimmte W\u00fcnsche, Sehns\u00fcchte und Bed\u00fcrfnisse haben \n\nalle Menschen. Das m\u00fcssen wir anerkennen und das tun \n\nwir. Dass wir zu dieser gemeinsamen Grund\u00fcberzeugung \n\ngelangt sind, bedeutet f\u00fcr unser Land einen sehr wichti-\n\ngen Schritt nach vorn. \n\nIch bin dankbar, dass in unserem Land trotz Pegida und \n\nCo. \u2013 Legida, Cegida und wie sie alle hei\u00dfen \u2013 immer \n\nmehr Menschen f\u00fcr Weltoffenheit Engagement zeigen. Es \n\nsind aber leider nicht alle. Bei einigen scheinen im Zuge \n\nder Pegida-Demonstrationen alle Hemmungen zu fallen. \n\nDie zunehmende Aggressivit\u00e4t \u2013 wir haben es vorhin \n\nschon geh\u00f6rt \u2013 wird schon daran deutlich, dass wir bis \n\nEnde Mai 31 \u00dcberf\u00e4lle auf Fl\u00fcchtlingsheime verzeichnen \n\nmussten. Es gab Feindseligkeiten, die meiner Meinung \n\nnach unser Land zusehends vergiften. In dieser Situation \n\nzu behaupten, dass es keine rechten Umtriebe gebe, ist \n\nnicht nur naiv, sondern auch gef\u00e4hrlich. \n\n(Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen hat ein Problem mit Rassismus. Es ist l\u00e4ngst \n\n\u00fcberf\u00e4llig, dass wir dieses Problem offen ansprechen. \n\nWenn der stellvertretende Ministerpr\u00e4sident das offen \n\nsagt, dann hat er recht. Wenn der Ministerpr\u00e4sident ihm \n\nbeipflichtet, dann finde ich das gut und richtig. \n\nSehr oft ist in den vergangenen Wochen darauf hingewie-\n\nsen worden, dass Pegida und Co. dem Ruf Sachsens \n\nschaden und dass dies nicht das Bild ist, das wir von \n\nSachsen nach au\u00dfen vermitteln wollen. Das ist unbestrit-\n\nten so. Aber was ist die Konsequenz daraus? Probleme \n\nmit Rechtsextremismus kleinreden oder totschweigen? \n\nJahrelang wurde so getan, als ob die Sachsen gegen \n\nRechtsextremismus immun seien. Ich bin davon \u00fcber-\n\nzeugt, dass wir in Zukunft eine andere Herangehensweise \n\nw\u00e4hlen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen aufh\u00f6ren, Probleme unter \n\nden Teppich zu kehren, nur um den sch\u00f6nen Schein zu \n\nwahren. \n\n(Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUnser Au\u00dfenbild ist zweifelsohne wichtig. Aber all das, \n\nwas wir \u00fcber Jahre aufgebaut haben, wird durch Umtriebe \n\nwie Pegida und Co. sehr schnell wieder eingerissen. Es \n\nkommt also vor allem auf die innere Haltung an. \n\nDie zahlreichen Willkommensinitiativen und -b\u00fcndnisse, \n\ndie in Sachsen gerade in den letzten Monaten entstanden \n\nsind, agieren ganz hervorragend. Daf\u00fcr gilt ihnen \u2013 das \n\ndarf ich f\u00fcr die gesamte SPD-Fraktion sagen \u2013 unser \n\nausdr\u00fccklicher Dank. Es reicht aber nicht aus, dass allein \n\ndie Willkommensinitiativen und -b\u00fcndnisse t\u00e4tig werden; \n\njede und jeder Einzelne im Land tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr \n\nunsere Demokratie. \n\nUmso mehr \u00e4rgern mich manche Aussagen von Kollegin-\n\nnen und Kollegen aus diesem Haus. Jetzt m\u00f6gen einige \n\ndenken, ich wolle meinen Koalitionspartner kritisieren. \n\nDas ist an dieser Stelle mitnichten der Fall. Einige Mit-\n\nglieder dieses Hauses treffen Aussagen und legen Heran-\n\ngehensweisen an den Tag, die ich f\u00fcr abscheulich halte. \n\nIch meine ganz konkret Mitglieder der AfD-Fraktion. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist doch nur \n\ndummes Gerede! Butter bei die Fische!) \n\nIch gebe gern ein Beispiel und verweise auf den Kollegen \n\nH\u00fctter. Wer ihn nicht kennt: von mir aus gesehen ganz \n\nhinten rechts. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nHerr Kollege H\u00fctter, stimmt es, dass Sie zwei Mal unan-\n\ngemeldet im Asylbewerberheim \u201eLeonardo\u201c in Freital \n\nwaren? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Nein!) \n\n\u2013 Sie haben, glaube ich, eine Pressemitteilung herausge-\n\ngeben. \n\nStimmt es, dass Sie dort gest\u00f6rt haben und dass Sie \n\nHausverbot bekommen haben? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Nein!) \n\n\u2013 Ach so? Das ist ja interessant. Ich glaube, dann m\u00fcssen \n\nwir uns noch einmal mit dem Heimleiter in Verbindung \n\nsetzen. \n\n(Zurufe von der AfD: Sie schwindeln! \u2013 \n\nL\u00fcgen Sie doch nicht!) \n\nWas auf jeden Fall stimmt: dass Sie eine Pressemitteilung \n\ninklusive Bilder herausgegeben haben. \n\n(Zurufe von der AfD: H\u00f6ren Sie \n\ndoch auf! \u2013 Sch\u00e4men Sie sich!) \n\nSie haben suggeriert, in diesem Asylbewerberheim \n\nw\u00fcrden sich herumlungernde junge M\u00e4nner mit neuen \n\nHandys im Prinzip den ganzen Tag nur die Zeit vertrei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1290 \n\nben. Diese M\u00e4nner k\u00e4men, so Ihre Darstellung, aus-\n\nschlie\u00dflich aus Nordafrika und dem Kosovo. \n\nDass in diesem Asylbewerberheim 350 Menschen aus \n\naller Herrgottsl\u00e4nder Aufnahme gefunden haben und dort \n\n50 Kinder und 100 Frauen \u2013 davon 27 schwanger \u2013 leben, \n\nist Ihnen wohl nicht aufgefallen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDirk Panter, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr H\u00fctter, Sie k\u00f6nnen \n\nan dieser Stelle eine Zwischenfrage stellen. Die Kurzin-\n\ntervention ist erst am Ende des Redebeitrags m\u00f6glich. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ich m\u00f6chte eine Zwischenfrage \n\nstellen, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr Panter, ich bitte Sie um \n\nBeweise f\u00fcr Ihre Anschuldigungen. Haben Sie Beweise? \n\nDann m\u00f6chte ich diese gern jetzt von Ihnen benannt \n\nhaben. Ich bin lediglich an dem Tag, an dem Herr Tillich \n\ndort zu Besuch war, ebenfalls anwesend gewesen. \u2013 \n\nBeweise bitte! \n\nDirk Panter, SPD: Ich war vor etwa zehn Tagen in dem \n\nAsylbewerberheim \u201eLeonardo\u201c und sprach dort mit dem \n\nHeimleiter. Ich sprach ihn auch auf Ihre Pressemittelung \n\neinschlie\u00dflich der Bilder, die Sie mitschickten, an. Ich \n\ndarf \u00fcbrigens ironisch hinzuf\u00fcgen: Wie gut, dass viele \n\nMenschen nicht wissen, was das Recht am eigenen Bild \n\nist. Denn so etwas macht man einfach nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der AfD: \n\nUnglaublich, was Sie hier machen!) \n\nIch habe mit dem Heimleiter gesprochen. Er hat explizit \n\ngesagt, dass Sie zweimal unangemeldet dagewesen seien. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist die Unwahrheit! \u2013 \n\nWeiterer Zuruf von der AfD: Keine Ahnung!) \n\nEr hat auch gesagt, dass Sie von ihm Hausverbot bekom-\n\nmen haben. \n\n(Zuruf von der AfD: Setzen Sie sich hin!) \n\nDann bleiben wir doch einfach bei der Pressemitteilung. \n\nDie k\u00f6nnen auch Sie nicht leugnen; die liegt auf meinem \n\nTisch. Diese Pressemitteilung und die dazugeh\u00f6rigen \n\nBilder wollen Sie doch nicht wirklich infrage stellen. \n\nIch muss sagen: Das ist infam. Mich widert solches \n\nVerhalten an. Ich finde solchen Schmierenpopulismus \n\ndieses Hauses unw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin der Meinung, dass es h\u00f6chste Zeit ist, dass wir die \n\nMenschen, die zu uns kommen \u2013 die meisten von ihnen \n\nsind junge Menschen \u2013, nicht als Bedrohung, sondern als \n\nChance wahrnehmen, als Chance f\u00fcr unseren Freistaat, als \n\nChance f\u00fcr die Menschen, die hier leben, und als Chance \n\nf\u00fcr die Zukunft, die wir gemeinsam gestalten wollen. \n\nIch m\u00f6chte in einem Freistaat leben, in dem alle Men-\n\nschen sagen k\u00f6nnen: Hier f\u00fchle ich mich wohl. Hier l\u00e4sst \n\nes sich gut leben. Hier geh\u00f6re ich dazu. Hier kann ich \n\nauch etwas f\u00fcr meine Zukunft tun. \n\nDamit komme ich auf die Eingangsfrage zur\u00fcck: Was ist \n\neigentlich in Zukunft wichtig f\u00fcr Sachsen? Anders formu-\n\nliert: In welchem Sachsen wollen wir leben? In welcher \n\nGesellschaft wollen wir leben? \n\nUnser Ziel muss es sein \u2013 auch der Ministerpr\u00e4sident hat \n\nes deutlich zum Ausdruck gebracht \u2013, dass die Menschen \n\nin unserem Land gut leben k\u00f6nnen. Dieses Ziel war \n\nwichtig, ist wichtig und bleibt wichtig. Dies zu erreichen \n\nist m\u00f6glich, indem wir Angebote f\u00fcr gute Bildung bereit-\n\nstellen, das F\u00fchren eines selbstbestimmten Lebens erm\u00f6g-\n\nlichen, gute Rahmenbedingungen f\u00fcr Unternehmen, \n\nHandwerksbetriebe und Freiberufler schaffen, f\u00fcr faire \n\nArbeitsbedingungen und gute L\u00f6hne sorgen, die nat\u00fcrli-\n\nchen Ressourcen sch\u00fctzen und eine gute Infrastruktur zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. Letzteres bezieht sich sowohl auf den \n\nStra\u00dfenbereich und den \u00d6PNV als auch auf die soziale \n\nInfrastruktur, zu der Kitas, Schulen und Krankenh\u00e4user \n\ngeh\u00f6ren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Sachsen \n\nder Gegenwart ist ein gutes, wenn auch sicherlich mit \n\nmanchen Fehlern behaftet. Wir sind in dieses Haus \n\ngew\u00e4hlt worden, um es besser zu machen. Wir sollten \n\ngemeinsam daran arbeiten \u2013 mit klugen Ideen, mit Gewis-\n\nsenhaftigkeit, mit der n\u00f6tigen Offenheit gegen\u00fcber ande-\n\nren Vorstellungen und mit ganz viel Energie. \n\nSehr wichtig ist nat\u00fcrlich, dass den Sonntagsreden, die \n\nman oft h\u00f6rt, am Montag auch Taten folgen. Da noch \n\nnicht alles gut ist, ist es umso wichtiger, dass wir auf den \n\nZukunftsfeldern arbeiten; wir tun das. Deswegen senken \n\nwir den Kitaschl\u00fcssel schrittweise. Deshalb stellen wir \n\nmehr Lehrerinnen und Lehrer sowie mehr Polizistinnen \n\nund Polizisten ein. Deswegen f\u00f6rdern wir auch Sprach-\n\nkurse f\u00fcr Migrantinnen und Migranten. \n\nKollege Gebhardt, zum Thema Inklusion: Sie deuteten an, \n\ndass man dort scheinbar \u2013 \u201eanscheinend\u201c m\u00f6chte ich eher \n\nsagen \u2013 noch nichts sp\u00fcrt. Es wird aktuell ein Aktions- \n\nund Ma\u00dfnahmenplan erstellt. Die Leute, die daran arbei-\n\nten, sp\u00fcren durchaus, dass sich etwas bewegt. Wir brau-\n\nchen einfach noch ein klein wenig Zeit; die w\u00fcrde sicher-\n\nlich jeder brauchen. Wenn Sie ein erstes Zeichen sehen \n\nwollen, dann schauen Sie auf die 5 Millionen Euro, die \n\nwir f\u00fcr die schulische Inklusion bereitgestellt haben. Erste \n\nErfolge sind also bereits sp\u00fcrbar. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nErich K\u00e4stner hat einmal gesagt: \u201eEs gibt nichts Gutes, \n\nau\u00dfer, man tut es.\u201c Deshalb wollen wir auch genau da \n\nherangehen. Wir wollen, dass alle Menschen, die hier \n\nGeborenen und die Zugewanderten, die Jungen, die Alten, \n\nFrauen und M\u00e4nner, gleicherma\u00dfen in diesem Freistaat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1291 \n\nsagen k\u00f6nnen: Hier in Sachsen, hier bin ich Mensch, hier \n\ndarf ich\u2018s sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Panter. Jetzt gibt es eine Kurzinter-\n\nvention an Mikrofon 7, vorgetragen von Herrn Barth. \n\nBitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja, Herr Kollege Panter, zur Sachver-\n\nhaltsaufkl\u00e4rung: Nicht der Herr Kollege H\u00fctter war \n\nzweimal im \u201eLeonardo\u201c, sondern ich war zweimal dort. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: Wie \n\nw\u00e4re es mit einer Entschuldigung? \u2013 Unruhe) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen dazu noch eine weitere Erkl\u00e4rung \n\nabgeben. Das erste Mal war ich im \u201eLeonardo\u201c, da war es \n\nnoch eine Noteinrichtung unseres Landkreises. Das \n\nzweite Mal war ich im Leonardo am vierten Tag, nach-\n\ndem dort bereits Demonstrationen waren. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD \u2013 \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Ruhe!) \n\nIch bin von der Polizei durchgef\u00fchrt worden. Der Heim-\n\nleiter ist gekommen und hat mit mir gesprochen. Es war \n\neine etwas angespannte Situation, weil gerade ein Bus \n\nangekommen war. Ich habe mich wieder zur\u00fcckgezogen. \n\nEr hat mir eine E-Mail-Adresse \u00fcberreicht, dass ich ihn \n\nkontaktieren kann. Fl\u00fcchtlinge, die im Eingangsbereich \n\nstanden, Herr Panter, haben mich angesprochen: Haben \n\nSie Herrn Drechsler mal in die Augen geschaut? Ich habe \n\nNein gesagt. Da hat mir ein Fl\u00fcchtling erkl\u00e4rt, dass Herr \n\nDrechsler gerade in diesem Moment leicht angetrunken \n\ngewesen sei. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist ja \n\nunterste Schublade! \u2013 Dr. Stefan Dreher, AfD: \n\nWissen Sie es besser? \u2013 Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Barth auf den vorhergehenden Rede-\n\nbeitrag. Jetzt k\u00f6nnte reagiert werden. Bitte, Herr Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Herr Barth, erst einmal vielen Dank \n\nf\u00fcr die Sachverhaltsaufkl\u00e4rung. Sie offenbaren damit nur, \n\ndass dieses unw\u00fcrdige Verhalten, das Sie an den Tag \n\nlegen, Ihre gesamte Fraktion erfasst hat. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist \n\ndoch dummes Geschw\u00e4tz! Meine G\u00fcte! \u2013 \n\nBeifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\nDas zum einen. \u00dcber das Hausverbot, das Ihnen erteilt \n\nwurde, haben Sie gar nicht gesprochen. Ich meine, wenn \n\nSie mir vorwerfen, ich solle doch bitte Beweise vorlegen \n\n\u2013 \u2013 Ich habe auch gesagt, was die Informationen waren, \n\ndie mir zug\u00e4nglich gemacht wurden. Wenn Sie von mir \n\nBeweise sehen wollen, w\u00fcrde ich Sie bitten, dass Sie \n\nsolche Vorw\u00fcrfe, wie Sie sie gerade an den Heimleiter \n\ngemacht haben, bitte auch belegen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe eine zweite \n\nKurzintervention, vorgetragen von Herrn Kollegen \n\nWurlitzer auf die Rede von Herrn Kollegen Panter. \n\n(Hennig Homann, SPD: Bitte \n\nkeine Gewaltandrohung wieder!) \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Das war keine Gewaltandrohung \n\ndas letzte Mal, wenn Sie sich das Video genau anschauen. \n\nHerr Panter hatte damals gesagt, mir w\u00fcrde gerade eine \n\nNase wachsen. Ich habe gesagt: Vorsicht, dass ich Sie \n\ndamit nicht steche. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch finde es nicht verkehrt, wenn Mitglieder des Landta-\n\nges oder in dem Fall Mitglieder des Kreistages vor Ort \n\ngehen, um sich selbst ein Bild zu machen, um letztendlich \n\nnicht auf H\u00f6rensagen angewiesen zu sein. \n\n(Mario Pecher, SPD: H\u00f6r auf, \n\nsolche M\u00e4rchen zu erz\u00e4hlen!) \n\nVielleicht sollten Sie das auch machen, dann w\u00fcrden Sie \n\nnicht so viel Bl\u00f6dsinn erz\u00e4hlen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das ist kein Bl\u00f6dsinn!  \n\nDas steht in einer Pressemeldung! \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Soll auf diese Kurzintervention erneut regagiert \n\nwerden, Herr Kollege Panter? \u2013 Nein. Dann geht es weiter \n\nin der Rednerreihe. F\u00fcr die AfD-Fraktion ergreift jetzt \n\nFrau Kollegin Dr. Petry das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zu Beginn meiner \n\nAusf\u00fchrungen m\u00f6chte ich darum bitten, dass, wenn die \n\nKollegen der verschiedenen Fraktionen Fragen und \n\nGespr\u00e4chsbedarf haben, miteinander reden. Sie wissen, \n\nwir hatten Sie schon einmal zu einem Gespr\u00e4ch eingela-\n\nden. Sie haben es noch nicht einmal f\u00fcr n\u00f6tig befunden, \n\neinen Termin zu machen. Also regen Sie sich dar\u00fcber \n\nnicht auf. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von  \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMan kann im Gespr\u00e4ch diverse Dinge regeln. Auch Ihnen \n\nin der SPD sollte das m\u00f6glich sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Dr. Petry? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1292 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Nein, jetzt gestatte ich keine \n\nZwischenfrage. Das k\u00f6nnen wir hinterher machen. \n\n(Unruhe im Saal \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Immer irgendwelche \n\nBehauptungen in die Welt setzen! \u2013  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Das ist  \n\ndummes Gerede da dr\u00fcben!) \n\n\u2013 Das machen Sie ja genauso. Also regen Sie sich nicht \n\nauf. \n\n25 Jahre nach der Wende hat Sachsen einen gewaltigen \n\nWeg zur\u00fcckgelegt. Trotzdem m\u00fcssen wir konstatieren, \n\ndass das wirtschaftliche Niveau unseres Freistaates, wie \n\nich es gestern schon ausf\u00fchrte, erst das Niveau der Bun-\n\ndesl\u00e4nder Saarland und Bremen erreicht hat. Das kann \n\nuns nicht gl\u00fccklich machen, auch wenn wir auf den \n\nzur\u00fcckgelegten Weg stolz sein k\u00f6nnen. Es zeigt aber \n\ngerade beim wirtschaftlichen Aufbau und bei der Aufhol-\n\njagd, dass es uns nach wie vor an wegweisenden strategi-\n\nschen Konzepten fehlt. Der L\u00e4nderfinanzausgleich der \n\n25 Jahre zeigt uns ebenso, dass wir immer noch erheblich \n\nabh\u00e4ngig von finanziellen Transfers der st\u00e4rkeren Bundes-\n\nl\u00e4nder sind. Hier muss unsere gesamte Energie hineinge-\n\nsteckt werden, damit Sachsen m\u00f6glichst bald an dieser \n\nStelle unabh\u00e4ngiger wird und eigenes Steueraufkommen \n\nerwirtschaften kann, das unseren Freistaat stark macht. \n\nWir wissen, dass Sachsens Wirtschaft viel zu kleinteilig \n\nist, und wir wissen, dass Unternehmer nur eines wollen: \n\nunabh\u00e4ngig sein von staatlichen Transfers, unabh\u00e4ngig \n\nauch in ihrer eigenen Entscheidung. Deshalb m\u00fcssen wir \n\nin den kommenden Jahren daf\u00fcr sorgen, dass der immer \n\nnoch undurchsichtige F\u00f6rderdschungel vereinfacht wird \n\nund dass durch gef\u00f6rderten Transfer von Wissen aus \n\nForschung und Entwicklung vor allen Dingen in die klein- \n\nund mittelst\u00e4ndische Wirtschaft erreicht wird, dass der \n\nMittelstand w\u00e4chst und sich mit dem Mittelstand in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern noch viel besser messen kann als \n\nbisher. Das gilt insbesondere auch f\u00fcr die Exportindustrie. \n\nManchmal habe ich den Eindruck, bei den Regierungser-\n\nkl\u00e4rungen unseres Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 \u2013 Ich w\u00fcrde mir \n\nan dieser Stelle vor allen Dingen eine von Herrn Dulig \n\nw\u00fcnschen, n\u00e4mlich eine dazu, wie er die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft f\u00fcr die Zukunft aufstellen will. Das wird \n\n\u00fcbrigens auch aus der Wirtschaft dringend erwartet, schon \n\nseit Langem. Manchmal hat man den Eindruck, dass wir \n\ngern das pr\u00e4sentieren, was wir haben, und dass dabei ein \n\nbisschen mehr Schein als Sein eine Rolle spielt, wenn \n\nn\u00e4mlich von den 50 000 Besch\u00e4ftigten im Silicon Saxony \n\ngesprochen wird und wir genau wissen, dass es keine \n\n50 000 Besch\u00e4ftigten sind, wenn der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber \n\nGlobalfoundries circa 4 000 Mitarbeiter hat. Hier sollten \n\nwir ehrlicher miteinander sein; denn werden diese Zahlen \n\naufgedeckt \u2013 und das ist nicht sehr schwer \u2013, machen wir \n\nuns nicht nur im Bundesvergleich unglaubw\u00fcrdig. \n\nWir brauchen hier, gerade was den Ausbau der Halbleiter-\n\nindustrie angeht, tats\u00e4chliche europ\u00e4ische Anstrengungen; \n\ndenn wir werden es sonst nicht schaffen, uns dauerhaft \n\nvon der asiatischen und der amerikanischen Konkurrenz \n\nabzuheben. Gerade f\u00fcr unsere Anliegen des Datenschut-\n\nzes und der eigenwirtschaftlichen Entwicklung in Zeiten \n\nvon NSA und Industriespionage ist es so notwendig, dass \n\nwir unabh\u00e4ngig eigene Kompetenz entwickeln. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: In der letzten \n\nPlenardebatte wurde von Ihnen noch \n\nvon nationaler Wirtschaft geredet!) \n\n\u2013 Das muss miteinander nicht im Widerspruch stehen. \n\nEine starke nationale Wirtschaft in einem Europa der \n\nVaterl\u00e4nder kann durchaus eine gro\u00dfe Rolle spielen. \n\n(Unruhe \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nAnstatt also nur Erfolge zu verk\u00fcnden, denke ich, w\u00e4re es \n\ngut, einmal Fehler zuzugeben und aus diesen zu lernen. \n\nWas die Energiepolitik angeht, bin ich dankbar f\u00fcr die \n\nAusf\u00fchrungen, dass Strafzahlungen auf Kohleenergieer-\n\nzeugung verhindert wurden. Dies allerdings mit Klima-\n\nschutz zu ummanteln hat immer noch ideologische Z\u00fcge. \n\nEs ist gar nicht notwendig, dies zu tun. Allein das \u00f6kono-\n\nmische Bewusstsein sollte es v\u00f6llig klar machen, dass wir \n\nauf die Braunkohle auch in Zukunft nicht verzichten \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNun zu dem Thema, das offensichtlich am allermeisten \n\nbewegt, auch wenn es in der Tat nur ein gesellschaftspoli-\n\ntisches Thema ist, das uns bewegen sollte \u2013 die Asylpoli-\n\ntik. Wir stehen selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr das Recht auf Asyl \n\nund f\u00fcr den Schutz von B\u00fcrgerkriegs- und Kriegsfl\u00fccht-\n\nlingen. Herr Tillich, ich begr\u00fc\u00dfe Ihre Aussage ausdr\u00fcck-\n\nlich, dass es ebenso notwendig ist, die Rechtsbereiche \n\nAsylpolitik und Einwanderungspolitik zu trennen. Ich \n\nh\u00e4tte mir die Aussage deutlicher gew\u00fcnscht. Aber wenn \n\nSie es erkannt haben, dann ist es ein Weg, auf dem man \n\ngemeinsam weitergehen sollte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNur durch die Trennung von Asylpolitik und Einwande-\n\nrungspolitik wird es Migranten m\u00f6glich, auch \u00fcber andere \n\nWege als \u00fcber das Asylverfahrensgesetz einzuwandern. \n\nDass wir Einwanderung, qualifizierte Einwanderung \n\nbrauchen, steht au\u00dfer Frage. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAllerdings stimme ich Ihnen darin nicht zu, dass wir als \n\nSachsen oder auch als Deutschland nicht definieren \n\nk\u00f6nnen, welche Einwanderung wir brauchen. Das ist ein \n\nsouver\u00e4nes Recht eines jeden Staates, und das sollte \n\nDeutschland auch wahrnehmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nRechtsstaatliche Verfahren sind ebenso eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit. Als wir jedoch vor einigen Monaten darauf \n\nhingewiesen haben, dass wir eine schnellere Abwicklung \n\neben jener Verfahren, mehr Personal in allen m\u00f6glichen \n\nBereichen, unter anderem auch der Verwaltungsgerichts-\n\nbarkeit und bei der BAMF brauchen, wurden diese Antr\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1293 \n\nge von Ihnen allen abgelehnt, so, als seien es unrealisti-\n\nsche Antr\u00e4ge. \n\nGestern erfuhren wir, dass die Staatsregierung nun auf \n\ndiesen Weg geht und Personalaufstockungen plant. \n\nEhrlicher w\u00e4re es gewesen, an dieser Stelle der Oppositi-\n\non gegebenenfalls noch einmal zuzustimmen. Wir wissen, \n\ndass diese Verfahren immer noch viel zu lange dauern. Im \n\n\u00dcbrigen nur ein Vergleich: In Griechenland dauert ein \n\naktuelles Asylverfahren tats\u00e4chlich nur drei Monate. Bei \n\nuns dauert es zehn bis 15 Monate. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Wertekanon, auf den wir uns sicherlich alle aus \n\nhumanistischen oder christlichen Werten verst\u00e4ndigen \n\nk\u00f6nnen, kann immer nur ein Teil einer rechtsstaatlichen \n\nOrdnung sein. Humanistische und christliche Werte \n\nk\u00f6nnen die Regelkonformit\u00e4t, also das Halten an Recht \n\nund Gesetz, nicht ersetzen. Wenn man den Rednern in \n\ndiesem Hohen Haus zuh\u00f6rt, hat man manchmal den \n\nEindruck, als sei eine Trennung von Rechtsstaatlichkeit \n\nund humanistischen Werten m\u00f6glich. Dabei basieren \n\nbesonders unsere demokratischen westlichen Gesellschaf-\n\nten darauf, dass beides gilt: Recht und Gesetz und selbst-\n\nverst\u00e4ndlich ein humanistisches christliches Menschen-\n\nbild. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir bejahen, dass Asylbewerber von vornherein Sprach-\n\nkurse und damit die M\u00f6glichkeit erhalten sollen, die \n\ndeutsche Sprache zu erlernen. Hierf\u00fcr sind aber wesent-\n\nlich mehr Anstrengungen m\u00f6glich. Ich wei\u00df aus eigener \n\nErfahrung von Besuchen in Erstaufnahmeeinrichtungen in \n\nSachsen, dass dies zum Teil nicht ausreichend wahrge-\n\nnommen wird, wei\u00df aber auch, dass daf\u00fcr nach wie vor \n\nnicht genug Lehrpersonal zur Verf\u00fcgung steht. \n\nWenn es um den Missbrauch von Recht geht, habe ich \n\nhierzu sehr wunderliche Ausf\u00fchrungen geh\u00f6rt, dass es \n\nkeinen Rechtsmissbrauch gebe. Herr Gebhardt, Sie sollten \n\nsich mit Ihrer Rechtsabteilung in Verbindung setzen. In \n\nden \u00a7\u00a7 226 und 242 des BGB sind klare Aussagen des \n\nRechtsmissbrauchs geregelt. Vielleicht schauen Sie dort \n\nnach, bevor Sie behaupten, es gebe keinen Rechtsmiss-\n\nbrauch. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas den Rechtsmissbrauch im Rahmen von Asylverfah-\n\nrensgesetzen angeht, so kann ich pers\u00f6nlich die Menschen \n\nverstehen, die in Deutschland einwandern wollen. Sie \n\nsehen derzeit keine andere M\u00f6glichkeit, als dies \u00fcber das \n\nAsylverfahrensgesetz zu tun. Dies bietet ihnen eine relativ \n\nsichere M\u00f6glichkeit, in Deutschland zu bleiben, selbst \n\nwenn das rechtsstaatliche Asylverfahren abschl\u00e4gig \n\nbeschieden wurde. Hier ist vielmehr die Politik zu kriti-\n\nsieren, also die Staatsregierung, aber auch die Bundesre-\n\ngierung. Sie vermeiden es seit Jahren, klare Regeln zur \n\nEinwanderung zu schaffen, die attraktiv genug sind f\u00fcr \n\nMigranten, f\u00fcr Einwanderungswillige aus aller Welt, um \n\nnach Deutschland zu kommen und m\u00f6glichst auch hier zu \n\nbleiben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin Satz, Herr Ministerpr\u00e4sident, hat mich besonders \n\nerschreckt. Sie haben gesagt, dass Sie neue s\u00e4chsische \n\nB\u00fcrger durch Einwanderung begr\u00fc\u00dfen. Da fehlte aber \n\netwas. Der Satz war richtig, aber Sie haben kein einziges \n\nMal davon geredet, dass wir in Sachsen auch einen \n\nKindermangel, einen Bev\u00f6lkerungsmangel haben, den wir \n\nselbst wie in ganz Deutschland durch 60 Jahre fehlende \n\nFamilienpolitik herbeigef\u00fchrt haben. Hier h\u00e4tte ich von \n\nIhnen erwartet, dass Sie ein klares Bekenntnis zu mehr \n\nKindern und zu mehr Familienpolitik aussprechen. Das \n\nhat komplett in Ihrer Rede gefehlt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHeute Morgen konnte ich in der Zeitung lesen, dass uns in \n\nden kommenden Jahrzehnten in Sachsen \u00fcber 200 000 \n\nB\u00fcrger in Summe verloren gehen werden. Wo sind Ihre \n\nIdeen f\u00fcr mehr Kinder, f\u00fcr bessere Konzepte zur fr\u00fchen \n\nFamiliengr\u00fcndung und nat\u00fcrlich auch zur besseren Ver-\n\neinbarkeit von Ausbildung oder Studium mit Kindern? \n\nHier muss zusammengearbeitet werden. Die AfD-Fraktion \n\nhat dazu bereits Vorschl\u00e4ge gemacht. Wir werden weitere \n\nfolgen lassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn Ihrer Rede haben Sie davon gesprochen, dass wir stolz \n\nauf 2 000 offensichtlich gut integrierte ausl\u00e4ndische \u00c4rzte \n\nsein k\u00f6nnen. F\u00fcr diese Individuen und auch f\u00fcr die \n\nMenschen, die sie in diesem Land versorgen, mag das \n\nzweifelsohne richtig sein. Aber Sie haben es vermissen \n\nlassen, die Kehrseite der Medaille zu erw\u00e4hnen. Erstens \n\nm\u00fcssen wir auch beklagen, dass viele deutsche Mediziner, \n\ndeutsche \u00c4rzte ins Ausland abwandern, weil sie hier nicht \n\nmehr Arbeitsbedingungen vorfinden, f\u00fcr die sie bereit \n\nsind zu arbeiten. Zweitens haben Sie v\u00f6llig unerw\u00e4hnt \n\ngelassen \u2013 wenn wir \u00fcber humanistische Werte sprechen  \n\n\u2013, dass im gleichen Atemzug in Bulgarien, Rum\u00e4nien und \n\nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern die Gesundheitssysteme \n\nzusammenbrechen. Durch diese Art von Politik in Europa \n\nsorgen wir daf\u00fcr, dass die Sozialsysteme in angeblichen \n\nPartner- und Freundesstaaten nicht mehr funktionieren. \n\nDas kann nicht die richtige Politik sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeshalb fordere ich Sie auf, wenn \u00fcber Einwanderung \n\nund Asyl geredet wird, dass bitte auch \u00fcber eine Famili-\n\nenpolitik gesprochen wird. Wir k\u00f6nnen eine Debatte \u00fcber \n\ndie Einwanderung nicht ohne eine Debatte \u00fcber die \n\nFamilien in diesem Land f\u00fchren. Ich bin sicher, dass die \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrger weiterhin ein positives Bild von der \n\nEinwanderung haben werden. Aber dieses kann nicht \n\nzulasten einer eigenen Familienpolitik gehen. Auch diese \n\nVerantwortung haben wir. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1294 \n\nNun zum Dialog, der beschworen wurde. Dialog ist \n\nwichtig. Ich bin weiterhin der Meinung, dass eine \n\nmenschlich faire Diskussion dazu f\u00fchren kann, dass \n\nKonzepte, dass Kompromisse entstehen und dass Dialog \n\nprinzipiell ein positives Element einer demokratischen \n\nGesellschaft ist. Ich kann nicht verstehen, dass Sie, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, sagen, dass Sie mit extremistischen \n\nMenschen oder mit Menschen, die menschenfeindliche \n\nAnsichten vertreten, nicht reden. Sie sagen, dass Sie den \n\nDialog mit B\u00fcrgern verweigern, die, auch wenn sie \n\nschwierig sind, offensichtlich Ansichten vertreten, die \n\nnicht mehr zum demokratischen Konsens passen. Ich \n\nglaube, wenn Sie diese Politik verfolgen, dann haben Sie \n\nmit einer Ausgrenzungspolitik dieser Art geradezu den \n\nBoden f\u00fcr Radikalismus bereitet. Das kann nicht richtig \n\nsein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDiese Art von Ausgrenzung lehnen wir ab. Man muss mit \n\nallen B\u00fcrgern sprechen. Auch Frau Merkel kann sich \n\nnicht aussuchen, wer ihr Volk ist. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nNat\u00fcrlich, Sie haben es auch nicht begriffen: Demokratie \n\nhei\u00dft Dialog. Man muss sich mit allen B\u00fcrgern unterhal-\n\nten, auch wenn sie schwierig sind. \n\nDie Aufgabe von Politikern ist zu \u00fcberzeugen, aber auch \n\nandere Meinungen auszuhalten. Das hat Herr Tillich Gott \n\nsei Dank gesagt. Wenn Sie den Dialog abbrechen, dann \n\nbereiten Sie geradezu denjenigen einen Weg, die mit \n\nradikalen Ideen B\u00fcrger einzufangen versuchen. Das ist \n\nnicht unser Weg. Das sollte auch nicht Ihr Weg sein, wenn \n\nSie tats\u00e4chlich eine Staatsregierung f\u00fcr alle Sachsen sein \n\nwollen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNoch ein Wort zu Bildung. Wir feiern gern die Pisa-\n\nStudien und das s\u00e4chsische Bildungssystem. Wir wissen, \n\ndass die Staatsregierung Anstrengungen unternimmt, \n\nmehr Lehrer einzustellen, auch wenn sie weiterhin gro\u00dfe \n\nProbleme ausblendet, zum Beispiel das Problem der \n\nlangen Krankheitsausf\u00e4lle bei Lehrern. Dar\u00fcber haben wir \n\nweiterhin keine ausreichende Datenlage, weil die Staats-\n\nregierung diese verweigert. \n\nEin gro\u00dfes Thema ist das Thema der Inklusion. Wir haben \n\ngeh\u00f6rt, dass der Etat daf\u00fcr um ein Vielfaches vergr\u00f6\u00dfert \n\nwerden soll. Offensichtlich gibt es einen Aktions- und \n\nMa\u00dfnahmenplan. Ich kann nur empfehlen, sich mit den \n\nbetroffenen Lehrern in Verbindung zu setzen; sie vermis-\n\nsen ein Dialogangebot ihrer Staatsregierung. Sie werden \n\ndazu nicht geh\u00f6rt. Sie beklagen, dass es zwar Aktionen \n\nund Ma\u00dfnahmen geben mag, aber kein Konzept f\u00fcr eine \n\neinzuf\u00fchrende Inklusion. Hier scheint mir ein Konzept \n\nnoch lange nicht vorzuliegen. Ich erwarte von der Staats-\n\nregierung, dass sie hier die betroffenen Sch\u00fcler, Lehrer \n\nund Eltern ausreichend mitnimmt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZuletzt ein Wort zur direkten Demokratie. Ich war erfreut \n\nzu h\u00f6ren, dass die Staatsregierung selbst einen Demokra-\n\ntiekongress plant, nachdem wir auch im Mai dieses Jahres \n\neinen abgehalten haben. Offensichtlich wird dieses \n\nInstrument nun ernst genommen. Sch\u00f6n, dass wir das \n\nangesto\u00dfen haben. Ich glaube, insgesamt hat die Politik \n\nden Auftrag, B\u00fcrger noch viel ernster zu nehmen als das \n\nbisher der Fall ist. Ich hoffe, dass mehr und mehr Abge-\n\nordnete sich in den Dialog mit B\u00fcrgern begeben und nicht \n\nnur \u00fcber die B\u00fcrger reden und Dialogangebote, zum \n\nBeispiel von der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung, \n\nkritisieren. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich ganz \n\nausdr\u00fccklich Herrn Richter und seine Arbeit loben und \n\neingestehen, dass wir im Wahlprogramm einen Fehler \n\ngemacht haben, diese Zentrale abschaffen zu wollen. \n\nDiesen Fehler werden wir selbstverst\u00e4ndlich korrigieren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich diesem Hohen Haus eine \n\nfaire Diskussionskultur, \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\ndie den jeweiligen Abgeordneten, auch wenn er nicht die \n\neigene Meinung vertritt, ernst nimmt und menschlich fair \n\nbehandelt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE GR\u00dcNEN spricht nun Herr Abg. Zschocke. Bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Vielen Dank, Herr Tillich, f\u00fcr die \n\ndeutlichen Worte, die Sie gegen menschenverachtende \n\nStimmung und Rassismus in Sachsen gefunden haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDiese Worte waren \u00fcberf\u00e4llig und wichtig. Es w\u00e4re besser \n\ngewesen, wenn Sie diese Worte schon vor Ort gefunden \n\nh\u00e4tten. Unmittelbar nach dem Brandanschlag haben 200 \n\nMei\u00dfnerinnen und Mei\u00dfner auf dem Markt deutlich \n\ngemacht, dass Mei\u00dfen nicht f\u00fcr Rassismus und Hass \n\nsteht, sondern f\u00fcr Weltoffenheit und Solidarit\u00e4t. Sie waren \n\nzeitgleich am Tatort. Es w\u00e4re ein Leichtes gewesen, f\u00fcnf \n\nMinuten auf den Markt zu kommen und wenige Worte an \n\ndie Mei\u00dfner B\u00fcrgerschaft zu richten. Sie h\u00e4tten nur \n\ngewinnen k\u00f6nnen. Ich gehe davon aus, dass Sie das ab \n\nheute tun werden, Herr Tillich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeutliche Worte h\u00e4tte ich mir auch gew\u00fcnscht zu dem \n\ndestruktiven Populismus in Ihrer eigenen Fraktion. F\u00fcr \n\nMenschen ohne Papiere einen Aufenthalt hinter Gittern zu \n\nempfehlen, weil dies deren Ged\u00e4chtnisleistung enorm \n\nf\u00f6rdert, ist schlichtweg zynisch, ist rechtswidrig und geht \n\nPegida auf den Leim. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1295 \n\nWenn aber der Fraktionschef der CDU, Herr Kupfer, sagt, \n\ndass Alexander Krau\u00df damit recht hat, und Sie, Herr \n\nTillich, sich nicht \u00e4u\u00dfern, dann ist das kein rechtspopulis-\n\ntischer Ausrutscher eines einzelnen Abgeordneten mehr. \n\nDas wird dann zur Haltung der s\u00e4chsischen CDU-\n\nFraktion \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nund passt einfach nicht zu Ihrem heute vorgetragenen \n\nchristlichen Anspruch, zuerst Hilfe anzubieten und nicht \n\ndanach zu fragen, woher jemand kommt, Herr Tillich. Sie \n\nm\u00fcssen deutliche Worte finden. Sie m\u00fcssen auch dann \n\ndeutliche Worte finden, wenn Verantwortliche das Prob-\n\nlem verdr\u00e4ngen, wie zum Beispiel Landrat Steinbach, der \n\ndie rechten Umtriebe vom Heimatschutz Mei\u00dfen nicht \n\nsieht oder sehen will. Den Rassisten muss deutlich Paroli \n\ngeboten werden. Ignoranz wirkt wie Brandbeschleuniger, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nIch habe es heute geh\u00f6rt, Herr Tillich. Hier weht offenbar \n\nseit heute in der CDU ein anderer Wind. Herr Krau\u00df und \n\nHerr Kupfer, Sie m\u00fcssen jetzt auch den Kurs wechseln. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Jawohl!) \n\nSie haben anerkannt, dass die weltweit rasant ansteigen-\n\nden Fl\u00fcchtlingszahlen an Sachsen nicht vorbeiziehen \n\nwerden. Sind Sie darauf aber wirklich vorbereitet? Es \n\nreicht eben nicht aus, sich f\u00fcr die Handlungsfehler Ihres \n\nInnenministers Asche auf das Haupt zu streuen. Seien Sie \n\neinmal ehrlich: Vertrauen Sie darauf, dass er das k\u00fcnftig \n\nbesser hinbekommt? Ich vertraue nicht darauf. Ich ver-\n\ntraue Ihren wohlklingenden Worten insgesamt nicht. Sie \n\nerz\u00e4hlen uns zum Beispiel zurzeit sehr viel von Dialog als \n\nvertrauensbildende Ma\u00dfnahme in Richtung Bev\u00f6lkerung. \n\nDabei war es doch vor allem der diskursfeindliche und \n\nmonarchistische Politikstil der s\u00e4chsischen CDU in den \n\nvergangenen Jahrzehnten, der vielen Sachsen die Lust an \n\nder Demokratie verleidet hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie politische Bildung in Sachsen liegt im Argen. Ihre \n\nLandeszentrale experimentiert mit wirklich fragw\u00fcrdigen \n\nDialogformaten herum. Es erinnert ein ganzes St\u00fcck an \n\nGoethes Zauberlehrling. Wenn Sie an dieser Einsch\u00e4tzung \n\nzweifeln, dann lesen Sie einmal die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c. \n\nUnser ehemaliger Abgeordneter Karl-Heinz Gerstenberg \n\nwurde am Dienstag w\u00e4hrend einer solchen Veranstaltung \n\nvon einem Teilnehmer symbolisch erschossen. So sieht es \n\naus. Sie erz\u00e4hlen uns, dass Sie mit Menschenfeinden und \n\nRassisten nicht reden. Sorgen Sie bitte auch daf\u00fcr, dass \n\nsich in Ihren Dialogforen keine Rassisten und Menschen-\n\nfeinde der NPD hineinmogeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nFrau Petry, ich m\u00f6chte einen Satz zu Ihnen und der AfD \n\nsagen: Sie versuchen, den Rechtsruck, den sie gerade \n\nvollziehen, zu vertuschen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist Schwachsinn!) \n\nIhre Landtagsabgeordneten standen in Freital mit Asyl-\n\ngegnern, Rassisten und der NPD in einer Reihe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \n\nWurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Vielen Dank. K\u00f6nnen Sie mir kurz \n\nerkl\u00e4ren, woran Sie den Rechtsruck in der AfD festma-\n\nchen, der seit dem letzten Wochenende angeblich stattfin-\n\nden soll? \n\n(Sabine Friedel, SPD:  \n\nWar der Kollege beim Parteitag? \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Erkl\u00e4ren Sie ein-\n\nmal, warum Herr Lucke bei Ihnen ausgetreten ist!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zschocke, \n\nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ja. Es tut mir leid, Herr \n\nWurlitzer, es war sicherlich die L\u00fcgenpresse. Ich zitiere \n\naus der \u201eFAZ\u201c vom 25. Juni 2015: \u201e80 Asylgegner sowie \n\nPegida-Anh\u00e4nger, NPD-Mitglieder und Landtagsabge-\n\nordnete der AfD. \u201aGenug geredet \u2013 Asylchaos beenden\u2018, \n\nsteht auf einem AfD-Banner, lautstark skandiert die \n\nMenge: \u201aWir wollen keine Asylantenheime!\u2018\u201c Wenn das \n\nkein Rechtsruck sein soll, dann wei\u00df ich es nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nHerr Tillich, Ihre wertsch\u00e4tzenden Worte f\u00fcr all die \n\nMenschen, die sich f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge einsetzen und sich \n\nin Gesellschaft und Kommunalpolitik engagieren, und f\u00fcr \n\ndie Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte aus anderen L\u00e4ndern gehen \n\nwirklich sehr gut in das Ohr. Das meine ich wirklich ernst. \n\nSie sollten nur bei zwei Berufsgruppen aufpassen, dass \n\nsich diese nicht veralbert vorkommen. Das sind n\u00e4mlich \n\ndie Polizei und die Lehrerschaft. Ich m\u00f6chte einmal ein \n\nBeispiel nennen: In der Polizeidirektion Chemnitz-\n\nErzgebirge, in der Crystal-Hochburg in Sachsen, gibt es \n\ngerade einmal zehn Beamte f\u00fcr den Bereich Drogenkri-\n\nminalit\u00e4t. F\u00fcr die netten Worte, die Sie gefunden haben, \n\nbekommen Sie von ihnen vielleicht ein m\u00fcdes L\u00e4cheln. \n\nWenn dann aber noch die populistische Forderung nach \n\nmehr Grenzkontrollen von Vertretern Ihrer Partei und \n\nFraktionen vorgetragen wird, dann klingt das f\u00fcr die \n\nBeamten vor Ort wir ein schlechter Witz, Herr Tillich. \n\nWer soll das machen? \n\nWenn es Ihnen mit der Steigerung der Attraktivit\u00e4t des \n\nLehrerberufs Ernst ist, dann reichen warme Worte der \n\nWertsch\u00e4tzung eben nicht aus. Sie m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1296 \n\ndass Sachsen bei dem Wettbewerb um den dringend \n\nben\u00f6tigten Lehrernachwuchs nicht das Nachsehen hat. \n\nDie anderen Bundesl\u00e4nder schlafen ebenfalls nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNun sind Sie ganz stolz darauf, dass Sie die Klimaabgabe \n\nverhindert haben. Ich frage mich nur, worauf Sie stolz \n\nsind: Sind Sie stolz darauf, dass Sie genau das Gegenteil \n\nvon Planungssicherheit f\u00fcr die Betreiber und Investoren \n\nerreicht haben? Sind Sie stolz darauf, dass Millionen \n\nTonnen CO2  zus\u00e4tzlich in die Atmosph\u00e4re geblasen \n\nwerden? Sind Sie stolz darauf, dass die betroffenen \n\nMenschen nun wieder keine Klarheit f\u00fcr ihr weiteres \n\nLeben bekommen werden? Vattenfall hat das Interesse an \n\nder langfristigen Braunkohlef\u00f6rderung verloren. Ob sie \n\neinen K\u00e4ufer finden, ist fraglich. Notwendig w\u00e4re jetzt ein \n\nplanbarer, geordneter und schrittweiser R\u00fcckzug, bei dem \n\nalle Beteiligten fr\u00fchzeitig wissen, was auf sie zukommt. \n\nNat\u00fcrlich sind die \u00c4ngste vor dem Verlust des Gewohnten \n\ngro\u00df und die Vorteile, die danach kommen, nicht greifbar. \n\nIn einer solchen Situation wirkt aber das Z\u00f6gern, Ver-\n\nschleppen, Nichtentscheiden und Falsche-Hoffnungen-\n\nMachen wie Gift. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch sage Folgendes deutlich: Sie reden die vielen Unter-\n\nnehmen in der Lausitz schlecht, wenn Sie so tun, als ob \n\ndie Region derzeit neben der Kohle keine Zukunftsper-\n\nspektive hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nJa, wir brauchen eine neue Perspektive f\u00fcr 2 000 Kohle-\n\narbeitspl\u00e4tze. Wir m\u00fcssen aber auch die anderen 190 000 \n\nArbeitspl\u00e4tze in der Lausitz im Blick behalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDen Braunkohleausstieg muss niemand mehr fordern. \n\nDieser kommt von ganz allein. Wer aber schlecht vorbe-\n\nreitet ist und anstehende Entscheidungen verschiebt, der \n\nwird von den Ver\u00e4nderungen \u00fcberrollt werden und riskiert \n\nam Ende wirklich den Verlust von Arbeitspl\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie sind \u00fcbrigens ebenfalls schlecht auf die rasant fort-\n\nschreitenden Klimaver\u00e4nderungen vorbereitet. Stattdessen \n\ntr\u00e4umen Sie mit Ihrem tschechischen Amtskollegen von \n\nder gro\u00dfen Zukunft der Binnenschifffahrt auf der Elbe. \n\nDabei brauchen Sie doch nur aus dem Fenster zu schauen, \n\num zu sehen, dass dieser Traum ausgetr\u00e4umt ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Tillich, bitte nehmen Sie die Messdaten Ihres eige-\n\nnen Landesamtes ernst. Es gab in den letzten drei Deka-\n\nden einen hohen Anstieg der mittleren Jahrestemperatur. \n\nDie Folge sind deutlich mehr Hitzeperioden, \u00dcber-\n\nschwemmungen, Sturmsch\u00e4den, N\u00e4sse- und Trocken-\n\nsch\u00e4den, Ernteausf\u00e4lle, mittlerweile hohe Sch\u00e4den an der \n\nInfrastruktur sowie hohe Gesundheitsbelastungen. Wir \n\nm\u00fcssen uns jetzt im Gesundheitssystem, in der Land- und \n\nForstwirtschaft sowie im St\u00e4dtebau darauf vorbereiten. \n\nWas Sie sofort tun k\u00f6nnen, ist Folgendes: Geben Sie zum \n\nBeispiel den St\u00e4dten den Baumschutz zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDieses schwarz-gelbe \u201eBaum-ab-Gesetz\u201c ist das Gegen-\n\nteil einer klugen Klimaanpassungsstrategie. \n\nWenn Sie schon auf die Elektromobilit\u00e4t setzen, dann \n\nmachen Sie das bitte glaubw\u00fcrdig. Die Menschen glauben \n\nn\u00e4mlich noch nicht, dass E-Mobilit\u00e4t in Sachsen funktio-\n\nniert. Holen Sie sich wenigstens einen i3 vor die Staats-\n\nkanzlei. Lassen Sie sich von der DREWAG eine Ladesta-\n\ntion hinstellen. Zeigen Sie als erster Mann im Land, wie \n\ndie Elektromobilit\u00e4t funktioniert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Nothnagel von der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen, \n\ndas wissen Sie, macht es bereits vor. Machen wir das bei \n\neinem Teil der Dienstwagen des Landtages einfach ebenso \n\n\u2013 am besten in Verbindung mit intelligentem Carsharing \u2013\n\n, damit alle einen Nutzen davon haben. Wenn Sie und wir \n\nnicht selbst demonstrieren, wie es geht, bleibt Ihr tolles \n\n\u201eSchaufenster Elektromobilit\u00e4t\u201c eben nur Schaufensterpo-\n\nlitik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGut gefallen hat mir, Herr Tillich, was Sie \u00fcber die \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr Innovationen, Investitionen und \n\nInternationalit\u00e4t gesagt haben. In den letzten Wochen \n\nhabe ich Menschen besucht, die eine Idee davon haben, \n\nwas in der Zukunft wichtig ist. Ich war bei T\u00fcftlern, \n\nHandwerkern, Forschern, Studierenden, Professoren, \n\nJungunternehmern, aber auch bei P\u00e4dagogen und Erzie-\n\nhern. Kurzum, ich war bei Menschen, die angesichts der \n\nenormen Ver\u00e4nderungen, die auf Sachsen zukommen, \n\nnicht still sitzen k\u00f6nnen. Sachsen kann sich einen Still-\n\nstand wirklich nicht leisten. Das Land braucht dringend \n\nInnovationen. Das Land braucht dringend Innovationen \n\nf\u00fcr neue Energien, Klimaschutz, eine bessere Kreislauf-\n\nwirtschaft, gemeinsames lebenslanges Lernen, Gesundheit \n\noder Pflege und vor allem f\u00fcr ein gutes Zusammenleben \n\nin der Gesellschaft. Innovationspolitik wird an Bedeutung \n\ngewinnen. Gerade der \u00f6kologische Umbau bietet hierbei \n\nvielf\u00e4ltige Chancen f\u00fcr neue Produkte und \u00c4nderungen \n\nder Produktionsverfahren. Wenn Sachsen hierbei die Nase \n\nvorn hat, kann Sachsen die Chancen all dieser Zukunfts-\n\nm\u00e4rkte auch wirklich besser nutzen. \n\nSie tun bereits einiges f\u00fcr eine gute Innovationskultur. \n\nDas erkenne ich an. Doch eine gute Kultur in diesem \n\nBereich beginnt schon in den Schulen. Besonders in den \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen ist die Situation f\u00fcr das wissen-\n\nschaftliche Personal dramatisch: prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungs-\n\nverh\u00e4ltnisse, Unsicherheit, fehlende Perspektiven; wir \n\nhaben das alles gestern ausf\u00fchrlich diskutiert. All das sind \n\ndenkbar schlechte Voraussetzungen f\u00fcr wissenschaftliche \n\nInnovation und Dynamik, meine Damen und Herren. \n\nAuch was Firmengr\u00fcndung und Unternehmensansiedlun-\n\ngen angeht, sind hier noch viele Hemmnisse zu beseiti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1297 \n\ngen. Auch das Image von St\u00e4dten und Regionen hat \n\nEinfluss auf eine erfolgreiche Ansiedlungspolitik. Ver-\n\nmeintliche R\u00fcckst\u00e4ndigkeit, Schlagzeilen \u00fcber Fremden-\n\nfeindlichkeit k\u00f6nnen sich eben auch ganz schnell zu \n\nAnsiedlungshindernissen entwickeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn erst das Etikett der Fremdenfeindlichkeit an einer \n\nKommune klebt, geht das dann so schnell nicht mehr ab. \n\nWenn Sie auf Investoren und auf internationale Fachkr\u00e4fte \n\naus aller Welt hoffen, d\u00fcrfen Sie nicht zulassen, dass \n\nFremdenhass heruntergespielt oder ignoriert wird. \n\nZum Schluss, Herr Tillich, noch eines. Sie sagen: \u201eGe-\n\nmeinsam haben wir in Sachsen in den zur\u00fcckliegenden \n\nJahren viel erreicht.\u201c Zumindest hier im Landtag streiten \n\ndas Ihre Fraktionskollegen st\u00e4ndig ab. Seit Jahren h\u00f6re \n\nich bei jedem Antrag von uns: Euer Engagement, das \n\nbrauchen wir nicht, das machen wir auch ohne die Initia-\n\ntive der GR\u00dcNEN; was die GR\u00dcNEN erreichen wollen, \n\ndas machen wir selber; das hatten wir sowieso vor; \n\ndeswegen lehnen wir auch den GR\u00dcNEN-Antrag ab. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Also mal ehrlich, was soll \n\ndieser Spruch von \u201egemeinsam viel erreichen\u201c? Sorgen \n\nSie f\u00fcr eine \u00c4nderung der parlamentarischen Kultur oder \n\nverschonen Sie uns bitte k\u00fcnftig mit solchen Phrasen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Dreher, \n\nbitte. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde gern \n\neine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung im Sinne von \u00a7 92 Abs. 2 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung abgeben, nach der Redner \u00c4u\u00dferungen \n\nin Bezug auf ihre Person zur\u00fcckweisen k\u00f6nnen. Es war \n\ndie Rede davon, dass in Freital ein paar Abgeordnete mit \n\ndem Banner dastanden. Da war ich dabei. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das geht nur vor \n\neiner Abstimmung, aber wir haben jetzt keine Abstim-\n\nmung. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es ist vorhin mit \n\nHerrn H\u00fctter schon besprochen worden, dass dies am \n\nEnde der heutigen Tagesordnung m\u00f6glich ist. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage noch einmal in die \n\nRunde. Die CDU h\u00e4tte noch Redezeit, die Fraktion DIE \n\nLINKE und die SPD haben noch zweieinhalb bzw. drei \n\nMinuten Redezeit. Wird gew\u00fcnscht, davon Gebrauch zu \n\nmachen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die Ausspra-\n\nche zur Regierungserkl\u00e4rung beendet. \n\nIch schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 1. Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Neues Nationales Leistungszentrum Fraunhofer in \n\nSachsen \u2013 Freistaat als attraktiven Wissenschaftsstandort weiterentwickeln \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Der Abgeordnete im Rechtsstaat,  \n\nFreiwild f\u00fcr Polit-Chaoten \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nIch rufe jetzt auf \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nNeues Nationales Leistungszentrum Fraunhofer in Sachsen \u2013  \n\nFreistaat als attraktiven Wissenschaftsstandort weiterentwickeln \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDazu kann in der Reihenfolge CDU, SPD, DIE LINKE, \n\nAfD, GR\u00dcNE und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, \n\nStellung genommen werden. Es beginnt die CDU-\n\nFraktion; Frau Abg. Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Es ist gut, dass das Thema \n\nWissenschaft in diesen zwei Plenartagen gleich zweimal \n\nauf der Tagesordnung steht und hier im Landtag eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1298 \n\nRolle spielt. Zum einen \u2013 wir haben es gerade geh\u00f6rt \u2013, \n\nweil Wissenschaft ein gutes Beispiel f\u00fcr eine Praxis ist, \n\nwo die Internationalisierung Existenzgrundlage ist, wo sie \n\ngelebt wird und wo die Zusammenarbeit von Menschen \n\nverschiedener Religionen und Nationen ganz selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ist. \n\nAuch wenn das Thema nicht immer ganz oben auf der \n\nTagesordnung steht, so ist dies doch f\u00fcr die Entwicklung \n\nSachsens ein eminent wichtiger Bereich, auch wichtig f\u00fcr \n\nden weiteren Erfolg unserer rasant wachsenden Gesell-\n\nschaft und f\u00fcr den Erhalt der Innovationskraft, die dieses \n\nLand auszeichnet. \n\nWir debattieren hier sehr h\u00e4ufig dar\u00fcber, wof\u00fcr Geld \n\ngebraucht wird in unserem Land, f\u00fcr welche Projekte. \n\nForschung und Innovation sind der Schl\u00fcssel dazu, die \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit und den Wohlstand des Landes in \n\nden kommenden Jahren zu erhalten. Wissenschaft und \n\nInnovation sind die Motoren Sachsens. Aber \u2013 das m\u00fcssen \n\nwir auch sagen \u2013 es ist kein Selbstl\u00e4ufer. Es braucht dazu \n\neine solide Finanzierung der Universit\u00e4ten und des \n\nHochschulbaus. Die Unterst\u00fctzung der Forschung ist \n\nweiterhin ein wichtiger Bestandteil, auch wenn EU-Mittel \n\nin der n\u00e4chsten Zeit weniger werden. Auch ist es wichtig, \n\ndass die Technologie weiterhin in ihrer Breite unterst\u00fctzt \n\nwird. \n\nDas alles wird an Folgendem deutlich: Wir hatten vor \n\neinigen Monaten die Haushaltsverhandlungen. Das \n\nWissenschafts- und Kunstministerium ist der Bereich, der \n\nden zweith\u00f6chsten Etat im Freistaat hat. Wir haben eine \n\nexzellente Wissenschaftslandschaft, weil man hier, wie \n\ndas Nationale Leistungszentrum zeigt, das jetzt nach \n\nSachsen kommt, eine hervorragende Infrastruktur vorfin-\n\ndet, ein enges Netzwerk zwischen den Forschungseinrich-\n\ntungen besteht, hier bestens ausgebildete und motivierte \n\nMitarbeiter arbeiten und weil es m\u00f6glich ist, den Eigenan-\n\nteil des Landes in H\u00f6he von 5 Millionen Euro zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen. \n\nFraunhofer ist ein gutes Beispiel f\u00fcr die St\u00e4rke Sachsens \n\nauch in diesem Bereich. 14 der 66 in Deutschland t\u00e4tigen \n\nFraunhofer-Institute befinden sich in Sachsen. Dresden ist \n\ndie Stadt mit der bundesweit h\u00f6chsten Dichte an Fraun-\n\nhofer-Instituten. \n\nUm aus der Landeshauptstadt einen Blick nach Leipzig zu \n\nwerfen: Die Gr\u00fcndung des Fraunhofer-Instituts f\u00fcr Zell-\n\ntherapie und Immunologie in Leipzig hat schon zu weite-\n\nren Gr\u00fcndungen von zehn kleineren Unternehmen ge-\n\nf\u00fchrt. Auch das ist ein guter Indikator f\u00fcr den Erfolg. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas Erfolgskonzept der kommenden Jahre in diesem \n\nBereich wird sein, die Breite der Grundlagenforschung als \n\nBasis zu halten und darauf aufbauend eine anwendungs-\n\nnahe Forschung in Verbindung mit unternehmerischer \n\nInitiative zu st\u00e4rken. Das ist auch ein gro\u00dfes Thema in \n\ndieser Legislaturperiode: die \u00dcberf\u00fchrung der in Sachsen \n\nentwickelten klugen und kreativen Ideen in marktf\u00e4hige \n\nProdukte. \n\nDas Leistungszentrum ist ein weiteres gutes Beispiel f\u00fcr \n\ndas Potenzial, das der Freistaat in diesem Bereich noch \n\nhat. Bis zu 18 fachspezifische Spitzenzentren sollen \n\ndeutschlandweit entstehen, eines davon in Dresden und \n\nChemnitz. Leistungsmerkmal daf\u00fcr, dass sich das Institut \n\nhier ansiedelt, ist eine enge Vernetzung der Universit\u00e4ten \n\nund der au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen wie auch die \n\nEinbeziehung der Parameter Forschung und Lehre, \n\nNachwuchsf\u00f6rderung, Infrastruktur, Innovation und \n\nTransfer sowie intensive Beteiligung der Wirtschaft. Es \n\ngibt auch schon einen Beweis, dass das funktioniert. Etwa \n\n20 Unternehmen haben bereits ihr Interesse bekundet, an \n\ndiesem Leistungszentrum, das hier neu f\u00fcr Mikro- und \n\nNanotechnologie entstehen soll, mitzuwirken. \n\nLeistungszentren sind gut f\u00fcr die Studierenden, f\u00fcr den \n\nwissenschaftlichen Nachwuchs und f\u00fcr die Strahlkraft der \n\nRegion, und sie sind f\u00fcr uns Wissenschaftspolitiker, ich \n\nglaube, f\u00fcr jeden Landtagsabgeordneten, eine gute Moti-\n\nvation, weiter auf Innovation zu setzen, Erreichtes zu \n\nsichern, aber auch den Blick f\u00fcr Neues und dessen F\u00f6rde-\n\nrung offenzuhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Das Thema der heutigen \n\nAktuellen Debatte \u201eNeues Nationales Leistungszentrum \n\nFraunhofer in Sachsen\u201c steht beispielhaft daf\u00fcr, wie \n\nwichtig uns Forschungsf\u00f6rderung ist. Denn Forschungs-\n\nf\u00f6rderung und damit Innovation treiben die gesellschaftli-\n\nche und wirtschaftliche Entwicklung voran und bieten \n\ndamit die Chance auf dauerhaften und nachhaltigen \n\nWohlstand. \n\nIm Koalitionsvertrag haben wir Schwerpunkte unserer \n\nInnovations- und Forschungspolitik, wie gerade schon \n\nangesprochen, auf eine engere Verzahnung von Wissen-\n\nschaft und Wirtschaft gelegt. Das Nationale Leistungs-\n\nzentrum ist hierbei ein Baustein. \n\nAttraktivit\u00e4t des Wissenschaftsstandortes bedeutet sicher-\n\nlich mehr. Kurz sei es deswegen erw\u00e4hnt: Das bedeutet \n\nauch, dass wir die Breite besitzen, aus der sich Spitze \n\nentwickeln soll. Das bedeutet verl\u00e4ssliche und planbare \n\nStrukturen in Lehre und Forschung. Das bedeutet, Per-\n\nspektiven und faire Entlohnung f\u00fcr Nachwuchswissen-\n\nschaftler zu bieten, ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen \n\nGrundlagenforschung und anwendungsorientierter For-\n\nschung und \u2013 auch das war gerade Thema in der Aktuel-\n\nlen Debatte \u2013 ein Klima der Weltoffenheit, denn Spitzen-\n\nkr\u00e4fte und Spitzenforscher kommen nur dahin, wo dieses \n\nexistiert. \n\nSachsen hat vieles davon: Universit\u00e4ten und Hochschulen \n\nf\u00fcr angewandte Wissenschaften mit einem breiten Spekt-\n\nrum in Forschung und Lehre, landesfinanzierte geistes-\n\nwissenschaftliche Forschungseinrichtungen, zu denen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1299 \n\nvereinbart haben, das geisteswissenschaftliche Zentrum \n\nOsteuropa und das Simon-Duckner-Institut in dieser \n\nLegislatur ins Leibniz-Netzwerk zu integrieren oder das \n\nzumindest anzustreben. Wir haben zwei Standorte, an \n\ndenen der Bund aus der Exzellenzinitiative f\u00f6rdert, und \n\ndrei Standorte, an denen wir mit mehreren DFG-\n\nForschungszentren gl\u00e4nzen k\u00f6nnen. Nicht zuletzt \u2013 und \n\ndas ist Thema dieser Debatte \u2013 haben wir ein dichtes Netz \n\nan Einrichtungen der vier au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungs-\n\ngesellschaften mit \u2013 auch das kam gerade zur Sprache \u2013 \n\ndem deutschlandweiten Hotspot der Fraunhofer-\n\nGesellschaft in Dresden. \n\nWir, auch wir als SPD, haben uns im Doppelhaushalt \n\nzudem starkgemacht daf\u00fcr, dass die Landesforschungs-\n\nf\u00f6rderung im Haushaltsverfahren aufgestockt wurde. Wir \n\nf\u00f6rdern daraus die Forschung an den Hochschulen f\u00fcr \n\nangewandte Wissenschaften, die ganz besonders auf diese \n\nMittel angewiesen sind, aber eben auch die Offensive \n\nBiotechnologie und Lebenswissenschaften 2020 sowie die \n\nfreie Forschungsf\u00f6rderung des Landes. Auch diese ist \n\nnicht minder wichtig. \n\nTrotz zur\u00fcckgehender Mittel aus EFRE und ESF \u2013 vor \n\nallen Dingen des EFRE \u2013 haben wir uns f\u00fcr eine Verbes-\n\nserung der Forschungsinfrastruktur und hohe Investiti-\n\nonsvolumina starkgemacht. Wir haben zudem Grundlagen \n\ndaf\u00fcr geschaffen, dass alle Hochschulen in Sachsen ein \n\nZentrum zur Einwerbung von EU-Mitteln nutzen k\u00f6nnen. \n\nGenau dieses Ziel wollen wir damit st\u00e4rken. \n\nNicht zuletzt haben wir die Graduiertenstipendien aufge-\n\nstockt. Wir wollen \u2013 wie gestern im Antrag unterlegt \u2013 die \n\nKarrierewege f\u00fcr Nachwuchswissenschaftler verl\u00e4sslicher \n\ngestalten. \n\nIn der heutigen Debatte ist das Nationale Leistungszent-\n\nrum das Thema. Hier hat die Koalition in ihrem Haus-\n\nhaltsentwurf 5 Millionen Euro f\u00fcr die Pilotphase dieses \n\nLeistungszentrums eingestellt. Ich will jetzt nicht alle \n\nZiele nennen. Diese werden in der Debatte sicher durch \n\ndie Staatsregierung noch genannt. Es ist ein hoffnungsvol-\n\nles Pilotprojekt, das nach 2017 auf eine Weiterfinanzie-\n\nrung durch die Bundesexzellenzinitiative abstellt. Falls \n\ndiese nicht kommt, ist es das Ziel, dass die Fraunhofer-\n\nGesellschaften zusammen mit den beteiligten Universit\u00e4-\n\nten und Industriepartnern die Zusammenarbeit mit eige-\n\nnen Mitteln fortsetzen. Das ist wichtig. Wir m\u00fcssen in \n\neiner Debatte \u00fcber die Forschung in Sachsen zunehmend \n\ndie Nachhaltigkeit im Blick haben. \n\nDie Exzellenzinitiative \u2013 einmal durch Rot-Gr\u00fcn ins \n\nLeben gerufen \u2013 wird auch nach dem Jahr 2017 Bestand \n\nhaben und j\u00e4hrlich mit mindestens 400 Millionen Euro \n\nf\u00f6rdern. Nichtsdestotrotz sind wir aus einer Phase der \n\nExzellenzinitiative heraus, die damals vor allen Dingen \n\nauf Profilierung und zunehmende Differenzierung insbe-\n\nsondere der Universit\u00e4ten in Deutschland abzielte. Die \n\nweitere Ausgestaltung und damit die Absicherung von \n\nbestehenden Standorten ist noch offen. \n\nWie immer bei Wettbewerben gibt es das Risiko zu \n\nscheitern und damit eben keine Sicherheit auf Versteti-\n\ngung und Nachhaltigkeit. Aus genau diesem Grund \u2013 das \n\nwerde ich in der zweiten Runde noch erl\u00e4utern \u2013 ist die \n\nInitiative des Fraunhoferzentrums, hier neue Forschungs-\n\nkooperationen zu suchen, grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzenswert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, \n\nwir sind uns einig darin, dass die Er\u00f6ffnung des Nationa-\n\nlen Leistungszentrums f\u00fcr Mikro- und Nanoelektronik \n\nMitte Juni hier in Dresden eine Erfolgsmeldung genannt \n\nwerden darf. \n\nIch will etwa 25 Jahre zur\u00fcckblicken, zum Beginn der \n\nNeunzigerjahre. Was mussten wir dort erleben? Sachsen \n\nwar schon immer ein Standort mit Innovationspotenzial. \n\nDieses war aber bedroht \u2013 einerseits durch die Deindustri-\n\nalisierung und andererseits durch die Privatisierungsstra-\n\ntegien der Treuhand zum damaligen Zeitpunkt. Offenbar \n\nwar es gut, dass es gelungen ist, einen Teil der For-\n\nschungsabteilungen, die es damals in den Gro\u00dfbetrieben \n\nund Kombinaten gab, herauszul\u00f6sen und diese durch die \n\nPrivatisierung in Forschungs-GmbHs zumindest zum Teil \n\nzu erhalten. Das waren die Grundlagen, auf denen wir \n\nheute aufbauen. \n\nIn Vorbereitung auf die Debatte habe ich noch einmal in \n\nden Enquete-Bericht der Technologiekommission von \n\n2013 geschaut. Die Enquete-Kommission hat ganz zu \n\nRecht herausgearbeitet, dass es vor allem die Hochschu-\n\nlen sind, die mit ihren Leistungen in Forschung und Leere \n\nzur technologischen Modernisierung Sachsens beitragen. \n\nWenn wir uns anschauen, dass allein schon 2010 die \n\nForschungs- und Entwicklungsausgaben der Hochschulen \n\nin H\u00f6he von 722 Millionen Euro deutlich \u00fcber dem \n\nbundesweiten Durchschnitt des Bruttoinlandsproduktes \n\nlagen, dann ist das einerseits eine Erfolgsmeldung. Ande-\n\nrerseits m\u00fcssen wir immer noch konstatieren, dass mehr \n\nals die H\u00e4lfte der Drittmitteleinnahmen an den Hochschu-\n\nlen aus \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Forschungsprojekten \n\nkommt. Das zeigt uns, dass wir hier noch Schwachstellen \n\nder s\u00e4chsischen Wirtschaftsstruktur haben. Es fehlen die \n\nMittel aus der Industrie, um Forschung in Gr\u00f6\u00dfenordnun-\n\ngen zu finanzieren. \n\nJa, Sachsen kann zu Recht stolz sein, denn das Leistungs-\n\nzentrum f\u00fcr Mikro- und Nanoelektronik ist das dritte \n\nPilotvorhaben dieser Art in Deutschland. Es gibt noch \n\neines in Freiburg und eines in Erlangen. \n\nMich interessiert aber, wie es nach der zweij\u00e4hrigen \n\nPilotphase weitergeht. F\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre wird \n\ndas Leistungszentrum aus Mitteln des Freistaates \u2013 wir \n\nhaben es geh\u00f6rt, das sind die 5 Millionen Euro \u2013 finan-\n\nziert, und zwar aus Mitteln der Fraunhofer-Gesellschaft \n\nund von Industriepartnern. Danach verl\u00e4sst man sich, so \n\nlas ich es auf der Seite der Fraunhofer-Gesellschaft, auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1300 \n\nBundesmittel. Aber was wird, wenn das nicht funktio-\n\nniert? Dar\u00fcber wird zu reden sein. Ich hoffe, dass wir \n\ndarauf Antworten h\u00f6ren. Ich glaube, wir brauchen insbe-\n\nsondere in diesem Bereich langfristige Pl\u00e4ne. \n\nDie Debatte ist \u00fcberschrieben mit \u201eFreistaat als attrakti-\n\nven Wissenschaftsstandort weiterentwickeln\u201c. \u00dcber dieses \n\nZiel sind wir uns fraktions\u00fcbergreifend einig, das ist keine \n\nFrage. Es reicht aber nicht, uns gegenseitig die Wichtig-\n\nkeit des Wissenschaftsstandortes zu best\u00e4tigen, wenn wir \n\nnicht auch ehrlich und kritisch \u00fcber einige Punkte reden. \n\nDas ist durch die Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten und die Kommentare der Fraktionsvorsitzenden \n\nheute Vormittag schon umfangreich passiert. Ich m\u00f6chte \n\ntrotzdem noch auf einige Punkte eingehen. \n\nIch glaube, dass dieser attraktive Wissenschaftsstandort \n\nnur weiterentwickelt werden kann, wenn es gelingt, alle \n\nRessorts einzubinden. Im Ergebnis der Debatten, die wir \n\nheute fr\u00fch und in den letzten Monaten immer wieder im \n\nLandtag gef\u00fchrt haben, m\u00f6chte ich davor warnen, dass \n\ndas Erreichte verspielt zu werden droht oder die goldene \n\nKugel in den Brunnen f\u00e4llt, wenn es nicht gelingt, bei-\n\nspielsweise die Wissenschaftslandschaft im Bereich der \n\nArbeitsverh\u00e4ltnisse zu optimieren. Es muss sichere \n\nArbeitspl\u00e4tze an den Hochschulen, in der Wissenschaft \n\ngeben. Wir m\u00fcssen auch immer wieder \u00fcber das Thema \n\nWillkommenskultur und Weltoffenheit in Sachsen reden. \n\nEs ist eine Erfolgsmeldung, wenn wir sehen, dass im \n\nZeitraum von 2000 bis 2010 der Anteil ausl\u00e4ndischer \n\nStudierender um 60 % gestiegen ist. Aber bei den ausl\u00e4n-\n\ndischen Wissenschaftlern liegen wir immer noch unter \n\ndem Bundesdurchschnitt. Es reicht eben nicht, sich zu \n\nfreuen, dass wir ausl\u00e4ndische Rektoren an den Hochschu-\n\nlen haben. Der Ministerpr\u00e4sident hat das vorhin genannt. \n\nEs reicht nicht, wenn wir keinen Konsens finden und \n\nnicht die Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, dass wir in allen Berei-\n\nchen der Gesellschaft Migrantinnen und Migranten \n\nbrauchen, dass diese uns willkommen sind, nicht nur an \n\nKunsthochschulen oder als K\u00fcnstler an den gro\u00dfen \n\nKultureinrichtungen. \n\nF\u00fcr die Stadt Dresden kann ich sagen: Pegida, Asylkriti-\n\nker und rassistische Diskussionen in den letzten Monaten \n\nin der \u00d6ffentlichkeit, im Internet usw. haben dazu gef\u00fchrt, \n\ndass wir jetzt Meldungen bekommen, dass es einen \n\nBesucherr\u00fcckgang im touristischen Bereich und zuneh-\n\nmend die Stornierung von wissenschaftlichen Kongressen \n\ngibt. Das ist ein Problem, das wir ernst nehmen m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Lassen Sie mich auf \n\neinige Punkte eingehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen jetzt \n\nbitte auf keine Punkte mehr eingehen, vielleicht in der \n\nzweiten Runde. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Dann bedanke ich \n\nmich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Frau \n\nDr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Im Dezember 2012 hat die \n\nFraunhofer-Gesellschaft ihr Dresdner Nano-Elektronik-\n\nZentrum als selbstst\u00e4ndige Einrichtung aufgel\u00f6st. Das \n\nZentrum wurde heruntergestuft zu einer Abteilung des \n\nIPMS und inhaltlich neu ausgerichtet. Das war ein \n\nschwarzer Tag f\u00fcr Sachsen. \n\nUmso erfreulicher ist die Gr\u00fcndung des \u201eNationalen \n\nLeistungszentrums Funktionsintegration f\u00fcr die Mikro-\n\nNanoelektronik\u201c in Dresden und Chemnitz. Es wird sich \n\nauf Elektroniktechnologie st\u00fctzen, die einen raschen \n\nPraxiseinsatz verspricht, n\u00e4mlich auf Computerchips mit \n\norganischen Komponenten. Sie besitzen Stromsparschalt-\n\nkreise, die ihren Energiebedarf wie ein Mikroheizkraft-\n\nwerk selbst decken, und neuartige Diagnostiksysteme f\u00fcr \n\ndie Medizin und handliche Lebens- und Arzneimittel-\n\nscanner. \n\nDurch die B\u00fcndelung von s\u00e4chsischer Chipforschung und \n\nChipproduktion in einem Entwicklungs- und Transfer-\n\nzentrum baut die Fraunhofer-Gesellschaft in Dresden und \n\nChemnitz ein technologisches Hochplateau, das letztlich \n\nauch zu Wettbewerbsvorteilen f\u00fcr die deutsche Industrie \n\ninsgesamt f\u00fchren wird. Es verdient jede Unterst\u00fctzung, \n\nwenn Ingenieure innovative Nanoelektronik f\u00fcr den \n\nraschen Industrieeinsatz entwickeln. \n\nDie Mikroelektronik ist f\u00fcr Sachsen eine Multiplikatorin-\n\ndustrie. Auf jeden Besch\u00e4ftigten in der Halbleiterindustrie \n\nkommen, statistisch gesehen, 1,8 Arbeitspl\u00e4tze in der \n\nRegion, bei Dienstleistern und Zulieferern. An jedem \n\nEuro, den die Mikroelektronikbranche im Freistaat \n\nverdient, h\u00e4ngen weitere 2 Euro Umsatz bei Partnern. \n\nBereits heute steht Sachsen an der Spitze der Halbleiter- \n\nund Chipentwicklung in Europa. Vor dem Hintergrund der \n\nComputerspionage-Aff\u00e4ren im Bundeskanzleramt und \n\nBundestag in den letzten Wochen sollte sich die s\u00e4chsi-\n\nsche Halbleiterindustrie \u00fcberlegen, ob sie sich nicht \n\nbreiter aufstellt. Hier k\u00f6nnten sich neue und global \n\ngefragte Gesch\u00e4ftsfelder ergeben. \n\nWir haben gelernt, dass Chips\u00e4tze kompromittiert, das \n\nhei\u00dft manipuliert werden k\u00f6nnen. Dies geschieht heimlich \n\nund bleibt unentdeckt. Das Computersystem des Bundes-\n\ntages ist daf\u00fcr ein h\u00e4ssliches Beispiel. Eine Folge solcher \n\nManipulation kann sein, dass alle Tastaturanschl\u00e4ge eines \n\nComputers direkt, ohne Umwege \u00fcber das Betriebssystem \n\nan die Netzwerkkarte weitergeleitet werden. Die Ver-\n\nschl\u00fcsselung von Daten und E-Mails kann davor nicht \n\nsch\u00fctzen. \n\nLeider haben sich alle deutschen Chiphersteller aus der \n\nEntwicklung und Produktion im Bereich der Kommuniak-\n\ntion verabschiedet. Letztes Beispiel ist der vollst\u00e4ndige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1301 \n\nVerkauf von Nokia Siemens Networks an Nokia. Infineon \n\nbesch\u00e4ftigt sich heute haupts\u00e4chlich mit den Sektoren \n\nEnergie und Automobil. Alle relevante Hardware in \n\ndiesem Bereich f\u00fchren wir heute aus dem Ausland ein: \n\nIntel \u2013 USA, AMD \u2013 USA, Huawei \u2013 China, Cisco \u2013 \n\nUSA, Nokia \u2013 Finnland, Alcatel-Lucent \u2013 Frankreich, \n\nUSA. \n\nDie Staatsregierung sollte dar\u00fcber nachdenken, ob die \n\ns\u00e4chsische Vorreiterstellung in der Chipproduktion nicht \n\ndie perfekte Grundlage ist, einen neuen Markt zu er-\n\nschlie\u00dfen: sichere Hardware, mit offenen und nachvoll-\n\nziehbaren Quellcodes. Entsprechende Marktmodelle gibt \n\nes bereits. Der Bedarf an sicherer Hardware ist weltweit \n\nvorhanden: in kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\n\nmen, die ihre Innovationen sch\u00fctzen m\u00f6chten, in gro\u00dfen \n\nKonzernen, Beh\u00f6rden, Regierungen und NGOs. Eine \n\nFinanzierung \u00fcber Leasing und Lizenzvertr\u00e4ge w\u00e4re eine \n\ngute Idee. \n\nDie Beihilfevorschriften der EU setzen einer F\u00f6rderung \n\nallerdings Grenzen. Als schmerzliches Beispiel verweise \n\nich auf die Tatsache, dass AMD sein Forschungszentrum \n\nim Staat New York und eben nicht in Dresden gebaut hat. \n\nDie F\u00f6rderrichtlinien der EU haben den Standort \n\nDeutschland verhindert. Die Interventionen der Bundes-\n\nregierung haben daran nichts ge\u00e4ndert. \n\nDas neue Institut der Fraunhofer-Gesellschaft, \u00fcber das \n\nwir hier sprechen, ist ein Ergebnis der Vorg\u00e4ngerregie-\n\nrung. Eine Strategie des Wirtschaftsministeriums fehlt \n\nbisher. Wir sind auf die Konzepte gespannt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE; Frau Abg. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben \n\nheute schon viel zum Wissenschaftsstandort geh\u00f6rt. Wir \n\nhaben gestern diskutiert, und als Wissenschaftspolitikern \n\nfinde ich es nat\u00fcrlich richtig und wichtig, aber ich war \n\ndennoch etwas erstaunt \u00fcber die Aktuelle Debatte zu \n\ndiesem Thema. Denn als L\u00fcckenf\u00fcller eignet sich dieses \n\nThema nicht. \n\nWollten Sie also \u00fcber das Nationale Leistungszentrum \n\nFraunhofer sprechen, dann kommt die Aktuelle Debatte \n\netwas zu sp\u00e4t und gleichzeitig zu fr\u00fch. Zu sp\u00e4t deshalb, \n\nweil am 17. Juni das Zentrum er\u00f6ffnet worden ist, zu fr\u00fch \n\ndeshalb, weil wir noch gar nicht wissen, wie es in zwei \n\nJahren weitergeht. Es befindet sich momentan tats\u00e4chlich \n\nnur in einer Pilotphase. Oder wollten Sie generell \u00fcber \n\nden Wissenschaftsstandort Sachsen sprechen, dann ist \n\nsicherlich der Titel zu einem Nationalen Leistungszent-\n\nrum etwas zu kurz gegriffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeswegen gehe ich der Reihe nach vor: Nationales \n\nLeistungszentrum Fraunhofer Dresden. 18 Standorte \u2013 wir \n\nhaben es schon geh\u00f6rt \u2013 hat die Fraunhofer-Gesellschaft, \n\ndie das Projekt initiiert hat, drei davon in Sachsen identi-\n\nfiziert. Sie sollen in einem Projektverbund zur F\u00f6rderung \n\nvon Profilregionen teilnehmen. Das Nationale Leistungs-\n\nzentrum Funktionsintegration mikro-/nanoelektronischer \n\nSysteme in Dresden ist das erste, das in dieser Pilotphase, \n\nvom Freistaat in zwei Jahren unterst\u00fctzt, gef\u00f6rdert wird. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen nat\u00fcrlich diese Unterst\u00fctzung, die auf die \n\nInitiative der Fraunhofer-Gesellschaft zur\u00fcckgeht, weil es \n\nrichtig ist, Zentren zu schaffen, die im Verbund forschen. \n\nErfolgreiche Forschung macht eben nicht mehr an der \n\nEingangst\u00fcr einer Hochschule oder einer Forschungsein-\n\nrichtung halt, sondern der Verbund ist wichtig. Sie macht \n\nauch nicht halt an Landesgrenzen. Es ist erfreulich, dass \n\ndieser Gedanke langsam auch in der Politik greift, die \n\nimmer sehr in Zust\u00e4ndigkeiten und Landesgrenzen denkt. \n\nVerbundprojekte sind also wichtig. Deshalb stellt sich mir \n\ndie Frage, warum eigentlich der Standort Freiberg, der \n\ngro\u00dfe Erfahrungen bei der Forschung im Halbleiterbe-\n\nreich, bei der Solarpanelforschung und in der Chipfor-\n\nschung hat, nicht einbezogen wurde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch in Leipzig/Halle wurde vor fast einem Jahr unter \n\nAnwesenheit der Ministerpr\u00e4sidenten aus Sachsen-Anhalt \n\nund Sachsen ein weiteres Leistungszentrum Chemie und \n\nBiosystemtechnik angek\u00fcndigt. Herr Tillich hat die \n\nUnterst\u00fctzung des Freistaates zugesichert. Im Falle des \n\nZentrums in Leipzig findet sich im Doppelhaushalt \n\n2015/2016 trotz der sch\u00f6nen Worte leider keine Anschub-\n\nfinanzierung. Es werden mindestens zwei Jahre vergehen, \n\nbis dort ein Projekt angegangen werden kann. Oder ist es \n\nvielleicht gar nicht mehr gewollt, weil es jetzt das Natio-\n\nnale Leistungszentrum in Dresden gibt? \n\nVielleicht k\u00f6nnten Sie als Staatsregierung etwas Klarheit \n\nschaffen, wie und wann das l\u00e4nder\u00fcbergreifende Ver-\n\nbundprojekt auf den Weg gebracht wird. Bevor wir zu viel \n\nfeiern, sei gesagt: Auch das Nationale Leistungszentrum \n\nin Dresden ist, wie gesagt, nur ein Pilotprojekt. Es gibt \n\neine Anschubfinanzierung. Diese l\u00e4uft aber nur zwei \n\nJahre, und danach \u2013 es wurde schon gesagt \u2013 wird auf das \n\nBundesprogramm zur F\u00f6rderung von Profilregionen \n\nverwiesen. Dieses Programm existiert aber noch gar nicht. \n\nWann es kommt und wie es ausgestattet ist, wissen wir \n\nnicht. \n\nIch denke, wir m\u00fcssen aufpassen, dass es uns dabei nicht \n\nso geht wie beim Translationszentrum f\u00fcr Regenerative \n\nMedizin in Leipzig. Dort sehe ich auch ganz klar die \n\nLandesregierung in Verantwortung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZum zweiten Punkt: Wissenschaftsstandort Sachsen \n\nf\u00f6rdern, weiterentwickeln. Ja, das ist ja auch Titel der \n\nAktuellen Debatte. Es ist richtig, dass wir darauf einge-\n\nhen. Und dann geht es eben nicht nur um die gute Struktur \n\nvon Fraunhofer, Max Planck, Helmholtz, Leibniz, son-\n\ndern dann reden wir auch \u00fcber die Forschung an unseren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1302 \n\nHochschulen. Es ist wichtig, dass es auch eine landessei-\n\ntige F\u00f6rderung der themenfreien Forschung gibt \u2013 Holger \n\nMann hat darauf hingewiesen \u2013, aber genau hier hat sich \n\ndie Landesregierung im Doppelhaushalt nicht mit Ruhm \n\nbekleckert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie themenfreie Forschungsf\u00f6rderung wurde im letzten \n\nDoppelhaushalt von 11,8 Millionen Euro pro Jahr auf 5,6 \n\nMillionen Euro 2015 und 9,6 Millionen Euro 2016 ge-\n\nk\u00fcrzt. Unserem \u00c4nderungsantrag, der dies geheilt h\u00e4tte, \n\nhaben Sie leider nicht zugestimmt. \n\nGute Wissenschaft braucht gute Arbeitsbedingungen. \n\nDar\u00fcber haben wir gestern sehr ausgiebig gesprochen, zur \n\nGen\u00fcge diskutiert, und ich denke, darin sind wir uns alle \n\neinig. Prek\u00e4re Arbeitsbedingungen verhindern Kreativit\u00e4t \n\nund Dynamik in der Wissenschaft, und das m\u00fcssen wir \n\n\u00e4ndern. In diesem Zusammenhang steht auch, dass der \n\nFreistaat in der Pflicht ist, seine Hochschulen finanziell \n\nordentlich auszustatten. \n\nDrittmittelprojekte sind gut und wichtig, aber wenn die \n\nsolide Grundfinanzierung fehlt, ist die Qualit\u00e4t von \n\nWissenschaft und Lehre in Gefahr. In Sachsen \u2013 das \n\nhaben wir gesehen \u2013 liegen wir immer noch unterdurch-\n\nschnittlich zur Grundfinanzierung der anderen L\u00e4nder. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Deshalb ist es unsere \n\nForderung, die wir auch in den Doppelhaushalt einge-\n\nbracht haben: Die BAf\u00f6G-Mittel in die Grundfinanzie-\n\nrung an die Hochschulen zu geben ist immer noch der \n\nrichtige Weg. Ich erneuere das hier; das war ja leider in \n\nden Haushaltsverhandlungen nicht m\u00f6glich. \n\nAls Fazit bleibt zu sagen: Ja, wir brauchen eine Verbund-\n\nforschung. Wir brauchen eine nachhaltige F\u00f6rderung, eine \n\nfinanzielle F\u00f6rderung, und wir brauchen eine system\u00fcber-\n\ngreifende Forschung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Dr. \n\nMeyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir h\u00e4tten auch etwas \n\nfr\u00fcher \u00fcber das Thema des Nationalen Leistungszentrums \n\nsprechen k\u00f6nnen und auch wollen, aber manchmal passt \n\nes eben nicht zusammen. Aus diesem Grund sprechen wir \n\njetzt im Juli-Plenum dar\u00fcber. Es ist nie zu sp\u00e4t und auch \n\nnie zu fr\u00fch, \u00fcber den Wissenschaftsstandort Sachsen zu \n\nsprechen. Ich freue mich \u00fcber die Sachlichkeit der Beitr\u00e4-\n\nge, die hier gekommen sind. \n\nIch will noch einmal darauf abheben: Das, was uns in \n\nSachsen noch an Ausbaupotenzial zur Verf\u00fcgung steht, \n\nist, dass wir unseren guten Wissenschaftsstandort noch \n\nst\u00e4rker mit dem Wirtschaftsstandort Sachsen verzahnen \n\nk\u00f6nnen und m\u00fcssen. Es ist wichtig, dass wir nicht nur die \n\nwissenschaftlichen Einrichtungen haben, sondern dass \n\nsich deren Erkenntnisse auch m\u00f6glichst in Produkte und \n\nDienstleistungen, die in Sachsen hergestellt werden, \n\nniederschlagen. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDazu passt ganz gut, dass in diesem Jahr der Technolo-\n\ngiebericht 2015 vorgestellt wurde, bei dem ich die Ehre \n\nhatte, im Begleitgremium mitzuwirken. Sachsen hat sich \n\nan dieser Stelle im Vergleich zu den anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern immer weiter nach vorn gearbeitet. Im Innovations-\n\nindex liegt Sachsen auf Rang 4 von 16 Bundesl\u00e4ndern. \n\nVor uns liegen Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern und Berlin, \n\nweil dort im Bereich der Kreativwirtschaft und Informati-\n\nonstechnologie einiges l\u00e4uft. Rang 4 ist dahin gehend \n\nschon ein sehr gutes Ergebnis. Im Bereich der Bundes-\n\nprogramme liegen s\u00e4chsische Unternehmen und Wissen-\n\nschaftseinrichtungen immer mit auf Spitzenpl\u00e4tzen. \n\nWoran es nach wie vor etwas krankt, ist der Anteil der \n\nPrivatwirtschaft bei Forschung und Entwicklung. Er liegt \n\ngegenw\u00e4rtig bei 45 %, und diesen m\u00fcssen wir steigern. \n\nWir m\u00fcssen die Unternehmen in die Lage versetzen, dass \n\nnicht nur \u00f6ffentliche Forschung stattfindet, sondern dass \n\nwir diesen Wissenschaftsstandort aus der Kraft der Unter-\n\nnehmen heraus weiter entwickeln. Es ist bereits angespro-\n\nchen worden, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren und in der \n\nn\u00e4chsten EU-F\u00f6rderperiode finanziell sicherlich nicht \n\nmehr so gut ausgestattet werden. \n\nWichtig ist auch \u2013 letzte Woche hatten wir die Innovati-\n\nonskonferenz am Flughafen in Dresden, auf der future-\n\nSAX dargestellt hat, was es an Gr\u00fcndungspotenzial aus \n\nden Hochschulen gibt \u2013, dass wir diese Kompetenzen und \n\ndieses Potenzial noch st\u00e4rker heben. Die Staatsregierung \n\nunterst\u00fctzt das Ganze mit neuen Instrumenten, wie Tech-\n\nnologiegr\u00fcnderstipendien, mit einem k\u00fcnftig aufgelegten \n\nRisikokapitalfonds f\u00fcr technologie- und wissensbasierte \n\nStart-ups und mit einem Programm zur F\u00f6rderung von \n\nUnternehmensgr\u00fcndungen aus der Wissenschaft. Das sind \n\nwichtige Bereiche, die helfen, dass man solche Speerspit-\n\nzen, solche Leuchtt\u00fcrme wie das Leistungszentrum mit \n\nunserer Wirtschaftslandschaft verzahnt. \n\nVon einigen aus der Opposition ist kritisch angemerkt \n\nworden: Jetzt haben wir dieses Pilotprojekt \u2013 das ist alles \n\nsch\u00f6n und gut \u2013, aber wie sieht es denn mit der Nachhal-\n\ntigkeit aus? Dazu muss man sagen: Es ist in der Wissen-\n\nschaft immer ein dynamischer Prozess. Frau Maicher ist \n\nzu Recht darauf eingegangen, dass wir da keine Landes-\n\ngrenzen haben und dass sich die Welt weiterdreht, wenn \n\nich das einmal frei interpretieren darf. So ist es auch mit \n\nsolch einem Leistungszentrum und den Exzellenzinitiati-\n\nven. Dabei werden wir in n\u00e4chster Zeit noch eine Dyna-\n\nmik erleben. In diesem Zusammenhang muss sich das \n\nLeistungszentrum entsprechend bew\u00e4hren und dann wird \n\nes auch mit einer Verstetigung klappen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1303 \n\nUm das Thema Exzellenz kurz zu streifen, so glaube ich, \n\ndass man k\u00fcnftig eher in Richtung der Clusterf\u00f6rderung \n\nkommen sollte. Wenn man die TU Chemnitz, an das \n\nCluster MERGE denkt, dann ist das ein Bereich, mit dem \n\nSachsen im bundesweiten Ma\u00dfstab durchaus an der Spitze \n\nsteht. Es ist auch sinnvoller, dass man sich Cluster gezielt \n\nherausgreift und diese entwickelt, wie es bei Mikro- und \n\nNanotechnologie gemacht wird, als dass man ganze \n\nInstitutionen unter das Stichwort der Exzellenz zu bringen \n\nversucht. \n\nFrau Dr. Muster ist darauf eingegangen, wir m\u00fcssten doch \n\nmehr tun, dass wir sichere Hardware in Sachsen produzie-\n\nren. Da m\u00fcssen wir gar nicht so weit blicken. In Dresden \n\ngibt es die Firma Secunet, die dieses Thema schon in die \n\nPraxis umsetzt und Bundesbeh\u00f6rden mit Software und \n\nsicherer Hardware ausstattet. Von daher haben wir Unter-\n\nnehmen in diesem Bereich. \n\nZur Kritik von Frau Maicher in Bezug auf die For-\n\nschungsf\u00f6rderung ist zu sagen: Man kann dort immer \n\nmehr machen, und ich w\u00fcrde auch immer mehr machen \n\nwollen. Aber wir wissen alle, welche Aufgaben der \n\nFreistaat gegenw\u00e4rtig zu bew\u00e4ltigen hat. Wir haben den \n\nEntwurf der Staatsregierung an dieser Stelle deutlich \n\nnachgebessert, und das sollte man zur Kenntnis nehmen. \n\nDie Hochschulen und Wissenschaftseinrichtungen sch\u00e4t-\n\nzen es sehr, dass wir den Entwurf im Bereich der For-\n\nschungsf\u00f6rderung deutlich verbessert haben. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nLetzter Satz: Wir werden das Thema Wissenschaftsstand-\n\nort immer wieder, auch im Rahmen Aktueller Debatten, \n\nbehandeln m\u00fcssen, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: \u2013 weil es letztlich ein Bereich \n\nist, in den wir investieren, um Steuerzahler zu generieren. \n\nVon daher ist es ein wichtiges und richtiges Thema, und \n\nich freue mich, dass wir es heute in der Aktuellen Debatte \n\nbehandeln konnten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Mann, \n\nbitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die zweite Runde \n\nnutzen, um zumindest die eine aufgeworfene Frage zu \n\nbeantworten versuchen. \n\nFrau Maicher, Sie h\u00e4tten es meinem ersten Redebeitrag \n\nentnehmen k\u00f6nnen: Es ist ein Pilotprojekt und es l\u00e4uft auf \n\nder Linie der Fraunhofer-Gesellschaft, sich im Rahmen \n\nder Exzellenzinitiative im Bereich der regionalen Koope-\n\nrationsprojekte zu bewerben. Da noch nicht feststeht, ob \n\nes ein Wettbewerb ist \u2013 ich wiederhole es: jeder Wettbe-\n\nwerb tr\u00e4gt das Risiko, dass man scheitern kann \u2013, k\u00f6nnen \n\nwir weder sagen, ob dies ein erfolgreiches Pilotprojekt \n\nwird, noch wissen wir, ob die weiteren zwei von der \n\nFraunhofer-Gesellschaft geplanten Leistungszentren \u2013 \n\nnamentlich das von Ihnen erw\u00e4hnte Zentrum Chemie- und \n\nBiosystemtechnik im Bereich Halle/Leipzig oder auch das \n\nEnergie- und Ressourceneffizienzzentrum im Bereich \n\nChemnitz; das finden Sie schon in Brosch\u00fcren der Fraun-\n\nhofer-Gesellschaft \u2013 kommen werden. Es sind Pilotpro-\n\njekte, und die Fraunhofer-Gesellschaft wird sehr darum \n\nringen m\u00fcssen, dass sie dort Erfolg hat. \n\nNoch etwas Grunds\u00e4tzliches zur Forschungsstrategie in \n\nSachsen. Es ist schon erw\u00e4hnt worden: Die EFRE-Mittel \n\nwerden zur\u00fcckgehen. Allein daraus werden wir in dieser \n\nF\u00f6rderperiode 175 Millionen Euro sch\u00f6pfen, mit dem Ziel \n\nder St\u00e4rkung des Innovationstransfers in die Wirtschaft \n\nund f\u00fcr Ausgr\u00fcndungen. Wir haben auch neue Schwer-\n\npunkte gesetzt \u2013 nicht zuletzt Kollege Dulig in seinem \n\nHaus \u2013 und daran mitgewirkt, dass Inkubationsprojekte \n\nst\u00e4rker in die F\u00f6rderung kommen, bevorzugt F\u00f6rderun-\n\ngen, die Kooperationen mit Unternehmen erfordern. Aber \n\ndiese Mittel werden sich im Jahr 2020 in etwa halbieren. \n\nDas wissen wir schon heute. \n\nDeshalb ist es richtig \u2013 wie die Strategien und Ziele, die \n\nwir gemeinsam in der Enquete-Kommission der letzten \n\nLegislaturperiode beraten haben \u2013, zu schauen, wie wir \n\ndiese dann nicht mehr vorhandenen Mittel kompensieren \n\nk\u00f6nnen. Auch wenn das Konstrukt, das die Fraunhofer-\n\nGesellschaft hierf\u00fcr w\u00e4hlt, etwas ungew\u00f6hnlich ist, ist sie \n\nvon den vier Bundesforschungsgesellschaften sicherlich \n\nam geeignetsten, dies zu tun. Wir haben ein gemeinsames \n\nInteresse daran, den Transfer von Forschung in die Wirt-\n\nschaft zu st\u00e4rken. \n\nAuch wenn die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtun-\n\ngen eine starke S\u00e4ule unserer Forschungsstrategie und  \n\n-landschaft bleiben und ein weiterer Ausbau und eine \n\nEinwerbung grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen sind, will ich zwei \n\nFragen offen in diesen Raum stellen, \u00fcber die wir zu \n\ndebattieren haben. Zum einen: Haben wir bisher die \n\nrichtigen Schwerpunkte und Strategien verfolgt? So \n\nreklamiert zum Beispiel der s\u00fcdwests\u00e4chsische Raum, \n\ndass sein Anteil an der s\u00e4chsischen Wertsch\u00f6pfung im \n\nVergleich zur au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsinfrastruktur \n\nin einem zunehmenden Missverh\u00e4ltnis steht. \n\nMich als Leipziger stimmt es zudem nachdenklich, wenn \n\nLeipzig inzwischen mehr Gewerbesteuer einnimmt als die \n\nLandeshauptstadt Dresden, obwohl die Voraussetzungen \n\ndeutlich schlechter waren. \n\nKurzum: Es gibt eben keine automatische Kette von \n\nAnsiedlungen, auch transferorientierter au\u00dferuniversit\u00e4rer \n\nForschungseinrichtungen, und einen erfolgreichen Wis-\n\nsens- und Technologietransfer in die Region. Genau \n\ndeshalb sollten wir bei den anstehenden Debatten den \n\nAnspruch haben, dass, wenn wir die st\u00e4rkere Verzahnung \n\nvon Forschung und Wirtschaft suchen, auch die Struktu-\n\nren und vorhandenen St\u00e4rken der einzelnen Regionen \n\ndeutlicher abgebildet werden und \u2013 ich will es deutlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1304 \n\nsagen \u2013 sich auch in F\u00f6rdervolumina und -strukturen \n\nproportionaler abbilden. \n\nUnser Anspruch sollte deshalb sein: Wir m\u00fcssen im \n\ngewandelten Wissenschaftssystem unsere eigene s\u00e4chsi-\n\nsche Strategief\u00e4higkeit erhalten. Nur durch eigene For-\n\nschungs- und Hochschulstrukturen werden wir Wissens- \n\nund Technologietransfer nachhaltig sichern. \n\nDiesem Ziel werden wir uns in der laufenden Legislatur \n\nund sicher auch in der Hochschulentwicklungsplanung \n\nst\u00e4rker verschreiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Klepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Titel vom \n\nattraktiven Wissenschaftsstandort ist recht weit gefasst, \n\nund wenn wir den Blick etwas weiter richten, dann \n\nm\u00fcssen wir auch \u00fcber die Fachkr\u00e4ftesicherung insgesamt \n\nsprechen und \u00fcber verschiedene Generationen blicken. \n\nMeine Vorredner haben bereits konkret \u00fcber die Verzah-\n\nnung von Wirtschaft und Wissenschaft gesprochen. Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal auf das Thema demografische \n\nEntwicklung zu sprechen kommen. Dass wir einen \n\nsp\u00fcrbaren Engpass an Fachkr\u00e4ften bekommen werden, hat \n\nbereits die Expertenkommission zum Technologiebericht \n\nfestgestellt. Die Prognosen lauten, dass in den n\u00e4chsten \n\nzehn Jahren bis zu 20 % weniger Erwerbst\u00e4tige in Sach-\n\nsen vorhanden sein werden. Daraus m\u00fcssen wir schluss-\n\nfolgern, dass mittel- bis langfristig alle Qualifikationsstu-\n\nfen und alle Wirtschaftsbereiche durch den Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel betroffen sein werden. Es schlie\u00dfen sich die \n\nFragen an: Was tun? Woher sollen diese Fachkr\u00e4fte \n\nkommen? \n\nGerade wenn wir uns \u2013 wie im Bereich Leistungszentrum \n\nder Fraunhofer-Gesellschaft \u2013 in hoch technologische und \n\nhoch qualifizierte Segmente begeben, m\u00fcssen wir auch im \n\nBereich der Bildungspolitik entsprechend nachziehen und \n\nvon Beginn an unsere n\u00e4chsten Generationen darauf \n\nvorbereiten. Nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, aber dann \n\nfange ich wirklich im fr\u00fchkindlichen Bereich an. Ich \n\ndenke, nur mit der Sicherung eines guten Betreuungs- und \n\nBildungssystems \u2013 auch im vorschulischen Bereich \u2013 \n\nschaffen wir die richtigen Grundlagen, damit jedes Kind \n\nsp\u00e4ter in einem leistungsf\u00e4higen Schulsystem, in dem wir \n\nnoch viele Baustellen haben, den bestm\u00f6glichen Ab-\n\nschluss schafft. \n\nEine gro\u00dfe Baustelle in diesem Bereich \u2013 das geh\u00f6rt dazu, \n\nwenn wir \u00fcber den Wissenschaftsstandort sprechen \u2013 ist \n\ndie Lehrernachwuchssicherung und auch die Fortbildung \n\nder Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr den Bereich MINT. \n\nWoher bekommen wir die MINT-Lehrer, um die Kinder \n\nund Jugendlichen sp\u00e4ter bestens beraten zu k\u00f6nnen? \n\nEine Quote von 10 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ohne \n\nSchulabschluss schw\u00e4cht den Wissenschaftsstandort \n\nSachsen. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle betonen. Wir als \n\nLINKE denken, dass das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen \n\nnach wie vor Abhilfe schaffen kann, damit in einem \n\nintegrierten Schulsystem alle voneinander profitieren. \n\nDeshalb bringen wir das Thema immer wieder auf die \n\nTagesordnung. \n\nDas Stichwort Berufsorientierung hatte ich genannt. Das \n\nist eine Baustelle, bei der es ebenfalls Nachholbedarf gibt, \n\num Jugendliche optimal vorzubereiten, damit sie eine \n\nAusbildung f\u00fcr die Berufe ergreifen, in denen wir in \n\nSachsen Bedarf haben. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Hochschulpolitik einge-\n\nhen. Der Koalitionsvertrag sieht vor, dass die Studieren-\n\ndenzahlen bei 95 000 gedeckelt werden sollen. Das hat \n\nuns doch sehr verwundert; denn Sie wissen selbst, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen von der Koalition: Wissen-\n\nschaft und Forschung sind nicht regional begrenzbar, \n\nsondern international. Davon auszugehen, wir bilden nur \n\nnoch so viel Studierende aus, wie wir sie perspektivisch in \n\nSachsen brauchen, ist etwas kurz gedacht. Insofern kann \n\nich nur an Sie appellieren, nicht nur die 14 Hochschul-\n\nstandorte, zu denen sich die Landesregierung bekennt \u2013 \n\nsie sind vor allem f\u00fcr die regionale Entwicklung au\u00dfer-\n\nhalb der Gro\u00dfst\u00e4dte wichtig \u2013, sondern die Vielfalt der \n\nStudieng\u00e4nge zu erhalten. An Dresden-concept kann man \n\nsehen, wie genau die Interdisziplinarit\u00e4t von ganz ver-\n\nschiedenen Studieng\u00e4ngen und die Clusterung verschie-\n\ndener Forschungsrichtungen neue Entwicklung hervor-\n\nbringen. \n\nZum Thema Interkulturalit\u00e4t und Weltoffenheit Sachsens \n\nhatten wir uns bereits verst\u00e4ndigt. Aber ich denke, das \n\nThema ist inzwischen so eklatant, dass man noch einmal \n\ndarauf insistieren muss. Der Enquete-Bericht hatte Vorah-\n\nnungen, was 2014 in Sachsen passieren k\u00f6nnte. Man hat \n\ndamals schon darauf gedrungen, \u201eSachsen als weltoffenen \n\nLebenskultur- und Wissenschaftsstandort auszubauen und \n\ndie Wirtschaft zu internationalisieren\u201c. Das hei\u00dft aber im \n\nGegenzug, wir m\u00fcssen auch die Verwaltung internationa-\n\nlisieren. Hierbei ist die Rede von gezielter interkultureller \n\n\u00d6ffnung der Verwaltung. Man schl\u00e4gt gezielte Ma\u00dfnah-\n\nmen zur Thematisierung und Beseitigung von Benachtei-\n\nligung, Vorurteilen, allt\u00e4glicher Diskriminierung und \n\nFremdenfeindlichkeit vor. Das will ich noch einmal in die \n\nDebatte einspeisen. \n\nInsofern sage ich in Richtung Koalition: Es ist gut, dass \n\nwir heute fr\u00fch die vorangegangene Debatte gef\u00fchrt haben. \n\nEs ist f\u00fcnf nach zw\u00f6lf bei der Frage, Weltoffenheit in \n\nSachsen zu erhalten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es ist f\u00fcnf nach eins!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: \u2013 Ja, politisch ist es \n\nf\u00fcnf nach zw\u00f6lf, Herr Piwarz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1305 \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Uhrenvergleich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ich empfehle der \n\nKoalition: Bleiben Sie auf weltoffenem Kurs, und gehen \n\nsie den Ressentiments in den eigenen Reihen der CDU \n\nnicht auf den Leim. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der AfD \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE auch nicht. \u2013 Ich frage die CDU noch einmal: Frau \n\nFiedler? \u2013 Gibt es noch Redebedarf zur 1. Aktuellen \n\nDebatte? \u2013 Nat\u00fcrlich die Ministerin; ich hatte erst einmal \n\nin Richtung der Fraktionen geschaut. Bitte, Frau Staats-\n\nministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, die noch nicht in die Mittags-\n\npause gegangen sind! Vielleicht sollten wir das Thema \n\nnoch einmal aufgreifen; denn es ist doch wichtiger, als es \n\nin einer Aktuellen Debatte nur an einem Punkt festzuma-\n\nchen, wobei ich sehr froh bin, dass diese Aktuelle Debatte \n\nund dieser erste Aufschlag zum Thema Nationales Leis-\n\ntungszentrum und Attraktivit\u00e4t des Wissenschaftsstandor-\n\ntes stattgefunden hat. Die Diskussionsbeitr\u00e4ge haben \n\ngezeigt, dass es eine sehr gro\u00dfe Bandbreite gibt, die man \n\ndamit verbindet. \n\nIch bin f\u00fcr die Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten heute Morgen sehr dankbar. Er hat mindestens zwei \n\nPunkte herausgegriffen, die auch mit dem Thema Wissen-\n\nschaftsstandort zusammenh\u00e4ngen, n\u00e4mlich: innovatives \n\nSachsen und Internationalit\u00e4t in Sachsen. Beides ist \n\nma\u00dfgeblich auch durch unsere Hochschulen, durch die \n\nWissenschaftseinrichtungen gepr\u00e4gt. Gerade zum Thema \n\nInternationalit\u00e4t lie\u00dfe sich noch viel mehr als in dieser \n\nAktuellen Debatte sagen, wenn wir in unsere Hochschu-\n\nlen und die Wissenschaftseinrichtungen sehen. Ich bin \n\nfroh und dankbar, dass sie gerade diese Weltoffenheit \n\nzeigen, aber vor allen Dingen dies auch in die Leistungs-\n\nf\u00e4higkeit des Freistaates und die Forschung einbringen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Grundlage \n\nf\u00fcr das, wor\u00fcber wir heute diskutieren, ist unter anderem \n\nim Koalitionsvertrag manifestiert. Der Koalitionsvertrag \n\nfordert die Entwicklung Sachsens als attraktiven Wissen-\n\nschaftsstandort an mehreren Stellen. Nicht nur im Bereich \n\nHochschule und Wissenschaft wird dar\u00fcber gesprochen. \n\nSo wird bereits in der Pr\u00e4ambel die Entwicklung einer \n\nattraktiven s\u00e4chsischen Hochschullandschaft genannt, \n\naber auch der Aufbau des Softwareforschungsinstituts soll \n\nhier erw\u00e4hnt werden, das sich im Bereich der Wirtschaft \n\nwiederfindet. \n\nDas Regierungshandeln setzt dabei vor allen Dingen auf \n\ndie Kontinuit\u00e4t der bisherigen Entwicklung in Sachsen; \n\ndas will ich deutlich herausheben. Einige von Ihnen \n\nwaren k\u00fcrzlich bei der Tagung Bio Saxony. Gerade an \n\ndiesem Beispiel, aber genauso im Bereich der Nanoelekt-\n\nronik wird deutlich, dass wir Wertsch\u00f6pfungsketten \n\nschlie\u00dfen m\u00fcssen, dass wir auf St\u00e4rken setzen sollten, die \n\nwir in den letzten Jahren im Freistaat im Wissenschaftsbe-\n\nreich aufgebaut haben \u2013 nicht um Neues zu verhindern, \n\nsondern um diese St\u00e4rken in den n\u00e4chsten Jahren tats\u00e4ch-\n\nlich so zu entwickeln, dass sie zu Wirtschaftsst\u00e4rken \n\nwerden. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir die Hochschulen und auch deren \n\nGrundfinanzierung dabei im Blick haben \u2013 ich stimme all \n\ndenen zu, die dazu etwas gesagt haben \u2013, weil die freie \n\nForschungsf\u00f6rderung im Bereich der Hochschulen eine \n\nganz wesentliche Grundlage ist, damit wir \u00fcberhaupt \u00fcber \n\nein Fraunhofer-Institut sprechen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben uns \n\nverst\u00e4rkt in einen Wettbewerbsbereich hineinbegeben. Ich \n\nerinnere an die Landesexzellenzinitiative von 2009 bis \n\n2014, die damals mit 164 Millionen Euro ausgestattet \n\nwurde und aus der unter anderem Teile daraus hervorge-\n\ngangen sind, die wir heute im Rahmen des Nationalen \n\nLeistungszentrums wiederfinden. Auch dort ist es uns \n\ngelungen, aus dieser Landessexzellenzinitiative den \n\nAnschluss zu finden und damit in der Bundesexzellenzini-\n\ntiative zu punkten. \n\nDas war damals genau der Hintergrund, als wir beim \n\nersten Mal noch nicht den Sprung geschafft hatten, in der \n\nBundesexzellenzinitiative in ein Zukunftskonzept hinein-\n\nzukommen. Wir haben eine Graduiertenschule, wir haben \n\ndrei Exzellenzcluster im Freistaat, und wir haben mit \n\nDresden-Konzept ein Zukunftsprojekt. Damit sind wir das \n\neinzige ostdeutsche Bundesland, das in dieser St\u00e4rke in \n\nder Bundesexzellenzinitiative punkten konnte. \n\nIch will dazu noch einmal sagen: Das kommt nicht, wenn \n\nman einmalig Geld investiert und in die Hand nimmt, \n\nsondern das ist ein kontinuierlicher Prozess. Daran kn\u00fcpft \n\nsich nat\u00fcrlich auch das, was die Fraunhofer-Gesellschaft \n\nuns vorgeschlagen hat. Da m\u00f6chte ich ein wenig mit \n\neinem Vorwand aufr\u00e4umen, der hier in dem einen oder \n\nanderen Beitrag der Opposition gekommen ist. Es ist \n\nweniger der Staat, der die Impulse in der Wissenschaft \n\nsetzt, sondern es ist die Wissenschaft selbst. Gerade in \n\ndiesem Fall, was das \u201eSpitzenzentrum Funktionsintegrati-\n\non f\u00fcr die Mikro-Nanoelektronik\u201c anbelangt, ist es ma\u00df-\n\ngeblich die Fraunhofer-Gesellschaft. Wir d\u00fcrfen nicht \n\nvergessen, dass alle Fraunhofer-Institute zu mindestens \n\n50 % aus Industriemitteln oder aus Wirtschaftsmitteln \n\nfinanziert werden m\u00fcssen, zu den restlichen 50 % aus \n\n\u00f6ffentlichen Mitteln. \n\nAber das ist ein ganz wichtiger Punkt. Deswegen muss \n\ndie Fraunhofer-Gesellschaft genau einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, an \n\nwelchen Stellen sich diese Investition lohnt und ob sie \n\nnachhaltig m\u00f6glich ist. Insofern ist die Investition in das \n\nIPMS eine sehr vern\u00fcnftige Entscheidung gewesen, um \n\nKr\u00e4fte auch bei der Fraunhofer-Gesellschaft zu b\u00fcndeln. \n\nLassen Sie mich jetzt zu dem Spitzenzentrum noch etwas \n\nsagen. Vieles ist ja schon in den Redebeitr\u00e4gen gekom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1306 \n\nmen. Worum geht es uns dabei? Vielleicht kann ich \n\nzun\u00e4chst eines deutlich machen: Dieses Spitzenzentrum \n\nist ein virtuelles Spitzenzentrum. Viele werden vielleicht \n\nsuchen, wo irgendwo das Geb\u00e4ude steht, an dem \u201eSpit-\n\nzenzentrum Funktionsintegration\u201c steht. Es wird eben \n\nkein Geb\u00e4ude geben. Es gibt ausnahmsweise einmal kein \n\nGeb\u00e4ude, sondern es ist in der Tat eine Technologie-\n\nFunktionsintegrationsplattform, die letztlich dem Transfer \n\ndessen dient, was wir heute in den verschiedenen Fraun-\n\nhofer-Instituten und in den einzelnen Forschungsberei-\n\nchen der Universit\u00e4ten, der Technischen Universit\u00e4t \n\nDresden und der Technischen Universit\u00e4t Chemnitz, \n\nvereinen, und zwar im Verbund, im Konsortium mit der \n\nIndustrie auf der anderen Seite. \n\nWorum geht es? Es geht um die schnellere \u00dcberf\u00fchrung \n\nvon Forschungsergebnissen in innovative Produkte. Es \n\ngeht um eine modulare Technologieplattform, die es \n\nm\u00f6glich macht, neuartige technologische Entwicklungen, \n\nzum Beispiel in der Sensorik, aber auch in der Sicher-\n\nheitstechnik, schnell in einen Anwendungskontext zu \n\nintegrieren. Damit ist es ein Innovationstransferzentrum \n\nder Mikro- und Nanoelektronik, wie es das bisher in der \n\nTat noch nicht gegeben hat. \n\nWenn ich vor Kurzem noch gesagt habe, wir h\u00e4tten schon \n\nso viele Fraunhofer-Institute, lassen Sie uns doch einmal \n\ndar\u00fcber nachdenken, was diese Fraunhofer-Institute \n\nGemeinsames leisten k\u00f6nnen, dann ist es genau dieses \n\nSpitzenzentrum, das zeigt, was sie Gemeinsames leisten \n\nk\u00f6nnen in den Kernthemen Systemdesign, innovative \n\nMaterialien, Systemintegration, Zuverl\u00e4ssigkeitsbewer-\n\ntung und Anwendung der Technologie- und Entwick-\n\nlungsplattform. \n\nEs geht letztlich darum, dass wir f\u00fcr die Industrie L\u00f6sun-\n\ngen aus einer Hand vom Entwurf \u00fcber die Entwicklung \n\nbis zur Fertigung von miniaturisierten Smart Systems \n\ndarstellen. Das ist etwas, was man nat\u00fcrlich nicht in zwei \n\nJahren auf die Beine stellen kann. Deswegen geben wir, \n\nso wie es bei Fraunhofer-Einrichtungen immer der Fall \n\nist, eine Anschubfinanzierung, unterst\u00fctzen die Fraunhof-\n\ner-Gesellschaft beim Aufbau dieses Spitzenzentrums in \n\nder Erwartungshaltung, dass dieser Aufbau in den n\u00e4chs-\n\nten zwei Jahren so gut gelingt, dass er im Rahmen der \n\nBundesexzellenzinitiative als eines der Spitzenzentren \n\ndann auch punkten kann und \u00fcber die Bundesexzellenzi-\n\nnitiative auch weiter gef\u00f6rdert wird. \n\nNun kam zu Recht die Frage: Was passiert, wenn das \n\nnicht passiert? Wir gehen momentan davon aus, dass es \n\ngelingt, weil das von der Grundkonzeption her auch von \n\nder Bundesregierung gew\u00fcnscht wird. Wenn das nicht \n\ngelingt, dann werden wir rechtzeitig mit der Fraunhofer-\n\nGesellschaft dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, was wir als \n\nFreistaat tun k\u00f6nnen, um einen weiteren Fortschritt hier \n\nvoranzutreiben. Wichtig ist aber \u2013 und deswegen habe ich \n\nauch, als die Idee dieses Spitzenzentrums auf den Tisch \n\nkam, darum gebeten \u2013, dass wir uns sofort mit der Indust-\n\nrie an einen Tisch setzen, dass diese L\u00fccke geschlossen \n\nwird, die ja hier mehrfach thematisiert wurde, dass sich \n\nn\u00e4mlich auch die Industrie im Freistaat verst\u00e4rkt an \n\nForschung und Entwicklung beteiligt. Gerade in dem \n\nBereich, wo f\u00fcr alle Industriebereiche ein ungeheurer \n\nNutzen entsteht, m\u00fcssen diese bereit sein, auch dieses \n\nSpitzenzentrum \u00fcber die zwei Jahre hinaus mit zu finan-\n\nzieren. \n\nDas muss uns gelingen. Deshalb finde ich es richtig, dass \n\nwir jetzt diesen Anschub finanzieren und die Fraunhofer-\n\nGesellschaft dazu bringen, das zu einem Erfolg zu f\u00fchren. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Beitr\u00e4ge. Vielleicht haben wir ja bald \n\ndie Gelegenheit, uns \u00fcber die Wissenschaftsstrategie im \n\nFreistaat auch etwas breiter auszutauschen als nur im \n\nRahmen der Aktuellen Debatte. Aber schon das, denke \n\nich, war ein ganz wichtiger Input gewesen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDer Abgeordnete im Rechtsstaat, Freiwild f\u00fcr Polit-Chaoten \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013  \n\nDemonstrativer Beifall vor allem bei der CDU) \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion AfD das \n\nWort. Danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Herr Abg. \n\nSpangenberg, bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich freue mich, dass \n\nSie mich so begr\u00fc\u00dfen. Das ist doch erfreulich. Sehr \n\nsch\u00f6n! Danke. \n\n(Zurufe und demonstrativer Beifall) \n\nHerr Panter, wenn Sie sich einmal umdrehen, vielleicht \n\nh\u00f6ren Sie jetzt einmal zu, da haben Sie einen Blick \n\nvielleicht einmal in eine andere Richtung. Passen Sie auf! \n\n(Weitere Zurufe) \n\nAlso: \u201eDer Abgeordnete im Rechtsstaat, Freiwild f\u00fcr \n\nPolit-Chaoten\u201c ist ein sehr milder Titel f\u00fcr das, was wir \n\nhier erleben. Also h\u00f6ren Sie zu, passen Sie auf! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1307 \n\nWir haben ja alle B\u00fcrgerb\u00fcros. Das ist ja bekannt. Ich \n\nhabe auch eins er\u00f6ffnet in Oschatz. Am 28.05. er\u00f6ffnet. In \n\nder Nacht wurden \u00fcberklebt unsere Parolen \u201eVolksab-\n\nstimmung\u201c und \u201eFamilie\u201c mit \u201eHier wurde Nazipropa-\n\nganda \u00fcberklebt\u201c und mit \u201eGegen Staat und Kapital\u201c. \u2013 \n\nHerr Panter, h\u00f6ren Sie zu. Gegen Nazis, Staat und Kapital \n\nist also jemand, wenn er f\u00fcr Volksabstimmung und f\u00fcr \n\nFamilie ist. \n\nAm 16.06. Verschandelung des Schaufensters normal, \n\n\u201eEnough is enough\u201c \u2013 also Deutsch k\u00f6nnen sie auch \n\nnicht, scheinbar Englisch. \u201eBildet Banden \u2013 antifaschisti-\n\nsche Aktion gew\u00fcnscht\u201c. \n\n18.06. \u201eEnough is enough\u201c, \u201eBandenbildung Antifa\u201c. \n\n19.06. Schaufenster und T\u00fcren mit gr\u00fcner Farbe be-\n\nschmiert: \u201eAntifa\u201c. 20.05. In Marienberg folgende mehr-\n\nfache Verschmierung eines Autohauses unseres Mitglieds. \n\nAm 12.06. In Lugau: Scheiben eingeschlagen, Sachscha-\n\nden circa 1 000 Euro. Und der H\u00f6hepunkt: Scheibe am \n\n20.06. eingeschlagen mit Steinen, Sachschaden circa \n\n3 000 Euro. K\u00f6rperverletzung billigend in Kauf genom-\n\nmen bei den Mitarbeitern. \n\nDas ist diese Politik der sogenannten Antifa, meine \n\nDamen und Herren, \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe: Volksvertreter!) \n\neine Organisation, die ihnen ja bekannt ist. \u2013 Ich komme \n\nnoch zu Ihnen, ich komme noch zu Ihnen. Passen Sie mal \n\nauf, das ist ja ganz einfach. \n\n(Lachen und Unruhe) \n\nSo. Die Meldung in der Oschatzer Zeitung \u2013 hochinteres-\n\nsant: Einmal zwei Zentimeter gro\u00df stand das drin mit der \n\nVerletzung dieses Rechtes, ein B\u00fcro zu f\u00fchren, im Grunde \n\ngenommen, also dieser Angriff. Aber daneben war ein \n\nArtikel von Ihnen, von den GR\u00dcNEN. Der war nat\u00fcrlich \n\nganz wichtig. Da haben Sie \u00fcber Herrn Stuttmann, \u00fcber \n\nKarikaturen geschrieben. Der war sieben Mal so gro\u00df, \n\ndenn die Bedeutung ist ja auch gewaltig. Der kleine \n\nArtikel \u00fcber den Angriff auf den Rechtsstaat uninteres-\n\nsant, auf den Abgeordneten, aber Ihr Artikel \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Sehen Sie, genau das wollte ich von Ihnen h\u00f6ren. Ich \n\ndenke, andere h\u00f6ren das auch. \n\nNun geht es weiter. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Aber bei Ihnen immer, das ist \n\ndoch ganz klar. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nHerr Kollege Spangenberg, w\u00e4re es Ihnen m\u00f6glich, etwas \n\nlangsamer zu reden, weil es wirklich schwierig ist, Ihnen \n\nfolgen zu k\u00f6nnen, und ich w\u00fcrde gern h\u00f6ren, was Sie \n\nsagen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe \n\nvon den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Schreiber, diese Ehre \u2013 \n\ndanke sch\u00f6n, mach ich gern! \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nJa, es werden nat\u00fcrlich nicht nur AfD-B\u00fcros angegriffen. \n\nZum Beispiel am 16.05. Angriff auf das B\u00fcro der GR\u00dc-\n\nNEN und LINKEN in Bitterfeld. Das wissen wir auch. \n\nAuch andere Parteien sind betroffen. Es gibt also die \n\nChaoten auf beiden Seiten. Wollen Sie nicht gerne h\u00f6ren, \n\naber es ist so. \n\nDa wurde nat\u00fcrlich dann in Bitterfeld ein B\u00fcndnis ge-\n\ngr\u00fcndet \u201eGegen rechte Gewalt\u201c. Sagen Sie, k\u00f6nnen Sie \n\nnicht mal ein B\u00fcndnis gr\u00fcnden gegen Gewalt? Das \n\nschaffen Sie nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas kriegen Sie nicht hin. Sie m\u00fcssen immer ein B\u00fcndnis \n\ngegen die rechte Gewalt gr\u00fcnden. Die linke Gewalt \n\ntolerieren Sie. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Also, das soll doch wohl ein Witz sein?! Oder? Also \n\nh\u00f6ren Sie zu! \n\nEin B\u00fcndnis gegen Gewalt w\u00e4re doch prima, darauf \n\nk\u00f6nnten wir uns doch verst\u00e4ndigen. Der neue Totalitaris-\n\nmus kommt unter dem Deckmantel des Antifaschismus \n\ndaher, \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nund ich will Ihnen eins sagen: Diese Antifa hat genau die \n\ngleichen Methoden wie die SA der Drei\u00dfigerjahre, der \n\nAnfang. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEindeutig die gleichen Methoden: Der politische Gegner \n\nwird angegriffen, er wird verletzt, es werden seine Ge-\n\nb\u00e4ude und Einrichtungen beschmiert. Was daraus gewor-\n\nden ist, das wissen wir ja. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nTolerierung durch Relativierung \u2013 von Ihrer Ecke hier \n\nhinten \u2013, Verharmlosung sowie Duldung und F\u00f6rderung. \u2013 \n\nHerr Schreiber, habe ich jetzt langsam gesprochen? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Es geht noch besser!) \n\n\u2013 Prima. \u2013 Wir sollten das \u00fcber Parteigrenzen verurteilen. \n\nWenn Sie das schaffen, w\u00e4ren wir einen ganzen Schritt \n\nweiter. Den Opfern ist es n\u00e4mlich egal, von wem sie \n\nverletzt, gesch\u00e4digt oder beleidigt werden. Den Opfern ist \n\nes egal, es ist immer ein Angriff auf den Rechtsstaat. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich bei Ihnen \u2013 damit habe ich ein paar \n\nProbleme \u2013 die Rote Hilfe. Das ist auch so eine kommu-\n\nnistische Superorganisation. Da ist die Katja Kipping mit \n\ndrin und die Julia Bonk, und da sind wir ganz dicht bei \n\nder KPD. Ich sage Ihnen dazu mal eine Zahl, die Sie gar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1308 \n\nnicht gerne h\u00f6ren: 100 Millionen Tote durch den Kom-\n\nmunismus von 1919 bis 1989. Tolle Zahl! Haben Sie mal \n\ndar\u00fcber nachgedacht? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nKommen Sie mal zum Thema zur\u00fcck!) \n\nMit so etwas identifizieren Sie sich indirekt, indem Sie \n\ndas dulden. Eine Katastrophe, das sage ich Ihnen ganz \n\nehrlich. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nUnd Frau Nagel \u2013 Sie ist nicht da, schade! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie erspart sich das!) \n\nSie hat ja gestern \u00fcber die W\u00fcrde des Menschen gespro-\n\nchen. Die sollte ja unantastbar sein. Aber die immerhin 16 \n\nAngriffe in Connewitz, das sind anscheinend keine \n\nMenschen gewesen, die da angegriffen wurden. Da war \n\nsie ja dabei. Ich sage ja: Tolerierung, Duldung ist Unter-\n\nst\u00fctzung dabei. Also, die W\u00fcrde des Menschen ist an-\n\nscheinend auch parteipolitisch unterschiedlich zu bewer-\n\nten. Heute Morgen hat der Ministerpr\u00e4sident gefordert \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen, Herr Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ja. Was der Ministerpr\u00e4sident \n\ngefordert hat, erz\u00e4hle ich Ihnen nachher weiter. \n\nRecht vielen Dank erst einmal. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte; Herr Abg. Voigt. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \n\nHerren! Kolleginnen und Kollegen! Als ich den Titel des \n\nAntrages \u201eDer Abgeordnete im Rechtsstaat \u2013 Freiwild f\u00fcr \n\nPolit-Chaoten\u201c gelesen habe, war ich mir nicht ganz \n\nsicher, was die AfD-Fraktion damit beabsichtigt. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDie Unsicherheit wuchs auch mit der Berichterstattung \n\nvom Bundesparteitag der AfD, bei der \u00c4u\u00dferungen von \n\nund gegen politisch T\u00e4tige vorgenommen wurden, die ich \n\ndiesem Hohen Hause lieber ersparen m\u00f6chte. Aber viel-\n\nleicht geht es ja in dem Antrag auch ein wenig um die \n\nSelbstfindung der AfD. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, nun zum Antrag selbst. Ein \n\nBlick in den Duden zeigt: \u201eFreiwild\u201c bedeutet im eigent-\n\nlichen Sinne \u201ezur Jagd freigegebenes Wild\u201c, und das Wort \n\nwird h\u00e4ufig als Metapher f\u00fcr Menschen benutzt, die der \n\nWillk\u00fcr anderer schutzlos ausgeliefert sind. \n\nWas hat das mit Abgeordneten im Rechtsstaat und mit \n\ndieser Debatte zu tun? Nun, das ist die Frage, wie es der \n\nTitel Ihres Antrages, werte Kolleginnen und Kollegen von \n\nder AfD, suggeriert: eine vermeintliche Tatsachenlage: \n\nAbgeordnete seien Freiwild, und dies m\u00fcsse nun dringend \n\naufgearbeitet werden. \n\nDem ist nicht so, denn wir leben weder in einer Bananen-\n\nrepublik noch in einer Diktatur. Was aber stimmt, ist, dass \n\nauch \u2013 ich betone: auch \u2013 Abgeordnete verbal und non-\n\nverbal in einer nicht akzeptablen Art und Weise angegrif-\n\nfen werden: durch pers\u00f6nliche Beleidigungen und Be-\n\nschimpfungen, durch Aufrufe zu Gewalttaten, durch \n\nBesch\u00e4digungen von B\u00fcrgerb\u00fcros, in denen sie vor allem \n\nf\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort da sein wollen. \n\nDennoch, meine Damen und Herren, ist der Bogen weiter \n\nzu spannen. Es geht n\u00e4mlich nicht nur um Abgeordnete, \n\nsondern es geht um nicht weniger als um unsere Demo-\n\nkratie, um unsere Gesellschaft, um den Schutz aller \n\nB\u00fcrger, die sich engagieren m\u00f6chten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch erinnere: Ziel von Angriffen waren in massiver Form \n\nauch unsere Polizisten. Es gab Angriffe auf die Justiz, in \n\nbesonders schwerer Form in Leipzig. G\u00e4ste unseres \n\nLandes, so das amerikanische Konsulat in Leipzig, \n\nwurden schwer attackiert. Es werden B\u00fcrger, die sich um \n\ndie Beherbergung von Asylbewerbern bem\u00fchen, mit \n\nMorddrohungen belegt, und es werden Brandanschl\u00e4ge \n\nauf Asylbewerberunterk\u00fcnfte oder auf Bahnanlagen \n\nver\u00fcbt. Solchen Angriffen, sehr geehrte Damen und \n\nHerren, wird medial meist eine gro\u00dfe Bedeutung beige-\n\nmessen. Dennoch werden sie von einer Minderheit ausge-\n\nf\u00fchrt, und auch deshalb sind solche Eingriffe klar zu \n\nverurteilen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nDemokratie und Gesellschaft werden nicht von allen \n\nrespektiert, deshalb sind sie immer Gefahren ausgesetzt. \n\nWir als Demokraten \u2013 dazu z\u00e4hle ich den \u00fcbergro\u00dfen Teil \n\nder Bev\u00f6lkerung \u2013 haben die Pflicht zu zeigen, dass die \n\npolitische Auseinandersetzung eben nicht mit Gewalt \n\nfunktioniert und nicht auf Beleidigungen jeglicher Art \n\nsetzen darf, sondern dass alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\naufgerufen sind, sich im Rahmen der vielf\u00e4ltigen demo-\n\nkratischen M\u00f6glichkeiten einzubringen und Gesicht zu \n\nzeigen. Wir als Volksvertreter sollten ihnen dabei zur \n\nSeite stehen und uns mit ihnen auf eine Stufe begeben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nWir sagen den Chaoten von rechts und links ganz klar: In \n\nSachsen haben wir einen verl\u00e4sslich funktionierenden und \n\ndemokratischen Rechtsstaat. Diesen werden wir Abgeord-\n\nnete im Parlament sowie auch mit und bei den B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern vor Ort durch klare Positionen im \n\npolitischen Handeln verteidigen. Unsere Polizei, die \n\nStaatsanwaltschaft und die Richterschaft bieten jenen, die \n\nsich nicht an diese grunds\u00e4tzlichen demokratischen \n\nSpielregeln halten wollen, mit allen rechtsstaatlichen \n\nMitteln Paroli, und jeder Einzelfall von Angriffen auf \n\nunsere demokratischen Grunds\u00e4tze wird von Polizei und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1309 \n\nJustiz ernst genommen und entsprechend geahndet. \n\nDeshalb kann und soll sich jeder politisch b\u00fcrgerschaft-\n\nlich frei engagieren, ganz gleich, ob er frei gew\u00e4hlter \n\nAbgeordneter ist oder sich ehrenamtlich politisch enga-\n\ngieren m\u00f6chte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Man muss ja Herrn \n\nSpangenberg fast dankbar sein, dass er bei seiner Aufz\u00e4h-\n\nlung nicht die \u00fcblichen Begrifflichkeiten verwendet hat, \n\ndass das \u201eAnschl\u00e4ge\u201c gewesen w\u00e4ren und \u201eTerrorgefahr\u201c; \n\ndenn das steht dann zu solchen Aufklebern mit in den \n\nPressemitteilungen der AfD. \n\nIch habe gestern angesichts dieser Aktuellen Debatte in \n\nmeiner Fraktion einmal eine kurze Umfrage gestartet, \n\nwelche Angriffe auf Politiker und ihre B\u00fcros es denn bei \n\nuns so gegeben hat. Ich lese es einmal ganz kurz vor, ohne \n\nweitere Zahlen, es ist nur die Erw\u00e4hnung von Tatsachen: \n\nBriefkasten gesprengt, totes Huhn vor der T\u00fcr, einge-\n\nschlagene Scheiben, Drohbriefe, anonyme Bedrohungen, \n\nganze H\u00e4user beschmiert, Komplettentglasungen im \n\nWochenrhythmus, \n\n(Christian Piwarz, CDU: In Leipzig!) \n\nverbale Angriffe, Morddrohungen, Kot und Tierkadaver \n\nim Briefkasten; T\u00fcrschilder abgerissen, beschmiert, \n\nweggeworfen. \n\nWarum betone ich das noch einmal so? Die Liste ist lang, \n\nund jede einzelne Tat ist zu verabscheuen. Aber wir \n\nm\u00fcssen mit unserer Sprache aufpassen: Was ist ein Auf-\n\nkleber, und was ist wirklich ein Anschlag, bei dem Men-\n\nschenleben in Gefahr kommen k\u00f6nnten? Aus meiner Sicht \n\nbetreibt die AfD bei ihrer Darstellung einfach nur Effekt-\n\nhascherei. \n\n(Lachen des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nDenken wir an den Fall G\u00f6ttingen. Ich darf Sie noch \n\neinmal daran erinnern: Die Tagespresse berichtete zu-\n\nn\u00e4chst unter Berufung auf einen Parteisprecher der AfD, \n\nin einem Lokal sei durch Vermummte ein Tisch umgesto-\n\n\u00dfen und Petry mit Fruchtsaftbeuteln beworfen worden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Frau Dr. Petry, Frau K\u00f6ditz!) \n\nSie sei zu Boden gegangen und habe Sch\u00fcrfwunden und \n\neine Prellung erlitten. \n\nIn der Zeitschrift der AfD, \u201eSachsen aktuell\u201c, hie\u00df es \n\nkurze Zeit sp\u00e4ter, das Restaurant sei gest\u00fcrmt, Petry \n\nbeworfen und erheblicher Sachschaden angerichtet \n\nworden. Die G\u00f6ttinger Polizei widersprach dieser Darstel-\n\nlung \u2013 die G\u00f6ttinger Polizei! \u2013 aber bereits am folgenden \n\nTag. Demnach hat es keine Verletzungen gegeben, keine \n\nk\u00f6rperlichen Angriffe und auch keinen Fruchtsaftwurf. \n\nDer Tisch sei auch nicht umgesto\u00dfen worden. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nVon erheblichen Sachsch\u00e4den ist gar keine Rede, so die \n\nG\u00f6ttinger Polizei. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz, CDU, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nUngeachtet dessen sprach der innenpolitische Sprecher \n\nder AfD-Fraktion, Herr Dreher, noch Tage sp\u00e4ter \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nDr. Dreher, bitte, Frau K\u00f6ditz! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Ich \n\nfordere einen Untersuchungsausschuss! \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Bartl soll den \n\nVorsitzenden machen! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nNoch Tage sp\u00e4ter wurde in einer Pressemitteilung \u00fcber \n\nAnschl\u00e4ge gegen unliebsame Politiker, wie j\u00fcngst gegen \n\ndie AfD-Fraktionsvorsitzende Frauke Petry, berichtet. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Dr. Frauke Petry! \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sie schaffen es noch \n\nnicht mal, den amtierenden Pr\u00e4sidenten anzureden, \n\nalso kommen Sie nicht mit der \u201eTitelei\u201c! \u2013 \n\nGegenruf von der AfD: Haben Sie einen \n\nBeruf abgeschlossen? Haben Sie ein \n\nStudium abgeschlossen? Was haben  \n\nSie im Leben schon geleistet?) \n\nDann bitte ich Sie ganz einfach, das auch in Ihren Pres-\n\nsemitteilungen zu beachten. Ich habe jetzt aus Ihrer \n\nPressemitteilung zitiert. Dort kommt kein \u201eDr. Petry\u201c vor. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie \n\nmeinen vielleicht einen anderen!) \n\nSie k\u00f6nnen es aber noch besser. Sie wissen immer, wer es \n\nschon war. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Wir waren dabei!) \n\nErinnern wir uns an den Leipziger Fall. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Meinen Sie die \n\nDemolierung des Amtsgerichtes? \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Meinen Sie Connewitz? \n\nMeinen Sie die Polizeiwache? Was meinen Sie?) \n\nSie k\u00f6nnen gern eine Zwischenfrage stellen, aber lassen \n\nSie mich doch einfach mal ausreden! \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Wenn Sie  \n\nsolchen Unfug erz\u00e4hlen, f\u00e4llt es mir schwer! \n\nAls Plakate der AfD zu lange in Leipzig hingen, wurde \n\nvon der AfD unterstellt, der politische Gegner h\u00e4tte diese \n\nPlakate erst gestohlen und zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt \n\nwieder aufgeh\u00e4ngt, um der AfD zu schaden. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1310 \n\nIch habe verschiedenste politische Gegner der AfD \n\ngefragt, woher sie denn die personellen Ressourcen \n\nhaben, um sich diese Arbeit zu machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen, Frau K\u00f6ditz. Dann in der zweiten Runde! \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Vorsit-\n\nzende. Ich mache dann in der zweiten Runde weiter. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Frau \u201eVorsitzende\u201c! \n\nNa toll! \u2013 Lachen bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nmeinen Ausf\u00fchrungen vorausschicken, dass ich in meiner \n\nRede darauf verzichten werde, akademische Titel jegli-\n\ncher Personen, die ich in der Rede anspreche, zu nennen; \n\ndenn nach Ansicht meiner Fraktion, f\u00e4ngt der Mensch \n\nnicht erst beim Doktor an. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: \n\nWer nicht hat, der hat nicht!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vor einem Jahr \n\ngab es ein gro\u00dfes Get\u00f6se, als die AfD in ihren Wahlkampf \n\nzog. Eines ihrer Leitmotive im Wahlkampf war dabei die \n\nHetze gegen die etablierten Politiker. Von vollgefressenen \n\nPolitbonzen war die Rede. Den Einzug in den Landtag \n\nverdankt sie nicht zuletzt einem ihrer zentralen Nichtin-\n\nhalte: der Politikerschelte. \n\nWie ern\u00fcchternd muss die Realit\u00e4t f\u00fcr Sie gewesen sein, \n\nals Sie festgestellt haben, dass Sie statt eines fetten \n\nLebens im neuen Parlament sehr viel Papier erwartete. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: \n\nReden Sie mal zum Thema!) \n\nSie mussten nun genau das tun, was die anderen vermeint-\n\nlichen Politbonzen auch tun m\u00fcssen: arbeiten. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nAls politische Person in die \u00d6ffentlichkeit zu gehen \n\nbedeutet, man muss Gegenwind vertragen, und der \n\nGegenwind kann rau sein. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das \n\nsollten keine Steine im Wind sein!) \n\n\u2013 Dazu kommen wir noch! Politikgesch\u00e4ft \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Ich habe schon  \n\n30 Jahre vorher gearbeitet, junge Frau! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Herr Valentin Lippmann,  \n\nda kommen Sie nicht ran, das ist schon klar! \u2013 \n\nGegenruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nBesorgen Sie sich mal eine bessere Brille! \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich h\u00e4tte die Bitte, dass Sie die Rednerin ausspre-\n\nchen lassen. \n\nHanka Kliese, SPD: Zu Ihrem geistlosen Einwurf kann \n\nich nur sagen: Ich war vor 30 Jahren f\u00fcnf Jahre alt und \n\ngehe davon aus, dass auch Ihre Fraktion Kinderarbeit \n\nnicht bef\u00fcrwortet! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD, \n\nder CDU, den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch komme noch einmal auf den Punkt. Politikgesch\u00e4ft ist \n\nkein Streichelzoo, und wer im Wahlkampf unter die \n\nG\u00fcrtellinie geht \u2013 das macht Ihre Fraktion besonders \n\ngern \u2013, sollte sich \u00fcber das Echo nicht wundern. \n\nEtliche Abgeordnete in diesem Haus \u2013 das hat Frau \n\nK\u00f6ditz gerade ausgef\u00fchrt \u2013 wissen, was es bedeutet, viel \n\nmehr als nur Verbalattacken via Internet, sondern auch \n\neiner mittelbaren Bedrohung ausgesetzt zu sein. Das \n\ndamit verbundene Gef\u00fchl w\u00fcnsche ich niemandem \u2013 das \n\nsage ich hier ausdr\u00fccklich: auch den Abgeordneten der \n\nAfD nicht. \n\n(Zuruf von der AfD: Danke sch\u00f6n!) \n\nMit Ihrer Hetze gegen etablierte Parteien m\u00fcssen Sie aber \n\nauch wissen, dass Sie eine solche Stimmung im Land \n\nbefeuern. Gerade Abgeordnete, die sich im Antirechts-\n\nExtremismuskontext und in der Antirechts-Extremis-\n\nmusarbeit befinden, stehen besonders oft im Fokus von \n\nBedrohungen. Wer als Abgeordneter einen Migrationshin-\n\ntergrund hat, hat es besonders schwer und noch h\u00e4ufiger \n\nAnschl\u00e4ge, beispielsweise auf sein B\u00fcro, oder Hass-E-\n\nMails und \u00c4hnliches zu verzeichnen. Dennoch setzen \n\ndiese Abgeordneten ihre Arbeit mit unverminderter \n\nEnergie fort. Daf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen unser gro\u00dfer Respekt. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nDie AfD hingegen scheint bereits nach wenigen Monaten \n\nmit den negativen Begleiterscheinungen der Mandatstr\u00e4-\n\ngerschaft \u00fcberfordert. Sie f\u00fchlt sich bedroht durch Polit-\n\nChaoten. Was sind \u00fcberhaupt Polit-Chaoten? Ich hatte \n\nSchwierigkeiten mit Ihrem Begriff. Ich habe \u201eChaoten\u201c \n\nim Duden nachgeschlagen. Dort steht, es ist entweder \n\njemand, der nicht willens oder nicht f\u00e4hig ist, Ordnung zu \n\nhalten, oder zweitens, es ist jemand, der seine politischen \n\nZiele auf radikale Weise durch Gewaltaktionen durchzu-\n\nsetzen versucht. Der zweite Punkt ist relativ einfach zu \n\nl\u00f6sen, deswegen m\u00fcssen wir ihn hier nicht l\u00e4nger themati-\n\nsieren. Es gibt daf\u00fcr ein sehr gut entwickeltes Strafrecht, \n\nund das sch\u00fctzt die Abgeordneten \u2013 auch die der AfD. \n\n(Zuruf von der AfD: Ach ja! Vielen Dank!) \n\nZum ersten Begriff muss ich sagen: \u201eDie friedliebenden \n\nChaoten\u201c \u2013 das ist ein Begriff, bei dem ich glaube, dass \n\nSie diese hier mit Ihrer Debatte vielmehr diffamieren \n\nwollen. Zur Diffamierung unbequemer Menschen wird \n\ndieser Begriff gern genutzt. Dabei sind es doch gerade die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1311 \n\nfriedvoll st\u00f6renden Chaoten, die in unserer Demokratie \n\ndas Salz in der Suppe sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In jeder Frakti-\n\non gibt es Abgeordnete \u2013 Frau K\u00f6ditz hat es gerade \n\nausgef\u00fchrt \u2013, die das Ziel von Bedrohung und Diffamie-\n\nrung waren. Ich erinnere mich noch sehr gut an meinen \n\nersten Landtagswahlkampf. Ich hatte das Pech, Ziel einer \n\nVerleumdungskampagne zweier sogenannter neurechter \n\nJugendlicher zu werden. Ein postpubert\u00e4rer M\u00f6chtegern, \n\nErnst J\u00fcnger, und sein Freund lauerten mir auf St\u00e4nden \n\nauf, machten Fotos von mir und stellten sie ins Internet \n\nund verlinkten sie mit dem Neonaziportal \u201eAltermedia\u201c. \n\nBedrohungen bis zu meiner Wohnungst\u00fcr waren die \n\nFolge. Einen dieser beiden jungen M\u00e4nner, denen ich das \n\nzu verdanken habe, habe ich im letzten Jahr wiedergese-\n\nhen, und zwar als Redner auf einer Wahlkampfveranstal-\n\ntung der AfD. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die GR\u00dcNE-\n\nFraktion bitte, Herr Abg. Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Angriffe auf B\u00fcros von \n\nAbgeordneten sind Straftaten und werden entsprechend \n\nverfolgt, wie jede andere Straftat auch. So viel zum \n\nThema der AfD und zu den bisherigen Ausf\u00fchrungen. \n\nWas ich vermisst habe, sind zwei Erkl\u00e4rungen zu dieser \n\nAktuellen Debatte. Zum einen m\u00f6chte ich wissen, warum \n\nSie mittlerweile \u2013 obwohl Sie sich als AfD gern hinstellen \n\nund sagen, Sie wollen neuen Schwung in diesen Landtag \n\nbringen und der Bev\u00f6lkerung quasi endlich eine Stimme \n\nverleihen \u2013 fast ausschlie\u00dflich selbstreferenzielle Debat-\n\nten in diesem Hause f\u00fchren. Beim letzten Mal war es die \n\nvermeintliche Neutralit\u00e4tspflichtverletzung bei Pegida, \n\nnun geht es um Ihre B\u00fcrgerb\u00fcros. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Nein, \n\nes geht um alle B\u00fcrgerb\u00fcros!) \n\nHerr Wurlitzer hat in seiner Eigenschaft als gro\u00dfer Poli-\n\ntikberater den GR\u00dcNEN einmal erz\u00e4hlt, dass sie in den \n\nLandtag gew\u00e4hlt wurden, um f\u00fcr den Naturschutz zu sein \n\nund f\u00fcr nichts anderes. Ich spiele den Ball mal zur\u00fcck: Ich \n\nglaube nicht, dass Ihre W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler Sie daf\u00fcr \n\ngew\u00e4hlt haben, dass Sie sich hier permanent in selbstrefe-\n\nrenziellem Gejammer ergeben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Nein, das ist  \n\ndummes Geschw\u00e4tz! \u2013 Lachen bei der AfD) \n\nZweitens. Vom Titel der Aktuellen Debatte hatte ich \n\nerwartet, dass Sie hier \u00fcber Pegida sprechen und \u00fcber die \n\nFrage, wie diese Versammlungen \u2013 sofern man sie noch \n\nals Versammlung bezeichnen kann \u2013 mit Politikern \n\numgehen. Ich habe den Reden auf Ihrem Bundesparteitag \n\nam Wochenende entnommen, dass Sie sich nun selbst als \n\ndie Pegida-Partei bezeichnen; zumindest wenn ich Herrn \n\nPretzell richtig verstanden habe. \n\n(Zuruf von der AfD: Da haben Sie ihn \n\nmissverstanden! \u2013 Dr. Stefan Dreher, AfD: \n\nWaren Sie dabei gewesen?) \n\n\u2013 Ich habe mir das angeschaut, und Herr Pretzell hat das \n\nrelativ eindeutig gesagt. So. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Ich kaufe mir \n\neine neue Brille und Sie ein H\u00f6rger\u00e4t!) \n\nIn diesem Zusammenhang erwarte ich, dass Sie sich auch \n\ndazu \u00e4u\u00dfern. Denn wenn es in den letzten Monaten und \n\nWochen eine Versammlung, einen Zusammenschluss von \n\nMenschen gegeben hat, der Abgeordnete teilweise wirk-\n\nlich als Freiwild betrachtet hat, dann waren es Pegida und \n\ndie permanenten Rufe \u201eAbgeordnete sind Volksverr\u00e4ter\u201c. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Gehen Sie zu  \n\nHerrn Bachmann und reden Sie mit ihm! \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Was haben  \n\nwir mit Pegida zu tun? \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Dummes Gerede!) \n\nH\u00f6ren Sie sich an, was Frau Petry zu Pegida gesagt hat! \n\nMeinen Sie, dass Sie das nicht alles ernst nehmen m\u00fcs-\n\nsen? \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: H\u00e4tten Sie auf  \n\ndem Parteitag besser zugeh\u00f6rt, mein Bester!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch mal ausreden. Sie k\u00f6nnen eine \n\nZwischenfrage stellen; das ist ohne Probleme m\u00f6glich. \n\nSie machen sich gemein mit Menschen, die Abgeordnete \n\nals Abschaum der Gesellschaft betrachten. Sie z\u00fcndeln da \n\ngewaltig mit, und deswegen h\u00e4tte ich in dieser Aktuellen \n\nDebatte, in der es um das vermeintliche Freiwild als \n\nAbgeordnete geht, erwartet, dass Sie dazu klar Stellung \n\nbeziehen. Das haben Sie nicht getan. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nVon daher sage ich auch, wenn jetzt jemand wie Herr \n\nSpangenberg mit dem sehr moralisch erhobenen Zeige-\n\nfinger des Weges kommt, da bin ich durchaus verwundert. \n\nIch habe mir erhebliche Teile Ihres Bundesparteitages im \n\nLivestream angeschaut. Was dort teilweise von Mitglie-\n\ndern ge\u00e4u\u00dfert wurde, auch \u00fcber Abgeordnete, \u00fcber die \n\nPolitik und das System \u2013 das sind wirklich Leute, die \n\nAbgeordnete als Freiwild betrachten. Kurzum, Sie vergif-\n\nten das politische Klima hier kr\u00e4ftig mit und zeigen jetzt \n\nmit dem Finger auf die anderen. Das ist unredlich, und \n\ndas ist schr\u00e4g. Und was \u00fcberdies vollkommen unredlich \n\nist: Sie nehmen es dabei mit der Wahrheit nicht genau. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Wurlitzer, Sie haben in einer Aktuellen Debatte im \n\nletzten Plenum gesagt, Sie w\u00fcrden Beweise vorlegen f\u00fcr \n\nvermeintliche Aggressionen von Jusos und Gr\u00fcne-Jugend-\n\nMenschen gegen Ihre Infost\u00e4nde. Sie haben das bis heute \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1312 \n\nnicht getan, weil es diese Beweise nicht gibt. Das hei\u00dft, \n\nSie z\u00fcndeln hier kr\u00e4ftig mit! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDamit sollten Sie aufh\u00f6ren, bevor Sie hier solche Debat-\n\nten anzetteln! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\neine Kurzintervention? \u2013 Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Herr Lippmann, Ihnen ist vielleicht \n\nnicht entgangen, dass auch auf einem Ihrer Parteitage Ihr \n\nBundesvorsitzender mit Farbbeuteln beschmissen worden \n\nist? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: 1999!) \n\n\u2013 Das war 1999, das mag schon sein, aber bei uns auf dem \n\nParteitag ist keiner k\u00f6rperlich angegriffen worden. Ganz \n\neinfach. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nDa strickt auch keiner! \u2013 Heiterkeit) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nwollen Sie sich \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte mich dazu \u00e4u\u00dfern. Ich frage mich jetzt doch nach \n\ndem Sachzusammenhang mit diesem Thema. Mir ging es \n\nim Wesentlichen darum, dass auf Ihrem Bundesparteitag \n\ngenau diese Stimmung verbreitet wurde, die Sie hier \n\nanderen vorwerfen, n\u00e4mlich dass Abgeordnete faktisch \n\nsich selbst bereichernde korrupte Personen sind, und Sie \n\ndieses Bild, dass man mit den Abgeordneten so umgehen \n\nkann, wie Sie es selbst kritisieren, auf Ihrem eigenen \n\nParteitag stilisieren. Das hat wei\u00df Gott nichts mit Farb-\n\nbeutelw\u00fcrfen im Jahre 1999 zu tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. Die AfD-Fraktion; Frau Abg. Kersten, \n\nbitte. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Herr Spangenberg! \u2013 \n\nAllgemeine Heiterkeit) \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Lippmann, auch \n\nwenn es jetzt weinerlich klingen mag \u2013 ich erz\u00e4hle es \n\ntrotzdem: Am 6. M\u00e4rz dieses Jahres hatte ich 14:00 Uhr \n\nzur Er\u00f6ffnung meines Mittweidaer B\u00fcrgerb\u00fcros eingela-\n\nden; gegen 8 Uhr erhielt ich die Mitteilung, dass die \n\nScheiben meines B\u00fcros gro\u00dffl\u00e4chig fremdbeklebt wurden. \n\nAm 09.03. passierte das Gleiche; zus\u00e4tzlich wurden noch \n\nmeine Beschriftungen besch\u00e4digt und weitere \u00e4hnliche \n\nAktionen folgten und am 28.05. war der Eingang meines \n\nB\u00fcros mit M\u00fcll verstellt. Ja, ist auch alles nicht so \n\nschlimm. \n\nAm Morgen des 19.06. werde ich 3 Uhr von der Polizei \n\ngeweckt und diese teilte mir mit, dass die Scheibe meines \n\nB\u00fcros eingeschlagen wurde. \n\nDoch es geht auch anderen Volksvertretern so; mein \n\nKollege Spangenberg hat es bereits erw\u00e4hnt: In Bitterfeld \n\nwurden die B\u00fcros von Bundestagsabgeordneten der \n\nLINKEN und GR\u00dcNEN attackiert; hier flog tats\u00e4chlich \n\nein Gullydeckel in die Scheibe. \n\nIm Juni wurden Abgeordnetenb\u00fcros von CDU und SPD in \n\nHalle attackiert \u2013 hier wurden ebenfalls Scheiben einge-\n\nschlagen \u2013 und auch im Juni sind Sch\u00fcsse abgegeben \n\nworden auf ein Wahlkreisb\u00fcro der Piraten in Dortmund. \u2013 \n\nDiese Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich noch eine Weile fortf\u00fchren. \n\nWir k\u00f6nnten uns jetzt auf Karl Marx zur\u00fcckziehen, der \n\nmeinte \u201eGewalt war immer eine unvermeidliche ge-\n\nschichtliche Begleiterscheinung gesellschaftlicher und \n\npolitischer Konflikte.\u201c Aber wollen wir das? Mir w\u00e4re das \n\nzu einfach und ich hoffe, Ihnen ebenso. \n\nEs geht n\u00e4mlich nicht nur um einen einzelnen Konflikt, \n\num eine einzelne Gruppierung. Extremistische Ideologien \n\nhaben sich am Rand unserer Gesellschaft organisiert und \n\nf\u00fchren einen Feldzug gegen die demokratische Ordnung \n\nund ihre gew\u00e4hlten Vertreter. Mit dem Angriff auf die \n\nVolksvertreter, meine Damen und Herren, erfolgt gleich-\n\nzeitig ein Angriff auf deren W\u00e4hler und damit auch auf \n\nunsere Bev\u00f6lkerung. Das muss uns ganz klar sein. \n\nWenn dem so ist, dann m\u00fcssen wir uns auch Fragen \n\nstellen: Warum gewinnen extremistische Gruppen an \n\nBedeutung, w\u00e4hrend sich gro\u00dfe Teile der Gesellschaft \n\nansonsten politikverdrossen zeigen? Warum werden so \n\nwenig politisch motivierte Straftaten aufgekl\u00e4rt? In \n\ndiesem Zusammenhang m\u00f6chte ich sagen, dass alle \n\nStrafverfahren in Bezug auf mein B\u00fcro bisher ergebnislos \n\neingestellt wurden. \n\nWarum werden oder gegebenenfalls k\u00f6nnen die T\u00e4ter \n\nnicht zur Rechenschaft gezogen werden? Auch hier habe \n\nich dazugelernt: Es ist keine Straftat, solange nichts \n\nbesch\u00e4digt wird. Sie k\u00f6nnen also Ihrem ungeliebten \n\nNachbarn oder wem auch immer die F\u00e4kalien aufs Grund-\n\nst\u00fcck werfen oder seine Scheiben bekleben \u2013 solange \n\nnichts kaputtgeht, ist alles halb so schlimm. \n\nEs hei\u00dft letztendlich, wir k\u00f6nnen bzw. d\u00fcrfen uns nicht \n\nausreichend sch\u00fctzen. Aber genau dadurch machen wir es \n\nPolitikchaoten ja einfach \u2013 wir dulden dadurch, was sie \n\ntun, geben ihnen Sicherheit und verleihen ihnen auch \n\nMacht. \n\nEine weitere Frage ist f\u00fcr mich in diesem Zusammenhang \n\ninteressant: Warum sind es meist junge Menschen, die \n\nhinter politisch motivierten Aktionen stehen? Junge \n\nMenschen m\u00f6chten sich profilieren, sie m\u00f6chten f\u00fcr etwas \n\neinstehen, selbst Teil einer gro\u00dfen Sache sein. Das hei\u00dft, \n\nsie brauchen Werte; denn wenn sie diese nicht haben, sind \n\nsie anf\u00e4lliger f\u00fcr extreme Ideologien. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1313 \n\nGenau an der Wertevermittlung krankt unsere Gesell-\n\nschaft. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir m\u00fcssen wieder verst\u00e4rkt in die gesellschaftliche \n\nDebatte einsteigen: Welche Werte haben wir, welche \n\nWerte wollen wir, was sind die Grundfesten unserer \n\nGesellschaft, an denen wir uns orientieren wollen? Mit \n\neiner Politik, die nichts als best\u00e4ndig erkl\u00e4rt, die alles \n\naufbrechen will, was auch nur ansatzweise als traditionell \n\noder konventionell bezeichnet werden kann, werden wir \n\nhier nicht weiterkommen. \n\nMeine Damen und Herren, heute Angriffe auf unsere \n\nB\u00fcros \u2013 und morgen? Die Rechte auf k\u00f6rperliche Unver-\n\nsehrtheit, Meinungsfreiheit, Versammlungsfreiheit stehen \n\nauf dem Spiel. Wir m\u00fcssen jetzt gegen politisch motivier-\n\nte Straftaten gezielter vorgehen. Gewalt ist kein Mittel der \n\nArgumentation! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der CDU \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Voigt, eine \n\nKurzintervention? \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Nein, aus unserer Sicht ist \n\nalles gesagt zu dem Thema; vielen Dank!) \n\n\u2013 Die Fraktion LINKE, Frau K\u00f6ditz? \u2013 Nicht mehr. Die \n\nSPD? \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Meine Herrschaften, wenn ich anfrage und es kommt \n\nein Nein, dann ist es ein Nein. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist aber nicht immer so!) \n\nWird von der SPD-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Herr Lippmann, Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 \n\nDann geht es jetzt wieder neu los bei der AfD. \n\n(Oh-Rufe) \n\nHerr Abg. Spangenberg, bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Lippmann, ich habe Sie \n\nauch mit genannt bei der Problematik der Angriffe, ich \n\nhabe das nicht einseitig aufgeworfen, das m\u00fcssen Sie \n\ngeh\u00f6rt haben. Ich habe alle Gewalt verurteilt, und das ist \n\nder Unterschied: Wir verteilen sie wirklich in jede Rich-\n\ntung und Sie versuchen jedes Mal, es noch irgendwie zu \n\nrelativieren \u2013 die eine Gewalt ist schlimm und die andere \n\nGewalt kann man benutzen, kann man gebrauchen. Das \n\nist Ihr Problem. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sie stellen \n\nes doch immer in eine Richtung dar!) \n\nHerr Lippmann, wenn Sie das als verbal bezeichnen \u2013 ich \n\nfinde es nicht verbal, das ist schon eine ganz sch\u00f6n \n\ngef\u00e4hrliche Sache, was hier l\u00e4uft. \n\nFrau Kliese, eine Rechtfertigung, irgendetwas zu verurtei-\n\nlen, nur weil es den anderen betrifft, verstehe ich nicht. \n\nDie Gewalt geht gegen alle und wenn Sie sich dar\u00fcber \n\naufregen, dass Sie angegriffen worden sind, dann sind Sie \n\ndoch genauso eine Betroffene wie wir auch. Wie wollen \n\nSie das uns gegen\u00fcber ausnutzen, das verstehe ich nicht?! \n\nWir sind doch in dem Moment im gleichen Boot, wir \n\nverurteilen diese Gewalt. Ich wei\u00df nicht, warum Sie eine \n\nRechtfertigung herausfinden, die an uns gerichtet ist; \n\nnicht nachvollziehbar. \n\nLassen Sie mich einmal weitermachen. Der Ministerpr\u00e4-\n\nsident hat heute die Einhaltung unserer Werte gefordert \u2013 \n\nda kam nicht ein einziger Applaus von Ihnen, interessiert \n\nSie gar nicht. Das sind auch Werte, dass man keine \n\nGewalt aus\u00fcbt. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat weiterhin gefordert, den Miss-\n\nbrauch in dem Lande, der durch andere passiert, auch zur \n\nKenntnis zu nehmen \u2013 auch kein Beifall. Missbrauch \n\nbrauchen Sie scheinbar, \u00fcbersetze ich das mal so. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Zum Thema!) \n\nJetzt habe ich etwas ganz Neues geh\u00f6rt, was heute kam \u2013 \n\neigentlich dachte ich, es w\u00e4re der 1. April; ist aber trauri-\n\nge Wahrheit: Die Fraktion DIE LINKE rennt in Berlin \n\nherum mit gro\u00dfen Plakaten, da steht drauf \u201eDeutsche raus \n\naus Berlin\u201c! Schauen Sie sich das bitte einmal an \u2013 \n\nDeutsche raus aus Berlin \u2013, ganz tolle Sache. Herr Geb-\n\nhardt, dann passt das doch: \u201eDer Mob hat zugeschlagen.\u201c \n\nDas ist der Mob, der das sagt. Das ist genau die Gruppe, \n\ndie Sie meinen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSoeben wurde gesagt, die Polizei, ganz richtig, Strafrecht, \n\nAngriffe wurden durch die Polizei verfolgt. Dazu ist zu \n\nsagen, dass die Polizei selbst Ziel von Attacken ist, zu \n\ndenen Sie oftmals eine relativ gro\u00dfe N\u00e4he haben, Herr \n\nLippmann. \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Polizei wird selbst angegriffen und soll auch noch die \n\nLegislative sch\u00fctzen. Das f\u00e4llt ihr anscheinend manchmal \n\nschwer; sonst l\u00e4ge die Aufkl\u00e4rungsrate etwas h\u00f6her. In \n\ndiesem Punkt sind wir noch nicht zufrieden. Ich denke, \n\ndar\u00fcber sollten wir noch einmal reden. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Eine Kurzinter-\n\nvention, Herr Lippmann? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nBitte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nWir wollen Frau K\u00f6ditz h\u00f6ren!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1314 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau K\u00f6ditz kommt doch \n\ngleich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nwollen Sie oder wollen Sie nicht? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte kurzinterve-\n\nnieren, musste aber gerade noch etwas kl\u00e4ren. \n\nHerr Spangenberg, den Versuch, den Sie gerade unter-\n\nnommen haben, mir eine gewisse politische N\u00e4he zu \n\nGewalt zu unterstellen, finde ich nicht nur falsch, sondern \n\nauch infam. Offensichtlich h\u00f6ren Sie nie zu, wenn ich hier \n\nrede. Sie haben erneut das infame Spielchen versucht, \n\nIhnen nicht passende politische Gegner dadurch zu \n\ndesavouieren, dass Sie ihnen eine Neigung zu Gewalt \n\noder unredliches Verhalten unterstellen. Ihre Partei tut das \n\ngenerell gern. \n\nIch erinnere daran, dass Vertreter Ihrer Partei versucht \n\nhaben, meinen Landesvorsitzenden vor Gericht wegen \n\neiner Verleumdung belangen zu lassen, damit aber glor-\n\nreich gescheitert sind. \n\nH\u00f6ren Sie daher einfach mit Ihren Unterstellungen auf! \n\nLiefern Sie, Herr Wurlitzer, Beweise! Liefern Sie, Herr \n\nSpangenberg, Beweise! Dann k\u00f6nnen wir weiterreden. \n\nAber die infamen Behauptungen, die wir bisher geh\u00f6rt \n\nhaben, sind nichts weiter als blo\u00dfe Verleumdungen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Dummes Geschw\u00e4tz!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Spangenberg, \n\nSie m\u00f6chten erwidern? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ja. \u2013 Herr Lippmann, das \n\ngebe ich gern zur\u00fcck: Machen Sie das Gleiche und \n\nunterstellen Sie uns nicht Gewalt oder Beziehungen zu \n\nirgendwelchen gewaltt\u00e4tigen Gruppen! Dann sind wir uns \n\nbeide einig. So machen wir das. \n\n(Abwinkende Handbewegung des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion \n\nhat noch einmal Redebedarf angemeldet. Frau \n\nAbg. K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Was in dieser Debatte \n\nauch mitschwingt, ist der Wunsch der AfD, sich als Opfer \n\nstilisieren zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas geh\u00f6rte von Anfang an zur Strategie der AfD. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nIch will an die Fr\u00fchzeit der AfD erinnern, als sie eine \n\nWebseite \u201eGewalt gegen die AfD\u201c ins Leben rief. \n\n(Zuruf von der AfD: Kommen Sie \n\nerst einmal aus Ihrer Steinzeit heraus!) \n\nDiese Seite ist \u00fcbrigens heute noch abrufbar. Darauf \n\nwurden Kritiker der AfD, darunter Journalistinnen und \n\nJournalisten, Wissenschaftler, Kirchenvertreter und \n\nAnh\u00e4nger anderer Parteien, auf das \u00dcbelste diffamiert. \n\nDer Vorwurf lautete damals, dass jene Kritiker Gewalt \n\ngegen die AfD beschw\u00f6ren, f\u00f6rdern und selbst aus\u00fcben \n\nw\u00fcrden. Dieser Vorwurf traf in keinem einzigen Fall zu. \n\nIch habe mich beim Lesen des Titels der Aktuellen Debat-\n\nte \u2013 \u201eDer Abgeordnete im Rechtsstaat\u201c \u2013 daran erinnert, \n\nwie ich durch meine Heimatstadt ging und am AfD-B\u00fcro \n\nin Grimma vorbeikam. \n\n(Zuruf von der AfD: Oh!) \n\nDas ist hinter der Frauenkirche \u2013 gleich neben einem \n\nBestattungsinstitut. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDort hing neben einem AfD-Plakat noch ein gro\u00dfer Zettel: \n\n\u201eDrei Wochen wegen Urlaub geschlossen\u201c. Und wohin \n\nsollte man sich wenden? An ein B\u00fcrgerb\u00fcro, Wahlkreisb\u00fc-\n\nro oder Abgeordnetenb\u00fcro. Nicht etwa an die Landtags-\n\nfraktion, nein, an die Parteiebene! \n\nGenau an dieser Stelle erhebt sich in der Tat die Frage \n\nnach der Stellung des Abgeordneten im Rechtsstaat. Dazu \n\ngeh\u00f6rt die Trennung von Mandat und Partei. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Schauen Sie \n\neinmal bei sich genauer hin!) \n\nIch erinnere daran, wie man wirklich zum Freiwild von \n\nPolit-Chaoten werden kann: Da organisiert man als \n\nAbgeordnete eine \u00f6ffentliche Veranstaltung, die gut \n\nbesucht ist. Drei Wochen sp\u00e4ter spricht mich mein Frakti-\n\nonsvorsitzender an: \u201eKerstin, Frau Petry war bei mir und \n\nhat mir das Protokoll der Veranstaltung vorgelegt. Ich \n\nm\u00f6ge dich bitte zurechtweisen! Ich habe Frau Petry klipp \n\nund klar gesagt, dass ich das nicht tun werde.\u201c \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDaf\u00fcr bin ich meinem Fraktionsvorsitzenden bis heute \n\ndankbar. So geht man nicht mit Abgeordneten um; denn \n\nwir sind kein Freiwild, auch nicht Freiwild f\u00fcr die Polit-\n\nChaoten im AfD-Umfeld. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau K\u00f6ditz? \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Nein. \u2013 Ich m\u00f6chte auch \n\nf\u00fcr unsere Fraktion klipp und klar sagen: Wenn es Angrif-\n\nfe gibt, ist das ganz einfach inakzeptabel. \n\nInakzeptabel ist es aber auch, falsche Tatsachen zu be-\n\nhaupten \u2013 offenbar wegen der Medienaufmerksamkeit \u2013 \n\nund in Umlauf zu bringen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1315 \n\nAuf dieser Grundlage gef\u00fchrte Debatten sind in etwa so \n\nglaubhaft wie der Satz: \u201eIch trete nicht gegen Bernd \n\nLucke an.\u201c \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dazu gibt es eine \n\nKurzintervention. Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau K\u00f6ditz, vielleicht \n\nnehmen Sie Folgendes zur Kenntnis: In Grimma gibt es \n\nzwei B\u00fcros. In dem einen B\u00fcro sitzt der Kreisverband, in \n\ndem anderen Frau Dr. Petry. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\n\u2013 Woher wollen Sie das denn wissen? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Weil sie dort wohnt!) \n\n\u2013 Ah ja, wunderbar. \n\nAls Zweites, was Frau Dr. Petry betrifft: Dass sie nicht \n\ngegen Herrn Lucke antreten w\u00fcrde, hatte sie von Novem-\n\nber bis Mai gesagt, bis das in unserer Partei eskaliert ist; \n\ndas haben Sie sicherlich alle in der Presse verfolgt. Dann \n\nhat sie die Konsequenz gezogen und ganz offen gesagt, \n\ndass sie kandidieren werde. Das ist auch \u00fcberhaupt nichts \n\nProblematisches. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau K\u00f6ditz? \u2013 \n\nKein Bedarf. \n\nGibt es noch Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. \n\nDie Staatsregierung w\u00fcnscht das Wort. Herr Staatsminis-\n\nter Gemkow, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Rechtsstaat und Angriffe auf Abgeordnete \u2013 \n\ndas passt nicht zusammen. Der Rechtsstaat garantiert \n\nallen Menschen Grundrechte und sch\u00fctzt sie vor \u00dcbergrif-\n\nfen anderer. \n\nMenschen als Freiwild \u2013 also eine Gruppe von Menschen, \n\ndie der Willk\u00fcr anderer schutzlos preisgegeben sind; Herr \n\nVoigt hat dazu schon ausgef\u00fchrt \u2013, das darf es im Rechts-\n\nstaat nicht geben, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob es sich \n\num einen B\u00fcrger ohne Mandat oder um einen Abgeordne-\n\nten handelt. \n\nWillk\u00fcr und Gewalt gegen Abgeordnete richten sich in \n\nbesonderer Weise gegen das Fundament unserer Demo-\n\nkratie. Die Abgeordneten als Repr\u00e4sentanten des ganzen \n\nVolkes wirken im Landtag an zentraler Stelle des Rechts-\n\nstaates. Die Verfassung gibt ihnen dazu eine starke Stel-\n\nlung: Sie sind an Auftr\u00e4ge und Weisungen nicht gebun-\n\nden. Sie d\u00fcrfen nicht daran gehindert werden, ihr Mandat \n\nauszu\u00fcben. Wegen ihrer \u00c4u\u00dferungen in Aus\u00fcbung des \n\nMandats genie\u00dfen sie Indemnit\u00e4t und im \u00dcbrigen auch \n\nden Schutz der Immunit\u00e4t. \n\nEin Vertreter des Volkes muss nat\u00fcrlich erreichbar und \n\nansprechbar sein. Er muss f\u00fcr die Fragen und Anliegen \n\nder B\u00fcrger ein offenes Ohr haben; das wissen Sie alle am \n\nbesten. Dieser R\u00fcckkopplung zwischen den Abgeordneten \n\nund den W\u00e4hlern dienen unter anderem die Wahlkreisb\u00fc-\n\nros der Abgeordneten. Wer diese Wahlkreisb\u00fcros zum Ziel \n\nvon Anschl\u00e4gen macht, greift auch die demokratische \n\nGrundordnung selbst an. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, \n\nden LINKEN und der AfD) \n\nMenschen, die sich dazu hinrei\u00dfen lassen, haben nicht \n\nverstanden, dass es in einer Demokratie darauf ankommt, \n\nzuzuh\u00f6ren und nicht zuzuschlagen, dass im demokrati-\n\nschen Meinungskampf Worte z\u00e4hlen und nicht F\u00e4uste und \n\ndass sich Probleme nicht durch Einsch\u00fcchterung und \n\nBedrohung l\u00f6sen lassen. \n\nDie Hemmschwelle zu Bedrohung und Gewalt ist aber \n\nnicht nur gegen\u00fcber Abgeordneten niedrig. Das l\u00e4sst sich \n\nan verschiedenen Entwicklungen ablesen. Ich denke zum \n\nBeispiel an die zahlreichen Berichte von B\u00fcrgermeistern \n\nund Polizisten, die anl\u00e4sslich ihrer Amtsaus\u00fcbung ange-\n\nfeindet oder angegriffen wurden. \n\nLeider muss ich dabei auch an meine Heimatstadt Leipzig \n\ndenken, wo verschiedene Amtsgeb\u00e4ude attackiert wurden, \n\nunter anderem das Bundesverwaltungsgericht, das Amts-\n\ngericht und die Polizei. Im selben Ma\u00df sind auch An-\n\nschl\u00e4ge auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte auf das Sch\u00e4rfste zu \n\nverurteilen. Alle diese Angriffe richten immensen Scha-\n\nden an, und von der materiellen Seite will ich dabei nicht \n\nreden. Noch mehr Sorge bereitet mir der drohende Scha-\n\nden f\u00fcr den gesellschaftlichen Zusammenhalt, die Akzep-\n\ntanz und Toleranz und f\u00fcr die Grundwerte, die Grundlage \n\nunseres Zusammenlebens sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jeglichen \n\nVersuchen der Einsch\u00fcchterung und Bedrohung und vor \n\nallem jeglicher Gewalt und Brandstiftung muss Einhalt \n\ngeboten werden, egal, ob sich die T\u00e4ter gegen B\u00fcrger, \n\ngegen Amtstr\u00e4ger oder gegen Minderheiten, wie Fl\u00fccht-\n\nlinge, wenden, egal ob sie von rechts, von links kommen \n\noder ob sie g\u00e4nzlich unpolitisch sind. Der Rechtsstaat \n\nmuss diesen T\u00e4tern entschlossen die Stirn bieten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nDie Justiz wird das ihre daf\u00fcr tun. Das allein aber, f\u00fcrchte \n\nich, wird nicht ausreichen. Es ist eine gesamtgesellschaft-\n\nliche Aufgabe, extremistischen Tendenzen entgegenzutre-\n\nten und im Meinungskampf entschieden gegen \u00c4u\u00dferun-\n\ngen und Handlungen, die mit unserer Verfassung nicht \n\nvereinbar sind, Stellung zu beziehen. An dieser Aufgabe, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, muss jeder \n\nEinzelne in unserer Gesellschaft mitwirken. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1316 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nDie 2. Aktuelle Debatte ist abgeschlossen und dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Kultus, Frau Kurth, zu dem Thema \u201eHalbzeit-\n\nbilanz der s\u00e4chsischen KMK-Pr\u00e4sidentschaft\u201c. Hierf\u00fcr \n\nstehen ihr nach \u00a7 54 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nbis zu 10 Minuten zur Verf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend haben die \n\nFraktionen \u00fcber eine Dauer von insgesamt 35 Minuten die \n\nM\u00f6glichkeit, der Staatsministerin Fragen zu ihrem Bericht \n\nsowie einem weiteren Themenkomplex zu stellen. Als \n\nweiteren Themenkomplex hat die Fraktion CDU das \n\nThema \u201eErinnerungskultur \u2013 25 Jahre deutsche Einheit an \n\nSachsens Schulen\u201c benannt. Es gilt wieder die Festle-\n\ngung, dass in der ersten Fragerunde nur Fragen zum \n\nBerichtsthema der Staatsregierung gestellt werden. In den \n\nweiteren Runden k\u00f6nnen die Fragen sowohl dieses Thema \n\nals auch den von der Fraktion CDU benannten Themen-\n\nkomplex betreffen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich erteile nun Frau Staatsmi-\n\nnisterin Kurth das Wort. Bitte sehr, Frau Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Danke \n\nsch\u00f6n. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte zu-\n\nn\u00e4chst einige Schwerpunkte meiner Halbzeitbilanz der \n\nKMK-Pr\u00e4sidentschaft mitteilen. \n\nSeit der Wiedergr\u00fcndung des Freistaates Sachsen liegt der \n\nVorsitz der Kultusministerkonferenz, der j\u00e4hrlich rotiert, \n\nerstmals beim s\u00e4chsischen Kultusministerium. F\u00fcr meine \n\nAmtszeit habe ich mir vier Schwerpunkte gesetzt, die ich \n\nzun\u00e4chst kurz benennen m\u00f6chte, bevor ich einige Ausf\u00fch-\n\nrungen dazu t\u00e4tigen werde: die Qualit\u00e4tssicherung, des \n\nWeiteren die F\u00f6rderstrategie f\u00fcr leistungsf\u00e4hige Sch\u00fcler, \n\ndie Vergleichbarkeit und Mobilit\u00e4t und das Erinnern und \n\ndas Erneuern als vierten Schwerpunkt. \n\nAm 30. Juni war Halbzeit meiner Amtsperiode und damit \n\nZeit f\u00fcr mich zu res\u00fcmieren. Zum ersten Schwerpunkt: \n\nUm auch k\u00fcnftig f\u00fcr die Qualit\u00e4t und Vergleichbarkeit der \n\nBildung in ganz Deutschland zu sorgen, hat die KMK ihre \n\n2006 beschlossene Gesamtstrategie zum Bildungsmonito-\n\nring zeitgem\u00e4\u00df fortgeschrieben. Die verschiedenen Tests \n\nund Vergleiche dienen aber nicht dem reinen Selbstzweck. \n\nWir haben keinen Mangel an Daten, meine Damen und \n\nHerren. \n\nWas uns fehlt, sind Aussagen der Bildungswissenschaft, \n\nwie wir diesem Datenmaterial Taten folgen lassen k\u00f6n-\n\nnen. Deshalb gilt meine Aufmerksamkeit der Frage, wie \n\nzur Verbesserung von Schule und Unterricht wissen-\n\nschaftliche Erkenntnisse noch besser f\u00fcr Bildungspolitik \n\nund Schulpraxis genutzt werden k\u00f6nnen. Beim Br\u00fccken-\n\nschlag zwischen Theorie und Praxis kommt den jeweili-\n\ngen Institutionen \u2013 bei uns in Sachsen der S\u00e4chsischen \n\nBildungsagentur und dem Bildungsinstitut \u2013 eine sehr \n\nwichtige Rolle zu. \n\nAn den Schulleistungsvergleichen werden wir in Deutsch-\n\nland auch k\u00fcnftig weiter festhalten; denn sie zeigen die \n\nSchw\u00e4chen und St\u00e4rken des Bildungssystems und geben \n\nAuskunft dar\u00fcber, ob die L\u00e4nder die Bildungsstandards \n\neinhalten. So wird 2016 ein Grundschull\u00e4ndervergleich in \n\nder Osterzeit stattfinden, der die Kompetenzen der Viert-\n\nkl\u00e4ssler in Mathematik und Deutsch \u00fcberpr\u00fcfen wird und \n\nerstmals auch in Orthografie. Damit bekennt sich die \n\nKultusministerkonferenz im Pr\u00e4sidentschaftsjahr Sach-\n\nsens eindeutig zum Stellenwert von Rechtschreibung in \n\nder Grundschule. \n\nZum Zweiten: Die KMK-F\u00f6rderstrategie f\u00fcr leistungs-\n\nschwache Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler hat in den letzten \n\nJahren deutliche Erfolge gezeigt. Aber auch leistungsf\u00e4hi-\n\nge Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu unterst\u00fctzen, Talente in \n\nunseren Schulen zu sichten und systematisch zu f\u00f6rdern, \n\nist ein Gebot der Chancengerechtigkeit im Bildungsbe-\n\nreich. Auf s\u00e4chsisches Betreiben haben wir im Juni \n\nerstmals eine Selbstverpflichtung bzw. ein gemeinsames \n\nBekenntnis der Kultusministerinnen und Kultusminister \n\nder L\u00e4nder unabh\u00e4ngig von Parteizugeh\u00f6rigkeit zur \n\nF\u00f6rderung Leistungsstarker abgegeben. Wir haben einen \n\neinstimmigen Beschluss gefasst. \n\nDie Strategie, die wir verabschiedet haben, zielt auf \n\nMa\u00dfnahmen, um leistungsf\u00e4hige Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler zu erkennen, systematisch zu f\u00f6rdern und zu \n\nbegleiten. Daf\u00fcr dient das auf Kontinuit\u00e4t und Breiten-\n\nwirkung angelegte s\u00e4chsische System der Begabtenf\u00f6rde-\n\nrung gewisserma\u00dfen als Matrix. Unsere Aufmerksamkeit \n\nmuss nun der weiteren Umsetzung in den L\u00e4ndern gelten, \n\ninsbesondere zum systematischen Austausch \u00fcber Best-\n\nPractice-Beispiele, wie wir sie in Sachsen zahlreich \n\nhaben. Aber auch zur Kl\u00e4rung weiteren Forschungsbe-\n\ndarfs sind im Jahr 2015 noch Aktivit\u00e4ten geplant. Das \n\nbetrifft auch die Kooperation mit dem Bundesbildungs-\n\nministerium und den im Bildungsbereich t\u00e4tigen Stiftun-\n\ngen. \n\nZum dritten Punkt: Die KMK ist in der Pflicht, f\u00fcr mehr \n\nVergleichbarkeit der Pr\u00fcfungsanforderungen und damit \n\nf\u00fcr Chancengerechtigkeit zu sorgen. Damit h\u00e4ngt ma\u00df-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1317 \n\ngeblich die Akzeptanz des Bildungsf\u00f6deralismus zusam-\n\nmen. Die KMK hat die Signale verstanden und ist auf \n\neinem guten Weg; denn seit 2012 gibt es einheitliche \n\nBildungsstandards f\u00fcr die allgemeine Hochschulreife. Ab \n\n2017 wird ein gemeinsamer Aufgabenpool f\u00fcr die Abitur-\n\naufgaben in Deutsch, Mathematik, Englisch und Franz\u00f6-\n\nsisch zur Verf\u00fcgung stehen, und \u2013 das ist ein Novum \u2013 im \n\nJahr 2017 wird in 14 L\u00e4ndern die Abiturpr\u00fcfung in \n\nMathematik an ein und demselben Tag durchgef\u00fchrt. Hier \n\ngibt es also die Chance der Vergleichbarkeit, wie sie \n\nvorher noch nie gegeben war. Eine Musteraufgabensamm-\n\nlung dient schon jetzt zur Orientierung f\u00fcr die Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler. Sie k\u00f6nnen sich auf Aufgabenformate \n\nvorbereiten. \n\nDie Kultusministerkonferenz hat dazu die Mobilit\u00e4t von \n\nLehrerinnen und Lehrern deutlich verbessert. Die L\u00e4nder \n\nhaben sich per Beschluss von 2013 verpflichtet, den \n\nLehramtsabsolventen einen gleichberechtigten Zugang \n\nzum Vorbereitungsdienst, zum Referendariat zu erm\u00f6gli-\n\nchen sowie den Berufszugang f\u00fcr alle Lehrerinnen und \n\nLehrer bundesweit grunds\u00e4tzlich bundesl\u00e4nder\u00fcbergrei-\n\nfend zu gew\u00e4hrleisten. Dass wir hier auf einem sehr guten \n\nWeg sind, best\u00e4tigt uns der Bericht \u00fcber die Gew\u00e4hrleis-\n\ntung von Mobilit\u00e4t bei der Einstellung in den Vorberei-\n\ntungsdienst und in den Schuldienst vom M\u00e4rz 2015. \n\nViertens: 2015 ist ein Jahr zahlreicher historischer Ge-\n\ndenktage und Jubil\u00e4en. 70 Jahre Kriegsende sowie \n\n25 Jahre deutsche Wiedervereinigung sind dabei von \n\nbesonderer Bedeutung. Aber auch 50 Jahre deutsch-\n\nisraelische Beziehungen. Unsere Herausforderung, meine \n\nDamen und Herren, liegt darin, Erinnerungsarbeit f\u00fcr \n\nKinder und f\u00fcr Jugendliche zeitgem\u00e4\u00df an unseren Schulen \n\nmit Leben zu erf\u00fcllen, beispielsweise \u00fcber den Austausch, \n\n\u00fcber die Lehrerfortbildung und \u00fcber Gedenkst\u00e4ttenarbeit. \n\nErinnern f\u00fcr die Zukunft \u2013 unter diesem Motto stehen \n\nAktivit\u00e4ten der deutsch-j\u00fcdischen Bildungszusammenar-\n\nbeit auf KMK- wie auf L\u00e4nderebene im Jubil\u00e4umsjahr. \n\nDazu z\u00e4hlen beispielsweise ein gemeinsames Kommuni-\n\nqu\u00e9 zur weiteren Bildungszusammenarbeit vom M\u00e4rz \n\ndieses Jahres, eine unter s\u00e4chsischer Leitung im Novem-\n\nber stattfindende l\u00e4nder\u00fcbergreifende Lehrerfortbildung \n\nin Yad Vashem oder auch die dieser Tage unterzeichnete \n\nAbsichtserkl\u00e4rung zur F\u00f6rderung der deutschen Sprache \n\nan israelischen Schulen. \n\nSehr geehrte Abgeordnete, die letzten Monate waren f\u00fcr \n\nmich pers\u00f6nlich auch eine Gelegenheit f\u00fcr einen intensi-\n\nven Dialog mit den im Bildungsbereich t\u00e4tigen Stiftungen \n\n\u2013 seien es Telekom, Bosch oder die Karg-Stiftung. Diese \n\nGespr\u00e4che haben mir verdeutlicht, welche guten Ankn\u00fcp-\n\nfungspunkte f\u00fcr eine weitere Vernetzung bestehen und \n\nwie wir diese f\u00fcr Synergieeffekte durch \u00f6ffentliches und \n\nzivilgesellschaftliches Engagement zum Wohl der Bil-\n\ndung gemeinsam nutzen k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich kann \n\nalso sagen: Ich bin mit dem ersten Halbjahr meiner KMK-\n\nPr\u00e4sidentschaft zufrieden. Die KMK hat sich zu einer \n\nwichtigen Plattform f\u00fcr den bildungspolitischen Diskurs \n\nin Deutschland entwickelt, und zwar mit Pragmatismus \n\nund mit L\u00f6sungsorientierung. Das empfinde ich pers\u00f6n-\n\nlich als sehr wohltuend. Das bringt uns im Ergebnis als \n\nBildungsstandort Deutschland insgesamt voran. Dabei hat \n\nSachsen in den vergangenen sechs Monaten deutschland-\n\nweit sehr wichtige Impulse setzen k\u00f6nnen und so zugleich \n\ndie Wahrnehmung der \u00fcber\u00f6rtlichen Medien f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Bildungslandschaft, die au\u00dferhalb des Frei-\n\nstaates Sachsen ein sehr hohes Ansehen genie\u00dft, gestei-\n\ngert. \n\nSo weit meine Ausf\u00fchrungen zur Halbzeitbilanz der \n\nKMK-Pr\u00e4sidentschaft des Freistaates Sachsen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Die Fraktionen haben nun in der ersten \n\nRunde die M\u00f6glichkeit, Fragen zum Berichtsthema der \n\nStaatsministerin zu stellen. Wir beginnen mit der CDU-\n\nFraktion; Herr Abg. Bienst. Bitte Ihre Fragen. \n\nLothar Bienst, CDU: Frau Staatsministerin Kurth, Sie \n\nhaben von einer breit angelegten F\u00f6rderstrategie f\u00fcr \n\nleistungsstarke und potenziell leistungsf\u00e4hige Sch\u00fcler \n\ngesprochen. K\u00f6nnen Sie n\u00e4here Ausf\u00fchrungen dazu \n\nmachen, welche einzelnen Elemente diese beinhaltet? \n\nVielleicht darf ich noch eine zweite Frage anschlie\u00dfen: \n\nSpielt die F\u00f6rderung leistungsschwacher Sch\u00fcler jetzt nur \n\nnoch eine untergeordnete Rolle? \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nbitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir \n\nhaben im Ausschuss dieses Thema bereits einmal belegt \n\nund nicht gen\u00fcgend Zeit daf\u00fcr verwenden k\u00f6nnen, um \n\nausf\u00fchrliche Informationen zur F\u00f6rderstrategie zu geben. \n\nIch habe jetzt die Chance, das nachzuholen und noch \n\nkonkreter zu werden. \n\nDie F\u00f6rderstrategie f\u00fcr leistungsstarke Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler beinhaltet sechs Punkte, auf die wir sicher nicht \n\nin der Tiefe eingehen k\u00f6nnen \u2013 das w\u00fcrde den Zeitrahmen \n\nsprengen \u2013. Ich m\u00f6chte sie trotzdem nennen und einige \n\nAusf\u00fchrungen dazu machen. Die Reihenfolge bedeutet \n\nkeine Rangfolge. \n\nZum einen geht es bei der F\u00f6rderstrategie um die Diag-\n\nnostik. Herr Bienst, hier kann ich gleich Ihren zweiten \n\nFragenteil einbinden. Bei dem Punkt Diagnostik geht es \n\neinerseits um die diagnostische Kompetenz unserer \n\nLehrerinnen und Lehrer. Dort sind wir in den Bundesl\u00e4n-\n\ndern sicher noch nicht am Ende angelangt. Diagnostische \n\nKompetenzen m\u00fcssen bei den Lehrerinnen und Lehrern \n\nweiter ausgebaut werden. Hierbei geht es um ein fr\u00fchzei-\n\ntiges Erkennen von Begabungen, aber auch von Lerndefi-\n\nziten bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, sodass das f\u00fcr mich \n\nimmer zwei Seiten einer Medaille sind: Leistungsstarke \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1318 \n\nf\u00f6rdern und Leistungsschw\u00e4chere unterst\u00fctzen. Das ist \n\nwiederum die Chancengerechtigkeit, f\u00fcr die wir \u2013 alle \n\nMinisterinnen und Minister \u2013 pl\u00e4dieren. \n\nDer zweite Punkt betrifft das individuelle Lernen. Indivi-\n\nduelle Lernaspekte spielen bei der F\u00f6rderung von leis-\n\ntungsstarken Sch\u00fclern, aber auch bei der Unterst\u00fctzung \n\nleistungsschw\u00e4cherer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an \n\nunseren Schulen eine sehr gro\u00dfe Rolle. Hier sind wir tief \n\nin der Unterrichtsmethodik gelandet. Das Enrichment, das \n\nsogenannte Anreichern, ist ein Punkt der F\u00f6rderstrategie. \n\nAnreichern hei\u00dft, dass wir die vielf\u00e4ltigsten M\u00f6glichkei-\n\nten in den Bundesl\u00e4ndern haben: Kinderakademien, \n\nWettbewerbe, zum Beispiel komplexe Leistung, Fachar-\n\nbeiten. Das sind Enrichmentpunkte, die in unserem \n\nSchulsystem nicht nur in Sachsen, sondern in allen \n\nBundesl\u00e4ndern eine Rolle spielen. \n\nDie Akzeleration ist ein h\u00e4ufig genannter Begriff, ein \n\nwissenschaftlich noch nicht fertig untersuchter Aspekt. \n\nHier sprechen wir von der M\u00f6glichkeit des \u00dcberspringens \n\nzum Beispiel einer Klassenstufe an unseren Schulen; das \n\nist in allen Bundesl\u00e4ndern m\u00f6glich. Es betrifft auch die \n\nSpezialschulen, die Spezialklassen, wenn wir \u00fcber Ak-\n\nzeleration sprechen. \n\nZum Thema Fr\u00fchstudium. Wir haben jetzt einen Sch\u00fcler \n\nim Abitur verabschieden k\u00f6nnen, der seine Bachelorarbeit \n\nparallel zum Abitur abgelegt hat. Das geht nur \u00fcber ein \n\nFr\u00fchstudium. Ich ziehe den Hut vor solchen jungen \n\nMenschen. \n\n(Beifall des Abg. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nNetzwerke und Kooperationen sind sehr wichtig. Kompe-\n\ntenzzentren spielen eine Rolle, wenn wir \u00fcber Netzwerke \n\nund Kooperationen sprechen. Diagnostikkompetenzzen-\n\ntren, zum Beispiel au\u00dferschulische Kooperationen mit \n\nKitas, mit Bibliotheken, Stiftungen, Hochschulen, Verei-\n\nnen, vor allem auch mit Stiftungen \u2013 das konnte ich \n\nw\u00e4hrend meiner KMK-Pr\u00e4sidentschaft erfahren \u2013, und \n\nlast but not least, die Bildungsforschung m\u00fcssen wir \n\nimmer parallel setzen. All diese Prozesse zur F\u00f6rderung \n\nleistungsstarker Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sollten wissen-\n\nschaftlich begleitet werden. \n\nBei uns wird das Netz der Grundschulen wissenschaftlich \n\nbegleitet. Die wissenschaftliche Begleitung liefert uns \n\nMaterial und Daten, die wir auswerten und f\u00fcr die weitere \n\nF\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, f\u00fcr die Unter-\n\nrichtsgestaltung und f\u00fcr die Lehrerfortbildung nutzen. \n\nLeistungsstarke Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler f\u00f6rdern hei\u00dft \n\ngleichzeitig, leistungsschwache nicht zu vergessen. Hier \n\nspielen Synergieeffekte eine sehr gro\u00dfe Rolle. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \n\n(Lothar Bienst, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Bienst, ich fahre fort in der Reihenfolge. Ich lasse \n\nIhre Frage nicht zu, weil alle anderen Fraktionen noch das \n\nRederecht erhalten werden. \n\nIch erteile der Fraktion DIE LINKE das Wort. Frau Abg. \n\nKlepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Frau Ministerin, Sie hatten relativ fr\u00fch zu \n\nBeginn Ihrer Amtszeit als KMK-Vorsitzende das Thema \n\nSchulsozialarbeit angesprochen und die Bundesl\u00e4nder \n\naufgefordert, die frei werdenden BAf\u00f6G-Millionen in die \n\nSchulsozialarbeit zu stecken. Das w\u00e4ren in Sachsen etwa \n\n27 Millionen Euro. Ich w\u00fcrde gern wissen, wann wir in \n\nSachsen damit rechnen k\u00f6nnen, dass in dieser Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnung fl\u00e4chendeckend die Schulsozialarbeit vorankommt. \n\nIn diesem Zusammenhang habe ich eine zweite Frage, da \n\nSie nach wie vor auch auf die F\u00f6rderung leistungsschwa-\n\ncher Sch\u00fcler insistiert haben \u2013 was wir sehr wichtig \n\nfinden: Wie geht es weiter mit der Finanzierung der \n\nKompetenzentwicklung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\naus den ESF-Mitteln? Diese Mittel reichen im neuen \n\nSchuljahr nur noch wenige Monate. Sie sind zurzeit mit \n\nder Kollegin Sozialministerin unterwegs, wie wir der \n\nPresse entnehmen durften. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Frau \n\nKlepsch, k\u00f6nnen Sie bitte den letzten Teil Ihrer Frage \n\nkonkretisieren \u2013 Finanzierung der? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Es gibt ein Landes-\n\nprogramm Kompetenzentwicklung von Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern \u00fcber den F\u00f6rderbaustein Soziale Schule. Die \n\nGelder sind deutlich abgesenkt worden. Aus diesem \n\nGrund sind Sie zurzeit mit Frau Klepsch in den Landkrei-\n\nsen unterwegs, wie ich vor zwei Wochen der \u201eFreien \n\nPresse\u201c entnehmen durfte, um vor Ort zu pr\u00fcfen, wie wir \n\ndie F\u00f6rderung der leistungsschwachen Sch\u00fcler \u00fcber \n\ndiesen Baustein f\u00fcr das neue Schuljahr und dar\u00fcber \n\nhinaus weiter sichern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nbitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte darauf \n\nwie folgt antworten: Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich auf die BAf\u00f6G-\n\nMillionen eingehen \u2013 ein wahrlich intensives Thema, \n\nwelches wir in der KMK auch am Rande besprochen \n\nhaben, obwohl es eindeutig in L\u00e4nderhoheit liegt, wie \n\ndiese BAf\u00f6G-Millionen verwendet werden. F\u00fcr die \n\nWissenschaftsministerin und mich war und ist wichtig, \n\ndass die BAf\u00f6G-Millionen samt und sonders unseren \n\njungen Menschen in Schule und Hochschule zugutekom-\n\nmen und dass sie nicht zweckentfremdet verwendet \n\nwerden. \n\nIch darf hier sagen, dass wir \u2013 das Wissenschafts- und das \n\nKultusministerium \u2013 uns sehr gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, dass die \n\nBAf\u00f6G-Millionen \u2013 das ist nicht \u00fcberall so \u2013 eins zu eins \n\nf\u00fcr diesen Bereich im Freistaat Sachsen verwendet wer-\n\nden. Sie kommen insgesamt unseren jungen Menschen \n\nund der Bildungsarbeit zugute. Nat\u00fcrlich spielt Schulsozi-\n\nalarbeit eine sehr wichtige, eine au\u00dferordentlich wichtige \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1319 \n\nRolle. Frau Klepsch, es ist richtig, dass ich mich immer \n\ndazu bekannt habe. Wir bekennen uns zur Schulsozialar-\n\nbeit. \n\nEs stellt sich folgende Frage \u2013 ich m\u00f6chte sie nicht \n\nrichtigstellen, aber noch einmal einordnen \u2013: Wenn wir \n\nvon der Verwendung der BAf\u00f6G-Millionen f\u00fcr die Aus-\n\nbildung junger Menschen sprechen, haben wir im Frei-\n\nstaat Sachsen nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit, diese entspre-\n\nchend einzusetzen. Ich bin mit meiner Kollegin unter-\n\nwegs. Ich komme nun auf die Schulsozialarbeit zu spre-\n\nchen. Im Freistaat Sachsen brauchen wir Schulsozialar-\n\nbeit, aber nicht fl\u00e4chendeckend. Wir brauchen sie dort, wo \n\nes erforderlich ist. Wir m\u00fcssen Ursachenforschung betrei-\n\nben und die konkrete Situation vor Ort genau anschauen. \n\nIch bin mit meiner Kollegin, der Sozialministerin, unter-\n\nwegs, um die Schulsozialarbeit f\u00fcr unsere Schulen zu \n\nsichern. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle klar betonen, dass wir die \n\nSchulsozialarbeit nicht mit der Arbeit unserer Lehrerinnen \n\nund Lehrer an den Schulen identifizieren. Das sind \n\neindeutig getrennte Aspekte. Das ist richtig so, weil das \n\nRollenverst\u00e4ndnis ein unterschiedliches sein sollte und ist. \n\nDie BAf\u00f6G-Millionen in die Schulsozialarbeit zu stecken \n\nwar nicht das Ansinnen. Diese sollten eins zu eins unseren \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sowie unseren Studenten \n\nzugutekommen. Das ist im Freistaat Sachsen realisiert \n\nworden. Nun sind wir unterwegs, die Schulsozialarbeit zu \n\nsichern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Die SPD-Fraktion erh\u00e4lt nun das Wort. \n\nHerr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nFrau Staatsministerin! Mich interessiert Folgendes: Wie \n\nsch\u00e4tzen Sie den Stand und Umfang der politischen \n\nBildung an Sachsens Schulen \u2013 gerade im Bundesl\u00e4nder-\n\nvergleich \u2013 ein? Inwiefern ist und wird das Thema politi-\n\nsche Bildung auch Gegenstand Ihrer KMK-Pr\u00e4sident-\n\nschaft? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nbitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Politische Bildung \n\nist auch vor dem Hintergrund der aktuellen Ereignisse ein \n\nau\u00dferordentlich wichtiger Punkt. Politische Bildung ist \n\nnicht nur ein Thema an unseren Schulen, sondern beson-\n\nders an unseren Schulen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zu Beginn auf eine Darstellung \n\neingehen, die wir in dieser Form nicht stehenlassen \n\nk\u00f6nnen. Es gibt eine Studie der Konrad-Adenauer-\n\nStiftung. In dieser wurde anhand der Stundentafel festge-\n\nstellt, wie viel Prozent an politischer Bildung in den \n\nSchulen der einzelnen Bundesl\u00e4nder stattfinden. Das \n\nBundesland Sachsen befand sich keineswegs in der \n\nvorderen Liga. Das ist sicherlich ein Grund f\u00fcr Ihre Frage. \n\n\u00dcber diese Darstellung habe ich mich sehr ge\u00e4rgert. Die \n\nStundentafel kann wahrlich nicht f\u00fcr das Darstellen des \n\nUmfangs von politischer Bildung herangezogen werden. \n\nDas ist ein waghalsiger Ansatz. \n\nDas Fach Gemeinschaftskunde, Rechtserziehung und \n\nWirtschaft ist zwar das Fach, in dem politische Bildung \n\nbeheimatet ist. In dieser Studie wurde zum Beispiel das \n\nFach Geschichte oder Geografie \u00fcberhaupt nicht einbezo-\n\ngen. Diese F\u00e4cher sind in anderen Bundesl\u00e4ndern in das \n\nFach Gemeinschaftskunde integriert. Ich m\u00f6chte damit \n\ndie Vielf\u00e4ltigkeit der Stundentafel darstellen. Das soll \n\naber keinesfalls eine Rede daf\u00fcr sein, dass wir in Bezug \n\nauf die politische Bildung an unseren Schulen nichts tun \n\nm\u00fcssen. Die Studie muss das nur neu einordnen. \n\nEs gibt an unseren Oberschulen und Gymnasien, wenn \n\nwir die Stundentafeln betrachten, einen gewissen Anteil \n\ngesellschaftswissenschaftlicher F\u00e4cher. F\u00fcr Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler, die den naturwissenschaftlichen Zweig \n\nbelegen, sind es circa 20 %. F\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nler, die den gesellschaftswissenschaftlichen Zweig bele-\n\ngen, sind es 34 %. Dass dieser Anteil erst einmal in die \n\nRelation zu den anderen Bundesl\u00e4ndern zu setzen ist, ist \n\nnun einmal ein Sachverhalt. \n\nDer andere Sachverhalt ist \u2013 ich denke an meine Schulzeit \n\n\u2013, dass wir die politische Bildung nicht an F\u00e4chern \n\nfestmachen k\u00f6nnen. Politische Bildung ist bei uns \u2013 ich \n\nverwende den Fachterminus \u2013 ein sogenanntes \u00fcberfachli-\n\nches Ziel. Politische Bildung muss Inhalt eines jeden \n\nUnterrichtsfaches sein. Politische Bildung \u2013 ich spreche \n\nnicht von der Parteipolitik \u2013 muss auch Inhalt fast jeder \n\nUnterrichtsstunde sein, sofern anwendungsorientiert \n\nunterrichtet wird. \n\nWir sprechen viel \u00fcber kompetenzorientiertes Unterrich-\n\nten. Darauf basieren unsere Standards. \u00dcber unsere \n\nLehrerinnen und Lehrer sagt das aus, dass an sie ein hoher \n\nAnspruch gelegt wird. Politische Bildung ist immanenter \n\nBestandteil einer jeden Unterrichtsstunde. Politische \n\nBildung muss im Schulprogramm verankert sein, damit \n\nwir eine politische Diskussionskultur an unseren Schulen \n\nentwickeln. Wir befinden uns auf dem Weg. Wir sind aber \n\nkeineswegs am Ziel angelangt. Wir haben noch unsere \n\nHausaufgaben zu machen. Ich spreche dabei \u00fcber den \n\nFreistaat Sachsen. Wir Kultusminister sind uns dar\u00fcber \n\neinig, dass wir gerade vor dem Hintergrund der gesell-\n\nschaftlichen Entwicklung sehr viel zu tun haben. Daf\u00fcr \n\nsind gute Beispiele und Anregungen zu jeder Zeit herzlich \n\nwillkommen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nWar das eine kurze Antwort? \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Eine sehr kurze!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Es folgt die Fraktion der AfD. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nIch habe aus der Presse vernommen, dass Sie sich bun-\n\ndesweit f\u00fcr ein vergleichbares Abitur einsetzen m\u00f6chten. \n\nMeine Frage dazu lautet wie folgt: Wie sehen im Allge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1320 \n\nmeinen die Erfolgsaussichten daf\u00fcr aus? Sind Sie zuver-\n\nsichtlich, dass dies umgesetzt wird? \u2013 Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nbitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die Vergleichbarkeit ist \n\nein Schwerpunkt meiner KMK-Pr\u00e4sidentschaft und ein \n\nThema, das intensivste Debatten in der KMK hervorruft. \n\nEin vergleichbares Abitur ist die richtige Formulierung. \n\nWir m\u00f6chten von Vergleichbarkeit und von vergleichba-\n\nren Abiturpr\u00fcfungen in den Bundesl\u00e4ndern und nicht vom \n\nEinheitsabitur sprechen. Wir sind auf diesem Weg ein \n\ngro\u00dfes St\u00fcck vorangekommen. \n\nIch m\u00f6chte diesen Weg einmal aus zwei Perspektiven \n\nbeleuchten \u2013 dies ist aber in zwei S\u00e4tzen nicht m\u00f6glich. \n\nWir haben mit der Initiative Sachsens begonnen, ein \n\nsogenanntes Sechs-L\u00e4nder-Abitur auf den Weg zu brin-\n\ngen. Sechs Bundesl\u00e4nder haben sich auf den Weg ge-\n\nmacht und haben \u2013 zum ersten Mal vor drei Jahren\u2013 mit \n\nidentischen Abiturpr\u00fcfungsaufgabenteilen in den F\u00e4chern \n\nDeutsch, Mathematik und Englisch begonnen. Dieser \n\nWeg war sozusagen ein Motor. Er hat die anderen L\u00e4nder \n\nangetrieben, das Thema der Vergleichbarkeit auf die \n\nTagesordnung zu setzen. F\u00fcr mich ist das Glas hierbei \n\nimmer halb voll. Wir sind inzwischen bei einem Sechs-\n\nplus-zwei-L\u00e4nder-Abitur angekommen \u2013 das Nord-S\u00fcd-\n\nAbitur. Brandenburg hat in diesem Jahr erstmalig teilge-\n\nnommen. Das Bundesland Bremen wird ab dem Jahr 2016 \n\nan dem Sechs-plus-zwei-L\u00e4nder-Abitur teilnehmen. Es \n\nzeigt sich Folgendes: Wenn der Wille der Ministerinnen \n\nund Minister vorhanden ist \u2013 er ist vorhanden \u2013, dann \n\ngeht es. Das ist ein Aspekt. \n\nDer andere Aspekt ist folgender: Wir haben im Jahr 2013 \n\nmiteinander beschlossen, einen Aufgabenpool anzulegen. \n\nEs ist ein Aufgabenpool, in den alle L\u00e4nder Abituraufga-\n\nben einspeisen k\u00f6nnen. Bevor diese in den Pool bzw. Topf \n\nhineingehen, werden diese vom Institut f\u00fcr Qualit\u00e4tsent-\n\nwicklung in Berlin mit Blick auf  Qualit\u00e4tsstandards \n\ngetestet. Das hat einen intensiven Prozess mit Blick auf \n\ndie Unterrichtsqualit\u00e4t und Qualit\u00e4t von Abiturpr\u00fcfungs-\n\naufgaben in den L\u00e4ndern hervorgerufen, um die Kompe-\n\ntenzen bei den Sch\u00fclern zu entwickeln. \n\nAuf unserer diesj\u00e4hrigen Tagung im M\u00e4rz haben wir \n\nbeschlossen, dass Probeaufgaben aus diesem Pool ent-\n\nnommen werden k\u00f6nnen, damit die Sch\u00fcler auf das Abitur \n\nvorbereitet werden. Im Jahr 2017 wird es erstmals eine \n\nAbiturpr\u00fcfung geben, in welchem die L\u00e4nder aus diesem \n\nTopf scharf gestellte Abituraufgaben entnehmen. \n\nIn 14 Bundesl\u00e4ndern findet ein Mathematikpr\u00fcfungstag \n\nstatt. Der Pool steht daf\u00fcr offen. Wir gehen mit riesigen \n\nSchritten in Richtung Vergleichbarkeit voran. Viel wichti-\n\nger ist mir aber die darunterliegende Qualit\u00e4tsdiskussion. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin! Ich m\u00f6chte eine Frage zum \n\nPunkt 4 stellen, den Sie benannt haben: Erinnerungskultur \n\nals Schwerpunkt Ihrer Pr\u00e4sidentschaft der KMK. Sie \n\nhaben einiges dazu ausgef\u00fchrt, vor allem im Zusammen-\n\nhang mit dem im M\u00e4rz unterzeichneten Kommuniqu\u00e9 \n\nanl\u00e4sslich 50 Jahre diplomatischer Beziehungen zu Israel. \n\nSie haben einiges auch schon ausgef\u00fchrt zu Projekten, \n\nSch\u00fcleraustausch, Lehrerfortbildungen, Zusammenarbeit \n\nmit Yad Vashem. \n\nDeshalb noch einmal eine Frage, und zwar zu dem Punkt \n\nj\u00fcdische Geschichte generell: Welche Rolle spielt j\u00fcdi-\n\nsche Geschichte in den Lehrpl\u00e4nen an Sachsens Schulen? \n\nSehen Sie da gegebenenfalls Ver\u00e4nderungsbedarf? Ist da \n\nvielleicht etwas im Fluss? \n\nDie zweite Frage: Das Thema Antisemitismus besch\u00e4ftigt \n\nuns au\u00dferordentlich. Sehen Sie mit Blick auf Sachsens \n\nSchulen dort Handlungsbedarf oder verst\u00e4rkten Hand-\n\nlungsbedarf, was zum Beispiel Thematisierung im Unter-\n\nricht, Aufkl\u00e4rung, Fortbildung usw. anbelangt? \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nbitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Das \n\nThema \u201eErinnern und Erneuern\u201c ist ein Thema der Kul-\n\ntusministerkonferenz, das sich schon ein paar Jahre wie \n\nein roter Faden durch die Pr\u00e4sidentschaft zieht. Ich \n\nerinnere mich: In der Pr\u00e4sidentschaft Sachsen-Anhalts \n\nwar das bei meinem Kollegen Dorgerloh ein Thema, das \n\ner sehr in den Mittelpunkt gestellt hat. F\u00fcr Sylvia  \n\nL\u00f6hrmann war dieses Thema ganz wichtig, und ich habe \n\nes aufgegriffen. Wir m\u00f6chten das auch fortf\u00fchren. Das \n\nErinnern und Erneuern h\u00e4ngt nicht nur mit Jubil\u00e4en \n\nzusammen, sondern das muss ein st\u00e4ndiges Thema sein. \n\nDas Thema \u201eJ\u00fcdische Geschichte\u201c spielt in unseren \n\nSchulstuben eine Rolle. Es ist in den Lehrpl\u00e4nen veran-\n\nkert. Ein Schwerpunktthema ist es in Ethik und Religion, \n\nnat\u00fcrlich auch im Fach Geschichte, wenn der Holocaust \n\nbehandelt wird. \n\nJetzt gehe ich einmal nahtlos zur Ihrer n\u00e4chsten Frage, \n\nzum Antisemitismus, \u00fcber. F\u00fcr mich ist sehr wichtig, dass \n\nwir au\u00dferschulische identische Lernorte finden. Denn \n\nwenn diese Themen im Unterricht behandelt werden \u2013 das \n\nwird mir im besonderen Ma\u00dfe auch in Gespr\u00e4chen mit \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern bewusst \u2013, so sind dies The-\n\nmen, die sehr weit zur\u00fcckliegen. Themen, die sehr weit \n\nzur\u00fcckliegen, k\u00f6nnen manchmal erm\u00fcdend und nicht so \n\ninteressant sein. Deshalb ist es an uns \u2013 das ist ein gro\u00dfer \n\nAnspruch auch an unsere Lehrerinnen und Lehrer \u2013, \n\nauthentische au\u00dferschulische Lernorte zu finden, Gedenk-\n\nst\u00e4tten zu besuchen, Zeitzeugen ins Klassenzimmer zu \n\nholen, Exkursionen durchzuf\u00fchren und vor allem auch \n\nLehrerfortbildungen qualit\u00e4tsvoll zu gestalten, gute \n\nAngebote zu unterbreiten, um das Thema j\u00fcdische Ge-\n\nschichte authentisch ansprechen zu k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1321 \n\nIm Herbst dieses Jahres wird in Yad Vashem ein Fortbil-\n\ndungskurs f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer stattfinden, der von \n\nSachsen aus initiiert wird und bundesl\u00e4nder\u00fcbergreifend \n\nist. Es werden 20 Lehrerinnen und Lehrer in Yad Vashem \n\nsein und dort fortgebildet werden. Ich war im vorigen Jahr \n\nselbst dort. Es ist ergreifend, das zu erleben. Dann kann \n\nder Eindruck auch sehr authentisch im Klassenzimmer \n\nvermittelt werden. \n\nDas Thema Nationalsozialismus/Holocaust hat eine \n\nVerbindung mit dem Geschichtslehrplan. Nat\u00fcrlich \n\nk\u00f6nnen wir \u2013 auch das ist ein \u00fcberfachliches Ziel \u2013 immer \n\nnoch besser werden beim Ausgestalten dieses Themas. Ich \n\nm\u00f6chte betonen, dass unsere junge Generation Interesse \n\ndaran hat, dass sie unerschrocken an dieses Thema heran-\n\ngeht und sehr offen f\u00fcr Kontakte ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde. In \n\nder zweiten Runde k\u00f6nnen jetzt Fragen zum Bericht der \n\nMinisterin und zum Thema der CDU-Fraktion \u201eErinne-\n\nrungskultur \u2013 25 Jahre deutsche Einheit an Sachsens \n\nSchulen\u201c gestellt werden. Ich m\u00f6chte aber gern mit Ihnen \n\nverabreden, dass Sie jetzt immer nur eine Frage stellen. \n\nWir haben noch 14 Minuten Zeit. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion nun Frau Abg. Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Staatsministerin, Sie sprachen \n\ndie zahlreichen Leistungsvergleiche an, die im Schulwe-\n\nsen anstehen. Wir wissen, vielleicht noch aus eigener \n\nErinnerung, zu welchem Stress das nicht nur bei den \n\nSch\u00fclern, sondern auch in den Schulen f\u00fchrt. Mich w\u00fcrde \n\ninteressieren, weshalb sie in dieser H\u00e4ufigkeit notwendig \n\nsind und durchgef\u00fchrt werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nbitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich erinnere mich \n\nnoch an meine Zeit in der Schule. Der Teststress bricht \n\nschon aus, wenn wieder mal ein zentraler Test angesagt ist \n\nund vor allem dann auch hinterfragt wird. Wenn der \n\nzentrale Test zwar korrigiert, dann aber nicht bewertet \n\nwird, kommt schon die entsprechende Frage von unseren \n\nLehrerinnen und Lehrern, die ich auch sehr gut verstehen \n\nkann. \n\nWir haben uns dazu entschieden, diese Tests nicht in der \n\nH\u00e4ufigkeit, aber dennoch weiterhin durchzuf\u00fchren, weil \n\nein solcher Test eine Momentaufnahme liefert, auch eine \n\nMomentaufnahme f\u00fcr die Lehrerin und den Lehrer. Viel \n\nwichtiger ist uns aber, dass wir \u2013 wir haben uns eindeutig \n\nin der Bildungsmonitoring-Strategie parteien\u00fcbergreifend \n\nin allen 16 Bundesl\u00e4ndern dazu bekannt \u2013 weiterhin \n\nTrend- und Tendenzaussagen bekommen, dass wir zum \n\nBeispiel, wenn n\u00e4chstes Jahr die Grundschulkinder in \n\nMathematik und Deutsch getestet werden, eine Ver-\n\ngleichsreihe zu 2011 haben und dann genau sagen k\u00f6n-\n\nnen, ob wir besser oder schlechter geworden sind und wo \n\nunsere Defizite liegen, um daraus Schlussfolgerungen f\u00fcr \n\nLehrerfortbildungen und Lehrerausbildungen zu ziehen. \n\nDas ist der Mehrwert. Er ist nat\u00fcrlich nicht sofort in der \n\nMinute des Tests f\u00fcr alle Beteiligten zu erkennen. \n\nIch m\u00f6chte mich auch noch einmal bei den Lehrerinnen \n\nund Lehrern bedanken, weil in solchen Tests auch noch \n\nein St\u00fcck Zusatzarbeit steckt. Wir bekennen uns dazu. Wir \n\nwollen die Wissenschaft damit f\u00fcttern, damit sie uns \n\nDaten und vor allem Umsetzungsstrategien liefert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. F\u00fcr die Linksfraktion nun Frau Abg. \n\nFalken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte eine Frage \n\nzur Erinnerungskultur stellen, damit wir dieses Thema \n\nauch noch einmal bedienen, denn es interessiert mich \n\nschon sehr. Meine Frage lautet: Warum hat das Kultusmi-\n\nnisterium die Wahlm\u00f6glichkeit f\u00fcr die Unterrichtsf\u00e4cher \n\nGeschichte und Geografie eingef\u00fchrt, wenn Sie und wir \n\njetzt feststellen, dass es bei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nlern einen hohen Bedarf an Erinnerungskultur bez\u00fcglich \n\nder DDR-Geschichte gibt? Werden Sie diese Wahlm\u00f6g-\n\nlichkeit wieder abschaffen? Ein ganzes Schuljahr, das ist \n\nviel mehr Zeit, sich mit dem Thema zu besch\u00e4ftigen, als \n\nauf einem Camp von wenigen Tagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nbitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Falken, diese \n\nFrage liegt bei mir auf dem Tisch, von den verschiedens-\n\nten Personen gestellt. Sie meinen die Oberschulen und \n\nunsere Klassenstufe 10. Ich gehe als letztlich die verant-\n\nwortliche Person mit Stundentafel\u00e4nderungen sehr behut-\n\nsam um und tue mich damit sehr schwer. Sie geben mir \n\nsicher darin recht, dass Stundentafel\u00e4nderungen oder \n\ngenerelle \u00c4nderungen, so ad hoc vorgenommen, dem \n\nSchulsystem nicht guttun. Diese Frage steht also wirklich. \n\nWir haben diese Frage in keiner Weise, auch nicht an-\n\nsatzweise, fertig beantwortet, weil wir das auch im Zuge \n\ndessen, was jetzt an Gesetzesnovellierungen ansteht, \n\nobwohl das nicht gesetzlich verankert ist, mit Praktikern \n\nintensiv besprechen m\u00f6chten: Inwiefern bleiben wir bei \n\ndem Sachverhalt Geschichte/Geografie, Klassenstufe 10, \n\noder wollen wir im Gesamtgef\u00fcge nicht noch ein Fach \n\ndazu nehmen \u2013 unsere Stundentafeln im Freistaat Sachsen \n\nsind sehr ambitioniert \u2013 und das Thema noch einmal \n\naufrufen? \n\nMeine Antwort sagt also aus: Wir haben keineswegs eine \n\nEntscheidung getroffen. Ich bin f\u00fcr dieses Thema nicht \n\nnur sensibilisiert, sondern es ist auf dem Plan. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. F\u00fcr die SPD-Fraktion nun Frau Abg. \n\nKliese. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1322 \n\nHanka Kliese, SPD: Frau Staatsministerin, meine Frage \n\nbezieht sich auch auf das Thema Erinnerungskultur. Sie \n\nhaben das wichtige Stichwort Gedenkst\u00e4tten schon \n\ngenannt. Wir verf\u00fcgen in Sachsen \u00fcber eine sehr vielf\u00e4lti-\n\nge Gedenkst\u00e4ttenlandschaft. Mich interessiert, inwiefern \n\nangeregt wird, dass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler w\u00e4h-\n\nrend ihrer Schulzeit sowohl f\u00fcr die Zeit des Nationalso-\n\nzialismus als auch f\u00fcr SBZ- und SED-Diktatur eine solche \n\nGedenkst\u00e4tte besuchen, gerade auch wenn sie nicht dort \n\nleben, wo es eine Gedenkst\u00e4tte gibt. Denn mein Eindruck \n\nist im Moment, dass vieles mit dem Engagement einzel-\n\nner Lehrerinnen und Lehrer steht und f\u00e4llt. Wie schafft \n\nman es, es davon unabh\u00e4ngig zu machen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es f\u00e4llt schwer, immer \n\nnur eine Frage zu stellen. \u2013 Frau Staatsministerin, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich nehme sie im \n\nKomplex als eine Frage, sie geh\u00f6rt wirklich zusammen. \n\nFrau Kliese, ich erinnere mich an Zeiten meines Lehrer-\n\ndaseins vor 1990, als wir Anordnungen bekamen. Ich war \n\nvor 1990 in der Schule 13 Jahre t\u00e4tig und habe auch viele \n\ngute Erinnerungen an die Arbeit mit meinen Klassen \n\nbewahrt. Es wurde damals angeordnet. Diese Anordnun-\n\ngen m\u00f6chten wir allesamt nicht mehr. Wir haben den \n\nSchulen eine Freiheit gegeben. Ich habe immer wieder \n\nsehr gro\u00dfe Achtung vor den Schulprogrammen \u2013 so \n\nm\u00f6chte ich es einmal sagen \u2013, vor den Aktivit\u00e4ten unserer \n\nSchulen, wenn ich sehe \u2013 gerade in der jetzigen Zeit \u2013, \n\nwelche Projekte in den letzten beiden Schulwochen \n\nlaufen, welche au\u00dferschulischen Lernorte aufgesucht \n\nwerden. Das h\u00e4ngt vom Engagement der einzelnen Schule \n\nab und \u2013 Sie haben es gesagt \u2013 vom Engagement der \n\nLehrerin und des Lehrers. \n\nIch m\u00f6chte hier aber nicht vers\u00e4umen zu berichten, dass \n\nan vielen Schulen auch Elternvertretungen ganz aktiv mit \n\nins Geschehen eingreifen, dass Partnerschaften entwickelt \n\nwurden, wo \u2013 das d\u00fcrfen wir ebenfalls nicht vergessen \n\nund m\u00fcssen es ansprechen \u2013 auch finanzielle Unterst\u00fct-\n\nzung gegeben wird. Wir unterst\u00fctzen solche Programme \n\nund Aktivit\u00e4ten ebenfalls. \n\nIch erinnere mich jetzt ganz spontan nat\u00fcrlich an das \n\nGymnasium Einsiedel in meiner Heimatregion. Dort \n\nwurde mit dem Gef\u00e4ngnis Hoheneck eine Untersuchung \n\nangestellt, die vom Bundespr\u00e4sidenten im Geschichts-\n\nwettbewerb ausgezeichnet worden ist. Dort wird auch \n\nfinanziell unterst\u00fctzt. Sachsen ist \u00fcbrigens fast Spitzenrei-\n\nter beim Geschichtswettbewerb des Bundespr\u00e4sidenten. \n\nEs w\u00e4re gut, wenn noch mehr Schulen von uns aufgerufen \n\nwerden k\u00f6nnten. Da wende ich mich auch an Sie, meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten, in Ihren Wahlkreisen \n\nnoch einmal dazu aufzurufen und die Schulen zu ermun-\n\ntern, mit Stiftungen, mit Vereinen, mit Verb\u00e4nden, mit der \n\nWirtschaft Kontakt aufzunehmen, um Gedenkst\u00e4tten \n\naufzusuchen. Nat\u00fcrlich ist das im st\u00e4dtischen Bereich sehr \n\nviel einfacher. Ein Beispiel ist in Leipzig die Runde Ecke, \n\ndie sehr viele Sch\u00fcleranmeldungen zu verzeichnen hat. \n\nF\u00fcr den l\u00e4ndlichen Bereich sind wir auch unterwegs. Wir \n\nbrauchen Mobilit\u00e4t und die eine oder andere finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr das Aufsuchen von authentischen \n\nLernorten, in besonderem Ma\u00dfe auch f\u00fcr das Aufsuchen \n\nvon Orten, an denen die SED-Diktatur dargestellt wird. \n\nHier gibt es noch viel Verkl\u00e4rung bei unseren jungen \n\nMenschen. Dieses Thema sollten wir authentisch darstel-\n\nlen und mit unseren jungen Menschen diskutieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nMeine Frage lautet: Was wollen Sie gegen die noch \n\nimmer w\u00e4hrende Abwanderung von Lehrern und Lehr-\n\namtsabsolventen von Ost nach West unternehmen? Haben \n\nSie ein Programm, um das einzud\u00e4mmen bzw. dem \n\nentgegenzuwirken? \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Wanderungs-\n\nbewegung von jungen Lehrerinnen und Lehrern, die ihr \n\nStudium und Referendariat beendet haben, ist so gang und \n\ng\u00e4be, wie sie in jeder Berufsgruppe gang und g\u00e4be ist. \n\nWir k\u00f6nnen keine Ost-West-Wanderung mehr feststellen. \n\nWir haben in der KMK eine Statistikkommission. Diese \n\nhat festgestellt, dass wir in Gesamtdeutschland Lehrerin-\n\nnen und Lehrer \u00fcber Bedarf ausbilden, und zwar circa \n\n8 000. Wir bilden zwar \u00fcber Bedarf aus, haben aber einen \n\nMangel an Lehrern f\u00fcr Mathematik und Naturwissen-\n\nschaften. Wir haben einen besonders hohen Bedarf an \n\nLehrerinnen und Lehrern in den ostdeutschen Bundesl\u00e4n-\n\ndern. Der Markt in den alten Bundesl\u00e4ndern ist weitestge-\n\nhend \u2013 bis auf die Naturwissenschaftler, bei denen Aus-\n\nnahmen bestehen \u2013 ges\u00e4ttigt, sodass wir keine Ost-West-\n\nWanderung von Lehrerinnen und Lehrern zu verzeichnen \n\nhaben. Die Bundesl\u00e4nder sind vielmehr untereinander im \n\nKonkurrenzkampf. \n\nLehrerinnen und Lehrer werden gebraucht und schauen \n\nnat\u00fcrlich \u2013 wir sind mitten im Einstellungsverfahren \u2013 \n\nnach den Bedingungen. Da ist nicht nur das Geld wichtig. \n\nDa spielt sehr vieles mehr eine Rolle. Wir m\u00fcssen dieses \n\nThema mehrschichtig betrachten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN? Wir haben noch 2 Minuten. \u2013 Keine Frage. \n\nM\u00f6chte noch jemand eine Frage stellen? \u2013 Bitte sehr. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Ereignisse im Herbst \n\n1989 und der Prozess bis hin zur deutschen Wiederverei-\n\nnigung haben f\u00fcr Sachsen eine epochale Bedeutung. F\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen ist das ein Grund, diverse Projekte \n\nzu unterst\u00fctzen, die die Demokratisierung Sachsens, den \n\nWeg zur deutschen Einheit, die Bildung des Freistaates \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1323 \n\nSachsen und seine Wiedergr\u00fcndung im Jahre 1990 be-\n\nleuchten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Ittershagen, Ihre \n\nFrage bitte. \n\nSteve Ittershagen, CDU: K\u00f6nnen Sie, liebe Frau Staats-\n\nministerin Kurth, in diesem Zusammenhang bitte darstel-\n\nlen, wie die Erinnerungskultur 25 Jahre nach der deut-\n\nschen Einheit an Sachsens Schulen konkret gepflegt wird \n\nund ob wir davon ausgehen k\u00f6nnen, dass es auch nach \n\n25 Jahren nach wie vor ein gro\u00dfes Interesse an diesem \n\nThema an den s\u00e4chsischen Schulen gibt? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die letzte Minute, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ganz \n\nschnell meine Antwort. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe das \n\nJahr 1990 und diesen Zeitraum selbst an den Schulen \n\nmiterlebt. Sie ist nat\u00fcrlich nicht mehr in der Intensit\u00e4t wie \n\ndamals pr\u00e4sent. Aber unsere Schulen pflegen die Erinne-\n\nrungskultur. \n\nIch k\u00f6nnte viele Beispiele anf\u00fchren. Ganz spontan f\u00e4llt \n\nmir die Schulmusikbegegnung ein. Es ist einmalig in \n\nDeutschland, dass zwischen Sachsen und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg jedes Jahr um den 3. Oktober herum eine \n\nSchulmusikbegegnung durchgef\u00fchrt wird. Sie hat sich \n\ninzwischen zur Schulkunstbegegnung ausgeweitet. \n\nHunderte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler treffen sich jedes Jahr \n\nim Wechsel. In diesem Jahr sind die Sch\u00fcler um den \n\n3. Oktober herum in Heidelberg in Familien zu Gast. Da \n\ntreten Ch\u00f6re auf. Es gibt Kunstwerkst\u00e4tten, Malwerkst\u00e4t-\n\nten, die von jungen Menschen besucht werden. Es findet \n\neine gro\u00dfe Festveranstaltung statt. F\u00fcr mich ist das \n\nG\u00e4nsehaut pur, wenn ich erlebe, wie die jungen Menschen \n\nden Auftritt genie\u00dfen. Viel wichtiger ist aber f\u00fcr die \n\njungen Menschen, eine ganze Woche in der Familie zu \n\nleben. Sie tauschen sich dabei ganz unkompliziert dar\u00fcber \n\naus, wie es damals war, wo man noch Unterschiede sp\u00fcrt \n\nund wo es Gemeinsamkeiten gibt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt zum Finale. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nk\u00f6nnte noch viel mehr Beispiele anf\u00fchren. Das \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident, damit komme ich zum Ende \u2013 ist nur ein \n\nkleiner Ausschnitt gewesen. Ja, die Erinnerungskultur zu \n\n25 Jahren deutscher Einheit wird noch gepflegt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie  \n\nk\u00f6nnen uns das ja schriftlich geben!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nMeine Damen und Herren! Die Zeit der Befragung der \n\nStaatsministerin ist abgelaufen. Ich bedanke mich bei \n\nIhnen, Frau Staatsministerin, f\u00fcr Ihren Bericht und daf\u00fcr, \n\ndass Sie sich den fragenden Abgeordneten zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt haben. Den Beteiligten danke ich auch sehr \n\nherzlich. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Danke \n\nsch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 TTIP \u2013 Chancen nutzen, Standards verbessern,  \n\nSouver\u00e4nit\u00e4tsrechte wahren \n\nDrucksache 6/2010, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n\u2013 Positionen der Staatsregierung zu Bedeutung und Auswirkungen  \n\nvon TTIP, CETA, TiSA und ACTA im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/1092, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nDie Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Fraktionen \n\nhaben sich im Vorfeld darauf verst\u00e4ndigt, den Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktionen CDU und SPD gemeinsam mit der \n\nvon der Fraktion DIE LINKE gestellten Gro\u00dfen Anfrage \n\nzu behandeln. Die gemeinsame Behandlung mehrerer \n\nBeratungsgegenst\u00e4nde ist ohne Weiteres m\u00f6glich, wenn \n\ndazu der Landtag nach \u00a7 79 Abs. 2 Satz 6 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung einen entsprechenden Beschluss fasst. Zun\u00e4chst \n\nm\u00fcssen wir also \u00fcber die gemeinsame Behandlung beider \n\nBeratungsgegenst\u00e4nde abstimmen. Ist jemand dagegen? \u2013 \n\nM\u00f6chte sich jemand enthalten? \u2013 Damit ist die Sache so \n\nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der Ausspra-\n\nche in der Reihenfolge CDU, SPD, DIE LINKE, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn es gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr \n\nAbg. Nowak. Sie haben das Wort. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Wer von Ihnen wei\u00df eigentlich, was TTIP \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1324 \n\nausgeschrieben bedeutet? Ich wei\u00df, wir sind hier im \n\nHohen Haus und nicht im Klassenzimmer, deshalb hat \n\nMelden keinen Sinn. Ich gebe eine Zwischenfragem\u00f6g-\n\nlichkeit. \u2013 Diese will auch keiner nutzen. Ich verrate es \n\nIhnen: Transatlantic Trade and Investment Partnership. Es \n\ngeht also um Handel und Investitionen, und vor allem \n\naber geht es um die Partnerschaft. Verfolgt man die \n\nAktuelle Debatte dazu, dann kommt Partnerschaft regel-\n\nm\u00e4\u00dfig zu kurz. Im Gegenteil, ganz oft entsteht der Ein-\n\ndruck, es gehe eher um eine feindliche \u00dcbernahme \n\nEuropas. Das ist nat\u00fcrlich gro\u00dfer Quatsch. F\u00fcr Europa ist \n\ndas Abkommen vielmehr eine gro\u00dfe Chance. Deshalb ist \n\nauch jeder ideologische Schaum vor dem Mund in Sachen \n\nTTIP v\u00f6llig fehl am Platze. \n\nWenn TTIP gelingt, dann wird ein Wirtschaftsraum \n\nentstehen, der fast die H\u00e4lfte des weltweiten Bruttoin-\n\nlandsprodukts umfasst. Die USA sind unser wichtigster \n\nHandelspartner au\u00dferhalb der EU. Es ist doch sonnenklar, \n\ndass uns TTIP Vorteile bringen wird; denn durch dieses \n\nAbkommen werden Hemmnisse abgebaut, die heute noch \n\nbestehen. \n\nBei TTIP geht es aber nicht nur um Z\u00f6lle und Investoren-\n\nschutz. Es geht auch um die Vereinheitlichung von Stan-\n\ndards und Zertifizierungen sowie um den Abbau von \n\nHemmnissen bei der \u00f6ffentlichen Auftragsvergabe und bei \n\nMarktzug\u00e4ngen. In der \u00f6ffentlichen Debatte um TTIP \n\ntummeln sich heute jede Menge Mythen und Legenden. \n\nSie werden von interessierter Seite gen\u00e4hrt; das macht sie \n\naber nicht richtiger, deshalb einige Fakten. \n\nBeispiel Z\u00f6lle: Sie sind zwar bereits ziemlich niedrig, \n\njedenfalls im Durchschnitt, aber auch durchschnittlich \n\nkleine Z\u00f6lle haben gro\u00dfe Wirkungen. Der Durchschnitts-\n\nzoll auf Industrieg\u00fcter betr\u00e4gt 2,8 %; aber das gro\u00dfe \n\nHandelsvolumen macht das Kraut dann fett. Allein die \n\ndeutsche Autoindustrie zahlt j\u00e4hrlich 1 Milliarde US-\n\nDollar an Z\u00f6llen \u2013 1 Milliarde! \u2013, und die Autoindustrie \n\nist f\u00fcr Sachsen ein ganz relevanter Wirtschaftsfaktor. Es \n\ngibt au\u00dferdem immer noch sogenannte Hochz\u00f6lle, und \n\nzwar auf beiden Seiten des Atlantiks. Sie betragen zwi-\n\nschen 15 % bei elektrischen Maschinen und 55 % bei \n\nSchuhen. \n\nWichtig ist aber auch eine Vereinheitlichung von Stan-\n\ndards und Zertifizierungen. Dies gilt vor allem f\u00fcr unsere \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Die unter-\n\nschiedlichen Test- und Zertifizierungsverfahren bedeuten \n\nunglaubliche Mehrkosten. Gro\u00dfe Konzerne k\u00f6nnen das \n\neher stemmen als die KMU. Die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nbesteht aber vor allem aus Klein- und mittelst\u00e4ndischen \n\nUnternehmen, deswegen ist es unser vitales Interesse, hier \n\nVereinfachungen zu schaffen. \n\nEin Beispiel: In Amerika m\u00fcssen Blinker beim Auto rot \n\nblinken und in Europa orange. Das eine ist nicht sicherer \n\nals das andere, dennoch m\u00fcssen die Autobauer alles \n\ndoppelt machen und zulassen. Im Maschinenbau m\u00fcssen \n\ndeutsche Unternehmen Komponenten wie Gasrohre, \n\nKabelb\u00e4ume und Sicherheitsventile doppelt produzieren, \n\ntesten und zulassen, und das nur, weil die europ\u00e4ischen \n\nGenehmigungen in den USA nicht gelten; und wer mit \n\nseinem Unternehmen in der Chemie- und Pharmaindustrie \n\noder in der Medizintechnik aktiv ist, muss dieselbe \n\nProduktionsanlage zweimal pr\u00fcfen lassen: durch die \n\nEuropean Medicine Agency und die US-amerikanische \n\nFood & Drug Administration. \n\nIst Ihnen eigentlich klar, wie viele Ressourcen all das \n\nverschwendet? TTIP kann hier Abhilfe schaffen. Wo es \n\nm\u00f6glich ist, werden die Standards gegenseitig anerkannt, \n\nund wo die Standards nicht passen, muss harmonisiert \n\nwerden. Das beste Beispiel ist die Chemikalienverord-\n\nnung REACH auf europ\u00e4ischer Seite und die US-\n\namerikanische Toxic Substances Control Act. Sie sind \n\neinfach zu unterschiedlich, um sie gegenseitig anzuerken-\n\nnen. Dort m\u00fcssen wir harmonisieren. \n\nBei neuen Technologien k\u00f6nnen die Schutzstandards aber \n\ngleich gemeinsam entwickelt werden, und dies k\u00f6nnen \n\ndann Blaupausen f\u00fcr weitere Freihandelsabkommen sein. \n\nUnser gemeinsames hohes Niveau kann so weltweit \n\nG\u00fcltigkeit bekommen. Es ist \u00fcbrigens keineswegs so, dass \n\nimmer nur wir Europ\u00e4er die h\u00f6heren Standards haben. Bei \n\nden Amerikanern gibt es deutliche Sorgen, dass etwa ihre \n\nRegeln bei Pharmazeutika und Elektroger\u00e4ten auf EU-\n\nNiveau sinken k\u00f6nnten. \n\nTTIP ist nicht zuletzt wichtig f\u00fcr Marktzug\u00e4nge und \n\n\u00f6ffentliche Auftragsvergabe. Der Vergabemarkt der USA \n\nist der zweitgr\u00f6\u00dfte der Welt. Es gibt dort aktuell aber \n\nDiskriminierungen f\u00fcr Nicht-US-Unternehmen. Dies \n\ngeschieht sowohl auf Bundesebene als auch in den Ein-\n\nzelstaaten. Auch hier kann TTIP die Markteintrittsbarrie-\n\nren f\u00fcr deutsche Unternehmen nachhaltig senken und \n\neinen fairen Wettbewerb herbeif\u00fchren. \n\nUnd was ist eigentlich mit dem Verbraucherschutz, mit \n\nDaten und Urheberrechten? Zun\u00e4chst: TTIP ist kein \n\nDatenschutzabkommen. Unsere Standards sind nicht \n\nVerhandlungsgegenstand und demzufolge auch nicht \n\nbedroht. Beim Verbraucherschutz geht es nicht selten \n\nzuerst um die Frage, was wir eigentlich essen wollen, und \n\nerst dann um die Produktsicherheit. Unverzichtbar ist \n\nnat\u00fcrlich ein Blick auf das sogenannte Chlorh\u00fchnchen. \n\nDas frisch geschlachtete Huhn hat eine Keimbelastung \n\nvon einer Million Bakterien pro Quadratzentimeter. \n\nReines Trinkwasser, wie es in Europa zur Behandlung \n\neingesetzt wird, reduziert es dann auf 100 000 Bakterien \n\nund das Chlorbad auf 10 000. Dabei wird das Huhn in 2 \n\nbis 4 Grad kaltem Wasser gebadet, das 3 parts per million \n\nChlordioxid enth\u00e4lt. Damit Sie das richtig einordnen \n\nk\u00f6nnen: 3 ppm entsprechen, in Zeit \u00fcbersetzt, etwa \n\n3 Minuten in knapp zwei Jahren. Jeder deutsche \n\nSchwimmbadbesuch verursacht beim Menschen mehr \n\nChlorkontakt als diese Methode, und in dem H\u00fchnerbad \n\nsind \u00fcbrigens noch andere Substanzen enthalten. Man \n\nk\u00f6nnte es auch \u201eTrinatriumphosphathuhn\u201c nennen, aber \n\ndas ist nat\u00fcrlich ideologisch nicht so sch\u00f6n vermittelbar. \n\nDas wirklich Verr\u00fcckte an der Geschichte ist: Beim Salat \n\nst\u00f6rt das niemanden, auch nicht die \u00fcblichen Betroffen-\n\nheitsaktivisten. Wenn Sie heute in den Supermarkt gehen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1325 \n\nund eine k\u00fcchenfertig gewaschene europ\u00e4ische T\u00fcte Salat \n\nkaufen, so d\u00fcrfte dieser Salat mit ziemlicher Sicherheit \n\nChlorwasser gesehen haben; aber dar\u00fcber spricht kein \n\nMensch. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wer \n\nhat Ihnen denn das M\u00e4rchen erz\u00e4hlt?) \n\nSie sehen also, in Sachen TTIP ist viel Ideologie am Start. \n\nDas passt \u00fcbrigens auch zur Gro\u00dfen Anfrage, die Sie von \n\nden LINKEN gestellt haben. Wenn man sie sich durch-\n\nliest, bleibt ein zentraler Eindruck: Sie empfinden TTIP \n\nvor allem als Bedrohung. Das wundert mich nicht, \n\nschlie\u00dflich ist es ja ein Abkommen mit den Amerikanern \n\nund nicht mit den Sowjets. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIhre Position ist also weniger inhaltlich denn ideologisch; \n\naber das sind wir bei Ihnen ja gewohnt. Der gerade \n\nausgeteilte Entschlie\u00dfungsantrag, den ich mir eben noch \n\nschnell reingezogen habe, setzt dem Ganzen noch die \n\nKrone auf: Sie wollen kein TTIP. Sagen Sie es doch \n\neinfach und versuchen Sie nicht, das auf der einen oder \n\nanderen Seite irgendwie geradezur\u00fccken. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Jedes Mal, wenn ich \n\neine Grenze \u00fcberquere, \u00fcber die man heute freiz\u00fcgig \n\nverkehren kann, freue ich mich \u00fcber die Abschaffung der \n\nSchlagb\u00e4ume: kein Generve, keine l\u00e4stigen Kontrollen, \n\nkein Zoll, der einem im Nacken sitzt. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Doch!) \n\nTTIP wird Handels- und Investmentschlagb\u00e4ume abschaf-\n\nfen. Fragen Sie heute mal 30-J\u00e4hrige, was sie von Be-\n\nschr\u00e4nkungen bei Handel, Investitionen und Arbeitspl\u00e4t-\n\nzen durch Staatsgrenzen halten. Sp\u00e4testens dann werden \n\nSie erkennen, welche gro\u00dfen Chancen TTIP f\u00fcr uns alle \n\nbereith\u00e4lt \u2013 diesseits und jenseits des Atlantiks. Dieses \n\nAbkommen hat den Erfolg verdient und keine ideologi-\n\nschen Scharm\u00fctzel. Es ist zu unser aller Nutzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die SPD-Fraktion; Herr Abg. Baumann-\n\nHasske. Sie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich werde jetzt \n\nkeine Ausf\u00fchrungen zum Chlorh\u00fchnchen machen und \n\nweniger auf den technischen Bereich eingehen, als Herr \n\nNowak es gerade getan hat; denn ich denke, wir haben \n\nmit TTIP insgesamt ein politisches Problem. \n\nWir haben mit dem Freihandelsabkommen \u2013 ich glaube, \n\nzur allgemeinen \u00dcberraschung \u2013 in den letzten Monaten \n\nbzw. mittlerweile schon l\u00e4nger als ein Jahr eine \u00f6ffentli-\n\nche Debatte \u00fcber ein Abkommen bekommen, das zu-\n\nn\u00e4chst einmal sehr technisch anmutet. Wir diskutieren ein \n\nThema, das pl\u00f6tzlich in Deutschland und dar\u00fcber hinaus \n\nviele, viele Menschen umtreibt, und ich sage einmal \n\nvorab: Ich glaube, das ist gut so. Meine Fraktion, meine \n\nPartei und ich sind sehr froh dar\u00fcber, dass es eine so \n\nkomplizierte, facettenreiche, abstrakte Materie trotz dieser \n\nEigenschaften geschafft hat, die \u00f6ffentliche Wahrneh-\n\nmung nicht nur gr\u00f6\u00dferer Gruppen, sondern sogar die \n\nWahrnehmung durch die Medien zu erreichen. Das war \n\nnicht immer so. Es handelt sich hier in weiten Teilen um \n\nein extrem technisches Abkommen, das in der Vergan-\n\ngenheit kaum jemanden jemals interessiert hat. \n\n(Zuruf von der CDU: Eben, eben!) \n\nEs wurde eine Vielzahl von Handelsabkommen abge-\n\nschlossen. Deutschland allein hat seit dem Zweiten \n\nWeltkrieg 138 solcher Abkommen abgeschlossen. Ich \n\nhabe sie nicht gez\u00e4hlt; diese Zahl l\u00e4sst sich den Medien \n\nentnehmen. Nun k\u00f6nnte man sagen, es gab noch nie ein so \n\nweitreichendes Abkommen wie TTIP, deshalb ist die \n\nAufmerksamkeit gerechtfertigt. Dazu zwei Bemerkungen: \n\nErstens wurde auch CETA, also das vergleichbare Ab-\n\nkommen mit Kanada, ausgehandelt \u2013 und dies weitgehend \n\nau\u00dferhalb der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung. \u00dcber CETA \n\nwird heute diskutiert. Als es vor Jahren verhandelt wurde, \n\nwurde dar\u00fcber nicht gesprochen. \n\nZweitens. In der Tat ist es gut, dass die \u00d6ffentlichkeit \n\nendlich wahrnimmt, was hier verhandelt wird; denn es \n\ngeht eben nicht nur um Freihandel, sondern es geht \n\nnat\u00fcrlich auch um die Harmonisierung, die Angleichung \n\nverschiedener Wirtschaftssysteme. Das bedarf meines \n\nErachtens in der Tat der \u00f6ffentlichen Debatte. \n\nDieser Hintergrund relativiert ein wenig den Eindruck, die \n\nEurop\u00e4ische Kommission h\u00e4tte zun\u00e4chst geheim verhan-\n\ndelt. Ich m\u00f6chte dem Eindruck ein wenig entgegentreten, \n\nals g\u00e4be es hier die Verschw\u00f6rung der Europ\u00e4ischen \n\nKommission und von Lobbyisten, die versucht h\u00e4tten, im \n\nHauruckverfahren irgendwelche Abkommen durchzuset-\n\nzen. \n\nIn der Vergangenheit ist es immer so gelaufen, dass es \n\nniemanden interessiert hat, und deswegen hat die Europ\u00e4-\n\nische Kommission auch niemanden informiert, weil es \n\neben bisher nie jemanden interessiert hat. Inzwischen ist \n\ndas Interesse gro\u00df, inzwischen ist viel passiert, die Ver-\n\nhandlungsmandate sind ver\u00f6ffentlicht worden, die Inhalte \n\nsind klarer geworden, ohne dass man bis heute w\u00fcsste, \n\nwas denn nun tats\u00e4chlich konkret auf dem Tisch liegt. \n\nDer vorliegende Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nstellt zun\u00e4chst fest, dass wir den Abschluss von Freihan-\n\ndelsabkommen gut finden. Das hat seine Gr\u00fcnde. Wir \n\nleben in einer Gesellschaftsform, die wir gern als soziale \n\nMarktwirtschaft bezeichnen. Wir wollen den Wettbewerb \n\nin der Marktwirtschaft und wollen den Markt so weit \n\nregulieren wie notwendig, damit die Gesellschaft sozial \n\nbleibt oder sozialer wird. Der Markt lebt vom Austausch \n\nvon Wirtschaftsg\u00fctern. Die Wirtschaftsg\u00fcter m\u00fcssen \n\nangeboten und nachgefragt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1326 \n\nDeutschland hat einen hohen Export\u00fcberschuss, dem es \n\nseinen Wohlstand zu gro\u00dfen Teilen verdankt. Angebot und \n\nNachfrage stehen Handelsbarrieren entgegen. Werden die \n\nEinnahmen aus dem Export\u00fcberschuss so eingesetzt, dass \n\nsie die Kaufkraft st\u00e4rken, f\u00fchrt das zu Konsum und damit \n\nzu wachsenden Importen. So st\u00e4rkt der Handel die Wirt-\n\nschaftskraft der beteiligten L\u00e4nder. \n\nJe freier der Handel innerhalb sozialer Grenzen stattfin-\n\nden kann, desto h\u00f6her sind die volkswirtschaftlichen \n\nErtr\u00e4ge. So weit die Theorie, wobei man sagen muss, dass \n\ndie Praxis das in gewissem Umfang best\u00e4tigt, denn \n\nDeutschland hat es diesen Prinzipien zu einem gro\u00dfen \n\nTeil zu verdanken, dass es einen sehr hohen Lebensstan-\n\ndard hat. \n\nWir kommen also zu der Auffassung, dass Freihandel im \n\nGrunde etwas Gutes ist. Fraglich ist allerdings, wie viel \n\nh\u00f6heres Einkommen ein solches Abkommen bringen \n\nkann. Welches Wachstum soll daraus entstehen? Hierzu \n\ngehen die Meinungen der Gelehrten weit auseinander. \n\nEinige sehen bis zu 7 % Wirtschaftswachstum, bei ande-\n\nren entstehen allenfalls 0,7 %. Ich glaube, es macht wenig \n\nSinn, diesen Streit als Laie entscheiden zu wollen. Fest-\n\nstellen kann man aber, dass die Absenkung von Barrieren \n\nbisher immer zus\u00e4tzliches Wachstum gebracht und nie \n\ndazu gef\u00fchrt hat, dass auf diese Art und Weise sozialer \n\nR\u00fcckschritt entstanden ist. \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE:  \n\nDoch, beim Abkommen mit Mexiko!) \n\nMeine Damen und Herren! Kommen wir zu den potenzi-\n\nellen Schattenseiten solcher Abkommen. Auf diese \n\nEinschr\u00e4nkung kommt es ganz wesentlich an, denn ein \n\nAbkommen, das die Situation der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger verschlechtert, kann aus unserer Perspektive nicht \n\ngewollt sein. Diesbez\u00fcglich ergibt sich aus der Debatte \n\neiniges an Bef\u00fcrchtungen, ohne dass die meisten \u00fcber-\n\nhaupt wissen, wovon die Rede ist und welche Grundlagen \n\nwir haben. \n\nIch zitiere in diesem Zusammenhang aus der Vorbemer-\n\nkung zur Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion DIE LINKE \u2013 \n\nIhren Entschlie\u00dfungsantrag habe ich leider noch nicht mit \n\nverarbeiten k\u00f6nnen, weil er mir erst heute zugegangen ist. \n\nDort steht, TTIP und alle weiteren Freihandelsabkommen \n\nw\u00fcrden einen massiven Eingriff in die kommunale Ge-\n\nstaltungshoheit und die kommunale Selbstverwaltung \n\ndarstellen. \u201eTTIP, CETA, TiSA sowie alle weiteren \n\nAbkommen werden weitreichende Auswirkungen auf \n\nunseren Lebensalltag, auf zentrale Regelungen der Wirt-\n\nschaftst\u00e4tigkeit, auf die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge, die \n\nlandwirtschaftliche Produktion und die Wettbewerbsf\u00e4-\n\nhigkeit vor allem von kleinen und mittleren Unternehmen \n\n...\u201c usw. usf. \u201ehaben. Hohe europ\u00e4ische Standards ... \n\nk\u00f6nnten zum Opfer fallen.\u201c \n\nWenn ich es \u00fcberspitzen wollte, w\u00fcrde ich sagen: Woher \n\nwissen Sie eigentlich, dass es so kommen wird? Bisher \n\nliegt \u2013 man mag das bedauern \u2013 noch kein diskussionsf\u00e4-\n\nhiger Entwurf vor. \n\nWenn ich die Zuspitzung weglasse, dann bleibt der \n\nbegr\u00fcndete Verdacht, dass sowohl bei den Verhandlern als \n\nauch bei den Lobbyisten der Wunsch nach Regelungen \n\nbesteht, die diese Gefahren in sich bergen. Es wird in \n\ndiesem Hohen Hause weitgehend Einigkeit dar\u00fcber \n\nbestehen, dass ein Abkommen, das diesen Gefahren nicht \n\nbegegnet, nicht ratifiziert werden sollte. Deswegen haben \n\nwir Forderungen erhoben, die sich an die Bundesregie-\n\nrung als Mitglied des Rates, an das Europ\u00e4ische Parla-\n\nment als Vertretung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Europas \n\nund an die Kommission als Verhandlungspartner richten. \n\nDiese Forderungen umfassen eine Transparenz des Ver-\n\nfahrens. Der Investorenschutz darf sich nicht auf die \n\nSouver\u00e4nit\u00e4t der nationalen Parlamente und Gerichte \n\nnegativ auswirken. Der Investorenschutz muss ohne \n\nSchiedsgerichte stattfinden oder er muss herausgenom-\n\nmen werden. Kein Investorenschutz darf geschehen gegen \n\nindirekte Ver\u00e4nderungen der gesetzlichen Rahmenbedin-\n\ngungen und durch den Gesetzgeber. Es darf keine Beein-\n\ntr\u00e4chtigungen \u00f6ffentlich-rechtlicher Banken und Sparkas-\n\nsen geben. Es darf keine M\u00f6glichkeit der Erzwingung der \n\nZulassung von gentechnologisch ver\u00e4nderten Nahrungs-\n\nmitteln und Medikamenten geben. Es darf keine direkte \n\noder indirekte Schlechterstellung von Arbeitnehmern und \n\nkeine Eingriffe in die Tarifautonomie geben. Es darf keine \n\nVerletzung von Urheberrechten oder gesch\u00fctzter Her-\n\nkunftsbezeichnung geben. Unser hohes Niveau des \n\nDatenschutzes darf nicht unterlaufen werden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn diese und andere \n\nBedingungen erf\u00fcllt w\u00e4ren, meine ich, m\u00fcsste man einem \n\nsolchen Freihandelsabkommen zustimmen k\u00f6nnen. Wir \n\nm\u00fcssen allerdings abwarten, was ausgehandelt wird, und \n\nm\u00fcssen dann die Diskussion dar\u00fcber f\u00fchren, ob das, was \n\ndabei herausgekommen ist, akzeptabel ist oder nicht. \n\nIch w\u00fcrde in einem zweiten Teil noch einiges zum weite-\n\nren Verlauf der TTIP-Diskussion sagen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE, Frau Abg.  \n\nKlotzb\u00fccher. Bitte sehr, Frau Klotzb\u00fccher, Sie haben das \n\nWort. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Das \n\nklingt alles so, als st\u00fcnden uns goldene Zeiten bevor: der \n\nAbbau von Handelshemmnissen, die St\u00e4rkung der Wirt-\n\nschaft, die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und Investitions-\n\nanreizen. Alles in allem wachsender Wohlstand f\u00fcr \n\n800 Millionen Menschen in der gr\u00f6\u00dften Freihandelszone \n\nder Welt. Endlich! \n\nEs ist nur vern\u00fcnftig, dass sich das Europaparlament \n\ngestern mehrheitlich f\u00fcr das geplante Freihandelsabkom-\n\nmen TTIP ausgesprochen hat. Auch die CDU- und die \n\nSPD-Fraktion sehen den bl\u00fchenden Landschaften von \n\nHawaii bis zu den Karpaten erwartungsvoll entgegen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1327 \n\ndenn, die Freihandelszone w\u00fcrde laut dem vorliegenden \n\nAntrag wesentliche Impulse f\u00fcr neue Investitionen geben \n\nund die Wirtschaft Sachsens beleben. \n\nSp\u00e4testens jetzt m\u00fcsste man doch ob der Sch\u00f6nmalerei \n\nstutzig werden. Herr Baumann-Hasske, an Sie kann ich \n\nebenfalls die Frage stellen: Woher wissen Sie das eigent-\n\nlich? Die Frage ist sehr einseitig in diesem Zusammen-\n\nhang. Zu dem Vorwurf, dass ich Vermutungen ohne \n\nGrundlage in den Raum stellen w\u00fcrde, sagen ich: Auf der \n\ngleichen Grundlage, wie ich argumentiere, argumentieren \n\nSie auch. \n\nDie Sache hat aus unserer Sicht nicht nur einen Haken, \n\nsondern gleich mehrere. Die Kritikpunkte, welche die \n\nFraktion DIE LINKE in dem Abkommen TTIP, aber auch \n\nan den gekoppelten Abkommen CETA, TiSA und Co. \n\nsieht bzw. deren Auswirkungen, die sich auch immens auf \n\nSachsen auswirken werden, m\u00f6chte ich Ihnen kurz darle-\n\ngen. \n\nAls Erstes nenne ich die Intransparenz. Schon allein die \n\nIntransparenz der Verhandlungen zum geplanten Freihan-\n\ndelsabkommen schreit zum Himmel. Gespr\u00e4che, deren \n\nFolgen das Leben Hunderter Millionen Menschen betref-\n\nfen werden \u2013 mehr als vier Millionen Menschen leben \n\ndavon \u00fcbrigens in Sachsen \u2013, finden geheim und abseits \n\njeder \u00d6ffentlichkeit statt. Von Mitbestimmung ist \u00fcber-\n\nhaupt nicht die Rede. \n\nZweitens. Das Versprechen von TTIP als Wachstums- und \n\nBesch\u00e4ftigungsmotor, auf das sich CDU- und SPD-\n\nFraktionen in ihrem Antrag beziehen, wurde mehrfach, \n\nunter anderem auch von der Friedrich-Ebert-Stiftung, in \n\neiner Analyse aller bedeutenden Studien zum Thema TTIP \n\nals M\u00e4rchen entlarvt. \u201eDie zu erwartenden Wachstums- \n\nund Besch\u00e4ftigungseffekte sind winzig\u201c, stellt die Stiftung \n\nfest. Schon dieser Pr\u00e4misse Ihres Antrags k\u00f6nnen wir also \n\nnicht folgen. \n\nDrittens, \u00d6kologie und Verbraucherschutz. Die prinzipiel-\n\nle Einstellung beider Vertragsparteien unterscheidet sich \n\ngrundlegend. Zum Beispiel gilt in Europa das Vorsorge-\n\nprinzip. Die Unsch\u00e4dlichkeit von zum Beispiel hormon-\n\nbehandeltem Fleisch oder neuen Medikamenten muss \n\nbewiesen werden, bevor diese auf den Markt kommen. \n\nIn den USA gilt das Nachsorgeprinzip: Solange die \n\nSch\u00e4dlichkeit von Produkten oder Zus\u00e4tzen nicht nach-\n\ngewiesen werden kann, sind sie auch auf dem Markt \n\nzugelassen. Sicher, nun gibt es alle m\u00f6glichen Zusagen \n\nder EU, dass diese Standards nicht verschlechtert werden. \n\nDas Problem liegt aber nicht in diesem Versprechen, \n\nsondern in der Definition, was bessere oder schlechtere \n\nStandards bedeuten. Ist das bessere Produkt das wirt-\n\nschaftlichere und das profitablere Produkt? Oder das, \n\nwelches den Bed\u00fcrfnissen der Verbraucher am meisten \n\ngen\u00fcgt? Abstrakte Versprechen bringen also auch in \n\ndiesem Zusammenhang gar nichts. \n\nViertens, die kommunale Daseinsvorsorge. Sie ist in \n\nDeutschland wichtiger Bestandteil des Sozialstaats und \n\nder kommunalen Selbstversorgung. Auch hier ist zu \n\nvermuten, dass die Bereiche der kommunalen Daseins-\n\nvorsorge weiter liberalisiert und privatisiert werden \n\nw\u00fcrden und somit auch die Gestaltungshoheit der L\u00e4nder \n\nund Kommunen bedroht w\u00e4re. \n\n(Zuruf von der CDU: Ist doch Quatsch!) \n\nAuch der Kulturbereich ist in Gefahr. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Stimmt auch nicht!) \n\nHierzu herrscht in den USA und der EU ein vollkommen \n\nunterschiedliches Verst\u00e4ndnis. Die EU-Staaten haben im \n\nGegensatz zu den USA die UNESCO-Konvention \u00fcber \n\nden Schutz und die F\u00f6rderung der Vielfalt kultureller \n\nAusdrucksformen ratifiziert. Der gesellschaftliche Wert \n\nder Kultur in Europa ist allgemein als sch\u00fctzenswert \n\nanerkannt und lebt vielfach von \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung. In \n\nden USA hingegen spielt dieser eine nachgeordnete Rolle \n\nund auch dort gelten im Kulturbereich die Regeln des \n\nfreien Marktes. \n\nWenn nun \u00f6ffentliche Subventionen als wettbewerbsrecht-\n\nliche Benachteiligung einklagbar und somit unm\u00f6glich \n\nwerden w\u00fcrden, st\u00fcnde das gesamte europ\u00e4ische Kultur-\n\nsystem zur Disposition. 2010 wurde immerhin jede \n\nEintrittskarte f\u00fcr die Semperoper in Dresden mit 96 Euro \n\nsubventioniert und somit \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glicht. Aber \n\nauch bei Konzerten, Theaterst\u00fccken, Radio, Film und \n\nFernsehen ist die F\u00f6rderung mit \u00f6ffentlichen Geldern bei \n\nuns gang und g\u00e4be. Unter totalen Marktbedingungen \n\nh\u00e4tten viele Kulturg\u00fcter \u00fcberhaupt keine Chance und \n\nKultur verk\u00e4me in jeglicher Hinsicht zu einem kommerz-\n\ngepr\u00e4gten Einheitsbrei. \n\nSechstens, zu behaupten, bei TTIP st\u00fcnden kleine und \n\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen oder gar die B\u00fcrger(innen) \n\nim Vordergrund, ist pure T\u00e4uschung. Im Vordergrund \n\nsteht das vorgesehene Investitionsschutzrecht und die \n\nEtablierung von privaten oder \u00f6ffentlichen Schiedsgerich-\n\nten, durch welche Konzerne weiter erm\u00e4chtigt werden, im \n\ngro\u00dfen Rahmen Rechtsstaatlichkeit zu umgehen. Es geht \n\nau\u00dferdem um eine St\u00e4rkung westlicher Standards gegen-\n\n\u00fcber den Brics-Staaten, insbesondere gegen\u00fcber China \n\nund Russland, denen man unter der These, man h\u00e4tte \n\nohnehin die besseren Standards, die Regeln f\u00fcr den \n\nWelthandel aufdr\u00fccken will. Ein reines Machtkalk\u00fcl also, \n\nwelches in dem vorliegenden Antrag sogar noch explizit \n\npositiv herausgehoben wird. \n\nDoch TTIP ist absolut kein Abkommen, das auf eine \n\nfriedliche und harmonisch funktionierende Wirtschaft \n\nabzielt, sondern es ist in alten Denkmustern verhaftet, die \n\nvon einer \u00dcberlegenheit westlicher gegen\u00fcber anderen \n\nStaaten ausgehen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das sind Phrasen!) \n\nEigentlich sollte im 21. Jahrhundert der Freihandel nicht \n\nmehr bilateral, sondern multilateral und auf jeden Fall \n\ngleichberechtigt gef\u00fchrt werden. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \n\nDas machen wir doch gerade!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1328 \n\nAbschlie\u00dfend l\u00e4sst sich sagen, dass leider auch dieser \n\nAntrag nicht wirklich den Aufschlag zu einer Debatte \n\nbez\u00fcglich TTIP und anderen Freihandelsabkommen \n\nbildet. Dazu br\u00e4uchte es mehr Weitblick, ein bisschen \n\nmehr Realit\u00e4tssinn und vor allem Konstruktivit\u00e4t. \n\nLassen Sie es mich im Folgenden noch kurz erkl\u00e4ren. Im \n\nM\u00e4rz 2014 erkl\u00e4rte die Staatsregierung auf eine Kleine \n\nAnfrage des Abg. Klaus Bartl zu den Freihandelsabkom-\n\nmensverhandlungen, dass ein Transparenzproblem nicht \n\nersichtlich w\u00e4re. Handlungsbedarf wurde auch negiert. \n\nAussagen wurden \u2013 wie auch aktuell in meiner Gro\u00dfen \n\nAnfrage \u2013 mit dem Verweis verweigert, man k\u00f6nne nur \n\n\u00fcber den Sachverhalt beraten, wenn die endg\u00fcltige Fas-\n\nsung des Vertrages vorliegen w\u00fcrde. Das hat mich doch \n\netwas schockiert, weil es unter dieser Devise eigentlich \n\nunm\u00f6glich w\u00e4re, \u00fcber jegliche EU-Gesetzesvorlagen vor \n\nder Einreichung zu debattieren. Das w\u00e4re so, wie auch \n\nnoch damit anzufangen, die Auswirkungen erst ins Parla-\n\nment zu bringen, wenn sie schon l\u00e4ngst eingetreten sind. \n\nIm Antrag findet sich auch die Aussage, dass die CDU- \n\nund SPD-Fraktion insbesondere begr\u00fc\u00dfen, dass sich die \n\nWirtschafts- und Sozialpartner \u00fcber die Einbeziehung der \n\nZivilgesellschaft in die Verhandlungen zu TTIP freuen. So \n\nist doch aber allgemein bekannt, dass vor allem in den \n\nVorgespr\u00e4chen zu den Verhandlungen fast ausschlie\u00dflich \n\nWirtschaftslobbyisten zugegen waren. Auch haben sich \n\nmehr als 480 Organisationen in dem \u201eAktionsb\u00fcndnis \n\nSTOPP TTIP!\u201c zusammengeschlossen und mehr als \n\n2,3 Millionen Unterschriften gegen die Freihandelsab-\n\nkommensverhandlungen gesammelt. Die Reaktion seitens \n\nder EU-Kommission: keine. \n\nAuch in Sachsen findet die Debatte um TTIP, CETA und \n\nTiSA viel Resonanz. Die Freihandelsabkommen werden \n\nin Stadt- und Gemeinder\u00e4ten diskutiert und zahlreiche \n\nbedeutende Einzelpersonen und Gremien haben State-\n\nments dazu abgegeben, so zum Beispiel die Handwerks-\n\nkammern in Dresden und Chemnitz, die Hochschulrekto-\n\nrenkonferenz, die s\u00e4chsischen Landesverb\u00e4nde des \n\nBUND und des NABU oder aber der Deutsche Kulturrat. \n\nDiese \u00c4u\u00dferungen waren zum gro\u00dfen Teil kritisch oder \n\nablehnend; aber all das l\u00e4sst der vorliegende Antrag \n\nunber\u00fccksichtigt. \n\nDas k\u00f6nnen Sie doch nicht wirklich als Einbringung der \n\nZivilgesellschaft bezeichnen, denn wir Politikerinnen und \n\nPolitiker h\u00e4ngen in der Debatte der Zivilgesellschaft weit \n\nhinterher. Hier ist es an der Zeit aufzuholen, sich fundier-\n\nter zu positionieren und den Kritikpunkten zu stellen. Uns \n\ngeht es um eine l\u00f6sungsorientiertere Debatte im Interesse \n\nSachsens und Europas, die nicht erst gef\u00fchrt werden kann, \n\nwenn die Unterschriften unter die Abkommen gesetzt \n\nwurden. Wenn ich lese, dass die Staatsregierung darauf \n\nachten wird \u2013 Zitat aus dem Antrag \u2013, \u201edass durch das \n\nAbkommen keine Nachteile, aber viele Vorteile f\u00fcr \n\nSachsen entstehen\u201c, dann bin ich wirklich, wirklich \n\ngespannt, wie Sie das anstellen wollen. \n\nAuch wir, die Fraktion DIE LINKE, w\u00fcrden Ihre golde-\n\nnen Zukunftsaussichten gern teilen, bezweifeln aber, dass \n\nder Antrag und die in diesem Antrag formulierten Positio-\n\nnen von CDU und SPD f\u00fcr eine Auseinandersetzung mit \n\nder Thematik ausreichen. Die Auswirkungen solcher \n\nFreihandelsabkommen w\u00fcrden Sachsen, Sachsens Bev\u00f6l-\n\nkerung und wohl auch den s\u00e4chsischen Haushalt umfas-\n\nsend betreffen. Das einfach abzuwarten und keinerlei \n\nInitiative w\u00e4hrend des Diskussionsprozesses zu ergreifen \n\nw\u00e4re schlichtweg verantwortungslos. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Am Mikrofon 6 gibt es \n\neine Wortmeldung von Herrn Nowak, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Ja, eine Kurzintervention. \u2013 Frau \n\nKollegin, ich w\u00fcsste gern, woher Sie es haben, dass die \n\nkommunale Daseinsvorsorge durch TTIP in Gefahr ist. Es \n\nist ausschlie\u00dflich Angelegenheit der nationalen Parlamen-\n\nte, was sie liberalisieren oder nicht; das sollten Sie eigent-\n\nlich wissen. Das ist durch dieses Abkommen nicht in \n\nGefahr. Ich verstehe nicht, warum Sie das hier behaupten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es geht um  \n\nWasser- und Abwassergeb\u00fchren, und das ist \n\nkommunale Hoheit! \u2013 Zuruf von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Abg. Nowak. \u2013 Frau Klotzb\u00fccher, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \n\n(Starke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nMeine Damen und Herren, es gibt jetzt eine Reaktion von \n\nFrau Abg. Klotzb\u00fccher. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Bei den Aussagen ging \n\nes vor allem um die Bereiche der Wasserversorgung und \n\nAbwasserentsorgung; das sind die gr\u00f6\u00dften \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas hatte ich gerade angesprochen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klotzb\u00fccher, bitte \n\nlassen Sie sich von Ihrem Fraktionsvorsitzenden nicht \n\nirritieren. \n\n(Allgemeine Heiterkeit und Beifall) \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Auf jeden Fall ist \n\nmeines Wissens vor allem die kommunale Daseinsvorsor-\n\nge noch nicht explizit in Negativlisten ausgeschlossen. \n\nDas war auch alles im Konjunktiv formuliert, weil, wie \n\nwir jetzt mehrfach festgestellt haben, keine fundierte \n\nGrundlage daf\u00fcr da ist. \u2013 So viel dazu. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Staatsminister Martin \n\nDulig: Im konsolidierten Text ist es ausgef\u00fchrt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir setzen in der Aussprache fort mit Herrn Abg. \n\nDr. Dreher f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1329 \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! TTIP soll dem ungehin-\n\nderten Austausch von Waren und Dienstleistungen \u00fcber \n\ndie Grenzen der beteiligten Staaten hinweg dienen und \n\npositive Impulse erwarten lassen. TTIP \u2013 ein Freihandels-\n\nabkommen, welches zum Wohl der B\u00fcrger durch zwi-\n\nschenstaatliche Vertr\u00e4ge souver\u00e4ner Staaten technische \n\nDienstleistungs- und Sozialstandards wechselseitig \n\nanerkennen und so Handelshemmnisse beseitigen soll \n\nzum Wohle aller. Wenn man diese Zeile liest \u2013 wunder-\n\nsch\u00f6n. \n\nDie Erfahrungen mit den USA und anderen Freihandels-\n\nabkommen, insbesondere NAFTA \u2013 dem Freihandelsab-\n\nkommen zwischen den USA, Kanada und Mexiko \u2013, \n\nzeichnen leider ein anderes Bild. Es finden wie bei TTIP \n\nstatt: Geheimverhandlungen zwischen Lobbyisten mit der \n\nGefahr fl\u00e4chendeckender Absenkung von Standards, \n\ninsbesondere im Bereich von Verbraucherschutz, Dienst-\n\nleistungen und im Sozialbereich und unter Aufgabe \n\nnationalstaatlicher Souver\u00e4nit\u00e4t zum Nachteil der eigenen \n\nWirtschaft und B\u00fcrger durch Schaffung privater Schieds-\n\ngerichte, die die nationale Souver\u00e4nit\u00e4t der beteiligten \n\nStaaten drastisch beschneiden. \n\nDas Ganze findet statt zwischen ungleichen Partnern, von \n\ndenen zumindest der gro\u00dfe \u2013 die USA \u2013 bereits jetzt seine \n\nGespr\u00e4chspartner seit Jahrzehnten unter dem Deckmantel \n\nder Gefahrenabwehr ausspioniert, auch im Bereich der \n\nPrivatwirtschaft. \n\nAus der N\u00e4he betrachtet zu den Interessenlagen: Ein sehr \n\nrenommierter Fachmann auf dem Gebiet, Prof. Max Otte \n\naus K\u00f6ln, stellt fest: \u201eFreihandel ist nicht per se schlecht, \n\njedoch der Begriff des Freihandels versteckt mehr als er \n\noffenbart. Bei Freihandel muss man immer fragen: Wer \n\nhandelt frei zu wessen Nutzen? Wen muss man vielleicht \n\nauch sch\u00fctzen? Schutzbed\u00fcrftigkeit ist in der deutschen \n\nsozialen Marktwirtschaft nicht fremd. Aber auch sonst \n\ngibt es Schutzbed\u00fcrftigkeit in der Wirtschaft bei den \n\nSchwachen, die nicht eine so gro\u00dfe Lobbymacht haben \n\nwie die Gro\u00dfen. Dieser Aspekt wird unter dem besch\u00f6ni-\n\ngenden Begriff des Freihandels einfach mal unter den \n\nTisch gekehrt. \n\nDer st\u00e4rkere Partner, die USA, werden ihre Vorstellungen, \n\nwie ein Wirtschaftssystem zu gestalten ist, n\u00e4mlich f\u00fcr die \n\neigenen US-Konzerne, das hei\u00dft, f\u00fcr das eigene Kapital, \n\nverwenden und auch gegen\u00fcber Europa durchsetzen. Das \n\nzerstrittene Europa hat dem wenig entgegenzusetzen. \n\nFreihandelsabkommen bedeuten zun\u00e4chst einmal: pro \n\nFinanzinvestoren, pro Gro\u00dfkonzerne und Druck auf \n\nArbeitnehmer. Dieser Druck wird wachsen, vor allem in \n\nEuropa. Die USA haben das Ganze schon einmal f\u00fcr sich \n\nerfolgreich durchgespielt \u2013 mit NAFTA. S\u00e4mtliche \n\nStandards sind letztlich nach unten angepasst worden, \n\nseinerzeit vom US-amerikanischen Niveau in Richtung \n\nauf das mexikanische Niveau. Wir in Europa m\u00fcssen \n\nbef\u00fcrchten, dass durch TTIP viele unserer Sozialstandards \n\nverloren gehen, Arbeitspl\u00e4tze ebenso. Es drohen die im \n\nVergleich zu Europa deutlich niedrigeren US-Standards, \n\ndie aber durch die \u00fcber NAFTA eingef\u00fchrten niedrigeren \n\nmexikanischen Standards bereits abgesenkt worden sind. \n\nWerfen wir einen Blick in die Verhandlungskommission \n\nvon TTIP: TTIP spiegelt die Interessen der beteiligten \n\nUS-Gro\u00df- und Weltmarktkonzerne wider. Am Verhand-\n\nlungstisch der USA sitzen zum Beispiel Vertreter von \u2013 in \n\nalphabetischer Reihenfolge \u2013 Apple, Exxon, General \n\nElectric, Goldman Sachs, Kraft Foods, Microsoft, \n\nMonsanto, Pfizer, Philip Morris International, Procter & \n\nGamble, The Coca Cola Company, The National Chicken \n\nCouncil, Xerox, um nur einige zu nennen. \n\nLori Wallach von Global Trade Watch, einer amerikani-\n\nschen Verbraucherorganisation, die den Welthandel unter \n\ndie Lupe nimmt, f\u00fchrte aus: Der Traum war, dass mit \n\nTTIP Arbeitnehmerrechte aus Europa in die USA gebracht \n\nwerden, ebenso europ\u00e4ische Umweltstandards, europ\u00e4i-\n\nscher Lebensmittelschutz und Datenschutz. \n\nAber so wird es nicht kommen. Nach allem, was Global \n\nTrade Watch und andere Verbraucherschutzorganisationen \n\nwissen \u2013 wir erinnern uns: es werden zwischenstaatliche \n\nGeheimverhandlungen gef\u00fchrt, f\u00fcr den interessierten \n\nB\u00fcrger v\u00f6llig undurchsichtig gestaltet \u2013, geht es darum, \n\ndie Gesch\u00e4fte der vielen gro\u00dfen amerikanischen und der \n\nwenigen europ\u00e4ischen Welthandelskonzerne zu bef\u00f6rdern. \n\nLetztlich soll es also insbesondere gro\u00dfen US-Konzernen \n\nvereinfacht werden, in Europa zu operieren. \n\nEs gibt eine warnende Vorlage f\u00fcr TTIP \u2013 ich sagte es \n\nbereits \u2013: NAFTA. Das Nordamerikanische Freihandels-\n\nabkommen ist seit 20 Jahren in Kraft. Lori Wallach sagte \n\ndazu: Wir leben seit 20 Jahren mit NAFTA. Ich sage euch \n\nEurop\u00e4ern: Versucht es nicht! Wir haben erlebt, wie all \n\ndas wahr wurde, wovor Kritiker warnten. Und es kam \n\nnoch viel schlimmer! \n\nNehmen wir ein Beispiel aus dem Gro\u00dfraum Detroit. \n\nDetroit war fr\u00fcher die wohlhabende Autostadt mit vielen \n\nArbeitspl\u00e4tzen in der Automobil- und der Zulieferindust-\n\nrie. Hunderttausende Arbeitspl\u00e4tze gingen dort seit der \n\nEinf\u00fchrung von NAFTA verloren. Das St\u00e4dtchen Ypsilanti \n\nlag fr\u00fcher im Detroiter Speckg\u00fcrtel und beherbergte eine \n\nVielzahl von Autozulieferfirmen mit vielen Arbeitspl\u00e4t-\n\nzen. Nach dem Inkrafttreten von NAFTA wurden diese \n\n\u00fcber die Grenze nach Mexiko verlagert. Heute liegt \n\nYpsilanti nicht im Speckg\u00fcrtel. Die Anwohner sagen von \n\nsich selbst, dass sie im \u201eRostg\u00fcrtel\u201c leben. Die Bezeich-\n\nnung wurde in Anlehnung an die vielen verrostenden \n\nIndustrieanlagen dort gew\u00e4hlt. \n\nWas verdient ein Arbeiter in Mexiko? Rund 97 Peso am \n\nTag. Das sind 6 US-Dollar. In Ypsilanti waren es fr\u00fcher \n\n18 US-Dollar in der Stunde. \n\nDie Bef\u00fcrworter von TTIP versprechen, nach Einf\u00fchrung \n\ndes Freihandelsabkommens werde es statistisch 500 Euro \n\npro Monat mehr je Haushalt geben \u2013 statistisch. Das ist \n\nwie die linke Hand auf der Herdplatte und die rechte im \n\nK\u00fcbel Eiswasser; statistisch ist die K\u00f6rpertemperatur in \n\nOrdnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1330 \n\nNochmals Prof. Otte: TTIP ist ein Angriff auf B\u00fcrgerrech-\n\nte, Konsumentenrechte, Arbeitsmarktstandards. \n\nDie ohnehin niedrigen US-Arbeitsstandards sind zwi-\n\nschenzeitlich weiter abgesenkt worden, n\u00e4mlich aufgrund \n\nder noch niedrigeren Standards in Mexiko, die sich \u00fcber \n\nNAFTA auch auf die USA auswirken. Billigl\u00f6hner produ-\n\nzieren ohne gen\u00fcgende Arbeitssicherheitsvorschriften \n\nunter pers\u00f6nlichen Gefahren zu Dumpingpreisen. In \n\nMexiko verloren Bauern ihr Auskommen und gerieten in \n\nbittere Armut. Das Gesch\u00e4ft machen nun die gro\u00dfen US-\n\nLebensmittelkonzerne; das sind die, die auch die TTIP-\n\nVerhandlungen f\u00fchren. W\u00e4hrend die mexikanischen \n\nBauern keine Geldmittel haben, um ihre Waren \u2013 wie \n\nTomaten und Paprika \u2013 auf dem internationalen Markt \n\nanzubieten, ist das anders herum f\u00fcr die US-Agrarkon-\n\nzerne kein Problem. Diese \u00fcberfluten auch den mexikani-\n\nschen Markt zu Tiefstpreisen. Einfache Bauern k\u00f6nnen da \n\nnicht mehr mithalten. Fr\u00fcher lebten mexikanische Bauern \n\nbescheiden, aber ausk\u00f6mmlich, zum Beispiel vom \n\nMaisanbau und von der Produktion von Zuckerrohr. Sie \n\nnannten es \u201eOro blanco\u201c, \u201ewei\u00dfes Gold\u201c. Seit NAFTA \n\nverarmen sie und haben kaum genug zum \u00dcberleben. Seit \n\nNAFTA hat sich Mexiko noch mehr als vorher in Arm \n\nund Reich gespalten. Mexiko z\u00e4hlt 120 Millionen Ein-\n\nwohner, weniger als ein Tausendstel von Ihnen besitzt \n\nmehr als 43 % des Verm\u00f6gens. \n\nKommen wir zur Aufgabe nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t durch \n\ndie Schaffung privater Schiedsgerichte. Schiedsgericht ist \n\nnicht gleich Schiedsgericht. In Deutschland k\u00f6nnen \n\nEntscheidungen privater Schiedsgerichte von staatlichen \n\nGerichten \u00fcberpr\u00fcft werden. Das ist bei den internationa-\n\nlen privaten Schiedsgerichten \u2013 das gilt f\u00fcr NAFTA wie \n\nf\u00fcr TTIP \u2013 nicht vorgesehen. Hier sollen private Schieds-\n\ngerichte entscheiden, nicht mit unabh\u00e4ngigen Richtern \n\nbesetzt, sondern mit Privatpersonen, mit Lobbyisten, \n\nverbindlich und im Verborgenen. \n\nWir brauchen keine privaten Schiedsgerichte. Deutsch-\n\nland hat eine hervorragende unabh\u00e4ngige Justiz. F\u00fcr die \n\nWirtschaft kann man bei den Landgerichten Kammern f\u00fcr \n\nHandelssachen einrichten, wie wir das hier in Dresden \n\nund Leipzig realisiert haben. Diese Kammern sind mit \n\nSpitzenjuristen besetzt und verhandeln nicht geheim, \n\nsondern \u00f6ffentlich. Sie haben sich seit vielen Jahrzehnten \n\nbew\u00e4hrt. \n\n\u00dcber die M\u00f6glichkeit der Gerichtsswahl kann man ver-\n\nbindlich internationale Gerichtszust\u00e4ndigkeiten \u2013 zum \n\nBeispiel in Deutschland \u2013 vereinbaren. Ich betone: Wir \n\nbrauchen keine Privatschiedsgerichtsbarkeit. \n\nEin abschreckendes Schiedsgerichtsbeispiel aus dem \n\nNAFTA-Bereich: Drei US-Konzerne haben vor einem \n\nSchiedsgericht den Staat Mexiko verklagt. Die US-\n\nKonzerne stellen Zucker aus Zuckerrohr her. Mexiko \n\nerhob darauf eine Steuer, um seine heimische Zuckerrohr-\n\nproduktion zu sch\u00fctzen. Das angerufene internationale \n\nSchiedsgericht befand, dies versto\u00dfe gegen das Freihan-\n\ndelsabkommen, und Mexiko musste mehrere Hundert \n\nMillionen US-Dollar an die Konzerne bezahlen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Dreher, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Nowak, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Wenn Sie NAFTA und TTIP \n\nvergleichen, ist dann Mexiko f\u00fcr Sie mit der Europ\u00e4i-\n\nschen Union gleichzusetzen? \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Nein. Aber die Vergleichbarkeit \n\nsehen Sie daran, dass jeweils ein gro\u00dfer Starker \u2013 das sind \n\nin beiden F\u00e4llen die USA \u2013 mit Schw\u00e4cheren verhandelt. \n\nDie Verhandlungspositionen sind klar. Wenn Sie zugeh\u00f6rt \n\nh\u00e4tten, w\u00fcssten Sie, wo der Starke und wo der Schwache \n\nsitzt. Insoweit sind die Verh\u00e4ltnisse nicht gleich, aber sie \n\n\u00e4hneln einander. Das, was Sie nach 20 Jahren NAFTA in \n\nNordamerika sehen, werden Sie in Europa in 20 Jahren \n\nvielleicht auch sehen; denn die Strukturen der Abkommen \n\nsind die gleichen. \n\nIch fahre fort. \u2013 Das Beispiel mit dem Schiedsgericht ist \n\nkein Einzelfall. Ein amerikanischer Tabakkonzern hat \n\ngegen eine Regierung geklagt, weil diese aus Gr\u00fcnden des \n\nGesundheitsschutzes Tabakwerbung beschr\u00e4nken wollte. \n\nEin weiteres Beispiel aus Detroit: Dort gibt es eine gro\u00dfe \n\nVerkehrsbr\u00fccke \u00fcber den Fluss nach Windsor in Kanada, \n\ndie Ambassador Bridge. Diese wurde privat errichtet und \n\nwird privat betrieben. Wer sie nutzt, muss dem Investor \n\nund Betreiber eine Br\u00fcckenmaut entrichten. Ein gutes \n\nGesch\u00e4ft \u2013 die Br\u00fccke ist sehr stark frequentiert. Nun \n\nplant die Regierung von Kanada zur Entlastung des \n\nStra\u00dfenverkehrs eine zweite Br\u00fccke. Das passt dem \n\nprivaten Investor, dem US-Milliard\u00e4r Matty Moroun, \n\n\u00fcberhaupt nicht. Er verklagt nun vor einem privaten \n\nSchiedsgericht das Land Kanada mit der Begr\u00fcndung, \n\ndieses habe ihn nicht ausreichend informiert und einge-\n\nbunden. Schlie\u00dflich gehe es um sein Gesch\u00e4ft. Er will \n\n3,5 Milliarden US-Dollar Schadensersatz. \n\nMeine Damen und Herren! Lenken wir zum Schluss den \n\nBlick auf die tagesaktuelle Berichterstattung. Die USA \n\nhaben seit Jahrzehnten \u201ebefreundete\u201c Staaten wie Frank-\n\nreich und Deutschland ausspioniert. Nicht nur das Mobil-\n\nfunkger\u00e4t unserer Bundeskanzlerin, sondern auch Regie-\n\nrungsbeh\u00f6rden und die Privatwirtschaft. Die USA haben \n\nalso Wirtschaftsspionage betrieben. Dass hierbei der \n\nBundesnachrichtendienst durch die \u00dcbernahme seitens \n\nder USA gew\u00fcnschter Suchbegriffe \u2013 Selektoren \u2013 willig \n\nHilfestellung gab, ist ein schlechter Witz. Aber ich frage \n\nmich: Wie sollen wir einem TTIP-Vertragspartner trauen \n\nk\u00f6nnen, der uns, unsere Regierung, unsere Wirtschaft seit \n\nJahrzehnten gezielt und planm\u00e4\u00dfig ausspioniert? \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und Her-\n\nren! Nun f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHerr Abg. Dr. Lippold. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1331 \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Antworten der \n\nStaatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion \n\nzu TTIP offenbaren: Auch die Staatsregierung hat drin-\n\ngenden Nachholbedarf hinsichtlich der Meinungsbildung \n\nzu TTIP. \n\nDazu kann dieser Koalitionsantrag dienen. Das begr\u00fc\u00dfen \n\nwir. In ihm steht all das, wozu sich die fr\u00fchere s\u00e4chsische \n\nCDU/FDP-Koalition im Bundesrat noch der Stimme \n\nenthielt. Man k\u00f6nnte die damalige Stimmenthaltung als \n\nKapitulation der Staatsregierung vor komplexen Themen \n\nbewerten oder als stillschweigende Zufriedenheit von \n\nCDU und FDP mit Verhandlungen, die in dieser Form von \n\neiner \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit der Europ\u00e4erinnen und \n\nEurop\u00e4er nicht gewollt sind. Beide Annahmen stellen der \n\ndamaligen Staatsregierung kein gutes Zeugnis aus. \n\nDar\u00fcber hinaus offenbart sich noch etwas anderes, n\u00e4m-\n\nlich ein veritables Demokratiedefizit des TTIP-Prozesses \n\nselbst. Denn so, wie die Staatsregierung offenbar nur \n\nunzureichend informiert und einbezogen wird, so geht es \n\nder gesamten Zivilgesellschaft und ihren gew\u00e4hlten \n\nVertretern. Trotzdem sind Details bekannt geworden, die \n\nviele Menschen auf die Barrikaden getrieben haben. \n\nInfolgedessen musste die Kommission Konsultationen \n\nzulassen, deren Ergebnis mehr als deutlich ist. Fast \n\n150 000 Einzelpersonen und Organisationen haben sich \n\nbeteiligt. Mehr als 97 % davon lehnen beispielsweise den \n\nInvestorenschutz mit seinen undemokratischen Schiedsge-\n\nrichten ab, \u00fcbrigens bis weit hinein in die auch in Sachsen \n\npr\u00e4gende mittelst\u00e4ndische Wirtschaft. Auch deren Bun-\n\ndesverband h\u00e4lt den Investor-Staat-Streitbeilegung ISDS \n\nf\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig und lehnt ihn strikt ab. Zitat BVMW: \u201eDie \n\ngeplanten Regelungen benachteiligen die mittelst\u00e4ndische \n\nWirtschaft, hebeln die Rechtsstaatlichkeit aus und gehen \n\nso zulasten der Mitgliedstaaten der EU.\u201c \n\nSchauen wir einmal auf den Einfluss der Parlamente in \n\ndiesem Prozess. Diese sind schlie\u00dflich in den Demokra-\n\ntien Europas die h\u00f6chsten Versammlungen von gew\u00e4hlten \n\nVertretern des Volkes, das sich Gesetze gibt und seine \n\nRegierenden kontrolliert. Handelspolitik ist jedoch \n\nexklusive Kompetenz der EU, und nur die Kommission \n\nkann vorschlagen, ein Freihandelsabkommen abzuschlie-\n\n\u00dfen. Sie schl\u00e4gt es dem Europ\u00e4ischen Rat vor, also den \n\nRegierungen der Mitgliedstaaten und nicht dem EU-\n\nParlament. Auch das Verhandlungsmandat beschlie\u00dft der \n\nRat, und weder das EU-Parlament noch die nationalen \n\nParlamente m\u00fcssen dem zustimmen. Sie k\u00f6nnen zwar \n\nEmpfehlungen formulieren, aber weitgehend unverbind-\n\nlich. Das Parlament erf\u00e4hrt nicht einmal, ob sie ber\u00fcck-\n\nsichtigt wurden, weil das Mandat geheim ist. \n\nDas EU-Parlament hat gestern eine solche Resolution zu \n\nden laufenden Verhandlungen um TTIP beschlossen. Das \n\nendg\u00fcltige Ergebnis der Verhandlungen zwischen EU und \n\nUSA muss am Ende noch einmal ins EU-Parlament. Weil \n\nes dieses endg\u00fcltige Ergebnis noch nicht gibt, ist Ein-\n\nflussnahme durch B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, durch regio-\n\nnale und nationale Parlamente, durch Organisationen und \n\nRegierungen weiterhin m\u00f6glich und auch wichtig \u2013 \n\nEinflussnahme durch deutliche Meinungs\u00e4u\u00dferungen \n\ngegen\u00fcber den nationalen Regierungen, die im Europ\u00e4i-\n\nschen Rat sitzen, und gegen\u00fcber unseren gew\u00e4hlten \n\nVertreterinnen und Vertretern im EU-Parlament. \n\nDeshalb sollten wir mit diesem Antrag der Staatsregie-\n\nrung nicht nur auftragen, Einfluss zu nehmen, sondern ihr \n\nauch den R\u00fccken f\u00fcr den Fall st\u00e4rken, dass die so \u00fcberaus \n\nbedeutenden Kritikpunkte einfach ignoriert werden. Denn \n\neinstweilen bleibt alles geheim und intransparent. Ir-\n\ngendwann liegt dann ein fertiger Vertrag vor, der in die \n\nParlamente kommt, und Sie k\u00f6nnen ihn dann aber nicht \n\nmehr \u00e4ndern. Dieser Zustand ist untragbar, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch glaube, jede Parlamentarierin und jeder Parlamentari-\n\ner hat \u2013 und zwar unabh\u00e4ngig, wie sie oder er zu Chancen \n\nund Risiken einzelner Regelungen des Handelsabkom-\n\nmens steht \u2013 angesichts dieser Br\u00fcskierung und dieser \n\nOhnmacht bei der Informations- und Entscheidungsm\u00f6g-\n\nlichkeit in durchaus f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nessenziellen Fragen zumindest ein ungutes Gef\u00fchl. Wir \n\nm\u00fcssen n\u00e4mlich weitgehend darauf vertrauen, dass einige \n\nAmtstr\u00e4ger zusammen mit Vertretern der Industrie einen \n\nin unser aller Interesse verantwortungsvollen Job machen, \n\nund zwar in einer Angelegenheit, in der es um sehr, sehr \n\nviel Geld und um Marktanteile geht. \n\nWenn ich mir die ber\u00fchmte und immer wieder n\u00fctzliche \n\nCui-Bono-Frage stelle: Wem n\u00fctzt es?, dann wird das \n\nungute Gef\u00fchl auch nicht kleiner. Daher sind die Proteste \n\nder Zivilgesellschaft auch Proteste gegen fehlende parla-\n\nmentarische Kontrolle und ein Aufruf an die Parlamente, \n\ndies zu \u00e4ndern. Das sollten wir in einer Weise zu tun \n\nversuchen, die auch glaubw\u00fcrdig ist. Dazu bringen wir \n\nnachher noch einen \u00c4nderungsantrag ein. \n\nDie Welt aber ist gr\u00f6\u00dfer als Europa und die USA. Ich \n\nzitiere kurz aus einer Bertelsmann-Studie: \u201eDie gro\u00dfen \n\nVerlierer einer Eliminierung der Z\u00f6lle sind Entwicklungs-\n\nl\u00e4nder. Diese verlieren durch den verst\u00e4rkten Wettbewerb \n\nauf dem EU- und US-Markt dramatisch an Marktanteilen. \n\nDas ist vor allem f\u00fcr L\u00e4nder in Nord- und Westafrika ein \n\nProblem. Nach Hilfe zur Selbsthilfe in den Schwellen- \n\nund Entwicklungsl\u00e4ndern h\u00f6rt sich das nicht an. Entwick-\n\nlungspolitik nach dem Motto \u201eWir hauen euch auf die \n\nNase und schicken dann Schmerzensgeld\u201c ist keine \n\nAntwort auf die Probleme jenseits des westlichen Speck-\n\ng\u00fcrtels. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir GR\u00dcNEN sehen uns verpflichtet, auch diese Seite \n\nder Medaille im Blick zu behalten und fordern parallel \n\nsoziale und \u00f6kologische Leitplanken f\u00fcr die Globalisie-\n\nrung. Eine Liberalisierung ohne solche Leitplanken hat \n\nweder zur Beseitigung von Welthunger gef\u00fchrt noch zur \n\nBek\u00e4mpfung des Klimawandels beigetragen. Deshalb \n\nsagen wir an dieser Stelle: TTIP \u2013 so nicht! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1332 \n\nDass sich die Koalition in Sachsen dieses Themas an-\n\nnimmt, begr\u00fc\u00dfen wir. Klar muss aber auch sein, dass die \n\nhier adressierte Staatsregierung weder ausreichende \n\nInformationen noch wirksame Instrumente zur Einfluss-\n\nnahme hat. Ohne eine zus\u00e4tzliche St\u00e4rkung dieses Antra-\n\nges bleibt nur das Gef\u00fchl: Sch\u00f6n, dass wir einmal dar\u00fcber \n\ngeredet haben. \n\nDeshalb verstehen Sie bitte, dass wir unser Abstim-\n\nmungsverhalten zu diesem Antrag von der Mehrheitsposi-\n\ntion in diesem Hohen Hause zu unserem \u00c4nderungsantrag \n\nabh\u00e4ngig machen werden. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Wir kommen in die \n\nzweite Runde. Es gibt eine Wortmeldung aus den Reihen \n\nder CDU-Fraktion. Herr Abg. Schiemann, Sie haben das \n\nWort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist es \n\nwichtig und auch richtig \u2013 Demokratie lebt vom Diskurs, \n\nvon Transparenz, von offenen und starken Diskussionen, \n\nvon Informationen, wenn es um grundlegende Fragen \n\ngeht. Hier handelt es sich in der Tat um eine alle gesell-\n\nschaftlichen Bereiche betreffende grundlegende Frage. \n\nHier geh\u00f6rt die Diskussion auf jeden Fall dazu. Eine \n\nDiskussion hinter verschlossen Toren ist in der Demokra-\n\ntie nicht m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch glaube, das kann f\u00fcr ein Europa, wie wir es uns \n\nvorstellen, nur in gleicher Weise gelten wie f\u00fcr die Natio-\n\nnalstaaten Europas. Die B\u00fcrger haben ein Recht mitzuge-\n\nstalten, nicht nur zu erfahren, wohin die Reise gehen soll, \n\nsondern mitzugestalten. Wir haben es zuletzt in der \n\nfriedlichen Revolution erfahren. Aus dieser Erfahrung ist \n\ndieses Recht der B\u00fcrger Europas verb\u00fcrgt. \n\nDas trifft f\u00fcr langfristige v\u00f6lkerrechtliche Vertr\u00e4ge der EU \n\nallemal zu. Die offener gewordene Diskussion zu TTIP \u2013 \n\nes ist wichtig gewesen, dass es diese offene Diskussion \n\ngegeben hat und gibt \u2013 und die im Europaparlament just \n\nvor einigen Stunden gef\u00fchrte Diskussion hat besonders \n\ndarauf hingewiesen. Diskussion muss den B\u00fcrgern Euro-\n\npas einen Blick auf die Chancen auf der einen Seite, aber \n\nauch gleichsam auf die Risiken der Vertragsgestaltung \n\nund der vertraglichen Bindungen liefern. Neben der \n\nTotalverweigerung auf der einen und der Glorifizierung \n\nauf der anderen Seite gibt es Vertragsfragen, die ausdisku-\n\ntiert werden m\u00fcssen. Totalverweigerung und Glorifizie-\n\nrung sind beide gleichsam weltfremd; denn die nachteili-\n\ngen Wirkungen der Globalisierung f\u00fcr Verbraucher, \n\nArbeitnehmer und Wirtschaft lassen sich gewiss nicht \n\ndurch Ablehnung ihrer Gestaltung verhindern, erst recht \n\nnicht in einem auf internationalen Handel so angewiese-\n\nnen Staat wie die Bundesrepublik Deutschland. Die \n\nGlorifizierung auf der anderen Seite bleibt gleichsam \n\nweltfremd. Nach der von den Banken und Bankenlenkern \n\nverursachten gr\u00f6\u00dften Wirtschaftskrise der Neuzeit sind \n\ndie B\u00fcrger Europas bei Fragen der Globalisierung kriti-\n\nscher geworden und das zu Recht. \n\nNeben den Interessen der EU sind die nationalen Interes-\n\nsen der Bundesrepublik Deutschland und der deutschen \n\nL\u00e4nder zu wahren. Wir erwarten, dass in den weiteren \n\nVerhandlungen ab dem 13.07.2015 ein klares Bekenntnis \n\nvon TTIP als gemischtes Abkommen gegeben wird. Das \n\nbedeutet, der Deutsche Bundestag und der Bundesrat \n\nhaben ihr Mitwirkungsrecht bei den Entscheidungen \n\neinzubringen. Recht sichert Freiheit. Menschenrechte, \n\nDemokratie und Rechtsstaatlichkeit sind Grundpfeiler der \n\nEU. Diese sind nicht preiszugeben. Wirtschaftliches \n\nHandeln und der Handel m\u00fcssen sich diesen Grunds\u00e4tzen \n\nunterordnen. Es gilt das Recht des jeweiligen Staates der \n\nEurop\u00e4ischen Union und der USA. Wir brauchen ein \n\nh\u00f6chstm\u00f6gliches Ma\u00df an Rechtsschutz und Sicherheit f\u00fcr \n\neurop\u00e4ische Investoren in den Vereinigten Staaten. Glei-\n\nche Ausgangsbedingungen f\u00fcr Investoren in den USA, \n\naber auch in der Europ\u00e4ischen Union sind vorzumerken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Recht der \n\nEurop\u00e4ischen Union und die Gesetze der Mitgliedstaaten \n\nm\u00fcssen unber\u00fchrt bleiben und f\u00fcr Inl\u00e4nder und Ausl\u00e4nder \n\ngleicherma\u00dfen gelten. Die bestehenden Gesetze d\u00fcrfen \n\nnicht angetastet werden. Dies trifft auch auf die Umset-\n\nzung der Gemeinwohlziele in Kommunen zum Schutz der \n\nGesundheit, der Sicherheit, der Arbeit, der Umwelt und \n\nder Verbraucher zu. Die Daseinsvorsorge muss im Ver-\n\ntragswerk eine klare Schutzfunktion f\u00fcr den jetzigen \n\nRechtsstand aufnehmen. Wegen der Sonderstellung von \n\nDienstleistungen der Daseinsvorsorge wird Deutschland \n\nkeine Markt\u00f6ffnungsverpflichtungen \u00fcbernehmen. So viel \n\nzu den Schutzfragen, die im Zusammenhang mit der \n\nkommunalen Familie stehen. \n\nWas die Fragen der Daseinsvorsorge, Abwasser und \n\nWasser angeht, folgt hier eine deutliche Klarstellung: \n\nDeutschland wird keine Markt\u00f6ffnungsverpflichtungen \n\n\u00fcbernehmen. \n\nWir sehen die Schutzfunktion auch f\u00fcr Genossenschaften, \n\nVolksbanken und Sparkassen in gleicher Form wie f\u00fcr den \n\nNationalstaat in Verantwortung. Das Abkommen muss \n\neinen wirksamen Mechanismus f\u00fcr die Beilegung von \n\nStreitigkeiten festlegen. Der Investorenschutz und die \n\nBestimmung Investor \u2013 Staat \u2013 Streitbeilegungsverfahren \n\nsind weiterzuentwickeln. Mein Kollege Baumann-Hasske \n\nhatte darauf hingewiesen, dass Deutschland bereits seit \n\n1959 130 Vertr\u00e4ge zum Schutz deutscher Firmen durch \n\nprivate Schiedsgerichte erm\u00f6glicht hat. Die Anwendung \n\nwar damals eher mager \u2013 Deutschland: drei, und Klagen \n\ndeutscher Investoren gegen das Ausland: 44. \n\nWir wissen aber, dass es zur Streitbeilegung eine \u00d6ffent-\n\nlichkeit geben muss. Wir m\u00f6chten, dass sich staatlich \n\nbestellte Richter damit befassen. Wir m\u00f6chten die M\u00f6g-\n\nlichkeit der Revision vor einer weiteren Instanz einr\u00e4u-\n\nmen, und wir m\u00f6chten offensichtlich unbegr\u00fcndete nicht \n\nzulassen. Das geht nur an Handelsgerichten, so wie wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1333 \n\nsie kennen, vielleicht auch international eingerichtet, aber \n\ndas geht nicht \u00fcber den Weg der Schiedsgerichte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf \n\neinen Umstand hinweisen, der eine Besonderheit in den \n\nVereinigten Staaten darstellt: der Local Content. Die \n\nLocal-Content-Klausel wird voraussichtlich so bleiben. \n\nDas bedeutet: Wenn Sie zum Beispiel eine Stra\u00dfenbahn in \n\ndie Vereinigten Staaten verkaufen wollen, brauchen Sie \n\nweiterhin ein Zweitwerk in den USA. Denn 51 % der \n\nWertsch\u00f6pfung m\u00fcssen in einem der Bundesstaaten der \n\nVereinigten Staaten von Amerika stattfinden. \n\nEs ist deshalb nur legitim, dass beide Vertragspartner die \n\nRechte der Arbeitnehmer sch\u00fctzen. Wenn das so in den \n\nVereinigten Staaten bleibt, dann trifft das nat\u00fcrlich auch \n\nf\u00fcr die Arbeitnehmerschaft in Europa zu. Deshalb muss \n\ndie Bundesregierung alles daran setzen, die nationalen \n\nInteressen Deutschlands zu wahren. Die Chancen in \n\ndiesem gemischten Abkommen m\u00fcssen verbessert und die \n\nRisiken minimiert werden. \n\nDiesem Auftrag an die Verhandlungen schlie\u00dfen wir uns \n\nan, damit auch die Interessen des Freistaates Sachsen f\u00fcr \n\ndie Zukunft gewahrt werden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchiemann. Ich erteile der SPD-Fraktion das Wort. Herr \n\nAbg. Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ja, Ihre Bedenken sind \n\nberechtigt. Ich glaube auch, dass in dem Antrag der CDU- \n\nund der SPD-Fraktion zum Ausdruck kommt, dass es \n\nAnlass f\u00fcr Bedenken gibt. Wir sagen nur nicht von vorn \n\nherein, dass auf gar keinen Fall ein Abkommen zu schlie-\n\n\u00dfen ist. Wir sagen: Lassen Sie uns unsere Bedenken zum \n\nAusdruck bringen. Lassen Sie die Verhandlungen durch-\n\nlaufen. Lassen Sie uns das Resultat ansehen, und lassen \n\nSie uns dann bitte beschlie\u00dfen, ob wir dieses Abkommen \n\nwollen oder nicht. Das Abkommen birgt nun wirklich \n\nnicht nur Gefahren, sondern auch eine ganze Menge \n\nChancen. \n\nDer Vergleich zum NAFTA-Abkommen wird gern be-\n\nm\u00fcht. Aber die Europ\u00e4ische Union befindet sich in keiner \n\nvergleichbaren Situation zu Mexiko, und wir wollen \n\nnat\u00fcrlich nicht das NAFTA-Abkommen f\u00fcr die Verh\u00e4lt-\n\nnisse zwischen den USA und der Europ\u00e4ischen Union \n\n\u00fcbernehmen. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nWer von beiden der st\u00e4rkere Verhandlungspartner ist, das \n\nist noch nicht ganz klar. Einige der besonders neoliberalen \n\nBedingungen, die bisher in den Verhandlungen auf den \n\nTisch gekommen sind, stammen von der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Das haben wir alle nicht gemerkt, als deren \n\nVertreter losgezogen sind und mit ihrem Verhandlungs-\n\nmandat versucht haben, bestimmte Eckpunkte zu setzen. \n\nWir k\u00f6nnen das auch am CETA-Abkommen sehen. Beim \n\nCETA-Abkommen sind eine Menge von Bedingungen \n\naufgenommen worden, die erst im Nachgang zu \u00dcberle-\n\ngungen gef\u00fchrt haben, ob man diese zur\u00fccknehmen kann, \n\nbeispielsweise das Thema Investorenschutz, \u00fcber das wir \n\neben geh\u00f6rt haben. Jetzt sagen die Kanadier pl\u00f6tzlich: \n\nLiebe Europ\u00e4er, es ist nett, dass ihr sagt, ihr wollt es nicht \n\nmehr haben. Aber erinnert euch daran, dass ihr es reinge-\n\nsetzt habt. Wir wollten solche Regelungen nicht haben. \n\nIhr habt es durchgesetzt bei CETA. Wir finden es \u00fcberra-\n\nschend, dass ihr es wieder rausnehmen wollt. \n\nDaran sieht man auch, dass gerade f\u00fcr diese komplizierten \n\nAbkommen \u00d6ffentlichkeit in diesem Bereich notwendig \n\nist. Sie sorgt daf\u00fcr, dass mehr Klarheit besteht und dass \n\nauch die europ\u00e4ischen Verhandler sehr viel st\u00e4rker im \n\nInteresse der europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nverhandeln m\u00fcssen, weil die \u00d6ffentlichkeit sie dazu \n\nzwingt. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber klar sein, dass wir als \n\n\u00d6ffentlichkeit selbst t\u00e4tig werden, weiterhin Druck \n\nmachen und zusehen m\u00fcssen, was bei diesen Verhandlun-\n\ngen herauskommt. \n\nDann ist der Landtag gefragt zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob wir dieses \n\nAbkommen wollen oder nicht. Bisher gibt es dazu nur \n\neine ungef\u00e4hre Meinungsbildung. Ich weise darauf hin, \n\ndass es am 17. Juni in Paris im Parlament ein interparla-\n\nmentarisches Treffen gegeben hat. Dort sind die zust\u00e4ndi-\n\ngen Politiker aus den europ\u00e4ischen Parlamenten zusam-\n\nmengekommen und haben sich dar\u00fcber ausgetauscht, was \n\nsie von TTIP und den bisher bekannt gewordenen Inhalten \n\nhalten. Dabei stellte sich heraus, dass Belgien, Frankreich, \n\nLuxemburg und \u00d6sterreich TTIP sehr skeptisch bis \n\nablehnend gegen\u00fcberstehen. Sie haben vor allem gro\u00dfe \n\nBedenken hinsichtlich der Wettbewerbsf\u00e4higkeit von \n\nkleinen und mittleren Unternehmen. Zypern hat gro\u00dfe \n\nBedenken, was das angeht. Es bestehen Bedenken hin-\n\nsichtlich des Investitionsschutzes, der Gefahr sozialen \n\nDumpings, der Umweltstandards, der gesch\u00fctzten Ur-\n\nsprungsbezeichnungen, des Datenschutzes, der Verbrau-\n\ncherstandards. Das wird bei denen auch gesehen. \n\nWir sind also nicht allein mit unseren Bedenken. Ich finde \n\nes wichtig, dass Druck entsteht und dass die Verhandlun-\n\ngen in eine Richtung gehen, in der diese Gefahren ver-\n\nmieden werden. Ich bin nicht der Auffassung, dass wir \n\nfordern sollten: H\u00f6rt auf zu verhandeln, wir wollen das \n\nalles nicht. Wir sollten den Versuch unternehmen, in \n\ndiesem Zusammenhang ein St\u00fcck weit Globalisierung zu \n\ngestalten. Allerdings meine ich auch, dass dabei zu \n\nber\u00fccksichtigen sein wird, welche Drittwirkung ein \n\nsolches Abkommen haben wird. \n\nDas muss passieren. Wir k\u00f6nnen nicht hingehen und \n\nsagen: Wir gestalten nicht. Wir haben im Moment auch \n\neine Rechtslage, die international nicht so richtig gerecht \n\nist. Die Rechtslage kann sich auch dadurch, dass man die \n\nMarktkr\u00e4fte wirken l\u00e4sst, verschlechtern. Insofern finde \n\nich auch: Wenn man dort Regeln trifft, ist es im Zweifel \n\nbesser, wenn sie bewusst durchdacht werden und den \n\nMarktkr\u00e4ften nicht einfach das Spiel \u00fcberlassen wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1334 \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch \n\nauf einen Punkt eingehen, und das ist das, was bleibt, \n\nwenn man die Abl\u00e4ufe im Zusammenhang mit TTIP im \n\nAugenblick betrachtet: Das ist das vorhin schon ange-\n\nsprochene Thema eines demokratischen Defizits. Wir \n\nm\u00fcssen uns dar\u00fcber klar sein, dass es nat\u00fcrlich misslich \n\nist, wenn dort Vertr\u00e4ge von denen ausgehandelt werden, \n\ndie auf Regierungsebene \u00fcblicherweise damit befasst \n\nsind, internationale Vertr\u00e4ge auszuhandeln, und hinterher \n\nnur das Europ\u00e4ische Parlament \u2013 hoffentlich auch die \n\nParlamente der Mitgliedstaaten \u2013 berechtigt sind, dar\u00fcber \n\nmit Ja oder Nein zu befinden. Das ist zu wenig. Da ist zu \n\nwenig Diskussion. Da muss viel mehr stattfinden. \n\nDas sollten wir wirklich mitnehmen: Wir m\u00fcssen in \n\nabsehbarer Zeit die europ\u00e4ischen Institutionen und ihr \n\nZusammenwirken noch einmal \u00fcberarbeiten. Wir sehen an \n\nTTIP, dass es so nicht geht. Man kann \u00fcber so viele \n\nkomplexe Nebensachverhalte nicht mit Ja oder Nein \n\nentscheiden, sondern man muss dar\u00fcber diskutieren \n\nk\u00f6nnen und Einzelpunkte bevorzugen bzw. ablehnen \n\nk\u00f6nnen. Ich glaube, diese Lektion m\u00fcssen wir mitnehmen, \n\nund die m\u00fcssen wir alle in das Europ\u00e4ische Parlament und \n\nan die europ\u00e4ischen Institutionen herantragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun folgt die Fraktion DIE LINKE. Herr Wendt, \n\nwas m\u00f6chten Sie? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident, ich h\u00e4tte eine \n\nKurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie h\u00e4tten eine. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ja, wenn ich d\u00fcrfte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann zeigen Sie sie. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank. \n\n(Lachen im Plenum) \n\nHerr Baumann-Hasske und liebe Regierungskoalition, wir \n\nsollten uns bei dem Thema TTIP nicht die Taschen voll-\n\nhauen lassen. Nicht ohne Grund werden diese Verhand-\n\nlungen hinter verschlossenen T\u00fcren abgehalten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das macht \n\nman bei Verhandlungen meistens so!) \n\n\u2013 Dass man das bei Verhandlungen meistens so macht, \n\ndas glaube ich nicht. Wenn sie nicht angreifbar w\u00e4ren, \n\ndann br\u00e4uchte man sie nicht hinter verschlossenen T\u00fcren \n\nabzuhalten. Au\u00dferdem wird nur bestimmten Personen \n\nZutritt zu diesen R\u00e4umlichkeiten gew\u00e4hrt. Dies ist zu \n\nbeachten. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn die Bev\u00f6lkerung dieses \n\nTTIP-Abkommen ablehnt, sollten wir dies ebenfalls tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die Kurzintervention auf den Redebei-\n\ntrag von Herrn Baumann-Hasske. M\u00f6chten Sie erwidern? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ja, ich m\u00f6chte kurz \n\nerwidern. Wenn die Bev\u00f6lkerung TTIP ablehnt, sollten \n\nwir dies auch tun. Dazu sollten wir jedoch wissen, was im \n\nTTIP steht. Wir sollten zuh\u00f6ren, was die Bev\u00f6lkerung \n\ndazu sagt \u2013 meinetwegen. \n\nWir reden aber \u00fcber ungelegte Eier. Wir reden im Vorfeld \n\ndar\u00fcber. Es ist v\u00f6llig klar, dass wir dar\u00fcber reden m\u00fcssen. \n\nWir sind aber \u00fcberhaupt nicht in der Situation, in der die \n\nBev\u00f6lkerung in der Lage w\u00e4re einzusch\u00e4tzen, was sie \n\nbevorzugen oder ablehnen soll. Entschuldigen Sie, das ist \n\ninsofern ein wenig populistisch, was Sie da machen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nNicht ein wenig, voll!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen in der Aussprache fort. F\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE spricht nun Herr Abg. Br\u00fcnler. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Werte Kolleginnen \n\nund Kollegen von CDU und SPD! Wenn man sich Ihren \n\nAntrag einmal durchliest, klingt dieser zun\u00e4chst nicht \n\nschlecht. Sie haben durchaus Grundprobleme, die mit \n\nTTIP verbunden sind, erkannt und greifen diese auf. Sie \n\nunterliegen aber einem Grundirrtum. Sie folgen den \n\nNebelkerzen von EU-Parlamentspr\u00e4sident Schulz und \n\nBundeswirtschaftsminister Gabriel. Sie gehen davon aus, \n\nauf das Verhandlungsergebnis tats\u00e4chlich Einfluss neh-\n\nmen zu k\u00f6nnen. Meine Damen und Herren, das ist welt-\n\nfremd und wird nicht funktionieren. \n\n(Harald Baumann-Hasske, SPD: \n\nL\u00e4uft doch schon!) \n\nLassen Sie mich Ihnen zwei wesentliche Punkte in Ihr \n\nGed\u00e4chtnis rufen. Die Verhandlungen werden, wie wir \n\nschon mehrfach geh\u00f6rt haben, im Geheimen gef\u00fchrt. \n\nDaran hat auch der gestrige Tag im Europ\u00e4ischen Parla-\n\nment nichts ge\u00e4ndert. So wie der gesamte Prozess ange-\n\nlegt ist, ist es nicht vorgesehen, dass irgendein Parlament \n\nernsthaft Einfluss nimmt und gegebenenfalls Punkte \n\nherausgreift oder gar ab\u00e4ndert. Gew\u00e4hlte Parlamentarier \n\nwerden \u00fcber konkret zu verhandelnde Inhalte und den \n\nProzessverlauf konsequent im Dunkeln gelassen. Das ist \n\nkein schnell zu korrigierender Sch\u00f6nheitsfehler, sondern \n\nzentraler Bestandteil des Prozesses. Das Parlament \n\nverkommt dabei zu einer reinen Abnickmaschinerie, die \n\nnur noch den nicht ver\u00e4nderbaren Endtext vorgelegt \n\nbekommt. \n\nIch komme auf den zweiten Punkt zu sprechen, meine \n\nDamen und Herren! TTIP ist eben kein Freihandelsab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1335 \n\nkommen, wie der Name vorgaukelt. TTIP ist in allererster \n\nLinie ein Investoren- und Profitschutzabkommen. Es geht \n\nbei der Harmonisierung eben nicht nur um technische \n\nStandards und Zollabbau, wogegen kein vern\u00fcnftiger \n\nMensch etwas haben k\u00f6nnte. Nein, es geht um den Schutz \n\nvon Investoren vor hohen Sozial- und Umweltstandards \n\nund demokratischen Entscheidungen. Es ist nichts, wo \n\nman noch etwas nachsteuern kann. Das ist der Kern des \n\nGanzen. Diese Punkte aus den TTIP-Verhandlungen zu \n\nstreichen w\u00e4re mit dem Ende von TTIP gleichzusetzen. \n\nSchon deswegen wird Ihr Antrag ins Leere laufen. \n\nNehmen wir die in Ihrem Antrag erw\u00e4hnten ILO-Normen. \n\nDie USA haben mit voller Absicht nur zwei der acht \n\nKernarbeitsnormen anerkannt. Dabei wird es bleiben. Nun \n\nm\u00f6chte ich die Rolle dieses Hohen Hauses nicht kleinre-\n\nden. In welche Richtung aber die Harmonisierung von-\n\nstatten gehen wird, werden Sie mit diesem Antrag mit \n\nSicherheit nicht bestimmen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Haben Sie mit  \n\nden amerikanischen Gewerkschaften geredet?) \n\n\u2013 Diese werden sich in diesem Zusammenhang leider \n\nauch nicht durchsetzen k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr das Problem der Schiedsgerichte hilft es auch, sich \n\nden gestrigen Tag vor Augen zu f\u00fchren. In einer f\u00fcr die \n\nVerhandlungsparteien nicht bindenden Resolution \u2013 man \n\nbeachte den Einfluss demokratisch gew\u00e4hlter EU-Parla-\n\nmentarier: sie d\u00fcrfen nicht bindende EU-Resolutionen \n\nverfassen \u2013 wurde beschlossen, die vorher vorgesehenen \n\nSchiedsgerichte durch ein neues System zu ersetzen. Was \n\nbedeutet das aber praktisch? Ich sage es Ihnen: nichts. Wir \n\nhaben nach wir vor eine Sondergerichtsbarkeit, die aus \n\nder normalen Rechtsprechung herausgenommen ist, die \n\neinen neuen Namen bekommen hat, aber weiterhin \n\neinseitig Kapitalinteressen vor den Entscheidungen \n\ndemokratisch gew\u00e4hlter Parlamente sch\u00fctzt. Mir ist dazu \n\nein Werbespruch von Anfang der Neunzigerjahre einge-\n\nfallen, der wie folgt lautet: Aus RAIDER wird jetzt \n\nTWIX, sonst \u00e4ndert sich nix. Oder, um es etwas weniger \n\nflapsig mit den Worten des B\u00fcndnisses \u201eTTIP unfair \n\nhandelbar\u201c zu sagen: Mit ihrer Resolution haben die \n\nParlamentarier die Gelegenheit verpasst, der Aush\u00f6hlung \n\nunserer Demokratie durch Freihandelsabkommen und \n\nKonzernklagerecht einen Riegel davorzuschieben. \n\nLassen Sie mich am Ende noch kurz auf die Bedeutung \n\ndes Vertrages f\u00fcr die s\u00e4chsische und sehr kleinteilige \n\nWirtschaft eingehen. Die Tufts University hat auf Grund-\n\nlage des von den Vereinten Nationen f\u00fcr globale makro-\n\n\u00f6konomische Analyse verwendeten United Nations \n\nGlobal Policy Model eine ausf\u00fchrliche Studie zur Aus-\n\nwirkung von TTIP durchgef\u00fchrt. Vorausgesagt werden \n\nWachstumsimpulse f\u00fcr kapitalstarke Gro\u00dfunternehmen \n\nzulasten kleinerer und mittlerer Betriebe, in der Folge f\u00fcr \n\nDeutschland ein Nettoarbeitsplatzverlust vor allem in \n\nIndustrie und Handwerk, eine deutliche Verschiebung von \n\nArbeits- zu Kapitaleinkommen und ein R\u00fcckgang der \n\nSteuereinnahmen vorhersagen. \u00d6konomisch profitieren \n\nwerden in dieser Studie einzig die USA, da die Grundaus-\n\nrichtung von TTIP optimal auf deren Wirtschaft ausge-\n\nrichtet ist. Jetzt \u00fcberlasse ich es Ihnen, in der Sommer-\n\npause dar\u00fcber zu reflektieren, an welcher Stelle bitte \n\nsch\u00f6n die in Ihrem Antrag beschriebenen Vorteile f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft liegen k\u00f6nnten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dann wieder hinsetzen!) \n\nMeine Damen und Herren! In der Endkonsequenz bleibt \n\nFolgendes festzustellen: Freier und gedeihlicher Handel \n\nist sinnvoll und sollte gef\u00f6rdert werden, ein einseitiges \n\nInvestoren- und Profitschutzabkommen jedoch nicht. \n\nEinem Schaufensterantrag, der zwar die Bedenken und \n\nStimmungen der \u00d6ffentlichkeit aufgreift, aber von vorn-\n\nherein wirkungslos ist, werden wir nicht zustimmen. TTIP \n\ngeh\u00f6rt nicht kritisch begleitet, sondern TTIP, Kollege \n\nNowak, geh\u00f6rt gestoppt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sehr geehrte Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Das war Herr Kollege Br\u00fcnler von der \n\nFraktion DIE LINKE. Nun h\u00e4tte die AfD das Wort. \n\nM\u00f6chten Sie dieses ergreifen? \u2013 Sie hat keinen Redebe-\n\ndarf. M\u00f6chte die Fraktion GR\u00dcNE das Wort ergreifen? \u2013 \n\nSie hat ebenfalls keinen Redebedarf. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Dann h\u00e4tte die Staatsregierung das Wort. Bitte, \n\nHerr Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollege! Die Globalisierung ist keine Erfin-\n\ndung des Neoliberalismus der letzten 50 Jahre, sondern \n\nhat eine mehrere Jahrhunderte lange Tradition. Schon \n\ndamals wurde \u00fcber Grenzen hinweg Handel und Aus-\n\ntausch von Wareng\u00fctern betrieben: Wenn in einer Region \n\nSchafe notwendig waren, um aus Wolle Kleidung herzu-\n\nstellen und Lebensmittel zu haben, wurde gegen andere \n\nLebensmittel und G\u00fcter getauscht. Globalisierung ist \n\nnicht neu. Der Unterschied ist nur, dass die Globalisie-\n\nrung in den letzten Jahren Formen angenommen hat, bei \n\ndenen es nicht mehr um das Wohl ganzer Gesellschaften \n\nging, sondern Profitinteressen kleinerer Gruppen im \n\nMittelpunkt standen. Globalisierung war auf einmal nicht \n\nmehr ein gesellschaftlicher und politischer Aushand-\n\nlungsprozess, sondern Globalisierung hatte sich von \n\ngesellschaftlichen und politischen Entwicklungen entkop-\n\npelt. Die Globalisierung hat sich enthemmt. \n\nDas, was wir \u2013 die Vorredner sind darauf eingegangen \u2013 \n\ngerade in den letzten Jahren auf den Finanzm\u00e4rkten erlebt \n\nhaben, war der H\u00f6hepunkt dieser perversen Entwicklung \n\nder Entkopplung von der politischen Handlungsf\u00e4higkeit. \n\nEs muss unsere Aufgabe sein, Globalisierung wieder in \n\ndie H\u00e4nde zu bekommen, sodass das politische Hand-\n\nlungsmandat wieder vorhanden ist. Das muss unser \n\nAuftrag sein, liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWenn es darum geht, gegen die Globalisierung zu wet-\n\ntern, dann sind die LINKEN besonders vorn dabei. Wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1336 \n\nes aber darum geht, sich ein Primat der Politik zur\u00fcckzu-\n\nerobern, indem man \u00fcber Vertr\u00e4ge Dinge regelt, dann \n\nbekommen Sie kalte F\u00fc\u00dfe und sagen, dass Sie nicht \n\nmitmachen. So funktioniert das nicht, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWas mich im negativen Sinn fasziniert hat, war der \n\nseltsame Schulterschluss zwischen den LINKEN und der \n\nAfD in dieser Debatte. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Nowak, CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist jetzt billig!) \n\n\u2013 Das war nicht billig. Vergleichen Sie bitte einmal Ihre \n\nArgumente. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nIhr eigener Entschlie\u00dfungsantrag hat es auf den Punkt \n\ngebracht. Er ist in sich absolut widerspr\u00fcchlich. \n\n(Zuruf von der AfD: Sachpolitik!) \n\nSie fordern auf der einen Seite eine sachlich konstruktive \n\nDebatte und ein sachliches Niveau im Hinblick auf die \n\nAuseinandersetzung und schreiben, dass Sie den Antrag \n\nsowieso ablehnen. \n\n(Zuruf von der AfD: Wir machen Sachpolitik!) \n\nSie haben sogar dazwischengerufen, dass Sie TTIP \n\nablehnen. Wieso wollen Sie die sachliche Debatte, wenn \n\nSie sowieso ablehnen? Ihnen geht es gar nicht um die \n\nsachliche Auseinandersetzung, sondern es waren die \n\ngleichen Gr\u00fcnde, die ich dr\u00fcben geh\u00f6rt habe, purer \n\nAntiamerikanismus. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der AfD) \n\nK\u00f6nnen wir vielleicht mal wieder auf den Punkt kommen, \n\nder uns interessiert? Ich bin durchaus trotz einer sehr \n\ndistanzierten Haltung der GR\u00dcNEN f\u00fcr den differenzier-\n\nten Beitrag dankbar. Denn es geht \u2013 das m\u00fcssen Sie doch \n\nin unserem Antrag auch wahrgenommen haben \u2013 nicht um \n\nJubel, Trubel, um Euphorie f\u00fcr ein Freihandelsabkom-\n\nmen, sondern es geht ganz genau darum, diese kritischen \n\nPunkte zu benennen, die man als Voraussetzung \u00fcber-\n\nhaupt ben\u00f6tigt, um ein Freihandelsabkommen abzuschlie-\n\n\u00dfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und \n\nder SPD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nIch bekenne: Ja, ich bin f\u00fcr ein Freihandelsabkommen. \n\nDie Frage, ob ich f\u00fcr TTIP bin, kann ich Ihnen aber jetzt \n\nnoch nicht beantworten. Nur, Sie wissen vorher schon, \n\ndass Sie dagegen sind. Auf welcher sachlichen Grundlage \n\nwollen wir uns jetzt auseinandersetzen? Ich denke, dass \n\ndie Chancen durch ein Freihandelsabkommen f\u00fcr ein \n\nIndustrieland wie Deutschland und ein Industrieland wie \n\nSachsen richtig und wichtig sind, wenn die Voraussetzun-\n\ngen, die Rahmenbedingungen stimmen. \n\nNur, wor\u00fcber reden wir? Es gibt keinen Vertrag. Es gibt \n\nkeine Texte, nach denen Sie sagen k\u00f6nnen: Das ist be-\n\nschlossene Sache. Es gibt das nicht. Deshalb m\u00fcssen wir \n\nuns auf das konzentrieren, was vorliegt, das sind die \n\nVerhandlungsmandate. Sie k\u00f6nnen das Verhandlungs-\n\nmandat der Europ\u00e4ischen Union sehen, Sie k\u00f6nnen zum \n\nBeispiel auch die Beschl\u00fcsse der Bundesregierung sehen. \n\nUnd nehmen Sie das doch auch einmal als Erfolg der \n\nkritischen Auseinandersetzung der letzten Wochen und \n\nMonate. Die kritische Auseinandersetzung und auch das \n\nKonsultationsverfahren haben doch dazu gef\u00fchrt, dass wir \n\ninzwischen einen Fortschritt bei der Diskussion um die \n\nSchiedsgerichte erkennen. Das ist doch ein Erfolg derje-\n\nnigen, die sich kritisch auseinandergesetzt haben, um \n\netwas zu erreichen. \n\n(Zuruf von der AfD: Die SPD geh\u00f6rt nicht dazu!) \n\nBei der Frage der Transparenz sollten wir auch noch \n\neinmal sortieren. Dass Verhandlungen geheim gef\u00fchrt \n\nwerden, ist das Wesen von Verhandlungen. Das hat aber \n\nnoch nichts mit Intransparenz zu tun. Es ist sogar Sinn \n\nund Zweck, dass wir dann die Punkte finden, bei denen \n\nnat\u00fcrlich Transparenz hergestellt werden muss. Dabei \n\nwurden durchaus viele Fehler gemacht. Man hat zu sp\u00e4t \n\nf\u00fcr Transparenz gesorgt, und dadurch ist nat\u00fcrlich eine \n\nStimmung entstanden, die auch mit dazu gef\u00fchrt hat, dass \n\nman sich eben nicht sachlich kritisch auseinandersetzt, \n\nsondern inzwischen nur noch in Kampagnenformen \n\nmiteinander redet und schon klar ist, ob man daf\u00fcr oder \n\ndagegen ist. Es ist durchaus ein Grundfehler, dass die \n\nTransparenz zu sp\u00e4t eingef\u00fchrt wurde. Man hat es er-\n\nkannt. Das Konsultationsverfahren hat dazu gef\u00fchrt, dass \n\nviele wichtige Punkte nachgebessert wurden. \n\nDeshalb kann ich zu fast allen Punkten, die Sie genannt \n\nhaben, sagen: Schauen Sie sich doch das Verhandlungs-\n\nmandat an! Die kommunale Daseinsvorsorge wurde in \n\neiner Sonderverhandlung, im \u00dcbrigen transparent und \n\n\u00f6ffentlich, dahin gehend verabredet, dass die kommunale \n\nDaseinsvorsorge gesch\u00fctzt ist und damit auch die Wasser-\n\nversorgung, weil sie explizit als Kern der kommunalen \n\nDaseinsvorsorge definiert wurde, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer Kulturbereich ist explizit geregelt und gesch\u00fctzt \n\nworden. Das betrifft auch die Buchpreisbindung, die \n\nimmer mal diskutiert wurde. Es ist explizit im Verhand-\n\nlungsmandat der Europ\u00e4ischen Kommission festgelegt, \n\ndass das gesch\u00fctzt ist. Das betrifft genauso die sozialen \n\nund Verbraucherschutzstandards. Das ist der Bereich, den \n\nSie im Verhandlungsmandat der Europ\u00e4ischen Union \n\nnachlesen k\u00f6nnen. \n\nWenn Sie einmal auf die gestrige Entscheidung schauen, \n\nerkennen Sie: Gestern hat das Europ\u00e4ische Parlament eine \n\nResolution angenommen und damit das Verhandlungs-\n\nmandat der Europ\u00e4ischen Union definiert, und zwar \n\ndeshalb definiert, weil am Schluss das Europ\u00e4ische \n\nParlament dem Verhandlungsergebnis zustimmen muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1337 \n\nEs wurde explizit zum Investitionsschutz klargestellt \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDie Zukunft von ISDS gibt es nicht, keine \n\ngeheim tagenden Tribunale, keine privaten Anw\u00e4lte, die \n\n\u00fcber Gesetze urteilen, keine Einschr\u00e4nkungen von Regu-\n\nlierungen im allgemeinen Interesse, keine Zahlungen an \n\nmultinationale Unternehmen, die verborgen bleiben \u2013 wir \n\nhaben erreicht, dass sich das Europ\u00e4ische Parlament f\u00fcr \n\nein demokratisches, transparentes System ausgesprochen \n\nhat \u2013: unabh\u00e4ngige Richter, von Staaten ernannt, vollst\u00e4n-\n\ndige Transparenz der Verfahren, eine Revisionsinstanz; \n\naus Schiedsstellen, die zum Missbrauch einladen, haben \n\nwir unabh\u00e4ngige Gerichte gemacht.\u201c So die Pressemittei-\n\nlung des sozialdemokratischen Verhandlungsf\u00fchrers \n\nBernd Lange. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Staatsminister, k\u00f6n-\n\nnen Sie mir bitte helfen beim Lesen unseres Entschlie-\n\n\u00dfungsantrages, wo es steht, dass wir das ablehnen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sie haben auf mehreren Seiten viele \n\nPunkte aufgeschrieben. Unter anderem bei Punkt 2 sagen \n\nSie erst einmal, dass alle Menschen Sorgen hinsichtlich \n\nTTIP haben, und begr\u00fcnden das mit den historischen \n\nErfahrungen eines Staates in Vormachtstellung, bezeich-\n\nnen das als altes Denken und beschreiben, dass diese \n\nBef\u00fcrchtungen gegen\u00fcber diesen alten Vormachtstellun-\n\ngen sozusagen zu neuen Konfrontationen f\u00fchren. Das ist \n\ndoch nichts anderes, als dass Sie sagen: Die Menschen \n\nhaben Angst, dass die Vormachtstellung der Amerikaner \n\nzu neuen Konfrontationen und Vormachtstellungen \n\nweniger Staaten in Europa und in der Welt f\u00fchren wird. \n\nDas ist der Punkt, aus dem ich nur herauslesen kann: Es \n\ngeht Ihnen nicht um die Sache, sondern Ihr Urteil steht \n\nfest. Das haben Sie auch vorhin hereingerufen. Deshalb \n\nsind die S\u00e4tze, die hinten stehen, einfach nur widerspr\u00fcch-\n\nlich. Wenn Sie sagen, dass eine Versachlichung der \n\nDebatte stattfinden soll, dann frage ich: Wenn Sie vorher \n\nschon wissen, dass Sie dies ablehnen, wozu wollen Sie \n\ndann noch eine sachliche Debatte haben? Was ist dann \n\nIhre Motivation, eine sachliche Debatte zu f\u00fchren? Sie \n\nhaben doch Ihr Urteil schon gesprochen. \n\n(Es meldet sich der Abg. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie hatten doch Ihre \n\nNachfrage schon. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Gestatten Sie noch eine \n\nNachfrage? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Also eine zweite Nach-\n\nfrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Oder so, wie auch immer. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, vielen Dank, Herr Staatsminister. \n\nGehe ich also recht in der Annahme, dass ich Sie richtig \n\nverstanden habe, dass in dem Entschlie\u00dfungsantrag nicht \n\nexplizit in irgendeinem Punkt steht, dass DIE LINKE \n\nTTIP ablehnt? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sie haben am Anfang der Debatte auf die \n\nrhetorische Frage, die der erste Redner gestellt hat, ob Sie \n\ndenn in Ihren Entschlie\u00dfungsantrag hineinschreiben, dass \n\nSie gegen TTIP sind, hereingerufen: \u201eJa, wir sind gegen \n\nTTIP.\u201c Sie haben Ihren eigenen Entschlie\u00dfungsantrag so \n\nerkl\u00e4rt. Entschuldigung, das k\u00f6nnen Sie so im Protokoll \n\nnachlesen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEs war Ihr Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, der am \n\nlautesten gerufen hat. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Sie haben  \n\nsich auf den Entschlie\u00dfungsantrag bezogen!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich hatte ausgef\u00fchrt, \n\ndass das Europ\u00e4ische Parlament gestern eine klare Ent-\n\nscheidung zum Thema Schiedsgerichte getroffen hat. Das \n\nalles sind Punkte, die Sie auch im Antrag der Koalition \n\nfinden, als Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir einem Freihan-\n\ndelsabkommen mit den USA zustimmen oder eben nicht \n\nzustimmen k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Staatsminister, eine Frage: \n\nGehen Sie davon aus, dass, sobald TTIP beschlossen \n\nworden ist, automatisch die Leute aufgrund von TTIP \n\nmehr konsumieren und dadurch mehr Steuereinnahmen \n\ngeneriert werden? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Nein. Politik ist leider nicht so einfach, wie \n\nSie es immer darstellen. Gerade beim Freihandelsab-\n\nkommen handelt es sich um ein komplexes System. Es ist \n\nnicht so simpel, wie Sie es jetzt darzustellen versuchen, \n\nsondern es geht schlichtweg darum, inwieweit ein Frei-\n\nhandelsabkommen f\u00fcr ein Industrieland Deutschland und \n\nein Industrieland Sachsen, f\u00fcr ein Exportland Deutschland \n\nund ein Exportland Sachsen mehr Chancen oder mehr \n\nRisiken mit sich bringt. \n\nVon uns spricht keiner in Euphorie von dem \u201egoldenen \n\nZeitalter\u201c. Von uns spricht keiner davon, dass dann \n\nsozusagen alles in Ordnung ist, sondern es geht darum, \n\ndie Chancen zu nutzen, die mit einem solchen Freihan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1338 \n\ndelsabkommen verbunden sind. Wichtig ist nur, dass das, \n\nwas wir selbst von der Europ\u00e4ischen Union einfordern, \n\nn\u00e4mlich Transparenz, auch in der Debatte zum Tragen \n\nkommt. Denn nicht immer wird die Debatte \u2013 da beziehe \n\nich mich jetzt nicht nur hier auf das Hohe Haus, sondern \n\nin der \u00d6ffentlichkeit \u2013 tats\u00e4chlich mit Sachargumenten \n\ngef\u00fchrt, wirklich so gef\u00fchrt, dass man hinterfragt, ob es \n\nmehr Risiken oder mehr Chancen gibt. Ich erlebe zurzeit, \n\ndass es im Rahmen einer Kampagne l\u00e4uft, die ich f\u00fcr \n\ngef\u00e4hrlich halte. Ich halte sie vor allem aus einem Grund \n\nf\u00fcr gef\u00e4hrlich: Die Diskussionen, die in anderen Berei-\n\nchen der Welt gef\u00fchrt werden, zum Beispiel mit China, \n\nwerden doch dazu f\u00fchren, dass die Amerikaner, wenn sie \n\nmit den Chinesen ein Freihandelsabkommen abschlie\u00dfen, \n\nnun nicht R\u00fccksicht nehmen auf europ\u00e4ische Standards. \n\nGlauben Sie denn wirklich, dass die Europ\u00e4ische Union \n\ndann, wenn sie nach einem Abschluss des Freihandelsab-\n\nkommens zwischen China und den USA sagt, dass wir \n\njetzt unsere Standards definieren wollen, dann bessere \n\nChancen hat, unsere hohen europ\u00e4ischen Standards \n\ndurchzusetzen? Es ist also auch unser strategisches \n\nInteresse, in der ver\u00e4nderten globalisierten Welt unsere \n\nInteressen als Europa und als Deutschland zu wahren, \n\nweil andere sich gerade gar nicht daf\u00fcr interessieren. \n\nDeshalb werbe ich daf\u00fcr, erst einmal mit einer grundposi-\n\ntiven Haltung in Freihandelsabkommensverhandlungen zu \n\ngehen und dabei eben das zu ber\u00fccksichtigen, was an \n\nkritischen Fragen zu Recht gestellt wird. Die Kritikpunkte \n\nwerden nicht infrage gestellt. Wir m\u00fcssen sie l\u00f6sen. \n\nDeshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, auch zum \n\n\u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN nur folgender Hinweis: \n\nEs geht am Schluss nicht darum, inwieweit die Vorausset-\n\nzungen, die Sie beschrieben haben, die vorn in den \n\nPunkten genannt sind, erf\u00fcllt werden. Wir wissen doch \n\ngar nicht, was am Schluss konkret als L\u00f6sung vorgeschla-\n\ngen wird. Als das erste Mal \u00fcber die Schiedsgerichte \n\ndiskutiert wurde, hat niemand zu dem Zeitpunkt \u00fcber \n\nModelle diskutiert, die dann angeboten wurden, um es zu \n\nl\u00f6sen. Das wissen wir heute auch nicht. Deshalb sollten \n\nwir nicht nur \u00fcber die Worte reden, also inwieweit Vo-\n\nraussetzungen erf\u00fcllt sind, sondern um das Wie, was \n\nkonkret angeboten wird. Ich glaube, dass die Entschei-\n\ndungen, die wir in Deutschland in den nationalen Parla-\n\nmenten getroffen haben, die wir in der Europ\u00e4ischen \n\nKommission und gestern im Europ\u00e4ischen Parlament \n\ngetroffen haben und die wir bitte auch \u2013 ich werbe sehr \n\ndaf\u00fcr \u2013 mit dem Antrag der Koalition heute f\u00fcr uns \n\nbeschlie\u00dfen k\u00f6nnen, die Grundlagen daf\u00fcr sind, einem \n\nFreihandelsabkommen mit den USA zuzustimmen. Wenn \n\ngenau diese Voraussetzungen erf\u00fcllt werden, dann sind \n\ndie Chancen f\u00fcr Sachsen und die s\u00e4chsische Wirtschaft, \n\nf\u00fcr die Menschen in Sachsen gr\u00f6\u00dfer als die Risiken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nwar das Herr Staatsminister Dulig. Wir haben jetzt die \n\nM\u00f6glichkeit eines Schlusswortes zum Priorit\u00e4tenantrag. \n\nWenn das vorgetragen werden soll, bitte ich um das \n\nSchlusswort der einbringenden Fraktionen. \u2013 Ich sehe \n\nkeinen Bedarf an einem Schlusswort. \n\nMeine Damen und Herren, dann k\u00f6nnen wir zur Abstim-\n\nmung kommen. Wie immer wieder deutlich geworden ist, \n\nliegt Ihnen ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur Drucksache 6/2010 vor. Dieser \n\n\u00c4nderungsantrag ist die Drucksache 6/2113. Ich bitte jetzt \n\num Einbringung. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Minister Dulig hat dan-\n\nkenswerterweise schon mit der Einbringung unseres \n\nAntrages begonnen. Ich setze das fort. \n\nEs gibt einen Fernsehsketch, bei dem der eine, ich nenne \n\nihn einmal A, dem anderen, dem B, eine Ungeheuerlich-\n\nkeit an den Kopf wirft. Der B fragt den A, ob er das nicht \n\nvielleicht zur\u00fccknehmen k\u00f6nne. Der A sagt: Nein. Der B \n\nsagt: Dann ist die Sache f\u00fcr mich erledigt. \n\nWissen Sie, warum das ein Fernsehsketch ist? Das ist so, \n\nweil das sehr komisch ist. Wissen Sie, warum das ko-\n\nmisch ist? Weil es so absurd ist. Es ist so absurd, weil \n\njeder an dieser Stelle eine angemessene Konsequenz \n\nerwartet. Hier k\u00f6nnte ich mit meiner Antragsbegr\u00fcndung \n\neigentlich fast aufh\u00f6ren. Aber weil es hier nicht um ein \n\nUnterhaltungsprogramm geht, sondern um eine sehr \n\nernsthafte Angelegenheit, um im Raum stehende Ent-\n\nscheidungen gr\u00f6\u00dfter Tragweite f\u00fcr kleine Unternehmen, \n\nSt\u00e4dte, Gemeinden, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, sei die \n\nParallele kurz erl\u00e4utert, damit Sie sie auch verstehen. \n\nAlle Genannten sehen hier Zumutungen. Offenbar sehen \n\nauch Sie Probleme, sonst h\u00e4tten Sie diese nicht in Ihrem \n\nAntrag beschrieben und die Staatsregierung beauftragt, \n\nsich f\u00fcr deren Entsch\u00e4rfung einzusetzen. Was aber, wenn \n\ndie Antwort auf diese Bem\u00fchungen einfach nur ein \n\ntrockenes Nein ist? Was wollen Sie den Menschen da \n\ndrau\u00dfen wirklich sagen? Erkl\u00e4ren Sie die Angelegenheit \n\ndann f\u00fcr erledigt? Komisch werden das nur die finden, die \n\ndas Parlament schon heute nicht ernst nehmen. Der Rest \n\nwird sich von seinen gew\u00e4hlten Vertretern verraten und \n\nverkauft f\u00fchlen. Tun Sie das sich selbst und diesem \n\nHohen Haus nicht an. Stimmen Sie deshalb f\u00fcr unseren \n\n\u00c4nderungsantrag. Bringen Sie damit endlich einmal \n\nKonsequenz in diese Sache, n\u00e4mlich Konsequenz f\u00fcr den \n\nFall, dass die Bem\u00fchungen nicht fruchten. Das ist die \n\nNachvollziehbarkeit und die Konsequenz, die die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger von ihren gew\u00e4hlten Vertretern erwar-\n\nten. Das ist hier kein Fernsehsketch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der \u00c4nderungsantrag in \n\nder Drucksache 6/2113 wurde von Herrn Dr. Lippold \n\neingebracht. Herr Baumann-Hasske m\u00f6chte eine Gegen-\n\nrede halten. Bitte, die Gegenrede. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich kann vom Wortlaut her \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1339 \n\ndiesen \u00c4nderungsantrag durchaus nachvollziehen. Ich \n\nh\u00e4tte ihn noch ein bisschen ernster genommen, wenn das \n\njetzt mit dem Fernsehsketsch nicht gekommen w\u00e4re. So \n\nlustig finde ich das n\u00e4mlich gerade an der Stelle nicht. \n\nDas ist nat\u00fcrlich schon eine gewisse Verulkung des \n\nAnliegens. \n\nIch denke, dass dieser Zusatz in dem Augenblick ange-\n\nbracht ist, in dem wir wissen, dass das Verhandlungser-\n\ngebnis den Anforderungen, die wir formuliert haben, nicht \n\nentspricht. Ich glaube, dann sehen wir uns wieder und \n\nwerden dann sehr kontrovers dar\u00fcber zu diskutieren \n\nhaben. Ich glaube aber, dass bei diesen Verhandlungen \n\n\u00fcber TTIP auch noch andere Ergebnisse herauskommen, \n\ndie wir heute nicht kennen. Ich meine, wir sollten die \n\nDebatte dann f\u00fchren und uns nicht heute darauf festlegen, \n\nzu welchen Konditionen wir dann Ja oder Nein sagen. Wir \n\nwerden dann wahrscheinlich noch andere Kritikpunkte \n\nhaben. Ich hoffe sehr, dass viele unserer heutigen Kritik-\n\npunkte bis dahin ausger\u00e4umt sind. \n\nDeswegen werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Wir werden diesem Antrag \n\nzustimmen, und zwar aus einem ganz einfachen Grund. \n\nAlles, was wir bisher geh\u00f6rt haben, was im Antrag der \n\nGro\u00dfen Koalition steht und was der Herr Minister vorhin \n\ngesagt hat, sind im Wesentlichen wohlfeile Worte, die \n\naber, wenn man sich diesbez\u00fcglich keinen Konsequenzen \n\nverpflichtet, nur wohlfeile Worte bleiben. Lassen Sie uns \n\neinfach die Probe aufs Exempel machen. Haben wir nicht \n\ndie Scheu. Wenn wir tats\u00e4chlich glauben, dass das erfolg-\n\nreich sein k\u00f6nnte, dann lassen Sie uns das hineinschrei-\n\nben: Wenn es nicht funktioniert, dann sind wir konsequent \n\nund sagen Nein und stellen uns nicht nur hin, plustern uns \n\nkurz auf und fallen dann um. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nBr\u00fcnler. \n\nF\u00fcr und Wider sind ausgetauscht. Ich stelle jetzt den \n\nvorliegenden \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN zur Ab-\n\nstimmung. Wer ihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimm-\n\nenthaltungen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt in der Drucksa-\n\nche 6/2120 ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE vor. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es muss  \n\nerst unser Antrag abgestimmt werden! \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas w\u00fcrde ich auch so sehen.) \n\n\u2013 Entschuldigung. Wir m\u00fcssen zun\u00e4chst nat\u00fcrlich \u00fcber \n\nden Priorit\u00e4tenantrag abstimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/2010 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige Stimment-\n\nhaltungen. Damit ist der in der Drucksache 6/2010 vorlie-\n\ngende Priorit\u00e4tenantrag beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, aber nun kommen wir zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. Er liegt Ihnen in der Drucksache \n\n6/2120 vor und wird f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE von \n\nFrau Dr. Pinka eingebracht. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wie die eben \n\ndurchgef\u00fchrte Debatte gezeigt hat, sind wir nicht etwa am \n\nEnde der Auseinandersetzungen um die Bewertung der \n\nRisiken der Freihandelsabkommen f\u00fcr die Menschen in \n\nSachsen angelangt, sondern wir sind offensichtlich noch \n\nmittendrin, und ich sage Ihnen, dass die Zeiten einer \n\nhierarchisch zugewiesenen Kompetenzverteilung von \n\noben nach unten \u2013 also von der EU \u00fcber Deutschland in \n\ndie Bundesl\u00e4nder \u2013 einfach vorbei sind, wenn es darum \n\ngeht, Besorgnisse und Bedenken der Menschen auf der \n\nlokalen und regionalen Ebene ernst zu nehmen. \n\nDie Menschen in Sachsen sind es einfach leid, mit ihren \n\nPositionen und Interessen gerade zu solchen umstrittenen \n\nThemen wie Freihandelsabkommen \u00fcber ihre gew\u00e4hlten \n\nVertreter und die Staatsregierung Sachsens nicht direkt \n\nund nachhaltig bis zu den Entscheidungsebenen in der EU \n\nvordringen zu k\u00f6nnen. Die Menschen wollen sich st\u00e4rker \n\neinbringen, und um dies sachlich und kompetent tun zu \n\nk\u00f6nnen, brauchen sie Informationen, und zwar nicht der \n\nArt, \u00fcber welchen Link sie bei der EU irgendwelche \n\nDokumente herunterladen k\u00f6nnen, sondern zu den m\u00f6gli-\n\nchen konkreten Risiken, welche die in der Diskussion \n\nstehenden Freihandelsabkommen f\u00fcr Sachsen haben. \n\nDiesen regionalen Blick kann niemand au\u00dferhalb Sach-\n\nsens entwickeln. Aber diese wichtige regionale Schaltstel-\n\nle im Informationsfluss und in der Kommunikation wird \n\nderzeit \u2013 das haben die Antworten der Staatsregierung auf \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage gezeigt \u2013 nur unzureichend bedient. \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag richtet sich deshalb haupts\u00e4ch-\n\nlich darauf, die Staatsregierung zu bewegen, ihre \u2013 um es \n\nh\u00f6flich auszudr\u00fccken \u2013 Zur\u00fcckhaltung in einer aktiven \n\nMitgestaltung dieses Diskurses f\u00fcr Sachsen und mit \n\nSachsen aufzugeben und mit einer eigenst\u00e4ndigen Infor-\n\nmationspolitik und einer Politik der transparenten und \n\ndemokratischen Einbeziehung die Debatte zu versachli-\n\nchen und eine direkte Einbeziehung der Zivilgesellschaft \n\nin Sachsen zu bef\u00f6rdern. \n\nIch frage mich n\u00e4mlich schon, wie sich die Staatsregie-\n\nrung eigentlich ein Bild von den Sorgen und Vorbehalten \n\nder Menschen zu TTIP machen will, wenn sie selbst \n\nfeststellt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eGemeinden, St\u00e4dte und Land-\n\nkreise im Freistaat Sachsen wurden bisher nicht in die \n\nMeinungsbildungsprozesse der Staatsregierung einbezo-\n\ngen oder \u00fcber diese informiert.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1340 \n\nFragen zur Bedeutung des Freihandelsabkommens m\u00fcs-\n\nsen insgesamt tabulos und offen gef\u00fchrt werden. Es muss \n\ndoch die prinzipielle Frage m\u00f6glich sein, inwieweit \n\ninsbesondere TTIP ein vom Ansatz her langfristig bedroh-\n\nliches Potenzial enth\u00e4lt, da es eben in Richtung Weltwirt-\n\nschaft nicht von vornherein auf eine Einbeziehung ande-\n\nrer L\u00e4nder, sondern auf Ausgrenzung und den Ausbau \n\neiner Vormachtstellung des Westens gegen\u00fcber dem Rest \n\nder Welt gerichtet ist. Denken wir nur an ein m\u00f6gliches \n\nFreihandelsabkommen mit Russland. Das Ergebnis wird \n\nsein, dass sich Konfrontation und Lagerdenken versch\u00e4r-\n\nfen und nicht abbauen werden, und damit n\u00fctzen am Ende \n\ndie besten Standards in der EU nichts, wenn es internatio-\n\nnal zu weiteren Konfrontationen kommt. Daher: Versach-\n\nlichen wir die Debatte! Liefern wir Informationen durch \n\nOffenheit und Transparenz! Daher bitte ich Sie um Zu-\n\nstimmung zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Pinka. Nun gibt es weiteren Redebedarf. Herr Kollege \n\nSchiemann, gleich vom Mikrofon aus oder wollen Sie \n\nnach vorn kommen? \u2013 Mikrofon 5. \n\nMarko Schiemann, CDU: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir haben als Koaliti-\n\non, denke ich, zum Ausdruck gebracht, dass die sehr \n\noffene und kritische Diskussion in den letzten Stunden im \n\nEuropaparlament, aber auch die Diskussion, die viele \n\nInitiativen, Wirtschaftsverb\u00e4nde und Gewerkschaften in \n\nden letzten zwei Jahren gef\u00fchrt haben, zur Verbesserung \n\nder Transparenz und der Demokratief\u00e4higkeit dieses \n\nAbkommens beitragen kann. \n\nWir wissen nicht das weitere Ergebnis. Das m\u00fcssen wir \n\nabwarten, und wir setzen jetzt darauf, dass die Bundesre-\n\ngierung, die f\u00fcr uns weiter die entsprechenden Verhand-\n\nlungen f\u00fchrt, auch die Kompetenz vertreten wird, Scha-\n\nden vom deutschen Volk abzuwenden und damit den \n\nFreistaat Sachsen ebenfalls entsprechend zu vertreten. \n\nWir haben hier eine sehr offene Diskussion gef\u00fchrt, und \n\nich denke, f\u00fcr die Staatsregierung hat Herr Staatsminister \n\nDulig noch einmal in einer sehr offenen Form wiederge-\n\ngeben, was wir an kritischen, aber auch an als Chancen \n\nangesehenen Punkten bewerten. Ich weise zur\u00fcck, dass \n\nwir mit diesem Antrag zu einer Qualit\u00e4tsverbesserung im \n\nVerfahren beitragen. F\u00fcr uns ist es wichtig, dass es zu \n\neinem gemischten Abkommen kommt. Dies ist die \n\nGrundlage daf\u00fcr, dass auch der Freistaat Sachsen eine \n\nChance hat, im Bundesrat seine Mitwirkungsrechte \n\nwahrzunehmen und Entscheidungen mit herbeizuf\u00fchren. \n\nDas ist f\u00fcr uns strategisch wichtig. Aus diesem Grund \n\nwerden wir diesen Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Schiemann. Gibt es noch Redebedarf? \u2013 Herr \n\nDr. Lippold, bitte; Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Liebe Fraktion DIE \n\nLINKE! Was Sie zur Art und Weise der Beantwortung \n\nIhrer Gro\u00dfen Anfrage durch die Staatsregierung schrei-\n\nben, trifft sich in einigen Punkten durchaus mit unseren \n\nErfahrungen, die wir mit unseren parlamentarischen \n\nFragerechten gemacht haben und sicher weiter machen, \n\nund es steht Ihnen unbestritten zu, bei der Antwort auf \n\ndiese Gro\u00dfe Anfrage Nachbesserungen zu verlangen und \n\nzu konkretisieren. \n\nAllerdings wollen Sie in diesem vor einer Stunde ausge-\n\nteilten Entschlie\u00dfungsantrag eben auch gleich so grund-\n\ns\u00e4tzliche Fragen wie die eines richtigen Wirtschaftens und \n\neines alten Denkens in einer globalisierten Weltwirtschaft \n\nmit abr\u00e4umen. Auch wir diskutieren intensiv \u00fcber nach-\n\nhaltige Entwicklungsm\u00f6glichkeiten in Wirtschaft, Gesell-\n\nschaft und Welthandel. Das ist eine durchaus sehr kom-\n\nplexe Debatte, selbst innerhalb einer Partei; und von \n\neinem gesellschaftlichen Konsens sind wir umso weiter \n\nentfernt. Wir brauchen diese Debatte, wir brauchen sie \n\naber gr\u00fcndlich und fundiert; und das ist mit Sicherheit \n\nnicht gegeben, wenn Sie versuchen, so etwas im Vorbei-\n\ngehen in einem vor einer Stunde ausgeteilten Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag zu machen. Deshalb m\u00fcssen wir uns an \n\ndieser Stelle enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nDr. Lippold. Herr Kollege Scheel, Fraktion DIE LINKE. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte nur noch einmal \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nEr ist doch schon eingebracht!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Er ist schon einge-\n\nbracht? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte jetzt keinen \n\nRedebeitrag halten, sondern nur einen Antrag stellen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das geht nicht, Herr \n\nScheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: \u2013 auf punktweise Ab-\n\nstimmung, um den GR\u00dcNEN die M\u00f6glichkeit zu geben, \n\nihre differenzierte Sichtweise auf diesen Antrag zum \n\nAusdruck zu bringen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Oh, Entschuldigung! \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Auch wenn die Ent-\n\nschlie\u00dfungsantr\u00e4ge naturgem\u00e4\u00df immer relativ kurzfristig \n\nvorliegen, w\u00fcrde ich der Einfachheit halber sagen, dass \n\nwir \u00fcber die r\u00f6mischen Punkte, also I, II und III, getrennt \n\nabstimmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Sie beantragen also \n\npunktweise Abstimmung, und zwar der r\u00f6mischen Zif-\n\nfern, Herr Scheel? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1341 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Korrekt, ja!) \n\n\u2013 Gut, das machen wir. Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, ich stelle den in der Drucksache 6/2120 vorlie-\n\ngenden Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nzur Abstimmung. Wer dem Punkt I des Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrages seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit ist Punkt I \n\nabgelehnt. \n\nIch stelle Punkt II des Ihnen vorliegenden Entschlie-\n\n\u00dfungsantrages zur Abstimmung. Wer ihm seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen, damit ist Punkt II ebenfalls \n\nabgelehnt. \n\nIch stelle Punkt III zur Abstimmung. Wer ihm seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen, damit \n\nebenfalls abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, da der vorliegende Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag in allen drei Punkten abgelehnt wurde, \n\ner\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung. Der Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag mit der Drucksachennummer 6/2120 ist \n\nabgelehnt und der Tagesordnungspunkt damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nKinder und ihre Familien f\u00f6rdern \u2013 Kindertageseinrichtungen  \n\nzu Eltern-Kind-Zentren weiterentwickeln \n\nDrucksache 6/2011, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde, wie immer: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nDie einbringende Fraktion wird durch Herrn Kollegen \n\nGasse vertreten. Bitte sehr, Herr Gasse. \n\nHolger Gasse, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Mit vorliegen-\n\ndem Antrag m\u00f6chten wir ein Vorhaben des Koalitionsver-\n\ntrages umsetzen. Im Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung \n\nwollen wir die Zusammenarbeit aller Akteure im jeweili-\n\ngen Sozialraum mit den \u00f6rtlichen Kindestageseinrichtun-\n\ngen forcieren und st\u00e4rken, indem wir Kindestageseinrich-\n\ntungen zu Eltern-Kind-Zentren entwickeln. \n\nDaf\u00fcr haben wir im Rahmen des Doppelhaushaltes \n\n2015/2016 insgesamt 1 Million Euro zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. Ziel unseres Anliegens ist es ausdr\u00fccklich nicht, \n\ndass die Erzieher in den Kindertagesst\u00e4tten zus\u00e4tzliche \n\nBeratungsleistungen oder therapeutische Leistungen f\u00fcr \n\nKinder oder gar Eltern \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Wir wollen \n\ndie Kompetenzen der Einrichtungen insofern st\u00e4rken, als \n\nsie von den Eltern als erster Ansprechpartner f\u00fcr eventuell \n\nvorhandene Probleme verstanden und angenommen \n\nwerden. \n\nVon dort sollen ihnen dann die Beratungsangebote direkt \n\nvor Ort vermittelt oder, wenn m\u00f6glich, soll die Beratung \n\nsogar ins Haus geholt werden. Dabei sind die anstehenden \n\nProbleme so verschiedenartig wie die Sozialr\u00e4ume selbst, \n\nin denen wir leben. Als Beispiel w\u00fcrde ich Ihnen gern den \n\nLeipziger Stadtbezirk nennen, in dem ich mein Wahl-\n\nkreisb\u00fcro habe. Der Anteil der dort lebenden Menschen \n\nmit Migrationshintergrund liegt bei 32,5 %. Nein, meine \n\nDamen und Herren, ich spreche nicht von Berlin-\n\nNeuk\u00f6lln \u2013 wir sind hier in Sachsen \u2013, ich spreche von \n\nLeipzig\u2013Volkmarsdorf. Der multikulturelle Bev\u00f6lke-\n\nrungsmix in diesem Stadtteil stellt uns logischerweise vor \n\nAufgaben, die sich in anderen s\u00e4chsischen Gemeinden \u2013 \n\nschon in anderen Leipziger Stadtteilen \u2013 ganz anders \n\ndarstellen. In Volkmarsdorf haben wir Grundschulklassen, \n\nin denen der Ausl\u00e4nderanteil bei \u00fcber 60 % liegt. Das sind \n\nGegebenheiten, meine Damen und Herren, mit denen wir \n\nin diesem speziellen Sozialraum sehr sorgsam umgehen \n\nm\u00fcssen. \n\nUnsere Aufgabe besteht darin, auf ein Zusammenleben \n\nvon Deutschen und Migranten hinzuarbeiten, das von \n\ngegenseitigem Respekt und Verst\u00e4ndnis gepr\u00e4gt ist. \n\nHierbei sollten wir bereits unsere Kleinsten einbeziehen. \n\nBei der Weiterentwicklung von Kitas in diesem Stadtteil \n\nw\u00fcrde es beispielsweise Sinn machen, wenn man den \n\nSchwerpunkt bei der Sprach- und Kulturvermittlung \n\nansetzt. In anderen Regionen des Freistaates m\u00fcssen \n\nsicherlich andere Priorit\u00e4ten gesetzt werden. \n\nVergangene Woche war ich bei der Er\u00f6ffnung einer neuen \n\nKita in Volkmarsdorf. Deren Arbeit wird sich integrativ \n\nauf diese multikulturelle Bev\u00f6lkerungsstruktur einstellen \n\nund ausrichten. Deutsche Kinder werden die Gelegenheit \n\nbekommen, fremde Kulturen kennen- und verstehen zu \n\nlernen. Ausl\u00e4ndische Kinder kommen fr\u00fchzeitig mit \n\nkulturellen Wurzeln, mit Werten und Moralvorstellungen \n\nin Deutschland in Ber\u00fchrung. Das alles wird die Akzep-\n\ntanz, den Respekt und hoffentlich auch das Verst\u00e4ndnis \n\nf\u00fcr den anderen f\u00f6rdern. Ich halte das \u00fcbrigens ganz \n\nallgemein f\u00fcr eine wichtige Grundlage guter Nachbar-\n\nschaft. \n\nDie Idee, Kindertageseinrichtungen im Rahmen eines \n\ns\u00e4chsischen Modellprojektes zu Eltern-Kind-Zentren \n\nweiterzuentwickeln, ist spannend, vor allem im Hinblick \n\nauf die Verschiedenartigkeit der jeweiligen Sozialr\u00e4ume. \n\nIch habe es vorhin mit meinem Beispiel illustriert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1342 \n\nEin \u00e4hnliches Modellprojekt wurde zwischen 2009 und \n\n2012 in einer Reihe von Kindertagesst\u00e4tten der Stadt \n\nLeipzig durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse sind durchaus \n\nbeachtlich. In Leipzig war die sozialr\u00e4umliche \u00d6ffnung \n\nund Vernetzung der Kindertagesst\u00e4tten durchaus eine Art \n\nIdeologiewechsel. Angebote f\u00fcr Eltern wurden nicht mehr \n\nnur als zeitlich begrenzte Ma\u00dfnahme verstanden. Es ging \n\num die Schaffung eines Erm\u00f6glichungsraumes. Die \n\nFamilien sollten von Akteuren im Stadtteil, aber auch \n\nuntereinander voneinander erfahren und die M\u00f6glichkeit \n\nbekommen, Netzwerkbeziehungen aufzubauen. Der \n\nGrundgedanke hinter der Einbettung von Familienbil-\n\ndungsangeboten war es, den Zugang m\u00f6glichst nied-\n\nrigschwellig zu gestalten. \n\nBeim Modellprojekt in Leipzig sollten die Angebote die \n\nEltern nicht \u00fcberfordern. Sie sollten den Eltern die M\u00f6g-\n\nlichkeit geben, miteinander in Kontakt zu kommen, sich \n\nauszutauschen, voneinander und miteinander zu lernen. \n\nDen Eltern sollte au\u00dferdem die M\u00f6glichkeit geboten \n\nwerden, bewusst Zeit mit ihren Kindern zu verbringen. \n\nF\u00fcr das Modellprojekt des Freistaates fehlt bisher das \n\ninhaltliche Konzept. Deshalb wollen wir die Staatsregie-\n\nrung auf diesem Weg beauftragen, dem Hohen Haus ein \n\nsolches Konzept bis zum 31. Oktober 2015 vorzulegen. \n\nDaf\u00fcr bitte ich ganz herzlich um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Gasse f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. Als N\u00e4chste spricht jetzt Frau Kollegin \n\nPfeil f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir leben in einer Zeit, in der \n\nMobilit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t fast schon Einstellungsvoraus-\n\nsetzungen sind und die Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf eine zentrale Frage der Familiengr\u00fcndung ist. \n\nDie Lebensformen und die Familienmodelle werden \n\nvielf\u00e4ltiger und das soziale Netz \u201eFamilie und Nachbar-\n\nschaft\u201c unterliegt dem Wandel der Zeit. Familie funktio-\n\nniert schon l\u00e4ngere Zeit nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich \n\noder gar automatisch. Gro\u00dfe Unterst\u00fctzung erhalten \n\nFamilien jedoch in den Kindertageseinrichtungen. 97 % \n\naller Kinder ab drei Jahren besuchen in Sachsen einen \n\nKindergarten. Sie sind nicht nur Orte der Bildung und \n\nBetreuung, sondern auch Orte des Vertrauens f\u00fcr die \n\nEltern. Sie wissen, dass sich ihre Kinder hier wohlf\u00fchlen, \n\ndass sie gef\u00f6rdert und beh\u00fctet werden. \n\nGenau an dieser Stelle setzt der Grundgedanke an, der \n\nhinter dem Begriff \u201eEltern-Kind-Zentren\u201c steckt, und \n\nzwar an jenen Orten, die so ein gro\u00dfes Vertrauen genie-\n\n\u00dfen, auch Angebote f\u00fcr die Familien zu etablieren. Wir \n\nwollen dieses Potenzial nutzen, um f\u00fcr Eltern ein An-\n\nsprechpartner zu sein und ihnen ein wohnortnahes Ange-\n\nbot der Familienhilfe anzubieten. Mit den Eltern-Kind-\n\nZentren soll kein neuer Einrichtungstyp etabliert werden. \n\nWir wollen vor Ort vorhandene Ressourcen erschlie\u00dfen, \n\nnutzen und erweitern. Ziel unserer Familienpolitik ist es, \n\nEltern bei der Umsetzung ihrer besonderen Verantwortung \n\nzu st\u00e4rken. Durch die B\u00fcndelung der Angebote verschie-\n\ndener Tr\u00e4ger sollen Bildung, Erziehung und Betreuung in \n\nEltern-Kind-Zentren mit bestehenden Angeboten der \n\nFamilienberatung und Familienbildung zusammengef\u00fchrt \n\nwerden. Damit sind sie f\u00fcr Eltern leichter zug\u00e4nglich und \n\nFamilien k\u00f6nnen schneller und unkomplizierter Hilfe und \n\nUnterst\u00fctzung in Anspruch nehmen. \n\nDurch eine fr\u00fche Beratung und ein breites Angebot an \n\nInformation und Hilfe in allen Lebenslagen kann nicht nur \n\nzielgerichtet geholfen, sondern auch eine wichtige pr\u00e4-\n\nventive Arbeit geleistet werden. Gerade Familien in \n\nschwierigen Lebenslagen k\u00f6nnen passgenaue und nied-\n\nrigschwellige Hilfen angeboten werden. So sind es doch \n\nbesonders Familien in Belastungssituationen, die sich \n\nscheuen, Beratungs- und Bildungseinrichtungen aufzusu-\n\nchen. Der Ansatz der Eltern-Kind-Zentren bietet ein \n\nAngebot, das Familien an einem Ort erreicht, den sie \n\nt\u00e4glich aufsuchen und dem sie vertrauen. Nat\u00fcrlich bietet \n\nman auch Familien mit Migrationshintergrund in einem \n\nEltern-Kind-Zentrum durch integrative Angebote bzw. \n\nspezielle Angebote f\u00fcr zugewanderte Familien einen \n\neinfachen Zugang. \n\nUm diesen Weg zu beschreiten \u2013 mein Kollege hat es \n\neben gesagt \u2013, wird im Antrag vorgeschlagen, bis zum \n\n31. Oktober 2015 ein inhaltliches Konzept zu entwickeln, \n\nwie im Rahmen eines Modellprojektes Kindertagesein-\n\nrichtungen zu Eltern-Kind-Zentren weiterentwickelt \n\nwerden k\u00f6nnen, und zwar unter Beteiligung der kommu-\n\nnalen Spitzenverb\u00e4nde, der Vertreter der freien Tr\u00e4ger von \n\nKindertageseinrichtungen, des Landesjugendhilfeaus-\n\nschusses, aber auch der Ehe-, Familien- und Lebensbera-\n\ntungsstellen sowie der Elternvertretungen. Dabei sollen \n\nErfahrungswerte aus bereits in Sachsen und anderen \n\nBundesl\u00e4ndern bestehenden Eltern-Kind-Zentren ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden. \n\nBei der Konzeptionierung muss jedoch auch beachtet \n\nwerden, welche verschiedenen Beteiligungsformen \n\nerm\u00f6glicht werden k\u00f6nnen und welche Unterst\u00fctzung vor \n\nOrt gegeben ist. Mein Kollege hatte darauf hingewiesen, \n\nwie unterschiedlich das regional bei der Frage Stadt oder \n\nLand sein kann. Auch muss gepr\u00fcft werden, welche \n\nBeratungen in einer Kita \u00fcberhaupt angeboten werden \n\nk\u00f6nnen und welche nicht. So spielt auch die Frage der \n\nAnonymit\u00e4t bei manchen Beratungsformen eine recht \n\ngro\u00dfe Rolle und geh\u00f6rt vielleicht auch nicht unbedingt an \n\ndiesen Ort. \n\nF\u00fcr die Umsetzung des Projektes stehen \u00fcber den Haus-\n\nhalt in den Jahren 2015 und 2016 jeweils 500 000 Euro \n\nzur Verf\u00fcgung. Ich bin mir sicher, das ist gut investiertes \n\nGeld. Es wird in den Einrichtungen ankommen und macht \n\nunsere Familien st\u00e4rker. \n\nEin wichtiger Punkt aus dem Koalitionsvertrag wird \n\ndamit umgesetzt und wir erh\u00f6hen die Qualit\u00e4t der fr\u00fch-\n\nkindlichen Bildung in Sachsen. \n\nIch bitte um Zustimmung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1343 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Pfeil, SPD-\n\nFraktion, ergreift jetzt Frau Klepsch f\u00fcr DIE LINKE das \n\nWort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eZunehmend \n\nsind ungleiche Bildungschancen vor allen Dingen f\u00fcr \n\nKinder aus sozial benachteiligten Gebieten, die Zunahme \n\nverhaltensauff\u00e4lliger Kinder von Sprachst\u00f6rungen, Bewe-\n\ngungsarmut, falschen Ern\u00e4hrungsweisen zu verzeichnen. \n\nAlle diese individuellen Lebenssituationen erfordern ein \n\np\u00e4dagogisch individuelleres Wirken von p\u00e4dagogischen \n\nFachkr\u00e4ften unter Einbeziehung und Begleitung der \n\nKinder und ihrer Familien/Eltern.\u201c \u2013 Zitatende. \n\nDas, meine Damen und Herren, h\u00e4tte aus dem Programm \n\nder LINKEN sein k\u00f6nnen, ist es aber nicht. Ich zitierte \n\nzum wiederholten Male aus dem kinder- und jugendpoli-\n\ntischen Papier des S\u00e4chsischen Landkreistages vom \n\nNovember 2013. Seit der Erarbeitung des Papiers ist viel \n\nWasser die Elbe hinuntergeflossen und es hat eine Land-\n\ntagswahl stattgefunden. Ich darf anmerken, DIE LINKE \n\nfordert seit vielen Jahren in diesem Hohen Haus eine \n\ngezielte Familienbildung in den s\u00e4chsischen Kindertages-\n\nst\u00e4tten. \n\nIm schwarz-roten Koalitionsvertrag vom Herbst 2014 \n\ndurften wir nun lesen, dass es auch in Sachsen Eltern-\n\nKind-Zentren geben soll. Auf meine Nachfrage vom April \n\ndieses Jahres antwortete mir das Kultusministerium, dass \n\nman ohne einen beschlossenen Haushalt noch gar nichts \n\nzu diesem Projekt sagen k\u00f6nne. Das fand ich verwunder-\n\nlich, denn schlie\u00dflich sollen die 500 000 Euro pro Jahr \n\nhoffentlich in die Arbeit der Kitas flie\u00dfen und nicht als \n\nPlanungskosten versickern. \n\nJetzt haben wir Juli und Sie wollen nun mit Ihrem Antrag \n\ndie Regierung beauftragen, ein Konzept f\u00fcr ein Modell-\n\nprojekt zu entwickeln. Das ist doch nicht Ihr Ernst! \n\nNach Jahren der Projektitis in der s\u00e4chsischen Kinder- \n\nund Jugendhilfe, nach unz\u00e4hligen Landes- und Bundes-\n\nmodellprojekten, in denen durch die Kindertageseinrich-\n\ntungen ausprobiert und evaluiert wurde \u2013 ich nenne nur \n\nFamilienbildung in Kooperation mit Kindertagesst\u00e4tten \n\noder das Landesmodellprojekt \u201eSprache f\u00f6rdern\u201c oder das \n\nModellprojekt \u201eKonsultationskitas\u201c \u2013, kommen Sie mit \n\neinem Modellprojekt um die Ecke. Ich will Sie noch \n\neinmal daran erinnern: Die s\u00e4chsischen Kommunen \n\nklagen seit Jahren \u00fcber unendlich steigende Kosten f\u00fcr die \n\nHilfen zur Erziehung, auf die bekanntlich ein Rechtsan-\n\nspruch besteht. Zuletzt waren es mehr als 180 Millio-\n\nnen Euro nur in Sachsen f\u00fcr alle Kommunen. \n\nDoch anstatt den bekannten Problemen wirksam, gezielt \n\nund in der Fl\u00e4che zu begegnen, schlie\u00dft sich ein befriste-\n\ntes Projekt an das n\u00e4chste an. Da spreche ich noch nicht \n\ndavon, wie es gelingen kann, wenigstens die H\u00e4lfte der \n\nmehr als 2 800 Kitas in Sachsen zu erreichen, oder wie \n\nwir dahin kommen, multiprofessionelle Teams in den \n\nKitas zu etablieren. Dann m\u00fcssten wir n\u00e4mlich auch \u00fcber \n\ndie Fachkr\u00e4fteverordnung und Erzieherausbildung spre-\n\nchen. \n\nIch darf daran erinnern, dass mit dem Modellprojekt \n\n\u201eFamilienbildung in Kooperation mit Kindertageseinrich-\n\ntungen\u201c aus dem Jahr 2004 \u2013 vor elf Jahren \u2013 bereits ein \n\nwissenschaftlicher Abschlussbericht vorliegt; er ist im \n\nInternet zu finden auf \u201efamilie.sachsen.de\u201c. \n\nWir sind uns einig, liebe Kolleginnen und Kollegen der \n\nKoalition, dass es angesichts gestiegener Anforderungen \n\nan das System Familie und an berufst\u00e4tige Eltern erh\u00f6hte \n\nErwartungen auch an die Erziehungsf\u00e4higkeit von Eltern \n\nsowie durch kumulierte soziale Problemlagen in bestimm-\n\nten Ortsteilen gibt und es dadurch einer besseren Unter-\n\nst\u00fctzung f\u00fcr Familien bedarf. Diese Unterst\u00fctzung ist \n\neben nicht mit Ehegattensplitting, s\u00e4chsischen Familien-\n\ntagen oder Betreuungsgeld zu leisten. Die ben\u00f6tigte Form \n\nder Unterst\u00fctzung \u2013 da sind wir wieder beim Programm \u2013 \n\nhat vor allem mit Vertrauen, mit Beziehungsarbeit und mit \n\nWertsch\u00e4tzung zwischen Fachkr\u00e4ften und Eltern zu tun. \n\nEin viel gelobtes und \u00fcber die Jahre entwickeltes Pro-\n\ngramm hat die Landeshauptstadt Dresden vorzuweisen, \n\ndenn die vielerorts beklagten Probleme, wie von Herrn \n\nGasse angesprochen: Entwicklungsverz\u00f6gerungen der \n\nKinder und Erziehungsdefizite, gepaart mit verst\u00e4rkten \n\nsozialen Problemlagen, zum Teil auch Migration, sind \n\nauch in Sachsen mindestens seit der Jahrtausendwende zu \n\nbeobachten. \n\nBereits 2005, also vor zehn Jahren, startete deshalb die \n\nStadt Dresden das Programm KiNET \u201eFr\u00fchpr\u00e4vention, \n\nSozialisation und Familie\u201c. Seit 2010 hei\u00dft das Programm \n\n\u201eAufwachsen in sozialer Verantwortung\u201c und wurde \n\ninzwischen auf weitere Stadtteile \u00fcbertragen und wissen-\n\nschaftlich begleitet. \n\nEbenfalls bereits vor zehn Jahren \u2013 deshalb will ich \n\nbetonen, Eltern-Kind-Zentren sind nun wahrlich nichts \n\nNeues \u2013, im Oktober 2005, legte das Deutsche Jugendin-\n\nstitut einen Grundlagenbericht im Auftrag des Bundesfa-\n\nmilienministeriums zu Eltern-Kind-Zentren vor als die \n\nneue Generation kinder- und familienf\u00f6rdernder Instituti-\n\nonen. Sachsen ist also wieder einmal ganz weit vorn mit \n\neinem neuen Modellprojekt, und wenn der Landtag heute \n\nbeschlie\u00dft, dass die Regierung ein Modell entwickeln soll, \n\ndann hechelt Sachsen leider, wie so oft, einer bundeswei-\n\nten Entwicklung hinterher. \n\nKommen wir zu Punkt 2. Hier fordern Sie richtigerweise \n\ndie breite Einbeziehung der kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\n\nde, der freien Tr\u00e4ger und des Landesjugendhilfeausschus-\n\nses. Wenn das Konzept jedoch bereits am 31. Oktober \n\ndieses Jahres dem Landtag vorgelegt werden soll und \n\nvorher noch durchs Kabinett muss, dann ist es fraglich, \n\nwie eine ernst gemeinte Einbeziehung innerhalb von zwei \n\nMonaten funktionieren soll. Aber vielleicht haben Sie ja \n\nGl\u00fcck und das zust\u00e4ndige Referat im Kultusministerium \n\nhat doch schon vorgearbeitet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1344 \n\nUnterschiedlichste Konzepte zu Eltern-Kind-Zentren \n\nliegen aus mehreren Bundesl\u00e4ndern vor; ich verweise auf \n\nTh\u00fcringen und auf Brandenburg. Jetzt gilt es f\u00fcr Sachsen, \n\ndas beste Modell in die Fl\u00e4che zu implementieren, und da \n\nwerden die 500 000 Euro kaum ausreichen, wenn der \n\nfinanzielle Mehraufwand dieses richtigen Ansatzes nicht \n\nbei den Kommunen h\u00e4ngenbleiben soll. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Fraktion DIE \n\nLINKE wird sich deshalb bei diesem Antrag enthalten \u2013 \n\nnicht, weil die Richtung verkehrt ist, sondern weil es \n\nwieder nur um ein Modellprojekt geht, das nicht ausfi-\n\nnanziert ist, und weil wir stattdessen einen grunds\u00e4tzlich \n\nanderen Ansatz f\u00fcr die Weiterentwicklung der s\u00e4chsischen \n\nKitas brauchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ergreift f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Frau Kollegin Kersten das Wort. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Gestern durfte sich die \n\nAfD von der SPD sagen lassen, dass es ihr widerstrebe, \n\n\u00fcber einen Antrag zu sprechen, in dessen Erarbeitung \n\nweniger Zeit investiert wurde, als letztlich hier in diesem \n\nHohen Hause dar\u00fcber gesprochen wird. Ich kann Ihnen \n\nheute dieses Kompliment zur\u00fcckgeben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBeim Lesen des Antrags war ich ein wenig erstaunt. \n\nKindertageseinrichtungen zu Eltern-Kind-Zentren weiter-\n\nentwickeln \u2013 mein erster Gedanke dazu war, dass die \n\nureigene Aufgabe der Familie, die Erziehung der eigenen \n\nKinder, verst\u00e4rkt in staatliche H\u00e4nde gegeben werden \n\nsoll; dass Eltern ihre oftmals wenige private Zeit, die sie \n\nnoch mit ihren Kindern verbringen k\u00f6nnen, noch \u00f6fter in \n\nstaatlichen Einrichtungen, also unter staatlichem Einfluss, \n\nzubringen sollen. Tr\u00e4gt dieser Antrag vordergr\u00fcndig die \n\nSPD-Handschrift? Die aktuell von unserer Familienminis-\n\nterin geforderte 24-Stunden-Kita l\u00e4sst dies durchaus \n\nvermuten. \n\nIm Antrag werden Erfahrungswerte aus Sachsen aufge-\n\nf\u00fchrt und in der gerade einmal eine halbe Seite w\u00e4hrenden \n\nBegr\u00fcndung positive Erfahrungen aus anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern genannt. Welche das aber sein sollen, erf\u00e4hrt der \n\ngeneigte Leser nicht. Gerade diese w\u00e4ren nun aber inte-\n\nressant gewesen. Auch werden neue Wege der Familien-\n\nbildung erw\u00e4hnt; aber auch hier erfahren wir nicht, \n\nwelche dies sein sollen. In der Begr\u00fcndung erfahren wir \n\nvor allem, wof\u00fcr Kitas gut sind. Das, meine Damen und \n\nHerren, ist aber nun wahrlich nicht neu. Unscharfe bzw. \n\ngar keine Ausf\u00fchrungen sind zur Zielgruppe der Beratung \n\noder zu Art und Anzahl der Einrichtungen, die k\u00fcnftig zu \n\nEltern-Kind-Zentren entwickelt werden sollen, formuliert. \n\nDer vorliegende Antrag l\u00e4sst der Konzepterstellung einen \n\norientierungslosen Spielraum und genau hier liegt f\u00fcr uns \n\ndas Problem: Es ist nicht abzusch\u00e4tzen, ob das aus dem \n\nAntrag resultierende Konzept zu unterst\u00fctzen w\u00e4re oder \n\nnicht. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nIch habe mir daher einmal die M\u00fche gemacht, nach \n\nInformationen bzw. Konzepten \u00fcber bereits vorhandene \n\nEltern-Kind-Zentren zu suchen, und m\u00f6chte einige As-\n\npekte nennen, unter deren Ber\u00fccksichtigung Eltern-Kind-\n\nZentren aus unserer Sicht durchaus sinnvoll sein k\u00f6nnten. \n\nPositive Erfahrungen waren beispielsweise zu Eltern-\n\nKind-Zentren in sozialen Problemgebieten zu finden. \n\nDazu z\u00e4hlen manchenorts die zu DDR-Zeiten errichteten \n\nNeubaugebiete. Zahlreicher Leerstand mit der Folge von \n\nR\u00fcckbauten, vielf\u00e4ltige Struktur und somit Ver\u00e4nderungs-\n\nprozesse sowie ein hoher Anteil an einkommensschwa-\n\nchen bzw. vom Erwerbsleben ausgeschlossenen Haushal-\n\nten, soziale Konfliktpotenziale und prek\u00e4re Lebenssituati-\n\nonen als auch oftmals von Armut bedrohte Familien sind \n\nkennzeichnend f\u00fcr diese Gebiete. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Haben Sie \n\nden Antrag gelesen, Frau Kersten?) \n\nParallel zum Anstieg sozialer Probleme kann hier der \n\nBedarf an erzieherischen Hilfen wachsen. In genau \n\nsolchen Gebieten k\u00f6nnen Eltern-Kind-Zentren positive \n\nWirkungen haben. Also einzelne, gezielt entwickelte \n\nEltern-Kind-Zentren ja; fl\u00e4chendeckende lehnen wir \n\nallerdings ab. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: So steht es im Antrag!) \n\nIn Bezug auf das zu erstellende Konzept erwarten wir die \n\nklare Benennung, wer wie und in welchem Umfang die \n\nentsprechenden Angebote umsetzt. Die Entwicklung einer \n\nKita zu einem Eltern-Kind-Zentrum bedeutet gleichzeitig, \n\ndass auch die Mitarbeiter der Kita mit neuen Aufgaben \n\nkonfrontiert werden. Diese sind aber mit ihrer t\u00e4glichen \n\nArbeit bereits voll ausgelastet. Das Konzept muss auf \n\ndiesen Punkt eingehen: Wo kommt die Arbeitsleistung \n\nher? Werden neue Stellen vor allem in der Kita, die ihre \n\ngrunds\u00e4tzliche Betreuungsarbeit weiter absichern muss, \n\ngeschaffen? \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 ich habe es bereits erw\u00e4hnt \u2013 sind die \n\nZiele f\u00fcr die Konzeptentwicklung nur vage gesteckt. Es \n\nmuss klar herausgestellt werden, welche konkreten \n\nProbleme sich durch die Einf\u00fchrung von Eltern-Kind-\n\nZentren bek\u00e4mpfen lassen. Wer ist die Zielgruppe? Das \n\nKonzept eines Eltern-Kind-Zentrums muss inhaltlich \n\neinen Schwerpunkt erhalten. Der vorliegende Antrag \n\nunterstellt gewisserma\u00dfen, jede Familie sei auf Beratung \n\nangewiesen und w\u00fcrde vom Eltern-Kind-Zentrum profi-\n\ntieren. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wo steht denn das?) \n\n\u2013 Er unterstellt es. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nAlso steht es so nicht im Antrag!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1345 \n\nDazu m\u00f6chte ich aber nochmals deutlich sagen: Erzie-\n\nhung ist Familiensache. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Patrick Schreiber, CDU: \n\nBegr\u00fcndung Satz eins, Frau Kersten!) \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch erw\u00e4hnen, dass ich pers\u00f6n-\n\nlich es f\u00fcr skandal\u00f6s halte, dass der Landesverband \n\nSachsen des Deutschen Familienverbandes keine institu-\n\ntionelle F\u00f6rderung erh\u00e4lt. Ein Verband, welcher sich als \n\nerster Ansprechpartner f\u00fcr Familienfragen sieht, welcher \n\nsich die Unterst\u00fctzung von Familien auf die Fahnen \n\ngeschrieben hat, arbeitet mit gerade einmal drei ehrenamt-\n\nlichen Mitarbeitern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch kann nur hoffen, dass dieser Verband in die Konzepti-\n\nonierung einbezogen wird. \n\nWir werden uns zu dem Antrag der Stimme enthalten, \n\nsind aber auf das angek\u00fcndigte Konzept gespannt und \n\nhoffen, wenn es denn da ist, dass wir es auch zu Gesicht \n\nbekommen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes erh\u00e4lt die \n\nFraktion GR\u00dcNE das Wort. Wir h\u00f6ren erneut Herrn \n\nKollegen Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es ist gut, dass sich endlich auch \n\nSachsen auf den Weg macht, Kindertagesst\u00e4tten gezielt \n\ndarin zu unterst\u00fctzen, Eltern-Kind-Zentren zu gr\u00fcnden. \n\nDie Familienformen sind heute vielf\u00e4ltiger als fr\u00fcher, \n\nebenso die Lebenslagen von Familien. Alleinerziehende, \n\nEltern oder Kinder mit Behinderung, Familien mit Migra-\n\ntionshintergrund, Regenbogenfamilien \u2013 um nur einige \n\nBeispiele zu nennen \u2013, alle sind ganz unterschiedlich \n\ngefordert. \n\nZiel von Eltern-Kind-Zentren ist es, auf die verschiedens-\n\nten Bed\u00fcrfnisse von Eltern und Kindern reagieren zu \n\nk\u00f6nnen. Der Antrag der Koalition nimmt die Familie als \n\nGanzes in den Blick \u2013 ich gehe davon aus, auch alle \n\nverschiedenen Familienformen. Wie Ihr Begr\u00fcndungstext \n\nhervorhebt, bieten Eltern-Kind-Zentren die Chance, auch \n\nneue Wege in der Familienbildung zu gehen. \n\nWir als GR\u00dcNE sind der \u00dcberzeugung, dass Kitas eine \n\nsehr gro\u00dfe Rolle spielen, wenn es darum geht, der Be-\n\nnachteiligung von Kindern entgegenzuwirken. Erziehe-\n\nrinnen und Erzieher, die den ganzen Tag mit den Kindern \n\nzusammen sind, wissen um die St\u00e4rken und Schw\u00e4chen \n\nder Familien, kennen den Entwicklungsstand des Kindes, \n\nsind nah dran an den Familien und k\u00f6nnen erkennen, \n\nwelche Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt wird. Sie haben oft einen \n\nsehr direkten und auch pers\u00f6nlichen Zugang zu den \n\nEltern. \n\nEs w\u00e4re gut, wenn Sie sich mit der Erarbeitung des \n\nKonzeptes nicht allzu viel Zeit lie\u00dfen. Denn in der Tat \n\nsteht Sachsen in Bezug auf dieses Thema nicht am An-\n\nfang. Frau Klepsch hat schon darauf hingewiesen: 2007 \n\nist im Auftrag des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales bereits \n\nein p\u00e4dagogisches Handbuch unter dem Titel \u201eFamilien-\n\nbildung in Kooperation mit Kindertageseinrichtungen\u201c \n\nver\u00f6ffentlicht worden. Schon damals gab es ein Landes-\n\nmodellprojekt in Zusammenarbeit mit dem Landesju-\n\ngendamt. \n\nWenn Sie heute ein neues Modellprojekt initiieren, dann \n\npr\u00fcfen Sie bitte auch, welche gelungenen Ans\u00e4tze es in \n\nSachsen bereits gibt. Holger Gasse hat den Blick schon \n\nauf die Kinder- und Familienzentren in Leipzig gelenkt. \n\nDie Stadt hat auf eigene Initiative 14 Kitas modellhaft zu \n\nKinder- und Familienzentren weiterentwickelt, die aber \n\nunterschiedliche Konzepte verfolgen und sich auch am \n\nBedarf im jeweiligen Stadtteil orientieren. Doch eines ist \n\nallen gemein: Sie haben sich zu einem Anlaufpunkt f\u00fcr \n\ndie gesamte Familie entwickelt, beziehen die Eltern mit \n\nihren Bed\u00fcrfnissen in den Kita-Alltag ein und haben sich \n\nf\u00fcr den Stadtteil ge\u00f6ffnet. \n\nDurch gute fr\u00fchkindliche Bildung k\u00f6nnen Nachteile, die \n\nKinder aus schwierigen sozialen Verh\u00e4ltnissen aufgrund \n\nihrer Herkunft oder ihres sozialen Umfeldes haben, \n\nfr\u00fchzeitig ausgeglichen oder zumindest abgemildert \n\nwerden. Dazu hat unsere Fraktion schon mehrere Initiati-\n\nven gestartet und vor drei Jahren zum Beispiel einen \n\nentsprechenden Gesetzentwurf eingebracht. Wir h\u00e4tten \n\ndiesen sicherlich \u2013 in aktualisierter Form \u2013 als neuen \n\nAntrag zur St\u00e4rkung von Kindertageseinrichtungen in \n\nOrtsteilen mit besonderem Entwicklungsbedarf vorlegen \n\nk\u00f6nnen. Aber wenn ich hier etwas gelernt habe, dann ist \n\nes Folgendes: Wenn wir etwas vorschlagen, dem Sie \n\ninhaltlich zustimmen, dann lehnen Sie das ab. \n\nWir machen dieses wirklich bl\u00f6de Spiel nicht mit. Der \n\nheute von der Koalition vorgelegte Antrag findet unsere \n\nvolle Zustimmung. Deshalb werden wir zustimmen. Wir \n\nsind gespannt auf das Konzept, das hoffentlich im Herbst \n\nvorgelegt wird, und werden pr\u00fcfen, was neu daran ist. Wir \n\nwollen nat\u00fcrlich mitverfolgen, wie viele Eltern-Kind-\n\nZentren mit den j\u00e4hrlich eingeplanten 500 000 Euro bis \n\nzum Jahr 2016 entstehen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wird von den Fraktionen weiter das Wort zu dem \n\nThema gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht nicht so aus. Dann frage \n\nich die Staatsministerin. \u2013 Frau Ministerin Kurth, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Eltern \u2013 das sind die Experten \n\nf\u00fcr ihre Kinder. Eltern \u2013 das sind die ersten und in der \n\nRegel auch die wichtigsten Bezugspersonen der Kinder. \n\nSie haben das verfassungsm\u00e4\u00dfige Recht und die Pflicht \n\nzur Erziehung ihrer Kinder. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1346 \n\n\u00d6ffentlich verantwortete Kindertagesbetreuung kann, darf \n\nund m\u00f6chte ihnen dieses Recht und diese Pflicht nicht \n\nabnehmen. \u00d6ffentlich verantwortete Kindertagesbetreu-\n\nung hat aber den gesetzlichen Auftrag, die Erziehung in \n\nder Familie zu begleiten, zu unterst\u00fctzen und zu erg\u00e4nzen. \n\nDamit sind wir beim Kern des im Koalitionsvertrag \n\nfestgeschriebenen Auftrags, Kindertageseinrichtungen zu \n\nEltern-Kind-Zentren weiterzuentwickeln. \n\nDazu drei Anmerkungen von meiner Seite: \n\nErstens. Im Grunde ist jede s\u00e4chsische Kindertagesein-\n\nrichtung per se ein Eltern-Kind-Zentrum. Hier wird \n\nErziehungspartnerschaft gelebt. Im S\u00e4chsischen Bil-\n\ndungsplan ist das so formuliert: \u201e\u2026 die institutionelle \n\nKinderbetreuung stellt nicht nur eine Entlastung f\u00fcr \n\nFamilien dar, sondern sie bietet ebenso Ressourcen, um \n\nsoziale Netzwerke zu f\u00f6rdern und einen Beitrag zur \n\nStabilisierung von Familien zu leisten. Familien sind auf \n\nder Suche nach sozialen Orten, an denen ein kommunika-\n\ntiver Austausch \u00fcber die Grenzen der Kernfamilie hinweg \n\nstattfinden kann.\u201c \n\nZweitens. Sowohl Familienbildung und Familienberatung \n\nals auch die Kindertagesbetreuung sind kommunale \n\nAufgaben, die in Sachsens St\u00e4dten, Gemeinden und \n\nLandkreisen in ganz unterschiedlicher Art und Weise \n\nerf\u00fcllt werden. Hier gibt es bereits etablierte Strukturen. \n\nWir fangen also nicht bei null an, wie wir in den vorange-\n\ngangen Beitr\u00e4gen schon h\u00f6ren konnten. \n\nAuch mit dem s\u00e4chsischen Landesmodellprojekt \u201eFamili-\n\nenbildung in Kooperation mit Kindertageseinrichtungen\u201c \n\nwurden vorhandene Strukturen der Familienbildung und \n\nder Kindertageseinrichtungen miteinander verbunden, um \n\nm\u00f6glichst viele Familien in Sachsen mit erziehungsunter-\n\nst\u00fctzenden und pr\u00e4ventiven Angeboten zu erreichen. \n\nBei der Weiterentwicklung von Kindertageseinrichtungen \n\nzu Eltern-Kind-Zentren sind deshalb vorrangig die Kom-\n\nmunen in der Verantwortung, nat\u00fcrlich mit uns als Part-\n\nner. Ein Landesprogramm kann ihre Bem\u00fchungen unter-\n\nst\u00fctzen, um so entsprechende Strukturen aufzubauen oder \n\nweiterzuentwickeln. \n\nDrittens. Die im Doppelhaushalt jeweils vorgesehenen \n\n500 000 Euro \u2013 das ist schon erw\u00e4hnt worden \u2013 sind also \n\neine Starthilfe. F\u00fcr das inhaltliche Konzept eines Modell-\n\nprojekts w\u00e4re die Schaffung einer unterst\u00fctzenden Struk-\n\ntur denkbar, die Fachkr\u00e4ften und Tr\u00e4gern zur Verf\u00fcgung \n\nsteht und m\u00f6glichst nachhaltig Einfluss auf die Arbeit der \n\nKindertageseinrichtungen nimmt. Eine Entwicklung zu \n\nverstetigen und nachhaltig zu gestalten bedarf allerdings \n\nweiterer \u00dcberlegungen und Ressourcen, die wir gern \n\ngemeinsam einstellen. \n\nAuch wenn wir die Personalsituation, beginnend ab \n\nSeptember, in unseren Kindertageseinrichtungen verbes-\n\nsern, bindet die F\u00fclle der Aufgaben, vor denen die Ein-\n\nrichtungen stehen, unsere Erzieherinnen und Erzieher \n\nstark. Ich denke hier beispielsweise an kurzfristig aufzu-\n\nnehmende Kinder von Fl\u00fcchtlings- und Asylbewerberfa-\n\nmilien, f\u00fcr die derzeit keine zus\u00e4tzlichen Ressourcen zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Herr Gasse hat \u00fcber die Situation in \n\nseinem Wahlkreis gesprochen. \n\nMit verantwortungsvollem Blick auf die Ressourcen ist es \n\ndeshalb erforderlich, meine Damen und Herren, differen-\n\nziert auf vorhandenen Strukturen und Ans\u00e4tzen \u2013 auch das \n\nwurde bereits erw\u00e4hnt \u2013 aufzubauen. Dies wird Thema \n\nder Gespr\u00e4che meines Hauses mit den Kommunen und \n\nweiteren Partnern sowie dem Landesjugendhilfeausschuss \n\nsein. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \n\nzum Schlusswort. \n\nHolger Gasse, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kollegen! Vielen Dank erst einmal f\u00fcr die \n\nkonstruktive Debatte. Ich denke, der Worte sind genug \n\ngewechselt. Ich freue mich auf das Konzept der Staatsre-\n\ngierung. Ich bin auch gespannt und bitte noch einmal \n\nrecht herzlich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit k\u00f6nnen wir \n\njetzt zur Abstimmung kommen. Ich stelle die Drucksa-\n\nche 6/2011 nun zur Beschlussfassung. Wer m\u00f6chte zu-\n\nstimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen, keinen Stimmen dagegen \n\nist dem Antrag so mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1347 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nUnbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge sch\u00fctzen, f\u00f6rdern  \n\nund beteiligen! Vorkehrungen f\u00fcr die Aufnahme einer zunehmenden  \n\nZahl unbegleiteter minderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtlinge in Sachsen treffen \n\nDrucksache 6/1409, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die Linksfraktion. Danach folgen CDU, SPD, \n\nAfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Frau Abg. Klepsch das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gestern \n\nhaben wir hier ausf\u00fchrlich \u00fcber das Thema Asyl und \n\nIntegration diskutiert. Konfliktherde und Krisen spitzen \n\nsich weltweit zu oder werden zum Dauerzustand. Diese \n\nEntwicklung macht um Sachsen bekanntlich keinen \n\nBogen. \n\nInnenminister Ulbig stellte gestern sein Unterbringungs-\n\nkonzept f\u00fcr die Erstaufnahme von 5 000 erwachsenen \n\nFl\u00fcchtlingen vor. Wor\u00fcber wir jedoch auch dringend \n\nsprechen m\u00fcssen \u2013 das ist Gegenstand unseres Antrages \u2013, \n\nist die Unterbringung der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen \n\nFl\u00fcchtlinge bzw. Asylbewerber, sogenannte UMA. Diese \n\nunbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge fallen nicht \n\nunter die Asylgesetzgebung, sondern werden im Interesse \n\nder Wahrung des Kindeswohls als Subjekte des SGB VIII, \n\ndes Kinder- und Jugendhilfegesetzes, behandelt. Das hei\u00dft \n\nin der Praxis, dass die UMA nach Ankunft in der Bundes-\n\nrepublik durch die Jugend\u00e4mter der Kommunen in Obhut \n\ngenommen und analog zu jungen Menschen in den \n\nerzieherischen Hilfen betreut werden. \n\nBis vor drei oder vier Jahren waren die UMA bundesweit \n\nund auch in Sachsen eher ein spezielles Nischenthema in \n\nder Kinder- und Jugendhilfefachwelt. Noch vor f\u00fcnf \n\nJahren, 2010, gab es laut Statistik bundesweit 2 800 Inob-\n\nhutnahmen von UMA, davon 84 in Sachsen, also eine \n\neher verschwindend geringe Zahl. 2013 waren es bun-\n\ndesweit jedoch bereits 6 600 Inobhutnahmen, und im \n\ngleichen Jahr reisten auch in Sachsen 113 minderj\u00e4hrige \n\nFl\u00fcchtlinge ohne Eltern ein. \n\nAktuell geht man davon aus, dass sich circa 20 000 \n\nunbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge in der Bundesre-\n\npublik aufhalten und davon allein 5 000 in Bayern, die \n\ninzwischen in Turnhallen untergebracht werden m\u00fcssen. \n\nWas hat das nun mit Sachsen zu tun? Aufgrund der \n\nr\u00e4umlichen und personellen \u00dcberforderung einzelner \n\nBundesl\u00e4nder in der Inobhutnahme der UMA machte \n\nBayern im September 2014 den Vorsto\u00df \u00fcber den Bundes-\n\nrat und forderte eine bundesweite Verteilung der minder-\n\nj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel, \n\nalso nach dem Prinzip der Verteilung der erwachsenen \n\nFl\u00fcchtlinge. \n\nAngesichts dieser Entwicklung legte meine Fraktion im \n\nApril den Antrag vor, \u00fcber den wir heute diskutieren. Vier \n\nWochen sp\u00e4ter, am 29. Mai, antwortete das Sozialministe-\n\nrium in seiner Stellungnahme, Sachsen geh\u00f6re nicht zu \n\nden Haupteinreisel\u00e4ndern von unbegleiteten minderj\u00e4hri-\n\ngen Ausl\u00e4ndern, und man verwies darauf, dass es bislang \n\nnoch keinen Gesetzentwurf des Bundes gebe. \n\nFasst man die Stellungnahme zu unserem Antrag kurz \n\nzusammen, muss ich leider unterstellen: Das Sozialminis-\n\nterium wei\u00df nichts, es hat auch keinen Plan und die \n\nKommunen sind wie immer zust\u00e4ndig. Mit Verlaub, Frau \n\nStaatsministerin Klepsch, das ist schon etwas ignorant \n\noder blau\u00e4ugig. Denn auch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nwusste sp\u00e4testens seit dem Beschluss der Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten vom Oktober und Dezember 2014, dass die L\u00e4nder \n\nauf einen entsprechenden Gesetzentwurf warten. Die \n\nMinisterpr\u00e4sidenten haben sogar den Auftrag erteilt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt! H\u00f6rt!) \n\nDie L\u00e4nder, auch Sachsen, haben nach dem SGB VIII \n\n\u00a7 82 den Auftrag zur fachlichen Steuerung und Weiter-\n\nentwicklung der Jugendhilfelandschaft auch in diesem \n\nBereich. Besagter Gesetzentwurf trudelte nur wenige Tage \n\nnach der Stellungnahme zu unserem Antrag, n\u00e4mlich am \n\n9. Juni, in Sachsen ein. Immerhin drei Wochen sp\u00e4ter, in \n\nder letzten Juniwoche, richtete auch unser Sozialministe-\n\nrium eine Stabsstelle zum Thema ein, w\u00e4hrend Kommu-\n\nnen wie Leipzig, Dresden und auch der Landkreis S\u00e4chsi-\n\nsche Schweiz-Osterzgebirge l\u00e4ngst mit den praktischen \n\nProblemen konfrontiert sind. Auch in Sachsen mehren \n\nsich die Anzeichen, dass die UMA teilweise mehrere Tage \n\noder Wochen im Kinder- und Jugendnotdienst zubringen \n\nm\u00fcssen, einfach weil es keine geeignete Unterbringung \n\ngibt. \n\nNach einem Dreivierteljahr bundesweiter Debatte zum \n\nThema minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge hier eine Stabsstelle \n\neinzurichten, das nenne ich vorausschauende Politik. \n\nImmerhin erfuhr auch der Landesjugendhilfeausschuss \n\nam 1. Juli in seiner Beratung davon. In dieser Sitzung \n\nwurde auf Antrag der LINKEN zwei Stunden vertieft \u00fcber \n\ndie Themen minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge, Migration und \n\nIntegration diskutiert. Es war eine sehr gute Debatte, ein \n\nsehr guter Austausch. Das will ich betonen. Ich m\u00f6chte \n\nmich an dieser Stelle auch bei Frau K\u00f6pping und Herrn \n\nMackenroth bedanken, die sich als Integrationsministerin \n\nund als Ausl\u00e4nderbeauftragter die Zeit genommen hatten, \n\nmit dem Landesjugendhilfeausschuss \u00fcber die aktuellen \n\nHerausforderungen zu sprechen. Im Unterausschuss II \n\nKita hatte ich vorgeschlagen, dass wir Frau K\u00f6pping \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1348 \n\neinladen, lieber Kollege Schreiber. Ihr Vorschlag war, das \n\nin den gro\u00dfen Ausschuss zu heben. Insofern war es doch \n\nein erfolgreiches gemeinsames Vorgehen. \n\nWeitergehende Konzepte oder Handlungsleitlinien jen-\n\nseits dieser einen Woche jungen Stabsstelle waren aber \n\naus dem zust\u00e4ndigen Sozialministerium noch immer nicht \n\nzu vernehmen. Umso mehr wurden sie am 1. Juli von den \n\nkommunalen Beigeordneten und Jugendamtsleitern mit \n\ndem Verweis auf fehlende Unterbringungspl\u00e4tze und \n\nfehlendes Fachpersonal f\u00fcr die Jugendlichen, die zum Teil \n\ndurch Krieg und Flucht traumatisiert sind, eingefordert. \n\nDer Verweis auf ambulante Pflegestellen, wie im Punkt 3 \n\nder Stellungnahme, f\u00fchrt ins Leere; denn bereits heute \n\ngibt es zu wenige Pflegefamilien f\u00fcr Kinder, die Jugend-\n\n\u00e4mter aus deutschen Familien weg und in Obhut nehmen \n\nm\u00fcssen. Hinzu kommt: Bei den minderj\u00e4hrigen unbeglei-\n\nteten Fl\u00fcchtlingen handelt es sich in der Regel nicht um \n\nniedliche kleine M\u00e4dchen, sondern zu 90 % um m\u00e4nnli-\n\nche Jugendliche im Alter von 15 bis 17 Jahren. Wenn \n\njedoch \u2013 wie durch das Sozialministerium angenommen \u2013 \n\nab dem n\u00e4chsten Jahr nicht nur 150 dieser UMA, sondern \n\n1 000 bis 1 500 nach Sachsen kommen, bedarf es einer \n\nStrategie, weil es um Unterbringungskapazit\u00e4ten, Beschu-\n\nlung, p\u00e4dagogisches Fachpersonal und auch um Investiti-\n\nonskosten in die Unterk\u00fcnfte geht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs muss, verehrte Staatsregierung, auch im Interesse des \n\nSozialministeriums sein, einheitliche Standards f\u00fcr die \n\nAlterseinsch\u00e4tzung der Jugendlichen f\u00fcr die Unterbrin-\n\ngung und auch f\u00fcr die Betreuung der minderj\u00e4hrigen \n\nFl\u00fcchtlinge zu schaffen. \n\nKurzum: Meine Fraktion DIE LINKE ist der Auffassung, \n\nSachsen ben\u00f6tigt dringend eine Strategie f\u00fcr die Unter-\n\nbringung der Jugendlichen in den Kommunen, aber auch \n\nf\u00fcr die fachliche Steuerung durch das Landesjugendamt; \n\nda sind wir schon beim n\u00e4chsten Problem. Das ist jetzt \n\nschon personell \u00fcberfordert; und nicht einmal das n\u00f6tige \n\nPersonal f\u00fcr die regul\u00e4ren zahlreichen Betriebserlaubnis-\n\nverfahren im Bereich Kindertagesbetreuung und Heime \n\nist vorhanden, geschweige denn die personellen Ressour-\n\ncen f\u00fcr eine neue Herausforderung wie die Betreuung \n\nunbegleiteter minderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtlinge. \n\nIch will noch einmal betonen, es reicht nicht, 8,5 Millio-\n\nnen Euro im aktuellen Haushalt einzustellen und das Geld \n\nan andere L\u00e4nder zu \u00fcberweisen, wozu wir verpflichtet \n\nsind. Das funktioniert noch, aber nicht mehr in wenigen \n\nMonaten, denn diese UMA stehen quasi vor der T\u00fcr. \n\nFrau Staatsministerin, ich fordere Sie auf: Bitte sitzen Sie \n\ndas Problem nicht aus, sondern f\u00fchren Sie eine konstruk-\n\ntive Debatte zum Gesetzentwurf der Bundesregierung \u2013 er \n\nliegt ja vor \u2013 und lassen Sie die kommunalen Jugend\u00e4mter \n\nnicht allein mit der Herausforderung, sondern beginnen \n\nSie zeitnah mit der Debatte \u00fcber notwendige landesrecht-\n\nliche Regelungen, wie in der Stellungnahme angemerkt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum \n\nSchluss. Greifen Sie unsere Vorschl\u00e4ge auf und unterst\u00fct-\n\nzen Sie unseren Antrag zum Wohle der unbegleiteten \n\nminderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge. Auch das ist ein Teil gelebter \n\nWillkommenskultur, wie wir sie in Sachsen dringend \n\nbrauchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir alle wissen \n\nes hier: Der Raum Deutschland erlebt gegenw\u00e4rtig einen \n\nZustrom an Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen wie seit \n\nzwei Jahrzehnten nicht mehr. Das stellt uns vor gro\u00dfe \n\nHerausforderungen. Entsprechend dem Jahresbericht des \n\nUNHCR \u2013 der Kollege Homann ist gestern im Verlaufe \n\ndes Tages schon darauf eingegangen \u2013 sind weltweit \n\nnahezu 60 Millionen Menschen auf der Flucht. Dabei ist \n\nbesonders alarmierend, dass die H\u00e4lfte davon Kinder sind. \n\nWir erkennen quasi in dramatischer Form durch den \n\nungebremsten Zustrom von Fl\u00fcchtlingen und Asylsu-\n\nchenden, welche Folgewirkungen die humanit\u00e4ren Kata-\n\nstrophen auch f\u00fcr uns in Deutschland haben. \n\nUnbegleitete Minderj\u00e4hrige kommen nach Deutschland, \n\nweil sie vor Kriegshandlungen, Menschenrechtsverlet-\n\nzungen oder aus purer Not fliehen und Schutz und bessere \n\nLebenschancen bei uns suchen. Manche verlieren ihre \n\nAngeh\u00f6rigen, andere werden auf der Flucht von ihren \n\nEltern getrennt. Wieder andere werden von ihren Familien \n\nnach Europa geschickt. Ich erinnere in diesem Zusam-\n\nmenhang mit Blick auf die Inobhutnahmen aus dem \n\nJahr 2013, dass uns im Vergleich zum Jahr 2008 sechs \n\nMal so viel Jugendliche und Unbegleitete erreicht haben. \n\nDas sind junge Menschen, die in ihrem Heimatland oft \n\nSchreckliches erlebt haben. Sie kommen oftmals trauma-\n\ntisiert nach Deutschland, und sie brauchen deshalb Ver-\n\ntrauen, Perspektive und unsere Hilfe. Die massiv steigen-\n\nde Zahl von unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen \n\nstellt einige Kommunen in Deutschland vor besonders \n\ngro\u00dfe Herausforderungen. \n\nNach geltendem Recht ist das Jugendamt, in dessen \n\nBereich sich der unbegleitete ausl\u00e4ndische Jugendliche \n\naufh\u00e4lt, zu dessen Inobhutnahme verpflichtet. Darum \n\nkonzentriert sich die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Inobhutnahmen \n\nvor allem auf Jugend\u00e4mter, die an sogenannten Einreise-\n\nknotenpunkten gelegen sind. Ein rechtlich geregeltes \n\neinheitliches Verfahren f\u00fcr die landesinterne oder bun-\n\ndesweite Verteilung unbegleiteter ausl\u00e4ndischer Minder-\n\nj\u00e4hriger besteht derzeit nicht. Es ist deshalb wichtig, diese \n\nHerausforderung als gesamtgesellschaftliche Aufgabe zu \n\nbegreifen und die Belastungen solidarisch gerecht auf \n\nbreite Schultern zu verteilen. Bund, L\u00e4nder und Kommu-\n\nnen m\u00fcssen hierbei an einem Strang ziehen. \n\nGegenw\u00e4rtig plant der Bundesgesetzgeber die bundeswei-\n\nte Verteilung der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlin-\n\nge. Hierzu hat das zust\u00e4ndige Bundesministerium einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1349 \n\nReferentenentwurf zur Neuordnung der Rechtslage \n\ninklusive der anteiligen Verteilung auf die Bundesl\u00e4nder \n\nvorgelegt. Dieser soll in K\u00fcrze beschlossen werden und \n\nzum 01.01. n\u00e4chsten Jahres in Kraft treten. In diesem \n\nZusammenhang sind die Rolle und gegebenenfalls neue \n\nAufgaben des Landesjugendamtes neu zu definieren. \n\nBei allen umsetzungstechnischen Fragen ist mir vor allem \n\neins besonders wichtig: Unser Werteverst\u00e4ndnis gebietet \n\nes, dass wir die Diskussion von den Kindern her f\u00fchren \n\nm\u00fcssen; nicht mathematische Logik und die bundesweite \n\nVerteilung mittels blo\u00dfem Verwaltungshandeln, sondern \n\ndas Kindeswohl und Kindesinteresse m\u00fcssen im Mittel-\n\npunkt stehen. Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge \n\nstellen eine besonders schutzbed\u00fcrftige Gruppe dar. Dazu \n\ngeh\u00f6rt, auf famili\u00e4re und pers\u00f6nliche Bedingungen, \n\nbeispielsweise durch eine gemeinsame Fluchtgeschichte, \n\nR\u00fccksicht zu nehmen. Diese Kinder und Jugendlichen \n\nhaben wichtige Bezugspersonen verloren. Es ist deshalb \n\nf\u00fcr ihre Entwicklung besonders wichtig, dass die wenigen \n\nverbliebenen bzw. neu aufgebauten Bindungen nicht auch \n\nnoch verloren gehen. \n\nDie Einf\u00fchrung eines bundesweiten oder landesinternen \n\nVerteilungssystems setzt daher voraus, dass das sogenann-\n\nte Primat der Kinder- und Jugendhilfe unangetastet bleibt \n\nund an der Prim\u00e4rzust\u00e4ndigkeit des Jugendamtes f\u00fcr \n\nErstversorgung, Unterbringung, Clearingverfahren und an \n\nder anschlie\u00dfenden Hilfeleistung f\u00fcr unbegleitete minder-\n\nj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge nach der Inobhutnahme festgehalten \n\nwird. \n\nMit dem vorliegenden Antrag beabsichtigt die einbrin-\n\ngende Fraktion im ersten Teil des Antrages unter anderem \n\ndie detaillierte und umfassende Berichterstattung zu \n\nVorkehrungen und Ma\u00dfnahmen in Sachsen, zu den \n\npersonellen und sachlichen Ressourcen im Landesjugend-\n\namt, zu den bestehenden Organisationsformen der Unter-\n\nbringung und Integration, zu den bestehenden Ressourcen \n\nder Jugend\u00e4mter, zu den Kosten aus vorangegangenen \n\nZeitr\u00e4umen sowie zu den voraussichtlichen Fallzahlen bis \n\nzum Jahr 2018. \n\nGestatten Sie mir, dass ich aufgrund der Komplexit\u00e4t der \n\nFragestellung kurz auf ausgew\u00e4hlte Schwerpunkte einge-\n\nhe. \n\nSachsen muss \u2013 das haben wir schon vernommen \u2013 im \n\nn\u00e4chsten Jahr voraussichtlich das Zehnfache an unbeglei-\n\nteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen aufnehmen. Prognosen \n\nrechnen derzeit mit einer Fallzahl von mehr als Tausend \n\nPersonen. Vor dem Hintergrund der fachlichen und \n\npolitischen Bedeutung dieser Thematik ist es zu begr\u00fc\u00dfen, \n\ndass der mit der kommunalen Ebene notwendige enge und \n\nst\u00e4ndige Abstimmungsprozess nunmehr institutionalisiert \n\nund \u00fcber eine regelm\u00e4\u00dfig tagende Stabsstelle organisiert \n\nwird. \n\nMan kann nat\u00fcrlich der Meinung sein, die Stabsstelle sei \n\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig und das Ministerium k\u00f6nne das aussit-\n\nzen. Ich halte es jedoch bei allem Zeitdruck f\u00fcr sachge-\n\nrecht, konkrete Ma\u00dfnahmen und Umsetzungsfragen auf \n\nLandesebene zu verabreden, wenn die zu erwartenden \n\nRahmenbedingungen auf Bundesebene gesetzt sind. \n\nAusgehend vom Referentenentwurf des Bundes gelten \n\nneben den grunds\u00e4tzlichen Fragen, wie Verfahren zur \n\nVerteilung von sogenannten Altf\u00e4llen, Kostentragung und \n\nBeteiligung durch den Bund, Verzahnung zwischen \n\nAusl\u00e4nderrecht und Kinder- und Jugendhilferecht, eine \n\nganze Reihe konkreter offener Umsetzungs- und Ausle-\n\ngungsfragen in Bezug auf die vorgesehenen Regelungen. \n\nDiese m\u00fcssen im weiteren Verfahren einer Kl\u00e4rung \n\nzugef\u00fchrt werden, bevor die konkrete landesrechtliche \n\nAusgestaltung beginnen kann. \n\nNachfolgend sollen einige benannt werden, zum Beispiel: \n\nWelche Pr\u00fcfma\u00dfst\u00e4be werden an die Gef\u00e4hrdungsbeurtei-\n\nlung gekn\u00fcpft? Werden dahin gehend gegebenenfalls \n\nBestimmungen weitergehender Natur getroffen? Welche \n\nMethoden k\u00f6nnen genutzt werden, um verwandte Perso-\n\nnen zu eruieren? Wer ist autorisiert, hier\u00fcber Aussagen zu \n\ntreffen? Welche Anforderungen werden an die im Gesetz-\n\nentwurf verankerte Gesundheitspr\u00fcfung gestellt? Wer ist \n\nautorisiert, die benannte \u00e4rztliche Stellungnahme zu \n\nerarbeiten? Gibt es Hinweise zur Ausstattung der Clea-\n\nring- bzw. Inobhutnahmestellen, die dem besonderen \n\nAnspruch dieser Kinder und Jugendlichen gerecht wer-\n\nden? Usw. usf. \n\nAus den vorgenannten Punkten ergeben sich auch Erwar-\n\ntungen an das Sozialministerium bzw. die Landesgesetz-\n\ngeber. So muss beispielsweise das Kinder- und Jugendhil-\n\nfegesetz des Landes angepasst werden. Dabei stellt sich \n\ndie Frage, wie eine Regelung zur Verteilung der unbeglei-\n\nteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge nach dem Erstverfahren \n\nin Sachsen aussehen soll. Als denkbarer L\u00f6sungsansatz \n\nkommt eine Verteilung auf alle Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte nach einem festgelegten Schl\u00fcssel in Betracht. Zu \n\nkl\u00e4ren ist auch, inwieweit Forderungen der kommunalen \n\nSpitzengremien ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. Diese und \n\nweitere in diesem Zusammenhang wichtige Fragen und \n\nHerausforderungen haben wir im Blick. Dabei wird die \n\nStaatsregierung die Jugend\u00e4mter nicht im Regen stehen \n\nlassen und jederzeit fachliche Anleitung und Unterst\u00fct-\n\nzung erm\u00f6glichen. \n\nSachsen muss sich auf die ver\u00e4nderte Situation einstellen. \n\nDie Staatsregierung arbeitet derzeit mit hoher Priorit\u00e4t \n\ndaran. Jetzt kommt es darauf an, dass die z\u00fcgige Vorgabe \n\ndes neuen rechtlichen Rahmens durch den Bund erfolgt. \n\nSie k\u00f6nnen sicher sein, dass auch uns das Thema genauso \n\nwichtig ist wie Ihnen. Aber der vorliegende Antrag greift \n\nim Wesentlichen Dinge auf, die bereits auf Verwaltungs-\n\nebene im Fluss sind. Es gilt jetzt, die Dinge zu untersetzen \n\nund nicht zu berichten. Deshalb werden wir ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich erteile der \n\nSPD-Fraktion das Wort. Herr Abg. Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist richtig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1350 \n\nimmer wieder zu betonen, dass die H\u00e4lfte aller Fl\u00fcchtlin-\n\nge auf der Welt Kinder und Jugendliche sind. Es ist f\u00fcr \n\nuns eine besondere Herausforderung, uns diesem Problem \n\nzu stellen. Es bedarf unseres besonderen Blickes, weil es \n\nKinder sind, die, wie andere auch, vor Krieg, vor Armut, \n\nvor Naturkatastrophen oder vor Verfolgung fliehen. Das \n\nsind Gr\u00fcnde, die kein Alter kennen; sie betreffen Men-\n\nschen, egal ob f\u00fcnf, 25 oder 80 Jahre, die sich auf den \n\nWeg machen und eine neue Heimat suchen. \n\nAber es gibt auch kinder- und jugendspezifische Gr\u00fcnde \n\nf\u00fcr eine Flucht aus ihrer Heimat. Ohne Frage ist dieses \n\nimmer mit Angst verbunden, Angst um das eigene Leben, \n\nzum Beispiel, weil sie ihre eigenen Eltern durch Krieg, \n\nVerschleppung oder Krankheit verloren haben, weil \n\nSchulbildung und Ausbildungsm\u00f6glichkeiten fehlen und \n\nihnen jede Perspektive geraubt wird. \n\nEs ist aber auch die Angst vor Praktiken wie der Genital-\n\nverst\u00fcmmelung oder gar der Zwangsprostitution. In vielen \n\nL\u00e4ndern gibt es Kinderarbeit, Sklaverei, Zwangsrekrutie-\n\nrung und Kindersoldaten. Das alles sind spezifische \n\nGr\u00fcnde, die Kinder und Jugendliche vor Probleme stellen \n\nund die Fluchtursachen f\u00fcr sie darstellen. Wenn diese \n\nKinder fliehen und sie sich gar allein auf den Weg ma-\n\nchen m\u00fcssen, so bedeutet das f\u00fcr sie den Verlust ihrer \n\nHeimat und nicht selten auch ihres Elternhauses. Das \n\nbedeutet, dass sie statt Liebe und F\u00fcrsorge Gewalt, Angst \n\nund Misstrauen erfahren. Das m\u00fcssen wir uns immer \n\nwieder vor Augen f\u00fchren. \n\nHinter diesem recht b\u00fcrokratischen Begriff unbegleiteter \n\nminderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtlinge verbergen sich konkrete und \n\noft schlimme Schicksale. Oft kommen diese Kinder \n\ntraumatisiert zu uns, haben eine schwierige Lebensge-\n\nschichte und sind damit eine besondere Herausforderung, \n\nnicht nur bei Fragen der Unterkunft, sondern auch bei \n\nFragen der seelischen und sozialen Betreuung. Wie wir \n\ndiese Kinder aufnehmen, ist eine Frage der Menschlich-\n\nkeit. Es ist vor allem auch ein Punkt, an dem wir sehen \n\nwerden, wie wir mit den schw\u00e4chsten und hilfebed\u00fcrftigs-\n\nten Menschen auf der Welt umgehen. \n\nF\u00fcr uns ist es deshalb unerl\u00e4sslich, dass das Sozialminis-\n\nterium die aktuelle Entwicklung auf der Welt, aber eben \n\nauch die aktuellen Diskussionen zu den Gesetzgebungen \n\nauf Bundesebene intensiv begleitet und sich dort ein-\n\nmischt. Wir m\u00fcssen fr\u00fchzeitig kommunizieren. Wir \n\nm\u00fcssen vor allem mit den Kommunen vor Ort zusam-\n\nmenarbeiten. Sie sind am Ende diejenigen, die mit den \n\nKindern und Jugendlichen umgehen m\u00fcssen. Es ist unsere \n\nAufgabe, die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass \n\ndiesen Kindern und Jugendlichen, wie auch allen anderen \n\nKindern und Jugendlichen Sachsens, beste Startm\u00f6glich-\n\nkeiten gegeben werden. Dazu geh\u00f6ren eine kindgerechte, \n\nverst\u00e4ndnis- und liebevolle Betreuung, eine schnelle \n\nIntegration in unser Bildungssystem und eine bestm\u00f6gli-\n\nche gesundheitliche Versorgung inklusive der Behandlung \n\nvon erlittenen psychischen Belastungen und Traumata. \n\nDazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch eine m\u00f6glichst \n\ndezentrale Unterbringung. \n\nIn Pflegefamilien k\u00f6nnen nicht nur die verloren gegange-\n\nne Heimat, sondern auch der verloren gegangene Halt, das \n\nVertrauen in die Zukunft und \u00c4ngste \u00fcberwunden werden. \n\nDas ist eine gro\u00dfe Herausforderung. Wenn auch die \n\nUnterkunft in Pflegefamilien mit Sicherheit die beste \n\nForm ist, dann wissen wir doch auch, dass es uns heute \n\nschon schwerf\u00e4llt, genug Pflegefamilien zu organisieren. \n\nZur Aufnahme geh\u00f6rt auch, dass wir ihnen bestm\u00f6gliche \n\nChancen in der Ausbildung erm\u00f6glichen. Wenn wir ihnen \n\neine Perspektive geben, dann k\u00f6nnen sie uns dabei helfen, \n\nunsere zuk\u00fcnftigen Herausforderungen zu meistern. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das alles gelingt \n\nnur, wenn in erster Linie alle Beteiligten am Kindeswohl \n\norientiert sind und wir die Kindesinteressen dieser jungen \n\nMenschen \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft und ihrer \n\nNationalit\u00e4t \u2013 in den Blick nehmen. Wir stehen alle in der \n\nPflicht. Deshalb ist es grunds\u00e4tzlich richtig, wenn wir das \n\nThema heute im S\u00e4chsischen Landtag diskutieren. \n\nEs war genauso richtig \u2013 ich muss sagen, dass es mir egal \n\nist, wessen Idee es war \u2013, dass wir am 1. Juli im Landes-\n\njugendhilfeausschuss dieses Thema auf die Tagesordnung \n\ngesetzt haben. Wir haben gemeinsam gesehen, dass wir \n\nnoch vor gro\u00dfen Herausforderungen stehen. Wir haben in \n\ndiesem Landesjugendhilfeausschuss die Arbeitsfelder \n\nkonkret identifiziert, in denen noch Arbeit zu erledigen \n\nist, bevor Anfang n\u00e4chsten Jahres diese jungen Menschen \n\nzu uns kommen. Wir haben klare Arbeitsauftr\u00e4ge verteilt. \n\nWir haben ebenfalls beschlossen, dass wir uns in diesem \n\nJahr noch einmal mit Blick auf dieses Thema zusammen-\n\nsetzen. Ich finde es richtig, dass sich ein Landesjugendhil-\n\nfeausschuss an dieser Stelle aktiv in diese Diskussion \n\neinbringt. Deshalb bedanke ich mich bei allen, die sich im \n\nLandesjugendhilfeausschuss in diesen Prozess einge-\n\nbracht haben. \n\nEs geh\u00f6rt aber ebenso dazu, dass der Prozess auf Bundes-\n\nebene noch nicht abgeschlossen ist. Es sind also f\u00fcr uns \n\nnoch einige Faktoren ungekl\u00e4rt. Das Thema ist aus \n\nunserer Sicht richtig und wichtig. Es macht aber keinen \n\nSinn, bevor dieses Verfahren auf Bundesebene endg\u00fcltig \n\nabgeschlossen ist, landesrechtliche Regeln zu schaffen. \n\nDeshalb ist das Thema richtig und wichtig und eine \n\nHerausforderung f\u00fcr uns alle. Der Antrag der GR\u00dcNEN \n\nkommt leider zu fr\u00fch. Deshalb werden wir ihn ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN: Von den LINKEN!) \n\n\u2013 Von den LINKEN. Entschuldigung, f\u00fcr das Protokoll: \n\nWir werden den Antrag der LINKEN trotzdem mit dem \n\ngleichen Bedauern ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun folgt die AfD-\n\nFraktion. Herr Abg. Wendt, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1351 \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um vorweg \n\neines klarzustellen, m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Nicht \n\nnur die AfD beackert das Thema Asyl, sondern auch die \n\nLinksfraktion. Ich m\u00f6chte das nur einmal klarstellen. Ich \n\nm\u00f6chte nicht, dass hier ein falscher Eindruck entsteht. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: H\u00e4?) \n\nDie Zahl der Asylbewerber steigt stetig. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Stellen Sie eine Zwischenfrage, ich habe wenig Zeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcrden Sie mir \n\nbitte die Sitzungsleitung \u00fcberlassen, Herr Wendt? \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Bisher wurde die Prognose von der \n\nRealit\u00e4t eingeholt. Die Asylbewerberzahlen werden auch \n\nweiter steigen. Die Prognosen \u2013 Sie wissen, wie es mit \n\nPrognosen ist \u2013 gehen momentan von \u00fcber 20 000 Asyl-\n\nbewerbern im Jahr 2015 aus. \n\nDas betrifft auch die Entwicklung bei den unbegleiteten \n\nminderj\u00e4hrigen Asylbewerbern, kurz UMA genannt. \n\nMussten im Jahr 2013 bundesweit circa 6 600 UMA in \n\nObhut genommen werden, so hat sich die Zahl im \n\nJahr 2014 nahezu verdreifacht und liegt momentan bei \n\n18 000 Obhutsf\u00e4llen. Die Tendenz im Jahr 2015 ist stark \n\nsteigend. \n\nAufgrund dieser Zahlen wurde ein Gesetzentwurf auf \n\nBundesebene erarbeitet. Der neue Gesetzentwurf soll \n\nKlarheit schaffen und die Belastungen auf die Bundesl\u00e4n-\n\nder mittels K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel verteilen. Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wenn dieses Gesetz umge-\n\nsetzt werden sollte \u2013 und dies ist absehbar \u2013, dann sind \n\nwir in der Pflicht und m\u00fcssen neben herk\u00f6mmlichen \n\nAsylbewerbern auch f\u00fcr die Unterbringung von UMA \n\nsorgen. Wir sind verpflichtet, den UMA Zug\u00e4nge zu \n\nBildungsangeboten, Kindertageseinrichtungen und zu \n\nUnterst\u00fctzungsleistungen der Kinder- und Jugendhilfe zu \n\ngew\u00e4hren, und \u2013 da sollten wir uns alle einig sein \u2013 eine \n\ndem Kindeswohl entsprechende bedarfsgerechte Versor-\n\ngung dieses jungen Menschen muss sichergestellt werden, \n\nda es sich hier im Besonderen um einen schutzbed\u00fcrftigen \n\nPersonenkreis handelt. \n\nZurzeit befinden sich circa 150 UMA in Sachsen, die von \n\nden zust\u00e4ndigen Jugend\u00e4mtern betreut werden. Die Zahl \n\nsoll, wie schon mehrfach erw\u00e4hnt, auf circa 1 500 im \n\nJahr 2016 ansteigen. Das w\u00e4re eine Steigerung um das \n\nZehnfache und w\u00fcrde alle Betroffenen vor gro\u00dfe Heraus-\n\nforderungen stellen, deren Ausma\u00dfe bis dato nicht abseh-\n\nbar sind. \n\nDie Stabsstelle, die erst vor zwei Wochen im SMS instal-\n\nliert wurde, soll sich dieser Herausforderung annehmen. \n\nUnseres Erachtens wurde dieser reichlich sp\u00e4t installiert. \n\nSchon jetzt sind die Jugend\u00e4mter, Kommunen, Schulen, \n\nKitas und so weiter v\u00f6llig \u00fcberlastet. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nnoch ein paar Punkte aufgreifen, die im Rahmen der \n\nletzten Sitzung des Landesjugendhilfeausschusses zutage \n\ngetreten sind und das ganze Ausma\u00df der Defizite und der \n\nProbleme aufzeigen sollen. \n\nSo ist die Traumaberatung, die \u00fcbrigens nicht nur UMA \n\nzur Verf\u00fcgung stehen soll, nicht fl\u00e4chendeckend vorhan-\n\nden. Die Sozialpsychiatrischen Dienste der Kommunen \n\nsind bereits jetzt schon v\u00f6llig \u00fcberlastet, da es an Psycho-\n\nlogen und Dolmetschern fehlt, die die Sprachf\u00fclle von \n\n\u00fcber 100 verschiedenen Sprachen abdecken m\u00fcssten. \n\nUMA sind schulpflichtig. Das stellt Schulen und Lehrer \n\nvor besondere Herausforderungen. Bereits jetzt sind \n\nSchulen und Lehrer komplett \u00fcberlastet und mit Trauma-\n\nkindern an der Belastungsgrenze angelangt. So werden \n\ndie Kinder, die in sogenannten DaZ-Klassen die deutsche \n\nSprache erlernen, oft mit unzureichenden Deutschkennt-\n\nnissen in die Regelklassen, die jetzt in einigen St\u00e4dten \n\nbereits \u00fcberf\u00fcllt sind, \u00fcberf\u00fchrt. \n\nWenn wir hier in Sachsen vom erfolgreichen Projekt der \n\nPflegefamilien sprechen, so kann ich Ihnen heute schon \n\nsagen, dass es faktisch keine Pflegefamilien mehr gibt, die \n\nFl\u00fcchtlingskinder aufnehmen k\u00f6nnen. Des Weiteren ist \n\ndie Finanzierung dieses Personenkreises auch noch nicht \n\ngekl\u00e4rt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vergessen Sie \n\nzudem nicht, dass wir noch vor anderen Herausforderun-\n\ngen stehen und diese Themen \u2013 auch wenn sie unbequem \n\nsind \u2013 angesprochen werden m\u00fcssen. Ich spreche hier von \n\nAblehnung  und Kriminalit\u00e4t derer, denen wir Hilfe \n\nanbieten. Kriminalstatistiken in Hamburg und Bremen \n\nbelegen, dass circa 10 % der UMA stark straff\u00e4llig sind, \n\njegliche Kooperation ablehnen und sich zudem nicht an \n\ndie hiesigen Vorschriften und Gesetze halten. Die Beh\u00f6r-\n\nden sind dort v\u00f6llig hilflos, da zum einen eine Unterbrin-\n\ngung in geschlossenen Einrichtungen nicht gew\u00fcnscht \n\nund m\u00f6glich ist und zum anderen diese von Menschen-\n\nrechtsgruppen torpediert werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal auf die Arbeit unserer Staatsregierung \n\neingehen. Die Asylpolitik in Sachsen respektive in \n\nDeutschland ist von Hilflosigkeit gekennzeichnet. Die \n\nPolitik der Bundes- und der Staatsregierung ist in meinen \n\nAugen eine Bankrotterkl\u00e4rung, die mit einer Selbstaufga-\n\nbe gleichzusetzen ist. \n\nWenn neue Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte in einer Nacht-und- \n\nNebel-Aktion aus dem Boden gestampft werden, wenn \n\nMenschen vor Ort mit den Problemen alleingelassen \n\nwerden und die Belastungsgrenze bei Weitem \u00fcberschrit-\n\nten ist, dann kann ich Ihnen, den Damen und Herren der \n\nStaatsregierung, konstatieren, dass Sie auf ganzer Linie \n\nversagt haben. \n\nMit der Nichtdurchsetzung geltenden Asylrechts, welches \n\nauch eine konsequente R\u00fcckf\u00fchrung von Abgelehnten \n\nvorsieht, werden wir nicht Herr der Lage, sondern tau-\n\nmeln wie ein angeschlagener Boxer weiter ohnm\u00e4chtig \n\nvon der einen Ecke in die andere. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1352 \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nBeim Antrag der Linksfraktion werden wir uns der \n\nStimme enthalten, da dieser Antrag etwas zu sp\u00e4t kommt, \n\nnicht weit genug greift und viele Anfragen mittels Kleiner \n\nAnfragen h\u00e4tten gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. \n\nIch fordere aber auch zum Wohle der unbegleiteten \n\nminderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge die Landesregierung auf, aus \n\nder Lethargie zu erwachen und den st\u00e4ndigen Willensbe-\n\nkundungen Taten folgen zu lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; bitte, Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Es ist im Grunde genommen \n\njetzt gerade genau das passiert, von dem ich mir eigent-\n\nlich erhofft hatte, dass dies in einer Diskussion \u00fcber \n\nKinder, die nach Deutschland fl\u00fcchten m\u00fcssen, nicht \n\ngeschieht. Ich finde das sehr schade. Wir f\u00fchren hier \n\ngerade eine Debatte, die von sehr viel W\u00fcrde getragen ist, \n\nwo wir uns in der Zielstellung sehr einig sind. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Sie machen  \n\ngerade die W\u00fcrde kaputt!) \n\n\u2013 Sie sind jetzt bitte mal ruhig! \n\nEs passiert genau das, was an dieser Stelle, wie ich finde, \n\nden jungen Menschen nicht gerecht wird. Wir versuchen \n\ngenau darauf hinzuweisen. Sie fangen an, in einer Debatte \n\n\u00fcber Kinder wieder Ihre alte, von Ressentiments gepr\u00e4gte \n\nPolitik und Argumentation gegen Fl\u00fcchtlinge und Asylsu-\n\nchende aufzumachen. Wer in einer Debatte \u00fcber Kinder in \n\neinem ganzen Absatz \u00fcber Kriminalit\u00e4t spricht, \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: So ist es aber!) \n\nwer in einer Debatte \u00fcber Kinder von \u00dcberforderung \n\nspricht, wer nicht in den Blick nimmt, dass das junge \n\nMenschen sind, die am allerwenigsten f\u00fcr ihr Schicksal \n\nk\u00f6nnen \u2013 tut mir leid, Herr Wendt \u2013, der vergeht sich hier \n\nan der Sache. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 Zuruf von der \n\nAfD: Das geht doch am Kern der Sache vorbei!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Homann, ich habe mich ganz \n\nklar und deutlich f\u00fcr die Aufnahme und die kindgerechte \n\nUnterbringung von minderj\u00e4hrigen Asylbewerbern \n\nausgesprochen. Aber die Medaille hat doch zwei Seiten, \n\nund ich m\u00f6chte die Staatsregierung dazu auffordern, dass \n\nsie sich darauf vorbereitet, dass es vielleicht auch F\u00e4lle \n\ngeben k\u00f6nnte, bei denen man sich wehrt, aufgenommen \n\nbzw. hier integriert zu werden. Mehr ist es nicht. \n\nIch wiederhole: Ich spreche mich f\u00fcr die Aufnahme von \n\nKindern aus, und wir sind hier in der besonderen Pflicht. \n\nDas, was die Staatsregierung in der Vergangenheit in \n\nBezug auf die UMA abgeliefert hat, zeugt eindeutig von \n\nInaktivit\u00e4t. Wir h\u00e4tten hier viel fr\u00fcher aktiv werden \n\nm\u00fcssen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte es kurz \n\nmachen. Unsere Fraktion wird dem vorgelegten Antrag \n\nder LINKEN zustimmen. Der Antrag ist gut, der Antrag \n\nist wichtig, der Antrag kommt auch nicht zu sp\u00e4t. Er \n\nkommt zur rechten Zeit. Er kommt auch deshalb zur \n\nrechten Zeit, weil wir mit gro\u00dfer Sicherheit davon ausge-\n\nhen k\u00f6nnen, dass das mehrfach erw\u00e4hnte Gesetz zur \n\nSicherstellung der kindgerechten Versorgung, Betreuung \n\nund Unterst\u00fctzung von unbegleiteten ausl\u00e4ndischen \n\nMinderj\u00e4hrigen so sicher kommen wird, wie das Amen in \n\nder Kirche. \n\nDie L\u00e4nder, die in besonderem Umfang von hereinkom-\n\nmenden Jugendlichen betroffen sind, fordern die solidari-\n\nsche Verteilung. Auch Sachsen wird sich darauf einstellen \n\nm\u00fcssen \u2013 die Zahl wurde heute bereits genannt \u2013, dass \n\nzwischen 1 000 und 2 000 dieser Kinder und Jugendli-\n\nchen zu uns kommen werden. \n\nDie Landesregierung w\u00e4re nach unserer Auffassung gut \n\nberaten, sich darauf vorzubereiten. Der Antrag der LIN-\n\nKEN gibt mit dem Berichtsteil und unter anderem auch \n\nmit der Forderung nach Einrichtung eines landesweiten \n\nKompetenzzentrums hier eine gute Orientierung. \n\nIch m\u00f6chte ganz kurz noch etwas zu der vom Landwirt-\n\nschaftsminister unterzeichneten Stellungnahme zum \n\nAntrag der LINKEN zu diesem Thema sagen. In der \n\nStellungnahme zu Punkt II.3 des Antrages, in der es um \n\ndie Informationen aus den Kommunen geht, findet man \n\nfolgenden Satz: \u201eIm Freistaat Sachsen liegen dezidierte \n\nAngaben zu den jeweiligen personellen und sachlichen \n\nRessourcen vor Ort aktuell nicht vor. Sie sind nicht \n\nGegenstand der gesetzlichen Kinder- und Jugendhilfesta-\n\ntistik nach dem SGB VIII.\u201c Das stimmt. Allerdings gibt es \n\neine ganze Reihe von Informationen, die \u00f6ffentlich \n\nzug\u00e4nglich sind. Es gibt auch die M\u00f6glichkeit \u2013 diese \n\nsollte man rege nutzen \u2013, dass man einfach einmal an-\n\nfragt. Es gibt die Gremien, es gibt den S\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag, es gibt den Landkreistag. Die \n\nOberb\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te sind auskunftswillig und \n\nauch auskunftsf\u00e4hig. \n\nIch m\u00f6chte ganz kurz auf das, was ich gestern schon \n\neinmal mithatte, verweisen, n\u00e4mlich den Bericht der \n\nOberb\u00fcrgermeisterin der Stadt Chemnitz zum Thema \n\nAsyl. Dort bilden regelm\u00e4\u00dfig die Berichte zum Problem \n\nminderj\u00e4hriger unbegleiteter Ausl\u00e4nder einen wesentli-\n\nchen Schwerpunkt. Damit man sich schon einmal vorstel-\n\nlen kann, was auf uns zukommt. Die Stadt Chemnitz hat \n\naus aktuellem Anlass die Personalkapazit\u00e4ten im Clea-\n\nring-Verfahren erh\u00f6ht. Die Stadt geht davon aus, dass wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1353 \n\nf\u00fcr diese Aufgaben einen Personalschl\u00fcssel von 1 : 50 \n\nbrauchen. Dieser Personalschl\u00fcssel wird sich weiter \n\nerh\u00f6hen m\u00fcssen. Die Stadt Chemnitz geht davon aus, \n\ndass, wenn dieses Gesetz kommt \u2013 und es wird kommen  \n\n\u2013, bei einer Aufteilung auf die urbanen R\u00e4ume circa 650 \n\nminderj\u00e4hrige unbegleitete Fl\u00fcchtlinge allein nach Chem-\n\nnitz kommen werden. Das wird einen zus\u00e4tzlichen Fi-\n\nnanzbedarf von circa 3,6 Millionen Euro f\u00fcr die Stadt \n\nbedeuten. \n\nDas ist auch einmal eine Gr\u00f6\u00dfenordnung, damit Sie \n\nwissen, was auf uns, was auf die gro\u00dfen urbanen R\u00e4ume \n\nzukommt. Ich sehe dies, wenn ich in den Doppelhaushalt \n\nschaue, \u00fcberhaupt nicht. Das ist eine Frage, \u00fcber die wir \n\nheute reden sollten. Das ist vern\u00fcnftig. Wir haben keine \n\ngegens\u00e4tzlichen Argumente geh\u00f6rt. Ich k\u00f6nnte \u00fcberhaupt \n\nnicht verstehen, wenn man einem sehr sachlichen Antrag \n\nheute nicht zustimmen k\u00f6nnte. Unsere Fraktion wird das \n\ntun. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion \n\nhat noch Redebedarf angemeldet. Bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich versuche es \n\nkurz zu machen und stelle an den Anfang: Die SPD denkt, \n\nwir sind zu fr\u00fch, die AfD denkt, wir sind zu sp\u00e4t, wir \n\ndenken, wir sind mit diesem Antrag genau richtig. Wenn \n\nich darauf hinweisen darf, wird in der n\u00e4chsten Woche im \n\nKabinett auf Bundesebene der Gesetzentwurf besprochen. \n\nWir k\u00f6nnen uns sicher sein \u2013 das hat meine Vorrednerin \n\nauch gesagt \u2013, dass dieses Gesetz zum Anfang des Jahres \n\n2016 auf uns zukommen wird. Ich glaube, die f\u00fcnf Mona-\n\nte, die uns verbleiben, um Vorkehrungen zu treffen, sind \n\neigentlich schon fast zu wenig Zeit. Es ist auch in den \n\nMedien, glaube ich, verlautbart worden, dass das ganz \n\nsch\u00f6n knapp ist. \n\nMeine Kollegin Anne Klepsch hatte bereits auf die Lan-\n\ndesebene verwiesen. Ich wollte noch ein paar grunds\u00e4tzli-\n\nche Erw\u00e4gungen zu dieser Neuregelung erg\u00e4nzen und was \n\ndas f\u00fcr die betroffenen Jugendlichen bedeutet. \n\nDie Fachverb\u00e4nde aus Jugendhilfe und Fl\u00fcchtlingsarbeit \n\nw\u00fcrdigen bundesweit die Fortschritte, die in den letzten \n\nJahren bei Aufnahme, Betreuung und Versorgung von \n\nunbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen eingetreten \n\nsind. So ist das Kindeswohl zum Ma\u00dfstab des Umgangs \n\nmit den jungen Menschen geworden, unabh\u00e4ngig von \n\nAufenthaltsstatus und Perspektive der Anerkennung als \n\nasylsuchender Fl\u00fcchtling. Defizite werden aber weiter bei \n\nder Alterserkennung, mit der die Jugendlichen oft \u00e4lter \n\ngemacht werden, und beim Zugang zur Bildung gesehen. \n\nDas sind auch Themen, die uns hier in Sachsen betreffen. \n\nDie auf der Bundesebene aktuell diskutierte Ver\u00e4nderung \n\nstellt eine quotenbasierte Verteilung der Fl\u00fcchtlinge in \n\nden Mittelpunkt und droht, das Primat des Kindeswohls \u2013 \n\nund das ist eine grunds\u00e4tzliche Anmerkung \u2013 wieder in \n\nden Hintergrund zu schieben. Das lehnen wir als LINKE \n\nab. Wir wollen keine statische Verschickung von Jugend-\n\nlichen in irgendwelche Regionen Deutschlands, die eben \n\nkeine Erfahrungen damit haben und wo die jungen Men-\n\nschen wahrscheinlich auch nicht hinwollen. \n\nWir werden uns der Neuregelung stellen m\u00fcssen. Ich habe \n\nschon darauf hingewiesen, dass es eigentlich klar ist, dass \n\ndas Gesetz zum Jahresbeginn 2016 in Kraft treten wird. \n\nDie Hauptherkunftsl\u00e4nder von unbegleiteten minderj\u00e4hri-\n\ngen Fl\u00fcchtlingen sind bundesweit und auch in Sachsen \n\nAfghanistan, der Irak, Syrien, Eritrea und Somalia, also \n\nder afrikanische Raum und L\u00e4nder, die in Asien liegen. \n\nAls Fluchtgr\u00fcnde gelten vorrangig Kriege und bewaffnete \n\nKonflikte, der Einsatz von Kindern als Kindersoldaten \n\noder Gewalt im famili\u00e4ren Umfeld. Es sind eritreische \n\njunge M\u00e4nner, die den Milit\u00e4rdienst verweigert haben und \n\naus Angst vor Folter, vor Menschenrechtsverletzungen, \n\ndie ihnen in ihren Herkunftsl\u00e4ndern drohen, hierherflie-\n\nhen. Es sind junge Menschen aus dem Iran, die wegen \n\noppositioneller T\u00e4tigkeit inhaftiert waren, die diesem Los \n\nentkommen und hierherfliehen konnten. \n\nWir sind uns in diesem Hohen Hause einig \u2013 dar\u00fcber gab \n\nes fast fraktions\u00fcbergreifend Zustimmung \u2013, dass wir \u00fcber \n\neine besonders schutzbed\u00fcrftige Gruppe von Menschen \n\nreden, f\u00fcr die bestimmte Mechanismen angewandt wer-\n\nden m\u00fcssen. Genau dies w\u00fcrdigen internationale \u00dcber-\n\neinkommen und Regelungen wie das Menschenrechtsab-\n\nkommen, die Europ\u00e4ische Menschenrechtskommission \n\nund seit 2010 mit R\u00fccknahme des ausl\u00e4nderrechtlichen \n\nVorbehalts durch die Bundesregierung auch die UN-\n\nKinderrechtskonvention. In diesem Sinne hat das Kin-\n\ndeswohl bei beh\u00f6rdlichen Entscheidungen den Vorrang. \n\nEin erhebliches Problem haben bis dato allerdings die \n\nunbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge von 16 bis \n\n18 Jahren, die den gr\u00f6\u00dften Anteil \u2013 das wurde schon \n\ngesagt \u2013 dieser Personengruppe darstellen. Neben zwei-\n\nfelhaften Altersfeststellungen sind sie mit einer rechtlich \n\nwiderspr\u00fcchlichen Situation konfrontiert. Das Asylrecht \n\nkollidiert mit Regelungen der UN-Kinderrechtskonven-\n\ntion. Laut dem Asylverfahrensgesetz ist eine Person ab \n\ndem 16. Lebensjahr handlungsf\u00e4hig. Das ist fr\u00fcher, als \n\ndies f\u00fcr Minderj\u00e4hrigkeit nach der Jugendhilfelogik gilt. \n\nF\u00fcr sie entfallen dann die Schutzmechanismen wie die \n\nBestellung eines Vormundes, die Unterbringung in Ju-\n\ngendhilfeeinrichtungen oder eine kompetente Begleitung \n\nim Asylverfahren, so dies angestrebt wird. \n\nIn Sachsen \u2013 darauf will ich kurz verweisen \u2013 waren 70 % \n\nder 2013 eingereisten unbegleiteten minderj\u00e4hrigen \n\nFl\u00fcchtlinge \u00fcber 16 Jahre alt. Ein Teil von ihnen verblieb \n\nin der Erstaufnahmeeinrichtung in Chemnitz, obwohl dort \n\nkeine zumutbaren Lebensbedingungen f\u00fcr sie vorzufinden \n\nsind. \n\nMit ihrem Gesetzentwurf will die Bundesregierung \n\nzumindest diese disharmonische Regelung \u00e4ndern und die \n\nAltersgrenzen im ausl\u00e4nderrechtlichen Verfahren anhe-\n\nben. Das ist richtig, denn es gibt nur eine Minderj\u00e4hrig-\n\nkeit. Die liegt eben bei 18 Jahren. Es ist sehr schade, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1354 \n\ngenau dieser Punkt, der auch von Fachverb\u00e4nden durch \n\ndie Bank als positiv erachtet wird, von unserer Staatsre-\n\ngierung gegen\u00fcber der Bundesregierung abgelehnt wird. \n\nSo konnte ich das vorhin nachlesen. \n\nDas Quotenverteilsystem k\u00f6nnen wir im S\u00e4chsischen \n\nLandtag nicht antasten. Es ist trotzdem problematisch. Es \n\nverl\u00e4ngert das gesamte Verfahren, das die Kinder und \n\nJugendlichen durchlaufen m\u00fcssen, unn\u00f6tig. Es gibt \n\nweitere strapazi\u00f6se und stressige Stationen, bis die Kinder \n\nund Jugendlichen tats\u00e4chlich ihren Vormund bekommen \n\nund in die Aufnahmeeinrichtung kommen, in der sie dann \n\nauch bleiben k\u00f6nnen. \n\nSchlussendlich l\u00e4sst sich aus Sicht der LINKEN sagen, \n\ndass in dem Gesetz der Wurm drin ist. Wir m\u00fcssen uns \n\ndem aber wohl oder \u00fcbel wahrscheinlich beugen. Darum \n\nm\u00fcssen wir auf Landesebene die Situation verbessern. Ich \n\nwill nicht wiederholen, was meine Kollegin gesagt hat. \n\nLassen Sie uns die notwendigen Vorkehrungen treffen. \n\nGreifen Sie, liebe Staatsregierung, den Kommunen hier \n\nunter die Arme. Fordern Sie die ad\u00e4quate Unterst\u00fctzung \n\nvom Bund an. Es ist eine zentrale Forderung, den Bund \n\nhier auch in die Verantwortung zu nehmen. \n\nStimmen Sie unserem Antrag bitte zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann erteile ich jetzt der Staatsregierung das Wort. \n\nBitte, Frau Staatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ja, wir haben heute schon \n\nviel \u00fcber Asyl, \u00fcber Ausl\u00e4nder, \u00fcber sogenannte UMA \n\ngeh\u00f6rt. Wenn wir von den UMA, von den unbegleiteten \n\nminderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4ndern oder unbegleiteten minderj\u00e4h-\n\nrigen Fl\u00fcchtlingen sprechen, dann sprechen wir von \n\njungen Menschen, die aus ganz unterschiedlichen Gr\u00fcnde \n\nihre Heimat verlassen haben. Wir sprechen von jungen \n\nMenschen, die ohne Eltern, ohne Familien in ein fremdes \n\nLand kommen und \u2013 so wie es in der Fachsprache hei\u00dft \u2013 \n\naufgegriffen werden. Das sind junge Menschen, die schon \n\nallein wegen ihres Alters besonders schutzbed\u00fcrftig sind. \n\nEs wurde bereits viel \u00fcber die Gesetzgebung angef\u00fchrt. \n\nBleiben wir bei den unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4n-\n\ndern im Bundesland. Wenn sie aufgegriffen wurden, \n\nwurde die Aufteilung bisher immer in dem Bundesland \n\nvorgenommen, in dem der junge Mensch ankam. Das \n\nf\u00fchrt dazu, dass wir in unserem Freistaat Sachsen zurzeit \n\nrund 250 junge Menschen haben, die \u00fcberwiegend in \n\nDresden, Leipzig und in der S\u00e4chsischen Schweiz/Ost-\n\nerzgebirge untergebracht sind. Die Zahlen von Bayern hat \n\nFrau Klepsch angesprochen. In Bayern allein sind \n\n5 000 unbegleitete minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder. \n\nHessen, Saarland, Bayern und die anderen Bundesl\u00e4nder, \n\nin denen eine Vielzahl der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen \n\nAusl\u00e4nder ankommen, haben in den letzten Monaten \n\nmassiv die Thematik in die Diskussion gebracht. Bisher \n\nwar der Aufteilungsschl\u00fcssel, wie ich ihn eben erw\u00e4hnt \n\nhabe. Die anderen Bundesl\u00e4nder sind in einem bundes-\n\nweiten Erstattungsverfahren finanziell herangezogen \n\nworden. F\u00fcr unseren Freistaat Sachsen waren das in den \n\nletzten Jahren rund 8,5 Millionen Euro pro Jahr. Wenn wir \n\ndie Nachrichten h\u00f6ren, dann wissen wir, dass die Zahlen \n\nteilweise monatlich nach oben gehen. Ich glaube, mein \n\nKollege Ulbig kann ein Lied davon singen. Wir wissen, \n\ndass sich auch bei den unbegleiteten minderj\u00e4hrigen \n\nAusl\u00e4ndern die Zahlen in den letzten Monaten und Jahren \n\nnach oben korrigiert haben. \n\nNehme ich die Zahl f\u00fcr Sachsen, wie sie uns noch vor \n\nwenigen Wochen schriftlich zugearbeitet wurde, so war \n\ndas damals ein Wert von 664 unbegleiteten minderj\u00e4hri-\n\ngen Ausl\u00e4ndern. Nun wissen wir, dass wir allein mit der \n\nPrognose f\u00fcr Deutschland von 15 000 bis 20 000 und der \n\nBerechnung nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel, so wie er \n\nab 01.01.2016 zur Anwendung kommen soll, bei rund \n\n1 000 unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4ndern im \n\nMinimum in Sachsen liegen werden. Die Zahl von 1 000 \n\nmuss noch deutlich nach oben angehoben werden. \n\nSchade, Frau Zais ist gerade nicht im Saal. Die Zahl, die \n\nsie allein f\u00fcr Chemnitz genannt hat, m\u00fcsste ich mit ihr \n\nnoch einmal besprechen, weil sie f\u00fcr mich so nicht ganz \n\nnachvollziehbar ist. Aber gehen wir von deutlich mehr als \n\n1 000 unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen aus, dann wissen wir, \n\ndass das eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr uns, f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen, sein wird. Es ist eine Herausforderung, \n\ndie wir \u2013 das wurde heute mehrfach angesprochen \u2013 nur \n\ngemeinsam mit der kommunalen Familie, mit der kom-\n\nmunalen Ebene annehmen und meistern k\u00f6nnen. \n\nDie Kinder und Jugendlichen haben ihre eigene Biografie, \n\njeder Einzelne hat ganz unterschiedliche Hilfsbedarfe, \n\nund ganz unabh\u00e4ngig von den politischen Entscheidun-\n\ngen, die jetzt anstehen, werden wir hier im Freistaat \n\nSachsen die Kinder und Jugendlichen mit offenem Herzen \n\nempfangen. Viele von ihnen haben Schreckliches erlebt. \n\nSie sind physisch und psychisch stark belastet oder \n\ntraumatisiert. Sie kommen allein in ein fremdes Land, \n\nsprechen nicht die Sprache und m\u00fcssen sich letztlich \n\nallein zurechtfinden. \n\nNun wird der Gesetzentwurf auf Bundesebene momentan \n\nerarbeitet, er liegt als Referentenentwurf vor, Anh\u00f6rungen \n\nsind gelaufen, Stellungnahmen abgegeben, und \u2013 auch das \n\nwurde schon angef\u00fchrt \u2013 am 15. Juli wird im Bundeska-\n\nbinett \u00fcber das Gesetz entschieden. \n\nParallel dazu haben wir hier im Land den Prozess seit \n\nLangem in Gang gesetzt. Wir haben Gespr\u00e4che mit der \n\nkommunalen Familie gef\u00fchrt, mit den kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nden, SSG, SLT. Wir haben Gespr\u00e4che mit \n\nden Jugend\u00e4mtern gef\u00fchrt, Kontakt mit den Landr\u00e4ten \n\nund Oberb\u00fcrgermeistern aufgenommen. Die Vorbereitun-\n\ngen f\u00fcr die Anpassung an das Landesjugendhilfegesetz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1355 \n\nlaufen. Ja, und wir haben \u2013 ich denke, das zeigt die \n\nWertigkeit dieser Aufgabe in meinem Ministerium \u2013 eine \n\nStabsstelle daf\u00fcr eingerichtet. Genau dieses Signal soll \n\ndeutlich machen, dass wir hier gezielt, geb\u00fcndelt \u2013 n\u00e4m-\n\nlich mit den Mitarbeitern aus dem Sozialministerium, mit \n\nden Mitarbeitern aus den anderen H\u00e4usern, den Vertretern \n\nder kommunalen Ebene \u2013 diese Thematik gemeinsam \n\nangehen. \n\nNoch ein Wort zu den finanziellen Aspekten: Statistisch \n\nwird berechnet \u2013 die Zahlen sind vielleicht dem einen \n\noder anderen bekannt \u2013, dass ein unbegleiteter minderj\u00e4h-\n\nriger Fl\u00fcchtling rund 24 500 Euro im Jahr kostet. Investi-\n\ntionen, die noch notwendig sind, sind dabei nicht einge-\n\nrechnet. Wir gehen davon aus, dass eine finanzielle \n\nBeteiligung des Bundes noch eingefordert werden muss, \n\nweil zurzeit im Bundesgesetzgebungsverfahren davon \n\nnoch nichts zu lesen ist. \n\nAb 01.01.2016 werden also die ersten unbegleiteten \n\nminderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4nder nach dem Schl\u00fcssel, wenn das \n\nGesetz verabschiedet wird, verteilt und sie werden auch \n\nhier im Freistaat Sachsen ankommen. Ja, ich wei\u00df, es ist \n\nnicht mehr viel Zeit, und ich wei\u00df auch, dass wir die \n\nJugend\u00e4mter beim Aufbau der neuen Strukturen unterst\u00fct-\n\nzen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen auch \u2013 das ist eine klare Forde-\n\nrung \u2013 unser Landesjugendamt mit zus\u00e4tzlichem Personal \n\nausstatten. \n\nMeine Damen und Herren! Die geplante bundesweite \n\nVerteilung unbegleiteter minderj\u00e4hriger Ausl\u00e4nder ist eine \n\nh\u00f6chst komplexe Materie. Sie muss Schritt f\u00fcr Schritt, \n\nsicher in Abh\u00e4ngigkeit von dem Fortschritt beim bundes-\n\ngesetzlichen Gesetzgebungsverfahren, letztlich umgesetzt \n\nwerden. Die Staatsregierung hat von Anfang an dieses \n\nThema intensiv auf Bundes- und Landesebene begleitet \n\nund wird es selbstverst\u00e4ndlich weiterhin tun, und dies \u2013 \n\ndas m\u00f6chte ich betonen \u2013 ganz eng mit der kommunalen \n\nFamilie. \n\nWir wissen, es geht nicht ohne die Jugend\u00e4mter, und im \n\nGegenzug brauchen die Jugend\u00e4mter hierbei unsere \n\nUnterst\u00fctzung. Die Versorgung der Kinder und Jugendli-\n\nchen muss vor Ort individuell und passgenau gestaltet \n\nwerden. Die Regierung und die Kommunen werden die \n\nHerausforderungen zum Wohl der Kinder und Jugendli-\n\nchen meistern. \n\nFrau Klepsch, ganz zum Schluss sei gesagt: Sie k\u00f6nnen \n\nsicher sein, dass ich diese Aufgabe im Schulterschluss mit \n\nder kommunalen Familie meistern werde und die kom-\n\nmunale Familie nicht \u2013 wie es angesprochen wurde \u2013 \n\nallein im Regen stehen lasse. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Linksfraktion. Frau Nagel, bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Ich will nicht mehr so viel sagen, denn es ist schon \n\ngen\u00fcgend dazu gesprochen worden. Eigentlich haben ich \n\nund meine Fraktion den Eindruck, dass die Debatte in die \n\nRichtung ging, dass unser Antrag tats\u00e4chlich zur rechten \n\nZeit kommt \u2013 die Mitte zwischen zu sp\u00e4t und zu fr\u00fch \u2013 \n\nund dass nichts entgegensteht, diesem Antrag zu folgen, \n\num den Prozess \u2013 das ist eine wichtige Forderung, die wir \n\nimmer stellen \u2013 auch als Landtag zu flankieren. Es n\u00fctzt \n\nuns nichts, wenn das in Ihrem Ministerium, das nat\u00fcrlich \n\nfederf\u00fchrend ist, passiert, aber wir wollen einbezogen \n\nwerden und mitsprechen. \n\nIch will noch eine Anregung in die Debatte bringen: Es \n\ngibt schon l\u00e4nger stapelweise Stellungnahmen zu diesem \n\nGesetzentwurf, und diese Stapel wachsen an. Der Bun-\n\ndesverband Erziehungshilfen schl\u00e4gt vor \u2013 das zieht auch \n\nein Thema, das wir schon gestern hatten, nach sich \u2013, ein \n\nKonzept vorzulegen. Sie nennen es \u201eJugendhilfegerechtes \n\nAufnahme- und Integrationskonzept f\u00fcr unbegleitete \n\nminderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge\u201c. Das k\u00f6nnte ein Bestandteil \n\neiner Unterbringungs- und sonstigen Konzeption des \n\nFreistaates sein, die wir ja noch nicht haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/1409 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nBevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe, \n\nm\u00f6chte ich Sie an die Einladung unseres Landtagspr\u00e4si-\n\ndenten erinnern. Wir werden dann auch G\u00e4ste haben, und \n\nich denke, wir werden weiterhin unsere Tagesordnung \n\nz\u00fcgig abarbeiten. \n\n(Beifall des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1356 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nMoratorium f\u00fcr Windkraftanlagen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/2009, Antrag der Fraktion AfD \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die AfD, danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile der AfD-Fraktion das Wort; bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Die \n\nAfD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag beantragt heute ein \n\nMoratorium f\u00fcr Windkraftanlagen im Freistaat Sachsen. \n\nZiel des Antrages ist erstens der Erlass eines sofortigen \n\nMoratoriums f\u00fcr den weiteren Ausbau der Windkraft im \n\nFreistaat Sachsen. Eine Aufhebung dieses Moratoriums \n\nsoll erst dann erfolgen, wenn ein rechtssicherer Nachweis \n\nerbracht ist, dass durch den Betrieb von Windkraftanlagen \n\nkeine Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr Mensch und Tier ausgehen, \n\ndie nach den gesetzlichen Rechtsnormen des Freistaates \n\nSachsen unzul\u00e4ssig sind. \n\nZweites Ziel des Antrages ist die Auftragserteilung f\u00fcr \n\neine Studie durch den Freistaat Sachsen zur wissenschaft-\n\nlich fundierten Kl\u00e4rung, ob bzw. welche gesundheitlichen \n\nAuswirkungen durch Emissionen von Windkraftanlagen \n\nf\u00fcr Mensch und Tier ausgehen. Windkraftanlagen beein-\n\ntr\u00e4chtigen nicht nur unsere s\u00e4chsischen Kulturlandschaf-\n\nten und tragen zur immer weiteren Verteuerung der \n\nStromversorgung bei, sondern stehen auch zunehmend im \n\nVerdacht, sch\u00e4dlich f\u00fcr die Gesundheit von Mensch und \n\nTier zu sein. Windkraftanlagen emittieren nach Untersu-\n\nchungen verschiedener wissenschaftlicher Institute und \n\nVereinigungen im Wesentlichen Infraschall von 0 bis 20 \n\nHertz unterhalb der H\u00f6rschwelle und niederfrequenten \n\nSchall von 20 bis 140 Hertz, h\u00f6rbar und sp\u00fcrbar. \n\nInfraschall und niederfrequenter Schall sind seit L\u00e4nge-\n\nrem nach Untersuchungen des Robert-Koch-Institutes \n\ndaf\u00fcr bekannt, dass sie als Schwingungen auf einzelne \n\nOrgane und Partien des menschlichen K\u00f6rpers \u00fcbertragen \n\nwerden. Kopf und Gehirn, aber auch andere K\u00f6rperorgane \n\nwerden nach diesen Untersuchungen direkt und indirekt \n\nbeeinflusst. Nervosit\u00e4t, Schlafst\u00f6rungen, Angstzust\u00e4nde, \n\nDepressionen, Konzentrationsmangel und erh\u00f6htes \n\nHerzinfarktrisiko sind die Folgen dieser Beeinflussung. In \n\nBerichten von Menschen, in deren Wohnumfeld Wind-\n\nkraftanlagen betrieben werden, wird \u00fcber erhebliche \n\nEinschr\u00e4nkungen ihrer Lebensqualit\u00e4t geklagt und massi-\n\nve gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigungen h\u00e4ufen sich. \n\nWas ist der Stand der Forschung? Nach einer Machbar-\n\nkeitsstudie des Umweltbundesamtes gibt es in Deutsch-\n\nland nur sehr wenige Studien zu Infraschall, die insbeson-\n\ndere nicht eine Dauerexposition im Umfeld von Wind-\n\nkraftanlagen untersuchen. \n\nAlarmierend ist nach dieser Studie auch die Tatsache, dass \n\ndie in Deutschland angewendeten Normen und Messver-\n\nfahren f\u00fcr Windkraftanlagen deutliche Defizite aufweisen \n\nund keine objektive Beurteilung der Dauerbelastung \n\ndurch Infraschall und niederfrequenten Schall zulassen. \n\nInsbesondere die Technische Anweisung L\u00e4rm ist dem-\n\nnach nicht geeignet, um das Emissionsspektrum moderner \n\nWindkraftanlagen der Megawattklasse und deren Auswir-\n\nkungen auf die menschliche Gesundheit zu bewerten. \n\nNach amerikanischen Untersuchungen gibt es keinen \n\nbaulichen Schutz gegen Infraschall. Infraschall wird auch \n\nin geschlossene Geb\u00e4ude und R\u00e4ume hinein \u00fcbertragen. \n\nDeshalb fordern verantwortungsbewusste \u00c4rzte Abst\u00e4nde \n\nvon 3 bis 5 Kilometern oder sogar von 10 Kilometern \n\nzwischen Windkraftanlagen und Wohnbebauung. Der 118. \n\nDeutsche \u00c4rztetag im Mai 2015 bezog eindeutig Stellung \n\nzu diesen ungel\u00f6sten Problemen und forderte die Bundes-\n\nregierung auf \u2013 ich zitiere \u2013: \"..., die Wissensl\u00fccken zu \n\nden gesundheitlichen Auswirkungen von Infraschall und \n\ntieffrequentem Schall von Windkraftanlagen durch \n\nwissenschaftliche Forschung zu schlie\u00dfen sowie offene \n\nFragen im Bereich der Messmethoden zu kl\u00e4ren und \n\ngegebenenfalls Regelwerke anzupassen, damit der Ausbau \n\nund der Betrieb von Windkraftanlagen mit Bedacht, \n\nSorgfalt, ganzheitlicher Expertise, Nachhaltigkeit und \n\ngesamtgesellschaftlicher Verantwortung erfolgen kann.\u201c \n\nAls zus\u00e4tzliche Ziele dieser notwendigen Forschung \n\nwerden vom \u00c4rztetag neben dem Infraschall benannt: \n\nErstens \u2013 die Bewertung der Gesundheitsbeeintr\u00e4chtigun-\n\ngen durch Ger\u00e4uschentwicklung und Schattenwurf von \n\nWindkraftanlagen, \n\nzweitens \u2013 die Untersuchung von K\u00f6rperschall, der durch \n\ndie Biegeschwingungen der Windkraftt\u00fcrme entsteht und \n\nbis in Entfernungen von \u00fcber 10 Kilometern nachweisbar \n\nist. \n\nDie S\u00e4chsische Verfassung garantiert jedem B\u00fcrger des \n\nFreistaates das Grundrecht auf k\u00f6rperliche Unversehrt-\n\nheit. Dabei muss der Freistaat auch proaktiv t\u00e4tig werden, \n\nwenn die Wahrscheinlichkeit von Gesundheitssch\u00e4den \n\nsowohl durch die Wissenschaft als auch durch die \u00c4rzte-\n\nschaft best\u00e4tigt wird. Die S\u00e4chsische Staatsregierung ist \n\naufgefordert, durch aktives Handeln Abhilfe zu schaffen \n\nund Klarheit dar\u00fcber herzustellen, welche gesundheitli-\n\nchen Auswirkungen tats\u00e4chlich entstehen, wenn Men-\n\nschen einer Dauerbelastung durch Infraschall von Wind-\n\nkraftanlagen ausgesetzt sind. \n\nF\u00fcr Nutztierhaltungen gibt es derzeit \u00fcberhaupt keine \n\nMindestabstandsregelungen f\u00fcr Windkraftanlagen, ob-\n\nwohl es augenf\u00e4llig ist, dass nat\u00fcrlich nicht nur Menschen \n\nunter Schattenwurf, L\u00e4rm und Schwingungen leiden. \n\nErschreckende Erfahrungen aus D\u00e4nemark zeigen, dass \n\nauch Nutztiere durch die Belastung mit Infraschall ge-\n\nsch\u00e4digt werden. Die gegenw\u00e4rtige Genehmigungspraxis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1357 \n\nzur Errichtung und zum Betrieb von Windkraftanlagen \n\nverletzt aus Sicht der AfD die in der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung festgeschriebenen Grundrechte auf k\u00f6rperliche \n\nUnversehrtheit, auf den Schutz des Tierwohls sowie auf \n\nden Schutz der Umwelt als Lebensgrundlage f\u00fcr kom-\n\nmende Generationen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die CDU-Fraktion; Herr Abg. Fritzsche, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDer vorliegende Antrag fordert auf recht populistische Art \n\nund Weise den sofortigen Stopp des Ausbaus der Wind-\n\nenergie in Sachsen, \n\n(Emp\u00f6rung bei der AfD) \n\neine Forderung \u2013 so will ich es einmal formulieren \u2013, die \n\nhier in den Raum gestellt wurde, ohne sich wirklich \u00fcber \n\ndie Folgen im Klaren zu sein; eine Forderung, gest\u00fctzt auf \n\nwenige mehr oder weniger valide Studien und Untersu-\n\nchungen sowie Zeitungsartikel, welche in ihrem Inhalt \n\nbereits korrigiert wurden. Um es deutlich zu sagen: Auch \n\nwir als CDU nehmen die Berichte \u00fcber m\u00f6gliche Beein-\n\ntr\u00e4chtigungen durch Windenergieanlagen sehr ernst und \n\nunterst\u00fctzen die bereits laufenden Studien zu den gesund-\n\nheitlichen Auswirkungen dieser Anlagen. \n\nBereits vorliegende wissenschaftliche oder auch popul\u00e4r-\n\nwissenschaftliche Studien sowie Berichte zeichnen aber \n\nein eher uneinheitliches Bild \u00fcber Ursachen und Wirkun-\n\ngen. Bereits mehrere Gerichte haben sich mit der Thema-\n\ntik befasst. Beispielsweise ist an dieser Stelle auf ein \n\nUrteil des Verwaltungsgerichts W\u00fcrzburg vom 7. Juni \n\n2014 hinzuweisen, welches zusammenfassend feststellt, \n\ndass \u2013 Zitat \u2013 \u201e... im \u00dcbrigen hinreichende wissenschaft-\n\nlich begr\u00fcndete Hinweise auf eine beeintr\u00e4chtigende \n\nWirkung der von Windenergieanlagen hervorgerufenen \n\nInfraschallemissionen auf den Menschen bisher nicht \n\nvorliegen.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Fritzsche, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nOliver Fritzsche, CDU: Ich w\u00fcrde das Zitat noch zu \n\nEnde bringen und danach die Zwischenfrage gestatten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nOliver Fritzsche, CDU: \u201eBei komplexen Einwirkungen, \n\n\u00fcber die noch keine hinreichenden wissenschaftlichen \n\nKenntnisse vorliegen, gebietet die staatliche Schutzpflicht \n\naus Artikel 2 Abs. 1 Grundgesetz nicht, alle nur denkba-\n\nren Schutzma\u00dfnahmen zu treffen. Deshalb ist der Verord-\n\nnungsgeber nicht verpflichtet, Grenzwerte zum Schutz \n\nvor Emission zu versch\u00e4rfen oder erstmals festzuschrei-\n\nben, \u00fcber deren gesundheitssch\u00e4digende Wirkung keine \n\nverl\u00e4sslichen Erkenntnisse vorliegen.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, bitte, Ihre \n\nZwischenfrage. \n\nGunter Wild, AfD: Herzlichen Dank, dass Sie die Zwi-\n\nschenfrage gestatten. \u2013 Das Umweltbundesamt hat eine \n\nUntersuchung in Auftrag gegeben, die im Labor oder auch \n\nin Langzeitversuchen von Infraschall \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Frage, bitte. \n\nGunter Wild, AfD: Die Frage ist, ob Sie diese Untersu-\n\nchung des Umweltbundesamtes kennen. Ich m\u00f6chte nur \n\nkurz vortragen, was dort \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein, das k\u00f6nnen Sie \n\ndann in Ihrem Redebeitrag. Sie haben die Frage gestellt, \n\nob die Untersuchung bekannt ist. \n\nGunter Wild, AfD: Meine Frage: Wissen Sie, dass das \n\nUmweltbundesamt 25 schwere Erkrankungen festgestellt \n\nhat, die durch Infraschall auftreten k\u00f6nnen? \n\nOliver Fritzsche, CDU: Ich kenne diese Studie, ich \n\nkenne die Untersuchung. Ich wei\u00df auch, dass diese Studie \n\nfortgef\u00fchrt wird. Ich komme in meinem Redebeitrag auch \n\nnoch auf unsere Erwartungen hinsichtlich dieser Studie zu \n\nsprechen. Aber wenn Sie die Studie lesen, dann ist \u2013 \n\ndarauf bin ich auch schon eingegangen \u2013 die Zusammen-\n\nf\u00fchrung von Ursache und Wirkung, also die Kl\u00e4rung der \n\nQuelle des Infraschalls, nicht unmittelbar abgeschlossen. \n\nEs wird durch weitere Studien ein eher uneinheitliches \n\nBild gezeichnet. Sie k\u00f6nnen also nicht genau auf diese \n\noder jene Windkraftanlage verweisen. Das Gesamtbild, \n\ndas gezeichnet wird, ist uneinheitlich. Daher sind auch die \n\nErkenntnisse nicht als hundertprozentig verl\u00e4sslich zu \n\nbezeichnen. \n\nIch fahre in meinem Beitrag fort. Die vorliegenden \n\nStudien lassen insbesondere im Hinblick auf das Thema \n\nInfraschall \u2013 ich sagte es schon \u2013 ein stark differenziertes \n\nBild in Bezug auf die Wahrnehmbarkeitsschwelle sowie \n\ndie Ursachen von Infraschall erkennen. Nichtsdestotrotz \n\nbleibt festzuhalten, dass im Rahmen eines geordneten \n\nGenehmigungsverfahrens f\u00fcr Windenergieanlagen die \n\nAuswirkungen auf die Umwelt, das hei\u00dft nat\u00fcrlich, auf \n\nden Menschen, aber auch auf Flora und Fauna, mit \n\nerheblichem Gewicht untersucht werden und Ber\u00fccksich-\n\ntigung finden. Die Fortf\u00fchrung der zum Teil auch in \n\nIhrem Antrag benannten Studien des Umweltbundesamtes \n\nl\u00e4uft \u2013 neben vielen weiteren Untersuchungen. Im Um-\n\nweltbundesamt ist diese Studie auch richtig verortet; denn \n\neine Ver\u00e4nderung der Bundesimmissionsschutzgesetzge-\n\nbung, insbesondere im Hinblick auf die TA L\u00e4rm, muss in \n\nihrer Bindung f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder eben auch vom Bund \n\nausgehen. Eine eigene s\u00e4chsische Studie ist deshalb nicht \n\nnotwendig oder zielf\u00fchrend. \n\nWenn es Ihnen im \u00dcbrigen darum geht, den Ausbau der \n\nWindenergie zu verhindern, dann sollten Sie konsequen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1358 \n\nterweise eine \u00c4nderung des Energie- und Klimapro-\n\ngramms des Freistaates beantragen; denn dieses legt nun \n\neinmal unsere Ziele f\u00fcr den Ausbau der erneuerbaren \n\nEnergien fest, und diese hier von Ihnen angezettelte \n\nStellvertreterdiskussion f\u00fchrt letztendlich nicht zum Ziel. \n\nIhren Antrag lehnen wir daher ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion DIE LINKE; Herr Abg. B\u00f6hme, \n\nSie haben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nDie AfD fordert hier ein Moratorium f\u00fcr Windenergiean-\n\nlagen. Es soll also der Bau von neuen Windr\u00e4dern in \n\nSachsen verboten werden, weil diese einen sogenannten \n\nInfraschall aussenden, der f\u00fcr das menschliche Ohr zwar \n\nnicht wahrnehmbar, aber doch gef\u00e4hrlich sei. Es ist ein \n\nsehr kurzer Antrag, und er ist aus meiner Sicht auch sehr \n\nd\u00fcnn. Ich m\u00f6chte zu dem Antrag drei Aspekte nennen: \n\nErstens. Der Antrag sch\u00fcrt aus meiner Sicht Hysterie und \n\n\u00c4ngste bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Weshalb? In \n\nIhrer Begr\u00fcndung hei\u00dft es \u2013 Zitat \u2013: \u201eAngesichts sich \n\nh\u00e4ufender Berichte von Menschen \u00fcber erhebliche Ein-\n\nschr\u00e4nkungen ihrer Lebensgewohnheiten und massive \n\ngesundheitliche Beeintr\u00e4chtigungen, nachdem eine \n\nWindenergieanlage in Betrieb genommen wurde ...\u201c usw. \n\nMich w\u00fcrde interessieren: Welche und wie viele Berichte \n\nkennen Sie bzw. meinen Sie konkret? Dazu haben Sie \n\nkeine Quelle in Ihrem Antrag angegeben, obwohl Sie das \n\nbei anderen Themen schon getan haben. \n\nWeiter hei\u00dft es, dass das Grundrecht auf k\u00f6rperliche \n\nUnversehrtheit verletzt w\u00fcrde und dass sich Menschen \n\ndurch Windenergieanlagen unfreiwillig wissenschaftlicher \n\noder anderer Experimente unterwerfen w\u00fcrden. \n\nDas muss man sich einmal auf der Zunge zergehen lassen. \n\nSie suggerieren damit, dass Windr\u00e4der eine Art Hexen-\n\nwerk seien. Sie, die den menschengemachten Klimawan-\n\ndel anzweifeln und leugnen, wissenschaftliche Beweise \n\ndaf\u00fcr ignorieren, berufen sich jetzt auf die Wissenschaft, \n\ndie noch keine Beweise geliefert hat, dass Infraschall \n\ndurch Windkraftanlagen zu gesundheitlichen Einschr\u00e4n-\n\nkungen f\u00fchrt. Das ist meiner Ansicht nach v\u00f6llig absurd. \n\nWas w\u00e4re denn Ihre Alternative? Windenergie abschaffen, \n\ndie Windr\u00e4der abschalten? Okay, das kann man machen. \n\nDoch Windenergie ist eine der wichtigsten erneuerbaren \n\nEnergien, welche in Sachsen den meisten gr\u00fcnen Strom \n\nliefern. \n\n(Gunter Wild, AfD: Das hat man fr\u00fcher \n\nvon der Atomkraft auch behauptet!) \n\n\u2013 Zur Atomkraft komme ich gleich, das gef\u00e4llt Ihnen \n\nsicherlich auch. \n\nAuf Windenergie zu verzichten w\u00fcrde unter anderem \n\nhei\u00dfen, mehr auf Kohle zu setzen und damit mehr auf \n\nFeinstaub, Quecksilber, sinkende Trinkwasserspiegel, \n\nabgebaggerte Landstriche \n\n(Zuruf von der AfD: Arbeitspl\u00e4tze!) \n\nund erhebliche Mengen an CO2. Das w\u00e4re Ihre Alternati-\n\nve, liebe Alternative f\u00fcr Deutschland, oder \u2013 wie Sie es \n\nsicherlich auch wollen \u2013 wieder mehr Atomkraft produ-\n\nzieren. Auch da bin ich auf Ihre Angaben zur gesundheit-\n\nlichen Unbedenklichkeit gespannt. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: \n\nBr\u00fcckentechnologie hei\u00dft das!) \n\nIch will das Problem nicht kleinreden. Ja, es gibt negative \n\nEigenschaften von Windenergieanlagen. Sie sind nicht \n\nleise, sie machen h\u00f6rbare Ger\u00e4usche in unmittelbarer \n\nN\u00e4he, sie werfen Schatten und sie geben auch Schwin-\n\ngungen ab. Aber keine Anlage wird heute direkt neben \n\neinem Wohnhaus gebaut. Es werden immer die Bun-\n\ndesimmissionsvorschriften eingehalten, die H\u00f6chstwerte \n\nf\u00fcr L\u00e4rm und entsprechende Mindestabst\u00e4nde vorschrei-\n\nben. Ja, Windenergieanlagen emittieren auch nicht h\u00f6rba-\n\nren Infraschall, der in unmittelbarer N\u00e4he sogar von \n\neinigen wenigen Menschen \u2013 unter 2 % der Bev\u00f6lke-\n\nrung \u2013, meist jungen Menschen, wahrgenommen werden \n\nkann. Er f\u00fchrt, wie h\u00f6rbarer L\u00e4rm, zu den allgemein \n\nbekannten Auswirkungen von L\u00e4rm wie Stress, Kopf-\n\nschmerzen oder Konzentrationsschw\u00e4che. \n\nSie verschweigen in Ihrem Antrag, dass es Hunderte \n\nweitere Quellen f\u00fcr Infraschall in unserer Umwelt gibt. \n\nFast jede Stra\u00dfe in Deutschland ist lauter als ein Windrad, \n\nsowohl h\u00f6rbar als auch im Infraschallbereich. Infraschall \n\nwird \u00fcbrigens auch von Klimaanlagen, von Z\u00fcgen, von \n\nPumpen, von Hochdruckreinigern und von Druckern \n\nerzeugt; selbst der nat\u00fcrliche Wind und das Wellenbre-\n\nchen an K\u00fcsten erzeugen Infraschall. \n\nDass Sie als Autofahrerpartei nichts gegen den Infraschall \n\nvon Autos machen wollen, ist mir schon klar. Oder wollen \n\nSie das demn\u00e4chst vielleicht auch noch verbieten? \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: \n\nSolche dummen Bemerkungen!) \n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen wir reden, aber ich denke nicht, dass es \n\nIhr Ansinnen ist. Das haben Sie auch gerade gezeigt. \n\nJede Art der Energieerzeugung hat gewisse Nachteile und \n\nAuswirkungen auf die Umwelt. Doch gerade bei den \n\nerneuerbaren Energien sind es die, die am gesellschaftlich \n\nvertr\u00e4glichsten sind, und es werden auch vor Ort, zum \n\nBeispiel bei der Windkraft, Emissionsgrenzwerte vorge-\n\ngeben. Diese werden auch in Sachsen eingehalten. \n\nDie Weiterentwicklung dieser recht neuen Technologie \n\nzur Stromerzeugung geht auch immer noch weiter. Die \n\nW\u00e4rmeemissionen von neuen Anlagen sind heute erheb-\n\nlich geringer als die von alten Anlagen, und das bei \n\nerheblich mehr Leistung. \n\nDamit komme ich schon zu meinem zweiten Punkt. Ihr \n\nAntrag hilft den von Ihnen betroffenen Menschen nicht. \n\nDie alten Anlagen, die lauter sind als neue, durch leis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1359 \n\ntungsst\u00e4rkere und leisere zu ersetzen, das sogenannte \n\nRepowering umzusetzen, ist nicht m\u00f6glich. Sie k\u00f6nnen \n\nnicht ersetzt werden, weil Sie den Ausbau von weiteren \n\nWindanlagen stoppen. Dass die alten Anlagen weiterlau-\n\nfen k\u00f6nnen, st\u00f6rt Sie scheinbar nicht. Sie gehen auf die \n\nBetroffenen nicht ein. In Ihrem Antrag steht das aber \n\nnicht. Sie wollen ein Moratorium f\u00fcr neue Anlagen. Wenn \n\nSie konsequent sein wollen, dann m\u00fcssten Sie den Stopp \n\nf\u00fcr alle Anlagen fordern, wenn denn der Infraschall so \n\ngef\u00e4hrlich ist. \n\nIhr Antrag will schlicht und einfach die Modernisierung \n\nvon Windparks in Sachsen verhindern und trifft damit \n\neine ganze Wirtschaftsbranche mit \u00fcber 5 000 Besch\u00e4ftig-\n\nten allein in Sachsen. \n\nDrittens. Was wir brauchen \u2013 dar\u00fcber sollten Sie sich \n\neigentlich aufregen \u2013, ist eine bessere B\u00fcrgerbeteiligung \n\nbei der Planung von Windkraftanlagen. Liebe AfD, anstatt \n\nhier mit einem \u2013 Pardon! \u2013 d\u00e4mlichen Antrag herzukom-\n\nmen und \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist Ihr Beitrag!) \n\nder Staatsregierung verbieten zu wollen, Windenergiean-\n\nlagen zu bauen, sollten Sie lieber der Staatsregierung die \n\nLeviten lesen, was das Thema B\u00fcrgerbeteiligung vor Ort \n\nangeht. Dort gibt es erheblichen Nachholbedarf. Meine \n\nFraktion wird dazu nach der Sommerpause einen entspre-\n\nchenden Antrag einbringen, in dem es darum geht, dass \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht nur informiert werden, \n\nsondern auch bei der Entscheidungsfindung eingebunden \n\nwerden, wo und wie Anlagen gebaut werden. Es soll auch \n\ndie M\u00f6glichkeit geschaffen werden, sich finanziell, zum \n\nBeispiel als Kommune, als Privatperson, als Genossen-\n\nschaft oder als Verein, an einer solchen Anlage zu beteili-\n\ngen. \n\nIch freue mich auf diese Debatte nach der Sommerpause. \n\nSie wird sicherlich gewinnbringend f\u00fcr alle Beteiligten. \n\nAber mit Hysterie und Panik, wie sie von Ihnen verbreitet \n\nwird, wird das nichts. Daher werden wir Ihren Antrag \n\nselbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Wie w\u00e4re es, \n\nwenn Sie vor dem Reden nachdenken?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Vieweg, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Kollege Urban, die Koalition hat mit der Unter-\n\nzeichnung des Koalitionsvertrages klargemacht, dass wir \n\nneue Wege in der Energiepolitik gehen werden. CDU und \n\nSPD haben darin ein klares Bekenntnis zur Windenergie \n\nabgegeben. Wir haben uns klar positioniert: Wir wollen \n\ndie Windenergie in Sachsen voranbringen. Ich hoffe, das \n\nhaben Sie gelesen, sehr geehrter Herr Kollege Urban. \n\nWir haben ganz klar einen Schl\u00fcssel definiert. Der \n\nSchl\u00fcssel liegt f\u00fcr uns bei den regionalen Planungsver-\n\nb\u00e4nden. Die Kompetenz liegt vor Ort. Die regionalen \n\nPlanungsverb\u00e4nde sollen mit einer flexiblen Abstandsre-\n\ngelung selbst entscheiden, wo sie Potenzialfl\u00e4chen ausle-\n\ngen, wo sie Vorrang- und Eignungsfl\u00e4chen auslegen. Der \n\nSchl\u00fcssel liegt aus unserer Sicht auch auf der anderen \n\nSeite: Er liegt bei uns in der Beteiligung der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger. Wir wollen sie zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt in die \n\nPlanung einbeziehen. Die Einbeziehung muss auch \n\nfinanziell m\u00f6glich sein. Der Kollege von der Linksfrakti-\n\non hat es gerade angesprochen: Der Schl\u00fcssel f\u00fcr mehr \n\nAkzeptanz liegt in der finanziellen Beteiligung. Das \n\nwollen wir zuk\u00fcnftig erm\u00f6glichen. Die Koalition wird \n\nkonkrete Vorschl\u00e4ge unterbreiten, wie wir die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger und die Kommunen in Sachsen finanziell \n\nan den Gewinnen, die mit Windenergie erzielt werden \n\nk\u00f6nnen, beteiligen. \n\nSehr geehrter Herr Urban, Sie haben sicherlich schon \n\nfestgestellt, dass sich mit Windenergie gutes Geld verdie-\n\nnen l\u00e4sst. Mit unserem Ansatz f\u00fcr B\u00fcrgerbeteiligung \n\nwollen wir erreichen, dass diejenigen, die im Umfeld \n\ndieser Windenergieanlagen leben, auch von der Wert-\n\nsch\u00f6pfung profitieren bzw. partizipieren k\u00f6nnen. Der \n\nSchl\u00fcssel liegt f\u00fcr uns in der Energiewende, ein Schl\u00fcssel \n\nf\u00fcr mehr Akzeptanz, f\u00fcr mehr Wind in Sachsen, meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen. \n\nSehr geehrter Herr Urban, Ihr Moratorium bedeutet, dass \n\nab sofort jeglicher Ausbau von Windenergieanlagen in \n\nSachsen nicht mehr m\u00f6glich ist. Das steht allen Zielen, \n\ndie wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, entgegen. \n\nAuch aus energiepolitischen Gr\u00fcnden kommt das f\u00fcr uns \n\n\u00fcberhaupt nicht infrage. Aus diesem Grund werden wir \n\nIhren Antrag ablehnen. \n\nEs gibt noch weitere Gr\u00fcnde, Ihren Antrag abzulehnen. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf Ihre Begr\u00fcndung eingehen. Sie \n\nschreiben \u00fcber die Legende vom Infraschall. Sie sagen, \n\ndurch Windenergieanlagen entstehen Infraschallemissio-\n\nnen, die f\u00fcr die in der Umgebung lebenden Menschen \n\ngesundheitsgef\u00e4hrdend sind. \n\nSehr geehrter Herr Urban, daf\u00fcr gibt es keinerlei wissen-\n\nschaftliche Best\u00e4tigung. \n\n(Zuruf von der AfD: Deshalb \n\nsoll es untersucht werden!) \n\nEs gibt zahlreiche Untersuchungen an Windenergieanla-\n\ngen, die zu dem Ergebnis kommen, dass keinerlei ge-\n\nsundheitliche Beeintr\u00e4chtigungen durch Infraschall zu \n\nermitteln sind. Ich zitiere aus dem Faktenpapier \u201eWind-\n\nenergie und Infraschall\u201c des hessischen Ministeriums f\u00fcr \n\nWirtsschaft, Energie und Verkehr vom Mai 2015: \u201eEin \n\nwissenschaftlich eindeutiger Zusammenhang zwischen \n\nInfraschall durch Windenergieanlagen und gesundheitli-\n\ncher Belastung ist nicht herstellbar.\u201c \n\nWenn man vergleicht, wo wir Menschen sonst noch \n\nInfraschall ausgesetzt sind, dann braucht man wirklich \n\nkein Wissenschaftler zu sein, sehr geehrter Herr Kollege \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1360 \n\nUrban, um festzustellen, dass uns Infraschall durch \n\nWindenergieanlagen nicht wirklich gef\u00e4hrlich werden \n\nkann. \n\nDie Infraschallbelastung beispielsweise beim Autofahren \n\nmit 130 Stundenkilometern auf der Autobahn ist um ein \n\nVielfaches h\u00f6her, und wenn Sie Ihr hinteres Autofenster \n\naufmachen, dann ist die Infraschallbelastung einhundert-\n\nmillionenfach h\u00f6her als durch jede Windenergieanlage. In \n\nder Konsequenz m\u00fcssten Sie ein sofortiges Tempolimit \n\nauf Autobahnen fordern und den Autofahrern vorschrei-\n\nben, dass sie in Zukunft alle Fenster geschlossen halten \n\nsollen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Machen wir!) \n\n\u2013 Richtig. Ein weiteres Beispiel: Die Messung der Lan-\n\ndesanstalt f\u00fcr Umwelt und Naturschutz von Baden-\n\nW\u00fcrttemberg hat ergeben, dass bei B\u00fcrogeb\u00e4uden der \n\nInfraschallpegel h\u00f6her ist, als w\u00fcrden Sie in 150 Meter \n\nEntfernung an einer Windenergieanlage stehen. Das h\u00e4tte \n\nzur Konsequenz, wir m\u00fcssten heute sofort den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag r\u00e4umen und Sie m\u00fcssten ein Moratorium \n\nf\u00fcr alle B\u00fcroarbeitspl\u00e4tze fordern. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, diese \n\nbeiden Beispiele zeigen aus meiner Sicht, worum es Ihnen \n\ngeht. Ihnen geht es nicht um Gesundheitsschutz, Ihnen \n\ngeht es auch nicht um die Menschen, Ihnen geht es in \n\ndieser Debatte um blanken Populismus. \n\n(Jawohl-Rufe und Beifall bei der AfD) \n\nSo etwas, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen \n\nder AfD-Fraktion, werden wir nicht mittragen. Wir \n\nnehmen die Sorgen und N\u00f6te der B\u00fcrger ernst. Wir \n\nwerden diese aber auch nicht k\u00fcnstlich aufbauschen. Wir \n\nwollen stattdessen \u2013 ich hatte es vorhin angedeutet \u2013 mit \n\nunserem Konzept f\u00fcr mehr B\u00fcrgerbeteiligung auch im \n\nWindenergiebereich daf\u00fcr sorgen, dass die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger zuk\u00fcnftig an dem Gewinn beteiligt werden \n\nund dass die Energiewende in Sachsen auch in Sachen \n\nWindenergie in Zukunft Wirklichkeit wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun folgt die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, Herr Abg. Dr. Lippold. Bitte sehr, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Sie w\u00fcnschen sich also \n\nein Moratorium f\u00fcr den weiteren Ausbau der Windenergie \n\nin Sachsen, meine Damen und Herren von der AfD. 2014 \n\ngingen in Sachsen 14 Windkraftanlagen ans Netz und die \n\nGesamtzahl der Anlagen ging dabei gegen\u00fcber 2013 sogar \n\nwesentlich zur\u00fcck, weil mehrere alte Anlagen im Rahmen \n\ndes Repowerings gegen leistungsst\u00e4rkere neue Anlagen \n\nersetzt wurden. Damit f\u00e4ngt die handwerkliche Schluderei \n\nin diesem Zweisatzantrag, den wir von Ihrer Fraktion \n\ngewohnt sind, schon mal an. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeinen Sie nun den Neubau von Anlagen, das \n\nRepowering, neue Standorte, die Gesamtzahl der Anlagen \n\noder die installierte Erzeugungskapazit\u00e4t? Ich glaube, das \n\nist Ihnen auch v\u00f6llig egal, solange es am Stammtisch gut \n\nklingt: Moratorium. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch verstehe Ihre Forderung einmal so, dass Sie in Sach-\n\nsen keine weiteren Windkraftanlagen mehr errichtet sehen \n\nwollen. Sie meinen, das sei notwendig, weil kein rechtssi-\n\ncherer Nachweis erbracht sei \u2013 ich zitiere \u2013, \u201edass durch \n\nden Betrieb von Windenergieanlagen keine nach den \n\ngesetzlichen Rechtsnormen des Freistaates Sachsen \n\nunzul\u00e4ssigen Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr Menschen und Tiere \n\nausgehen\u201c. Nach dem kurzen Schaudern \u00fcber den Ge-\n\nbrauch der deutschen Sprache, die Ihnen doch sonst \n\nimmer so wichtig ist, \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nkommen wir einmal zum Kern. Sie meinen also, solange \n\nnicht mit abschlie\u00dfender Sicherheit wissenschaftlich \n\ngekl\u00e4rt sei, dass keine Beeintr\u00e4chtigungen auftreten \n\nk\u00f6nnen, d\u00fcrfe man solche Anlagen nicht genehmigen. Das \n\nm\u00fcsste ja dann grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle genehmigungs-\n\npflichtigen Anlagen gelten. \n\nWenn in der Bundesrepublik eine genehmigungspflichtige \n\nAnlage errichtet werden soll, dann muss zuvor in einem \n\nsehr aufwendigen Genehmigungsverfahren auf der \n\nGrundlage des Bundes-Immissionsschutzgesetzes mit \n\nseinen Durchf\u00fchrungsverordnungen und Verwaltungsvor-\n\nschriften gepr\u00fcft und oberhalb gewisser Schwellen auch \n\neine umfangreiche Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung durch-\n\ngef\u00fchrt werden. \n\nVorrangiges Ziel ist dabei die Begrenzung von Emissio-\n\nnen. Die gesetzliche Begrenzung von Emissionen ist \n\nimmer ein Eingriff in die Handlungs-, namentlich die \n\nGewerbefreiheit. Folglich d\u00fcrfen sie nicht um ihrer selbst \n\nwillen begrenzt werden, sondern nur nach dem Verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip \u2013 analog zu ihrer tats\u00e4chlichen \n\nSch\u00e4dlichkeit, das hei\u00dft, ihrer konkreten Einwirkung auf \n\nUmwelt und menschliche Gesundheit. \n\nNun ist dazu abschlie\u00dfende wissenschaftliche Erkenntnis \n\nnicht zu erwarten, einfach weil wissenschaftliche Er-\n\nkenntnis niemals abschlie\u00dfend ist. Aber der Mangel an \n\nabschlie\u00dfenden Erkenntnissen ist, weil allgegenw\u00e4rtig, \n\nnat\u00fcrlich vom Gesetzentwurf ber\u00fccksichtigt worden. \n\nDeshalb ist der Betreiber einer genehmigungsbed\u00fcrftigen \n\nAnlage nach dem Bundesimmissionsschutzgesetz eben \n\nnicht auf ewig vor neuen Anforderungen an die immissi-\n\nonsschutzrechtliche Sicherheit gefeit. Es k\u00f6nnen auch \n\nnach der Genehmigung noch Anordnungen getroffen \n\nwerden, um die Betreibergrundpflichten des BImSch-\n\nGesetzes durchzusetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1361 \n\nEine allgemeine Betreibergrundpflicht zitiere ich aus \u00a7 5 \n\nAbs. 1 des Gesetzes: \u201eGenehmigungsbed\u00fcrftige Anlagen \n\nsind so zu errichten und zu betreiben, dass zur Gew\u00e4hr-\n\nleistung eines hohen Schutzniveaus der Umwelt insge-\n\nsamt sch\u00e4dliche Umwelteinwirkungen und sonstige \n\nGefahren, erhebliche Nachteile und erhebliche Bel\u00e4sti-\n\ngungen f\u00fcr die Allgemeinheit und die Nachbarschaft nicht \n\nhervorgerufen werden k\u00f6nnen.\u201c \n\nEs bedarf somit keiner Moratorien zu Technologien, die \n\nzum Genehmigungszeitpunkt genehmigungsf\u00e4hig sind, \n\nweil man neue Erkenntnisse zu schwerwiegenden Gef\u00e4hr-\n\ndungen auch sp\u00e4ter noch \u00fcber nachtr\u00e4gliche Anordnungen \n\nber\u00fccksichtigen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nDiese Regelungen sind sinnvoll und haben sich \u00fcberall in \n\nder Industrie bew\u00e4hrt. W\u00fcrde man es anders halten, d\u00fcrfte \n\nman n\u00e4mlich gar nichts mehr genehmigen. Mit der Logik, \n\njede Anlage zu verbieten, die nicht mit letzter Sicherheit \n\nanstatt mit der Sicherheit des Standes von Wissenschaft \n\nund Technik Schutz vor Beeintr\u00e4chtigung bietet, w\u00fcrden \n\nwir jetzt wirklich noch auf B\u00e4umen hocken und mit \n\nN\u00fcssen werfen, meine Damen und Herren, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nwas offensichtlich nicht der Fall ist \u2013 obwohl, wenn ich \n\nmir den letzten AfD-Parteitag in Erinnerung rufe \u2026 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Jawohl, da ist er!) \n\nAngesichts dessen, was dort an Ungeheuerlichkeiten, \n\nVorurteilen und P\u00f6peleien in die Welt schwappte, meine \n\nDamen und Herren, sollten Sie sich das mit der Nichtzu-\n\nl\u00e4ssigkeit von Gesundheitsexperimenten an gro\u00dfen Teilen \n\nder s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung, die Sie in Ihrer Antragsbe-\n\ngr\u00fcndung ausf\u00fchren, wirklich noch einmal durch den \n\nKopf gehen lassen. Es gibt auch eine psychische Gesund-\n\nheit, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nDoch zur\u00fcck zum Thema Windenergie. 2012 waren \n\n55 300 Menschen in der Branche direkt besch\u00e4ftigt \u2013 \n\n\u00fcbrigens zweieinhalb mal so viele wie in der deutschen \n\nBraunkohlenwirtschaft, mindestens 109 000 unter Einbe-\n\nziehung der indirekten Besch\u00e4ftigung und der gr\u00f6\u00dfte Teil \n\nim Segment der Herstellung neuer Anlagen. Die Brutto-\n\nwertsch\u00f6pfung lag bei 10,7 Milliarden Euro, darunter fast \n\n5 Milliarden Euro im Export von Anlagen und Ausr\u00fcstun-\n\ngen. Wir erleben n\u00e4mlich durch dramatisch gefallene \n\nKosten im Bereich der erneuerbaren Energien weltweit \n\neinen beispiellosen Boom bei solchen Anlagen und \n\nAusr\u00fcstungen. Hier entsteht ein spannender Wachstums-\n\nmarkt auch f\u00fcr die deutsche Industrie. \n\nGenau in diesem Moment kommen Sie mit der Forde-\n\nrung, wir sollten unsere eigenen hoch entwickelten Anla-\n\ngen f\u00fcr nicht sicher genug erkl\u00e4ren, um hier bei uns auch \n\nnur eine einzige errichten zu k\u00f6nnen \u2013 und zwar nicht \n\netwa, weil Erkenntnisse vorl\u00e4gen, die der Genehmigungs-\n\nf\u00e4higkeit im Wege st\u00fcnden, sondern weil keine abschlie-\n\n\u00dfenden Erkenntnisse zur Beeintr\u00e4chtigung vorliegen. Also \n\ngegen Windm\u00fchlen k\u00e4mpfen, das ist ein gefl\u00fcgeltes Wort \n\ngeworden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist die bekannteste Episode in Miguel de Cervantes \n\nber\u00fchmtem Roman \u00fcber seine Figur Don Quijote. Der \n\nrasante Fortschritt trieb damals gesellschaftliche Ver\u00e4nde-\n\nrungen voran und Cervantes sah in der l\u00e4cherlichen \n\nAuflehnung des M\u00f6chtegernritters gegen die Windm\u00fchlen \n\ndas ideale Symbol f\u00fcr den Machtverlust des \u00dcberkomme-\n\nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, es gab hier im \n\nParlament schon einmal einen Don Quijote, der mit dem \n\nKampf gegen die Windm\u00fchlen versuchte, die 5-Prozent-\n\nH\u00fcrde zu \u00fcberspringen. Er ist dabei mit seiner Truppe \n\ngenauso vom Pferd gefallen wie das historische Vorbild. \n\nUnd Sie versuchen nun, sich das von diesen Leuten und \n\nihren Wanderpredigern aufgebaute und gepflegte Protest-\n\npotenzial einzuverleiben. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Meinen Sie die FDP?) \n\nDie vom letzten Don Quijote genutzten Lanzen gegen die \n\nWindm\u00fchlen drohen Ihnen gerade abhanden zu kommen; \n\ndenn die Strategie der Verhinderungsplanung \u00fcber pau-\n\nschale Mindestabst\u00e4nde will die Koalition nicht fortset-\n\nzen, wie wir soeben noch einmal geh\u00f6rt haben. Auch die \n\nAusbaubremse im Energie- und Klimaprogramm will sie \n\nwohl l\u00f6sen. Im Regierungshandeln warten wir freilich \n\nnoch auf eine Umsetzung und wenn ich mir die von der \n\nCDU in letzter Zeit auf regionaler Ebene angestrebten \n\nBeschl\u00fcsse zur Windenergieplanung anschaue und Ihr \n\nneues energiepolitisches Eckpunktepapier, dann bin ich \n\nallerdings zunehmend gespannt, wie Sie diese Kuh vom \n\nEis bekommen wollen, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie jedenfalls, meine Damen und Herren von der AfD-\n\nFraktion, m\u00fcssen damit rechnen, dass die 10-H-Lanze \n\nbereits beim Sturz des letzten Don Quijote vom Pferd \n\nzerbrochen worden ist, und genau deshalb kommen Sie \n\njetzt mit Ihrer Moratoriumsforderung. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: War das jetzt intelligent?) \n\nWas immer man sich auch von den Dingen, die Sie aus \n\nden Zusammenh\u00e4ngen gerissen als Begr\u00fcndung anf\u00fchren, \n\ngenauer anschaut \u2013 es bleibt nichts \u00fcbrig, was irgendein \n\nAbweichen von den bew\u00e4hrten Vorgaben des Bundes-\n\nImmissionsschutzgesetzes und seiner regelm\u00e4\u00dfig fortge-\n\nschriebenen Durchf\u00fchrungsverordnungen und Verwal-\n\ntungsvorschriften auch nur ansatzweise begr\u00fcnden k\u00f6nn-\n\nte. \n\nhttps://de.wikipedia.org/wiki/Miguel_de_Cervantes\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1362 \n\nAls in Deutschland die Eisenbahn Einzug hielt, wurde vor \n\ngeistigen Sch\u00e4den angesichts der schnellen Fortbewegung \n\ngewarnt. Die Bauern gingen mit Mistgabeln gegen Land-\n\nvermesser vor, weil sie f\u00fcrchteten, ihre K\u00fche w\u00fcrden \n\nangesichts der Dampfr\u00f6sser weniger Milch geben. Wenige \n\nJahre sp\u00e4ter entdeckten dieselben Bauern in der Eisen-\n\nbahn eine willkommene M\u00f6glichkeit, ihre Milch besser \n\nund frischer in die St\u00e4dte zu verkaufen. \n\nWenn Sie, Herr Kollege Urban, mit Ihrer Verweigerung \n\ngegen\u00fcber den Ver\u00e4nderungen des Energiewendezeitalters \n\nin Wirtschaft und Gesellschaft nun Ihren Kampf gegen die \n\nWindm\u00fchlen mit einer Moratoriumsforderung durchset-\n\nzen wollen, so k\u00f6nnen Sie das Ende bereits bei Cervantes \n\nnachlesen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. \n\nGibt es Bedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wild. Sie haben das Wort. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Das ist schon starker Tobak: Wenn Sie nicht \n\nweiterwissen, werfen Sie mit Populismus um sich. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas einzig Populistische zu diesem Antrag in diesem \n\nRaum habe ich von Ihnen geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch werde Ihnen das jetzt beweisen. \n\n(Ines Springer, CDU: Wir \n\nhaben um 19 Uhr G\u00e4ste!) \n\nIhnen ist es offensichtlich v\u00f6llig egal, dass die B\u00fcrger, \n\nIhre eigenen Parteikollegen in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nund vor allem die Parteibasis hier in Sachsen v\u00f6llig \n\nanderer Meinung sind als Sie, die Abgeordneten hier im \n\nLandtag. \n\nEin kleiner R\u00fcckblick zur Erinnerung: Ich beziehe mich \n\nauf eine Pressever\u00f6ffentlichung, in der es hei\u00dft: Die \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Seehofer und Tillich verschlie\u00dfen \n\nsich nicht der Vernunft und der Verantwortung. \u2013 Ihnen, \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Tillich, wird in einem Schreiben \n\nder \u201eBundesinitiative f\u00fcr vern\u00fcnftige Energiepolitik\u201c der \n\nDank f\u00fcr Ihre Initiative \u2013 gemeint ist die Initiative im \n\nBundesrat \u2013 ausgesprochen. Ich zitiere: \u201eMit Freude und \n\nErleichterung haben die B\u00fcrger Sachsens nun erfahren, \n\ndass Sie ihre Sorgen und Argumente ernst nehmen.\u201c \n\nDas sind Aussagen von damals. Den Koalitionsvertrag \n\nmit der SPD gab es damals nat\u00fcrlich noch nicht. \n\nDeshalb frage ich: Worin liegt denn jetzt der Sinneswan-\n\ndel? Im Koalitionszwang? Oder hat sich grunds\u00e4tzlich \n\netwas an der Technologie ge\u00e4ndert? Hier geht es um die \n\nGesundheit der Menschen, die unter diesen Schallimmis-\n\nsionen \u2013 so nenne ich sie jetzt einfach \u2013 leiden. In diesem \n\nFall, wenn es um die Gesundheit der Menschen in Sach-\n\nsen geht, ist Koalitionstreue doch wirklich nachrangig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIhr Wendeman\u00f6ver wundert mich, meine Fraktion, viele \n\nB\u00fcrger in Sachsen und viele Parteimitglieder eben der \n\nParteien, die gerade dagegen gewettert haben. \n\nHier wurde behauptet, unser Antrag sei populistisch. Ich \n\nwerde Ihnen jetzt etwas Populistisches nennen. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch zitiere: \u201eNach einer intensiven und sachlichen Bera-\n\ntung hat sich gezeigt, dass ohne ein Moratorium f\u00fcr \n\nWindkraft Fehlentwicklungen nicht gestoppt werden \n\nk\u00f6nnen.\u201c So Christian Baldauf, stellvertretender Vorsit-\n\nzender der CDU-Fraktion des Landtages von Rheinland-\n\nPfalz im Februar 2015. Aha! Populistisch? Gut. \n\nStefan Gruhner, Energiepolitischer Sprecher der CDU-\n\nFraktion im Th\u00fcringer Landtag, fordert ebenfalls ein \n\nMoratorium f\u00fcr Windkraftanlagen und betrachtet die \n\nEnergiepolitik der rot-rot-gr\u00fcnen Landesregierung als \u2013 \n\nich zitiere \u2013 \u201enaturzerst\u00f6rend, b\u00fcrgerfern, teuer und \n\nh\u00f6chst unsozial\u201c. Ich wiederhole: CDU Th\u00fcringen! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch mache weiter mit Populismus. Ebenso fordert sein \n\nFraktionsvorsitzender, Mike Mohring, in der \u201eWelt\u201c einen \n\nvor\u00fcbergehenden Stopp des Ausbaus der Windkraft in \n\nTh\u00fcringen. Herr Mohring w\u00f6rtlich: \u201eWir fordern von der \n\nRegierung ein Windkraftmoratorium.\u201c Ist Mike Mohring \n\naus Th\u00fcringen populistisch? Sie haben es gesagt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas stimmt ja auch!) \n\nWerte Abgeordnete, genau so ein Windkraftmoratorium \n\nfordern wir bei uns auch; denn es geht hier um die Ge-\n\nsundheit der Menschen in Sachsen, nicht um Populismus. \n\nSie alle m\u00fcssen jetzt eine Gewissensentscheidung treffen. \n\n(Oh-Rufe von der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIn f\u00fcnf, sechs oder zehn Jahren, wenn herauskommt, dass \n\ndiese sch\u00e4dlichen Schallwellen doch Krankheiten ausl\u00f6-\n\nsen k\u00f6nnen, tragen auch Sie Verantwortung daf\u00fcr, weil \n\nSie diesem Antrag heute nicht zugestimmt haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZur SPD. Ich wei\u00df, Windkraft ist Ihr Hobby. Sie wollten \n\ndeshalb unbedingt, dass ein entsprechender Passus in den \n\nKoalitionsvertrag aufgenommen wird. Aber die SPD in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern sieht die Problematik mit der \n\nWindkraft durchaus anders als die SPD hier in Sachsen. \n\nSelbst Brandenburgs Ministerpr\u00e4sident Woidke zweifelt \n\nan der Energiewende und h\u00e4lt k\u00fcnftig auch die konventi-\n\nonelle Energie mit Blick auf Braunkohle f\u00fcr wichtig. \n\nW\u00f6rtlich: Auch m\u00fcsse die F\u00f6rderung umgebaut werden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1363 \n\nwas vor allem die Windenergie treffen k\u00f6nnte. \u2013 Aha! Die \n\nSPD in Brandenburg! Meine Damen und Herren SPD-\n\nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages, geben Sie sich \n\neinen Ruck! Viele betroffene Menschen w\u00fcrden es Ihnen \n\ndanken. \n\nZur links-gr\u00fcnen Opposition muss ich auch noch kom-\n\nmen, selbstverst\u00e4ndlich. Ich vergesse Sie nicht. Bei Ihnen \n\nist die Bilanz der Widerspr\u00fcche mindestens genauso gro\u00df. \n\nDer gr\u00fcne Ortsverband von Kelberg in Rheinland-Pfalz \n\nwird sich aus Protest gegen die Zerst\u00f6rung der Natur \n\ndurch die Windr\u00e4der selbst aufl\u00f6sen. Das ist doch einmal \n\neine Nachricht! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Bestand der \n\nOrtsverband nur aus ihm selbst?) \n\nPeter K\u00fchbach, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des gr\u00fcnen Ortsverban-\n\ndes, sieht in der Windkraft Rot. \n\nPolitiker der SPD und der GR\u00dcNEN im Landkreis Stade \n\nin Niedersachsen sagen \u2013 Sie sehen, ich mache den \n\nSchwenk durch ganz Deutschland, wenn es um Windkraft \n\ngeht; denn Infraschall gibt es in ganz Deutschland \u2013: Die \n\nSchmerzgrenze ist erreicht. Wir verweigern die Zustim-\n\nmung zu dem weiteren Ausbau der Windparks. \n\nDas Beste kommt erst noch. \n\n(Zurufe von der CDU, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN: Ach so?) \n\nDas Allerbeste kommt noch. \u2013 Die linke Gallionsfigur \n\nOskar Lafontaine, fr\u00fcher SPD-Politiker, heute bei den \n\nLINKEN, bl\u00e4st in B\u00fcrgerinitiativen im Saarland Sturm \n\ngegen Windkraft und bezeichnet den Umgang mit Land-\n\nschaften und Bauwerken, so w\u00f6rtlich, als \u201eBanausentum\u201c. \n\nOskar Lafontaine im Saarland! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nIst er \u00fcberhaupt noch bei den LINKEN? \n\nNicht, dass er noch in die AfD eintritt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nGunter Wild, AfD: Gern. Dann habe ich mehr Zeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Kollege, Sie haben uns mit \n\nvielen Zitaten eines gezeigt: dass es in Parteien unter-\n\nschiedliche Meinungen gibt. Ist das in der AfD auch so, \n\noder sind Sie immer einer Meinung? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nGunter Wild, AfD: Ich danke Ihnen f\u00fcr die Frage und \n\nwerde sie jetzt ganz klar beantworten. Wenn es um die \n\nGesundheit unserer Mitb\u00fcrger geht, sind wir in der AfD \n\ndefinitiv immer alle einer Meinung. \n\n(Lebhafter Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei der \n\nCDU, den LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist beantwor-\n\ntet. Sie k\u00f6nnen in Ihrer Rede fortfahren. \n\nGunter Wild, AfD: Ich fahre fort. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr B\u00f6hme, Herr Wild \n\nhat mir ein Zeichen gegeben, dass er keine weitere Zwi-\n\nschenfrage zulassen m\u00f6chte. Ich hoffe, ich habe das \n\nZeichen richtig verstanden. \n\nGunter Wild, AfD: Richtig. Machen Sie eine Kurzinter-\n\nvention, Herr B\u00f6hme. \u2013 Merken Sie was? \n\n(Mario Pecher, SPD: Im Gegensatz zu Ihnen!) \n\nF\u00fcr wie dumm halten Sie eigentlich die Menschen in \n\nSachsen? Nicht einmal innerhalb Ihrer Parteien sind Sie \n\nsich \u00fcber die Frage der Windkraft einig. Das geht so weit, \n\ndass DIE LINKE im Vogtlandkreis einen Appell unter-\n\nschreibt, die L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel in Anspruch zu \n\nnehmen, aber DIE LINKE hier im Landtag den Antrag \n\neinbringt, sie nicht in Anspruch zu nehmen. Ich bitte Sie! \n\nDas ist doch l\u00e4cherlich. Was erkennt man daran? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Zwischen  \n\nDresden und dem Vogtland gibt es Unterschiede!) \n\nVielleicht habe ich dann noch ein paar Minuten und \n\nkomme darauf zur\u00fcck. Aber jetzt l\u00e4uft mir die Zeit weg. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie sagen es. \n\nGunter Wild, AfD: Ich appelliere nochmals an Sie: \n\nH\u00f6ren Sie auf Ihre Kollegen in den anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, die das ebenso kritisch sehen! Entscheiden Sie sich \n\nf\u00fcr die Menschen in Sachsen; sie haben es verdient, dass \n\nm\u00f6gliche Gesundheitssch\u00e4den untersucht werden, bevor \n\ndie Windkraft weiter ausgebaut wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das vermag ich nicht zu erkennen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nHerr Staatsminister Dulig, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Der AfD geht es nicht um energie-\n\npolitische L\u00f6sungen, schon gar nicht um die Gesundheit \n\nvon Mensch und Tier, sondern um billigen W\u00e4hlerfang, \n\neine Strategie, an der schon die FDP in Sachsen geschei-\n\ntert ist. \n\n(Heiterkeit) \n\nFakt ist, wir haben ein Verfahren zur Errichtung von \n\nWindkraftanlagen, an dessen Ende die Genehmigung oder \n\ndie Untersagung steht. Die Auswirkungen dieser Wind-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1364 \n\nkraftanlagen auf Mensch, Tier und Natur sind von erheb-\n\nlicher Bedeutung. Untersuchungen, die sich mit der Frage \n\nbesch\u00e4ftigen, inwiefern sich durch Windkraftr\u00e4der ausge-\n\nl\u00f6ste Immissionen negativ auf die Gesundheit von Men-\n\nschen auswirken, gibt es bereits. An weiteren wird gear-\n\nbeitet. Auf eine zus\u00e4tzliche Studie aus Sachsen kommt es \n\ndabei nicht an. Wir werden die Ergebnisse der wissen-\n\nschaftlichen Untersuchungen selbstverst\u00e4ndlich im \n\nGenehmigungsverfahren ber\u00fccksichtigen. Die einen \n\nprobieren sich an einer 10-H-Regelung, die anderen an \n\neinem Moratorium zum Schutz der Gesundheit. Beides \n\nerreicht nur eines: den Ausbau der Windenergie zum \n\nErliegen zu bringen. Das mag von Ihnen gewollt sein, hat \n\naber mit energiepolitischer Verantwortung nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \n\nmich an dieser Stelle auf die aktuellen energiepolitischen \n\nEntscheidungen eingehen. Der Bund hat in der letzten \n\nWoche beschlossen, von der Klimaabgabe Abstand zu \n\nnehmen. Damit konnte ein Strukturabbruch unter anderem \n\nin der Lausitz verhindert werden und Tausende Arbeits-\n\npl\u00e4tze wurden f\u00fcr die kommenden Jahre gesichert. \n\nIch bin froh, dass unser Einsatz bei der Bundesregierung \n\nerfolgreich war, und danke Sigmar Gabriel f\u00fcr seinen \n\nausgewogenen Vorschlag im Umgang mit der Braunkohle. \n\nDamit kann die Energiewende berechenbar vollzogen \n\nwerden, berechenbar f\u00fcr die Menschen, die Wirtschaft \n\nund die Umwelt. Diese Entscheidung hat aber auch \n\nverdeutlicht, dass die Energiewende ein mittelfristiger \n\nProzess ist, der durch \u00dcbergangsphasen gekennzeichnet \n\nist. Wer meinen Einsatz f\u00fcr die Menschen in der Lausitz \n\nso deutet, dass wir uns in Sachsen politisch von der \n\nEnergiewende verabschiedet haben, unterliegt einem \n\nTrugschluss.  \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGanz im Gegenteil: Der weitere Ausbau der erneuerbaren \n\nEnergien ist das erkl\u00e4rte Ziel dieser Staatsregierung. \n\nSowohl die Zielvorgaben des Energie- und Klimapro-\n\ngramms 2012 als auch der bislang erreichte Ausbaustand \n\nwerden dem keineswegs gerecht. Aber wie im Koalitions-\n\nvertrag vereinbart, orientieren wir uns an den Ausbauzie-\n\nlen des Bundes. Im Freistaat liegt der Anteil der erneuer-\n\nbaren Energien am Bruttostromverbrauch aktuell bei \n\nknapp 22 %. Der Bund liegt hingegen schon bei 28 %. \n\nDiesen Wert strebte das Energie- und Klimaprogramm der \n\nschwarz-gelben Vorg\u00e4ngerregierung erst f\u00fcr 2022 an. Ich \n\nsage hier: Das gen\u00fcgt mir nicht. Das werden wir auch \n\n\u00e4ndern. \n\nBeim weiteren Ausbau der erneuerbaren Energien im \n\nFreistaat Sachsen kommt der Erzeugung von Strom aus \n\nWindkraft hierbei eine besondere Bedeutung zu, nicht \n\nzuletzt auch, damit der Strom bezahlbar bleibt. Das ist \n\nnahe liegend, denn Fotovoltaik und Bioenergie erreichen \n\nihre Grenzen. Andere regenerative Energiequellen brau-\n\nchen noch bis zur Wirtschaftlichkeit, w\u00e4hrend der Ausbau \n\nder Windkraft in den letzten Jahren de facto stagniert. Der \n\ntechnische Fortschritt, genauer der Erfinderreichtum \n\nunserer Ingenieure, erlaubt Ertr\u00e4ge, die vor wenigen \n\nJahren noch vision\u00e4r erschienen. Insofern setzen wir zu \n\neinem gro\u00dfen Teil auf Repowering der mittlerweile in die \n\nJahre gekommenen Anlagen. Das allein wird aber nicht \n\nreichen, um den Ertrag von derzeit 1 600 Gigawatt je \n\nStunde deutlich zu erh\u00f6hen. Wir werden unsere Ziele \n\nauch nicht erreichen, wenn wir auf starren Abstandsrege-\n\nlungen beharren. Hier sind wir uns \u2013 CDU und SPD \u2013 \n\neinig. Das bedeutet aber nicht \u2013 und hiermit w\u00e4ren wir \n\nwieder bei dem Antrag \u2013, dass uns die Belange der Be-\n\nv\u00f6lkerung im unmittelbaren Umfeld von geplanten oder \n\nbeim Ausbau bestehender Anlagen nicht interessieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Indem wir die Auswei-\n\nsung von Vorrang- und Eignungsgebieten in die H\u00e4nde \n\nder regionalen Planungsverb\u00e4nde legen und die Genehmi-\n\ngungsverfahren auf kommunaler Ebene durchgef\u00fchrt \n\nwerden, wird die individuelle Betrachtung der Gegeben-\n\nheiten vor Ort erm\u00f6glicht. Vergessen wir nicht: Wind-\n\nkraftanlagen sind Industrieanlagen, \u00fcber deren \u00c4sthetik \n\nman streiten kann. Aber es sind, von Schallimmissionen \n\nabgesehen, immissionsfreie und im Vergleich zu Fotovol-\n\ntaik und Bioenergie sehr fl\u00e4chenschonende Anlagen, die \n\npreiswerten Strom erzeugen, der aber einer Grundlastab-\n\nsicherung ebenso wie stabiler Netze bedarf. Polemik und \n\nTotalverweigerung bringen uns an dieser Stelle nicht \n\nweiter. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs kommt vielmehr darauf an, zu einer sachorientierten \n\nArgumentation und Diskussion zur\u00fcckzukehren und die \n\nZiele f\u00fcr den k\u00fcnftigen Ausbau der erneuerbaren Energien \n\neinem Abw\u00e4gungsprozess zwischen dem Schutz von \n\nMensch und Umwelt, der Versorgungssicherheit und der \n\nWirtschaftlichkeit zu unterziehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Herr \n\nStaatsminister. Das Schlusswort hat die Fraktion AfD, \n\nHerr Abg. Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Der \n\nBegriff des Populismus scheint in diesem Raum sehr \n\npopul\u00e4r zu sein. Es scheint mir aber auch, dass die immer \n\nwieder eingeforderte Sachdebatte eigentlich nur eine \n\nAblenkungsdebatte ist. Denn bei allen Argumenten, die \n\nhier vorgetragen werden, wissen wir doch \u2013 und das \n\nwissen auch die B\u00fcrgerinitiativen, die sich gegen Wind-\n\nparks in ihrer Wohnumgebung wehren \u2013, dass das Ergeb-\n\nnis dieser Debatten schon von vornherein feststeht. \n\nMit dem Energie- und Klimaprogramm ist im Prinzip \n\nschon fl\u00e4chendeckend eine Verspargelung von Sachsen \n\nmit Windkraftanlagen geplant. Das sagen Sie ja selbst. \n\nEin Moratorium, das nur eine 10-H-Regelung zum Ziel \n\nhaben k\u00f6nnte, wenn die Wissenschaft es f\u00fcr notwendig \n\nh\u00e4lt, w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass wir im dicht besiedelten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1365 \n\nSachsen keinen Platz mehr f\u00fcr Windkraftanlagen haben. \n\nWenn ich eine ehrliche, offene Debatte will, muss ich \n\nauch dieses Ergebnis bereithalten, wenn ich am Ende \n\nnicht als Populist dastehen will, Herr Dulig. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn Sachsen gibt es inzwischen \u00fcber 50 B\u00fcrgerinitiativen, \n\ndenen eine Vielzahl von B\u00fcrgern angeh\u00f6rt, die sich um \n\nihre Gesundheit, um die Natur und nicht zuletzt um die \n\nSch\u00f6nheit unserer s\u00e4chsischen Heimat sorgen. Dessen \n\nungeachtet hat sich die Zahl der Windkraftanlagen inner-\n\nhalb der letzten Jahre in Sachsen verdreifacht, obwohl \n\nweder der Netzausbau vorankommt noch ausreichende \n\nSpeicherkapazit\u00e4ten f\u00fcr Windstrom geschaffen worden \n\nsind. \n\nImmer mehr Menschen und Tiere in Sachsen sind durch \n\nneue und gr\u00f6\u00dfere Windkraftanlagen direkt betroffen und \n\nwahrscheinlich gesundheitlichen Gefahren ausgesetzt. \n\nMehr und mehr Politiker, vor allem in Kommunal- und \n\nKreisparlamenten \u2013 mein Vorredner Herr Wild hat es \n\nbereits gesagt \u2013, fordern inzwischen gr\u00f6\u00dfere und gesetz-\n\nlich festgesetzte Mindestabst\u00e4nde und eine wissenschaft-\n\nlich fundierte Kl\u00e4rung der Gesundheitsgefahren durch \n\nWindkraftanlagen. \n\nAuch viele Menschen aus der \u00c4rzteschaft \u2013 ich habe den \n\n118. \u00c4rztekongress in diesem Jahr zitiert \u2013 fordern das. \n\nIch glaube nicht, dass der \u00c4rztekongress im Verdacht des \n\nPopulismus steht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Wirkung von Infraschall und niederfrequentem Schall \n\nvon Windkraftanlagen ist nicht ausreichend untersucht, \n\nwie inzwischen mehrere wissenschaftliche Gutachten und \n\nAussagen der \u00c4rzteschaft belegen. Gegenteilige Darstel-\n\nlungen, wie zum Beispiel die des SPD-Abgeordneten \n\nHerrn Vieweg in seinem Schreiben an den Landesverband \n\n\u201eLandschaftsschutz Sachsen\u201c, sind entweder schlicht und \n\neinfach gelogen oder zeugen von einer erschreckenden \n\nUnkenntnis und Oberfl\u00e4chlichkeit. \n\nDer Beschluss des 118. \u00c4rztetages sollte uns zum Vorbild \n\ndienen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Wir als Abgeordnete tragen Verant-\n\nwortung daf\u00fcr, ob wir unsere Mitb\u00fcrger den gesundheitli-\n\nchen Risiken einer unerforschten Technologie aussetzen \n\noder nicht. \n\nLiebe Kollegen von der CDU, Sie haben \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban, Sie sind \n\n\u00fcber der Zeit. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Kann ich den Satz zu Ende bringen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie stellen jetzt den \n\nAntrag, Ihrem Antrag zuzustimmen, und dann sind Sie \n\nfertig. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich bitte um Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/2009 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte \n\nan. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, Stim-\n\nmen daf\u00fcr, aber dennoch nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nDamit ist die Drucksache nicht beschlossen. Meine \n\nDamen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nKein Zur\u00fcck ins letzte Jahrhundert \u2013  \n\nf\u00fcr ein freiz\u00fcgiges Europa ohne Grenzkontrollen \n\nDrucksache 6/1981, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN steht am Rednerpult Herr \n\nAbg. Lippmann, dem ich hiermit das Wort erteile. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das Wich-\n\ntigste an unserem Antrag will ich gleich vorwegnehmen. \n\nDie GR\u00dcNEN \u2013 und ich hoffe, jeder in diesem Hohen \n\nHause \u2013 stehen f\u00fcr ein freiz\u00fcgiges Europa und f\u00fcr eine \n\ngute nachbarschaftliche Zusammenarbeit mit Polen und \n\nmit Tschechien. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen ist mit der Osterweiterung vom Rand in die Mitte \n\nder europ\u00e4ischen Gemeinschaft ger\u00fcckt. Meine Damen \n\nund Herren, es ist ein Privileg \u2013 das sollten wir verste-\n\nhen \u2013, dass wir nun im Herzen Europas liegen. Der \n\nMinisterpr\u00e4sident hat dies heute Morgen in seiner Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung verdeutlicht \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eF\u00fcr uns \n\nSachsen kann der Horizont nicht an der Grenze enden.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1366 \n\nLeider haben Teile der CDU und auch der Innenminister \n\ndas offensichtlich nicht geh\u00f6rt oder wussten es bis dato \n\nnicht; denn wir konnten Anfang Juni kurz nach dem G7-\n\nGipfel wieder einmal vernehmen, dass CDU-Politiker aus \n\nSachsen die Wiedereinf\u00fchrung von Grenzkontrollen zu \n\nunseren Nachbarl\u00e4ndern forderten. Allen voran skurriler-\n\nweise der Europaabgeordnete Hermann Winkler, gefolgt \n\nvon Bundestagesabgeordneten und auch Kollegen aus \n\nunseren Reihen. \n\nOffensichtlich waren die Herren beeindruckt, in welchem \n\nUmfang die Polizei bei den kurzfristig eingef\u00fchrten \n\nGrenzkontrollen rund um den G7-Gipfel vermeintlich \n\nStraftaten und Ordnungswidrigkeiten aufdecken konnten. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nDie genauen Zahlen kennen wir im Detail bis heute nicht. \n\nDeswegen erhoffen wir uns mit unserem Antrag durchaus \n\nKlarheit. Zeitungsberichten zufolge sollen 900 Polizeibe-\n\ndienstete in zwei Wochen 34 000 Pkws und 110 000 \n\nPersonen kontrolliert und dabei insgesamt 550 Straftaten \n\naufgenommen haben. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Danke an unsere Polizei!) \n\nMan h\u00e4tte die Forderung nach Wiedereinf\u00fchrung von \n\nGrenzkontrollen als platte Wahlkreispolitik im grenzna-\n\nhen Raum oder politische Profilierungsnot ad acta legen \n\nk\u00f6nnen. Das hat der Innenminister nicht getan. Das \n\nnehme ich Ihnen wirklich \u00fcbel. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nSie haben sich auf die B\u00fchne eines Provinztheaters \n\nbegeben und zusammen mit Bayern anschlie\u00dfend gefor-\n\ndert, dass Sachsen und Deutschland die Grenzen wieder \n\nst\u00e4rker kontrollieren sollten und man sich f\u00fcr die Auswei-\n\ntung der Ausnahmeregelung nach dem Schengen-\n\nAbkommen einsetze. Sie haben sich an die Spitze dieses \n\nTheaters gestellt. Das war schlecht, Herr Minister. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben im Anschluss auch gesehen, von welchen \n\nzweifelhaften Lagern Sie f\u00fcr Ihre Forderung Unterst\u00fct-\n\nzung gehei\u00dfen haben. Sp\u00e4testens dann w\u00e4re mir die Sache \n\npeinlich gewesen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: \n\nIhnen ist gar nichts peinlich!) \n\nUnd dann kam, wie es kommen musste: Der als Tiger \n\ngestartete Vorsto\u00df Sachsens und Bayerns endete als \n\nBettvorleger in der Innenministerkonferenz. Die Innenmi-\n\nnisterkonferenz sprach sich mehrheitlich gegen die \n\nEinf\u00fchrung einer bundesweiten Schleierfahndung aus. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nHerr Ulbig, bemerkenswert fand ich in diesem Zusam-\n\nmenhang die Feststellung, dass es sich bei den Fahn-\n\ndungstreffern anl\u00e4sslich der wiedereingef\u00fchrten Grenz-\n\nkontrollen beim G7-Gipfel nicht selten um sogenannte \n\nKontrolldelikte handelte. Ja, nat\u00fcrlich stellt die Polizei \n\nmehr Straftaten fest, wenn sie mehr kontrolliert. Das gilt \n\n\u00fcbrigens bei allen Straftaten, unabh\u00e4ngig von der Frage \n\nder Grenzkontrollen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn man mehr kontrollieren m\u00f6chte, dann braucht es \n\nmehr Personal, das kontrolliert. Damit kommen wir zum \n\neigentlichen Kern des Problems in Sachsen. \n\nUnser Antrag m\u00f6chte drei Dinge bewirken: ein klares \n\nBekenntnis zu einem freiz\u00fcgigen Europa. Wir erwarten, \n\ndass man sich hinter die europ\u00e4ische Idee stellt und nicht \n\nkleingeistig agiert und dass man zuk\u00fcnftig solche Ausritte \n\nin die Welt der Kleinstaaterei unterlassen m\u00f6ge. Zweitens, \n\neine saubere Analyse des vermeintlichen Vorteils der \n\nGrenzkontrollen. Zahlen sind schnell in den Raum gewor-\n\nfen, aber was bedeuten sie? Sind es nicht vielleicht eher \n\nMitnahmeeffekte? Wie verhalten sich die Zahlen zu den \n\nsonst im Freistaat im Vergleichszeitraum aufgekl\u00e4rten \n\nStraftaten? Kann es sein, dass in Sachsen die Gesamtzahl \n\nder Straftaten im Zeitraum der Grenzkontrollen gar nicht \n\nso viel h\u00f6her war als sonst? Bevor Sie das nicht analy-\n\nsiert, bevor Sie Ihre Hausaufgaben nicht gemacht haben, \n\nh\u00e4tten Sie nicht in das Horn des kleinstaaterischen Popu-\n\nlismus sto\u00dfen sollen. Und drittens erwarten wir in diesem \n\nZusammenhang endlich die Analyse des 15-Punkte-\n\nProgramms der Staatsregierung zur Kompensation des \n\nWegfalls der Schengen-Grenzen. \n\nSachsen baut seit Jahren Personal bei der Polizei ab. Seit \n\ndem Jahr 2008 waren es circa 1 000 Stellen bei der \n\nLandespolizei. Im gleichen Zeitraum wurden auch bei den \n\nBeh\u00f6rden der Bundespolizei in Sachsen \u00fcber 1 000 Stel-\n\nlen abgebaut. \n\nWir GR\u00dcNEN reden uns seit Jahren den Mund fusselig, \n\ndass dieser Stellenabbau mit einem R\u00fcckgang des Fahn-\n\ndungsdrucks einhergeht. Wir haben deshalb bereits im \n\nJahr 2013 gefordert, dass der Innenminister die f\u00fcr das \n\nJahr 2013 angek\u00fcndigten Evaluierungsergebnisse zu den \n\n15 Punkten endlich vorlegt. Wir wurden damals vertr\u00f6s-\n\ntet, dass die Evaluation wegen der Polizeireform auf das \n\nJahr 2015 verschoben werde. \n\nNun schreiben wir augenscheinlich das Jahr 2015; ein \n\nBericht liegt bis heute nicht vor. Soll die Evaluation \n\nwieder verschoben werden, diesmal mit der Begr\u00fcndung, \n\ndass sich dann wahrscheinlich die Polizeistrukturkommis-\n\nsion mit dieser Frage besch\u00e4ftigen soll? Das w\u00fcrde uns \n\ndurchaus interessieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs w\u00fcrde uns auch interessieren, zu welchem Ergebnis \n\ndie Evaluation kommt. Wie wirken sich Stellenabbau und \n\nRevierschlie\u00dfungen im grenznahen Raum wirklich aus? \n\nIn welchem Umfang wird von der M\u00f6glichkeit anlassloser \n\nPersonenkontrollen tats\u00e4chlich Gebrauch gemacht? Wie \n\nwurde der Fahndungsschleier im grenznahen Raum \n\nintensiviert? \n\nDas alles sind Ma\u00dfnahmen, die Sie im Jahr 2009 dem \n\nLandtag zu treffen versprochen haben. Lassen Sie uns \n\nzun\u00e4chst \u00fcber das Bestehende reden, bevor die Wiederein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1367 \n\nf\u00fchrung von Grenzkontrollen oder die Ausweitung der \n\nAusnahmen im Schengen-Abkommen eingefordert wird. \n\nVoraussetzung f\u00fcr all das ist aber \u2013 das haben wir GR\u00dc-\n\nNE immer wieder gefordert \u2013, dass die Polizei personell \n\nbesser ausgestattet wird. \n\nUnsere Forderung an Sie, Herr Innenminister, und an Sie, \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, vor allem von der \n\nCDU, ist: Bekennen Sie sich zu einem freiz\u00fcgigen Europa \n\nohne Grenzkontrollen, anstatt sich in populistischen \n\nForderungen \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lippmann, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Lippmann, ist Ihnen \n\nbekannt, dass die Grenzsicherung und nicht die allgemei-\n\nne Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung Aufgabe der Bundespolizei \n\nist? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist mir bewusst. \n\nGleichwohl gibt es beim Aufgriff von Personen und bei \n\nder Feststellung von Straftaten Koinzidenzen, die, wenn \n\nsie nicht Aufgabe der Bundespolizei sind, auch durch die \n\nLandespolizei vorgenommen werden. Man differenziert \n\nbeim Auffinden der Straftat nicht, welche Polizei die \n\nPersonen festsetzt. \n\nIch konstatiere: Bekennen Sie sich zu einem freiz\u00fcgigen \n\nEuropa ohne Grenzkontrollen, anstatt sich in einer popu-\n\nlistischen Forderung nach Versch\u00e4rfung der Grenzkontrol-\n\nlen zu ergehen. H\u00f6ren Sie auf, Ihr Versagen in der Sicher-\n\nheitspolitik auf dem R\u00fccken der europ\u00e4ischen Idee \n\nauszutragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich erteile nunmehr der CDU-Fraktion das Wort, \n\ndanach den LINKEN, der SPD, der AfD und der Staatsre-\n\ngierung, sofern es gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Schiemann. Sie haben das Wort, Herr Schie-\n\nmann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dem Freistaat \n\nSachsen ist es immer darum gegangen, eine gute Nach-\n\nbarschaft mit seinen Nachbarl\u00e4ndern, der Tschechischen \n\nRepublik und der Republik Polen, zu erfahren und auszu-\n\nbauen und bei Problemen schnell zu reagieren. Wenn es \n\ngrenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t gibt, dann gibt es kein \n\nWegschauen. Dann gibt es nur ein Reagieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nMan hat Straftaten zu verfolgen, damit diese gute Nach-\n\nbarschaft, die auch eine Partnerschaft zwischen unseren \n\nbeiden V\u00f6lkern ist, stark bleibt und nicht durch Nichthan-\n\ndeln kapputt gemacht wird. Dabei werden die CDU- und \n\ndie SPD-Fraktion nicht mitmachen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZweiter Punkt. Wir haben eine nicht hinnehmbare Belas-\n\ntung. Als Dresdner kann ich meinen Vorrednern nur \n\nsagen: Die Spitzenwerte der gestohlenen Fahrzeuge liegen \n\nin Dresden. Statistisch gesehen sind es jeden Tag drei \n\nFahrzeuge. Der eine Teil wird \u00fcber die Tschechische \n\nRepublik abgefahren, der andere Teil geht \u00fcber die Re-\n\npublik Polen ins weitere Ausland. Wenn Sie das so hin-\n\nnehmen, ist es schon ein wenig arrogant, diesen Antrag zu \n\nstellen. \n\n(Zuruf) \n\nIch werde Ihnen das begr\u00fcnden: Ich nehme Sie mit in den \n\nGrenzraum und wir gehen gemeinsam zu einer Veranstal-\n\ntung mit B\u00fcrgern, die Ihnen erkl\u00e4ren werden, dass gro\u00dfe \n\nTraktoren im Wert von 250 000 Euro gestohlen worden \n\nsind, au\u00dferdem en masse Fahrzeuge, Bagger, Hubger\u00e4te. \n\nWir schaffen es nicht, massiv Einhalt zu gebieten. Kom-\n\nmen Sie mit, ich werde Ihnen das erkl\u00e4ren. Wir sind f\u00fcr \n\nein Europa der Freiheit und des freien Zugangs zu den \n\njeweiligen Nachbarl\u00e4ndern. Aber wir bieten keine Frei-\n\nfahrt f\u00fcr kriminelle Strukturen. Das lehnen wir ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBei den Grenzkontrollen sind \u00fcber 500 Straftaten festge-\n\nstellt worden: 300 illegale Einreisen wurden registriert. In \n\n50 F\u00e4llen waren Personen zur Fahndung ausgeschrieben \n\noder per Haftbefehl gesucht. Das waren 50 Personen! \n\n20 Schleuser, also Menschenh\u00e4ndler, wurden festgenom-\n\nmen. Es gab eine Vielzahl Drogenkuriere, die festge-\n\nnommen worden sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieser Antrag \n\nwird nicht zur guten Nachbarschaft mit unseren Nachbarn \n\nbeitragen. Er wird keinen Beitrag dazu leisten, die grenz-\n\n\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen. Aus diesem \n\nGrund ist es wichtig, mehr Grenzkontrollen durchzuf\u00fch-\n\nren, damit wir die Kriminalit\u00e4t im grenz\u00fcberschreitenden \n\nBereich bek\u00e4mpfen. Dies werden wir gemeinsam mit der \n\nTschechischen Republik und der Republik Polen tun. Es \n\nist die gemeinsame St\u00e4rke mit der tschechischen Polizei \n\nund der polnischen Polizei, die wir haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAus diesem Grund kann ich nur Folgendes sagen: Wir \n\nk\u00f6nnen Ihren Antrag nur ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion DIE LINKE, Herr Abg. Stange, ist \n\nan der Reihe. Herr Stange, Sie haben das Wort. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Marko \n\nSchiemann, erst einmal herunterkommen und ordnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1368 \n\nWenn wir die Zahlen in Ordnung bringen, dann wird es \n\nbesser. Die Zahlen wurden gut vorgetragen. Das Problem \n\nist folgendes: Bei 110 000 kontrollierten Personen wurden \n\n550 Straftaten festgestellt. Nun kommt die Prozentrech-\n\nnung in das Spiel. Das sind 0,5 %. Boah, daf\u00fcr so ein \n\nAufwand! \n\n(Zuruf) \n\nEinen Moment bitte, ich komme gleich noch zu diesem \n\nPunkt. \n\nSetzen wir einmal die gemeinsamen Fahndungsgruppen \n\ndagegen. Deshalb lautet mein Pl\u00e4doyer: Ausbau dieser \n\nFahndungsgruppen. Das ist ein guter Ansatz. Herr \n\nStaatsminister, ich sage vielen Dank f\u00fcr die Beantwortung \n\nder Kleinen Anfrage. Sie haben im Jahr 2014 1 392 Straf-\n\ntaten aufgekl\u00e4rt, davon waren 525 Personentreffer. Sie \n\nlesen gerade mit, oder? Es gab 359 Fahndungstreffer im \n\nHinblick auf Sachen, davon 68 Kraftfahrzeuge. Es geht, \n\nohne die Schlagb\u00e4ume wieder hinzustellen. \n\n(Marko Schiemann, CDU: \n\nDas habe ich doch nicht gesagt!) \n\nDie GR\u00dcNEN haben recht: Wir d\u00fcrfen keine drei Schritte \n\nin Richtung des 20. Jahrhunderts zur\u00fcckgehen. Sie haben \n\nvollkommen recht. \n\nDem vorliegenden Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN ist grunds\u00e4tzlich zuzustimmen. Schlie\u00dflich \n\nw\u00e4re es gut \u2013 unabh\u00e4ngig vom Aktionismus \u2013, einmal \n\nernsthaft \u00fcber n\u00fcchterne Fakten zu sprechen. Bis dahin \n\nexistieren f\u00fcr uns zug\u00e4ngliche Zahlen \u00fcber die Erfolge der \n\nvor\u00fcbergehend wieder eingef\u00fchrten Grenzkontrollen an \n\nden Grenzen Sachsens zu Polen und Tschechien nur aus \n\nPresseberichten. In diesen Berichten muten die Erfolge \n\ndieser Grenzkontrollen, wie eben dargestellt, recht be-\n\nscheiden an. Die Beispiele hatte ich Ihnen soeben aufge-\n\nz\u00e4hlt. \n\nDer vorliegende Antrag begehrt einerseits einen Bericht \n\n\u00fcber die Erfolge bei den vor\u00fcbergehenden Grenzkontrol-\n\nlen sowie andererseits ein klares Bekenntnis zu einem \n\nEuropa der Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr seine B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger und gutnachbarschaftliche Beziehungen zu unse-\n\nren unmittelbaren Nachbarn. Ein kurzatmiges und hemds-\n\n\u00e4rmeliges Zur\u00fcckgreifen auf die Zeit vor dem Schengener \n\nAbkommen hilft weder im Kampf gegen die Kriminalit\u00e4t \n\nvor dem Hintergrund eines freiz\u00fcgigen Europas, noch ist \n\nes ein ernst zu nehmender Beitrag zu mehr \u00f6ffentlicher \n\nSicherheit und einer besseren Zusammenarbeit mit den \n\nPolizeibeh\u00f6rden unserer europ\u00e4ischen Nachbarn. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sosehr mich im Be-\n\nrichtsteil des Antrags die Punkte 2 und 3 interessieren, so \n\nbezweifle ich, dass sie \u00fcber die Stellungnahme bzw. \n\nAntwort der Staatsregierung auf die Kleine Anfrage des \n\nKollegen Ronald Pohle hinausgehen wird. Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung ist \u2013 Zitat \u2013 \u201enur in solchen Angelegen-\n\nheiten zur Auskunft verpflichtet, die in ihre Zust\u00e4ndigkeit \n\nfallen\u201c. Weiter hei\u00dft es in der Drucksache 6/1837 wie \n\nfolgt: \u201eDie s\u00e4chsische Polizei hat im Rahmen der polizei-\n\nlichen Ma\u00dfnahmen anl\u00e4sslich des G7-Gipfels den grenz-\n\npolizeilichen Schutz des Bundesgebietes wahrgenom-\n\nmen.\u201c \n\nAn dieser Stelle n\u00e4hern wir uns dem eigentlichen Ziel des \n\ns\u00e4chsisch-bayerischen Vorsto\u00dfes zur Erweiterung der \n\nGrenzkontrollen an den Schengener Binnengrenzen. \n\nSachsen ist, Kollege Lippmann hat auf den Abbau bei der \n\nPolizei hingewiesen, schlicht und ergreifend nicht mehr in \n\nder Lage, mit eigenem Personal die stichpunktartigen \n\nKontrollen im grenznahen Raum, die sehr wohl nach \n\nArtikel 21 des Schengener Grenzkodex m\u00f6glich sind, \n\nabzusichern. Es erhofft sich schlicht und ergreifend, diese \n\nL\u00fccke \u00fcber die Bundespolizei aufzuf\u00fcllen. Das steckt \n\ndahinter. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs ist Ihnen aber am Ende egal, wenn diese anr\u00fccken und \n\ndie Grenzkontrollen durchf\u00fchren. \n\nAuch wenn die Staatsregierung mit der Beantwortung \n\nmeiner Kleinen Anfrage zur Umsetzung des 15-Punkte-\n\nProgramms zum Aufbau einer grenzbezogenen Sicher-\n\nheitsarchitektur mit der Drucksache 6/1383 bereits im \n\nGrunde einen Bericht gem\u00e4\u00df \u00a7 5 des Berichtsteils des \n\nvorliegenden Antrags gegeben hat, so ist der Antrag \n\ndennoch sinnvoll. Er ist auch dann sinnvoll, wenn er nur \n\ndazu dienen sollte zu erfahren, was Staatsminister Ulbig \n\nmit seinen Amtskollegen in Mainz zum Thema Grenzkon-\n\ntrollen besprochen hat und unter seiner Aussage \u2013 Zitat \n\naus der \u201eFreien Presse\u201c \u2013 \u201ewir k\u00f6nnen Schengen nicht \n\neinfach aushebeln, sondern m\u00fcssen nach M\u00f6glichkeiten \n\nsuchen, die Regelungen den aktuellen Problemlagen \n\nanzupassen\u201c zu verstehen ist. Zumindest ist in den ver\u00f6f-\n\nfentlichten Beschl\u00fcssen der Innenministerkonferenz \n\nnichts von diesem gro\u00df angek\u00fcndigten Vorsto\u00df zu finden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich ab-\n\nschlie\u00dfend bemerken, dass eine Evaluation des 15-\n\nPunkte-Programms und seiner Umsetzung dringend \n\ngeboten ist, auch wenn die vorgegebene Frist vielleicht \n\nals ambitioniert gelten darf. Wir brauchen f\u00fcr die weitere \n\nBeratung und Beschlussfassung zur Struktur- und Perso-\n\nnalausstattung der s\u00e4chsischen Polizei diese Auswertung \n\nsehr wohl. Begeben wir uns also nicht auf den Weg in die \n\nVergangenheit europ\u00e4ischer Kleinstaaterei. Das ist fast \n\nabgeschrieben. Machen wir in Sachsen stattdessen unsere \n\nHausaufgaben, auch in Polizeifragen und bei der Krimina-\n\nlit\u00e4tsbek\u00e4mpfung. Die Verstetigung von vor\u00fcbergehenden \n\nGrenzkontrollen oder anderen mehr oder weniger kreati-\n\nven Umgehungsversuchen des Schengen-Abkommens \n\nsind garantiert nicht die richtige Antwort. Wir bekennen \n\nuns als LINKE zu einem Europa der Freiz\u00fcgigkeit. \n\nDeshalb stimmen wir diesem Antrag uneingeschr\u00e4nkt zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun die Abg. \n\nFriedel. Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1369 \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Anlass f\u00fcr die Debatte ist die Tatsache, \n\ndass die verst\u00e4rkt stattgefundenen Kontrollen rund um \n\nden G7-Gipfel \u00fcberhaupt eine solche Vielzahl an Treffern \n\nhervorgebracht haben. Die Polizei hatte eigentlich das \n\nZiel, an den deutschen Grenzen verst\u00e4rkt zu kontrollieren, \n\num gewaltt\u00e4tige Demonstranten an der Einreise zu hin-\n\ndern. Es gab aber viele Fahndungstreffer als Zufallsfunde \n\nim Hinblick auf ganz unterschiedliche Straftaten. \n\nDass in diesem Zusammenhang eine Debatte \u00fcber die \n\nFrage anbricht, wie wir mit der Grenze, der Kriminalit\u00e4t, \n\nder Sicherheit an der Grenze und m\u00f6glichen Kontrollen \n\numgehen, ist nachvollziehbar. Das ist auch f\u00fcr uns nach-\n\nvollziehbar. Die Ergebnisse der verst\u00e4rkten Kontrollen \n\nhaben gezeigt, dass es sich lohnt, Fakten zur Kenntnis zu \n\nnehmen und nachzudenken. Die ausgebrochene Debatte \n\nhat aber auch gezeigt, dass sie sehr sensibel gef\u00fchrt \n\nwerden muss und es nicht darum geht, mit v\u00f6llig undiffe-\n\nrenzierten Forderungen Mauern in den K\u00f6pfen wieder \n\nhochzuziehen. Gerade, wenn man sich bei den Zeitungs-\n\nberichterstattungen oder im Internet diverse Kommentare \n\nanschaut, hat man das Gef\u00fchl, dass bei einem Teil der \n\nBev\u00f6lkerung das Kind schon in den Brunnen gefallen ist. \n\nUmso wichtiger und erfreulicher ist es, dass sich alle \n\nFraktionen in dieser Debatte daf\u00fcr ausgesprochen haben, \n\ndie Freiz\u00fcgigkeit vollst\u00e4ndig zu erhalten und eine Debatte \n\n\u00fcber neue Grenzen in Europa nicht f\u00fchren zu wollen. \n\nZumindest habe ich Herrn Kollegen Schiemann so ver-\n\nstanden. \n\nWir wissen nat\u00fcrlich, dass die Wiedereinf\u00fchrung der \n\nGrenzkontrollen allein, auch wenn wir sie politisch nicht \n\nm\u00f6chten, die Grenzen nicht sicher machen w\u00fcrde, son-\n\ndern nur die \u00dcbergangsstellen. Die Bereiche dazwischen \n\nsind genauso wie vorher nicht gesichert. Das sind Erfah-\n\nrungen, die uns viele Polizistinnen und Polizisten mittei-\n\nlen. Dar\u00fcber hinaus wissen wir auch, dass das Instrumen-\n\ntarium, das im Schengener Abkommen vorhanden ist, \n\nausreicht. Wir m\u00fcssen dieses nicht ausweiten. Das Gegen-\n\nteil ist der Fall. Das Abkommen sichert das hohe Gut der \n\nFreiz\u00fcgigkeit von Personen innerhalb der EU. Schon jetzt \n\nkann man Grenzkontrollen in Ausnahmef\u00e4llen vor\u00fcberge-\n\nhend wieder einf\u00fchren. \n\nDas gilt in der Regel f\u00fcr die Dauer eines Ereignisses oder \n\nf\u00fcr einen Zeitraum bis zu 30 Tagen. In absoluten Aus-\n\nnahmef\u00e4llen kann das sogar auf bis zu zwei Jahre verl\u00e4n-\n\ngert werden. Und wir haben das Instrument der Stichpro-\n\nben, von dem ja auch schon gesprochen worden ist. All \n\ndas sind unseres Erachtens \u2013 so habe ich auch die Kolle-\n\ngen der CDU-Fraktion verstanden \u2013 und auch deren \n\nErachtens ausreichende Instrumente, um auf die Sicher-\n\nheitslage im grenznahen Raum zu reagieren. \n\nDass man reagieren muss, ist aber auch klar. Herr  \n\nLippmann hat v\u00f6llig recht, wenn er darauf hinweist, dass \n\nes ja alles Kontrolldelikte sind, die man dort gefunden \n\nhat. Wahrscheinlich kann man nicht ausschlie\u00dfen, w\u00fcrden \n\ndie Kontrollen in \u00e4hnlichem Umfang an anderen Stellen \n\nstattfinden, dass auch dann solche Zufallsfunde dabei \n\nw\u00e4ren. Das hei\u00dft doch aber nur, dass sich Kontrollen \n\nimmer lohnen. Das macht ja nicht die Kontrollen an sich \n\nfalsch. Man kann daraus nicht schlie\u00dfen: Kontrollieren \n\nwir lieber nicht, denn dann haben wir das Problem nicht. \n\nIm Gegenteil, die Zufallsfunde rund um den G7-Gipfel \n\nzeigen, dass es sinnvoll ist, stichprobenartige Kontrollen \n\ndurchzuf\u00fchren. \n\nEhrlich gesagt, das, was uns bisher dazu am meisten im \n\nWege steht, ist weder das Schengener Abkommen, noch \n\nsind es sonstige rechtliche Vorschriften. Das, was uns \n\nbisher am meisten im Wege steht, sind die Ressourcen, \n\ndenn Kontrollen brauchen Personal. Das ist eine Frage \n\nund eine Debatte, der sich die Koalition gestellt hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSabine Friedel, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Kollegin Friedel, \n\nSie haben gerade ausgef\u00fchrt, dass die vorhandenen \n\nInstrumentarien ausreichen. Wie erkl\u00e4ren Sie sich dann, \n\ndass die H\u00e4ufigkeits- und Kriminalit\u00e4tsziffern im Bereich \n\nder polnischen und tschechischen Grenze ansteigen und \n\nwir jetzt die h\u00f6chste Kriminalit\u00e4tsbelastung seit 20 Jahren \n\nin Sachsen haben? \n\nSabine Friedel, SPD: Das habe ich gerade versucht \n\nIhnen zu erkl\u00e4ren. \n\nSebastian Wippel, AfD: Dann habe ich es nicht verstan-\n\nden. \n\nSabine Friedel, SPD: Okay, aber Sie sind ja vom Fach. \n\nEs handelt sich bei dem, was bei Kontrollen aufgedeckt \n\nwird, um sogenannte Holkriminalit\u00e4t; Bet\u00e4ubungsmittel, \n\ndas ist ein klassisches Delikt. Da kommen ja nicht Men-\n\nschen zur Polizei und erstatten eine Anzeige, sondern das \n\nf\u00e4llt nur auf, wenn eine Kontrolle stattfindet. Das Problem \n\nist \u2013 das habe ich Ihnen gerade benannt \u2013, dass wir in \n\nSachsen bei der Polizei ein Personalproblem haben, das es \n\nuns nicht erlaubt, Kontrollen regelm\u00e4\u00dfiger und h\u00e4ufiger \n\ndurchzuf\u00fchren, dem sich die Koalition stellt. Aber ich \n\nvermute, der Kollege ist noch nicht ganz zufrieden. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich darf ja nicht nachfragen, und \n\nich muss es an dieser Stelle nicht bewerten. \n\nSabine Friedel, SPD: Bereits im Koalitionsvertrag haben \n\nwir vereinbart, dass wir personell auf die Entwicklung in \n\nGrenzn\u00e4he reagieren werden. Ich glaube, das hat Herr \n\nSchiemann auch im Sinn, wenn er auf die gemeinsame \n\nArbeit mit den tschechischen und polnischen Kollegen \n\nverweist und darauf, dass wir dort aktiv werden. Einer-\n\nseits wird die Polizeidirektion G\u00f6rlitz bereits in diesem \n\nJahr mit Blick auf ihre Grenzlage mit \u00fcber 30 Polizeivoll-\n\nzugsbeamten verst\u00e4rkt. Des Weiteren haben wir verein-\n\nbart \u2013 wir haben es heute auch in der Regierungserkl\u00e4rung \n\ndes Ministerpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt \u2013, die Fachkommission \n\nPolizei auch aus diesem Grund einzurichten und gemein-\n\nsam daf\u00fcr zu sorgen, dass die Aufgaben, die die Polizei zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1370 \n\nerf\u00fcllen hat, eben auch die Aufgaben im Kontrollbereich \n\nim grenznahen Raum, mit den entsprechenden Ressour-\n\ncen ausgestattet sind. \n\nAll das f\u00fchrt uns dazu, zu sagen: Die Staatsregierung bzw. \n\ndie Koalition ist in diesem Punkt aktiv geworden. Es ist \n\ndeutlich geworden, dass hier niemand die Grenzen in \n\nEuropa wieder hochziehen will. Beides sind Gr\u00fcnde f\u00fcr \n\nuns, den Antrag der GR\u00dcNEN abzulehnen und Sie \n\nstattdessen einzuladen, die Arbeit gemeinsam zu tun, um \n\ndie Sicherheit in Sachsen zu verst\u00e4rken. Es w\u00fcrde mich \n\nfreuen, wenn Sie mit meinen Kollegen im Innenausschuss \n\nin konstruktiven Dialog treten; denn am Ende nutzt ein \n\nAussetzen von Schengen \u00fcberhaupt noch nichts. Dadurch \n\nwird gar nichts sicherer, sondern wir m\u00fcssen dahin \n\nkommen, dass Personal vorhanden ist, das tats\u00e4chlich \n\nAufgaben erledigen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes erteile ich \n\nder AfD-Fraktion das Wort. Das Wort ergreift Herr Wur-\n\nlitzer. Er hat noch eine Minute und 40 Sekunden Redezeit. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die letzten Minu-\n\nten unserer Redezeit daf\u00fcr nutzen, mich bei Ihnen, sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete, und bei Ihnen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren der Landtags-\n\nverwaltung, f\u00fcr das vergangene Jahr zu bedanken. Wir \n\nsind heute hier beim letzten Antrag vor der Sommerpause, \n\nund f\u00fcr unsere Fraktion endet das erste parlamentarische \n\nJahr hier im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen zum Thema \n\ndes Antrages sprechen. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Gut, dann kann ich an dieser Stelle \n\nnur sagen, dass wir uns dem Vorredner, Herrn Marko \n\nSchiemann, voll und ganz anschlie\u00dfen k\u00f6nnen und dass \n\nwir den Antrag ablehnen werden. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die AfD-\n\nFraktion und es sprach Herr Kollege Wurlitzer. Wir \n\nk\u00f6nnten eine weitere Rederunde er\u00f6ffnen. \u2013 Das machen \n\nwir auch, bitte Herr Hartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mit Blick \n\nauf die Uhr und das anstehende Ereignis mache ich es \n\nkurz. Es gilt aber, drei Punkte kurz anzusprechen. \n\nDas eine ist, dass wir in jedem Fall in der Verantwortung \n\nstehen, unsere Grenzregion und Sachsen zu sichern. Ein \n\nwesentlicher Beitrag dazu ist das heute in Kraft getretene \n\nPolizeiabkommen mit der Republik Polen. Dieses er\u00f6ffnet \n\nuns f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit in der \n\nKriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung neue M\u00f6glichkeiten und Per-\n\nspektiven, insbesondere auch im Bereich der Strafverfol-\n\ngung. Ich denke, das ist ein wesentlicher und zentraler \n\nSchritt, auch im Bereich der Grenzsicherheit einen Vor-\n\nsto\u00df zu machen. \n\nJa, wir sind als Mitgliedsstaat der Europ\u00e4ischen Union \n\ndes Schengen-Raumes an die Schengen-Regelung gebun-\n\nden. Ich m\u00f6chte aber an dieser Stelle ganz klar sagen: \n\nSchengen besteht aus zwei Bereichen, n\u00e4mlich einmal aus \n\nder Vereinbarung, dass zwischen den einzelnen Mitglieds-\n\nstaaten die Freiz\u00fcgigkeit im Personen- und Warenverkehr \n\nherrscht, auf der anderen Seite aber auch in der Verpflich-\n\ntung der Mitgliedsstaaten mit entsprechenden Schengen-\n\nAu\u00dfengrenzen, diese ordnungsgem\u00e4\u00df zu sichern. Diese \n\nFrage muss st\u00e4rker als bisher in den Fokus der Diskussion \n\nhineingetragen werden. \n\nInsoweit ersuchen wir auch die Staatsregierung, sich auf \n\nBundesebene daf\u00fcr einzusetzen, Vertragsverletzungsver-\n\nfahren gegen\u00fcber EU-Mitgliedsstaaten zu pr\u00fcfen, die sich \n\nnicht an diese Verpflichtung der Sicherung der Au\u00dfen-\n\ngrenzen halten, weil das ein zentraler Baustein daf\u00fcr ist, \n\ndass Schengen auch akzeptiert wird und funktioniert. \n\nGleichwohl sind wir in der Verantwortung, dass Schen-\n\ngen-Regelungen einzuhalten, aber gleichzeitig an die \n\nSicherheitsbed\u00fcrfnisse, insbesondere in den Grenzregio-\n\nnen in Sachsen, anzupassen sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Hartmann \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf aus \n\nden Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ergreift \n\njetzt f\u00fcr die Staatsregierung Herr Staatsminister Ulbig das \n\nWort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Aufgrund der fortgeschrittenen Zeit nur \n\neinige kurze Anmerkungen. Den Rest der Rede werde ich \n\nzu Protokoll geben. \n\nWichtig ist mir nur, deutlich zu machen: Wir haben bei \n\ndieser Art von Kontrolle in enorm kurzer Zeit eine gro\u00dfe \n\nAnzahl von Straftaten aufdecken und unter anderem \n\n60 Haftbefehle vollstrecken k\u00f6nnen. Das sind erstaunlich \n\nviele, und das, obwohl es eine Ansage gegeben hat. \n\nAus diesem Grunde habe ich gesagt: Wir k\u00f6nnen nicht zur \n\nTagesordnung zur\u00fcckkehren, sondern wir m\u00fcssen uns \n\ndamit auseinandersetzen, warum bei dieser Art von \n\nKontrollen so viele Feststellungen getroffen worden sind. \n\nDeshalb ist es mir v\u00f6llig schleierhaft, warum man hier \n\ndavon spricht, dass wir die Grenzen dichtmachen wollen. \n\nEs geht schlichtweg darum herauszufinden, welche \n\nM\u00f6glichkeiten innerhalb des Schengen-Vertrages gegeben \n\nsind. So sind die verdachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen \n\ndurchaus ein geeignetes Instrument, welches noch aus-\n\nbauf\u00e4hig ist. Aus diesem Grunde habe ich, wie gesagt, \n\nvon der Konstruktion des Antrages her \u00fcberhaupt nicht \n\nverstanden, in welche Richtung es gehen soll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1371 \n\nIch empfehle Ihnen, den Antrag abzulehnen, und werde \n\nden Rest der Rede zu Protokoll geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nUlbig sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jetzt besteht die \n\nM\u00f6glichkeit eines Schlusswortes. Die Fraktion der GR\u00dc-\n\nNEN hat noch drei Minuten f\u00fcr ein Schlusswort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Friedel, \n\nich danke Ihnen f\u00fcr den sehr differenzierten Beitrag, der \n\nauch deutlich gemacht hat, wor\u00fcber man sich tats\u00e4chlich \n\nunterhalten muss. \n\nHerr Schiemann, ich verstehe Sie nicht. Sie unterstellen \n\nuns, dass wir keine Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung im grenzna-\n\nhen Raum haben wollen. Genau das Gegenteil sagt der \n\nAntrag, indem er sich auf das 15-Punkte-Programm \n\nbezieht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVon daher verstehe ich auch nicht, warum Sie dem Antrag \n\nnicht zustimmen k\u00f6nnen, denn der Punkt 1 w\u00e4re ja einmal \n\nein erkenntnisreicher Bericht f\u00fcr dieses Haus, und die \n\nEvaluation zum 15-Punkte-Programm ist dringend not-\n\nwendig. Zum Punkt 2, n\u00e4mlich zum Bekenntnis f\u00fcr ein \n\nfreiz\u00fcgiges Europa und f\u00fcr ein gutes nachbarschaftliches \n\nMiteinander mit Polen und Tschechien, habe ich hier \n\nheute keinen geh\u00f6rt, der dem widersprochen hat, zumin-\n\ndest niemanden aus der CDU. Da muss ich Ihren Kolle-\n\ngen Nowak zumindest sinngem\u00e4\u00df von heute Mittag beim \n\nTTIP-Antrag zitieren, der es als gro\u00dfen Vorteil sah, dass \n\nman in Europa nicht vor Schlagb\u00e4umen steht. Von daher \n\nverstehe ich nicht, warum Sie diesem Antrag nicht zu-\n\nstimmen wollen. Es gibt hier in der Sache offensichtlich \n\ngar nicht den Dissens, den Sie vermeinen darstellen zu \n\nwollen. Kurzum, die Freiz\u00fcgigkeit ist f\u00fcr uns GR\u00dcNE ein \n\nhohes Gut. Um diese Freiz\u00fcgigkeit zu sichern, muss man \n\nseine Hausaufgaben in der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung \n\nmachen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Moment. \u2013 Bitte, Herr \n\nKollege. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nKollege, erkl\u00e4ren sie mir doch bitte, warum die Freiz\u00fc-\n\ngigkeit, das Recht, in andere L\u00e4nder zu reisen, beeintr\u00e4ch-\n\ntigt wird, wenn ich die Grenzen kontrolliere. \u2013 Danke \n\nsch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das erkl\u00e4re ich Ihnen: \n\nweil es ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfer Eingriff in die \n\nFreiz\u00fcgigkeit ist und weil es ein deutliches Signal daf\u00fcr \n\nist, dass man eine Abgrenzung will, dass man zur\u00fcck zu \n\nfesten Grenzen will, dass man zur\u00fcck zur Nationalstaat-\n\nlichkeit will. Das widerspricht unserer Auffassung von der \n\neurop\u00e4ischen Idee. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Dann lesen Sie  \n\nmal nach, was Freiz\u00fcgigkeit ist. Lesen  \n\nSie einen Grundgesetz-Kommentar!) \n\nEs gibt die Notwendigkeit, die Hausaufgaben zu machen, \n\ndas 15-Punkte-Programm umzusetzen und ein Konzept zu \n\nentwickeln, wie man tats\u00e4chlich mit einer ausreichenden \n\nPolizeist\u00e4rke die Kriminalit\u00e4t bek\u00e4mpft. \n\nF\u00fcr uns sind die Freiz\u00fcgigkeit und die europ\u00e4ische Idee \n\nein sehr, sehr hohes Gut, das es zu verteidigen gilt und f\u00fcr \n\ndas man den entsprechenden Preis zahlen sollte. Von \n\ndaher bitten wir um die Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 6/1981 \n\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksa-\n\nche 6/1981 abgelehnt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Es ist bedau-\n\nerlich, dass die GR\u00dcNEN in dieser Legislatur bisher wie \n\nein Geist aus der Vergangenheit wirken. Die reflexhafte \n\nHysterie und das Verh\u00e4ngen von Denkverboten in den \n\nwichtigen Debatten erinnern in der Tat eher an die \n\n1980er-Jahre und nicht an das Jahr 2015. \n\nInsofern passt der erste Teil im Antragstitel ja ganz gut. In \n\nder Sache ist er allerdings v\u00f6llig daneben. \n\nWorum geht es? \n\nW\u00e4hrend des G7-Gipfels wurden von der Bundespolizei \n\nim Grenzraum verst\u00e4rkt Kontrollen durchgef\u00fchrt. Das \n\nFazit f\u00fcr Sachsen: Es wurden 550 Straftaten festgestellt, \n\ndavon 350-mal der Tatbestand der unerlaubten Einreise. \n\n30 Schleuser wurden vorl\u00e4ufig festgenommen. Insgesamt \n\nverzeichnete die Bundespolizei 340 Fahndungstreffer, es \n\nwurden 60 offene Haftbefehle vollstreckt, davon 41 F\u00e4lle \n\nvon Fahren ohne F\u00fchrerschein. Dar\u00fcber hinaus konnten \n\nca. 2,7 Kilogramm Crystal sichergestellt werden. \n\nKurz gefasst: In einem sehr kurzen Zeitraum wurden \n\nerstaunliche Fahndungserfolge erzielt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1372 \n\nDeswegen habe ich auch unmittelbar nach dem Gipfel \n\ngesagt, dass man jetzt nicht einfach zur Tagesordnung \n\n\u00fcbergehen k\u00f6nne. Dabei bleibe ich auch. Wo die GR\u00dc-\n\nNEN allerdings daraus lesen, irgendjemand wolle die \n\nGrenzen dichtmachen, leuchtet mir nicht ein. Denn das \n\nGegenteil ist doch der Fall: Uns geht es nicht darum, die \n\nSchengen- Errungenschaften r\u00fcckg\u00e4ngig machen zu \n\nwollen. Es geht darum, der europ\u00e4ischen Freiz\u00fcgigkeit ein \n\nMaximum an Sicherheit zur Seite zu stellen. \n\nDie GR\u00dcNEN behaupten, wir wollen Sicherheit auf \n\nKosten der Freiheit. Das ist falsch! Richtig ist: Wir wollen \n\nkein Entweder-oder, sondern ein Sowohl-als-auch. Frei-\n\nheit und Sicherheit sind kein Gegensatzpaar. Sie sind zwei \n\nSeiten derselben Medaille. Die Staatsregierung hat die \n\nPflicht, beides auch zusammenzubringen. Genau dieser \n\nPflicht wollen wir nachkommen; nicht mehr und nicht \n\nweniger. \n\nFakt ist: 30 Jahre Schengen-Raum sind ein beispielloser \n\nMeilenstein f\u00fcr Freiheit und Frieden in der europ\u00e4ischen \n\nGeschichte. Fakt ist aber auch: 30 Jahre sind eine lange \n\nZeit. Die Erscheinungsformen von Kriminalit\u00e4t haben \n\nsich in diesem Zeitraum teils erheblich gewandelt. Daher \n\nist es einfach notwendig zu schauen, ob das 30 Jahre alte \n\nRegelwerk den heutigen Anspr\u00fcchen noch gen\u00fcgt, oder \n\nob an der einen oder anderen Stelle Anpassungsbedarf \n\nvorliegt. Der G7-Gipfel war daf\u00fcr eine w\u00fcrdige Testum-\n\ngebung. Daraus m\u00fcssen die richtigen Schl\u00fcsse gezogen \n\nwerden. \n\nNoch einmal: Wir d\u00fcrfen nichts \u00fcberst\u00fcrzen. Wir k\u00f6nnen \n\naber auch nicht einfach zur Tagesordnung \u00fcbergehen! \n\nGenau deswegen braucht es jetzt zuallererst eine intensive \n\nAnalyse der vorliegenden Zahlen. Und danach \u00fcberlegen \n\nwir uns, wie der Kontrollbedarf im Grenzraum befriedigt \n\nwerden kann; beispielsweise durch eine Ausweitung der \n\nSchleierfahndung und \u00e4hnliche Ma\u00dfnahmen. Klar muss \n\ndabei sein: Das ist dann vor allem in der Verantwortung \n\ndes Bundes. \n\nAber selbstverst\u00e4ndlich leisten wir auch in Sachsen \n\nunseren Beitrag zur Sicherheit an der Grenze. Wir haben \n\ngemeinsame Fahndungsgruppen (GFG Elbe/Nei\u00dfe) sowie \n\nzeitgem\u00e4\u00dfe Polizeivertr\u00e4ge mit Tschechien und Polen. \n\nDiese r\u00e4umen den Vertragspartnern unter bestimmten \n\nUmst\u00e4nden gegenseitig Hoheitsbefugnisse wie beispiels-\n\nweise Nacheile, Identit\u00e4tsfeststellungen oder vorl\u00e4ufige \n\nFestnahmen ein. Dar\u00fcber hinaus arbeiten wir eng mit der \n\nBundespolizei auf Bundesautobahnen und Fernstra\u00dfen \n\nzusammen. \n\nIm Klartext, meine Damen und Herren: Das Gegenteil \n\nvom Antragstitel ist der Fall. Wir haben in Sachsen bereits \n\neine umfangreiche Werkzeugkiste.  Die Analyse der G7-\n\nDaten soll die darin enthaltenen Tools noch pr\u00e4ziser \n\neinsetzbar machen. \n\nDie aktuelle Diskussion muss die Sicherheitsarchitektur \n\ndes Schengen-Raums in das 21. Jahrhundert bef\u00f6rdern. \n\nDenn bisher ist sie dort nicht angekommen. Das hat der \n\nG7-Gipfel deutlich gemacht. \n\nDer vorliegende Antrag verkennt das. Er ist r\u00fcckw\u00e4rtsge-\n\nwandt und bringt uns in der Sache nicht weiter. Die \n\nStaatsregierung empfiehlt daher, den Antrag abzulehnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/1994 \n\nAlle Fragen wurden schriftlich beantwortet. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist damit beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Personalbestand der Polizei \n\nund Abg\u00e4nge (Frage Nr. 1) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Bedienstete hat zum Stichtag 30. Juni 2015 \n\ndie s\u00e4chsische Polizei und mit wie vielen altersbedingten \n\nund anderen planm\u00e4\u00dfigen Personalabg\u00e4ngen ist in den \n\nJahren 2015 bis 2020 in den Polizeidirektionen sowie der \n\nBereitschaftspolizei, dem Landeskriminalamt, dem \n\nLandesverwaltungsamt der S\u00e4chsischen Polizei sowie der \n\nHochschule der S\u00e4chsischen Polizei (FH) nach aktuellem \n\nKenntnisstand zu rechnen? (Bestand und Abg\u00e4nge bitte \n\naufschl\u00fcsseln nach Polizeibeamtinnen und -beamten \n\nsowie Tarifbesch\u00e4ftigten, altersbedingten und anderen \n\nplanm\u00e4\u00dfigen Abg\u00e4ngen, Jahren, Polizeidirektionen, Poli-\n\nzeidienststellen, Polizeirevieren, Kriminalpolizei-Inspek-\n\ntionen, Verkehrspolizei-Inspektionen, F\u00fchrungsst\u00e4ben, \n\nInspektionen Zentrale Dienste!) \n\n2. Wie viele Personalstellen sind f\u00fcr die Jahre 2015 bis \n\n2020 in den Polizeidirektionen sowie der Bereitschaftspo-\n\nlizei, dem Landeskriminalamt, dem Landesverwaltungs-\n\namt der S\u00e4chsischen Polizei sowie der Hochschule der \n\nS\u00e4chsischen Polizei (FH) nach aktuellem Kenntnisstand \n\n(Juni 2015) geplant und wie viele der nach Frage 1 frei \n\nwerdenden Stellen werden wieder besetzt und wie viele \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1373 \n\nwerden abgebaut? (Bitte aufschl\u00fcsseln nach Polizeibeam-\n\ntinnen und -beamten sowie Tarifbesch\u00e4ftigten, Jahren, \n\nPolizeidienststellen, Polizeirevieren, Kriminalpolizeiin-\n\nspektionen, Verkehrspolizeiinspektionen, F\u00fchrungsst\u00e4be, \n\nInspektionen Zentrale Dienste!) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: \n\nDie altersbedingten und anderen planm\u00e4\u00dfigen Personal-\n\nabg\u00e4nge entnehmen Sie bitte dem ersten Teil der Ihnen \n\nschriftlich \u00fcbergebenen Unterlagen. Als planm\u00e4\u00dfige \n\nPersonalabg\u00e4nge wurde das Auslaufen eines befristeten \n\nArbeitsverh\u00e4ltnisses einbezogen. \n\nZu Frage 2: Die der s\u00e4chsischen Polizei zur Aufgabener-\n\nledigung zur Verf\u00fcgung stehenden Stellen richten sich \n\nnach den vom Gesetzgeber im Haushaltsplan fixierten \n\nVorgaben. Diese liegen mit dem Haushaltsplan 2015/2016 \n\nf\u00fcr 2015 und 2016 vor und k\u00f6nnen dem zweiten Teil der \n\nIhnen schriftlich \u00fcbergebenen Unterlagen entnommen \n\nwerden. Dar\u00fcber hinaus ist die Stellenentwicklung an den \n\nAusgang der jeweiligen Haushaltsverhandlungen ge-\n\nkn\u00fcpft. \n\nDie im Kapitel 0312 Landespolizei zur Verf\u00fcgung stehen-\n\nden Stellen werden j\u00e4hrlich nach einer belastungsorien-\n\ntierten Verteilungsberechnung den Polizeidirektionen \n\nzugewiesen.  \n\nGrunds\u00e4tzlich werden alle frei werdenden Stellen nachbe-\n\nsetzt, soweit sie nicht dem Stellenabbau (kw-Stellen) \n\nunterliegen. Die Verteilung der kw-Stellen auf die Dienst-\n\nstellen ist dem dritten Teil der Ihnen schriftlich \u00fcbergebe-\n\nnen Unterlagen zu entnehmen. Die Ausbringung der kw-\n\nStellen auf die Polizeikapitel erfolgt jeweils im Rahmen \n\nder Haushaltsverhandlungen und f\u00fcr die Dienststellen des \n\nKapitels 0312 bei der Stellenzuweisung aufgrund des \n\nbeschlossenen Haushaltsplanes. Im \u00dcbrigen erfolgt die \n\nBewirtschaftung der Haushaltsstellen der s\u00e4chsischen \n\nPolizei in Topfwirtschaft, weswegen eine feste Zuordnung \n\nvon Haushaltsstelle und Dienstposten nicht erfolgt. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Polizeidienst \u00fcber das \n\n60. Lebensjahr hinaus (Frage Nr. 2) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Bedienstete der s\u00e4chsischen Polizei (Beam-\n\ntinnen und Beamte sowie Tarifbesch\u00e4ftigte) hatten zum \n\nStichtag 30. Juni 2015 welches Alter? (Bitte aufschl\u00fcsseln \n\nnach Polizeibeamtinnen und -beamten sowie Tarifbe-\n\nsch\u00e4ftigten, Altersjahrg\u00e4ngen, Polizeidirektionen sowie \n\nder Bereitschaftspolizei, dem Landeskriminalamt, dem \n\nLandesverwaltungsamt der S\u00e4chsischen Polizei sowie der \n\nHochschule der S\u00e4chsischen Polizei (FH)!) \n\n2. Nach welchen rechtlichen Vorschriften d\u00fcrfen Beam-\n\ntinnen und Beamte sowie Tarifbesch\u00e4ftigte der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei bis zum Erreichen welchen Lebensalters im \n\nDienst der s\u00e4chsischen Polizei t\u00e4tig sein und wie viele \n\nBeamtinnen und Beamte, die das 60. Lebensjahr erreicht \n\nhaben bzw. in K\u00fcrze erreichen werden, haben sich ent-\n\nschieden oder entsprechend zur Kenntnis gegeben, gem\u00e4\u00df \n\nder Ank\u00fcndigung des Innenministeriums \u00fcber das 60. Le-\n\nbensjahrs hinaus den Dienst in der s\u00e4chsischen Polizei \n\nfortsetzen zu wollen bzw. fortzusetzen, und f\u00fcr wie viele \n\nBeamtinnen und Beamte ist dies bereits genehmigt \n\nworden? (Bitte aufschl\u00fcsseln nach Polizeidirektionen \n\nsowie der Bereitschaftspolizei, dem Landeskriminalamt, \n\ndem Landesverwaltungsamt der S\u00e4chsischen Polizei \n\nsowie der Hochschule der S\u00e4chsischen Polizei (FH)!) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: \n\nDie Bediensteten der s\u00e4chsischen Polizei in Altersjahr-\n\ng\u00e4ngen mit Stichtag 30. Juni 2015 entnehmen Sie bitte der \n\nIhnen \u00fcbergebenen Tabelle. \n\nZu Frage 2: Gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Beam-\n\ntengesetzes (S\u00e4chsBG) treten Beamte auf Lebenszeit mit \n\ndem Ablauf des Monats in den Ruhestand, in dem sie das \n\n67. Lebensjahr vollenden, soweit nicht durch Gesetz eine \n\nandere Altersgrenze bestimmt ist. \n\nAbweichend von \u00a7 46 Abs. 1 S\u00e4chsBG traten Beamte auf \n\nLebenszeit, die vor dem 1. Januar 1947 geboren sind, mit \n\ndem Ablauf des Monats in den Ruhestand, in dem sie das \n\n65. Lebensjahr vollendet haben. F\u00fcr Beamte auf Lebens-\n\nzeit, die nach dem 31. Dezember 1946, aber vor dem \n\n1. Januar 1964 geboren sind, erh\u00f6ht sich die Regelalters-\n\ngrenze pro Geburtsjahr um einen bzw. zwei Monate (\u00a7 46 \n\nAbs. 2 S\u00e4chsBG). \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 139 Abs. 1 S\u00e4chsBG treten Beamte des Polizei-\n\nvollzugsdienstes auf Lebenszeit, die ein Amt bis ein-\n\nschlie\u00dflich der Besoldungsgruppe A 13 innehaben, mit \n\ndem Ablauf des Monates in den Ruhestand, in dem sie das \n\n62. Lebensjahr vollenden. Beamte, die vor dem 1. Januar \n\n1952 geboren sind, traten mit Ablauf des Monats in den \n\nRuhestand, in dem sie das 60. Lebensjahr vollendet \n\nhaben. Die \u00dcbergangsvorschriften f\u00fcr Beamte, die nach \n\ndem 31. Dezember 1951, aber vor dem 1. Januar 1964 \n\ngeboren sind, sind in \u00a7 139 Abs. 2 S\u00e4chsBG geregelt. \n\nBeamte des Polizeivollzugsdienstes auf Lebenszeit, die \n\nein Amt der Besoldungsgruppe A 14 innehaben, treten mit \n\ndem Ablauf des Monats in den Ruhestand, in dem sie das \n\n64. Lebensjahr vollenden (\u00a7 139 Abs. 3 S\u00e4chsBG). Ab-\n\nweichend von \u00a7 46 Abs. 3 S\u00e4chsBG traten Beamte auf \n\nLebenszeit, die vor dem 1. Januar 1952 geboren sind, mit \n\ndem Ablauf des Monats in den Ruhestand, in dem sie das \n\n60. Lebensjahr vollendet haben. Die \u00dcbergangsvorschrif-\n\nten f\u00fcr Beamte, die nach dem 31. Dezember 1951, aber \n\nvor dem 1. Januar 1964 geboren sind, sind in \u00a7 139 Abs. 4 \n\nS\u00e4chsBG geregelt. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 139 Abs. 5 S\u00e4chsBG treten Beamte des Polizei-\n\nvollzugsdienstes auf Lebenszeit, die ihren Dienst 20 Jahre \n\noder l\u00e4nger im Spezialeinsatzkommando, in einem Mobi-\n\nlen Einsatzkommando, als Polizeitaucher oder als fliege-\n\nrisches Personal verrichtet haben, zwei Jahre vor Errei-\n\nchen der sich aus den Abs\u00e4tzen 1 und 4 ergebenden \n\nAltersgrenzen, nicht jedoch vor Vollendung des 60. \n\nLebensjahres in den Ruhestand. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat am 14. Dezember 2011 das \n\nGesetz zur \u00c4nderung beamten- und besoldungsrechtlicher \n\nRegelungen zum Stellenabbau (Stellenabbaubegleitge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1374 \n\nsetz) beschlossen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 157 S\u00e4chsBG \u201eSonderbe-\n\nstimmung zur Versetzung in den Ruhestand ohne Nach-\n\nweis der Dienstunf\u00e4higkeit\u201c kann ein Beamter auf Le-\n\nbenszeit ohne Nachweis der Dienstunf\u00e4higkeit auf seinen \n\nAntrag in den Ruhestand versetzt werden, wenn er das 60. \n\nLebensjahr vollendet hat, er den Antrag auf Versetzung in \n\nden Ruhestand vor dem 1. Januar 2014 gestellt hat, er bis \n\nzum 31. Dezember 2020 die f\u00fcr ihn geltende gesetzliche \n\nAltersgrenze erreichen wird, dem Antrag keine dienstli-\n\nchen Gr\u00fcnde entgegenstehen und die Ma\u00dfnahme dem \n\nStellenabbau dient. \n\nNach \u00a7 35 Satz 2 des Sozialgesetzbuches Sechstes Buch \u2013 \n\nGesetzliche Rentenversicherung \u2013 (SGB VI) wird die \n\nRegelaltersgrenze f\u00fcr Besch\u00e4ftigte mit Vollendung des \n\n67. Lebensjahres erreicht. Allerdings verbleibt die Regel-\n\naltersgrenze f\u00fcr vor dem 1. Januar 1947 Geborene bei 65 \n\nJahren (\u00a7 235 Abs. 2 Satz 1 SGB VI). F\u00fcr Versicherte, die \n\nnach dem 31. Dezember 1946 geboren sind, erh\u00f6ht sich \n\ndie Regelaltersgrenze pro darauffolgendes Geburtsjahr \n\num einen bzw. zwei Monate. Ab dem Geburtsjahr 1964 \n\ntreten die Besch\u00e4ftigten regelm\u00e4\u00dfig mit Vollendung des \n\n67. Lebensjahres in den Ruhestand. Die Regelaltersgrenze \n\nliegt abweichend davon bei 65 Jahren f\u00fcr Versicherte, die \n\nvor dem 1. Januar 1955 geboren sind und vor dem \n\n1. Januar 2007 Altersteilzeitarbeit im Sinne der \u00a7 2 und \n\n\u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 Altersteilzeitgesetz vereinbart haben. \n\nBez\u00fcglich des in der Fragestellung angef\u00fchrten 60. Le-\n\nbensjahres ist anzumerken, dass das Ruhestandseintrittsal-\n\nter bei Beamten des Polizeivollzugsdienstes, wie oben \n\ndargestellt, ausgenommen der Regelungen des Stellenab-\n\nbaubegleitgesetzes, grunds\u00e4tzlich bis zum 62. bzw. \n\n64. Lebensjahr erh\u00f6ht worden ist. \n\nZum Stichtag 21. Juni 2015 (Eingang der Kleinen Anfra-\n\nge, Drucksache 6/1948) haben 52 Beamtinnen und Beam-\n\nte der s\u00e4chsischen Polizei seit dem 1. April 2014 ihren \n\nEintritt in den Ruhestand gem\u00e4\u00df \u00a7 47 S\u00e4chsBG bereits \n\nhinausgeschoben oder einen Antrag auf Hinausschiebung \n\ngestellt. Dieser wurde entweder positiv beschieden, \n\nabgelehnt oder ist noch nicht bearbeitet. \n\nDie Angaben zur Antragstellung in den von Ihnen genann-\n\nten Beh\u00f6rden entnehmen Sie bitte ebenfalls der Ihnen \n\n\u00fcbergebenen Tabelle. Dabei ist zu beachten, dass die \n\nabgelehnten Antr\u00e4ge nahezu vollst\u00e4ndig aus dem Jahr \n\n2014 resultieren. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Auszahlung von F\u00f6rdermitteln aus \n\nder FRL \u201e25 Jahre Deutsche Einheit und Freistaat Sach-\n\nsen\u201c (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann ist die Aussendung der F\u00f6rderbescheide f\u00fcr \n\nAntr\u00e4ge gem\u00e4\u00df der \u201eRichtlinie der S\u00e4chsischen Staats-\n\nkanzlei zur F\u00f6rderung von Aktivit\u00e4ten zur Erinnerung an \n\nden 25. Jahrestag der Deutschen Einheit und der Wieder-\n\ngr\u00fcndung des Freistaates Sachsen im Jahr 1990 (F\u00f6rder-\n\nrichtlinie 25 Jahre Deutsche Einheit und Freistaat Sach-\n\nsen)\u201c vorgesehen? \n\n2. In welcher H\u00f6he wurden Mittel aus der oben genannten \n\nFRL beantragt und in welcher H\u00f6he stehen Mittel zur \n\nF\u00f6rderung von Projekten zur Verf\u00fcgung? \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Die \n\nAntwort auf Ihre erste Frage lautet wie folgt: Die S\u00e4chsi-\n\nsche Aufbaubank \u2013 F\u00f6rderbank als Bewilligungsstelle \n\nversendet derzeit die F\u00f6rderbescheide an die entsprechen-\n\nden Antragsteller. Mit dem Stand von diesem Montag sind \n\n32 F\u00f6rderbescheide durch die SAB erstellt worden bzw. \n\nbereits ergangen. Projekte, die nicht in voller H\u00f6he \n\ngef\u00f6rdert werden, m\u00fcssen noch \u00fcberarbeitete Kostenpl\u00e4ne \n\nvorlegen. Dies ist die Voraussetzung, damit die Aufbau-\n\nbank auch diese Bescheide erstellen kann. \n\nZu Frage 2: Es lagen 228 Antr\u00e4ge mit einer beantragten \n\nGesamtsumme in H\u00f6he von knapp 4,5 Millionen Euro \n\nvor. Davon beabsichtigt die Staatsregierung, 77 Projekte \n\nmit zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln in H\u00f6he von \n\n860 000 Euro zu f\u00f6rdern. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Zuschuss zum Schulgeld f\u00fcr \n\nAltenpflegesch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler (Frage Nr. 4) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit ist es zul\u00e4ssig, den geplanten Zuschuss zum \n\nSchulgeld f\u00fcr Pflegesch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler an Alten-\n\npflegeschulen in freier Tr\u00e4gerschaft aus dem Haushalts-\n\ntitel zur \u201eF\u00f6rderung von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\u201c \n\n(05 03I684 15) zu leisten, wenn dort allein die staatlichen \n\nFinanzhilfen entsprechend dem \u201eGesetz \u00fcber Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft\u201c, nicht jedoch Zusch\u00fcsse an nat\u00fcrliche \n\nPersonen veranschlagt sind? \n\n2. Wodurch wird der aus der Zuschussgew\u00e4hrung einzig \n\nf\u00fcr Altenpflegesch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler resultierende \n\nVersto\u00df gegen den Gleichbehandlungsgrundsatz (in \n\nBezug auf allgemein bildende Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft, in Bezug auf andere berufsbildende Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft bzw. andere berufliche Bildungsg\u00e4nge \n\nan Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft wie zum Beispiel Erzie-\n\nher/in) gerechtfertigt? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zur ersten Frage nehme ich wie \n\nfolgt Stellung: Es ist zul\u00e4ssig, den geplanten Zuschuss f\u00fcr \n\nPflegesch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler an Altenpflegeschulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft aus dem Haushaltstitel zur \u201eF\u00f6rderung \n\nvon Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\u201c zu leisten. Der darin \n\nenthaltene Haushaltsvermerk bestimmt die einseitige \n\nDeckungsf\u00e4higkeit bis zur H\u00f6he von 1 Million Euro in \n\n2015 und bis zur H\u00f6he von 4 Millionen Euro in 2016 \n\nzugunsten des Haushaltstitels 08 06/681 70. \n\nDer Titel 08 06/681 70 betrifft Zusch\u00fcsse an nat\u00fcrliche \n\nPersonen. Dort ist der Haushaltsvermerk der einseitigen \n\nDeckungsf\u00e4higkeit zulasten des Titels 05 03 684 15 \n\nenthalten. \n\nDie Haushaltsvermerke unterliegen durch \u00a7 9 Abs. 5 des \n\nHaushaltsgesetzes 2015/2016 der Feststellungswirkung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1375 \n\ndes Haushaltsgesetzes. Der S\u00e4chsische Landtag als \n\nHaushaltsgesetzgeber hat die Entscheidung dar\u00fcber \n\ngetroffen. Somit sind die Haushaltsvermerke f\u00fcr die \n\nStaatsregierung verbindlich. \n\nDer Titel 08 06/681 70 enth\u00e4lt im \u00dcbrigen die Erl\u00e4ute-\n\nrung, dass aufgrund eines erh\u00f6hten Bedarfs an Pflegekr\u00e4f-\n\nten Zusch\u00fcsse an Auszubildende in freien Schulen der \n\nAltenpflege gew\u00e4hrt werden sollen, soweit Schulgeld \n\nerhoben wird. \n\nZu Frage 2: Die Bev\u00f6lkerungsentwicklung im Freistaat \n\nSachsen ist r\u00fcckl\u00e4ufig. Wir werden zwar \u00e4lter, aber auch \n\nweniger. Nach den Ergebnissen der 5. Regionalisierten \n\nBev\u00f6lkerungsprognose werden wir im Jahr 2025 nur noch \n\n3,6 bis 3,8 Millionen Einwohner in Sachsen haben. \n\nW\u00e4hrend die Anzahl der 65-J\u00e4hrigen und \u00c4lteren um \n\nmehr als 12 % steigt, sinkt der Anteil der erwerbsf\u00e4higen \n\nBev\u00f6lkerung um circa 20 %. Der Freistaat Sachsen steht \n\ndamit vor der Herausforderung, eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von \n\npflegebed\u00fcrftigen Personen mit einer geringeren Anzahl \n\nvon Pflegepersonen (Fachkr\u00e4ften) zu betreuen. \n\nEs gibt derzeit 60 Berufsfachschulen f\u00fcr Altenpflege in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft und 11 Berufsfachschulen f\u00fcr Alten-\n\npflege in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft. Im Freistaat Sachsen \n\nfindet damit die Ausbildung zur Altenpflegerin bzw. zum \n\nAltenpfleger haupts\u00e4chlich an Berufsfachschulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft statt, die in der Regel eine Ausbildungsge-\n\nb\u00fchr erheben. \n\nMit der heute verabschiedeten Neuregelung des Gesetzes \n\n\u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft (S\u00e4chsFrTrSchuIG) \n\nwird sichergestellt, dass die freien Schulen durch die \n\nstaatliche Finanzhilfe \u2013 ohne die Erhebung von Schul- \n\nund Lernmittelgeld \u2013 die Genehmigungsvoraussetzungen \n\nnach Artikel 102 Abs. 3 S\u00e4tze 3 und 4 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung erf\u00fcllen und als Ersatzschule betrieben werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nGleichwohl ist es den freien Schulen, im Rahmen ihrer \n\nwirtschaftlichen Unabh\u00e4ngigkeit, weiterhin freigestellt, \n\nGeb\u00fchren zu erheben. Soweit Altenpflegeschulen dies \n\ntun, soll die F\u00f6rderung die Altenpflegesch\u00fclerinnen und \n\nAltenpflegesch\u00fcler entlasten. Diese sind Zuwendungs-\n\nempf\u00e4nger im Sinne der F\u00f6rderrichtlinie. Die F\u00f6rderung \n\nkommt damit unmittelbar den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\nund nicht der Altenpflegeschule zugute. Eine Ungleichbe-\n\nhandlung der freien Schulen ist hierdurch nicht erkennbar. \n\nVor diesem Hintergrund sollen staatliche F\u00f6rdermittel \n\ngezielt daf\u00fcr eingesetzt werden, etwaigen Hemmnissen \n\nentgegenzutreten, welche die Entscheidung zur Aufnahme \n\neiner Ausbildung in der Altenpflege beeintr\u00e4chtigen \n\nk\u00f6nnten \u2013 wie der Erhebung einer Ausbildungsgeb\u00fchr. \n\nF\u00fcr die Sch\u00fcler muss ein Anreiz geschaffen werden, eine \n\nAusbildung in der Altenpflege aufzunehmen und erfolg-\n\nreich zu absolvieren. Nur so kann ein k\u00fcnftiger Pflegenot-\n\nstand vermieden werden. Somit bedarf es im Vergleich zu \n\nanderen Ausbildungsbereichen besonderer Anstrengun-\n\ngen, die Rahmenbedingungen der Altenpflegeausbildung \n\nzu verbessern. \n\nBei der F\u00f6rderrichtlinie handelt es sich, im Gegensatz zur \n\nstaatlichen Finanzierung der Schulen, um eine freiwillige \n\nLeistung, die den pflegepolitischen Schwerpunkten des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales und Verbrau-\n\ncherschutz Rechnung tr\u00e4gt. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Durchsetzung der verkehrspoli-\n\ntischen Ziele des Koalitionsvertrages von SPD und CDU \n\n(Frage Nr. 5) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Mit welchen Zielen und in welchem Zeitplan soll die \n\nam 22.06.2015 angek\u00fcndigte Fortschreibung des soge-\n\nnannten Strategiekonzeptes Schiene f\u00fcr Sachsen aus Sicht \n\nder Staatsregierung stattfinden, um eine schnelle Wieder-\n\nanbindung Westsachsens an den Bahnfernverkehr zu \n\nerreichen? \n\n2. Mit welchen konkreten Schritten und in welchen \n\nkonkreten Zeitr\u00e4umen wird die im Koalitionsvertrag \n\nvereinbarte Pr\u00fcfung des Integralen Taktfahrplanes in \n\nSachsen umgesetzt? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zu Frage 1: In die Fortschreibung des \n\nStrategiekonzeptes Schiene sollen auch die Ergebnisse \n\ndes neuen Bundesverkehrswegeplanes einflie\u00dfen. Nach \n\ndem vom Bundesverkehrsministerium mitgeteilten \n\nZeitplan soll der Bundesverkehrswegeplan Ende 2015 \n\nvom Bundeskabinett beschlossen werden. Dann k\u00f6nnen \n\ndie betroffenen Projekte im Strategiekonzept aktualisiert \n\nwerden. \n\nWeiterhin streben wir an, den Sachsen betreffenden Teil \n\ndes neuen Fernverkehrskonzeptes der DB AG in das \n\nStrategiekonzept aufzunehmen \u2013 Nicht zuletzt deshalb, \n\num die Deutsche Bahn an ihre Aussagen zur Zukunft des \n\nFernverkehrs in Sachsen zu binden. \n\nIm Ergebnis des Bundesverkehrswegeplans muss ent-\n\nschieden werden, ob der Bund die Finanzierung f\u00fcr die \n\nElektrifizierung und den Ausbau der Strecke Leipzig \u2013 \n\nChemnitz zeitnah sicherstellt oder der Freistaat Sachsen \n\nzur schnelleren Wiederanbindung S\u00fcdwestsachsens an das \n\nFernverkehrsnetz gegebenenfalls weitere Planungsschritte \n\nbeauftragt. \n\nZu Frage 2: Wie ich bereits in der Fragestunde der 5. Ple-\n\nnarsitzung im Dezember 2015 ausgef\u00fchrt habe, ist die \n\nEinf\u00fchrung eines Integralen Taktfahrplans eines der Ziele \n\nder Staatsregierung. Dieses und andere Ziele sind Be-\n\nstandteil der von uns im Mai 2015 ins Leben gerufenen \n\n\u00d6PNV-Strategiekommission, deren Aufgabe es ist, eine \n\nGesamtstrategie f\u00fcr einen leistungsf\u00e4higen \u00d6PNV/SPNV \n\nin Sachsen zu entwickeln. Dies nat\u00fcrlich vor dem Hinter-\n\ngrund der sich \u00e4ndernden finanziellen und demografi-\n\nschen Rahmenbedingungen. \n\nIn die \u00d6PNV-Strategiekommission wurden Vertreter aller \n\nLandtagsfraktionen als st\u00e4ndiges Mitglied berufen. Der \n\nZeitplan ist Ihnen bekannt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1376 \n\nF\u00fcr alle Pr\u00fcfauftr\u00e4ge der \u00d6PNV-Strategiekommission gilt, \n\ndass zun\u00e4chst die Grundlagen zu ermitteln sind, unter \n\ngr\u00fcndlicher Abw\u00e4gung L\u00f6sungsans\u00e4tze gefunden werden \n\nsollen und auf Basis dessen dann entsprechende Hand-\n\nlungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Entscheidungsebenen entwickelt \n\nwerden. \n\nF\u00fcr die Ermittlung der Grundlagen hat mein Haus die \n\nAusschreibung eines Basisgutachtens veranlasst, dessen \n\nErgebnisse im Fr\u00fchjahr n\u00e4chsten Jahres zu erwarten sind. \n\nAuf dieser Grundlage kann dann auch die Arbeit der \n\nzugeh\u00f6rigen Fachgruppen beginnen, die unter anderem \n\nauch die Thematik eines einheitlichen Sachsentaktes \n\nn\u00e4her beleuchten werden. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ziele, Arbeitsweise und Zu-\n\nsammensetzung des Gleichstellungsbeirates (Frage Nr. 6) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Mit welchen Zielen und Aufgabenstellungen, welcher \n\nZusammensetzung und welcher Arbeitsweise soll der \n\ns\u00e4chsische Gleichstellungsbeirat k\u00fcnftig arbeiten? \n\n2. Wird der Gleichstellungsbeirat k\u00fcnftig \u00f6ffentlich tagen \n\nbzw. wie wird die Ministerin dem Landtag von der Arbeit \n\ndes Beirates berichten? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Zu Frage 1: Grundlage der Arbeit des \n\nGleichstellungsbeirats (GSB) wird nach wie vor eine \n\nGesch\u00e4ftsordnung sein. Ziel ist die Beratung der Staatsre-\n\ngierung respektive der Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration. Das Aufgabenspektrum wird durch das \n\nThema Gleichstellungspolitik in all seinen Facetten \n\nbestimmt. Der GSB kann selbstst\u00e4ndig Themenschwer-\n\npunkte setzen. Der GSB wird in der Regel zweimal \n\nj\u00e4hrlich tagen. Ebenso k\u00f6nnen Arbeitsgruppen gebildet \n\nwerden, die bestimmte Themen vorbereiten. Im GSB \n\nwerden  nach wie vor alle gesellschaftlich relevanten \n\nGruppen vertreten sein (zum Beispiel Fachvertreter der \n\nFrauen- und M\u00e4nnerpolitik sowie der Familienpolitik, \n\nWirtschaft, Verwaltung, Wissenschaft, Hochschulen, \n\nKommunen, Gewerkschaften, Arbeitgeber sowie Vertreter \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages). Es ist vorgesehen den GSB \n\nim September neu zu berufen. \n\nZu Frage 2: Die Staatsministerin hat den fachpolitischen \n\nVertretern des S\u00e4chsischen Landtages bereits erkl\u00e4rt, dass \n\nes ihr ausdr\u00fccklicher Wunsch ist, dass alle Fraktionen des \n\nS\u00e4chsischen Landtages mit einem Vertreter im GSB \n\nvertreten sein sollten. Von daher ist  auch der z\u00fcgige \n\nInformationsfluss in die Fraktionen gew\u00e4hrleistet. Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich wird die Staatsministerin auch den Sozial-\n\nausschuss entsprechend informieren. Aufgrund des \n\nBeratungscharakters des GSB werden die Sitzungen des \n\nGSB weiterhin nicht \u00f6ffentlich sein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 17. Sitzung des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags ist abgearbeitet. Bevor wir zum Ende \n\nkommen, haben wir noch einen Amtseid abzunehmen. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat in seiner 14. Sitzung am \n\n10. Juni 2015 Wahlen zum S\u00e4chsischen Verfassungsge-\n\nrichtshof durchgef\u00fchrt. Dabei wurde Herr Klaus K\u00fchlborn \n\nzum Stellvertretenden berufsrichterlichen Mitglied des \n\nVerfassungsgerichtshofes gew\u00e4hlt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 1 des \n\nVerfassungsgerichtshofgesetzes leisten die Mitglieder des \n\nVerfassungsgerichtshofes vor Aufnahme ihres Amtes in \n\n\u00f6ffentlicher Sitzung des Landtages einen Amtseid. Glei-\n\nches gilt auch f\u00fcr die Stellvertretenden Mitglieder. Da \n\nHerr K\u00fchlborn zu seiner Wahl nicht anwesend sein \n\nkonnte, ist seine Vereidigung heute nachzuholen. \n\nIch bitte Herrn K\u00fchlborn, in das Rund des Plenarsaales zu \n\ntreten. Alle Anwesenden bitte ich, sich von ihren Pl\u00e4tzen \n\nzu erheben. \n\n(Herr Klaus K\u00fchlborn betritt den Plenarsaal.  \n\nDie Abgeordneten erheben sich von den Pl\u00e4tzen.) \n\nMeine Damen und Herren! Nach \u00a7 4 des Gesetzes \u00fcber \n\nden Verfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen haben \n\ndie Mitglieder und die Stellvertretenden Mitglieder des \n\nVerfassungsgerichtshofes vor Aufnahme ihres Amtes \n\neinen Amtseid zu leisten. Der Amtseid hat folgenden \n\nWortlaut: \n\nIch schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem Grundgesetz f\u00fcr \n\ndie Bundesrepublik Deutschland, getreu der Verfassung \n\ndes Freistaates Sachsen und getreu dem Gesetz auszu-\n\n\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen ohne Ansehen \n\nder Person zu urteilen und nur der Wahrheit und Gerech-\n\ntigkeit zu dienen. \n\nDem Amtseid kann die Beteuerung \u201eSo wahr mir Gott \n\nhelfe\u201c hinzugef\u00fcgt werden. \n\nIch bitte Sie nun, Herr K\u00fchlborn, den Amtseid mit erho-\n\nbener rechter Hand zu leisten. \n\nKlaus K\u00fchlborn: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu \n\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \n\ngetreu der Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu \n\ndem Gesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewis-\n\nsen ohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der \n\nWahrheit und Gerechtigkeit zu dienen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben noch zwei Dinge \n\nzu erledigen. Das eine ist die Beantragung einer Erkl\u00e4-\n\nrung au\u00dferhalb der Tagesordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 91 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung. Das Zweite ist ein Antrag auf Richtigstel-\n\nlung vor dem Plenum. Die beiden Anliegen sind vorgetra-\n\ngen von Herrn Wurlitzer f\u00fcr die AfD-Fraktion und von \n\nHerrn Dr. Stefan Dreher. \n\nBitte gehen Sie ans Mikrofon und tragen Sie Ihre Anlie-\n\ngen vor. Wir beginnen mit Ihnen, Herr Dr. Dreher. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Kurz zuvor als \n\nRichtigstellung: Der andere war nicht Herr Wurlitzer, \n\nsondern Herr H\u00fctter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1377 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr Herrn H\u00fctter hat es \n\nHerr Wurlitzer beantragt. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Richtig. \n\nIch darf kurz zitieren: Auf die Rechtsruckanfrage von \n\nHerrn MdL Wurlitzer nach dem AfD-Parteitag in Essen \n\nvergangenes Wochenende erkl\u00e4rte Herr MdL Zschocke \n\nunter Hinweis auf einen wesentlich \u00e4lteren Zeitungsbe-\n\nricht in der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c sinnge-\n\nm\u00e4\u00df, ich h\u00e4tte in Freital anl\u00e4sslich des Besuches des \n\nBundesinnenministers dort mit Nazis demonstriert. Das \n\nist falsch. \n\nEs ist richtig, dass ich an der friedlichen Demonstration \n\nder AfD teilgenommen habe. Ich bin anschlie\u00dfend gegen \n\n19:30 Uhr mit einer Verabschiedung bei anwesenden \n\nPolizeibeamten nach Hause gefahren. Sp\u00e4ter erfuhr ich, \n\ndass sich zeitlich deutlich nach meinem Weggang Teil-\n\nnehmer einer anderen Veranstaltung nach Ende von deren \n\nVeranstaltung dazugesellt hatten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Jetzt \n\nbitte ich Sie, Herr H\u00fctter, dass Sie Ihre Richtigstellung \n\nvor dem Plenum vortragen. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kollegen! Ich m\u00f6chte die Chance nutzen, an dieser \n\nStelle einige Dinge richtigzustellen, die in der Debatte \n\nheute Vormittag von Herrn Panter behauptet wurden. \n\nIch fordere Sie auf, die gemachten Aussagen zu meiner \n\nPerson und zu Kollegen Barth zur\u00fcckzunehmen. Im \n\nGegensatz zu Ihren Falschbehauptungen m\u00f6chte ich hier \n\ndie Faktenlage darstellen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\n\u2013 Ich habe schon gesehen, dass Herr Panter nicht zugegen \n\nist. Dann spreche ich Sie jetzt als Fraktion an, entschuldi-\n\ngen Sie bitte. \n\nIch selbst habe einmal die Erstaufnahmeeinrichtung in \n\nFreital besucht, und zwar an dem Tag, als Herr Minister-\n\npr\u00e4sident Tillich ebenfalls vor Ort war. Dazu gab es \n\nkeinerlei Beschwerden zu meinem Verhalten, geschweige \n\ndenn Sanktionen wie zum Beispiel ein Hausverbot. \n\nWeiterhin fordere ich Sie auf, die gegen meinen Frakti-\n\nonskollegen Andr\u00e9 Barth vorgebrachten Anschuldigungen \n\nebenfalls zur\u00fcckzunehmen. Herr Barth war zweimal in \n\nder Erstaufnahmeeinrichtung in Freital. Auch dazu gab es \n\nkeinerlei Beschwerden zu seinem Verhalten, geschweige \n\ndenn irgendwelche Sanktionen oder ein Hausverbot. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Das war \n\nHerr H\u00fctter. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nEs ist eine Tradition, an der ich kurz und gern festhalte, \n\ndass der Landtagspr\u00e4sident vor der Sommerpause noch \n\nmit einigen Worten das vergangene Plenarjahr res\u00fcmiert. \n\nZu Beginn des ersten Jahres der Legislaturperiode mag \n\ndiesen oder jenen das Gef\u00fchl beschlichen haben, das \n\nParlament besch\u00e4ftige sich vor allen Dingen mit sich \n\nselbst. W\u00e4hrend sich in langen Verhandlungen erst eine \n\nKoalition finden musste, feilten unsere Emiss\u00e4re der \n\nFraktionen im Hintergrund an den Feinheiten unserer \n\nneuen Gesch\u00e4ftsordnung, und, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, ich denke, es ist wichtig, dass wir uns \n\ndie Zeit daf\u00fcr genommen haben. Unsere Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung war das R\u00fcstzeug, womit wir dann unsere parlamen-\n\ntarische Arbeit fair im Umgang miteinander sowie mit \n\nunserer Verfassung und den dadurch \u00fcbertragenen Rech-\n\nten und Pflichten erledigt haben. \n\nMit der Befragung der Staatsminister enth\u00e4lt ja die Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung ein ganz neues Element. So ein Hauch \n\nvon Westminster hat sich auch heute wieder \u00fcber das \n\nHaus gesenkt. \n\nIm Fr\u00fchjahr haben wir dann mit den Beschl\u00fcssen zum \n\nDoppelhaushalt 2015/2016 wieder einmal unser K\u00f6nigs-\n\nrecht wahrgenommen und damit ma\u00dfgeblich die Weichen \n\nf\u00fcr die Entwicklung des Freistaates gestellt. \n\nEs sollte uns allerdings zu denken geben, dass in diesem \n\nZusammenhang der kritische Blick der \u00d6ffentlichkeit vor \n\nallen Dingen darauf gerichtet war, zu welchen Bedingun-\n\ngen und mit welchen Mitteln wir als gew\u00e4hlte Abgeordne-\n\nte unsere Aufgaben aus\u00fcben. In diesem Punkt sind wir es \n\ndann, die Rede und Antwort stehen m\u00fcssen, und zwar den \n\nMenschen gegen\u00fcber, die uns das Mandat erteilt haben. \n\nNun beginnt die Sommerpause und damit eine Zeit, in der \n\nwir hoffentlich etwas entschleunigen und neue Kraft \n\ntanken k\u00f6nnen. \n\nDanken m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch. Dieser Dank geht an \n\ndieser Stelle an unsere Familien, an unsere Mitarbeiter, \n\nauch an die Staatsregierung und die Mitarbeiter der \n\nRessorts und der Landtagsverwaltung f\u00fcr ihre vielseitige \n\nUnterst\u00fctzung, die unsere Arbeit hier erst m\u00f6glich macht. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nSie alle, verehrte Kolleginnen und Kollegen, sind jetzt \n\nherzlich zum Sommerempfang eingeladen, und ich freue \n\nmich auf viele anregende Gespr\u00e4che mit Ihnen und auf \n\ndie G\u00e4ste, die auf uns harren. \n\nAbschlie\u00dfend bleibt mir nur noch, darauf hinzuweisen, \n\ndass das Pr\u00e4sidium den Termin der n\u00e4chsten, der \n\n18. Sitzung auf den 16. September 2015, 10 Uhr, festge-\n\nlegt hat. Einladung und Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nIch w\u00fcnsche uns allen einen sch\u00f6nen Sommer! Die \n\n17. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. \n\n  \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:33 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 9. Juli 2015 \n\n 1378 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}