{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-10-15T08:56:28Z",
        "Last-Modified": "2015-10-15T13:43:51Z",
        "Last-Save-Date": "2015-10-15T13:43:51Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "609",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-10-15T08:56:28Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-10-15T13:43:51Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-10-15T08:56:28Z",
        "dcterms:modified": "2015-10-15T13:43:51Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-10-15T08:56:28Z",
        "meta:save-date": "2015-10-15T13:43:51Z",
        "modified": "2015-10-15T13:43:51Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2122",
            "3124",
            "2052",
            "2614",
            "3731",
            "3669",
            "5382",
            "5499",
            "5495",
            "5756",
            "5160",
            "5427",
            "5216",
            "5442",
            "5857",
            "4733",
            "4634",
            "4899",
            "5069",
            "5409",
            "5876",
            "5474",
            "4361",
            "4912",
            "4841",
            "4892",
            "4727",
            "5671",
            "4980",
            "5625",
            "5741",
            "5537",
            "5534",
            "5758",
            "5530",
            "5975",
            "5649",
            "4708",
            "5853",
            "5713",
            "5329",
            "5898",
            "5465",
            "5811",
            "5510",
            "5415",
            "5307",
            "4025",
            "5218",
            "5892",
            "4947",
            "5879",
            "5955",
            "5091",
            "5066",
            "5213",
            "4944",
            "5679",
            "5579",
            "5748",
            "5508",
            "5427",
            "3104",
            "3966",
            "5525",
            "5244",
            "5270",
            "4260",
            "1514"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-10-15T08:56:28Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-10-15T13:43:51Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_21_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:b177d9d8-3616-4c6f-8be5-9042b9796da5",
        "xmpTPg:NPages": "69"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/21 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n21. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 7. Oktober 2015, Plenarsaal Schluss: 16:04 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 1605 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 1605 \n\n1 Wahl eines Mitglieds des Wahl-\n\npr\u00fcfungsausschusses gem\u00e4\u00df  \n\nArtikel 45 S\u00e4chsische Verfassung,  \n\n\u00a7 3 S\u00e4chsisches Wahlpr\u00fcfungsgesetz  \n\n Drucksache 6/2794, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU 1605 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1605 \n\n2 Wahl eines stellvertretenden  \n\nMitglieds des 1. Untersuchungs-\n\nausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Unter-\n\nsuchungsausschussgesetzes \u201eUnter-\n\nsuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4umnisse \n\nund etwaigen Fehlverhaltens der \n\nStaatsregierung und der ihrer Fach-, \n\nRechts- und Dienstaufsicht unter-\n\nliegenden Sicherheits-, Justiz-, \n\nKommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden \n\nim Freistaat Sachsen beim Umgang \n\nmit der neonazistischen Terrorgrup-\n\npe, die sich selbst als \u201aNational-\n\nsozialistischer Untergrund (NSU)\u2018 \n\nbezeichnet, deren personell-\n\norganisatorischem Umfeld und \n\netwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr \n\nAgieren in bzw. von Sachsen aus \n\nsowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfol-\n\ngung und Verhinderung von Straf-\n\ntaten, die der Terrorgruppe \u201aNSU\u2018 \n\nund ggf. den mit ihr verbundenen  \n\nNetzwerken zurechenbar sind,  \n\nund den hieraus zu ziehenden \n\nSchlussfolgerungen (Neonazistische  \n\nTerrornetzwerke in Sachsen)\u201c \n\n Drucksache 6/2798,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1606 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1606 \n\n3 Wahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \n\nLandtags in den S\u00e4chsischen Kultur-\n\nsenat gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Ziffer 2 des \n\nGesetzes \u00fcber die Errichtung des \n\nS\u00e4chsischen Kultursenats  \n\n Drucksache 6/2893, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 1606 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1607 \n\n4 Aktuelle Stunde 1607 \n\n 1. Aktuelle Debatte \n\nSucht in Sachsen \u2013 Herausforderun-\n\ngen meistern, Pr\u00e4vention st\u00e4rken  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 1607 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 1607 \n\n Simone Lang, SPD 1608 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1609 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1610 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1611 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 1612 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1612 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 1612 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1613 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 1613 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 1613 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 1614 \n\n Simone Lang, SPD 1614 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1614 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1615 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1616 \n\n 2. Aktuelle Debatte \n\nVW-Desaster \u2013 Auswirkungen f\u00fcr \n\nBesch\u00e4ftigte im Automobil-Cluster \n\nSachsen rechtzeitig abwenden  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 1617 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1617 \n\n Frank Heidan, CDU 1618 \n\n Thomas Baum, SPD 1619 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1620 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 1620 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 1621 \n\n Ines Springer, CDU 1622 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 1623 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1624 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1624 \n\n Frank Heidan, CDU 1625 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1626 \n\n Frank Heidan, CDU 1626 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1626 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1626 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Schutz eines  \n\nnachhaltigen Baumbestandes  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Baumschutzgesetz)  \n\n Drucksache 6/2804,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1628 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1628 \n\n Ines Springer, CDU 1628 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1628 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 1629 \n\n6 Sachsen Digital \u2013 Digitale Entwick-\n\nlung und Breitbandversorgung im \n\nFreistaat Sachsen voranbringen  \n\n Drucksache 6/2012, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1630 \n\n Lars Rohwer, CDU 1630 \n\n Holger Mann, SPD 1633 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1634 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1635 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 1636 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1636 \n\n Lars Rohwer, CDU 1638 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1639 \n\n7 \u2013 Einrichtung einer gemeinsamen \n\nunabh\u00e4ngigen Schlichtungsstelle \n\nBergschaden Braunkohletagebau der \n\nL\u00e4nder Brandenburg und Sachsen  \n\n Drucksache 6/2687, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE  \n\n \u2013 Schlichtungsstelle f\u00fcr  \n\nBergsch\u00e4den einrichten  \n\n Drucksache 6/2797,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1639 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1639 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 1640 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 1642 \n\n Thomas Baum, SPD 1644 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1644 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1645 \n\n Frank Heidan, CDU 1646 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1647 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1647 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1648 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 1648 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1649 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/2965 1649 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1649 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1649 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1649 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 6/2797 1649 \n\n8 Musterbasierte Prognosetechnik  \n\nzur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung  \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei  \n\n Drucksache 6/2801,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1650 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1650 \n\n Christian Hartmann, CDU 1651 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1652 \n\n Christian Hartmann, CDU 1652 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1652 \n\n Christian Hartmann, CDU 1652 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1652 \n\n Christian Hartmann, CDU 1652 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1653 \n\n Sabine Friedel, SPD 1654 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1655 \n\n Sabine Friedel, SPD 1655 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1655 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1656 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1657 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1657 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1658 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1658 \n\n9 Das Leid ehemaliger Heimkinder  \n\nin Behinderteneinrichtungen  \n\nund Psychiatrien in der DDR  \n\naufarbeiten und anerkennen  \n\n Drucksache 6/2796,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1658 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1658 \n\n Gernot Krasselt, CDU 1659 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 1660 \n\n Hanka Kliese, SPD 1660 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 1661 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1662 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1663 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \n\nCDU, SPD und B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 6/2973 1663 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1663 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1663 \n\n10 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte des Wahlpr\u00fcfungs-\n\nausschusses zu Wahleinspr\u00fcchen  \n\n Drucksachen 6/1622, 6/1623, 6/1624, \n\n6/1625, 6/1626, 6/1627, 6/1628, \n\n6/2634, 6/2635, 6/2636, 6/2637, 6/2772 1664 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 1664 \n\n11 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 6/2383, 6/2792, 6/2793, \n\n6/2805, Unterrichtungen durch  \n\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium \n\nder Finanzen  \n\n Drucksache 6/2874,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 1665 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1665 \n\n \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/2875 1665 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1665 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1667 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1667 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1667 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1668 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1668 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1668 \n\n Martin Modschiedler, CDU 1669 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1669 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1669 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1669 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/2876 1670 \n\n Zustimmung 1670 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1670 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1605 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 21. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Dr. Stange und Herr Nowak. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 6 bis 9 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU 62 Minuten, DIE LINKE 43 Minuten, \n\nSPD 34 Minuten, AfD 30 Minuten, GR\u00dcNE 23 Minuten, \n\nStaatsregierung 43 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\ngar Widerspruch gegen die Tagesordnung. Damit ist die \n\nTagesordnung der 21. Sitzung best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines Mitglieds des Wahlpr\u00fcfungsausschusses  \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 45 S\u00e4chsische Verfassung, \u00a7 3 S\u00e4chsisches Wahlpr\u00fcfungsgesetz \n\nDrucksache 6/2794, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nMit Ablauf des 11. September 2015 ist Frau Eva J\u00e4hnigen \n\naus dem S\u00e4chsischen Landtag ausgeschieden. Sie ist \n\ndamit nat\u00fcrlich auch kein Mitglied des Wahlpr\u00fcfungsaus-\n\nschusses mehr. Wir haben daher gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 des \n\nS\u00e4chsischen Wahlpr\u00fcfungsgesetzes ein neues Mitglied f\u00fcr \n\ndiesen Wahlpr\u00fcfungsausschuss zu bestimmen. Hierzu \n\nliegt Ihnen in der Drucksache 6/2794 ein Wahlvorschlag \n\nder nach \u00a7 15 Abs. 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor-\n\nschlagsberechtigten CDU-Fraktion vor. Zur Wahl vorge-\n\nschlagen ist die Abgeordnete Frau Katja Meier. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahl findet nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nAllerdings kann mit Handzeichen abgestimmt werden, \n\nwenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage daher \u2013 \n\nmit einem gewissen Bangen \u2013, ob jemand widerspricht, \n\ndass durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall, stelle ich z\u00fcgig fest. \n\nMeine Damen und Herren! Da es keinen Widerspruch \n\ngegeben hat, k\u00f6nnen wir jetzt durch Handzeichen ab-\n\nstimmen. Wer dem Wahlvorschlag zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit wurde \n\ndem Wahlvorschlag einstimmig zugestimmt. \n\nIch frage Sie, Frau Kollegin Meier, ob Sie die Wahl \n\nannehmen. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Ja!) \n\n\u2013 Ja, Sie nehmen die Wahl an? \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE:  \n\nJa, ich nehme die Wahl an!) \n\nDamit ist Katja Meier als Mitglied des Wahlpr\u00fcfungsaus-\n\nschusses gew\u00e4hlt. Ich gratuliere Ihnen ganz herzlich zu \n\nIhrer Wahl, Frau Meier. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1606 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitglieds des 1. Untersuchungsausschusses \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \u201eUntersuchung m\u00f6glicher \n\nVers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlverhaltens der Staatsregierung und der ihrer \n\nFach-, Rechts- und Dienstaufsicht unterliegenden Sicherheits-, Justiz-, \n\nKommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen beim Umgang mit \n\nder neonazistischen Terrorgruppe, die sich selbst als \u201aNationalsozialistischer \n\nUntergrund (NSU)\u2018 bezeichnet, deren personell-organisatorischem Umfeld \n\nund etwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, insbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr Agieren in bzw. von Sachsen aus sowie bei \n\nder Aufkl\u00e4rung, Verfolgung und Verhinderung von Straftaten, die der \n\nTerrorgruppe \u201aNSU\u2018 und ggf. den mit ihr verbundenen Netzwerken \n\nzurechenbar sind, und den hieraus zu ziehenden Schlussfolgerungen \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)\u201c \n\nDrucksache 6/2798, Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDas Thema habe ich in G\u00e4nze vorgetragen, weil das \n\nnotwendig ist. \n\nAuch diesmal ist aufgrund des Ausscheidens von Frau \n\nJ\u00e4hnigen aus dem S\u00e4chsischen Landtag die vakante \n\nPosition zu besetzen. Frau J\u00e4hnigen war stellvertretendes \n\nMitglied des 1. Untersuchungsausschusses, sodass gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 4 Untersuchungsausschussgesetz ein neues stellvertre-\n\ntendes Mitglied f\u00fcr diesen Ausschuss zu bestimmen ist. \n\nHierzu liegt Ihnen in der Drucksache 6/2798 ein Wahlvor-\n\nschlag der Fraktion GR\u00dcNE vor. Zur Wahl vorgeschlagen \n\nist die Abgeordnete Frau Katja Meier. \n\nAuch hier findet die Wahl nach den Bestimmungen \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Aber es kann \n\noffen abgestimmt werden, wenn keiner von Ihnen, verehr-\n\nte Abgeordnete, widerspricht. Ich frage daher, ob jemand \n\nwiderspricht, dass wir jetzt wieder durch Handzeichen \n\nabstimmen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. \n\nWir kommen also zur Abstimmung. Wir k\u00f6nnen durch \n\nHandzeichen \u00fcber den Wahlvorschlag der Fraktion \n\nGR\u00dcNE abstimmen. Wer dem Wahlvorschlag zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \u2013 Pardon! \n\nIch korrigiere mich: zwei Gegenstimmen. \n\n(Zurufe von der AfD: Enthaltungen!) \n\n\u2013 Entschuldigung! Zwei Stimmenthaltungen. Das hatte \n\nich im ersten Moment nicht gesehen. \n\nDamit ist dem Wahlvorschlag bei zwei Stimmenthaltun-\n\ngen zugestimmt worden. \n\nIch frage wiederum Sie, Frau Kollegin Meier, ob Sie die \n\nWahl annehmen. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Ja, danke!) \n\n\u2013 Sie nehmen die Wahl an? \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Ich nehme die Wahl an!) \n\nDamit ist Frau Katja Meier als stellvertretendes Mitglied \n\nin den 1. Untersuchungsausschuss gew\u00e4hlt. Ich gratuliere \n\nganz herzlich zur Wahl. \n\nAuch Tagesordnungspunkt 2 ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen Landtags  \n\nin den S\u00e4chsischen Kultursenat gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Ziffer 2  \n\ndes Gesetzes \u00fcber die Errichtung des S\u00e4chsischen Kultursenats \n\nDrucksache 6/2893, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nMit Wirkung vom 29. September 2015 hat die Abgeord-\n\nnete Annekatrin Klepsch auf den Sitz als Mitglied im \n\nS\u00e4chsischen Kultursenat verzichtet. Wir haben daher \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Ziffer 2 des Gesetzes \u00fcber die Errich-\n\ntung des S\u00e4chsischen Kultursenats ein neues Mitglied zu \n\nbestimmen. Hierzu liegt Ihnen in der Drucksache 6/2893 \n\nein Wahlvorschlag der nach \u00a7 15 Abs. 2 unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung vorschlagsberechtigten Fraktion DIE \n\nLINKE vor. Zur Wahl vorgeschlagen ist der Abgeordnete \n\nFranz Sodann. \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier findet die Wahl \n\nnach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\ngeheim statt. Aber wenn niemand widerspricht, kann auch \n\nhier durch Handzeichen abgestimmt werden. Widerspricht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1607 \n\nein Abgeordneter oder eine Abgeordnete, dass durch \n\nHandzeichen abgestimmt wird? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zur offenen Abstimmung \u00fcber den \n\nWahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE. Wer ihm zu-\n\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine \n\ngro\u00dfe Anzahl an Stimmenthaltungen. Aber dem Wahlvor-\n\nschlag ist damit zugestimmt worden. \n\nIch frage Sie, Herr Sodann, ob Sie die Wahl annehmen. \n\n(Franz Sodann, DIE LINKE:  \n\nJa, ich nehme die Wahl an! Danke!) \n\nDamit gratuliere ich Ihnen zur Wahl. \n\nWir k\u00f6nnen auch Tagesordnungspunkt 3 beenden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Sucht in Sachsen \u2013  \n\nHerausforderungen meistern, Pr\u00e4vention st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: VW-Desaster \u2013 Auswirkungen f\u00fcr die  \n\nBesch\u00e4ftigten im Automobil-Cluster Sachsen rechtzeitig abwenden! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat von ihrem Recht Gebrauch \n\ngemacht, das Thema ihrer Aktuellen Debatte entspre-\n\nchend \u00a7 55 Abs. 1 Satz 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu \n\n\u00e4ndern; die Antr\u00e4ge auf die Aktuelle Debatten haben mir \n\nrechtzeitig vorgelegen: \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \n\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten und die Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte  \n\nSucht in Sachsen \u2013 Herausforderungen meistern, Pr\u00e4vention st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Das Wort ergreift Herr Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Grund der Aktuellen Debat-\n\nte ist die Besch\u00e4ftigung vor allem mit dem Thema \n\nCrystal, was uns bewegt, wenn wir an das Thema Sucht \n\ndenken. Aber wir wissen alle, dass bei dem Thema Sucht \n\ndie Droge Crystal nat\u00fcrlich nur ein Ausschnitt ist. Wir \n\nhaben das Thema Suchthilfe gew\u00e4hlt, weil sich das \n\nKabinett wiederholt dankenswerterweise und vor allem in \n\neiner tollen Teamarbeit \u2013 nicht nur um das Sozialministe-\n\nrium, sondern auch die anderen H\u00e4user \u2013 mit dem Thema \n\nCrystal besch\u00e4ftigt hat und das macht, was wir ihm als \n\nLandtag aufgetragen haben: kontinuierlich daran zu \n\narbeiten, dass wir das Problem Crystal in den Griff \n\nbekommen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\n\nrung hat einen 10-Punkte-Plan zum Thema Crystal \n\nvorgelegt. Sie hat eine ressort\u00fcbergreifende Arbeitsgruppe \n\ngegr\u00fcndet und jetzt auch innerhalb des Kabinetts einen \n\nZwischenbericht vorgelegt. Vielen Dank deshalb an die \n\nStaatsregierung, besonders an Frau Staatsministerin \n\nKlepsch, weil das Staatsministerium diese Arbeit koordi-\n\nniert hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch finde es gut, dass das Kabinett mit einem Lagebild \n\nangefangen hat, damit man einen \u00dcberblick \u00fcber die \n\nZahlen hat. Wir wissen, dass man im Durchschnitt mit \n\n18 Jahren beginnt, Crystal zu konsumieren, dass man \n\nanderthalb Jahre sp\u00e4ter, mit 19,5 Jahren, die ersten St\u00f6-\n\nrungen hat, dass man mit 26,5 Jahren \u2013 also sieben Jahre \n\nsp\u00e4ter \u2013 Hilfe sucht. Das ist eine lange Zeit, finde ich. Im \n\nVergleich zu der klassischen Klientel kann man also \n\nsagen, die Crystal-Klientel ist wesentlich j\u00fcnger, die \n\nProbleme kommen viel schneller, es gibt mehr betroffene \n\nFrauen \u2013 auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit \u2013 und es dauert zu \n\nlange, bis die Menschen ins Hilfesystem kommen. Dies \n\nkann man aus der Bestandsaufnahme ableiten. \n\nWas tut die Staatsregierung? Es ist der Dreiklang, der \n\nschon im 10-Punkte-Programm enthalten ist: Aufkl\u00e4rung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1608 \n\n\u00fcber die Gefahren, Hilfe f\u00fcr die Betroffenen und auf der \n\nanderen Seite harte Hand gegen all jene, die diese Drogen \n\nverbreiten. Wir haben \u2013 daf\u00fcr k\u00f6nnen wir uns selbst \n\nDanke sagen \u2013 im Haushalt deutlich mehr Geld f\u00fcr die \n\nSuchtberatung eingestellt. Wir haben zus\u00e4tzlich noch \n\neinmal 1,3 Millionen Euro f\u00fcr das Thema Crystal einge-\n\nstellt. Die Fraktionen haben mit einem Nachtragsantrag in \n\nden Haushaltsberatungen noch einmal Geld f\u00fcr junge \n\nCrystal-Abh\u00e4ngige und Crystal-abh\u00e4ngige M\u00fctter mit \n\nKind eingestellt. Das ist sehr positiv. \n\nDie Staatsregierung hat aber auch noch viele andere \n\nDinge gemacht. Ich fange an bei Frau Kurth und dem \n\nThema Schulen. Es gibt einen Schulleiterbrief, der sich \n\nmit dem Thema auseinandersetzt, damit die Lehrer \n\nsensibilisiert werden, Crystal-Abh\u00e4ngige schneller zu \n\nerkennen. Es gab Fortbildungsveranstaltungen in allen \n\nRegionalstellen der s\u00e4chsischen Bildungsagentur zu dem \n\nThema. Es gibt eine Qualifizierung der Beratungslehrer \n\nund eine gro\u00dfe Weiterbildungskonferenz zu diesem \n\nThema. Ich finde, das sind ganz tolle Ans\u00e4tze. \n\nJetzt komme ich auf Martin Dulig zu sprechen. Man \n\nk\u00f6nnte sagen, er hat relativ wenig damit zu tun, weil die \n\nWirtschaft damit nichts zu tun hat, aber auch die Kontakt-\n\naufnahme zum Fahrlehrerverband ist zu nennen. Wie \n\nk\u00f6nnen wir die Fahrlehrer schulen, um zu erkennen, dass \n\nes bei den Menschen ein Drogenproblem gibt? \n\nWeiter zu nennen w\u00e4re das Sozialministerium, wo es um \n\nInformationsbrosch\u00fcren geht, die gut sind, und wo wir \n\nVideospots haben, also zielgruppenspezifische Werbung. \n\nEs gibt eine Bundesratsinitiative, damit man sich auf \n\ndieser Ebene damit besch\u00e4ftigt. \n\nDanach kommt der dritte Bereich, die Repression durch \n\nPolizei und Justiz. Die polizeiliche Bek\u00e4mpfungsstrategie \n\nin Bezug auf das Thema Crystal wurde fortgeschrieben. \n\nMan schaut, wo die Labore und wie die Verbringungswe-\n\nge sind und was man dagegen tun kann. Die Polizei sagt, \n\nsie schafft jetzt auch sogenannte Passivhunde an. Das sind \n\nHunde, die nicht nur bellen und bei\u00dfen, sondern auch \n\nriechen k\u00f6nnen, sodass man schneller K\u00f6rperkontrollen \n\ndurchf\u00fchren kann, wenn jemand etwas geschluckt hat. Da \n\nn\u00fctzt ein Hund, der immer gleich zubei\u00dft, nichts. Auch \n\ndas ist ein richtiger Weg. \n\nWenn ich an unseren Justizminister denke, der gestern in \n\nTschechien zu Gast war, um auch dieses Thema zu be-\n\nsprechen, dann sind wir ein gutes St\u00fcck vorangekommen. \n\nDas Justizministerium setzt sich bei der Europ\u00e4ischen \n\nUnion daf\u00fcr ein, dass die Substanz Chlorephedrin auf die \n\nListe der Grundstoffe kommt, die \u00fcberwacht werden, weil \n\nsie zur Herstellung von Bet\u00e4ubungsmitteln missbraucht \n\nwerden k\u00f6nnen. Wenn Tschechien das auf seiner nationa-\n\nlen Liste schon einmal gemacht hat, wo die meisten \n\nDrogenk\u00fcchen stehen, dann ist das ein Riesenerfolg und \n\nermutigt uns, sich weiter daf\u00fcr einzusetzen, dass wir das \n\nauf europ\u00e4ischer Ebene schaffen; dass dieser Grundstoff \n\nnicht nur in Tschechien \u00fcberwacht wird, sondern auch in \n\nallen anderen L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich wei\u00df, deswegen noch ein \n\nkurzer Satz. Die Beratung spielt eine Rolle. Wir wollen, \n\ndass es einen Suchtberater f\u00fcr 20 000 Einwohner gibt. \n\nDaran arbeiten wir. Wir haben drei Gebietsk\u00f6rperschaften, \n\ndie das schon erf\u00fcllen. Wir w\u00fcnschen uns, dass es alle \n\nmachen. Daf\u00fcr werden wir weiterhin Geld zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. Sie sehen, es ist eine ganz tolle Teamarbeit, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: \u2013 die stattfindet, und wir sind \n\nbei dem Thema Crystal wirklich hautnah dran und, was \n\ndie Bek\u00e4mpfung betrifft, einige Schritte vorangekommen. \n\nDas sollten wir weiter tun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Vielen Dank und Gl\u00fcck auf. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion der CDU Herr Kollege Krau\u00df. Als N\u00e4chs-\n\nte ergreift Frau Kollegin Lang f\u00fcr die SPD-Fraktion das \n\nWort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Kennen Sie Billy? Billy ist \n\nein Wohnelement eines schwedischen M\u00f6belhauses mit \n\nvier Buchstaben. Jeder kennt es. Jeder kann es aufbauen, \n\nauch M\u00e4nner. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nWas hat Sucht damit zu tun? In eine meiner letzten \n\nVeranstaltungen zum Thema Crystal in meinem Wahlkreis \n\nSchwarzenberg waren 200 Teilnehmer gekommen, um \n\ngenau dies zu erfahren. Teilnehmer waren Sch\u00fcler, Vertre-\n\nter der Landespolizei, des Wohnungsbaus, der Stadt und \n\nvieler Vereine.Thema waren Produzenten, Dealer, Ermitt-\n\nler und die Situation in Sachsen. Mit Drogen kann man \n\nWochenenden durchfeiern, man ist leistungsf\u00e4higer und \n\nman kann Pr\u00fcfungsstress vermeiden. Crystal ist billig und \n\neinfach zu haben. Es ist f\u00fcr viele Menschen aus unter-\n\nschiedlichsten Feldern \u2013 vom Sch\u00fcler bis zum Zahnarzt \u2013 \n\nAlltagsbegleiter, und das Verlangen w\u00e4chst st\u00e4ndig. \n\nCrystal zerst\u00f6rt Menschen. \n\nUnd jetzt kommt Billy ins Spiel. Billy ist eine Darstellung \n\ndessen, wie Sp\u00e4tfolgen bei Konsumenten aussehen \n\nk\u00f6nnen. Entgegen allen g\u00fcltigen Einstellungen ist der \n\nAufbau dieses Regals eine hohe kognitive Leistung, da es \n\nsich um eine visuell-konstruktive, mit praktischen Hand-\n\nlungsans\u00e4tzen verbundene Leistung handelt. Zwei Pro-\n\nbanden, ein Cannabis-Konsument und ein Crystal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1609 \n\nKonsument in drei Stufen dargestellt: Die erste Stufe ist \n\ndie Intoxikation, das hei\u00dft unter Drogen. Der Cannabis-\n\nKonsument rei\u00dft das Paket auf, packt einige Bretter aus, \n\nwinkt ab und geht. Der Crystal-Konsument braucht daf\u00fcr \n\ncirca eine halbe Stunde, benutzt keine legitime Technik; \n\ndie \u00c4hnlichkeit dessen, was da entsteht, ist sehr entfernt \n\nund auf Ansprache wird er aggressiv und hat kein Einse-\n\nhen. \n\nNach der Entgiftung und nach drei Lernprozessen, also \n\ndrei Probeabl\u00e4ufen, ist beim Cannabis-Konsumenten \n\nFolgendes zu verzeichnen: Er ist unsicher, hoch ange-\n\nspannt, die Fehlerquote w\u00e4chst auf 15 beim dritten Regal. \n\nEr braucht eine stetige Bindung zum Bauplan, und die \n\nVerk\u00fcrzung der Zeit verursacht eine Zunahme der Fehler. \n\nDer Crystal-Konsument hat auch eine zunehmende Zahl \n\nder Fehler bis zu 21. Er braucht l\u00e4nger, ist unsicher, \n\nangespannt und schwitzt. \n\nNach der Entw\u00f6hnungsbehandlung \u2013 und ich glaube, dort \n\nliegt die Wahrheit \u2013 hat der Cannabis-Konsument eine \n\ndeutlich bessere Struktur, der Lerneffekt steigt zwar, aber \n\ner ist weiter eng an diesen Bauplan gebunden, obwohl er \n\nes schon mehrmals getan hat, und er hat eine verminderte \n\nLernf\u00e4higkeit. Der Crystal-Konsument hat weiterhin eine \n\nhohe Fehlerzahl und mit Zunahme der Wiederholungen \n\nwird sichtbar, dass seine kognitiven F\u00e4higkeiten weiter \n\nunter dem eines nicht Konsumierenden bleiben. \n\nDie Fragestellung dieser Veranstaltung war: Wer sind die \n\nKonsumenten und wer profitiert davon? Wie soll man auf \n\ndiese erschreckende Entwicklung reagieren? \n\nWichtig ist, wir brauchen gesicherte und umfassende \n\nFakten. Das ist nur mit einer vern\u00fcnftigen Drogenpolitik \n\nm\u00f6glich, mit einer Drogenpolitik, die gesellschaftliche \n\nRealit\u00e4ten anerkennt und die es erm\u00f6glicht, sich wirklich \n\n\u00fcber Ursachen und Symptome zu unterhalten und sich \n\ndar\u00fcber auseinanderzusetzen. Das ressort\u00fcbergreifende \n\nLagebild von SMS und SMI ist ein guter Beginn. Das \n\nbest\u00e4tigen auch die Informationen in dieser Veranstaltung: \n\nSieben von zehn Erstkonsumenten sind h\u00f6chstens 18 \n\nJahre alt. Bei der Veranstaltung wurde allerdings auch \n\ngesagt, dass es Erstkonsumenten in einem Alter von zw\u00f6lf \n\nJahren gibt. Mit knapp 27 Jahren suchen Konsumenten \n\ndas erste Mal Hilfe in einer Suchthilfeeinrichtung. \n\nWas muss unser Ziel sein? \u2013 Unser Ziel sollte sein, dass \n\nm\u00f6glichst wenige Menschen Suchtmittel konsumieren, \n\ndass Menschen, die Probleme haben, m\u00f6glichst schnell \n\nHilfe bekommen, und dass Menschen, die aufh\u00f6ren \n\nwollen, uneingeschr\u00e4nkte Unterst\u00fctzung erhalten. Das \n\nbedeutet, wir m\u00fcssen uns von einigen Dingen verabschie-\n\nden: Wir d\u00fcrfen nicht davon reden, dass es eine Abstinenz \n\noder eine Welt ohne Drogen gibt, weil dies unrealistisch \n\nw\u00e4re. \n\nEine gute Drogenpolitik basiert auf vier S\u00e4ulen: Pr\u00e4venti-\n\non und Fr\u00fchintervention, Beratung und Behandlung, \n\nSchadensminimierung und Angebotsreduktion. Der 10-\n\nPunkte-Plan zum Kampf gegen Crystal greift diese \n\nPunkte durchaus auf. \n\nWas brauchen wir noch daf\u00fcr? \u2013 Ressourcen, vor allem in \n\nder Gesundheits- und Sozialpolitik. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nSimone Lang, SPD: Gut. Dann werde ich den Teil zwei \n\nnach hinten verlegen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist immer gut. \u2013 \n\nDas war Frau Kollegin Lang. Sie sprach f\u00fcr die einbrin-\n\ngende SPD-Fraktion. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir kommen jetzt zu den weiteren Rednern. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht Frau Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nPositiv ist tats\u00e4chlich zu erw\u00e4hnen, dass im Vergleich zum \n\nJahr 2014 in den Haushaltsplan rund 1,4 Millionen Euro \n\nmehr an Zusch\u00fcssen f\u00fcr laufende Zwecke f\u00fcr die Sucht-\n\npr\u00e4vention und Suchtkrankenhilfe an soziale oder \u00e4hnli-\n\nche Einrichtungen eingestellt wurden. Wenn man aber als \n\nBasis von den 500 000 Euro ausgeht, die f\u00fcr diesen \n\nBereich viel zu wenig sind, dann ist die Euphorie schon \n\nwieder dahin. Die Zahlen in dem Bericht zur Suchtkran-\n\nkenhilfe in Sachsen machen deutlich, dass die Staatsregie-\n\nrung gerade im Bereich der Pr\u00e4vention noch zu wenig \n\ninvestiert. Deshalb h\u00f6ren Sie doch bitte auf, sich hier an \n\nIhrer selbst erkl\u00e4rten Gro\u00dfz\u00fcgigkeit zu berauschen, und \n\nwerfen Sie einen n\u00fcchternen Blick auf den Suchtbericht! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch hatte auch gehofft, dass es heute nicht ausschlie\u00dflich \n\num Crystal geht. Der Titel l\u00e4sst das ja nun nicht erahnen. \n\nDeswegen noch ein paar andere Zahlen. Im Jahr 2013 \n\nwaren ungef\u00e4hr 85 000 Menschen in Sachsen alkoholab-\n\nh\u00e4ngig, 78 000 sogar von starkem Alkoholmissbrauch \n\ngepr\u00e4gt. 78 % der F\u00e4lle in der station\u00e4ren Suchtmedizin \n\nsind somit alkoholverursacht. 1 105 Sterbef\u00e4lle sind im \n\nJahr 2013 auf alkoholbedingte Krankheitsf\u00e4lle zur\u00fcckzu-\n\nf\u00fchren. Dabei ist noch nicht ber\u00fccksichtigt, wer die \n\nTreppe herunterf\u00e4llt oder im Rausch sich oder andere \n\ntotf\u00e4hrt. \n\nBier- und Alkoholkonsum werden zur Normalit\u00e4t im \n\nAlltag. Das beginnt schon beim Fu\u00dfball, wenn in der \n\nKreisliga Vereine auf ihren T-Shirts Brauereiwerbung \n\ntragen und Brauereien als Trikotsponsor und auf Werbe-\n\nbanden auftauchen. Das Biertrinken wird zum Erlebnis \n\nund wird mit sportlichen Gro\u00dfereignissen wie mit dem \n\nFu\u00dfball immer wieder gern verkn\u00fcpft. Es ist erwiesen, \n\ndass diese Omnipr\u00e4senz der Alkoholwerbung Pr\u00e4ven-\n\ntions- und Rehabilitationsma\u00dfnahmen stark negativ \n\nbeeinflusst. Wenn man also \u00fcber Sucht und deren Pr\u00e4ven-\n\ntion spricht, dann muss man besonders auch hieran \n\nanpacken und gegensteuern, anstatt den Fokus allein auf \n\nillegale Drogen zu legen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1610 \n\nDoch wie sieht es im Bereich der illegalen Drogen aus? \u2013 \n\nEs geht insbesondere um den Crystal-Konsum. Das haben \n\nFrau Lang und auch Herr Krau\u00df schon gesagt. Im Jahr \n\n2014 waren es allein 4 800 Klienten und die Tendenz ist \n\nweiter steigend. Die Zahlen haben sich in der Tat seit dem \n\nJahr 2011 verdoppelt. Insofern ist es hoch erfreulich, dass \n\nsich die Staatsregierung jetzt dieses Problems annimmt. \n\nBesonders problematisch ist aber nach wie vor die Poly-\n\ntoxikomanie. Das hei\u00dft, Suchterkrankte, die mehrere \n\nSubstanzen zu sich nehmen, lassen sich viel schwerer \n\ntherapieren und verursachen dadurch viel mehr Aufwand. \n\nBei M\u00fcttern, die w\u00e4hrend der Schwangerschaft multiple \n\nSubstanzen zu sich nehmen, besteht eine riesengro\u00dfe \n\nWahrscheinlichkeit, dass Kinder mit k\u00f6rperlichen und \n\ngeistigen Behinderungen geboren werden. In Deutschland \n\nsind drei von 1 000 geborenen Kindern Kinder von \n\nmehrfach abh\u00e4ngigen Frauen. \n\nBeim Gebrauch multipler Substanzen w\u00e4hrend der \n\nSchwangerschaft werden folgende St\u00f6rungen beobachtet: \n\nangeborene Fehlbildungen, Lernst\u00f6rungen, Infektanf\u00e4l-\n\nligkeiten, Entwicklungsverz\u00f6gerungen, und, was viel \n\nschlimmer ist, auch die Zahlen f\u00fcr den pl\u00f6tzlichen Kinds-\n\ntod steigen in diesem Zusammenhang sowie die geburts-\n\nhilflichen Komplikationen. \n\nIch finde es bemerkenswert, dass die Staatsregierung auch \n\ndazu auf meine Nachfrage nach Neugeborenen mit Ab-\n\nh\u00e4ngigkeitssymptomen keine Aussage macht bzw. dazu \n\n\u00fcber keine Daten verf\u00fcgt und sich nicht um selbige \n\nbem\u00fcht, wenn es doch in anderen Medien nachlesbar ist. \n\nNeben den gesundheitlichen Folgen f\u00fcr die S\u00fcchtigen \n\nverursachen Drogenabh\u00e4ngigkeiten jeglicher Art immense \n\nFolgekosten. Allein in Sachsen verursacht die Alkoholab-\n\nh\u00e4ngigkeit einen volkswirtschaftlichen Schaden in H\u00f6he \n\nvon 1 Milliarde Euro. \n\nAllein die alkoholbezogenen St\u00f6rungen wie die F-10-\n\nDiagnosen, Herzinsuffizienz und interkranielle Erkran-\n\nkungen f\u00fchren am h\u00e4ufigsten zu Krankenhausaufenthalten \n\nund zu j\u00e4hrlichen Behandlungskosten in H\u00f6he von rund \n\n120 Millionen Euro. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \n\nKollegin! \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Angesichts dieser \n\nKosten ist der Betrag von 1,9 Millionen Euro relativ klein \n\nund beschwerlich. Insofern hoffen wir stark, dass auf eine \n\ngesunde Pr\u00e4vention gesetzt wird. Das bedeutet aber auch \n\nmehr Geld. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Schaper \n\nwar das f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt kommt f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Kollege Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Zitat: \n\n\u201eNach dem geschilderten Einstieg in die Sucht Alkohol \n\nbegann die Abw\u00e4rtsfahrt nun rasend schnell. Unf\u00e4hig, \n\nmeiner beruflichen T\u00e4tigkeit auch nur halbwegs nachzu-\n\ngehen, reduzierte ich meinen t\u00e4glichen Arbeitsablauf auf \n\ndrei bis vier Stunden t\u00e4glich. Der unumg\u00e4ngliche Zwang \n\nnach dem nunmehr erforderlichen Quantum Alkohol lie\u00df \n\nmir nun schon fast alles unwesentlich erscheinen. Der \n\nDrang, meinen Pegel wieder aufzuf\u00fcllen, lie\u00df alles, \n\nmeinen Beruf, meine eigene Familie, meine Freunde und \n\neinfach alles, was mir fr\u00fcher wichtig und erstrebenswert \n\nwar, zur absoluten Nebens\u00e4chlichkeit werden.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dies war ein \n\nZitat aus einem Bericht eines Alkoholkranken, der nur \n\ndurch die Unterst\u00fctzung von Selbsthilfegruppen gesunden \n\nkonnte. Ich wollte es hier nur einmal darstellen, um auch \n\neinmal auf diejenigen einzugehen, die es betrifft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Schaper \n\nhat schon einige Zahlen genannt. Ich m\u00f6chte diese Zahlen \n\nerg\u00e4nzen. Die Sucht ist nicht nur in Deutschland eine \n\nThematik, der wir uns annehmen sollten, sondern auch in \n\nSachsen. Ich gehe hier speziell auf die Beratungsf\u00e4lle ein, \n\ndie es in Sachsen im vergangenen Jahr gegeben hat. Die \n\nBeratungsf\u00e4lle zur Alkoholsucht beliefen sich im vergan-\n\ngenen Jahr auf 13 500. Das sind ca. 50 % der gesamten \n\nBeratungsf\u00e4lle, die im Jahr 2014 angefallen sind. \n\nAn zweiter Stelle mit circa 8 200 F\u00e4llen rangierten sich \n\ndiejenigen ein, die illegale psychoaktive Substanzen zu \n\nsich genommen haben und davon abh\u00e4ngig geworden \n\nsind. \n\nWeitere Suchtf\u00e4lle wie die Spiel- und Medikamentensucht \n\nsollten hierbei nicht au\u00dfer Acht gelassen werden. Der \n\nSchwerpunkt liegt aber eindeutig auf den beiden zuerst \n\ngenannten Problemfeldern. \n\nAlkoholsucht hat in Sachsen im vergangenen Jahr einen \n\nvolkswirtschaftlichen Schaden in H\u00f6he von circa \n\n1 Milliarde Euro verursacht. Die Krankenkosten beziffer-\n\nten sich auf circa 120 Millionen Euro. Die Beratungszah-\n\nlen, das ist gut, blieben bei den Alkoholkranken konstant. \n\nDie Beratungsf\u00e4lle bei den crystal- bzw. drogenbezogenen \n\nBeratungsf\u00e4llen haben sich in den letzten f\u00fcnf Jahren \n\nmehr als verdreifacht. Aufgrund dieser Zahlen kann \n\nwahrlich von keinem erfolgreichen Vorgehen der Staats-\n\nregierung gesprochen werden, auch wenn uns Herr Krau\u00df \n\ndie Sonne an die Wand malt. \n\nDie Dunkelziffer ist weitaus h\u00f6her. Deshalb sind genaue \n\nZahlenangaben nicht m\u00f6glich. Erschreckend f\u00fcr mich ist, \n\ndass in Sachsen Jugendliche bereits im Alter von \n\n15 Jahren auf Alkohol zur\u00fcckgreifen. Mit 15 Jahren \n\nbeginnt also schon der Alkoholkonsum, obwohl der \n\nBundesdurchschnitt bei 16 Jahren liegt. Jetzt m\u00fcssten wir \n\nuns folgende Fragen stellen: Wie nehmen wir uns der \n\nHerausforderungen an? Was k\u00f6nnen wir tun, um den \n\nTrend umzukehren? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dass wir fl\u00e4-\n\nchendeckende Beratungs- und Betreuungsm\u00f6glichkeiten \n\nben\u00f6tigen, d\u00fcrfte klar auf der Hand liegen. Geht man auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1611 \n\ndie Internetseite der Suchthilfe Sachsen, so werden dem \n\nNutzer etwa 70 Anlaufstellen genannt. Aufgrund der \n\nderzeitigen Problematik sollte man infrage stellen, ob \n\ndiese Anlaufstellen wirklich fl\u00e4chendeckend und in \n\nausreichender Anzahl zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDer Fachkr\u00e4fteschl\u00fcssel wurde ebenfalls angesprochen. \n\nHierbei liegen wir bei circa 1 : 23 000, obwohl ein Fach-\n\nkr\u00e4fteschl\u00fcssel von 1 : 20 000 angedacht ist. Es gibt \n\nDiskrepanzen. Dieser Fachkr\u00e4fteschl\u00fcssel ist nicht fl\u00e4-\n\nchendeckend konstant. Er betr\u00e4gt im Landkreis Leipzig \n\nbeispielsweise 1 : 35 000. In Leipzig-Stadt liegt er bei \n\n1 : 17 500. Diese Ungleichgewichte m\u00fcssen ausgeglichen \n\nwerden. Dies schlie\u00dft logischerweise einen Aufwuchs \n\nbeim Personal ein. \n\nIn Sachen Pr\u00e4vention gibt es einiges zu tun. In den Be-\n\nreich Pr\u00e4vention tauche ich in der zweiten Runde etwas \n\ntiefer ein. \n\nIch bedanke mich zun\u00e4chst einmal f\u00fcr den ersten Rede-\n\nbeitrag und f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wendt sprach f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE spricht jetzt \n\nKollege Zschocke. Bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Deutschlands gr\u00f6\u00dfter legaler \n\nRauschmittelexzess ist gerade in M\u00fcnchen zu Ende \n\ngegangen. Wenn der Pr\u00e4sident, Herr R\u00f6\u00dfler, am Freitag in \n\nder \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c erkl\u00e4rt, dass es in der s\u00e4chsi-\n\nschen CDU ein \u00e4hnliches Selbstverst\u00e4ndnis wie in der \n\nCSU gebe, dann hoffe ich, dass Sie damit nicht die \n\nTrinkfestigkeit meinen und die Droge nicht verharmlosen, \n\ndie mit Abstand nach wie vor das h\u00f6chste Gef\u00e4hrdungspo-\n\ntenzial hat. \n\nIn unserer Kultur wird aber neben Alkohol auch noch eine \n\nVielzahl anderer Drogen konsumiert. Viele Menschen \n\nverlieren leider das Ma\u00df und werden abh\u00e4ngig. Der \n\ngr\u00f6\u00dfte Hilfebedarf besteht weiterhin im Bereich legaler \n\nDrogen. Ich m\u00f6chte Folgendes deutlich sagen: Alkohol-\n\nabh\u00e4ngige stellen nach wie vor die gr\u00f6\u00dfte Betroffenen-\n\ngruppe dar. Als Sozialarbeiter habe ich gesehen, was \n\nAlkohol in Familien, bei Menschen, Kindern und auch \n\nUngeborenen anrichten kann. Es ist auch ein alarmieren-\n\nder Anstieg bei nicht stoffgebundenen S\u00fcchten vor allem \n\nim Bereich Mediensucht und Spielsucht zu verzeichnen. \n\nNat\u00fcrlich, Sie haben v\u00f6llig recht, ist der Hilfebedarf im \n\nZusammenhang mit illegalen Drogen angestiegen. Das \n\nzeigen die \u00fcberdurchschnittlich hohen Fallzahlen von \n\nCrystal gerade hier in Sachsen. Es ist gut, wenn die \n\nKoalition dem Thema Suchtpr\u00e4vention im Koalitionsver-\n\ntrag einen so hohen Stellenwert einr\u00e4umt. Ich glaube \n\nIhnen auch, dass Sie diese Herausforderungen annehmen. \n\nOb Sie diese auch meistern, meine Damen und Herren \n\nvon der Koalition, habe ich mir einmal am Beispiel von \n\nCrystal Meth angeschaut. Im Zusammenhang damit haben \n\nSie viel angek\u00fcndigt. Sie haben daf\u00fcr viele Haushaltsmit-\n\ntel bereitgestellt. Das haben die Vorredner bereits darge-\n\nstellt. \n\nIch habe im Sommer mehrere Kleine Anfragen gestellt, \n\num einen Zwischenstand bei der Bek\u00e4mpfung von Crystal \n\nzu erfahren. Dadurch hat sich eine ganze Reihe von \n\nUmsetzungsproblemen offenbart. Dazu m\u00f6chte ich kurz \n\netwas sagen. Die Mittel kommen nach wie vor nicht in \n\nden Landkreisen an, auch nicht in den Grenzregionen, die \n\nbesonders von Crystal betroffen sind. Es gibt 31 Projek-\n\ntantr\u00e4ge. Davon wurden bisher nur 19 bewilligt. Im \n\nvierten Quartal 2015, knapp 1,5 Jahre, nachdem Sie den \n\n10-Punkte-Plan vorgestellt haben und bei unver\u00e4ndert \n\nhoher Belastung der Suchthilfestellen durch Crystal-\n\nKonsumenten, ist noch kein einziger zus\u00e4tzlicher Cent im \n\nHilfesystem vor Ort tats\u00e4chlich angekommen. Nat\u00fcrlich \n\nhat die sp\u00e4te Verabschiedung des Haushalts insgesamt zu \n\nProblemen gef\u00fchrt. Die Beratungsstellen mussten ein \n\nhalbes Jahr ohne Finanzierungssicherheit arbeiten. Das \n\nRisiko f\u00fcr die Tr\u00e4ger ist sehr hoch. Wenn die H\u00f6he der \n\nF\u00f6rdermittelbescheide unklar ist, dann hat das Konse-\n\nquenzen f\u00fcr die 42 Suchtberatungsstellen in Sachsen. \n\nDiese haben bisher keine zus\u00e4tzlichen Mitarbeiter einge-\n\nstellt. Das erste Jahr ist so gut wie abgelaufen. De facto ist \n\ndie Projektlaufzeit der neuen Projekte, die Sie finanzieren \n\nm\u00f6chten, im Bereich Crystal bereits jetzt von 24 Monaten \n\nauf 14 Monate, wenn man einmal bis zum Ende des \n\nJahres 2016 rechnet, zusammengeschrumpft. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist auch eine \u00dcberlastung \n\ndes s\u00e4chsischen Suchthilfesystems durch die anhaltende \n\nCrystal-Welle zu erkennen. Der Crystal-Hilfebedarf geht \n\nunver\u00e4ndert zulasten Betroffener anderer Suchtprobleme. \n\nBeratungsstellen arbeiten am Limit. Es gibt einen Auf-\n\nnahmestopp f\u00fcr neue Klienten in einigen Beratungsstel-\n\nlen. Die Kapazit\u00e4ten sind schlichtweg ausgesch\u00f6pft. \n\nStation\u00e4re Therapieeinrichtungen sind inzwischen auch \n\nbundesweit \u00fcberf\u00fcllt. \n\nDas System funktioniert grunds\u00e4tzlich gut, auch bei \n\nCrystal. Die Kapazit\u00e4ten reichen eben nur nicht aus. Der \n\nKampf gegen Crystal droht im Moment auch an den \n\nLandkreisen zu scheitern. Alle Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte sind bereits im Januar durch das SMS informiert \n\nworden, dass die zus\u00e4tzlichen Mittel, die im Haushalt \n\nbereitgestellt wurden, zu erwarten sind. Dennoch schei-\n\ntern viele Projekte in den Kreisen daran, dass kaum \n\nkommunale Kofinanzierungsmittel bereitgestellt werden. \n\nAnders sieht es in den Gro\u00dfst\u00e4dten aus, in denen die CDU \n\nnicht regiert. Es reicht eben nicht aus, eine Debatte \n\ndar\u00fcber zu f\u00fchren, welchen Schwerpunkt das Thema \n\nCrystal w\u00e4hrend der Regierungszeit hat. Sie m\u00fcssen die \n\nvon der CDU gestellten Landr\u00e4te ausnahmslos von der \n\nProblemlage \u00fcberzeugen. Herr Krau\u00df, ich w\u00fcrde Sie gern \n\ndabei unterst\u00fctzen. Sie werden aber die besseren Ge-\n\nspr\u00e4chskontakte haben. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist es so, dass die Crystal-Pr\u00e4vention keine \n\nlangfristige Perspektive im Freistaat Sachsen hat. Aussa-\n\ngen zur kommunalen Folgefinanzierung ab dem Jahr 2017 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1612 \n\ngibt es bisher nur in Chemnitz und Leipzig. Ansonsten ist \n\ndie Anschlussfinanzierung durch die Kommunen bisher \n\nv\u00f6llig unklar. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Die Suchtberatung und  \n\n-behandlung braucht im Prinzip eine Finanzierungssi-\n\ncherheit auch nach dem Jahr 2016. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Ihr 10-\n\nPunkte-Plan gegen Crystal ist im Hinblick auf das Thema \n\nPr\u00e4vention bis jetzt noch keine Erfolgsgeschichte. Zu-\n\nmindest aber haben Sie es auf den Weg gebracht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke befinden wir uns am Ende der ersten Runde. Ich \n\nsehe, dass der Wunsch nach einer zweiten Runde besteht. \n\nDiese wird wiederum von Herrn Kollegen Krau\u00df, der f\u00fcr \n\ndie einbringende CDU-Fraktion spricht, er\u00f6ffnet. Bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der aktuelle Tagesord-\n\nnungspunkt hei\u00dft Debatte. Insofern sollten wir auch \n\naufeinander eingehen. Es w\u00e4re schade, wenn man nur eine \n\nRunde durchf\u00fchren w\u00fcrde, dann k\u00f6nnte das nicht gelin-\n\ngen. \n\nIch sage erst einmal vielen Dank an die im Gro\u00dfen und \n\nGanzen konstruktive Debatte zum Thema Suchthilfe. Ich \n\nglaube, dass wir prinzipiell auch in die gleiche Richtung \n\nzielen. Herr Zschocke, ich m\u00f6chte einmal ein paar Aussa-\n\ngen von Ihnen herausgreifen. Sie sagen, dass das System \n\ngrunds\u00e4tzlich gut funktioniert. Diesem Punkt stimme ich \n\nzu. Man muss als Opposition immer noch ein bisschen \n\nst\u00e4nkern und sagen, was aus der eigenen Sicht nicht \n\nfunktioniert. Man sollte \u2013 deswegen bin ich Ihnen auch \n\ndankbar \u2013 die Grunds\u00e4tze festhalten und vor allem, dass \n\nwir ein gut funktionierendes System der Suchthilfe in \n\nSachsen haben. \n\nVon Frau Schaper und Herrn Zschocke wurde ebenso das \n\nThema Alkohol angesprochen. Hierbei sind wir einer \n\nMeinung. Alkohol ist die Droge Nummer eins, wenn wir \n\ndie Klientenzahlen sehen. Diese d\u00fcrfen wir nicht aus dem \n\nBlickfeld verlieren. Wir sollten immer daran denken, dass \n\nAlkohol die Nummer eins ist und in diesem Bereich die \n\ngr\u00f6\u00dften Gefahren bestehen, dass man abh\u00e4ngig wird. Das \n\nwar so und wird sicherlich auch erst einmal so bleiben. \n\nDas hei\u00dft aber auch, dass wir aufpassen m\u00fcssen, dass an \n\nanderen Stellen keine D\u00e4mme brechen. Aktuell dreht sich \n\ndie Diskussion um den Bereich Cannabis. Dieses Thema \n\nwird sehr stark verharmlost und im Zusammenhang damit \n\ngefordert, dass man Cannabis legalisieren sollte. Wir \n\nstellen bereits jetzt fest, dass diese Verharmlosungsstrate-\n\ngie, die vor allem von der linken Seite des politischen \n\nSpektrums verfolgt wird, leider negative Auswirkungen \n\nzeigt. Gerade bei jungen Menschen hat der Cannabis-\n\nKonsum zugenommen. Dann, finde ich, kann man sich \n\nnicht hinstellen und sagen, das Oktoberfest m\u00fcsse man \n\nverbieten, weil dort Alkohol ausgeschenkt wird, und auf \n\nder anderen Seite sagen, illegale Drogen m\u00fcsse man \n\nlegalisieren. Das passt f\u00fcr mich nicht ganz zusammen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Krau\u00df, sind Sie der \n\nAuffassung, dass die Regelungen, die wir im Bet\u00e4u-\n\nbungsmittelgesetz haben, funktionieren, um den illegalen \n\nCannabiskonsum, den Schwarzmarkt und die damit in \n\nVerbindung stehende Kriminalit\u00e4t zur\u00fcckzudr\u00e4ngen? \n\nHaben Sie zur Kenntnis genommen, dass wir als GR\u00dcNE \n\nhier eine klare Strategie fahren, den Cannabis-Konsum \n\nunter staatliche Kontrolle zu bekommen, um den \n\nSchwarzmarkt auszutrocknen und den Jugendschutz \n\ndurchzusetzen? Wie kommen Sie darauf, das als eine \n\nVerharmlosungsstrategie zu bezeichnen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn Ihr Parteivorsitzender \n\nCannabis-Pflanzen in seiner Parteizentrale anbaut, kann \n\nich nicht sagen, das erfolge unter staatlicher Aufsicht. \n\n(Lachen und Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer erste Punkt der Frage ist mir entfallen. Sie hatten am \n\nAnfang noch etwas anderes gefragt, das habe ich verges-\n\nsen. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ich wollte von Ihnen \n\nwissen, ob Sie der Auffassung sind, dass das Bet\u00e4u-\n\nbungsmittelgesetz ausreichend ist, um die Kriminalit\u00e4t, \n\nden Schwarzmarkt und die Jugendgef\u00e4hrdungen, die \n\ndavon ausgehen, tats\u00e4chlich zu bek\u00e4mpfen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Okay, danke. Entschuldigung, \n\ndass ich das vergessen hatte. \u2013 Ich glaube, der Grundsatz \n\nfunktioniert. Wenn man zum Beispiel auf der Stra\u00dfe nicht \n\n50, sondern 70 km/h f\u00e4hrt, kommt niemand auf die Idee \n\nzu sagen, die Gesetze funktionieren nicht, also lassen wir \n\ndas wegfallen und heben alle Geschwindigkeitsbeschr\u00e4n-\n\nkungen auf. Oder wir stellen die Verfolgung von Mord \n\nein, weil es immer mal jemanden gibt, der jemanden \n\numgebracht hat und nicht erwischt wird. Diese Systematik \n\nfunktioniert nicht. Ich denke, die Gesetze sind richtig. Wir \n\nwissen aber auch \u2013 keine Frage \u2013, dass es dennoch zu \n\nDrogenkonsum kommt. Ich glaube, damit muss eine \n\nfreiheitliche Gesellschaft leben. Wir k\u00f6nnen nicht damit \n\nanfangen, jedem, der mit Drogen handelt, die H\u00e4nde \n\nabzuhacken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1613 \n\nLassen Sie mich zum Thema M\u00fctter kommen. Danke an \n\nFrau Schaper, dass sie es angesprochen hat. Ich glaube, \n\ndie Geburtenkliniken sind bei diesem Thema sehr sensibel \n\nund schauen, wo betroffene Frauen sind. Wir m\u00fcssen jetzt \n\nsehen, wie es uns gelingt, diesen Frauen zu helfen und das \n\nKindeswohl zu gew\u00e4hrleisten. Das Kindeswohl hat \n\nVorrang. Mein Anliegen w\u00e4re, dass man Mutter und Kind \n\nnicht trennt, sondern dass es uns gelingt, beide zusam-\n\nmenzulassen. Ich glaube, das ist das Beste f\u00fcr das Kind \n\nund auch f\u00fcr die Mutter. Wir m\u00fcssen Einrichtungen \n\nschaffen, in denen Mutter und Kind l\u00e4ngere Zeit betreut \n\nwerden. Deshalb bin ich dankbar, dass wir im Haushalt \n\nentsprechende finanzielle Mittel eingestellt haben. Meine \n\nBitte ist, dass das Sozialministerium schnell f\u00fcr eine \n\nUmsetzung und den Abfluss der Mittel sorgt, damit wir \n\ndiese Einrichtungen und Hilfsangebote f\u00fcr diese M\u00fctter \n\nbei uns im Freistaat Sachsen erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. \n\nKommen wir zum Thema Geld: Es wurde richtig ange-\n\nsprochen, es gibt mehr Geld, und erlauben Sie mir die \n\nFormulierung: Es gibt deutlich mehr Geld. Es war uns \n\nwichtig, dass wir die Beratungsinfrastruktur st\u00e4rken. Herr \n\nWendt, aber noch einmal zum Grundsatz: Wir als Land \n\nschaffen die Stellen nicht. Zust\u00e4ndig ist die kommunale \n\nEbene, die wir dabei sehr gern unterst\u00fctzen. Die kommu-\n\nnale Ebene ist in der Verantwortung, das zu tun. Es gibt \n\n\u00fcbrigens keinen Bruch zwischen Stadt und Land. Wir \n\nhaben einen Landkreis, der diese Funktion 1 : 20 000 \n\nauch erf\u00fcllt: das Vogtland. Nat\u00fcrlich gibt es Umlandfunk-\n\ntionen, wie das beim Landkreis Leipzig der Fall ist. Dass \n\nviele Suchtbetroffene eher in die anonymere Stadt gehen, \n\nals sich in der Nachbargemeinde in die Suchtberatungs-\n\nstelle zu begeben, ist nachvollziehbar. \n\nWir haben noch zehn Gebietsk\u00f6rperschaften, bei denen \n\nwir uns w\u00fcnschen, dass sie den Betreuungsschl\u00fcssel f\u00fcr \n\ndie Betroffenen verbessern. Dabei ist auch Chemnitz im \n\nBoot, das noch etwas aufstocken kann. Das ist eine \n\nArbeit, die nicht nur die Landkreise betrifft, sondern bei \n\nder auch die St\u00e4dte mit ins Auge gefasst werden m\u00fcssen. \n\nEs gibt einen Ansatz, der sich in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nbew\u00e4hrt hat: Fr\u00fchintervention f\u00fcr erstauff\u00e4llige Drogen-\n\nkonsumenten. \n\n(Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Krau\u00df? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Zschocke, \n\nbitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Krau\u00df, haben Sie zur \n\nKenntnis genommen, dass es bei den beantragten und \n\nbewilligten Projekten vor allem die Projekte in den \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten Chemnitz und Leipzig sind, f\u00fcr die die \n\nKommunen Kofinanzierungsmittel bereitstellen und \n\nAussagen zur Folgefinanzierung nach dem Zeitraum 2016 \n\ntreffen? Haben Sie zur Kenntnis genommen, dass es eher \n\nschwierig ist, diese Aussagen von den kommunalen \n\nVertretern in den Landkreisen zu bekommen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das nehme ich gern zur \n\nKenntnis, verweise nur darauf, dass wir das nicht so \n\nunterscheiden k\u00f6nnen, wenn wir Chemnitz als Gro\u00dfstadt \n\nz\u00e4hlen. Mir ging es vor allem um die Betreuungsrelation \n\nvon einem Suchtberater zu 20 000 Einwohnern. Wir \n\nhaben sowohl in der Stadt als auch im Land noch Berei-\n\nche, bei denen es Nachholbedarf gibt. Hier kann Chem-\n\nnitz auch noch etwas tun. Vom Grundsatz her sind wir \n\neiner Meinung, und ich freue mich \u00fcber alle Projekte, die \n\nvon den gro\u00dfen kreisfreien St\u00e4dten unterst\u00fctzt werden \u2013 \n\nauch mit einer langfristigen Perspektive. \n\nLassen Sie mich zu dem Thema Fr\u00fchintervention f\u00fcr \n\nerstauff\u00e4llige Drogenkonsumenten zur\u00fcckkommen, das \n\ndie Staatsregierung vorschl\u00e4gt und bei den Landkreisen \n\nund den St\u00e4dten zu bewerben versucht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn es in den Landkreisen \n\nund in den St\u00e4dten regionale B\u00fcndnisse gibt, wo man sich \n\ntrifft, wo Polizei dabei ist, wo Schule dabei ist, wo die \n\nDrogenberatungsstellen dabei sind, ist das etwas sehr \n\nGutes, weil die Menschen dann schnell in das Hilfesystem \n\nhineinkommen und man das fr\u00fch erkennt. Daf\u00fcr werbe \n\nich, und daf\u00fcr sind wir Multiplikatoren, die das weitertra-\n\ngen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Andr\u00e9 Schollbach,  \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen Krau\u00df, \n\nder f\u00fcr die miteinbringende CDU sprach, sehe ich eine \n\nKurzintervention am Mikrofon 1. Bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: So ist es, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Ich m\u00f6chte etwas Wasser in den Wein der Selbstbe-\n\nweihr\u00e4ucherung der CDU gie\u00dfen. Herr Kollege Krau\u00df, \n\nSie sprachen unter anderem von harter Hand in Bezug auf \n\ndie Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung. Ich will Ihnen einmal \n\nsagen, die Praxis sieht anders aus. Die Praxis sieht so aus, \n\ndass Staatsanwaltschaften und Gerichte unzureichend \n\nausgestattet sind, dass deshalb Strafverfahren in Sachsen \n\nim Schneckentempo geschehen, dass es regelm\u00e4\u00dfig bis zu \n\nzwei Jahre dauert, bevor \u00fcberhaupt ein Prozess gegen \n\nDrogenh\u00e4ndler vor Gericht stattfindet. Das ist die Lage. \n\nIch erlebe es selbst in meiner Anwaltspraxis, leider auch \n\nimmer wieder in Jugendstrafverfahren, wo es ganz wich-\n\ntig w\u00e4re, dass den jungen Menschen fr\u00fchzeitig geholfen \n\nwird. Auch sie warten ewig auf ihre Verhandlungstermine. \n\nDas ist dem Umstand geschuldet, dass gerade diese \n\nRegierung und die sie tragenden Fraktionen immer wieder \n\nunzureichend Mittel f\u00fcr Staatsanwaltschaften und Gerich-\n\nte zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1614 \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nNat\u00fcrlich, Herr Schollbach!) \n\nAnschlie\u00dfend versucht man sich hier zu feiern, was die \n\nBek\u00e4mpfung des Crystal-Missbrauchs betrifft. Das ist \n\nnicht miteinander in Einklang zu bringen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Schollbach. Darauf reagiert \n\njetzt unser Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Auch wenn sich die Kurzinter-\n\nvention auf das bezog, was ich vor einer halben Stunde \n\ngesagt habe \u2013 ich bin daf\u00fcr, dass alles an Kriminalit\u00e4t \n\nverfolgt wird. Ich bin sicher, dass das bei uns im Freistaat \n\nSachsen getan wird, dass diese Dinge verfolgt werden. \n\nWenn sich aber jemand von der Linksfraktion zu Wort \n\nmeldet, bitte ich darum \u2013 \u2013 Mir w\u00fcrde es schon reichen, \n\nwenn Sie mithelfen, dass Ihre Abgeordneten hier im \n\nLandtag keine illegalen Drogen nehmen. Wenn Sie das \n\nschaffen k\u00f6nnten, w\u00e4ren wir schon weit. Also fangen Sie, \n\nbitte, bei sich an. \n\n(Beifall und Lachen bei der CDU \u2013 Starke Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren jetzt in der \n\nzweiten Rednerrunde fort. Das Wort hat erneut Frau \n\nKollegin Lang von der SPD-Fraktion. \n\n(Starke Unruhe) \n\nIch bitte jetzt um Ruhe, damit die Kollegin ihre Ausf\u00fch-\n\nrungen machen kann. \n\nSimone Lang, SPD: Wie bereits gesagt, wurde im Haus-\n\nhalt deutlich mehr Geld eingestellt, Mittel f\u00fcr Suchtbe-\n\nhandlung, 1 Million Euro im Kampf gegen Crystal, aber \n\nauch f\u00fcr sozialtherapeutische Wohnst\u00e4tten mit chronisch \n\nmehrfach abh\u00e4ngigkeitskranken Drogenkonsumenten \n\nebenso wie f\u00fcr Projekte f\u00fcr station\u00e4re Wohnformen von \n\nsuchtkranken M\u00fcttern mit Kindern. \n\nAbschlie\u00dfend ist nur zu sagen: Wo es Nachfrage gibt, gibt \n\nes auch immer ein Angebot. Wenn Menschen Drogen \n\nwollen, werden sie sie bekommen. Was geschieht, wenn \n\nwir Dealer st\u00e4rker verfolgen oder wenn an bestimmten \n\nStellen intensiver kontrolliert wird? Die Hersteller und \n\nDealer werden weiterwandern. Sie verschwinden nicht \n\neinfach. Richtig ist es, den Verfolgungsdruck aufrecht zu \n\nerhalten, und das konstant. \n\nEs darf allerdings nicht unser Schwerpunkt sein, auf \n\nVerfolgung zu schauen und st\u00e4ndig zu \u00fcberwachen, zu \n\nkontrollieren oder zu verd\u00e4chtigen. So kann man Dro-\n\ngenmissbrauch und Drogenkriminalit\u00e4t nicht allein \n\nbegegnen. Daf\u00fcr braucht es unter anderem auch mehr \n\nPolizei und deren Ausstattung. Es hilft nur eine effektive \n\nPr\u00e4vention. Menschen m\u00fcssen aufgekl\u00e4rt werden \u00fcber \n\nden Reiz der Drogen, und es muss nat\u00fcrlich auch Aus-\n\nstiegschancen geben f\u00fcr diejenigen, die abh\u00e4ngig gewor-\n\nden sind. \n\nWir m\u00fcssen uns damit besch\u00e4ftigen, dass Beschaffungs-\n\nkriminalit\u00e4t parallel zum Drogenkonsum steigt und wie \n\nwir der Sache begegnen wollen. F\u00fcr mich ist ganz wich-\n\ntig, dass wir damit anfangen, schon im Kindergarten und \n\ngemeinsam mit den Eltern den Grundstein zu legen f\u00fcr \n\nKonfliktf\u00e4higkeit, f\u00fcr Leistungsf\u00e4higkeit und f\u00fcr viele \n\nandere Kompetenzen, um Drogenkonsum entgegenzuwir-\n\nken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Lang. \n\nJetzt k\u00f6nnte das Wort von der Fraktion DIE LINKE \n\nergriffen werden. \u2013 Das passiert auch. Bitte, Frau \n\nKlepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist es \n\nerfreulich, wenn sich die Koalition auch neuen Heraus-\n\nforderungen stellt und das Thema Crystal oder die Be-\n\nk\u00e4mpfung des Crystal-Konsums zur besonderen Aufgabe \n\nmacht. Aber \u2013 da gebe ich Volkmar Zschocke recht \u2013 es \n\nist heute kein Anlass zum Jubeln. \n\nIch will noch einmal f\u00fcnf Jahre zur\u00fcckgehen und daran \n\nerinnern: Vor f\u00fcnf Jahren \u2013 2010 \u2013 hat die schwarze \n\nRegierung damals hier gro\u00dfe K\u00fcrzungen im Sozialbereich \n\nvorgenommen. Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen wirken aber eben \n\nnicht nur in den Suchtberatungs- und Suchtbehandlungs-\n\nstellen, die jetzt im aktuellen Doppelhaushalt wieder \n\ngest\u00e4rkt werden, sondern sie greifen auch fr\u00fcher \u2013 das ist \n\nzum Teil bereits angesprochen worden \u2013, indem wir \n\nprofessionelle Sozialarbeit in ganz verschiedenen Einrich-\n\ntungen und Formen anbieten. Der Kahlschlag, der 2010 \n\npassiert ist, hat seine Auswirkungen gezeitigt. Insofern hat \n\ndiese Regierung damals die Entwicklung mit bef\u00f6rdert, \n\nweshalb wir heute \u00fcber gestiegene Zahlen bei verschiede-\n\nnen Varianten der Sucht sprechen. Es ist deshalb etwas \n\nverlogen, sich hier als Sanit\u00e4ter auf die Schulter zu \n\nklopfen, wenn man das Kind hat in den Brunnen fallen \n\nlassen. \n\nWarum ist die professionelle Sozialarbeit so wichtig? \n\nNicht jeder Jugendliche, der ein Suchtproblem hat, geht \n\ndamit zu seinen Eltern. Er kann damit auch nicht immer \n\nhingehen, weil es auch Eltern gibt, die suchtbelastet oder \n\nsuchtgef\u00e4hrdet sind. Gerade deshalb ist es wichtig, viel-\n\nf\u00e4ltige Angebotsformen vorzuhalten. Das sind eben nicht \n\nnur die Suchtberatungs- und Suchtbehandlungsstellen. \n\nDiese greifen erst dann, wenn jemand schon in einer \n\nschwierigen Situation ist. \n\nKommen wir noch einmal auf die Erh\u00f6hung der F\u00f6rder-\n\nmittel zu sprechen. Nat\u00fcrlich ist es erfreulich, wenn die \n\nF\u00f6rdermittel in diesem Bereich von 3,5 Millionen Euro \n\n2010 auf gegenw\u00e4rtig 5,1 Millionen Euro erh\u00f6ht worden \n\nsind. Das ist ein Aufwuchs von \u00fcber 1 Million Euro im \n\nVergleich zum Vorjahr. Aber \u2013 das ist schon angesprochen \n\nworden \u2013 es ist doch befremdlich, wenn am 18. August \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1615 \n\ndie Staatsregierung auf eine Anfrage meines Kollegen \n\nMirko Schultze mitteilen muss, dass man sich immer \n\nnoch in der Pr\u00fcfung der Bewilligungsbeh\u00f6rde befindet, \n\nwer denn nun wie viel Geld bekommt. Das hei\u00dft, die \n\nSuchtberatungsstellen haben mindestens acht bis neun \n\nMonate, also fast ein Dreivierteljahr, ohne sichere Pla-\n\nnungsperspektive gearbeitet. Das ist genau kontraproduk-\n\ntiv zu dem, was Sie formuliert haben, Herr Krau\u00df, dass \n\nSie n\u00e4mlich hier gezielt vorgehen wollen. \n\n(Einzelbeifall) \n\nLassen Sie mich auf einen zweiten Punkt eingehen. Ja, es \n\ngibt mehr Geld. Ich habe mir die Zahlen angeschaut. 2010 \n\nhatten wir 46 Suchtberatungs- und Suchtbehandlungsstel-\n\nlen. Gegenw\u00e4rtig sind es nur noch 45. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben sogar weniger Suchtberatungsstellen, 45 statt 46 \n\nEinrichtungen. Auch die 184 Stellen, die jetzt finanziert \n\nwerden sollen, erreichen nicht einmal die von Ihnen \n\nformulierte Zielmarge von 1 : 20 000 F\u00e4llen in den \n\nBeratungsstellen. \n\nLassen Sie mich noch auf einen weiteren Punkt eingehen. \n\nHerr Krau\u00df war es, glaube ich, der auf die Schulleiterbrie-\n\nfe verwiesen hat. Ich glaube, dieser Ansatz greift viel zu \n\nkurz. \n\nIch will noch einmal verst\u00e4rkt auf das Thema Fortbildung \n\nim schulischen Bereich eingehen. Wenn man sich ansieht, \n\nwas f\u00fcr Fortbildungsangebote wir dort haben, so muss \n\nman feststellen, dass die zum Teil an Schultagen stattfin-\n\nden, also dann, wenn eigentlich die Lehrer vor der Klasse \n\nstehen sollten \u2013 so wie jetzt am 29. Oktober. Wir wissen, \n\nwie gro\u00df der Unterrichtsausfall ist. Es ist also kontrapro-\n\nduktiv, das auch noch wochentags anzubieten. Au\u00dferdem \n\nfallen dort zum Teil Teilnehmergeb\u00fchren von 30 oder \n\n40 Euro an. Ich finde, es ist vermessen zu verlangen, dass \n\ndie p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte, seien es Erzieherinnen \n\noder Erzieher, seien es Lehrerinnen oder Lehrer, auch \n\nnoch Geld daf\u00fcr bezahlen sollen, dass sie eine Aufgabe \n\ndes gesellschaftlichen Interesses wahrnehmen, indem sie \n\nsich selbst fortbilden, damit wir im Bereich Suchtpr\u00e4ven-\n\ntion als Land gut aufgestellt sind. \n\nIch glaube, wir m\u00fcssen politische Priorit\u00e4ten setzen. Wir \n\nm\u00fcssen Formate entwickeln, wie wir mit Suchtpr\u00e4venti-\n\nonsangeboten, mit Fortbildungsangeboten in die Schulen \n\ngehen und die Lehrer- oder Erzieherteams in den Schulen \n\nund Kitas gemeinsam fortbilden, und d\u00fcrfen nicht darauf \n\nhoffen, dass sie irgendwann vereinzelt an einer Fortbil-\n\ndung teilnehmen. \n\nEin letzter Punkt ist die Frage: In welcher Gesellschaft \n\nwollen wir leben? Das liegt weit vor der Suchtpr\u00e4vention. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Wollen wir in einer \n\nGesellschaft leben, die von Leistungsdruck gepr\u00e4gt ist, \n\noder wollen wir in einer wertsch\u00e4tzenden Gesellschaft \n\nleben, in der deutlich weniger Anlass besteht, sich mit \n\nSuchtmitteln den Tag sch\u00f6nzutrinken oder sich aufzupu-\n\nschen? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df, die Redezeit \n\nist zu Ende, Herr Landtagspr\u00e4sident. Aber es war das \n\nletzte Mal, dass ich heute in diesem Hohen Hause als \n\nAbgeordnete zu Ihnen gesprochen habe. Ich will mich \n\ndeshalb noch ganz kurz bei allen Kolleginnen und Kolle-\n\ngen bedanken, mit denen ich in den letzten sechs Jahren \n\nfachpolitisch sehr gern und auch durchaus kontrovers \n\nzusammengearbeitet habe. Ich will mich aber auch be-\n\ndanken bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des \n\nParlamentsdienstes, die im Hintergrund eine ganz wichti-\n\nge Arbeit leisten, und nat\u00fcrlich auch bei der Verwaltung in \n\nden Ministerien, die eine ganze Reihe von Kleinen Anfra-\n\ngen beantworten mussten. \n\nVielen Dank und Auf Wiedersehen! \n\n(Starker Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Klepsch. \n\nIch habe die deutliche Redezeit\u00fcberschreitung aus gege-\n\nbenem Anlass hingenommen. Aber ich sage f\u00fcr alle \n\nanderen: Das ist nur m\u00f6glich, wenn Sie sich auf diese Art \n\nund Weise aus dem Parlament verabschieden. \n\n(Heiterkeit) \n\nWir gehen jetzt weiter in unserer Rednerreihe. Die AfD \n\nk\u00f6nnte noch einmal das Wort ergreifen. \u2013 Das passiert \n\nauch. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich fahre mit dem \n\nThema Pr\u00e4vention fort. \n\nPr\u00e4vention beginnt bekanntlich schon in der Familie. \n\nHierzu ist es notwendig, dass Familien rechtzeitig erreicht \n\nwerden. Zudem sind Arbeitspl\u00e4tze, Betriebe, Verwaltun-\n\ngen, Verb\u00e4nde, Vereine, Schulen, Universit\u00e4ten usw. \n\noptimale Orte, um Erwachsene, Sch\u00fcler oder Jugendliche \n\nfl\u00e4chendeckend und kontinuierlich zu erreichen. Hier \n\nsollte man verst\u00e4rkt auf die Auswirkungen und die Folgen \n\ndes Suchtmittelgebrauchs aufmerksam machen. Ich w\u00fcrde \n\nmir hier insbesondere auch intensivere Schulungspro-\n\ngramme f\u00fcr Vorgesetzte w\u00fcnschen, um effektiv arbeiten \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich noch einmal auf die Rauschgiftproble-\n\nmatik eingehen, \u00fcber die jetzt schon mehrfach debattiert \n\nworden ist. Wie Sie wissen, haben wir in Sachsen seit \n\neinigen Jahren gro\u00dfe Probleme mit der Droge Crystal. Die \n\nStraftaten in diesem Segment steigen j\u00e4hrlich an. Eine \n\nSymptombek\u00e4mpfung bringt uns hier wirklich nicht \n\nweiter. Alle Beh\u00f6rden \u2013 hier schlie\u00dfe ich auch die Beh\u00f6r-\n\nden der benachbarten L\u00e4nder ein \u2013 m\u00fcssen in die Lage \n\nversetzt werden, gegen diese kriminellen Strukturen \n\nvorzugehen. Dabei ist eine B\u00fcndelung aller Kr\u00e4fte \u2013 da \n\nschlie\u00dfe ich die Landespolizei, aber auch die Staatsan-\n\nwaltschaften ein \u2013 unabdingbar. Dies kann aber nur \n\ngelingen, wenn gen\u00fcgend Personal und die entsprechende \n\nAusr\u00fcstung zur Verf\u00fcgung stehen. Dies anzugehen ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1616 \n\nlangt ein Wollen der Landes-, aber auch der Bundesbe-\n\nh\u00f6rden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der Staatsregie-\n\nrung, nehmen Sie sich bitte weiterhin und in einigen \n\nBereichen etwas verst\u00e4rkter dieser Problematik an, damit \n\nwir in Zukunft bessere Zahlen vorweisen und uns bei \n\ndiversen Statistiken von den hinteren Pl\u00e4tzen nach vorn \n\narbeiten k\u00f6nnen. Das schlie\u00dft nat\u00fcrlich eine Kosten-\n\nNutzen-Rechnung ein. Wenn jedoch der Freistaat Sach-\n\nsen, wie in der Kleinen Anfrage meines Kollegen Carsten \n\nH\u00fctter in der Drucksache 6/2045 deutlich geworden ist, \n\nseinen Eigenanteil, den er j\u00e4hrlich dem Suchthilfesystem \n\nzukommen l\u00e4sst, nicht beziffern kann, wird eine Verbesse-\n\nrung der Zahlen nicht m\u00f6glich sein. Die Problematik ist \n\nerkannt, sie liegt schon seit mehreren Jahren vor. Wir \n\nm\u00fcssen uns der Problematik endlich effizient annehmen, \n\ndamit die Zahlen einged\u00e4mmt bzw. abgesenkt werden \n\nk\u00f6nnen, damit wir uns in diesem Bereich landesweit \n\nrespektive bundesweit verbessern k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Wendt \n\nk\u00f6nnte nun die Fraktion GR\u00dcNE noch einmal das Wort \n\nergreifen. \u2013 Sie verzichtet darauf. Wir k\u00f6nnten nun eine \n\ndritte Rederunde er\u00f6ffnen, so denn Redebedarf best\u00fcnde. \n\nIch frage die einbringenden Fraktionen. \u2013 Kein Redebe-\n\ndarf mehr. Gibt es sonst noch Redebedarf aus dem Rund \n\ndieses Hohen Hauses? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit hat die Frau Staatsministerin das Wort. Bitte, Frau \n\nStaatsministerin Klepsch; das Rednerpult geh\u00f6rt Ihnen. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Das Thema Sucht und \n\nDrogenbek\u00e4mpfung begleitet uns dauerhaft und wird \n\nwahrscheinlich auch immer aktuell sein. Wo stehen wir \n\nim Freistaat Sachsen? Unser Konzept aus dem \n\n2. S\u00e4chsischen Drogen- und Suchtbericht steht auf drei \n\nS\u00e4ulen: die erste S\u00e4ule: das Thema Pr\u00e4vention durch \n\nInformation; die zweite S\u00e4ule: Hilfen im Sinne von \n\nBeratung und Behandlung und die dritte S\u00e4ule \u2013 ebenfalls \n\nbereits angesprochen \u2013: das Thema Repression. \n\nWo stehen wir weiter? Der Freistaat Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber \n\nein \u2013 ich meine \u2013 gut ausgebautes Hilfe- und Unterst\u00fct-\n\nzungssystem, wenngleich wir uns nat\u00fcrlich nicht zur\u00fcck-\n\nlehnen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen das Konzept in der Praxis \n\nst\u00e4ndig weiterentwickeln; und wenn wir Gespr\u00e4che vor \n\nOrt f\u00fchren, dann wird deutlich, dass genau an der Schnitt-\n\nstelle zwischen Suchthilfe und angrenzenden Hilfesyste-\n\nmen noch weiterer, gr\u00f6\u00dferer Bedarf besteht. \n\nNun ist, wenn wir uns den Doppelhaushalt anschauen, die \n\nAufstockung der Mittel f\u00fcr die Suchtberatungs- und \n\nSuchtbehandlungsstellen ein erster und richtiger Schritt. \n\n5,1 Millionen Euro stehen jetzt im Doppelhaushalt zur \n\nVerf\u00fcgung, und unser gemeinsames Ziel ist es, den \n\nFachkr\u00e4fteschl\u00fcssel auf 20 000 Einwohner je Fachkraft zu \n\nsenken. Dass es wichtig ist, diese Gelder auch langfristig \n\nbereitzustellen, zeigt der gro\u00dfe Beratungsbedarf, und \n\ndieser steigt; die Zahlen wurden bereits durch die Vorred-\n\nner erw\u00e4hnt. Er steigt nicht nur, weil Crystal weiterhin mit \n\n67 % die Hauptproblemsubstanz Nummer 1 im Bereich \n\nder illegalen Drogen ist, sondern auch beim Thema \n\nAlkohol sind \u00fcber 50 % der Behandlungsf\u00e4lle zu ver-\n\nzeichnen. \n\nZus\u00e4tzlich zu diesen 5,1 Millionen Euro, die f\u00fcr das \n\nThema Fachkraftfinanzierung bereitgestellt werden, \n\nstehen weitere Gelder im Haushalt bereit. Die \n\n1,3 Millionen Euro \u2013 die Vorredner haben dies ebenfalls \n\nbereits angesprochen \u2013 sind Gelder, die gezielt eingesetzt \n\nwerden sollen, um kommunale Projekte vor Ort zu unter-\n\nst\u00fctzen. \n\nDass man das Geld braucht, wird daran deutlich, dass \n\n31 Projekte eingereicht wurden. Wir haben die Landkreise \n\nund kreisfreien St\u00e4dte im Januar angeschrieben. Die \n\nProjekte wurden eingereicht, und die ersten davon gehen \n\njetzt ans Netz. Drei Projekte m\u00f6chte ich ganz kurz erw\u00e4h-\n\nnen: zum einen das Projekt \u201eTeam WendePunkt\u201c in \n\nLeipzig, ein Projekt f\u00fcr Menschen, die mit dem Konsum \n\nvon Crystal aufh\u00f6ren wollen. Ein zweites Projekt gibt es \n\nin Mei\u00dfen. Hier m\u00f6chte man eine kommunale Suchtbera-\n\ntungsstelle finanzieren, die zwischen den einzelnen \n\nEinrichtungen vermitteln soll. Ein drittes Projekt gibt es \n\nin Chemnitz, das Projekt \u201ePlan B\u201c der Stadtmission. Hier \n\nsollen suchtkranke Eltern und deren Kinder gezielt in den \n\nBlick genommen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Suchtberatung ist eine \n\nkommunale Pflichtaufgabe, und diese Beispiele sowie die \n\neingereichten Projekte zeigen, wie wichtig und wie \n\nwertvoll es ist, dass der Freistaat Sachsen hier unterst\u00fctzt \n\nund auch unterst\u00fctzen muss; denn der Beratungsbedarf \n\nsteigt nicht nur, er \u00e4ndert sich auch st\u00e4ndig. Nehmen wir \n\nnur die Zielgruppe der mehrfachgesch\u00e4digten jungen \n\nDrogenabh\u00e4ngigen, so nimmt diese zahlenm\u00e4\u00dfig zu. Es \n\nsind junge Menschen, die nicht nur Beratung, sondern \n\ngleichzeitig langj\u00e4hrige medizinische, oft auch psychothe-\n\nrapeutische Behandlung ben\u00f6tigen. Es sind junge Men-\n\nschen, die oft keinen Schulabschluss oder keine berufliche \n\nAusbildung haben und nicht in der Lage sind, ihren Alltag \n\nzu strukturieren bzw. zu meistern. Deshalb ist es wichtig, \n\ndass neben den anderen Geldern, die ich gerade erw\u00e4hnt \n\nhabe, auch Gelder f\u00fcr den station\u00e4ren Bereich bereitge-\n\nstellt werden. Auch im Doppelhaushalt 2015/2016 werden \n\ndaf\u00fcr 6 Millionen Euro veranschlagt. \n\nDie Bew\u00e4ltigung der Drogen- und Suchtproblematik stellt \n\nuns im Freistaat Sachsen vor vielschichtige, umfassende \n\nHerausforderungen. Die Abgeordneten haben auf den \n\nZwischenbericht der Arbeitsgruppe \u201eCrystal\u201c reflektiert, \n\ndie regelm\u00e4\u00dfig berichtet und im Kabinett Stellung zum \n\n10-Punkte-Plan bezieht. Unser Ziel ist es, die bereits \n\nexistierenden Angebotsformen weiterzuentwickeln, aber \n\nauch neue, innovative Ans\u00e4tze zu verstetigen. Ich bin \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass es uns gelingen wird, wenn wir \n\nst\u00e4rker einen Schulterschluss, eine enge Zusammenarbeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1617 \n\nzwischen Land und Kommunen herausarbeiten und die \n\nKooperation mit den verschiedenen Hilfesystemen verste-\n\ntigen. Dann sind wir auf dem richtigen Weg, und das \n\nThema Suchtpr\u00e4vention und Suchtkrankenhilfe im Frei-\n\nstaat Sachsen wird dadurch mehr in den Mittelpunkt \n\nger\u00fcckt. \n\nZum Schluss ein Gru\u00df an meine Namensschwester. Ich \n\nw\u00fcnsche Ihnen weiterhin alles Gute. Vielleicht kommt es \n\nirgendwann nicht mehr zu Verwicklungen bei der Post, \n\ndie Sie oder mich betrifft. Alles Gute f\u00fcr Sie! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nKlepsch hat gerade die Position der Staatsregierung \n\nvertreten. \u2013 Wir sind nun am Ende der 1. Aktuellen \n\nDebatte angekommen und ich kann keinen weiteren \n\nRedebedarf feststellen. Ich er\u00f6ffne die \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nVW-Desaster \u2013 Auswirkungen f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im  \n\nAutomobil-Cluster Sachsen rechtzeitig abwenden \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHerr Kollege Br\u00fcnler, Sie werden nun f\u00fcr die einbringen-\n\nde Fraktion die Rednerreihe er\u00f6ffnen. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, die \n\nVorkommnisse um Volkswagen sind \u2013 neben den Asylfra-\n\ngen \u2013 im Moment wahrscheinlich das Thema, das die \n\nMenschen sowohl in Deutschland allgemein als auch hier \n\nin Sachsen mit Abstand am meisten bewegt; und es ist in \n\nder Tat auch ein Thema, welches auf Sachsen durch-\n\nschl\u00e4gt. So, glaube ich, ist es zwangsl\u00e4ufig folgerichtig, \n\ndass wir uns auch hier im Landtag damit auseinanderset-\n\nzen. \n\nIch sage gleich als Erstes: Es geht hier nicht darum, in \n\nirgendeiner Art und Weise Verschw\u00f6rungstheorien zu \n\nkolportieren, dass irgendwelche US-amerikanischen \n\nUnternehmen von dieser Krise profitieren k\u00f6nnten. Das \n\nmag zwar stimmen, aber unterm Strich bleibt es einfach \n\ndabei: VW wurde nicht in irgendeine Falle gelockt, \n\nsondern VW hat betrogen und ist schlichtweg dabei \n\nerwischt worden. \n\nLaut der eigenen internen Revision von VW waren das \n\nauch nicht nur einzelne Ingenieure oder Manager, sondern \n\ndie interne Revision geht davon aus, dass systematisch \n\nund langfristig Kunden und Beh\u00f6rden get\u00e4uscht wurden. \n\nDie Konzernspitze wurde bereits 2011 von Technikern \n\naus dem eigenen Hause gewarnt, und der Zulieferer \n\nBosch hatte sogar schon 2007 vor einer illegalen Verwen-\n\ndung der Technik zur Abgasnachbehandlung gewarnt. \n\nUnd als sei das nicht alles schon schlimm genug, meine \n\nDamen und Herren: Technische Tricks, wie Autohersteller \n\nAbgaswerte dr\u00fccken k\u00f6nnen, waren sowohl der Bundes-\n\nregierung als auch der EU-Kommission seit Jahren \n\nbekannt. Zumindest war auch bekannt, dass die Ergebnis-\n\nse der Abgastests so nicht plausibel sein k\u00f6nnen. \n\nOder anders gesagt: Die Machenschaften der VW-Spitze \n\nwurden durch die Kumpanei zwischen Politik und Gro\u00df-\n\nindustrie erst m\u00f6glich. \n\nW\u00e4hrend von den Aktion\u00e4ren und Managern die Gewinne \n\nund Boni eingefahren wurden, soll der Schaden jetzt den \n\nLeuten aufs Auge gedr\u00fcckt werden, die keinerlei Verant-\n\nwortung f\u00fcr den Betrug tragen. Das sind zum einen die \n\nSteuerzahler, auch hier vor Ort \u2013 als Stichworte seien die \n\nHaushaltssperre in Zwickau bzw. die Steuerausf\u00e4lle \n\ngenannt, mit denen auch der Chemnitzer K\u00e4mmerer \n\nbereits rechnet \u2013, aber das sind vor allen Dingen auch die \n\n\u00fcber 10 000 t\u00fcchtigen VW-Mitarbeiter an den drei s\u00e4chsi-\n\nschen Standorten Zwickau, Chemnitz und Dresden. Sie \n\nwerden, genau wie wir hier, t\u00e4glich mit neuen Enth\u00fcllun-\n\ngen erfreut, oder wie die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c gestern \n\ntitelte: \u201eDie Skandallawine um VW gewinnt an Wucht \n\nund Tempo.\u201c Davon ist auch Sachsen betroffen. \n\nDie Staatsregierung hat durchaus zu Recht Sachsen \n\nimmer als Automobilland und als Standort der Automo-\n\nbilherstellung hervorgehoben und gew\u00fcrdigt. Wenn man \n\ndas sagt, muss man auch konstatieren: VW ist der bedeu-\n\ntendste Automobilhersteller hier im Freistaat. Er ist an \n\nUmsatz und an Mitarbeitern das gr\u00f6\u00dfte s\u00e4chsische Indust-\n\nrieunternehmen und er ist in der Region Westsachsen \n\nstrukturbestimmend. \n\nDabei spielt es auch keine Rolle, dass Hauptverantwortli-\n\nche in Berlin und Wolfsburg sitzen. Es spielt auch keine \n\nRolle, dass Dieselmotoren hier in der Produktion nur eine \n\nuntergeordnete Rolle spielen. Die Geschehnisse haben das \n\nPotenzial, den Gesamtkonzern in Schieflage zu bringen, \n\noder, wie VW-Finanzvorstand P\u00f6tsch bereits sagte, sie \n\nhaben das Potenzial, sich zu einer existenzbedrohenden \n\nKrise f\u00fcr das gesamte Unternehmen auszuwirken. \n\nIch will Sie jetzt nicht mit Detailzahlen langweilen, wie \n\nhoch die R\u00fccklagen von VW und ihre liquiden Mittel und \n\nwie hoch m\u00f6gliche Forderungen sind. Nur eine Zahl sei \n\ngenannt: Die Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg liegt mit \n\nihren Sch\u00e4tzungen im guten Mittelfeld und geht von \n\neinem Gesamtschaden f\u00fcr den Konzern von 47 Milliar-\n\nden Euro aus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1618 \n\nNun gibt es durchaus eine gute Nachricht. Laut Konzern-\n\nBetriebsrat wurde gestern auf einer Gesamtmitgliederver-\n\nsammlung in Wolfsburg gesagt, dass mit Entlassungen, \n\nauch an anderen Standorten, nicht zu rechnen ist. Aber der \n\nKonzern-Betriebsrat sagte selbst: noch nicht zu rechnen \n\nist. \n\nFakt ist und bleibt: Der Konzern muss sparen, und der \n\nKonzern stellt alle Investitionen auf den Pr\u00fcfstand. Das, \n\nmeine Damen und Herren, trifft auch Sachsen und s\u00e4chsi-\n\nsche Zulieferer. Der Ausbau von Standorten steht auf dem \n\nPr\u00fcfstand. Die Entwicklung neuer Technologien steht auf \n\ndem Pr\u00fcfstand. \n\nAllein hier im Freistaat sollten bis 2019 1,3 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr die Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\ninvestiert werden. Investitionen in Zukunftsthemen wie \n\nselbstfahrende Autos oder die Digitalisierung der Fahr-\n\nzeuge stehen ebenso auf dem Pr\u00fcfstand. \n\nMit der Krise stellt sich in der Tat auch die Frage nach der \n\nZukunft der Automobilbranche hier in Sachsen. Weiteres \n\nfolgt dazu in einer n\u00e4chsten Runde von meiner Kollegin \n\nNeuhaus-Wartenberg. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE sprach Herr Kollege Br\u00fcnler. Wir \n\nfahren fort mit CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und der Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU spricht jetzt \n\nKollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Herr Br\u00fcnler, ich habe lange \n\n\u00fcberlegt, was der Grund Ihrer Aktuellen Debatte heute \n\nhier ist. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nEin aktuelles Thema!) \n\nAktuelles Thema, Aktuelle Debatte \u2013 Sie haben gerade \n\ndie Probleme beschrieben, aber L\u00f6sungen haben Sie nicht \n\naufgezeigt. Das wird sicherlich auch so sein, weil eine \n\ngewisse H\u00e4me hinter Ihrer heutigen Thematik steht: \n\nSchaut mal auf VW! Schaut mal, wie gro\u00df unsere Betrof-\n\nfenheit ist! \n\nHaben Sie denn heute hier L\u00f6sungen angedeutet? Nichts \n\nhaben Sie gemacht, nichts! Das wurde in Ihrem Redebei-\n\ntrag ganz besonders deutlich. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch von den LINKEN) \n\nSie haben doch ein Grundverst\u00e4ndnis in Ihrem Parteipro-\n\ngramm schon lange niedergeschrieben. Ihnen ist es \n\nsuspekt, dass Konzerne derartige Probleme haben. Das \n\nnutzen Sie f\u00fcr Ihren Klassenkampf aus, den Sie nach wie \n\nvor in Ihr Parteiprogramm hineingeschrieben haben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ein Gl\u00fcck, dass  \n\nwir Sie als Klassengegner haben, Herr Heidan!) \n\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie sich schon gl\u00fccklich sch\u00e4tzen. \u2013 Sie \n\nvertrauen nicht auf die Selbstreinigungskr\u00e4fte des Wett-\n\nbewerbs, sondern Ihr n\u00e4chster Ansatz \u2013 das haben Sie \n\nauch schon im Bundestag mit Ihrem F\u00fcnf-Punkte-\n\nProgramm deutlich gemacht \u2013 ist die staatliche Plankom-\n\nmission, meine Damen und Herren. Sie haben dazu schon \n\neinen zweiten Beitrag vorgesehen. Aber ich muss Ihnen \n\nsagen: Das funktioniert so nicht! \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nIch finde es unanst\u00e4ndig, wenn in diesem Hohen Haus \n\n\u00fcber derartige Probleme schlecht geredet wird. Sie ma-\n\nchen das. Sie machen die Automobilwirtschaft schlecht. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie machen das, weil hier 25 Jahre erfolgreiche Wirt-\n\nschaftspolitik federf\u00fchrend durch die CDU gemacht \n\nwurde. Und das ist der Krebsschaden in Ihren Ansichten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDer letzte Wirtschaftsminister war  \n\nvon der FDP, davor gab es SPD! \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU:  \n\nAber DIE LINKE gleich gar nicht! \u2013  \n\nHeiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte Sie, dass Sie \n\njetzt den Redner fortfahren lassen. \n\n(Ines Springer, CDU: Sie hatten Ihre Chance!) \n\nBitte, Herr Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich ist es \u00fcberhaupt \n\nnicht zu tolerieren, dass der VW-Konzern geschummelt \n\nhat und durch Softwareentwicklung die Motorsteuerung \n\nmassiv beeinflusst wurde, und das kann man sicherlich \n\nauch nicht akzeptieren. Aber das muss der Konzern allein \n\nkl\u00e4ren, und es ist eine gro\u00dfe Aufgabe f\u00fcr diejenigen, die \n\ndort Verantwortung tragen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDie Auswirkungen, Herr Heidan!) \n\nEs wird f\u00fcr den Konzern schon schwer genug sein, dieses \n\nImage, das hier verloren ging, wieder zur\u00fcckzuholen. Wir \n\nals Politiker sollten uns an dieser Stelle sehr vorsichtig \n\nzur\u00fcckhalten und nicht noch solch eine H\u00e4me haben, hier \n\nim Hohen Haus eine Aktuelle Debatte dazu zu beantra-\n\ngen. Das, meine Damen und Herren, finde ich schoflig \n\nund ist pharis\u00e4erhaft. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nWo war denn Ihre Emp\u00f6rung bei Problemen in anderen \n\nKonzernen, zum Beispiel bei AEG, Quelle, Grundig oder \n\nder Deutschen Bank? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1619 \n\n(Zurufe der Abg. Sebastian Scheel  \n\nund Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nHaben Sie sich denn da aufgeregt? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sollen wir die \n\nganzen Antr\u00e4ge heraussuchen, Herr Heidan?) \n\nWir m\u00fcssen auch betonen: Es geht hier um einen Ab-\n\ngasskandal. Wo waren denn Ihre Beitr\u00e4ge zum Beispiel \n\nbei versagenden Bremssystemen, wor\u00fcber die Fahrer \n\nnicht rechtzeitig informiert wurden, oder bei funktionslo-\n\nsen Airbags? Wo waren Ihre Aufrufe bei wissentlich \n\ndefekten Z\u00fcndschl\u00f6ssern? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWo war da Ihre Aufregung? Sie sch\u00e4digen mit Ihrem \n\nVerhalten unsere Automobilindustrie hier im Freistaat \n\nSachsen, in der Bundesrepublik Deutschland. Das muss \n\nich Ihnen ins Stammbuch schreiben, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie wissen schon, dass es eine  \n\nSchadstoffbegrenzung f\u00fcr die St\u00e4dte gibt?) \n\nIch bitte Sie: Lassen wir die Kirche im Dorf! Wir helfen \n\nsonst den Mitbewerbern, die General Motors und Ford \n\nhei\u00dfen. Wir wissen ja, dass genau zu diesem Zeitpunkt, \n\nals der neue Passat vorgestellt wurde, General Motors \n\ndies federf\u00fchrend in die Diskussion gebracht hatte. Wir \n\nm\u00fcssen aber auch feststellen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nFrank Heidan, CDU: \u2013 Ihre Zahlen, die Sie gerade \n\ngenannt haben, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nFrank Heidan, CDU: \u2013 die 47 Milliarden Euro, sind \n\n\u00fcberhaupt noch nicht untersetzt. Deshalb wird in der \n\nzweiten Runde Frau Springer noch einiges dazu sagen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die SPD Fraktion spricht jetzt \n\nKollege Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Der Monat September war, wie \n\nwir alle wissen, in vielfacher Hinsicht ein schwieriger \n\nMonat f\u00fcr Sachsen. Neben dem so wichtigem Thema \n\nFl\u00fcchtlinge und Asyl schockte uns alle der VW-Skandal \n\nim Besonderen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Herrn Heidan nicht!) \n\nVW Volkswagen, das ist f\u00fcr mich pers\u00f6nlich ein St\u00fcck \n\nZuhause. Das ist wie \u201eTagesschau\u201c und \u201eSportstudio\u201c. \n\nVW geh\u00f6rt zu Deutschland, VW geh\u00f6rt zu Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nVW Volkswagen stand bis vor Kurzem uneingeschr\u00e4nkt \n\nf\u00fcr Vertrauen in Automobiltechnik, f\u00fcr Vertrauen in das \n\nAuto aus heimischer Produktion, das hiesige Ingenieure \n\nkonzipiert haben. \n\nNun muss man sagen, dass verzweifelte und auch gewis-\n\nsenlose Verantwortliche wahrscheinlich im Konzern \n\ngetrickst \u2013 Herr Heidan hat gesagt, geschummelt \u2013, aber \n\nletztlich auch gelogen haben. Heute kann noch niemand \n\ngenau einsch\u00e4tzen, wie gro\u00df das Ausma\u00df dieses Skandals, \n\ndieses Betruges wirklich ist und am Ende noch wird. \n\nDieser Betrug trifft neben den Kunden von VW, die es \n\nweltweit in gro\u00dfer Zahl gibt, auch die Aktion\u00e4re: 40 % \n\nKursverlust seit Bekanntgabe. Der B\u00f6rsenwert sank um \n\nfast 22 Milliarden Euro. Es trifft vor allem \u2013 und das ist \n\nauch f\u00fcr uns der wichtige Ansatz \u2013 die ehrlichen und \n\nflei\u00dfigen Mitarbeiter und auch die Kommunen, in denen \n\nVW pr\u00e4sent ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nEs trifft nat\u00fcrlich auch \u2013 jeder, der ein Auto f\u00e4hrt, wei\u00df \n\ndas \u2013 die regionalen H\u00e4ndler und die Werkstattmitarbeiter \n\naller VW-Marken, so auch Audi, Seat und Skoda. In \n\nSachsen sind von uns nun vor allem die Produktionsstan-\n\ndorte zu betrachten \u2013 Herr Br\u00fcnler hat schon gesagt: \n\nZwickau, Chemnitz und Dresden \u2013, in denen insgesamt \n\n\u00fcber 10 000 Menschen ihre Arbeit haben. Damit ist VW \n\nin Sachsens Industrie der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber. VW hat in \n\nDeutschland bekanntlich etwa 290 000 Mitarbeiter an 29 \n\nStandorten \u2013 weltweit \u00fcber 600 000 Mitarbeiter. Betroffen \n\nsind weltweit circa acht Millionen Dieselfahrzeuge, die \n\nvor allem der alten EU-5-Norm entsprechen sollten \u2013 was \n\nwohl nicht der Fall war. \n\nDie neuen Motoren nach EU-6-Norm \u2013 das muss man \n\npositiv erw\u00e4hnen \u2013 sollen laut VW-Mitteilung vom \n\n02.10.2015 nicht betroffen sein; darauf vertraue ich sehr. \n\nAuch wenn hier in Sachsen keine Dieselmotoren produ-\n\nziert wurden und werden, so besteht durchaus berechtigte \n\nSorge um die hiesigen Arbeitspl\u00e4tze und um die Produkti-\n\nonsstandorte. Konkret in Sachsen geht es auch um weg-\n\nfallende Gewerbesteuereinnahmen. Schlie\u00dflich hat VW \n\n2012 beispielsweise 3 Milliarden Euro Gewerbesteuer an \n\ndie Kommunen gezahlt \u2013 wovon auch die s\u00e4chsischen \n\nStandorte ihren Anteil abbekommen haben. \n\nWenn der neue VW-Chef M\u00fcller gestern davon sprach, es \n\nwerde alles auf den Pr\u00fcfstand gestellt, es gebe keine \n\nTabus und auch Arbeitspl\u00e4tze seien derzeit nicht gef\u00e4hr-\n\ndet, so hei\u00dft das aber auch, dass keiner wei\u00df, was konkret \n\nin der Zukunft passiert. Vieles steht zuk\u00fcnftig infrage. \n\nDeshalb hat der Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr uns die \n\nh\u00f6chste Priorit\u00e4t. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, keiner in \n\nSachsen sollte bei aller berechtigten Kritik am Konzern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1620 \n\nvergessen, wie viel der Konzern VW f\u00fcr uns in Sachsen \n\nseit 1990 geleistet hat. Daf\u00fcr sollten wir auch dankbar \n\nsein. \n\nEs ist unser Anliegen, dass weder die Kommunen noch \n\ndie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter den Schaden ausba-\n\nden m\u00fcssen, den hoch bezahltes Personal \u2013 so will ich es \n\neinmal bezeichnen \u2013 durch ein St\u00fcck weit betr\u00fcgerisches \n\nHandeln verursacht hat. F\u00fcr VW selbst muss es nun \n\ndarum gehen, alles aufzukl\u00e4ren, f\u00fcr Transparenz zu \n\nsorgen, damit wieder Vertrauen in den Konzern zur\u00fcck-\n\nkommt. \u2013 Mein Kollege Vieweg wird in der zweiten \n\nRunde konkreter auf die Auswirkungen eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Baum. \u2013 Jetzt kommt als n\u00e4chster \n\nRedner f\u00fcr die AfD Herr Kollege H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Weltkon-\n\nzern VW befindet sich in einer seiner gr\u00f6\u00dften Krisen. Um \n\ndas Vertrauen der Kunden wiederzuerlangen, bedarf es \n\neiner l\u00fcckenlosen Aufkl\u00e4rung aller Vorf\u00e4lle. \n\nSchuld an der Krise ist wohl kaum das K\u00f6nnen der \n\nIngenieure, sondern vielmehr das Streben nach m\u00f6glichst \n\nhohem Profit. Der sogenannte Harnstoff-Katalysator, den \n\nes schon lange gibt, war f\u00fcr die Produktion schlichtweg \n\nzu teuer. \n\nDas gesch\u00e4digte Ansehen des VW-Konzerns wird zu \n\ndeutlichen Umsatz- und Gewinneinbu\u00dfen f\u00fchren. Nach \n\nAussagen von Konzernchef M\u00fcller sollen auch geplante \n\nInvestitionen auf den Pr\u00fcfstand und soweit wie m\u00f6glich \n\nzur\u00fcckgestellt werden. \u2013 In diesem Zusammenhang h\u00e4tte \n\nich auch gern etwas zu den Managergeh\u00e4ltern geh\u00f6rt. \u2013 \n\nDies wird auch massive Folgen f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaft und Zulieferindustrie haben. \n\nAuf der VW-Betriebsversammlung \u00e4u\u00dferte Konzernchef \n\nM\u00fcller, dass es keine Auswirkungen auf die Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse geben soll. Das gibt eine gewisse \n\nHoffnung. Man muss der Konzernleitung die M\u00f6glichkeit \n\ngeben zu reagieren und ihr ein gewisses Ma\u00df an Vertrauen \n\nentgegenbringen \u2013 auch in diesen schweren Zeiten. Ein \n\neinmaliges Fehlverhalten einzelner Personen darf nicht zu \n\neinem kompletten Vertrauensverlust in einem Weltkon-\n\nzern f\u00fchren. \n\nDie Auswirkungen des VW-Desasters sind im Moment \n\nnoch nicht absch\u00e4tzbar. Mitarbeiter des VW-Konzerns \n\nund der Zulieferindustrie in Existenzangst zu versetzen ist \n\nhier der v\u00f6llig falsche Weg. \n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!) \n\nWie Sie den Anfang und den Verlauf einer eventuellen \n\nKrise in Sachsen abwenden oder gar vermeiden wollen, \n\nist mir schleierhaft. Auch die Einschnitte bei den Steuer-\n\neinnahmen sind zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht ab-\n\nsch\u00e4tzbar. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Haushaltssperre \n\n in Zwickau! \u2013 Frank Heidan, CDU:  \n\nAlles nur linkes dummes Gequake!) \n\nGenauso sieht es aus. Diese Panik, die gemacht wird, ist \n\ndoch politisch gemacht. Die Vergangenheit hat uns \n\ngelehrt, dass die Politik nicht unbedingt immer der beste \n\nUnternehmer ist. In diesem Zusammenhang erinnere ich \n\nzum Beispiel an den Bauriesen Holzmann. Der traurige \n\nNiedergang der Marken Sachsenring, Trabant und MZ \n\nwiegt auch heute noch in den K\u00f6pfen der Sachsen schwer. \n\nDaher r\u00e4t die AfD-Fraktion zu besonnenem Handeln, um \n\nkeine unn\u00f6tigen \u00c4ngste zu sch\u00fcren. \n\nSehr geehrte Abgeordnete, noch wissen wir nicht, was \n\n\u00dcberpr\u00fcfungen von Emissionsmessungen bei anderen \n\nAutomobilherstellern ans Tageslicht bef\u00f6rdern. Es w\u00e4re \n\nebenfalls im Bereich des M\u00f6glichen, dass die Feststellung \n\nbei VW nur die Spitze eines Eisberges ist und sich die \n\nAngelegenheit zu einem weltweiten und fl\u00e4chendecken-\n\nden Skandal ausweitet. Ob es sich um eine einmalige \n\nManipulation \u2013 und diese ausschlie\u00dflich im Bereich des \n\nVW-Konzerns \u2013 handelt, ist ebenfalls noch nicht abseh-\n\nbar. Fakt ist, dass aufgrund all dieser unbekannten Fakto-\n\nren eine abschlie\u00dfende Analyse des Gesamtschadens zum \n\njetzigen Zeitpunkt unm\u00f6glich erscheint. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang daran erinnern, \n\ndass der Ihnen wohlbekannte Produktionsfehler der \n\nsogenannten A-Klasse von Mercedes \u2013 Stichwort Elchtest \n\n\u2013 keinen nachhaltigen Image- und Umsatzverlust bescher-\n\nte. Wir k\u00f6nnen daher nicht erkennen, was die Aktuelle \n\nDebatte am heutigen Tage letztendlich hier bewirken soll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn H\u00fctter von \n\nder AfD-Fraktion spricht jetzt Herr Dr. Lippold f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Aktuelle Debatte in \n\ndiesem Hause \u00fcber den VW-Abgasskandal ist richtig und \n\nwichtig; \n\n(Frank Heidan, CDU: Ach?) \n\ndenn es ist ein ausgewachsener Skandal. Daf\u00fcr sorgt \n\nallein schon die internationale Medienrezeption. \n\nWas es sonst noch ist und auf welcher Managementebene, \n\ndas werden die weiteren Untersuchungen zeigen. Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich hat dabei \u2013 wie \u00fcberall \u2013 zun\u00e4chst die Un-\n\nschuldsvermutung zu gelten; egal, welchen \u00f6ffentlichen \n\nDruck es dabei gibt. \n\nDas Thema Abgasskandal greift aber viel tiefer als nur in \n\nzwei VW-Dieselmotoren, denn jahrelang gab und gibt es \n\nein gemeinsames Handeln von Industrie und staatlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1621 \n\nAkteuren, Standards und Vorschriften vor allem herstel-\n\nler- statt verbraucherfreundlich zu gestalten. \n\nDie denkbaren mittelfristigen Konsequenzen f\u00fcr Unter-\n\nnehmen und Besch\u00e4ftigte m\u00fcssen analysiert werden bei \n\nVW in Sachsen, bei der Zulieferindustrie und f\u00fcr heimi-\n\nsche Unternehmen weit dar\u00fcber hinaus. Ganz unmittelba-\n\nre Konsequenzen zeigen sich f\u00fcr die Kommunen: Haus-\n\nhaltssperre in Zwickau. Investitionszur\u00fcckhaltung der \n\n\u00f6ffentlichen Hand aber produziert weitere Probleme in \n\nder regionalen Wirtschaft. Markenreputation ist ein \n\nextrem starkes Marketinginstrument, von dem nicht nur \n\ndie Marke VW betroffen ist. Die Marke \u201eMade in Germa-\n\nny\u201c k\u00f6nnte hier Schaden nehmen. \n\nWir sehen deshalb die Konsequenzen aus dem Desaster \n\nauch in Sachsen in einem wesentlich gr\u00f6\u00dferen Rahmen, \n\nals es der Titel dieser Aktuellen Debatte ausdr\u00fcckt. Die \n\nUrsachenanalyse darf keinesfalls bei der Aufkl\u00e4rung \n\nindividuellen Fehlverhaltens stehen bleiben. Wenn eine \n\nIndustrieanlage in die Luft fliegt, reicht es doch auch \n\nnicht aus zu fragen: Wer hat den falschen Knopf ge-\n\ndr\u00fcckt? Wieso gab es dort einen falschen Knopf, und \n\nwieso war es dem Einzelnen m\u00f6glich, ihn zu dr\u00fccken? So \n\nmuss die Frage lauten. \n\nWas hier offenbar wurde, ist ein gravierendes Beispiel f\u00fcr \n\nnicht nachhaltiges Agieren in der Wirtschaft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDabei wurde f\u00fcr den Moment, f\u00fcr heute und morgen, zur \n\nzweckdienlichen Umschiffung eines kurzfristigen Prob-\n\nlems so gehandelt, dass man f\u00fcr \u00fcbermorgen Existenz-\n\nbedrohungen in Kauf genommen und sogar erzeugt hat. \n\nSolche \u2013 auf Dauer immer sehr teuren \u2013 Strategien sind \n\naber nicht auf Handelnde in Wirtschaft und Banken \n\nbeschr\u00e4nkt. Gravierende Nachhaltigkeitsdefizite finden \n\nwir auch im Handeln von Regierungen und Kommunen. \n\nBei VW wurde versucht, die harten Stickoxidemissions-\n\nvorgaben im Automobilbereich zun\u00e4chst mit Software-\n\ntricks zu umgehen, vielleicht auch in der Hoffnung, das \n\nProblem an sich sp\u00e4ter noch \u201eweglobbyieren\u201c zu k\u00f6nnen. \n\nIst es denn etwas anderes, wenn man in der Energiewirt-\n\nschaft und in der Politik mit Nebelkerzen in der Hand \n\nversucht, sich um klare nationale Emissionsminderungs-\n\nziele herumzutricksen in der Hoffnung, die Ziele lie\u00dfen \n\nsich dann noch rechtzeitig kippen? \n\nInsofern gilt: Wir alle sitzen irgendwie im Glashaus und \n\nsollten die Steine lieber in der Tasche lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit Blick auf unsere Verant-\n\nwortung f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen gibt es keine Alterna-\n\ntive zur Nachhaltigkeit \u2013 im unternehmerischen und im \n\npolitischen Handeln. Wenn hier der rasche Ruf nach dem \n\nStaat ert\u00f6nt, um auch bei krassem Managementversagen \n\nsozusagen als Vollkaskoversicherer zu agieren, so springt \n\nuns das viel zu kurz. Die ordoliberale Rolle des Staates \n\nbesteht im Setzen der richtigen Leitplanken, nicht im \n\npermanenten Mikromanagement. \n\nWir sollten vor allem nach Konsequenzen rufen, die \n\nsolche Desaster k\u00fcnftig verhindern oder zumindest \n\nunwahrscheinlicher machen. Wir fordern deshalb, ange-\n\nsichts des VW-Desasters auch grunds\u00e4tzlicher \u00fcber \n\nKriterien der Ansiedlungs- und F\u00f6rderpolitik im Freistaat \n\nnachzudenken und nicht bei Symptomlinderungsans\u00e4tzen \n\nstehen zu bleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nWir fordern seit Langem Nachhaltigkeitskriterien bei der \n\nstaatlichen F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung von Ansiedlun-\n\ngen, Investitionen und Entwicklungen. Kriterien wie \n\nCompliance, Corporate Governance und Unternehmens-\n\nethik m\u00fcssen hier ebenfalls eine wichtige Rolle spielen. \n\nHohe Standards sind zu fordern. Deren Einhaltung ist zur \n\nBedingung f\u00fcr \u00f6ffentliche F\u00f6rderung zu machen. Zu-\n\nkunftsf\u00e4higes, gesellschaftlich dienliches Verhalten ist ein \n\nentscheidendes Kriterium daf\u00fcr, dass auch die Gesell-\n\nschaft sich in besonderem Ma\u00dfe engagieren kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Eine weitere Schlussfolge-\n\nrung tritt klar hervor: Eine Ansiedlungspolitik, die regio-\n\nnale Monostrukturen erzeugt, schafft auch enorme regio-\n\nnale Abh\u00e4ngigkeiten und Risiken. Eine ausgewogene, \n\ndiversifizierte Wirtschaftsstruktur mit hohem KMU-\n\nAnteil wirkt stabilisierend und darf angesichts der Gro\u00df-\n\nansiedlungen nicht vernachl\u00e4ssigt werden. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege \n\nDr. Lippold hat die erste Rederunde beschlossen. \n\nDie einbringende Fraktion er\u00f6ffnet jetzt die zweite Rede-\n\nrunde. Es spricht Frau Kollegin Neuhaus-Wartenberg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr \n\nHeidan, ich bin 1980 geboren. Ich bin es verdammt noch \n\nmal leid, mir von Ihnen in solchen Debatten immer \n\nerkl\u00e4ren zu lassen, dass wir hier angeblich mit der ideolo-\n\ngischen Keule arbeiten. Ernsthaft: Meine Generation zieht \n\nsich diesen Schuh nicht mehr an. Ich finde auch, dass das \n\nnichts mit kulturvollem Parlamentarismus zu tun hat, \n\nschon gar nicht mit einem sinnvollen Verst\u00e4ndnis von \n\nRegierung und Opposition. Das wollte ich Ihnen einmal \n\ngesagt haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Frank Heidan, CDU: \n\nLesen Sie Ihr Parteiprogramm!) \n\n\u2013 Ich habe das Parteiprogramm gelesen, Herr Heidan. Wir \n\nk\u00f6nnen gern an anderer Stelle dar\u00fcber diskutieren. \n\nIch m\u00f6chte heute zu drei Punkten in Bezug auf den VW-\n\nSkandal sprechen: \n\nPunkt eins. Es ist nicht das erste Mal, dass Automobile \n\nweltweit millionenfach zur\u00fcckgerufen werden. Das ist uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1622 \n\nklar. Aber bei VW haben wir es mit einer ganz anderen \n\nDimension zu tun. Fehler passieren; sie kosten viel Geld \n\nund kratzen am Image. Ich erinnere an Toyota 2010 mit \n\nvier Millionen Autos, die zur\u00fcckgerufen worden sind, und \n\nan General Motors 2014 mit 2,6 Millionen Autos. \n\nNun ist aber etwas viel Heftigeres passiert: Jahrelang \n\nwurde ganz bewusst betrogen. Die viel ger\u00fchmte deutsche \n\nIngenieurskunst hat hier vermutlich geschummelt, auch \n\nwenn die Unschuldsvermutung immer gilt. Es ist \u00fcber-\n\nhaupt noch nicht absehbar \u2013 insoweit bin ich ganz bei \n\nDr. Lippold \u2013, was das mit dem Label \u201eMade in Germa-\n\nny\u201c machen wird. VW hat in den letzten Tagen einiges \n\ndaf\u00fcr getan, dass dieses Label in den Ruf ger\u00e4t, der ihm \n\nurspr\u00fcnglich einmal zugedacht war. \n\nDer Konzern erlebt nun einen Kurseinbruch. Zu erwarten \n\nsind sinkende Verkaufszahlen. Sehr sicher sind Strafzah-\n\nlungen und Schadensersatzzahlungen. Der Schaden wird \n\nin Milliardenh\u00f6he zweistellig sein. \n\nWas aber auch sicher ist: VW wird das \u00fcberleben, ganz im \n\nUnterschied zu den Zulieferern \u2013 damit komme ich zu \n\nmeinem zweiten Punkt \u2013, unter denen viele kleine und \n\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen sind. In Sachsen unterhal-\n\nten mehr als 200 Unternehmen Gesch\u00e4ftsbeziehungen zu \n\nVW. Sind es bei VW Sachsen rund 10 000 Besch\u00e4ftigte, \n\nso kommen bei den Zulieferern noch einmal 20 000 bis \n\n25 000 hinzu. \n\nNun lie\u00df das Automobilzulieferernetzwerk AMZ verlau-\n\nten, dass die s\u00e4chsische Zulieferindustrie nicht auf Die-\n\nselmotoren spezialisiert sei und so aus einem konkreten \n\nFall nicht auf eine generelle Krise geschlossen werden \n\nk\u00f6nne. Aber so ist es mit dem Image: Die Kunden unter-\n\nscheiden nicht zwischen Diesel oder Benziner, sondern \n\nwenden sich von der Marke VW ab. \n\nW\u00e4hrend der Gro\u00dfkonzern zweistellige Milliardenbetr\u00e4ge \n\nzu leisten imstande ist und Verkaufseinbr\u00fcche stemmen \n\nkann, sind die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\n\nmen sofort in ihrer Existenz bedroht. Ihnen fehlt \u2013 zumal \n\nin Sachsen; darin sind wir uns einig; das haben wir auch \n\nschon oft miteinander besprochen \u2013 die Kapitaldecke f\u00fcr \n\nganz schwere Zeiten. Es wird sich zeigen: Wenn ein \n\nLeuchtturm zu flackern beginnt, stehen die Zulieferer \n\nzuerst im Dunkeln. \n\nDie n\u00e4chsten Leidtragenden \u2013 damit komme ich zu \n\nmeinem dritten Punkt \u2013 sind die Kommunen; auch das hat \n\nHerr Dr. Lippold schon angesprochen. Wolfsburg, Braun-\n\nschweig und Ingolstadt haben bereits eine Haushaltssperre \n\nverh\u00e4ngt. Hier in Sachsen hat die Stadt Zwickau \u2013 gr\u00f6\u00dfter \n\ns\u00e4chsischer VW-Standort \u2013 die gleiche Konsequenz \n\ngezogen. Wie es mit Chemnitz und der gesamten Region \n\nweitergeht, l\u00e4sst sich noch nicht endg\u00fcltig sagen. Der \n\nAbsturz von VW k\u00f6nnte aber zu einer Abw\u00e4rtsspirale bei \n\nden Kommunen f\u00fchren \u2013 k\u00f6nnte. Das w\u00fcrde dazu f\u00fchren, \n\ndass freiwillige Aufgaben, die ja zu mehr Lebensqualit\u00e4t \n\nf\u00fchren sollen und auch eine Art \u201eweichen Standortfaktor\u201c \n\ndarstellen, gestrichen werden. Die \u00f6ffentliche Hand ist \n\naber nicht nur der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber, sondern auch der \n\ngr\u00f6\u00dfte Auftraggeber. Wenn nun Investitionen, etwa in die \n\nInfrastruktur, gestoppt werden m\u00fcssen, schl\u00e4gt das auf die \n\nLebensqualit\u00e4t zur\u00fcck, sinkt die Zahl \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4-\n\nge und sind die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\n\nmen, auch das Handwerk, die Leidtragenden. \n\nVon Bundeswirtschaftsminister Gabriel, der, wohlge-\n\nmerkt, einmal nieders\u00e4chsischer Ministerpr\u00e4sident war \u2013 \n\ndas Land Niedersachsen ist an VW wohl irgendwie \n\nbeteiligt \u2013, aber auch von der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nhaben wir bisher nichts Konkretes geh\u00f6rt, wie vonseiten \n\nder Politik auf die anstehenden Probleme reagiert werden \n\nsoll. Vielleicht ist diese Aktuelle Debatte ja ein Anfang. \n\nMeine Fraktion und ich m\u00f6chten, dass sie ein Anfang ist. \n\nIch glaube, dass es ganz wichtig ist, dass die Leute da \n\ndrau\u00dfen, von denen wir in den letzten Wochen gesprochen \n\nhaben, nicht den Eindruck gewinnen, der Freistaat werde \n\nvon der Entwicklung \u00fcberrollt. Gerade in den jetzigen \n\nZeiten sollten wir versuchen, das Problem vern\u00fcnftig zu \n\n\u00fcbermitteln und zu \u00fcbersetzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nLinksfraktion war das Frau Neuhaus-Wartenberg. \u2013 F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion spricht jetzt Frau Kollegin Springer. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Diese Aktuelle \n\nDebatte steht unter der \u00dcberschrift: \u201eVW-Desaster \u2013 \n\nAuswirkungen f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im Automobil-Cluster \n\nSachsen rechtzeitig abwenden\". Gestatten Sie mir, dass \n\nich mit einem Zitat beginne. Am 24. September dieses \n\nJahres ist unter der \u00dcberschrift \u201eWem nutzt das Volkswa-\n\ngen-Bashing\u201c? von Redakteur Dirk M\u00fcller bei n-tv ein \n\nArtikel ver\u00f6ffentlicht worden. Daraus zitiere ich jetzt: \n\n\u201eMachen wir uns bei allem Blutrausch dieser Stunden \n\nnoch einmal klar, dass wir \u00fcber gesch\u00f6nte Abgaswerte \n\nsprechen. Lassen wir die Kirche im Dorf und helfen wir \n\nden Mitbewerbern jenseits des Atlantiks nicht noch dabei, \n\nunsere eigene Wirtschaft in den Boden zu stampfen. Bei \n\nGeneral Motors und Ford d\u00fcrften dieser Tage die Cham-\n\npagnerkorken knallen. Die defekten Z\u00fcndschl\u00f6sser bei \n\nGM f\u00fchrten zu 174 Toten und wurden mit einer Strafe \n\nvon 900 Millionen US-Dollar geahndet. Bei Volkswagen \n\nspricht man nun [aber] \u00fcber 18 Milliarden US-Dollar \n\nStrafe wegen gesch\u00f6nter Abgaswerte. Bemerkenswert ist \n\n\u00fcbrigens auch, dass am gleichen Tag in Brasilien Klage \n\ngegen VW erhoben wird, weil der Konzern in den Jahren \n\n1964 \u2013 1985 (!) mit der damaligen Diktatur zusammenge-\n\narbeitet haben soll. Es gibt schon merkw\u00fcrdige Zuf\u00e4lle.\u201c \n\n(Frank Heidan, CDU: Merkw\u00fcrdig, merkw\u00fcrdig!) \n\nWenn wir hier gemeinsam diskutieren, sollten wir uns vor \n\nAugen halten, dass dies sehr schnell gegen Arbeitnehmer, \n\ngegen unsere Region und gegen die Zulieferer verwendet \n\nwird, denn im Moment l\u00e4uft bei VW erst die Aufkl\u00e4rung. \n\nVW hat sich sehr fr\u00fchzeitig zum Fehlverhalten bekannt. \n\nDas verdient unseren Respekt, nicht noch unsere Schelte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1623 \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nFakt ist f\u00fcr Sachsen: Seit 2012 sind keine VW-Fahrzeuge \n\nproduziert worden, die von dem jetzigen Abgasdesaster, \n\nwie Sie es bezeichnen, betroffen sind. Wir sind \u00fcberzeugt, \n\ndass VW alles tun wird, heute dem Kraftfahrt-Bundesamt \n\neinen vern\u00fcnftigen Plan vorzulegen, wie alle betroffenen \n\nFahrzeuge umger\u00fcstet werden k\u00f6nnen, um wieder der \n\nNorm zu entsprechen. Wenn wir von der Kostenbelastung \n\ndes VW-Konzerns ausgehen und heute in unserer Aus-\n\nsprache zur Kenntnis nehmen mussten, dass ver-\n\nschiedentlich sogar ein Generalverdacht ge\u00e4u\u00dfert worden \n\nist, dann muss man in aller Bescheidenheit daran erinnern, \n\ndass gerade bei VW der Betriebsrat und die Gewerkschaft \n\neinen massiven Einfluss auf die Gesch\u00e4ftspolitik nehmen. \n\nMeine Kolleginnen und Kollegen von den LINKEN, auch \n\ndaran sollten Sie denken, wenn Sie Schelte \u00fcben, dass \n\nIhre Freunde von der Gewerkschaft hier massiven Ein-\n\nfluss nehmen. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nWichtig ist doch hier an dieser Stelle, ein deutliches \n\nSignal an unsere Standorte des Konzern zu senden, dass \n\nwir uns nicht verr\u00fcckt machen lassen von Pressemeldun-\n\ngen, dass wir uns nicht verr\u00fcckt machen lassen von \n\nVorverurteilungen, sondern dass wir zu unseren Standor-\n\nten, zu den Besch\u00e4ftigten und zu den Zulieferern stehen \n\nund dass wir \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nin aller gebotenen Form Unterst\u00fctzung und Solidarit\u00e4t \n\n\u00fcben. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nSpringer. Jetzt spricht Herr Kollege Vieweg f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nanschlie\u00dfen an das, was mein Kollege Baum in der ersten \n\nRunde gesagt hat, und in meinem Beitrag auf einige \n\nregionale Aspekte aus der Automobilregion Zwickau und \n\nChemnitz eingehen. Voranschicken m\u00f6chte ich noch, dass \n\nich sehr verwundert bin, wer sich in den letzten Wochen \n\nalles bem\u00fc\u00dfigt f\u00fchlt und sich zum Betrugsskandal \u00e4u\u00dfert. \n\nDabei meine ich nicht die gesch\u00e4tzten Kolleginnen und \n\nKollegen von der Linksfraktion, aus meiner Sicht geht die \n\nheutige Debatte vollkommen in Ordnung, sie ist richtig \n\nund wichtig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \n\nBeifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch meine das, was in den letzten Wochen und Tagen \n\ndurch das Internet wabert und was wir auch in der Presse \n\nlesen k\u00f6nnen. Wir reden hier \u00fcber nicht mehr und nicht \n\nweniger als das industrielle Herz und den industriellen \n\nKern einer gesamten Region. An dieser Stelle m\u00f6chte ich \n\neinf\u00fcgen, dass nicht zu vergessen ist, dass VW im Jahr \n\n2013 den Inklusionspreis f\u00fcr vorbildliche Eingliederung \n\nvon Menschen mit Behinderung erhielt. Dabei hei\u00dft es: \n\n\u201eVolkswagen hat alles, was man sich bei einem inklusiven \n\nEngagement von einem fairen Arbeitgeber w\u00fcnscht\u201c, \n\nmeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen. Ich finde, \n\nan dieser Stelle ist H\u00e4me, Schadenfreude und eine Be-\n\nrichterstattung, die nur Sensationsgier bedient, vollkom-\n\nmen fehl am Platz. \n\nIn Chemnitz, Zwickau und Dresden besch\u00e4ftigt VW rund \n\n10 250 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \u2013 das sind nur \n\ndie, die bei VW direkt besch\u00e4ftigt sind. Hinzu kommen \n\ndie vielen Automobilzulieferer eines ganzes Automo-\n\nbilclusters, darauf stellt ja der Antrag der LINKEN heute \n\nab. In Sachsen haben wir mehr als 200 Firmen \u2013 auch \n\ndarauf hat meine Kollegin schon hingewiesen \u2013, die \n\nGesch\u00e4ftsbeziehungen zum VW-Konzern haben. Ich sage, \n\nmeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, wenn es \n\nVW schlecht geht, dann geht es auch Sachsen schlecht. \n\nDiesen Satz m\u00f6chte ich Ihnen anhand einiger Zahlen aus \n\nmeiner Stadt Chemnitz und aus Zwickau etwas n\u00e4her-\n\nbringen. \n\nIn Chemnitz sind 75 Unternehmen im Automobilbereich \n\nunterwegs. 22 000 Besch\u00e4ftigte erwirtschaften hier \n\n8,4 Milliarden Euro Umsatz. Im VW-Motorenwerk \n\narbeiten 1 750 Besch\u00e4ftigte. 3 000 Otto-Motoren werden \n\nhier jeden Tag hergestellt, 4 000 Ausgleichswellen f\u00fcr \n\nDieselmotoren und es findet keine Fertigung f\u00fcr die von \n\nManipulation betroffenen Dieselaggregate in Chemnitz \n\nstatt. Dennoch betrifft uns dieser wirtschaftliche Schaden \n\nan allen Standorten in Sachsen und auch unseren Standort \n\nin Chemnitz. \n\nEs geht uns haupts\u00e4chlich um das Thema Gewerbesteuer. \n\nIn Chemnitz beobachten wir die Situation genau. VW ist \n\nzwar ein wichtiger Gewerbesteuerzahler f\u00fcr uns in Chem-\n\nnitz, aber gl\u00fccklicherweise ist gerade der Maschinen- und \n\nAnlagenbau in Chemnitz breit aufgestellt. Wir stehen also \n\nnicht nur auf einem Fu\u00df, sondern auf vielen festen stand-\n\nhaften F\u00fc\u00dfen und Beinen. Den wahrscheinlichen R\u00fcck-\n\ngang der Gewerbesteuereinnahmen planen wir daher in \n\nChemnitz mit Ruhe und Augenma\u00df. \u00dcber konkrete \n\nAuswirkungen k\u00f6nnen wir derzeit noch nichts sagen. Das \n\nwerden die n\u00e4chsten Wochen zeigen. \n\nViel dramatischer sieht es in Zwickau aus. Zwickau hat \n\neine Haushaltssperre verh\u00e4ngt und die gesamte Finanz-\n\nplanung steht auf der Kippe. VW hat in Zwickau 7 900 \n\nBesch\u00e4ftigte und insgesamt 28 Unternehmen mit rund \n\n15 000 Menschen sind in Zwickau in der Automobil-\n\nindustrie besch\u00e4ftigt. Es wird ein Umsatz von circa \n\n6 Milliarden Euro erwirtschaftet. In Zwickau sind die \n\nAuswirkungen dramatisch. In Sachsen sind von den \n\nAuswirkungen 81 000 Mitarbeiter betroffen. Damit ist \n\nVW der gr\u00f6\u00dfte Industriearbeitgeber im Freistaat Sachsen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal wiederholen: \n\nWenn es VW schlecht geht, geht es Sachsen schlecht. Vor \n\ndiesem Hintergrund ergeben sich f\u00fcr mich Handlungsfel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1624 \n\nder f\u00fcr die Landespolitik. Es darf nicht passieren, dass die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter den Schaden dieser \n\nfalschen Managemententscheidung tragen m\u00fcssen. Wir \n\nm\u00fcssen alles tun, um zu verhindern, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: \u2013 dass unsere Kommunen und das \n\nGemeinwesen dem Gr\u00f6\u00dfenwahn einiger weniger unterlie-\n\ngen. Und ich sage: Jetzt ist es Zeit, \u00fcber 14  Millio-\n\nnen Euro Vorstandsgeh\u00e4lter zu sprechen und nicht \u00fcber \n\nden Lohn der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter an den \n\nVW-Standorten. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden auch da \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege! \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: \u2013 als Landespolitiker mit dem Wirt-\n\nschaftsministerium ganz genau hinschauen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Wir brauchen in Sachsen weiterhin \n\ndie Automobilindustrie, Herr Pr\u00e4sident. Ein Sachse ist \n\nChef des Automobilkonzerns. Ich glaube, das ist ein gutes \n\nZeichen f\u00fcr Sachsen. Ich bin \u00fcberzeugt, mit Matthias \n\nM\u00fcller an der Spitze und motivierten bestausgebildeten \n\nKolleginnen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: \u2013 und Kollegen werden wir diese \n\nKrise meistern und die Erfolgsgeschichte von VW fortset-\n\nzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Vieweg. Ich stimme ja vollkommen mit Ihnen \n\n\u00fcberein \u2013 das darf ich eigentlich gar nicht sagen \u2013, aber \n\ndie Redezeit m\u00fcssen Sie trotzdem einhalten. Ich bitte \n\nganz einfach, wenn ich den Hinweis gebe, ihn zu beach-\n\nten. Ansonsten m\u00fcssen wir entsprechend reagieren. Also \n\nnoch einmal, die Redezeit ist einzuhalten, auch wenn das \n\nHerz voll ist, und es ist eher auf eine dritte Rederunde \n\nhinzuweisen. \u2013 Vielen Dank. \n\nWir kommen jetzt in der Rederunde zur AfD-Fraktion, \n\nfalls sie Redebedarf hat. Herr H\u00fctter, Sie haben welchen. \n\n2,5 Minuten sind noch \u00fcbrig. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Meine politische Forderung \n\nw\u00fcrde eher in die Richtung gehen, die gesamten \n\nPr\u00fcfabl\u00e4ufe f\u00fcr die Emissionsmessungen komplett zu \n\n\u00fcberdenken und auch zu \u00e4ndern. \n\nDie amerikanische Umweltbeh\u00f6rde denkt \u00fcbrigens gerade \n\n\u00fcber diese Dinge gem\u00e4\u00df Herrn Grundler nach. Der VW-\n\nKonzern handelt. Der VW-Konzern bem\u00fcht sich, die \n\nKrise in den Griff zu bekommen, auch ohne Ihre Hilfe. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\nEs hei\u00dft momentan, einfach einmal abzuwarten. Es hei\u00dft \n\nauch, Vertrauen zu zeigen, auch wenn das Vertrauen \n\ngerade zum Teil missbraucht worden ist. Panikmache \n\nbringt hier nichts. Keiner spricht zum Beispiel von den \n\namerikanischen Trucks, die teilweise Hubr\u00e4ume und \n\nVerbr\u00e4uche haben, die uns eigentlich nur aus dem \n\nSchiffsmotorenbau bekannt sind. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der AfD und der CDU \u2013 \n\nZuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nDie amerikanischen Hersteller haben in den letzten \n\n30 Jahren auch nicht alles richtig gemacht. Ich w\u00fcrde \n\nIhnen empfehlen, Ihren Blick einfach einmal in Richtung \n\nDetroit zu bewegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr H\u00fctter sprach f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. \u2013 Ich schaue jetzt einmal. Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat keine Redezeit mehr. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen, und \n\nHerr Kollege Br\u00fcnler macht das auch. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das machen  \n\nwir auch! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 Gut. Dritte Rederunde. Einbringende Fraktion Linkspar-\n\ntei. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es ist ja  \n\nschlie\u00dflich unsere Aktuelle Debatte!) \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: So ist es. Es hei\u00dft ja schlie\u00df-\n\nlich auch \u201eAktuelle Debatte\u201c. Dann m\u00fcssen wir auch \n\nwirklich debattieren, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\ndenke, die CDU hat uns genug Steilvorlagen geboten, um \n\ntats\u00e4chlich noch einmal in eine dritte Runde zu gehen. \n\nAlso, ein kleines bisschen, m\u00f6chte ich hier sagen, falle ich \n\nfast vom Glauben ab, Herr Heidan, \n\n(Frank Heidan, CDU: Welchem Glauben!) \n\nwenn Sie sagen, Sie erkennen nicht die Aktualit\u00e4t des \n\nThemas. Also, ich meine, was soll ein aktuelleres Thema \n\nsein, wenn nicht ausgerechnet das. Ich wei\u00df ja nicht, in \n\nwelcher Welt Sie tats\u00e4chlich leben, wenn Sie das nicht \n\nmitbekommen haben. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nFrank Heidan, CDU: Ich sage es  \n\nIhnen gleich! Ich komme gleich!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1625 \n\nWir k\u00f6nnen auch gern einmal in Chemnitz bei VW zum \n\nBetriebsrat gehen und denen erz\u00e4hlen, dass Sie der \n\nMeinung sind, das sei alles nur Larifari. Ich meine, das \n\nEinzige, was Sie als L\u00f6sungsvorschlag gebracht haben, \n\nwar das Vertrauen auf die Selbstheilungskr\u00e4fte des Mark-\n\ntes und ansonsten am besten gar nicht weiter dar\u00fcber zu \n\nreden. Ich glaube, Sie sitzen ein St\u00fcck weit einem Irrtum \n\nauf. Wenn wir hier nicht dar\u00fcber reden, dann hei\u00dft das \n\nnicht, dass das Problem aus der Welt ist; im Gegenteil: \n\nWir m\u00fcssen uns dar\u00fcber Gedanken machen, wie wir mit \n\ndiesem Problem umgehen. Ich muss ehrlich sagen, ich bin \n\nfroh, dass sie nicht allein an der Regierung sind, sondern \n\ndie SPD an Ihrer Seite haben. Die hat das Problem in der \n\nTat erkannt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie sagen, wir redeten hier nur \u00fcber irgendwelche \n\nAbgase und das sei nicht weiter schlimm, dann stelle ich \n\nIhnen die Frage: Sie wissen aber, dass wir hier in Sachsen \n\nUmweltzonen eingerichtet haben, und Sie wissen, dass \n\nAutos sozusagen eine Pr\u00fcfung durchlaufen m\u00fcssen, um \n\nein Siegel zu bekommen, um in eine Umweltzone hinein-\n\nfahren zu k\u00f6nnen? Dann wird es nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die \n\nMenschen, die sich diese Autos gekauft haben, ganz \n\nkonkret. \n\nWenn Sie sagen, es geht nicht darum, hier Panik zu \n\nverbreiten, dann reden Sie einmal mit Ihrem Kollegen \n\nDierks aus Chemnitz. Er wollte in Chemnitz deswegen \n\neine Haushaltssperre verh\u00e4ngen lassen, obwohl noch gar \n\nnichts bekannt ist. \n\n(Steve Johannes Ittershagen, CDU: Wo steht das?) \n\nDazu hat der K\u00e4mmerer in Chemnitz selbst gesagt: So \n\nweit sind wir hier noch lange nicht. \n\nNein, meine Damen und Herren, ich denke, wir m\u00fcssen \n\nhier dar\u00fcber reden. Wir m\u00fcssen schon deswegen dar\u00fcber \n\nreden, um uns dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen, wie wir Regula-\n\nrien schaffen k\u00f6nnen, damit so etwas nicht wieder pas-\n\nsiert. Das hat nichts mit H\u00e4me zu tun. Das hat mit Ver-\n\nantwortung zu tun, mit Verantwortung auch f\u00fcr Arbeits-\n\npl\u00e4tze in diesem Land. \n\nWir m\u00fcssen auch dar\u00fcber reden, ob es tats\u00e4chlich schlau \n\nist, bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung Monokulturen in gesam-\n\nten Regionen zu f\u00f6rdern. Das f\u00fchrt auch zu den Proble-\n\nmen, die wir hier haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Br\u00fcnler hat f\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion eine dritte Rederunde er\u00f6ffnet. Als \n\nN\u00e4chster spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Heidan. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHerr Heidan erkl\u00e4rt jetzt Herrn Dierks!) \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es ist schon erfrischend, Ihnen zuzuh\u00f6ren, Herr \n\nBr\u00fcnler, \n\n(Widerspruch von den LINKEN \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Geht mir auch so, Herr Heidan!) \n\nmit welcher Unkenntnis Sie hier argumentieren. \n\nIch will noch einmal auf die Gewerbesteuerzahlung \n\nzur\u00fcckkommen. Ich bin selbst Unternehmer und wei\u00df, \n\nwann ich Gewerbesteuer zu zahlen habe. Meine Gewerbe-\n\nsteuererkl\u00e4rung f\u00fcr dieses Jahr bekommt fr\u00fchestens \n\nn\u00e4chstes Jahr die Stadt Plauen und fr\u00fchestens im Mai/Juni \n\ndes n\u00e4chsten Jahres steht fest, was ich f\u00fcr Gewerbesteuer \n\nzu zahlen habe. Jetzt erkl\u00e4ren Sie mir bitte sch\u00f6n, warum \n\nSie heute diese Diskussion hier f\u00fchren, \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINLKE:  \n\nWeil Zwickau eine Haushaltssperre verh\u00e4ngt hat! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nobwohl Sie noch gar nicht wissen, welche Auswirkungen \n\ndieser VW-Skandal hat. Erkl\u00e4ren Sie mir das bitte einmal! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das haben Sie  \n\nnoch nicht mitgekriegt, bei VW, oder was?) \n\nSie k\u00f6nnen es nicht, weil Sie wirtschaftspolitisch ein \n\nabsoluter Tiefflieger in diesem Bereich sind. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch von den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen Ihr \n\nBauunternehmen nicht mit VW vergleichen!  \n\nDas ist ein bisschen arrogant, Herr Heidan!) \n\n\u2013 Ich will das nicht mit VW vergleichen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Doch! Das machen \n\nSie gerade mit Ihrer Gewerbesteuererkl\u00e4rung!  \n\nSie haben es doch gerade gesagt!) \n\nIch denke einmal, als VW-Konzern wird die Gewerbe-\n\nsteuererkl\u00e4rung vielleicht noch sp\u00e4ter kommen. Davon \n\nhaben Sie aber auch keine Ahnung. \n\n(Widerspruch von den LINKEN \u2013 Nico Br\u00fcnler, \n\nDIE LINKE: Sie wissen noch nicht einmal \n\nansatzweise, was das Problem ist!) \n\nWenn Sie wenigstens, meine Damen und Herren von den \n\nLINKEN, die Ergebnisse des Kraftfahrt-Bundesamtes \n\nheute abgewartet h\u00e4tten, als der VW-Konzern aufgefor-\n\ndert wurde, L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu bringen. Ein L\u00f6sungs-\n\nvorschlag \u2013 die Kollegin Springer hat es schon gesagt \u2013 \n\nw\u00e4re gewesen, die Software umzustellen und zu ver\u00e4n-\n\ndern. Das w\u00e4re schon ein L\u00f6sungsvorschlag gewesen, \n\nwenn das Kraftfahrt-Bundesamt das anerkennen w\u00fcrde. \n\nDaf\u00fcr h\u00e4tte es vornehmer Zur\u00fcckhaltung bedurft von \n\nIhrer Seite. Das haben Sie aber nicht gemacht, sondern \n\nSie haben heute \u00fcber Probleme geredet mit dem Ergebnis, \n\ndass wir keine L\u00f6sung daf\u00fcr haben. \n\nEs ist auch nicht unsere L\u00f6sung. Es ist auch nicht unser \n\nL\u00f6sungsansatz, weil wir verantwortlich sind f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1626 \n\nPolitik und weil die Unternehmer Verantwortung zeigen. \n\nDas erwarte ich auch von der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, von der \n\nKonzernleitung von VW. Die werden auch L\u00f6sungen \n\nerarbeiten, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Br\u00fcnler? \n\nFrank Heidan, CDU: \u2013 einen kleinen Moment; ja, mache \n\nich \u2013, weil sie im Wettbewerb zu anderen Unternehmen \n\nstehen. Allein aus dieser Wettbewerbssituation heraus \u2013 \n\nich habe es in meinem ersten Redebeitrag gesagt \u2013 m\u00fcs-\n\nsen von der Konzernleitung L\u00f6sungen vorgetragen wer-\n\nden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt die Zwi-\n\nschenfrage von Herrn Kollegen Br\u00fcnler. Bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Herr Kollege Heidan, Sie \n\nhaben gerade wortw\u00f6rtlich kritisiert, dass wir hier ein \n\nProblem ansprechen. Verstehe ich Sie richtig, dass Prob-\n\nleme im Landtag nicht besprochen werden d\u00fcrfen? \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nFrank Heidan, CDU: Wissen Sie, Herr Br\u00fcnler, die \n\nProbleme, die wir hier ansprechen, sollten auch L\u00f6sungen \n\nzum Inhalt haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nSie haben mit der heutigen Debatte keine L\u00f6sungen \n\nhervorgebracht. Sie haben nur die Automobilindustrie, die \n\ndeutsche Automobilindustrie schlechtgeredet und hier \n\nVermutungen vorgebracht, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die meisten  \n\nVW-Autos werden nicht in Deutschland \n\nhergestellt! Das wissen Sie schon!) \n\ndie noch gar nicht bewiesen sind. Nat\u00fcrlich werden wir \n\nuns den Problemen widmen, aber zum richtigen Zeit-\n\npunkt, und der Zeitpunkt ist heute nicht richtig. \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sie reden erst dann, \n\nwenn das Kind in den Brunnen gefallen ist!) \n\nDas sage ich Ihnen und das schreibe ich Ihnen auch ins \n\nStammbuch. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Heidan. Wir k\u00f6nnten in der Red-\n\nnerrunde fortfahren. Ich schaue einmal, wer \u00fcberhaupt \n\nnoch Redezeit hat, aber vorher kommt einer Kurzinter-\n\nvention. Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, vielen Dank. Ich glaube, es ist unsere zweite Kurzin-\n\ntervention. Von daher darf ich sie wohl noch nutzen. \n\nIch m\u00f6chte erkl\u00e4ren, dass ich mich deutlich von Herrn \n\nHeidan distanziere und glaube, dass er ein v\u00f6llig falsches \n\nWeltbild f\u00fcr Sachsen entwickelt, dass VW tats\u00e4chlich \n\neines unserer gr\u00f6\u00dften Unternehmen in Sachsen ist und \n\ndass wir deshalb berechtigterweise eine Debatte dar\u00fcber \n\nbeginnen sollten, welche Auswirkungen \u2013 auch wenn sie \n\nvielleicht erst in der Zukunft wirksam werden sollten \u2013 \n\ndieser Betrug an den Menschen auch in Sachsen haben \n\nwird. Ich habe es gerade noch einmal nachgelesen: Die \n\nSchweiz hat die Zulassung f\u00fcr VW-Autos bereits ge-\n\nstoppt. Es wird also auch Auswirkungen auf die Produkti-\n\nonsanlagen in Sachsen haben. Das sollte man nicht \n\nnegieren. \n\nWir hatten vor Kurzem erst einen Fall, das war Vattenfall. \n\nSie haben die Gewerbesteuer nicht mehr gezahlt. Wir \n\nwissen, dass die Gemeinden, die Gewerbesteuern erhalten \n\nhaben, diese zur\u00fcckzahlen mussten. Wir wissen also, dass \n\nvon VW gezahlte Gewerbesteuern, auch wenn die Zah-\n\nlungen erst im n\u00e4chsten Jahr f\u00e4llig werden, von den \n\nGemeinden vielleicht zur\u00fcckgezahlt werden m\u00fcssen. Wir \n\nwissen, dass das alles auf uns zukommen wird. Dann, \n\nglaube ich, ist es nicht angemessen, wie Sie sich gerade \n\nim Landtag pr\u00e4sentiert haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Dr. Pinka. Will jemand darauf \n\nreagieren?\u2013 Sehe ich nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDarauf kann er nicht mehr reagieren!) \n\nWir machen also weiter in dieser dritten Runde, sofern bei \n\nden Fraktionen Bedarf an einer Aussprache besteht. \n\nEinige besitzen noch Redezeit. Genauer gesagt sind das \n\nnoch drei. Ich sehe aber keinen Redebedarf mehr. Dann \n\nh\u00e4tte jetzt die Staatsregierung das Wort. Das Wort ergreift \n\nHerr Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! VW hat betrogen und das ist und \n\nbleibt eine Sauerei. \n\n(Beifall bei der SPD, bei den LINKEN  \n\nund des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas ist vor allen Dingen bedauerlich, weil damit der weit \n\n\u00fcberwiegende Teil der soliden Arbeit eines Weltkonzerns \n\nund seiner vielen ehrlichen Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter in der \u00d6ffentlichkeit und bei den Kunden in ein \n\nschlechtes Licht ger\u00fcckt wird. Gerade die Kolleginnen \n\nund Kollegen brauchen jetzt unsere Solidarit\u00e4t und keine \n\nSchadenfreude. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN, der AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Aufgabe, die nun ansteht, hei\u00dft Aufkl\u00e4rung. Das ist \n\ndie Aufgabe von Volkswagen. Gr\u00fcndlichkeit geht vor \n\nSchnelligkeit. Es ist nun ihre Aufgabe, den Schaden, der \n\nentstanden ist und der entstehen kann, zu minimieren und \n\naufzuarbeiten. Das ist die Verantwortung von Volkswa-\n\ngen. Dieser stellen sie sich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1627 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Man darf sich nicht der \n\nfalschen Hoffnung hingeben, dass das Problem dadurch \n\ngel\u00f6st wird, dass eventuell auch andere Marken betroffen \n\nsind. Man k\u00f6nnte sich der falschen Hoffnung hingeben, \n\ndass irgendwann einmal bekannt wird, dass vielleicht \n\nauch ein amerikanischer Automobilkonzern geschummelt \n\nhat. Darauf k\u00f6nnen wir uns nicht verlassen. Unsere \n\nAufgabe ist es, auf der einen Seite Volkswagen zu unter-\n\nst\u00fctzen, dass sie ihrer Aufarbeitungsaufgabe gerecht \n\nwerden, und auf der anderen Seite aber unsere Interessen \n\nzu wahren. Was sind aber unsere Interessen? Unser \n\nInteresse liegt in erster Linie bei den Verbraucherinnen \n\nund Verbrauchern, die das Recht haben, ehrliche und klare \n\nAusk\u00fcnfte zu bekommen, was ihr Auto verbraucht und \n\nausst\u00f6\u00dft. \n\nEine weitere Frage \u2013 das ist das Entscheidende \u2013 ist die \n\nnach dem Automobilstandort selbst. Deutschland \u2013 \n\nSachsen eingeschlossen \u2013 ist ein Automobilland. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, deshalb reden wir \u00fcber das \n\nThema und die Probleme, die mit der Sauerei von VW \n\nentstanden sind. Es kommt auf das Wie an. Ich sage es \n\nganz deutlich, selbst wenn ich meinen eigenen Kollegen \n\nwidersprechen muss: Es ist kein Skandal, es ist kein \n\nDesaster. \n\nReden wir nicht noch denjenigen zum Mund, die ein ganz \n\nanderes Interesse haben. Wir d\u00fcrfen doch nicht denjeni-\n\ngen auf den Leim gehen, denen es nicht darum geht, dass \n\nVW ehrliche Abgabewerte angibt. \n\n(Ines Springer, CDU: Genau!) \n\nEs ist ein Angriff auf die deutsche Automobilindustrie, \n\nder vollzogen wird. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWer hat das denn verursacht?) \n\nDeshalb rate ich zu keiner Panikmache. Unsere Aufgabe \n\nist es, kein Teil derjenigen zu sein, die ein ganz anderes \n\nInteresse in der Debatte haben. Damit negiere ich in \n\nkeiner Weise das, was VW getan hat. Es ist und bleibt \n\neine Sauerei. Sie haben aufzukl\u00e4ren. Sie haben den \n\nSchaden zu minimieren und abzubauen. \n\nIch rate zu keiner Panikmache. Ich rate zu Solidarit\u00e4t mit \n\nden Kolleginnen und Kollegen, weil es nicht auf ihrem \n\nR\u00fccken ausgetragen werden darf. Vor allem geht es \n\ndarum, dass der Automobilstandort in Sachsen gest\u00e4rkt \n\nwird. Wir wissen, dass das Handeln in den n\u00e4chsten \n\nWochen Konsequenzen haben wird. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal an Folgendes erinnern: VW ist in \n\nSachsen der gr\u00f6\u00dfte Industriearbeitgeber mit insgesamt \n\n10 000 Besch\u00e4ftigten in drei s\u00e4chsischen VW-Betrieben. \n\nDazu gibt es einen Zuliefererbereich mit circa \n\n25 000 Arbeitspl\u00e4tzen. Wir k\u00f6nnen nicht ausschlie\u00dfen, \n\ndass der Imageschaden zeitweilig auch zu einem Absatz-\n\nr\u00fcckgang und damit zu einer Verringerung der Produkti-\n\nonszahlen f\u00fchren wird, auch mit negativen Auswirkungen \n\nauf Arbeitspl\u00e4tze bei VW und Zulieferern. Das k\u00f6nnen \n\nwir nicht ausschlie\u00dfen. Deshalb d\u00fcrfen wir nicht das \n\nGegenteil tun und den Trend weiter verst\u00e4rken. Wir \n\nm\u00fcssen mit unserer Unterst\u00fctzung zur Seite stehen. Mein \n\ngro\u00dfes Interesse gilt dabei vor allem den Zulieferern, den \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Betrieben, die gr\u00f6\u00dftenteils \n\ndavon abh\u00e4ngig sind, wie es unserer Automobilindustrie \n\ngeht. \n\nDazu kann ich noch Folgendes erg\u00e4nzen: Wenn es not-\n\nwendig ist, stehen selbstverst\u00e4ndlich alle F\u00f6rderm\u00f6glich-\n\nkeiten, die wir haben, zur Verf\u00fcgung, um den kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen zu helfen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch nenne beispielhaft KfW, SAB, B\u00fcrgschaftsbanken \u2013 \n\nalle Instrumente stehen zur Verf\u00fcgung. Wir m\u00fcssen alles \n\nin den Blick nehmen. Das ist gar keine Frage. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich pl\u00e4diere \n\ndeshalb f\u00fcr eine n\u00fcchterne Betrachtung des Themas, weil \n\ndas genau VW sowie die Kolleginnen und Kollegen \n\nbrauchen. Reden Sie einmal mit dem Betriebsratsvorsit-\n\nzenden, der auf diese Sensibilit\u00e4t hinweist, nicht jedes \n\nGesch\u00e4ft der anderen mitzumachen. Vielmehr m\u00fcssen wir \n\ndazu betragen, dass wir die Themen Volkswagen und \n\nAutomobilland Deutschland und Sachsen st\u00e4rken. \n\n(Frank Heidan, CDU: So ist es!) \n\n\u201eMade in Germany\u201c ist die Marke. \u201eMade in Germany\u201c \n\nist das Aush\u00e4ngeschild f\u00fcr unsere Automobilindustrie. \n\nImmerhin werden die besten Autos immer noch in \n\nDeutschland gebaut. Das soll auch so bleiben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nEs fand ein bemerkenswerter Schulterschluss statt. \n\nVolkswagen hat \u2013 vom Aufsichtsrat \u00fcber die IG Metall bis \n\nhin zur Belegschaft \u2013 sich mit allen Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter zusammengeschlossen. Sie wissen, dass man \n\nin dieser Zeit zusammenstehen muss. Sie haben Folgen-\n\ndes gesagt: Ein Team, eine Familie \u2013 wir sind Volkswa-\n\ngen. Wir in Sachsen geh\u00f6ren zu diesem Team. Es geht \n\nnicht nur um eine Marke. Es geht um den Automobil-\n\nstandort. Deshalb geh\u00f6ren wir ebenfalls zum Team \n\nVolkswagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die 2. Aktuelle Debatte abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1628 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Schutz eines nachhaltigen Baumbestandes im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Baumschutzgesetz) \n\nDrucksache 6/2804, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs spricht die einreichende Fraktion. Ich erteile der \n\nFraktion GR\u00dcNE das Wort. Herr Wolfram G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir bringen \n\nfolgenden Gesetzentwurf ein: das Baumschutzgesetz. Es \n\ngeht konkret um die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Kommunen, \n\nkommunale Baumschutzsatzungen zu erlassen. Bis zum \n\nJahr 2010 war dies m\u00f6glich. Das entsprechende Gesetz \u2013 \n\nnamentlich das Naturschutzgesetz \u2013 ist insbesondere von \n\nder CDU beschlossen worden. Im Jahr 2010 fand \u2013 \n\nw\u00e4hrend der Koalitionszeit von CDU und FDP \u2013 eine \n\n\u00c4nderung des Gesetzes statt. In der Bev\u00f6lkerung konnte \n\nman, wenn es um den Umgang mit dem Gesetz ging, das \n\nStichwort \u201eBaum-ab-Gesetz\u201c h\u00f6ren. Dieses Wort habe ich \n\ngerade ebenfalls wieder geh\u00f6rt. \n\nWas ist damals beschlossen worden? Die M\u00f6glichkeit der \n\nKommunen, selbst zu bestimmen, welche Landschaftsbe-\n\nstandteile, B\u00e4ume und Geh\u00f6lze sie sch\u00fctzen m\u00f6chten, \n\nbesteht nicht mehr. Jetzt hat der Gesetzgeber vorgegeben, \n\nwelche B\u00e4ume, wie Nadelb\u00e4ume, Obstb\u00e4ume, Birken \n\noder Baumweiden, nicht gesch\u00fctzt werden d\u00fcrfen. Ebenso \n\nsind B\u00e4ume mit einem Stammumfang unter einem Meter \n\nnicht mehr gesch\u00fctzt. Es wurde des Weiteren Folgendes \n\neingef\u00fchrt: Wenn trotzdem noch Satzungen existieren und \n\nein Antrag auf F\u00e4llung gestellt wird, die Beh\u00f6rden es aber \n\nnicht schaffen, diesen zu bearbeiten, besteht nach drei \n\nWochen eine Fiktion zur Genehmigung der F\u00e4llung. \n\nDas klingt sehr einfach. Die FDP hat damals Pressearbeit \n\ndazu durchgef\u00fchrt. Sie habe einen optimalen Kompromiss \n\nzwischen den Belangen der Betroffenen, der Kommunen \n\nund dem Naturschutz gefunden. \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMan kann einmal hinterfragen, ob das wirklich der Fall \n\nwar. \n\nIch komme zum Thema Naturschutz: Ich m\u00f6chte auf das \n\nProblem des Artenschutzes hinweisen. B\u00e4ume sind oft \n\nauch Lebensst\u00e4tte von gesch\u00fctzten und streng gesch\u00fctzten \n\nArten. Diese B\u00e4ume kann man nicht einfach f\u00e4llen. Das \n\nbetrifft beispielsweise V\u00f6gel, etwa Spechte, Flederm\u00e4use, \n\naber auch holzbewohnende K\u00e4ferarten, die man nicht so \n\nleicht sehen kann. \n\nEs gibt ebenfalls eine Rote Liste mit vom Aussterben \n\nbedrohten B\u00e4umen. Diese gibt es auch f\u00fcr Sachsen. \n\nDarauf sind ein paar Arten, zum Beispiel die Wei\u00dftanne, \n\nvermerkt. Diese kann ich nicht sch\u00fctzen. Ebenso steht die \n\nSchwarzpappel darauf. Wir wissen, dass es davon nur \n\nnoch im unteren vierstelligen Bereich B\u00e4ume in Sachsen \n\nund entlang der Auen gibt. Wir sind einer der wenigen \n\nStandorte, wo es diese B\u00e4ume \u00fcberhaupt noch gibt. Diese \n\nk\u00f6nnen wir aber nicht sch\u00fctzen. Gleiches gilt f\u00fcr die \n\nElsbeere, die immerhin Baum des Jahres 2011 war und \n\ndie nie einen Stammumfang von einem Meter erreicht. \n\nIch kann sie schlichtweg nicht sch\u00fctzen. Das ist ein sehr \n\nseltener und wertvoller Baum. \n\nEin weiteres Problem besteht in L\u00fcckenschutz und Alters-\n\nausgewogenheit. Wenn ich erst B\u00e4ume sch\u00fctzen kann, die \n\neinen Stammumfang von einem Meter erreicht haben, \n\ndann sind B\u00e4ume unter diesem Stammumfang nicht \n\ngesch\u00fctzt. B\u00e4ume mit weniger als einem Meter Stamm-\n\numfang kann ich somit f\u00e4llen. Wenn ich als gewiefter \n\nBaumbesitzer die B\u00e4ume f\u00e4lle, bevor diese einen Stamm-\n\numfang von einem Meter erreichen, dann fehlen nach-\n\nwachsende B\u00e4ume. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \n\nSpringer. \n\nInes Springer, CDU: Sehr geehrter Herr Kollege  \n\nG\u00fcnther, haben Sie sich schon einmal selbst an der \n\nBaumpflanzaktion zum Baum des Jahres beteiligt, und \n\nwenn ja, wie viele B\u00e4ume haben Sie bereits gepflanzt? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich habe mich nicht an \n\neiner speziellen Baumpflanzaktion beteiligt. Ich habe in \n\nmeinem Leben schon so viele B\u00e4ume au\u00dferhalb von \n\nAktionen gepflanzt, dass ich sie leider nicht mehr z\u00e4hlen \n\nkann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIm Moment bin ich dabei, eine Baumpflanzaktion in \n\nMittelsachsen, im Raum Rochlitz zu initiieren. Da ist \n\nauch noch nicht klar, wie viele B\u00e4ume wir pflanzen \n\nk\u00f6nnen. Ich tue da einiges f\u00fcr meine Bilanz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben schon ein Problem in der Altersgeschlossen-\n\nheit. Das haben wir aber auch nicht nur f\u00fcr die Pflanzen \n\nselbst, sondern wiederum auch f\u00fcr die Lebensst\u00e4tten, weil \n\nn\u00e4mlich einfach bestimmte Alters- und Zerfallsgrade bei \n\ndem Baum wieder wichtig sind und welche Arten in ihnen \n\nleben k\u00f6nnen. Mancher K\u00e4fer, Specht, Fledermaus zieht \n\neben erst ein, wenn der Baum ein gewisses Alter hat. Da \n\nhaben wir ein Problem. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1629 \n\nVorher konnte man auch Str\u00e4ucher und Hecken sch\u00fctzen. \n\nDas geht nun auch wieder nicht, weil ein Strauch nun \n\neinmal nie einen Meter Stammumfang erreichen wird. \n\nZu den Auswirkungen: Das bedeutet heute, dass ich einen \n\nGro\u00dfteil f\u00e4llen kann, ohne jemals dies bei der Beh\u00f6rde \n\nanzuzeigen oder genehmigen zu lassen. Fr\u00fcher, wenn es \n\ngenehmigt wurde, musste entsprechend Ausgleich ge-\n\npflanzt werden. \n\nAuch Zahlen sind dazu vorhanden. In der Stadt Leipzig \n\ngeht man davon aus, dass, seit das Gesetz erlassen worden \n\nist, mindestens 10 000 B\u00e4ume fehlen, die gef\u00e4llt und nicht \n\nausgeglichen wurden. Hochrechnungen liegen noch \n\nweitaus h\u00f6her. Man nimmt dazu einfach die Zahlen, was \n\nman vorher beantragt und an Ausgleichspflanzungen \n\nhatte. Man wei\u00df, was jetzt noch beantragt wird, und man \n\nwei\u00df aber auch, dass die F\u00e4llungen steigen, weil es \n\neinfacher ist. Die 10 000 sind die Untergrenze, nur damit \n\nSie einmal eine Vorstellung von der Dimension haben. \n\nDas ist aber nur eine Stadt in Sachsen. Dies zum Thema \n\nNaturschutz, weil es so ein optimaler Kompromiss war! \n\nWir erinnern uns? \n\nEs war auch ein optimaler Kompromiss f\u00fcr die Betroffe-\n\nnen, denn die haben es jetzt ganz einfach. Ich hatte ja \n\nschon das Problem Artenschutz angesprochen. Welcher \n\nnormale B\u00fcrger erkennt denn jetzt die Art, ob er eine \n\ngesch\u00fctzte Pflanze hat, ob in ihr bedrohte K\u00e4fer hausen \n\noder Flederm\u00e4use? Fr\u00fcher hat sich das jemand von der \n\nBeh\u00f6rde angesehen. Das hei\u00dft, die B\u00e4ume werden jetzt \n\nabges\u00e4gt, was streng genommen eine Ordnungswidrigkeit \n\nist, mitunter sogar eine Umweltstraftat. Da wird der \n\nB\u00fcrger sehenden Auges hineingeschickt. Er hat eigentlich \n\nkeine Rechtssicherheit mehr, und er wei\u00df eigentlich gar \n\nnicht so richtig, was er da tut, vor allem auch f\u00fcr die \n\nKommunen. \n\nWir singen ja das Hohe Lied der kommunalen Selbstver-\n\nwaltung und Hoheit. Regeln sollen doch m\u00f6glichst weit \n\nunten entstehen, die Subsidiarit\u00e4t n\u00e4her am B\u00fcrger, wo \n\nder B\u00fcrger mit dem Gemeinderat reden kann und seine \n\nRegeln vor Ort macht, und jetzt auf einmal hat der Land-\n\ntag sich in Details konkreter Pflanzen und Baumumf\u00e4nge \n\nverloren. Kann denn das sinnvoll sein? \n\nJetzt haben wir folgendes Problem dadurch: Die Beh\u00f6r-\n\nden m\u00fcssen n\u00e4mlich die Artenschutzbestimmungen \n\nwieder durchsetzen. Diese rennen jetzt hinterher, wenn \n\nirgendetwas gef\u00e4llt wurde. Sie haben jetzt das Problem, \n\ndass gesagt wird, wo \u00fcberhaupt noch etwas genehmigt \n\nwerden muss, Genehmigungsfiktionen nach drei Wochen \n\nbestehen! Das schaffen die gar nicht, wenn man wei\u00df, wie \n\nunsere Naturschutzbeh\u00f6rden ausgestattet sind und was \n\ndiese auch sonst noch zu tun haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAnders ist es beim normalen Baurecht. Wenn jemand \n\neinen Bauantrag stellt, dann gilt die Fiktion erst ab drei \n\nMonaten. Das haben wir ja schon beschleunigt. Aber \n\nwarum darf ich dann den Baum schon nach drei Wochen \n\nf\u00e4llen? Das gibt eigentlich \u00fcberhaupt keinen Sinn. \n\nJetzt komme ich aber zu einem ganz wesentlichen Punkt. \n\nIch muss Ihnen wahrscheinlich nicht erkl\u00e4ren, wof\u00fcr \n\nB\u00e4ume da sind, was sie f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t bedeuten, \n\nwas sie aber auch f\u00fcr das Klima in einer Stadt bedeuten. \n\nJetzt haben wir das Problem in den gr\u00f6\u00dferen und mittle-\n\nren St\u00e4dten. Die sind alle dabei, Luftreinhaltepl\u00e4ne zu \n\nschreiben. Zum Beispiel m\u00fcssen sie die Feinstaubrichtli-\n\nnien umsetzen. Sie machen Klimaschutzkonzepte. Was \n\nkommt da klassischerweise immer wieder vor, was ist das \n\nBeste, was man machen kann? Mehr B\u00e4ume pflanzen. \n\nJetzt h\u00f6ren wir aber, dass netto die B\u00e4ume zur\u00fcckgehen. \n\nBisher stand ja in der Satzung, dass, wenn der B\u00fcrger \n\neinen Baum f\u00e4llt, dieser B\u00fcrger einen Ausgleich bringen \n\nmuss. Er hat n\u00e4mlich auf seiner Fl\u00e4che etwas verursacht. \n\nIn der Bev\u00f6lkerung gab es dazu eine hohe Akzeptanz. \n\nJetzt muss er das nicht mehr. Das bedeutet f\u00fcr die Ge-\n\nmeinden, die planen, B\u00e4ume zu pflanzen, dass sie sich \n\numschauen m\u00fcssen, um auf \u00f6ffentlichem Grund Platz zu \n\nfinden, denn im Privatraum geht es ja nicht, und sie \n\nm\u00fcssen das auch selbst finanzieren. Das ist ein Problem \n\nf\u00fcr die Gemeinden. Sie kommen damit an ihre Grenzen. \n\nDas hei\u00dft, die Lebensqualit\u00e4t sinkt in den Gemeinden, \n\nund sie k\u00f6nnen auch nicht mehr das machen, was sie \n\nmachen wollen. Das bedeutet, dass der Kompromiss f\u00fcr \n\nkeinen der Beteiligten gut war. Im Sinne der St\u00e4rkung der \n\nkommunalen Selbstverwaltung bitte ich Sie \u2013 nur darum \n\ngeht es ja hier \u2013, dass wir nicht per Gesetz festlegen, wo \n\netwas gesch\u00fctzt ist, sondern die Kommunen sollen, wenn \n\nsie vor Ort ein Problem haben, die Freiheit haben, eine \n\nentsprechende Satzung zu erlassen, um damit Rechtsklar-\n\nheit f\u00fcr alle Beteiligten zu schaffen. \n\nEs f\u00e4llt mir eigentlich kein Argument ein, warum man \n\nunserem Gesetzentwurf nicht zustimmen kann. Ich \n\nerinnere mich auch an die Diskussion. Die CDU war bei \n\ndem Gesetz damals, 2010, nicht so euphorisch, sondern \n\nsie meinte, in der Koalition muss man auch dem kleinen \n\nPartner einmal etwas geben. Bekanntlich regiert die FDP \n\nja jetzt nicht mehr mit. Auch da gibt es keinen Grund \n\nmehr. Vor diesem Hintergrund w\u00fcrde ich mich auch \u00fcber \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge und Antr\u00e4ge zu unserem Gesetz-\n\nentwurf freuen und auch dar\u00fcber, wenn wir diese dann \n\nhier im Plenum gemeinsam irgendwann einmal beschlie-\n\n\u00dfen k\u00f6nnten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \n\neingebrachten Gesetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft zu \u00fcberweisen. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist der \n\n\u00dcberweisung mit Mehrheit stattgegeben. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1630 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSachsen Digital \u2013 Digitale Entwicklung und  \n\nBreitbandversorgung im Freistaat Sachsen voranbringen \n\nDrucksache 6/2012, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir gehen in die erste Runde. Es beginnt die CDU-\n\nFraktion, danach folgen SPD, DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Abg. \n\nRohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Kollegen! Dieser Tage \n\nbegehen wir das 25. Jubil\u00e4um der deutschen Einheit. Ihr \n\nging die friedliche Revolution voraus, die bis heute \n\nihresgleichen sucht. Sie ver\u00e4nderte hierzulande die \n\nMenschen wie auch die gesamte Gesellschaft. Obgleich \n\ndie Bewertung unserer Zeit den nachfolgenden Generati-\n\nonen obliegen wird, erscheint es mir dennoch nicht \n\nabwegig, heute von einer digitalen Revolution zu spre-\n\nchen. \n\nDer Vergleich von friedlicher und digitaler Revolution \n\nerscheint Ihnen vielleicht auf den ersten Blick doch etwas \n\nhergeholt, doch ergeben sich bei n\u00e4herer Betrachtung, wie \n\nich finde, erstaunliche Parallelen. Von der friedlichen wie \n\nauch von der digitalen Revolution waren bzw. sind alle \n\nLebensbereiche betroffen: Wirtschaft und Wissenschaft, \n\ndas Gesundheitswesen, Verkehr und Transport, Bildung \n\nund nicht zuletzt auch das soziale Miteinander, um nur ein \n\npaar Bereiche zu nennen. \n\nDamals wie heute scheinen sich die Entwicklungen zu \n\n\u00fcberschlagen. St\u00e4ndig mussten und m\u00fcssen wir uns auf \n\nden Wandel einstellen und uns wieder anpassen. Nach \n\nHerbert Gr\u00f6nemeyer w\u00fcrde das dann hei\u00dfen: \u201eBleibt alles \n\nanders!\u201c. Das geh\u00f6rt f\u00fcr uns mittlerweile zum Tagesge-\n\nsch\u00e4ft. \n\nSeit der Wiedergr\u00fcndung des Freistaates begleiten wir \n\ndessen politische, wirtschaftliche und gesellschaftliche \n\nTransformation. Die Erfolge auf Baustellen dieses Prozes-\n\nses werden uns im j\u00e4hrlichen Bericht zum Stand der \n\ndeutschen Einheit vor Augen gef\u00fchrt. W\u00e4hrend wir uns \n\nnoch am Erreichten freuen, \u00fcberkommen uns neue Prob-\n\nleme, n\u00e4mlich die Herausforderungen des \n\n21. Jahrhunderts. Neben der Fl\u00fcchtlingskrise, die hier \n\nerw\u00e4hnt werden muss, sehe ich an dieser Stelle vor allem \n\ndie Herausforderungen der digitalen Revolution, die \n\nunsere Gesellschaft ver\u00e4ndern werden. Stellen wir uns \n\ndoch bitte einmal die Frage nach dem Stand der digitalen \n\nRevolution. \n\nIm Digital Economy and Society Index der Europ\u00e4ischen \n\nKommission ist die Bundesrepublik nur Mittelma\u00df. Wir \n\nbelegen Platz 13 von 31. Die digitalen Mustersch\u00fcler \u2013 \n\nwen \u00fcberrascht es? \u2013, gemessen an der Breitbanderschlie-\n\n\u00dfung sind andere, allen voran die skandinavischen L\u00e4n-\n\nder. \n\nIm innerdeutschen Vergleich sieht es nicht viel besser aus. \n\nMit Blick auf die fl\u00e4chendeckende Versorgung mit schnel-\n\nlem Internet hinken wir anderen Bundesl\u00e4ndern hinterher. \n\nSachsen rangiert derzeit auf Platz 14. Erst jeder zweite \n\ns\u00e4chsische Haushalt verf\u00fcgt \u00fcber eine schnelle Breitband-\n\nverbindung von 50 Mbit pro Sekunde. All diese Fakten \n\nsind aus meiner Sicht kein Beinbruch, aber deutliche \n\nWarnsignale, damit wir die Zeichen der Zeit erkennen und \n\ndie neuesten Entwicklungen nicht verschlafen. \n\nDa es sich bei der Digitalisierung um ein Thema mit \n\nenormer Reichweite handelt, werden wir hier \u00fcber viele \n\nPolitikbereiche reden m\u00fcssen: Infrastrukturausbau, \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung im l\u00e4ndlichen Raum, Bildungs- und \n\nWissenschaftspolitik sowie Datenschutz und Datensicher-\n\nheit. Dabei gilt es vor allem vorzudenken, Visionen zu \n\nfolgen und Neuigkeiten nicht von vornherein abzulehnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie revolutio-\n\nn\u00e4r die derzeitigen Entwicklungen im Bereich der Digita-\n\nlisierung sind, wird schnell deutlich. Von der Wiege bis \n\nzur Bahre \u2013 alles digitalisiert sich. \n\nDurch Vernetzung werden Kommunikationswege k\u00fcrzer, \n\nProduktionsabl\u00e4ufe effektiver und Dienstleistungen auf \n\nden Kunden ma\u00dfgeschneidert. \n\nAuch die \u00e4rztliche Betreuung greift schon jetzt immer \n\n\u00f6fter auf telemedizinische Angebote zur\u00fcck, um eine \n\nausreichende Versorgung sicherzustellen. Und auch die \n\nDimensionen dieser Tendenzen gleichen einer Revolution. \n\nSie sind entgrenzt, unabh\u00e4ngig von Zeit und Raum, \n\nweltweit. Vor diesem Hintergrund ist der bereits beschrie-\n\nbene Stand der deutschen digitalen Entwicklung umso \n\nalarmierender. Wir m\u00fcssen also schnellstens politisch \n\netwas tun. \n\nLassen Sie uns bitte zun\u00e4chst \u00fcber eine tragf\u00e4hige digitale \n\nInfrastruktur als solche sprechen. Sie ist die oberste \n\nGrundvoraussetzung f\u00fcr den Verkehr von Daten. Hier und \n\nda liegen aktuell die falschen Kabel im Boden, sodass es \n\nschwierig ist, diese jetzt auszutauschen; man muss ja \n\nimmer die Investitionskosten im Blick behalten. Bislang \n\nunterlag die Versorgung mit schnellen Internetverbindun-\n\ngen ma\u00dfgeblich den Regeln der Wirtschaftlichkeit. Solche \n\nRegionen, welche reichlich Profit versprachen, wurden \n\nvon den Telekommunikationsfirmen schnell angeschlos-\n\nsen. Dort, wo es nicht so viel zu verdienen gab, bei-\n\nspielsweise im l\u00e4ndlichen Raum, blieb der Ausbau oft auf \n\nder Strecke. Dieses Problem, welches als Wirtschaftlich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1631 \n\nkeitsl\u00fccke bezeichnet wird, hat fatale Folgen; denn die \n\nVersorgung mit schnellem Internet ist in der Stadt wie \n\nauch auf dem Land ein nicht zu untersch\u00e4tzender Stand-\n\nortfaktor sowie auch ein bedeutender Indikator f\u00fcr Le-\n\nbensqualit\u00e4t. \n\nMittlerweile ist die Bereitstellung von Internet in ihrer \n\nBedeutung nicht geringer zu sch\u00e4tzen als die Versorgung \n\nder Haushalte mit Strom, Wasser und leistungsf\u00e4higer \n\nVerkehrsinfrastruktur. Das Kommunal- und Verwaltungs-\n\nrecht spricht hinsichtlich der genannten Bereiche von \n\nkommunaler Daseinsvorsorge. Dieser Rechtsbegriff \n\nbedarf folglich einer Neudefinition. Dabei muss die \n\nInternetversorgung zuk\u00fcnftig von B\u00fcrgermeistern und \n\nLandr\u00e4ten als Teil der kommunalen Daseinsvorsorge \n\nverstanden werden, also als wesentlicher Teil der grund-\n\nlegenden Versorgung der Bev\u00f6lkerung oder, um es um-\n\ngangssprachlicher zu sagen: Wir brauchen es f\u00fcr das \n\nmenschliche Dasein als notwendig erachtetes Gut. Man \n\nkann es auch anders formulieren: Wir m\u00fcssen weg von \n\nder Bedarfsinfrastruktur, es ist l\u00e4ngst eine Wesensinfra-\n\nstruktur. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSchnelles Internet wird unter diesen Umst\u00e4nden nicht \n\nl\u00e4nger ein von Wirtschaftsinteressen abh\u00e4ngiges Produkt, \n\nsondern ein durch die \u00f6ffentliche Hand zu gew\u00e4hrleisten-\n\ndes Muss, in Dresden oder Leipzig genauso wie in der \n\nLausitz oder in Nordsachsen. \n\nDas Ziel der Staatsregierung ist eine fl\u00e4chendeckende \n\nBreitbandinfrastruktur mit einer Leistung von mindestens \n\n50 Mbit pro Sekunde \u2013 und ich betone: mindestens \n\n50 Mbit. Dies soll in allen Landesteilen f\u00fcr ansprechende \n\nEntwicklungschancen und gleichwertige Lebens- und \n\nKommunikationsverh\u00e4ltnisse sorgen. Um dieses Ziel auch \n\ntats\u00e4chlich zu erreichen, m\u00fcssen wir neue und, wie ich \n\nfinde, unkonventionelle Wege gehen. \n\nDer erste Weg ist das sogenannte Betreibermodell. Die \n\nKommunen bauen die digitale Infrastruktur und verpach-\n\nten diese dann an den Betreiber. Dieses Prinzip droht \n\njedoch untergraben zu werden. Wie die \u201eFrankfurter \n\nAllgemeine Zeitung\u201c k\u00fcrzlich berichtete, laufen derzeit \n\nGespr\u00e4che auf Bundesebene, allein die Deutsche Telekom \n\nmit dem Anschluss von 6 Millionen Haushalten an die \n\nDatenautobahn zu beauftragen. Dazu soll die Telekom mit \n\nexklusiven Rechten ausgestattet werden, welches den \n\nWettbewerb um die Erschlie\u00dfung praktisch ausschalten \n\nwird. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, solche fixen Ma\u00dfnah-\n\nmen sind un\u00fcberlegt und gehen in die v\u00f6llig falsche \n\nRichtung. Man erkauft sich hier einen schnellen Gel\u00e4nde-\n\ngewinn auf Kosten des Wettbewerbs um die beste, das \n\nhei\u00dft schnellste und die leistungsf\u00e4higste Technik. Aber \n\nwir brauchen nicht weniger, sondern mehr Wettbewerb \n\nbei der Erschlie\u00dfung. Warum sollen nicht kommunale \n\nAnbieter, zum Beispiel ein regionaler Energieversorger \n\nwie die DREWAG oder eins energie in Chemnitz, ent-\n\nsprechend leistungsf\u00e4hige Glasfaserkabel in die Erde \n\nbringen d\u00fcrfen? \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nJedes Haus ist mit einer Wasserleitung angeschlossen; \n\nauch ein Wasserzweckverband w\u00e4re in der Lage, ein \n\nweiteres Kabel in den Schacht zu legen. Wettbewerb \n\nbelebt schlie\u00dflich das Gesch\u00e4ft und deswegen schlage ich \n\ndieses auch so vor. \n\nDer neue Mobilstandard 5G wird kommen und wird uns \n\nfl\u00e4chendeckend weiterhelfen. Wir werden nat\u00fcrlich nicht \n\nauf diese vor\u00fcbergehende Drahtlosverbindung verzichten \n\nk\u00f6nnen. Diese muss allerdings auch als solche gehandelt \n\nwerden und darf die leitungsgebundene Internetversor-\n\ngung nicht dauerhaft ersetzen. Priorit\u00e4t hat weiterhin das \n\nZiel des Koalitionsvertrages von mindestens 50 Mbit pro \n\nSekunde, und zwar leitungsgebunden. \n\nDas zweite Verfahren zum digitalen Infrastrukturausbau \n\nbetrifft die Schlie\u00dfung der bereits beschriebenen Wirt-\n\nschaftlichkeitsl\u00fccke. Um Investitionen in die lokale \n\nInfrastruktur attraktiver werden zu lassen, m\u00fcssen auch \n\nentsprechende Anreize seitens des Staates gesetzt werden. \n\nDer Bund legt nun vor. Durch eine geplante F\u00f6rderrichtli-\n\nnie wird erstmals eine F\u00f6rderung durch den Bund in der \n\nFl\u00e4che m\u00f6glich und es ist eine betr\u00e4chtliche Summe von \n\netwa 2 Milliarden Euro daf\u00fcr eingestellt. Diese Mittel \n\nm\u00fcssen wir auch in Sachsen nutzen. \n\nLassen Sie uns ein kleines Rechenbeispiel anstellen. Die \n\nF\u00f6rderh\u00f6he des beschriebenen Bundesprogrammes \n\nbetr\u00e4gt 50 %, in strukturschwachen Gebieten sogar bis zu \n\n70 %. Bei einem geforderten Eigenanteil der Kommune \n\nvon mindestens 10 % ergibt sich hier ein Fehlbetrag von \n\n20 bis 40 %, welcher einer entsprechenden Finanzierung \n\nbedarf. \n\nUnd genau hier, denke ich, kann der Freistaat helfen. Und \n\ndie s\u00e4chsische F\u00f6rderrichtlinie muss dann hier auch \n\nandocken, wenn ihre Zuwendungsvoraussetzungen mit \n\ndenen der Bundesrichtlinie kompatibel sind. Das SMWA \n\nist nach meinen Informationen bereits im Gespr\u00e4ch mit \n\ndem Bund; die Zeitr\u00e4ume sind sehr kurz gestaltet, aber ich \n\nhalte es f\u00fcr dringend erforderlich, dass im Anschluss die \n\ns\u00e4chsische Richtlinie passend vorgelegt wird. \n\nIm Juli dieses Jahres befanden sich 313 der 429 s\u00e4chsi-\n\nschen Gemeinden im F\u00f6rderverfahren. Dies ist erfreulich, \n\naber eben noch viel zu wenig. Eine noch intensivere \n\nInanspruchnahme des F\u00f6rderprogrammes muss angestrebt \n\nwerden. Setzen wir also bitte auch die Voraussetzungen \n\ndaf\u00fcr. Die Chancen, die uns momentan offenstehen, \n\nm\u00fcssen wir jetzt auch nutzen. Wer wei\u00df, wann wir wieder \n\n\u00fcber eine \u00e4hnlich g\u00fcnstige Rahmenbedingung verf\u00fcgen \n\nwie im Moment?! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Machen wir uns \n\nnichts vor: Die digitale Revolution wird unser Land \n\nver\u00e4ndern. Dazu wird auch geh\u00f6ren, dass traditionelle \n\nArbeitszeitmodelle der Vergangenheit angeh\u00f6ren werden. \n\nDie Digitalisierung wird das Wie, Wo und Wann des \n\nArbeitens neu definieren. Und auch das Thema Arbeits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1632 \n\nschutz werden wir in diesem Zusammenhang v\u00f6llig neu \n\nfassen m\u00fcssen. \n\nAll diesen Entwicklungen m\u00fcssen wir Rechnung tragen, \n\ndenn wenn es der Wirtschaft gut geht, dann geht es auch \n\nder Kommune und bekanntlich dem Freistaat gut. \n\nDie industrielle Wertsch\u00f6pfung kommt schon seit einiger \n\nZeit kaum noch ohne digitale Technologien aus. Da \n\nDeutschland \u00fcber nur vergleichsweise wenige nat\u00fcrliche \n\nRessourcen verf\u00fcgt, werden digitale Daten, digitales \n\nWissen und digitale Prozesse zuk\u00fcnftig unsere wichtigs-\n\nten Ressourcen sein. Der industrielle Fertigungsprozess \n\nbeginnt schon jetzt mit der digitalen Simulation des \n\nWerkst\u00fcckes mittels entsprechender Programme, ehe es \n\nan die reale Ausf\u00fchrung an der Maschine geht, ganz zu \n\nschweigen vom 3D-Drucker. \n\nDiese Entwicklung gilt es mitzugehen und zu gestalten. \n\nAndernfalls droht Deutschland zur verl\u00e4ngerten Werk-\n\nbank all jener zu werden, welche eben diese rasanten \n\nWandelprozesse strenger verfolgen als wir selbst. Dies \n\nbetrifft in besonderer Weise auch das Handwerk. Zum \n\nBeispiel im Vertrieb sind unsere Unternehmer immer \n\nmehr vom Onlinehandel abh\u00e4ngig, ganz gleich, ob es sich \n\num erzgebirgische Volkskunst, Lausitzer T\u00f6pferware oder \n\nPlauener Spitze handelt. \n\nUm f\u00fcr die Produkte werben zu k\u00f6nnen, Auftr\u00e4ge online \n\nannehmen zu k\u00f6nnen und diese auszul\u00f6sen, braucht es \n\nschnelle Internetverbindungen, andernfalls wandern uns \n\ndie Menschen weiter aus dem l\u00e4ndlichen Raum ab. Mit \n\nAbwanderung und den Folgen haben wir bereits Erfah-\n\nrungen gesammelt und viel Lehrgeld bezahlt. Lassen Sie \n\nuns die schmerzlichen Erfahrungen nun ber\u00fccksichtigen \n\nund gegensteuern. Besonders gilt es hierbei diejenigen zu \n\nst\u00fctzen, die nicht mit den neuesten Technologien aufge-\n\nwachsen sind und sie w\u00e4hrend ihrer Arbeit nutzen. Sie \n\nsind besonders gef\u00e4hrdet, hinter den schnellen Entwick-\n\nlungen zur\u00fcckzubleiben, Kompetenzzentren zur Informa-\n\ntion und Demonstration von Best-Pratice-Beispielen f\u00fcr \n\nMittelstandsbetriebe und Handwerk halte ich dabei f\u00fcr \n\nunerl\u00e4sslich. \n\nHier in Sachsen ist die IHK Chemnitz bei diesem Thema \n\nVorreiter, und wir sollten sie weiter unterst\u00fctzen. Wir \n\nm\u00fcssen f\u00fcr die Potenziale von Industrie 4.0 werben und \n\ndie Umstellung auf digitale Technologien unterst\u00fctzen. \n\nDenn f\u00fcr viele, vor allem \u00e4ltere Unternehmer, ist die \n\nDigitalisierung der Arbeitswelt nach wie vor ein rotes \n\nTuch. Digitalisierung darf nicht nur ein akademisches \n\nThema bleiben. Wir brauchen auch gut ausgebildete Leute \n\nf\u00fcr die Praxis. Diesem wichtigen Punkt soll auch inner-\n\nhalb unseres dualen Ausbildungssystems Rechnung \n\ngetragen werden. Dazu m\u00fcssen wir in die Berufsschulen \n\ninvestieren, die Ausbilder in den entsprechenden Kursen \n\nweiterbilden und geeignetes Lehrmaterial zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. \n\nDas Thema \u201eLebenslanges Lernen\u201c bekommt hier eine \n\nneue Dimension, und zwar f\u00fcr Azubis und f\u00fcr Berufs-\n\nschullehrer und Ausbilder gleicherma\u00dfen. \n\nDa wir gerade \u00fcber Ausbilder sprechen: Wir ben\u00f6tigen in \n\nallen Bereichen noch mehr Spitzenpersonal. Die s\u00e4chsi-\n\nschen Universit\u00e4ten und Hochschulen bieten daf\u00fcr sehr \n\ngute Voraussetzungen. Dort weiterhin eine gute Lehre und \n\nForschung mit Zukunftsperspektive sicherzustellen muss \n\nebenso ausgesprochenes Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregie-\n\nrung bleiben. \n\nDoch nicht nur im Wissenschaftsbereich und in der \n\nberuflichen Bildung werden wir aktiv. Digitalisierung \n\nf\u00e4ngt im Wohn- und Kinderzimmer an. So wie wir uns als \n\nEltern und als politisch Verantwortliche f\u00fcr sichere \n\nSchulwege einsetzen, m\u00fcssen wir Gleiches auch hinsicht-\n\nlich der sicheren Internetnutzung tun. Den Kindern und \n\nJugendlichen von Anfang an Medienkompetenz zu ver-\n\nmitteln ist daher unerl\u00e4sslich. Dies muss auf die Lehrpl\u00e4-\n\nne der Schulen Einfluss haben. Voraussetzung daf\u00fcr ist \n\naber auch, dass nicht nur die Sch\u00fcler, sondern vor allem \n\ndie Lehrkr\u00e4fte weiter mitziehen. Entsprechende Aus- und \n\nWeiterbildungsangebote beim Umgang mit digitalen \n\nMedien und Technologien f\u00fcr die Lehrerschaft sind daher \n\nunverzichtbar. \n\nSchulunterricht auf der H\u00f6he der Zeit anzubieten bedeutet \n\ndemnach, das digitale Lernen als Motivationsfaktor an \n\ns\u00e4chsischen Schulen weiter zu st\u00e4rken, zum Beispiel \n\ndurch elektronische Lehr- und Lernmittel, wie E-Books \n\nund Tablets. Digitale Kommunikationsplattformen vernet-\n\nzen Lehrer und Sch\u00fcler und erm\u00f6glichen somit eine \n\nschnelle und effektive Kommunikation auch au\u00dferhalb \n\ndes Klassenraums. Solche Neuheiten bieten uns v\u00f6llig \n\nandere didaktische M\u00f6glichkeiten, welche es zuk\u00fcnftig \n\nviel st\u00e4rker zu nutzen gilt, beispielsweise im Sprachunter-\n\nricht. \n\nBei allen Potenzialen, die die digitale Revolution mit sich \n\nbringt, birgt sie aber auch Gefahren. Cyberkriminalit\u00e4t \n\nund Wirtschaftsspionage sind uns seit einiger Zeit nicht \n\nmehr fremd. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dft-\n\nm\u00f6glichen Datenschutz einsetzen. Doch bitte lassen Sie \n\nuns auch dies realistisch tun. Selbst die beste Alarmanlage \n\nwird keinen hundertprozentigen Schutz vor \u00dcberfall \n\nbieten. Auch der st\u00e4rkste Tresor ist nicht absolut sicher \n\nvor Raub. \n\nBei digitalen Werten ist das ganz \u00e4hnlich. Wir werden nie \n\neine allumf\u00e4ngliche Sicherheit bestimmter Daten gew\u00e4hr-\n\nleisten k\u00f6nnen. Umso wichtiger erscheint mir somit, \n\neigene Sicherheiten vorzuhalten und das Wissen darin \n\nsicher aufzubewahren. Damit keine Missverst\u00e4ndnisse \n\naufkommen: Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch mehr in die \n\ndigitale Sicherheitsinfrastruktur investieren; doch halte \n\nich es f\u00fcr illusion\u00e4r, Blankoschecks absoluter Datensi-\n\ncherheit auszustellen. \n\nUnsere Unternehmen m\u00fcssen ihre sensiblen Daten effek-\n\ntiv sch\u00fctzen, aber nicht die Gefahr \u00fcber den Nutzen des \n\nInternets setzen. Hier sehe ich es genauso wie der Pr\u00e4si-\n\ndent des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutzes, Dr. Hans-\n\nGeorg Maa\u00dfen, der die Unternehmen dazu aufforderte, \n\nsich in dieser Richtung vorzubereiten, und auch das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1633 \n\nBundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz bietet entsprechende \n\nInformationsm\u00f6glichkeiten und Workshops an. \n\nIm Netz d\u00fcrfen sich zwar alle als Weltb\u00fcrger f\u00fchlen, aber \n\nes gibt noch demokratisch verantwortete Rechtsr\u00e4ume. \n\nDies bringt das gestrige Luxemburger Urteil des Europ\u00e4i-\n\nschen Gerichtshofs wieder in Erinnerung. Diese Rechts-\n\nr\u00e4ume sind zuerst die jeweiligen Staaten. Wir sollten uns \n\nan unsere Werte und Rechtsnormen halten. Es geht \n\ndarum, auch ein St\u00fcck weit digitale Souver\u00e4nit\u00e4t im Netz \n\nwieder zur\u00fcckzugewinnen. \n\nZum Abschluss: Die digitale Entwicklung \u2013 so ist es \n\nhoffentlich deutlich geworden \u2013 ist eine gesamtgesell-\n\nschaftliche Herausforderung, eine Revolution. Sie birgt \n\nPotenziale wie auch Gefahren, was effektives politisches \n\nHandeln praktisch unerl\u00e4sslich macht. Dies betrifft alle \n\nLebensbereiche. Alle Politikfelder m\u00f6chten bestellt \n\nwerden. \n\nDie Digitale Offensive Sachsens stellt dabei ein richtiges \n\nund wichtiges Instrument dar, diese Entwicklungen \n\nvoranzutreiben und zu regeln. F\u00fcr die Landespolitik hei\u00dft \n\ndas jetzt, gute Rahmenbedingungen f\u00fcr Investitionen zu \n\nschaffen, EU-, Bundes- und Landesf\u00f6rderprogramme \n\naufeinander abzustimmen, in Schulen und Ausbildung zu \n\ninvestieren und dabei niemals die Sicherheit der Nutzer \n\nau\u00dfer Acht zu lassen. \n\nUm all dies geht es den Koalitionsfraktionen in dem \n\nheutigen Antrag, zu dem wir um Ihre Zustimmung bitten. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Seit sp\u00e4testens \n\n25 Jahren wissen wir: \u201eWer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft \n\ndas Leben!\u201c Gestalten wir also die digitale Revolution \n\njetzt! \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. Herr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Gebhardt, weil Sie \n\nfragten: Nein, keine Sorge, ich werde mich nicht am \n\ndigitalen Manifest versuchen. Ich gebe mir f\u00fcnf Minuten. \n\nZum vorliegenden Antrag. Der Antrag der Koalition \n\nbeschreibt die Aktivit\u00e4ten in einem Feld, das, wie kaum \n\nein anderes, \u00fcber die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes \n\nentscheiden wird. Digitalisierung ist sicherlich mehr als \n\nBreitbandausbau. Das wurde uns allen durch das wichtige \n\nSafe-Harbor-Urteil gestern wieder in Erinnerung gerufen. \n\nAber: Der Breitbandausbau ist die Grundlage f\u00fcr das \n\nGelingen der Digitalisierung. Ohne Netz keine Netzdiens-\n\nte, kein E-Commerce, kein E-Learning, kein E-\n\nGovernment, keine schnelle Beteiligung der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger, keine Industrie 4.0 und auch keine digitale \n\nWertsch\u00f6pfung. Kurzum: Die Verf\u00fcgbarkeit einer schnel-\n\nlen digitalen Infrastruktur ist nicht eine, sondern die \n\nzentrale Frage der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge des \n\n21. Jahrhunderts. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\n\u2013 Danke. \n\nIm Koalitionsvertrag haben SPD und CDU deshalb \n\ndeutlich herausgestellt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eBreitbandversor-\n\ngung ist sowohl f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung als auch f\u00fcr die \n\nUnternehmen ein unverzichtbarer Teil der Daseinsvorsor-\n\nge.\u201c Und: \u201eWir haben im Koalitionsvertrag das Ziel der \n\nBundesregierung, eine fl\u00e4chendeckende Breitbandversor-\n\ngung von 50 Megabit pro Sekunde bis 2018 zu realisieren, \n\nbekr\u00e4ftigt.\u201c \n\nUnd das \u2013 dies m\u00f6chte ich hier hervorheben \u2013 tun wir \n\neben nicht als ritualisierte Wiederholung von politischen \n\nManifesten \u2013 man denke an Klimaziele \u2013, sondern in ganz \n\nkonkreten Projekten und mit Haushaltsmitteln untersetzt. \n\nDer 50-Megabit-Standard wird deshalb im kommenden \n\nJahr bereits in Leipzig, in Dresden und in Zwickau Reali-\n\nt\u00e4t sein. Etwa 80 % der s\u00e4chsischen Kommunen haben \n\nsich mit DiOS bereits auf den Weg gemacht, das Ziel in \n\nden kommenden zwei Jahren zu erreichen. \n\nWir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten werden \n\nalles daran setzen, dass auch die anderen 20 % im \n\nJahr 2018 nicht zur\u00fcckbleiben. Daf\u00fcr stellt die Landesre-\n\ngierung 200 Millionen Euro aus Landesmitteln und \n\nweitere 80 Millionen Euro aus EU-Mitteln bereit. Wir \n\nwollen zus\u00e4tzlich 32 Millionen Euro aus der Versteige-\n\nrung der Mobilfunkfrequenzen, die Digitale Dividende II, \n\ndaf\u00fcr einsetzen. \n\nWir werden diesen Ausbau technologieneutral und mo-\n\ndelloffen voranbringen, weil unterschiedliche Vorausset-\n\nzungen unterschiedliche L\u00f6sungen erfordern. Wie gro\u00df \n\ndiese Herausforderung ist, versteht man vielleicht, wenn \n\nman sich die Unterschiede beim 50-Megabit-Standard \n\neinmal vergegenw\u00e4rtigt: zwischen einem Landkreis \n\nMittelsachsen mit gerade einmal 16,4 % Deckung und der \n\nStadt Leipzig mit bereits heute 84 % Deckung. \n\nDie neue DiOS-Richtlinie wird deshalb so gestaltet sein, \n\ndass h\u00f6here Standards besser gef\u00f6rdert werden, sodass \n\n50 Megabit nicht das Ende, sondern den Anfang des \n\nAusbaus markieren wird. Die Ausschreibungen f\u00f6rdern \n\nferner Kooperationsmodelle, ohne einen gro\u00dfen Anbieter \n\nzu bevorteilen. Wir haben uns im Koalitionsvertrag \n\nzudem darauf verst\u00e4ndigt, ein dichtes Netz an \u00f6ffentlich \n\nzug\u00e4nglichen Hotspots in Sachsen einzurichten. Auch hier \n\nzeigt das Beispiel Leipzig, dass es geht. Leipzig macht es \n\nbereits vor. \n\nWir sind uns gemeinsam dessen bewusst, dass die Digita-\n\nlisierung der Wirtschaft die Basis f\u00fcr zuk\u00fcnftige Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit ist; \u00fcbrigens \u2013 das klang schon an \u2013 auch \n\nf\u00fcr neue Arbeitszeit- und Beteiligungsmodelle. Wir \n\nwollen deshalb in diesem ersten Schritt die digitale \n\nInfrastruktur entwickeln, aber auch Informations- und \n\nCybersicherheit gew\u00e4hrleisten, Kompetenz und gute \n\nArbeit im digitalen Zeitalter gestalten, insgesamt also die \n\ndigitale Innovationsf\u00e4higkeit st\u00e4rken und nat\u00fcrlich auch \n\ndie Digitalisierung der Verwaltungen und der \u00f6ffentlichen \n\nInstitutionen weiter voranbringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1634 \n\nDer vorliegende Antrag bekr\u00e4ftigt diese Ziele und gibt der \n\nStaatsregierung die M\u00f6glichkeit, \u00fcber den aktuellen Stand \n\nbei der zentralen Frage der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge \n\ndes 21. Jahrhunderts zu informieren. Wir sind uns deshalb \n\nsicher, dass der Antrag die Aufmerksamkeit sowie die \n\nZustimmung des gesamten Plenums findet. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die Fraktion \n\nDIE LINKE, Herr Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Die \n\nFrage, wie Sachsen den Weg ins digitale Zeitalter schafft, \n\nwird eine zentrale Aufgabe f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit des \n\nFreistaates Sachsen werden. Sicherlich werden sich jetzt \n\nhier einige Argumente wiederholen; das l\u00e4sst sich nicht \n\nvermeiden. Digitalisierung ist die Kernfrage bez\u00fcglich der \n\nwirtschaftlichen Wettbewerbsf\u00e4higkeit, aber auch eine \n\nFrage der weiteren Entwicklung unserer Gesellschaft. \n\nElementare Grundlage ist hierf\u00fcr die Schaffung einer \n\nfl\u00e4chendeckenden Breitbandinfrastruktur. Dabei hinkt \u2013\n\ndas wurde an dieser Stelle bereits mehrfach diskutiert \u2013 \n\nder Freistaat hinterher. Ist Europa im weltweiten Ver-\n\ngleich hierbei bestenfalls Mittelma\u00df, so liegt Deutschland \n\nin Europa im hinteren Mittelfeld und Sachsen ebenfalls \n\nnicht ganz vorn in Deutschland. Sachsen ist nicht Pionier \n\nder digitalen Transformation, sondern schiebt bez\u00fcglich \n\nder notwendigen grundlegenden Infrastruktur eine sich \n\nimmer weiter auft\u00fcrmende Bugwelle an Aufgaben vor \n\nsich her. \n\nSachsen kommt derzeit bei dem von der Bundesregierung \n\nbis zum Jahr 2018 festgesetzten fl\u00e4chendeckenden Min-\n\ndeststandard einer Breitbandanbindung von 50 Mbit pro \n\nSekunde auf eine Haushaltsabdeckung von deutlich unter \n\n50 %. Sie liegt um ein F\u00fcnftel unter dem Bundesdurch-\n\nschnitt. Hinzu kommt ein starkes Stadt-Land-Gef\u00e4lle. \n\nEtwas polemisch formuliert: In manchen s\u00e4chsischen \n\nRegionen geht der Austausch gr\u00f6\u00dferer Datenmengen am \n\nschnellsten, wenn man Festplatten mit der Post ver-\n\nschickt. \n\nAber das Problem wird noch versch\u00e4rft, da der Ausbau \n\nder Leitungsinfrastruktur besonders in den sowieso schon \n\nproblematischen l\u00e4ndlichen Regionen auch noch deutlich \n\nlangsamer voranschreitet als im Rest der Bundesrepublik. \n\nSachsen holt hier in der Fl\u00e4che nicht auf, sondern f\u00e4llt \n\nderzeit weiter zur\u00fcck. Es gibt inzwischen durchaus \n\nmahnende Stimmen, die anzeigen, dass Sachsen die \n\nAusbauziele bis zum Jahr 2018 verfehlen wird. \n\nDa wirkt es fast ein wenig hilflos, wenn die Staatsregie-\n\nrung im Sommer bereits die \u00dcberbringung eines Zuwen-\n\ndungsbescheides \u00fcber sage und schreibe knapp \n\n77 000 Euro f\u00fcr eine Bedarfs- und Verf\u00fcgbarkeitsanalyse \n\nim Landkreis Nordsachsen als Erfolg feiert. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Es geht voran!) \n\n\u2013 Genau. \n\nDavon ist noch kein einziges Kabel gezogen, sondern das \n\nzeigt nur, was an Wegstrecke noch zu bew\u00e4ltigen ist und \n\nwie weit Sachsen hierbei hintenansteht. Nun kennen wir \n\nalle die \u00dcberlegungen, mit schneller zu realisierenden \n\nMobilfunkl\u00f6sungen die L\u00fccke zu stopfen. Dieser Vor-\n\nschlag ist auch in dem Antrag, der uns von der CDU und \n\nder SPD vorgelegt wurde, enthalten. \n\nAber auch hier gibt es zwei entscheidende Probleme: Zum \n\nErsten liegt Sachsen, auch was den Ausbaustand des LTE-\n\nNetzes anbelangt, im hinteren Drittel der Bundesl\u00e4nder, \n\nzum Zweiten hat LTE auch technologisch entscheidende \n\nNachteile, die es schlicht nicht zum vollwertigen Ersatz \n\nf\u00fcr leistungsgebundene Anschl\u00fcsse macht. LTE funktio-\n\nniert nicht in Echtzeit, und die Leistung sinkt bei starker \n\nNutzung der einzelnen Funkzellen rapide ab. \n\nBeide Probleme, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen Sie \n\nsich auch vor Ort ganz praktisch anschauen: Wenn Sie \n\nwieder in Ihren B\u00fcros sind, blicken Sie ruhig einmal \n\nregelm\u00e4\u00dfig auf Ihr Smartphone und schauen sich die \n\nQualit\u00e4t und die Stabilit\u00e4t des Netzempfanges am Stand-\n\nort des Landtages an. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nBeispielhafter k\u00f6nnen Sie das Problem fast nicht vorge-\n\nf\u00fchrt bekommen. Bedenken Sie dabei: Wir sind hier nicht \n\nauf dem flachen Land in Mittelsachsen oder in der Lau-\n\nsitz, wo bisweilen schon schlechter Empfang fast als guter \n\nEmpfang gilt, sondern wir sind in der Landeshauptstadt, \n\nwo der Digitalatlas eine fl\u00e4chendeckende LTE-\n\nVersorgung unterstellt. \n\nAber ich m\u00f6chte nicht nur \u00fcber die notwendige digitale \n\nInfrastruktur sprechen. Es geht ganz allgemein um die \n\nFrage, wie Sachsen auf die digitale Entwicklung vorberei-\n\ntet ist. Hierzu m\u00f6chte ich einige Punkte noch kurz anrei-\n\n\u00dfen: Industrie 4.0 als Vernetzung aller am Wertsch\u00f6p-\n\nfungsprozess beteiligten Glieder. \u00dcber den Industriebe-\n\nreich hinausgedacht, geht es schlicht um das Internet der \n\nDinge. Damit sind wir wieder beim Freistaat. Spielt \n\nSachsen dabei eine Rolle? Und wenn ja, welche? Sitzen \n\nhier nur Anwender oder sitzen hier technologische Trei-\n\nber? \n\nWir m\u00fcssen hierbei nicht um den hei\u00dfen Brei herumre-\n\nden, denn es geht auch um Industriekompetenz vor Ort. \n\nJa, es ist richtig: Chiphersteller wie Globalfoundries \n\nm\u00fcssen fortlaufend ihre Produktion modernisieren und \n\nrationalisieren. Aber es ist auch richtig, dass Global-\n\nfoundries derzeit mit seinen Schaltkreisen ein schrump-\n\nfendes Teilsegment in einem wachsenden Markt bedient. \n\nWenn hier in Gr\u00f6\u00dfenordnungen hoch spezialisierte \n\nFachleute entlassen werden sollen, dann geht es zum \n\neinen um deren pers\u00f6nliche Zukunft, aber es geht auch \n\num den Standort Sachsen. Gibt es ad\u00e4quate M\u00f6glichkeiten \n\nf\u00fcr diese Menschen vor Ort oder geht hier der Region \n\nWissen und Kompetenz verloren? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1635 \n\nEin \u00e4hnliches Beispiel ist die Schlie\u00dfung von Li-Tec in \n\nKamenz. Die Anlagen werden derzeit von einem kanadi-\n\nschen Auktionshaus versteigert. Es ist bekannt, dass die \n\nFertigung zum Ende des Jahres eingestellt wird. Wenn wir \n\n\u00fcber die Digitalisierung im Verkehrsbereich sprechen, \n\ndann sprechen wir ganz klar auch von Elektromobilit\u00e4t. \n\nTechnologisch betrachtet, ist das Hauptproblem der \n\nEnergiespeicher, sprich: die Batterie. Hierbei verliert \n\nSachsen mit der Schlie\u00dfung von Li-Tec und dem Ausver-\n\nkauf gerade den Anschluss. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Reihe an offenen \n\nAufgaben lie\u00dfe sich endlos fortsetzen. Aus Zeitgr\u00fcnden \n\nm\u00f6chte ich nur noch kurz einige Schlagworte in den \n\nRaum stellen. Welche Rolle spielt die digitale Bildung \n\nderzeit in Sachsen, sowohl was die Lernmittel als auch die \n\nLerninhalte und die Methoden anbelangt? Wie sind wir \n\nauf IT-Kriminalit\u00e4t vorbereitet? Die von der Staatsregie-\n\nrung angek\u00fcndigte Sensibilisierung der Computernutzer \n\nf\u00fcr die Frage der IT-Sicherung ist richtig, n\u00fctzt jedoch nur \n\nbedingt, da bei der Polizei letztlich nicht gen\u00fcgend \n\nSpezialisten f\u00fcr den Bereich Cybercrime vorhanden sind. \n\nWelche Rolle hat der Datenschutz vor dem Hintergrund \n\nvon Big Data in Sachsen? Ich erinnere nur an das gestrige \n\nSafe-Harbor-Urteil. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eSachsen digital \n\n\u2013 Digitale Entwicklung und Breitbandversorgung im \n\nFreistaat voranbringen\u201c. Man m\u00f6chte sagen: endlich \n\nvoranbringen, damit dem Freistaat das drohende Schick-\n\nsal der roten Laterne erspart bleibt. Die noch vor uns \n\nliegenden Aufgaben sind gewaltig, und wenn wir ehrlich \n\nsind, dann sind diese in ihrem Umfang f\u00fcr die meisten \n\nvon uns \u00fcberhaupt noch nicht \u00fcberschaubar, bilden doch \n\ndie von mir angerissenen Probleme nur einen Bruchteil \n\ndessen ab. Deshalb ist es notwendig, endlich abgestimmte \n\nund praktikable Konzepte sowie konkrete Ma\u00dfnahmen \n\nund Zeitleisten zu deren Umsetzung vorliegen zu haben. \n\nWir werden Ihrem Antrag deshalb zustimmen. \u2013 Ich \n\ndanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin mir nicht \n\nsicher, warum dieser Antrag \u00fcberhaupt ins Plenum einge-\n\nbracht wurde. Beim Lesen des Antrags und beim Studie-\n\nren der Stellungnahme der Staatsregierung habe ich \n\nfestgestellt, dass das meiste darin bereits gesagt und ein \n\ngro\u00dfer Teil der Forderungen erf\u00fcllt wurde. \n\nDer Antrag ist trotzdem grunds\u00e4tzlich richtig und wichtig, \n\nobwohl er unserer Meinung nach zu kurz greift und \n\nwahrscheinlich wenig zum zeitnahen Ausbau des Breit-\n\nbandnetzes beitragen wird. \n\nWir werden dem Antrag trotzdem zustimmen, weil \u2013 wie \n\nder Volksmund sagt \u2013 auch Kleinvieh Mist macht oder \n\nauch kleine Schritte besser sind als keine. Mir ist durch-\n\naus klar, dass Sie, sehr geehrte Koalition\u00e4re, nicht auf die \n\n14 Stimmen der AfD-Fraktion angewiesen sind, um \n\ndiesen Antrag positiv durchs Plenum bescheiden zu \n\nlassen. Trotzdem ist es uns wichtig, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren von CDU, SPD, LINKEN und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dass man auch partei\u00fcber-\n\ngreifend Antr\u00e4gen zustimmen kann und sollte, wenn sie \n\nunser Land Sachsen voranbringen. Auch wenn man hin \n\nund wieder dem vermeintlichen Gegner zustimmen muss, \n\nso sollten wir alle nie vergessen, dass wir von der s\u00e4chsi-\n\nschen Bev\u00f6lkerung gew\u00e4hlt wurden, um eine sinnvolle \n\nund zukunftsorientierte Politik f\u00fcr Sachsen zu machen. \n\nEs ist daher wenig hilfreich, die Nase abzurei\u00dfen, nur um \n\ndas Gesicht zu \u00e4rgern. \n\nAber nun zur\u00fcck zum Antrag. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, \n\ndass man mit den Zielen und gegebenenfalls deren Errei-\n\nchen etwas pr\u00e4zisere Forderungen verbunden h\u00e4tte; auch \n\nwenn es bedeutet h\u00e4tte, \u00fcber Subventionierungen nachzu-\n\ndenken. Geld ist genug vorhanden, wie wir an der akutel-\n\nlen Lage sehen und h\u00f6ren k\u00f6nnen. Es w\u00e4re nun auch gut \n\nund sinnvoll, wenn wir es f\u00fcr unsere Bev\u00f6lkerung ausge-\n\nben w\u00fcrden. Wir sind ein Land von Denkern, T\u00fcftlern, \n\nK\u00fcnstlern und Dienstleistern, und damit meine ich nicht \n\nnur Deutschland, sondern vor allen Dingen Sachsen. \n\nIn der heutigen Zeit ist die Kommunikation das A und O \n\nin der Wirtschaft und der Gesellschaft und somit eine \n\nelementare Grundlage. Schauen wir uns in Sachsen um. \n\nWir haben einiges erreicht, und trotzdem gibt es immer \n\nnoch eine Vielzahl von Flecken in Sachsen, die nicht \u00fcber \n\nBreitbandnetz oder Netze mit Geschwindigkeiten \u00fcber \n\n50 Megabit verf\u00fcgen. Knapp 30 % der Haushalte verf\u00fc-\n\ngen noch nicht einmal \u00fcber 16 Megabit pro Sekunde, \n\nknapp 50 % noch nicht \u00fcber einen Anschluss von 50 und \n\nmehr Megabit pro Sekunde. Dazu m\u00f6chte ich drei Bei-\n\nspiele nennen: Nordstra\u00dfe 1 in Leipzig, meine Gesch\u00e4fts-\n\nstelle, direkt in der Innenstadt von Leipzig gelegen. Seit \n\ndem Jahr 2008 gab es dort keine \u00c4nderung in der Versor-\n\ngung oder einen Ausbau des Netzes. Wir haben dort einen \n\n16-Megabit-Anschluss, der in der Zeit von 10 bis 16 Uhr \n\nbis auf 6 Megabit nach unten geht. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nLeipzig-Land, Eulatal: Dort gibt es Orte, die noch nicht \n\neinmal ein Megabit pro Sekunde Anschl\u00fcsse haben \u2013 Frau \n\nDr. Petry kann ein Lied davon singen. Zu guter Letzt: \n\nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 in Dresden, S\u00e4chsischer \n\nLandtag. Auch hier haben wir nur Anschl\u00fcsse von \n\n16 Megabit, was wir alle hier im Plenum immer wieder \n\nerfahren, wenn wir uns \u00fcber das sehr langsame WLAN \n\n\u00e4rgern. \n\nH\u00f6ren Sie auf, dar\u00fcber zu reden, zu evaluieren und eine \n\nVielzahl von F\u00f6rderprogrammen aufzulegen, deren \n\n\u00dcberb\u00fcrokratisierung so gro\u00df ist, dass es mehr Unterneh-\n\nmen abschreckt als anlockt. Handeln Sie endlich! Bauen \n\nSie das Netz aus! Stellen Sie sich vor, dass das Kommu-\n\nnikationsnetz in Sachsen und jede einzelne Leitung eine \n\nBlutbahn ist. Je besser ein Gehirn \u2013 in dem Fall Sachsen \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1636 \n\ndurchblutet ist, desto leistungsf\u00e4higer sind Gesellschaft \n\nund die Wirtschaft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN, Frau Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nMomentan ist die Internetnutzung in Teilen Sachsens nur \n\nim Schneckentempo m\u00f6glich, und was gestern noch \n\nschnell war, ist heute schon unbrauchbar f\u00fcr die elemen-\n\ntarste Internetnutzung, wie zum Beispiel Videostreaming, \n\nFotos hochladen oder Voice-over-IP-Telefonie. Wir \n\nm\u00fcssen diese Unterversorgung nachhaltig beseitigen. Vor \n\ndiesem Hintergrund kann man die Ziele des Antrags nur \n\nguthei\u00dfen. \n\nAuch die Fraktion Gr\u00fcne findet, dass die Haushaltsmittel \n\neffizient vor allem f\u00fcr zuk\u00fcnftige Bedarfe eingesetzt \n\nwerden m\u00fcssen. Deshalb halten wir die konzeptionelle \n\nUntersetzung, die in dem Antrag gefordert ist, f\u00fcr unab-\n\ndingbar. Wir sehen auch, dass schnelle Datenleitungen als \n\nzentrales Thema voranstehen m\u00fcssen. Angesichts dessen \n\nhalte ich die Stellungnahme von Wirtschaftsminister \n\nMartin Dulig doch f\u00fcr sehr ern\u00fcchternd. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben es schon \n\ngeh\u00f6rt \u2013 es wurde angerissen: Sachsen liegt beim Breit-\n\nbandausbau im bundesweiten Vergleich weit zur\u00fcck. Nur \n\n47 % der Haushalte k\u00f6nnen 50 Mbit nutzen, 30 % haben \n\nnicht einmal einen 16 Mbit-Anschluss und sind damit \n\neindeutig unterversorgt. Im l\u00e4ndlichen Raum sind es \u00fcber \n\n50 %. Der Netzausbau geht hier in Sachsen viel langsa-\n\nmer voran als im Bundesdurchschnitt. Die Frage ist jetzt: \n\nWo wird der Ausbau von mindestens 50 Mbit bis 2018 \n\n\u00fcberhaupt gelingen? \n\nIn der Stellungnahme hei\u00dft es, dass neue F\u00f6rderprogram-\n\nme des Freistaates auf reges Interesses sto\u00dfen, dass sie \n\naber \u201enoch nicht intensiv ausgesch\u00f6pft werden\u201c. Was soll \n\ndas hei\u00dfen? Drei Viertel der s\u00e4chsischen Gemeinden \n\nnehmen am F\u00f6rderverfahren teil? Sind das die Bedarfs- \n\nund Verf\u00fcgbarkeitsanalysen? Und wie l\u00e4uft die Aus-\n\nbauf\u00f6rderung? Was sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr die geringe \n\nNachfrage? \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Es \n\nscheint, dass das Ziel f\u00fcr 2018 bereits jetzt f\u00fcr einen \n\nerheblichen Teil der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und f\u00fcr die \n\nUnternehmen in weite Ferne ger\u00fcckt ist. Aber selbst wenn \n\nwir zu einem guten Teil dahin k\u00e4men, fehlt mir die Per-\n\nspektive, wie es dann weitergeht. Wir wissen etwa aus der \n\nBreitbandstudie \u201eSachsen 2030\u201c der TU Dresden von \n\n2013, dass 50 Mbits sehr bald nach 2018 nicht mehr \n\nausreichen werden. Das ist bereits jetzt ein \u00fcberholtes \n\nAusbauziel. Das ist so, als w\u00fcrden wir Stra\u00dfen f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre bauen und abwarten, was wir danach \n\ndamit machen. Beklagen wir 2019 \u2013 und das ist abzuse-\n\nhen \u2013 wieder unterversorgte Gebiete in Sachsen? Machen \n\nwir uns erst dann Gedanken \u00fcber den weiteren Ausbau \n\nund die Kosten, oder gibt es heute schon M\u00f6glichkeiten, \n\ndies langfristig wirtschaftlicher anzupacken? \n\nSehr verehrter Herr Staatsminister Dulig, wir hoffen, dass \n\nSie vor diesem Szenario nicht die Augen verschlie\u00dfen, \n\nnur um sich jetzt kurzfristig auf die Schulter klopfen zu \n\nk\u00f6nnen. Momentan bauen wir vor allem Kupferbr\u00fccken-\n\ntechnologien aus. Das ist ein absoluter Sparausbau, der \n\naus Sicht der Unternehmen nachvollziehbar ist, aber \n\nvolkswirtschaftlich noch einmal zu Buche schlagen wird; \n\ndenn wir wissen genau, dass Kupfer-DSL den zuk\u00fcnftigen \n\nBedarf nicht decken kann. Die Wirtschaft braucht h\u00f6here \n\nUploadraten. Mit DSL k\u00f6nnen wir von einer Industrie 4.0 \n\nnur tr\u00e4umen. Ich verweise hier auf den 5-Punkte-Plan, in \n\ndem der Deutsche Bauernverband, der deutsche Land-\n\nkreistag und der Zentralverband des Deutschen Hand-\n\nwerks gemeinsam daf\u00fcr eintreten, \u201edass auch in den \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen Glasfasernetze rasch und m\u00f6glichst \n\nnah an die Nutzer herangef\u00fchrt werden\u201c. Diese n\u00e4chsten \n\nSchritte m\u00fcssen Sie in Ihrer Strategie mit kalkulieren, um \n\njetzt nachhaltig f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf den Punkt \u201eForschungs- und \n\nEntwicklungskapazit\u00e4ten im Hard- und Softwarebereich \n\nin Sachsen\u201c eingehen. Das ist im Antrag Punkt c. Hier ist \n\nin der Stellungnahme der Staatsregierung bei Forschung \n\nund Entwicklung alles aufgez\u00e4hlt, was irgendwie mit \n\nEinsen und Nullen zu tun hat. Hier erhoffen wir uns von \n\ndem Bericht der Staatsregierung doch mehr Klarheit \u00fcber \n\nstrategische Ziele. Eine Clusterf\u00f6rderung von oben ohne \n\nein klares Konzept, was konkret h\u00e4ngen bleibt, wenn das \n\nGeld sp\u00e4ter wieder herausgenommen wird, sehen wir \n\nkritisch. \n\nIn den Punkten 2 und 3 des Antrages ist mir fraglich, \n\nwarum die Koalitionsfraktionen ihre Regierung an etwas \n\nerinnern, was seit Monaten angek\u00fcndigt ist. Der Opposi-\n\ntion wird gern vorgeworfen, wir brauchen keine Erinne-\n\nrung. Aber wenn es der Sache n\u00fctzt, werden wir uns dem \n\nnicht entgegenstellen; denn falsch sind die hier aufge-\n\nschriebenen Anspr\u00fcche an die Digitalisierungsstrategie in \n\nSachsen nicht. Deshalb wird meine Fraktion dem Antrag \n\nzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \n\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. \n\nHerr Minister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: 1 0 0 0 1 1 1 1 0 0 1 \u2013 okay, ich werde das \n\nnicht durchhalten. Deshalb werde ich die Rede analog \n\nweiterf\u00fchren. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Was die Digitalisierung in den \n\nn\u00e4chsten Jahrzehnten bedeuten wird, wissen wir alle noch \n\nnicht. Was wir wissen, ist, dass der digitale Wandel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1637 \n\nDimensionen hat, die weder auf Sachsen, noch auf \n\nDeutschland, noch auf Europa begrenzt sind. Wir reden \n\n\u00fcber einen Wandel der Grundlagen in allen Lebensberei-\n\nchen und in der ganzen Welt. Dieser Wandel braucht \n\ngemeinsame Rahmenbedingungen. Einige Herausforde-\n\nrungen werden sich nur bundes- und europaweit l\u00f6sen \n\nlassen. Hier haben wir das Ziel, uns bei der Ausgestaltung \n\ndieses Rahmens einzubringen. \n\nDeshalb entwickelt mein Haus gemeinsam mit allen \n\nRessorts, der Staatsregierung und unter Einbeziehung der \n\nFachkreise aus Wirtschaft, Forschung, Verwaltung und \n\nGesellschaft eine Strategie, wie wir uns in und f\u00fcr Sach-\n\nsen den Herausforderungen dieses Wandels stellen wol-\n\nlen. Diese Strategie haben wir \u201eSachsen digital\u201c genannt. \n\nZu Einzelheiten m\u00f6chte ich auf die Ihnen zum Antrag \n\nvorliegende schriftliche Stellungnahme vom 24. August \n\n2015 verweisen. \n\nDer Breitbandausbau ist die entscheidende Grundlage f\u00fcr \n\ndie Digitalisierung. Dieser Ausbau der digitalen Infra-\n\nstruktur ist mit Priorit\u00e4t zu realisieren. In erster Linie sind \n\ndabei die Unternehmen gefordert. Nur wenn Private nicht \n\ninnerhalb von drei Jahren ausbauen wollen, kann der Staat \n\naktiv werden. Ungeachtet dessen sieht sich Sachsen \n\ngefordert, die Kommunen beim Breitbandausbau intensiv \n\nzu unterst\u00fctzen. In den Koalitionsvertr\u00e4gen in Dresden \n\nund Berlin verstehen wir Breitband als eine Form der \n\nDaseinsvorsorge. Aber die Kommunen m\u00fcssen dies auch \n\nwollen und k\u00f6nnen. Wir wissen alle, dem Wollen folgt \n\nleider nicht immer das K\u00f6nnen. Doch dazu sp\u00e4ter mehr. \n\nUm Sachsen f\u00fcr den digitalen Wandel fit zu machen, \n\nwerden wir uns in Stadt und Land an der Seite der Kom-\n\nmunen engagieren. Digitale Wildnis soll es mit uns nicht \n\ngeben. Aber, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nwir verkennen nicht, dass wir dabei vor enormen Heraus-\n\nforderungen stehen. \n\nHeute haben wir in Sachsen eine fl\u00e4chendeckende Grund-\n\nversorgung mit 2 Megabit in der Sekunde abgesichert. Bei \n\n50 Megabit lagen wir hingegen Mitte des Jahres mit einer \n\nVersorgung von knapp 48 % der Haushalte um fast 21 % \n\nunter dem Bundesdurchschnitt. Zur fl\u00e4chendeckenden \n\nVersorgung haben wir einen enormen Nachholbedarf. \n\nDeshalb sei an dieser Stelle noch einmal klar gesagt: Wir \n\ngehen hier ganz n\u00fcchtern heran. Es ist keine Zeit zum \n\nSchulterklopfen, sondern wir m\u00fcssen diese Aufgabe \n\nannehmen, und zwar ziemlich schnell und konsequent. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZum Zweiten: Immer, wenn mit Zahlen argumentiert \n\nwird, muss man zwischen Stadt und Land differenzieren. \n\nWir haben in den gro\u00dfen Ballungszentren durchaus eine \n\nVersorgungsqualit\u00e4t, die deutlich \u00fcber 50 Mbit liegt \u2013 in \n\nder Regel 100 bis 150 Mbit, zum Teil auch schon mit \u00fcber \n\n90 % Versorgungsdichte. Wenn das der Ausschlag auf der \n\neinen Seite ist, zeigt das, dass wir auf der anderen Seite in \n\nbestimmten l\u00e4ndlichen Bereichen noch gr\u00f6\u00dfere Probleme \n\nhaben. Man muss bei aller Durchschnittsberechnung \n\nimmer differenzieren. Gerade zwischen Stadt und Land \n\nsieht man dann doch unterschiedliche Entwicklungen. \n\nDas Ziel, bis 2018 tats\u00e4chlich alle Haushalte mit 50 Mbit \n\nzu erreichen, ist sehr ambitioniert \u2013 und dies deutsch-\n\nlandweit, nicht nur in Sachsen. Wir sagen klar: Auch \n\ndieses Ziel kann nur eine Zwischenetappe im Sinne einer \n\nGrundversorgung sein. Schon mittelfristig brauchen wir \n\nein Mehr an Leistungsf\u00e4higkeit in der digitalen Infrastruk-\n\ntur. Der Freistaat liegt mit seinem diesbez\u00fcglichen finan-\n\nziellen Engagement deutschlandweit mit an der Spitze. \n\nDie Staatsregierung hat mit der F\u00f6rderrichtlinie \u201eDigitale \n\nOffensive Sachsen\u201c \u2013 die Richtlinie DiOS \u2013 eine Fachf\u00f6r-\n\nderung aufgesetzt, welche Anreize f\u00fcr den Ausbau von \n\nHochgeschwindigkeitsnetzen bietet. Sechs der zehn \n\nLandkreise und insgesamt rund 80 % der s\u00e4chsischen \n\nGemeinden befinden sich bereits im Analyseverfahren der \n\nRichtlinie DiOS. Generell ist reges Interesse an der \n\nLandesf\u00f6rderung festzustellen. \n\nDas Wollen funktioniert also. Jetzt m\u00fcssen wir die Vo-\n\nraussetzungen f\u00fcr das K\u00f6nnen schaffen. K\u00f6nnen unsere \n\nKommunen investieren, obwohl der Breitbandausbau \n\nkeine Pflichtaufgabe ist? Gelingt es uns, m\u00f6glichst viele \n\nKommunen aus der Analyse in die Investitionsphase beim \n\nBreitbandausbau zu f\u00fchren? Die Kommunen sehen sich \n\naktuell einer Vielzahl finanzieller Herausforderungen \n\ngegen\u00fcber. Um die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Kommu-\n\nnen attraktiver zu gestalten, erarbeitet mein Haus aktuell \n\ndie Novellierung der DiOS-F\u00f6rderung. Dabei wird selbst-\n\nverst\u00e4ndlich die k\u00fcnftige F\u00f6rderquote eine Rolle spielen. \n\nIch kann der Entscheidung des Kabinetts nat\u00fcrlich nicht \n\nvorgreifen. Dazu nur so viel: In anderen F\u00f6rderprogram-\n\nmen zum Breitbandausbau betr\u00e4gt die F\u00f6rderquote bis zu \n\n90 %. Ich k\u00f6nnte mir durchaus vorstellen, dass Sachsen \n\nauch hier deutschlandweit eine f\u00fchrende Position ein-\n\nnimmt. Die neue Richtlinie DiOS soll zu einem fr\u00fchest-\n\nm\u00f6glichen Zeitpunkt in Kraft treten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Breitband-\n\nausbau kann nur durch ein enges Zusammenwirken von \n\nPrivatwirtschaft und \u00f6ffentlicher Hand gemeistert werden. \n\nDabei ist neben der kommunalen und der Landesebene \n\nauch der Bund stark gefordert. In diesem Zusammenhang \n\nbegr\u00fc\u00dfen wir es, dass der Bund mit sehr langer Anlauf-\n\nphase ein eigenes Breitbandf\u00f6rderprogramm mit einer \n\nAusstattung von 2 Milliarden Euro auflegen will. Aber \n\nohne Ber\u00fccksichtigung der Leistungsf\u00e4higkeit der stark \n\nbeanspruchten Gemeinden wird das Bundesprogramm nur \n\neine eingeschr\u00e4nkte Wirkung entfalten. Finanziell weniger \n\nleistungsf\u00e4hige Gemeinden m\u00fcssen durch eine Bundes- \n\noder Landesf\u00f6rderung ma\u00dfgeblich entlastet werden. Sonst \n\nwerden die Ziele f\u00fcr das Jahr 2018 verfehlt und der \n\nBedarf f\u00fcr das kommende Jahrzehnt nicht gedeckt. Wir \n\nhalten es Richtung Bund daher nach wie vor f\u00fcr sinnvoll, \n\nwenn die L\u00e4nder die kommunale Mitfinanzierung be-\n\ndarfs- und teilweise \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Der Richtli-\n\nnienentwurf des Bundes sieht das bisher nicht vor. \n\nWir wollen in Sachsen auch die Beratungsleistungen \n\nverst\u00e4rken und f\u00fcr alle Breitbandf\u00f6rderangebote in Sach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1638 \n\nsen \u00f6ffnen. Dazu wollen wir die bestehende Beratungs-\n\nstelle DiOS zu einem Breitband-Kompetenzzentrum \n\nausbauen, um alle bestehenden F\u00f6rderangebote, bei-\n\nspielsweise auch jenes des SMUL, effizient miteinander \n\nverzahnen zu k\u00f6nnen. Zudem soll ein Breitbandkoordinie-\n\nrungsausschuss gegr\u00fcndet werden, der den Breitbandaus-\n\nbau in Sachsen begleiten, Schwierigkeiten rechtzeitig \n\nidentifizieren und L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten vorschlagen \n\nsoll. Dazu sollen sowohl aus dem privaten als auch dem \n\n\u00f6ffentlichen Bereich Mitglieder gewonnen werden. \n\nDiese und weitere Vorschl\u00e4ge sind in einem Breitband-\n\nausbaukonzept enthalten, das mein Haus erarbeitet hat \n\nund welches dem Kabinett noch in diesem Jahr zur \n\nEntscheidung vorgelegt werden wird. Wir stellen uns der \n\nHerausforderung und wollen sie meistern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wir verfolgen keine losgel\u00f6ste \n\nAusbaustrategie f\u00fcr die digitale Infrastruktur. Wir erarbei-\n\nten noch in diesem Jahr den Entwurf einer Strategie mit \n\ndem Namen \u201eSachsen Digital\u201c, wie sich Sachsen dem \n\ndigitalen Wandel stellen und seine Chancen nutzen soll. \n\nIch habe Ihnen gegen\u00fcber dazu bereits in meiner Fachre-\n\ngierungserkl\u00e4rung Ausf\u00fchrungen gemacht. \u201eSachsen \n\nDigital\u201c wird sich dabei auf Bereiche konzentrieren, in \n\ndenen der Freistaat Sachsen f\u00fcr sich einen Handlungsauf-\n\ntrag sieht und die Gestaltungskompetenz zur Schaffung \n\ngeeigneter Rahmenbedingungen besitzt. \n\nWas soll \u201eSachsen Digital\u201c sein? Die s\u00e4chsische Digitali-\n\nsierungsstrategie folgt einem Gesamtverst\u00e4ndnis von \n\nDigitalisierung als Schnittstelle von einer leistungsf\u00e4higen \n\nBreitbandinfrastruktur, darauf angebotenen digitalen \n\nDiensten und mit einem hohen Grad an Innovation. Nur \n\nein gelungenes Zusammenspiel dieser drei Bereiche \n\nsichert eine hohe Qualit\u00e4t und Attraktivit\u00e4t eines digitalen \n\nAngebotes. \n\nWelche Schwerpunkte setzen wir dabei? Wir haben f\u00fcnf \n\nstrategische Ziele definiert: Eine fl\u00e4chendeckende zu-\n\nkunftsf\u00e4hige digitale Infrastruktur ist sozusagen das \n\nNervensystem f\u00fcr die Digitalisierung. Stadt und Land sind \n\nuns beim Ausbau gleich wichtig. Ein weiterer wichtiger \n\nSchwerpunkt wird die Gew\u00e4hrleistung der Informations- \n\nund Cybersicherheit sein. Hier geht es vor allem um den \n\nSchutz von Daten vor Datenmissbrauch. Uns geht es \n\ndarum, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sensibilisieren und \n\nihnen zu vermitteln, wie Gefahren abgewehrt werden \n\nk\u00f6nnen. Unternehmen sollen in die Lage versetzt werden, \n\nSicherheitsl\u00fccken zu identifizieren und zu beseitigen. \n\nBesonders liegt mir das Thema \u201eKompetenz und Gute \n\nArbeit im digitalen Zeitalter\u201c am Herzen. Gute Arbeit als \n\nLeitmotiv einer modernen, leistungsf\u00e4higen und humanen \n\nArbeitswelt ist f\u00fcr uns die Basis einer zukunftsf\u00e4higen \n\nArbeits-, Wirtschafts- und Standortpolitik. Im Zuge der \n\nDigitalisierung stellen sich hier neue Herausforderungen. \n\nOrts- und zeitunabh\u00e4ngiges Arbeiten f\u00fchrt zu neuen \n\nFormen der Entgrenzung. Automatisierung ver\u00e4ndert die \n\nAnforderungen an die Arbeitenden. Hier brauchen wir \n\nmassive Investitionen in die Aus- und Weiterbildung, \n\nsonst werden wir diesen Umbruch nicht bew\u00e4ltigen \n\nk\u00f6nnen. \n\nAu\u00dferdem wollen wir die digitale Innovationskraft \n\nst\u00e4rken. Sachsen soll attraktiver f\u00fcr Gr\u00fcndungen im \n\nBereich Digitales werden und bessere Rahmenbedingun-\n\ngen bieten, damit entstehende Unternehmen in Sachsen \n\nbleiben und wachsen k\u00f6nnen. \n\nSchlie\u00dflich wollen wir die Digitalisierung der Verwaltung \n\nund der \u00f6ffentlichen Institutionen vorantreiben. Unser \n\nAnspruch sind leistungsf\u00e4hige, aber auch bezahlbare \n\nStrukturen. Wir wollen die Potenziale der IT in der Ver-\n\nwaltung und im Service f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nsowie Unternehmen nutzen. \n\nWir haben unsere \u00dcberlegungen zur Digitalisierung neben \n\ndem gegr\u00fcndeten Beirat \u201eDigitale Wertsch\u00f6pfung\u201c mit \n\neiner Vielzahl weiterer Gespr\u00e4chspartner diskutiert und \n\nwerden dies weiter tun. Digitalisierung ist ein \u00e4u\u00dferst \n\ndynamischer Prozess. Daher kann eine Digitalisierungs-\n\nstrategie auch nur als dynamisches Dokument verstanden \n\nwerden. \n\nLassen Sie mich zum Schluss meiner Ausf\u00fchrungen noch \n\nzusammenfassen. \n\nIn Sachsen haben wir die besten Voraussetzungen, damit \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Wirtschaft und Verwaltung von \n\nder Digitalisierung profitieren k\u00f6nnen. Wir wollen den \n\ndigitalen Wandel aktiv mitgestalten. So steht es im Koali-\n\ntionsvertrag, und daran werden wir uns messen lassen. \n\nMit der Entwicklung und Umsetzung von \u201eSachsen \n\nDigital\u201c wollen wir diesem Anspruch gerecht werden. F\u00fcr \n\nIhre Unterst\u00fctzung bei diesem Anspruch f\u00fcr Sachsen \n\ndanke ich Ihnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der \n\nStaatsregierung \u2013 Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhaben die Koalitionsfraktionen. Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr die Debat-\n\nte. Sie hat im Ergebnis gezeigt, dass wir aller Voraussicht \n\nnach gleich einen hohen Zuspruch zu diesem Antrag \n\nfeststellen k\u00f6nnen. Das freut mich. In der Tendenz sind \n\nalle Redebeitr\u00e4ge in dieselbe Richtung gegangen. Das ist \n\nschon einmal bemerkenswert, wenn wir uns so einig zu \n\nsein scheinen. \n\nDen Minister m\u00f6chte ich in der Arbeit an der Richtlinie \n\nunterst\u00fctzen. Aus meiner Sicht ist es nicht nur die Frage \n\nder F\u00f6rderh\u00f6he. Vielleicht muss man nicht nach dem \n\ngr\u00f6\u00dften F\u00f6rdervolumen greifen. Der Bund wird ja, wie \n\ngesagt, auch seinen Teil dazugeben. Mit erscheint es nach \n\nwie vor \u2013 und das haben viele Redebeitr\u00e4ge ebenfalls \n\nangesprochen \u2013 wichtig, Schnelligkeit in das F\u00f6rderver-\n\nfahren zu bekommen. Wenn wir einzelne F\u00f6rderverfahren \n\n\u00fcber anderthalb Jahre ziehen, bis es zur Investivf\u00f6rderung \n\nkommt, dann ist das eindeutig zu lang. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1639 \n\nVon der Antragstellung auf F\u00f6rderung im Analyseverfah-\n\nren \u00fcber die Erteilung des F\u00f6rderbescheides, die folgende \n\nAnalyse und die Pr\u00fcfung ihres Ergebnisses, bis zu dem \n\nfolgenden Antrag auf investive F\u00f6rderung und zum \n\nSchluss der Bescheinigung der investiven F\u00f6rderung \n\ndauert es zu lange, bis es endlich losgeht. Anderthalb \n\nJahre sind zu lang. Wir m\u00fcssen uns mit der Ausgestaltung \n\ndes F\u00f6rderverfahrens besch\u00e4ftigen. Es gibt andere Richt-\n\nlinien, die zeigen, dass es wesentlich unb\u00fcrokratischer \n\ngeht. Zuwendungsvoraussetzungen sollten weitgehend \n\ngelockert werden. Trauen wir uns an dieser Stelle etwas! \n\nDokumentationspflichten sind aus meiner Sicht auf ein \n\nMinimum zu beschr\u00e4nken. \n\nWas in Richtung kommunale Familie aus meiner Sicht \n\nwichtig ist: Wir sollten uns auch noch einmal dar\u00fcber \n\nGedanken machen, ob ein Infrakredit Breitband, bei-\n\nspielsweise \u00fcber die SAB mit entsprechenden Konditio-\n\nnen, eine Option ist, die uns auch die Kommunen unter-\n\nst\u00fctzen l\u00e4sst. In diesem Sinne freue ich mich auf die \n\nZustimmung zu diesem Antrag und die weitere Umset-\n\nzung in den n\u00e4chsten vier Jahren dieser Legislaturperiode. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse nun \u00fcber \n\ndie Drucksache 6/2012 abstimmen. Wer die Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich kann \n\nEinstimmigkeit erkennen. Damit ist die Drucksache \n\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n\u2013 Einrichtung einer gemeinsamen unabh\u00e4ngigen Schlichtungsstelle \n\nBergschaden Braunkohletagebau der L\u00e4nder Brandenburg und Sachsen \n\nDrucksache 6/2687, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\n\u2013 Schlichtungsstelle f\u00fcr Bergsch\u00e4den einrichten \n\nDrucksache 6/2797, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt DIE LINKE, danach folgen GR\u00dcNE, CDU, SPD, \n\nAfD und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich \n\nerteile nun der Abg. Dr. Pinka das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am 28. Mai \n\n2013 gab es im Brandenburger Landtag einen intensiven \n\nDisput zum Problem von Bergsch\u00e4den infolge von \n\nBraunkohlebergbau. Die CDU-Fraktion brachte einen \n\nAntrag zur \u201eEinrichtung einer Schlichtungsstelle Berg-\n\nschaden Braunkohle in Brandenburg\u201c ein. Dazu kam der \n\nGR\u00dcNEN-Antrag \u201eBundesratsinitiative zur Beweis-\n\nlastumkehr f\u00fcr Bergschadensregelungen bei Tagebaube-\n\ntroffenen im Bundesbergrecht\u201c. SPD und DIE LINKE \n\nwiederum stellten zu dieser Bundesratsinitiative einen \n\n\u00c4nderungsantrag. Diesem Antrag der brandenburgischen \n\nRegierungsfraktionen stimmte am Ende eine gro\u00dfe \n\nMehrheit aus allen Fraktionen zu. Auch wir, DIE LINKE \n\nim S\u00e4chsischen Landtag \u2013 und nun offenbar auch die \n\nFraktion GR\u00dcNE \u2013, forderten, dass es auch in Sachsen \n\neiner Schlichtungsstelle bed\u00fcrfe und das Bundesbergge-\n\nsetz ge\u00e4ndert werden m\u00fcsse. \n\nWarum erheben wir diese Forderung, und warum ist es \n\nmit einer Schlichtungsstelle allein in L\u00e4nderhoheit eben \n\nnicht getan? F\u00fcr die Antwort gen\u00fcgt ein kurzer Blick auf \n\ndie Geschichte und die aktuelle Situation des mitteldeut-\n\nschen Tagebaus und der Bergbaubetroffenen mit ihren \n\nM\u00fchen, Ausgleich f\u00fcr Sch\u00e4den zu erlangen. Viele Kolle-\n\nginnen und Kollegen hier im Plenarsaal wissen, dass es in \n\nder DDR auf dem Gebiet der heutigen Bundesl\u00e4nder \n\nSachsen, Brandenburg, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen \n\nBraunkohleabbau gab und zum Zeitpunkt der Wiederver-\n\neinigung 1990 der Gro\u00dfteil der volkseigenen Lagerst\u00e4tten, \n\nKraftwerke, Veredelungsstandorte usw. noch in Betrieb \n\nwar. \n\nWir alle wissen, wie die Geschichte weiterging: Gro\u00dfe \n\nwestdeutsche Verbundunternehmen kauften viele der \n\nostdeutschen Lagerst\u00e4tten, Kraftwerke und Veredelungs-\n\nstandorte. Neue Unternehmen entstanden, wie die Verei-\n\nnigte Energiewerke AG \u2013 heute existiert der Nachfolger \n\nVattenfall Europe Mining & Generation AG \u2013 oder die \n\nVereinigte Mitteldeutsche Braunkohlewerke AG, heute \n\nMibrag GmbH. Beide sind bis heute aktive bergbaube-\n\ntreibende bzw. stromerzeugende Unternehmen. \n\nEin weiteres Unternehmen entstand am Ende einer Kette \n\nvon Struktur\u00e4nderungen als Bund-L\u00e4nder-Unternehmen, \n\nn\u00e4mlich die Lausitzer und Mitteldeutsche Bergbauverwal-\n\ntungsgesellschaft, die sich mit dem Sanierungsbergbau \n\nbesch\u00e4ftigt. \n\nDas hei\u00dft im Umkehrschluss: Es gibt Unternehmen, die \n\nbetreiben aktiven Braunkohlebergbau und m\u00fcssen daf\u00fcr \n\nzum Beispiel Grundwasser absenken, damit die Braun-\n\nkohle abgebaut werden kann. Durch das Absinken des \n\nGrundwassers entf\u00e4llt in den betroffenen Bodenschichten \n\nder Auftrieb und es kommt zu Setzungen und schlie\u00dflich \n\nauch zu Absenkungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1640 \n\nDann gibt es ein Unternehmen im Sanierungsbergbau, das \n\nflutet soeben ausgekohlte Tagebaue. Dabei steigt das \n\nGrundwasser wieder an und erzeugt Druck auf das Ge-\n\nbirgsmaterial in den Braunkohlerevieren \u2013 aber nun genau \n\numgekehrt. Das kann auch zu irreparablen Bergsch\u00e4den \n\nf\u00fchren, vor allem an den R\u00e4ndern der alten Tagebaue. \n\nWir haben in diesem Zusammenhang schon vielfach \u00fcber \n\ndie Folgen des Braunkohlenabbaus f\u00fcr die Umwelt \n\ngesprochen. Ob es die Klimaproblematik oder die Kip-\n\npenrutschungen waren, die Verockerung der Spree oder \n\ndie Trinkwasserproblematik \u2013 zu allem hat Ihnen unsere \n\nFraktion parlamentarische Initiativen unterbreitet. Heute \n\ngreifen wir mit der Schlichtungsstelle ein Thema auf, das \n\nbisher v\u00f6llig neu im S\u00e4chsischen Landtag ist. \n\nWarum also dieser Antrag? Warum m\u00fcssen wir mit den \n\nNachbarl\u00e4ndern gemeinsam auf der Bundesebene Druck \n\nmachen? Weil Bergbau eben nicht nur Spuren an den \n\nerw\u00e4hnten allgemeinen Schutzg\u00fctern Wasser, Boden, Luft \n\noder Landschaftsbild hinterl\u00e4sst. Infolge von Absenkun-\n\ngen oder Hebungen des Grundwassers ergeben sich auch \n\nSch\u00e4den an Infrastruktur, Geb\u00e4uden, Stra\u00dfen, Bahnstre-\n\ncken, Br\u00fccken, Versorgungsleitungen usw. Allein in der \n\nLausitz bei Vattenfall gingen beispielsweise seit dem \n\nJahr 2000 4 000 Schadensantr\u00e4ge ein; und jetzt kommen \n\nwir zum Problem, meine Damen und Herren: Die H\u00e4lfte \n\ndieser Schadensantr\u00e4ge wurde abgelehnt. \u00c4hnlich sieht es \n\nbeim Bergbausanierer LMBV aus. Dort wurden von \n\n4 300 Antr\u00e4gen etwa 1 700 abgelehnt. Ein Viertel aller \n\nvermuteten Bergsch\u00e4den betraf Ostsachsen, drei Viertel \n\nden S\u00fcden Brandenburgs. \n\nWarum werden derart viele Antr\u00e4ge abgelehnt, m\u00f6chte \n\nman fragen. Nach aktuellem Bergrecht stehen Betroffene \n\nin Braunkohletagebaugebieten vor der schwierigen \n\nAufgabe, selbst nachweisen zu m\u00fcssen, ob es sich bei \n\nSch\u00e4den an ihren Immobilien um Bergsch\u00e4den durch den \n\nBraunkohletagebau handelt. Bisher entscheiden die \n\nUnternehmen Vattenfall und LMBV selbst dar\u00fcber, ob sie \n\ngemeldete Sch\u00e4den als Bergsch\u00e4den ersetzen. Die gericht-\n\nliche Auseinandersetzung mit den Konzernen scheuen \n\nviele Betroffene schon aufgrund des hohen Kostenrisikos. \n\nEntscheiden sich Bergbaubetroffene dennoch zu klagen, \n\ndroht ihnen vor Gericht eine relativ ungleiche Auseinan-\n\ndersetzung mit einem Gro\u00dfkonzern. \n\nDie von uns geforderte Schlichtungsstelle, unabh\u00e4ngig \n\nund f\u00fcr die Bergbaubetroffenen nat\u00fcrlich kostenfrei, w\u00e4re \n\nhier eine gute L\u00f6sung. Brandenburg hat diesen Diskurs \n\nauf den Weg gebracht. Wir beantragen, gemeinsam mit \n\nBrandenburg die Schlichtungsstelle l\u00e4nder\u00fcbergreifend \n\neinzurichten; denn Wasser macht bekanntlich nicht an \n\nL\u00e4ndergrenzen halt. Eine Entsch\u00e4digung in nur einem \n\nBundesland bei der gleichen Sachlage w\u00fcrde Unfrieden in \n\nder Region bringen. Zudem m\u00f6chten wir, dass die Regie-\n\nrung pr\u00fcft, ob auch in den Bergbaugebieten, die wir mit \n\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen teilen, eine Schlichtungs-\n\nstelle erforderlich wird. \n\nDazu nochmals kurz in die Historie: Aktiver Bergbau \n\nnach 1990 unterliegt dem Bundesberggesetz. Im Arti-\n\nkel 120 wird erkl\u00e4rt, dass im Falle eines Bergschadens im \n\nEinwirkungsbereich des untert\u00e4gigen Bergbaus vermut-\n\nlich auch der jeweilige Bergbaubetrieb diesen verursacht \n\nhat. Aber weder in Sachsen noch in Sachsen-Anhalt oder \n\nTh\u00fcringen gibt es momentan aktiven untert\u00e4gigen Braun-\n\nkohlebergbau. Das aktuelle Bundesberggesetz regelt f\u00fcr \n\ndie Betroffenen also nichts. F\u00fcr die LMBV, die die Folgen \n\ndes DDR-Bergbaus verantwortet, ist ebenfalls klar festge-\n\nschrieben, was in ihre Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Bergsch\u00e4den \n\nf\u00e4llt. Sie bearbeitet F\u00e4lle im Geltungsbereich der in dieser \n\nVerantwortung liegenden Abschlussbetriebspl\u00e4ne und der \n\nzugeh\u00f6rigen Grundwasserabsenkung. Der Schaden muss \n\nbereits eingetreten sowie nachvollziehbar sein und die \n\nVerursachung in der bergbaulichen T\u00e4tigkeit der DDR \n\nliegen. \n\nDie Schadensursache kann im Grundwasserentzug der \n\nehemaligen Tagebaue begr\u00fcndet sein. Grundwasserwie-\n\nderanstieg nach Beendigung der S\u00fcmpfung f\u00fcr die Tage-\n\nbaue wird rechtlich als nat\u00fcrlicher Prozess und nicht als \n\nSchadensverursachung angesehen. Wir haben also in \n\nvielen F\u00e4llen das Problem, dass in Gebieten mit nach-\n\nweisbarer Grundwasserabsenkung Bergsch\u00e4den auftreten, \n\naber aktiver und Sanierungsbergbau rechtlich nicht \n\nbelangt werden k\u00f6nnen. Hinzu kommt, dass die Beweis-\n\nlast des Bergschadens beim Gesch\u00e4digten liegt. \n\nDas zu \u00e4ndern ist im \u00dcbrigen eine Forderung, die auch \n\nDIE LINKE im Deutschen Bundestag seit vielen Jahren \n\nerhebt und mit mehreren Initiativen untersetzt hat. Leider \n\nsind alle unsere Versuche im Bund, f\u00fcr die vom Tagebau \n\nBetroffenen Verbesserungen zu erreichen und die Beweis-\n\nlastumkehr auch f\u00fcr Tagebaugesch\u00e4digte gelten zu lassen, \n\nbisher gescheitert. Ich werbe daher heute ganz intensiv \n\num Ihre Stimmen f\u00fcr diese Schlichtungsstelle und die \n\n\u00c4nderung des Bundesbergrechts. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von CDU und \n\nSPD, der Bund muss durch Sie in seine Verantwortung \n\ngenommen werden. Das Unternehmen LMBV, f\u00fcr das wir \n\nneben anderen Bundesl\u00e4ndern und dem Bund Verantwor-\n\ntung tragen, muss dringend erm\u00e4chtigt werden, Bergbau-\n\nbetroffene entsch\u00e4digen zu k\u00f6nnen. Das fordert auch \n\nVattenfall, das schon seine Unterst\u00fctzung signalisiert hat. \n\nNur eine gemeinsame Schlichtungsstelle macht Sinn; und \n\ndass im Bundesbergrecht auch Entsch\u00e4digungen f\u00fcr die \n\nFolgen des obert\u00e4gigen Bergbaus festgeschrieben werden, \n\nsollte meines Erachtens selbstverst\u00e4ndlich werden. Lassen \n\nSie uns daher handeln! Ich bitte Sie um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Wir haben parallel zu den \n\nLINKEN nach eingehender Diskussion mit Kolleginnen \n\nund Kollegen in Brandenburg und Nordrhein-Westfalen \n\nan einem Antrag zur Einrichtung einer Bergschadens-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1641 \n\nschlichtungsstelle gearbeitet. Auch wenn dabei mit \n\n\u00e4hnlicher Begr\u00fcndung \u00e4hnliche Ans\u00e4tze entstanden sind, \n\nsehen wir die m\u00f6glichen Pfade zur raschen Einrichtung \n\neiner solchen sicherlich notwendigen Stelle anders als im \n\nAntrag der LINKEN. Deshalb haben wir uns entschlos-\n\nsen, unseren Antrag ebenfalls einzureichen und gemein-\n\nsam zu diskutieren. \n\nAuch in Sachsen erfordert die Gewinnung der Braunkohle \n\ngro\u00dffl\u00e4chige Grundwasserabsenkungen. Deshalb kann es \n\nauch in Sachsen, zum Teil noch Jahrzehnte nach Beendi-\n\ngung des Bergbaues, in Abh\u00e4ngigkeit von der Struktur des \n\nUntergrundes zu Bergsch\u00e4den kommen. Durch Grund-\n\nwasserabsenkung und Wiederanstieg \u2013 Frau Dr. Pinka hat \n\nes schon gesagt \u2013 k\u00f6nnen im gr\u00f6\u00dferen Umkreis von bis zu \n\n20 Kilometern Sch\u00e4den an Geb\u00e4uden, Grundst\u00fccken, \n\nWegen und technischen Anlagen entstehen. Anders als \n\netwa beim untert\u00e4gigen Steinkohlebergbau gibt es beim \n\nBraunkohletagebau keine gesetzliche Bergschadenvermu-\n\ntung. Betroffene, die Bergsch\u00e4den vermuten, m\u00fcssen \n\ndiese Ursache, jeder f\u00fcr sich, mit zum Teil enormem \n\nAufwand nachweisen, wenn der Bergbautreibende einen \n\nSchadenersatz zun\u00e4chst ohne Pr\u00fcfung ablehnt. \n\nBereits vor f\u00fcnf Jahren wurde in Nordrhein-Westfalen \n\neine au\u00dfergerichtliche Anrufungsstelle Bergsch\u00e4den \n\nBraunkohle eingerichtet. Sie dient der Beilegung von \n\neinzelfallbezogenen Streitigkeiten zivilrechtlicher Art, die \n\nsich zur Frage der bergbaulichen Verursachung von \n\nSachsch\u00e4den durchaus Wirkungen von S\u00fcmpfungsma\u00df-\n\nnahmen des Braunkohlebergbaus oder aber zur Frage der \n\nEntsch\u00e4digungsh\u00f6he ergeben. Sie unterst\u00fctzt dabei \n\neinerseits Privatpersonen oder kleine und mittlere Hand-\n\nwerks- und Gesch\u00e4ftsbetriebe und andererseits den \n\nBergbautreibenden. Die Erfahrungen mit einer solchen \n\nSchlichtungsstelle, die Betroffenen Beratung und Unter-\n\nst\u00fctzung bietet, sind durchaus positiv. Sie hat sich als \n\nvorteilhaft f\u00fcr beide Seiten, Betroffene und Unternehmen, \n\nherausgestellt. \n\nDeshalb fordern wir die Staatsregierung in unserem \n\nAntrag dazu auf, mit den Bergbautreibenden und der \n\nLausitzer und Mitteldeutschen Bergbau-Verwaltungs-\n\ngesellschaft mbH Gespr\u00e4che \u00fcber die Einrichtung einer \n\nSchlichtungsstelle f\u00fcr Bergsch\u00e4den zu f\u00fchren, dem \n\nLandtag bis Ende 2015 ein Schlichtungsstellenkonzept \n\nvorzulegen und eine Schlichtungsstelle bis April 2016 \n\neinzurichten. Unser Antrag wird gemeinsam mit dem \n\nAntrag f\u00fcr eine gemeinsame Schlichtungsstelle der \n\nL\u00e4nder und des Bundes der Linksfraktion im S\u00e4chsischen \n\nLandtag diskutiert. \n\nIm rot-rot regierten Nachbarland Brandenburg existiert \n\nseit 2013 der schon genannte Landtagsbeschluss zur \n\nEinrichtung der Schlichtungsstelle. Jedoch hat die folgen-\n\nde z\u00e4he Diskussion mit Bund, Nachbarl\u00e4ndern und \n\nUnternehmen zum gemeinsamen Vorgehen bis heute \n\njeden greifbaren Fortschritt f\u00fcr die Betroffenen verhin-\n\ndert. Am letzten Freitag hat der Staatssekret\u00e4r des bran-\n\ndenburgischen Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie, \n\nHerr Fischer, auf einer Veranstaltung in Spremberg \u2013 bei \n\nder ich anwesend war \u2013 erkl\u00e4rt, man h\u00e4tte ja gewollt, aber \n\nman h\u00e4tte am Ende eine klare Absage vom Bund bekom-\n\nmen. Bereits am 16. September hat der brandenburgische \n\nLandesminister Gerber im Wirtschaftsausschuss des \n\nLandtages Brandenburg einen Brief vom 14.09. verlesen, \n\nin dem der Bund sich weigerte, eine Schlichtungsstelle \n\neinzurichten. \n\nFazit: Brandenburg und Sachsen haben sich gemeinsam \n\nf\u00fcr diese Stelle ausgesprochen, konnten den Bund aber \n\nnicht zum Einlenken bewegen. \n\nWarum also, liebe LINKE, wollen Sie uns hier in Sachsen \n\n\u00fcber eine Br\u00fccke f\u00fchren, die soeben zusammengebrochen \n\nist? Wenn es Ihnen so wie uns um die rasche Einrichtung \n\nder von den Betroffenen so sehr vermissten Anlaufstelle \n\ngeht, so sollten wir die Staatsregierung dazu auffordern, \n\nnach wirklich gangbaren Wegen zu suchen. Deshalb \n\nbauen wir im Unterschied zu den LINKEN nicht aus-\n\nschlie\u00dflich auf eine Bund-L\u00e4nder-L\u00f6sung, sondern halten \n\nim Interesse realer Fortschritte ausdr\u00fccklich einen zu-\n\nn\u00e4chst eventuell nur s\u00e4chsischen Vorsto\u00df in Zusammenar-\n\nbeit mit den hier ans\u00e4ssigen Bergbauunternehmen nach \n\ndem Vorbild der NRW-Schlichtungsstellen f\u00fcr denkbar. \n\nDas w\u00e4re nicht die gro\u00dfe L\u00f6sung, aber immerhin ein \n\nSignal und eine wichtige Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Betroffe-\n\nnen. \n\n(Beifall der Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Staatsregierung sehen wir in der Verantwortung, \n\nernsthaft nach einer raschen und pragmatischen L\u00f6sung \n\nzu suchen; denn wer mit energiepolitischen und landes-\n\nplanerischen Leitlinien den Rahmen f\u00fcr Planung, Geneh-\n\nmigung und Betrieb dieser Tagebaue liefert, der ist auch \n\nbei den Folgen dieser Entscheidungen gemeinsam mit den \n\nbergbautreibenden Unternehmen in der Pflicht, die \n\nBetroffenen nicht alleinzulassen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern zu Ende \n\nausf\u00fchren. \u2013 Die Herstellung von Augenh\u00f6he bei der \n\nVertretung ihrer Interessen ist doch das Mindeste, was \n\neine Staatsregierung ihren von solchen Entscheidungen \n\nunmittelbar betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erm\u00f6g-\n\nlichen sollte. \n\nDa wurde und wird im Vorfeld von gro\u00dfen Tagebau- und \n\nKraftwerksprojekten mit tollen Perspektiven geworben. \n\nEs wird geworben, diese Projekte trotz bekannter Risiken \n\nund Nebenwirkungen gesellschaftlich akzeptabel zu \n\nmachen und umzusetzen. So wurden Anfang der Neunzi-\n\ngerjahre 7 000 Arbeitspl\u00e4tze versprochen, wenn man in \n\nLippendorf ein neues Kraftwerk baue und daf\u00fcr das Dorf \n\nHoyersdorf schleife. Etwa jeden zehnten dieser Arbeits-\n\npl\u00e4tze gibt es heute wirklich. Jahrzehntelang wurde der \n\nErde dort und anderswo das schwarzbraune Gold entris-\n\nsen, und man sollte meinen, die Teilhabe an der Wert-\n\nsch\u00f6pfung sollte eigentlich dort und im Ruhrgebiet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1642 \n\nprosperierende Kommunen mit exzellenter Infrastruktur \n\nhinterlassen haben, oder? \n\nSchauen Sie sich doch heute Espenhain und Borna an. \n\nRichten Sie Ihren Blick auf Hoyerswerda und Wei\u00dfwas-\n\nser. Welche Teilhabe bleibt dort von all den der Erde \n\nentrissenen Reicht\u00fcmern, wenn die Kohle geht? \n\nWir h\u00f6ren von der Staatsregierung, aus schmutzigen \n\nKohlel\u00f6chern w\u00fcrden schlie\u00dflich attraktive Folgeland-\n\nschaften werden. Haben Sie nicht vergessen, dass dort \n\nattraktive Landschaften waren, die in schmutzige Kohle-\n\nl\u00f6cher verwandelt wurden? Was also genau ist die Teilha-\n\nbe der Menschen an den Sch\u00e4tzen, die unter ihrer wunder-\n\nsch\u00f6nen Kulturlandschaft lagen? \n\nSo kommt man in den Revieren nach dem Abzug der \n\nBagger zu der Erkenntnis, nur solange wirklich wichtig \n\ngewesen zu sein, wie man die Kohle in der Nachbarschaft \n\nnoch nicht herausgeholt hatte, verst\u00e4rkt durch die Erfah-\n\nrung Betroffener, alleingelassen zu werden, wenn Berg-\n\nbaufolgen das eigene Haus, das eigene Grundst\u00fcck \n\nbetreffen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns aus diesem \n\nHohen Haus den Betroffenen, die bisher alleingelassen \n\nwurden, das Signal senden, dass sich staatlich Handelnde \n\nauch dann noch k\u00fcmmern und Verantwortung zeigen, \n\nwenn keine Bodensch\u00e4tze mehr locken und es ans Auf-\n\nr\u00e4umen geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte; Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich kurz an \n\ndem ankn\u00fcpfen, was mein Vorredner, Herr Dr. Lippold, \n\nausgesprochen hat: Ich denke, dass mit Kohle auch \n\nTeilhabe verbunden war und ist. Das hat etwas mit gut \n\nbezahlten Arbeitspl\u00e4tzen zu tun, gerade heute. Das hat \n\netwas mit Gewerbesteuerzahlungen zu tun. Wenn wir an \n\nBoxberg denken, dann muss man schon sagen: Das ist \n\neine Kommune, die sich noch vor wenigen Jahren jede \n\nT\u00fcrklinke aus Gold leisten konnte. Das geh\u00f6rt auch zur \n\nWahrheit dazu. Kohle hat nat\u00fcrlich dazu gef\u00fchrt, dass der \n\nStrom f\u00fcr die Verbraucher und f\u00fcr die Wirtschaft bezahl-\n\nbar geblieben ist. Wir brauchen grundlastf\u00e4higen Strom; \n\ndenn Sie wollen ja bekannterma\u00dfen aus der Kernkraft \n\naussteigen und dann h\u00e4tten wir nicht sehr viel grundlast-\n\nf\u00e4higen Strom. \n\nWenn wir uns auf der anderen Seite die sanierten Fl\u00e4chen \n\nund das Leipziger Seenland anschauen und wenn wir uns \n\nanschauen, was in Brandenburg und Sachsen \u2013 im Lausit-\n\nzer Revier \u2013 passiert, dann ist das sehenswert. Es entsteht \n\nein richtiges Naherholungsgebiet, worauf wir stolz sein \n\nk\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich zu den Themen der beiden Antr\u00e4ge \n\nkommen. Das erste Thema ist die Beweislastumkehr bei \n\nTagebauen und das zweite Thema ist die Einrichtung von \n\nSchlichtungsstellen im Bergbau. \n\nErstens, die Beweislastumkehr bei Tagebauen. Der \n\nGrundsatz im deutschen Recht \u2013 es kommt ja aus dem \n\nr\u00f6mischen Recht \u2013 ist, dass der Angeklagte nicht seine \n\nUnschuld nachweisen muss, sondern dass man jemandem \n\nseine Schuld nachweist. Das ist der geltende Grundsatz, \n\nund ich denke, dass er nicht ganz falsch ist. Wenn jemand \n\nder Ansicht ist, ich h\u00e4tte etwas gestohlen, dann muss er \n\nmir nachweisen, dass ich etwas gestohlen habe. Ich muss \n\nnicht nachweisen, dass ich unschuldig bin. Ich denke, das \n\nhalten wir alle f\u00fcr sinnvoll. \n\nEs gibt keine Regel ohne Ausnahme, und deshalb gibt es \n\nbeim Bergrecht eine Ausnahme, die sogenannte Beweis-\n\nlastumkehr f\u00fcr den untert\u00e4gigen Bergbau. Wenn man sagt, \n\nman habe einen Riss im Haus, dann gilt: Als Gesch\u00e4digter \n\nmuss man nicht nachweisen, dass das vom Bergbau \n\nkommt, sondern der Bergbautreibende muss nachweisen, \n\ndass er damit nichts zu tun hat, wenn er es nicht bezahlen \n\nwill. Das ist eine starke Privilegierung, die wir im Recht \n\nhaben, eine absolute Ausnahme im Rechtssystem. \n\nWenn wir das wieder auf das Beispiel Diebstahl \u00fcbertra-\n\ngen, hei\u00dft das: Wenn mich jemand anklagt und sagt, du \n\nhast bei mir im Laden etwas gestohlen, dann muss ich \n\nnachweisen, dass ich in dem Laden nichts gestohlen habe. \n\nDas ist die Rechtskonstruktion, die wir hier bei dem \n\nuntert\u00e4gigen Bergbau haben und die auch in Ordnung ist. \n\nDer Grund liegt nat\u00fcrlich auf der Hand: Wenn etwas unter \n\nTage ist und ich dar\u00fcber wohne, kann ich schwer feststel-\n\nlen, woher dieser Schaden kommt. Das l\u00e4sst sich f\u00fcr den \n\nBenachteiligten \u2013 f\u00fcr denjenigen, der den Schaden hat \u2013 \n\nschwer nachweisen. \n\nBeim Tagebau ist es wiederum anders. Man sieht es ja, es \n\ngibt eine Tagebaukante, und es wird deutlicher, wo der \n\nBergbau stattfindet. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das ist aber  \n\nan den Haaren herbeigezogen, Herr Krau\u00df!) \n\n\u2013 Nein, Entschuldigung, das machen wir in anderen \n\nRechten ganz genauso. Wenn Sie sich ein Haus bauen, \n\neine Baugrube ausheben und Ihr Nachbargrundst\u00fcck \n\nbesch\u00e4digen, dann muss der Nachbar nachweisen, dass \n\ndurch das Ausheben der Baugrube ein Schaden entstanden \n\nist. Deswegen ist die Beweislastumkehr in dem Fall nicht \n\nn\u00f6tig. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDas sind aber andere Tiefen!) \n\nJetzt kann das Unternehmen ja sagen, hier gibt es einen \n\nSchaden \u2013 das ist auch der Regelfall, wenn wir mal genau \n\nhinschauen. Also jetzt kommen wir zur Praxis, wie es \n\ndann wirklich abl\u00e4uft. Die Unternehmen \u2013 in diesem Fall \n\nist es vor allem Vattenfall, aber wir reden auch \u00fcber die \n\nLMBV \u2013 fertigen dann eigene, neutrale Gutachten an. Es \n\nwerden also neutrale Gutachter, nicht die Mitarbeiter des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1643 \n\nUnternehmens, beauftragt, festzustellen, ob es einen \n\nSchaden gab oder nicht, wenn eine Bergschadensanzeige \n\nbei dem Unternehmen vorliegt \u2013 woraufhin eine Bauzu-\n\nstandsdokumentation, Baugrunduntersuchungen und \n\nGeb\u00e4udekontrollmessungen durchgef\u00fchrt werden. \n\nWenn sich durch das neutrale Gutachten herausstellt, dass \n\ndas Bergbauunternehmen schuld daran ist, dann wird \n\ndieser Schaden durch das Bergbauunternehmen reguliert, \n\nohne dass der Betroffene das Gutachten in Auftrag geben \n\nmuss. Das bezahlt das Bergbauunternehmen, gegen das \n\nsich die Forderung richtet. Hier kommen die Unterneh-\n\nmen der Bev\u00f6lkerung sehr stark entgegen. \n\nDie Unternehmen regulieren nicht nur die glasklaren \n\nF\u00e4lle, bei denen es sich aus den Gutachten ergibt, sondern \n\nauch die, die im Graubereich liegen. Wenn also nicht \n\nausgeschlossen werden kann, dass es ein Bergschaden ist, \n\nzahlt auch dann Vattenfall zum Beispiel. Oder wenn die \n\nGutachtenkosten zu hoch sind, sodass Aufwand und \n\nNutzen in keinem Verh\u00e4ltnis stehen, weil es nichts bringt, \n\nein Gutachten f\u00fcr 20 000 Euro in Auftrag zu geben, wenn \n\nes um einen Schaden von 5 000 Euro geht \u2013 auch dann \n\nbezahlt das Unternehmen, ohne zu fragen, ob wirklich ein \n\nBergschaden vorliegt oder nicht. \n\nWenn selbst \u2013 Frau Kollegin Pinka hat die Statistik zitiert \n\n\u2013 das Netzwerk Bergbaugesch\u00e4digter in der Lausitzer \n\nBergbauregion feststellt, dass die Mehrzahl der Schadens-\n\nantr\u00e4ge reguliert wird, dann ist das auch schon eine \n\nBotschaft, die man einmal aussprechen kann. \n\nJetzt k\u00f6nnen wir uns die Schadensf\u00e4lle noch einmal etwas \n\ngenauer anschauen. Ich habe einmal die Zahl f\u00fcr 2014 \n\nherausgesucht f\u00fcr die Tagebaue Nochten und Reichwalde; \n\nwir reden ja hier \u00fcber Sachsen. Dort gab es 13 F\u00e4lle, die \n\nangezeigt worden sind. Es ist eine sehr \u00fcberschaubare, \n\nbegrenzte Zahl, die uns betrifft. Es sind noch f\u00fcnf F\u00e4lle in \n\nBearbeitung, f\u00fcnf Antr\u00e4ge wurden abgelehnt und drei \n\nwurden genehmigt. Sie sehen, es wird nicht alles in \n\nBausch und Bogen abgelehnt. \n\nDer Antrag von Brandenburg ist ja schon zitiert worden. \n\nDarin hei\u00dft es: \u201eDie Regelung von Bergschadensmeldun-\n\ngen hat nur in sehr wenigen F\u00e4llen zu gerichtlichen \n\nAuseinandersetzungen gef\u00fchrt.\u201c Es scheint also \u00fcber die \n\nRegulierungsinstrumente, die wir derzeit haben, ganz gut \n\nzu funktionieren; dieses Verfahren der Freiwilligkeit \n\nscheint doch recht gut zu funktionieren. \n\nEs f\u00fchrt dazu, dass die Gerichte kaum bem\u00fcht werden. \n\nBislang ist es so, dass die Gerichte ohne Ausnahme zum \n\nBeispiel die Untersuchung von Vattenfall best\u00e4tigt haben. \n\nDas spricht daf\u00fcr, dass es wirklich faire, neutrale Gutach-\n\nten waren und dass man die Leute nicht \u00fcber den Tisch \n\ngezogen hat. \n\nDamit sind wir beim n\u00e4chsten Punkt, der Schlichtungs-\n\nstelle: Wer nicht mit der Entscheidung einverstanden ist, \n\ndie das Bergbauunternehmen trifft, dem steht jederzeit der \n\nRechtsweg offen. Jeder kann sich an die bei uns unabh\u00e4n-\n\ngige Justiz wenden. Das wird aber eher weniger genutzt, \n\nweil die Unternehmen vorher sehr ordentlich pr\u00fcfen. Ich \n\nhabe gerade Vattenfall zitiert, aber wir k\u00f6nnen auch zur \n\nLMBV schauen. Auch die LMBV erkl\u00e4rt, dass es in den \n\nletzten dreieinhalb Jahren keine gerichtliche Auseinander-\n\nsetzung gab. \n\nJetzt sind wir bei einem praktischen Fall; wir haben \n\nBrandenburg angesprochen. Kollege Lippold hat gesagt, \n\nes ist eine Br\u00fccke, die zusammengebrochen ist. Richtig, \n\ndas Modell, das man sich in Brandenburg ausgedacht hat, \n\nfunktioniert nicht. Der Bund hat unter anderem auch im \n\nBraunkohlenausschuss am 17.09. keine Notwendigkeit f\u00fcr \n\neine Schlichtungsstelle gesehen und die LMBV wird sich \n\nauch nicht daran beteiligen. \n\nIch will noch dazusagen \u2013 damit Sie sehen, dass Ihre \n\nBr\u00fccke, die Sie zu bauen versucht haben, eine rein s\u00e4chsi-\n\nsche Br\u00fccke, auch nicht funktioniert \u2013: Vattenfall hat \n\ngesagt, dass sie sich nur beteiligen, wenn sich der Bund \n\nbeteiligt. Der Bund beteiligt sich nicht, also gibt es auch \n\ndiese Br\u00fccke nicht. Insofern hat sich dieses Thema auf \n\ngewisse Weise erledigt. \n\nIch kann nachvollziehen, dass es nicht gut ist, etwas vor \n\nGericht auszutragen, weil ich auch kein Freund davon bin, \n\nbei jeder Angelegenheit vors Gericht zu gehen. Ich finde \n\nes sehr gut, strittige Angelegenheiten au\u00dfergerichtlich zu \n\nkl\u00e4ren. Aber es ist das gute Recht eines jeden, es in \n\nAnspruch zu nehmen. \n\nMan muss trotzdem noch einmal hinschauen: Scheitert es \n\ndaran, dass mit ungleichen Spie\u00dfen gek\u00e4mpft wird? \n\nWelche M\u00f6glichkeit gibt es, dass es zum Beispiel nicht \n\nam Geld scheitert? Man wird feststellen, dass viele, die \n\nkein Geld haben, Prozesskostenbeihilfe bekommen und \n\ndeshalb auch M\u00f6glichkeiten haben, gerichtliche Ausei-\n\nnandersetzungen zu f\u00fchren. \n\nNoch einen Punkt m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen: Vier von zehn \n\nDeutschen haben eine Rechtsschutzversicherung \u2013 es gibt \n\n\u00fcber 20 Millionen Vertr\u00e4ge \u2013; also auch bei denen d\u00fcrfte \n\nes nicht am Geld scheitern, wenn sie unbedingt eine \n\nAuseinandersetzung f\u00fchren wollen. \n\nIch will noch auf etwas verweisen, das es schon gibt: Wir \n\nhaben in jeder Kommune Schlichtungsstellen. Die Perso-\n\nnen, die diese Aufgaben erledigen, hei\u00dfen bei uns \u201eFrie-\n\ndensrichter\u201c. Wenn ein B\u00fcrger zum Friedensrichter geht, \n\nweil er mit einem Schaden durch ein Unternehmen \n\nkonfrontiert ist \u2013 Vattenfall oder LMBV \u2013, und nicht \n\nvergleichen m\u00f6chte, sondern eine L\u00f6sung suchen m\u00f6chte, \n\ndann kann der Friedensrichter dieses Unternehmen \n\nvorladen und man kann schauen, ob man einen Ausgleich \n\nfindet. Es liegt immer in der Hand beider Seiten, ob man \n\nden Kompromiss, der dort gefunden wird, akzeptiert. \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Das deutsche \n\nBergrecht hat sich bew\u00e4hrt. Es ist international als eines \n\nder besten anerkannt. Wenn ich an unseren ehemaligen \n\nOberberghauptmann denke, der in andere L\u00e4nder reist und \n\ndort noch ber\u00e4t, wie man das deutsche Bergrecht \u00fcber-\n\nnehmen kann, dann zeigt das, dass wir ein Instrument \n\nhaben, das sich in 40 Jahren als wirklich sehr gut erwie-\n\nsen hat und das wirklich sehr passf\u00e4hig ist. Wir sollten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1644 \n\ndeshalb nicht herumexperimentieren und irgendetwas \n\nanderes machen. Insofern werden wir Ihren Antrag \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Baum, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Als ich zum ersten Mal \n\ndiese beiden Antr\u00e4ge gelesen habe, dachte ich schon \n\nvoreilig, eine Schlichtungsstelle f\u00fcr Bergsch\u00e4den, vor \n\nallem f\u00fcr Betroffene von Tagebauen, ist gar keine \n\nschlechte Idee. Schlie\u00dflich gibt es bereits in vielen ande-\n\nren Fachbereichen \u00e4hnliche Schlichtungsstellen, zum \n\nBeispiel im Bereich der Mobilit\u00e4t. Schlichtungsstellen \n\nhaben nun einmal den Vorteil, dass Betroffene und Scha-\n\ndensverursacher in einem m\u00f6glichst neutralen Umfeld \n\nzueinanderkommen, um ihren Konflikt beizulegen, ohne \n\nein Gericht bem\u00fchen zu m\u00fcssen. Gleichwohl bleibt der \n\nRechtsweg nach einem Schlichtungsverfahren weiterhin \n\noffen. \n\nDass es aber mit der Einrichtung einer solchen Schlich-\n\ntungsstelle nicht so einfach geht, wie es sich LINKE und \n\nGR\u00dcNE in ihren Antr\u00e4gen vorstellen, zeigt der Blick ins \n\nLand Brandenburg; denn richtig ist, dass der Brandenbur-\n\nger Landtag im Juni 2013 die Einrichtung einer solchen \n\nSchlichtungsstelle mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen hat. \n\nMehr als ein Jahr sp\u00e4ter aber berichtete der zust\u00e4ndige \n\nMinister im November 2014 dem Parlament, dass man \n\nintensiv an der Einrichtung arbeiten w\u00fcrde. Gleichzeitig \n\nw\u00e4ren aber noch etliche Fragen offen und somit unge-\n\nkl\u00e4rt. \n\nDaran sieht man, dass die in Ihren beiden Antr\u00e4gen \n\ngenannten Fristen zur Einrichtung einer solchen Schlich-\n\ntungsstelle zum 1. April 2016 bei den GR\u00dcNEN bzw. \n\nzum 30. Juni 2016 beim Antrag der LINKEN schon \n\nziemlich unrealistisch sind \u2013 um nicht zu sagen, es ist in \n\nder K\u00fcrze der Zeit eigentlich nicht zu schaffen; erst recht \n\nnicht, wenn man \u2013 wie es die Kollegen der LINKEN \n\nfordern \u2013 eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Stelle mit Branden-\n\nburg und dazu noch eine Stelle in Zusammenarbeit mit \n\nTh\u00fcringen und Sachsen-Anhalt schaffen will. \n\nHinzu kommt die Frage der Finanzierung. DIE LINKE \n\nschl\u00e4gt vor, dass die Finanzierung durch die beteiligten \n\nL\u00e4nder, die Bergbau betreibenden Unternehmen \u2013 also im \n\nMoment Vattenfall und die Mibrag \u2013 und den Bund \n\n\u00fcbernommen werden soll. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN bleibt in der Frage der Finan-\n\nzierung wiederum ziemlich vage. Dort wird lediglich \n\ngefordert, Gespr\u00e4che zwischen den Bergbau betreibenden \n\nUnternehmen und der LMBV, die f\u00fcr die Sanierung \n\nzust\u00e4ndig ist, \u00fcber die Finanzierung zu f\u00fchren. Unklar \n\nbleibt dabei, ob sich auch hier der Bund und der Freistaat \n\nSachsen ebenfalls an der Finanzierung beteiligen sollen. \n\nGleichzeitig fordern Sie aber, dem Landtag \u2013 bis Ende \n\n2015 wohlgemerkt, also in wenigen Monaten \u2013 ein \n\nKonzept zur Ausgestaltung und Finanzierung vorzulegen. \n\nMit Verlaub, glauben Sie wirklich, dass innerhalb von \n\nzweieinhalb Monaten ein komplettes Konzept sowie ein \n\ntragf\u00e4higer Finanzierungsplan f\u00fcr eine solche Schlich-\n\ntungsstelle erarbeitet werden k\u00f6nnen? Wir haben daran \n\nberechtigte Zweifel, nicht zuletzt deshalb, weil der Bund \n\nim Steuerungsausschuss f\u00fcr die Braunkohlesanierung \n\nbereits sehr deutlich gemacht hat, dass er keine Notwen-\n\ndigkeit f\u00fcr eine finanzielle Beteiligung an einer Schlich-\n\ntungsstelle sieht. Somit f\u00e4llt der Bund als Mitfinanzierer \n\naus. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, was bleibt also \n\nam Ende von den Antr\u00e4gen der GR\u00dcNEN und der LIN-\n\nKEN \u00fcbrig? Ein zu knapper Zeitplan und eine unklare \n\nFinanzierung. Das allein sind zwei Gr\u00fcnde, weshalb diese \n\nbeiden Antr\u00e4ge leider nicht brauchbar sind. \n\nEine weitere Frage, die ich mir gestellt habe, war: Brau-\n\nchen wir wirklich sofort eine oder gleich mehrere dieser \n\nSchlichtungsstellen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Tagebaue? Nach \n\nmeiner Kenntnis ist es vielmehr so, dass in Sachsen \n\nsowohl Vattenfall als auch die LMBV schon jetzt eine \n\nSachstandsanalyse und -bewertung auf eigene Kosten \n\ndurchf\u00fchren. Sie tun das auf Antrag von Betroffenen, \n\nobwohl Sie zivilrechtlich dazu nicht verpflichtet sind. Das \n\nhei\u00dft \u2013 wenn ein potenzieller Bergschadensfall eintritt \n\nund dieser von den Betroffenen gemeldet wird \u2013, dass der \n\nTagebau Betreibende bzw. die LMBV als Sanierer in \n\nVorleistung gehen und entsprechende Untersuchungen auf \n\neigene Kosten durchf\u00fchren. \n\nWenn sich dabei herausstellt, dass es sich wirklich um \n\neinen Bergschaden handelt, erfolgt die Regulierung auf \n\nKosten der Unternehmen. Wenn der Betroffene oder die \n\nBetroffenen mit dem Ergebnis der Untersuchung oder \n\ndem Vorschlag der Regulierung durch die Unternehmen \n\nnicht einverstanden sind, dann steht den Betroffenen auch \n\nweiterhin der Rechtsweg offen. \n\nBleibt also die Frage: Brauchen wir nun eine Schlich-\n\ntungsstelle, wie es die beiden Antr\u00e4ge fordern, wirklich \n\nunbedingt und sofort, mit diesem kurzen Vorlauf und bei \n\nv\u00f6llig unklarer Finanzierung? Die klare Antwort darauf \n\nlautet: Nein. Deshalb werden wir den beiden Antr\u00e4gen \n\neinschlie\u00dflich dem \u00c4nderungsantrag der AfD nicht \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD \u2013 \u2013 \n\nAch, eine Kurzintervention? \u2013 Aber kommen Sie ruhig \n\nschon nach vorn, Herr Urban. \n\nFrau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte Herrn \n\nAbg. Baum widersprechen, wenn er behauptet, es sei eine \n\nfreiwillige Leistung der LMBV, f\u00fcr die Folgen aufzu-\n\nkommen, die aus Bergsch\u00e4den durch aktiven Bergbau \n\nresultieren. Im Einigungsvertrag und in den Regelungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1645 \n\nzur \u00dcbertragung der Bergrechte hei\u00dft es ganz klar, dass \n\ndie Verantwortung f\u00fcr Sch\u00e4den, die aus dem Bergbaube-\n\ntrieb der DDR resultieren, \u00fcbertragen worden ist. Deshalb \n\nist auf Antrag der Gesch\u00e4digten die Pflichtleistung zu \n\nerbringen. Das ist keine Freiwilligkeit im eigentlichen \n\nSinne. Bei Vattenfall dagegen ist die Freiwilligkeit gege-\n\nben, weil im Bundesbergrecht nicht normiert ist, dass \n\nobert\u00e4giger Bergbau zu entsch\u00e4digen hat. \n\nVon daher rate ich dringend davon ab, uns auf eine \n\nfalsche F\u00e4hrte zu f\u00fchren. Wir haben es hier mit zwei \n\nunterschiedlichen Rechtssystemen zu tun. Deshalb kann \n\nhier eigentlich nur eine Schlichterstelle weiterhelfen. Ich \n\nsagte es vorhin in meinem Redebeitrag: Wasser ist Was-\n\nser. Sie k\u00f6nnen manchmal nicht zuordnen, ob der Berg-\n\nschaden aus der Absenkung eines Gebietes oder aus \n\naufsteigendem Grundwasser resultiert. Oftmals ist beides \n\nsehr eng miteinander verbunden. \n\nWir wissen aus der Tagebauerweiterung Nochten, dass \n\neine Spundwand errichtet werden muss, um absinkendes \n\nund aufsteigendes Grundwasser voneinander zu trennen. \n\nDen Schaden haben die einzelnen betroffenen Menschen \n\nin der Region. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Baum, \n\nwollen Sie darauf reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann erteile ich jetzt Herrn Urban das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! In meinem \n\nRedebeitrag werde ich nur auf den vorliegenden Antrag \n\nder Fraktion DIE LINKE eingehen, da dieser Antrag der \n\numfassendere und fundiertere ist. \n\nDie Notwendigkeit einer Schlichtungsstelle f\u00fcr Bergsch\u00e4-\n\nden ergibt sich aus der Tatsache, dass beim oberirdischen \n\nBergbau die Schadensbeweislast beim Betroffenen und \n\nnicht beim Bergbauunternehmen liegt. Treten beim \n\nuntert\u00e4gigen Steinkohlebergbau Sch\u00e4den an Geb\u00e4uden \n\nund Infrastruktur auf, so haftet das Bergbauunternehmen \n\nf\u00fcr den Schaden, es sei denn, es kann beweisen, dass die \n\nSchadensursache nicht im Bergbau begr\u00fcndet ist. \n\nIm Unterschied dazu liegt die Beweislast beim oberirdi-\n\nschen Bergbau auf der Seite der Betroffenen, egal ob der \n\nBetroffene Privateigent\u00fcmer, Unternehmer oder eine \n\nGebietsk\u00f6rperschaft ist. Gerade f\u00fcr private Hauseigent\u00fc-\n\nmer kann der Nachweis eines Bergschadens mittels \n\nGutachter und gegebenenfalls im Klageverfahren sehr \n\nkostenintensiv und langwierig sein. Diese Situation wird \n\nvon den Betroffenen zu Recht als unbefriedigend emp-\n\nfunden. Eine unabh\u00e4ngige Schlichtungsstelle, deren Urteil \n\nsowohl das Bergbauunternehmen als auch die Betroffenen \n\nanerkennen, k\u00f6nnte stark zur Konfliktbefriedung beitra-\n\ngen und damit auch dem Ansehen der Bergbauunterneh-\n\nmen in der Region dienen. \n\nTrotzdem sollte man die Notwendigkeit der Einrichtung \n\neiner Schlichtungsstelle auch am wirklichen Bedarf \n\nmessen. W\u00e4hrend in den deutschen Steinkohlerevieren \n\nj\u00e4hrlich bis zu 35 000 Schadensf\u00e4lle gemeldet werden, ist \n\ndie Zahl der Schadensf\u00e4lle in der Lausitzer Braunkohlere-\n\ngion inzwischen auf unter 200 pro Jahr gesunken. Die \n\nZahl der Entsch\u00e4digungen im Lausitzer Revier betr\u00e4gt 50 \n\nbis 60 % der Schadensmeldungen. Die bereits existieren-\n\nde Schlichtungsstelle im nordrhein-westf\u00e4lischen Braun-\n\nkohlerevier kl\u00e4rt nur circa ein Drittel der gemeldeten \n\nSchadensf\u00e4lle im Sinne der betroffenen Antragsteller. \n\nDie derzeitige Praxis der Lausitzer Bergbauunternehmen \n\nVattenfall und LMBV im Umgang mit Schadensanspr\u00fc-\n\nchen ist \u00fcber den gesetzlich gesetzten Rahmen hinaus \n\nvorbildlich. Nach \u00dcberpr\u00fcfung der Schadensmeldung \n\nanhand von Fachdaten der Unternehmen findet eine \n\ngemeinsame Schadensaufnahme mit den Betroffenen \n\nstatt. Erforderlichenfalls ziehen die Unternehmen auf ihre \n\nKosten Spezialfirmen oder externe Sachverst\u00e4ndige \n\nhinzu. Zur Bewertung der Schadensh\u00f6he kann der Be-\n\ntroffene auf Kosten der Bergbauunternehmen auch eigene \n\nSachverst\u00e4ndige hinzuziehen. Kann ein Schaden seiner \n\nArt und den Umst\u00e4nden nach nur ein Bergschaden sein, \n\nist die Beweislast f\u00fcr den Gesch\u00e4digten dar\u00fcber hinaus \n\ndeutlich erleichtert. Herr Krau\u00df hat zu der Art und Weise \n\ndes Umgangs bereits sehr ausf\u00fchrlich ausgef\u00fchrt; deswe-\n\ngen belasse ich es hier dabei. \n\nDieses weitgehende Entgegenkommen der beiden Lausit-\n\nzer Bergbauunternehmen entspricht jedoch nicht der \n\nvollst\u00e4ndigen Beweislastumkehr wie im untert\u00e4gigen \n\nBergbau gem\u00e4\u00df \u00a7 120 Abs. 1 Satz 1 des Bundesbergge-\n\nsetzes. Es ist also trotzdem m\u00f6glich, dass ein gro\u00dfer Teil \n\nder Bergsch\u00e4den entweder gar nicht erst gemeldet wird \n\noder gegen\u00fcber dem Bergbau Treibenden nicht durchge-\n\nsetzt werden kann. Eine Schlichtung und eine Umkehr der \n\nBeweispflicht werden deshalb von der AfD grunds\u00e4tzlich \n\nbegr\u00fc\u00dft. Auch wenn aus unserer Sicht ein signifikanter \n\nAnstieg der Entsch\u00e4digungszahlungen nicht zu erwarten \n\nist, so ist die Schlichtungsstelle doch ein wichtiger Schritt \n\nhin zu mehr B\u00fcrgerfreundlichkeit und Interessenaus-\n\ngleich. \n\nViel wichtiger als die Einrichtung einer Schlichtungsstelle \n\nstellt sich f\u00fcr die Fraktion der AfD die Notwendigkeit der \n\nAktualisierung des Bundesbergrechtes dar. Insofern sollte \n\ndie Schlichtungsstelle als vor\u00fcbergehendes Hilfsinstru-\n\nment bis zur Novellierung des Bundesberggesetzes \n\neingerichtet werden. \n\nDie AfD unterst\u00fctzt Punkt III des Antrags der Fraktion \n\nDIE LINKE auf eine gemeinsame Gesetzesinitiative auf \n\nBundesebene f\u00fcr die Novellierung des Bundesbergrechts. \n\nDie Notwendigkeit dieser Novellierung steht sp\u00e4testens \n\nseit dem sogenannten Garzweiler-Urteil aus 2006 im \n\nRaum, in dem festgestellt wird, dass bereits Rahmenbe-\n\ntriebspl\u00e4ne f\u00fcr Abbauvorhaben in die Eigentumsrechte \n\neingreifen. Bereits auf dieser Planungsstufe m\u00fcsste das \n\nGesetz allen Betroffenen umfangreiche Beteiligungs- und \n\nKlagerechte einr\u00e4umen. \n\nAuch das Umweltbundesamt best\u00e4tigt mit einem aktuellen \n\nPositionspapier vom November 2014 die dringende \n\nNotwendigkeit der Novellierung des Bundesbergrechts. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1646 \n\nInsbesondere sollen die Anforderungen an den Umwelt-\n\nschutz, an die Transparenz der Planungsverfahren, an die \n\nBeteiligung der \u00d6ffentlichkeit und an einen effektiven \n\nRechtsschutz angehoben werden \u2013 auf ein Niveau, das bei \n\nanderen Fachplanungen bereits selbstverst\u00e4ndlich ist. \n\nVor dem Hintergrund, dass die Schlichtungsstelle nur bis \n\nzur Novellierung des Bundesbergrechts und damit bis zur \n\ngesetzlichen St\u00e4rkung der Betroffenenrechte notwendig \n\nsein wird, erscheint die Einrichtung mehrerer Schlich-\n\ntungsstellen entbehrlich. Hinzu kommt, dass auch die \n\nBeh\u00f6rden des Landes Brandenburg nicht von einem \n\nstarken Anstieg der gemeldeten Schadensf\u00e4lle nach \n\nEinrichtung einer Schlichtungsstelle ausgehen und dass \n\nmit der LMBV zudem ein gro\u00dfer Partner auch in Th\u00fcrin-\n\ngen und Sachsen-Anhalt aktiv ist. \n\nMeine Fraktion schl\u00e4gt deshalb vor, perspektivisch auch \n\ndie Streitf\u00e4lle aus den mitteldeutschen Braunkohlenrevie-\n\nren in einer gemeinsamen l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Schlich-\n\ntungsstelle zu behandeln. Entsprechend unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag soll die Staatsregierung auf die Beteiligung \n\nder Bundesl\u00e4nder Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt unter \n\nEinbeziehung der Mibrag an der gemeinsamen Schlich-\n\ntungsstelle hinwirken. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir gehen jetzt in die zweite Runde. Wird von \n\nder Linksfraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. CDU-Fraktion? \u2013 Herr Heidan, bitte. Entschuldi-\n\ngung, ich habe die GR\u00dcNEN vergessen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWir haben keinen Redebedarf mehr!) \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der Bergbau auf dem \n\nGebiet des Freistaates Sachsen pr\u00e4gt seit nahezu \n\n850 Jahren das Land und die Menschen. Die Rohstoffver-\n\nsorgung zu f\u00f6rdern und zu ordnen, die Sicherheit der \n\nBetriebe und der Besch\u00e4ftigten des Bergbaus zu gew\u00e4hr-\n\nleisten, die Vorsorge gegen Gefahren aus dem Bergbau f\u00fcr \n\nLeben, Gesundheit und Sachg\u00fcter zu verst\u00e4rken und den \n\nAusgleich unvermeidbarer Sch\u00e4den zu verbessern \u2013 f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen gibt es dazu einen Dienstleister, so \n\nsteht es auf der Internetseite, und das ist das S\u00e4chsische \n\nOberbergamt. \n\nDas S\u00e4chsische Oberbergamt nimmt f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen die Bergaufsicht auf der Grundlage von Bundes- \n\nund Landesgesetzen wahr. Die Aufsicht schlie\u00dft den \n\nVollzug des Bundesberggesetzes und aufgrund dieses \n\nGesetzes der erlassenen Vorschriften mit ein. Dar\u00fcber \n\nhinaus obliegt der Bergbeh\u00f6rde der Vollzug wasser-, \n\nabfall- und immissionsrechtlicher Bestimmungen, in den \n\nder Bergaufsicht unterliegenden Betrieben. Das k\u00f6nnen \n\nSie alles nachlesen, wenn Sie sich mal die M\u00fche machen, \n\nauf der Internetseite unseres Oberbergamtes zu schauen, \n\nwas dessen Aufgaben sind. \n\nIch glaube, in der Diskussion herausgeh\u00f6rt zu haben, dass \n\ngenau das noch nicht genug beachtet wurde. Als Fachbe-\n\nh\u00f6rde hat sich das S\u00e4chsische Oberbergamt an Planungs-\n\nverfahren anderer Beh\u00f6rden und Kommunen, insbesonde-\n\nre auf der Grundlage von Raumordnung und Umwelt-\n\nschutz sowie den Baugesetzen des Bundes und des \n\nFreistaates, zu beteiligen. Da kommen wir den Dingen, \n\ndie die zwei Antr\u00e4ge beschreiben, schon ziemlich nahe. \n\nAls Sonderordnungsbeh\u00f6rde nimmt das S\u00e4chsische \n\nOberbergamt auch Aufgaben zur Gew\u00e4hrleistung der \n\n\u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung sowie der Beseiti-\n\ngung von Gefahrenstellen an unterirdischen Hohlr\u00e4umen \n\nbergbaulichen und sonstigen Ursprungs wahr. Auch das \n\nsteht auf der Internetseite. \n\nBeteiligt ist die Bergbeh\u00f6rde an der Braunkohlesanierung \n\nund an der Sanierung der Wismut-Altstandorte im Rah-\n\nmen der jeweiligen Verwaltungsabkommen. Diese sind in \n\nder Diskussion schon hinreichend erl\u00e4utert worden. Die \n\nLMBV als bergrechtlich verantwortliches Unternehmen \n\nim Sanierungsbergbau entstand mit Wirkung vom \n\n1. September 1995 durch die Fusion der Lausitzer Berg-\n\nbauverwaltungsgesellschaft und der mitteldeutschen \n\nBergbauverwaltungsgesellschaft. Auch das ist hier schon \n\ngenannt worden. \n\nDie Grundlage f\u00fcr die Finanzierung der Altlastenbew\u00e4lti-\n\ngung in der Braunkohle wurde bereits vorher durch das \n\nVerwaltungsabkommen zwischen der Bundesrepublik \n\nDeutschland sowie den neuen Bundesl\u00e4ndern \u00fcber die \n\nRegelung der Finanzierung \u00f6kologischer Altlasten vom \n\n01.12.1992 geschaffen. Mein Kollege Alexander Krau\u00df \n\nhat es vorhin deutlich gesagt, wie Bergbausch\u00e4den abge-\n\narbeitet und entsch\u00e4digt werden. Ich m\u00f6chte nur noch \n\neinmal darauf aufmerksam machen, was die LMBV seit \n\n1995 an rechtlicher Verantwortung \u00fcbernommen hat: 32 \n\nTagebaubereiche mit \u00fcber 200 Tagebaurestl\u00f6chern und \n\neiner Gesamtb\u00f6schungsl\u00e4nge von 1 200 Kilometern, 46 \n\nVeredlungs- und 42 Kraftwerksstandorte mit 1 250 Alt-\n\nlastverdachtsfl\u00e4chen, einen Grundwasserabsenkungstrich-\n\nter von circa 3 900 Quadratkilometern, einem Grundwas-\n\nserdefizit von \u00fcber 12 Milliarden Kubikmetern und einer \n\nLiegenschaft von 100 000 Hektar. \n\nIch will noch einmal deutlich hervorheben: Das ist die \n\nAufgabe der einzelnen Unternehmen, das ist die Aufgabe \n\ndes Oberbergamtes und deswegen ist es ein guter Grund, \n\nIhre beiden Antr\u00e4ge abzulehnen. Was hier vorgetragen \n\nwurde, dient sicherlich nicht der Verwaltungsvereinfa-\n\nchung, sondern der Verkomplizierung und ich glaube, \n\ndass das Oberbergamt eine gute Arbeit macht. Deswegen \n\nsind Schlichterstellen hinl\u00e4nglich entbehrlich. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1647 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Redebeitrag \n\nvon Herrn Heidan hat mich inspiriert, noch einmal ans \n\nRednerpult zu gehen. \n\n(Frank Heidan, CDU: Ich habe es bef\u00fcrchtet!) \n\nSie zielen auf etwas ab, das mit unserem Antrag nicht \n\nwirklich etwas zu tun hat. Die Arbeit des S\u00e4chsischen \n\nOberbergamtes \u2013 ich bin ja noch immer in Kontakt mit \n\nHerrn Prof. Cramer und seinen Kolleginnen und Kollegen \n\n\u2013 ist gut, aber die Hohlraumverordnung und die Dinge, \n\ndie Sie bez\u00fcglich der Gefahrenabwehr angesprochen \n\nhaben \u2013 ich denke da an die Sperrung der Kippen oder die \n\nEntsiedlung am Knappensee, wo Rutschungsgefahr \n\nbesteht \u2013 sind nicht vergleichbar mit dem, was wir heute \n\nan Sie herantragen wollen. \n\nBeim S\u00e4chsischen Oberbergamt geht es doch nicht im \n\nEinzelnen um den Bruch eines Geb\u00e4udes oder wenn durch \n\nGrundwasserwiederanstiege Geb\u00e4ude angehoben oder \n\nverf\u00fcllt werden m\u00fcssen, wo also einzelne Betroffene \n\nunsere Hilfe brauchen, ob der entstandene Schaden \n\ntats\u00e4chlich infolge des Bergbaubetriebes eingetreten ist. \n\nDa kennen wir viele Beispiele wie Burgneudorf im \n\nSpreetal. Das eine hat mit dem anderen nichts zu tun. Von \n\ndaher hat uns Ihr Redebeitrag in der Sache nicht weiter-\n\ngeholfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht der \n\nFall zu sein. Dann Herr Staatsminister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sie fordern die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung auf, eine gemeinsame unabh\u00e4ngige \n\nSchlichtungsstelle f\u00fcr Bergsch\u00e4den durch den Braunkoh-\n\nletagbau in den L\u00e4ndern Brandenburg und Sachsen \n\neinzurichten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSo weit, so richtig!) \n\nDie Einrichtung einer solchen Schlichtungsstelle verur-\n\nsacht zus\u00e4tzliche Kosten, f\u00fchrt f\u00fcr die Betroffenen zu \n\nkeiner nennenswerten Erh\u00f6hung der Rechtssicherheit und \n\nerfordert die Beteiligung aller im Revier T\u00e4tigen. Seitens \n\nder Bef\u00fcrworter wird argumentiert, dass der m\u00f6glicher-\n\nweise Betroffene den Nachweis, dass ein Bergbauunter-\n\nnehmen in der Lausitz, entweder LMBV und/oder Vatten-\n\nfall, f\u00fcr den entstandenen Schaden verantwortlich sei, nur \n\nunter erheblichem Aufwand und mit viel Geld zu erbrin-\n\ngen sei. Um die Anspruchssteller zu entlasten, sollte die \n\nSchlichtungsstelle die notwendige Sachstandsanalyse und \n\nBewertung auf ihre Kosten durchf\u00fchren und diese den \n\nBetroffenen mitteilen. Dadurch, so das Argument der \n\nBef\u00fcrworter, w\u00fcrden langwierige, teure und im Ausgang \n\nungewisse Rechtsstreitigkeiten vermieden. \n\nWie ist die Realit\u00e4t? Sowohl Vattenfall als auch LMBV \n\nf\u00fchren bereits seit Jahren entgegen den zivilrechtlichen \n\nGrunds\u00e4tzen der Beweislast nach dem Bekanntwerden \n\neines potenziellen Bergschadenfalls auf Antrag eine \n\nSachstandsanalyse und Bewertung auf eigene Kosten \n\ndurch. Das Ergebnis wird dem Antragsteller mitgeteilt \n\nund diesem auf Wunsch auch erkl\u00e4rt. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nerfolgt f\u00fcr den Fall eines tats\u00e4chlichen Bergschadens die \n\nRegulierung auf Kosten des Unternehmens. Ist der An-\n\ntragsteller mit dem Ergebnis, also zum Beispiel der \n\nAblehnung oder dem Regulierungsangebot, nicht einver-\n\nstanden, steht ihm der Rechtsweg offen. Klammer auf: \n\nDas ist das Gleiche wie bei einem Schlichtungsverfahren. \n\nAuch bei einer Schlichtungsstelle st\u00fcnde dieser Weg \n\noffen. \n\nDas Risiko einer Untersuchung auf eigene Kosten entf\u00e4llt \n\ndamit f\u00fcr den m\u00f6glicherweise Gesch\u00e4digten bereits jetzt. \n\nDen Vorwurf, dass die von den Unternehmen bezahlten \n\nGutachter parteiisch arbeiten w\u00fcrden, kann ich auch \n\nwiderlegen. Im Bereich Wei\u00dfwasser hatten die durch eine \n\nAblehnung Betroffenen die M\u00f6glichkeit, den vermeintli-\n\nchen Bergschaden erneut durch selbst gew\u00e4hlte, unabh\u00e4n-\n\ngige Sachverst\u00e4ndige begutachten zu lassen. Kein Gut-\n\nachter kam zu einem anderen Ergebnis als die von Vatten-\n\nfall bezahlten Gutachter. \n\nWer finanziert die Schlichtungsstelle? Wer tr\u00e4gt die \n\nKosten f\u00fcr die Untersuchungen des Personals und die \n\nSachkosten der Schlichtungsstelle? Brandenburg strebt \n\neine Finanzierung zu je einem Drittel durch Land, Vatten-\n\nfall und LMBV an. Der Bund als Eigent\u00fcmer der LMBV \n\nlehnt eine Beteiligung kategorisch ab. Liebe Frau \n\nDr. Pinka, Sie haben in Ihrer Rede gesagt, wir m\u00fcssten \n\ndas vom Bund einfordern. Dabei hilft weder Aufstampfen \n\nnoch ein Beschluss. Die sagen Nein, machen wir nicht. So \n\nist nun einmal die Realit\u00e4t. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nRegieren Sie da nicht mit! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nAlso, das hei\u00dft, der Bund lehnt ab. Somit k\u00e4me die \n\nSchlichtungsstelle nur f\u00fcr den aktiven Bergbau in Be-\n\ntracht. Dies wird den Forderungen der m\u00f6glichen Berg-\n\nschadenbetroffenen nicht gerecht, da diese aufgrund der \n\nr\u00e4umlichen N\u00e4he nicht nachvollziehen k\u00f6nnen, ob LMBV \n\noder Vattenfall der m\u00f6gliche Verursacher des angezeigten \n\nSchadens ist. \n\nWeiterhin br\u00e4uchten wir auch eine Schlichtungsstelle in \n\nMitteldeutschland. Dort m\u00fcssten noch mehr Partner ins \n\nBoot geholt werden, neben den Unternehmen Mibrag, \n\nLMBV und Romonta noch die L\u00e4nder Sachsen-Anhalt \n\nund Th\u00fcringen. Auch hieran wird der Bund als Eigent\u00fc-\n\nmer der LMBV eine Beteiligung ablehnen. \n\nAuf Bundesebene l\u00e4uft derzeit ein Gesetzgebungsverfah-\n\nren, in dem man sich neben den Fragen des Frackings \n\nauch mit den Haftungsregelungen f\u00fcr Bergsch\u00e4den \n\nauseinandersetzt. Die Ergebnisse sollten abgewartet \n\nwerden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1648 \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Die s\u00e4chsische \n\nRohstoffstrategie will den s\u00e4chsischen Bergbau als Quelle \n\nregionaler Wertsch\u00f6pfung wiederbeleben und f\u00f6rdern und \n\nbaut dabei auf die hohe Akzeptanz unserer Menschen f\u00fcr \n\nden Bergbau. \n\n(Beifall des Staatsministers  \n\nProf. Dr. Georg Unland) \n\n\u2013 Das freut den Freiberger. \u2013 Wir haben also sowohl die \n\nBelange der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als auch die Interes-\n\nsen der Bergbautreibenden angemessen zu ber\u00fccksichti-\n\ngen. Ich vertraue darauf, dass in diesem Verh\u00e4ltnis auch \n\nweiterhin ein einvernehmliches Miteinander gelingt. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, wir kommen \n\nzum Schlusswort. Das haben die Fraktionen DIE LINKE \n\nund B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, gemeinsam 5 Minu-\n\nten. Es beginnt Frau Abg. Dr. Pinka f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \u2013 Sie haben die Zeit im Blick. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Habe ich. \u2013 Sehr verehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, Herr \n\nDulig, nat\u00fcrlich wollen wir die Rohstoffstrategie fort-\n\nschreiben. Dabei bin ich ganz bei Ihnen. Aber ich meine \n\nzu wissen, dass wir darin insbesondere auf die strategi-\n\nschen Metalle setzen, also Erzbergbau betreiben wollen, \n\nund den kann man nun einmal nicht in einem Tagebau \n\nbetreiben. Daf\u00fcr gibt es klare gesetzliche Grundlagen. \n\nDaf\u00fcr kann man die Akzeptanz nat\u00fcrlich herbeif\u00fchren. \n\nUns ging es insbesondere um den obert\u00e4gigen Bergbau, \n\nf\u00fcr den wir keine guten gesetzlichen Grundlagen haben. \n\nDie letzte Novelle des Bundesberggesetzes liegt schon \n\neinige Jahrzehnte zur\u00fcck. Dar\u00fcber m\u00fcsste man auf Ebene \n\ndes Bundesrats einmal diskutieren. Das haben Sie noch \n\ngar nicht getan. Sie haben lediglich irgendwo in kleinen \n\nRunden zusammengesessen. Ich habe noch nicht gesehen, \n\ndass Sie auf dieser Bundesratsebene irgendwie initiativ \n\ngeworden w\u00e4ren. Das tut mir leid. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nDas ist im Bundesrat!) \n\nDaher bin ich schon sehr erstaunt, wie sich CDU und \n\ninsbesondere auch SPD hier verbal verbiegen m\u00fcssen, um \n\neine Ablehnung unseres Antrags herbeizuf\u00fchren. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nIch fand das sehr stringent!) \n\nIch hoffe ja, dass Ihrem brandenburgischen Ministerkol-\n\nlegen Gerber nicht der Bissen im Halse stecken bleibt, da \n\nSie im Steuerungs- und Budgetausschuss f\u00fcr die Braun-\n\nkohlesanierung offenbar Unterst\u00fctzung f\u00fcr eine gemein-\n\nsame Schnittstelle signalisiert hatten, sich jetzt aber \n\nderma\u00dfen wegducken. \n\nMeines Erachtens w\u00e4chst der Zeitdruck. Bisher hat sich \n\nnur Vattenfall positiv zu einer Schlichtungsstelle ge\u00e4u\u00dfert. \n\nVattenfall wird aber wahrscheinlich demn\u00e4chst verkauft \n\nwerden und keiner von uns wei\u00df, wie sich sein Nachfol-\n\nger positionieren wird; denn ich habe es vorhin gesagt: \n\nDie Finanzierung ist eben freiwillig. Herr Krau\u00df hat es \n\nauch gesagt. Es ist eine freiwillige Leistung, die Vattenfall \n\nf\u00fcr uns erbringt. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nAber wie wird denn der Nachfolger reagieren? Wie wird \n\ndenn das verkaufte Unternehmen Vattenfall reagieren? Es \n\nbleibt eben nichts weiter \u00fcbrig, als auf der Bundesrats-\n\nebene noch einmal zu agieren. \n\nIch bin zutiefst davon \u00fcberzeugt: Wenn alle hier im \n\nLandtag vertretenen Fraktionen unserem Antrag heute \n\nzustimmen, dann w\u00fcrden wir dem Bund signalisieren und \n\nden betroffenen Menschen vor allem erst einmal in der \n\nLausitz zeigen \u2013 Sie haben es gesagt, wir m\u00fcssten im \n\nmitteldeutschen Revier, im Leipziger Revier oder in \n\nTh\u00fcringen noch ganz andere Vertreter mit in die Schlich-\n\ntungsstelle einbeziehen; dar\u00fcber haben wir mit der  \n\nMibrag noch gar nicht diskutiert \u2013, wir lassen es uns nicht \n\ngefallen, dass sich der Bund wegduckt, und unternehmen \n\nnoch einmal eine Bundesratsinitiative, dann w\u00fcrde das die \n\nHaltung des Bundes vielleicht noch einmal \u00e4ndern. \n\nIch bin \u00fcberzeugt davon: Eine Ablehnung unseres Antrags \n\nbewirkt genau das Gegenteil. Der Bund lacht sich ins \n\nF\u00e4ustchen und Ihr brandenburgischer Ministerkollege \n\nGerber bleibt dann wahrscheinlich der einzige Rufer auf \n\nweiter Flur. Das tut mir sehr leid. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Dr. Lippold. \n\nBitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ein einvernehmliches Miteinander, \n\nvon dem Herr Staatsminister Dulig sprach, ist vor allem \n\ndann m\u00f6glich, wenn man sich nicht vor Gericht streiten \n\nmuss. Deshalb, meine Damen und Herren, werben wir \n\nweiter f\u00fcr die Unterst\u00fctzung unseres Antrags, in dem die \n\nStaatsregierung aufgefordert wird, rasch ein Konzept f\u00fcr \n\neine Bergschaden-Schlichtungsstelle vorzustellen und \n\neine solche auch einzurichten. \n\nIn Anbetracht der Schwierigkeiten, den Bund f\u00fcr eine \n\ngro\u00dfe L\u00f6sung mit ins Boot zu holen, haben wir darauf \n\nverzichtet, der Staatsregierung in unserem Antrag daf\u00fcr \n\nweitgehende und kaum realisierbare Vorgaben zu machen, \n\nweil eine tats\u00e4chliche L\u00f6sung z\u00e4hlt, die f\u00fcr die Betroffe-\n\nnen einen echten Schritt vorw\u00e4rts darstellt, und zwar \n\nrasch. \n\nDie Menschen, die es betrifft, wissen, dass sich der \n\nS\u00e4chsische Landtag heute damit besch\u00e4ftigt. Lassen Sie \n\nuns diesen Menschen von hier aus signalisieren, dass wir \n\ndas wirklich zu tun gedenken. Mit einer Zustimmung zum \n\nAntrag k\u00f6nnen wir dem Thema Schlichtungsstelle das \n\nn\u00f6tige Gewicht verleihen, und zwar ohne der Staatsregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1649 \n\nrung die Freiheit bei der Gestaltung und bei der Wahl der \n\nDiskussionspartner zu beschr\u00e4nken. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Zun\u00e4chst ist \n\naufgerufen der Antrag der Fraktion DIE LINKE in Druck-\n\nsache 6/2687. Hierzu liegt Ihnen ein \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion der AfD in Drucksache 6/2965 vor. Soll dieser \n\n\u00c4nderungsantrag noch einmal eingebracht werden? \u2013 \n\nHerr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich bitte um formale Einbringung. \n\nFalls dieser Antrag keine Mehrheit finden sollte, w\u00fcrde \n\nich beantragen, \u00fcber den Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\npunktweise abzustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut. Das werden wir so \n\nmachen. \n\nMeine Damen und Herren! Wer dem \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion der AfD in Drucksache 6/2985 \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, meldet sich zu Wort. \n\n\u2013 Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Das ist eine Aussprache. Nat\u00fcrlich, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. Ich wollte \n\nnoch ein, zwei S\u00e4tze dazu sagen, wenn Sie gestatten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Immer. Ich bedanke \n\nmich bei den Schriftf\u00fchrern. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wir m\u00f6chten mit unserem \n\nAntrag, unter Punkt II, zun\u00e4chst einmal unabh\u00e4ngig von \n\nder Schlichtungsstelle mit Brandenburg pr\u00fcfen, ob wir mit \n\nTh\u00fcringen und Sachsen-Anhalt eine weitere l\u00e4nder\u00fcber-\n\ngreifende Schlichtungsstelle \u00fcberhaupt zustande bek\u00e4-\n\nmen. Wir hatten das vorhin in der Debatte. Wir brauchen \n\ndazu noch andere Unternehmen wie Mibrag oder andere \n\nL\u00e4nder. Von daher denken wir, wir sollten erst einmal die \n\nPr\u00fcfung vornehmen und dann m\u00f6glicherweise eine zweite \n\nSchlichtungsstelle einrichten. Vielleicht hat sich die \n\nandere dann schon bew\u00e4hrt. \n\nSie haben vielleicht recht. Unzweifelhaft haben wir auch \n\nin dem Gebiet Regis-Breitingen/Borna unsere Probleme. \n\nIch glaube aber, der Schwerpunkt der Bergsch\u00e4den liegt \n\nmomentan an der Schnittstelle Brandenburg/Sachsen. Von \n\ndaher werden wir uns bei der Abstimmung \u00fcber Ihren \n\nAntrag der Stimme enthalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Pinka. \u2013 Meine Damen und Herren, gibt es weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Nun lasse ich \n\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der AfD in \n\nDrucksache 6/2965 zu Drucksache 6/2687 abstimmen. \n\nWer zustimmen m\u00f6chte, der zeigt das jetzt an. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nwenigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Gegen-\n\nstimmen ist der Drucksache 6/2965 nicht zugestimmt \n\nworden. \n\nF\u00fcr diesen Fall sollte \u00fcber die Drucksache 6/2687 punkt-\n\nweise abgestimmt werden, Herr Urban? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ja!) \n\nDann verfahren wir so. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \n\n\u00fcber die Drucksache 6/2687. Wer m\u00f6chte Punkt I seine \n\nZustimmung geben? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei einer Stimmenthaltung und zahlreichen Gegenstim-\n\nmen ist Punkt I nicht entsprochen worden. \n\nIch lasse \u00fcber den Punkt II der genannten Drucksache \n\nabstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Trotz Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist dem Punkt II der Drucksache nicht entsprochen \n\nworden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt III der Druck-\n\nsache 6/2687. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei keinen Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \n\nauch der Punkt III nicht beschlossen. Meine Damen und \n\nHerren, damit er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung zur \n\nDrucksache 6/2687, weil sie in den einzelnen Teilen nicht \n\nbeschlossen wurde. \n\nIch rufe die Abstimmung \u00fcber die Drucksache 6/2797 auf, \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Vielen Dank. Trotz zahlrei-\n\ncher Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist die \n\nDrucksache 6/2797 nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1650 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nMusterbasierte Prognosetechnik zur  \n\nKriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei \n\nDrucksache 6/2801, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Diskussion zu dem Antrag erfolgt wie folgt: AfD, \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der \n\nFraktion AfD. Herr Abg. Wippel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Wie Sie \n\nalle wissen, ist die AfD schon lange der Meinung, dass \n\nSachsen mehr Polizisten braucht. Doch nicht f\u00fcr alle \n\nDetailaufgaben der Polizei ist der Mensch am besten \n\ngeeignet. Wenn es zum Beispiel zur Verhinderung zuk\u00fcnf-\n\ntiger Einbr\u00fcche und Diebst\u00e4hle darum geht, Tatzeiten, \n\nTatorte, Beute sowie immer wiederkehrende Auff\u00e4lligkei-\n\nten der Straftaten systematisch zu erfassen und auszuwer-\n\nten, ist der Mensch sp\u00e4testens dann \u00fcberfordert, wenn er \n\ndies f\u00fcr mehrere hundert oder tausend F\u00e4lle machen soll. \n\nWie wichtig eine z\u00fcgige Auswertung jedoch ist, zeigt die \n\nhohe Anzahl an Mehrfacht\u00e4tern und die Tatsache, dass \n\nsich meistens in einem ganz bestimmten Wohngebiet die \n\nEinbr\u00fcche h\u00e4ufen. Ermittler wissen, dass der T\u00e4ter an \n\nTatorte zur\u00fcckkehrt, wo er sich auskennt, etwas zu holen \n\nist, er die Fluchtwege kennt und Erfolg hat. \n\nAus diesem Grund ben\u00f6tigen unsere Beamten eine gute \n\nSoftware, die sie bei der Ausweitung der Vielzahl an \n\nDaten unterst\u00fctzt. Der Freistaat Bayern hat dies bereits \n\nbegriffen und deshalb die Prognosesoftware Precobs \n\ngetestet. Die Ergebnisse sprechen f\u00fcr sich. In M\u00fcnchen ist \n\ndie Anzahl der Wohnungseinbr\u00fcche von Oktober 2014 bis \n\nM\u00e4rz 2015 um 29 % zur\u00fcckgegangen. In den besonders \n\nintensiv beobachteten Bereichen ging sie sogar um 42 % \n\nzur\u00fcck. In Mittelfranken konnten mit der Software \u00e4hnli-\n\nche Erfolge erzielt werden. Hier gingen die Wohnungs-\n\neinbr\u00fcche um 17,5 % zur\u00fcck. Es handelt sich aber um \n\neinen etwas anders strukturierten Raum. \n\nBayerns Innenminister Joachim Herrmann wertete den \n\nTest mit der Prognosesoftware als vollen Erfolg. Er \n\nentschied sich danach f\u00fcr eine dauerhafte Beschaffung \n\ndieses Hilfsmittels f\u00fcr die Polizeiarbeit. In der Schweiz \n\nwird sie ebenfalls eingesetzt. Auch der Berliner Innense-\n\nnator Frank Henkel, ebenfalls ein Parteikollege von Ihnen \n\naus der CDU, hat k\u00fcrzlich klargestellt, dass die Polizei \n\ncomputergest\u00fctzte Prognosen f\u00fcr Einbr\u00fcche braucht. \n\nWarum also sollten wir Sachsen auf dieses Mittel verzich-\n\nten? Einige von Ihnen k\u00f6nnten sich vielleicht aufgrund \n\ndes Datenschutzes Sorgen machen. Ich kann Sie beruhi-\n\ngen: Die Software erfasst sowohl von Opfern als auch von \n\nT\u00e4tern nur anonymisierte Daten. Am Ende entscheiden \u2013 \n\nim Gegensatz zu voll automatisierten Prognosesystemen \u2013 \n\nimmer noch Menschen \u00fcber Art, Dauer und Umfang der \n\nPolizeieins\u00e4tze. \n\nWerte Kollegen! Leipzig ist die deutsche Hauptstadt der \n\nWohnungseinbr\u00fcche. Dresden steht auf Platz 5 dieser \n\nRangliste. Das ist auch alles andere als gut. Es wird also \n\nZeit, dass wir dieses Problem ernst nehmen und alle \n\nm\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen ergreifen, die zu einem R\u00fcckgang \n\nder Kriminalit\u00e4t beitragen. Da Leipzig heute schon fast \n\ndie meisten Polizisten hat und wir gerade bei zu knapp \n\nkalkuliertem Personal in besonderem Ma\u00dfe \u00fcber Effizienz \n\nder Arbeit nachdenken m\u00fcssen, stellt sich die Frage nach \n\ndem richtigen Hebel, der bet\u00e4tigt werden muss, um \n\nWohnungseinbr\u00fcche zu verhindern. \n\nIn Z\u00fcrich, wo die Prognosesoftware schon l\u00e4nger im \n\nEinsatz ist, ging die Zahl der Einbr\u00fcche um ein Drittel \n\nzur\u00fcck. Der Grund daf\u00fcr ist folgender: In 85 % der F\u00e4lle \n\nwar die Vorhersage der Software richtig. Wir k\u00f6nnen den \n\nT\u00e4tern zwar weiterhin nicht in die K\u00f6pfe schauen. Wir \n\nm\u00fcssen aber alles unternehmen, um m\u00f6glichst schnell \n\nwiederkehrende Muster bei diesen massenhaften Delikten \n\nzu erkennen. Genau daf\u00fcr ist eine solche Software da, und \n\ndiese erzielt bereits jetzt hervorragende Ergebnisse. \n\n\u00dcber Parteigrenzen hinweg gibt es daran keinen Zweifel. \n\nZ\u00f6gerlich zeigen sich manche Innenminister anderer \n\nL\u00e4nder wie \u2013 zum Beispiel Herr J\u00e4ger von der SPD aus \n\nNordrhein-Westfalen \u2013 aus einem anderen Grund. Sie \n\nbef\u00fcrchten einen Aufschrei der Bev\u00f6lkerung. In der Tat \n\ngibt es bei einem gro\u00dfen Teil in unserer Gesellschaft \n\n\u00c4ngste, vor allem vor einem entstehenden \u00dcberwa-\n\nchungsstaat. Ich bin ganz ehrlich, dass ich diese \u00c4ngste \n\nverstehen kann. Wir sollten diese gerade vor dem Hinter-\n\ngrund, dass sich noch viele B\u00fcrger an den Bespitzelungs-\n\napparat der Stasi erinnern k\u00f6nnen, aber auch aufgrund der \n\nNSA-Geschichte, ernst nehmen. Diese Sorge darf nicht \n\ndazu f\u00fchren, dass wir Straft\u00e4ter entkommen lassen und \n\nunsere B\u00fcrger nicht ausreichend sch\u00fctzen. \n\nDie Einf\u00fchrung einer Prognosesoftware f\u00fcr die Polizei ist \n\ndringend n\u00f6tig. Wir werden das Vertrauen f\u00fcr solche \n\ntechnischen Hilfsmittel und Ma\u00dfnahmen jedoch nur \n\ngewinnen, wenn wir genau erkl\u00e4ren, worum es sich \n\nhandelt, uns zeitgleich energisch f\u00fcr die B\u00fcrgerrechte \n\neinsetzen, in allen Politikbereichen und Lebenslagen \n\nDatenschutz gro\u00dfschreiben und den Menschen das Gef\u00fchl \n\ngeben, dass dieser Staat in keiner Weise die Absicht hat, \n\nsich in ihr Privatleben einzumischen, sondern dass er \n\nTechnik daf\u00fcr einsetzt, um sp\u00fcrbar mehr f\u00fcr Sicherheit zu \n\nsorgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1651 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht nun Herr Abg. Hartmann. Bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Am \n\n24. Juni 2015 gibt der bayerische Innenminister eine \n\nPressekonferenz und eine entsprechende Presseerkl\u00e4rung \n\nim Ergebnis einer Innenausschusssitzung heraus und \u2013 \n\nschwups! \u2013 begl\u00fcckt uns die AfD-Fraktion mit einem \n\nAntrag, wir m\u00f6gen doch einfach einmal eine Software \n\nbeschaffen und etwas f\u00fcr die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung im \n\nFreistaat Sachsen tun. Man stellt dabei die elektronische \n\nGlaskugel als Argument in den Raum, im \u00dcbrigen nicht \n\nzu unrecht. \n\nDas \u201eTime Magazine\u201c hat schon im Jahr 2011 gesagt, \n\ndass aus wirtschaftlichen PR-Gr\u00fcnden die Beschaffung \n\nsolcher Software unter den 50 wichtigsten Investitions-\n\nvorhaben ist, und in diesem Zusammenhang angemerkt, \n\ndass eine der aggressivsten PR-Strategien f\u00fcr diese \n\nSoftware l\u00e4uft. Warum? Man kann damit gutes Geld \n\nverdienen. Die Argumentation erscheint auf den ersten \n\nBlick auch stichhaltig und sinnvoll. \n\nNur es lohnt sich ein genauer Blick dahinter. Es ist als \n\nErstes nicht Sache des Hohen Hauses, dar\u00fcber zu befin-\n\nden, welche die geeigneten Einsatzmechanismen der \n\ns\u00e4chsischen Polizei sind. Das m\u00fcssen als Erstes einmal \n\ndie s\u00e4chsische Polizei und die zust\u00e4ndigen exekutiven \n\nStrukturen als solche tun. \n\nSchauen wir uns das Thema einmal etwas genauer an. \n\nWor\u00fcber reden wir denn eigentlich? Protective Policing \u2013 \n\nim Grunde hei\u00dft das das Heranziehen verschiedener \n\nDatenquellen anhand der Analyse. Um daraus zu ermit-\n\nteln, welche zuk\u00fcnftigen Straftaten antizipiert und verhin-\n\ndert werden k\u00f6nnen, sollen angemessene Reaktionszeiten \n\nerfolgen. Im Grunde ist das nichts anderes als eine soft-\n\nwaregest\u00fctzte Analyse gro\u00dfer statistischer Datenmengen, \n\ndie auf der Basis von Verbrechen, soziologischer und \n\nwissenschaftlicher Theorien, diese Falldaten miteinander \n\nverkn\u00fcpfen und daraus dem Grunde nach eine entspre-\n\nchende Prognose abgeben. Im Kern ist das nichts weiter \n\nals die Weiterentwicklung des Geoinformationssystems \u2013 \n\nGIS ist ja bekannt, seit 20 Jahren auf dem Markt \u2013, um \n\ndamit entsprechend Datenanalyse zu betreiben. \n\nPrecobs \u2013 eine spezielle Prognosesoftware, die die Wahr-\n\nscheinlichkeit f\u00fcr m\u00f6gliche Straftaten in einem geogra-\n\nfisch definierten Gebiet f\u00fcr eine Straftat definieren soll. \n\nIm Regelfall wird das Thema Wohnungseinbr\u00fcche ange-\n\nf\u00fchrt. Precobs ist also eine m\u00f6gliche Precrime-Software-\n\nl\u00f6sung. Wir haben zum Beispiel Blue Cash, das ist eine \n\nSoftwarel\u00f6sung, mit der die Amerikaner vorrangig arbei-\n\nten. \n\nWas muss man bei dem Thema sehen? Da sind zum einen \n\nerhebliche Kosten. Die Einf\u00fchrung einer solchen Pro-\n\nduktsoftware ist nicht unter 100 000 Euro zu haben, und \n\ndie entsprechenden Updatessoftware-Betriebskosten lieg-\n\nen in einer erheblichen H\u00f6he. Ich mache Ihnen das am \n\nBeispiel der IBM-Software Content Analytics, die beim \n\nBKA verwendet wird, deutlich. 515 000 Euro waren die \n\nBeschaffungskosten, und nach der Einf\u00fchrung liegen die \n\nj\u00e4hrlichen Unterhaltskosten f\u00fcr ein Straftatsegment bei \n\ncirca 250 000 Euro. Das beim BKA eingesetzte Geoin-\n\nformationssystem, n\u00e4mlich die RegioGraph Analyse, ist \n\nmit 1 000 Euro da vergleichsweise sehr preiswert zu \n\nhaben. \n\nDie Kernfrage ist ja \u2013 man kann solche Software durchaus \n\neinf\u00fchren wollen \u2013, wie die Erfolgsquote zu bewerten ist. \n\nDas, was da versprochen und angenommen wird, f\u00fchrt, \n\nwenn es tats\u00e4chlich passiert, zur Reduzierung von Strafta-\n\nten, k\u00f6nnen Straft\u00e4ter durch diese Analyse tats\u00e4chlich \n\nerfasst werden? Man muss objektiv sagen, dass die \n\nAntwort im Kern erst einmal jein hei\u00dft. Denn wenn wir in \n\ndie Vereinigten Staaten schauen, die hier den gr\u00f6\u00dften \n\nErfahrungswert haben, und auch nach Deutschland und \n\nauf die Eigenanalysen \u2013 was wichtig ist \u2013 der Softwareun-\n\nternehmen, die das herstellen, dann wird die entsprechen-\n\nde Wirkung unterstellt, aber zu bezweifeln ist, dass die \n\nhier in Anwendung kommenden Kausalschl\u00fcssel tats\u00e4ch-\n\nlich richtig sind. Es l\u00e4sst sich aus meiner Sicht nicht \n\nbelegen, ob die Erfolge aus dem Einsatz der Software \n\noder externen Faktoren zu begr\u00fcnden sind. \n\nAlso selbst bei den Zahlenannahmen, die wir aus Bayern \n\nerleben, handelt es sich jetzt aus Datens\u00e4tzen, die eh \n\nherausdefiniert haben, dass es ein hohes kriminalit\u00e4tsbe-\n\nlastetes Gebiet ist, aus dem ich entsprechende Schwer-\n\npunktbereiche definiere und ich es gleichzeitig mit dem \n\nEffekt einer Verlagerung zu tun habe und auch die Zahl, \n\ndie als Erfolg bilanziert wird, in dem halbj\u00e4hrigen Ver-\n\nsuchszeitraum im eingesetzten Gebiet: 26 erfolgte Fest-\n\nnahmen. Das ist eine gute Quote. Schuldig bleibt man die \n\nAntwort, wie viele Festnahmen im Vergleichszeitraum \n\nohne Software eigentlich erfolgten. Es l\u00e4sst sich abschlie-\n\n\u00dfend noch nicht darstellen und erkl\u00e4ren, ob diese Effekte \n\nin dieser Form tats\u00e4chlich eingetreten sind. \n\nChancen sind zweifelsohne mit der Einf\u00fchrung einer \n\nsolchen Software verbunden, n\u00e4mlich in Zeiten knapper \n\nRessourcen ist das eine durchaus effiziente Erg\u00e4nzung, so \n\nes denn funktionieren kann. Es besteht ein Vorteil darin, \n\ndass man Schwerpunktgebiete definieren k\u00f6nnte und \n\ndurch langj\u00e4hriges und m\u00f6glicherweise eingefahrenes \n\nErfahrungswissen hier erg\u00e4nzend steuern kann. \n\nIch glaube, es gibt eine ganze Reihe von Risiken, die \n\ndabei ebenfalls zu ber\u00fccksichtigen sind. Beispielsweise \n\nbesteht das Risiko, dass auf softwarebasierten Analysen \n\ndas Erfahrungswissen und dann \u2013 ich nenne es einfach \n\nmal \u2013 der Allmachtglaube in die Computertechnik polizei-\n\nliches Handeln verdr\u00e4ngen k\u00f6nnten, und die Frage, ob \n\nZahlen und Statistiken tats\u00e4chlich eine Prognosesicherheit \n\nin einer langfristigen Struktur geben k\u00f6nnen. N\u00e4mlich \n\ntheoretische Gefahr einer schlichten Verschiebung von \n\nKriminalit\u00e4t kann hier gar nicht ber\u00fccksichtigt werden. \n\nWenn Sie es also mit T\u00e4tergruppierungen zu tun haben, \n\ndie beliebig ihre Kriminalit\u00e4tsschwerpunkte w\u00e4hlen, wird \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1652 \n\nIhnen eine datenbasierte Softwarel\u00f6sung darauf keine \n\nAntwort geben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, bitte, Herr Wurlitzer. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es geht nicht, dass Sie \n\ndie Sitzungsleitung \u00fcbernehmen, Herr Hartmann. \u2013 Herr \n\nWurlitzer, Sie haben das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Darf ich? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Hartmann, \n\nglauben Sie nicht, dass wir angesichts der Tatsache, dass \n\nLeipzig quasi den Platz 1 auf der Liste der Wohnungsein-\n\nbr\u00fcche verzeichnet, nach jedem Strohhalm greifen sollten \n\nund nicht alles kaputtreden, was hier beantragt wird? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Wurlitzer, auf diese \n\nFrage erhalten Sie eine kurze Antwort. Ich glaube, dass \n\nwir langfristige L\u00f6sungen brauchen, aber dass das Greifen \n\nnach Strohhalmen im Grunde nur dazu f\u00fchrt, dass wir bei \n\nder L\u00f6sung des Problems abknicken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, gestat-\n\nten Sie eine Nachfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Welche L\u00f6sung haben Sie da im \n\nBlick? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Wurlitzer, das ist eine \n\nDiskussion, an der Sie hier seit Wochen teilhaben. Das ist \n\ndie derzeit laufende Evaluierung der Polizeireform, die in \n\ndiesem Hohen Hause mehrfach angesprochen wurde und \n\nim Kern dazu f\u00fchren muss, dass wir die Frage des Perso-\n\nnalansatzes der s\u00e4chsischen Polizei einschlie\u00dflich ihrer \n\nFachbereiche auf diese Anforderung anpassen m\u00fcssen. \n\nJetzt wei\u00df ich, was von Ihnen kommt. Das k\u00f6nnen Sie \n\nsich als Opposition als Ged\u00f6ns leisten. Ich w\u00e4re auch an \n\nkonstruktiven L\u00f6sungen interessiert. Im Kern haben wir \n\neine ver\u00e4nderte Kriminalit\u00e4tssituation in den letzten \n\nJahren zu verzeichnen. Diese bedingt in sich, dass wir auf \n\ndiese aktuelle Entwicklung auch entsprechend reagieren \n\nund dies unter dem Einsatz der erforderlichen und geeig-\n\nneten Technik wie auch des erforderlichen Personalansat-\n\nzes. \n\nDamit zur\u00fcck zum Thema. Langj\u00e4hriges und m\u00f6glicher-\n\nweise eingefahrenes Erfahrungswissen kann, wie gesagt, \n\nerg\u00e4nzend wirken, allerdings in diesem Bereich der \n\nSoftware eine Ver\u00e4nderung von Kriminalit\u00e4tsph\u00e4nomenen \n\nbewirken. Die Wahrscheinlichkeiten k\u00f6nnen nicht abge-\n\nbildet werden. \n\nDas Thema des Datenschutzes w\u00e4re ein weiteres Erg\u00e4n-\n\nzen, denn es ist zu sagen: Je genauer Sie eine solche \n\nSoftware in Einsatz bringen w\u00fcrden, umso genauer \n\nm\u00fcssten Sie Datenerfassungen vornehmen. Im Fazit gebe \n\nich gern zu und das ist insoweit auch ein Thema der \n\nn\u00e4chsten Jahre, dass das ein interessanter Ansatz ist, \n\ndessen Entwicklung man sich weiter anschauen soll. \n\nAllerdings sprechen fehlende wissenschaftliche Wir-\n\nkungsanalysen sowie erhebliche Kosten und die mit dem \n\nEinsatz durchaus verbundenen Risiken im Moment gegen \n\nden Einsatz einer softwarebasierten Prognosetechnik. Ich \n\nverweise an dieser Stelle auch gern auf die Studie des \n\nLandeskriminalamtes Niedersachsen vom vergangenen \n\nJahr, was im Fazit zu folgendem Ergebnis kommt: Ohne \n\neinen Nachweis der Wirksamkeit in Form einer nach \n\nwissenschaftlichen Standards durchgef\u00fchrten Studie \n\nbleibt offen, ob der Erwerb dieser Software eine lohnende \n\nInvestition ist. In diesem Sinne lehnen wir den Antrag \n\nzum jetzigen Zeitpunkt ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Hartmann! Als \n\nAllererstes w\u00fcrde ich Sie bitten, unsere Redebeitr\u00e4ge oder \n\n\u00fcberhaupt unsere Antr\u00e4ge nicht als Ged\u00f6ns abzutun. \n\nDaf\u00fcr w\u00e4re ich Ihnen sehr dankbar. \n\nZweitens m\u00f6chte ich Ihnen sagen, dass die derzeitige \n\nSituation auf die Politik der CDU zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \n\nWenn Sie mit vorausschauender Planung den Abbau von \n\nPolizei meinen, dann m\u00fcssen wir uns nicht wundern, dass \n\ndie Situation so ist, wie sie ist. Ganz offensichtlich haben \n\nSie gerade eben keine L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge gebracht, wie \n\nman das \u00e4ndern kann. Immer nur evaluieren. Dazu sagen \n\nwir ganz einfach: Es gibt zu wenig Polizei. Punkt! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Bitte sehr. \n\nChristian Hartmann, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Auf \n\ndie Erwiderung der Kurzintervention halte ich Ihren \n\nAntrag nicht f\u00fcr Ged\u00f6ns, das will ich noch einmal klar-\n\nstellen. Deswegen habe ich mich fachlich mit ihm ausei-\n\nnandergesetzt. Ich habe Ihre Zwischenfrage f\u00fcr Ged\u00f6ns \n\ngehalten und komme abschlie\u00dfend zu der Feststellung, \n\ndass erstens Technik und dieser Strohhalm, den Sie uns \n\nhinh\u00e4ngen, kein Ersatz f\u00fcr polizeiliche Aufgabenwahr-\n\nnehmung sein k\u00f6nnen und zweitens die Entwicklung und \n\nAnpassung der Lebenswirklichkeit auch in der Kriminali-\n\nt\u00e4ts- und Belastungssituation der s\u00e4chsischen Polizei \n\naktuell zu Ver\u00e4nderungen gegen\u00fcber vergangenen Bewer-\n\ntungen f\u00fchren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1653 \n\nWenn Ihre Brillanz dazu reicht, in der Glaskugel immer \n\nschon zu erkennen, was in den n\u00e4chsten f\u00fcnf bis sechs \n\nJahren sein soll, dann werde ich mich gern eines Besseren \n\nbelehren lassen. Ich sage Ihnen das klar, dass wir ein \n\nver\u00e4ndertes Kriminalit\u00e4ts- und Lagebild in den letzten \n\nJahren zu verzeichnen haben, auf das wir jetzt entspre-\n\nchend reagieren werden. Zum Jahresende k\u00f6nnen Sie sich \n\ndie entsprechenden Konzeptvorschl\u00e4ge ansehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, in der Aussprache ist die Fraktion DIE LINKE an \n\nder Reihe. Herr Abg. Stange. Bitte sehr, Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr \n\nKollege Hartmann! Ich bitte, in Zukunft solche Vergrup-\n\npungsausbr\u00fcche wie als Opposition etwas differenzierter \n\nvorzunehmen. Sie wissen, dass wir als LINKE da etwas \n\nmehr zu bieten haben als drei Antr\u00e4ge \u2013 mir k\u00f6nnen Sie es \n\ngestatten \u2013 die ich tats\u00e4chlich f\u00fcr Ged\u00f6ns halte. \n\nDer vorliegende Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nist im Grunde wiederum \u2013 da darf ich fortsetzen \u2013 unter \n\nder Rubrik \u201eparlamentarische Arbeit vorget\u00e4uscht\u201c zu \n\nverbuchen. Ich werde Ihnen auch sagen, warum. Zun\u00e4chst \n\nist unzweifelhaft, dass Wohnungseinbr\u00fcche und auf die \n\nPerson zielende Gewaltverbrechen sowohl das pers\u00f6nli-\n\nche Sicherheitsgef\u00fchl als auch die reale Sicherheit der \n\nMenschen in Sachsen bedrohen. Es ist auch unzweifel-\n\nhaft, dass die Zahl der Wohnungseinbr\u00fcche in Sachsen \n\nweiter zunimmt. Allerdings bleibt nach wie vor zweifel-\n\nhaft, ob die Political Policing Software Precobs oder \n\n\u00c4hnliche \u00fcberhaupt dauerhaft und allgemein zur Zur\u00fcck-\n\ndr\u00e4ngung von bestimmten Kriminalit\u00e4tsph\u00e4nomenen \n\nbeitragen k\u00f6nnen. \n\nVon einer Pressemitteilung des bayerischen Innenminis-\n\nters ausgehend, behauptet die AfD nun, das Thema \n\nerhielte f\u00fcr Sachsen besondere Dringlichkeit; sie bleibt \n\nallerdings die Antwort schuldig, warum. Fakt ist, dass aus \n\nBayern hinreichend sonderbare Ideen kamen: beispiels-\n\nweise die Pkw-Maut, oder von ebendiesem Innenminister \n\nHerrmann kam die Idee, dass Roberto Blanco ein \u201eganz \n\nwunderbarer Neger\u201c sei, der vielen Menschen Freude \n\ngebracht habe. Besonders belastbar ist das Vorpreschen \n\naus Bayern eben nicht. Wer eine Probierphase von Okto-\n\nber bis M\u00e4rz schon als belastbaren Test heranzieht, der \n\nglaubt auch, dass eine Schwalbe bereits den Sommer \n\nmacht. \n\nDazu schreibt das LKA Niedersachsen \u2013 Kollege  \n\nHartmann, Sie werden mir erlauben, aus dem sicherlich \n\nbeiderseits mit gro\u00dfem Interesse gelesenen Papier direkt \n\nzu zitieren \u2013: \u201eDie Kernfrage ist, ob Political Predictive \n\nPolicing wirkt. F\u00fchrt es wirklich zu einer Reduzierung \n\nvon Straftaten? K\u00f6nnen Straft\u00e4ter durch eine von Political \n\nPredictive Policing Software unterst\u00fctzte Ausrichtung der \n\nStreifent\u00e4tigkeit von ihren Vorhaben abgebracht werden? \n\nSolche Fragen sind derzeit noch nicht beantwortet. \n\nZwar wird in vielen Presseberichten und in der Eigendar-\n\nstellung der Unternehmen eine Wirkung unterstellt, \n\nallerdings aufgrund nicht zul\u00e4ssiger Kausalschl\u00fcsse. So \n\nwurde nach der Einf\u00fchrung der Software \u201eBlue Crush\u201c im \n\nMemphis Police Department der R\u00fcckgang der Kriminali-\n\nt\u00e4t auf ebendiesen Zustand zur\u00fcckgef\u00fchrt. Aber \u2013 ich darf \n\n\u00fcbersetzen \u2013 das, was dann Englisch folgt, wurde nicht \n\ngezeigt \u2013: dass der R\u00fcckgang tats\u00e4chlich dieser Software \n\ngeschuldet war. W\u00fcrden andere Zeitr\u00e4ume verglichen, \n\nzum Beispiel die f\u00fcnf Jahre vor und nach der Einf\u00fchrung \n\nvon \u201eBlue Crush\u201c, w\u00e4re der Erfolg weit weniger gro\u00df \n\ngewesen. In manchen Bereichen h\u00e4tte es sogar einen \n\nZuwachs der Fallzahlen gegeben. Au\u00dferdem ist das \n\nKriminalit\u00e4tsaufkommen auch in anderen St\u00e4dten, die \n\nkeine Software zur Vorhersage genutzt haben, gesunken. \n\nDas National Institut of Justice hat in Kenntnis dieser \n\ndefizit\u00e4ren Lage F\u00f6rdermittel ausgeschrieben, um die \n\nErkenntnisl\u00fccken zu schlie\u00dfen. So wurden im Jahr 2009 \n\nzwei Ausschreibungen zum Thema Evaluation von \n\nPredictive Policing herausgegeben. Trotzdem ist auch im \n\nJahr 2014 das Wissen um die Wirksamkeit von Predictive \n\nPolicing gering. Es gibt nur wenige wissenschaftliche \n\nStudien zu diesem Thema. Dabei werden eher die dem \n\nPredictive Policing zugrunde liegenden Theorien und \n\nAns\u00e4tze untersucht, als dass die Vorhersagen von einge-\n\nsetzten Softwarel\u00f6sungen evaluiert werden. \n\nAuch wenn in Ansatz gebracht wird, dass die Untersu-\n\nchungen in Gro\u00dfbritannien von allen erfassten F\u00e4llen 4 % \n\nder T\u00e4terangaben f\u00fcr 24 % der erfassten Taten zust\u00e4ndig \n\ngewesen seien \u2013 beim Gest\u00e4ndnis \u2013, muss zumindest von \n\nIhnen von der AfD \u2013 wie bei vielem anderen auch \u2013 v\u00f6llig \n\nunreflektiert davon ausgegangen werden, dass die T\u00e4ter \n\nlern- und reaktionsf\u00e4hig sind und zum Ausweichen \n\nneigen. \n\nIm Fazit kommt das LKA Niedersachsen \u2013 ich darf noch \n\neinmal w\u00f6rtlich zitieren, Kollege Hartmann \u2013 in seiner \n\nBetrachtung zu dem Schluss: \u201ePredictive Policing wird \n\nvon immer mehr Polizeidienststellen angewendet, wenn-\n\ngleich auch noch nicht in Deutschland.\u201c Das war Stand \n\n2014. \u201eDieser Erfolg ist allerdings nicht auf die nachge-\n\nwiesene Wirkung der L\u00f6sungen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Auch \n\nwenn ein solcher Nachweis und eine Attribution auf \n\neingesetzte Software schwierig sind, so ist die Erkenntnis-\n\nlage doch sehr defizit\u00e4r.\u201c Ich will das jetzt nicht weiter \n\nausf\u00fchren. Es ist aber durchaus interessant zu lesen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, viel interessanter als die \n\nvon Ihnen von der AfD zitierten Antworten der Staatsre-\n\ngierung auf Kleine Anfragen betrachte ich die Antwort auf \n\nmeine Kleine Anfrage, Drucksache 6/2055, nicht weil es \n\nmeine ist, sondern weil ich sie wirklich f\u00fcr interessant \n\nhielt. Auf die Frage \u201eBeabsichtigte oder beabsichtigt die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung, die Vorhersagesoftware \n\nPredictive Policing in Sachsen zu entwickeln oder sich an \n\nder Entwicklung und/oder Erprobung in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern zu beteiligen oder solche Software in Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1654 \n\nzum Einsatz zu bringen?\u201c, antwortete die Staatsregierung \n\n\u2013 das kennen manche von der Gesamtopposition in \n\ndiesem Fall \u2013: \u201eDar\u00fcber hinaus wird von der Antwort der \n\nStaatsregierung abgesehen. Gem\u00e4\u00df Artikel 51 Abs. 2 \n\nVerfassung usw. \u2013 \u2013 \u201e Das kennen Sie alles schon. \n\nIch deute diese Antwort etwas anders. Ich interpretiere \n\nn\u00e4mlich, dass die Staatsregierung sehr wohl beabsichtigt, \n\ndie in Rede stehende Software anzuschaffen. Sie wartet, \n\nbis der Nutzen dieser Software hinreichend \u00fcberpr\u00fcft und \n\nnachvollziehbar ist und will vor allem \u2013 Kollege Hart-\n\nmann, Sie haben darauf hingewiesen \u2013 die Kosten f\u00fcr die \n\nerforderliche Entwicklung, f\u00fcr die Testphasen usw. im \n\nGrunde nicht selbst erbringen, sondern die anderen erst \n\neinmal machen lassen, und dann schaut man noch einmal. \n\nZudem m\u00fcsste die Staatsregierung \u2013 und jetzt kommt der \n\nPunkt, darauf haben Sie zu Recht hingewiesen, Kollege \n\nHartmann \u2013 ebenfalls bei der Einf\u00fchrung einer solchen \n\nSoftware die Frage beantworten, welche Beamtinnen und \n\nBeamten die zus\u00e4tzliche Bestreifung \u2013 teils auch in Zivil \n\n\u2013 vornehmen soll, wie das dort, wo es erprobt wurde, \n\nvorgenommen wird. Ansonsten macht das alles keinen \n\nSinn. Dann k\u00f6nnen wir zusammen in die Glaskugel \n\nschauen oder uns Wettervorhersagen anschauen. Das ist in \n\netwa vergleichbar. Die sind also schlicht nicht vorhanden. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren der AfD, verbuche \n\nich, wie gesagt, diesen Antrag tats\u00e4chlich wiederum unter \n\n\u201eparlamentarische Arbeit vorget\u00e4uscht, drei Zeilen ge-\n\nschrieben, gro\u00df aufgetrumpft und nichts dahinter\u201c. Sie \n\nhaben kein Sach- und Fachwissen zu dieser Frage, son-\n\ndern Sie klopfen hier populistisch auf den Busch. Wir \n\nwerden diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nFrau Abg. Friedel. Sie haben das Wort, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Im Grunde muss man jetzt \n\neinfach nur noch sagen: Ich stimme Herrn Hartmann und \n\nHerrn Stange zu. Dass man das guten Gewissens tun \n\nkann, spricht schon einmal nicht f\u00fcr den Antrag, der uns \n\nvorliegt. Ich m\u00f6chte trotzdem noch zwei, drei Dinge \n\nerg\u00e4nzen. \n\nIch habe zum ersten Mal vor etwa vier, f\u00fcnf Jahren einen \n\nZeitungsartikel zum Thema Predictive Policing gelesen. \n\nDort wurde \u00fcber eine amerikanische Stadt berichtet \u2013 ich \n\nwei\u00df nicht mehr genau, \u00fcber welche \u2013, in der das einge-\n\nf\u00fchrt wurde. Als ich das las, habe ich ein total ungutes \n\nGef\u00fchl bekommen und dachte: Oh, wenn das die Zukunft \n\nist, wird es wirklich ulkig. Mich hat das ein wenig erin-\n\nnert an \u2013 \u2013 Ich wei\u00df nicht, ob jemand von Ihnen den Film \n\n\u201eTimecop\u201c mit Jean-Claude van Damme gesehen hat. \n\nDort wurde im Jahr 2004, als Zeitreisen schon m\u00f6glich \n\nwaren, eine Special Unit gebildet, um in die Vergangen-\n\nheit zu reisen und Verbrecher von den Straftaten abzuhal-\n\nten, die sie aus\u00fcben werden. Daran hat mich das erinnert, \n\nund ich fand das schlimm. \n\nIch habe mich aber etwas schlauer gemacht, weil ich ein \n\ntechnikaffiner Mensch bin. Ich habe herausgefunden, dass \n\nes grunds\u00e4tzlich zwei verschiedene Arten gibt, Predictive \n\nPolicing zu betreiben: zum einen die Art, die personenbe-\n\nzogene Daten einsetzt. Dort werden Daten \u00fcber T\u00e4ter, \n\n\u00fcber Opfer erhoben. Es werden Zusammenh\u00e4nge herge-\n\nstellt und quasi einer Rasterfahndung gleich Listen von \n\nPersonen erstellt, bei denen es wahrscheinlich ist, dass sie \n\nStraftaten begehen. Das sind Systeme, die ich rundweg \n\nablehnen w\u00fcrde und die Gott sei Dank bei der gesetzli-\n\nchen Lage in Deutschland auch gar nicht m\u00f6glich w\u00e4ren, \n\ndie es aber zum Teil in den USA gibt. Chicago zum \n\nBeispiel hat das eingesetzt und so eine Gruppe von 400 \n\nm\u00f6glichen Straft\u00e4tern identifiziert, die dann pr\u00e4ventiv \n\nBesuch von der Polizei bekommen haben. Das ist etwas, \n\nwas ich mir f\u00fcr unser Land nicht vorstellen kann und das, \n\nglaube ich, jeglichem Grundrechtsverst\u00e4ndnis wider-\n\nspricht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs gibt eine zweite Art und Weise. Der Kollege von der \n\nAfD hat vorhin gesagt, man muss genau erkl\u00e4ren, was \n\ndahintersteckt. Er hat es versucht. Leider ist es ihm nicht \n\nganz gelungen, weil er sagte, personenbezogene Daten \n\nwerden mit eingepflegt. Das ist nicht der Fall. Es gibt eine \n\nzweite Art und Weise, wie man Predictive Policing \n\nbetreiben kann, n\u00e4mlich unter der reinen Verwendung von \n\nortsbezogenen Daten, also dort, wo Straftaten stattgefun-\n\nden haben, zur\u00fcckliegende Einbr\u00fcche. Es gibt auch \n\nSysteme, die neben dem Tatort noch die Beute und das \n\nEinbruchswerkzeug aufnehmen \u2013 also alles Daten, die \n\nnichts mit den Personen zu tun haben, die T\u00e4ter, Opfer \n\noder Mitbewohner sind, sondern reine Ortsbezogenheit \n\nbesitzen. \n\nAuf diesen ortsbezogenen Daten funktioniert zum Bei-\n\nspiel das System Precobs, das hier im Antrag aufgef\u00fchrt \n\nist. Nun ist schon dreimal gesagt worden, dass Grundlage \n\nf\u00fcr den Antrag eine Pressemitteilung des bayerischen \n\nInnenministeriums gewesen ist. Das finde ich an sich erst \n\neinmal legitim; ich h\u00e4tte es nur klug gefunden, wenn die \n\nKollegen von der AfD die Pressemitteilung auch bis zum \n\nSchluss gelesen und etwas genauer hingeschaut h\u00e4tten. \n\nIm Raum N\u00fcrnberg wurde Precobs im Oktober 2014 \n\neingef\u00fchrt, Kosten: 100 000 Euro \u2013 haben wir geh\u00f6rt. \n\nDaraufhin sind im November 2014 tats\u00e4chlich die Zahlen \n\nvon Wohnungseinbr\u00fcchen leicht nach unten gegangen, im \n\nDezember 2014 waren sie h\u00f6her als im Oktober 2014. \n\nWas kann ich jetzt statistisch daraus ableiten? Noch nicht \n\nviel. Zudem stellt das bayerische Innenministerium selbst \n\ndar, dass die Einf\u00fchrung von Precobs von einem F\u00fcnf-\n\nPunkte-Programm begleitet worden ist, das unter anderem \n\ndarin bestand, eine verst\u00e4rkte Bestreifung der Gebiete \n\nvorzunehmen, eine st\u00e4rkere Schleierfahndung bei der \n\nPolizei zu machen, eine Kampagne f\u00fcr die Neuanschaf-\n\nfung von Fensterverriegelungen und Alarmanlagen. Man \n\nsieht schon, Precobs ist ein Teil eines solchen Programms, \n\nwo es sehr schwer ist \u2013 und das macht auch Bayern selbst \n\nnicht, da sind die ein bisschen lauterer \u2013, zu sagen: Das ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1655 \n\njetzt der einzige Hebel, den wir angesetzt haben, um \n\nWohnungseinbr\u00fcche zu vermindern. Die anderen Punkte \n\nwaren mindestens ebenso wichtig. \n\nDa kommt der AfD-Antrag schon ein wenig hemds\u00e4rme-\n\nlig daher. Es wurde vorhin gesagt: drei Zeilen. Die drei \n\nZeilen sind es ja auch nur deshalb, weil man geschrieben \n\nhat, \u201ePrecobs oder ein \u00e4hnliches System\u201c. Ansonsten \n\nw\u00e4ren es nur zwei Zeilen gewesen. Der Antrag sagt \n\nn\u00e4mlich einfach: Freistaat Sachsen, bitte kauf diese \n\nSoftware. Das ist wirklich ein bisschen d\u00fcnn. Wir haben \n\nschon geh\u00f6rt, es gibt Pilotprojekte in Bayern, in NRW, \n\nauch Berlin denkt \u00fcber die Einrichtung eines Pilotprojek-\n\ntes nach oder hat es schon aufgesetzt \u2013 da bin ich nicht \n\n\u00fcber den Stand der letzten Wochen informiert. Es gibt \n\nunterschiedliche Erfahrungen aus diesen Pilotprojekten. \n\nWarum sollten wir denn jetzt noch ein viertes oder f\u00fcnftes \n\noder sechstes Pilotprojekt starten, wenn noch nicht einmal \n\ndie anderen ausgewertet sind? Das macht wenig Sinn. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nEs gibt zum Beispiel die Erkenntnis, dass Precobs in \n\nst\u00e4dtischen, in urbanen, in verdichteten R\u00e4umen ganz gut \n\nfunktionieren k\u00f6nnte \u2013 noch nicht nachgewiesen, aber es \n\nk\u00f6nnte sein \u2013, in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen aber \u00fcberhaupt nicht. \n\nNun schauen Sie sich einmal den Freistaat Sachsen an. \n\nLohnt es sich hier wirklich, ohne genauere Erkenntnisse \n\ndas Geld in die Hand zu nehmen? Mir ist es, ganz ehrlich, \n\nda wohler, auf den Grundsatz zu vertrauen: Technik \n\nersetzt nicht Personal. Erst wenn ich wirklich ganz sicher \n\nbin, dass diese 100 000 Euro im Gewinn eines Software-\n\nunternehmens besser angelegt sind als in Polizeistellen, \n\nw\u00fcrde ich erw\u00e4gen, diesen Antrag einmal genauer anzu-\n\nsehen. Wir sind aber noch lange nicht an dem Punkt. Es \n\nmacht wenig Sinn, hier eine \u00fcberst\u00fcrzte Entscheidung f\u00fcr \n\nein System zu treffen, dessen Nutzen man nicht erkennen \n\nkann. \n\nDeswegen w\u00e4re meine Bitte: Geben Sie Ihren Antr\u00e4gen \n\nk\u00fcnftig etwas mehr Substanz und vielleicht f\u00fcnf oder \n\nsechs Zeilen, in denen man sich mit den richtigen Gr\u00fcn-\n\nden auseinandersetzt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nSabine Friedel, SPD: Jetzt verzichte ich auf die zweite \n\nH\u00e4lfte des Schlusssatzes, um selbstverst\u00e4ndlich noch eine \n\nFrage zu erm\u00f6glichen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sie sprechen von \u00fcberst\u00fcrzt. \n\nLeipzig ist die Hauptstadt der Wohnungseinbr\u00fcche. \n\nSabine Friedel, SPD: Ja. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Dresden steht an f\u00fcnfter Stelle. Ist \n\nes nicht mehr \u00fcberst\u00fcrzt, wenn Dresden an zweiter Stelle \n\nist, oder w\u00e4re es nicht sinnvoll, irgendwann etwas zu tun, \n\nanstatt immer nur dar\u00fcber zu reden? \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Wurlitzer, ich wei\u00df nicht, wo \n\nSie in den letzten Monaten waren. Herr Hartmann hat \n\nIhnen schon gesagt, was beim Thema Polizei und Stellen \n\npassiert. Wir haben heute fr\u00fch eine Debatte \u00fcber Crystal \n\ngehabt. Wir wissen, dass ein Gro\u00dfteil von Wohnungsein-\n\nbr\u00fcchen der Beschaffungskriminalit\u00e4t geschuldet ist. Es \n\nist mir klar, dass es schwierig nachzuvollziehen ist, dass \n\nman mit der Bek\u00e4mpfung von Drogenkriminalit\u00e4t auch \n\nEinbruchskriminalit\u00e4t bek\u00e4mpft. Das ist ein komplexer \n\nZusammenhang, der sich vielleicht nicht jedem erschlie\u00dft. \n\nAber es ist tats\u00e4chlich so. Es gibt mehrere Ma\u00dfnahmen, \n\ndie der Freistaat hier unternimmt. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Wie arrogant  \n\nsind Sie eigentlich, Frau Friedel?) \n\n\u2013 Frau Petry, Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischenfrage stellen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nDas lohnt sich bei Ihnen gar nicht!) \n\nIch sage Ihnen, wann es an der Zeit ist, ein solches Sys-\n\ntem einzusetzen: nicht, wenn sich in Dresden die Woh-\n\nnungseinbr\u00fcche verdoppelt oder in Leipzig vervierfacht \n\nhaben, sondern wenn ich wei\u00df, dass es funktioniert. Das \n\nist nicht klar. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist an \n\nder Reihe. Herr Abg. Lippmann, bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte \n\nAfD, der Antrag entbehrt in der Reihenfolge Ihrer \n\nSchmalspurantr\u00e4ge, die Sie in diesem Haus einreichen, \n\nnicht einer gewissen Logik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nOffensichtlich verlieren Sie \u00fcber der Tatsache, dass Sie \n\nsich permanent in Ihren Pressemitteilungen zu Geschehen \n\nau\u00dferhalb Sachsens \u00e4u\u00dfern, ein bisschen das Gef\u00fchl f\u00fcr \n\ndie relevanten Themen in diesem Freistaat und antizipie-\n\nren dann eben schnell \u2013 es ist schon vielfach ausgef\u00fchrt \n\nworden \u2013 Vorschl\u00e4ge, die unausgegoren oder in der Form \n\nnicht tauglich sind, wie Sie sie hier darstellen. \n\nIch habe zuerst eine kleine Anmerkung. Man k\u00f6nnte \n\nketzerisch sagen: Die Beschaffung ist sch\u00f6n und gut. Aber \n\nwas wollen Sie damit machen? Vom Einsatz steht im \n\nAntrag nichts. \n\nKurzum: Warum lehnen wir GR\u00dcNEN das Analysesys-\n\ntem ab? \n\nErstens. Die Entwickler und Verwender von Precobs \n\nbeteuern zwar, dass sie nicht mit personenbezogenen \n\nDaten arbeiten, was auch die Anbieter anderer Programme \n\nsagen. Aber die Aussage ist so nicht richtig. Das hat \n\nj\u00fcngst auch der Bayerische Datenschutzbeauftragte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1656 \n\nbest\u00e4tigt. Schon allein die Verwendung des Merkmals \n\neines konkreten Tatorts kann sehr wohl ein personenbezo-\n\ngenes Datum darstellen. Damit kommt man sehr schnell \n\nin datenschutzrechtliche Probleme. Zwar kommt der \n\nBayerische Datenschutzbeauftragte auch zu dem Schluss, \n\ndass die derzeitige Verwendung des Systems datenschutz-\n\nrechtlich nicht zwingend zu beanstanden sei, er macht \n\naber auch deutlich, dass das nur dann gilt, wenn der \n\nPolizeibeamte und eben nicht die Software das letzte Wort \n\nhat. \n\nBei der Einsch\u00e4tzung kommt viel zu kurz, dass mit der \n\nautomatisierten Datenverarbeitung schlicht die M\u00f6glich-\n\nkeit geschaffen wird, eine Vielzahl von Daten auszuwer-\n\nten und zu verkn\u00fcpfen. Wenn auch ein einzelnes Datum \n\nzun\u00e4chst keinen Personenbezug erkennen l\u00e4sst, so wird \n\nmit einer solchen Software die M\u00f6glichkeit der Verkn\u00fcp-\n\nfung einer Vielzahl von Daten geschaffen. Dann liegt es \n\nquasi logisch nahe, dass die Vorhersagegenauigkeit mit \n\nden Daten, die ich in das System einpflege, steigt. Damit \n\nbefinden wir uns dann tats\u00e4chlich am Rande des auch \n\nnach deutschem Datenschutzrecht Zul\u00e4ssigen. \n\nAuch wenn Precops heute noch nicht die M\u00f6glichkeit hat, \n\nauf polizeiliche Datenverarbeitungssysteme zuzugreifen, \n\nso gehe ich fest davon aus, dass fr\u00fcher oder sp\u00e4ter die \n\nSchnittstelle kommen wird. Dann droht ein \u00e4hnlicher \n\nDammbruch wie bei allen Systemen, die gern gefordert \n\nwerden und viele Daten erheben. Ist das System erst \n\neinmal eingef\u00fchrt, folgt als N\u00e4chstes nur noch die Diskus-\n\nsion dar\u00fcber, wie man es auswertet. Hier l\u00e4sst die auch \n\naus bayerischem Hause stammende Maut gr\u00fc\u00dfen. Dies \n\ngilt es zu verhindern, indem man ein solches System gar \n\nnicht erst einf\u00fchrt, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Es spricht noch ein anderes gewichtiges Argu-\n\nment gegen eine solche Prognosesoftware. Es treten \u2013 und \n\ndas hat Kollege Hartmann schon ausgef\u00fchrt \u2013 dadurch \n\nklassische Ermittlungsans\u00e4tze und -methoden in den \n\nHintergrund. Die Technikgl\u00e4ubigkeit ist dann relativ \n\nschnell auch ein Problem f\u00fcr die Beamtinnen und Beam-\n\nten. Mich wundert es schon ein wenig, dass von Ihrer \n\nFraktion, die hier sonst eher bei Techniksachen die Alu-\n\nhutfraktion gibt, jetzt das gro\u00dfe Technikgl\u00e4ubigkeitsdog-\n\nma ausgegeben wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDrittens. Wenn Sie jetzt in Ihrem Antrag als Fahndungser-\n\nfolg von Precobs verkaufen, dass es der bayerischen \n\nPolizei gelungen sei, 26 Personen beim Aussp\u00e4hen \n\ngeeigneter Einbruchsobjekte zu ertappen und festzuneh-\n\nmen, dann gilt es zu konstatieren: Das Aussp\u00e4hen von \n\nWohnungen ist in Deutschland an sich noch keine Straftat. \n\nAn diesem Beispiel wird das Problem deutlich. Diese \n\nSoftware setzt weit im Vorfeld der Straftatbegehung an, \n\nweit bevor eine Straftat \u00fcberhaupt realisiert wird. Da \n\ndroht durch die Hintert\u00fcr \u2013 deswegen lehnen wir GR\u00dc-\n\nNEN das in Sachsen sehr deutlich ab \u2013 der polizeiliche \n\nPr\u00e4ventivstaat aus der Taufe gehoben zu werden, wenn \n\nman das weiterdenkt. \n\nViertens. Sie argumentieren mit dem, was herstellerseitig \n\n\u00fcber die Software ausgef\u00fchrt wird, n\u00e4mlich eine Vorher-\n\nsagegenauigkeit von 85 %. Worauf sich das bezieht, und \n\nob tats\u00e4chlich ein einziges Verbrechen durch eine solche \n\nSoftware bisher verhindert werden konnte oder ob nicht \n\ntats\u00e4chlich ganz andere Rahmenbedingungen \u2013 dazu \n\nhaben die Kollegen schon ausreichend ausgef\u00fchrt \u2013 die \n\nHintergr\u00fcnde daf\u00fcr sind, dass in bestimmten Bereichen \n\ndie Kriminalit\u00e4t minimiert wurde, bleiben diese Ausf\u00fch-\n\nrungen schuldig. \n\nF\u00fcr uns ist klar: F\u00fcr eine wirksame Verbrechensbek\u00e4mp-\n\nfung braucht es gut ausgebildete und in ausreichender \n\nZahl vorhandene Beamte und nicht vorrangig technische \n\nL\u00f6sungen. Deshalb werden wir den Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. \u2013 \n\nHerr Urban? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Liebe Kolleginnen und Kollegen von \n\nden anderen Fraktionen! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein, Herr Urban, das \n\ngeht nicht. Die Kurzintervention muss sich immer auf den \n\nvorangegangenen Redebeitrag beziehen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Dann stellvertretend f\u00fcr die anderen: \n\nHerr Lippmann, Sie haben sich gro\u00dfe M\u00fche gegeben, \n\nunseren Antrag als flachbr\u00fcstig und wenig fundiert \n\ndarzustellen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ist er ja auch! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Was ja stimmt!) \n\nIch glaube, unsere Antr\u00e4ge, die dann oft von der CDU \n\nwiederholt werden und durch das Parlament gehen, \n\nk\u00f6nnen so schlecht nicht sein. Ich glaube, der B\u00fcrger \n\ndrau\u00dfen auf der Stra\u00dfe sieht vor allen Dingen, dass die \n\nAfD sich Sorgen macht um seine Sicherheit und nicht \n\nversucht, die bestehenden Probleme wegzureden, indem \n\nman evaluiert und sagt: Ihre Antr\u00e4ge taugen nichts. \n\nIch glaube, auch unsere Umfragewerte machen sehr \n\ndeutlich, dass der B\u00fcrger auf der Stra\u00dfe unsere Arbeit hier \n\ndurchaus zu sch\u00e4tzen wei\u00df. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lippmann, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nIch m\u00f6chte erwidern, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1657 \n\nBitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Urban, das ist \n\nvielleicht der Unterschied: was da drau\u00dfen ankommt und \n\nwas man in diesem Parlament tut. Dies ist ein Parlament \n\nund kein Stammtisch, und nicht jede Parole, mit der Sie \n\nam Stammtisch durchkommen, reicht in diesem Hohen \n\nHause aus, um Zustimmung zu finden. Dazu braucht es \n\nfundiertere Dinge als s\u00e4mtliche Antr\u00e4ge, die Sie in diesem \n\nHohen Hause jemals vorgelegt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nLachen bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. \u2013 Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nAuf die Kurzintervention k\u00f6nnen Sie nicht noch einmal \n\nintervenieren, Herr Urban. Sie k\u00f6nnen aber gern ans \n\nMikrofon hier vorn kommen, wenn Sie noch einmal \n\nsprechen wollen. Das m\u00fcssen Sie aber nicht. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Zur zweiten Runde!) \n\nGibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Ulbig; Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Besten Dank. \n\n\u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Dass Prognosesoft-\n\nware ein spannendes Thema ist, das haben wir gerade der \n\nDebatte entnehmen k\u00f6nnen. Man muss nur fein s\u00e4uberlich \n\naufpassen, dass die Fakten von Science-Fiction getrennt \n\nwerden; \n\n(Zustimmung des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\ndenn Verbrechen vorhersagen, bevor sie geschehen, das \n\nkann eben keine Software der Welt. Trotzdem beobachten \n\nwir die Entwicklung auf dem Markt sehr genau. Es gibt \n\nda durchaus einige sehr interessante Produkte; einige \n\nwerden auch schon unter realen Bedingungen getestet. \n\nDiesen Teil lasse ich einmal weg, denn dazu haben die \n\nVorredner auch in Bezug auf Deutschland und die einzel-\n\nnen Bundesl\u00e4nder eine Menge ausgef\u00fchrt. \n\nAber was versprechen die Hersteller genau? Sie erweitern \n\ndas schon viel genutzte Crime Mapping, also ein rein \n\nkriminalit\u00e4tsbezogenes Geoinformationssystem, mit einer \n\nReihe weiterer Variablen und Datens\u00e4tze, beispielsweise \n\nLebensweisen von Opfergruppen, Wetterdaten oder \n\nZahltage, an denen viel Geld in Umlauf ist. Diese Daten \n\nwerden dann miteinander ausgewertet. Daraus erschlie\u00dfen \n\nsich gegebenenfalls Muster. Mit diesen Mustern wiede-\n\nrum werden bestimmte Kriminalit\u00e4ts-Hot Spots bzw. Hot \n\nDots, also Personen, die in besonderem Ma\u00dfe geeignet \n\nsind, angegriffen zu werden, ausgemacht. \n\nWas kann nun die Polizei mit diesen Mustern anfangen? \n\nDiese Muster k\u00f6nnen zuallererst helfen, Kr\u00e4fteeins\u00e4tze \n\neffizienter zu gestalten, beispielsweise an bestimmten \n\nTageszeiten eine definierte Anzahl von Streifen an einem \n\nsolchen Hot Spot einzusetzen, weil die Software eine \n\nerh\u00f6hte Wahrscheinlichkeit f\u00fcr Delikte an dieser Stelle \n\nprognostiziert. Sie kann aber gerade auch bei Eigentums-\n\ndelikten und Einbr\u00fcchen eine wertvolle Hilfe sein. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich eine kurze Anmerkung zu den \n\nZahlen machen, die angesprochen worden sind, was die \n\nEinbruchstatistiken in Bezug auf Leipzig und Dresden \n\nbetrifft: Ich wei\u00df nicht, mit welchen Kriminalit\u00e4tsstatisti-\n\nken Sie arbeiten. Wenn ich die PKS vom Jahr 2013 oder \n\njene von 2014 anschaue, so kann ich darin keine s\u00e4chsi-\n\nsche Stadt unter den ersten zehn Gro\u00dfst\u00e4dten erkennen. \n\nVor diesem Hintergrund w\u00fcrde mich schon einmal inte-\n\nressieren, welche Basis Sie zugrunde legen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nEines muss dabei aber immer klar sein: Am Ende sind das \n\nWahrscheinlichkeitsrechnungen, die auf Daten der Ver-\n\ngangenheit beruhen. Das hei\u00dft: \u00c4ndern sich aus irgend-\n\nwelchen Gr\u00fcnden die Variablen, dann sind die bisherigen \n\nMuster faktisch wertlos und der Algorithmus beginnt \n\nwieder von vorn. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, im Klartext \n\nbedeutet das: durchaus viel Potenzial, aber die Entwick-\n\nlung befindet sich gewisserma\u00dfen noch in den Kinder-\n\nschuhen. Deswegen muss sie weiterhin ausgiebig unter \n\nrealen Bedingungen getestet werden. Erste Ergebnisse der \n\nPilotprojekte in Deutschland sehen dabei durchaus sehr \n\nvielversprechend aus, dennoch ist das f\u00fcr mich kein \n\nGrund zu vorschneller Euphorie; denn die abschlie\u00dfende \n\nEvaluation der Testphasen steht \u00fcberall noch aus. \n\nWenn es aber so weit ist, schauen wir uns die gesammel-\n\nten Daten sehr genau an und werden sie dann noch einmal \n\nbewerten. Eines m\u00f6chte ich aber an dieser Stelle schon \n\nvorweg sagen: F\u00fcr den Fall, dass sich eine solche Technik \n\nauch f\u00fcr den polizeilichen Einsatz in Sachsen anbietet, \n\nwerden wir uns vorher eng mit dem Datenschutzbeauf-\n\ntragten abstimmen; denn das Ganze soll ja dann auch auf \n\nrechtlich festen F\u00fc\u00dfen stehen. \n\nKurzum: Die Staatsregierung ist sich der Potenziale \n\nsolcher Software durchaus bewusst, aber wie Herr Stange \n\nrichtig sagte, verfolgen wir derzeit die Entwicklung sehr \n\ngenau und sehen zum jetzigen Zeitpunkt vom Einsatz \n\neiner solchen Technik ab. Deshalb empfiehlt die Staatsre-\n\ngierung, diesen Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, wir kommen \n\nzum Schlusswort. F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Wip-\n\npel. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1658 \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKollegen Abgeordnete! Zum einen: Die Kleine Anfrage, \n\nin der wir uns erstmalig mit dieser Materie besch\u00e4ftigt \n\nhaben, datierte vor der Pressemitteilung aus Bayern. Sie \n\nstammt vom Mai und ist sehr defizit\u00e4r \u2013 im Sinne von \n\nnicht zutreffend \u2013 beantwortet worden. \n\nWas die Kosten betrifft, so geht der Hersteller davon aus, \n\ndass die Einrichtung einer Probephase am Anfang \n\n150 000 Euro kostet und die Betriebskosten im laufenden \n\nJahr sowie der Preis f\u00fcr die Software f\u00fcr den Bereich \n\neines Landes mit zehn Polizeidirektionen und Anbindung \n\nan das LKA ebenfalls bei 150 000 Euro j\u00e4hrlich liegen \n\nd\u00fcrfte. Die Haush\u00e4lter unter Ihnen wissen, wie viele \n\nBeamte man f\u00fcr diese doch geringf\u00fcgigen Kosten einstel-\n\nlen k\u00f6nnte, und ich kann mir nicht vorstellen, dass diese \n\neine vergleichbare Auswertet\u00e4tigkeit hinbekommen \n\nk\u00f6nnten. \n\nDie Vermeidung von Straftaten, indem ich Menschen \n\nbereits beim Aussp\u00e4hen von Objekten stellen und dann \n\ngefahrenabwehrrechtliche Ma\u00dfnahmen treffen kann, ist \n\ndoch das Beste; denn die Gefahrenabwehr ist doch die \n\nK\u00f6nigsaufgabe der Polizei. Und wenn es gar nicht erst zur \n\nStraftat kommt \u2013 was wollen Sie denn mehr? Aber das ist \n\nIhnen nicht recht. An dieser Stelle geht Ihnen, Herr \n\nLippmann, scheinbar T\u00e4terschutz vor Opferschutz. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAlso, Parteiengez\u00e4nk ist an dieser Stelle einfach fehl am \n\nPlatz. Es gibt hier nur richtige und falsche L\u00f6sungen. Aus \n\nunserer Sicht ist das hier die richtige L\u00f6sung. Deswegen, \n\nsehr verehrte Damen und Herren, werbe ich noch einmal \n\nausdr\u00fccklich um die Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/2801 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte \n\nan. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nDas Leid ehemaliger Heimkinder in Behinderteneinrichtungen  \n\nund Psychiatrien in der DDR aufarbeiten und anerkennen \n\nDrucksache 6/2796, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Aussprache erfolgt wie folgt: B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die Staats-\n\nregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht ist. Wir beginnen \n\nmit der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. \n\nZschocke, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Viele ehemalige \n\nHeimkinder in Behinderteneinrichtungen und Psychiatrien \n\nhaben zu DDR-Zeiten gelitten. Es gibt Berichte von \n\ngrausamen und menschenunw\u00fcrdigen Ma\u00dfnahmen und \n\nUnterbringungen. Diese liegen uns vor, und sie ersch\u00fct-\n\ntern uns. \n\nIm Bundestag sind bereits mehrere Petitionen eingegan-\n\ngen, in denen Betroffene zu Recht eine Rehabilitierung \n\nfordern. Auch wir Abgeordneten haben uns im Sozialaus-\n\nschuss im Sommer mit einer Petition zu diesem Anliegen \n\nbesch\u00e4ftigt. Dennoch: Das Leid dieser Betroffenengruppe \n\nwurde bis heute nicht \u00f6ffentlich anerkannt. Im DDR-\n\nHeimkinderfonds wurden sie nicht als Anspruchsberech-\n\ntigte ber\u00fccksichtigt. Das hei\u00dft ganz konkret: Sie wurden \n\nbei der Einrichtung dieses Fonds schlichtweg vergessen. \n\nAm 9. September 2015 gab es in Berlin eine Anh\u00f6rung \n\nmit Betroffenen. Ich habe das aufmerksam verfolgt. Dort \n\nwurden verschiedene L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge diskutiert. Alle \n\ndrei vorgeschlagenen Finanzierungsoptionen scheiterten \n\njedoch daran, dass jeweils mindestens ein Partner \u2013 also \n\nBund, L\u00e4nder oder die Kirchen \u2013 nicht zugestimmt hat. \n\nDas Treffen endete ohne Einigung und unter der gro\u00dfen \n\nKritik der geladenen Betroffenen. Das bedeutet, eine \n\nL\u00f6sung ist immer noch nicht in Sicht. \n\nFrau Klepsch, die n\u00e4chste Sozialministerkonferenz am \n\n18./19. November in Erfurt wird das weitere Verfahren \n\nberaten und beschlie\u00dfen. Ziel muss es sein \u2013 und deswe-\n\ngen dieser Antrag \u2013, die grunds\u00e4tzlichen Entscheidungen \n\nnoch in diesem Jahr zu treffen. Auch Sachsen muss seinen \n\nBeitrag dazu leisten, dass diese Ungleichbehandlung \n\nschnell beendet wird, denn das Thema ist nicht neu. \n\nSeit 2013 beraten Bund und L\u00e4nder, wie den Betroffenen \n\ngeholfen werden kann \u2013 bisher ohne L\u00f6sung. An der \n\nArbeitsgruppe auf Bundesebene \u2013 Frau Klepsch hatte \n\ndar\u00fcber im Sozialausschuss berichtet \u2013 ist das s\u00e4chsische \n\nMinisterium beteiligt. Hier sehen wir die Aufgabe, dass es \n\njetzt eine z\u00fcgige L\u00f6sung geben muss. Wir fordern Sie \n\ndeshalb auf, sich auch auf Bundesebene und im Rahmen \n\nder Arbeits- und Sozialministerkonferenz im November \n\nf\u00fcr die Schaffung eines Fonds einzusetzen. \n\nF\u00fcr uns B\u00fcndnisgr\u00fcnen ist nat\u00fcrlich v\u00f6llig klar, dass \n\ndiejenigen, die in Einrichtungen Zwang, Unrecht und \n\nLeid erleben mussten, nicht in Vergessenheit geraten \n\nd\u00fcrfen. Auch sie m\u00fcssen ein Recht auf Hilfs- und Unter-\n\nst\u00fctzungsleistungen erhalten. Es darf auch keinen Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1659 \n\nschied geben, ob sie zu DDR-Zeiten in Einrichtungen der \n\nJugendhilfe waren oder in Einrichtungen der Behinder-\n\ntenhilfe bzw. der Psychiatrie untergebracht waren. Des-\n\nhalb sei noch einmal deutlich gesagt: Wir brauchen diesen \n\nFonds. \n\nAu\u00dferdem schlagen wir \u2013 das finden Sie auch im Antrag \u2013 \n\neine wissenschaftliche Studie aller ostdeutschen L\u00e4nder \n\nvor. Damit soll das System der Behindertenheime und \n\nPsychiatrien in der ehemaligen DDR und der dortige \n\nUmgang mit den Kindern aufgearbeitet werden. Die \n\nErgebnisse dieser Studie sollen nach unseren Vorstellun-\n\ngen im Rahmen einer \u00f6ffentlichen Veranstaltung pr\u00e4sen-\n\ntiert werden, um einen Beitrag und eine breite \u00f6ffentliche \n\nBeteiligung der Aufarbeitung zu erm\u00f6glichen. Sinnvoll ist \n\nes auch, eine Ausstellung zu organisieren. Das schlagen \n\nwir vor. Auch die anderen ostdeutschen L\u00e4nder sollen \n\neinbezogen werden. In diesem Sinne haben wir mit den \n\nGR\u00dcNEN in Mecklenburg-Vorpommern und Sachsen-\n\nAnhalt gesprochen, wo es gleichlautende Initiativen gibt. \n\nWie Sie gesehen haben, gibt es einen gemeinsam mit der \n\nKoalition eingebrachten \u00c4nderungsantrag zu unserem \n\nUrsprungsantrag. Das macht aus unserer Sicht sehr viel \n\nSinn. Die vorgeschlagenen \u00c4nderungen sind zielf\u00fchrend \n\nund entsprechen unseren Forderungen. Mit dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag machen wir deutlich, dass sich Sachsen im \n\nVorfeld gemeinsam f\u00fcr eine Aufarbeitung einsetzen soll. \n\nWir wollen, dass alle ostdeutschen L\u00e4nder angesprochen \n\nwerden. Der \u00c4nderungsantrag ist auch ein klares Be-\n\nkenntnis f\u00fcr die Hilfs- und Unterst\u00fctzungsleistungen. Es \n\nist sinnvoll und richtig aus unserer Sicht, dass der vorlie-\n\ngende Antrag um einen Berichtsantrag erg\u00e4nzt wird. \n\nDie Staatsregierung wird aufgefordert, zur aktuellen \n\nUmsetzung bereits getroffener Beschl\u00fcsse zu berichten. \n\nDas ist ein guter und kluger Vorschlag, f\u00fcr den wir uns \n\nbedanken. Auch \u00fcber die Ergebnisse der Sozialminister-\n\nkonferenz sollte der Landtag informiert werden. Damit \n\nwollen wir erreichen, dass die Beschl\u00fcsse, die Diskussion \n\nzwischen Bund, L\u00e4ndern und Kirchen in dieser Angele-\n\ngenheit transparent gestaltet werden. So viel zur Einbrin-\n\ngung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die CDU-Fraktion; Herr Abg. Krasselt. Herr \n\nKrasselt, Sie haben das Wort. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende \n\nAntrag der GR\u00dcNEN soll eine L\u00fccke schlie\u00dfen, die es \n\naus meiner Sicht so erst gar nicht h\u00e4tte geben d\u00fcrfen. \n\nInsofern bin ich den GR\u00dcNEN sehr dankbar, dass sie \n\ndieses Thema heute auf die Tagesordnung gesetzt haben. \n\nDie lange und schwierige Debatte zu den DDR-\n\nHeimkindern und das von ihnen zum Teil erheblich \n\nerlittene Unrecht m\u00fcndete schlie\u00dflich nicht nur in einen \n\nvon Bund und L\u00e4ndern gemeinsam finanzierten Entsch\u00e4-\n\ndigungsfonds, sondern damit verbunden auch in die \n\nAnerkennung des erlittenen Unrechts. Gerade Letzteres \n\nist f\u00fcr die Betroffenen sehr wichtig. \n\nBis zum heutigen Tage aber gilt das nicht f\u00fcr die Heim-\n\nkinder in Behinderteneinrichtungen und Psychiatrien der \n\nDDR. Dabei handelt es sich nach meinem Verst\u00e4ndnis \n\ngerade um die schw\u00e4chste Gruppe von Heimkindern. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN, der in einen gemeinsamen \n\n\u00c4nderungsantrag von CDU, SPD und GR\u00dcNEN m\u00fcndete \n\n\u2013 ich darf ehrlich sagen, dass es mich sehr freut, dass uns \n\ndas gelungen ist \u2013, wird sich mit dieser Thematik ausei-\n\nnandersetzen. Diese Dreierl\u00f6sung hat genau zum Ziel, \n\ndiese L\u00fccke endlich zu schlie\u00dfen. \n\nDie 91. Arbeits- und Sozialministerkonferenz hat sich \n\nzwar bereits des Themas angenommen und 2014 einen \n\nentsprechenden Beschluss gefasst, aber wie nun weiter? \n\nWas hat die dankenswerterweise eingerichtete Arbeits-\n\ngruppe bis heute erreichen k\u00f6nnen? Auch das hat unser \n\nAntrag zum Ziel. Wir erwarten von der Staatsregierung \n\neinen Bericht zum aktuellen Stand und zur Frage, wie sich \n\ninsbesondere die anderen ostdeutschen L\u00e4nder dazu \n\nstellen. \n\nF\u00fcr eine L\u00f6sung halten wir eine fundierte wissenschaftli-\n\nche Studie f\u00fcr notwendig \u2013 Herr Zschocke hat es bereits \n\ndeutlich gesagt \u2013, die das System der Behindertenheime \n\nund Psychiatrien in der ehemaligen DDR untersucht. \n\nAuch daf\u00fcr m\u00fcssen freilich die anderen ostdeutschen \n\nL\u00e4nder gewonnen werden; denn wirklich sinnvoll ist eine \n\nsolche Studie nur, wenn sie sich \u00fcber das gesamte ehema-\n\nlige Staatsgebiet der DDR erstreckt. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nmuss eine solche Studie, wenn sie Sinn macht, ver\u00f6ffent-\n\nlicht werden. Sie muss diskutiert werden, damit man das \n\nSystem, das dahinterstand, versteht; denn nur damit l\u00e4sst \n\nsich erkl\u00e4ren, warum es auch mit Geld verbunden ist. \n\nVon besonderer Wichtigkeit ist nat\u00fcrlich f\u00fcr die Betroffe-\n\nnen die materielle Entsch\u00e4digung. Ob \u00fcber einen geson-\n\nderten Entsch\u00e4digungsfonds oder \u00fcber bisher gegebene \n\nRegelsysteme, ist dabei unerheblich. Es geht darum, dass \n\nerlittenes Unrecht zumindest gelindert wird und Nachteile \n\nteilweise ausgeglichen werden. Dass man es heilen kann \u2013 \n\ndas nehmen Sie mir sicher ab \u2013 wird nicht m\u00f6glich sein. \n\nNun ist f\u00fcr ein Mitglied des Haushaltsausschusses die \n\nFrage nach der H\u00f6he immer besonders wichtig. Diese \n\nFrage kann ich Ihnen leider nicht beantworten, weil es \n\nniemand wei\u00df, und Sch\u00e4tzungen sind hierbei, denke ich, \n\nunangebracht. Aber da es um eine besonders benachteilig-\n\nte Gruppe geht, d\u00fcrfen wir meiner Meinung nach nicht \n\nzuerst \u00fcber Geld reden, sondern \u00fcber Ausgleich von \n\nerlittenem Unrecht, und ich hoffe sehr, dass wir in breiter \n\nFront diesem \u00c4nderungsantrag letztlich zustimmen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: Wir haben beide Antr\u00e4ge gemein-\n\nsam besprochen \u2013 Sie werden es geh\u00f6rt haben \u2013, weil wir \n\nes letztendlich auf den \u00c4nderungsantrag ankommen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1660 \n\nlassen wollen, den wir zur Abstimmung stellen, und ich \n\nbitte Sie ganz herzlich um Zustimmung. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe die Fraktion DIE LINKE auf; Frau Abg. \n\nLauterbach. Bitte, Frau Lauterbach, Sie haben das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Ich habe in den \n\nletzten Tagen in Vorbereitung dieser Debatte viel gelesen, \n\nund beim Stichwort \u201eHeimkinder\u201c kommt im Internet \n\nzum Gro\u00dfteil \u201eHeimkinder in der DDR\u201c. Das m\u00fcssen wir \n\nnat\u00fcrlich beachten. \n\nAber auch im Westen Deutschlands gibt es einen Heim-\n\nkinderfonds. Auf dieser Grundlage wurde am 17. Febru-\n\nar 2009 ein \u201eRunder Tisch Heimerziehung in den 50er \n\nund 60er Jahren\u201c ins Leben gerufen, nachdem der Petiti-\n\nonsausschuss des Bundestages die Notwendigkeit einer \n\nAufarbeitung und Debatte verdeutlicht hatte. Dieser runde \n\nTisch sollte sich mit der Aufarbeitung der Heimerziehung \n\nunter den damaligen rechtlichen, p\u00e4dagogischen und \n\nsozialen Bedingungen besch\u00e4ftigen sowie Hinweise auf \n\nan Heimkindern ver\u00fcbtes Unrecht pr\u00fcfen. Wir wissen \n\nheute, dass beide Fonds notwendig waren. \n\nWerte Abgeordnete, nachdem es bereits seit 2012 zwei \n\nFonds Heimerziehung West und DDR gibt, ist nach \n\njahrelangem Dr\u00e4ngen nun endlich ein Fonds f\u00fcr ehemali-\n\nge Kinder und Jugendliche aus Behinderteneinrichtungen \n\nund Psychiatrien in Sichtweite. \n\nDie 91. Arbeits- und Sozialministerkonferenz 2014 hat \n\nsich dem Thema gewidmet und dem Anliegen der Be-\n\ntroffenen entsprochen. Eine Arbeitsgruppe wurde beauf-\n\ntragt, einen Vorschlag f\u00fcr eine Finanzierung vorzulegen. \n\nDieser Vorschlag liegt nun vor. Erarbeitet wurde er von \n\neiner Arbeitsgruppe, bestehend aus Mitgliedern des \n\nBundes, der Bundesl\u00e4nder und der Kirchen. Der Vor-\n\nschlag sieht vor, dass eine \u201eStiftung Anerkennung und \n\nHilfe\u201c gegr\u00fcndet werden soll. Sie soll f\u00fcr Menschen \n\ngelten, die als Kinder und Jugendliche in station\u00e4ren \n\nEinrichtungen der Behindertenhilfe und der station\u00e4ren \n\npsychiatrischen Einrichtungen der Bundesrepublik Un-\n\nrecht und Leid erfahren haben. \n\nSie sehen, bereits im Westen wurden diese Menschen \n\nvergessen und eine Hilfe aus dem Heimkinderfonds nicht \n\ngew\u00e4hrt. Deshalb werden auf Bundesebene in die weitere \n\nBetrachtung alle Bundesl\u00e4nder einbezogen, nicht nur die \n\nostdeutschen. Notwendig ist eine Gleichbehandlung aller \n\nAntragsteller; eine Gleichbehandlung von ehemaligen \n\nHeimkindern und Kindern und Jugendlichen aus Einrich-\n\ntungen der Behindertenhilfe und der Psychiatrie; eine \n\nGleichbehandlung von Kindern und Jugendlichen in Ost \n\nund West ebenso. \n\nWerte Abgeordnete! Es gibt sehr wenige Studien zum \n\nThema. Ein differenziertes Bild zeichnet eine Untersu-\n\nchung aus dem Jahr 2007 \u00fcber die Situation geistig \n\nbehinderter Kinder und Erwachsener in der DDR. Hier \n\nwerden den dokumentierten Missst\u00e4nden in einigen \n\nstation\u00e4ren Einrichtungen in der DDR auch positive \n\nBeispiele gegen\u00fcbergestellt. Auch eine erneute Studie, die \n\nsicher notwendig ist, muss nicht nur den Osten bedienen. \n\nEine Studie \u00fcber alle Bundesl\u00e4nder ist notwendig. \n\nDer Vorschlag der Arbeitsgruppe sieht deshalb auch vor: \n\n\u00f6ffentliche Anerkennung, wissenschaftliche Aufarbeitung, \n\nHilfe durch pauschale Geldleistungen und Rentenersatz-\n\nleistungen, l\u00e4ngere Laufzeiten und Anmeldefristen, \n\nunb\u00fcrokratische Nachweisf\u00fchrung, Anlauf- und Bera-\n\ntungsstellen in den L\u00e4ndern. Die Arbeit ist also schon weit \n\nfortgeschritten. Das ist gut so, denn bereits 2016 soll die \n\nStiftung arbeitsf\u00e4hig sein. Ob Fonds oder Stiftung, lasse \n\nich hier mal dahingestellt sein. Bund und Kirchen haben \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung zugesagt. Nun liegt es an den \n\nL\u00e4ndern, den erteilten Auftrag mit Leben zu erf\u00fcllen \u2013 \n\nund nat\u00fcrlich auch mit Geld. \n\nF\u00fcr den Ausgangsantrag der GR\u00dcNEN h\u00e4tte ich meiner \n\nFraktion eine Enthaltung empfohlen. Der jetzt vorliegen-\n\nde \u00c4nderungsantrag der drei Parteien stellt einiges klarer \n\ndar. Deshalb k\u00f6nnen wir dem Antrag so, wie er dann \n\nvorliegen sollte, auch zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion, \n\nFrau Abg. Kliese. Bitte sehr, Frau Kliese; Sie haben das \n\nWort. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Als ich in den 1990er-Jahren meinen \n\nFreiwilligendienst in einem Heim f\u00fcr Menschen mit \n\npsychischen Erkrankungen und schwerst Mehrfachbehin-\n\nderungen antrat, konnte man auf den Fluren dieser Ein-\n\nrichtungen zuweilen noch sp\u00fcren, was sich dort zu DDR-\n\nZeiten zugetragen haben muss. Fotos dokumentierten ein \n\ngrausames Erbe. Die Menschen wurden gleichsam wie \n\nVieh gehalten, festgebunden, Tag und Nacht sediert. \n\nEinige von ihnen lebten seither in einem dauerhaften \n\nD\u00e4mmerzustand. Ihren eigenen Willen zu bekunden war \n\nihnen l\u00e4ngst nicht mehr m\u00f6glich, hatte man ihnen \u00fcber die \n\nJahre doch abgew\u00f6hnt, ihn zu artikulieren. \n\nFehlende Krankenakten machten es mir unm\u00f6glich, ihre \n\nLebens- und Leidensgeschichten nachzuvollziehen. \n\nDas ambitionierte Objekt der Enthospitalisierung, das wir \n\nEnde der Neunzigerjahre mit gro\u00dfem Enthusiasmus \n\nvorangetrieben haben, kam f\u00fcr viele dieser Menschen zu \n\nsp\u00e4t. Zu sp\u00e4t kommt auch der heutige Antrag f\u00fcr einige \n\ndieser Menschen \u2013 doch eben nicht f\u00fcr alle von ihnen \u2013; \n\nund daher ist es umso wertvoller, dass wir \u00fcberhaupt \n\ndieses besch\u00e4mende Thema, diese L\u00fccke im System heute \n\nauf die Tagesordnung gesetzt haben. \n\nAnders als in der UdSSR und in Rum\u00e4nien wurde die \n\nPsychiatrie in der DDR nicht systematisch als Instrument \n\ngegen politisch Missliebige eingesetzt. Dennoch lautet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1661 \n\ndas Ergebnis einer ost- und westdeutsch besetzten Kom-\n\nmission aus Psychiatrieexperten, die sich nach 1990 \n\nbildete \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e\u2026 dass die Einwirkungen des \n\nautorit\u00e4ren Staates auf die Psychiatrie nicht unerheblich \n\nund weiter zu untersuchen waren. So hatten die Inoffiziel-\n\nlen Mitarbeiter der Staatssicherheit \u00e4rztliche Schweige-\n\npflicht gebrochen, Patienteninteressen verraten und ihre \n\nKollegen bespitzelt, und nicht alle Psychiater hatten dem \n\nDruck widerstanden, st\u00f6rende Kranke in den Kliniken zu \n\nbehalten, wenn hoher Staatsbesuch bejubelt durch die \n\nStra\u00dfen rollte.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bin sehr \n\nfroh, dass es bei diesem Antrag schnell Einigkeit dar\u00fcber \n\ngab, dass das Anliegen der einreichenden Fraktion berech-\n\ntigt ist. Denn: Gleichwohl es in der DDR Menschen gab, \n\ndie auch mit einer Behinderung ihren Weg machen \n\ndurften \u2013 ich denke zum Beispiel an Blinde und Sehbe-\n\nhinderte, die in K\u00f6nigs Wusterhausen eine sehr gute \n\nSchulbildung erhalten haben \u2013, \u00fcberwiegt doch f\u00fcr die \n\nmeisten, was ein promovierter Rehabilitationswis-\n\nsenschaftler unl\u00e4ngst in einer Studie feststellte \u2013 ich \n\nzitiere: \u201eDer politisch deklarierte Anspruch, nach dem im \n\nZuge des sozialistischen Humanismus die Lebensbedin-\n\ngungen f\u00fcr alle B\u00fcrger der DDR verbessert werden \n\nsollten, erreichte die Personengruppe der Menschen mit \n\nBehinderung und psychisch Kranken nicht oder nur \n\nselten.\u201c \n\nWir haben den Antrag gepr\u00fcft und teilen sein Grundanlie-\n\ngen voll und ganz. Eine \u00c4nderung aus dem \u00c4nderungsan-\n\ntrag, der bereits eingebracht ist, m\u00f6chte ich Ihnen gern \n\nerl\u00e4utern: Wir zielen nicht darauf, eine Strafverfolgung zu \n\npr\u00fcfen. Hier wird zum einen eine Verj\u00e4hrung gegeben \n\nsein; zum anderen sehe ich durch eine Strafverfolgung \n\nkeine effektive Hilfe f\u00fcr die Betroffenen gew\u00e4hrt. \n\nIch wei\u00df, dass eine konsequente Strafverfolgung f\u00fcr viele \n\nOpfer der SED-Diktatur eine Genugtuung w\u00e4re \u2013 und aus \n\nihrer Sicht ist das sicherlich auch nachvollziehbar. Doch \n\naus unserer Position heraus sollten wir eine \u201eAuge-um-\n\nAuge-Zahn-um-Zahn-Mentalit\u00e4t\u201c hier nicht forcieren. \n\nSehr verehrte Damen und Herren, die Notwendigkeit \n\neiner wissenschaftlichen Studie erschloss sich mir bereits \n\nbei den Recherchen f\u00fcr diese Rede. Obwohl ich selbst \n\nviele Opfer der SED-Diktatur und auch Heimkinder aus \n\nmeinem Ehrenamt kenne, war es mir absolut nicht m\u00f6g-\n\nlich, einen Zeitzeugen f\u00fcr das heutige Thema, f\u00fcr diese \n\nGeschehnisse ausfindig zu machen. Es handelt sich um \n\neine verborgene Gruppe, die dringend eine Stimme \n\nbraucht. Ich freue mich, dass wir ihr heute dank der \n\nantragstellenden Fraktion eine solche Stimme geben \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Jetzt die AfD-Fraktion; Herr Abg. Spangenberg, \n\nSie haben das Wort. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Unser Dank geht an die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Ihr Antrag ist richtig und \n\nwichtig und wir unterst\u00fctzen ihn und freuen uns, dass Sie \n\nihn eingebracht haben. \n\nEs ist eine dunkle Geschichte der ehemaligen DDR, \n\nobwohl der Artikel 19 Nr. 2 der Verfassung der DDR \u2013 \n\nich zitiere ihn einmal w\u00f6rtlich \u2013 eigentlich etwas anderes \n\naussagt: \u201eAchtung und Schutz der W\u00fcrde und Freiheit der \n\nPers\u00f6nlichkeit sind Gebot f\u00fcr alle staatlichen Organe, alle \n\ngesellschaftlichen Kr\u00e4fte und jeden einzelnen B\u00fcrger.\u201c \n\nDagegen kann man nichts sagen \u2013 leider sind Gebot und \n\nWirklichkeit auseinandergedriftet. \n\nHeimkinder, meine Damen und Herren, sind Kinder, die \n\nes besonders schwer hatten; denn keine einzige Lebens-\n\nform kann wirkliche Eltern \u2013 Vater und Mutter \u2013 ersetzen, \n\nselbst dann nicht, wenn Heime gut gef\u00fchrt werden. \n\nWir haben wenige Informationen \u00fcber diese Behinderten-\n\nheime \u2013 deswegen ein Beispiel aus den Spezialheimen, zu \n\ndenen die Jugendwerkh\u00f6fe geh\u00f6rten \u2013, wie es so lief. Wir \n\nhatten 1989 31 Einrichtungen mit \u00fcber 3 000 Pl\u00e4tzen. Sie \n\nwurden in der Regel nach dem Konzept des Herrn \n\nSemjonowitsch Makarenko gef\u00fchrt, den ich sogar noch \n\naus der Schulzeit kenne. Seine Theorie wurde uns gelehrt, \n\ner war ein Psychologe aus der Sowjetunion. Das Ziel f\u00fcr \n\nalle Heime galt \u2013 auch f\u00fcr die Behindertenheime \u2013, die \n\nEigenheit der Pers\u00f6nlichkeit der Kinder zu \u00fcberwinden, \n\ndie Eigenheit im Denken und Verhalten zu beseitigen und \n\nsie somit sozialistisch zu erziehen. Das war die Denkwei-\n\nse von Herrn Makarenko. \n\nAuch die Ausnutzung als billige Arbeitskraft war Praxis in \n\nallen Heimen in der DDR; aber auch \u2013 hier muss ich Frau \n\nLauterbach recht geben \u2013 in den westdeutschen Bundes-\n\nl\u00e4ndern gab es solche Verfehlungen. Das sollte man \n\nhierbei nicht vergessen. \n\nBez\u00fcglich der Behindertenheime gab es auch Kritik an \n\ndem Runden Tisch, dem Antje Vollmer vorstand. Sie galt \n\nals befangen, weil sie als Kirchenfrau nach Meinung von \n\nBetroffenen bewusst dieses Thema ausgeklammert haben \n\nsoll \u2013 ich stelle es einmal so in den Raum. Diese Kritik \n\ngab es von den Betroffenen. \n\nDie Hilfsfonds f\u00fcr Heimkinder \u2013 sie wurden eben schon \n\nerw\u00e4hnt \u2013 hatten oder haben ganz sch\u00f6ne L\u00fccken. Erstens \n\nist der Betrag von 364 Millionen Euro, der dann wohl \n\nletztendlich ausgereicht wurde, sehr mickrig. Zweitens ist \n\ndie Antragstellung vorbei; das hei\u00dft, wenn jemand jetzt \n\neinen Antrag stellen wollte, d\u00fcrfte er es nicht, das ist seit \n\n2014 nicht mehr m\u00f6glich. 10 % der Summe gingen f\u00fcr die \n\nVerwaltung drauf; auch das kritisieren die Betroffenen. \n\nHinzu kommt, dass nur Therapien, Sachleistungen und \n\nAusgleichszahlungen f\u00fcr Rentenbeitr\u00e4ge ausgereicht \n\nwurden, aber keine Geldleistungen. \n\nDer Beauftragte der CDU/CSU-Bundestagsfraktion f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderungen, Uwe Schummer, sieht hier \n\ngenauso wie Sie, meine Damen und Herren von den \n\nGR\u00dcNEN, eine Gerechtigkeitsl\u00fccke. Die beiden aufge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1662 \n\nlegten Fonds haben, wie wir schon h\u00f6rten, die Behinder-\n\nten nicht ber\u00fccksichtigt. \n\nDass der Bund 20 Millionen Euro einstellen m\u00f6chte, \n\nhaben wir schon geh\u00f6rt. Die Kirchen waren daf\u00fcr. Die \n\nL\u00e4nder \u2013 bis auf Bayern \u2013 haben, wie ich gelesen habe, \n\nbisher nicht zugesagt. \n\nEs handelt sich nach den Angaben des Beauftragten um \n\n24 000 Kinder in der Behindertenhilfe und um 8 900 \n\nKinder in den psychiatrischen Einrichtungen, also insge-\n\nsamt um rund 32 900. Die Zahl spielt auch nicht die \n\nRolle. \n\nSie aber, meine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, \n\nwollen erst eine wissenschaftliche Studie auflegen. Das ist \n\neine tolle Sache; das kann man ruhig machen. Aber diese \n\nStudie kostet Zeit und viel Geld; der Gutachter freut sich \n\ndar\u00fcber. \n\nDann wollen Sie einen Fonds auflegen. Aber was machen \n\nSie, wenn das Geld alle ist? \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Sie noch einmal \n\nauf die Sensibilit\u00e4t dieses Themas hinweisen. Ein Behin-\n\nderter hat ein ganz besonderes Leid. Er kann sich nicht \n\nwie andere irgendwann wieder im normalen Leben \n\nbewegen. Ich habe mir oft die Frage gestellt: Was sagt ein \n\nBehinderter, wenn er seine Situation betrachtet, auf die \n\nFrage: \u201eWarum gerade ich?\u201c Das ist ein Leid, das nie-\n\nmand mildern kann. \n\nDaher gehe ich mit, wenn gefordert wird, nicht auf den \n\nUnrechtsgedanken abzustellen; das w\u00e4re zu kompliziert. \n\nWir sollten einfach Unterst\u00fctzung geben \u2013 allen Behinder-\n\nten in Heimen. Das kann einfach und unkompliziert \n\ngeschehen. Das Leid kann durch nichts aufgehoben \n\nwerden. Aber wir sollten wenigstens f\u00fcr eine materielle \n\nSicherstellung sorgen, meine Damen und Herren. \n\nIch schlage vor, dass wir ein Gesetz wie das Strafrechtli-\n\nche Rehabilitierungsgesetz heranziehen; denn dieses \n\nGesetz ist unkompliziert und leicht zu handhaben. Die \n\nAntragstellung ist einfach. Urteil oder Zeugenaussagen in \n\nirgendeiner Form, und dann wird das Geld gezahlt. Mit \n\neinem Fonds dauert das doch ewig. Viele der Behinderten \n\nsind viel zu alt, das hei\u00dft, sie sterben Ihnen weg und \n\nbekommen gar nicht mehr das Geld, das zu zahlen Sie \n\nvorhaben. Das dauert zu lange. Die Studie k\u00f6nnen Sie \n\ntrotzdem noch erstellen lassen. \n\nDann zur H\u00f6he des Geldes: Hier k\u00f6nnen wir nicht fragen, \n\nwas es kostet. Hier muss das gezahlt werden, was n\u00f6tig \n\nist. Wir haben doch sehr viel Geld zur Verf\u00fcgung; das \n\nhaben wir doch in den letzten Monaten und insbesondere \n\nin den letzten Tagen so geh\u00f6rt. Mindestens 20 000 bis \n\n30 000 Euro pro Behinderten k\u00f6nnten \u2013 und m\u00fcssten \u2013 \n\nohne Pr\u00fcfung, nur weil er behindert und im Heim war, \n\nausgereicht werden. Sie m\u00fcssten zus\u00e4tzlich monatlich \n\nmindestens ein Sal\u00e4r von 3 000 Euro zur Verf\u00fcgung \n\nhaben, um ihre Stellung in der Gesellschaft wenigstens \n\neinigerma\u00dfen sicherzustellen, unabh\u00e4ngig vom Geld. \n\nAls Letztes noch ein Satz: Als ich den Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN auf den Tisch bekam, dachte ich: Eigentlich ist es \n\nschade, dass die AfD den nicht eingereicht hat. \u2013 Aber \n\nkurz danach habe ich gedacht: Wunderbar, dass wir den \n\nAntrag nicht eingereicht haben. Er w\u00e4re n\u00e4mlich abge-\n\nlehnt worden. Zulasten der Behinderten h\u00e4tten Sie den \n\nAntrag abgelehnt, nur weil er von uns gekommen w\u00e4re. \n\nInsofern ist es gut, dass Sie ihn eingebracht haben; denn \n\nwir k\u00f6nnen zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes aus den Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \n\n\u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung. \u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht von Frau Staatsministe-\n\nrin Klepsch. Sie haben jetzt das Wort, Frau Staatsministe-\n\nrin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ja, der vorliegende Antrag \n\nber\u00fchrt ein sehr sensibles Thema. Es geht um Menschen, \n\ndie als Minderj\u00e4hrige in Einrichtungen der Behinderten-\n\nhilfe und der station\u00e4ren Kinder- und Jugendpsychiatrie \n\nLeid und Unrecht erfahren mussten. Diese Menschen \n\nwarten auf Hilfe- und Unterst\u00fctzungsleistungen, weil sie \n\nvon den Vereinbarungen zu den beiden Heimkinderfonds \n\n\u2013 Ost und West \u2013 ausgeklammert sind; denn in diesen ist \n\nfestgelegt, dass die Leistungen nur f\u00fcr Unterbringungen in \n\nJugendhilfeeinrichtungen oder Dauerheimen f\u00fcr S\u00e4uglin-\n\nge und Kleinkinder gelten. \n\nAngemessene Kompensationsleistungen f\u00fcr Psychiatrie-\n\nopfer und Betroffene aus Einrichtungen der Behinderten-\n\nhilfe wurden bereits in dem einschl\u00e4gigen Bundestagsbe-\n\nschluss vom 7. Juli 2011 eingefordert. Auch die L\u00e4nder \n\nund der Freistaat Sachsen fordern, dass Benachteiligun-\n\ngen dieser Opfer gegen\u00fcber dem Bezugskreis der beiden \n\nHeimkinderfonds zu vermeiden sind. Dies, sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnete, ist nicht zuletzt eine \n\nFrage der Ethik, eine Frage der Moral. Insofern ist es aus \n\nmeiner Sicht nachvollziehbar, ja es ist geradezu geboten, \n\nwenn Betroffenenverb\u00e4nde und Politiker immer wieder \n\neine z\u00fcgige Umsetzung anmahnen. \n\nNun kurz zum aktuellen Stand der Bem\u00fchungen um die \n\nInstallation eines Hilfesystems. Folgendes m\u00f6chte ich \n\nheute dazu mitteilen: Der Bund, die L\u00e4nder und die \n\nKirchen arbeiten stringent an einer Umsetzung. Es gab im \n\nMai dieses Jahres einen Beschluss der Konferenz der \n\nChefinnen und Chefs der Staats- und Senatskanzleien der \n\nL\u00e4nder. Damit haben sie sich gemeinsam zu ihrer Verant-\n\nwortung bekannt, Wege der Aufarbeitung und der finanzi-\n\nellen Anerkennung des Leids sowie der Abmilderung der \n\nFolgesch\u00e4den zu finden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, durch \n\ndiesen Beschluss ist auch der Freistaat Sachsen politisch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1663 \n\nund fiskalisch gebunden. Bei der Aufstellung des n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalts \u2013 f\u00fcr 2017/2018 \u2013 werden entsprechende \n\nGelder zu ber\u00fccksichtigen sein. \n\nIn den letzten Wochen hat sich die Zusammenarbeit \n\nzwischen dem Bund und den L\u00e4ndern noch einmal ver-\n\ndichtet. Eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Arbeitsgruppe unter \n\nFederf\u00fchrung des BMAS hat unter Beteiligung der \n\nKirchen einen umfassenden L\u00f6sungsvorschlag erarbeitet. \n\nDieser wurde Anfang September der Konferenz der \n\nChefinnen und Chefs der Staats- und Senatskanzleien der \n\nL\u00e4nder vorgelegt. Die Kernpunkte des heutigen Antrags \n\nsind bereits wesentlicher Teil dieses L\u00f6sungsvorschlags. \n\nGeplant ist \u2013 die Abgeordnete Lauterbach hat bereits \n\ndarauf hingewiesen \u2013 die Errichtung einer Stiftung \u201eAn-\n\nerkennung und Hilfe\u201c. Dabei orientiert sich das L\u00f6sungs-\n\nkonzept eng an den beiden bestehenden Heimkinderfonds. \n\nDennoch ist keine Kopie derselben geplant. Damit einher \n\ngeht der Anspruch, den spezifischen Bedarfslagen dieser \n\nOpfer gerecht zu werden. Es gilt aber auch, aus den \n\nErfahrungen der beiden Heimkinderfonds zu lernen. \n\nJa, es besteht Einigkeit zwischen dem Bund und den \n\nL\u00e4ndern, dass eine wissenschaftliche Aufarbeitung, wie \n\nbereits mehrfach angesprochen, und die \u00f6ffentliche \n\nAnerkennung Bestandteil der Stiftungsaktivit\u00e4ten sein \n\nsollen. Dies gilt auch f\u00fcr die individuelle Anerkennung \n\ndes erlebten Leids. Denn Herzst\u00fcck des Vorschlags ist die \n\nBereitstellung von individueller Hilfe und Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr die Betroffenen. \n\nAnders als bei den beiden Heimkinderfonds gibt es aber \n\nden Vorschlag zur Zahlung einer pauschalen Geldzuwen-\n\ndung, um letztlich auch den b\u00fcrokratischen Aufwand zu \n\nverschlanken und die Selbstbestimmung der Betroffenen \n\nhierbei zu st\u00e4rken. Rentenersatzleistungen sind gleichfalls \n\nvorgesehen, sofern hierauf ein Anspruch besteht. \n\nDies zum Konzept, welches somit in gro\u00dfen Teilen \n\nzwischen Bund, L\u00e4ndern und Kirchen einvernehmlich \n\nabgestimmt ist. \n\nIn einem n\u00e4chsten Schritt der Verhandlungen ist die \n\nschwierige Frage der Finanzierungsanteile zu kl\u00e4ren. Hier \n\nm\u00fcssen Bund und L\u00e4nder, aber auch die Kirchen quasi \n\nnoch Farbe bekennen. Diese und weitere Fragen werden \n\nin den n\u00e4chsten Wochen zu kl\u00e4ren sein. In Auswertung \n\ndes L\u00f6sungsvorschlags der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe \n\nwird sich, wie bereits angesprochen, die Arbeits- und \n\nSozialministerkonferenz Mitte November mit der Thema-\n\ntik befassen und \u2013 davon gehe ich aus \u2013 auch eine Be-\n\nschlussfassung herbeif\u00fchren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, die Errich-\n\ntung eines Hilfesystems erfordert sowohl eine politische \n\nEntscheidung mit Augenma\u00df als auch eine Entscheidung, \n\ndie den Anspr\u00fcchen der Betroffenen letztlich gerecht \n\nwird. Mein Haus wird sich weiterhin an den Gespr\u00e4chen \n\nbeteiligen, um das Thema voranzubringen. Gern werde \n\nich berichten, wenn die ASMK dar\u00fcber weiter beraten \n\nund einen Beschluss gefasst hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Zun\u00e4chst \n\naber habe ich eine Frage an Sie, Herr Zschocke, Herr \n\nPiwarz und Herr Panter. \n\nDer \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 6/2973 ersetzt \n\nden Antrag in der Drucksache 6/2796, sodass ich nur noch \n\n\u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag abstimmen lassen brauche. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Richtig!) \n\nDann kommen wir zun\u00e4chst zur Abstimmung \u00fcber die \n\nDrucksache \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Herr  \n\nPr\u00e4sident, zuerst das Schlusswort!) \n\n\u2013 Entschuldigung, es gibt ein Schlusswort. Herr  \n\nZschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ja, ich mache es ganz \n\nkurz. Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \n\nPr\u00e4sident! 25 Jahre nach der Wiedervereinigung gibt es \n\neben nicht nur Grund zum Feiern, sondern es geht auch \n\ndarum, Unrecht zu benennen, anzuerkennen und aufzuar-\n\nbeiten, was bisher ein ziemliches Dunkelfeld war, wo wir \n\nalle nicht genau hingesehen haben, nicht genau hinschau-\n\nen konnten aufgrund der Tatsache, dass Informationen \n\nund Erkenntnisse in diesem Bereich nicht sehr gro\u00df \n\nwaren. Deshalb ist es wichtig, dass diese Studie durchge-\n\nf\u00fchrt wird, um mehr Licht ins Dunkel zu bekommen. Es \n\ngeht tats\u00e4chlich um Leid, um Unrecht und menschenun-\n\nw\u00fcrdige Ma\u00dfnahmen, und wir werden aufmerksam \n\nverfolgen, wie der Prozess weitergeht, zu dem Sie berich-\n\ntet haben, Frau Ministerin. \n\nZur strafrechtlichen Verfolgung m\u00f6chte ich ganz deutlich \n\nsagen, dass wir aus unserer Sicht noch einmal kritisch \n\nhinterfragt haben, inwiefern eine solche Forderung \n\nheutzutage noch aufrechterhalten werden kann, auch vor \n\ndem Hintergrund der m\u00f6glichen Verj\u00e4hrung. Das ist \n\njuristisch umstritten. Wir wollten hier nicht die Diskussi-\n\non um solche juristischen Streitfragen f\u00fchren, denn es \n\ngeht wirklich darum, mit der Stiftung eine M\u00f6glichkeit \n\nf\u00fcr Anerkennung und Hilfe f\u00fcr die Betroffenen zu schaf-\n\nfen, die jetzt leben. Es ist wirklich dringend an der Zeit. Je \n\nl\u00e4nger wir mit dieser Unterst\u00fctzung warten, umso mehr \n\nkommt man in den Zeitraum, wo Menschen einfach nicht \n\nmehr leben. In diesem Sinne bitte ich um Ihre Unterst\u00fct-\n\nzung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nZschocke. Jetzt kommen wir zur Abstimmung. Wer der \n\nDrucksache 6/2973, dem gemeinsamen \u00c4nderungsantrag \n\nvon CDU, SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1664 \n\nenthaltungen? \u2013 Damit ist die Drucksache einstimmig \n\nangenommen, meine Damen und Herren, und eine weitere \n\nAbstimmung er\u00fcbrigt sich. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte des  \n\nWahlpr\u00fcfungsausschusses zu Wahleinspr\u00fcchen \n\nDrucksachen 6/1622, 6/1623, 6/1624, 6/1625, 6/1626,  \n\n6/1627, 6/1628, 6/2634, 6/2635, 6/2636, 6/2637, 6/2772 \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das vermag ich nicht \n\nfestzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun einzeln \u00fcber \n\ndie Beschlussempfehlungen des Wahlpr\u00fcfungsausschus-\n\nses ab. \n\nWer der Beschlussempfehlung in der Drucksache 6/1622 \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt an. \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit fest. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung in der Drucksache 6/1623 ab. Wer \n\nhier zustimmen m\u00f6chte, der hebt die Hand. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier Einstimmigkeit. \n\nNun zur Drucksache 6/1624. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier ist die Drucksache einstimmig \n\nbeschlossen worden. \n\nNun rufe ich auf zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/1625. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier ist Einstimmigkeit festzustellen. \n\nNun die Drucksache 6/1626. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Herr Spangenberg, was ist das jetzt? \u2013 Sie haben \n\nzu allen drei Fragen die Hand gehoben. \n\n(Detlev Spangenberg, AfD: Zustimmung!) \n\n\u2013 Gut. Dann ist die Drucksache einstimmig angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Nun die Drucksache 6/1627. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit fest. \n\nWer stimmt der Drucksache 6/1628 zu? \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich \n\njemand? \u2013 Auch hier ist die Drucksache einstimmig \n\nangenommen worden. \n\nUnd nun die Abstimmung \u00fcber die Drucksache 6/2634. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nEnth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Auch hier ist Einstimmigkeit \n\nfestzustellen. \n\nWer m\u00f6chte der Drucksache 6/2635 seine Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich \n\njemand? \u2013 Auch hier stelle ich Einstimmigkeit fest. \n\nNun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 6/2636. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt \n\nsich jemand? \u2013 Auch hier ist Einstimmigkeit festgestellt \n\nworden. \n\nIch rufe die Drucksache 6/2637 auf. Wer gibt seine \n\nZustimmung? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Ablehnungen? \u2013 \n\nEnth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Auch hier ist Einstimmigkeit \n\nfestzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Wer stimmt der Drucksa-\n\nche 6/2672 zu? \u2013 Vielen Dank. Ist jemand dagegen? \u2013 \n\nEnth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Auch hier stelle ich Einstimmig-\n\nkeit fest. Meine Damen und Herren, dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Mitar-\n\nbeit. \n\nWir kommen nun zum \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1665 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 6/2383, 6/2792, 6/2793, 6/2805, Unterrichtungen  \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/2874, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\neine Abgeordnete oder ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das \n\nstelle ich nicht fest. Ich frage Sie, Herr Michel: W\u00fcnschen \n\nSie das Wort als Berichterstatter des Ausschusses? \u2013 \n\n(Jens Michel, CDU: Nein danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Michel. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/2874 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\n\nhaltungen ist die Drucksache beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/2875 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, das Wort \n\nwird gew\u00fcnscht. Meine Damen und Herren! Da das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird, verweise ich auf die Regularien des \n\nPr\u00e4sidiums in Verbindung mit der Gesch\u00e4ftsordnung. Die \n\nRedezeiten pro Fraktion werden auf 10 Minuten be-\n\nstimmt. Herr Bartl, wir beginnen zun\u00e4chst mit der Aus-\n\nsprache f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Das wird nicht ge-\n\nw\u00fcnscht. Ich frage die SPD-Fraktion. \u2013 Herr Bartl, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich hoffe, ich habe den \n\nAnschein vermieden, der falschen Fraktion anzugeh\u00f6ren. \n\n(Heiterkeit) \n\nMein Redebeitrag befasst sich mit einer der vorliegenden \n\nBeschlussempfehlungen. Es geht um den Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE \u201e\u00dcberpr\u00fcfung der amtsangemesse-\n\nnen Besoldung der Richterinnen und Richter, Staatsan-\n\nw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte im Freistaat Sachsen nach \n\nden Ma\u00dfst\u00e4ben des Urteils des Bundesverfassungsgerichts \n\nvom 5. Mai 2015 \u2013 Besoldungsrechts-Evaluierungsbericht \n\nSachsen vorlegen!\u201c. \n\nWas wir mit diesem Antrag wollen, ist eigentlich die \n\nnormalste Sache der Welt. Das Bundesverfassungsgericht \n\nhat am 5. Mai 2015 ein Grundsatzurteil gesprochen, mit \n\nwelchem es die sogenannte R-Besoldung, also die Besol-\n\ndung von Richtern und Staatsanw\u00e4lten, als Gegenstand \n\nausgeurteilt hat. Es ist relativ sekund\u00e4r, dass die Vorlage-\n\nbeschl\u00fcsse in diesem Fall aus Nordrhein-Westfalen, \n\nSachsen-Anhalt und Rheinland-Pfalz kamen. \n\nDas h\u00f6chste Gericht dieser Republik hat mit dieser \n\nEntscheidung Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Beurteilung einer \n\nevident verfassungswidrig niedrigen Richterbesoldung \n\naufgestellt. \n\nNun wollen wir nicht mehr und nicht weniger, als dass die \n\nStaatsregierung vor dem Landtag berichten soll, wie sich, \n\nbezogen auf Sachsen, die Besoldung von Richterinnen \n\nund Richtern sowie Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lten \n\ndarstellt respektive ob diese nach dem Ma\u00dfstab dieses \n\nUrteils amtsangemessen alimentiert werden. Das gebietet \n\naus unserer Sicht schon der Respekt vor dieser Berufs-\n\ngruppe, der dritten Gewalt, von der nicht unwesentlich die \n\nFunktionalit\u00e4t des Rechtsstreits abh\u00e4ngt und die Funktio-\n\nnalit\u00e4t der Rechtspflege \u2013 aktuell im \u00dcbrigen besonders \n\ngefragt. \n\nDazu ist weiter Anlass gegeben, weil inzwischen Richter \n\nund Staatsanw\u00e4lte in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern sehr \n\nunterschiedlich bezahlt werden. Schon das Anfangs-\n\ngrundgehalt in der Besoldungsgruppe R1, der laut Deut-\n\nschem Richterbund circa zwei Drittel aller Richter an \n\nLand-, Arbeits-, Amts- und Sozialgerichten sowie die \n\nStaatsanw\u00e4lte angeh\u00f6ren, klafft erheblich auseinander. In \n\nHamburg betr\u00e4gt es 4 052,67 Euro im Monat, in Sachsen \n\n3 679,80 Euro brutto. Damit erhalten die Angeh\u00f6rigen \n\ndieser Berufsgruppe in Sachsen knapp 10 % weniger als \n\nin Hamburg oder Bayern. \u00dcberhaupt liegt die Besoldung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1666 \n\nvon Richtern und Staatsanw\u00e4lten in Sachsen deutlich in \n\nder unteren H\u00e4lfte, gemessen an den anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern. Ganz wesentlich nachteilig wirkt sich die komplette \n\nStreichung der Jahressonderzahlung, des sogenannten \n\nWeihnachtsgeldes, mit dem Haushaltsbegleitgesetz \n\n2011/2012 f\u00fcr Sachsen aus. \n\nWeiter zielt unser Antrag darauf, dass die Staatsregierung \n\ndem Landtag zum Ende des III. Quartals einen Besol-\n\ndungsrechts-Evaluierungsbericht vorlegt, der Auskunft \n\ndar\u00fcber gibt, inwieweit die mit dem Dienstrechtsneuord-\n\nnungsgesetz bzw. dem S\u00e4chsischen Besoldungsgesetz im \n\nJahr 2013 vorgenommene Neuregelung der Besoldungs-\n\ngruppen und Besoldungsordnungen nach dem Ma\u00dfstab \n\ndes Urteils des Bundesverfassungsgerichts rechtsf\u00f6rmlich \n\nerscheint. \n\nDie Staatsregierung erkl\u00e4rt nun in ihrer Stellungnahme, \n\ndass sie die geforderten Einsch\u00e4tzungen erst vornehmen \n\nk\u00f6nne bzw. wolle, wenn noch anh\u00e4ngige Vorlageentschei-\n\ndungen die sogenannte Besoldungsordnung A betreffend, \n\nalso die f\u00fcr Beamte allgemein, vom Bundesverfassungs-\n\ngericht entschieden worden seien. Einen Besoldungs-\n\nrechts-Evaluierungsbericht erachtet die Staatsregierung \n\nals nicht notwendig. Sie meint, dass dieser ohnehin erst \n\nnach der Entscheidung \u00fcber die Rechtsstreitigkeiten \u00fcber \n\ndie A-Besoldung erstellt werden k\u00f6nne. Dass dies Unfug \n\nist, hat in der am 2. September 2015 stattgefundenen \n\n\u00f6ffentlichen Expertenanh\u00f6rung des Verfassungs- und \n\nRechtsausschusses unter Beteiligung von Mitgliedern der \n\nmitberatenden Aussch\u00fcsse die deutliche Mehrheit der \n\ninsgesamt zehn Sachverst\u00e4ndigen erl\u00e4utert. Im Kern war \n\ndie Botschaft: \n\nZum Ersten ist der Landtag verpflichtet zu beobachten, \n\ndass die geltenden besoldungs- und versorgungsrechtli-\n\nchen Normen dem grundrechtsgleichen Recht auf Gew\u00e4h-\n\nrung einer amtsangemessenen Alimentation entsprechen \u2013 \n\nst\u00e4ndig zu beobachten! \n\nWenn die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme den \n\nStandpunkt vertritt, dass man die Fragen der amtsange-\n\nmessenen Alimentation irgendwann im Gesetzgebungs-\n\nverfahren kl\u00e4ren k\u00f6nnte, dann ist das einfach nicht hin-\n\nnehmbar. \n\nDie Beobachtungspflicht ergibt sich unabh\u00e4ngig davon, \n\nob ein Gesetzgebungsverfahren auf den Weg gebracht \n\nworden ist oder nicht, siehe dazu einfach die st\u00e4ndige \n\nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts. \n\nDas Hinausschieben der \u00dcberpr\u00fcfung und der Entschei-\n\ndung \u00fcber die Richterbesoldung w\u00fcrde zudem die gerade \n\nvom Bundesverfassungsgericht vorgenommene gewisse \n\nEntkopplung beider Themenbereiche missachten. \n\nZum Zweiten m\u00fcssen wir im Rahmen der Beobachtungs-\n\npflicht, hier bezogen auf die Richterinnen und Richter und \n\nStaatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte, pr\u00fcfen, ob wenigs-\n\ntens eine amtsangemessene Alimentation vorliegt. Der \n\nentscheidende Ma\u00dfstab dabei sind die Pr\u00fcfungsstufen und \n\nPr\u00fcfparameter, die das Bundesverfassungsgericht in \n\nseiner Entscheidung vom 5. Mai 2050 entwickelt hat. \n\nDieser Ma\u00dfstab muss jetzt angelegt werden, nicht ir-\n\ngendwann in einem Jahr oder in zwei Jahren, wenn man \n\nsich irgendwann zu einer neuen Gesetzgebung entschlie-\n\n\u00dfen will. \n\nOb es k\u00fcnftig ausreicht, Richter und Staatsanw\u00e4lte ange-\n\nsichts des ab Mitte des n\u00e4chsten Jahrzehnts drastisch \n\ngestiegenen Personalbedarfs im justiziellen Bereich \n\n\u00fcberall in der Bundesrepublik \u2013 in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 \n\nnur noch amtsangemessen zu besolden, kann dahinstehen. \n\nWir wurden in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung darauf \n\naufmerksam gemacht, dass das OLG Hamm bundesweit \n\n100 Stellen ausgeschrieben hat. Hamm ist mit seiner \n\nRechtsprechung eines der pr\u00e4destiniertesten Obergerichte \n\nder Bundesrepublik und sieht sich gewisserma\u00dfen in der \n\nNot, Stellen auszuschreiben \u2013 100 bundesweit! \u2013, weil es \n\nallein mit dem Aufkommen im Land nicht abzudecken ist. \n\nZum Dritten hat das Hinausschieben der vom Landtag \n\nnachvollziehbaren und bewertbaren \u00dcberpr\u00fcfung soforti-\n\nger notwendiger Anpassungen der Besoldung von Rich-\n\ntern und Staatsanw\u00e4lten zur Konsequenz, dass ansonsten \n\nbesoldungsrechtliche Verj\u00e4hrungsregelungen zuschlagen \n\nk\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr die Einforderung einer funktionsgerechten und \n\namtsangemessenen Alimentation in der jeweiligen Jahres-\n\nscheibe gilt schlie\u00dflich das sogenannte J\u00e4hrlichkeitsprin-\n\nzip: Wer gegen eine zu geringe Besoldung im laufenden \n\nJahr keinen Widerspruch einlegt, ist \u00fcblicherweise heraus. \n\nDie Antwort des Herrn Staatsministers der Finanzen, der \n\nmomentan nicht zugegen ist \u2013 Zitat \u2013, \u201eeine Benachteili-\n\ngung f\u00fcr die Richter, Beamten und Versorgungsempf\u00e4nger \n\ndes Freistaats Sachsen drohe aus dieser Vorgehensweise \n\nnicht, da im unwahrscheinlichen Fall, dass die s\u00e4chsische \n\nBesoldung nicht amtsangemessen gewesen sein sollte, \n\nerforderlichenfalls auch r\u00fcckwirkende Regelungen recht-\n\nlich zul\u00e4ssig w\u00e4ren\u201c, ist gewohnt schlitzohrig; denn \n\n\u201ezul\u00e4ssig\u201c ist noch lange nicht \u201ezwingend\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nAuf die Frage im Verfassungs- und Rechtsausschuss, \n\nKollege Modschiedler, \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Ja!) \n\nan die Vertreterin der Staatsregierung respektive des \n\nStaatsministeriums der Finanzen hin, was denn das meine, \n\nwurde gesagt, es w\u00e4re zul\u00e4ssig. Es w\u00e4re zul\u00e4ssig, eine \n\nr\u00fcckwirkende Regelung zu machen. \n\nBedauerlicherweise, allerdings auch erwartbar, hat sich \n\ndie Koalition bei der Behandlung des Antrags im feder-\n\nf\u00fchrenden Verfassungs- und Rechtsausschuss am \n\n30. September 2015 \n\n(Jens Michel, CDU: Falsch!) \n\nund im mitberatenden HFA, der eigentlich federf\u00fchrend \n\nsein m\u00fcsste, wie mir Kollege Michel vorhin erkl\u00e4rt hat, \n\nund auch im Innenausschuss am 1. Oktober 2015 dem \n\nStandpunkt der Staatsregierung angeschlossen. Die \n\nBeschlussempfehlung liegt Ihnen vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1667 \n\nEs w\u00e4re wenige Tage vor dem 25. Jahrestag der Wieder-\n\neinrichtung des S\u00e4chsischen Landtags ein bemerkenswer-\n\ntes Signal, wenn sich dieses Hohe Haus in der Entschei-\n\ndung \u00fcber ein Anliegen, das eine wichtige Berufsgruppe \n\nim Kernbereich der dritten Gewalt betrifft, von der \n\nStaatsregierung emanzipieren k\u00f6nnte. \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nDeswegen kommen Sie jetzt mit  \n\ndiesem Antrag! Eine Unversch\u00e4mtheit!) \n\nIn diesem Sinne bitten wir Sie, diesem Antrag zuzustim-\n\nmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Lieber Herr Kollege Bartl, vielen Dank f\u00fcr Ihr \n\nEntgegenkommen. Ich h\u00e4tte Sie zun\u00e4chst einmal fragen \n\nm\u00fcssen, wozu Sie denn eigentlich zu der Vorlage spre-\n\nchen wollen. Insofern war es v\u00f6llig in Ordnung, dass Sie \n\nhervorgekommen sind. Das haben wir jetzt einfach einmal \n\nunterstellt. Damit ist die Aussprache zumindest zu diesem \n\nTeil er\u00f6ffnet. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. \n\nProf. Schneider. \u2013 Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Bartl, \n\nseri\u00f6s ist das nicht, uns eineinhalb Stunden vor diesem \n\nTeil der Tagesordnung wissen zu lassen, dass Sie hier \n\nsprechen wollen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Das ist ja selten!) \n\nAber bitte, die Antwort werden Sie bekommen. \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die CDU-Fraktion im \n\nGanzen, aber auch f\u00fcr die Koalition, glaube ich, steht \n\nau\u00dfer Frage, dass die Richterinnen und Richter und \n\nunsere Staatsanw\u00e4lte einen Anspruch auf eine amtsange-\n\nmessene Besoldung haben. Das ist gut so. Ich m\u00f6chte \n\ndamit an die ganze Richterschaft und an alle Staatsanw\u00e4l-\n\ntinnen und Staatsanw\u00e4lte den ausdr\u00fccklichen Dank der \n\nKoalition f\u00fcr ihre verantwortungsvolle und wichtige \n\nT\u00e4tigkeit, die sie im Freistaat aus\u00fcben, richten. \n\n(Beifall bei der CDU, bei der SPD  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen nat\u00fcrlich zur \n\namtsangemessenen Besoldung. Das haben wir auch als \n\nHaushaltsgesetzgeber letztlich zu gew\u00e4hrleisten und zu \n\nerf\u00fcllen. Wir wollen das. \n\nWo stehen wir derzeit? Erstens. Es gibt \u2013 Herr Bartl, Sie \n\nhaben das ausgef\u00fchrt \u2013 das Urteil des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts vom 5. Mai 2015. Herr Bartl, dieses Urteil \n\nbezieht sich ausschlie\u00dflich auf die R1-Besoldung, nicht \n\nauf die Richterbesoldung in G\u00e4nze. \n\nZweitens hat das Bundesverfassungsgericht im Sinne \n\neiner Grundsatzentscheidung offensichtlich konkrete \n\nVorgaben entwickelt, aus denen die Amtsangemessenheit \n\nletztlich herzuleiten ist. Was Sie, Herr Bartl, nicht deutlich \n\ngemacht haben, ich mir aber gew\u00fcnscht h\u00e4tte, ist, dass es \n\nein weiteres Verfahren in Karlsruhe gibt. Das ist meines \n\nWissens ein Vorlagebeschluss des Verwaltungsgerichts \n\nHalle zur sogenannten A-Besoldung. Dieses Verfahren \n\nbetrifft unter anderem \u2013 interessanterweise, m\u00f6chte ich \n\nsagen, weil es Halle vorgelegt hat \u2013 den Freistaat Sach-\n\nsen. Jenes Verfahren ist im sogenannten Zustellungsver-\n\nfahren beim Bundesverfassungsgericht anh\u00e4ngig. Eine \n\nEntscheidung dazu steht noch aus. \n\nDrittens fand eine Anh\u00f6rung im S\u00e4chsischen Landtag \n\nstatt. Darauf haben Sie eben Bezug genommen. Dort \n\nwurden Meinungen der Sachverst\u00e4ndigen ge\u00e4u\u00dfert, die \n\nwir alle geh\u00f6rt und \u2013 mit jeweils anderen Worten \u2013 \n\nanalysiert und bewertet haben. Ich pers\u00f6nlich mache mir \n\ndie Ausf\u00fchrungen, die Prof. Wolff von der Universit\u00e4t \n\nBayreuth in der Anh\u00f6rung dargelegt hat, zu eigen. \n\nWas m\u00f6chten wir? Nat\u00fcrlich m\u00f6chten wir die Amtsange-\n\nmessenheit der Besoldung. Das ist klar. Es liegt insoweit \n\nkein Dissens zwischen uns vor. Uns geht es aber um das \n\nVerfahren und dessen Seriosit\u00e4t. Wir ben\u00f6tigen mit Blick \n\nauf den derzeitigen Stand, um die Amtsangemessenheit \u2013 \n\ngerade auch mit Blick auf den Bereich der gesamten \n\nRichterschaft in Sachsen \u2013 abschlie\u00dfend beurteilen zu \n\nk\u00f6nnen, nat\u00fcrlich auch das noch ausstehende Verfahren, \n\ndas im Zweiten Senat des Bundesverfassungsgerichts zur \n\nA-Besoldung aussteht. Wir brauchen das. Sie als Jurist \n\nsollten sich damit auch ein St\u00fcck seri\u00f6ser auseinanderset-\n\nzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchneider. Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Aber gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDanke, Herr Kollege. \u2013 Geben Sie mir recht, dass es in \n\nder Expertenanh\u00f6rung mehrere Sachverst\u00e4ndige gab, die \n\nder Auffassung waren, dass das Bundesverfassungsgericht \n\ngerade mit dieser Entscheidung zur R-Besoldung eine \n\nEntkopplung signalisiert hat, die es zwischen der A-\n\nBesoldung und der R-Besoldung gibt? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Es hat in der Anh\u00f6-\n\nrung eine Reihe von Sachverst\u00e4ndigen gegeben, die jener \n\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 5. Mai \n\nnat\u00fcrlich einen Grundsatzcharakter beigemessen haben. \n\nSie haben aber gleichzeitig ausgef\u00fchrt, dass sich die \n\nEntscheidungskriterien auf R1 bezogen und, das sagte \n\nProf. Wolff, nat\u00fcrlich auch das Verfahren zur A-Besol-\n\ndung ma\u00dfgebend ist. In eine Z\u00e4hlweise, wer von welchen \n\nSachverst\u00e4ndigen wie viel ge\u00e4u\u00dfert hat, Herr Bartl, \n\nm\u00f6chte ich mit Ihnen nicht eintreten. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nDas m\u00fcssen wir nicht machen!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir ben\u00f6tigen im \u00dcbrigen \n\nauch neben der noch ausstehenden Entscheidung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1668 \n\nBundesverfassungsgerichts das erforderliche Zahlenmate-\n\nrial, das die Staatsregierung nat\u00fcrlich herausgeben wird \n\nund im \u00dcbrigen herauszugeben hat. Dazu besteht auch \n\nkeinerlei Dissens. Sie haben, Herr Bartl, soeben den \n\nBesoldungsbericht angesprochen. Die Vorlage des Besol-\n\ndungsberichts ist nicht zwingend. Es geht um das Daten-\n\nmaterial. Das werden wir zu gegebener Zeit noch be-\n\nkommen. \n\nIch komme zum Schluss. F\u00fcr eine abschlie\u00dfende Beurtei-\n\nlung der Amtsangemessenheit ist es zum heutigen Zeit-\n\npunkt zu fr\u00fch. Tats\u00e4chlich \u2013 ich schlie\u00dfe mich der Mei-\n\nnung der Staatsregierung an \u2013 ist es momentan so, dass \n\nden Richterinnen und Richtern, den Staatsanw\u00e4ltinnen \n\nund Staatsanw\u00e4lten insgesamt kein Nachteil entsteht, \n\nwenn wir sorgsam im Rahmen eines noch durchzuf\u00fchren-\n\nden Prozesses beraten und entscheiden werden. \n\nHerr Bartl, der Antrag ist verfr\u00fcht, vorschnell und vor der \n\nZeit. Den erforderlichen Sachstand, um Amtsangemes-\n\nsenheit zu gew\u00e4hrleisten, haben wir zurzeit noch nicht. \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, ein wenig seri\u00f6ser von Ihnen zu \n\nh\u00f6ren, dass wir zum heutigen Zeitpunkt inmitten eines \n\npolitischen Meinungsfindungsprozesses sind. Damit \n\nhaben Sie sich nicht auseinandergesetzt. Das, was Sie \n\nheute dargestellt haben, ist nicht mehr, aber auch nicht \n\nweniger als Populismus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage nun die SPD-Fraktion, ob sie das Wort \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Nein. Die AfD-Fraktion? \u2013 Frau Dr. Muster, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich kurz \n\nfassen. Es geht bei dem Antrag um die Besoldung der \n\nRichter, Staatsanw\u00e4lte und der A-Besoldung. Uns liegt \n\nmittlerweile ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts f\u00fcr \n\ndie Richter und Staatsanw\u00e4lte vor. Unzweifelhaft k\u00f6nnte \n\nman bereits jetzt eine gesetzliche Regelung treffen. Der \n\nAntrag betrifft aber ebenfalls die A-Besoldung. Dazu steht \n\ndas Urteil noch aus. Ich sehe derzeit keine Notwendigkeit, \n\nsich im Ganzen damit zu befassen und zu bescheiden. Aus \n\ndiesem Grund \u2013 wir halten es im Hinblick auf die Richter \n\nund Staatsanw\u00e4lte f\u00fcr richtig \u2013 wird sich meine Fraktion \n\nder Stimme enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr.  Muster. \u2013 F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS  90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN spricht Herr Abg. Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn es zur \n\nSache mit der Befassung auch etwas sehr kurzfristig \n\nkommt, m\u00f6chte ich dennoch etwas zum Antrag sagen. Wir \n\nunterst\u00fctzen den Antrag, vor allem im Punkt 2. Dazu \n\nm\u00f6chte ich zwei bis drei kurze Ausf\u00fchrungen machen. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil, \n\nwelches heute mehrfach angesprochen wurde, einen sehr \n\numfassenden Pr\u00fcfma\u00dfstab zur Amtsangemessenheit der \n\nBesoldung entwickelt. Die Erf\u00fcllung dieses Ma\u00dfstabs \n\nsowie auch die Umsetzung setzen eine umfassende \n\nBerechnung und ein ausreichendes und umfassendes \n\nDatenmaterial voraus, um als Gesetzgeber \u00fcberhaupt in \n\nder Lage zu sein, diesen Auftrag zu erf\u00fcllen. Gemessen an \n\nder Notwendigkeit des Datenmaterials stehen wir damit \n\nvor einem faktischen Problem. Dem k\u00f6nnte Punkt 2 des \n\nAntrags der LINKEN abhelfen. \n\nFaktisch ist der Gesetzgeber, n\u00e4mlich dieses Hohe Haus, \n\ngar nicht in der Lage, seinem materiellen Gesetzgebungs-\n\nauftrag ohne weitere Hilfe nachzukommen. Wir befinden \n\nuns in einer \u00e4hnlichen Situation wie beim Wahlrecht: \n\nEntweder muss man sich der Regierung bem\u00fc\u00dfigen oder \n\nin sehr umfassendem Ma\u00dfe Expertinnen und Experten \n\nbefragen. Das hemmt die Gesetzgebungskompetenz und \n\ndamit die ureigenste Kompetenz dieses Hauses. Diese \n\nkann dadurch gest\u00e4rkt werden, dass man, wie hier gefor-\n\ndert wird, einen entsprechenden Besoldungsbericht \n\nvorlegt, damit diesem Haus auch klar und kenntlich wird, \n\nwie der Stand ist und eine amtsangemessene Besoldung \n\ntats\u00e4chlich aussehen kann. Damit wird dieses Haus in die \n\nLage versetzt, seinem Auftrag als Gesetzgeber ohne \n\nexterne Hilfe nachzukommen. Deswegen stimmen wir \n\ndem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nLippmann. Weitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. \n\nHerr Bartl, Sie m\u00f6chten noch einmal sprechen? \n\n(Zuruf aus dem Plenum:  \n\nWie viele Minuten hat er denn noch?) \n\nHerr Bartl, Sie haben noch zwei Minuten. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident!. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nIch m\u00f6chte kurz auf den Kollegen Prof. Schneider einge-\n\nhen. \n\nErstens nehme ich das Totschlagargument Populismus \n\ngern entgegen. Ich entschuldige mich zun\u00e4chst erst \n\neinmal, dass wir uns sp\u00e4t entschieden haben. Ich habe zur \n\nStunde noch nicht einmal die Drucksache vorliegen. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Aber  \n\nSie haben eine ausgefeilte Rede gehabt!) \n\n\u2013 Diese habe ich vorhin angefertigt. Das k\u00f6nnen Sie gern \n\nbei meinen Mitarbeitern erfragen. Die Drucksache liegt \n\nnoch nicht in meinem Fach. \n\nZweitens m\u00f6chte ich etwas zum Problem des Populismus \n\nsagen. Wir sind der Auffassung, vielleicht haben wir einen \n\nDissens, dass in Bezug auf die R-Besoldung einerseits \n\nund die A-Besoldung andererseits jetzt zu pr\u00fcfen ist, ob \n\ndas Besoldungsgesetz aus dem Jahr 2013 weiter anwend-\n\nbar ist. Dies zu beobachten, zu kontrollieren und Aufga-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1669 \n\nben zu verteilen ist Sache des Parlaments. Dabei kann \n\nman die Auffassung des Staatsministers der Finanzen \n\nvertreten, der sagt, dass wir damit warten, bis die Urteile \n\nzur A-Besoldung vorliegen. Das kann in f\u00fcnf Monaten, in \n\nzehn Monaten oder vielleicht in zwei Jahren der Fall sein. \n\nWir k\u00f6nnten aber auch der Meinung sein, dass man dies \n\njetzt behandelt. \n\nUns besch\u00e4ftigt folgender Punkt \u2013 von Ihnen hat niemand \n\netwas dazu gesagt \u2013: Ist es richtig, dass Richterinnen und \n\nRichter, Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte Besol-\n\ndungsanspr\u00fcche verlieren k\u00f6nnten? Diese Frage stellen \n\nwir letzten Endes. Dazu hat von der Koalition niemand \n\netwas gesagt. Sie haben aber die Mehrheit zu entscheiden, \n\nob es r\u00fcckwirkend angewandt wird oder nicht. Dazu h\u00e4tte \n\nich mir eine Entscheidung oder zumindest eine Erkl\u00e4rung \n\ngew\u00fcnscht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich gestatte eine Zwischen-\n\nfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Modschiedler, \n\nbitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Danke. Das ist eine Zwi-\n\nschenfrage kurz vor dem Ende Ihrer Rede. Herr Bartl, \n\nbleiben Sie bitte sachlich, weil wir immer sachlich mitei-\n\nnander diskutieren. W\u00e4re es nicht in Kenntnis der Be-\n\nschlussempfehlung vom 6. Oktober sinnvoller gewesen \u2013 \n\nSie wussten, dass dies auf der Tagesordnung steht \u2013, \n\nvorher Bescheid zu sagen, damit wir eine saubere und \n\nsachliche, auf unserer Ebene gef\u00fchrte Diskussion halten \n\nk\u00f6nnen, anstatt einen solchen Schnellschuss 1,5 Stunden \n\nvorher einzureichen? Sie kommen mit einer ausgefeilten \n\nRede, und alle anderen k\u00f6nnen improvisieren. Es gab eine \n\nAnh\u00f6rung. Diese Diskussion konnten wir nur noch \n\nschnell innerhalb von 1,5 Stunden, nachdem wir Kenntnis \n\ndavon hatten, f\u00fchren. Ist das in Ihrem Interesse sachdien-\n\nlich gewesen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege, ich bin fest \n\n\u00fcberzeugt, wenn ich Ihnen das vorgestern oder vor einer \n\nhalben Woche signalisiert h\u00e4tte, h\u00e4tten Sie heute unter \n\nUmst\u00e4nden nat\u00fcrlich meinen Argumenten folgen k\u00f6nnen. \n\nSie w\u00e4ren ihnen gefolgt und h\u00e4tten zugestimmt. Dar\u00fcber \n\nbin ich mir v\u00f6llig im Klaren. \n\nErstens. Wenn wir \u00fcber Populismus reden, ist das ja nun \n\nwohl der Gipfel. Zweitens. Ich habe vorhin erkl\u00e4rt, dass \n\nich tats\u00e4chlich die Drucksache noch nicht hatte. Ich r\u00e4ume \n\ngern ein, dass ich die Beschlussempfehlung als Vorsitzen-\n\nder mit unterschrieben habe und deshalb auch wusste, \n\ndass sie hier sein wird. Das gebe ich gern zu. Doch mein \n\nProblem ist letzten Endes, dass ich nicht erkennen kann, \n\ndass wir bei einer solchen Materie noch zwei Tage Vor-\n\nlauf brauchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! \u2013 Herr Prof. Schneider? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Mit einem Satz, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Es ist weder seri\u00f6s noch schl\u00fcssig, noch \n\nsorgsam, wie hier DIE LINKE, Herr Bartl, mit einem \n\nwesentlichen Teil dieser Staatsgewalten umgeht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Kurzin-\n\ntervention. Herr Bartl, m\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Das war keine \n\nKurzintervention, das war ein Redebeitrag!) \n\n\u2013 Der Redebeitrag wird von hier vorn gehalten. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Das erspare ich mir!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine weiteren \n\nWortmeldungen. Wir kommen zur Abstimmung. Es war, \n\nHerr Bartl, Einzelabstimmung \u00fcber Ziffer 1 der Drucksa-\n\nche 6/2875 gew\u00fcnscht. Darin geht es um die Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses zum \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE, Drucksache 6/1691. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen ist der Beschlussempfehlung mehrheit-\n\nlich entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Aus den Reihen der Fraktio-\n\nnen liegen mir keine weiteren Wortmeldungen zu diesem \n\nTagesordnungspunkt vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschlussemp-\n\nfehlungen, die wir nicht schon durch Einzelabstimmungen \n\nbehandelt haben, die Zustimmung des Plenums entspre-\n\nchend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 7. Oktober 2015 \n\n 1670 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/2876 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen als Drucksache 6/2876 die Sammeldrucksache \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen vor. \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatterinnen und \n\nBerichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte \n\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Da kein Verlangen nach der \n\nAussprache vorliegt, kommen wir sogleich zur Abstim-\n\nmung. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle \n\nich hiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustim-\n\nmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungsver-\n\nhalten im Ausschuss unter Beachtung der Ihnen bereits \n\nbekannt gemachten abweichenden Auffassungen einzelner \n\nFraktionen fest. Der Tagesordnungspunkt ist damit been-\n\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n21. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 22. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 8. Oktober 2015, 10 Uhr, \n\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu \n\nliegen Ihnen vor. Die 21. Sitzung des S\u00e4chsischen Land-\n\ntages ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten \n\nAbend. Bis morgen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 16:04 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}