{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-04-28T08:26:22Z",
        "Last-Modified": "2016-04-28T09:43:18Z",
        "Last-Save-Date": "2016-04-28T09:43:18Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "653",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-04-28T08:26:22Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-04-28T09:43:18Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-04-28T08:26:22Z",
        "dcterms:modified": "2016-04-28T09:43:18Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-04-28T08:26:22Z",
        "meta:save-date": "2016-04-28T09:43:18Z",
        "modified": "2016-04-28T09:43:18Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2110",
            "2783",
            "1443",
            "5059",
            "4949",
            "3206",
            "3921",
            "5781",
            "5387",
            "5520",
            "5799",
            "5515",
            "5481",
            "5125",
            "6096",
            "4592",
            "5598",
            "4689",
            "4974",
            "4620",
            "5453",
            "5340",
            "5217",
            "5276",
            "5202",
            "4966",
            "5453",
            "5139",
            "4696",
            "4920",
            "5875",
            "4732",
            "5638",
            "4490",
            "5908",
            "5893",
            "5560",
            "5921",
            "5715",
            "5677",
            "5440",
            "5803",
            "5880",
            "4566",
            "4578",
            "4542",
            "4889",
            "4803",
            "5272",
            "5381",
            "5074",
            "5749",
            "5644",
            "5137",
            "5410",
            "4701",
            "5686",
            "6018",
            "5732",
            "5657",
            "5786",
            "5195",
            "5420",
            "5248",
            "4390",
            "5669",
            "5702",
            "5735",
            "5508",
            "5077",
            "5469",
            "5958",
            "4233",
            "2907",
            "2092"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-04-28T08:26:22Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-04-28T09:43:18Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_32_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:85761f0d-41ad-45a0-b890-a67e7a46b1ac",
        "xmpTPg:NPages": "75"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/32 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n32. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 20. April 2016, Plenarsaal Schluss: 16:46 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2555 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2555 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2555 \n\n Christian Piwarz, CDU 2555 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2556 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2556 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 2556 \n\n1 Wahl eines stellvertretenden stimm-\n\nberechtigten Mitglieds f\u00fcr den \n\nLandesjugendhilfeausschuss gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 4 des \n\nLandesjugendhilfegesetzes  \n\n Drucksache 6/4860, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 2557 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2557 \n\n2 Aktuelle Stunde 2558 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Hochschulentwicklungsplan:  \n\nWissenschaftsland Sachsen weiter \n\nprofilieren \u2013 Planungssicherheit \n\nohne Stellenk\u00fcrzungen. Entwick-\n\nlungsrahmen f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nHochschullandschaft bis 2025  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 2558 \n\n Aline Fiedler, CDU 2558 \n\n Holger Mann, SPD 2559 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2560 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2561 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2562 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 2563 \n\n Holger Mann, SPD 2564 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 2564 \n\n Holger Mann, SPD 2565 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2565 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2565 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 2567 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Entscheidungen \u00fcber den  \n\nIndustriestandort Sachsen \u2013  \n\ndrohender Arbeitsplatzverlust bei  \n\nBombardier \u2013 Gr\u00fcnde f\u00fcr das  \n\nhilflose Agieren der Staatsregierung  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 2567 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2568 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2569 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2569 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2570 \n\n Octavian Ursu, CDU 2571 \n\n Thomas Baum, SPD 2572 \n\n Mario Beger, AfD 2573 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2574 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 2575 \n\n Andreas Nowak, CDU 2575 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 2575 \n\n Marko Schiemann, CDU 2576 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2576 \n\n Marko Schiemann, CDU 2577 \n\n Henning Homann, SPD 2577 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2578 \n\n Frank Heidan, CDU 2578 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2579 \n\n Frank Heidan, CDU 2579 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes S\u00e4chsischen  \n\nHochschulfreiheitsgesetzes  \n\n Drucksache 6/4578, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 2580 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2580 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 2581 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der  \n\nS\u00e4chsischen Landkreisordnung  \n\n Drucksache 6/4853, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 2581 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2581 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2583 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2583 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Neuordnung  \n\nder Fl\u00fcchtlingsaufnahme im  \n\nFreistaat Sachsen und zur  \n\n\u00c4nderung weiterer Vorschriften  \n\n Drucksache 6/4865, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 2583 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 2583 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2585 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2585 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2585 \n\n6 Fachkr\u00e4fteallianz Sachsen  \n\n Drucksache 6/4831, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 2585 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2585 \n\n Henning Homann, SPD 2587 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 2588 \n\n Mario Beger, AfD 2590 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2591 \n\n Frank Heidan, CDU 2592 \n\n Dr. Eva- Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr die Wissenschaft und Kunst 2593 \n\n Henning Homann, SPD 2595 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2595 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7 Finanzielle Soforthilfen f\u00fcr die von \n\nInsektizid-Belastungen im Wein \n\nbetroffenen Winzerinnen und  \n\nWinzer bereitstellen \u2013 Gef\u00e4hrdung \n\nf\u00fcr den Fortbestand des Weinbauge-\n\nbietes Mei\u00dfen (Elbtal) als s\u00e4chsische \n\nKulturlandschaft abwenden!  \n\n Drucksache 6/4780, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 2596 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2596 \n\n Daniela Kuge, CDU 2596 \n\n Sebastian Fischer, CDU 2597 \n\n Simone Lang, SPD 2599 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2600 \n\n 2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner 2601 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2601 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2602 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2603 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2605 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2606 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 2607 \n\n8 S\u00e4chsische Bahnprojekte im  \n\nBundesverkehrswegeplan 2030  \n\n Drucksache 6/4855,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 2607 \n\n Silke Grimm, AfD 2607 \n\n Andreas Nowak, CDU 2608 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 2610 \n\n Thomas Baum, SPD 2611 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 2612 \n\n Frank Heidan, CDU 2613 \n\n Karin Wilke, AfD 2613 \n\n Frank Heidan, CDU 2613 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2614 \n\n Silke Grimm, AfD 2615 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2616 \n\n9 Evaluierung der Lehramtsaus-\n\nbildung unverz\u00fcglich durchf\u00fchren  \n\n Drucksache 6/4604,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 2616 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2616 \n\n Alexander Dierks, CDU 2617 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2619 \n\n Holger Mann, SPD 2620 \n\n Andrea Kersten, AfD 2621 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2622 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2624 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2624 \n\n10 Jahresbericht 2014 des S\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 6/2370,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 6/4829, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 2625 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2625 \n\n11 Entlastung des Pr\u00e4sidenten des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes hin-\n\nsichtlich der Haushaltsrechnung f\u00fcr \n\ndas Jahr 2014 nach \u00a7 101 S\u00e4HO  \n\nzu Rechnung des S\u00e4chsischen  \n\nRechnungshofs \u00fcber die Einnahmen \n\nund Ausgaben des Einzelplans 11  \n\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2014  \n\n Drucksache 6/4269,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/4818,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 2625 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2625 \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 6/4236, 6/4586, Unter-\n\nrichtungen durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/4819,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 2625 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2625 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Beschlussempfehlungen und Berich-\n\nte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/4828 2626 \n\n Zustimmung 2626 \n\n14 Beschlussempfehlungen  \n\nund Berichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/4858 2626 \n\n Zustimmung 2626 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2626 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2555 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 32. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Gleich zu Beginn begr\u00fc\u00dfe ich \n\nden Vizepr\u00e4sidenten des Landtags Sachsen-Anhalt Herrn \n\nKollegen Wulf Gallert. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Kosel, Frau Zais und Herr Sodann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \n\nfolgende Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 6 bis 9 \n\nfestgelegt: CDU 60 Minuten, DIE LINKE 40 Minuten, \n\nSPD 32 Minuten, AfD 28 Minuten, GR\u00dcNE 20 Minuten \n\nund Staatsregierung 40 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nEin als dringlich bezeichneter Antrag der Fraktion DIE \n\nLINKE liegt Ihnen in Drucksache 6/4902 vor mit dem \n\nTitel \u201eNachtragshaushalt zum Doppelhaushalt 2015/2016 \n\nzur Umsetzung des Stellenabbaustopps bei der Polizei \n\nvorlegen \u2013 Budgetrecht des Parlaments wahren\u201c. Der \n\nLandtag hat, wie wir wissen, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit des vorliegenden \n\nAntrags festzustellen. Der Antrag m\u00fcsste in diesem Fall \n\nnoch in dieser Sitzung abschlie\u00dfend behandelt werden. \n\nVoraussetzung f\u00fcr eine Dringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass \n\nim \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige Entscheidung \n\ndieses Hohen Hauses \u00fcber den Antrag nicht mehr erreich-\n\nbar ist. Ich bitte Kollegen Scheel um die Begr\u00fcndung der \n\nDringlichkeit. Aber er ist ja ein Profi. Er wei\u00df, es geht um \n\ndie Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. Bitte, Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nWir haben Ihnen einen als dringlich bezeichneten Antrag \n\nvorgelegt, weil wir es als notwendig erachten, dass wir \n\nhier eine Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, wie in diesem Haus der \n\ndringend notwendige Stellenabbau gestoppt werden kann. \n\nWir haben im letzten Haushaltsausschuss am 6. April \n\neinen Beschluss gefasst. Leider konnte die Mehrheit dem \n\nAnsinnen, zu dieser Frage einen ordentlichen Nachtrags-\n\nhaushalt vorzulegen, nicht folgen. \n\nWir haben schon im Oktober des letzten Jahres feststellen \n\nd\u00fcrfen, dass sich der Herr Staatsminister des Innern \n\ndar\u00fcber ausgelassen hat, dass der Stellenabbau ab sofort \n\nauszusetzen sei. Dementsprechend hat das SMI bereits am \n\n25. November des letzten Jahres einen Antrag an das \n\nFinanzministerium gestellt, eben diesen Stellenabbau f\u00fcr \n\ndas Jahr 2015 und eigentlich auch f\u00fcr das Jahr 2016 \n\nauszusetzen. Daraufhin ist nichts geschehen. Es wird in \n\ndiesem Haus dringend zu kl\u00e4ren sein, warum der Finanz-\n\nminister f\u00fcnf Monate hat verstreichen lassen, bis in dieser \n\nFrage einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Beschlussfassung im \n\nS\u00e4chsischen Landtag stattgegeben wurde. \n\n(Christian Piwarz, CDU: K\u00f6nnten Sie einmal  \n\nzur Dringlichkeit sprechen! \u2013 Herr Pr\u00e4sident!) \n\nWir haben festzustellen, dass hier kein Nachtragshaushalt \n\nvorgelegt wurde, sondern dass eine Umgehung des \n\nHaushalts- und Budgetrechts des Landtags stattgefunden \n\nhat durch die Befassung allein des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses. Wir halten es f\u00fcr dringend geboten, dass ein \n\nsolches Nachtragshaushaltsgesetz in den Landtag einge-\n\nbracht wird. Deshalb muss der Antrag auch heute behan-\n\ndelt werden, damit die zeitlichen Abl\u00e4ufe auch gegeben \n\nsind. \n\nIch erinnere daran, dass die Gesch\u00e4ftsordnung vorsieht: \n\n\u00dcber ein solches Nachtragshaushaltsgesetz ist im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag innerhalb von f\u00fcnf Wochen abschlie\u00dfend \n\nzu beraten. Insofern haben wir die M\u00f6glichkeit, noch \n\nRechtssicherheit herzustellen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nNichts zur Dringlichkeit!) \n\nErschwerend kommt hinzu, dass die AfD mit Datum vom \n\n13. April eine Pressemitteilung herausgegeben hat, in der \n\nsie sich \u00fcber ihr Vorhaben ge\u00e4u\u00dfert hat, eine verfassungs-\n\nrechtliche Beschwerde gegen dieses Vorgehen einzulegen. \n\nWir haben hier und heute die M\u00f6glichkeit, diese Rechts-\n\nunsicherheit f\u00fcr die k\u00fcnftig zu schaffenden Stellen zu \n\nbeseitigen, indem dieser Antrag erstens hier behandelt und \n\ndazu zweitens positiv votiert und die Staatsregierung \n\ndamit aufgefordert wird, ein vern\u00fcnftiges Nachtragshaus-\n\nhaltsgesetz in den Landtag einzubringen, damit wir dieses \n\ndann auch beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke, Kollege Scheel. \n\nDamit ist weit ausholend die Dringlichkeit begr\u00fcndet \n\nworden. Ich sehe an Mikrofon 5 eine Gegenrede. Auch sie \n\nbezieht sich nat\u00fcrlich auf die Dringlichkeit des Antrags. \n\n(Rico Gebhardt, DIELINKE:  \n\nOder auf den Vorredner!) \n\nChristian Piwarz, CDU: Worauf auch sonst, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, wobei ich dann meinem Vorredner schon einiges \n\nvoraus h\u00e4tte. \u2013 Herr Kollege Scheel, ich habe jetzt wirk-\n\nlich drei Minuten aufmerksam zugeh\u00f6rt. Ich habe nicht \n\nein Argument gefunden, womit Sie zur Dringlichkeit \n\ngesprochen h\u00e4tten. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: F\u00fc\u00dfe waschen!) \n\nAls ich diesen Dringlichen Antrag zur Kenntnis bekom-\n\nmen habe, habe ich festgestellt, ich bin ja vieles gewohnt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2556 \n\nvon den LINKEN, aber der Antrag hat mich dazu gef\u00fchrt, \n\ndass ich wirklich vor einem ganz gro\u00dfen R\u00e4tsel stand, was \n\nSie mit diesem Dringlichen Antrag eigentlich wollen und \n\nwie Sie, zur H\u00f6lle, die Dringlichkeit begr\u00fcnden wollen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nEr hat H\u00f6lle gesagt!) \n\nWir haben die Situation, dass der Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss am 6. April getagt hat. Die Einreichungsfrist f\u00fcr \n\nAntr\u00e4ge im regul\u00e4ren Beratungsverfahren endete am \n\n11. April. Sie hatten mithin drei Werktage Zeit. Wenn man \n\ndas Wochenende noch hinzunimmt, an dem selbst Ange-\n\nh\u00f6rige Ihrer Fraktionen, glaube ich, das eine oder andere \n\narbeiten, \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\ndann h\u00e4tten Sie f\u00fcnf Tage Zeit gehabt, um einen Antrag \n\nim regul\u00e4ren Verfahren in den Gesch\u00e4ftsgang zu bringen. \n\nSie haben es schlicht und ergreifend nicht geschafft. \n\nNun stellt sich mir die Frage, warum Sie es nicht ge-\n\nschafft haben. Der eine Punkt w\u00e4re, Sie machen das \n\nvors\u00e4tzlich, indem Sie die Gesch\u00e4ftsordnung missachten, \n\ndamit Sie hier noch ein bisschen Publicity f\u00fcr Ihr Anlie-\n\ngen bekommen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE,  \n\nsch\u00fcttelt den Kopf.) \n\n\u2013 Sie sch\u00fctteln den Kopf. Ich w\u00fcrde Ihnen das nie zutrau-\n\nen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nDann kommen wir aber zu einem anderen Punkt. Das \n\nw\u00e4re dann der Punkt, dass Sie es einfach nicht geschafft \n\nhaben: aus Nachl\u00e4ssigkeit, falscher Organisation und \n\ndergleichen mehr. Dann m\u00fcssten Sie sich nat\u00fcrlich fragen \n\nlassen, warum das so ist. \n\nM\u00f6glicherweise m\u00fcssen wir in Zukunft eine neue Ma\u00df-\n\neinheit einf\u00fchren, n\u00e4mlich die Ma\u00dfeinheit f\u00fcr die Zeit \n\nzwischen dem Zeitpunkt, an dem ein Ereignis stattgefun-\n\nden hat, und dem Ende der Einreichungsfrist f\u00fcr einen \n\nAntrag. Das ist dann wahlweise ein Gebhardt oder ein \n\nScheel. Wir haben jetzt aber locker zwei oder drei Scheels \n\nerreicht. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei  \n\nder CDU, der SPD und der AfD) \n\nKurz und gut: Meine R\u00e4tsel bleiben. Dieser Antrag ist \n\nbeim besten Willen nicht dringlich. Ich kann Ihnen nur \n\nempfehlen, Ihre eigene interne Arbeitsorganisation zu \n\nverbessern. Wenn es nottut, dann stehe ich gern mit Rat \n\nund Tat zur Seite. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund des Abg. Gunter Wild, AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chste Fraktion \n\n\u00e4u\u00dfert sich die Fraktion GR\u00dcNE an Mikrofon 3 zur \n\nDringlichkeit des Antrags. Sie wird vertreten von Herrn \n\nKollegen Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vorausge-\n\nschickt: Meine Fraktion teilt die Meinung, dass es richtig \n\nwar, was der Haushalts- und Finanzausschuss beschlossen \n\nhat. Gleichwohl kann man von mir aus in diesem Hohen \n\nHaus gern \u00fcber die Frage eines Nachtragshaushalts \n\ndebattieren. \n\nSie wissen, dass meine Fraktion durchaus bereit ist, die \n\nFrage der Dringlichkeit auch politisch etwas weiter \n\nauszulegen, und in vielen Punkten vor allen Dingen die \n\nFrage, ob das Ziel, das rechtzeitige Erreichen der Ma\u00df-\n\nnahme oder des Beschlusses erreichbar ist, in den Vorder-\n\ngrund stellt und weniger die Frage des rechtzeitigen \n\nEingangs. In diesem konkreten Fall muss ich aber sagen: \n\nWir sind uns im Hohen Haus ja immer einig, dass Sport \n\netwas sehr Wichtiges ist. Bei der Sportpolitik gibt es \n\ngro\u00dfe Einigkeit. Das Verfahren, das die LINKE nun an \n\nden Tag legt, ist aber ein bisschen sehr sportlich, selbst \n\nwenn man sich dar\u00fcber h\u00e4ufig einig ist. Wenn man f\u00fcnf \n\nTage Zeit hat vom Beschluss des HFA bis zur Verfristung \n\nvon Antr\u00e4gen, dann sage ich relativ deutlich: Es war doch \n\nschon am Tag des Beschlusses des HFA absehbar, dass \n\nman zu dieser Ma\u00dfnahme vonseiten der LINKEN kom-\n\nmen w\u00fcrde. Von daher ist es dann selbst meiner Fraktion \n\neine zu sportliche Auslegung der Gesch\u00e4ftsordnung, \n\nweswegen wir hier und heute die Dringlichkeit nicht \n\nbejahen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Sehr gut!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Lippmann \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Nun f\u00fcr die AfD-Frakti-\n\non Kollege Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nSehr geehrte Kollegen! Inhaltlich sind wir nah bei Ihnen. \n\n(Jens Michel, CDU: Bei den LINKEN! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Ausnahmsweise!) \n\nLeider Gottes k\u00f6nnen wir die Dringlichkeit auch nicht \n\nsehen. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass Sie es fristgerecht \n\neingereicht h\u00e4tten, damit das Parlament es ordentlich h\u00e4tte \n\nbesprechen k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe am Mikro 3 f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Frau Kollegin Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ich m\u00f6chte der Vollst\u00e4ndigkeit \n\nhalber f\u00fcr die SPD-Fraktion feststellen, dass es sich hier \n\num ein Begehr handelt, das auf Umsetzung eines Kabi-\n\nnettsbeschlusses vom 4. M\u00e4rz fu\u00dft. Der Haushalts- und \n\nFinanzausschuss hat jetzt dazu beschlossen. Es ist also \n\nfestzustellen, dass sowohl in der Vergangenheit gen\u00fcgend \n\nZeit bestand, im normalen Verfahren einen Antrag zu \n\nstellen als auch, wie die Antragstellerin selber in ihrer \n\nBegr\u00fcndung feststellt, auch jetzt noch die M\u00f6glichkeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2557 \n\nbest\u00fcnde, rechtzeitig einen Beschluss herbeizuf\u00fchren. \n\nWenn es den Antragstellern um den Inhalt des Beschlus-\n\nses vom Haushalts- und Finanzausschuss geht, dann \n\nwiederum ist der Dringliche Antrag das v\u00f6llig falsche \n\nInstrument, weil es nicht darum geht, damit eine getroffe-\n\nne Entscheidung infrage zu stellen. Der Haushalts- und \n\nFinanzausschuss hat sehr verantwortungsvoll die \n\nschnellstm\u00f6gliche Entscheidungsvariante gew\u00e4hlt. Des-\n\nhalb lehnt die SPD-Fraktion die Dringlichkeit des Antra-\n\nges ab. \n\n(Beifall bei der SPD und CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollegin \n\nNeukirch f\u00fcr die SPD-Fraktion. Ich sehe jetzt keine \n\nweiteren Wortmeldungen. Wir kommen zur Abstimmung. \n\nBei der Abstimmung geht es darum \u2013 ich betone das noch \n\neinmal, \u2013 ob Sie die Dringlichkeit bejahen. Wer daf\u00fcr ist, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit \n\nist die Dringlichkeit abgelehnt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, ich sehe jetzt keine \n\nweiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder gar Widerspruch \n\ngegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der 32. \n\nSitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines stellvertretenden stimmberechtigten Mitglieds  \n\nf\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 4 des Landesjugendhilfegesetzes \n\nDrucksache 6/4860, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nMit Schreiben vom 7. April dieses Jahres hat Frau Abg. \n\nJuliane Nagel ihren Verzicht auf die stellvertretende \n\nMitgliedschaft im Landesjugendhilfeausschuss erkl\u00e4rt. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 4 in Verbindung mit \n\n\u00a7 13 Abs. 3 des Landesjugendhilfegesetzes hat der S\u00e4ch-\n\nsische Landtag bei Ausscheiden aus dem Landesjugend-\n\nhilfeausschuss f\u00fcr die verbleibende Amtsperiode ein \n\nErsatzmitglied zu w\u00e4hlen und deshalb ist heute diese \n\nNachwahl erforderlich. \n\nHierzu liegt Ihnen der Wahlvorschlag der nach \u00a7 15 \n\nAbs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung vorschlagsberechtigten \n\nFraktion DIE LINKE in der Drucksache 6/4860 vor. \n\nVorgeschlagen zur Wahl als stellvertretendes stimmbe-\n\nrechtigtes Mitglied im Landesjugendhilfeausschuss ist \n\nHerr Norbert Streng. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nAllerdings kann stattdessen mit Handzeichen abgestimmt \n\nwerden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage \n\nSie daher, ob jemand widerspricht, dass bei der Wahl des \n\nstellvertretenden stimmberechtigten Mitglieds f\u00fcr den \n\nLandesjugendhilfeausschuss durch Handzeichen abge-\n\nstimmt wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Es hat keinen \n\nWiderspruch gegeben. Wir k\u00f6nnen per Handzeichen \n\nw\u00e4hlen. \n\nWer daf\u00fcr ist, dass Herr Norbert Streng als stellvertreten-\n\ndes stimmberechtigtes Mitglied f\u00fcr den Landesjugendhil-\n\nfeausschuss zu w\u00e4hlen ist, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Vielen Dank. Damit ist Herr Streng als stellver-\n\ntretendes stimmberechtigtes Mitglied in den Landesju-\n\ngendhilfeausschuss gew\u00e4hlt. Ich m\u00f6chte Ihnen noch \n\nmitteilen, dass Herr Streng schriftlich zu seiner Wahlan-\n\nnahme befragt wird, weil wir das hier nicht direkt tun \n\nk\u00f6nnen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2558 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Hochschulentwicklungsplan: Wissenschaftsland Sachsen \n\nweiter profilieren \u2013 Planungssicherheit ohne Stellenk\u00fcrzungen. \n\nEntwicklungsrahmen f\u00fcr die s\u00e4chsische Hochschullandschaft bis 2025 \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Entscheidungen \u00fcber den Industriestandort Sachsen \u2013 \n\ndrohender Arbeitsplatzverlust bei Bombardier \u2013 Gr\u00fcnde f\u00fcr das hilflose \n\nAgieren der Staatsregierung \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium auf \n\ndie Fraktionen wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minu-\n\nten, DIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD \n\n14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten und die Staatsregierung \n\nzweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nHochschulentwicklungsplan: Wissenschaftsland Sachsen weiter profilieren \u2013 \n\nPlanungssicherheit ohne Stellenk\u00fcrzungen. Entwicklungsrahmen  \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Hochschullandschaft bis 2025 \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der SPD das Wort. Wir beginnen mit der CDU-\n\nFraktion. Das Wort ergreift Frau Kollegin Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Der Hochschulentwicklungsplan ist \n\neines der wichtigsten, wenn nicht sogar das wichtigste \n\nThema der Wissenschaftspolitik in dieser Legislatur. Er \n\ngibt den Hochschulen Planungssicherheit f\u00fcr fast \n\nzehn Jahre, er erh\u00e4lt die Stellen f\u00fcr die Hochschulen und \n\ner beinhaltet alle 14 s\u00e4chsischen Hochschulen. Das hei\u00dft, \n\n14 unterschiedliche Hochschulprofile und Schwerpunkte \n\nwerden weiterhin das gesamte Land pr\u00e4gen und wichtige \n\nImpulse f\u00fcr die regionale Entwicklung vor Ort geben. Das \n\nBetreuungsverh\u00e4ltnis wird sich verbessern und auch die \n\nQualit\u00e4t der Lehre steigt. \n\nHochschulpolitik wird auch weiterhin von einem hohen \n\nAnspruch gepr\u00e4gt sein, einerseits von Exzellenz und \n\ninternationaler Ausstrahlung und andererseits von regio-\n\nnaler Verantwortung und Sicherung des zuk\u00fcnftigen \n\nFachkr\u00e4ftebedarfs f\u00fcr Sachsen. Ein wichtiger Punkt an der \n\nStelle ist die Verstetigung der Hochschulen f\u00fcr angewand-\n\nte Wissenschaften mit ihren praxisorientierten Studien-\n\ng\u00e4ngen, die eine sehr gute Voraussetzung f\u00fcr die Unter-\n\nnehmen und die Wirtschaft in unserem Land bieten. Mit \n\ndieser Verstetigung werden endlich die Empfehlungen des \n\nWissenschaftsrates in Sachsen umgesetzt. \n\nIntensiv wurde die Anzahl der Studenten diskutiert. \n\n95 000 sollen es zuk\u00fcnftig sein, das ist eine Absenkung \n\num 11 000. Man muss bei dieser Debatte als Erstes sagen, \n\ndass die Steigerung der Studentenzahlen in den letzten \n\nJahren vor allem auf die Mittel aus dem Hochschulpakt \n\nzur\u00fcckzuf\u00fchren war, die der Bund uns zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt hat. Allein in diesem Jahr flie\u00dfen aus diesem \n\nBereich circa 90 Millionen Euro. Denjenigen, die sagen, \n\nwir m\u00fcssen die Studentenzahlen auf dem heutigen Niveau \n\nhalten, gebe ich zu bedenken, dass dieser Anteil zuk\u00fcnftig \n\naus Landesmitteln zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcsste \n\nund zu fragen ist, woher diese kommen sollen. \n\nWir als Koalition haben gesagt, es ist ehrlicher, den \n\nLandesanteil zu stabilisieren, die Kostensteigerung der \n\nHochschulen f\u00fcr die kommenden Jahre einzuplanen und \n\nlangfristige \u00dcberlegungen anzustellen, wie die Reduzie-\n\nrung der Studentenzahlen sinnvoll auf den Weg gebracht \n\nwerden kann. Die Wissenschaft ist \u2013 und das ist sinnvol-\n\nlerweise im Grundgesetz festgelegt \u2013 ein Bereich, der von \n\nFreiheit und Autonomie gepr\u00e4gt ist und nach Weiterent-\n\nwicklung strebt. Deshalb ist die Hochschulentwicklungs-\n\nplanung das Ergebnis einerseits intensiver Arbeit des \n\nWissenschaftsministeriums und andererseits des Dialogs \n\nmit den Hochschulen. \n\nEin Grund ist die eben erw\u00e4hnte Hochschulautonomie, ein \n\nanderer Grund ist, dass wir heute nicht zu hundert Prozent \n\nwissen, wie die Welt und Bedarfe in zehn Jahren ausse-\n\nhen, weil die Wissenschaft in Bewegung bleibt. Das wird \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2559 \n\nauch Ver\u00e4nderung im Bereich der Ausbildung nach sich \n\nziehen. Das, was wir aber wissen, ist der Bedarf in den \n\nBereichen der Daseinsvorsorge, beispielsweise Lehrer, \n\n\u00c4rzte oder Juristen. Daher stehen wir in der Verantwor-\n\ntung, dass dieser von unseren Universit\u00e4ten in den n\u00e4chs-\n\nten Jahren abgedeckt wird. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich die \n\nAufstockung der Studienpl\u00e4tze f\u00fcr die Lehrer auf 2 000 in \n\nden drei unterschiedlichen Standorten au\u00dferordentlich. \n\nEckpunkte liegen bislang vor. Das ist auch Thema unserer \n\nAktuellen Debatte. Es ist noch nicht der fertige Hoch-\n\nschulentwicklungsplan. Er befindet sich gerade in der \n\nAbstimmung mit den Hochschulen. Nat\u00fcrlich kann es an \n\nder einen oder anderen Stelle noch Ver\u00e4nderungen oder \n\nklarere Definitionen geben, beispielsweise f\u00fcr die Zukunft \n\nder Pharmazie in Leipzig oder die der kleineren F\u00e4cher. \n\nGemeinsamer Anspruch bleibt nach wie vor die Qualit\u00e4ts-\n\nsicherung und die Erh\u00f6hung der Absolventenquote und \n\ndes Studienerfolgs. \n\nWir werden weiterhin mit den Hochschulen in der Dis-\n\nkussion bleiben, damit dieser Anspruch mit ganz konkre-\n\nten Ma\u00dfnahmen in der Zukunft erf\u00fcllt wird. Das Land \n\nwird jetzt mit der Verbesserung der Betreuungsquote \n\nseinen wichtigen Beitrag dazu leisten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen m\u00f6chte \n\nInnovationsland sein. Daf\u00fcr brauchen wir fitte und gut \n\nausgestattete Hochschulen. Sie sollen auf Spitzenniveau \n\nlehren und forschen k\u00f6nnen. Der Hochschulpakt hat \n\ngeholfen, unser Hochschulsystem weiter zu st\u00e4rken und \n\nunsere Hochschulen f\u00fcr Studenten und Wissenschaftler zu \n\nhochattraktiven Einrichtungen zu entwickeln. Jetzt m\u00fcs-\n\nsen wir die Qualit\u00e4t mit unseren eigenen Mitteln weiter \n\nabsichern, und daf\u00fcr bieten die vorliegenden Eckpunkte \n\neine sehr gute Grundlage. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Fiedler \n\nsprach gerade f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Die \n\nSPD-Fraktion ist ebenfalls Einbringerin. Das Wort ergreift \n\njetzt f\u00fcr seine Fraktion Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ausgangspunkt f\u00fcr die \n\nheutige Debatte ist der Koalitionsvertrag; denn mit der \n\nHochschulentwicklungsplanung wollen wir die Voraus-\n\nsetzungen f\u00fcr einen gesicherten Stellenplan und eine \n\nnachhaltige Entwicklung der s\u00e4chsischen Hochschulland-\n\nschaft bis zum Jahr 2025 schaffen. Diese Planungssicher-\n\nheit f\u00fcr Hochschulen f\u00fcr einen Zeitraum \u00fcber acht Jahre \n\nw\u00e4re deshalb nicht nur ein Novum f\u00fcr Sachsen und die \n\nBundesrepublik, nein, das w\u00e4re auch ein Erfolg f\u00fcr \n\nverl\u00e4ssliche Hochschulpolitik; denn erstmals seit 2003 \n\ng\u00e4be es ein Entwicklungsszenario, das nicht mit Stellen-\n\nabbau an den s\u00e4chsischen Hochschulen verbunden ist. \n\nDer Prozess und die Eckpunkte sind bereits im Koaliti-\n\nonsvertrag beschrieben. Bis Ende dieses Jahres soll die \n\nHochschulentwicklungsplanung auf den Weg gebracht \n\nwerden, um einen Abbau von 754 Stellen zu verhindern \n\nund diese zu erhalten. Ab 2017 w\u00e4ren dann \u00fcber \n\n9 000 Stellen die finanzielle Grundausstattung der s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen, aus der sich \u2013 wie wir gerade geh\u00f6rt \n\nhaben \u2013 auch die Anzahl der Studienpl\u00e4tze ergibt. Wir \n\nhandeln verantwortlich und wollen mit der Senkung der \n\nStudierendenzahl auch an einer Verbesserung der Betreu-\n\nungsrelation, an guter Arbeit und Lehre arbeiten. \n\nDeshalb folgt dem Hochschulentwicklungsplan die \n\nZuschussvereinbarung f\u00fcr acht Jahre mit allen Hochschu-\n\nlen und die Zielvereinbarung f\u00fcr jeweils zweimal vier \n\nJahre, die vom SMWK mit den einzelnen Hochschulen \n\nverhandelt wird. Die 95 000 Studierenden an den 14 \n\nstaatlichen Hochschulen im Gesch\u00e4ftsbereich des SMWK \n\nsind also keine Prognose, sondern eine politische Ziel-\n\nzahl. Dabei baut die HEP, wie wir es kurz sagen, auf der \n\nvorherigen Planung auf. Vieles, was nunmehr vollzogen \n\nwerden soll, ist bereits vereinbart. Doppel- und Mehr-\n\nfachangebote wurden bereits im Hochschulrating 2008 \n\nuntersucht. \n\nNichtsdestotrotz ist Wissenschaft dynamisch. Das hei\u00dft, \n\nStudienangebote, die Lehre m\u00fcssen sich auch an neuen \n\nEntwicklungen der Forschung orientieren. Sie unterliegen \n\nder internen Qualit\u00e4tssicherung der Hochschulen und \n\nwerden von den Hochschulen fortlaufend angepasst. \n\nHochschulen sind aber dabei keine Elfenbeint\u00fcrme, \n\nsondern Institutionen in der Gesellschaft. Das hei\u00dft, \n\ngesellschaftliche und wirtschaftliche Bedarfe m\u00fcssen \n\nber\u00fccksichtigt werden. \n\nDie mit dieser Hochschulentwicklungsplanung er\u00f6ffnete \n\ndritte Mission zielt deshalb auf die Rolle der Hochschulen \n\nin den Regionen, insbesondere beim Thema Fachkr\u00e4ftesi-\n\ncherung, aber auch bei der St\u00e4rkung von Demokratie und \n\nZivilgesellschaft. Wir alle m\u00fcssen uns die Frage stellen: \n\nWie sichern wir Fachkr\u00e4fte in Sachsen? Wie schaffen wir \n\nes, sie in Sachsen zu halten, damit sie nicht nach S\u00fcd-\n\ndeutschland abwandern? Wie sollen sich Hochschulen als \n\nLeuchtt\u00fcrme in die Gesellschaft einbringen, auch Orien-\n\ntierung geben? \n\nAuch aus diesem Grund erh\u00e4lt die Daseinsvorsorge eine \n\ngr\u00f6\u00dfere Bedeutung. Wir reklamieren mit dieser Hoch-\n\nschulentwicklungsplanung nicht weniger als den An-\n\nspruch, dass die s\u00e4chsischen Hochschulen in essenziellen \n\nBereichen der staatlichen Daseinsvorsorge einen Beitrag \n\nzur Fachkr\u00e4ftesicherung leisten m\u00fcssen. Dazu z\u00e4hlen aus \n\nunserer Sicht mindestens das Lehramt, Pflege, Medizin, \n\nJura und Pharmazie. Ich kann hier wegen der Redezeit nur \n\nauf einige kurz eingehen. Die Vorrednerin hat es schon \n\ngetan. \n\nEs gibt die klare Botschaft: Die Lehramtsausbildung wird \n\nbis 2025 weiterhin an drei Standorten erfolgen, und wir \n\nwollen zur Sicherung des Lehrernachwuchses die Kapazi-\n\nt\u00e4ten auf 2 000 Studienpl\u00e4tze erh\u00f6hen. Auch im Bereich \n\nder Medizin und Pflege stabilisieren wir die Ausbildungs-\n\nkapazit\u00e4ten oder bauen sie \u2013 wie bei neuen Studienange-\n\nboten an den Fachhochschulen \u2013 sogar aus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2560 \n\nDer regionale Fachkr\u00e4ftenachwuchs wird mit der St\u00e4r-\n\nkung der Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften \n\ngesichert, der Anteil der Studierenden dort sogar erh\u00f6ht. \n\nDer Erhalt aller 14 Hochschulen und deren Fortentwick-\n\nlung ist deshalb auch eine Solidarit\u00e4tsleistung. Vor allen \n\nDingen f\u00fcr die schrumpfenden Regionen k\u00f6nnen die f\u00fcnf \n\nFachhochschulen und die nicht minder um Studierende \n\nk\u00e4mpfenden Standorte der Berufsakademie ein Anker \n\nsein. \n\nAus Sicht der SPD ist es ebenso wichtig, gute Lehre zu \n\nbieten; denn ein abgestimmtes Studienangebot funktio-\n\nniert nur dann. Wir wollen deshalb Studienerfolgsstrate-\n\ngien fortschreiben und die Qualit\u00e4t der Lehre kontinuier-\n\nlich verbessern. F\u00fcr diese gute Lehre braucht es aus \n\nunserer Sicht aber auch motiviertes wissenschaftliches \n\nPersonal. Unser Augenmerk richtet sich deshalb in der \n\nHochschulentwicklungsplanung auf gute Arbeit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es wurde schon \n\ngesagt: Dieser Prozess l\u00e4uft im Dialog. Dieser Prozess ist \n\nkein Diktat. Die Hochschulleitungen sind erste Ansprech-\n\npartner und Verhandlungspartner f\u00fcr das SMWK, und das \n\nschon seit \u00fcber einem Jahr. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege! \n\nHolger Mann, SPD: Ich komme gleich zum Schluss. \u2013 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Debatte um \n\ndie Zukunft der s\u00e4chsischen Hochschulen ist er\u00f6ffnet. Wir \n\nsollten sie nicht isoliert als eine \u00fcber einzelne Studien-\n\ng\u00e4nge an einzelnen Standorten f\u00fchren. Es geht um nicht \n\nweniger als um die Rolle aller Hochschulen f\u00fcr Daseins-\n\nvorsorge, die Sicherung des Fachkr\u00e4ftenachwuchses, die \n\nSt\u00e4rkung der Zivilgesellschaft, gute Lehre und gute Arbeit \n\nin den Hochschulen. Dar\u00fcber lassen Sie uns gerne strei-\n\nten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit haben die beiden \n\nbeantragenden Fraktionen gesprochen. Wir kommen jetzt \n\nin die Rednerreihung. Sie kennen die Abfolge: DIE \n\nLINKE, AfD, GR\u00dcNE und Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. F\u00fcr DIE LINKE spricht jetzt Herr Kollege \n\nNeubert. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der neue \n\nEntwurf des Hochschulentwicklungsplanes liegt noch \n\nnicht vor. Die Eckpunkte, die das Kabinett zum Hoch-\n\nschulentwicklungsplan beschlossen hat, liegen noch nicht \n\nvor. Wor\u00fcber wir aktuell diskutieren k\u00f6nnen, ist eine \n\ndreiseitige Pressemitteilung und eine Pressekonferenz der \n\nStaatsministerin. \n\nDas ist aus meiner Sicht eine unbefriedigende Situation \n\nund ziemlich ungeeignet, hier \u00fcber einen Hochschulent-\n\nwicklungsplan eine Debatte zu f\u00fchren, wobei der letzte \n\netwa 200 Seiten umfasste. \n\nGestartet wurde die Diskussion um den neuen Hochschul-\n\nentwicklungsplan mit einer Erpressung im Koalitionsver-\n\ntrag. Darin steht: Hochschulen und das \u2013 \u2013 Schreibt einen \n\nneuen Hochschulentwicklungsplan \u2013 \u2013 Dann werden die \n\nK\u00fcrzungen mit \u00fcber 1 000 Stellen im Jahr 2017, die bis \n\n2020 geplant waren, nicht fortgesetzt. In diesem Jahr \n\nwerden noch 82 Stellen an s\u00e4chsischen Hochschulen \n\ngestrichen. Das ist keine Verhandlung auf Augenh\u00f6he, die \n\nda angesto\u00dfen wurde und die jetzt zum neuen Hochschul-\n\nentwicklungsplan f\u00fchren soll. \n\nZum Inhalt der Pressemitteilung oder der aktuellen \n\nEckpunkte kann man sagen: Es ist kein gro\u00dfer Wurf. Das \n\nMinisterium nimmt lediglich Feinjustierungen vor. Das \n\n\u00fcberdurchschnittliche Profil der MINT-F\u00e4cher bleibt \n\nerhalten, und die Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissen-\n\nschaften sollen gest\u00e4rkt werden. Was wir vermissen, ist \n\neine Bilanz des alten Hochschulentwicklungsplanes, eine \n\nEvaluation, die geeignet w\u00e4re, die Diskussion f\u00fcr den \n\nneuen Hochschulentwicklungsplan zu f\u00fchren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte f\u00fcnf Punkte \n\nbenennen, die wir kritisch sehen bzw. an denen wir \n\ninhaltlich den neuen Hochschulentwicklungsplan messen \n\nwerden. Erstens seine formale Kritik. Der Hochschulent-\n\nwicklungsplan wird zwischen dem Staatsministerium und \n\nden Rektoraten verhandelt. Eine Beteiligung von Gruppen \n\naus den Hochschulen existiert nicht. Erst gestern hat die \n\nMittelbauinitiative in Leipzig eingefordert, an dem \n\nProzess und auch an der Entscheidung beteiligt zu wer-\n\nden. Ich finde das angemessen. Eine Beteiligung des \n\nParlaments bei der Entstehung des Hochschulentwick-\n\nlungsplanes ist nicht vorgesehen. \n\nStaatsministerin Dr. Stange hat im Dezember des letzten \n\nJahres auf meine Anfrage im Plenum gesagt, dass das \n\nParlament nicht involviert sei. Es w\u00e4re doch aber einen \n\nTagesordnungspunkt wert, wenn der erste Entwurf vorl\u00e4-\n\nge und wir dar\u00fcber und nicht \u00fcber eine Pressemitteilung \n\nder Staatsministerin diskutieren w\u00fcrden, wie wir es heute \n\ntun. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der AfD) \n\nDer zweite Punkt ist folgender: die Anzahl der Studieren-\n\nden. Es wurde schon erw\u00e4hnt. Das Ziel der Studierenden-\n\nzahlen betr\u00e4gt 95 000. Das sind 11 000 weniger. Bis zum \n\nJahr 2020 bleibt die Studierendenzahl gleich. Danach \n\nm\u00fcssen pro Jahr \u00fcber 2 000 Studierende abgebaut werden. \n\nDas muss man sich einmal auf der Zunge zergehen lassen. \n\nAllein die Technische Universit\u00e4t Dresden muss in der \n\nZeit bis zum Jahr 2025 5 000 Studierende abbauen. Dabei \n\ngibt es aber gegenl\u00e4ufige Trends. Die Absolventen mit \n\nallgemeiner Hochschulreife in Sachsen steigen. Die \n\nStudierendenanf\u00e4ngerinnen und -anf\u00e4nger aus dem \n\nWesten und dem Ausland steigen, wie das Statistische \n\nLandesamt in der letzten Woche erkl\u00e4rt hat. Im Moment \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2561 \n\nist das bei der aktuellen Entwicklung in Sachsen noch der \n\nFall. \n\nZuk\u00fcnftig werden auch Gefl\u00fcchtete die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, ein Studium aufzunehmen. Nach 15 Monaten \n\nbekommen sie BAf\u00f6G. Wenn sie Deutsch gelernt haben, \n\nk\u00f6nnen wir davon ausgehen, dass eine gro\u00dfe Anzahl an \n\nGefl\u00fcchteten erstmals im Wintersemester 2017 an unsere \n\nUniversit\u00e4ten kommen wird. \n\nWir brauchen eine h\u00f6here Grundfinanzierung der Hoch-\n\nschulen und eine Kompensation des Wegfalls der Hoch-\n\nschulpaktmittel. Das haben wir hier schon h\u00e4ufig disku-\n\ntiert und werden es beim Haushalt wieder tun. Es bedarf \n\nf\u00fcr den Mittelbau attraktiver und verl\u00e4sslicher Besch\u00e4fti-\n\ngungsformen im Hochschulentwicklungsplan. Das Thema \n\nMittelbau ist im Moment zu wenig im Hochschulentwick-\n\nlungsplan verankert. Das muss gest\u00e4rkt werden. Es bedarf \n\neiner Verpflichtung zu Personalentwicklungskonzepten \n\nf\u00fcr die Hochschulen. Wir brauchen insgesamt einen \n\nZuwachs an unbefristeten Mittelbaustellen f\u00fcr verl\u00e4ssli-\n\nche Besch\u00e4ftigung an Hochschulen. \n\nDes Weiteren bedarf es zuk\u00fcnftig einer Gleichstellungsof-\n\nfensive. Lediglich 20 % der Besch\u00e4ftigten an den Hoch-\n\nschulen sind Frauen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich komme zu meinen \n\neinf\u00fchrenden Worten zur\u00fcck. Wir f\u00fchren heute eine \n\nDebatte ohne inhaltliche Grundlage. Das ist nicht sonder-\n\nlich zielf\u00fchrend. Wenn der erste Entwurf vorliegt, dann \n\nlassen Sie uns im Parlament diskutieren und ausf\u00fchrlich \n\ndar\u00fcber streiten. Wir wissen dann auch, wor\u00fcber wir \n\nreden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Neubert sprach \n\nf\u00fcr seine Fraktion. F\u00fcr die AfD-Fraktion ergreift Frau \n\nKollegin Dr. Muster das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Nun liegt der Hochschulentwick-\n\nlungsplan auf dem Tisch. Es ist der Entwurf. Das Kabinett \n\nhat ihn im M\u00e4rz 2016 verabschiedet. Frau Wissen-\n\nschaftsministerin Dr. Stange wird 14 Vereinbarungen mit \n\nden Hochschulen treffen. \n\nHerr Kollege Neubert machte eine Kleine Anfrage, um \n\nnachzufragen, in welcher Art und Weise das Parlament bei \n\ndiesem Diskussionsprozess beteiligt sein sollte. Er hat \n\ndies heute etwas l\u00e4nger ausgef\u00fchrt. Frau Dr. Stange \n\nantwortete wie folgt: im Rahmen der parlamentarischen \n\nRegeln. Wir sind somit an dem Entwurf und der Diskussi-\n\non nicht beteiligt. \n\nEs geh\u00f6rt zu den Tatsachen, dass die Landtagsabgeordne-\n\nten des S\u00e4chsischen Landtages eifrige Zeitungsleser sind. \n\nOft gibt es aus dem Ministerium erst Pressemitteilungen \n\nund dann im Ausschuss die Informationen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c hat in ihrer Wochenendausgabe \n\nauch ger\u00fcgt, dass zun\u00e4chst die Pressemitteilung der \n\nMinisterin kam und erst heute die Aktuelle Debatte \n\nstattfindet. Sehr geehrtes Kabinett! Ich m\u00f6chte Sie aus-\n\ndr\u00fccklich auffordern, die Landtagsabgeordneten als \n\ngew\u00e4hlte Volksvertreter ernst zu nehmen! \n\nIch komme nun zum Inhalt des Hochschulentwicklungs-\n\nplans. Es ist schon sehr viel erl\u00e4utert worden. Ich m\u00f6chte \n\nmich deshalb auf die Streichungen beschr\u00e4nken. Es gibt \n\nStreichungen an der Hochschule Zittau/G\u00f6rlitz bei dem \n\nGrundlagenfach Chemie, an der Hochschule Mittweida \n\nbei den Grundlagenf\u00e4chern Biologie, Mathematik und \n\nAllgemeine Sprachwissenschaften und an der Universit\u00e4t \n\nDresden bei den Rechtswissenschaften. Ich werde auf die \n\nletzte Streichung n\u00e4her eingehen. \n\nEs ist schon etwas Besonderes, dass an einer Exzellenz-\n\nuniversit\u00e4t ein Studienfach gestrichen wird. Das ist in \n\nDeutschland wohl einmalig. Das Kabinett hatte bereits im \n\nJahr 2004 beschlossen, den rechtswissenschaftlichen \n\nStudiengang in Dresden abzuschaffen. Die Konzentration \n\nder Rechtswissenschaften an der Universit\u00e4t Leipzig und \n\ndamit die Einstellung des Studiengangs an der TU Dres-\n\nden war ein Bestandteil des Hochschulvertrages, den die \n\nHochschulen und der Freistaat Sachsen im Juni 2003 \n\nunterschrieben hatten. Es kam zum \u00f6ffentlichen Eklat. \n\nDie Juristische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Dresden klagte \n\nund unterlag vor dem Oberverwaltungsgericht in Bautzen. \n\nAb dem Wintersemester 2004/2005 gab es keine Erstim-\n\nmatrikulationen im Fach Rechtswissenschaften an der \n\nUniversit\u00e4t Dresden mehr. Die letzte Lehrveranstaltung \n\nder Rechtswissenschaften an der Universit\u00e4t Dresden \n\nerfolgte im Sommersemester 2008. \n\nGleichzeitig hatte die Universit\u00e4t Dresden im Jahr 2004 \n\nden Bachelorstudiengang Law and Context und den \n\nMasterstudiengang Wirtschaftsrecht aus der Taufe geho-\n\nben. Das bedeutete, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil der Juraprofesso-\n\nrinnen und -professoren in Dresden verblieb. Das hoch-\n\nschulpolitische Ziel der Konzentration der juristischen \n\nAusbildung am Standort Leipzig schlug damit fehl. Die \n\nUniversit\u00e4t Dresden hat nicht unrecht gehandelt. Sie \n\nhandelte rechtm\u00e4\u00dfig. Sie hat ihre Hochschulautonomie \n\ngenutzt: Die Universit\u00e4t bestimmt \u00fcber die Studieng\u00e4nge \n\nund das Ministerium \u00fcber die Studienf\u00e4cher. \n\nWir d\u00fcrfen gespannt sein, welche Vereinbarung jetzt \n\nzwischen der Universit\u00e4t Dresden und dem Ministerium \n\nentstehen wird. Wie viel Personal tats\u00e4chlich letztendlich \n\nmit mehr als zehn Jahren Versp\u00e4tung in Leipzig ankom-\n\nmen wird, bleibt fraglich. Es ist interessant, ob im Winter-\n\nsemester 2016/2017 am Standort Dresden noch der \n\nBachelorstudiengang Law and Context und der Master-\n\nstudiengang Wirtschaftswissenschaften angeboten und es \n\nErstzulassungen geben wird. Die Juristische Fakult\u00e4t der \n\nUniversit\u00e4t Dresden hat jedenfalls auf ihrer Internetseite \n\ndarauf hingewiesen, dass es eine gro\u00dfe Nachfrage gibt \n\nund hat dies bejaht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit n\u00e4hert sich \n\ndem Ende. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2562 \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Es wird also spannend, ob es \n\nin diesem Zusammenhang juristisch gekl\u00e4rt wird, ob die \n\nRechtswissenschaften ein Studiengang oder ein Studien-\n\nfach sind. Insgesamt werden wir sehr interessiert auf die \n\nVereinbarungen schauen und sie untersuchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Muster sprach \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt folgt die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nFrau Kollegin Maicher, Sie erhalten das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN begr\u00fc\u00dft es immer, \n\nwenn wir hier im Parlament \u00fcber entscheidende Zukunfts-\n\nthemen sprechen und \u00fcber die richtigen Wege streiten. \n\nDeshalb sind Debatten \u00fcber eine nachhaltige Hochschul-\n\nfinanzierung, die Situation der Studierenden, gute Ar-\n\nbeitsbedingungen f\u00fcr unsere Wissenschaftlerinnen und \n\nWissenschaftler und die St\u00e4rkung der Forschung und \n\nForschungsinstitute immer wichtig. \n\nIch frage mich aber bei der Aktuellen Debatte, was wir \n\nheute hier eigentlich besprechen. Haben wir einen Hoch-\n\nschulentwicklungsplan vorliegen, \u00fcber den wir heute \n\nreden k\u00f6nnen? Nein, diesen haben wir noch lange nicht. \n\nUns liegen lediglich die Eckpunkte des Kabinetts vor, die \n\nzudem \u00fcber ein halbes Jahr zu sp\u00e4t kommen. Dabei hatte \n\ndie Ministerin im M\u00e4rz 2015 Folgendes gesagt \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eWir haben nicht Zeit bis Ende 2016, um bis \n\ndahin einen Hochschulentwicklungsplan auf den Tisch zu \n\nlegen, denn an einen Hochschulentwicklungsplan, den wir \n\ngemeinsam mit den Hochschulen aufstellen, ist eine \n\nZuschussvereinbarung gekn\u00fcpft. Zudem wird eine Ziel-\n\nvereinbarung auf den Weg zu bringen sein mit jeder \n\neinzelnen Hochschule. Weil es dabei auch um Geld geht, \n\nhaben wir nur bis zum Ende des Jahres 2015 Zeit. Bis \n\ndahin muss der Hochschulentwicklungsplan stehen, \n\ndanach bis Mitte 2016 die Zuschussvereinbarung unter-\n\nschrieben sein.\u201c \n\nVielleicht sollten wir in der heutigen Aktuellen Debatte \n\nlieber dar\u00fcber reden, warum wir im April 2016 immer \n\nnoch keinen Hochschulentwicklungsplan haben, der von \n\nMinisterium und Hochschulen unterschrieben ist. Aber \n\nSie, werte Kolleginnen und Kollegen der Koalition, haben \n\nf\u00fcr die Debatte diesen vollmundigen Titel gew\u00e4hlt. Er \n\nklingt gut, aber er entspricht eben nicht dem Stand der \n\nDinge. In diesem Zusammenhang will ich auf drei Punkte \n\neingehen: erstens auf die Stellenk\u00fcrzungen, zweitens auf \n\ndie Profilierung der Wissenschaft und drittens auf den \n\nEntwicklungsrahmen f\u00fcr die Hochschullandschaft. \n\nZu den Stellenk\u00fcrzungen: Sie alle wissen, sie sind nicht \n\nvom Tisch, denn erst dann, wenn die Hochschulen dem \n\nHochschulentwicklungsplan zugestimmt haben, w\u00e4re das \n\nder Fall. Sie r\u00fchmen sich also heute hier der Erfolge, die \n\nIhre Regierung noch gar nicht erreicht hat. F\u00fcr diese \n\nZustimmung der Hochschulen aber bed\u00fcrfte es erst \n\neinmal der Verhandlungen auf Augenh\u00f6he. Hier ist gerade \n\nvon Frau Fiedler und Herrn Kollegen Mann gesagt \n\nworden, wir seien im Dialog, und der Dialog gehe weiter; \n\naber wenn ich mir die PM der offenbar sehr verwunderten \n\nTU Dresden zum geplanten Aus ihrer Juristenstudieng\u00e4n-\n\nge anschaue, kommen mir Zweifel, wie die Hochschulen \n\nbisher eigentlich mit ins Boot geholt wurden. Das w\u00fcrde \n\nmich sehr interessieren. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch: Wenn die Stellenk\u00fcr-\n\nzungen wirklich ausbleiben sollten, werden wir mit dem \n\nWegfall der Mittel des Hochschulpaktes bis 2020 \u00fcber \n\nweitere 900 Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sprechen, die \n\nwegfallen. Das erste \u00dcberlastpaket l\u00e4uft ja in diesem Jahr \n\naus; damit sind die ersten 200 Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \n\nweg. Ich habe bisher von der Regierung noch nichts dazu \n\ngeh\u00f6rt, wie sie diese eigentlich auffangen m\u00f6chte. \n\nIch komme zum zweiten Punkt, der Profilierung der \n\ns\u00e4chsischen Wissenschaft. Die Eckpunkte, die jetzt \n\nvorliegen, sehen einige F\u00e4cherabschaffungen vor. Aber \n\ndas ist doch noch keine Profilierung! Echte Profilierung \n\nvon Wissenschaft, so wie es im Titel der Aktuellen Debat-\n\nte steht, st\u00e4rkt die St\u00e4rken und identifiziert die Schw\u00e4-\n\nchen, und zwar in Lehre und Forschung. Das Hochschul-\n\ngesetz verknappt dies allerdings schon, indem das Ziel \n\nnur das abgestimmte F\u00e4cherangebot ist. Aber auch dort \n\nbr\u00e4uchte es f\u00fcr eine wirkliche Profilierung erst einmal \n\neine grundlegende, gute Datenbasis, eine Erfassung \u00fcber \n\nverschiedene Punkte, die dann die Basis f\u00fcr ein abge-\n\nstimmtes F\u00e4cherangebot sind. Meine Fraktion hat dazu \n\neinen Antrag zum F\u00e4chermonitoring eingebracht. Ich \n\nfreue mich sehr auf die Anh\u00f6rung, die dazu ja demn\u00e4chst \n\nim Wissenschaftsausschuss stattfindet. \n\nProfilieren w\u00fcrden Sie die s\u00e4chsische Wissenschaft aber \n\neben auch \u2013 das wurde ebenfalls schon gesagt \u2013, wenn es \n\nendlich ordentliche Arbeitsbedingungen und planbare \n\nKarrierewege f\u00fcr die Wissenschaftlerinnen und Wissen-\n\nschaftler g\u00e4be und Sie daf\u00fcr sorgten, dass es damit voran-\n\ngeht. Aber wie die Antwort auf meine Kleine Anfrage \n\ngezeigt hat, ist der sogenannte Rahmenkodex f\u00fcr gute \n\nArbeit immer noch nicht fertig, geschweige denn mit den \n\nHochschulen umgesetzt. Somit werden die im Haushalt \n\neingestellten Mittel f\u00fcr das Programm \u201eTalente f\u00fcr Sach-\n\nsen\u201c, auf das Sie ja so stolz waren, Frau Ministerin, wohl \n\nerst am Ende des Haushaltsjahres 2016, also am Ende des \n\naktuellen Doppelhaushaltes, flie\u00dfen k\u00f6nnen, sofern Sie sie \n\ndaf\u00fcr ausgeben wollen. \n\nIch komme zum dritten Punkt. \u201eEntwicklungsrahmen f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Hochschullandschaft\u201c steht in der \u00dcberschrift \n\nder Aktuellen Debatte. Die einzige wirkliche Entwick-\n\nlung, die ich in den Eckpunkten finde, ist die der Studie-\n\nrendenzahlen. Es wurde schon genannt: An den Fach-\n\nhochschulen sollen sie gehalten werden, aber insgesamt \n\num 10 000 bzw. 11 000 Studierende abgesenkt werden, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: \u2013 und das ohne Not. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2563 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sie wollen dieses \n\nPotenzial bewusst beschneiden. Damit ist Ihre Entwick-\n\nlung eine negative. Das ist eine falsche politische Ent-\n\nscheidung \u2013 nicht nur f\u00fcr die Menschen, die zu uns \n\nkommen wollen, sondern auch f\u00fcr die Hochschulen und \n\nbesonders f\u00fcr die Hochschulstandorte. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Maicher sind \n\nwir jetzt am Ende der ersten Runde angekommen und \n\ner\u00f6ffnen eine weitere Rederunde. F\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion spricht jetzt Herr Kollege Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Als ich die erste Runde \n\ndieser Aktuellen Debatte verfolgt habe, musste ich mich \n\nschon ein bisschen wundern. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nWir haben uns auch gewundert!) \n\nWir sprechen heute \u00fcber die Eckpunkte der Hochschul-\n\nentwicklungsplanung, und wenn dann Herr Neubert hier \n\nvor dem Plenum, vor der \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4rt, er wisse \n\nvon nichts, dann muss ich mich schon fragen, warum er \n\nbeispielsweise im Wissenschaftsausschuss zu der Thema-\n\ntik Eckpunkte der Hochschulentwicklungsplanung nicht \n\neine einzige Frage gestellt hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir haben regelm\u00e4\u00dfig Informationen der Staatsregierung, \n\nwir haben regelm\u00e4\u00dfig Gelegenheit f\u00fcr Fragen an die \n\nStaatsregierung; aber es ist keine Frage gestellt worden. \n\nWenn man au\u00dferdem Ihre Kleine Anfrage hinzunimmt, \n\ndie Sie selber auch benannt und zu der Sie gesagt haben, \n\ndarauf h\u00e4tten Sie keine Antwort bekommen, so steht darin \n\nzum Beispiel, dass im Rahmen der Hochschulentwick-\n\nlungsplanung neben den Hochschulen auch die Sozialver-\n\nb\u00e4nde, die Arbeitnehmerverb\u00e4nde, die Konferenz der \n\nS\u00e4chsischen Studierendenschaften angeh\u00f6rt werden und \n\ndass der Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien hier im S\u00e4chsischen Landtag den \n\nReferentenentwurf bekommen wird. Angesichts dessen zu \n\nbehaupten, wir alle w\u00e4ren nicht eingebunden, wie es auch \n\nFrau Dr. Muster gesagt hat, ist ein bisschen weit herge-\n\nholt. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ach!) \n\nMeines Erachtens ist auch die Feststellung bemerkens-\n\nwert, der Koalitionsvertrag habe im Rahmen der Eck-\n\npunkte seinen Niederschlag gefunden. Wenn ich mich an \n\nDiskussionen vor drei, vier Jahren hier in diesem Hohen \n\nHause erinnere, bei denen es um Abbauszenarien in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen ging, dann ist es schon einmal sehr \n\nbemerkenswert, dass es jetzt gelingen wird, auch kleinere \n\nHochschule in der Fl\u00e4che zu halten. Das ist nicht selbst-\n\nverst\u00e4ndlich, und es ist ganz wichtig, dass eben auch die \n\nHochschulstandorte in der Fl\u00e4che, die auch mit f\u00fcr Regi-\n\nonalentwicklung und f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung sorgen, \n\nerhalten bleiben. Das halte ich f\u00fcr ganz entscheidend. \n\nGenauso ist zu sagen, dass der Freistaat Sachsen als eines \n\nvon wenigen Bundesl\u00e4ndern die BAf\u00f6G-Mittel, die wir \n\njetzt vom Bund bekommen, auch tats\u00e4chlich dem Wissen-\n\nschafts- und Bildungsbereich zukommen l\u00e4sst. Das muss \n\nman an dieser Stelle auch einmal sagen: Wir lassen das \n\nGeld, das wir jetzt als Entlastung bekommen, auch \n\ntats\u00e4chlich unserem Wissenschaftssystem zukommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDar\u00fcber hinaus halte ich es f\u00fcr bemerkenswert, dass in \n\nden Eckpunkten auch die hohe Quote der MINT-F\u00e4cher, \n\nalso Mathematik, Informatik, Naturwissenschaften und \n\nTechnik, mit 44 % \u00fcberdurchschnittlich im Bundesver-\n\ngleich festgeschrieben wird. Das zeigt, dass Sachsen \n\n\u201eLand der Ingenieure\u201c ist und auch bleiben wird. \n\nAndererseits ist diese MINT-Quote aus meiner Sicht auch \n\nim Rahmen der Zielvereinbarungen flexibler mit den \n\nHochschulen einzusetzen, weil dieses Kriterium manch-\n\nmal, wenn man es sehr hart anlegt, dazu f\u00fchren kann, dass \n\nStudieng\u00e4nge die Quote nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Meines \n\nErachtens ist im Rahmen der Zielvereinbarung eine im \n\nVergleich zur jetzigen Hochschulentwicklungsplanung \n\ngr\u00f6\u00dfere Flexibilisierung vorzunehmen. \n\nWenn man sich beschwert, das SMWK streiche F\u00e4cher \n\nund regiere zu sehr in die Hochschulen hinein, dann \n\nerinnere ich an Folgendes: Wir hatten in der vergangenen \n\nWoche die Gelegenheit, mit dem Pr\u00e4sidenten der  \n\nHumboldt-Universit\u00e4t von Berlin, Prof. Olbertz, zu \n\nsprechen. Er hat gesagt: Wir Hochschulen wollen \n\nmanchmal, dass wir einen solchen F\u00fchrungsanspruch \n\nbekommen und dass uns die Politik und die Verwaltung \n\ngewisse Rahmenbedingungen vorgeben, in denen wir \n\ndann autonom agieren k\u00f6nnen. \u2013 Genau das passiert. Es \n\npassiert n\u00e4mlich nicht, dass in Zittau die Chemie durch \n\ndas SMWK jetzt abgewickelt wird, sondern es gibt eine \n\nklare Aussage, dass es in Bezug auf die F\u00e4cher in Sachsen \n\ngewisse Schwerpunkte geben muss, aber in Bezug auf die \n\nStudieng\u00e4nge, die dann angelegt werden, die Hochschulen \n\nganz frei sind, was sie dann tun. Demzufolge kann oder \n\nwird die Chemie also auch im Profil der Hochschule \n\nZittau-G\u00f6rlitz, mit Energie und Umwelt, bei den Studien-\n\ng\u00e4ngen eine wesentliche Rolle spielen, genauso wie die \n\nBiologie dies in Mittweida tun wird. Demzufolge ist das, \n\nwas gerade gesagt wurde, hier w\u00fcrden F\u00e4cher abge-\n\nschafft, nicht richtig. Vielmehr geht es darum, dass man \n\ntats\u00e4chlich eine Profilbildung schafft; denn Sachsen muss \n\nnach au\u00dfen sichtbar bleiben, es muss sich durch Allein-\n\nstellungsmerkmale etablieren, und genau das passiert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nVon daher meine ich, wir sollten hier ein wenig die \n\nEmotionen herausnehmen und bei der Sachlichkeit \n\nbleiben. Die heutige Debatte ist ein erster Aufschlag. \n\nVieles vom dem, was heute hier gesagt wird, wird in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2564 \n\nweiteren Beratungen eine Rolle spielen. Aus meiner Sicht \n\nsind die Eckpunkte eine gute Basis; sie bieten gute Per-\n\nspektiven f\u00fcr unsere Hochschulen. In diesem Sinne \n\nsollten wir auch weiter diskutieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dr. Meyer hat \n\ndie zweite Rederunde f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion \n\ner\u00f6ffnet. \n\nDie einbringende SPD-Fraktion ergreift jetzt auch erneut \n\ndas Wort durch Herrn Kollegen Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die zweite Runde halte ich \n\nimmer f\u00fcr geeignet, auf Fragen und Diskussionsbeitr\u00e4ge \n\nzu reagieren. \n\nZun\u00e4chst einmal das Wichtigste, was ich hier feststellen \n\nwill: Wir haben die Debatte in den parlamentarischen \n\nRaum gezogen, und zwar als Regierungsfraktionen, und \n\nwir haben das zu einem Zeitpunkt getan, den es in der \n\nvergangenen Legislaturperiode nicht gegeben hat. In der \n\nvergangenen Legislaturperiode hat der S\u00e4chsische Land-\n\ntag das bereits beschlossene Hochschulentwicklungsplan-\n\nkonzept zur Kenntnis vorgelegt bekommen und hat \n\ndar\u00fcber eine Regierungserkl\u00e4rung geh\u00f6rt. Wir sind zu \n\neinem fr\u00fchen Zeitpunkt hier in den parlamentarischen \n\nRaum gegangen \u2013 eigentlich muss man sagen, zu einem \n\nfr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt \u2013, zum einen, um diese \n\nDebatte zu f\u00fchren, aber zum anderen auch \u2013 das will ich \n\nhier einmal klar feststellen \u2013, um sicherzustellen, dass \n\ndiese Debatte, die zwischen SMWK und Hochschullei-\n\ntungen, mit Partnern wie Personalr\u00e4ten, KSS, mit Kam-\n\nmern und anderen schon seit \u00fcber einem Jahr l\u00e4uft, \n\nweitergef\u00fchrt wird. \n\nIch bin mir sicher, dass auch der eine oder andere Parla-\n\nmentarier der Opposition Kontakt zu diesen Institutionen \n\nhat. Diese Debatte findet auch in den s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen statt, weil wir wollen, dass die Planung im Dialog \n\nentsteht und eben nicht als ein vorgeschriebenes Diktat \n\nwahrgenommen wird. Unter anderem diesem Anspruch \n\nwerden wir heute mit der Aktuellen Debatte gerecht. Wir \n\nals Parlamentarier sollten uns da nicht kleiner machen, als \n\nwir sind. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nNichtsdestotrotz \u2013 und das geht sowohl an Herrn Neubert \n\nwie auch an Frau Maicher \u2013 gibt es gesetzliche Grundla-\n\ngen, die unser Handeln bestimmen. Diese gesetzlichen \n\nGrundlagen sehen in \u00a7 10 Abs. 1 des geltenden S\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulgesetzes glasklar vor: \u201eDas SMWK ist \n\nzust\u00e4ndig f\u00fcr die Hochschulentwicklungsplanung. Dabei \n\nwirkt es mit den Hochschulen zusammen. Ziel ist ein \n\nlandesweit abgestimmtes F\u00e4cherangebot.\u201c Das steht dort. \n\nWer das anders haben m\u00f6chte, muss das S\u00e4chsische \n\nHochschulgesetz \u00e4ndern. Dazu hatten Sie unter anderem \n\nin der letzten Legislatur die Gelegenheit, \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge zu stellen. Dahin gehend habe ich von den Fraktio-\n\nnen, die hier diese Kritik ge\u00fcbt haben, nichts vernommen. \n\nZu dem zweiten Punkt, den Frau Maicher gerade als \n\nKritik formulierte: Nein, die Hochschulentwicklungspla-\n\nnung ist nicht das Instrument, mit dem wir Forschung und \n\nForschungsstrukturen vorstrukturieren. Gerade die For-\n\nschung unterliegt aus besonderem Grund der Hochschul-\n\nautonomie. Das Hochschulentwicklungsplanungskonzept \n\nstellt auf eine abgestimmte F\u00e4cherplanung ab. In \u00a7 10 \n\nAbs. 2 werden sieben Punkte angef\u00fchrt, die benennen, \n\nwas auf diesem Zielvereinbarungskonzept aufbauend \n\nvereinbart werden soll. Kein einziger dieser Punkte stellt \n\nauf Forschung ab. Also auch diese Kritik, Frau \n\nDr. Maicher und Herr Neubert, m\u00f6chte ich mir nicht \n\nannehmen. \n\nZu dem Einwurf von Frau Muster und auch Herrn  \n\nNeubert: Ja, \u00fcber die Juristenausbildung in Dresden gibt \n\nes eine Debatte. Aber wenn Sie sagen, das sei eine neue \n\nDebatte, liegt das, glaube ich, eher daran, dass Sie neu im \n\nParlament oder in diesen Funktionen sind. Es gibt eine \n\ngeltende Vereinbarung aus dem Jahr 2003 \u2013 Frau Muster \n\nhat das teilweise schon skizziert \u2013, die besagt, dass die \n\nJuristenausbildung in Leipzig konzentriert werden soll. \n\nDie Debatte, die wir jetzt zu f\u00fchren haben und die in den \n\nn\u00e4chsten Monaten gef\u00fchrt werden muss, konzentriert sich \n\ndarauf, ob f\u00fcr den Fachkr\u00e4ftebedarf, den wir haben, eine \n\nErh\u00f6hung der Kapazit\u00e4ten im Staatsexamen in Leipzig \n\nder richtige Weg ist oder ob es einen anderen Weg gibt. \n\nDiese Debatte werden wir f\u00fchren m\u00fcssen. Wie ich ver-\n\nschiedenen Meldungen entnommen habe, l\u00e4uft sie bereits. \n\nZu guter Letzt muss ich noch einmal sagen: Es gibt eine \n\nMenge Themen, denen wir uns mit diesem Konzept und \n\nmit dem Auftakt der Debatte stellen. Das sind essenzielle, \n\nglobale Themen f\u00fcr unser Land: Fachkr\u00e4ftebedarf, Da-\n\nseinsf\u00fcrsorge, gute Lehre und auch gute Arbeit. Insbeson-\n\ndere die letzten beiden Punkte stehen bereits in diesen \n\nEckpunkten und werden \u2013 davon gehe ich aus \u2013 in den \n\nn\u00e4chsten Tagen noch in einer umfangreicheren Textform \n\nan die Hochschulen gehen. Dann werden die Netzwerke \n\nerm\u00f6glichen, dass wir herzlich dar\u00fcber streiten und \n\ndebattieren k\u00f6nnen. Heute sollte der Dialog er\u00f6ffnet \n\nwerden. In diesem Sinne verstehe ich diese Debatte. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die SPD-Fraktion \n\nvertrat Herr Kollege Mann. Jetzt sehe ich noch eine \n\nKurzintervention. Bitte, Herr Kollege Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Herr Kollege Mann, ich stimme Ihren Aus-\n\nf\u00fchrungen ausdr\u00fccklich zu, soweit es um die juristische \n\nFakult\u00e4t in Dresden und deren Behandlung geht. Es gibt \n\nin der Tat Alternativen \u2013 und nicht nur das, was bislang \n\npubliziert worden ist und auf eine Schlie\u00dfung hindeutet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2565 \n\nBevor wir eine Debatte \u00fcber die Schlie\u00dfung der juristi-\n\nschen Ausbildung in Dresden f\u00fchren, bedarf es der inhalt-\n\nlichen Kl\u00e4rung, ob und inwieweit objektive gesellschaftli-\n\nche Bedarfe bestehen. Unter diesem Eindruck bin ich gern \n\nbereit, auch die Diskussion mit Ihnen zu f\u00fchren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention unseres Kollegen Herrn Prof. Schneider. Gibt es \n\ndarauf eine Reaktion? \n\n(Unruhe) \n\nDas kann ich nicht erkennen. \u2013 Doch, Herr Kollege Mann. \n\nAuf eine Kurzintervention, die sich immer auf den vor-\n\nhergehenden Redebeitrag beziehen muss, kann reagiert \n\nwerden. Bitte sehr, Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Ich will nur f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit \n\nfeststellen, dass ich mir sicher bin, dass ich mit dem \n\nKollegen jede M\u00f6glichkeit des Dialogs und auch der \n\nBeratung habe. Dazu m\u00fcssen wir die Redezeit des Ple-\n\nnums nicht weiter belasten. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir \n\nstellen fest: Die Koalition redet miteinander! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren nun in der \n\nRednerreihung fort. Jetzt ist die Fraktion DIE LINKE am \n\nZug. \u2013 Sie m\u00f6chte in dieser Runde nicht sprechen. Die \n\nAfD-Fraktion, Frau Dr. Muster? \u2013 Nein. Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nDann k\u00f6nnten wir eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen, sofern \n\nBedarf besteht. \u2013 Kein Bedarf. Damit hat die Staatsregie-\n\nrung das Wort. Frau Staatsministerin \u2013 \u2013 Entschuldigung; \n\ner hat sich doch noch entschlossen. Herr Kollege Neubert \n\ner\u00f6ffnet jetzt die dritte Runde. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe \n\nbei der zweiten Runde Nein gesagt. In der dritten Runde \n\nwollte ich dann doch noch einmal einsteigen \n\n(Heiterkeit) \n\nund schauen, was noch an Wortmeldungen kommt. Mir ist \n\nes einfach wichtig, Herr Dr. Meyer, noch einmal auf die \n\nAbl\u00e4ufe einzugehen, sonst kommt es ein bisschen so \n\nher\u00fcber, als h\u00e4tten wir nie ausreichend nachgefragt und \n\nheute sozusagen alles vorgelegt, wor\u00fcber wir diskutieren. \n\nDies hier ist der Hochschulentwicklungsplan vom letzten \n\nMal, 200 Seiten und tats\u00e4chlich interessant zu lesen. Das \n\nandere ist, was uns heute vorliegt: \n\n(Aline Fiedler, CDU: Ja!) \n\nDas sind drei Seiten \u2013 die Pressemitteilung der Staatsmi-\n\nnisterin. Wenn Sie die Eckpunkte dessen, was vom \n\nKabinett beschlossen wurde, vorliegen haben, dann haben \n\nSie einen Vorteil. Das liegt uns nicht vor. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben die Pressemitteilung der Staatsministerin. Das war \n\ndie Kritik, und die halte ich f\u00fcr angemessen. Denn das ist \n\nnat\u00fcrlich etwas anderes, als \u00fcber das Papier selbst zu \n\ndiskutieren. Was dort drinsteht, wei\u00df ich ja gar nicht. \n\nIch habe formuliert, was ich mir darin w\u00fcnsche, etwa zum \n\nStichwort Mittelbauinitiative: Wie wird das im Hoch-\n\nschulentwicklungsplan formuliert? Das ist ein Anspruch, \n\nden man stellen kann. Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber aber nicht \n\nreden, weil das in der Pressemitteilung nicht steht. Ein \n\nanderer Punkt ist die Gleichstellung: Ich wei\u00df nicht, ob \n\ndas dort drinsteht. Das hei\u00dft, ich kann dar\u00fcber nicht \n\ndiskutieren, sondern kann nur die Anforderung formulie-\n\nren. Gleiches gilt f\u00fcr die Kompensation des Wegfalls von \n\nHochschulpaktmitteln. Das war meine Kritik, und das ist \n\ndas Problem. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir \u00fcber den Entwurf des Hoch-\n\nschulentwicklungsplans dann diskutieren, wenn er vor-\n\nliegt, und dass wir nicht nur \u2013 \u2013 Ich zitiere aus meiner \n\nKleinen Anfrage, die Sie hier herangezogen haben: Der \n\nReferentenentwurf soll dem Ausschuss \u00fcbersandt und \n\ndurch das SMWK vorgestellt werden. Es tut mir wirklich \n\nleid: Unter \u201emiteinander ins Gespr\u00e4ch kommen\u201c verstehe \n\nich ein bisschen mehr. Es geht um die entscheidenden, \n\ngrundlegenden Linien. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Wir haben doch im  \n\nAusschuss gesprochen, Herr Neubert!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ist die Aktuelle \n\nDebatte in einer dritten Runde erneut entflammt. Gibt es \n\njetzt noch weitere Kolleginnen und Kollegen, die f\u00fcr ihre \n\nFraktion das Wort ergreifen wollen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Damit ist jetzt endg\u00fcltig die Staatsregierung am \n\nZuge. Das Wort erh\u00e4lt Frau Staatsministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich bin sehr dankbar \n\nf\u00fcr diese Aktuelle Debatte, mit der die Koalition die \n\nM\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt, \n\nn\u00e4mlich im Zusammenhang mit den Eckpunkten des \n\nHochschulentwicklungsplans, eine \u00f6ffentliche Diskussion \n\nhier im Landtag durchzuf\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Redebeitr\u00e4ge haben ja gezeigt, dass es uns allen \n\nwichtig ist, \u00fcber die Zukunft der Hochschulen im Land \n\nSachsen bis zum Jahr 2025 miteinander ins Gespr\u00e4ch zu \n\nkommen. Meine sehr geehrten Damen und Herren, Sie \n\nhaben vollkommen recht mit dem, was Sie vorgelegt \n\nhaben. \n\nDas, was Sie als gebundene Brosch\u00fcre vorliegen haben, \n\nist die Hochschulentwicklungsplanung bis zum Jahr 2020. \n\nDas Parlament hat sie damals zur Kenntnis bekommen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2566 \n\nals sie fertig war. Heute reden wir \u00fcber die Eckpunkte des \n\nHochschulentwicklungsplans zu einem Zeitpunkt, in dem \n\nwir noch mitten im Dialog mit den Hochschulen sind. \n\nDieser Dialog hat gerade erst richtig begonnen, weil die \n\nHochschulen jetzt den Entwurf des Hochschulentwick-\n\nlungsplans bekommen und dann entsprechend ihre Gre-\n\nmien beteiligen, wie das Hochschulgesetz es vorsieht. \n\nVon daher: Der Dialog war mir von Anfang an wichtig, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. Wir wollen nicht \n\nnur \u2013 ohne dies abzuwerten \u2013 die Hochschulleitungen in \n\ndie Diskussion \u00fcber die Weiterentwicklung des Hoch-\n\nschulentwicklungsplans einbeziehen, sondern sehr wohl \n\nauch \u2013 das wurde bereits genannt \u2013 Wirtschaftsvertreter, \n\nKammervertreter, Gewerkschaftsvertreter. Die Hoch-\n\nschulr\u00e4te waren in der Diskussion. Der Mittelbau war \n\ngenau wie die Studierenden in einen ersten Dialogprozess \n\neinbezogen. Einen zweiten werden wir jetzt anschlie\u00dfen, \n\nn\u00e4mlich zu einem Zeitpunkt, zu dem wir tats\u00e4chlich erst \n\neinmal etwas in der Hand haben, wor\u00fcber wir reden \n\nk\u00f6nnen. Deswegen werden wir diesen zweiten Punkt \n\njenseits der \u00f6ffentlichen und offiziellen Anh\u00f6rung der \n\nHochschulen durchf\u00fchren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das hat es bis \n\njetzt noch nicht gegeben: dass eine Hochschulentwick-\n\nlungsplanung \u00fcber einen so langen Zeitraum mit den \n\nHochschulen verabredet und dass sie so breit mit Partnern \n\nder Hochschulen auch \u00f6ffentlich debattiert wird. \n\nVergessen m\u00f6chte ich nicht: Unsere Hochschulen sind in \n\nein Netzwerk von Forschungseinrichtungen eingebunden. \n\nNat\u00fcrlich haben auch die Forschungsinstitutionen im \n\nSMWK im Vorfeld der Hochschulentwicklungsplanung \n\nmit uns gemeinsam artikuliert, was sie erwarten. Hier \n\nm\u00f6chte ich einen Punkt nennen, der bis jetzt noch keine \n\nRolle gespielt hat. Aber einige Kolleginnen und Kollegen \n\naus dem Parlament waren ja bei der Fachtagung im \n\nMinisterium dabei, als Herr Prof. Imboden die Ergebnisse \n\nder Evaluierung der Exzellenzinitiative vorgestellt hat. \n\nDie Exzellenzinitiative ist zwar heute nicht Gegenstand, \n\naber sie ist nat\u00fcrlich bei uns im Ministerium und f\u00fcr die \n\nHochschulen ein ganz wichtiger Faktor der Entwicklung \n\nder Hochschulen. Die Exzellenzinitiative und auch die \n\nHochschulentwicklungsplanung f\u00fchren dazu, dass sich \n\nunsere Hochschulen sowohl in ihrer fachlichen Tiefe als \n\nauch in ihrer Differenzierung zwischen den Hochschulen \n\nin den n\u00e4chsten Jahren weiterentwickeln werden. Fachli-\n\nche Tiefe hei\u00dft, dass wir Hochschulen haben \u2013 das sind \n\nvor allem unsere Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissen-\n\nschaften \u2013, die eine starke Wirkung auf die Innovation in \n\nder Region aus\u00fcben und die Fachkr\u00e4fte ausbilden, die \n\naber vor allem den Wissenstransfer zwischen den Unter-\n\nnehmen der Region und den Hochschulen im wahrsten \n\nSinne des Wortes \u201ebefeuern\u201c m\u00fcssen: denn sie sind die \n\nInnovationsmotoren vor Ort. \n\nAuf der anderen Seite werden sich \u2013 davon gehe ich ganz \n\nfest aus \u2013 alle vier Universit\u00e4ten jetzt in der Exzellenzini-\n\ntiative stark profilieren, sowohl was die fachliche Tiefe \n\nangeht, sprich: mit Forschungsclustern \u2013 und dazu brau-\n\nchen sie unsere nachhaltige Unterst\u00fctzung, als auch \u2013 da \n\nbin ich gespannt, wer dann letztlich an den Start geht \u2013 f\u00fcr \n\ndie Exzellenzuniversit\u00e4t. \n\nWir werden also in den n\u00e4chsten Jahren weiterhin eine \n\nDifferenzierung in der Profilbildung erleben, die nicht erst \n\nheute und nicht mit dieser Hochschulentwicklungspla-\n\nnung beginnt. Dazu ein Hinweis, weil vorhin ein Vorwurf \n\nvon Frau Maicher kam: Wir brauchen ein F\u00e4chermonito-\n\nring. Wir haben 2007/2008 ein sehr umfassendes F\u00e4cher-\n\nmonitoring \u00fcber alle Hochschulen durchgef\u00fchrt. Dieses \n\nF\u00e4chermonitoring war bereits Grundlage f\u00fcr die Hoch-\n\nschulentwicklungsplanung, die aktuell bis 2020 gilt. \n\nDieses F\u00e4chermonitoring ist nochmals im Zusammenhang \n\nmit der Vorbereitung der Eckpunkte f\u00fcr die jetzige Hoch-\n\nschulentwicklungsplanung durchgef\u00fchrt worden. \n\nWenn am Ende des Tages nur sieben Studienf\u00e4cher \u2013 und \n\num die geht es \u2013 letztlich tats\u00e4chlich Ver\u00e4nderungen \n\nunterliegen, und zwar von \u00fcber 190 Studienf\u00e4chern, die \n\nwir an unseren Hochschulen haben, dann ist das nicht ein \n\nZeichen von Stillstand oder fehlender Zukunftsgewandt-\n\nheit, sondern das ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass sich unsere \n\nHochschulen in den letzten 25 Jahren enorm profiliert \n\nhaben und das, was ihnen im Rahmen der Hochschulent-\n\nwicklungsplanung mit auf den Weg gegeben wurde, sehr \n\nernst genommen haben. Deshalb wird es auch keine \n\ngr\u00f6\u00dferen Schlie\u00dfungen in dem Sinne, sondern wirklich \n\neine Sch\u00e4rfung des Profils geben, wie es hier schon an \n\nverschiedenen Stellen dargestellt wurde. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nauf weitere Punkte eingehen, die noch keine so gro\u00dfe \n\nRolle gespielt haben. Unsere Hochschulen werden in den \n\nn\u00e4chsten Jahren in der Tat damit konfrontiert sein, dass \n\nwir von 2016 bis 2025 eine Hochschulentwicklungspla-\n\nnung \u00fcber einen so langen Zeitraum haben, den wir alle, \n\nglaube ich, nicht wirklich mit gro\u00dfer Sicherheit \u00fcber-\n\nschauen k\u00f6nnen. Es sind ein paar Eckpunkte in dieser \n\nEntwicklung, die wir kennen. Wir wissen zum Beispiel, \n\ndass die demografische Entwicklung in Ost wie West \n\ndazu f\u00fchrt, dass wir weniger Abiturientinnen und Abitu-\n\nrienten haben werden. \n\nWir wissen, dass gerade in Sachsen \u2013 und nicht nur in \n\nSachsen, sondern auch in anderen ostdeutschen Bundes-\n\nl\u00e4ndern \u2013 eine heftige Debatte dar\u00fcber entbrannt ist, ob \n\nnicht zu viele junge Menschen zum Studium gehen und \n\nwir ein Problem mit der dualen Ausbildung von Fachar-\n\nbeiterinnen und Facharbeitern, mit denjenigen haben, die \n\n\u00fcber die berufliche Ausbildung gehen. Wir haben einen \n\nhohen Anteil \u2013 im Moment 46 % \u2013 junger Menschen einer \n\nAlterskohorte, die zum Studium gehen. Damit liegen wir \n\nnoch unter dem bundesweiten Durchschnitt. Ich bin der \n\nMeinung, dass es auch nicht zu viele sind, weil wir in den \n\nn\u00e4chsten Jahren den akademischen Nachwuchs ben\u00f6tigen. \n\nAber wir haben \u2013 ich sage es noch einmal \u2013 weniger \n\nMenschen in dieser Alterskohorte. \n\nDaher heute mit aller Vehemenz und Emotion eine Dis-\n\nkussion \u00fcber 95 000 Studierende im Jahr 2025 zu f\u00fchren \n\nist meines Erachtens nicht nur verfr\u00fcht, sondern f\u00fchrt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2567 \n\nauch vollkommen am Problem vorbei. Bis 2020 l\u00e4uft der \n\nHochschulpakt mit all seinen Verpflichtungen, die wir \n\neingegangen sind, n\u00e4mlich auf einem hohen Studieren-\n\ndenniveau zu bleiben, und das sind ungef\u00e4hr 106 000 \n\nStudierende. Erst dann, mit Auslaufen des Hochschulpak-\n\ntes bis 2025, wird es ein allm\u00e4hliches Absinken der \n\nStudierendenzahlen geben. Ich garantiere Ihnen: Wir \n\nwerden im Jahr 2020 noch einmal ganz anders \u00fcber \n\nHochschulstandorte und \u00fcber Studierendenzahlen disku-\n\ntieren, als wir das heute tun. Denn die demografische \n\nEntwicklung in Sachsen, die wir vor wenigen Tagen erst \n\nwieder vor Augen gef\u00fchrt bekommen haben, zeigt uns, \n\ndass wir eben nicht so viel Nachwuchs haben, um in den \n\nn\u00e4chsten Jahren alle Standorte auf einem hohen Niveau \n\nmit Studierendenzahlen zu versorgen. \n\nDeshalb bin ich sehr dankbar, dass im Koalitionsvertrag \n\nsteht, dass wir den Auftrag haben, in den n\u00e4chsten Jahren \n\nauch durch die Profilbildung 14 Standorte weiterzuentwi-\n\nckeln und ihre Profile so zu sch\u00e4rfen, dass sie als Innova-\n\ntionsmotoren und als Akademikerschmieden gelten \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich meine, diese \n\nDiskussion werden wir in den n\u00e4chsten Wochen und \n\nMonaten weiter vertieft f\u00fchren. Die Hochschulen sind \n\njetzt aufgefordert, ihre Stellungnahmen abzugeben, \n\neinschlie\u00dflich der Hochschulgremien. Ob es zu dem \n\nThema Juristenausbildung in Leipzig und in Dresden eine \n\nkritische Stellungnahme der TU Dresden geben wird, \n\nwarte ich jetzt erst einmal ab. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Entschei-\n\ndungen sind 2003 gefallen und nicht im Jahr 2016. Es gibt \n\nkeine Juristenausbildung in Dresden; die gibt es nur in \n\nLeipzig. Wenn wir die Juristenausbildung nicht nur auf \n\nWunsch von Herrn Gemkow, sondern insgesamt f\u00fcr den \n\njuristischen Nachwuchs im Freistaat erh\u00f6hen wollen, \n\ndann m\u00fcssen wir uns entscheiden. Es ergibt keinen Sinn, \n\neinen neuen Standort aufzubauen, wenn wir einen Stand-\n\nort haben, den wir st\u00e4rken k\u00f6nnen. Diesen Standort \n\nwerden wir jetzt st\u00e4rken. Wie sich die TU Dresden bez\u00fcg-\n\nlich der Juristischen Fakult\u00e4t entscheidet, ist eine Angele-\n\ngenheit der TU Dresden, nicht des Ministeriums und nicht \n\ndes Hochschulentwicklungsplans. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nStange sprach f\u00fcr die Staatsregierung unseres Freistaates. \n\nEs gibt nochmals Bedarf f\u00fcr eine Kurzintervention oder \n\neinen Redebeitrag. Das Wort ergreift f\u00fcr die CDU-Frakti-\n\non Herr Prof. Schneider. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Frau Stange, ich muss Ihnen hinsichtlich der \n\nletzten \u00c4u\u00dferung widersprechen. Die Hochschulvereinba-\n\nrung aus dem Jahr 2003 hat in der Tat die Schlie\u00dfung der \n\nJuristischen Fakult\u00e4t in Dresden vorgesehen. Im Folgen-\n\nden kam es allerdings auch zum laufenden, derzeit aktuel-\n\nlen Hochschulentwicklungsplan. Darin ist von einer \n\nSchlie\u00dfung der dortigen Fakult\u00e4t, die nach wie vor exis-\n\ntiert, nicht die Rede. Auch wird, allerdings nicht grund-\n\nst\u00e4ndig, sondern im Rahmen einer Ausbildung Law and \n\nContext ausgebildet. So gesehen gibt es eine Juristenaus-\n\nbildung am Standort Dresden weiterhin. \n\nZudem haben sich gegen\u00fcber dem Jahr 2003 die gesell-\n\nschaftlichen Rahmenbedingungen bekanntlich enorm und \n\nmassiv ver\u00e4ndert. Aus diesem Grund kann \u2013 anders, als \n\nSie hier glauben machen wollen \u2013 die Hochschulentwick-\n\nlungsvereinbarung aus dem Jahr 2003 politisch nicht als \n\nBegr\u00fcndung f\u00fcr eine heutige Schlie\u00dfungsabsicht dienen. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nWir schlie\u00dfen keine Fakult\u00e4t!) \n\nWas wir brauchen, ist \u2013 damit bin ich beim Kollegen \n\nMann \u2013 eine Debatte \u00fcber die tats\u00e4chliche Fundierung der \n\nBelange bzw. juristischen Bedarfe in Sachsen. Diese \n\nDebatte ist allerdings, anders, als Sie hier glauben machen \n\nwollen, Frau Stange, in der Tat ergebnisoffen zu f\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \n\nund bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nProf. Schneider f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt ist die \n\n1. Aktuelle Debatte wirklich zu Ende. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nEntscheidungen \u00fcber den Industriestandort Sachsen \u2013  \n\ndrohender Arbeitsplatzverlust bei Bombardier \u2013  \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr das hilflose Agieren der Staatsregierung \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nIn dieser Debatte hat zun\u00e4chst der Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr, Herr Martin Dulig, um \n\ndas Wort gebeten, das ihm \u00fcbrigens nach \u00a7 86 unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung jederzeit als Vertreter der Staatsregie-\n\nrung zusteht. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSch\u00f6n ist es trotzdem nicht!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2568 \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wir sind solidarisch mit den Be-\n\nsch\u00e4ftigten bei Bombardier. Wir sind solidarisch mit den \n\nVerantwortlichen bei Bombardier, die mit uns an einer \n\nkonstruktiven L\u00f6sung arbeiten, und wir sind solidarisch \n\nmit der gesamten Region. Denn Bombardier ist einer der \n\nwichtigsten industriellen Arbeitgeber, eines der wichtigs-\n\nten industriellen Unternehmen in der Region, die so oder \n\nso schon in den letzten Jahren ziemlich in Mitleidenschaft \n\ngezogen wurde. Bombardier steht auch f\u00fcr eines der \n\nvielen Unternehmen, die den Bahnstandort Sachsen \n\nausmachen. \n\nCirca 13 000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in 240 \n\nUnternehmen in Sachsen zeigen, dass die Bahn f\u00fcr uns \n\nein wichtiger Standort ist. Nur leider haben wir auch \n\nmitbekommen, dass vom Wachstum der globalen Bahn-\n\nbranche \u2013 immerhin ein Plus von 2,7 % \u2013 Bombardier \n\naufgrund der Billigkonkurrenz aus Asien und vor allem \n\naus China nicht profitierte. In den letzten Jahren hat sich \n\ndie Anzahl der Mitbewerber verdoppelt. Wenn Sie sich \n\ndie Bilanz von Bombardier anschauen, weist diese inzwi-\n\nschen 6 Milliarden US-Dollar Schulden auf, und einen \n\ngro\u00dfen Anteil davon hat die Deutsche Bombardier ange-\n\nh\u00e4uft, die in den letzten Jahren erhebliche Verluste einge-\n\nfahren hat. \n\nAn dieser Stelle muss man aber deutlich sagen: Es ist \n\nunanst\u00e4ndig, wenn jetzt auch Managementfehler der \n\nletzten Jahre auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten ausgetra-\n\ngen werden \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nund dass Sachsen \u00fcberproportional davon betroffen ist. \n\nVon den 1 430 Stellen, die im Gesamtabbaukonzept jetzt \n\ngeopfert werden sollen, sollen 900 in Sachsen und davon \n\n700 allein am Standort G\u00f6rlitz betroffen sein. \n\nIch habe damals, als die erste Entscheidung zur Zusam-\n\nmenlegung der Standorte G\u00f6rlitz und Bautzen getroffen \n\nwurde, mit Sorge gesehen, dass die Stra\u00dfenbahnbau-\n\nKompetenz abgezogen werden soll. Wenn es jetzt aber \n\ndarum geht, das gesamte Engeneering abzuziehen, dann \n\ngeht es an die Substanz und an die Zukunftssicherheit von \n\nBombardier an den s\u00e4chsischen Standorten. Das ist \n\nschlichtweg nicht akzeptabel, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen. \n\nWir sind nicht unt\u00e4tig. Von Anfang an sind wir in Gespr\u00e4-\n\nchen. Es gibt einen intensiven Kontakt sowohl auf politi-\n\nscher als auch auf Arbeitsebene mit Mitgliedern des \n\nAufsichtsrates, der Gesch\u00e4ftsleitung, dem Betriebsrat, den \n\n\u00f6rtlichen Gewerkschaften. Ja, seit dieser Legislaturperio-\n\nde gibt es wieder gute Kontakte aus dem Wirtschafts- und \n\nArbeitsministerium zur Arbeitnehmerseite. Es geh\u00f6rt auch \n\ndazu, dass man sich auf beiden Seiten und nicht nur auf \n\neiner starkmacht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Ministerpr\u00e4sident \n\nunterst\u00fctzt unsere Bem\u00fchungen durch Gespr\u00e4che mit der \n\nUnternehmensleitung in Berlin. Wir haben regelm\u00e4\u00dfig \n\neinen Austausch im Kabinett \u00fcber den aktuellen Stand. \n\nDie Anstrengungen seit der Ank\u00fcndigung der Restruktu-\n\nrierung des Arbeitsplatzabbaus im Februar 2016 wurden \n\nweiter verst\u00e4rkt. Wir haben uns mehrfach zu Gespr\u00e4chen \n\nvor Ort und im Ministerium getroffen. Ich habe meinen \n\nStaatssekret\u00e4r Brangs beauftragt, auf Arbeitsebene alle \n\nGespr\u00e4che zu begleiten. Ich bin selbst in die Gespr\u00e4che \n\nmit den Beteiligten involviert. Wir haben unmittelbar \n\nnach dem Wechsel der Gesch\u00e4ftsleitung den Kontakt zum \n\nneuen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Herrn Wacker, aufgenommen. Es \n\nwird in K\u00fcrze ein Gespr\u00e4ch geben, ein Gespr\u00e4ch, das \n\ndazu dienen soll zu \u00fcberpr\u00fcfen, inwieweit wir mit der \n\nneuen Gesch\u00e4ftsleitung an einem Zukunftsmodell arbeiten \n\nk\u00f6nnen. \n\nWas sind jetzt unsere Ziele? Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt es zu \n\nsagen: Wir werden nicht alle Arbeitspl\u00e4tze erhalten \n\nk\u00f6nnen. Das betrifft vor allem die Zeit- und Leiharbeiter, \n\ndie einfach vom Unternehmen abbestellt werden. Deshalb \n\nmuss man die Ziele klar definieren. \n\nErstens. Unser wichtigstes Ziel ist Standortsicherheit f\u00fcr \n\nbeide Standorte in Sachsen \u00fcber 2018 hinaus. Wir d\u00fcrfen \n\nnicht zulassen, dass die Standorte ausgespielt werden. Ich \n\nverstehe jeden Oberb\u00fcrgermeister, wenn er seine eigene \n\nStadt im Blick hat. Aber wir brauchen keine individuellen \n\nKonzepte, sondern ein Zukunftskonzept, das die Standorte \n\nin Bautzen und G\u00f6rlitz sichert. Das geh\u00f6rt an die erste \n\nStelle bei der Zieldefinition. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZweitens. Wir wollen das Engeneering in Sachsen halten. \n\nWenn wir an einer L\u00f6sung arbeiten und die M\u00f6glichkeiten \n\nnutzen, die wir als Freistaat Sachsen zum Beispiel mit \n\nunserer Technologief\u00f6rderung haben, dann muss es darum \n\ngehen, die Ingenieurleistungen in Sachsen zu halten. Das \n\nist die Zukunftsperspektive. Es geht eben nicht nur um \n\nden Fertigungsstandort, sondern darum, dass wir mit dem \n\nStandort Innovation verbinden und damit Zukunftssicher-\n\nheit schaffen, die \u00fcber 2018 hinausgeht. \n\nDrittens. Wir wollen nat\u00fcrlich die Fachkr\u00e4fte halten. \n\nDeshalb appelliere ich an dieser Stelle an Bombardier, \n\ngenau zu \u00fcberlegen, ob die Abbestellung der Zeit- und \n\nLeiharbeiter ihnen nicht tats\u00e4chlich irgendwann einmal \n\nauf die F\u00fc\u00dfe f\u00e4llt, weil sie mit einem Zukunftskonzept \n\nFachkr\u00e4fte brauchen werden. In einer Region, in der die \n\nattraktiven Angebote inzwischen durchaus zugenommen \n\nhaben und die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit inzwischen aktiv \n\nunterwegs ist, um zu vermitteln, wird es dann nicht mehr \n\nso leicht sein, wieder Fachkr\u00e4fte ins Unternehmen zu \n\nholen. Das ist die Verantwortung, die dann Bombardier \n\nhat. Deshalb appelliere ich an Bombardier zu pr\u00fcfen, ob \n\nes nicht mit anderen Modellen m\u00f6glich ist, die Arbeits-\n\nkr\u00e4fte zu halten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2569 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute hier \n\neine Debatte, die die LINKEN mit einer \u00dcberschrift \n\nbeantragt haben, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nJetzt f\u00e4llt es Ihnen auf!) \n\ndie ich deshalb \u00e4rgerlich finde, weil Sie uns damit hilfslo-\n\nses Agieren unterstellen. Ich sage Ihnen: Sie machen \n\nKlassenkampf auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWenn es Ihnen darum gehen w\u00fcrde, hier Solidarit\u00e4t zu \n\nzeigen, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWir haben das beantragt!) \n\ndann br\u00e4uchten Sie nicht so eine Art von Polemik, die an \n\ndieser Stelle, wo es um Schicksale geht, v\u00f6llig unange-\n\nbracht ist \u2013 um es einmal ganz klar zu sagen \u2013, \n\n(Starker Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nZurufe der Abg. Sebastian Scheel  \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nda ich ahne, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich ahne!) \n\nwas in Ihren Textbausteinen steht, zumal es jetzt schon in \n\nAusschusssitzungen gesagt wurde. \n\nDa wurde zum Beispiel die Frage gestellt: Warum sitzen \n\nder Ministerpr\u00e4sident oder der Wirtschaftsminister nicht \n\nschon l\u00e4ngst im Flugzeug nach Kanada? \u2013 Was n\u00fctzt es, \n\nwenn Sie mit leeren H\u00e4nden nach Kanada fliegen und mit \n\nleeren H\u00e4nden zur\u00fcckkommen? Es funktioniert doch nur, \n\nwenn wir jetzt, und zwar mit den Gewerkschaften, mit \n\ndem Betriebsrat, ein Zukunftskonzept erarbeiten, bei dem \n\nman dann dem Aufsichtsrat in Kanada sagen kann: Das ist \n\nunser Angebot. Mit diesem Angebot verbinden wir die \n\nForderung nach einer Garantie f\u00fcr die Standortsicherheit, \n\ndie uns gegeben werden muss. Dann sind wir auch bereit, \n\nunsere M\u00f6glichkeiten mit der Technologief\u00f6rderung, mit \n\ndem Weiterbildungsscheck einzusetzen, damit wir eine \n\nPerspektive haben. Das ist die Verabredung, die wir \n\nsowohl mit der alten Gesch\u00e4ftsleitung und hoffentlich \n\nauch mit der neuen haben und die wir vor allem mit dem \n\nBetriebsrat haben, die alle mit dem Dresdner Beratungs-\n\nunternehmen Kemper & Schlomski dabei sind, dieses \n\nKonzept zu erarbeiten. Das ist ein gangbarer Weg. Dann \n\nmacht es Sinn, sich tats\u00e4chlich in das Flugzeug zu setzen. \n\nDieses Angebot ist dann unsere Leistung, um den Stand-\n\nort in Sachsen zu halten. Alles andere, was Sie da vorha-\n\nben, ist Aktionismus und hilft nicht einem einzigen \n\nBesch\u00e4ftigten in G\u00f6rlitz oder Bautzen. Das \u00e4rgert mich. \n\nPolemik geh\u00f6rt dazu. Das halte ich aus. Jemand, der \n\nausteilt, muss auch einstecken k\u00f6nnen. Das ist nicht mein \n\nProblem. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie  \n\nmissbrauchen Ihr Rederecht, das ist alles!) \n\nIch sage Ihnen: Bei dem Thema geht es um zu viel. Da \n\ngeht es um Menschen, Besch\u00e4ftigte, Familien, um eine \n\nganze Region, die gebeutelt ist. Da brauche ich keine \n\nPolemik, sondern Solidarit\u00e4t, wie ich es am Anfang gesagt \n\nhabe, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSolidarit\u00e4t mit den Besch\u00e4ftigten, Solidarit\u00e4t und keinen \n\nKlassenkampf. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSie k\u00f6nnen gern weiterhin polemisieren. Ich arbeite hart \n\nan einer L\u00f6sung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Staatsminister Martin \n\nDulig hatte das Wort f\u00fcr die Staatsregierung. Jetzt sehe \n\nich am Mikrofon 1 Herrn Kollegen Scheel mit einer \n\nKurzintervention? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sie nehmen richtig an, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister Dulig, das hier ist \n\nimmer noch das Haus des Parlaments. Wenn Parlaments-\n\nfraktionen Aktuelle Debatten zu einem Thema ihrer Wahl \n\nbeantragen, dann ist es mittlerweile eine Unsitte, dass die \n\nStaatsregierung offensichtlich meint, hier verkappte \n\nRegierungserkl\u00e4rungen halten zu m\u00fcssen. Sie haben noch \n\nnicht einmal geh\u00f6rt, wor\u00fcber wir reden wollen und \n\nwelche Position wir hier einnehmen. Sie meinen sich \n\nanma\u00dfen zu k\u00f6nnen, hier \u00fcber die Arbeit des Parlaments \n\nund ihrer Fraktionen zu urteilen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich bin der Auffassung, dass wir uns sehr \n\ndringend \u2013 auch im Pr\u00e4sidium \u2013 dar\u00fcber unterhalten \n\nm\u00fcssen, inwieweit die Staatsregierung hier die Rechte, \n\ndie ihr nach der Gesch\u00e4ftsordnung zustehen, in diesem \n\nFall vielleicht etwas gem\u00e4\u00dfigter wahrnehmen sollte. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN  \n\n\u2013 Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Jetzt reagiert Herr Staatsminister Dulig. Er hatte \n\nn\u00e4mlich den vorhergehenden Redebeitrag gehalten. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es mag Ihnen nicht schmecken, dass ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2570 \n\nhier klare Botschaften nach Bautzen und nach G\u00f6rlitz \n\nsende. \n\n(Widerspruch von den LINKEN und  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs mag Ihnen nicht schmecken, aber ich bin in dieser \n\nStaatsregierung verantwortlich daf\u00fcr, dass wir an L\u00f6sun-\n\ngen arbeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nSie haben anscheinend kein Interesse an der Debatte. Sie \n\nhaben \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie haben Ihre Wertung bereits in Ihrer \u00dcberschrift \n\ndargelegt. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nEine Dreistigkeit ohnegleichen ist das! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nWenn Sie sich also hier hinstellen und so tun, als w\u00fcrden \n\nSie heute mit uns dar\u00fcber reden wollen, dann seien Sie \n\ndoch bitte ehrlich. Sie haben Ihre Wertung abgegeben. \n\nIhnen geht es um Polemik und nicht um eine Auseinan-\n\ndersetzung im Interesse der Besch\u00e4ftigten vor Ort. Also \n\nlesen Sie mal bitte Ihre eigenen \u00dcberschriften. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nauf die Kurzintervention. Jetzt kommen wir zur ersten \n\nRederunde. F\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE, \n\nsie hat das Thema der Aktuellen Debatte gesetzt, spricht \n\njetzt Herr Kollege Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nach den \n\ndoch sehr energischen Einf\u00fchrungen des Herrn Staatsmi-\n\nnisters kann ich nur sagen: Wir scheinen mit unserer \n\nDebatte einen wunden Nerv getroffen zu haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Ha, ha, ha!) \n\nAnsonsten h\u00e4tten Sie wohl nicht so reagiert, wie Sie \n\nreagieren. Dass Sie mit den Besch\u00e4ftigten solidarisch \n\nsind, h\u00f6re ich gern, aber davon k\u00f6nnen sich die Besch\u00e4f-\n\ntigten erst einmal so noch nichts kaufen. Ich h\u00e4tte mir \n\nallerdings nichtsdestotrotz gew\u00fcnscht, dass Sie das \n\nGleiche auch den Besch\u00e4ftigten von Li-Tec in Kamenz, \n\nvon Globalfoundries in Dresden oder von Siemens in \n\nFreiberg gesagt h\u00e4tten. Dort haben Sie etwas in diese \n\nRichtung nicht gesagt, wahrscheinlich weil wir Sie nicht \n\ndaraufhin angesprochen haben. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das  \n\nstimmt nicht! Das ist eine Unterstellung!) \n\nSie haben einige Sachen angef\u00fchrt. Aber bevor ich sage, \n\nwas ich eigentlich sagen wollte, h\u00e4tten Sie vielleicht \n\ndarauf warten sollen; denn dann h\u00e4tten Sie gemerkt, dass \n\ndas, was Sie uns hier unterstellen, so gar nicht der Fall ist. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Sie haben  \n\nmit den Unterstellungen angefangen!) \n\n\u2013 Nein, ich habe ja noch gar nichts gesagt. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der CDU) \n\nSie haben gesagt, in Ihren Augen sei ein Problem der \n\nAbbau des Engineerings in G\u00f6rlitz und in Bautzen. Damit \n\nsind wir ganz bei Ihnen. Das ist in der Tat so. Wir brau-\n\nchen uns nicht in irgendeiner Art und Weise \u00fcber die \n\nBestandssicherheit der Werke zu unterhalten, wenn dort \n\ndie Engineeringabteilung wegf\u00e4llt. Es ist einfach so, dass \n\nim Schienenverkehr s\u00e4mtliche Anfertigungen Einzelanfer-\n\ntigungen, das hei\u00dft individuelle Engineeringleistungen \n\nsind. Wenn das Engineering in G\u00f6rlitz, so wie es geplant \n\nist, abgezogen wird, dann brauchen wir \u00fcber Bestandsga-\n\nrantien bis zum Jahr 2018 \u2013 so wie Sie es ins Gespr\u00e4ch \n\ngebracht haben \u2013 oder zum Teil noch l\u00e4nger, weil die \n\nB\u00fccher noch f\u00fcr sechs Jahre voll sind, nicht zu reden, \n\ndenn dann wird es keine Folgeauftr\u00e4ge geben. Vor dieser \n\nSituation stehen wir. \n\nAber bevor wir zu Bombardier noch einmal ins Detail \n\ngehen, lassen Sie mich das Ganze zu Beginn ruhig etwas \n\nweiter fassen, so wie wir es auch angelegt haben. Die \n\nFrage, vor der wir stehen, ist doch eigentlich die: Welche \n\nIndustriepolitik wollen wir im Freistaat verfolgen, und wo \n\nsoll der Freistaat in zehn oder in 15 Jahren tats\u00e4chlich \n\nstehen? \n\nIch hatte gerade einige gro\u00dfe Firmen angesprochen. Es \n\nsind die Leuchtt\u00fcrme in diesem Land, die nach und nach \n\nin Bedr\u00e4ngnis geraten und bei denen jedes Mal Tausende \n\nvon Arbeitspl\u00e4tzen auf dem Spiel stehen. Es ist richtig: \n\nDie Rettung und der Einsatz f\u00fcr diese Unternehmen ist \n\nein St\u00fcck weit alternativlos, aber es ist deswegen alterna-\n\ntivlos, weil es die Folge der Leuchtturmpolitik der Vor-\n\ng\u00e4ngerregierungen ist. \n\nWenn ganze Regionen an einer Branche oder oftmals nur \n\nan einem Unternehmen, wie jetzt in der Oberlausitz, \n\nh\u00e4ngen, wenn Wirtschaftscluster in Sachsen in der Regel \n\nnicht Netzwerke bedeuten, sondern einzelne Leuchtt\u00fcrme \n\nmit einseitig abh\u00e4ngigen Zulieferern, dann hat man \n\nletztlich keine andere Wahl. Dann werden wir solche \n\nSituationen wie die mit Bombardier auch immer wieder \n\nhaben. \n\nLassen Sie mich den Bogen etwas weiter spannen. Was ist \n\neigentlich unsere Industriepolitik? Sie haben vor einem \n\nhalben Jahr gesagt, einer Ihrer Schwerpunkte sei die \n\nSt\u00e4rkung der Au\u00dfenwirtschaft. Wir werden das sicherlich \n\nin der Ministererkl\u00e4rung auch am morgigen Tag h\u00f6ren, in \n\nder Sie uns wieder voller Stolz vorrechnen werden, dass \n\nes in einigen Punkten nach oben gegangen ist. Aber auch \n\ndabei lohnt es sich durchaus, einmal die Details anzu-\n\nschauen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2571 \n\nWir haben eine Konzentration auf wenige Branchen und \n\nauf wenige Unternehmen. Diese Einseitigkeit macht auch \n\ndie Wirtschaft im Freistaat krisenanf\u00e4llig, wenn deutlich \n\n\u00fcber ein Drittel auf die Pkw-Industrie entf\u00e4llt. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Mehr sogar!) \n\n\u2013 Ich habe ja gesagt: deutlich \u00fcber ein Drittel, fast 40 % \n\nsind es nach der letzten Statistik. \n\nWir haben \u00fcber VW und die Entlassungen, die in Mosel \n\nanstehen, in diesem Hohen Haus schon gesprochen. Sie \n\nwissen genauso gut wie ich, dass die Zukunft der Gl\u00e4ser-\n\nnen Manufaktur in Dresden nach wie vor nicht gekl\u00e4rt ist. \n\nDazu rechnen Sie 7 % elektronischer Bauelemente. Um \n\nzu sehen, was das bedeutet, brauchen Sie nur auf den \n\nHeller zu fahren. Globalfoundries hat mit r\u00fcckl\u00e4ufigem \n\nAbsatz zu k\u00e4mpfen \u2013 einem der wichtigsten Anker in \n\nSilicon Saxony. \n\nDie Strategie der Staatsregierung besteht im Grunde \n\ndarin: Hoffentlich merkt es keiner. Des Weiteren gibt es \n\ndie Digitalisierung, unser zweites gro\u00dfes Vorhaben f\u00fcr \n\nunsere Industriepolitik. Da fragt man sich nat\u00fcrlich auch: \n\nWie soll das denn unterm Strich aussehen, wenn hier der \n\nwichtigste Anker krachen geht. Wollen wir technologische \n\nTreiber werden, oder wollen wir nur irgendwelche An-\n\nwendungen programmieren? Dann m\u00fcsste wieder die \n\nInfrastruktur funktionieren. Aber auch dort sieht es nicht \n\nso aus, wie es aussehen sollte, um weltweit wettbewerbs-\n\nf\u00e4hig zu sein. \n\nWenn Ihr Ministerium, Herr Staatsminister, das Projekt \n\n\u201eeasy W-Lan Erzgebirge\u201c als den gro\u00dfen Wurf verkauft \n\nmit sage und schreibe 50 000 Euro als Pilotprojekt, \n\nwelches weltweit angeblich seinesgleichen sucht, dann \n\nbrauchen wir uns doch unterm Strich \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Das ist ja l\u00e4cherlich, das wissen wir ja! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde! \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Gut, wenn die Redezeit zu \n\nEnde geht, dann werde ich in einem zweiten bzw. dritten \n\nBeitrag fortsetzen, denn es gibt noch eine ganze Menge zu \n\nsagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind nach wie vor \n\nin der ersten Rederunde und haben schon geh\u00f6rt, dass es \n\neine Fortsetzung geben wird. Er\u00f6ffnet hat Herr Kollege \n\nBr\u00fcnler f\u00fcr seine Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion Kollege Ursu. \n\nOctavian Ursu, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Br\u00fcnler, \n\nman muss die Tatsachen kennen, bevor man sie verdrehen \n\nkann. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDann drehen Sie mal!) \n\nIch bin in zweierlei Hinsicht sehr betroffen. Erstens. Ich \n\nbin sehr betroffen als zust\u00e4ndiger Wahlkreisabgeordneter \n\naus G\u00f6rlitz, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAha, als Zust\u00e4ndiger!) \n\ndass so viele Arbeitspl\u00e4tze dort abgebaut werden und \n\nzweitens \u00fcber den heutigen Versuch der LINKEN, aus \n\ndieser ernsten wirtschaftlichen Situation eine ideologische \n\nDebatte zu machen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: So ist es!) \n\nIn solch einer Situation macht man keine Parteipolitik, \n\nmeine Damen und Herren der LINKEN! \n\n(Zurufe der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg  \n\nund Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIn einer solch schwierigen Situation erwarten die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger, dass wir zusammenstehen. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, ja! \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr richtig!) \n\nBombardier ist ein Weltkonzern mit \u00fcber 71 000 Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeitern, der sich sehr ungern Rat-\n\nschl\u00e4ge, geschweige Belehrungen anh\u00f6rt. Wir leben aber \n\nGott sei Dank in Freiheit und Demokratie und nicht im \n\nSozialismus, so wie Sie es gern h\u00e4tten. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nDeswegen kann die Politik nur bedingt und behutsam \n\nEinfluss auf unternehmerische Entscheidungen nehmen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Ursu? \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nOctavian Ursu, CDU: Jetzt nicht. \u2013 Das schlie\u00dft aber \n\nnicht aus, dass wir uns daf\u00fcr einsetzen, Entscheidungen \n\npositiv zu beeinflussen. Um nur ein Beispiel zu nennen: \n\nIch kann mich als G\u00f6rlitzer sehr gut daran erinnern, dass \n\nunser Ministerpr\u00e4sident die Erteilung von sehr wichtigen \n\nAuftr\u00e4gen aus Israel aktiv begleitet hat. Diese Auftr\u00e4ge \n\nspielen bis heute eine sehr wichtige Rolle. \n\nReden wir aber lieber \u00fcber die aktuellen Fakten. Im \n\nUnterschied zu Ihnen, Herr Kollege Br\u00fcnler, habe ich \n\npers\u00f6nlich an Gespr\u00e4chen zwischen der Konzernspitze, \n\nder IG Metall und dem Betriebsrat teilgenommen. Die \n\nbisherige Entwicklungsabteilung in G\u00f6rlitz soll verlagert \n\nwerden. Dort arbeiten Spezialisten, die mit ihrem Wissen \n\nf\u00fcr einen Technologie- und Innovationsvorsprung bei der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2572 \n\nKomplettfertigung von Doppelstockwagen sorgen. Des-\n\nwegen ist es in G\u00f6rlitz besonders problematisch. \n\nHerr Dieter John, seinerzeit Vorsitzender der Gesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrung der Bombardier Transportation und zust\u00e4ndig f\u00fcr \n\nZentral-, Osteuropa und Russland, erz\u00e4hlte uns, dass \n\nBombardier weltweit 7 000 Arbeitspl\u00e4tze abbauen muss \n\nund dass neben der st\u00e4rker betroffenen Luftfahrtsparte \n\nauch der Schienenverkehrsbereich mit weltweit 3 200 \n\nStellen betroffen sein wird. Er begr\u00fcndete dies mit dem \n\nrasant wachsenden Wettbewerb auf dem internationalen \n\nSchienenverkehrsmarkt durch Angebote aus Asien und \n\nOsteuropa. Herr John verk\u00fcndete den Wegfall von Ar-\n\nbeitspl\u00e4tzen an beiden Standorten, aber erst nach der \n\nZusammenlegung der Werke in Bautzen und G\u00f6rlitz. \n\nNebenbei bezeichnete er hoch spezialisierte Arbeitskr\u00e4fte \n\nals \u201eAtmungsmasse\u201c, mit der beliebig jongliert werden \n\nkann. \n\nEs sind fehlerhafte und gravierende Entscheidungen von \n\ndem Management getroffen worden. Hinter jedem Mitar-\n\nbeiter bei Bombardier und bei den zahlreichen Zulieferbe-\n\ntrieben in meiner Region stehen Familien. \n\nNachdem ich mich \u00f6ffentlich sehr kritisch, in \u00e4hnlicher \n\nWeise wie heute, ge\u00e4u\u00dfert hatte, schrieb mich Herr John \n\npers\u00f6nlich an und bot sich f\u00fcr weitergehende Erl\u00e4uterun-\n\ngen und R\u00fcckfragen an. Dazu kam es aber nicht mehr, \n\nweil er bald selbst seinen Stuhl r\u00e4umen musste. \n\nDie Belegschaft von Bombardier hat das Recht auf eine \n\nverbindliche Aussage, wie die Standorte in Sachsen durch \n\nSpitzenprodukte und Innovationen langfristig gesichert \n\nwerden k\u00f6nnen. Ich erwarte von allen Verantwortlichen, \n\ndass sie sich dessen bewusst sind und danach handeln. \n\nIm Interesse der Bombardier-Mitarbeiter m\u00fcssen wir auf \n\nallen politischen Ebenen zusammenhalten, an einem \n\nStrang ziehen und keine falschen Debatten f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die CDU-Fraktion \n\nwurde vertreten durch Kollegen Ursu. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Kollege Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Parteitagsrhetorik und \n\nlaute Phrasen \u2013 das muss man an dieser Stelle ganz klar \n\nsagen \u2013 retten keine Arbeitspl\u00e4tze. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist leider unverant-\n\nwortlicher Unsinn, was Sie, lieber Kollege Schultze von \n\nden LINKEN, am 17.03. in Ihrer Pressemitteilung ver-\n\nbreitet haben. Ich zitiere: \u201eEs ist Ihre schwarz-rote Koali-\n\ntion in Sachsen, die den Kahlschlag im Schienennetz des \n\nFreistaates plant.\u201c Das ist Bl\u00f6dsinn. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nDie s\u00e4chsische Koalition ist gewiss nicht daran schuld, \n\nwenn 900 Menschen bei Bombardier ihren Job verlieren. \n\nSie plant auch keinen Kahlschlag im Schienenverkehr. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Doch!) \n\nWorum geht es Ihnen nun eigentlich? Geht es Ihnen um \n\neine wirtschaftliche Grundsatzdebatte, um die Abrech-\n\nnung mit alten Regierungen oder um das Thema Arbeits-\n\npl\u00e4tze und Standorte? Das ist nicht wirklich klar. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bombardier ist ein \n\nWeltkonzern. Wenn er in Montreal, Kanada, Entscheidun-\n\ngen trifft, dann haben diese zwangsl\u00e4ufig Auswirkungen \n\nbis hinein in die Oberlausitz. \n\nEs ist aber nicht alles so einfach, wie Sie von den LIN-\n\nKEN es immer gern darstellen. Die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung hat nun einmal nur wenig bzw. begrenzten Ein-\n\nfluss auf unternehmerische Entscheidungen eines global \n\noperierenden Konzerns. Das ist so, und seien wir ehrlich: \n\nDas ist auch eine Schattenseite der Marktwirtschaft. Die \n\nM\u00f6glichkeiten, die die Staatsregierung hat, nutzt sie, auch \n\nwenn das nicht sofort f\u00fcr jeden und \u00f6ffentlich sichtbar ist. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Am 17. Februar \n\nhatte Bombardier die Quartalszahlen ver\u00f6ffentlicht, und \n\nes wurde schnell klar, dass diese Bilanz f\u00fcr ein Unter-\n\nnehmen dieser Gr\u00f6\u00dfe schlecht ist. Der Konzern reagierte \n\ndarauf mit der weltweiten Streichung von Jobs. Wie zu \n\nh\u00f6ren und zu lesen war, sollen insgesamt 7 000 Jobs \n\ngestrichen werden, davon 3 200 im Bereich der Bahnspar-\n\nte des Konzerns. \n\nF\u00fcr Deutschland gilt: Bei Bombardier arbeiten 10 500 \n\nBesch\u00e4ftigte. Davon sollen, wie zu lesen war, 1 430 Jobs \n\nwegfallen und davon wiederum 1 200 im Osten Deutsch-\n\nlands. Die Oberlausitz in Sachsen w\u00e4re damit also \u00fcber-\n\nproportional betroffen. \n\nF\u00fcr den Standort G\u00f6rlitz gilt: Dort sind 2 500 Besch\u00e4ftig-\n\nte, davon 1 700 Festangestellte und 800 Leiharbeiter. F\u00fcr \n\nG\u00f6rlitz w\u00e4re der Abbau von 700 Arbeitspl\u00e4tzen geplant. \n\nDas ist, denke ich, bekannt. Das betrifft 200 Festange-\n\nstellte und 500 Leiharbeiter. Die Verluste bei den Festan-\n\ngestellten \u2013 das ist bereits gesagt worden \u2013 betr\u00e4fen neben \n\ndem Management- und kaufm\u00e4nnischen Bereich insbe-\n\nsondere die Engeneering-Abteilung. Das w\u00e4re nat\u00fcrlich \n\nsehr fatal. In Bautzen ist der Abbau von immerhin \u00fcber \n\n200 Stellen vorgesehen. \n\nWas ist nun unsere Aufgabe? Was k\u00f6nnen wir an dieser \n\nStelle tun? Der Minister hat es mit deutlichen Worten \n\ngesagt: Die Staatsregierung arbeitet daran. Seit Herbst \n\n2015 gibt es intensive Kontakte der Staatsregierung, aber \n\nauch der Abgeordneten sowohl auf politischer als auch \n\nauf Facharbeitsebene zum Aufsichtsrat, zur Gesch\u00e4ftslei-\n\ntung, zum Betriebsrat und zu den Gewerkschaften. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal die Pressemitteilung der LIN-\n\nKEN vom 17.03. zitieren: \u201eWer die Besch\u00e4ftigung der \n\nWaggonbauer sichern will, muss Z\u00fcge bestellen statt \n\nSchienenverkehr auszud\u00fcnnen.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2573 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist nicht Aufgabe der \n\nPolitik oder der Staatsregierung, Z\u00fcge zu bestellen. Das, \n\nwas wir wollen, sind sozialvertr\u00e4gliche L\u00f6sungen unter \n\nBeteiligung aller, auch unter Beteiligung von Bombardier. \n\nDas Unternehmen Bombardier hat nun einmal selbst die \n\ngr\u00f6\u00dfte Verantwortung in der Hand. Es gilt, Fachkr\u00e4fte und \n\nKompetenzen vor Ort zu erhalten. Den Menschen, die \n\ntrotz aller Bem\u00fchungen dort wahrscheinlich ihren Job \n\nverlieren, m\u00fcssen an dieser Stelle Alternativen aufgezeigt \n\nwerden. Dazu geh\u00f6rt eine enge Zusammenarbeit mit den \n\nregionalen Arbeitsagenturen, insbesondere in Bautzen, \n\naber auch mit den Unternehmen vor Ort, die m\u00f6glicher-\n\nweise sehr gern Fachkr\u00e4fte aufnehmen. \n\nIch bin sicher, unser Wirtschaftsminister wird dort die \n\nrichtigen und m\u00f6glichen Schritte unternehmen. Unsere \n\nUnterst\u00fctzung hat er. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Baum, \n\nSPD-Fraktion. Jetzt spricht Herr Kollege Beger f\u00fcr die \n\nAfD. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Was will DIE LINKE \n\nmit dieser Debatte heute erreichen? Eine Zielrichtung \n\nwird schon vorgegeben: Wir sollen uns der Wertung, dass \n\ndas Handeln der Staatsregierung hilflos ist, anschlie\u00dfen \n\nund daf\u00fcr noch Gr\u00fcnde liefern. Das funktioniert so aber \n\nnicht. \n\nEs lohnt sich in diesem Zusammenhang durchaus, \u00fcber \n\nden Sinn von Subventionen und den Erhalt von Arbeits-\n\npl\u00e4tzen in Sachsen zu diskutieren. Noch eines vornweg: \n\nOb mit dem Fall Bombardier gleich \u00fcber den gesamten \n\nIndustriestandort Sachsen entschieden wird, wage ich zu \n\nbezweifeln. H\u00e4tten wir diesen Zusammenhang so herge-\n\nstellt, dann w\u00e4re uns von s\u00e4mtlichen Fraktionen vorab \n\ngarantiert wieder Panikmache und Angstmacherei unter-\n\nstellt worden. \n\nLiebe Kollegen! Wir sollten uns drei Fragen stellen. \n\nErstens. Garantieren Direktsubventionen einen umfassen-\n\nden Standorterhalt langfristig? Wie wir im vorliegenden \n\nFall sehen, leider nicht. Mit Subventionen ist keine \n\nLoyalit\u00e4t zu erkaufen. Ehrlicherweise m\u00fcssen wir festhal-\n\nten, dass auf staatlicher Seite teilweise wenig Loyalit\u00e4t zu \n\nerkennen ist. \n\nSo berichtete die \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c am \n\n26. M\u00e4rz 2015, dass die Leipziger Verkehrsbetriebe beim \n\npolnischen Unternehmen Solaris 41 neue Stra\u00dfenbahnen \n\nbestellt haben, und das, obwohl diese in Bautzen produ-\n\nziert werden k\u00f6nnten. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Es k\u00f6nnten auch  \n\nwelche in Leipzig produziert werden!) \n\nSubventionen sind also sinnvoller angelegt, wenn sie \n\nnicht direkt in die Unternehmen, sondern in die Struktur \n\ndes Unternehmensumfeldes flie\u00dfen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nDazu aber sp\u00e4ter mehr. \n\nZweitens: Hat sich der Abbau der Stellen angek\u00fcndigt? \n\nJa, er hat sich angek\u00fcndigt. Bereits im Jahr 2014 k\u00fcndigte \n\ndas kanadische Unternehmen an, dass es bis 2016 struktu-\n\nrelle Ver\u00e4nderungen in den Werken Bautzen und G\u00f6rlitz \n\ngeben werde. Dazu berichtete die \u201eSZ\u201c am 25.07.2014 \n\nwie folgt \u2013 ich zitiere: \u201eEs gehe um einen Stellenabbau im \n\nniedrigen dreistelligen Bereich im Zeitraum von 2014 bis \n\n2016, sagte Bombardier-Sprecher Heinrichs. \u00dcber ein \n\nkonkretes Konzept werde in den n\u00e4chsten Monaten \n\ngesprochen, man wolle so die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des \n\nStandortes sichern. Weiterhin wurden dem Unternehmen \n\nf\u00fcr den Standort Bautzen im Jahr 2010 F\u00f6rdermittel \n\nzugesprochen unter der Bedingung, eine Stammbeleg-\n\nschaft von mindestens 1 037 Personen am Standort \n\nBautzen bis 30.06.2016 zu besch\u00e4ftigen.\u201c \n\nAuch hier konnte man langfristig mit Ver\u00e4nderungen \n\nrechnen und das SMWA sollte sich die Frage gefallen \n\nlassen, welche Verhandlungen mit welchem Zweck in den \n\nvergangenen zwei Jahren mit Bombardier gef\u00fchrt worden \n\nsind. Ein Gespr\u00e4ch nach Bekanntwerden der Tatsache, \n\ndass 900 Stellen gestrichen werden, ist nichts anderes als \n\nAugenwischerei und definitiv auch viel zu sp\u00e4t. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nHinzu kommt ein weiterer Aspekt. Ich zitiere den Vorsit-\n\nzenden der IG Metall Ostsachsen, Herrn Otto, aus der \n\n\u201eLVZ\u201c vom 25.02.2016: \u201eDie Streichung der Arbeitspl\u00e4t-\n\nze bei Bombardier hat Auswirkungen auf die gesamte \n\nRegion. Diese Entscheidung trifft auch die Zulieferer. Pro \n\nArbeitsplatz in den Werken gibt es nach Einsch\u00e4tzungen \n\ndrei weitere Jobs bei anderen Betrieben in der Oberlau-\n\nsitz.\u201c Dies zeigt, wie wichtig ein gro\u00dfes Unternehmen f\u00fcr \n\neine ganze Region ist. \n\nDamit komme ich zur dritten Frage: Was hat die Staatsre-\n\ngierung, insbesondere das SMWA, in den vergangenen \n\n25 Jahren seit der Wiedervereinigung getan, um gerade \n\nden osts\u00e4chsischen Raum attraktiv f\u00fcr Unternehmen zu \n\nmachen? Wie viele Bahnstrecken sind in dieser Region \n\nelektrifiziert worden? Bisher nicht elektrifiziert wurden \n\nbisher jedenfalls die Strecken Dresden \u2013 G\u00f6rlitz und \n\nCottbus \u2013 G\u00f6rlitz. Welche Autobahnzulieferer und Staats-\n\nstra\u00dfen wurden saniert oder neu gebaut? Laut \u201eSZ\u201c vom \n\n19.04.2016 weisen mehr als 40 % der Staatsstra\u00dfen \n\ngravierende M\u00e4ngel auf: Flickstellen, Abbr\u00fcche, Spuren \n\noder Risse in der Fahrbahn \u2013 allesamt Sch\u00e4den, welche \n\ndie Verkehrssicherheit erheblich beeintr\u00e4chtigen. \n\nWie viele Haushalte und Unternehmen verf\u00fcgen \u00fcber \n\neinen Breitbandzugang von mindestens 50 Megabit? Laut \n\nBreitbandatlas befinden wir uns in der \u201egrauen Zone\u201c \u2013 \n\nalso weit weniger als 50 %. Die Staatsregierung sollte die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2574 \n\nmit den Fragen aufgeworfenen Probleme m\u00f6glichst \n\nschnell angehen, um den l\u00e4ndlichen Raum in Sachsen f\u00fcr \n\nUnternehmen und junge Familien endlich wieder attraktiv \n\nzu machen. Dann kommen in Zukunft Unternehmen in \n\nSachsen auch ohne Direktinvestitionen und Stellenabbau \n\naus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Beger sprach f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt erhalten die GR\u00dcNEN das Wort; \n\nHerr Dr. Lippold, Sie werden es ergreifen. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! In der Wirtschaft sind \n\nimmer wieder Strukturanpassungen erforderlich. Das \n\neinzig Best\u00e4ndige ist der permanente Zwang, auf ver\u00e4n-\n\nderte Rahmenbedingungen zu reagieren und wettbewerbs-\n\nf\u00e4hig zu bleiben. \n\nEine nachhaltige Strategie, die auf Verbesserungen im \n\nUnternehmen und auf den Erhalt und die Verbesserung \n\ndes Standortes, der der N\u00e4hrboden f\u00fcr die Unternehmen \n\nist, gerichtet ist, ist dabei allerdings keineswegs selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. Zu oft wird f\u00fcr den Moment, f\u00fcr heute und \n\nmorgen, zur zweckdienlichen Umschiffung gerade entste-\n\nhender Probleme so gehandelt, dass dadurch f\u00fcr \u00fcbermor-\n\ngen Existenzbedrohungen in Kauf genommen oder \n\ngegebenenfalls sogar verursacht werden. \n\nAuch die Ausrichtung auf kurzfristige Shareholder-Value-\n\nForderungen aus der Eigent\u00fcmerschaft von Unternehmen \n\nkann durchaus f\u00fcr Standorte Abw\u00e4rtsspiralen in Gang \n\nsetzen. Mit Instrumenten der Standortentwicklung und der \n\nF\u00f6rderpolitik muss sich Wirtschaftspolitik deshalb syste-\n\nmatisch und bereits im Vorfeld von Ansiedlungsentschei-\n\ndungen gegen solche Fehlentwicklungen stellen. Jedes \n\nStart-up legt heute detaillierteste Businesspl\u00e4ne vor und \n\nwird hinsichtlich Strategie, Management und Marktchan-\n\ncen bis in den letzten Winkel durchleuchtet, bevor auch \n\nnur ein Euro an \u00f6ffentlichen Geldern flie\u00dft. \n\nJa, ist denn ein gro\u00dfes Unternehmen automatisch resisten-\n\nter gegen Fehler? Vielleicht. Aber auch die Auswirkungen \n\nsind wesentlich gravierender, wenn Fehler gemacht \n\nwerden. \n\nWir fordern seit Langem Nachhaltigkeitskriterien bei \n\n\u00f6ffentlichen F\u00f6rderungen und Unterst\u00fctzungen f\u00fcr An-\n\nsiedlungen, Investitionen und Forschung und Entwick-\n\nlung. Ein zukunftsf\u00e4higes, gesellschaftlich dienliches \n\nVerhalten ist ein entscheidendes Kriterium daf\u00fcr, ob sich \n\nauch die Gesellschaft im besonderen Ma\u00dfe f\u00fcr ein Unter-\n\nnehmen engagieren kann. \n\nWenn aber hier wiederholt der rasche Ruf nach dem \n\nEingreifen des Staates ert\u00f6nt, um sozusagen als Vollkas-\n\nkoversicherung zu agieren, wenn Unternehmen dabei \n\nnicht erfolgreich sind, dann springt uns das deutlich zu \n\nkurz, meine Damen und Herren. Bombardier hat erhebli-\n\nche F\u00f6rdersummen erhalten, um damit einen profitablen \n\nund stabilen Produktionsstandort zu entwickeln \u2013 genau \n\ngenommen zwei Produktionsstandorte in der Lausitz. Es \n\nist sicherlich kein Zufall, dass Entscheidungen zulasten \n\ndieser Standorte unmittelbar nach Ablauf der F\u00f6rdermit-\n\ntelbindefrist fallen. Ist das nun Anzeichen einer Tendenz, \n\n\u00f6ffentliche F\u00f6rderung einfach als selbstverst\u00e4ndlich \n\neinzupreisen und einfach mitzunehmen? \n\n(Widerspruch des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas w\u00e4re eine fatale Entwicklung, denn dann w\u00fcrden die \n\nF\u00f6rdermittel jegliche Lenkungswirkung im Sinne des \n\nGemeinwohls verlieren. \n\nSollte der Freistaat nun zur Abwendung standortsch\u00e4dli-\n\ncher Unternehmensentscheidungen mit zus\u00e4tzlichen \n\nF\u00f6rdermitteln etwa im Technologiebereich winken, sobald \n\nglobal operierende Unternehmen existenzbedrohenden \n\nDruck auf Standorte und Besch\u00e4ftigte aus\u00fcben, so w\u00e4re \n\ndas in der Tat ein hilfloses Agieren, denn es w\u00fcrde Schule \n\nmachen und fatale Signale setzen. \n\nInsofern kann ich Herrn Minister Dulig nur unterst\u00fctzen, \n\nwenn er klare Bedingungen f\u00fcr die weitere F\u00f6rderf\u00e4hig-\n\nkeit setzt, und ihn nur auffordern, dabei auch sehr konse-\n\nquent zu bleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nF\u00f6rdern kann bedeuten, entwicklungsf\u00e4higen Unterneh-\n\nmen bei der Krisenbew\u00e4ltigung zu helfen. F\u00f6rdern hei\u00dft \n\naber auch, Anreize zu setzen, um Unternehmensstrategien \n\nin Richtungen zu lenken, die im gesamtgesellschaftlichen \n\nSinne Win-win-Situationen entsprechen. Ein Beispiel f\u00fcr \n\neine solche Win-win-Situation, Herr Minister Dulig, \n\nm\u00f6chte ich Ihnen benennen: Wenn Sie mit wirksamen \n\nRessourcen an die Verbesserung der Qualit\u00e4t des schie-\n\nnengebundenen \u00f6ffentlichen Personenverkehrs gehen \n\nw\u00fcrden, entst\u00fcnde auch ein attraktives Gesch\u00e4ftspotenzial \n\nauf dem Heimatmarkt f\u00fcr die Oberlausitzer Bombardier-\n\nProdukte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nJeder Unternehmer wird verstehen, dass es f\u00fcr die Aus-\n\ngangsposition bei entsprechenden attraktiven Ausschrei-\n\nbungen nur von Vorteil sein kann, ein standorttreuer \n\nheimischer Produzent mit heimischen Produkten zu sein. \n\n(Staatsminister Martin Dulig : Da sind  \n\nwir beieinander, das fordere ich von  \n\nden Zweckverb\u00e4nden auch ein!) \n\nDas w\u00e4ren tats\u00e4chlich doppelt sinnvoll eingesetzte Mittel \n\nf\u00fcr einen modernen schienengebundenen \u00f6ffentlichen \n\nVerkehr in Sachsen und f\u00fcr einen stabilen Fahrzeugpro-\n\nduktionsstandort. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn sich das Unternehmen um die Zukunft des Standor-\n\ntes k\u00fcmmert, dann k\u00fcmmert sich auch der Standort bei \n\nseiner Entwicklung in besonderem Ma\u00dfe um das Unter-\n\nnehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2575 \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege \n\nDr. Lippold hat die erste Rederunde beschlossen. Die \n\neinbringende Fraktion DIE LINKE hat bereits eine zweite \n\nangek\u00fcndigt und jetzt ergreift Herr Schultze das Wort f\u00fcr \n\nseine Fraktion DIE LINKE. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Als G\u00f6rlitzer und \n\njemand, der in den letzten Wochen sehr oft Kontakt zu \n\nden Besch\u00e4ftigten von Bombardier hatte und auch an \n\nzahlreichen Diskussionsrunden im Betriebsrat teilnehmen \n\nkonnte, durfte oder in diesem Fall sogar musste, m\u00f6chte \n\nich noch einmal auf diesen Punkt zur\u00fcckkommen. \n\nHerr Baum, manchmal ist es halt so, dass Politik nicht nur \n\nTageslage ist, sondern dass es Ursachen f\u00fcr Politik gibt. \n\nDass die Deutsche Bahn \u2013 einer der gr\u00f6\u00dften Abnehmer \n\nbei Bombardier, einer der gr\u00f6\u00dften inl\u00e4ndischen Besteller \n\n\u2013 heutzutage faktisch nicht mehr im eigenen Unterneh-\n\nmen nach G\u00f6rlitz fahren kann, hat auch etwas damit zu \n\ntun, wie wir Ausschreibungen im Nahverkehr gestaltet \n\nhaben, wie sozusagen eine Streckenentwicklung vonstat-\n\ntengegangen ist. Es hat auch etwas damit zu tun, wie die \n\nAusschreibungsbedingungen formuliert sind. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nWer macht das?) \n\nUnd wenn es immer darum geht, dass man den billigsten \n\nAnbieter \u2013 auch wenn man es dann den \u201ewirtschaftlichs-\n\nten\u201c nennt \u2013 nehmen muss, dann sieht es nun einmal so \n\naus, und das sind die Rahmenbedingungen. \n\nEine Rahmenbedingung ist unter anderem \u2013 das haben wir \n\ngerade erfahren: 500 Leiharbeiterinnen und Leiharbeiter \n\nwerden da freigesetzt; 500, die das Unternehmen \u00fcbrigens \n\nnicht ank\u00fcndigen muss, sondern die sie einfach nur \n\nfreisetzen m\u00fcssen. Dass sie das angek\u00fcndigt haben, zeigt \n\nim \u00dcbrigen, dass sie darauf geschielt haben, dass dabei \n\nvielleicht der Aktienkurs ein bisschen steigt; denn \u00fcbli-\n\ncherweise klettert gern der Marktpreis des Unternehmens \n\nam Aktienmarkt, wenn man Entlassungen ank\u00fcndigt. Aber \n\ndiese 500 \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Nowak. \n\nMikrofon 6. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Kollege, ist Ihnen bekannt, \n\ndass nicht die S\u00e4chsische Staatsregierung Ausschreibun-\n\ngen veranstaltet, sondern die damit beauftragte kommuna-\n\nle Ebene? \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Kollege, ist Ihnen be-\n\nkannt, dass die Rahmenbedingungen f\u00fcr Ausschreibungen \n\nGesetze sind, und die werden in den Parlamenten ge-\n\nmacht, und dass die kommunale Ebene dann diese Rah-\n\nmenbedingungen sozusagen im Zuge der Gesetze um-\n\nsetzt? \n\nIch gehe einmal davon aus, dass Ausschreibungen \u2013 \n\ngerade das S\u00e4chsische Vergabegesetz und andere Dinge \u2013 \n\nnicht von der kommunalen Ebene gestaltet werden, \n\nsondern dass sich die kommunale Ebene an die Vorgaben \n\ndes Gesetzgebers h\u00e4lt. Danke. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die 500 Leiharbeiterinnen \n\nund Leiharbeiter zur\u00fcckkommen. K\u00f6nnen Sie sich vor-\n\nstellen \u2013 Sie waren ja auch lange genug Teil der Arbeit-\n\nnehmerinnen- und Arbeitnehmervertretung \u2013, in diesem \n\nBetrieb h\u00e4tte die IG Metall die Schlagkraft, dass es sich \n\nsozusagen um weitere 500 richtige Besch\u00e4ftigte des \n\nBetriebs und nicht um Leiharbeiter handeln w\u00fcrde? Die \n\nGewerkschaft h\u00e4tte einen ganz anderen Druck bei der \n\nUnternehmensmitgestaltung, als sie es heute hat, indem \n\ndas Unternehmen Leiharbeiterinnen und Leiharbeiter \n\ngegen die eigenen Besch\u00e4ftigte ausspielen kann und sich \n\neinfach hinstellt und sagt: Ja, dann lassen wir die Leihar-\n\nbeiter eben gehen, obwohl sie f\u00fcr die Produktion eigent-\n\nlich dringend gebraucht werden. \n\nDrei gleichzeitig laufende Projekte! Zum Teil wird etwas \n\nin einem Monat noch entwickelt, aber am anderen Ende \n\ndes Zuges wird schon gebaut. Sie waren bei Bombardier \n\nund Sie werden mit Sicherheit erfahren haben, dass sie \n\nzurzeit drei gleichzeitig laufende Projekte haben \u2013 f\u00fcr \n\nungef\u00e4hr sechs Jahre T\u00e4tigkeiten. Zumindest ist es das, \n\nwas der Betriebsrat verk\u00fcndet, und ich gehe davon aus: zu \n\nRecht. \n\nWenn man Kolleginnen und Kollegen hat, die beim \n\nWaggonbau arbeiten, dann werden sie Ihnen sagen, sie \n\nseien in den letzten Monaten sehr oft gebeten worden, \n\nauch sonnabends zur Arbeit zu kommen, um R\u00fcckst\u00e4nde \n\nin der Auftragslage auszubessern. \n\nDann gehen wir hin und das Unternehmen sagt: Wir \n\nhaben nicht gen\u00fcgend Gewinne. Ein Rentenfonds \u00fcber-\n\nnimmt gro\u00dfe Teile der Aktien. Es f\u00fchrt dazu, dass man \n\nrationalisieren muss. Dann gehen wir zu Leiharbeiterin-\n\nnen und Leiharbeitern, die tats\u00e4chlich etwas zu tun hatten, \n\nund sagen: Ihr m\u00fcsst jetzt gehen. Es mag vielleicht sein, \n\ndass es die Ursache nicht direkt im s\u00e4chsischen Regie-\n\nrungshandeln hat, es hat aber Ursachen im Handeln von \n\nPolitik, im Setzen von Rahmenbedingungen usw. \u2013 \n\nallgemein gesagt: wie es dazu gekommen ist, dass die \n\nSituation bei Bombardier heute so ist, wie sie ist. Dann \n\nm\u00fcssen wir auch ehrlicherweise zu den Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern hingehen und dar\u00fcber reden, was die \n\nUrsache ist. Es ist dann eben kein Klassenkampf. Es \n\nbringt auch \u00fcberhaupt nichts, hinzugehen und zu sagen: \n\nVielleicht kommen wir \u00fcber eine Durststrecke hinweg. \n\nJa, Bombardier hat schon manchmal vor harten Entlas-\n\nsungen gestanden. Viele haben miteinander daf\u00fcr ge-\n\nk\u00e4mpft, dass diese harten Entlassungen verhindert wer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2576 \n\nden. Jetzt wird aber an die Substanz des Unternehmens \n\ngegangen. Es wird das Engineering abgezogen. Es werden \n\nkeine Zukunftsprojekte gestaltet. Es wird sozusagen nicht \n\ndarauf geachtet, dass, wenn die jetzigen Projekte abgear-\n\nbeitet sind, tats\u00e4chlich neue Projekte da sind. Alle Signale \n\nstehen darauf, dass das gro\u00dfe Weltunternehmen Bombar-\n\ndier gerade dabei ist, sein neu gegr\u00fcndetes Sachsenwerk \n\nmittelfristig zu schlie\u00dfen. Ich erwarte, dass man das so \n\ndeutlich sagt und dass wir den Widerstand \u2013 dabei gebe \n\nich Herrn Ursu recht; an vielen Stellen nicht, aber an \n\ndieser Stelle gebe ich ihm recht \u2013 gemeinsam organisie-\n\nren. Das geht aber nicht, wenn uns einige vorwerfen, dass \n\ndas nur Polemik sei, zeitgleich am Rednerpult aber nur \n\nPolemik loslassen und keinen einzigen L\u00f6sungsvorschlag \n\nhaben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Rederunde \n\nist er\u00f6ffnet. Es sprach Herr Kollege Schultze f\u00fcr seine \n\nFraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nSchiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es geht in \n\nkeinster Weise um Subventionen. Wer hier am Pult in \n\ndiesem Hohen Haus davon spricht, dass die Werker in \n\nBautzen oder in G\u00f6rlitz bei Bombardier um Subventionen \n\nbettelten, der hat sich mit der Materie \u00fcberhaupt nicht \n\nbefasst. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs geht darum, dass Arbeitspl\u00e4tze abgebaut werden in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen, die diese Region nicht aushalten kann. \n\nEs sind Industriearbeitspl\u00e4tze, und jeder Industriearbeits-\n\nplatz in unserer Heimat zieht noch mindestens drei oder \n\nvier Arbeitspl\u00e4tze nach sich, die verloren gehen. Das \n\nk\u00f6nnen wir nicht akzeptieren! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Exakt! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr  \n\nSchiemann, darin muss ich Ihnen recht geben!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jeder verlorene \n\nArbeitsplatz \u2013 und sei es einer, der in einer Firma verloren \n\ngeht \u2013 ist f\u00fcr uns im Freistaat Sachsen einer zu viel. Es \n\nlohnt sich immer, f\u00fcr jeden Arbeitsplatz zu k\u00e4mpfen. Ich \n\ngehe einmal davon aus: Auch hier, bei den Bombardier-\n\nStandorten, ist es wichtig, um die Arbeitspl\u00e4tze zu k\u00e4mp-\n\nfen, dass sie nicht verloren gehen; denn nicht die Arbeiter \n\nhaben es verschuldet, dass sich die Strukturen in dem \n\ngro\u00dfen Konzern jetzt so darstellen, wie sie sich darstellen. \n\nDie Arbeiter k\u00f6nnen nichts daf\u00fcr. Ich wei\u00df aus Bautzen, \n\ndass sich die Produkte so darstellen, dass sie verkauft \n\nwerden k\u00f6nnen, und nicht subventioniert werden m\u00fcssen. \n\n\u2013 Erstens. \n\nZweiter Punkt: Es ist keine Strukturver\u00e4nderung. Es ist \n\neben dieser brutale Arbeitsplatzverlust. Damit ist auch ein \n\nVerlust an Know-how f\u00fcr diesen Industriestandort Frei-\n\nstaat Sachsen verbunden. Das m\u00fcsste uns doch die Kraft \n\ngeben, dass wir auch f\u00fcr diesen Standort, f\u00fcr diese Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze entsprechend k\u00e4mpfen. Etwas anderes erwar-\n\nten die Leute nicht. Sie erwarten, dass wir uns daf\u00fcr \n\neinsetzen, dass wir Strategien entwickeln, wie der Frei-\n\nstaat helfen kann, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nund dass wir im Endeffekt auch etwas erreichen m\u00fcssen. \n\nIch wei\u00df, dass Staatsminister Martin Dulig es zur Chefsa-\n\nche gemacht hat, so viel wie m\u00f6glich an Arbeitspl\u00e4tzen zu \n\nretten, aber auch Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, Angebote an \n\nden Konzern Bombardier zu machen, die nichts mit \n\nSubventionen zu tun haben, sondern die etwas damit zu \n\ntun haben, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit dieser Industrie-\n\nstandorte auch in der Zukunft zu sichern. Das ist der \n\nHintergrund. Das ist das Ziel, warum es sich lohnt, \u00fcber \n\ndiese zwei Standorte und \u00fcber viele weitere Zulieferer zu \n\nsprechen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als ich vor vier \n\nWochen gemeinsam mit Staatssekret\u00e4r Brangs vor den \n\nWerktoren in Bautzen/Budy\u0161in gestanden und in die \n\nAugen der Menschen geblickt habe, habe ich mich daran \n\nerinnert, vor welcher Situation das Werk Bautzen im Jahr \n\n1992 gestanden hat. 1992 sollte das Werk geschlossen \n\nwerden. Dann kam der rettende Anker, in Bautzen werden \n\nwieder Stra\u00dfenbahnen gebaut \u2013 Stra\u00dfenbahn aus Bautzen, \n\nein Produkt, das mittlerweile in ganz Europa zu Hause ist, \n\naber auch \u00fcber die Grenzen Europas hinaus geht. Es sind \n\nalles gut bezahlte Stra\u00dfenbahnen, die keine Subventionen \n\nerhalten haben. \n\nDass insbesondere die St\u00e4dte, die Landeshauptstadt \n\nDresden und Leipzig, in den ersten Bestellungsraten dazu \n\nbeigetragen haben, dass der Standort Bautzen erhalten \n\ngeblieben ist, das will ich hier ganz deutlich erw\u00e4hnen. \n\nDiese beiden St\u00e4dte haben in den Neunzigerjahren klare \n\nSignale gegeben zum Standortaufbau in Bautzen f\u00fcr \n\ndieses neue Produkt Stra\u00dfenbahn, und diese Stra\u00dfenbah-\n\nnen fahren bis heute. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja, bitte, wenn das nicht von \n\nmeiner Zeit abgeht. Hier stehen noch 10 Sekunden. \n\n(Marko Schiemann, CDU, weist auf die  \n\nAnzeige der Redezeit auf dem Rednerpult.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein. Das l\u00e4uft nicht \n\nweiter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Kollege Schiemann, sind Sie \n\nnicht auch der Meinung, dass die s\u00e4chsischen Kommunen \n\nschon auch irgendwo eine moralische Verpflichtung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2577 \n\nhaben, bei diesen s\u00e4chsischen Betrieben ihre Waren zu \n\nbeziehen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nMoral in der Politik gibt es nicht!) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sie wissen, dass wir eine \n\nAusschreibung hatten. Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte mir aber \n\ngew\u00fcnscht und erwartet, Bautzen h\u00e4tte die Ausschreibung \n\nin Leipzig gewonnen. Das w\u00e4ren mehr als 60 Millionen \n\nEuro und Arbeit gewesen. \n\n(Beifall des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDamit w\u00e4re ein Thema vom Tisch gewesen. Das h\u00e4tte ich \n\nmir gew\u00fcnscht. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nDas ist unser Vergaberecht!) \n\nIch habe jetzt nicht einmal mehr vier Sekunden. Ich muss \n\nIhnen noch unbedingt mitteilen, Bombardier hat sich in \n\nBautzen unwahrscheinlich engagiert. Bombardier hat \n\nBautzen zu einem der wichtigsten europ\u00e4ischen Standorte \n\nausgebaut, neben dem Standort G\u00f6rlitz, der f\u00fcr uns als \n\nPartner immer wichtig ist. Es ist ein Kompetenzzentrum \n\nentstanden, und ich kann nur appellieren, das Bombardier \n\ndieses wichtige europ\u00e4ische Kompetenzzentrum in \n\nSachsen nicht verlieren darf. Deshalb fordere ich: \n\nErstens. Bautzen und G\u00f6rlitz m\u00fcssen als Fertigungsstan-\n\ndorte erhalten werden! \n\nZweitens. In Bautzen m\u00fcssen weiter hochwertige Stra-\n\n\u00dfenbahnen und Eisenbahnwagen hergestellt werden! \n\nDrittens. Es darf nicht zur Trennung von Entwicklung und \n\nFertigung kommen! Entwicklung und Fertigung geh\u00f6ren \n\nzusammen. Damit werden finale Produkte erreicht. \n\nViertens. Bombardier soll in Bautzen das Werk als Kom-\n\npetenzzentrum Schiene erhalten, und das im Verbund mit \n\nG\u00f6rlitz. Das m\u00fcsste unser Ziel als Abgeordnete im S\u00e4ch-\n\nsischen Landtag sein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich hoffe, dass die Kraft \n\nvorhanden ist, mit Bombardier zu sprechen, und denke, \n\ndass die Sache bei unserem Wirtschaftsminister als \n\nChefsache gut aufgehoben ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nMarko Schiemann, CDU: Meine verehrten Damen und \n\nHerren! Die Mitarbeiter in den Werken, die Finalprodu-\n\nzenten, aber auch \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 die Zulieferer werden es uns \n\ndanken. Es lohnt sich, f\u00fcr diese Standorte zu k\u00e4mpfen. \n\nHerzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident, f\u00fcr die Aufmerksamkeit \n\nim Hohen Haus. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nSchiemann f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Kollege Homann. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Kolle-\n\nge. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, was \n\nin dieser Debatte fraktions\u00fcbergreifend herauskommt, ist \n\nein Signal an die Kolleginnen und Kollegen von Bombar-\n\ndier. Wir, die Fraktionen im S\u00e4chsischen Landtag, erkl\u00e4-\n\nren uns solidarisch mit den Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeitern. Das ist erst einmal eine wichtige Botschaft an die \n\nKolleginnen und Kollegen in der Region. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWir sagen damit auch: Wir nehmen das absolut ernst. Die \n\ngeplante Streichung von \u00fcber 900 Arbeitspl\u00e4tzen in einer \n\nRegion ist ein schwerer Schlag f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im \n\nUnternehmen selbst, f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der umliegen-\n\nden Wirtschaftsstruktur, im Grunde genommen auch f\u00fcr \n\neine Region, von der wir alle wissen, dass sie es ohne \n\nFrage auch sonst nicht leicht hat. Ich pers\u00f6nlich finde den \n\npolitischen Stil von Wirtschaftsminister Martin Dulig an \n\ndieser Stelle angebracht. Er f\u00e4hrt eben zu den Kolleginnen \n\nund Kollegen ans Werktor. Er spricht mit ihnen auf \n\nAugenh\u00f6he \u00fcber ihre \u00c4ngste und die Perspektiven, auch \n\nwenn sie schwierig sind. Er redet nicht nur mit der Ar-\n\nbeitgeberseite, sondern auch mit der Gewerkschaftsseite \n\nund macht keine Versprechen, die er nicht halten kann. \n\nDas ist eine neue Form von Ehrlichkeit, dass man sagt: Es \n\nist eine schwierige Situation und wir k\u00f6nnen nicht sicher \n\nsein, ob wir es wirklich schaffen, alle Arbeitspl\u00e4tze zu \n\nerhalten. Das, finde ich, ist ein guter und sachlicher \n\nPolitikstil des Ministers, den wir hier in diesem Hause \n\nauch nicht infrage stellen sollten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nHeute! Was wir heute erlebt haben!) \n\nIch finde, wir sollten an dieser Stelle eben nicht in Sym-\n\nbolpolitik verfallen. Sehr geehrter Kollege Schultze, habe \n\nich Sie eigentlich richtig verstanden, dass Sie die Mei-\n\nnung vertreten, dass sich die IG Metall weniger intensiv \n\nf\u00fcr die Leiharbeiterinnen und Leiharbeiter einsetzt als f\u00fcr \n\ndie normalen Kolleginnen und Kollegen? Ich hoffe f\u00fcr \n\nSie, dass ich Sie da falsch verstanden habe. Das w\u00fcrde ich \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr eine ziemlich unversch\u00e4mte Unterstellung \n\nhalten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Es  \n\ngeht um die Schlagkraft der IG Metall!) \n\nIch will auch noch einmal klarstellen: Die Verwaltungs-\n\ngremien der Verkehrsverb\u00fcnde, die bekannterweise aus \n\nden Landkreisen zusammengesetzt sind, machen die \n\nAusschreibungen der Strecken. Hieraus einen so pauscha-\n\nlen Vorwurf an die Staatsregierung zu machen \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich noch einmal aufgreifen. Sie wollen etwas \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2578 \n\nkritisieren k\u00f6nnen. Das ist an dieser Stelle der Hinter-\n\ngrund Ihrer Debatte. Ich finde den Weg des Ministers \n\nbesser, n\u00e4mlich ein konstruktives und ernsthaftes Angebot \n\nzu entwickeln, mit dem man die Standorte in der Region \n\nerhalten und die Fachkr\u00e4fte in der Region halten kann, \n\nindem man eine Perspektive f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze in dieser \n\nRegion schafft. Das halte ich nicht nur f\u00fcr den seri\u00f6seren, \n\nsondern auch f\u00fcr den ehrlicheren Weg gegen\u00fcber den \n\nbetroffenen Kolleginnen und Kollegen. Deshalb, Herr \n\nMinister, kann ich Sie nur darum bitten, diesen Weg \n\nfortzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der AfD-\n\nFraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich \n\nfrage die GR\u00dcNEN. \u2013 Auch nicht. Dann frage ich noch \n\ndie Linksfraktion. Bitte sch\u00f6n. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich bin recht froh, wie sich \n\ndie Debatte im Laufe der Zeit entwickelt hat, nachdem sie \n\nam Anfang etwas holprig gestartet ist und der Staatsminis-\n\nter fast die Chance verspielt hat, hier ein gemeinsames \n\nZeichen der Solidarit\u00e4t zu setzen. \n\nEin kleines Fragezeichen habe ich trotzdem noch, wenn \n\nich mir das Fazit der Argumente anschaue. Anfangs hat \n\nder Staatsminister Solidarit\u00e4t eingefordert. Pers\u00f6nlich \n\nsteht er dazu. Dann sagten aber die Kollegen Baum und \n\nUrsu, dass das alles traurig f\u00fcr die Mitarbeiter sei, aber \n\nman k\u00f6nne nichts machen, weil der Konzern in Quebec \n\nsitzt. Sie sollten sich besser abstimmen. Ich w\u00fcrde mich \n\nauch sehr freuen, Herr Kollege Ursu \u2013 Sie haben vorhin \n\nkeine Zwischenfrage zugelassen \u2013, wenn Sie mir noch \n\neinmal erkl\u00e4ren k\u00f6nnten, wo ich Tatsachen verdreht habe. \n\nAuch wenn Sie f\u00e4lschlicherweise behauptet haben, ich \n\nw\u00e4re nicht in G\u00f6rlitz gewesen und h\u00e4tte vor Ort Gespr\u00e4-\n\nche gef\u00fchrt, habe ich das sehr wohl gemacht. Sie haben \n\ndann im Wesentlichen einen Teil meiner Argumente \n\nwiederholt. \n\nIch bin auch sehr gespannt, Herr Kollege Schiemann, \n\ninwieweit sich Ihre skizzierten Vorstellungen, die mir sehr \n\nsympathisch sind \u2013 Sie haben sicher gemerkt, dass unsere \n\nFraktion die einzige war, die Ihnen zwischendurch Ap-\n\nplaus gezollt hat \u2013 umsetzen lassen und ob Sie den \n\nStaatsminister tats\u00e4chlich auf Ihrer Seite haben. Die \n\nwichtigsten Impulse jenseits unserer Fraktion kamen \n\nmeiner Meinung nach von Kollegen Lippold. Es kommt \n\ntats\u00e4chlich darauf an, wenn wir von Schienenindustrie in \n\nSachsen reden, welches Klima wir im Freistaat f\u00fcr die \n\nSchiene und die Bahn haben. Wenn wir hier das Signal \n\nsenden \u2013 und das kam von Ihnen, Herr Staatsminister, als \n\nes um die Abbestellung von Nahverkehrsz\u00fcgen ging \u2013, \n\nzum Beispiel bei mir in der Region k\u00f6nne man dar\u00fcber \n\nnachdenken, ob man auch einen Bus schicken kann, dann \n\nist das eben kein schienenfreundliches Klima. Das schl\u00e4gt \n\nsich nieder, wenn Gro\u00dfkonzerne \u00fcberlegen, wo sie ihre \n\nStandorte ausbauen und wo nicht. \n\nEs ist auch eine Frage, wie wir mit F\u00f6rdermitteln umge-\n\nhen und ob wir diese haupts\u00e4chlich an Unternehmen \n\ngeben, die gro\u00df genug sind und einen Namen haben. \n\nDenn dann sind wir in der Zwangssituation, in der wir \n\nstecken, dass wir vor Ort dominierende Leuchtt\u00fcrme \n\nhaben. Wenn die ins Wanken geraten, droht die ganze \n\nRegion einzust\u00fcrzen. So ist das, wenn wir weiter Mono-\n\nstrukturen f\u00f6rdern. Das gleiche zeichnet sich in der \n\nLausitz an einem anderen Standort ab. Gestern ist bekannt \n\ngeworden, dass es f\u00fcr die Kraftwerke und Tagebaue von \n\nVattenfall einen K\u00e4ufer gibt, die tschechische EPH-\n\nGruppe. Die Staatsregierung hat sich dar\u00fcber gefreut, \n\nwahrscheinlich nur deshalb, weil sie sich keine Gedanken \n\ndar\u00fcber machen muss, wie es in der Lausitz tats\u00e4chlich \n\neinmal weitergehen soll. Was ist denn dort unser Zu-\n\nkunftsprojekt? \n\n(Widerspruch des Staatsministers Martin Dulig) \n\n\u2013 Sie f\u00fchlen sich doch schon wieder getroffen, wie ich \n\nsehe. Sie machen dort nichts anderes, als Monostrukturen \n\nzu fixieren. Wir werden die gleiche Diskussion, die wir \n\nmit Bombardier haben, mit den Braunkohlentagebauen in \n\nder Lausitz haben. Das prophezeie ich Ihnen, noch in \n\ndieser Legislaturperiode. Sie wollen eben nicht den Weg \n\ngehen, dort eine Technologie als Br\u00fccke zu nutzen und \n\numzusteuern. Sie sind einfach froh, dass es erst einmal so \n\nweitergehen kann. Man hat wieder einen gro\u00dfen Anker \n\ngefunden, an dem man sich festhalten kann und hofft, \n\ndass der Anker m\u00f6glichst lange h\u00e4lt. Das sind die eigent-\n\nliche Probleme, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nin der Wirtschaftspolitik in diesem Lande. Das haben \n\nnicht alles Sie zu vertreten, Herr Minister. Das ist zum \n\nGro\u00dfteil ein Erbe, was Sie angetreten haben. Aber Sie \n\nsind augenscheinlich auch nicht bereit, sich dem zu \n\nstellen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nInes Springer, CDU: Das Erbe der DDR!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte; Herr Abg. Heidan. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAber nicht wieder alles einrei\u00dfen,  \n\nwas Herr Schiemann aufgebaut hat!) \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich bin erstaunt, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen der LINKEN, dass Sie bereits \n\ndann, wenn ich nach vorn gehe, herumgackern. \n\nIch habe sehr aufmerksam die Debatte verfolgt und \n\nfestgestellt, dass Sie gerade zu Beginn der Debatte eine \n\nbesondere Aufgeregtheit an den Tag gelegt haben, als der \n\nMinister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit ans Pult getreten ist \n\nund die Situation geschildert hat und sich klar zu seiner \n\nVerantwortung bekannt hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2579 \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion, was \n\nkann so schlecht daran sein, wenn sich ein Minister \n\nhierher stellt und um Arbeitspl\u00e4tze k\u00e4mpft und sich klar \n\npositioniert, wie es in der Lausitz, in Bautzen und in \n\nG\u00f6rlitz weitergeht? \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nIch halte Sie f\u00fcr doppelz\u00fcngig, meine Damen und Herren \n\nvon der LINKEN. Auf der einen Seite kritisieren Sie den \n\nMinister, und auf der anderen Seite sind Sie f\u00fcr den \n\nAbbau der Arbeitspl\u00e4tze im Braunkohlebereich. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ja, das hat gerade Herr Kollege Br\u00fcnler noch einmal \n\ndeutlich gemacht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Herr Kollege Heidan, ist \n\nIhnen bekannt, dass wir daf\u00fcr sind, in der Lausitz endlich \n\neinen Strukturwandel herbeizuf\u00fchren, damit es nicht \n\npassiert, dass der Braunkohletagebau zwar noch eine \n\nWeile dort weiterbuddelt, die Landschaft umgr\u00e4bt und \n\nirgendwann einfach in sich implodiert und das dann \n\ntats\u00e4chlich wieder zu massenhaften Entlassungen f\u00fchren \n\nwird? \n\nFrank Heidan, CDU: Es ist mir bekannt, und es ist mir \n\nauch bekannt, wie doppelz\u00fcngig Sie hier gegen\u00fcber Ihren \n\nKollegen aus Brandenburg argumentieren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt  \n\nsind die Brandenburger wieder schuld!) \n\nDenn die haben eine ganz andere Zielrichtung. Wir sind \n\nals Landtag verpflichtet \u2013 besonders die Staatsregierung \n\nist dort in einer gro\u00dfen Verantwortung \u2013, f\u00fcr jeden Ar-\n\nbeitsplatz zu k\u00e4mpfen. Das hat mein Kollege Schiemann \n\nin seinem Redebeitrag deutlich gesagt. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE) \n\nDas wird diese Staatsregierung mit den Koalitionsfraktio-\n\nnen gemeinsam regeln k\u00f6nnen. Das, was politisch m\u00f6g-\n\nlich ist, meine Damen und Herren von den LINKEN, \n\nTechnologief\u00f6rderung, Weiterbildungscheck etc., all diese \n\nF\u00f6rderinstrumentarien werden eingesetzt, um die Arbeits-\n\npl\u00e4tze in G\u00f6rlitz und Bautzen sicher, krisenfest zu ma-\n\nchen. \n\nDass Bombardier in Deutschland Verluste eingefahren \n\nhat, ist hinl\u00e4nglich bekannt, aber Sie konnten ja noch nie \n\nrechnen. Sie haben noch nie marktwirtschaftlich gerech-\n\nnet. Sie haben noch nie Betriebswirtschaft in dieser Weise \n\nangesetzt, dass die im Wettbewerb stehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Warum  \n\nkonnte denn Bombardier nicht rechnen?) \n\nEs ist schlimm genug, dass man im Wettbewerb manch-\n\nmal einen Auftrag verliert, wie das in Leipzig der Fall \n\nwar. Aber Wettbewerb ist der Motor oder die Triebkraft in \n\nunserer Zeit, und ich denke, das ist auch wichtig. Bom-\n\nbardier wird sich dem Wettbewerb stellen. Wir sind als \n\nPolitik aufgerufen, die besten Rahmenbedingungen daf\u00fcr \n\nzu schaffen. \n\nIch m\u00f6chte noch eines zum Kollegen der AfD-Fraktion \n\nsagen: Die Staatsregierung und in ganz besonderer Weise \n\ndie CDU, weil wir seit \u00fcber 25 Jahren Regierungsverant-\n\nwortung haben, haben f\u00fcr die Lausitz, f\u00fcr ganz Sachsen \n\nWirtschaftsbedingungen und Verbesserungen in der \n\nInfrastruktur geschaffen. Wenn Sie das nicht sehen wol-\n\nlen, schauen Sie sich einmal die Bilder von vor 20 Jahren \n\nan, schauen Sie einmal, wie Sie auf der A 4, auf der B 6 \n\noder auf manchen Staatsstra\u00dfen entlanggefahren sind. \n\nSchauen Sie sich an, wie wir auch die Gewerbegebiete \n\nentwickelt haben und welche M\u00f6glichkeiten die Kommu-\n\nnen hatten. Wenn Sie daf\u00fcr zu blind sind, muss ich sagen: \n\nKaufen Sie sich eine gr\u00f6\u00dfere Brille, meine Damen und \n\nHerren! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, es ist besonders wichtig, noch einmal deutlich \n\nzu machen \u2013 da sind meine Fraktion und auch wir im \n\nWirtschaftsarbeitskreis ganz beim Minister und mit dem \n\nMinister unterwegs \u2013, dass die Staatsregierung und allen \n\nvoran der Wirtschaftsminister Martin Dulig weiter gut im \n\nGespr\u00e4ch mit der Konzernleitung, auch mit den Betriebs-\n\nr\u00e4ten und der Gewerkschaft ist. Es muss eine L\u00f6sung \n\ngefunden werden in dieser schwierigen Situation, in der \n\nVerluste in Gr\u00f6\u00dfenordnungen eingefahren werden. Ich \n\nhabe es mir notiert: 110 Millionen Euro Verlust im Jahr \n\n2015, 2010 waren es 500 Millionen Euro. Auch ein \n\nKonzern kann nicht einfach Geld drucken, meine Damen \n\nund Herren. Das muss einmal klar und deutlich gesagt \n\nwerden. Ob dort auch Managementfehler gemacht wur-\n\nden, kann ich nicht beurteilen. Da stehe ich nicht in der \n\nMaterie. Aber es l\u00e4sst sich letztendlich vermuten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas, denke ich, muss der Wirtschaftsminister gemeinsam \n\nmit der Staatsregierung kl\u00e4ren. Das wird er auch kl\u00e4ren. \n\nEr hat sich hier deutlich positioniert. Ich bin Ihnen dank-\n\nbar, Herr Staatsminister, dass Sie das so gemacht haben. \n\nWir unterst\u00fctzen das vonseiten der CDU-Fraktion. Meine \n\nKollegen Ursu und Schiemann haben es deutlich gesagt. \n\nSie sind auch bei den Mitarbeitern in den jeweiligen \n\nBetrieben. Ich finde es hochachtungsvoll, wenn sich \n\nOktavian Ursu oder Marko Schiemann hier vorn hinstel-\n\nlen. Ich wei\u00df, was das bedeutet. Ich habe das selbst in \n\nmeinem Wahlkreis durchgemacht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nFrank Heidan, CDU: Textilindustrie, Enka, wie sie alle \n\nhei\u00dfen. 17 000 Arbeitspl\u00e4tze sind zusammengebrochen, \n\nbis es maximal gekracht hat. Manroland, 3 000 Arbeits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2580 \n\npl\u00e4tze allein in meiner Stadt. Ich wei\u00df, was das bedeutet, \n\nund ich wei\u00df, was das f\u00fcr eine Arbeit ist, dort die Arbeits-\n\npl\u00e4tze zu sichern oder zumindest eine Perspektive zu \n\ngeben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, bitte \n\nzum Ende kommen. \n\nFrank Heidan, CDU: Ich komme zum Schluss. \u2013 Ich \n\nbitte darum, hier keine Scheindebatten zu f\u00fchren. Herr \n\nKollege Br\u00fcnler, ich sch\u00e4tze Sie als sehr sachlichen \n\nKollegen ein. Bringen Sie das in die entsprechenden \n\nAussch\u00fcsse, aber nutzen Sie nicht die Aktuelle Debatte \n\nf\u00fcr diese Dinge. Wir arbeiten l\u00f6sungsorientiert. Bringen \n\nSie sich dort ein, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, bitte! \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. W\u00fcnscht die Staatsregierung noch einmal \n\ndas Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nDamit, meine Damen und Herren, ist die 2. Aktuelle \n\nDebatte abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes \n\nDrucksache 6/4578, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr eine allge-\n\nmeine Aussprache vor. Deshalb spricht nur die einrei-\n\nchende Fraktion. Ich bitte jetzt um Einbringung. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! DIE LINKE \n\nbringt heute einen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des \n\nHochschulfreiheitsgesetzes ein. Die \u00c4nderung besteht aus \n\neinem kleinen, aber in der Wirkung sehr erheblichen \n\nPunkt. Das S\u00e4chsische Hochschulfreiheitsgesetz regelt in \n\n\u00a7 82 Abs. 6 die Erstellung eines Vorschlages f\u00fcr die Wahl \n\ndes Rektors bzw. der Rektorin einer Hochschule. Dem-\n\nnach erstellt der Hochschulrat im Benehmen mit dem \n\nSenat einen Wahlvorschlag. \u201eDer Wahlvorschlag\u201c, so \n\nhei\u00dft es weiter, \u201ewird von dem Vorsitzenden des Hoch-\n\nschulrates dem erweiterten Senat unterbreitet. Vom \n\nerweiterten Senat gew\u00e4hlt ist, wer die Mehrheit der \n\nStimmen der Mitglieder erh\u00e4lt.\u201c \n\nMit unserem Gesetzentwurf wollen wir zur alten Rege-\n\nlung aus dem Gesetz \u00fcber die Hochschulen im Freistaat \n\nSachsen vom Dezember 2008 zur\u00fcckkehren. Statt des \n\nBenehmens sah das Hochschulgesetz das Einvernehmen \n\nzwischen dem Hochschulrat und dem Senat bei der \n\nErstellung eines Wahlvorschlags f\u00fcr den Rektor bzw. die \n\nRektorin einer Hochschule vor. Die Regelung aus dem \n\nS\u00e4chsischen Hochschulgesetz, derzufolge der Hochschul-\n\nrat im Einvernehmen mit dem Senat einen Wahlvorschlag \n\nerstellt, wurde damals als entbehrlich erachtet. Mit dem \n\nim Jahr 2012 in Kraft getretenen Gesetz zur \u00c4nderung \n\nhochschulrechtlicher Bestimmungen gilt fortan das \n\nBenehmen zwischen beiden Hochschulorganen bei der \n\nErstellung eines Wahlvorschlags als ausreichend. Als \n\nBegr\u00fcndung wurde angef\u00fchrt, dass der Senat eine Teil-\n\nmenge des erweiterten Senats sei und mithin die Mitglie-\n\nder des Senats unmittelbar an der Wahl des Rektors \n\nbeteiligt seien. \n\nIn der Praxis hat sich diese Regelung aus dem S\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulfreiheitsgesetz als \u00e4u\u00dfert konflikttr\u00e4chtig \n\nerwiesen. Bei der Erstellung eines Wahlvorschlags f\u00fcr den \n\nRektor bzw. die Rektorin ist es mehrfach zu Konflikten \n\nzwischen dem Hochschulrat und dem Senat gekommen, \n\nj\u00fcngst an der Universit\u00e4t Leipzig bei der Erstellung des \n\nWahlvorschlags zu einer \u201eundemokratischen Zerrei\u00dfpro-\n\nbe\u201c. Das hat die Staatsministerin Dr. Stange zu dieser \n\nThematik formuliert. \n\nDer Hochschulrat der Universit\u00e4t hat in dem Auswahlver-\n\nfahren eine zweifelhafte Rolle gespielt. Er hat es nicht nur \n\nzu einer Machtprobe mit dem Senat kommen lassen, \n\nsondern auch einen Umgang mit der amtierenden Rekto-\n\nrin an den Tag gelegt, der v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich ist. So \n\nsollte zum 1. M\u00e4rz 2016 die Stelle der Rektorin neu \n\nbesetzt werden. Insgesamt gab es sieben Bewerbungen. \n\nDrei Bewerbungen wurden sofort durch die Findungs-\n\nkommission aussortiert. Es blieben vier Bewerbungen \n\n\u00fcbrig, darunter zwei externe Kandidaten sowie auch Frau \n\nProf. Beate Sch\u00fccking, amtierende Rektorin der Universi-\n\nt\u00e4t Leipzig. \n\nMitte Juli fanden die Auswahlgespr\u00e4che statt. Daraufhin \n\nerstellte der Hochschulrat eine Liste der Kandidierenden \n\nmit den Wahlvorschl\u00e4gen. Ende Juli 2015 wurde bekannt, \n\ndass die amtierende Rektorin nicht f\u00fcr die Vorschlagsliste \n\nbenannt wurde. Der Hochschulrat schlug lediglich \n\nzwei Kandidaten vor, obwohl er drei Kandidaten vor-\n\nschlagen k\u00f6nnte. Darunter waren lediglich die beiden \n\nexternen Bewerbungen. \n\nDazu bezog der Senat Stellung und forderte den Hoch-\n\nschulrat auf, Frau Prof. Sch\u00fccking auf die Liste der \n\nKandidierenden zu setzen. Der Hochschulrat weigerte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2581 \n\nsich jedoch. Der erste Kandidat zog im Dezember 2015 \n\nseine Kandidatur zur\u00fcck. Das erfuhren die Betroffenen, \n\nder Senat und der erweiterte Senat, aus der Presse und \n\nnicht vom Hochschulrat. Der erweiterte Senat drohte nun \n\nbei dem \u00fcbrig gebliebenen Kandidaten mit juristischer \n\nPr\u00fcfung des Verfahrens. Es sieht ganz danach aus, dass \n\nder Hochschulrat eine Wiederwahl von Frau Sch\u00fccking \n\nals Rektorin der Leipziger Universit\u00e4t verhindern wollte. \n\nIm Januar 2016 zog dann auch der zweite Kandidat seine \n\nBewerbung zur\u00fcck, sodass nun das Verfahren zur Rekto-\n\nrinnen- und Rektorenwahl neu gestartet werden muss. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit seiner Vorgehens-\n\nweise hat der Hochschulrat dem Ansehen der Universit\u00e4t \n\neinen erheblichen Schaden zugef\u00fcgt. In Zeiten, in denen \n\nder Ruf einer Universit\u00e4t eine bedeutende Rolle spielt, um \n\nim Wettbewerb mit anderen bestehen zu k\u00f6nnen, kann das \n\nnur als verwerflich bezeichnet werden. Der Senat als \n\ndemokratisch gew\u00e4hltes Gremium benennt weniger als \n\ndie H\u00e4lfte der Hochschulratsmitglieder und davon nur \n\nzwei Hochschulangeh\u00f6rige. Alle \u00dcbrigen werden vom \n\nWissenschaftsministerium benannt. Damit mangelt es \n\ndem Hochschulrat an demokratischer Legitimation. Auf \n\ndie Wahl einer Rektorin oder eines Rektors \u00fcben die \n\nHochschulr\u00e4te allerdings einen gro\u00dfen Einfluss aus, da \n\nder erweiterte Senat sich nur zwischen Kandidierenden \n\nentscheiden darf, die vorher vom Hochschulrat vorge-\n\nschlagen wurden. \n\nUm zuk\u00fcnftig solche undemokratischen Zerrei\u00dfproben \n\nzwischen Hochschulrat und Senat zu vermeiden, bedarf es \n\neiner neuen Regelung. Um eine einvernehmliche L\u00f6sung \n\nf\u00fcr einen Wahlvorschlag zu finden, werden alle Beteilig-\n\nten von vornherein zu einer konstruktiven Herangehens-\n\nweise verpflichtet. Im Sinne einer klaren und praktikablen \n\nVerfahrensregelung, die einen Wahlvorschlag nicht allein \n\nvon der Kompromissbereitschaft zwischen Hochschulrat \n\nund Senat abh\u00e4ngig macht, m\u00f6chte DIE LINKE die \n\nRegelungen aus dem alten S\u00e4chsischen Hochschulgesetz \n\nwieder einf\u00fchren. Dieses sieht das Einvernehmen zwi-\n\nschen beiden Hochschulgremien vor. Das f\u00fchrt nicht nur \n\nzu einer praktikableren L\u00f6sung als der bisherigen, son-\n\ndern st\u00e4rkt auch die Position des Senats gegen\u00fcber dem \n\nHochschulrat. Das bedeutet einen Schritt zur Demokrati-\n\nsierung der Hochschule und zur Beschneidung der Auto-\n\nkratie der Hochschulr\u00e4te. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Unabh\u00e4ngig von diesen \n\naktuellen \u00c4nderungen bei den Kompetenzen des Hoch-\n\nschulrates, die zeitnah dringend n\u00f6tig sind, um zuk\u00fcnftig \n\nStreitigkeiten bei der Wahl von Rektorinnen und Rektoren \n\nzu verhindern, sehen wir als LINKE ein Gremium wie \n\nden Hochschulrat insgesamt \u00e4u\u00dferst kritisch. Eine externe \n\nBegleitung und Begutachtung von Sachverst\u00e4ndigen kann \n\neine Bereicherung f\u00fcr die Arbeit von Hochschulen sein. \n\nHochschulr\u00e4te mit gravierenden Kompetenzen f\u00fcr die \n\nGestaltung der Hochschulen lehnen wir hingegen ab. Das \n\nist aber eine Debatte, die wir dann f\u00fchren werden, wenn \n\nhier im Haus die Novellierung des S\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulfreiheitsgesetzes anstehen wird. \n\nWir bitten um \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs in den \n\nAusschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und \n\nMedien. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir stimmen \u00fcber die vom Pr\u00e4sidium empfohlene \n\n\u00dcberweisung des Gesetzentwurfs Drittes Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \n\nund Medien ab. Wer die Zustimmung gibt, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Damit ist der \u00dcberweisung einstimmig \n\nzugestimmt worden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Landkreisordnung \n\nDrucksache 6/4853, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nHierzu wird es ebenso keine allgemeine Aussprache \n\ngeben. Es spricht deshalb nur die einreichende Fraktion. \n\nHerr Abg. Barth, Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf \n\n\u00fcber die Unvereinbarkeit von Amt und Mandat bei haupt-\n\namtlichen B\u00fcrgermeistern, die in den Kreistag gew\u00e4hlt \n\nwerden, m\u00f6chte meine Fraktion einen wesentlichen \n\nBeitrag zur Unparteilichkeit in kommunalen Parlamenten \n\nim Freistaat Sachsen leisten. \n\nDas vorliegende \u00c4nderungsgesetz erh\u00e4lt seine Bedeutung \n\naus dem Umstand, dass zahlreiche Kreisr\u00e4te \u2013 zwischen \n\n10 % und 20 % \u2013 in Kreistagen im Freistaat Sachsen \n\nB\u00fcrgermeister sind. Eine Vielzahl von Interessenskonflik-\n\nten und Abh\u00e4ngigkeiten ist die Folge. \n\nEin besonders schwerwiegender Interessenkonflikt tritt \n\nbei der Entscheidung \u00fcber die H\u00f6he der Kreisumlage auf. \n\nDie Kreisumlage geh\u00f6rt zu den wichtigsten Einnahme-\n\nquellen eines jeden Landkreises. Sie dient dazu, eine \n\nausk\u00f6mmliche Finanzierung der Aufgaben des Landkrei-\n\nses sicherzustellen, und ist daher eine der wichtigsten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2582 \n\nEntscheidungen sowohl f\u00fcr den Landkreis als auch f\u00fcr die \n\nkreisangeh\u00f6rigen Gemeinden. Kreisr\u00e4te, die gleichzeitig \n\nB\u00fcrgermeister von kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden sind, \n\nunterliegen bei der Abstimmung dem Konflikt zwischen \n\nden Kreisinteressen und den Interessen ihrer eigenen \n\nGemeinde an einer m\u00f6glichst niedrigen Kreisumlage. Es \n\nist also nicht verwunderlich, wenn sich die B\u00fcrgermeister \n\nin dieser Konfliktsituation f\u00fcr eine niedrigere Kreisumla-\n\nge aussprechen, um den eigenen Gemeindehaushalt zu \n\nentlasten. \n\nWeitere Gewissenskonflikte k\u00f6nnen zus\u00e4tzlich noch \n\nentstehen. Hierbei ist zum Beispiel an die Entscheidung \n\nzur \u00dcbernahme von freiwilligen Aufgaben der Gemeinde \n\ndurch den jeweiligen Landkreis zu denken. \n\nMeine Damen und Herren! Die Problematik ist also nicht \n\nunbedeutend. Die L\u00e4nder Schleswig-Holstein, Nieder-\n\nsachsen und Brandenburg haben diese Problematik bereits \n\nsachgerecht gel\u00f6st. In Sachsen wurden entsprechende \n\nVorschl\u00e4ge der Opposition bisher von der CDU-Fraktion \n\nmit dem Argument zur\u00fcckgewiesen, dass die Fachkompe-\n\ntenz und die Erfahrung der B\u00fcrgermeister in den Kreista-\n\ngen notwendig seien. Nach Auffassung meiner Fraktion \n\nhandelt es sich hierbei um ein Scheinargument. Damit \n\nhaben Sie, werte Kolleginnen und Kollegen der CDU, im \n\nJahr 2008 die Kollegen der Fraktion DIE LINKE und der \n\nFraktion GR\u00dcNE verbl\u00fcffen k\u00f6nnen. Das wird Ihnen \n\njedoch mit unserer Fraktion nicht gelingen. Daf\u00fcr sollten \n\nSie sich f\u00fcr die Zukunft schon stichhaltigere Argumente \n\neinfallen lassen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen unsere Ansicht etwas ausf\u00fchrlicher \n\nbegr\u00fcnden. \u00a7 28 der S\u00e4chsischen Landkreisordnung \n\nbenennt vier F\u00e4lle, in denen typischerweise Interessens-\n\nkonflikte auftreten k\u00f6nnen. Der Landrat, die Beigeordne-\n\nten und Bediensteten des Landkreises sollen sich in ihrer \n\nFunktion als Mitglied des Kreistages nicht selbst kontrol-\n\nlieren. Deshalb ist vom Gesetzgeber die Unvereinbarkeit \n\nfestgelegt worden. Man kann ihnen aber weder die Fach-\n\nkompetenz noch die Erfahrungen absprechen. Der Land-\n\nrat und die Beigeordneten sind die Experten f\u00fcr ihre \n\nVerwaltung schlechthin. \n\nDie weiterhin aufgef\u00fchrten Bediensteten der Rechtsauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rden und staatlichen Rechnungspr\u00fcfungs\u00e4mter \n\nsowie des S\u00e4chsischen Rechnungshofes sind die Sachver-\n\nst\u00e4ndigen f\u00fcr die Kontrolle einer jeweiligen Kreisverwal-\n\ntung. Dabei handelt es sich um eine wesentliche Funktion \n\ndes Kreistages. Warum m\u00f6chten Sie diese ebenfalls nicht \n\nim Kreistag haben? Wenn Sie auf die B\u00fcrgermeister \n\naufgrund ihres Sachverstandes im Kreistag nicht verzich-\n\nten m\u00f6chten, dann m\u00fcssen Sie uns schon erkl\u00e4ren, meine \n\nDamen und Herren, warum die Fachkompetenz der \n\nBediensteten des Landkreises, der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6r-\n\nden und der Rechnungspr\u00fcfer von Ihnen nicht gew\u00fcnscht \n\nist. Wenn der Sachverstand das entscheidende Kriterium \n\nw\u00e4re, dann m\u00fcssten alle Hinderungsgr\u00fcnde f\u00fcr den \n\nKreistag abgeschafft werden. Warum haben Sie dies nicht \n\nl\u00e4ngst getan? Das m\u00fcssten Sie uns anl\u00e4sslich des Anh\u00f6-\n\nrungsverfahrens, werte Kolleginnen und Kollegen der \n\nRegierungskoalition, einmal erkl\u00e4ren. \n\nEs d\u00fcrfte der Problematik nicht gerecht werden, Interes-\n\nsenkollisionen in diesen F\u00e4llen ausschlie\u00dflich \u00fcber \n\nBefangenheitsvorschriften zu l\u00f6sen. Einerseits w\u00fcrde dies \n\nzu einer Vielzahl von Abgrenzungsproblemen bei den \n\neinzelnen Beschl\u00fcssen und damit zu einer Rechtsunsi-\n\ncherheit f\u00fchren. Andererseits ber\u00fccksichtigt eine Befan-\n\ngenheitsvorschrift die zahlreichen Abh\u00e4ngigkeiten nicht, \n\ndie zwischen Landr\u00e4ten und den B\u00fcrgermeistern, die \n\ngleichzeitig Kreisr\u00e4te sind, bestehen. \n\nDas Landratsamt nimmt f\u00fcr die B\u00fcrgermeister der kreis-\n\nangeh\u00f6rigen Gemeinden beispielhaft die Aufgaben der \n\nRechtsaufsicht wahr. Wie soll ein Kreistag die umfassen-\n\nde Kontrolle des Landrates und seiner Verwaltung ge-\n\nw\u00e4hrleisten, wenn dieser von B\u00fcrgermeistern dominiert \n\nwird? Die B\u00fcrgermeister m\u00fcssen immer bef\u00fcrchten, dass \n\ndas Landratsamt als Dienstvorgesetzter danach gegen sie \n\nt\u00e4tig wird. Diese Abh\u00e4ngigkeiten bergen die Gefahr, dass \n\ndie Kontrolle durch den Kreistag nur mit angezogener \n\nHandbremse durchgef\u00fchrt und versucht wird, Unregelm\u00e4-\n\n\u00dfigkeiten in der Verwaltung unter den Teppich zu kehren. \n\nDaher k\u00f6nnen wir derzeit keine umfassende Kontrolle des \n\nLandratsamtes, nur der Rechtsaufsicht und der Rech-\n\nnungspr\u00fcfung haben. Dar\u00fcber hinaus kann nicht ausge-\n\nschlossen werden, dass ein Landrat allein aus dem Grund \n\nein Disziplinarverfahren gegen einen B\u00fcrgermeister nicht \n\neinleitet, weil er auf dessen Stimme im Kreistag angewie-\n\nsen sein k\u00f6nnte. Die Wahrscheinlichkeit hierf\u00fcr ist beson-\n\nders dann hoch, wenn der B\u00fcrgermeister die Vorlagen der \n\nKreisverwaltung aus parteipolitischen Gr\u00fcnden regelm\u00e4-\n\n\u00dfig unterst\u00fctzt. \n\nDer Einwand, dass es keinen Beweis daf\u00fcr gebe, dass die \n\nKonflikte und Abh\u00e4ngigkeiten zu Fehlentscheidungen in \n\nSachsen gef\u00fchrt haben, ist ebenfalls nicht stichhaltig. Wie \n\nsoll es auch solche Beweise geben? Selbst wenn es \n\ndiesbez\u00fcgliche Befragungen g\u00e4be, r\u00e4umte kein B\u00fcrger-\n\nmeister ein, den Interessen seiner Gemeinde den Vorrang \n\nvor den Interessen des Kreises einger\u00e4umt zu haben. Oder \n\nw\u00fcrden Sie in einer Befragung zugeben, dass Sie unsach-\n\nliche Erw\u00e4gungen angestellt haben? \n\nLetztendlich aber geht eine solche Argumentation am \n\nKern der Problematik vorbei. In den F\u00e4llen des \u00a7 28 der \n\nLandkreisordnung kommt es nicht auf das konkrete \n\nVorliegen, sondern auf die abstrakte M\u00f6glichkeit von \n\nInteressenkonflikten an, und diese M\u00f6glichkeit, meine \n\nDamen und Herren, habe ich ausf\u00fchrlich dargelegt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Demokratie ist wichtig, \n\nund die Grunds\u00e4tze von Unparteilichkeit und Gewalten-\n\nteilung sind genauso wichtig. Wir bringen dieses \u00c4nde-\n\nrungsgesetz ein, weil wir keinen Kreistag wollen, der von \n\nB\u00fcrgermeistern dominiert wird und seine Aufgaben nicht \n\nmehr umfassend wahrnehmen kann. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nMeine Damen und Herren, wir regen an, den Gesetzent-\n\nwurf an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2583 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\ndie \u00dcberweisung des soeben eingebrachten Gesetzent-\n\nwurfs an den Innenausschuss abstimmen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu Wort.) \n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen \n\nDank. \u2013 Ich m\u00f6chte aufgrund der gerade vom Vorredner \n\ngeschilderten Problematik, besonders der verfassungs-\n\nrechtlichen Problematik, seitens meiner Fraktion darum \n\nbitten, dass eine zus\u00e4tzliche \u00dcberweisung an den Verfas-\n\nsungs- und Rechtsausschuss vorgenommen wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann nehmen \n\nwir eine getrennte Abstimmung vor. Zun\u00e4chst lasse ich \n\n\u00fcber die Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zur \u00dcberweisung an \n\nden Innenausschuss abstimmen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013  \n\nEs gibt weder Gegenstimmen noch Stimmenthaltungen; \n\ndamit gibt es eine einstimmige \u00dcberweisung. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den Antrag der Linksfraktion abstim-\n\nmen, diesen Gesetzentwurf an den Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch sehe eine Stimmenthaltung und ansonsten auch \n\neinstimmige \u00dcberweisung. \n\nWir m\u00fcssen jetzt noch \u00fcber die Federf\u00fchrung abstimmen, \n\nmeine Damen und Herren; wir brauchen einen federf\u00fch-\n\nrenden Ausschuss. Da das Pr\u00e4sidium die Empfehlung \n\ngegeben hat, den Gesetzentwurf an den Innenausschuss zu \n\n\u00fcberweisen, schlage ich vor, dass wir den Innenausschuss \n\nals federf\u00fchrenden Ausschuss bestimmen. Dar\u00fcber lasse \n\nich jetzt abstimmen. Wer gibt die Zustimmung daf\u00fcr? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhinsichtlich der Federf\u00fchrung kann ich Einstimmigkeit \n\nfeststellen. Damit ist auch dieser Punkt der Tagesordnung \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Neuordnung der Fl\u00fcchtlingsaufnahme im  \n\nFreistaat Sachsen und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften \n\nDrucksache 6/4865, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. F\u00fcr die \n\neinreichende Fraktion spricht Frau Abg. Nagel. \u2013 Bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eAm I an animal?\u201c \n\n\u2013 also, bin ich ein Tier? \u2013, hat mich ein Gefl\u00fcchteter an \n\neinem Erstaufnahme-Interim in Leipzig im letzten Herbst \n\ngefragt. In der Halle, in der er untergebracht war, war er \n\ndies mit fast 2 000 Menschen, darunter Kinder und \n\nFrauen, Alte, Kranke und von langen Fluchtwegen ge-\n\nschundene Menschen. Nur provisorische W\u00e4nde trennten \n\ndie vielen Menschen voneinander. An Ruhe, R\u00fcckzug \n\noder Privatsph\u00e4re war nicht zu denken. Das Essen bestand \n\naus kargen Miniportionen. Mehrere Dutzend Menschen \n\nmussten sich WC und Duschen teilen. Der Tristesse des \n\nGewerbegebietes, in dem das Erstaufnahme-Interim \n\nangesiedelt war, zu entfliehen war vielen der dort Unter-\n\ngebrachten nicht m\u00f6glich, denn ohne Registrierung kein \n\nBargeld. Auf zahlreiche Orte Sachsens ist dieses Szenario \n\nquasi \u00fcbertragbar, und an vielen Orten kamen eine krasse \n\nrassistische Stimmung und Gewalt von au\u00dfen hinzu. \n\nDie Kehrseite dieser Schilderung waren und sind Tausen-\n\nde Menschen, die sich haupt- und vor allem auch ehren-\n\namtlich engagierten und damit faktisch die origin\u00e4ren \n\nAufgaben des Staates bei der Aufnahme und Versorgung \n\nvon gefl\u00fcchteten Menschen \u00fcbernahmen. Genau diese \n\nMenschen haben \u00fcber Monate \u00dcbermenschliches geleis-\n\ntet, haben das faktische Staatsversagen kompensiert und \n\nhumanit\u00e4re Krisensituationen abgewendet. Was wir im \n\nvergangenen Jahr an Missst\u00e4nden, an Strukturproblemen \n\nund an Defiziten erleben mussten, war der finale Ansto\u00df \n\nf\u00fcr unseren Gesetzentwurf zur Neuordnung der Fl\u00fccht-\n\nlingsaufnahme in Sachsen. \n\nWir sind uns sicher: Es braucht mehr als den Goodwill \n\nder Zivilgesellschaft, von Politik und einzelnen Mitglie-\n\ndern der Regierung; nein, wir brauchen eine stabile und \n\nzeitgem\u00e4\u00dfe Basis, um die Aufnahme, Unterbringung, \n\nVersorgung, Betreuung und Teilhabe von gefl\u00fcchteten \n\nMenschen in Sachsen zu organisieren. Die derzeitige \n\nRuhe ist tr\u00fcgerisch. Um dies festzustellen, reicht ein Blick \n\nan die Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ische Union, aufs Mit-\n\ntelmeer, nach Griechenland und in die T\u00fcrkei. Dort \n\nereignen sich t\u00e4glich humanit\u00e4re Katastrophen, Trag\u00f6-\n\ndien, w\u00e4hrend sich die verantwortliche Politik in diesem \n\nLand \u00fcber das Absinken der Fl\u00fcchtlingszahlen freut und \n\ndies auch feiert. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWir sollten uns jetzt vorbereiten und belastbare Strukturen \n\nschaffen, Qualit\u00e4tsstandards festschreiben und eine \n\nausk\u00f6mmliche Finanzierung f\u00fcr die humanit\u00e4re Pflicht-\n\naufgabe der Aufnahme von Gefl\u00fcchteten sicherstellen; \n\ndenn die Menschen werden sich ihre Wege suchen, sie \n\nauch finden und wieder hier ankommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2584 \n\nDas bisherige Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz, das im Wesent-\n\nlichen aus dem Jahr 2007 stammt, ist karg und kon-\n\nzentriert sich auf Zust\u00e4ndigkeits- und Kostenregelungen. \n\nEs hat sich mittlerweile als offensichtlich untauglich \n\nerwiesen, den aktuellen Herausforderungen beizukom-\n\nmen. Wir stellen das Gesetz mit unserem Entwurf breiter \n\nauf, wollen Zust\u00e4ndigkeiten sowie Finanzierungs- und \n\nKostenregelungen ver\u00e4ndern und vor allem Ma\u00dfnahmen \n\nzur Integration und Teilhabe festschreiben, nach dem \n\nLeitbild einer tats\u00e4chlichen Willkommensgesellschaft und \n\nder Teilhabe vom ersten Tag an. \n\nIn vorgenanntem Sinne ist ein Kernpunkt des Gesetzes die \n\nImplementierung der Regelungen der EU-Aufnahme-\n\nrichtlinie in das Landesrecht. Die Aufnahmerichtlinie \n\ndefiniert europaweit einheitliche Standards bei der Auf-\n\nnahme, Unterbringung und Versorgung von Gefl\u00fcchteten. \n\nDie Aufnahmerichtlinie h\u00e4tte bis Juli 2015 in nationales \n\nRecht umgesetzt werden m\u00fcssen. Weil das nicht passiert \n\nist, ist auch gegen die Bundesrepublik ein Vertragsverlet-\n\nzungsverfahren anh\u00e4ngig. \n\nAndererseits gelten die Regelungen der Aufnahmerichtli-\n\nnie unmittelbar. Gefl\u00fcchtete, die in Sachsen leben, k\u00f6nnen \n\nbereits jetzt die aus den Bestimmungen folgenden, darin \n\nfestgeschriebenen subjektiven Rechte einklagen. Vor \n\ndiesem Hintergrund und im Zeichen einer gemeinsamen \n\neurop\u00e4ischen Asylpolitik, die ja immer greifbarer wird \n\noder von der immer mehr geredet wird, ist es mehr als \n\nvern\u00fcnftig, dem auch landesgesetzlich Ausdruck zu \n\nverleihen. \n\nZudem haben wir aus der EU-Aufnahmerichtlinie Rege-\n\nlungen zum Umgang mit besonders schutzbed\u00fcrftigen \n\nPersonen, zum Zugang zu Information und Beratung, zu \n\nSprachkursen, zum Zugang zu Bildung und zu Gewalt-\n\nschutzmechanismen f\u00fcr Unterk\u00fcnfte in das Gesetz \u00fcber-\n\nnommen. Wir nehmen zur Kenntnis, dass es in vielen \n\ndieser Bereiche kleine Fortschritte gibt, dass das DRK \n\nund Wohlfahrtsverb\u00e4nde als Tr\u00e4ger von Einrichtungen \n\nQualit\u00e4tsstandards definieren und vereinbart haben. Aus \n\nunserer Sicht bleiben aber klar definierte, transparente, \n\nuniverselle Mindeststandards unabdingbar. \n\nDie n\u00e4chste grundlegende \u00c4nderung, die unser Gesetz-\n\nentwurf vorsieht, betrifft die Zust\u00e4ndigkeiten. Wir wollen \n\ndie Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsaufnahme vom \n\nInnenministerium in das f\u00fcr Migration und Integration \n\nzust\u00e4ndige Ministerium verschieben und damit weg vom \n\nordnungsrechtlichen politischen Ansatz hin zu einem \n\nsozialpolitischen, integrativen Leitbild, das wir damit \n\nverbinden. Zahlreiche Bundesl\u00e4nder sind diesen Weg \n\nbereits gegangen. Damit verbunden w\u00e4re nat\u00fcrlich \u2013 Frau \n\nK\u00f6pping ist leider nicht da \u2013 zwingend die Aufwertung \n\nund angemessene Ausstattung des Integrationsministeri-\n\nums. \n\nIm Bereich der kommunalen Unterbringung wollen wir \n\nmit dem Gesetz einen Paradigmenwechsel einleiten. Der \n\nBlick in den Freistaat zeigt, dass es Landkreise und \n\nKommunen gibt, die sich der Aufgabe engagiert zuwen-\n\nden. Aber wir m\u00fcssen auch zur Kenntnis nehmen, dass es \n\neinige gibt, die dieses Thema weiterhin stiefm\u00fctterlich \n\nbehandeln. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Nein, ich w\u00fcrde gern den \n\nVortrag beenden. Wir haben ja andere Gelegenheiten, \n\ndar\u00fcber zu diskutieren. \n\nWir pl\u00e4dieren mit unserem Gesetzentwurf f\u00fcr verbindli-\n\nche landesweite Standards und Leitlinien. Die vorl\u00e4ufige \n\nUnterbringung in den Kommunen soll vorrangig in \n\nWohnungen geschehen. Wenn Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte \n\nzum Zuge kommen, soll eine Kapazit\u00e4t von maximal \n\n60 Pl\u00e4tzen nicht \u00fcberschritten werden. Damit folgen wir \n\neiner Empfehlung des vormaligen S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten Martin Gillo. Unsere mit diesen Neurege-\n\nlungen, die auch die Wohn- und Schlaffl\u00e4che und die \n\nDauer des Aufenthalts in der vorl\u00e4ufigen Unterbringung \n\nbetreffen, verbundenen Ansinnen d\u00fcrften auf der Hand \n\nliegen: Es geht um menschenw\u00fcrdige integrative Unter-\n\nbringung, die ein selbstbestimmtes Leben der hier an-\n\nkommenden Menschen bef\u00f6rdert. Trotz zunehmenden \n\nBekenntnisses zu dezentraler Unterbringung sind die \n\nZahlen in Sachsen immer noch schlecht und liegen bei \n\nknapp \u00fcber 50 %. \n\nEs bleibt hier also einiges zu tun, und wir wissen, dass \n\nsich aus solchen Regelungen dann nat\u00fcrlich auch Pla-\n\nnungs- und Finanzierungsregelungen ableiten, denen wir \n\nauch beikommen wollen. Das ist dann auch der letzte, \n\ndritte und entscheidende Knackpunkt unseres Entwurfs: \n\ndie Finanzierungsfrage. \n\nEs sind die Kommunen, in denen die Gefl\u00fcchteten \n\nschlussendlich ankommen, wo sie f\u00fcr eine l\u00e4ngere Dauer \n\nleben, wo ihnen Betreuung, Begleitung, Teilhabem\u00f6glich-\n\nkeiten zukommen sollten. Dies kann nur geleistet werden, \n\nwenn der Freistaat diese Aufgabe endlich ausk\u00f6mmlich \n\nfinanziert. Wir wissen, dass es nicht so ist. Selbst unser \n\neigener Haushaltsantrag von 2015, mit dem wir die \n\nPauschale, die jetzt im Gesetz vorgesehen ist, auf \n\n9 000 Euro erh\u00f6hen wollten \u2013 es ist dann eine Einigung \n\nauf 7 600 Euro erfolgt \u2013, ist l\u00e4ngst \u00fcberholt. Soziale \n\nBetreuung, Investitionen, Sicherheitsma\u00dfnahmen, Ge-\n\nsundheitsleistungen und andere integrative Ma\u00dfnahmen \n\nbelasten die kommunalen Haushalte. Die Stadt Leipzig \n\nzum Beispiel rechnet 2016 mit 50 Millionen Euro Mehr-\n\nausgaben, die nicht \u00fcber die Landesfinanzierung erstattet \n\nwerden. \n\nWir m\u00f6chten mit unserem Gesetzentwurf einen Switch \n\nvon der Pauschall\u00f6sung zur Spitzabrechnung bewirken, \n\nzumindest f\u00fcr einen Zeitraum von zwei Jahren. Danach \n\nwollen wir auf Grundlage der beobachteten Finanzie-\n\nrungsfl\u00fcsse zur\u00fcck zu einer Pauschall\u00f6sung, die aber auf \n\neinem realistischen Niveau, einem zeitgem\u00e4\u00dfen Niveau \n\nberuht. \n\nSumma summarum, unser Gesetzentwurf folgt dem \n\nLeitbild von Integration und Teilhabe vom ersten Tag an. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2585 \n\nEr soll verbindliche Strukturen schaffen, Rechtsanspr\u00fcche \n\nauf integrative Ma\u00dfnahmen und Teilhabe gew\u00e4hren und \n\ndie Kommunen st\u00e4rken. \n\nUns ist bewusst: Die grundlegende Reform der Fl\u00fccht-\n\nlingsaufnahme kann nur der erste Schritt sein. Es m\u00fcssen \n\nganz viele weitere Schritte folgen. Trotzdem wollen wir \n\nan dieser Stelle den Grundsatzappell an Sie richten: Wir \n\nm\u00fcssen uns zu einer offenen, einer Einwanderungsgesell-\n\nschaft bekennen. Dem muss auch in Gesetzen Ausdruck \n\nverliehen werden \u2013 Gesetzen, die sich zum gro\u00dfen Teil \n\nnoch an Abschottung und Ausgrenzung orientieren. \n\nWir hoffen auf eine offene, kontroverse und gute Diskus-\n\nsion in den Aussch\u00fcssen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Der soeben eingebrachte Gesetzentwurf \u2013 \u2013 Eine \n\nErg\u00e4nzung? Bitte, Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Seitens meiner Fraktion w\u00fcrde ich gern eine \n\nzus\u00e4tzliche Mitberatung beantragen, und zwar im Europa-\n\nausschuss. Die europarechtliche Problematik wurde ja \n\ngerade mit angesprochen. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann lasse ich \n\njetzt abstimmen. Zun\u00e4chst einmal \u00fcber die Empfehlung \n\ndes Pr\u00e4sidiums \u2013 \u2013 Noch eine Erg\u00e4nzung? Bitte, Herr \n\nWurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nbitte um die Abkl\u00e4rung der Beschlussf\u00e4higkeit entspre-\n\nchend \u00a7 80 der Gesch\u00e4ftsordnung. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nAuszeit! \u00dcberlegungspause!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Da ich das schon \n\nganz gut \u00fcbersehen kann, schlage ich vor, dass wir eine \n\n\u00dcberlegungspause von 10 Minuten anberaumen und dass \n\ndie Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer die Kolleginnen \n\nund Kollegen bitten, wieder an der Plenarsitzung teilzu-\n\nnehmen. Es ist jetzt 12:43 Uhr. W\u00fcrde 12:50 Uhr gen\u00fc-\n\ngen? \u2013 Dann sagen wir gleich 13:00 Uhr. \n\n(Unterbrechung von 12:43 bis 13:00 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Die Zeit der Unterbrechung \n\nder Sitzung ist beendet. Wir waren bei der 1. Lesung des \n\nEntwurfs Gesetz \u00fcber die Neuordnung der Fl\u00fcchtlings-\n\naufnahme im Freistaat Sachsen und \u00c4nderung weiterer \n\nVorschriften, Drucksache 6/4865. \n\nDer Gesetzentwurf ist eingebracht worden, und wir \n\nkommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcberweisung an \n\ndie Aussch\u00fcsse. Vom Pr\u00e4sidium ist vorgeschlagen wor-\n\nden, den Gesetzentwurf an den Innenausschuss \u2013 feder-\n\nf\u00fchrend \u2013 und an den Ausschuss f\u00fcr Soziales und Ver-\n\nbraucherschutz, Gleichstellung und Integration, an den \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss und an den Haushalts- \n\nund Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcberwei-\n\nsung seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Die \u00dcberweisung ist einstim-\n\nmig erfolgt. \n\nEs gibt den Antrag, den Gesetzentwurf zus\u00e4tzlich an den \n\nEuropaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer m\u00f6chte dazu seine \n\nZustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist auch dieser \u00dcberwei-\n\nsung zugestimmt worden. \n\nTagesordnungspunkt 5 ist damit beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nFachkr\u00e4fteallianz Sachsen \n\nDrucksache 6/4831, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die CDU-Fraktion. Danach folgen SPD, DIE \n\nLINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie \n\nes w\u00fcnscht. Ich erteile jetzt Herrn Abg. Krau\u00df das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Gestern wurde die 6. Be-\n\nv\u00f6lkerungsvorausberechnung durch das Statistische \n\nLandesamt vorgestellt. Es gibt einige Fakten, die f\u00fcr uns \n\nnicht \u00fcberraschend sind. Die Gruppe der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen \n\nwird bis 2030 um 17 % zunehmen. Wir sollten aber auch \n\neinmal auf die Altersgruppe der 20- bis 65-J\u00e4hrigen \n\nblicken, also jene, die im Arbeitsleben stehen oder stehen \n\nk\u00f6nnten. Diese Gruppe der arbeitenden Bev\u00f6lkerung wird \n\nsich von 2,4 Millionen jetzt auf in 14 Jahren 2,1 oder \n\n2,0 Millionen Menschen verringern. Das hei\u00dft, innerhalb \n\nvon 14 Jahren wird die erwerbsf\u00e4hige Bev\u00f6lkerung um \n\n300 000 bis 400 000 Menschen abnehmen. \n\nIch m\u00f6chte nur einmal einen Vergleich dazu bringen: Auf \n\nder einen Seite 300 000 bis 400 000 weniger und auf der \n\nanderen Seite 175 000 Arbeitslose. Selbst wenn man der \n\nIllusion nachgehen w\u00fcrde, dass jeder dieser Arbeitslosen \n\neinen Job bek\u00e4me, w\u00e4re damit nur die H\u00e4lfte des Verlusts \n\nabgepuffert, der durch den R\u00fcckgang des Erwerbsperso-\n\nnals entsteht. \n\nWenn man sich die Regionen anschaut, wird es noch \n\nschwieriger. Ich komme aus dem Erzgebirge. Dort wird \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2586 \n\njeder Vierte dieser Altersgruppe in den Ruhestand hinein-\n\nr\u00fccken. Wir werden sehr gro\u00dfe Probleme haben, jeden \n\nvierten Arbeitnehmer innerhalb von 14 Jahren zu ersetzen. \n\nDie Herausforderungen, die vor uns liegen, sind also sehr \n\ngro\u00df. Deshalb ist es wichtig, dass wir uns als regierungs-\n\ntragende Fraktionen mit dem Thema Fachkr\u00e4fteallianz \n\nbesch\u00e4ftigen und diesen Antrag eingebracht haben. Wir \n\nwollen zusammen mit Arbeitgebern, mit Gewerkschaften, \n\nmit Kammern und mit den Kommunen an einem Strang \n\nziehen. Wir wollen eine Fachkr\u00e4fteallianz f\u00fcr Sachsen \n\nschmieden und dabei auch die ungenutzten Potenziale, die \n\nwir derzeit haben, zusammen mit der Wirtschaft und allen \n\nBeteiligten heben. \n\nWas ist das gr\u00f6\u00dfte Potenzial, das wir haben? Das gr\u00f6\u00dfte \n\nPotenzial, das wir haben \u2013 das sagt uns auch die Bundes-\n\nagentur f\u00fcr Arbeit \u2013, sind Frauen. Das ist auch das am \n\nmeisten untersch\u00e4tzte Potenzial, das wir haben. Was ist \n\nmit Frauen gemeint? Viele Frauen arbeiten in Teilzeit. \n\nWer das m\u00f6chte, soll es tun, das ist gut. Aber es gibt auch \n\nviele Frauen, die sagen: \u201eWir w\u00fcrden gern l\u00e4nger arbei-\n\nten, weil unsere Kinder jetzt aus dem Gr\u00f6bsten heraus \n\nsind\u201c, und die nicht dazu kommen, in Teilzeit zu arbeiten. \n\nOder ich denke an Frauen, die sich f\u00fcr Kinder entschieden \n\nhaben. \n\n(Allgemeine Unruhe im Saal \u2013  \n\nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nWenn sie dann wieder auf den Arbeitsmarkt kommen, \n\nwerden sie sehr schnell abgestempelt. Dann sind es nicht \n\nmehr die Potenzialtr\u00e4ger, sondern dann werden sie quasi \n\nin die Abstellkammer versetzt, dann bekommen sie die \n\nKarriereleiter nicht mehr zu sehen. Das ist auch Realit\u00e4t \n\nbei uns im Land, von der man erf\u00e4hrt, wenn man sich mit \n\njungen Frauen unterh\u00e4lt, die sich f\u00fcr Kinder entschieden \n\nhaben. Wenn eine Frau dann vielleicht sogar mehr als \n\nzwei Kinder hat, wird sie \u00e4hnlich behandelt wie ein \n\nbeinamputierter Dachdecker, also wie jemand, dem man \n\nnicht mehr zutraut, dass er irgendetwas auf die Reihe \n\nbringt. \n\n\u00dcbrigens, bei M\u00e4nnern ist das anders, da wird man f\u00fcr \n\nmehr Kinder gelobt. Aber f\u00fcr Frauen hei\u00dft das, sie sind \n\nnicht mehr leistungsf\u00e4hig, sie kriegen es nicht mehr auf \n\ndie Reihe. Einmal zu hinterfragen, ob es wirklich so \n\nrichtig ist, wie es manchmal in den Vorstellungen vorhan-\n\nden ist, das halte ich schon f\u00fcr wichtig. \n\nAber klar, es geht nat\u00fcrlich, wenn wir \u00fcber das Thema \n\nFachkr\u00e4ftebedarf reden, nicht nur um Frauen. Ich denke \n\nauch an Geringqualifizierte, bei denen wir \u00fcber Weiterbil-\n\ndung, \u00fcber Qualifizierung daf\u00fcr sorgen sollten, dass sie \n\nT\u00e4tigkeiten wahrnehmen k\u00f6nnen, die wir brauchen. \n\nDenken Sie an den Bereich der Pflege! Wenn sich eine \n\nPflegehilfskraft weiterentwickelt und dann als stark \n\ngefragte Pflegefachkraft zur Verf\u00fcgung steht, oder auch, \n\nwenn sich ein Handwerker weiterentwickelt, wenn ein \n\nDachdecker sagt, er m\u00f6chte Meister werden \u2013 all das ist \n\npositiv, all das wollen wir. \n\nOder denken wir an das gro\u00dfe Potenzial der Langzeitar-\n\nbeitslosen. Ja, auch das ist ein wichtiges Potenzial. Wenn \n\nwir an manche Menschen denken, die langzeitarbeitslos \n\nsind, weil sie vielleicht \u00e4lter sind, weil sie 60 Jahre alt \n\nsind, dann hei\u00dft es doch auch, dass ein 60-J\u00e4hriger noch \n\nsieben Jahre arbeiten kann und im Regelfall auch m\u00f6chte. \n\nHier m\u00fcssen wir schauen, welche F\u00e4higkeiten diese \n\nMenschen h\u00e4ufig haben, und daf\u00fcr sorgen, dass sie die \n\nM\u00f6glichkeit bekommen, wirklich in Arbeit zu gehen. \n\nOder wir denken an Menschen mit Behinderung. Auch \n\ndort werden die Potenziale zu selten gesehen. Der Blick \n\nrichtet sich h\u00e4ufig darauf, was jemand vielleicht nicht \n\nkann. Aber es wird zu wenig darauf geschaut, was jemand \n\nkann, welche F\u00e4higkeiten er mitbringt. Hier m\u00fcssen wir \n\nansetzen. \n\nOder ich denke an die Schulabbrecher. Wenn wir hierbei \n\neinen statistischen Wert von 8 % haben, dann ist das \n\netwas, was uns nicht zufriedenstellen kann. Wir wollen \n\nnat\u00fcrlich, dass jeder einen Schulabschluss macht, eine \n\nanst\u00e4ndige Ausbildung erf\u00e4hrt und dann auch eine anst\u00e4n-\n\ndige Arbeit bekommt. Wenn ich keinen anst\u00e4ndigen \n\nSchulabschluss habe, wird es ganz schwer, eine anst\u00e4ndi-\n\nge Arbeit zu bekommen. \n\nOder wir denken an qualifizierte Zuwanderer. Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, wir haben in Sachsen 2 400 \n\nausl\u00e4ndische \u00c4rzte. Jeder zehnte Arzt, der bei uns in der \n\nmedizinischen Versorgung t\u00e4tig ist, ist ein Ausl\u00e4nder. Wir \n\nh\u00e4tten gr\u00f6\u00dfte Probleme, wenn wir diese ausl\u00e4ndischen \n\nMediziner nicht mehr zur Verf\u00fcgung h\u00e4tten. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich weitere Stellschrauben, an denen wir \n\nzusammen mit den Akteuren drehen wollen. Ich denke an \n\nden Arbeits- und Gesundheitsschutz. In Deutschland ist \n\nein Arbeitnehmer im Durchschnitt 9,5 Tage pro Jahr \n\nkrank. Nehmen wir einmal einen Betrieb, der 500 Be-\n\nsch\u00e4ftigte hat. Wenn es dort gelingt, den durchschnittli-\n\nchen Krankenstand um einen Tag pro Jahr zu reduzieren \u2013 \n\nwas eine ganz realistische Gr\u00f6\u00dfenordnung ist \u2013, dann \n\nw\u00fcrde das dazu f\u00fchren, dass man zwei Vollzeitarbeitskr\u00e4f-\n\nte zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung h\u00e4tte. Das ist eine Win-Win-\n\nSituation f\u00fcr beide, einerseits f\u00fcr den Arbeitgeber, der \n\nsich freut, dass er einen geringeren Krankenstand hat, und \n\nandererseits f\u00fcr den Arbeitnehmer, der nicht krank ist. Es \n\ngibt viele Gesundheitszirkel in den Betrieben und Unter-\n\nnehmen, die eine gute Arbeit leisten und genau dieses Ziel \n\nanstreben, den Krankenstand zu reduzieren. All das sind \n\nwichtige und sehr gute Stellschrauben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jetzt sind auch \n\ndie Landkreise mit am Zug. Sie k\u00f6nnen mit allen Beteilig-\n\nten zusammen Projekte auf den Weg bringen. Wir h\u00f6ren, \n\ndass regional eine Menge getan wird, und wir m\u00fcssen auf \n\nLandesebene etwas tun, keine Frage. Aber es geht darum, \n\ndass gerade auch in den Regionen Entwicklung stattfin-\n\ndet, das ist unser Ziel. Der Freistaat unterst\u00fctzt die Kom-\n\nmunen in diesem Bereich sehr gro\u00dfz\u00fcgig mit 20 Millio-\n\nnen Euro in den n\u00e4chsten vier Jahren f\u00fcr die regionalen \n\nProjekte. Ich finde, das ist ein sehr toller Ansto\u00df f\u00fcr alle \n\nBeteiligten, sich wirklich einzubringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2587 \n\nMeine Bitte an Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen: \n\nStimmen Sie bitte unserem Antrag zu, damit die Fachkr\u00e4f-\n\nteallianz in Sachsen Fahrt aufnehmen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! \u201eFachkr\u00e4fteallianz Sachsen\u201c \u2013 so \n\nlautet der Titel des heute debattierten Antrags der Koaliti-\n\nonsfraktionen. Hinter dem vielleicht etwas sperrig klin-\n\ngenden Wort Fachkr\u00e4fteallianz verbirgt sich ein Thema, \n\ndas die Zukunft der s\u00e4chsischen Wirtschaft entscheidend \n\nbeeinflussen wird. Nur wenn es uns gelingt, gut ausgebil-\n\ndete Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Sachsen zu \n\nhalten, Menschen besser zu qualifizieren und attraktive \n\nArbeitsangebote zu schaffen, werden wir den Standort \n\nSachsen zukunftssicher weiterentwickeln k\u00f6nnen. Wie \n\ngro\u00df die Herausforderung ist, l\u00e4sst sich an nur zwei \n\nZahlen beschreiben: zehn und 500 000. In zehn Jahren \n\nwerden unserem Arbeitsmarkt in Sachsen etwa 500 000 \n\nErwerbst\u00e4tige nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Das ist \u2013 \n\nStand heute \u2013 ein Drittel aller sozialversicherungspflichti-\n\ngen Besch\u00e4ftigten. Nur ein Teil davon, n\u00e4mlich nur \n\nungef\u00e4hr 150 000 Menschen, werden in dieser Zeit neu in \n\ndas Erwerbsleben eintreten. \n\nDas hei\u00dft, wir haben einen noch enormen Handlungsbe-\n\ndarf. Wir m\u00fcssen entschieden handeln, und wir m\u00fcssen \n\ngemeinsam handeln. Ein Teil unserer Antwort ist die \n\nFachkr\u00e4fteallianz. Hier handeln wir gemeinsam; denn in \n\nder Fachkr\u00e4fteallianz treffen sich Vertreterinnen und \n\nVertreter von Arbeitnehmern und Arbeitgeberverb\u00e4nden, \n\nder Bildungsgewerkschaften, der kommunalen Spitzen-\n\nverb\u00e4nde, der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, der Kammern \n\nund verschiedener Ministerien. All diese Expertinnen und \n\nExperten sitzen an einem Tisch und suchen nach L\u00f6sun-\n\ngen, um Fachkr\u00e4fte in Sachsen zu halten, auszubilden \n\noder anzuwerben. Wir handeln entschieden. Insgesamt \n\nstellt die Koalition 40 Millionen Euro f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte-\n\nallianz zur Verf\u00fcgung: 9 Millionen Euro f\u00fcr landesweite \n\nProjekte, 22 Millionen Euro f\u00fcr regionale Fachkr\u00e4ftestra-\n\ntegien und 9,5 Millionen Euro f\u00fcr das Arbeitsmarktinteg-\n\nrationsprogramm f\u00fcr Gefl\u00fcchtete. \n\nNach der erfolgten Konstituierung der Allianz im Dezem-\n\nber wollen wir mit diesem Antrag nun thematische \n\nSchwerpunkte setzen. Wir wollen die vorhandenen \n\nErwerbspersonenpotenziale intensiver nutzen. Das hei\u00dft, \n\nwir wollen den Zugang insbesondere f\u00fcr Langzeitarbeits-\n\nlose verbessern, wir wollen sie auf den Arbeitsmarkt \n\nzur\u00fcckholen. Wir wollen eine Zuwanderung und die \n\nschnellere Integration von Personen mit Migrationshin-\n\ntergrund, wir wollen ihnen eine Teilhabe auf dem Ar-\n\nbeitsmarkt erm\u00f6glichen, ihnen damit die Chance geben, \n\nvon ihrer eigenen Arbeit zu leben und in dieser Gesell-\n\nschaft teilzuhaben. Wir wollen eine h\u00f6here Attraktivit\u00e4t \n\nder Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze durch neue Ans\u00e4tze \n\nder Vereinbarkeit von Beruf und Familie sowie Pflege und \n\nBeruf. Wir wollen, dass die Menschen, die ihre Verant-\n\nwortung in der Familie wahrnehmen \u2013 dabei halte ich es \n\nim \u00dcbrigen f\u00fcr unwesentlich, ob es M\u00e4nner oder Frauen \n\nsind \u2013, trotzdem maximale Chancen auf dem Arbeitsmarkt \n\nhaben und es hier keine gl\u00e4serne Decke gibt. \n\nWesentliches Merkmal der Strategie ist, dass wir sie \n\nregionalisieren. Jeder Landkreis hat seine eigene, oft ganz \n\nspezifische Wirtschaftsstruktur. Deshalb braucht jeder \n\nLandkreis seine eigene Fachkr\u00e4ftestrategie. Dazu stellen \n\nwir den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten bis 2020 ein \n\nj\u00e4hrliches Regionalbudget zur Verf\u00fcgung, in dem sie \n\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen durchf\u00fchren k\u00f6nnen. F\u00fcr 2016 stehen \n\nrund 4,3 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. In den n\u00e4chsten \n\nf\u00fcnf Jahren sind es 22 Millionen Euro. Das bedeutet zum \n\nBeispiel, auf meinen eigenen Landkreis Mittelsachsen \n\nheruntergebrochen, dass in diesem und in den folgenden \n\nJahren 344 000 Euro f\u00fcr eine regionale Fachkr\u00e4ftstrategie \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. Das ist ein ordentlicher Ansatz, mit \n\ndem wir die Arbeit der Landkreise vor Ort unterst\u00fctzen. \n\nNeben der regionalen F\u00f6rderung und den landesweiten \n\nProjekten gibt es einen dritten Schwerpunkt, n\u00e4mlich das \n\nProgramm Arbeitsmarktmentoren. Diese sollen gefl\u00fcchte-\n\nten Menschen dabei helfen, z\u00fcgig und langfristig in \n\nSachsen einen Ausbildungsplatz und eine Besch\u00e4ftigung \n\nzu finden. Wir wissen, dass das ein langfristiger Prozess \n\nist. Wer glaubt, dass das von heute auf morgen zu erledi-\n\ngen ist, der irrt. Das liegt im \u00dcbrigen auch nicht an den \n\nFl\u00fcchtlingen, sondern schlichtweg daran, dass die Erfah-\n\nrungen gezeigt haben, dass es sieben bis acht Jahre dauert, \n\nbis eine Integration \u00fcber Sprache, \u00fcber Teilhabe eben \n\nauch im Arbeitsmarkt f\u00fcr alle vollst\u00e4ndig m\u00f6glich ist. Das \n\nzeigt auch, dass wir heute entschieden damit beginnen \n\nm\u00fcssen. \n\nDie sogenannten Mentoren sind Vermittler und Ansprech-\n\npartner, einerseits f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten auf dem Weg in \n\nden Ausbildungs- und Arbeitsmarkt, auf der anderen Seite \n\nf\u00fcr die Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber, um dabei zu \n\nhelfen, qualifizierte Fl\u00fcchtlinge zu finden. Aus meiner \n\nSicht ist es wichtig, dass es hier pers\u00f6nliche Ansprech-\n\npartner gibt. Aber es ist nat\u00fcrlich auch arbeitsmarkt- und \n\nintegrationspolitisch richtig, dass wir hier einen deutli-\n\nchen Schwerpunkt setzen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nVor dem Hintergrund der demografischen Entwicklung \n\nm\u00fcssen wir so ehrlich sein zu sagen, dass Zuwanderung \n\nallein unseren Fachkr\u00e4ftebedarf nicht decken kann. Aber \n\nsie kann ein klein wenig dazu beitragen, wenn wir es \n\nheute richtig anfassen. \n\nHinter der Fachkr\u00e4fteallianz steht aber mehr als zu einzel-\n\nnen Ma\u00dfnahmen. Wir haben f\u00fcr die Freistaat Sachsen eine \n\nklare Strategie statt Eierschecke. Das Thema ist viel zu \n\nwichtig, um es dem symbolischen Klamauk zu \u00fcberlas-\n\nsen. Die Fachkr\u00e4fteallianz ist somit ein sichtbarer Aus-\n\ndruck eines neuen Schwerpunktes in der s\u00e4chsischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2588 \n\nArbeitsmarktpolitik, der gute Arbeit zum Markenzeichen \n\ns\u00e4chsischer Politik machen soll. Die Zeit der Niedrig-\n\nlohnpolitik ist vorbei. Unser Ziel ist es, den Wirtschafts- \n\nund Arbeitsstandort Sachsen zu st\u00e4rken, indem wir unser \n\nBundesland zu einem attraktiven Ort f\u00fcr Leben, Arbeiten \n\nund Lernen weiterentwickeln. Ich bin \u00fcberzeugt, dass \n\ndieser Schritt nicht nur dazu beitr\u00e4gt, beklagte Engp\u00e4sse \n\naufzul\u00f6sen, sondern auch einen entscheidenden Beitrag zu \n\neiner \u2013 ich nenne es einmal so \u2013 Kultur der guten Arbeit \n\nin Sachsen zu entwickeln. \n\nQualifizierte Fachkr\u00e4fte sind \u2013 und das wird in Zukunft \n\nnoch wichtiger werden \u2013 das R\u00fcckgrat unserer Wirtschaft. \n\nDeshalb sieht die SPD-Fraktion in der Sicherung des \n\nFachkr\u00e4ftebedarfs eine zentrale Aufgabe f\u00fcr die Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit Sachsens. Dieser Antrag ist dazu ein \n\nwichtiger Beitrag. Deshalb bitte ich Sie herzlich um \n\nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nEhrlich gesagt, hat der vorliegende Antrag in mir ein \n\nbisschen den Glauben zusammenbrechen lassen, dass es \n\neine gedeihliche Zusammenarbeit zwischen Staatsregie-\n\nrung und Koalitionsfraktionen gibt. Warum? \u2013 Bereits am \n\n30. November 2015 hat das Ministerium von Staatsminis-\n\nter Dulig zu einer gro\u00df angelegten Informationsveranstal-\n\ntung eingeladen. Dort wurden ausf\u00fchrlich alle konzeptio-\n\nnellen Vorstellungen der Staatsregierung zur angedachten \n\nFachkr\u00e4fteallianz erl\u00e4utert. Vielleicht kann Ihnen der \n\nStaatssekret\u00e4r Brangs den PowerPoint-Vortrag zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen. Da steht alles drin, was Sie f\u00fcr Ihren Antrag \n\nwissen m\u00fcssen. Bereits damals waren klare Aussagen zur \n\nEinordnung und zur inhaltlichen Vorstellung der ange-\n\ndachten F\u00f6rderung enthalten. Es ging um die daf\u00fcr \n\nvorgesehene Mittelausstattung, um die Aufteilung von \n\nRegional- und Landesbudget und \u00fcbrigens auch um die \n\nArbeitsmarktmentoren f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. All das wurde am \n\n30. November besprochen. \n\nOffensichtlich sind die CDU und die SPD nicht einmal in \n\nder Lage gewesen, am 18. Dezember 2015 den dann in \n\nder Abstimmung befindlichen Richtlinienentwurf zur \n\nKenntnis zu nehmen. Der ist Ihnen anscheinend v\u00f6llig \n\nunbekannt. Schauen Sie sich die acht F\u00f6rderschwerpunkte \n\nan, die in diesem Entwurf standen. Das w\u00fcrde reichen, um \n\nzu erkennen, dass wir diesen Antrag heute nicht brauchen. \n\nDort ist alles enthalten, wor\u00fcber Sie heute berichten \n\nlassen wollen. \n\nJetzt, am 6. April, formuliert die Koalition den Antrag, um \n\ndiese Berichtsschwerpunkte zu beschlie\u00dfen. F\u00fcr mich, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, ist das, wenn \n\nman sich das in der Genese anschaut, ein hilfloser Ver-\n\nsuch; denn das Kabinett hat am letzten Dienstag die \n\nFachkr\u00e4fterichtlinie, die das alles beinhaltet, beschlossen. \n\nGuten Morgen, liebe CDU und SPD! Endlich ausgeschla-\n\nfen? Sie haben f\u00fcnf Monate der Debatte vers\u00e4umt und \n\nwollen sich heute berichten lassen, warum Sie es ver-\n\ns\u00e4umt haben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: K\u00f6nnen  \n\nSie einmal \u00fcber den Inhalt sprechen?) \n\n\u2013 Spannende Frage. Ich will gar nicht auf den Inhalt der \n\nRichtlinie eingehen. Aber vielleicht kann das \u2013 schade, es \n\nist nur eine Vertretung der Staatsregierung da; ach ja, Sie \n\nwerden das bestimmt in Ihrer netten Art und Weise tun \u2013 \n\njemand inhaltlich begr\u00fcnden. \n\n(Heiterkeit \u2013 Frank Heidan, CDU:  \n\nZur rechten und zur linken Seite!) \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie eine Bitte mitnehmen. Der Herr \n\nStaatssekret\u00e4r ist ja auch da. Mir geht es um die Anlauf-\n\nschwierigkeiten dieser F\u00f6rderrichtlinie, die sich jetzt \n\nschon abzeichnen. Vielleicht kann sich die Koalition \n\ndar\u00fcber Gedanken machen. Der Start ist zeitlich um vier \n\nMonate nach hinten verschoben worden. Das f\u00fchrt dazu, \n\ndass die f\u00f6rderf\u00e4higen Antr\u00e4ge nicht wie geplant im M\u00e4rz, \n\nsondern erst am 29. April bei der SAB eingereicht wer-\n\nden. Wer sich damit besch\u00e4ftigt, was meine Vorredner \n\ngesagt haben, der wei\u00df, dass es eine Weile dauern wird, \n\nbis sinnvolle Projekte entstanden sind. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Hat DIE LINKE  \n\nauch einen Beitrag zur inhaltlichen Debatte?) \n\nEs stellt sich nun die Frage, vor allem f\u00fcr zuk\u00fcnftige \n\nProjekttr\u00e4ger: Inwieweit k\u00f6nnen die Mittel, die f\u00fcr 2016 \n\nzur Verf\u00fcgung stehen, auch in diesem Jahr abfinanziert \n\nwerden, und reichen die vorhandenen Verpflichtungser-\n\nm\u00e4chtigungen \u00fcberhaupt aus? K\u00f6nnen Projekte, die \u00fcber \n\nmehrere Jahre gehen, auch durchfinanziert werden? \u2013 Das \n\nsind spannende Fragen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie diese noch \n\nbeantworten. Vielleicht schreibt die Koalition dazu aber \n\nauch wieder einen Berichtsantrag. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Seit Langem \n\nverliert Sachsen junge und gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte. \n\nEin Hauptgrund ist die in Sachsen jahrelang praktizierte \n\nNiedriglohnstrategie. Die L\u00f6hne liegen im Durchschnitt \n\nnur bei 77 % des Bundesdurchschnitts. Sachsen ist das am \n\nmeisten von der Einf\u00fchrung des Mindestlohnes betroffene \n\nBundesland. Die Attraktivit\u00e4t des Freistaates muss sich \n\ndurch gute Bezahlung sowie gute Arbeits- und Ausbil-\n\ndungsbedingungen verbessern. \u2013 So weit gehen wir \n\nkonform. \n\nIn den gegr\u00fcndeten Fachkr\u00e4fteallianzen auf regionaler \n\nund auf Landesebene sollen alle relevanten Akteure f\u00fcr \n\nAusbildung und den Arbeitsmarkt, insbesondere die \n\nArbeitgeberverb\u00e4nde, Gewerkschaften, Kammern und \n\nStaatsregierung, zusammenarbeiten. Wir finden das \n\nrichtig und k\u00f6nnen es nur unterst\u00fctzen. \n\nDer DGB Bezirk Sachsen und die Vereinigung der S\u00e4ch-\n\nsischen Wirtschaft hatten sich \u00fcbrigens diesbez\u00fcglich in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2589 \n\neinem gemeinsamen Brief an den Ministerpr\u00e4sidenten und \n\nden stellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten gewandt, \n\nendlich einen qualifizierten Dialog zur Fachkr\u00e4fteent-\n\nwicklung auf den Weg zu bringen. Das ist richtig. Starke \n\nSozialpartner sind eine wesentliche Grundlage f\u00fcr gute \n\nArbeitsbedingungen. Gute Arbeit ist der Schl\u00fcssel zur \n\nSicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs. Stabile Arbeitsverh\u00e4lt-\n\nnisse und gute L\u00f6hne sind eine Grundvoraussetzung, um \n\ngute Fachkr\u00e4fte zu gewinnen und zu halten. \n\nDabei, meine sehr verehrten Damen und Herren, hat der \n\nFl\u00e4chentarifvertrag eine herausragende Bedeutung. \n\nTarifbindung ist ein Erfolgsfaktor f\u00fcr Fachkr\u00e4ftesiche-\n\nrung, dagegen f\u00fchrt Tarifflucht zum Fachkr\u00e4ftemangel. \n\nGute Arbeit ist eine Voraussetzung f\u00fcr Innovation und \n\ndamit auch f\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirtschaft. Die \n\nStrategie einer zukunftsf\u00e4higen Entwicklung Sachsen \n\nhei\u00dft: besser statt billiger, und sie verkn\u00fcpft Wachstum \n\nmit Besch\u00e4ftigung und Nachhaltigkeit. \n\nJugendberufsagenturen, zum Beispiel nach dem Hambur-\n\nger Modell, leisten einen Beitrag, um alle Jugendlichen \n\nsystematisch bei der Berufsfindung und Integration in der \n\nAusbildung zu unterst\u00fctzen. Sie b\u00fcndeln die verschiede-\n\nnen Akteure und Tr\u00e4ger: Arbeitsagenturen, Jobcenter und \n\ndie Jugendhilfe. Sie bieten Hilfe aus einer Hand. \n\nAllgemeinbildende Schulen sind ebenfalls ein unverzicht-\n\nbarer Partner, wenn es um Fachkr\u00e4ftesicherung geht. \n\nUnter dem Motto \u201ekein Jugendlicher darf verloren gehen\u201c \n\nkann so sichergestellt werden, dass f\u00fcr jeden Sch\u00fcler der \n\noptimale Weg f\u00fcr die Ausbildung oder auch das Studium \n\ngefunden wird. So sollte Sachsen die Schaffung von \n\nJugendberufsagenturen nach dem Hamburger Modell \n\nkonsequent weiterverfolgen. \n\nSachsen ist das Bundesland, welches am st\u00e4rksten von der \n\nEinf\u00fchrung des Mindestlohnes betroffen ist. 31 % der \n\ns\u00e4chsischen Betriebe waren davon betroffen. 52 % aller \n\nerwerbst\u00e4tigen Frauen in Sachsen sind atypisch besch\u00e4f-\n\ntigt. Bei der Tarifbindung belegt der Freistaat Sachsen mit \n\nnur 16 % den letzten Platz im Vergleich der Bundesl\u00e4nder. \n\nDer hohe Anteil an Leih- und Werksarbeit, Niedrigl\u00f6hnen \n\nund fehlender betrieblicher Mitbestimmung sind wie ein \n\nKlotz am Bein der s\u00e4chsischen Wirtschaft; ihn gilt es \n\nendlich loszuwerden, wenn deren Innovationskraft gestei-\n\ngert werden soll. \n\nDie Themen Zuwanderung und Integration von Menschen \n\nmit Migrationshintergrund in der Ausbildung und im \n\nArbeitsmarkt haben in Sachsen leider lange eine unterge-\n\nordnete Rolle gespielt. Der Mainstream setzte eher auf \n\nAbschottung bei gleichzeitigen Anwerbeversuchen von \n\nHochqualifizierten oder nur bestimmten Berufsgruppen. \n\nDie Zahl der Besch\u00e4ftigten mit Migrationshintergrund ist \n\nim \u00dcbrigen im Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern nach \n\nwie vor viel zu gering. Noch immer fahren viele qualifi-\n\nzierte ausl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4fte durch Sachsen hindurch, \n\nweil sie anderswo bessere Arbeits- und Entlohnungsbe-\n\ndingungen finden. \n\nEin weiteres Hindernis ist die hier nur wenig ausgepr\u00e4gte \n\nWillkommenskultur. Ich denke, mir wird keiner wider-\n\nsprechen: Das ist eine gro\u00dfe Aufgabe, der wir uns alle \n\nstellen m\u00fcssen. \n\nBei der Fachkr\u00e4fteentwicklung in Sachsen sollte sowohl \n\ndie Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften und die F\u00f6rderung der \n\nMobilit\u00e4t von Besch\u00e4ftigten im Grenzraum, als auch die \n\nIntegration von Menschen mit Migrationshintergrund \n\neinbezogen werden. Die Integration in den Arbeitsmarkt \n\nmuss dem Gleichbehandlungsgrundsatz folgen. Es darf \n\nkeine Ausnahmen bei Arbeits- und Sozialstandards geben. \n\nDies gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr den Mindestlohn. \n\nDas Grundprinzip gleicher Lohn und gleiche Arbeitsbe-\n\ndingungen f\u00fcr gleiche Arbeit am gleichen Ort muss allen \n\nBesch\u00e4ftigten \u2013 egal, welcher Herkunft \u2013 zugestanden \n\nwerden. \n\nBesch\u00e4ftigung und Qualifizierung \u00e4lterer Arbeitnehmer ist \n\nein Problem, das wir weiter voranbringen m\u00fcssen. Ange-\n\nsichts des demografischen Wandels k\u00f6nnen wir auf die \n\nF\u00e4higkeiten \u00e4lterer Besch\u00e4ftigter nicht verzichten. In \n\nvielen Betrieben ist bereits ein Umdenken im Gang, das \n\nwir sehr begr\u00fc\u00dfen und unterst\u00fctzen \u2013 im \u00dcbrigen auch \n\ndas Thema Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen. Es ist in \n\nder Not geboren, es werden zunehmend mehr Arbeitspl\u00e4t-\n\nze zur Verf\u00fcgung gestellt. F\u00fcr mich stellt sich nun die \n\nspannende Frage an all die Kritiker, die bisher gesagt \n\nhaben, es ginge nicht, Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen \n\nin Arbeit zu bringen: Sind die Argumente auf einmal weg, \n\nweil diese Menschen dringend gebraucht werden? \u2013 \n\nDar\u00fcber sollte man auch nachdenken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aufgrund seiner \n\nLage im Dreil\u00e4ndereck \u2013 Sachsen, Tschechien, Polen \u2013 \n\nsollten die Strategien der Fachkr\u00e4fteentwicklung auch die \n\nNachbarl\u00e4nder und die Entwicklung des gemeinsamen \n\nGrenzraumes beachten. Um das Dreil\u00e4ndereck insgesamt \n\nals Wirtschafts-, Arbeits- und Lebensraum weiterzuentwi-\n\nckeln, bedarf es einer interregionalen Strategie. Die \n\nIntegration im Arbeitsmarkt im Dreil\u00e4ndereck muss \n\nvorangetrieben werden, um Fachkr\u00e4fteentwicklung im \n\nSinne von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, Arbeit-\n\nsuchenden und Unternehmen zu gestalten. Da nach wie \n\nvor Unterschiede in der Entlohnung sowie bei den Ar-\n\nbeits- und Sozialstandards direkt aufeinandertreffen, ist es \n\neine zentrale Herausforderung, die Arbeitnehmermobilit\u00e4t \n\nunter fairen Bedingungen zu gestalten. \n\nIn Sachsen ist Teilzeitarbeit eine Frauendom\u00e4ne. 78 % der \n\nTeilzeitbesch\u00e4ftigten sind Frauen. Eine besonders prek\u00e4re \n\nForm weiblicher Teilzeitbesch\u00e4ftigung mit hohem Miss-\n\nbrauchspotenzial sind die Minijobs. Hierbei sollte auch \n\ndie Fachkr\u00e4fteallianz in der Fl\u00e4che ansetzen. \n\nEine vorausschauende Arbeitsmarktpolitik ist der Schl\u00fcs-\n\nsel zur Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs. Dabei m\u00fcssen \n\nwir verschiedene Zeithorizonte \u2013 Kollege Krau\u00df sprach es \n\nbereits an \u2013 in Betracht ziehen. Es geht um die n\u00e4chsten \n\nf\u00fcnf Jahre und um eine l\u00e4ngerfristige Bewertung. Eine \n\nVoraussetzung sollte eine regionalisierte und branchenori-\n\nentierte Bedarfsanalyse am Fachkr\u00e4ftebedarf sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2590 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! An diese Stelle \n\nbreche ich inhaltlich ab. Ich merke, Sie h\u00f6ren interessiert \n\nzu, aber meine Zeit ist begrenzt. Ich m\u00f6chte deshalb am \n\nEnde meiner Ausf\u00fchrungen auf die in der vorigen Woche \n\nvom Kabinett verabschiedete Fachkr\u00e4fterichtlinie einge-\n\nhen. Im Grundsatz ist der vorgeschlagene Ansatz f\u00fcr die \n\nregionalen und landesweite Fachkr\u00e4fteallianz richtig. Er \n\nl\u00e4sst gen\u00fcgend Spielraum f\u00fcr die individuelle Ausgestal-\n\ntung von Projekten. Insbesondere die Gewerkschaften zu \n\nbeteiligen, begr\u00fc\u00dfen wir. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass \n\nes \u201edie\u201c Gewerkschaften hei\u00dft und nicht nur eine Ge-\n\nwerkschaft; denn es gibt viele Spartengewerkschaften. \n\nDie Arbeitgeberseite ist aus unserer Sicht \u2013 wenn man es \n\nb\u00f6sartig sieht \u2013 etwas bevorteilt. Wir sollten also durchaus \n\nnoch einmal dar\u00fcber nachdenken. \n\n\u00dcbrigens war es in vielen Fachkr\u00e4ftenetzwerken bis jetzt \n\nnicht der Fall, dass Gewerkschaften vertreten waren. An \n\ndieser Stelle ist es wirklich ein Fortschritt. \n\nDie hohe Konzentration der F\u00f6rdermittel auf die soge-\n\nnannten Regionalbudgets ist aber Chance und Risiko \n\nzugleich. Es sind sachsenweite Initiativen notwendig, die \n\nnicht von jedem Landkreis einzeln entwickelt und umge-\n\nsetzt werden sollten. Das Risiko, das ich meine, besteht \n\ndarin, dass die Richtlinie eine neue Kleinstaaterei bef\u00f6r-\n\ndern k\u00f6nnte. Ich sage: k\u00f6nnte. \n\nHerausforderungen bei der Fachkr\u00e4ftesicherung richten \n\nsich h\u00e4ufig nach Betriebsgr\u00f6\u00dfen, nach Branchen, nach \n\nWertsch\u00f6pfungsketten, die nicht an Stadt- und Landkreis-\n\ngrenzen haltmachen. Das ist die Herausforderung und \n\nSchwierigkeit. Fraglich bleibt beispielsweise, ob jeder \n\nLandkreis f\u00fcr sich Fachkr\u00e4ftekampagnen und Ma\u00dfnah-\n\nmen zur \u00d6ffentlichkeitsarbeit umsetzen wolle. Ich halte es \n\nf\u00fcr wenig zielf\u00fchrend, als Landkreis eine Anwerbeplatt-\n\nform zu betreiben. Auch das sollten wir bei der F\u00f6rderung \n\nbedenken. \n\nMit den F\u00f6rdervoraussetzungen sollte dar\u00fcber hinaus \n\nsichergestellt werden, dass gute Arbeit und keine prek\u00e4re \n\nBesch\u00e4ftigung finanziert wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der Koalition, \n\nSie sehen also, f\u00fcr die LINKE h\u00e4tte es des zeitlich \u00fcber-\n\nholten Antrages der Koalition nicht bedurft. Wenn er aber \n\ndabei hilft, CDU und SPD bei der Fachkr\u00e4fteallianz \n\nSachsen ins Thema zu bringen, dann stimmen wir selbst-\n\nverst\u00e4ndlich gern dem Berichtsantrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte, Herr Abg. Beger. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ihr Antrag zum Thema \n\nFachkr\u00e4fteallianz Sachsen ist, schlicht und einfach gesagt, \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. Sie auf bestimmte formale Aspekte hinzuwei-\n\nsen dr\u00e4ngt sich zwar geradezu auf, aber lesen k\u00f6nnen Sie \n\nja selbst. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAuch inhaltlich komme ich nicht drumherum, konkrete \n\nPunkte zu kritisieren. Im Bericht fordern Sie zun\u00e4chst \n\nallgemein dar\u00fcber eine Auskunft ein, welche Ziele und \n\nAufgaben die Fachkr\u00e4fteallianz Sachsen hat. Und, oh \n\nWunder: Am 7. April \u2013 also an dem Tag, als der Antrag \n\nvon der CDU und einen Tag, bevor die SPD den Antrag \n\nsigniert hat \u2013 verk\u00fcndet das SMWA auf seiner Homepage: \n\nAufgabe der Fachkr\u00e4fteallianz und der Beiratsmitglieder \n\nist es, im Kontext der zentralen Handlungsfelder der \n\nFachkr\u00e4ftestrategie Sachsen zu mittel- und langfristen \n\nZielen zu beraten, landesweite und regionale Aktivit\u00e4ten \n\nzu b\u00fcndeln und weitere Ma\u00dfnahmen anzuregen. \n\nErg\u00e4nzend ist hierzu noch Staatssekret\u00e4r Brangs zu \n\nzitieren: \u201eEs geh\u00f6rt zum erkl\u00e4rten Ziel unserer Fachkr\u00e4f-\n\nteallianz, eine zukunftsf\u00e4hige und nachhaltige Fachkr\u00e4fte-\n\nsicherung und -gewinnung im Freistaat Sachsen zu \n\nschaffen.\u201c Die Frage ist damit zumindest formal beant-\n\nwortet. Die Qualit\u00e4t der Ausf\u00fchrungen k\u00f6nnen Sie nun \n\nselbst bewerten. Anschlie\u00dfend fordern Sie ein, dar\u00fcber zu \n\nberichten, welche Akteure in der Fachkr\u00e4fteallianz Sach-\n\nsen mitwirken. Hierzu kann ich Sie auf die Kleine Anfra-\n\nge der Kollegin Grimm und die von der Staatsregierung \n\nam 21. Dezember 2015 beantwortete Drucksache 6/3510 \n\nverweisen. \n\nMittlerweile hat das SMWA auch aktualisierte Daten mit \n\ndem Stand vom 1. M\u00e4rz 2016 im Netz ver\u00f6ffentlicht. \n\nAlternativ weist das SMWA darauf hin, dass bei der \n\nFachkr\u00e4fteallianz alle relevanten Arbeitsmarktakteure, \n\nwie Vertreter aus Wirtschaft, Wissenschaft, Verb\u00e4nden, \n\nKammern, Gewerkschaften und kommunalen Spitzenver-\n\nb\u00e4nden sowie die Staatsregierung, mitwirken. \n\nZuletzt fordern Sie einen Bericht dar\u00fcber ein, in welcher \n\nForm die geplante St\u00e4rkung der Regionen erfolgen soll. \n\nAuch diese Frage ist beantwortet. Es soll eine F\u00f6rderung \n\n\u00fcber ein j\u00e4hrliches Regionalbudget, die mit den F\u00f6rder-\n\nma\u00dfnahmen beantragt werden kann, erfolgen, wof\u00fcr 2016 \n\ncirca 4,3 Millionen Euro bereitstehen. Dies ist jedenfalls \n\ndem Medienservice der S\u00e4chsischen Staatskanzlei zu \n\nentnehmen. \n\nWer jetzt genau zugeh\u00f6rt hat, dem ist aufgefallen, dass \n\nsich der Berichtsteil des Antrages auch erledigt hat. \n\nMeinen Gl\u00fcckwunsch! Die Staatsregierung hat gro\u00dfartige \n\nArbeit geleistet! \u2013 Wollen Sie das von uns h\u00f6ren, oder \n\nwozu dient ein Berichtsantrag, wenn sich die Antworten \n\nauf s\u00e4mtliche Fragen binnen Minuten recherchieren \n\nlassen? \n\nNun k\u00f6nnen Sie ja einwenden, dass ein Bruchteil der \n\nInformationen erst nach dem 8. April verf\u00fcgbar war. Hier \n\nhat es Ihnen aber heute freigestanden, gem\u00e4\u00df \u00a7 79 Abs. 5 \n\nNr. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung des Landtags die Absetzung \n\ndes Antrags selbst zu beantragen. Dem h\u00e4tten wir selbst-\n\nverst\u00e4ndlich zugestimmt. So ist es allerdings auch nicht \n\nschlecht, der \u00d6ffentlichkeit zu zeigen, welche Qualit\u00e4t die \n\nparlamentarische Arbeit der anderen \u2013 angeblich so \n\nflei\u00dfigen \u2013 Fraktionen hat. \n\nBei Medienservice Sachsen ist nun auch nachzulesen, \n\ndass die im Antrag geforderte Schwerpunktsetzung, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2591 \n\nPunkt II, rein zuf\u00e4llig mit der von der Staatsregierung \n\ngesetzten Schwerpunktsetzung \u00fcbereinstimmt. Nur zwei \n\nBeispiele: Sie fordern unter anderem im Antrag, folgende \n\nSchwerpunkte zu ber\u00fccksichtigen: eine intensivere \n\nNutzung der vorhandenen Erwerbspotenziale im Freistaat \n\nSachsen sowie die St\u00e4rkung der beruflichen Aus- und \n\nWeiterbildung. Das SMWA teilt mit, es werden folgende \n\nSchwerpunkte gesetzt: bessere Nutzung der vorhandenen \n\nErwerbspotenziale, St\u00e4rkung der schulischen Bildung und \n\nder dualen Berufsausbildung. \n\nWenn ich mir die Medieninformationen des SMWA vom \n\n7. und 12. April anschaue, finde ich in den Texten auch \n\nf\u00fcr die weiteren Punkte eine sinngem\u00e4\u00dfe \u00dcbereinstim-\n\nmung. Wollen Sie ernsthaft, dass wir einem Antrag \n\nzustimmen, der die Staatsregierung auffordert, sich so zu \n\nverhalten, wie sie es gerade tut? Unglaublich! Mindestens \n\ngenauso sinnstiftend wie die Antragsanforderungen ist \n\nderen Begr\u00fcndung: \u201eFachkr\u00e4fte sind eine wesentliche \n\nVoraussetzung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung unserer \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft.\u201c \u2013 Sehr sch\u00f6n! Butterbrot \n\nschmeckt nur mit Butter. Das zweifelt doch niemand an. \n\nEntscheidend ist aber, wie viele Fachkr\u00e4fte wir f\u00fcr welche \n\nBerufe in Zukunft brauchen. \n\nGenauso bemerkenswert ist folgender Satz: \u201eAuch muss \n\ndas Potenzial der \u00c4lteren noch st\u00e4rker genutzt und die \n\nGesunderhaltung im Arbeitsprozess diskutiert werden.\u201c \n\nJa, selbstverst\u00e4ndlich muss das Potenzial der Arbeitneh-\n\nmer mit Berufserfahrung genutzt werden. Was hei\u00dft aber: \n\n\u201e... die Gesunderhaltung im Arbeitsprozess muss disku-\n\ntiert werden\u201c? Die Gesundheit muss gesch\u00fctzt und nicht \n\ndiskutiert werden. Die traurige personelle Situation in der \n\nArbeitsschutzverwaltung l\u00e4sst aber wahrscheinlich nicht \n\nmehr als eine Diskussion zu. \n\nMeine Damen und Herren, uns sind die unterschiedlichen \n\nAuffassungen zum Fachkr\u00e4ftemangel bekannt. Die \n\nmeisten Argumente zu diesem Thema haben wir in der \n\n14. Plenarsitzung hinreichend ausgetauscht. Ein Argu-\n\nment, das nun wieder Einzug in die Begr\u00fcndung h\u00e4lt, ist \n\nder unausweichliche demografische Wandel in unserer \n\nGesellschaft. Die Frage, ob dieser Wandel unausweichlich \n\nist, lasse ich mal so stehen. Ich m\u00f6chte jetzt auch keinen \n\nNachhilfeunterricht in Biologie geben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Besser nicht!) \n\nEines ist aber sicherlich unausweichlich, das ist der \n\ntechnologische Wandel im Zuge von Industrie 4.0. Wie \n\nviele Arbeitskr\u00e4fte wird die voranschreitende Automati-\n\nsierung kosten? M\u00fcssen diese Arbeitspl\u00e4tze eins zu eins \n\nersetzt werden? K\u00f6nnen sie ersetzt werden? Welche neuen \n\nBerufsbilder zeichnen sich ab? Auch auf diese Fragen \n\nsollte im Rahmen einer Fachkr\u00e4fteallianz eingegangen \n\nwerden. \n\nDie im Antrag enthaltenen Forderungen sind ja nicht per \n\nse schlecht, sie sind nur schlichtweg \u00fcberfl\u00fcssig, deshalb \n\nwerden wir uns zu dem Antrag enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir debattieren heute \u00fcber \n\neinen Antrag, in dem die Staatsregierung zur Beantwor-\n\ntung von Fragen und zur Ber\u00fccksichtigung von Schwer-\n\npunkten bei der L\u00f6sung einer der gr\u00f6\u00dften Zukunftsaufga-\n\nben f\u00fcr die Leistungsf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer Betriebe in \n\nWirtschaft und Handwerk im Lichte der Sicherung einer \n\nqualifizierten Fachkr\u00e4ftebasis aufgefordert wird. \n\nDie Fachkr\u00e4ftesicherung ist dabei nicht erst in Zukunft ein \n\nwichtiges Thema f\u00fcr den Freistaat, wenn die demografi-\n\nsche Entwicklung Herausforderungen stellt, sondern \n\nbereits heute f\u00fchrt beinahe jedes Gespr\u00e4ch in den Betrie-\n\nben zu diesem Thema, und es steht regional und bran-\n\nchenabh\u00e4ngig sicher mit unterschiedlicher Auspr\u00e4gung \n\nbereits heute als Aufgabe, die man so in der Vergangen-\n\nheit nicht kannte. \n\nDas Konzept einer Fachkr\u00e4fteallianz ist sicherlich ein \n\nausbauf\u00e4higer Ansatz, und insbesondere seine Unterst\u00fct-\n\nzung vor Ort, in den Regionen und Kommunen, schafft \n\ndie M\u00f6glichkeit, den spezifischen Gegebenheiten dort \n\nauch Rechnung zu tragen. Wir finden diesen Ansatz, der \n\n\u00fcbrigens durchaus nicht neu ist, sinnvoll und unterst\u00fctzen \n\nihn deshalb. \n\nAuch beim Thema Fachkr\u00e4ftesicherung kommt es aber \n\nnicht auf immer neues Papier an, sondern auf die Umset-\n\nzung. Bereits in der letzten Wahlperiode gab es eine \n\numfassende Fachkr\u00e4ftestrategie, die Fachkr\u00e4ftestrategie \n\nSachsen 2020, in der auf 54 Seiten Zielsetzungen, Hand-\n\nlungsfelder und Verantwortlichkeiten benannt wurden. \n\nDass nun ein neuer Aufschlag m\u00f6glich ist, zeigt einfach, \n\ndass dies nicht ausgereicht hat. Eine Fachkr\u00e4fteallianz \n\ndiskutieren auch Sie, meine Damen und Herren von der \n\nSPD, seit \u00fcber f\u00fcnf Jahren auf Bundesebene. Im Nachbar-\n\nland Th\u00fcringen ist eine entsprechende Fachkr\u00e4fterichtlinie \n\nf\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen bereits seit 2015 in \n\nKraft. \n\nDer heutige Blick auf die Seiten der S\u00e4chsischen Aufbau-\n\nbank allerdings liefert das Resultat, dass es auch in \n\nSachsen im Rahmen der Fachkr\u00e4fteallianz eine Fachkr\u00e4f-\n\nterichtlinie zur Fachkr\u00e4ftesicherung gibt. So sollen Ma\u00df-\n\nnahmen zur Fachkr\u00e4ftesicherung in den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten im Freistaat Sachsen unter Ber\u00fcck-\n\nsichtigung demografischer, struktureller und wirtschaftli-\n\ncher Rahmenbedingungen der Region gef\u00f6rdert werden. \n\nAntragsberechtigt sind Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte \n\nim Freistaat Sachsen, kreisangeh\u00f6rige St\u00e4dte und Ge-\n\nmeinden im Freistaat Sachsen und weitere Tr\u00e4ger. Aller-\n\ndings steht dort weiter \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Antragstellung \n\nist derzeit noch nicht m\u00f6glich, da die Richtlinie des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr zur F\u00f6rderung von regionalen und sachsenweiten \n\nProjekten zur Fachkr\u00e4ftesicherung (Fachkr\u00e4fterichtlinie) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2592 \n\nnoch nicht zur Verf\u00fcgung steht. Weitere Informationen zu \n\nden F\u00f6rderbedingungen, zur Antragstellung und den \n\nerforderlichen Unterlagen erhalten Sie in K\u00fcrze an dieser \n\nStelle.\u201c Ja, meine Damen und Herren, es kommt eben \n\nnicht auf das Papier, sondern auf die Umsetzung an. \u2013 \n\nUnd damit vom Inhalt, n\u00e4mlich der sinnvollen Fachkr\u00e4f-\n\nteallianz, zum Antrag selbst. \n\nDer Antrag ist eine Drucksache mit Einreichungsdatum \n\n8. April 2016, und erstaunlicherweise \u2013 darauf wurde \n\nbereits hingewiesen \u2013 sind genau die Fragen, die Sie darin \n\nder Staatsregierung durch den S\u00e4chsischen Landtag \n\nstellen lassen m\u00f6chten, durch diese \u2013 genauer: durch das \n\nWirtschaftsministerium \u2013 am 7. April, also einen Tag \n\nzuvor, \u00f6ffentlich beantwortet worden. Solche Umkehrun-\n\ngen von Ursache und Wirkung, solche Kausalit\u00e4tsverlet-\n\nzungen, habe ich einmal im Physikstudium gelernt, \n\nk\u00f6nnen dann vorkommen, wenn man sich mit \u00dcberlicht-\n\ngeschwindigkeit bewegt. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDann kann schon einmal etwas ankommen, bevor man es \n\nlosgeschickt hat, oder man kann Antworten bekommen, \n\nbevor man \u00fcberhaupt eine Frage gestellt hat. Da ich es f\u00fcr \n\nunwahrscheinlich halte, dass zwei gro\u00dfe Fraktionen in \n\ndiesem Haus Antr\u00e4ge nur deshalb einbringen, um die \n\nStaatsregierung hier Bekanntes verlautbaren zu lassen \u2013 \n\ndie Staatsregierung kann jederzeit selbst das Wort ergrei-\n\nfen; das hat sie heute auch schon getan \u2013, bleibt eigentlich \n\nnur die spannende Vermutung, dass Ihnen bei der \u00fcber-\n\nlichtschnellen Kommunikation \u00fcber die Elbe wirklich der \n\nDurchbruch gelungen sein muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch gehe nicht davon aus, dass Sie dieses Know-how \n\nSachsen und seiner Wirtschaft zur Verf\u00fcgung stellen \n\nm\u00f6chten, deshalb gehe ich auch nicht so weit, bei der \n\nf\u00f6rderwirksamen Umsetzung Ihrer Fachkr\u00e4fterichtlinie \n\n\u00fcberlichtschnelles Handeln zu fordern. Wahnsinnige \n\nGeschwindigkeit w\u00fcrde schon ausreichen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: In der n\u00e4chsten \n\nRunde spricht Herr Abg. Heidan von der CDU-Fraktion. \n\nFrank Heidan, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag ist \n\nOrt der politischen Willensbildung. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach, jetzt, doch! \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nHaben Sie das nachgesehen, Herr Heidan?) \n\n\u2013 Das ist vielleicht auch bei der Opposition noch nicht \n\nganz angekommen, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist bei  \n\nIhnen nicht angekommen, Herr Heidan!) \n\nund Sie haben auch unseren Antrag offensichtlich nicht \n\nrichtig gelesen. Es ist in der Tat ein Berichtsantrag, und so \n\nein Berichtsantrag dient dazu, dass man es noch einmal \n\n\u00f6ffentlich macht und darum wirbt. Warum muss man denn \n\nwerben? Dazu komme ich im Laufe meiner Rede noch. \n\nAber ich glaube, die Staatsregierung legt ja nicht nur die \n\nFachkr\u00e4fteallianz als Programm auf, sondern sie hat dazu \n\nauch schon die Strategiewerkstatt \u201eIndustrie der Zukunft\u201c \n\noder die Plattform futureSAX f\u00fcr Startups aufgelegt. Die \n\nFachkr\u00e4fteallianz als solche ist zum Beispiel bis 2019 mit \n\n22 Millionen Euro ausgestattet. \n\nWenn in den letzten Monaten der Pr\u00e4sident der ZDH, \n\nHans Peter Wollseifer, von zwei Themen berichtet, die \n\neine au\u00dfergew\u00f6hnliche Bedeutung f\u00fcr das deutsche \n\nHandwerk, aber auch f\u00fcr die Industrie und die gesamte \n\nWirtschaft haben, so geht er davon aus, dass besonders \n\nder Gr\u00fcndergeist wieder verst\u00e4rkt Einzug in Deutschland \n\nhalten muss, und dazu werden auch qualifizierte Fach-\n\nkr\u00e4fte ben\u00f6tigt. \n\nDie Unternehmensnachfolge, ein immer gr\u00f6\u00dfer werden-\n\ndes Problem, und die schwierige Suche nach qualifizier-\n\nten \u00dcbernehmern macht die Nachfolgesituation besonders \n\nkompliziert. Wenn man den Experten glauben kann, so \n\nsehen diese besonders die Demografie und den Fachkr\u00e4f-\n\ntemangel als gro\u00dfe Herausforderungen an. Immer mehr \n\nUnternehmer erreichen den Ruhestand. Auf der anderen \n\nSeite ziehen viele qualifizierte Personen gerade in Zeiten \n\ndes Fachkr\u00e4ftemangels eine gut dotierte abh\u00e4ngige Be-\n\nsch\u00e4ftigung der Selbstst\u00e4ndigkeit vor; das ist bekannt. \n\nDeshalb wirbt die Wirtschaft offensiv um Unternehmens-\n\nnachwuchs. Schulen und Hochschulen m\u00fcssen wir auf-\n\nfordern, aktiv \u00fcber Chancen und Herausforderungen \n\naufzukl\u00e4ren, und in Zukunft muss gelten: Berufsorientie-\n\nrung erg\u00e4nzt die Studienberatung. \n\nWomit wir bei der verbesserten Berufsorientierung \n\nsowohl in quantitativer als auch in qualitativer Hinsicht \n\nsind. Nach Angaben des Statistischen Landesamtes \n\nSachsen leben aktuell 2,5 Millionen Menschen im Alter \n\nvon 15 bis unter 65 Jahren in Sachsen. Dieser Teil der \n\nBev\u00f6lkerung wird im Jahr 2025 bis auf die Anzahl von \n\nreichlich 2 Millionen schrumpfen. So wird sich die Zahl \n\nder Bev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter bis zum Jahre \n\n2025 aus heutiger Sicht um bis zu 466 000 Menschen \n\nverringern. Das ist ein Minus von 18 %. Gleichzeitig \n\nsteigen mehr \u00e4ltere Arbeitnehmer aus dem Berufsleben \n\naus, als junge Menschen deren Platz einnehmen. \n\nIch m\u00f6chte den Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der \n\nRegionaldirektion Sachsen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, \n\nHerrn Dr. Klaus Schuberth, w\u00f6rtlich zitieren: \u201eIn den \n\nn\u00e4chsten Jahren werden immer mehr Menschen aus dem \n\nErwerbsleben ausscheiden. Gleichzeitig k\u00f6nnen diese \n\nAltersabg\u00e4nge nicht mehr in ausreichendem Ma\u00dfe durch \n\njunge Menschen ersetzt werden. Damit geht den s\u00e4chsi-\n\nschen Betrieben wichtiges Know-how verloren, denn \n\nbesonders die \u00e4lteren Mitarbeiter sind oft genug gut \n\nausgebildet und bringen wertvolle Lebens- und Berufser-\n\nfahrung mit.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2593 \n\nDie Nachfrage der s\u00e4chsischen Wirtschaft nach gut \n\nausgebildeten Fachkr\u00e4ften befindet sich bereits heute auf \n\neinem hohen Niveau, einerseits durch eine anhaltend \n\npositive Wirtschaftslage und das damit verbundene \n\nWachstum, andererseits durch den notwendigen Ersatzbe-\n\ndarf aus den genannten Gr\u00fcnden. Fachkr\u00e4ftesicherung ist \n\ndie wesentliche Herausforderung f\u00fcr die Unternehmer, die \n\nPersonalentscheider und alle weiteren Arbeitsmarktakteu-\n\nre, die sich diesem Problem stellen m\u00fcssen. Deshalb ist es \n\nnotwendig, die Erschlie\u00dfung aller Reserven des Arbeits-\n\nmarktes zu ergr\u00fcnden und zu schaffen. \n\nDie Arbeitsmarktagenturen und Jobcenter verfolgen dabei \n\neine doppelte Strategie, und ich darf noch einmal Herrn \n\nDr. Schuberth zitieren: \u201eEinerseits m\u00fcssen vorhandene \n\nFachkr\u00e4ftereserven noch besser erschlossen werden. \n\nHierbei muss es gelingen, die \u00c4lteren, Langzeitarbeitslo-\n\nsen, Schwerbehinderten und Alleinerziehenden noch \n\nbesser in Arbeit zu bringen. Andererseits muss die geziel-\n\nte Zuwanderung von ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften weiter \n\nausgebaut werden.\u201c \n\nDie demografische Entwicklung im Kontext mit den \n\ninternationalen wirtschaftlichen und gesellschaftlichen \n\nRahmenbedingungen, wie Globalisierung der Wirtschaft, \n\n\u00d6ffnung der M\u00e4rkte, Digitalisierung der Technologien, \n\nversch\u00e4rfter Wettbewerb der Wirtschaftsstandorte, wirkt \n\nsich nachhaltig auf die Unternehmensstrategie sowie auf \n\ndie Personalpolitik aus. Die Auswirkungen dieser wirt-\n\nschaftlichen und gesellschaftlichen Rahmenbedingungen \n\nsind, l\u00e4ngst sp\u00fcrbar, auch in unseren s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen angekommen. Dabei haben viele Firmen M\u00fche, \n\noffene Stellen mit qualifizierten und engagierten Mitar-\n\nbeitern zu besetzen. Die Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs \n\nist eine zentrale Herausforderung der Wettbewerbsf\u00e4hig-\n\nkeit Sachsens. Deshalb muss der Abwanderung junger \n\nMenschen entgegengewirkt und qualitative Zuwanderung \n\nerm\u00f6glicht werden. \n\nGestatten Sie mir noch ein Wort zur dualen Ausbildung \u2013 \n\neinem, wie ich finde, Musterbeispiel in Europa, deshalb \n\nd\u00fcrfen wir es nicht zulassen, dass daran irgendwelche \n\nAbstriche gemacht werden. Wir wollen die duale Ausbil-\n\ndung weiter st\u00e4rken, um den Jugendlichen eine qualifi-\n\nzierte Ausbildung zu erm\u00f6glichen. Gemeinsam mit den \n\nKammern, den Arbeitgeberverb\u00e4nden und Gewerkschaf-\n\nten muss es gelten, noch mehr Anstrengungen zu unter-\n\nnehmen, um attraktive Ausbildungspl\u00e4tze zu schaffen. Die \n\nZukunft und unsere weitere erfolgreiche Wirtschaftsent-\n\nwicklung werden nur zu bew\u00e4ltigen sein, wenn wir im \n\ndemografischen Wandel den Bedarf an hochqualifizierten \n\nFachkr\u00e4ften sichern. \n\nWir sind eine Wissensgesellschaft, dabei ist es unver-\n\nzichtbar, die Aus- und Weiterbildung zu st\u00e4rken. Es muss \n\nunser politisches Anliegen sein, Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\nindividuelle und unternehmensspezifische Weiterbil-\n\ndungsangebote zu erhalten und zu entwickeln. Die F\u00f6rde-\n\nrung \u00fcber den Europ\u00e4ischen Sozialfonds ist dabei auch f\u00fcr \n\nlangzeitarbeitslose Menschen eine Chance, wieder in \n\nArbeit zu gelangen. \n\nIch bin der Meinung, dass es besser ist, in Arbeit zu \n\nkommen, statt Arbeitslosigkeit zu f\u00f6rdern. Die soziale \n\nMarktwirtschaft funktioniert nur mit einer starken Sozial-\n\npartnerschaft, meine Damen und Herren. Das wollen wir \n\nmit unserem Antrag noch einmal unterstreichen. Wir \n\nwollen mit dem Antrag erreichen, dass noch mehr \u00d6ffent-\n\nlichkeitsarbeit geleistet wird, und ich denke, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Mitrei\u00dfend!) \n\ndass Sie unserem Antrag zustimmen. Sie haben ja nun \n\nschon signalisiert, dass es ein guter Antrag ist, deshalb \n\nherzlichen Dank, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEs wird alles gut werden, ja!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen keine \n\nWortmeldungen mehr vonseiten der Fraktionen vor. Ich \n\nfrage dennoch noch einmal in die Runde: W\u00fcnscht noch \n\nein Abgeordneter, das Wort zu nehmen? \u2013 Das sieht nicht \n\nso aus. Damit bitte ich nun die Staatsregierung, Frau \n\nStaatsministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva- Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr die Wis-\n\nsenschaft und Kunst: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Fachkr\u00e4fte sind \n\ndas entscheidende Potenzial, damit wir unsere Wirtschaft \n\nauch wirklich weiter stabil und nachhaltig entwickeln \n\nk\u00f6nnen. Wir freuen uns dar\u00fcber, dass wir heute feststellen \n\nk\u00f6nnen, dass die Wirtschaft in Sachsen in guter Verfas-\n\nsung ist. Dies zeigt sich eindrucksvoll an folgenden \n\nZahlen und Fakten: \n\nIm Jahr 2016 rechnen wir mit 2 % Wirtschaftswachstum. \n\nDie Zahl der Besch\u00e4ftigten ist steigend. Die Handwerks-\n\ndichte liegt im Freistaat Sachsen mit 14,7 Betrieben pro \n\n1 000 Einwohner \u00fcber dem deutschen Durchschnitt. \n\n\u00dcberwiegend ist unsere Wirtschaftsstruktur von Klein- \n\nund mittleren Betrieben gepr\u00e4gt, was sicherlich einerseits \n\npositiv ist, andererseits aber auch ein Problem signalisiert. \n\nDie erfolgreiche wirtschaftliche Entwicklung wirkt sich \n\nunmittelbar positiv auf den Arbeitsmarkt aus. Sachsen \n\nhatte im Jahr 2015 die niedrigste Arbeitslosenquote seit \n\n1990 und zugleich mit rund 1,55 Millionen sozialversi-\n\ncherungspflichtig Besch\u00e4ftigten den h\u00f6chsten Besch\u00e4ftig-\n\ntenstand seit 1991. Diese positive Entwicklung verleiht \n\nuns einerseits Stabilit\u00e4t, gew\u00e4hrt andererseits aber auch \n\ngewisse Handlungsspielr\u00e4ume. Wir begleiten diese \n\nEntwicklung deshalb sehr aufmerksam, doch dabei \n\nerkennen wir gleichzeitig den strukturellen Wandel, von \n\ndem hier schon mehrfach die Rede war, der uns auch \n\nSorgen bereitet. \n\nSie kennen die wesentlichen Trends der demografischen \n\nEntwicklung, sie sind bereits in den verschiedenen Rede-\n\nbeitr\u00e4gen \u2013 auch regionalspezifisch \u2013 geschildert worden: \n\nDie durchschnittliche Lebenserwartung steigt. Die \u00e4lteren \n\nBesch\u00e4ftigten gehen in den Ruhestand. Seit Anfang der \n\n1990er-Jahre werden weniger Kinder geboren, und \n\ndeutlich weniger junge Menschen wechseln von der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2594 \n\nSchule ins Berufsleben. Damit geht ein erheblicher \n\nR\u00fcckgang des Erwerbspersonenpotenzials einher. Die \n\nj\u00fcngste Bev\u00f6lkerungsprognose des Statistischen Landes-\n\namtes best\u00e4tigt diese Entwicklung, wenn auch inzwischen \n\nin etwas abgeschw\u00e4chter Form. \n\nEin zweiter Punkt. Die Digitalisierung f\u00fchrt zu ver\u00e4nder-\n\nten Bedingungen in der Wirtschaft, auf dem Arbeitsmarkt \n\nund im Alltag. Sie er\u00f6ffnet M\u00e4rkte, aber auch Chancen. \n\nSie birgt jedoch auch neue Risiken, auf die es zu reagie-\n\nren gilt; auch dies wurde bereits angedeutet: Wie ver\u00e4n-\n\ndert sich der Arbeitsmarkt, wie ver\u00e4ndert sich aber auch \n\nunser Leben? \n\nBei der Analyse der Fachkr\u00e4fteentwicklung auf dem \n\nArbeitsmarkt stellen wir fest, dass j\u00fcngere Arbeitnehme-\n\nrinnen und Arbeitnehmer inzwischen an ihren Job auch \n\nandere Anforderungen stellen und andere Schwerpunkte \n\nsetzen. Wichtiger als noch vor einigen Jahren ist ihnen vor \n\nallem die Vereinbarkeit von Familie und Beruf; aber auch \n\ndie Anspr\u00fcche an die Freizeit sind gewachsen. \n\nDie Unternehmen, besonders kleine und mittlere Betriebe, \n\nm\u00fcssen feststellen, dass es zunehmend schwieriger wird, \n\noffene Stellen mit gut qualifizierten Bewerberinnen und \n\nBewerbern zu besetzen. Entsprechend verzeichnet die \n\nStatistik bereits h\u00f6here durchschnittliche Vakanzzahlen \n\nf\u00fcr die Besetzung von Stellen. Sicher m\u00fcssen auch hier \n\neinige Betriebe ein wenig umdenken; denn aus der Ver-\n\ngangenheit heraus sind sie verw\u00f6hnt, statt Facharbeitern \n\nAbiturientinnen und Abiturienten einzusetzen. \n\nDer wachsende Fachkr\u00e4ftebedarf, der sich seit circa ein \n\nbis eineinhalb Jahren immer deutlicher abzeichnet, weist \n\njedoch erhebliche Unterschiede zwischen den verschiede-\n\nnen Branchen und Regionen auf. Weil immer mehr \n\nSchulabg\u00e4nger ein Studium aufnehmen \u2013 wohlgemerkt: \n\nwir liegen dabei noch weit unter dem Bundesdurchschnitt \n\n\u2013, werden derzeit von den Unternehmen besonders Fach-\n\nkr\u00e4fte mit beruflicher Ausbildung gesucht. Viele Lehrstel-\n\nlen f\u00fcr die duale berufliche Ausbildung bleiben leider \n\nunbesetzt. \n\nWas ist zu tun? Die langfristige Sicherung ihres Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarfs liegt nat\u00fcrlich zuallererst in der Verantwortung \n\nder Unternehmen. Ihre Aufgabe ist es, den eigenen Bedarf \n\nzu ermitteln und eigene nachhaltige Wege und Strategien \n\nzu finden. Es geht nicht zuletzt darum, mit attraktiven \n\nBedingungen Fachkr\u00e4fte auszubilden, zu gewinnen und \n\nzu halten. Das Angebot von guter Arbeit erweist sich \n\nimmer mehr als Wettbewerbsvorteil bei der Anwerbung \n\nvon Fachkr\u00e4ften. Zu guter Arbeit geh\u00f6ren neben guten \n\nL\u00f6hnen \u2013 am besten Tarifl\u00f6hne, dem stimmen wir nat\u00fcr-\n\nlich zu \u2013 auch gesunde und sichere Arbeitsbedingungen, \n\nkontinuierliche Weiterbildung und familienfreundliche \n\nAngebote f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. \n\nDer Staat unterst\u00fctzt die Unternehmen bei dieser Aufgabe \n\nund arbeitet an der weiteren Verbesserung der Rahmenbe-\n\ndingungen. Letztlich handelt es sich um eine gesamtge-\n\nsellschaftliche Aufgabe. Staatsregierung, Landkreise und \n\nKommunen, Unternehmen und Arbeitnehmervertreter \n\nsind gemeinsam gefordert, L\u00f6sungswege f\u00fcr die Gewin-\n\nnung von Fachkr\u00e4ften aufzuzeigen und an deren Umset-\n\nzung zu arbeiten. \n\nIn Umsetzung des Koalitionsvertrages hat das SMWA die \n\nFachkr\u00e4fteallianz Sachsen als Landesgremium ins Leben \n\ngerufen. Sie ist neben dem Sozialpartnerdialog und der \n\nArbeitsschutzallianz eine S\u00e4ule des Projekts \u201eGute Ar-\n\nbeit\u201c. Es handelt sich um ein Landesgremium aus 29 von \n\nder Staatsregierung berufenen Mitgliedern. Die Fachkr\u00e4f-\n\nteallianz hat sich im Dezember 2015 konstituiert. Sie \n\nbesteht aus Gewerkschaften, Unternehmen und Bran-\n\nchenvertretern, den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, \n\nIndustrie-, Handels- und Handwerkskammern, der Regio-\n\nnaldirektion Sachsen, der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und \n\nmehreren Ministerien, so unter anderem dem SMWK. \n\nAm 7. April 2016 fand die zweite Sitzung der Fachkr\u00e4fte-\n\nallianz statt. Dabei haben sich die Mitglieder auf Arbeits-\n\nschwerpunkte f\u00fcr ihre weitere T\u00e4tigkeit geeinigt. Ich \n\nm\u00f6chte sechs Handlungsfelder nennen: die bessere \n\nErschlie\u00dfung der vorhandenen Potenziale, die berufliche \n\nEingliederung von Migrantinnen und Migranten und \n\nqualifizierte Zuwanderung, eine moderne Schul- und \n\nLernkultur, die St\u00e4rkung der dualen Ausbildung, die \n\nVerbesserung der Attraktivit\u00e4t der Arbeitsbedingungen, \n\naber auch die Nutzung der Chancen der Digitalisierung. \n\nDiese Schwerpunkte enthalten zahlreiche Bez\u00fcge zu \n\naktuellen Politikfeldern, unter anderem der Digitalisie-\n\nrung, der Integration und qualifizierten Zuwanderung \n\nsowie der Schulgesetznovelle, und m\u00fcnden in einer \n\ngemeinsamen Erkl\u00e4rung der Fachkr\u00e4fteallianz Sachsen. \n\nDie Mitglieder der Fachkr\u00e4fteallianz werden gemeinsam \n\nMa\u00dfnahmen und Ziele beraten, Beschl\u00fcsse fassen und die \n\nentsprechenden Empfehlungen abgeben. \n\nAm 12. April 2016 hat das Kabinett die vom SMWA \n\naufgestellte Fachkr\u00e4fterichtlinie verabschiedet; dar\u00fcber \n\nwurde hier bereits berichtet. Damit f\u00f6rdert der Freistaat \n\nregionale Ma\u00dfnahmen auf Initiative der Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte sowie sachsenweite Projekte auf Initia-\n\ntive des SMWA zur Fachkr\u00e4ftesicherung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Herr Tischen-\n\ndorf kritisierte vorhin, dass sie zu sp\u00e4t gekommen sei und \n\nman sich nicht habe vorbereiten k\u00f6nnen. Das SMWA hat \n\ndie Fachkr\u00e4fterichtlinie fr\u00fchzeitig mit den Landkreisen \n\nund den kreisfreien St\u00e4dten vorbereitet. Insofern konnten \n\nsich die regionalen Netzwerke bereits bilden, und die \n\nProjektantr\u00e4ge werden jetzt auch fr\u00fchzeitig eingebracht \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nDas wei\u00df ich doch!) \n\nF\u00fcr die regionale F\u00f6rderung erhalten die Regionen j\u00e4hr-\n\nlich ein Regionalbudget, in dessen Rahmen sie F\u00f6rder-\n\nma\u00dfnahmen beantragen k\u00f6nnen. Erste regionale Planun-\n\ngen sind deshalb bereits auf dem Weg. Ein erstes sach-\n\nsenweites Projekt ist das Programm \u201eArbeitsmarktmento-\n\nren f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\u201c, welches das Kabinett in seiner \n\nSondersitzung am 4. M\u00e4rz 2016 beschlossen hat. Hierzu \n\nwird das SMWA voraussichtlich im Mai 2016 einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2595 \n\nProjektaufruf ver\u00f6ffentlichen, und ich denke, das schlie\u00dft \n\neine sehr wichtige L\u00fccke, gerade, wenn es um die Integra-\n\ntion von Migrantinnen und Migranten in den s\u00e4chsischen \n\nArbeitsmarkt geht. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, der Landtag hat ein \n\nunmittelbares Interesse, \u00fcber die Arbeit und die Ergebnis-\n\nse der Fachkr\u00e4fteallianz Sachsen sowie \u00fcber die Umset-\n\nzung der Fachkr\u00e4fterichtlinie zeitnah unterrichtet zu \n\nwerden. Die von der Fachkr\u00e4fteallianz erarbeiteten \n\nErgebnisse k\u00f6nnen wichtige Anregungen f\u00fcr ein gemein-\n\nsames Wirken zur Verbesserung der Fachkr\u00e4ftesituation \n\ngeben und in die Arbeit des Landtages einflie\u00dfen. Damit \n\nleistet die Fachkr\u00e4fteallianz einen wichtigen Beitrag zur \n\nUmsetzung der aktiven Arbeitsmarktpolitik. Der Antrag \n\ngreift diese zentralen Themen und Entwicklungen auf und \n\nwird aus der Sicht des SMWA und der Staatsregierung \n\nbef\u00fcrwortet. Ich bin froh, dass diese Diskussion auch hier \n\nim Landtag gef\u00fchrt wurde und dadurch \u00f6ffentlich deutlich \n\nwird, welche Anstrengungen die Staatsregierung unter-\n\nnimmt, um das Problem der Fachkr\u00e4ftegewinnung in den \n\nkommenden Jahren zu bew\u00e4ltigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Meine Damen und Herren, das Schluss-\n\nwort haben die Fraktionen CDU und SPD. F\u00fcr die Frakti-\n\nonen h\u00e4lt das Schlusswort Herr Abg. Homann; bitte sehr. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\nzun\u00e4chst einmal daf\u00fcr bedanken, dass wir diese Diskussi-\n\non hier im S\u00e4chsischen Landtag f\u00fchren konnten. Herr \n\nTischendorf, wie man es macht, macht man es falsch. \n\nWenn man nicht diskutiert, ist es falsch, wenn man \n\ndiskutiert, ist es falsch. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nDaf\u00fcr ist im \u00dcbrigen das Plenum da, Herr Kollege, um \n\ndie Diskussionen, die man in einem Parlament und in den \n\nAussch\u00fcssen, auch in Abstimmung mit der Staatsregie-\n\nrung f\u00fchrt, transparent zu machen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir  \n\nwerden Sie daran erinnern, Herr Homann!) \n\nIch glaube, die Tatsache, dass Sie sich alles so einfach \n\nvorstellen, hat insbesondere damit zu tun, dass Sie noch \n\nnicht reagiert haben. Ich finde es richtig, dass wir diese \n\nDebatte heute gef\u00fchrt haben. \n\nIch glaube auch, dass Sie, Herr Tischendorf, wenn Sie \n\nsich einmal Ihre inhaltlichen Anstriche anschauen, sehen \n\nwerden: Sie finden alles richtig, was wir tun. Das best\u00e4tigt \n\nuns auf unserem Weg, den wir eingeschlagen haben. Ich \n\nm\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal zwei, drei Dinge \n\nherausgreifen. \n\nDas Erste ist f\u00fcr mich die Frage nach der politischen \n\nKultur, n\u00e4mlich dass man sich mit allen Beteiligten \u2013 \n\nnicht nur mit der Arbeitgeberseite, sondern auch mit den \n\nGewerkschaften und der kommunalen Ebene \u2013 zusam-\n\nmensetzt und auch auf Landesebene alle Partner zusam-\n\nmenholt. Es ist aber auch wichtig, dass man den Bogen \n\nvon der Kommune bis zur Landespolitik schl\u00e4gt. Das ist \n\nmeiner Meinung nach ein wesentliches Erfolgsrezept f\u00fcr \n\ndieses Konzept. Ich sehe hierbei die gro\u00dfe Unterst\u00fctzung \n\ndes Hauses, und das ist gut so. \n\nPunkt zwei, der mir besonders wichtig ist: Die Fachkr\u00e4f-\n\nteallianz kann nur ein Teil einer Gesamtstrategie \u201eGute \n\nArbeit f\u00fcr Sachsen\u201c sein. \u00dcber die Jugendberufsagenturen \n\n\u2013 ein weiteren Baustein \u2013 haben wir hier schon diskutiert. \n\nWeitere Punkte sind Fragen des Arbeitsschutzes und der \n\nTarifbindung. Wir alle wissen, dass wir die Fachkr\u00e4fte nur \n\nmit den sch\u00f6nen Landschaften in Sachsen nicht \u00fcberzeu-\n\ngen k\u00f6nnen, sondern wir m\u00fcssen auch in Zukunft gute \n\nL\u00f6hne in allen Branchen bezahlen. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass man diese Fachkr\u00e4fteallianz \n\nin den Kontext einer Strategie \u201eGute Arbeit f\u00fcr Sachsen\u201c \n\nstellt und dass wir eine Gesamtstrategie haben. Noch \n\neinmal: Ich glaube, dass sich die Zukunft des Wirtschafts-\n\nstandortes Sachsen elementar daran messen lassen wird, \n\nwie wir es schaffen werden, die engagierten und guten \n\nArbeitskr\u00e4fte in Sachsen zu halten und neue nach Sachsen \n\nzu bekommen. Das wird ma\u00dfgeblich von der H\u00f6he der \n\nL\u00f6hne abh\u00e4ngen. Deshalb freue ich mich \u00fcber die Unter-\n\nst\u00fctzung f\u00fcr unseren Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/4831 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt \n\ndas jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmenthal-\n\ntungen und keinen Gegenstimmen ist der Antrag mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2596 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nFinanzielle Soforthilfen f\u00fcr die von Insektizid-Belastungen  \n\nim Wein betroffenen Winzerinnen und Winzer bereitstellen \u2013  \n\nGef\u00e4hrdung f\u00fcr den Fortbestand des Weinbaugebietes Mei\u00dfen (Elbtal)  \n\nals s\u00e4chsische Kulturlandschaft abwenden! \n\nDrucksache 6/4780, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen nehmen wir folgt Stellung: zun\u00e4chst \n\nDIE LINKE, danach CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Abg. Gebhardt. Bitte sehr, Herr Gebhardt, \n\nSie haben das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Weinbau hat in Sachsen \n\neine \u00e4hnlich lange Tradition wie der Bergbau. Er pr\u00e4gt \n\nseit vielen Jahrhunderten die Menschen und die Land-\n\nschaft. Sachsenwein ist in den letzten Jahren zu einem \n\nMarkenzeichen des Freistaates geworden. Der Freistaat \n\nengagiert sich beim Wein sogar mit einem eigenen Staats-\n\nbetrieb, wie er das beispielsweise auch beim Porzellan \n\nmacht; im \u00dcbrigen \u2013 welch ein Zufall in der Geschichte \u2013 \n\nbeides in der gleichen Region. \n\nAllein das zeigt, wie wichtig es ist, dass wir uns heute im \n\nParlament mit dieser Thematik besch\u00e4ftigen. Wenn ich \n\n\u00fcber den Weinbau und die Weinherstellung spreche, dann \n\nweniger aus der Betroffenheitsperspektive, als schlichter \n\nKonsument, sondern mir geht es um den Stellenwert des \n\nWeines als Kulturgut. Der Weinbau pr\u00e4gt eine ganze \n\nLandschaft. Der Weinbau, der Weingenuss geh\u00f6ren zum \n\nR\u00fcckgrat des Tourismus. Er bringt Menschen nach Sach-\n\nsen, und er bringt Menschen zusammen. Nat\u00fcrlich darf \n\nund muss ohne Tabus auch \u00fcber die Probleme gesprochen \n\nwerden, die wir mit unserem s\u00e4chsischen Wein aktuell \n\nhaben. \n\nUnser Antrag verlangt die schonungslose Aufkl\u00e4rung \u00fcber \n\ndie Anwendung eines im Weinbau verbotenen Insektizi-\n\ndes. Dazu wollen wir erstens von der Staatsregierung \n\neinen Bericht haben, in dem steht, was sie f\u00fcr sauberen \n\nWein tut. In diesen Bericht geh\u00f6rt die l\u00fcckenlose Darstel-\n\nlung des Beh\u00f6rdenhandelns, das nach unseren bisherigen \n\nErkenntnissen einer rechtzeitigen Schadensbegrenzung \n\nnicht zutr\u00e4glich war. Ich w\u00fcrde klar von einem Beh\u00f6rden-\n\nversagen sprechen. \n\n\u00dcbrigens ist es eine typische Methode der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung, die hierbei zur Anwendung kommt: erst \n\neinmal nichts wissen, dann negieren, dann verschleiern \n\nund dann mit dem Finger auf andere zeigen und zum \n\nSchluss einen Schuldigen pr\u00e4sentieren, aber niemals zur \n\neigenen Verantwortung stehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZweitens dr\u00e4ngen wir auf ein Soforthilfeprogramm f\u00fcr die \n\nWinzerinnen und Winzer, die in ihrer \u00fcberwiegenden \n\nMehrheit v\u00f6llig schuldlos an dem eingetretenen Schaden \n\nund in ihrer Existenz bedroht sind. Wir erwarten von der \n\nStaatsregierung einen Plan, wie sie den s\u00e4chsischen \n\nWeinbau gemeinsam mit den Betroffenen durch diese \n\nKrise steuern will. Dar\u00fcber haben wir bisher weder etwas \n\ngelesen noch in der \u00d6ffentlichkeit geh\u00f6rt \u2013 au\u00dfer, dass Sie \n\njetzt pl\u00f6tzlich in Aktionismus bei der Entnahme von \n\nProben verfallen sind, um den Verbraucherinnen und \n\nVerbrauchern vorzugaukeln, dass Sie Interesse h\u00e4tten, den \n\nSachverhalt aufzukl\u00e4ren. \n\nWenn ich mir \u00fcberlege, wer hier eingebunden oder \n\nangebunden ist, dann bin ich doch sehr dar\u00fcber irritiert, \n\nwarum ein eher kleines Problem solche Auswirkungen \n\nhervorruft: Da ist der Agrarminister, da ist die Verbrau-\n\ncherschutzministerin \u2013 beide \u00fcbrigens in der CDU \u2013, da \n\nist der stellvertretende Ministerpr\u00e4sident, der in der \n\nWeinbauregion zu Hause ist, da ist der Landtagspr\u00e4sident, \n\nder zugleich der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Tourismusver-\n\nbandes ist und mit dieser Region auch sehr stark verbun-\n\nden ist, und es gibt einen Landrat, der das Parteibuch der \n\nCDU hat \u2013 der \u00d6ffentlichkeit wird immer gesagt, dass das \n\nder kurze Draht zu den Regierenden in Sachsen sei. Nicht \n\nzu vergessen: Die CDU-Fraktion hat ja auch noch einen \n\nweinpolitischen Sprecher. \n\nAlso, Herr Tillich, Herr Dulig, Herr Schmidt, Frau \n\nKlepsch, Herr R\u00f6\u00dfler, Herr Steinbach, Herr Fischer: Wo \n\nsind denn Ihre Taten? \n\n(Daniela Kuge, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Gebhardt, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Mhm. \n\n(Heiterkeit) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Kuge. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ich habe Sie vergessen. \n\nIch h\u00e4tte Sie auch noch aufz\u00e4hlen sollen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nDaniela Kuge, CDU: Welche Beziehung haben Sie denn \n\npers\u00f6nlich zum s\u00e4chsischen Weinbau, wenn Sie uns alle \n\naufz\u00e4hlen? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wir wohnen hier, Frau \n\nKuge. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2597 \n\n(Zuruf von der CDU: Er ist Weintrinker! \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU:  \n\nUnd das war\u2019s! Na immerhin!) \n\nDie H\u00e4lfte der Anbaufl\u00e4che wird von anderthalbtausend \n\nWinzerinnen und Winzern bewirtschaftet, die Mitglied der \n\nWinzergenossenschaft sind. Diese Menschen, die oft unter \n\ngro\u00dfen pers\u00f6nlichen Anstrengungen, mit viel Idealismus \n\nund wenig Geld zugleich Weinanbau und Landschafts-\n\npflege betreiben, brauchen ebenso wie die anderen Wein-\n\nbaubetriebe ein klares Signal, dass die s\u00e4chsische Landes-\n\npolitik an ihrer Seite steht. \n\nEs reicht also nicht, wenn sich der sogenannte weinpoliti-\n\nsche Sprecher der CDU-Landtagsfraktion Sebastian \n\nFischer Ende Januar hinstellt und ruft: \u201eUnser Goldries-\n\nling ist sicher!\u201c und dazu noch eine zumindest teilweise \n\nwiderlegte Theorie \u00fcber die Verunreinigung verbreitet hat. \n\nHerr Fischer, Sie sind f\u00fcr den s\u00e4chsischen Weinbau bisher \n\nein Totalausfall. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Weinpolitik dieser Koalition ist besonders jetzt, da sie \n\ngefragt ist, so ern\u00fcchternd, dass man sich schon sorgen-\n\nvoll fragen muss: Trinken Sie aus Angst jetzt nichts mehr? \n\nWir haben Sie mit unserem Antrag zum Jagen treiben \n\nm\u00fcssen, nun aber ist es h\u00f6chste Zeit f\u00fcr das Handlungs-\n\nprogramm der Regierung f\u00fcr den s\u00e4chsischen Wein. Noch \n\nist Zeit. Verraten Sie es uns, bitte! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU:  \n\nWie viel haben Sie getrunken?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die CDU-Fraktion, Herr Abg. Fischer. Bitte \n\nsehr, Herr Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich muss sagen, \n\nich bin \u00fcberrascht. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ach nee!) \n\nIch bin \u00fcberrascht \u00fcber diesen Redeeinstieg von Ihnen, \n\nHerr Gebhardt. \n\n(Zuruf von der CDU: Wir auch!) \n\nDenn Sie haben mehrere Dinge, die fachpolitisch mit dem \n\nWein zusammenh\u00e4ngen, ignoriert, falsch dargestellt oder \n\nbewusst ins L\u00e4cherliche gezogen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nKeine Ahnung hat er, das ist es! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Genau!) \n\nWir sind in einer schwierigen Situation, das ist richtig. \n\nWir sorgen f\u00fcr Transparenz. Die Staatsregierung hat \n\nmehrere Presserunden gemacht. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDie Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung k\u00f6nnen Sie der Presse \n\nentnehmen, und zwar verschiedenen Presseorganen. Sie \n\nh\u00e4tten auch einfach mal anrufen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja, ja!) \n\nUnd was mich am meisten st\u00f6rt, meine Damen und \n\nHerren: Auf der Besuchertrib\u00fcne sitzen Winzerinnen und \n\nWinzer. Dort sitzen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \n\nWinzergenossenschaft Mei\u00dfen. Das sind hart arbeitende \n\nMenschen, um deren berufliche Perspektive es heute geht, \n\nund es verbietet sich, \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nparteipolitische L\u00e4cherlichkeit zu nutzen. In vino veritas \u2013 \n\nIm Wein liegt die Wahrheit \u2013 wussten schon die antiken \n\nSchriftsteller. \n\nSeit dem 26. Januar wissen wir von Vers\u00e4umnissen im \n\nPflanzenschutz. Wir wissen von kriminellem Handeln, \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE) \n\ndas \u2013 wenn es bewusst erfolgt ist \u2013 abgestellt wird, und \n\nauch das passiert. Frau Staatsministerin Klepsch und ihr \n\nHaus sind da sehr aktiv. \n\n(Oh! von den LINKEN) \n\nWir lesen immer wieder von diesem sogenannten \n\nWeinskandal, \u00fcber den mir eine Winzerin aus Radebeul \n\nletzte Woche sagte: Herr Fischer, den gibt es eigentlich \n\ngar nicht; denn \u2013 und das muss man klar und deutlich \n\nbenennen \u2013 99 % der s\u00e4chsischen Winzer arbeiten ehrlich \n\nund sauber. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWein ist ein sicheres Lebensmittel. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nWein ist kein Lebensmittel, sondern  \n\nein Genussmittel, Herr Fischer!) \n\nWeil immer wieder der eine oder andere auf einzelnen \n\nWinzern herumdrischt, sei zur Klarstellung gesagt: Die \n\nWinzergenossenschaft, in welcher Form auch immer, \n\nmuss es geben, auch in Zukunft. Warum? \u2013 Die Trauben \n\nder s\u00e4chsischen Winzer in ihrer Kleinteiligkeit, in ihrer \n\nkleinen Struktur, die landschaftsbildende Ma\u00dfnahmen \n\ndurchf\u00fchren, die Berge bewirtschaften, Fl\u00e4chen, die auch \n\nschwer am Hang liegen, m\u00fcssen eingesammelt werden \n\nund sie m\u00fcssen ausgebaut werden. Daf\u00fcr ist die \n\nWinzergenossenschaft da, und ich freue mich, dass es sie \n\ngibt. Ich w\u00fcnsche mir, dass es sie auch weiterhin geben \n\nwird, und ich bin dankbar daf\u00fcr, dass der Freistaat \n\nSachsen sich dazu bekannt hat, sie zu unterst\u00fctzen. \n\n800 Jahre Weinbau im Elbtal sind eine gro\u00dfe Tradition. Es \n\nist eine Tradtion, die wir nicht klein- oder schlechtreden \n\nsollten. Daher komme ich zu den Fakten, die bei Herrn \n\nGebhardt leider etwas zu kurz kamen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2598 \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nNein, das mache ich dann!) \n\nDimethoat ist ein insektizider Pflanzenschutzmittelwirk-\n\nstoff aus der Wirkstoffgruppe der Phosphoresters\u00e4ure. Er \n\nist bis Ende 2016 im R\u00fcben- und Getreideanbau, im \n\nRosenkohl-, Spargel- und Zierpflanzenanbau zugelassen, \n\naber eben nicht f\u00fcr Kellertrauben. Das ist eine ganz klare \n\nRegelung, und das wissen alle. \n\nEs gibt Regelungen im Pflanzenschutz. Es gibt auch \n\nverschiedenste Kontrollma\u00dfnahmen, und das Lebens-\n\nmittelrecht wird umgesetzt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIch darf daran erinnern, dass es funktioniert, denn \n\nansonsten h\u00e4tten wir nie Kenntnis von diesen \n\nVers\u00e4umnissen bekommen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wenn man nicht \n\nuntersucht, dann hat man keine Kenntnisse!) \n\nMeine Damen und Herren! Heute \u2013 das wurde auch schon \n\nangesprochen \u2013 gibt es eine der seltenen M\u00f6glichkeiten, \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber das wichtige Thema \n\nWein zu sprechen. Ich bin auch ein St\u00fcck dankbar daf\u00fcr, \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Echt?) \n\ndenn wir k\u00f6nnen dar\u00fcber informieren. In der \n\nVergangenheit bin ich viel zu oft angesprochen worden \n\nvon Leuten, die wenig Ahnung haben, die keine Ahnung \n\nhaben, die sich Ahnung einbilden oder sich falsch \n\ninformieren, aber heute besteht die Gelegenheit, \n\nrichtigzustellen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nEin Beispiel sind Trockenmauern. \u00dcber Trockenmauern \n\nk\u00f6nnte man lange diskutieren. Das ist ein einmaliges \n\nKulturgut. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist nicht das Thema heute!) \n\nSie sind landschaftspr\u00e4gend, und sie zu bewirtschaften ist \n\nenorm wichtig. Ich bin daher sehr dankbar, dass das Haus \n\nvon Herrn Staatsminister Schmidt mit \u00fcber 6 Milli-\n\nonen Euro bis zum Jahr 2020 hierf\u00fcr unterst\u00fctzende \n\nArbeit leistet. \n\nDer Weinbauverband Sachsen ist auch aktiv in der \n\nBildungsarbeit zum Pflanzenschutz im Wein. Meine \n\nDamen und Herren, wer von Ihnen am 27. Februar am \n\nWeinbautag im Schloss Wackerbarth in Radebeul \n\nteilgenommen hat, hatte die Gelegenheit, sich dar\u00fcber zu \n\ninformieren. Es ging um Pflanzenschutz, effektive \n\nMikroorganismen, L\u00f6schkalkeinsatz, alternative D\u00fcnge- \n\nund Pflanzenschutzstrategien und Integration biologischer \n\nPflanzenschutzmittel in den konventionellen Pflanzen-\n\nschutzplan. Herr Gebhardt, Sie sehen, Pflanzenschutz ist \n\nschon lange Chefsache, insbesondere beim Weinbau-\n\nverband. \n\nDas Problem der Kirschessigfliege trifft uns ganz \n\nbesonders. Die Verbreitung kommt von Baden-W\u00fcrttem-\n\nberg langsam in unser Weinanbaugebiet hinein, und das \n\nist besorgniserregend. Andere Gebiete sind, wie gesagt, \n\nstark betroffen. Das rechtfertigt keinesfalls die \n\nVers\u00e4umnisse im Pflanzenschutz. \n\nPilzwiderstandsf\u00e4hige Sorten, die sogenannten Piwis, \n\nwerden immer mehr an Anbaufl\u00e4che gewinnen. Sie sind \n\neine Reaktion auf den Klimawandel. Die Hofl\u00f6\u00dfnitz in \n\nRadebeul \u2013 das h\u00e4tten Sie auch recherchieren k\u00f6nnen \u2013 \n\nhat einen sehr guten Kellermeister und sehr viel Erfolg \n\ndabei. \n\nBiologischer Anbau von Wein, ein gutes Marketing \u2013 das \n\nalles erschlie\u00dft neue, interessierte, genussaffine \n\nK\u00e4uferschichten. Heimischer Wein ist also ein Produkt \n\nmit Zukunft, das trotzdem Heimat hat. An dieser Stelle sei \n\nMatthias Schuh in S\u00f6rnewitz genannt. Nicht nur er \n\ner\u00f6ffnet interessante Zukunftsperspektiven. Informieren \n\nSie sich dort zum Thema Generation Riesling. \n\nMeine Damen und Herren! Die aktuelle Situation \n\nerfordert Handlung. Was ist zu tun? Ich denke, dass die \n\nBeprobungen bis Mitte Mai abzuschlie\u00dfen sind. Es \n\nwerden alle Weing\u00fcter beprobt, auch wenn es in der \n\nPresse anders dargestellt worden ist. Es werden alle \n\nbeprobt, und das ist auch richtig so. \n\nDie Weinwirtschaft wird auch k\u00fcnftig mit unange-\n\nk\u00fcndigten Kontrollen zum Thema Pflanzenschutz rechnen \n\nm\u00fcssen. Wer ein gutes Qualit\u00e4tsmanagement hat, hat auch \n\nAnrecht auf Unterst\u00fctzung durch staatliche Stellen. Es \n\nlaufen Ordnungswidrigkeitsverfahren, und es wird \n\nermittelt. Es gibt eine Hilfe zur Selbsthilfe, Liqui-\n\ndit\u00e4tsst\u00fctzung und Unternehmensumstrukturierungshilfe. \n\nZum Schluss sei exemplarisch genannt \u2013 es gibt \n\nselbstverst\u00e4ndlich noch mehr \u2013 der Aufruf f\u00fcr die \n\nVorhaben des Wissenstransfers, einschlie\u00dflich Demon-\n\nstrationsvorhaben, aus der Richtlinie LIW/2014, das \n\nThema Verbesserung der Wasserwirtschaft, einschlie\u00dflich \n\ndes Umgangs mit D\u00fcngemitteln und Sch\u00e4dlings-\n\nbek\u00e4mpfungsmitteln. Besonders interessant f\u00fcr uns ist \n\nhierbei das Vorhaben \u201eAnpassung des Weinbaus an den \n\nKlimawandel\u201c. Ich rufe alle Winzerinnen und Winzer auf, \n\nsich gern bis zum 31. August dieses Jahres an diesem \n\nProgramm zu beteiligen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Wie Sie sehen, \n\nist der Antrag der Linksfraktion alter Wein in neuen \n\nSchl\u00e4uchen, und Sie m\u00fcssen demnach nicht zustimmen. \n\nIch werbe f\u00fcr eine Ablehnung. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nEine Sache ist klar: \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nAm Thema vorbei!) \n\nDer s\u00e4chsische Wein braucht keine wirren Oppositions-\n\nantr\u00e4ge, sondern er braucht Wahrheit, Unterst\u00fctzung, \n\nSolidarit\u00e4t \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2599 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nund Transparenz gegen\u00fcber dem Verbraucher. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDenn das Vertrauen des Verbrauchers \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nist und bleibt das h\u00f6chste Gut f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Winzer. \n\nDie Winzer \u2013 ob klein, gro\u00df oder mittelgro\u00df, ob in \n\nDiesbar-Seu\u00dflitz, Weinb\u00f6hla oder Pirna, ob biologisch \n\noder konventionell wirtschaftend \u2013 sind hart arbeitende \n\nund freundliche Menschen. Die Weinh\u00e4ndler, die \n\nGastronomen, wir alle arbeiten f\u00fcr unser gro\u00dfes Ziel, den \n\ns\u00e4chsischen Wein weiter voranzubringen. \n\nLiebe Weingenie\u00dfer, liebe Sachsenreisende, liebe G\u00e4ste \n\nder guten s\u00e4chsischen Gastronomie, \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nwir als Freistaat Sachsen tun momentan alles, um Ihr \n\nVertrauen in das wunderbare kulinarische Aush\u00e4ngeschild \n\ns\u00e4chsischer Wein zur\u00fcckzugewinnen und zu rechtfertigen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWir alle im Elbland stehen f\u00fcr die G\u00fcte des Weins, f\u00fcr \n\n800 Jahre Genusstradition, \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nf\u00fcr Gastfreundlichkeit und f\u00fcr unsere wunderbare Heimat \n\nim s\u00e4chsischen Elbland. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nSie m\u00fcssen sich mal selber ernst nehmen!) \n\nMeine Damen und Herren! Sie haben gemerkt, das Thema \n\nWeinbau ist kein trockenes Thema, \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nsondern es ist ein interessantes Zukunftsthema. Ich \n\nschlie\u00dfe daher mit einem Ausspruch von Bacchus, den ein \n\njeder, der sich mit diesem Thema befasst, vor Augen \n\nhaben sollte: \u201eWein vergoldet jeden Tag, scheucht hinweg \n\ndes Daseins Plag, macht die Menschen froh und heiter, \n\nihren Geist sehr viel gescheiter,\u201c \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u201el\u00e4sst das Leben sch\u00f6n erscheinen,\u201c \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\n\u201edie Gedanken Gutes meinen, l\u00e4sst uns all\u2018 zu Freunden \n\nwerden, friedlich wird es dann auf Erden. Wer den Wein \n\nso klug genie\u00dft, Freude aus den Sternen liest, merkt an \n\nseines Herzens Schlag: Wein vergoldet jeden Tag.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! So viel dazu, wie wichtig doch Antr\u00e4ge der \n\nOpposition sind; \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den LINKEN) \n\ndenn sonst h\u00e4tten wir diesen Genuss soeben nicht miterle-\n\nben k\u00f6nnen. In der Aussprache geht es weiter mit der \n\nSPD-Fraktion; Frau Abg. Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wie wir heute wissen, \n\nsind es wahrscheinlich nur drei Winzerbetriebe, bei denen \n\nDimethoat in den Trauben gefunden wurde. Dimethoat ist \n\nein insektizides Mittel zum Pflanzenschutz, wie schon \n\nmehrfach erw\u00e4hnt wurde. Im Weinbau ist dieser Wirkstoff \n\nverboten. Mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit wurde dieser \n\nverbotene Wirkstoff direkt angewendet. Darauf weisen \n\ndie sehr hohen R\u00fcckst\u00e4nde in den Trauben und den \n\nRindenproben hin. \n\nWarum Winzer ein f\u00fcr den Weinbau verbotenes Mittel \n\nanwenden, dar\u00fcber l\u00e4sst sich spekulieren \u2013 m\u00f6glicher-\n\nweise aus Unwissenheit und Angst, wie zum Beispiel von \n\nHerrn Fischer erw\u00e4hnt, vor der Kirschessigfliege. Der \n\nPflanzenschutzwarndienst des Landesamtes f\u00fcr Umwelt, \n\nLandwirtschaft und Geologie informiert regelm\u00e4\u00dfig \u2013 \n\nauch Winzer. \n\nWas auch immer die Gr\u00fcnde waren, Fakt ist: In diesen \n\nEinzelf\u00e4llen wurde gegen die Vorschriften des Pflanzen-\n\nschutzes versto\u00dfen. Da es sich hier um einen Zulieferer \n\nvon Trauben an den Verarbeiter handelt, sind nun leider \n\nmehrere Unternehmen und Weine betroffen. Tragisch ist, \n\ndass durch diese Einzelf\u00e4lle andere Winzer und Verarbei-\n\nter in Mitleidenschaft gezogen werden. Resultat: Das \n\nVertrauen der Verbraucher in den s\u00e4chsischen Wein wurde \n\ngeschw\u00e4cht. \n\nMeine Damen und Herren von den LINKEN, mit Ihrem \n\nAntrag versuchen Sie, f\u00fcr das Versagen im Einzelfall \n\nBeh\u00f6rden und die Gesellschaft in Mitverantwortung zu \n\nnehmen. Das halte ich f\u00fcr problematisch, weil es dem \n\nImage des s\u00e4chsischen Weinbaus keinesfalls dienlich ist. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nEs hilft auch nicht, das Vertrauen der Verbraucher zur\u00fcck-\n\nzugewinnen. Der Weinbauverband Sachsen hat sich klar \n\nzur aktuellen Situation positioniert. Es ist nicht zu dulden, \n\ndass auch nur ein Winzer die gesetzlichen Regeln miss-\n\nachtet. Jeder Winzer ist in der Pflicht, die Gesetze zu \n\nkennen und einzuhalten. Eigenverantwortlichkeit hei\u00dft, \n\ndass jeder Winzer daf\u00fcr sorgen muss, nur zugelassene \n\nPflanzenschutzmittel anzuwenden. Der Grundsatz der \n\nEigenverantwortlichkeit gilt ebenso f\u00fcr die Zulieferer. Die \n\nverarbeitenden Unternehmen sind berechtigt, auch Eigen-\n\nkontrollen bei den Zulieferern durchzuf\u00fchren. \n\nNun zu der Frage, wie die Beh\u00f6rden und verantwortlichen \n\nStellen gehandelt haben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nInformation w\u00e4re einfach sch\u00f6n gewesen!) \n\nIn der j\u00fcngsten Plenardebatte hat Umweltminister \n\nSchmidt die Kontrollkette beschrieben. Ich konnte in \n\nseinem Bericht kein Fehlverhalten erkennen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2600 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEs war ein kurzer Bericht!) \n\nIm Gegenteil, bei einer Routinekontrolle der Lebensmit-\n\ntel\u00fcberwachung Mei\u00dfen wurde festgestellt, dass in den \n\nangelieferten Trauben die H\u00f6chstmengen des Pflanzen-\n\nschutzmittels \u00fcberschritten wurden. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Lang, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nSimone Lang, SPD: Nein, ich m\u00f6chte gern weiter aus-\n\nf\u00fchren. \n\nDaraufhin wurden weitere Verdachtsproben entnommen \n\nund das Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und \n\nGeologie einbezogen. Wir m\u00fcssen hier genau unterschei-\n\nden: Das Sozialministerium ist f\u00fcr die amtliche Lebens-\n\nmittel\u00fcberwachung zust\u00e4ndig, und das Umweltministeri-\n\num ist mit dem LfULG f\u00fcr die Einhaltung des Pflanzen-\n\nschutzgesetzes zust\u00e4ndig. Die Verzahnung dieser Kontrol-\n\nle hat also funktioniert. \n\nAls klar war, dass gegen das Pflanzenschutzgesetz versto-\n\n\u00dfen wurde, erfolgten Betriebskontrollen. Es wurde ermit-\n\ntelt, wer die verbotenen Pflanzenschutzmittel gekauft hat. \n\nGegen diese Personen wurden laut Umweltminister \n\nSchmidt Ordnungswidrigkeitsverfahren eingeleitet. \n\nWas die Zeitschiene betrifft \u2013 das ist ebenfalls ein Vor-\n\nwurf in Ihrem Antrag \u2013, so kann ich nur sagen: Wenn man \n\nProben entnimmt, m\u00fcssen diese erst einmal sicher analy-\n\nsiert werden. Wurde tats\u00e4chlich etwas gefunden, verbietet \n\nes sich aus meiner Sicht, sofort s\u00e4mtliche Winzer und \n\nErzeuger unter Generalverdacht zu stellen. Vielmehr \n\nm\u00fcssen die Kontrolleure systematisch vorgehen und \n\nfragen: Handelt es sich um einen Einzelfall, und wer \n\ngenau ist betroffen? Diese systematische Kontrollkette ist \n\nbei uns erfolgt. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, nun zum zweiten \n\nAspekt in Ihrem Antrag. Sie fordern ein Soforthilfepro-\n\ngramm f\u00fcr den Weinbau. Dazu m\u00fcssen wir ein paar Dinge \n\nvoneinander trennen. Wer sich rechtswidrig verh\u00e4lt, kann \n\nkeine Hilfe des Staates erwarten. Ich denke, das ist \n\nunbestritten. Anders ist es jedoch, wenn es durch Fehlver-\n\nhalten Einzelner zu einer wirtschaftlichen Sch\u00e4digung von \n\nweiteren Unternehmen \u2013 in unserem Fall den Weinverar-\n\nbeitern \u2013 kommt. In den Medien war vor allem von der \n\nWinzergenossenschaft Mei\u00dfen die Rede. Nochmals weise \n\nich darauf hin, dass es eine Verantwortung zur Eigenkon-\n\ntrolle gibt. Wo viele Zulieferer im Spiel sind, ist nat\u00fcrlich \n\nauch das Risiko h\u00f6her, dass sich ein Zulieferer nicht \n\nrechtskonform verh\u00e4lt. Die Winzergenossenschaft Mei\u00dfen \n\nhat reagiert und ihre Kontrollen und Analysen bei der \n\nTraubenabnahme verst\u00e4rkt. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE,  \n\nsteht erneut am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Lang, gestatten \n\nSie jetzt eine Zwischenfrage? \n\nSimone Lang, SPD: Nein. \u2013 Staatliche Hilfe darf nur \n\ndann eingreifen, wenn die M\u00f6glichkeit des Einzelnen \n\nnicht ausreicht. F\u00fcr solche F\u00e4lle gibt es im Wirtschaftsmi-\n\nnisterium F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten. Wenn kleine oder mittlere \n\nUnternehmen in wirtschaftlich schwieriger Lage sind, gibt \n\nes Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten, damit sich das Unter-\n\nnehmen konsolidieren kann. Soweit mir bekannt ist, gab \n\nes bereits Gespr\u00e4che der S\u00e4chsischen Aufbaubank mit der \n\nWinzergenossenschaft Mei\u00dfen. Im Bereich des SMUL \n\ngibt es Liquidit\u00e4tshilfen f\u00fcr landwirtschaftliche Unter-\n\nnehmen, also auch f\u00fcr einzelne Winzer. \n\nUm es kurz zu machen: Wir haben im Freistaat Unterst\u00fct-\n\nzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr in Not geratene Unternehmen. \n\nDas gilt f\u00fcr alle nach denselben Kriterien. Es gibt keinen \n\nGrund f\u00fcr eine Sonderbehandlung f\u00fcr den Weinbau; es ist \n\nreine Effekthascherei. Und ganz ehrlich, es ist auch keine \n\nL\u00f6sung f\u00fcr die sensible Situation in Bezug auf das Image \n\ndes s\u00e4chsischen Weinbaus. Wir haben es hier nicht mit \n\neinem Fehlverhalten der Beh\u00f6rden zu tun; es ist auch kein \n\nVersagen der Weinbaubranche in Sachsen \u2013 es sind \n\nEinzelf\u00e4lle. \n\n(Beifall der SPD, der CDU und  \n\nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nOder, wie der Weinbauernverband Sachsen sagt: \u201eWer \n\nbewusst f\u00fcr den Weinbau nicht zugelassene Mittel und \n\nMethoden verwendet, sch\u00e4digt damit alle Winzer in \n\nSachsen, die sich diesem Prinzip verpflichtet f\u00fchlen und \n\ndie jeden Tag aus gro\u00dfer Verantwortung heraus agieren, \n\num Qualit\u00e4tsversprechen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Weine stets \n\ngerecht zu werden.\u201c \n\nUnser gemeinsames Interesse, meine Damen und Herren, \n\nsollte es sein, das Image des s\u00e4chsischen Weines und das \n\nVerbrauchervertrauen wieder zu st\u00e4rken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, jetzt meldet sich am Mikrofon 1 Frau Abg. \n\nDr. Pinka. Sie w\u00fcnschen? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Da meine liebe Kollegin \n\nLang keine Fragen zugelassen hat, bleibt mir nichts \n\nanderes \u00fcbrig als diese Kurzintervention. Ich h\u00e4tte sie \n\ngefragt, ob sie denn \u00fcber das Plenarprotokoll der letzten \n\nSitzung hinaus \u2013 vielleicht so wie ich heute Morgen \u2013 die \n\nAntwort zur Drucksache 6/4595 von Herrn Minister \n\nSchmidt bekommen hat. Daran h\u00e4tte sie n\u00e4mlich erkennen \n\nk\u00f6nnen, dass es ein Problem in der Staatsregierung in der \n\nInformationspolitik gibt und dass das, was die Plenarpro-\n\ntokolle von der letzten Sitzung beinhalten, eben doch \n\nnicht so ganz die Wahrheit zum Informationsfluss aus \n\ndem Sozialministerium und aus dem Umweltministerium \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2601 \n\nist. \u2013 Das w\u00e4re die erste Frage an sie gewesen: ob sie \n\ndavon Kenntnis hat. \n\nAls Zweites h\u00e4tte ich sie gefragt, ob sie denn wei\u00df, \n\ninwieweit ein Qualit\u00e4tsmanagement bei der Winzergenos-\n\nsenschaft angesagt ist und wie die Pr\u00fcfungen dort erfol-\n\ngen; \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nob sie sich dazu einmal kundig gemacht hat. \n\nDas Dritte, das ich sie gefragt h\u00e4tte, w\u00e4re, ob sie vielleicht \n\nwei\u00df, inwieweit sich die Winzergenossenschaft an die \n\nverantwortlichen Ministerien, an die SAB usw. gewandt \n\nhatten und was ihnen zu den Liquidit\u00e4ts- und Soforthilfen \n\ngeantwortet wurde. Sie h\u00e4tte doch einmal zuh\u00f6ren k\u00f6n-\n\nnen, wie schwierig die Situation gerade jetzt f\u00fcr die \n\nWinzergenossenschaft ist. Aber sie wollte mich ja nicht \n\nfragen lassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention mit Fragen. Frau Lang, m\u00f6chten Sie reagieren? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nIn der Aussprache setzen wir fort mit der AfD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Urban, bitte sehr. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! \u201eWeinskandal\u201c, \u201eGift \n\nim Wein\u201c oder auch \u201eGr\u00f6\u00dfte Katastrophe seit der Reb-\n\nlaus\u201c \u2013 solche Schlagworte zierten die \u00dcberschriften \n\nunserer Tageszeitungen jedes Mal, wenn neue Erkenntnis-\n\nse \u00fcber den mit Insektengift belasteten Mei\u00dfner Wein \n\nberichtet wurden. Die zahlreichen Artikel \u00fcbten nicht nur \n\nKritik an dem Einsatz der nicht erlaubten Spritzmittel; es \n\nwurde vor allem kritisiert, wie die Aufkl\u00e4rung erfolgte: \n\nErstens. W\u00e4hrend der langen Zeit, bis die Analyse der \n\nTraubenproben beendet war und der erste betroffene \n\nWinzer \u00fcberhaupt informiert wurde, h\u00e4tte bereits Feder-\n\nwei\u00dfer aus den belasteten Trauben ausgeschenkt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nZweitens \u2013 Kritik an der langen Zeit bis zur Aufkl\u00e4rung, \n\nwelche Weine nun wirklich betroffen sind. \n\nDrittens \u2013 an der Art und Weise der Kommunikation, die \n\nselbst mehr Fragen und Unsicherheiten ausl\u00f6ste, als dass \n\nsie Vertrauen in die Lebensmittel\u00fcberwachung erzeugt \n\nh\u00e4tte. \n\nViertens. Es wurden nicht die Namen aller betroffenen \n\nWinzer genannt. Eine Ver\u00f6ffentlichung forderten die \n\nWinzer der Weinbauregion seit Monaten, um eben nicht \n\nallle in einen Topf geworfen zu werden. Die Beh\u00f6rden \n\naber d\u00fcrfen die Namen nicht preisgeben, wenn die Weine \n\nder Winzer nicht in den Verkauf gelangt sind. \n\nAufkl\u00e4rung hei\u00dft sicherlich nicht, beim ersten Verdachts-\n\nmoment direkt an die Presse zu gehen und eine gesamte \n\nWeinbauregion zu verunsichern. Doch der erste Artikel zu \n\ndem verbotenen Einsatz des Pflanzenschutzmittels er-\n\nschien am 28. Januar, also reichlich vier Monate nach der \n\nersten Probenahme. Aber selbst zu diesem Zeitpunkt \n\nkonnten nur wenige Angaben gemacht werden. Zu diesem \n\nZeitpunkt war lediglich ein betroffener Winzer bekannt. \n\nErste Weine wurden nun gesperrt. Wie viele Weine noch \n\nbetroffen sein k\u00f6nnen, ist allerdings bis heute nicht \n\nabschlie\u00dfend gekl\u00e4rt. \n\nKritikw\u00fcrdig sind die langwierig erscheinenden Hand-\n\nlungsketten von der ersten Kontrolle bis zur Verbraucher-\n\ninformation durch die Betriebe. Dabei hat der Freistaat \n\nSachsen im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern relativ \n\nhohe Kontrolldichten. Diese staatlichen Kontrollen \n\nk\u00f6nnen allerdings nicht als Qualit\u00e4tssicherungssystem f\u00fcr \n\ndie Betriebe dienen. Staatliche Kontrollen sind keine \n\nR\u00fcckversicherungsinstrument f\u00fcr Unternehmer. Sie \n\ndienen dem Schutz der Verbraucher und der Einhaltung \n\nder Regeln des Wettbewerbs. \n\nFr\u00fchzeitige Untersuchungen der Grundweine durch die \n\nUnternehmen k\u00f6nnten verhindern, dass sehr gro\u00dfe Men-\n\ngen verworfen werden m\u00fcssen. Nach dem jetzigen Stand \n\nist es ein Sechstel der Gesamtmenge des Weins, 545 000 \n\nLiter. \n\nDie Notwendigkeit dieser Untersuchungen liegt allerdings \n\nim eigenen unternehmerischen Ermessen. \u00dcber ihre \n\nEinf\u00fchrung sollten die betroffenen Betriebe aber sp\u00e4tes-\n\ntens jetzt nachdenken. \n\nDie Region ben\u00f6tigt dringend eine l\u00fcckenlose und ver-\n\ntrauenerweckende Aufkl\u00e4rung. Elementare Schwerpunkte \n\nhierbei sollten die Untersuchung der Ursachen der Verun-\n\nreinigung sein, aber auch die Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Verur-\n\nsacher. \n\nAuch das Handeln der Beh\u00f6rden geh\u00f6rt hinterfragt. Als \n\nfestgestellt wurde, dass Teile des Weinjahrgangs 2014 \n\nbelastet sind, waren viele dieser Weine bereits verkauft. \n\nVieles erscheint von au\u00dfen leider chaotisch, zu langsam \n\nund intransparent abzulaufen. Alle Beteiligten m\u00fcssen \n\nKonsequenzen aus den Untersuchungen ziehen und die \n\nHandlungsoptionen nicht nur pr\u00fcfen, sondern auch \n\numsetzen und kommunizieren. Gerade das Kommunizie-\n\nren scheint nicht jedem Winzer in gleichem Ma\u00dfe gut zu \n\ngelingen. \n\nEinen Beitrag zu dieser notwendigen Kommunikation \n\nsollte der Bericht leisten, den die Fraktion DIE LINKE in \n\nihrem ersten Antragsteil fordert. Unter den von mir \n\ngenannten Voraussetzungen und in diesem Bewusstsein \n\nmuss diesem Antragsteil ganz klar zugestimmt werden, \n\nund die AfD-Fraktion wird das auch tun. \n\nDem zweiten Teil des LINKEN-Antrags kann jedoch \n\nbeim besten Willen nicht zugestimmt werden. Man kann \n\nhinter dem Argument stehen, dass sich die betroffenen \n\nUnternehmen derzeit durchaus in einer schwierigen \n\nfinanziellen Lage befinden, dass sie Traubengelder nicht \n\nbezahlen k\u00f6nnen und dass die Lage insbesondere f\u00fcr die \n\nS\u00e4chsische Winzergenossenschaft extrem schwierig ist. \n\nAktionismus und gro\u00dfz\u00fcgiges Verteilen von Steuergeldern \n\nf\u00fchren aber nicht zur L\u00f6sung des Problems, sondern \n\nbremsen im schlimmsten Fall das Interesse an der not-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2602 \n\nwendigen Aufkl\u00e4rung. Wir reden immer noch \u00fcber Unter-\n\nnehmen \u2013 Unternehmen, die auch eine Verantwortung f\u00fcr \n\nihre Produkte und f\u00fcr ihr Handeln haben. \n\nDas beh\u00f6rdliche Handeln kann und sollte sicherlich \n\nverbessert werden. Die Unternehmen d\u00fcrfen allerdings \n\nnicht einfach die ganze Verantwortung an den Staat \n\nabgeben. Er kann und sollte deshalb auch nicht einfach \n\nf\u00fcr Umsatzausf\u00e4lle der Betroffenen haften. \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion! Wir \n\nunterst\u00fctzen aber gern Ihre Suche nach einer L\u00f6sung. Wir \n\nhaben deshalb einen \u00c4nderungsantrag vorbereitet, der die \n\nbetroffenen Winzerunternehmen mit einem dem Steuer-\n\nzahler gegen\u00fcber verantwort- und vertretbaren Hilfspro-\n\ngramm unterst\u00fctzt. Unser Antrag zeigt einen vern\u00fcnftigen \n\nL\u00f6sungsweg auf, auf dem sorgsam mit den uns anvertrau-\n\nten Steuergeldern umgegangen wird und der die an der \n\nEntstehung der Krise Beteiligten nicht einfach aus der \n\nVerantwortung und aus der Haftung f\u00fcr ihr Handeln \n\nentl\u00e4sst. \n\nDie AfD-Fraktion beantragt eine punktweise Abstimmung \n\n\u00fcber die hier besprochene Drucksache. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Abg. G\u00fcnther. Bitte \n\nsehr, Herr G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Auch die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wird die punkt-\n\nweise Abstimmung beantragen. \n\nKurz zum Antrag: In Punkt 1 geht es darum, dass der \n\nSachverhalt umfassend aufgekl\u00e4rt wird und man unter-\n\nsucht, woran es gelegen hat und was man tun kann. Dem \n\nist nur zuzustimmen. Das sollten wir unbedingt tun. Aber \n\nPunkt 2, die Soforthilfen, lehnen wir dezidiert ab, und \n\nzwar aus grunds\u00e4tzlichen, ordnungspolitischen Erw\u00e4gun-\n\ngen heraus. \n\nEs geht darum, dass Menschen illegal gehandelt haben, \n\nPrivatpersonen. Sie haben Ordnungswidrigkeiten, viel-\n\nleicht sogar Straftaten begangen. Das gibt es im Leben \n\neinfach an sehr vielen Stellen; aber wenn dann im Prinzip \n\nimmer die \u00f6ffentliche Hand einspringen muss, um das \n\nauszugleichen, dann wei\u00df man gar nicht, wo man anfan-\n\ngen soll. Wo private Verursacher f\u00fcr Sch\u00e4den sorgen, sind \n\nauch diese heranzuziehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas hei\u00dft aber nicht, dass man die Winzer allein lassen \n\nsoll. Das sind genau die Instrumente, die wir hier ange-\n\nsprochen haben. \n\nAn allererster Stelle muss nat\u00fcrlich stehen, was der Staat \n\nmachen kann, n\u00e4mlich den Ermittlungsdruck erh\u00f6hen, \n\naufkl\u00e4ren; denn das tr\u00e4gt dazu bei, dass wir mehr und \n\nmehr ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, dass es wieder schwarze \n\nSchafe gibt, n\u00fctzt aber auch all den Winzerinnen und \n\nWinzern, die ordentlich arbeiten. Sie k\u00f6nnen sich darauf \n\nberufen: Ja, wir werden oft \u00fcberpr\u00fcft; deswegen ist es \n\nauch glaubhaft, dass wir ordentlich arbeiten und Qualit\u00e4t \n\nliefern. Das ist f\u00fcr sie ein ganz wichtiges Argument. Hohe \n\nKontrolldichte hat nichts damit zu tun, Winzern das \n\nLeben schwer zu machen, sondern sie n\u00fctzt ihnen. \n\nNat\u00fcrlich muss man jetzt auch schauen, dass bei den \n\nBetrieben, bei denen es ums \u00dcberleben geht, all diese \n\nMittel, die als Wirtschaftshilfe, Liquidit\u00e4tshilfen zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, auch flie\u00dfen und dass das m\u00f6glich ist. \n\nWenn man feststellt, dass es an der einen oder anderen \n\nStelle klemmt, dann muss man das analysieren und \n\ngegebenenfalls nachjustieren, damit es k\u00fcnftig besser \n\nfunktioniert. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas darf nicht sein!) \n\nWas auch sehr wichtig ist \u2013 daran k\u00f6nnen wir alle mitar-\n\nbeiten \u2013: Es geht um den Ruf unseres s\u00e4chsischen Weins \n\ninsgesamt. Wir k\u00f6nnen immer wieder f\u00fcr schlechte Presse \n\nsorgen und darauf hinweisen, was alles schiefgelaufen ist. \n\nEs gibt aber gen\u00fcgend, die ordentlich arbeiten. Auch das \n\nk\u00f6nnen wir gemeinsam herausstellen. Wir GR\u00dcNEN \n\nhaben uns in der medialen Begleitung dieses Themas ganz \n\nbewusst zur\u00fcckgehalten, obwohl wir auch hierbei wieder \n\nsagen m\u00fcssen, das Problem liegt nat\u00fcrlich auch im Pesti-\n\nzideinsatz insgesamt. Wir m\u00fcssen zu Wegen kommen, wie \n\nwir mit dem Einsatz heruntergehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas kennen wir auch aus dem Obstanbau. Manche Mittel \n\nwerden vor allen Dingen auch aus optischen Gr\u00fcnden \n\neingesetzt, aber nicht wirklich, weil es um die Qualit\u00e4t \n\ndes Produktes, des Obstes oder hier der Traube, geht. Wir \n\nm\u00fcssen da einfach ran und die Winzer unterst\u00fctzen. Das \n\nsind aber komplexe Kreisl\u00e4ufe, auch von den Abnehmern \n\nher, an die man ran muss. \n\nWir k\u00f6nnen gemeinsam daran weitermachen. Wir sollten \n\nsie nicht allein lassen, k\u00f6nnen aber keine Soforthilfe \n\nzahlen. Das ist ein Fass, das m\u00f6chten wir nicht aufma-\n\nchen. Das m\u00f6chten wir ordnungspolitisch grunds\u00e4tzlich \n\nablehnen, deswegen die punktweise Abstimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nG\u00fcnther. \n\nHerr Urban, ich m\u00f6chte nicht unfair sein. Sie haben in \n\nIhrem Redebeitrag darauf hingewiesen, dass Sie einen \n\n\u00c4nderungsantrag eingebracht haben. Ich weise auf \u00a7 51 \n\nAbs. 4 hin: Eine Abstimmung kommt nur dann infrage, \n\nwenn er schriftlich vorliegt. \n\nAuf den Antrag auf punktweise Abstimmung werde ich \n\nselbstverst\u00e4ndlich eingehen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, stellt sich an ein Saalmikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2603 \n\nSie haben jetzt Gelegenheit, sich nicht dazu zu \u00e4u\u00dfern, \n\nsondern sich dazu zu verhalten, ob Sie einen \u00c4nderungs-\n\nantrag vorlegen oder nicht. \n\nDie erste Runde ist damit abgeschlossen. In der zweiten \n\nRunde beginnt die Abg. Frau Dr. Pinka f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass Genussmit-\n\ntel offensichtlich schaden, haben wir an dem Beitrag von \n\nHerrn Fischer doch ganz offensichtlich festgestellt. Tut \n\nmir leid, das waren null Punkte. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nAber wie hei\u00dft es doch so treffend: In vino veritas \u2013 im \n\nWein liegt die Wahrheit; oder wie es im Chinesischen \n\nhei\u00dft: Nach dem Wein folgt die wahre Rede. \n\nSicherlich gab es auch Schwierigkeiten im s\u00e4chsischen \n\nWeinbau, Herr Urban, in fr\u00fcheren Zeiten, aber was uns \n\naktuell in der Mei\u00dfener Weinbauregion ereilt hat und wie \n\ndie Staatsregierung damit hantiert, sucht schon seinesglei-\n\nchen. Umso mehr w\u00fcnscht sich meine Fraktion eine \n\nsachliche Debatte \u00fcber Ursachen, Verantwortlichkeiten, \n\nm\u00f6gliches beh\u00f6rdliches Versagen und Folgen der Konta-\n\nmination von Weinen mit Spuren von Pflanzenschutzmit-\n\nteln. Es sind eben nicht nur eine wichtige Kulturland-\n\nschaft und eine Tourismusregion gef\u00e4hrdet, sondern in der \n\nMei\u00dfener Region auch ein wirklich wichtiger Wirt-\n\nschaftszweig und damit auch Arbeitspl\u00e4tze. \n\nAm 10. Dezember des letzten Jahres wurde das im Wein-\n\nbau nicht zugelassene Insektizid Dimethoat bei einer eher \n\nzuf\u00e4lligen Beprobung des Lebensmittel\u00fcberwachungs- \n\nund Veterin\u00e4ramts des Landkreises Mei\u00dfen analysiert, wie \n\nmir der Landwirtschaftsminister \u2013 ich sagte es vorhin \n\ngerade \u2013 mit der \u00dcbergabe der Antwort zu Drucksa-\n\nche 6/4595 heute fr\u00fch best\u00e4tigte. \n\nDie Analyse der Traubenproben dauerte dann offenbar \n\ndoch etwas l\u00e4nger; denn die Landesuntersuchungsanstalt \n\nf\u00fcr das Gesundheits- und Veterin\u00e4rwesen LUA wurde erst \n\nam 21. Oktober 2015 \u00fcber den Nachweis von R\u00fcckst\u00e4n-\n\nden von im Weinbau nicht zugelassenen Pflanzenschutz-\n\nmitteln informiert. Der Landwirtschaftsminister, dem die \n\nKontrolle \u00fcber deren Anwendung obliegt, wei\u00df um die \n\nProblematik offenbar erst seit dem 28. Januar 2016. \n\nDas steht heute in der Antwort zu dieser Kleinen Anfrage. \n\nSeit Wochen gehen Nachrichten \u00fcber diese Schwierigkei-\n\nten im s\u00e4chsischen Weinbau durch die Medien, und nicht \n\netwa durch eine offensive und transparente Informations-\n\npolitik der Staatsregierung, sondern ausschlie\u00dflich durch \n\nparlamentarische Anfragen von Abgeordneten unserer und \n\nder GR\u00dcNEN-Fraktion wissen wir mittlerweile, dass im \n\nJahr 2014 circa 165 000 Liter in 8 Weinsorten und im \n\nJahre 2015 circa 380 000 Liter in 15 Weinsorten von einer \n\nKontamination mit Dimethoat betroffen sind. Um das \n\nnoch einmal klarzumachen: Diese Erkenntnisse erlangten \n\nwir nicht etwa \u00fcber Landtagsaussch\u00fcsse, die sich mit \n\nUmweltpolitik und Verbraucherschutz besch\u00e4ftigen, wir, \n\nund damit meine ich nicht nur wir Abgeordnete, sondern \n\nauch die betroffenen Winzerinnen und Winzer oder die \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher, werden seit einem \n\nhalben Jahr nicht durch die verantwortlichen Landesbe-\n\nh\u00f6rden informiert oder aufgekl\u00e4rt. Nur das Nachfragen \n\naus den Reihen der Opposition und der Medien veranlass-\n\nten die Regierung zum Handeln. \n\nZun\u00e4chst berichteten Ende Januar die \u201eDNN\u201c \u00fcber den \n\nNachweis von Dimethoat in einer Traubenprobe einer \n\nKellerei. Seitdem gibt es ein Auf und Ab im unkoordinier-\n\nten Informationsgebaren der Landesregierung. Ein ver-\n\nantwortungsvolles Krisenmanagement sieht allerdings \n\nanders aus. Die f\u00fcr uns vorerst letzte Botschaft durften \n\nwir Ende letzter Woche erfahren. Der Chef des Pflanzen-\n\nschutzkontrolldienstes im Landesamt f\u00fcr Umwelt, Land-\n\nwirtschaft und Geologie, J\u00f6rg M\u00fcller von Berneck, will \n\nmehr Druck auf die Weinbaubetriebe aus\u00fcben und k\u00fcn-\n\ndigte ausgedehntere Pflanzenschutzkontrollen an. Das \n\nVerbrauchenschutzministerium wird ein Sonder\u00fcberwa-\n\nchungsprogramm auflegen und Weinproben untersuchen. \n\nDiese Proben sind nach den mir vorliegenden Informatio-\n\nnen aber wahrscheinlich bereits Ende M\u00e4rz genommen \n\nworden. Zum Zeitpunkt der oben genannten Informatio-\n\nnen der oberen Landesbeh\u00f6rde \u00fcber weitere Weinproben \n\nwaren die Weing\u00fcter wahrscheinlich schon beprobt. \n\nAlso weiter wie bisher, Halbwahrheiten und Mauern der \n\nStaatsregierung, um Zeit zu gewinnen f\u00fcr eigene Erkl\u00e4-\n\nrungsversuche \u2013 Zeit, die die betroffenen Winzerinnen \n\nund Winzer, Weinkellereien und insbesondere die Win-\n\nzergenossenschaft eben nicht haben. Da klingt es schon \n\nwie ein Hohn, wenn verk\u00fcndet wird, dass die Ergebnisse \n\nzu den Proben erst Ende September vorliegen werden. \n\nEine verdammt lange Zeit f\u00fcr die schnelle Kl\u00e4rung, ob ein \n\nWeinbauer seinen Wein nun verarbeiten, abf\u00fcllen und \n\nvermarkten kann oder nicht. \n\nHinzu kommen ungekl\u00e4rte Proben, deren Ursachen \n\nbeh\u00f6rdlicherseits hausgemacht sind und die sich thesen-\n\nhaft wie folgt zusammenfassen lassen: \n\nErstens. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden waren lange unt\u00e4tig \n\nund haben danach zumindest mit erheblichem Zeitverzug \n\ngehandelt. \n\nZweitens. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sind teil- und \n\nzeitweise nicht in der Lage, ihre Aufgaben sachgerecht zu \n\nerf\u00fcllen. \n\nDrittens. Der Informationsaustausch zwischen den betei-\n\nligten Beh\u00f6rden ist \u00e4u\u00dferst mangelhaft. Allein schon \n\ndeshalb ist es ein starkes St\u00fcck, wenn die Staatsregierung \n\nimmer wieder versucht, die Schuld allein auf die betroffe-\n\nne Winzergenossenschaft abzuw\u00e4lzen. \n\nZur These 1, dem zeitverz\u00f6gerten beh\u00f6rdlichen Handeln. \n\nIch verweise auf den Anfang meiner Rede. Wir haben die \n\nAnalyse einer Dimethoat-Belastung in einer Weinprobe \n\ndurch eine untere Kontrollbeh\u00f6rde im September 2015, \n\neine Erkenntnis \u00fcber das Ergebnis im Oktober, aber keine \n\nansatzweise schnelle Aufkl\u00e4rung einer sensiblen Proble-\n\nmatik. Wir reden im Moment von einer m\u00f6glichen Auf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2604 \n\nkl\u00e4rung bis Ende September 2016. Da beginnt bereits die \n\nn\u00e4chste Weinernte. \n\nZu These 2. Die unterlassene Information der unteren \n\nBeh\u00f6rde \u00fcber die Pestizid-Kontamination des Weines an \n\ndie betroffenen Weinbauern, insbesondere an die Mei\u00dfner \n\nWinzergenossenschaft, war ebenso folgenschwer wie der \n\noffenkundig nicht funktionierende Informationsaustausch \n\nund das gest\u00f6rte Zusammenwirken der unteren und der \n\noberen Verbraucherschutz- bzw. Umweltbeh\u00f6rde. Der \n\nGro\u00dfteil kontaminierter Trauben gelangte ohne jegliche \n\nbeh\u00f6rdliche Intervention in die Verarbeitung, obwohl die \n\nersten Analyse-Ergebnisse den Beh\u00f6rden bereits vorlagen. \n\nDamit wurde der wirtschaftliche Schaden f\u00fcr die Winze-\n\nrinnen und Winzer sowie deren Winzergenossenschaft erst \n\nm\u00f6glich, verursacht, zumindest jedoch in nicht unerhebli-\n\ncher Weise noch verst\u00e4rkt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEine schnelle Information h\u00e4tte die Ernte von 2 368 \n\ns\u00e4chsischen Kleinwinzern gesch\u00fctzt und nicht zu einem \n\nMillionenschaden gef\u00fchrt. Diesen Vorwurf m\u00fcssen Sie \n\nsich gefallen lassen, Frau Staatsministerin Klepsch, Herr \n\nStaatsminister Schmidt. \n\nMeine Kollegin Kathrin Kagelmann hat sich in Drucksa-\n\nche 6/2289 dem Thema \u201eSch\u00e4den im s\u00e4chsischen Obst- \n\nund Weinbau durch die Kirschessigfliege\u201c gewidmet. \n\nNach den Fallenf\u00e4ngen im Jahr 2014 wurde die Erkennt-\n\nnis erlangt, dass in allen Wein- und Obstbauregionen im \n\nFreistaat dieses Insekt vorkommt und auf notwendige \n\nInformationsveranstaltungen zur Problematik hingewie-\n\nsen. Ich habe einmal nachgeschaut, was den Weinbauern \n\nzur Bek\u00e4mpfung der Kirschessigfliege an Chemikalien \n\ndurch das LfULG empfohlen wird. Und Sie werden es \n\nnicht glauben, aber in der Pr\u00e4sentation vom 12. Febru-\n\nar 2014 wird auf phosphororganische Insektizide hinge-\n\nwiesen. BI 85 mit dem Wirkstoff Dimethoat ist ein phos-\n\nphororganisches Insektizid. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Es gibt aber noch andere!) \n\nVielleicht h\u00e4tte ein Weinberater die Weinbauern noch \n\ndar\u00fcber aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen, aber neben der Offizialbera-\n\ntung bei den Landwirten hatte der Ex-Umweltminister \n\nTillich auch die Weinbauberater abgeschafft. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, der war das!) \n\nIch pers\u00f6nlich gehe im \u00dcbrigen weiter davon aus, dass \n\ndurch das vermehrte Auftreten der Kirschessigfliege auch \n\nder Einsatz von Insektiziden im Obstbau und damit die \n\nGefahr einer m\u00f6glichen Abdrift zugenommen hat, denn \n\nimmerhin befinden sich 670 Hektar Landwirtschafts- und \n\nDauerkulturen in der Weinbauregion in unmittelbarer \n\nNachbarschaft von 460 Hektar Rebfl\u00e4chen. \n\nZu meiner These 3. Der Informationsaustausch zwischen \n\nden beteiligten Beh\u00f6rden muss \u00e4u\u00dferst mangelhaft gewe-\n\nsen sein. Ich habe es heute schriftlich bekommen. Die \n\nZeitspanne zwischen dem Vorliegen des ersten Untersu-\n\nchungsergebnisses bei der Kontrollbeh\u00f6rde und dem \n\nzust\u00e4ndigen Verbraucherministerium und der Information \n\nan die zust\u00e4ndige Kontrollbeh\u00f6rde f\u00fcr Pflanzenschutz im \n\nUmweltministerium war sage und schreibe drei Monate. \n\nDas ist skandal\u00f6s. Diesen Umstand in aller \u00d6ffentlichkeit \n\nund ohne R\u00fcckzieher aufzukl\u00e4ren, erwarten wir und alle \n\nbetroffenen Winzer heute von Ihnen, Frau Verbrauch-\n\nschutzressortchefin und Herr Landwirtschaftsressortchef. \n\nWir wissen bisher, dass es m\u00f6glicherweise mehrere \n\nUrsachen f\u00fcr die Kontamination von Wein mit Insektizi-\n\nden gibt. Es gibt wahrscheinlich einmal die kriminelle \n\nEnergie eines Einzelnen, aber es gibt nach wie vor die \n\nWege der Verunreinigung von Rebfl\u00e4chen durch Abdrift \n\nvon Pflanzenschutzmitteln, die immer noch ganz legal auf \n\nbenachbarten landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen eingesetzt \n\nwerden d\u00fcrfen. Untersuchungen zur Kontamination durch \n\nbereits mit Pflanzenschutzmitteln verunreinigtes Grund-\n\nwasser sind mir nicht bekannt. \n\nEs sind bisher ganze drei Kellereien identifiziert, in denen \n\nes Probleme mit Dimethoat gibt, aber durch die Landes-\n\nbeh\u00f6rde wird jetzt zum Teil so ein Aktionismus betrieben \n\n\u2013 angek\u00fcndigt sind immerhin 120 Proben in 40 Betrieben \n\n\u2013, nachdem jahrelang keine ordentliche Kontrolle stattge-\n\nfunden hat. Versch\u00e4rfend kommt hinzu, dass auf Initiative \n\ndes Verbraucherschutzministeriums auch die Nachweis-\n\ngrenze f\u00fcr Dimethoat auf 0,01 Milligramm pro Kilo-\n\ngramm Trauben ge\u00e4ndert wurde. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ohne Begr\u00fcndung!) \n\n\u2013 Ja, ohne Begr\u00fcndung. \n\nWinzer berichten dar\u00fcber, dass die Beh\u00f6rden ihnen \n\nnunmehr mitgeteilt h\u00e4tten, dass ihre kostenaufwendigen \n\nEigenkontrollen auf Dimethoat wahrscheinlich keine \n\nG\u00fcltigkeit mehr bes\u00e4\u00dfen. Damit wird der Schaden durch \n\neinzelne wenige Zustandsst\u00f6rer zum Skandal f\u00fcr alle \n\nWinzer Sachsen ausgeweitet und weiterer m\u00f6glicher \n\nmaterieller und immaterieller Schaden verursacht. \n\nDeshalb gehen wir von einer gewissen Staatshaftung aus. \n\nWir fordern deshalb von der Staatsregierung ein Sofort- \n\nund Sonderprogramm f\u00fcr alle von der Verunreinigung von \n\nTrauben und Wein mit Dimethoat betroffenen Winzerin-\n\nnen und Winzer, Weing\u00fcter sowie der S\u00e4chsischen Win-\n\nzergenossenschaft Mei\u00dfen mit angemessenen Finanzhil-\n\nfen. Finanzhilfen haben aufgrund der kleinwirtschaftli-\n\nchen Strukturen nur dann einen Sinn, wenn sie als verlo-\n\nrene Zusch\u00fcsse in unb\u00fcrokratischer Weise gew\u00e4hrt \n\nwerden. \n\nHandeln Sie, Frau Staatsministerin Klepsch und Herr \n\nStaatsminister Schmidt! Hier ist akute Gefahr im Verzug \n\nf\u00fcr einen Wirtschaftszweig, eine Kulturlandschaft und \n\neine f\u00fcr den Landkreis und die Stadt Mei\u00dfen wichtige und \n\npr\u00e4gende Tourismusregion. Schenken Sie uns, den be-\n\ntroffenen Weinbauern und der \u00d6ffentlichkeit endlich \n\nreinen Wein ein. Mauern Sie weiter, muss die Opposition \n\nm\u00f6glicherweise zu anderen Mitteln greifen, um ihrer \n\nAufgabe der Kontrolle der Regierung auch im Interesse \n\nder Weinregion nachzukommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2605 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun frage ich die \n\nCDU-Fraktion, ob es weiteren Redebedarf gibt. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDer Kabarettbeitrag war schon alles?!) \n\nIch frage die SPD-Fraktion. \u2013 Die AfD-Fraktion? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auch \n\nnicht. Damit w\u00e4re die zweite Runde beendet. Gibt es noch \n\nRedebedarf f\u00fcr eine dritte Runde? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Dann erh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort. Frau \n\nStaatsministerin Klepsch, bitte sch\u00f6n. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nDebatte zeigt eindr\u00fccklich, wie komplex, wie energiege-\n\nladen dieses Thema ist. Ich m\u00f6chte versuchen, in der mir \n\nauferlegten K\u00fcrze die wichtigsten Dinge klarzustellen \u2013 \n\nklarzustellen f\u00fcr mein Haus, f\u00fcr meine Kollegen, den \n\nUmweltminister und auch den Wirtschaftsminister. \n\nDie Anwendung von dimethoathaltigen Pflanzenschutz-\n\nmitteln bei Wein ist strikt verboten. Das ist bei den Vor-\n\nrednern, denke ich, deutlich geworden. Die Verbraucher \n\nerwarten zu Recht, dass dieses Verbot auch respektiert \n\nwird. Oder um es noch einmal mit den deutlichen Worten \n\ndes Lebensmittelrechts zu sagen: Dimethoat ist f\u00fcr die \n\nBehandlung von Keltertrauben nicht zugelassen. Das \n\nhei\u00dft, Dimethoat darf auch nicht im Wein sein. Hier ist \n\ndas Lebensmittelrecht sehr klar und eindeutig. Der immer \n\nwieder zitierte Grenzwert ist kein Grenzwert, \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nIch habe Nachweisgrenze gesagt!  \n\nIch habe nicht Grenzwert gesagt!) \n\nsondern er ist ein verfahrenstechnischer Wert, weil erst ab \n\ndem Wert von 0,01 Milligramm pro Kilogramm Kelter-\n\ntraube oder auch beim Wein eine gesicherte Bestimmung \n\n\u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. Ich hoffe, Frau Pinka, damit das \n\nMissverst\u00e4ndnis aus dem Weg ger\u00e4umt zu haben. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, geht zum Mikrofon.) \n\nNein! \u2013 Zur viel kritisierten Zeitschiene: Nein! \n\n(Heiterkeit) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nSie kennen die Gesch\u00e4ftsordnung. Ich frage Sie, ob Sie \n\neine Zwischenfrage zulassen, und dann d\u00fcrfen Sie Nein \n\nsagen. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich habe nichts gesagt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Aber Sie haben schon \n\nNein gesagt. Bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zur vielkritisierten Zeitschiene: \n\nDiese begann nicht mit dem Handeln der Beh\u00f6rden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nee!) \n\nSie begann, als im Weinbau ein Pflanzenschutzmittel \n\nangewendet wurde und damit alle s\u00e4chsischen Winzer und \n\nderen hervorragender Ruf gef\u00e4hrdet wurden. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013 Rico Gebhardt,  \n\nDIE LINKE: Genau! Die anderen sind schuld!) \n\nDie Lebensmittel\u00fcberwachung hat am 10. Septem-\n\nber 2015 routinem\u00e4\u00dfig Proben der Keltertraube bei einem \n\ns\u00e4chsischen Winzer entnommen. Routinem\u00e4\u00dfig. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Routinem\u00e4\u00dfig! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, ja!) \n\nAm 15. September 2015 wurde die Probe in der LUA \n\nuntersucht, nicht nur auf Dimethoat, sondern auf mehrere \n\nhundert weitere Stoffe. Wenn mehrere Untersuchungsrei-\n\nhen f\u00fcr ein rechtssicheres Ergebnis notwendig sind, \n\ndauern die Analysen im Regelfall ohne einen Anfangsver-\n\ndacht circa vier bis sechs Wochen. Diese Ergebnisse lagen \n\nam 21. Oktober 2015 vor, und in der Probe wurden \n\n0,75 Milligramm Dimethoat pro Kilogramm Keltertrau-\n\nben festgesellt. \n\nDiese massive Belastung wurde direkt an die Lebensmit-\n\ntel\u00fcberwachung Mei\u00dfen gemeldet, die wiederum schon \n\nam 22. Oktober 2015 das LfULG als zust\u00e4ndige Pflanzen-\n\nschutzbeh\u00f6rde informierte. Am 28.10.2015 hat das Le-\n\nbensmittel\u00fcberwachungsamt Mei\u00dfen die betroffene \n\nWeinkellerei rechtsverbindlich informiert, dass Weine aus \n\nden belasteten Keltertrauben nicht in den Verkehr ge-\n\nbracht werden d\u00fcrfen. Daraufhin haben die Lebensmittel-\n\n\u00fcberwachung und die Pflanzenschutzbeh\u00f6rde mehrere, \n\nteils gemeinsame Betriebskontrollen durchgef\u00fchrt, eine \n\nVielzahl von Proben entnommen und untersucht, Trau-\n\nbenerzeuger ermittelt, die dimethoathaltige Pflanzen-\n\nschutzmittel erworben haben, Anh\u00f6rungen und Aus-\n\nkunftsersuchen veranlasst sowie Ordnungswidrigkeitsver-\n\nfahren eingeleitet. Dabei stellte sich eine massive Betrof-\n\nfenheit der Winzergenossenschaft Mei\u00dfen in den Jahrg\u00e4n-\n\ngen 2015, aber auch 2014 und 2013 heraus. \n\nErkl\u00e4rbar sind die festgestellten Kontaminationen nur \n\ndurch Lieferungen und die anschlie\u00dfende Verarbeitung \n\nvon belasteten Trauben eines oder mehrerer Genossen-\n\nschaftsmitglieder. Die Ermittlungen hierzu dauern weiter-\n\nhin an. \n\nSeitens der Lebensmittel\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden wurden \n\ndie anlassbezogenen Betriebskontrollen Anfang Febru-\n\nar 2016 auf das gesamte s\u00e4chsische Weinbaugebiet \n\nausgedehnt. Diese Zeitschiene beweist meiner Meinung \n\nnach \u2013 entgegen der Auffassung von Frau Pinka \u2013 eindeu-\n\ntig: Die Beh\u00f6rden haben ordnungsgem\u00e4\u00df gehandelt, und \n\neine Verz\u00f6gerung kann ich hier nicht erkennen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nLassen Sie mich noch einmal deutlich sagen: Sowohl die \n\nTraubenerzeuger als auch die Weinhersteller haben die \n\nprim\u00e4re Verantwortung daf\u00fcr, nur rechtskonforme Er-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2606 \n\nzeugnisse in den Verkehr zu bringen. Das ist auch im \n\neurop\u00e4ischen Lebensmittelrecht explizit so verankert. \n\nDie Aufgabe der zust\u00e4ndigen \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden \n\nbesteht in der risikobezogenen stichprobenhaften \u00dcber-\n\nwachung der Eigenverantwortung der Hersteller und der \n\nEinhaltung von Rechtsnormen. Selbstverst\u00e4ndlich standen \n\nund stehen die Beh\u00f6rden hier beratend zur Seite. \n\nGleichwohl haben wir auf die Funde reagiert. Bei der \n\nLandesuntersuchungsanstalt werden jedes Jahr spezielle \n\nLandes\u00fcberwachungsprogramme gestartet. Diese legen \n\nfest, was \u00fcber die risikobezogene stichprobenartige \n\n\u00dcberwachung neben den routinem\u00e4\u00dfigen Pr\u00fcfungen im \n\nBesonderen noch im Fokus steht. Herr Gebhardt, entge-\n\ngen Ihrer Auffassung und der von Frau Pinka ist es kein \n\nAktionismus, sondern das Landes\u00fcberwachungspro-\n\ngramm 2016 wird als Schwerpunkt den s\u00e4chsischen Wein \n\nhaben. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAuch die Pflanzenschutzmittelanwendungskontrolle im \n\nGesch\u00e4ftsbereich des Landwirtschaftsministers wird im \n\nVorfeld der Traubenlese besonders aktiv sein. Aber das \n\nZiel ist vorrangig, weiterhin schnellstm\u00f6glich und voll-\n\numf\u00e4nglich die Belastungssituation aufzukl\u00e4ren. Zugleich \n\nm\u00f6chten wir aber damit die redlich und rechtstreu arbei-\n\ntenden s\u00e4chsischen Winzer, Weinerzeuger unterst\u00fctzen. \n\nWir wollen zeigen, dass das hervorragende Image des \n\ns\u00e4chsischen Weines zu Recht besteht und die Weine das \n\nVertrauen der Verbraucher auch zu Recht verdienen. \n\nVerbrauchervertrauen kann nur gewonnen und gest\u00e4rkt \n\nwerden, wenn wir die belasteten Weine klar identifizieren \n\nund die Qualit\u00e4t der \u00fcbrigen Erzeugnisse verl\u00e4sslich \n\nsichern und dies den Verbrauchern zusichern k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Wirtschaftsministerium \n\nund das Umweltministerium \u2013 zum zweiten Teil Ihres \n\nAntrages \u2013 haben bereits gepr\u00fcft, wie die stark betroffene \n\nWinzergenossenschaft letztlich Hilfe bekommen kann. \n\nWie bei allen staatlichen F\u00f6rderungen gilt das Subsidiari-\n\nt\u00e4tsprinzip. Das hei\u00dft, dort, wo die M\u00f6glichkeiten des \n\nEinzelnen nicht ausreichen, um Aufgaben zu l\u00f6sen, \n\nk\u00f6nnen staatliche Institutionen subsidi\u00e4r eingreifen. Aber \n\nauch hier hat die Hilfe zur Selbsthilfe Vorrang vor einer \n\nunmittelbaren Schadens\u00fcbernahme durch den Staat. Die \n\nSAB und die Winzergenossenschaft f\u00fchren dazu bereits \n\nGespr\u00e4che, und es werden weitere Gespr\u00e4che mit allen \n\nBeteiligten folgen. \n\nHerr Gebhardt, gestatten Sie mir zum Schluss noch ein \n\nWort. Ich habe von Ihrem Redebeitrag eher den Eindruck, \n\ndass es hier um Regierungsschelte auf Kosten des s\u00e4chsi-\n\nschen Weines geht. Und das \u2013 Entschuldigung! \u2013 betr\u00fcbt \n\nmich zutiefst. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie k\u00f6nnen kaum erwarten, dass ich Sie  \n\nlobe f\u00fcr die Arbeit, die Sie nicht tun!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. Es h\u00e4lt die \n\nFraktion DIE LINKE und f\u00fcr die Fraktion Frau Abg. \n\nDr. Pinka. Bitte sehr. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Klepsch, ich \n\ngebe Ihnen ja recht: Dimethoat hat im Wein nichts zu \n\nsuchen. Aber es ist offensichtlich, dass in den letzten \n\nJahren zu wenig und unsystematisch kontrolliert wurde. \n\nEs gibt n\u00e4mlich eine Kleine Anfrage, wie viele Weine in \n\nden letzten 15 Jahren auf Pestizidr\u00fcckst\u00e4nde untersucht \n\nwurden. Es sind genau 34 Weine s\u00e4chsischer Hersteller in \n\n15 Jahren untersucht worden. Wenn Sie das f\u00fcr eine \n\nregelm\u00e4\u00dfige Kontrolle halten, sind wir aber weit weg im \n\nAnspruch aneinander. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Daf\u00fcr  \n\nmachen Sie ja jetzt diesen Aktionismus!) \n\nIch habe noch einmal nachgefragt, wie die systematischen \n\nKontrollen 2016 auf Pestiziduntersuchungen sein sollen. \n\nEs wurde mir geantwortet, in diesem Jahr wird auf Bie-\n\nnenschutz und Oberfl\u00e4chen- und Grundwasser untersucht. \n\nSie haben mitnichten den Blick auf den Weinbau gehabt. \n\nDas ist also eine L\u00fcge. \n\nSie haben einen Zufallsfund im September 2015 gemacht. \n\nDieser wurde auf einen Fremdlieferanten zur\u00fcckgef\u00fchrt. \n\nZumindest h\u00e4tte die Staatsregierung bei der weiteren \n\nKl\u00e4rung des Umstandes z\u00fcgig handeln m\u00fcssen; denn dann \n\nh\u00e4tte vielleicht die Kelterung nicht mehr stattfinden \n\nm\u00fcssen. Aber die Weinflaschen standen schon in den \n\nRegalen, ehe der Stopp kam. Das m\u00fcssen Sie sich vorwer-\n\nfen lassen. Sie m\u00fcssen schneller handeln! Sie m\u00fcssen \n\ndaf\u00fcr eine Sensibilit\u00e4t entwickeln! \n\n(Beifall der Abg. Rico Gebhardt  \n\nund Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWas w\u00e4re denn passiert, wenn das Staatsweingut  \n\nWackerbarth betroffen w\u00e4re? Da bin ich einmal sehr \n\ngespannt. Ich habe noch eine Kleine Anfrage laufen. Ich \n\nbin gespannt, was Sie mir darauf als Antwort geben, \n\nwelche Trauben dazugekauft wurden und wie die Dime-\n\nthoatbelastung in den Trauben ist. Mal sehen, ob ich eine \n\nAntwort bekomme. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Es gibt bei  \n\nSchloss Wackerbarth keine Belastungen!) \n\n\u2013 Ja, das k\u00f6nnen Sie mir ja schriftlich geben! \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Sie brauchen  \n\ndoch nicht so zu schreien, Frau Dr. Pinka!) \n\nDann werde ich sehen, was mir die Staatsregierung \n\nantworten wird. Jetzt werden die Kontrollen angek\u00fcndigt. \n\nM\u00f6glicherweise werden weitere Verst\u00f6\u00dfe ans Licht \n\ngebracht. Aber die Staatsregierung hat f\u00fcr mich eindeutig \n\neine Teilschuld, zum einen durch das jahrelange Nicht-\n\nkontrollieren. Sie hat aber auch die Weinbauberatung \n\nabgeschafft. Das ist ebenso Ihr Verschulden. Sie selbst hat \n\nden Institutionen zum Teil Chemikalien f\u00fcr den Weinbau-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2607 \n\neinsatz empfohlen, die Dimethoat enthalten. Sie k\u00f6nnen \n\ngern auf die Homepage gehen, vielleicht finden Sie die \n\nPr\u00e4sentation mit diesem Mittel noch, um das es geht. \n\nEs gibt kein geregeltes, klares und faires Kontrollsystem \n\nmit transparenten und effizienten Entscheidungsketten, \n\nsodass die Winzer \u2013 zum Teil unverschuldet \u2013 in eine \n\nNotlage gebracht wurden. Ich m\u00f6chte mich jetzt nicht vor \n\ndie schwarzen Schafe stellen, die gibt es. \n\nIch m\u00f6chte gern noch auf einen Punkt eingehen, den ich \n\nheute der Presse entnommen habe. Es gibt eine Presseer-\n\nkl\u00e4rung von Kreis- und Stadtr\u00e4ten, aus dem Landkreis \n\nMei\u00dfen und dem Stadtrat Mei\u00dfen. Es sind auch CDU-\n\nPolitiker darunter, und ich darf daran erinnern, dass selbst \n\nder Landrat einer ist. Es ist der Kreisrat, Herr Dr. Ulrich \n\nReusch, der gleichzeitig im SMUL als Abteilungsleiter \n\nRecht arbeitet. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nJa, es ist auch in Ordnung, dass er das unterschreibt. Ich \n\nglaube, dass wir schon im richtigen Zug sind. Sie m\u00fcssen \n\nbei Ihrem Handeln noch offener werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Die punktweise Abstim-\n\nmung ist beantragt. Wir stimmen nat\u00fcrlich zu. Stimmen \n\nSie unserem Antrag bitte zu. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich muss Sie nicht \n\nfragen. Diesen Antrag gibt es. Diesem folge ich. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Danke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ein \u00c4nde-\n\nrungsantrag liegt nicht vor. Die AfD-Fraktion hat eine \n\npunktweise Abstimmung beantragt. Herr Urban, Sie \n\nwollten eine Abstimmung nach Punkt I und Punkt II. Die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat ebenso die \n\npunktweise Abstimmung beantragt. Ich vermute einmal, \n\ndass sie diese auch nach Punkt I und Punkt II w\u00fcnscht? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nSo verfahren wir. Wer dem Punkt I der Drucksa-\n\nche 6/4780 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das \n\nbitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Gibt es nicht. Ich stelle Folgendes \n\nfest: Punkt I der Drucksache 6/4780 hat zahlreiche Daf\u00fcr-\n\nStimmen aber nicht die erforderliche Mehrheit erhalten. \n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber Punkt II. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Ich frage vorsorglich, ob es Stimmenthaltungen \n\ngibt. \u2013 Es gibt keine Stimmenthaltungen. Es gibt einige \n\nStimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nMeine Damen und Herren! Da kein Bestandteil der \n\nDrucksache 6/4780 eine Mehrheit erhalten hat, er\u00fcbrigt \n\nsich eine Schlussabstimmung. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nS\u00e4chsische Bahnprojekte im Bundesverkehrswegeplan 2030 \n\nDrucksache 6/4855, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: AfD, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir begin-\n\nnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion der AfD er\u00f6ffnet \n\nFrau Abg. Grimm. Bitte, Frau Grimm, Sie haben das \n\nWort. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Mitte M\u00e4rz \n\ndieses Jahres hat der Bundesverkehrsminister den neuen \n\nEntwurf des Bundesverkehrswegeplans vorgestellt. Mit \n\ndem Ergebnis \u2013ich denke, dies ist allgemeiner Konsens \u2013 \n\nd\u00fcrfen wir uns nicht zufrieden geben. \n\nBereits auf den ersten Blick ergeben sich fatale Parallelen \n\nzur geplanten Verteilung der Regionalisierungsmittel. In \n\ndessen Rahmen konnte Sachsen weder die Forderung \n\nnach einer Aufstockung der Mittel gegen\u00fcber dem Bund \n\nauf 8,5 Milliarden Euro noch die Einf\u00fchrung der \u201eSperr-\n\nklinke\u201c in H\u00f6he von 1,25 % durchsetzen. Im Entwurf f\u00fcr \n\nden neuen Verkehrswegeplan sind nun viele Strecken, die \n\nf\u00fcr Sachsen von erheblicher Bedeutung sind, \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nnicht mit der notwendigen Priorit\u00e4t gewichtet oder wur-\n\nden gar nicht erst ber\u00fccksichtigt. Wir m\u00fcssen aufpassen \n\nund gemeinsam daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass Sachsen gegen\u00fcber \n\ndem Rest der Republik nicht wieder benachteiligt wird. \n\nUns sind nat\u00fcrlich weder der Antrag der LINKEN zur \n\nElektrifizierung der Eisenbahnstrecke Chemnitz \u2013 Leipzig \n\nvom 17. M\u00e4rz dieses Jahres noch die Aktivit\u00e4ten von \n\nMinister Dulig in den letzten Wochen entgangen. \n\nIch m\u00f6chte gar nicht bewerten, inwiefern der Berichtsteil \n\ndes eben genannten Antrags hinreichend beantwortet \n\nwurde oder ob die Kraftanstrengung der Staatsregierung \n\nauf Bundesebene ausreichend ist. Das Kernproblem liegt \n\nganz woanders. Wir sind im \u00dcbrigen nicht die Einzigen, \n\ndie dies erkannt haben. Der Hauptmangel ist offensicht-\n\nlich die intransparente Bewertung der Projekte. Es ist \n\nziemlich makaber, wenn das Bundesministerium f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2608 \n\nVerkehr und digitale Infrastruktur BMVI nun Transparenz \n\nmit \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung gleichsetzt. Es ist nat\u00fcrlich \n\nrichtig und wichtig, den B\u00fcrger in politische Entschei-\n\ndungsprozesse einzubeziehen. Dass sich erstmalig ein \n\nPersonenkreis vom einzelnen B\u00fcrger \u00fcber Verb\u00e4nde bis \n\nhin zu Initiativen und Unternehmen via Onlineformular \n\noder auf dem Postweg beim BMVI an diesem Prozess \n\nbeteiligen kann, ist zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nMit unserem Antrag m\u00f6chten wir ausdr\u00fccklich eine breite \n\n\u00d6ffentlichkeitsbeteiligung, die noch bis zum 2. Mai 2016 \n\nm\u00f6glich ist, anregen. Ziel dieser Beteiligung ist die \n\nfachliche \u00dcberpr\u00fcfung der grunds\u00e4tzlichen Festlegungen \n\nim Bundesverkehrswegeplan 2030 anhand der eingegan-\n\ngenen Stellungnahmen. Diese \u00dcberpr\u00fcfung ist, wie Sie \n\nunserem Antrag entnehmen k\u00f6nnen, bitter n\u00f6tig. Geben \n\nSie dem BMVI mehr Argumente f\u00fcr ein besseres Ergeb-\n\nnis. \n\nNeben der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung wird aber auch ein \n\nnachvollziehbarer Prozess der Ergebnisfindung und damit \n\neine plausible Ergebnisbegr\u00fcndung zwingend notwendig. \n\nEs gen\u00fcgt nicht, wenn nur erkennbar ist, dass einem \n\nbestimmten Projekt eine Rangfolge zugewiesen wurde \n\nund dabei neben dem zentralen Punkt der Nutzen-Kosten-\n\nAnalyse weitere Punkte wie umwelt- und naturschutz-\n\nfachliche Aspekte sowie st\u00e4dtebauliche Beurteilungen und \n\nBelange der Raumordnung in das Ergebnis eingeflossen \n\nsein sollen. Die Darstellung der Berechnungsmethode im \n\nEndbericht f\u00fcr das BMVI auf gut 641 Seiten zeigt allen-\n\nfalls den Mathematikprofessoren unter uns einen L\u00f6-\n\nsungsweg auf. Sie eignet sich aber grunds\u00e4tzlich nicht \n\ndazu, dem Entwurf des Bundesverkehrsministers das \n\nPr\u00e4dikat Transparenz zu verleihen. \n\nSelbst die Daten aus dem Projektinformationssystem \n\nPRINS zum Entwurf des Bundesverkehrswegeplans 2030 \n\nhaben allenfalls begrenzte Aussagekraft. Zwar sind im \n\nWesentlichen jeweils eine Ma\u00dfnahmebeschreibung sowie \n\neine Projektbegr\u00fcndung ersichtlich; die konkreten Gr\u00fcnde \n\nder Einstufung sind aber wiederum nicht erkennbar. Was \n\nist eigentlich einzureichen und nachzureichen, damit ein \n\nProjekt eine andere Priorit\u00e4t erlangt? Werden Gutachten, \n\nStellungnahmen, Prognosen oder Finanzierungskonzepte \n\nerwartet? \n\nDer Fakt der Intransparenz spiegelt sich konsequenter-\n\nweise und fast zugespitzt auch in den Antworten aus dem \n\nHause Dobrindt zur Projektbewertung der Strecke Chem-\n\nnitz \u2013 Leipzig wider. Wie die \u201eFreie Presse\u201c am 12. Ap-\n\nril 2016 berichtete, wurde auf die Frage, warum die \n\nStrecke Chemnitz \u2013 Leipzig bereits aus der Grobbewer-\n\ntung ausgeschieden ist, sinngem\u00e4\u00df folgende Antwort \n\ngegeben: Es bestehe auch k\u00fcnftig keine Nachfrage nach \n\neiner Fernverkehrslinie. Der G\u00fcterverkehr werde auf-\n\ngrund sinkender Braunkohletransporte abnehmen. Ein \n\nNutzen f\u00fcr einen \u00fcberregionalen Verkehr sei daher nicht \n\nerkennbar. Die Grundlage f\u00fcr diese Annahmen bleiben \n\nweitgehend im Grauen. Mit dem kurzen Verweis auf die \n\nVerkehrsprognose 2030 und die Planungen von Eisen-\n\nbahnunternehmen bleiben mehr Fragen offen als beant-\n\nwortet werden. \n\nLange Rede, kurzer Sinn: Im Rahmen der Projektbewer-\n\ntung muss sich die Staatsregierung eindeutig f\u00fcr mehr \n\nTransparenz einsetzen. Anders als die Fraktion DIE \n\nLINKE fordern wir die Staatsregierung nicht noch zu \n\neinem Bericht sondern direkt zum Handeln auf; denn aus \n\nder bisherigen Sachlage ergibt sich nur eines: Wieso, \n\nweshalb, warum? Wer etwas zum Bundesverkehrswege-\n\nplan fragt, bleibt dumm. \n\nIm \u00dcbrigen beschr\u00e4nken wir unseren Handlungsauftrag \n\nan die Staatsregierung nicht nur auf die Strecke Chemnitz \n\n\u2013 Leipzig, sondern fordern von ihr zudem einen konkreten \n\nEinsatz f\u00fcr die Strecken Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Grenze \n\nPolen, Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz, Dresden \u2013 Prag, Chemnitz \u2013 \n\nLeipzig und Plauen \u2013 Bad Brambach. Daf\u00fcr gibt es auch \n\ngute Gr\u00fcnde. So ist beispielsweise mit der Elektrifizie-\n\nrung der Strecke Dresden \u2013 Bautzen \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Breslau \n\nnicht nur eine Beschleunigung des grenz\u00fcberschreitenden \n\nPersonenverkehrs verbunden; mit Breslau w\u00fcrde dann \n\nauch eine Stadt z\u00fcgig erreicht werden, die mit \u00fcber \n\n630 000 Einwohnern die viertgr\u00f6\u00dfte Stadt Polens ist und \n\nmit dem Kopernikusflughafen eine Anbindung an den \n\ninternationalen Flugverkehr gew\u00e4hrleistet. Die Niederlas-\n\nsungen von Bosch mit 700 Mitarbeitern, von Siemens und \n\nGoogle deuten dar\u00fcber hinaus auf erhebliches Potenzial \n\nwirtschaftlichen Wachstums hin. Von diesem kann auch \n\nder Standort Sachsen mit seinen Technologiefirmen bei \n\neinem Ausbau der Strecke vermehrt profitieren. Zudem \n\nhat die Koalition der letzten Legislaturperiode bereits \n\nfinanzielle Mittel in dieses Vorhaben investiert, um die \n\nElektrifizierung dieser Strecke vorzuplanen. \u00c4hnlich \n\ntragende Begr\u00fcndungen lassen sich auch f\u00fcr die anderen \n\nStrecken problemlos finden. \n\nSie sehen also, meine Damen und Herren, an stichhaltigen \n\nArgumenten f\u00fcr die Priorit\u00e4tsaufwertung der s\u00e4chsischen \n\nStrecken soll es nicht scheitern, sofern uns endlich be-\n\nkannt wird, aus welchen konkreten Gr\u00fcnden die Einstu-\n\nfungen erfolgten. Dabei z\u00e4hlen wir auch auf die Beteili-\n\ngung der \u00d6ffentlichkeit. Sollten die Gr\u00fcnde aber eher, wie \n\nes im Bundesverkehrswegeplan ausgedr\u00fcckt wird, ihren \n\nUrsprung im monetarisierten Bereich haben, m\u00fcssen wir \n\nwohl die Finanzreserven des Ministers Prof. Unland \n\nanzapfen, um unsere Verhandlungsposition zu verbessern. \n\nVielleicht finden wir da noch etwas in den unerwarteten \n\nSteuermehreinnahmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Nowak. Herr Nowak, Sie haben das \n\nWort. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin ja \n\nwirklich begeistert, dass es mittlerweile hier im Hause \n\neinen ausreichenden Klub der Eisenbahnfreunde gibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2609 \n\n(Zuruf von der AfD: Sch\u00f6n!) \n\nWir k\u00f6nnen aber beim Bundesverkehrswegeplan nicht nur \n\n\u00fcber die Eisenbahn reden, und deshalb empfinde ich Ihren \n\nAntrag als ziemlich verengt. Auf der einen Seite sehen Sie \n\ndarin nur die Schiene, auf der anderen Seite gehen Sie \n\naber richtig in die Vollen, wahrscheinlich nach dem \n\nMotto: Wir m\u00fcssen es eh nicht verantworten, also bitte \n\neinmal alles! Ich halte das f\u00fcr nicht besonders verantwort-\n\nlich, denn mit der Realit\u00e4t hat das nichts zu tun. Wir \n\nm\u00fcssen priorisieren. \n\nAber der Reihe nach: All die Strecken, die Sie gerade \n\ngenannt haben \u2013 Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Grenze, Cottbus \u2013 \n\nG\u00f6rlitz, dann die Neubaustrecke nach Prag und Chemnitz \n\n\u2013 Leipzig \u2013, sollen sofort in den Vordringlichen Bedarf \n\neingeordnet werden, selbst die Strecke Plauen \u2013 Bad \n\nBrambach zur Grenze nach Cheb. Wenn man das so liest, \n\ndann k\u00f6nnte man denken, der Vordringliche Bedarf sei f\u00fcr \n\nSie eine Art Droge. Dass der Bundesverkehrswegeplan \n\ndie Dringlichkeit der Projekte einsortiert, halte ich f\u00fcr \n\nrichtig, und in diesem Punkt m\u00fcssen wir uns dann auch \n\nbewegen, denn wir sind in Sachsen nicht im luftleeren \n\nRaum. Es gilt n\u00e4mlich gerade nicht, dass die Elektrifizie-\n\nrung der Strecke Chemnitz \u2013 Leipzig dieselben Bedin-\n\ngungen wie die Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag hat. Es gilt \n\ngerade nicht, dass Plauen \u2013 Bad Brambach dieselbe \n\nBedeutung wie Dresden \u2013 G\u00f6rlitz hat. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir aus unserer Sicht ganz klar zwei \n\nPunkte betrachten. Das sind zum einen die grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Verkehre. Dabei ist ganz klar die Neubau-\n\nstrecke Dresden \u2013 Prag der wichtigste Punkt. Sie ist \n\nBestandteil des TEN-Korridors. Dieser Korridor k\u00f6nnte \n\nauch \u00fcber N\u00fcrnberg gef\u00fchrt werden. Wir sind nat\u00fcrlich \n\ndaf\u00fcr, dass er \u00fcber Dresden gef\u00fchrt wird; denn das ist \n\nwichtig f\u00fcr die Entlastung des Elbtals. \n\nWir brauchen mehr Kapazit\u00e4ten im Schieneng\u00fcterverkehr; \n\nwir haben dadurch schnellere internationale Z\u00fcge. Die \n\nFahrzeit nach Prag wird sich um eine Stunde reduzieren. \n\nEs ist aber v\u00f6llig unn\u00f6tig, diese Neubaustrecke jetzt schon \n\nin den Vordringlichen Bedarf zu bugsieren; denn mit \n\nStand heute ist das noch gar nicht n\u00f6tig, weil dies ein \n\nGenerationenprojekt ist. Ein solches Generationenprojekt \n\nplant man nicht in f\u00fcnf Jahren, um anschlie\u00dfend die \n\nSchippe in die Hand zu nehmen und loszubauen, sondern \n\ndas dauert. Deswegen gen\u00fcgt es im Augenblick unserer \n\nMeinung nach v\u00f6llig, wenn man diese Strecken in den \n\nWeiteren Bedarf mit Planungsrecht einsortiert, damit wir \n\ndie Sicherheit haben, mit den tschechischen Partnern \n\nloslegen zu k\u00f6nnen. \n\nDie zweite wichtige internationale Strecke ist Dresden \u2013 \n\nG\u00f6rlitz. Dort ist die Lage eine andere. Allerdings muss \n\nman auch hier wissen, dass die Elektroinfrastruktur \n\nkomplett neu aufgebaut werden muss und deswegen auch \n\nentsprechende Planungsvorl\u00e4ufe vorhanden sein m\u00fcssen. \n\nIn einem weiteren Kontext geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch Cottbus \n\n\u2013 G\u00f6rlitz dazu, aber \u2013 nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel; da \n\nm\u00fcssen wir uns auch ehrlich machen \u2013 das ist nat\u00fcrlich \n\neine erg\u00e4nzende Ma\u00dfnahme. Als an vorderster Front \n\nstehend kann man diesen Teil meines Erachtens nicht \n\nbetrachten. \n\nDie wichtigste inners\u00e4chsische Strecke ist in der Tat \n\nChemnitz \u2013 Leipzig; sie ist vor dem Hintergrund, dass es \n\neine Studie \u00fcber Kosten und Sinn sowie eine breite \n\nZustimmung in Wirtschaft und Gesellschaft gerade in \n\nChemnitz und Umgebung gibt und diese Strecke auch \n\nbesonders g\u00fcnstig zu bauen ist, nicht richtig einsortiert. Es \n\ngibt heute schon Einspeisepunkte in Chemnitz, in Geit-\n\nhain und in Engelsdorf. Demzufolge muss man da auch \n\nkein neues Unterwerk errichten. \n\nDass diese Strecke in den Vordringlichen Bedarf soll, ist \n\nnun wirklich keine neue Erkenntnis; das sagt die Staatsre-\n\ngierung auch immer, und sie ist auch diesbez\u00fcglich \n\nunterwegs. Um das festzustellen, ben\u00f6tigten wir nicht \n\nIhren Antrag. Wir selbst haben dies am letzten Donnerstag \n\nangesprochen, als wir beim Bundesverkehrsministerium \n\nwaren. An dieser Stelle sind wir also unterwegs. \n\nAber wir m\u00fcssen uns eben auch ehrlich machen: Plauen-\n\nBad Brambach \u2013 Grenze ist sehr unwahrscheinlich. Da \n\nmuss man sich nur einfach einmal mit den Leuten der \n\nDeutschen Bahn unterhalten. Im Schieneng\u00fcterverkehr \n\nwird diese Strecke nicht das Niveau wie die Neubaustre-\n\ncke Dresden \u2013 Prag, nicht deren Wichtigkeit bekommen. \n\nEs gibt dort keinen internationalen Schienenpersonen-\n\nfernverkehr; die Zeiten von \u201eKarlex\u201c und \u201eKarola\u201c nach \n\nKarlsbad sind leider vorbei. Die Forderung, diese Strecke \n\nauf Vordringlichen Bedarf zu schalten, ist f\u00fcr mich an der \n\nGrenze zum Klamauk. Realistisch ist es jedenfalls nicht. \n\nDamit zur generellen Qualit\u00e4t Ihres Antrages: Sie picken \n\nsich hier die Schienenwege heraus, ohne den Bundesver-\n\nkehrswegeplan als Ganzes oder auch den TEN-Korridor \n\nals Ganzes zu betrachten. Was Sie v\u00f6llig \u00fcbersehen, ist \n\ndie Tatsache, dass dies ein Entwurf ist. Er ist noch nicht \n\nbeschlossen, sondern es gibt ein Beteiligungsverfahren, \n\nund dabei ist PRINS bis 2. Mai nur ein Element. Danach \n\nbeginnen die parlamentarischen Beratungen. Im Juli wird \n\nsich das Bundeskabinett damit besch\u00e4ftigen und anschlie-\n\n\u00dfend wird es nach der Sommerpause Sondersitzungen des \n\nVerkehrsausschusses geben. \n\nNat\u00fcrlich sind wir unterwegs, und nat\u00fcrlich suchen wir \n\nauch Verb\u00fcndete; denn ohne Verb\u00fcndete wird es an dieser \n\nStelle nicht gehen. Wir haben uns in der letzten Woche \n\nw\u00e4hrend unserer Fraktionsklausur zum Beispiel mit den \n\nBrandenburgern getroffen, die hinsichtlich des Bereichs \n\nB 87 gro\u00dfe Sorgen haben, die wir teilen, weil diese \n\nStrecke momentan an der brandenburgischen Grenze \n\nverendet, und damit sind auch die s\u00e4chsischen Projekte an \n\ndieser Stelle gef\u00e4hrdet. Das ist ein Punkt, mit dem man \n\nsich ebenfalls besch\u00e4ftigen muss. Nur Schiene reicht \n\nnicht. Beispielsweise besteht der TEN-Korridor auch \n\nnicht nur aus der Schiene, sondern wir haben in diesem \n\nJahr den L\u00fcckenschluss auf der A 17 auf tschechischer \n\nSeite. \n\nDie Tschechen haben ein deutliches Interesse an der \n\ndurchg\u00e4ngigen Schiffbarkeit der Elbe; das k\u00f6nnen wir gut \n\nnachvollziehen. Es ist zwar kein Bundesverkehrswege-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2610 \n\nplanprojekt, aber es ist nicht losgel\u00f6st zu betrachten. Wir \n\nbrauchen das vom Bund angek\u00fcndigte Gesamtkonzept \n\nElbe; das muss in diesem Kontext mit besprochen wer-\n\nden. Wir brauchen eine Schiffbarkeit von 1,60 m bis \n\nDresden und von 1,50 m von Dresden aus bergw\u00e4rts an \n\n345 Tagen, und daf\u00fcr muss auch nichts tiefer gelegt \n\nwerden, wie von interessierten Stellen immer wieder \n\neinmal erz\u00e4hlt wird. Vielmehr reicht es, wenn man nach \n\n20 Jahren endlich mal die Sedimente abtr\u00e4gt. Das letzte \n\nNeubauschiff hat die Elbe 1988 gesehen; das sagt eigent-\n\nlich alles. Ich will weg davon, dass wir auf der Terrasse \n\ndes \u201eChiaveri\u201c jedes Mal eine Pulle Sekt aufmachen, \n\nwenn da unten einmal ein Frachter vorbeikommt und wir \n\nuns dar\u00fcber so freuen. \n\nSie sehen, Verkehr ist in Sachsen viel mehr als nur Ihr \n\nWunschkonzert, das auch noch falsch gewichtet und in \n\nweiten Teilen unrealistisch ist. Deswegen wird meine \n\nFraktion den Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun ist die Fraktion \n\nDIE LINKE an der Reihe, Herr Abg. B\u00f6hme. Bitte sehr, \n\nSie haben das Wort, Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Nowak, da schei-\n\nnen Sie ja ganz sch\u00f6n viel Sekt im \u201eChiaveri\u201c zu trinken. \n\nAber wir sind uns ja wohl alle einig, dass der Entwurf des \n\nBundesverkehrswegeplans zu wenig Bahnprojekte f\u00fcr \n\nSachsen enth\u00e4lt. Aber ich denke ebenso, dass damit die \n\nEinigkeit auch schon aufh\u00f6rt. Lassen Sie mich daher kurz \n\numrei\u00dfen, wo wir herkommen. \n\nIm Jahr 2013 hat der damalige s\u00e4chsische \u201eAutominister\u201c \n\nSven Morlok die Bahnprojekte f\u00fcr Sachsen beim Bund \n\nangemeldet. Sein Ziel war vor allem, so lie\u00df er damals \n\nverk\u00fcnden, das Projekt \u201eNeubaustrecke Dresden \u2013 Prag\u201c \n\nim neuen Bundesverkehrswegeplan fest zu verankern, \n\n\u00e4hnlich, wie es die Staatsregierung heute tut. Au\u00dferdem \n\nwurde eine Vielzahl an Stra\u00dfenprojekten angemeldet. Ein \n\nGro\u00dfteil wird heute als f\u00f6rderf\u00e4hig angesehen. Zeitliche \n\nEngp\u00e4sse scheint es hier bei der Bewertung nicht gegeben \n\nzu haben. \n\nBei den Bahnprojekten hingegen hat der Bund anschei-\n\nnend nicht so viel Arbeitsbegeisterung an den Tag gelegt. \n\nNun hat er ja sogar eine ganz neue Kategorie im Bundes-\n\nverkehrswegeplan erfunden, den sogenannten potenziel-\n\nlen Bedarf. Das gab es fr\u00fcher nicht. Diese Projekte \n\nk\u00f6nnen anscheinend irgendwann einmal irgendwie in den \n\nentscheidenden Vordringlichen Bedarf aufsteigen \u2013 wie \n\nund wann dies geschieht, ist vollkommen unklar. An-\n\nscheinend haben sich die Damen und Herren in Berlin \n\ndabei aber etwas \u00fcbernommen; denn eigentlich sollte der \n\nEntwurf ja schon 2015 vorliegen. \n\nWir sollten daher nun die Chance nutzen, um uns als \n\nFreistaat auf einige wenige Bahnprojekte der bisher nicht \n\ndurchgeschlagenen s\u00e4chsischen Projektliste beim Bund zu \n\nkonzentrieren, nicht aber wieder alles mit einem Mal \n\nfordern, so wie es die AfD jetzt tut. Ziel muss doch \n\nzun\u00e4chst sein, dass wir \u00fcberhaupt \u00fcber weitere Fernver-\n\nkehrsstrecken und die Elektrifizierung unseres Netzes \n\nsprechen. Das ist auch dringend n\u00f6tig. \n\nDie Strecke Dresden \u2013 Prag beispielsweise, die auch die \n\nAfD als Ausbauziel fordert, gibt es grunds\u00e4tzlich ja \n\nschon: \u00fcber das Elbtal. Sicherlich ist die Strecke nicht \n\nzufriedenstellend, vor allem f\u00fcr die l\u00e4rmgeplagten An-\n\nwohnerinnen und Anwohner, zu denen ich sp\u00e4ter noch \n\netwas sage. Aber die Fernverkehrsstrecke Leipzig \u2013 \n\nChemnitz gibt es heute, im 21. Jahrhundert und 26 Jahre \n\nnach der Wiedervereinigung, noch immer nicht. Dort \n\nm\u00fcsste unsere ureigenste Priorit\u00e4t f\u00fcr Sachsen liegen. \n\nWir k\u00f6nnen doch nicht einfach daherkommen und sagen: \n\nWir wollen alles haben. Genau das macht die AfD mit \n\nihrem Antrag. Deswegen lehnen wir ihn ab. Weitere \n\nLeuchtturmprojekte braucht Sachsen n\u00e4mlich nicht, \n\nzumindest so lange nicht, bis nicht das Mindeste \u2013 n\u00e4m-\n\nlich eine Fernverkehrsanbindung der drittgr\u00f6\u00dften Stadt \n\nund damit faktisch die Anbindung des Erzgebirges an den \n\nFernverkehr \u2013 in Sack und T\u00fcten ist. Die Strecke hat ja \n\nnicht einmal zwei Gleise \u2013 von den Z\u00fcgen, die dort \n\nfahren, ganz abgesehen. \n\nJetzt kommt die AfD mit einem Antrag, der, wie gesagt, \n\nalles fordert. Sie haben es sich dabei sehr leicht gemacht. \n\nSie haben einfach alle Projekte, die irgendwie wichtig \n\nerscheinen, in Ihren Antrag kopiert, und dann wissen Sie \n\nam Ende nicht mehr, was Sie wollen. Zum einen fordern \n\nSie einfach, dass die Projekte in den Vordringlichen \n\nBedarf oder in den Weiteren Bedarf kommen sollen. Ja, \n\nwas denn nun? Wissen Sie eigentlich, was Weiterer \n\nBedarf bedeutet? Das bedeutet faktisch \u201eResterampe\u201c. \n\nDie Wahrscheinlichkeit, dass diese Projekte kommen, ist \n\nverschwindend gering. Solche pauschalen Forderungen \n\nsind aus unserer Sicht der falsche Weg, zumal Sie nicht \n\neinmal genau sagen, was Sie bei den einzelnen Projekten \n\nnun wollen. \n\nDie Option der \u201eResterampe\u201c schreiben Sie ausgerechnet \n\nauch bei den wichtigen Strecken Leipzig \u2013 Chemnitz, \n\nDresden \u2013 G\u00f6rlitz und Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz in Ihren Antrag. \n\nSie sagen einfach: Macht mal was, wenigstens irgendet-\n\nwas! \u2013 Uns ist das nicht genug; so schlau ist das Ministe-\n\nrium auch. \n\nAus unserer Sicht besteht jetzt aber die Chance, den \n\nm\u00f6glichen Schaden, den der Gr\u00f6\u00dfenwahn von Sven \n\nMorlok damals eingeleitet hat, abzuwenden, wie ich \n\neingangs erw\u00e4hnte. Dazu ist das Projekt der milliarden-\n\nteuren Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag zu hinterfragen und \n\nauch zu nennen, was in der derzeitigen Situation ein \n\nweniger sinnvolles Projekt darstellt. \n\nDort werden n\u00e4mlich mehrere Milliarden Euro f\u00fcr eine \n\nausschlie\u00dflich f\u00fcr den Fern- und G\u00fcterverkehr genutzte \n\nStrecke mit einem \u00fcber 20 Kilometer langen Tunnel durch \n\ndas Gebirge verlangt. Das ist Leuchtturmpolitik pur. \n\nWenn das wirklich so wichtig scheint oder ist, dann wird \n\nder Bund es auch von sich aus als wichtig erachten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2611 \n\nentscheiden und finanzieren, damit es sich in die Transeu-\n\nrop\u00e4ischen Netze einordnet. Da braucht Sachsen gar nicht \n\nzu betteln. \n\nWissen Sie, wie viele Strecken Leipzig \u2013 Chemnitz man \n\nf\u00fcr die Summe f\u00fcr Dresden \u2013 Prag zweigleisig ausbauen \n\nk\u00f6nnte? Man k\u00f6nnte daf\u00fcr vier bis f\u00fcnf Mal Leipzig \u2013 \n\nChemnitz zweigleisig elektrifiziert ausbauen. Hier wird \n\neinfach gesagt: Wir wollen trotzdem alles andere machen, \n\ninklusive des Gebirgstunnels. Das geht so nicht, meine \n\nDamen und Herren, das geht so nicht. Deswegen lehnen \n\nwir das ab. \n\nWeiter schrieben Sie vor ein paar Tagen in einer Presse-\n\nmitteilung, werte AfD, dass Sie keine Leuchtturmprojekte \n\nwollten \u2013 da ging es um das Stra\u00dfennetz. Trotzdem haben \n\nSie hier in Ihrem Antrag gefordert, dass wir einen \n\n20 Kilometer langen Tunnel durch das Erzgebirge immer \n\nnoch priorisieren und weiterhin fordern sollen. Daher \n\nkann ich Ihre Pressemitteilung und Ihre Aussage, dass Sie \n\nkeine Leuchtturmprojekte fordern, nicht nachvollziehen. \n\nJa, L\u00e4rm ist im Elbtal ein Problem. Das muss auch ange-\n\ngangen werden. Das Projekt \u201eTunnel nach Prag\u201c wird \n\naber fr\u00fchestens in 20 Jahren fertiggestellt sein. Bis dahin \n\nm\u00fcssen wir uns auf Bundes- und EU-Ebene f\u00fcr einen \n\nbesseren L\u00e4rmschutz eingesetzt haben, zum Beispiel, \n\nindem die Verursacher mehr bezahlen, also l\u00e4rmschutz-\n\norientierte Trassenpreise bei den Z\u00fcgen ausgeweitet \n\nwerden oder auch Nutzungsverbote f\u00fcr laute G\u00fcterz\u00fcge \n\nausgesprochen werden. Das hilft den Betroffenen entlang \n\nder \u00fcberlasteten Strecken. \n\nAber zur\u00fcck zum Antrag und zu dem, was ich eigentlich \n\nsagen will. Wir m\u00fcssen hier offensichtlich neu priorisie-\n\nren und f\u00fcr uns festlegen, was am wichtigsten ist. Das \n\nhaben wir mit unserem Antrag der LINKEN, Drucksa-\n\nche 6/4590, f\u00fcr die Strecke Leipzig \u2013 Chemnitz getan. Er \n\nwurde Ihnen vor einem Monat hier im Plenum ausgeteilt. \n\nFrau Grimm, es ist nicht so, dass das nur ein Berichtsan-\n\ntrag ist; darin gibt es auch Abschnitt II, der zu konkretem \n\nHandeln auffordert. Denken Sie einmal an die anderen \n\nBundesl\u00e4nder. Meinen Sie nicht, dass auch die unzufrie-\n\nden sind und nun alles daransetzen, dass ihre Projekte \n\ndurchgesetzt werden? Der Bund wird nicht alles finanzie-\n\nren k\u00f6nnen und auch nicht wollen. \n\nNein, wir m\u00fcssen unsere Forderungen aus s\u00e4chsischer \n\nSicht noch einmal sch\u00e4rfen. Ich wei\u00df, die Staatsregierung \n\nwird mir wahrscheinlich gleich erz\u00e4hlen, dass eine neue \n\nPriorisierung nicht geht. Formal wird das wahrscheinlich \n\nrichtig sein, aber nat\u00fcrlich kann man in Berlin auf den \n\nTisch hauen und sagen, dass es nicht sein kann, dass wir \n\nnach 26 Jahren Einheit noch keinen Fernverkehr im \n\nHerzen Sachsens haben. Wo leben wir denn? \n\nWenn ich Sie w\u00e4re, Herr Dulig \u2013 wo auch immer er ist \u2013, \n\nw\u00fcrde ich mich mit Ihrem Bundeswirtschaftsminister, \n\nIhrem Vizekanzler, Ihrem Parteigenossen Sigmar Gabriel \n\ntreffen und ihm vermitteln, dass der Ausbau der Strecke \n\nLeipzig \u2013 Chemnitz hier in Sachsen wichtig und priorit\u00e4r \n\nist, ja faktisch ein Politikum. Wir sollten das Ganze am \n\nEnde nicht faktisch einem CSU-Minister \u00fcberlassen \u2013 ob \n\ndie Strecke kommt oder nicht. \n\nW\u00e4re ich in einer der beiden Koalitionsfraktionen \u2013 was \n\nich zum Gl\u00fcck nicht bin \u2013, so w\u00fcrde ich mich auch \n\ndar\u00fcber streiten, wer nun offiziell daf\u00fcr verantwortlich ist, \n\ndass Chemnitz endlich ein Erfolg wird. Dort m\u00fcsste doch \n\ndie Priorit\u00e4t liegen, ebenso wie bei der Ausbaustrecke von \n\nG\u00f6rlitz nach Polen. Dort gibt es n\u00e4mlich auch noch keine \n\n\u00dcberleitungen und damit keine attraktive Verbindung in \n\nunser Nachbarland. Nach Prag, nach Tschechien gibt es \n\ndas schon. \n\nDeswegen sollten wir nicht bei irgendwelchen Prestige-\n\nprojekten, die erst irgendwann nach 20 Jahren kommen \n\nund Milliarden verschlingen, die Hand aufhalten und den \n\nDruck erh\u00f6hen, sondern endlich konkret f\u00fcr die Menschen \n\nim Hier und Jetzt da sein. Sie haben unsere Priorisierung \n\ngeh\u00f6rt, liebe Damen und Herren von der AfD. Wir haben \n\neinen eigenen Antrag im Gesch\u00e4ftsgang, der sich im \n\nWirtschaftsausschuss um die Strecke Leipzig \u2013 Chemnitz \n\nbem\u00fcht. \n\nSie von der AfD winken einfach nur die damalige Liste \n\nvon Sven Morlok aus der letzten Legislatur weiter und \n\nm\u00f6chten, dass sich der Freistaat pauschal f\u00fcr alles einsetzt \n\nund nicht einmal konkret \u2013 inklusive dieser \u201eResteram-\n\npe\u201c. Wir hingegen sehen die Chance, mit dem Gr\u00f6\u00dfen-\n\nwahn aufzur\u00e4umen und sich endlich f\u00fcr die wichtigen \n\nBahnstrecken einzusetzen. \n\nDeshalb lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es folgt die Fraktion \n\nder SPD. Herr Abg. Baum, Sie haben das Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich m\u00fcsste \n\nman sich \u00fcber den Antrag der AfD-Fraktion ja wirklich \n\nfreuen, denn es kommt selten genug vor, dass die AfD \n\nAntr\u00e4ge in den Landtag einbringt, die sich mit Inhalten \n\nund konkreten Themen auseinandersetzen, die unseren \n\nFreistaat Sachsen betreffen. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie AfD fordert in ihrem Antrag die Staatsregierung auf, \n\nsich gegen\u00fcber der Bundesregierung f\u00fcr deutliche Nach-\n\nbesserungen am Bundesverkehrswegeplan einzusetzen. \n\nBesonderes Augenmerk gilt dabei den s\u00e4chsischen Schie-\n\nnenprojekten, die bisher zu wenig Ber\u00fccksichtigung \n\ngefunden haben. Da haben Sie recht, die Aus- und Neu-\n\nbaupl\u00e4ne f\u00fcr die Schieneninfrastruktur, die durch Sachsen \n\nf\u00fchrt, sind noch nicht mit der Wichtigkeit im Entwurf des \n\nBundesverkehrswegeplans ber\u00fccksichtigt, die aus unserer \n\nSicht angemessen w\u00e4re. \n\nIn ihrem Antrag z\u00e4hlt die AfD dann die f\u00fcnf Schienenpro-\n\njekte auf, die aus ihrer Sicht nicht nur f\u00fcr Sachsen, son-\n\ndern auch bundesweit bzw. grenz\u00fcberschreitend von \n\ngro\u00dfer Bedeutung seien. Ich will hier nicht auf jede \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2612 \n\neinzelne Strecke eingehen. Klar ist aber, dass vor allem \n\nder Ausbau und die Elektrifizierung der Achse Dresden \u2013 \n\nG\u00f6rlitz ma\u00dfgeblich f\u00fcr ein m\u00f6gliches Fernverkehrsange-\n\nbot zwischen Deutschland und Polen ist. Gleiches gilt im \n\n\u00dcbrigen auch f\u00fcr die Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag, die \n\nzudem noch im sogenannten TEN-Netz der Europ\u00e4ischen \n\nUnion eingebunden ist und f\u00fcr eine deutliche Verbesse-\n\nrung der Angebotsqualit\u00e4t zwischen Deutschland bzw. \n\nSachsen und unseren tschechischen Nachbarn sorgen soll. \n\nKollege Nowak hat Ihnen zum Thema Generationenpro-\n\njekt schon alles gesagt, was dazu wichtig w\u00e4re. Herr \n\nKollege B\u00f6hme, Dresden \u2013 Prag ist schon notwendig, um \n\ndas Elbtal zu entlasten, denn eine Verbreiterung des \n\nElbtals wird nicht funktionieren. Dagegen w\u00fcrde jeder \u2013 \n\ngerade auch von den GR\u00dcNEN oder den Umweltverb\u00e4n-\n\nden \u2013 Sturm laufen. Insofern ist dieses Projekt der Unter-\n\ntunnelung, auch wenn es noch viele Jahre dauert, eine \n\nsehr wichtige Alternative. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nTatsache ist, dass die s\u00e4chsischen Schienenprojekte im \n\nersten Entwurf des Bundesverkehrswegeplans tats\u00e4chlich \n\nnur unzureichend ber\u00fccksichtigt worden sind. Allerdings \n\n\u2013 so viel ist schon jetzt klar \u2013 ist der vorliegende Entwurf \n\nsicherlich noch nicht die endg\u00fcltige Version des fertigen \n\nBundesverkehrswegeplans. Ganz im Gegenteil: Vielmehr \n\nsieht es so aus, als sei der Entwurf mit hei\u00dfer Nadel \n\ngestrickt und schnell, zu schnell ver\u00f6ffentlicht worden. \n\nDas sieht man allein daran, dass Bundesverkehrsminister \n\nDobrindt offensichtlich keinerlei Abstimmung mit ande-\n\nren Ressorts vorgenommen hat, denn anders lie\u00dfe sich die \n\nablehnende Haltung von Bundesumweltministerin  \n\nHendricks nicht erkl\u00e4ren. \n\nHinzu kommt, dass insbesondere die Pr\u00fcfung der Schie-\n\nnenprojekte noch nicht einmal fertiggestellt war. Trotz-\n\ndem wurde der Entwurf ver\u00f6ffentlicht. Wenn also, liebe \n\nKollegen von der AfD, in den entsprechenden Spalten \n\nsteht: \u201eProjektdefinition noch nicht abgeschlossen\u201c, dann \n\nhat das nichts mit unserer S\u00e4chsischen Staatsregierung zu \n\ntun. Sie hat die Ma\u00dfnahmen zusammen mit den relevan-\n\nten Unterlagen n\u00e4mlich fristgerecht eingereicht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, \u201eProjektdefinition noch \n\nnicht abgeschlossen\u201c hei\u00dft ganz einfach, das Bundesver-\n\nkehrsministerium ist an dieser Stelle mit seinen Hausauf-\n\ngaben nicht fertig geworden und hat den Entwurf trotz-\n\ndem ver\u00f6ffentlicht. Genau hierin liegt auch unsere gro\u00dfe \n\nChance, dass die s\u00e4chsischen Schienenprojekte doch noch \n\ndie entsprechende Ber\u00fccksichtigung finden werden. \n\nDaran m\u00fcssen wir arbeiten, und das tun wir auch. Dazu \n\nbraucht es aber keine Aufforderung der AfD in Form \n\ndieses Antrages. \n\nAu\u00dferdem \u2013 und das ist in meinen Augen der gr\u00f6\u00dfte \n\nMangel Ihres Antrages \u2013 wird nicht klar, was die AfD \n\ndenn nun eigentlich konkret will. Sie nimmt n\u00e4mlich \n\nkeinerlei Priorit\u00e4tensetzung vor \u2013 das wurde auch schon \n\nkritisiert \u2013, sondern listet einfach nur alle Schienenprojek-\n\nte auf, die sich noch nicht im sogenannten \u201eVordringli-\n\nchen Bedarf\u201c befinden. Es ist also gar nicht klar, welches \n\nProjekt aus Ihrer Sicht als wirklich wichtig eingesch\u00e4tzt \n\nwird und welches nicht. \n\nHinzu kommt, dass die AfD fordert, alle Projekte m\u00fcssten \n\nin den \u201eVordringlichen Bedarf\u201c eingeordnet werden, um \n\ngleich darauf wieder einzuschr\u00e4nken, dass \u201ehilfsweise \n\nwenigstens\u201c die Kategorie \u201eWeiterer Bedarf\u201c ebenfalls \n\nokay w\u00e4re. An dieser Stelle muss man sich wirklich \n\nfragen, was Sie eigentlich wollen. Wollen Sie wirklich \n\nden Schienenverkehr in Sachsen st\u00e4rken, oder reicht es \n\naus, dass wir an dieser Stelle hier einmal \u201ewenigstens \n\nhilfsweise\u201c im Landtag dar\u00fcber gesprochen haben? \n\nLassen Sie mich also zusammenfassen. Wir brauchen \n\nkeine Appelle der AfD, um uns f\u00fcr Sachsen und den \n\nVerkehrstr\u00e4ger Schiene einzusetzen. Die Regierungsfrak-\n\ntionen wie auch die Staatsregierung sind schon seit der \n\nVer\u00f6ffentlichung des Entwurfs vor vier Wochen dabei, \n\ngenau dies zu tun, n\u00e4mlich auf allen zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden Ebenen f\u00fcr eine Nachbesserung des Bundes-\n\nverkehrswegeplans im s\u00e4chsischen Sinn zu sorgen. \n\nAu\u00dferdem st\u00e4rkt Ihr Antrag nicht wirklich die s\u00e4chsische \n\nVerhandlungsposition. Denn w\u00fcrden wir hier Ihrem \n\nAntrag zustimmen, dann hie\u00dfe das, dass wir uns eben \n\nauch mit weniger zufriedeng\u00e4ben. Wenn die Projekte \n\nnicht in den \u201cVordringlichen Bedarf\u201c kommen, reicht \n\nIhnen dann auch der \u201eWeitere Bedarf\u201c. Es ist vielleicht \n\nbei Ihnen so, bei uns nicht. Unser Ziel bei den Verhand-\n\nlungen ist, das Bestm\u00f6gliche f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr den \n\ns\u00e4chsischen Schienenverkehr herauszuholen. \n\nDeshalb d\u00fcrfen wir Ihren Antrag ruhigen Gewissens \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Antrag der AfD \n\nkommt unkonkret daher, ist hilflos, und vor allem setzt er, \n\nwie heute schon mehrfach geh\u00f6rt, keine Priorit\u00e4ten. Jetzt \n\nHerrn Dulig nur aufzufordern, nach Berlin zu fahren und \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass die Schienenprojekte h\u00f6her priori-\n\nsiert werden, reicht nicht aus. \n\nDie schlechte Bewertung der s\u00e4chsischen Schienenprojek-\n\nte ist vor allem ein Ergebnis der Verkehrspolitik der \n\nletzten Jahre, weil n\u00e4mlich Bahnverkehr in dieser Regie-\n\nrung keine Lobby hatte. Wenn man das jetzt wirklich \n\nvoranbringen will, kann man nicht mit leeren H\u00e4nden \n\nnach Berlin fahren. Gerade was die Elektrifizierung \n\nbetrifft, muss Herr Dulig Mittel in die Hand nehmen und \n\neine Mitfinanzierung anbieten. Wie genau das funktio-\n\nniert, sieht man an der A 72 von Chemnitz nach Leipzig. \n\nDazu hat das Land \u00fcber 50 Millionen Euro in die Hand \n\ngenommen und gesagt: Uns ist es wichtig, deshalb bieten \n\nwir eine Kofinanzierung an. Also warum sollte das nicht \n\nauch bei den Schienenverkehrsprojekten m\u00f6glich sein? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2613 \n\nDass das auch bei Schienenprojekten geht, zeigt sich, \n\nwenn man einmal \u00fcber den s\u00e4chsischen Tellerrand schaut, \n\nn\u00e4mlich wenn man nach Schleswig-Holstein, nach Nie-\n\ndersachsen, nach Baden-W\u00fcrttemberg oder sogar nach \n\nBayern schaut. Solche Strecken sind zum Beispiel Ham-\n\nburg \u2013 L\u00fcbeck oder Offenburg \u2013 Konstanz; diese wurden \n\nalle von den L\u00e4ndern kofinanziert. \n\nWenn Sie mich fragen, mit wie viel Geld der Herr Dulig \n\nnach Berlin fahren soll, dann h\u00e4ngt das ja vor allem auch \n\nan Herrn Unland. Aber Schleswig-Holstein hat die Stre-\n\ncke Hamburg \u2013 L\u00fcbeck mit 25 Millionen Euro kofinan-\n\nziert bei einem Gesamtvolumen von 165 Millionen Euro. \n\nBaden-W\u00fcrttemberg ist aktuell dabei, die Strecke von \n\nUlm nach Friedrichshafen kozufinanzieren, und zwar mit \n\n50 %. Das liegt vor allem daran, dass es dort einen gr\u00fcnen \n\nMP und einen gr\u00fcnen Verkehrsminister gibt. Daran sieht \n\nman, dass man, wenn man Priorit\u00e4ten setzt, hier auch \n\netwas erreichen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber die AfD-Fraktion kommt in ihrem Antrag noch nicht \n\neinmal dazu, etwas konkreter zu werden und eine solche \n\nMitfinanzierung \u00fcberhaupt in Erw\u00e4gung zu ziehen. Sie \n\nglaubt, wir h\u00e4tten nach all den \u00d6PNV-K\u00fcrzungen der \n\nletzten Jahre einen guten Stand in Berlin. Das finde ich \n\neher ein wenig gewagt. Das ist die eine Sache, und die \n\nandere Sache ist das Zeitfenster, das Sie gew\u00e4hlt haben. \n\nDenn die Lobby-Arbeit f\u00fcr Bahnprojekte beim Bund \n\nhaben sowohl Herr Morlok als auch Herr Dulig vers\u00e4umt. \n\nDie anderen Bundesl\u00e4nder haben in ihren Landesvertre-\n\ntungen honorige Veranstaltungen organisiert, wo sie f\u00fcr \n\nihre Projekte geworben haben, und sie stehen jetzt auch \n\nbesser da. In unserer Landesvertretung war das Licht aus, \n\naber nicht etwa, weil da Energie gespart wurde. Wer \n\nglaubt, dass Herr Dulig jetzt mit leeren H\u00e4nden loszuschi-\n\ncken ist, der ist einfach naiv und verkennt, dass man jetzt \n\nnicht mit einem Federstrich die Vers\u00e4umnisse der letzten \n\nJahre korrigieren kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHinzu kommt \u2013 das haben wir heute auch schon geh\u00f6rt \u2013, \n\ndass hier sozusagen alles gefordert wird, und das ist \n\neinfach total unrealistisch, einerseits die Elektrifizierung \n\nund andererseits der teure Tunnel f\u00fcr 2,5 Milliarden Euro. \n\nDas alles zusammen geht einfach nicht. \n\nWenn ich an das Projekt Tunnel denke, bef\u00fcrchte ich, dass \n\ndies ein s\u00e4chsisches Stuttgart 21 wird, und darauf habe ich \n\nkeine Lust. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Lassen  \n\nSie doch die Kirche im Dorf!) \n\nUnsere Priorit\u00e4ten sind ganz klar auf die Elektrifizierung \n\nChemnitz \u2013 Leipzig und Dresden \u2013 G\u00f6rlitz gerichtet. Die \n\nNeubaustrecke Dresden \u2013 Prag ist f\u00fcr uns eher ein lang-\n\nfristiges Projekt, vor allem wenn man bedenkt, dass im \n\nMoment allein schon 12 Milliarden Euro durch Bahnpro-\n\njekte gebunden sind und j\u00e4hrlich nur 1,2 Milliarden Euro \n\ntats\u00e4chlich f\u00fcr den Bahnverkehr zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDann wissen wir, \u00fcber welche Zeithorizonte wir hier \n\nreden. \n\nAlso, Herr Dulig sollte \u2013 er ist leider nicht anwesend \u2013 \n\nmeines Erachtens vor allem eine Priorit\u00e4t setzen, was er \n\njetzt konkret will, dann sollte er Geld in die Hand nehmen \n\nund nach Berlin fahren, sich daf\u00fcr einsetzen und daf\u00fcr \n\nwerben, dass Sachsen doch ein Bahnland ist und dass es \n\nsich lohnt, hier zu investieren. Aber daf\u00fcr, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren von der AfD, braucht es \n\nIhren Antrag sicher nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde aus der AfD-Fraktion? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Aus der CDU-Fraktion? \u2013 Bitte, Herr Abg. \n\nHeidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich habe mich schon etwas \n\ngewundert \u00fcber den Antrag der AfD, die normalerweise \n\nkein gutes Haar an der EU l\u00e4sst, die Europa nicht will und \n\nausgerechnet in ihrem Antrag vom Ausbau grenz\u00fcber-\n\nschreitender Verbindungen nach Polen im gesamteurop\u00e4i-\n\nschen Interesse spricht. Also vielleicht haben Sie neue \n\nLeitlinien in Ihrem Parteiprogramm festgeschrieben, die \n\nich noch nicht kenne. Aber es sind ganz neue T\u00f6ne, die \n\nSie hier anschlagen. Jetzt auf einmal brauchen Sie die EU, \n\num die transeurop\u00e4ischen Netze umzusetzen. Das ist ein \n\nWiderspruch in sich, den Sie hier vorf\u00fchren. So verbiegen \n\nkann man sich eigentlich gar nicht, wie Sie es hier ma-\n\nchen. An anderer Stelle, wenn Sie an Europa deutlich \n\nKritik \u00fcben, sollten wir Sie einmal daran erinnern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Herr Heidan, wir unterscheiden \n\nzwischen Europa und der EU. \n\n(Zurufe: Und die Frage!?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Frage? \u2013 Die AfD-\n\nFraktion muss noch lernen, zwischen Frage und Mei-\n\nnungs\u00e4u\u00dferung zu unterscheiden. \n\n(Frank Heidan, CDU: Sie  \n\nm\u00fcssen noch mehr lernen! \u2013  \n\nBeifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Ich kann nur Herrn Gauland vom \n\n23.12.2015 zitieren \u2013 Sie werden ihn sicherlich kennen \u2013, \n\ner sagte: \u201eWir wollen dieses Europa nicht\u201c, in der \u201eWelt\u201c \n\nnachzulesen, unter dem Aspekt: Sie k\u00f6nnen sich nicht \n\neinfach immer nur die Rosinen aus dem Kuchen herauspi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2614 \n\ncken, sondern Sie m\u00fcssen eine Politik machen, die entwe-\n\nder Ja oder Nein zu Europa sagt. Sie sagen nach der \n\nLesart, wie ich es von Ihnen bisher immer geh\u00f6rt habe \u2013 \n\nau\u00dfer bei diesem Antrag \u2013, Sie wollen dieses Europa \n\nnicht. Dann begr\u00fcnden Sie das doch auch nicht so in \n\nIhrem Antrag zum Bundesverkehrswegeplan, meine \n\nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nStellen Sie eine Zwischenfrage, dann beantworte ich sie \n\nIhnen gern. Ich meine, es ist aber wichtig, dies einmal \n\ndeutlich zu sagen \u2013 wenn Sie wissen, was eine Zwischen-\n\nfrage ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie geben gerade Nachhilfeunterricht!) \n\n\u2013 Nein, ich bin ja kein Oberlehrer, Herr Gebhardt. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nWir haben in der vergangenen Woche als CDU-Fraktion \u2013 \n\nmein Kollege Nowak hat schon darauf hingewiesen \u2013 eine \n\nklare Positionierung zum Bundesverkehrswegeplan \n\nverabschiedet; das k\u00f6nnen Sie gern nachlesen. \n\nWir meinen, es ist nicht nur die Bahn wichtig, die zu \n\npriorisieren ist. Es ist durchaus richtig, wie Sie das be-\n\nschrieben haben, und wir fordern auch, den potenziellen \n\nBedarf aufzul\u00f6sen. Es muss eine Einstufung geben, die \n\nnach den objektiven Kriterien zu erfolgen hat \u2013 entweder \n\nim Vordringlichen Bedarf oder im Weiteren Bedarf. Wir \n\nm\u00f6chten aber nicht, dass dieser potenzielle Bedarf, der im \n\nBundesverkehrswegeplan festgehalten ist, dort weiter \n\naufrechterhalten wird. \n\nUnd \u2013 das hat etwas mit der zeitlichen Abfolge zu tun und \n\nist ja auch beschrieben, und wenn Sie das vielleicht \n\neinmal gelesen h\u00e4tten, dann w\u00e4re Ihnen das sicherlich \n\nauch aufgefallen \u2013 die Verkehrsprojekte, die vom SMWA \n\neingereicht wurden, sind noch gar nicht nach dieser neuen \n\nMatrix \u2013 das ist eine neue Qualit\u00e4t im Bundesverkehrs-\n\nwegeplan \u2013 eingeschachtelt oder neu bewertet worden. \n\nDas ist auch deshalb eine Forderung von uns im Punkt 5 \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eIm Bereich der Schienenwege des Bundes \n\nsind eine Vielzahl von Projekten noch nicht priorisiert \n\nworden. Diese Einstufung muss noch vor der Verabschie-\n\ndung des Bundesverkehrswegeplanes 2030 erfolgen mit \n\ndem Ziel, Planungssicherheit herzustellen und die Kate-\n\ngorie Potenzieller Bedarf aufzul\u00f6sen.\u201c \n\nWir haben uns deutlich positioniert zu den wichtigen \n\nDingen im Schienenverkehr, aber auch im Stra\u00dfenbau und \n\nbei den Bundeswasserstra\u00dfen. Wir sollten nicht ganz \n\nvergessen, dass die Elbe als Wasserstra\u00dfe ebenfalls zum \n\nBundesverkehrswegeplan geh\u00f6rt. \n\nIch denke, wir haben gute Gr\u00fcnde, Ihren Antrag abzu-\n\nlehnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Aus den Reihen der Fraktionen liegen mir keine \n\nweiteren Wortmeldungen vor. W\u00fcnscht dennoch jemand \n\ndas Wort zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Nun frage \n\nich die Staatsregierung. \u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht. Frau \n\nStaatsministerin Dr. Stange, bitte sehr. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der Antrag der AfD sieht \n\nleider nur auf den ersten Blick gut aus. Das haben, glaube \n\nich, die Redebeitr\u00e4ge schon gezeigt: Er ist in der vorlie-\n\ngenden Form nicht nur \u00fcberfl\u00fcssig, sondern auch nicht \n\nhilfreich, streng genommen sogar kontraproduktiv. Er ist \n\ndaher \u2013 und das wurde auch schon deutlich \u2013 zumindest \n\naus unserer Sicht abzulehnen. \n\nDer Antrag der AfD greift lediglich Selbstverst\u00e4ndlichkei-\n\nten auf, die die Staatsregierung und vor allem das SMWA \n\nals Fachministerium bereits erkannt haben und f\u00fcr den \n\nFreistaat einfordern werden. Da hilft es auch nicht, mit \n\nder Faust auf den Tisch zu hauen, wie wir gerade geh\u00f6rt \n\nhaben. Ich glaube, da muss mehr getan werden. \n\nStaatsminister Dulig hat bereits am 16. M\u00e4rz 2016 mitge-\n\nteilt, dass der von der Bundesregierung vorgelegte Ent-\n\nwurf des Bundesverkehrswegeplanes im Teil Schiene den \n\ns\u00e4chsischen Interessen nicht hinreichend gerecht wird und \n\ndass Nachbesserungen im Bundesverkehrswegeplan durch \n\nden Bund notwendig sind. Die Verpflichtung, sich f\u00fcr \n\nNachbesserungen am gegenw\u00e4rtigen Entwurf des Bun-\n\ndesverkehrswegeplanes einzusetzen, ergibt sich f\u00fcr die \n\nStaatsregierung unter anderem aus dem Koalitionsvertrag, \n\ndem Landesentwicklungsplan 2013 und dem Landesver-\n\nkehrsplan 2025. Der Antrag ist allein deswegen schon \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. \n\nDer Antrag ist zudem wenig hilfreich, streng genommen \n\nsogar kontraproduktiv, weil er alle noch nicht in den \n\nBundesverkehrswegeplan aufgenommenen Bahnprojekte \n\nin Sachsen pauschal auf dieselbe Stufe stellt sowie nach \n\nau\u00dfen hin \u00f6ffentlich dokumentieren w\u00fcrde, dass der \n\nFreistaat f\u00fcr alle Projekte hilfsweise damit zufrieden \n\nw\u00e4re, wenn die Projekte lediglich in den Weiteren Bedarf, \n\nwie es darin hei\u00dft, aufgenommen w\u00fcrden. \n\nEin Beschluss des S\u00e4chsischen Landtags auf Grundlage \n\ndes vorliegenden Antrages w\u00fcrde die Handlungsm\u00f6glich-\n\nkeiten der Staatsregierung zugunsten der in Rede stehen-\n\nden Projekte erheblich einschr\u00e4nken, und zwar vor allem \n\nin einer sp\u00e4teren Phase des Bundesverkehrswegeplanpro-\n\nzesses nach der derzeit laufenden \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \n\n\u2013 denn dort befinden wir uns erst \u2013, wenn um jedes \n\nEinzelprojekt gerungen wird. Die Staatsregierung k\u00f6nnte \n\nsich n\u00e4mlich bei keinem einzelnen Projekt beim Bund \n\nnachdr\u00fccklich f\u00fcr den vordringlichen Bedarf einsetzen, \n\nwenn der \u00f6ffentlich dokumentierte Auftrag des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags vorab schon auf \u201ehilfsweise weiterer \n\nBedarf\u201c lautet. Die Lebensweisheit \u201eWer alles fordert, \n\nbekommt meistens nichts\u201c gilt auch hier. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2615 \n\nDie Staatsregierung setzt sich nat\u00fcrlich f\u00fcr die Aufnahme \n\naller s\u00e4chsischen Projekte in den Bundesverkehrswege-\n\nplan ein. Dennoch unterliegt sie nicht der Illusion \u2013 da \n\nkann ich Ihnen nur zustimmen, Frau Meier \u2013, dass der \n\nBund dem so ohne Weiteres folgt. Denn auch die anderen \n\n15 L\u00e4nder werden sich nat\u00fcrlich nachdr\u00fccklich f\u00fcr ihre \n\nProjekte einsetzen. Trotz unserer Mitwirkung \u00fcber den \n\nBundesrat sind die Titelans\u00e4tze im Bundeshaushalt \n\nnat\u00fcrlich begrenzt. Irgendwann ist die Grenze des f\u00fcr den \n\nBund finanziell Leistbaren erreicht. Sp\u00e4testens dann ist \n\neine Priorisierung von Projekten notwendig. \n\nDer vorliegende Antrag w\u00fcrde der Staatsregierung alle \n\nM\u00f6glichkeiten nehmen, im Zuge der weiteren Schritte des \n\nBundesverkehrswegeplanes gegebenenfalls eine Priorisie-\n\nrung einzelner Projekte vorzunehmen. Deswegen ist der \n\nAntrag kontraproduktiv und muss aus unserer Sicht \n\nabgelehnt werden. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAusdr\u00fccklich betonen m\u00f6chte ich an dieser Stelle, dass \n\nPriorisierung hier nicht hei\u00dft, dass der Freistaat bzw. die \n\nStaatsregierung von vornherein einzelne Projekte aufge-\n\nben w\u00fcrde. Vielmehr bedeutet dies, dass sich die Staatsre-\n\ngierung sehr genau anschauen wird, welche Optionen und \n\ngegebenenfalls R\u00fcckfallebenen es f\u00fcr welche Projekte \n\ngibt. Da unterscheiden sich die von uns angemeldeten \n\nProjekte durchaus. Dazu geh\u00f6rt auch die bereits in der \n\n\u00d6ffentlichkeit vorgetragene Forderung, dass sich der \n\nFreistaat an der Finanzierung einzelner Projekte beteiligen \n\nsoll. Der Gedanke ist nat\u00fcrlich berechtigt. Ihn hat die \n\nStaatsregierung auch aufgegriffen. Er muss zu gegebener \n\nZeit nat\u00fcrlich vertieft werden. Allein der jetzige Zeitpunkt \n\nist eben falsch. Was w\u00e4re denn das f\u00fcr ein Signal an den \n\nBund und an andere L\u00e4nder, \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nDass es uns wichtig ist!) \n\ndass der Freistaat eigentlich alles allein finanzieren kann \n\nund die Projekte gar nicht in den Bundesverkehrswege-\n\nplan m\u00fcssen? Die Staatsregierung wird diesen und andere \n\nGedanken nat\u00fcrlich aufgreifen, aber erst dann, wenn es \n\nsoweit ist. \n\nUnser gemeinsames Ziel ist und bleibt, dass alle vom \n\nFreistaat Sachsen angemeldeten Eisenbahnvorhaben im \n\nVordringlichen Bedarf des Bundesverkehrswegeplanes \n\n2030 verankert werden. Daf\u00fcr setzen sich die Staatsregie-\n\nrung und der Staatsminister ein. Genau wie Staatsminister \n\nDulig rufe auch ich die Regionen, die Landkreise, die \n\nKommunen, die Kammern und Sie als Mitglieder des \n\nS\u00e4chsischen Landtags auf, sich im Rahmen der \u00d6ffent-\n\nlichkeitsbeteiligung bis 2. Mai 2016 \u2013 das ist nicht mehr \n\nviel Zeit \u2013 an das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und \n\ndigitale Infrastruktur zu wenden und sich mit guten \n\nArgumenten f\u00fcr die s\u00e4chsischen Projektanmeldungen \n\neinzusetzen sowie auf die Aufnahme aller Projekte in den \n\nVordringlichen Bedarf zu dr\u00e4ngen. Ich denke, hier bedarf \n\nes vor allen Dingen noch Anstrengungen. Dies hilft \n\ndeutlich mehr als ein populistischer Antrag. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion der AfD. Es \n\nspricht Frau Abg. Grimm. Frau Grimm, Sie haben das \n\nWort. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Sie haben den Antrag nicht richtig \n\ngelesen, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben nicht richtig \n\ngeschrieben! \u2013 Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nSie haben ihn nicht richtig geschrieben!) \n\nwenn Sie sagen, wir wollen entweder den Vordringlichen \n\nBedarf \u2013 \u2013 Der potenzielle Bedarf ist unserer Meinung \n\nnach \u00fcberhaupt nicht akzeptabel. Deswegen haben wir \n\n\u00fcberall dahinter geschrieben \u201eVordringlicher Bedarf, \n\nhilfsweise wenigstens Weiterer Bedarf\u201c. Der potenzielle \n\nBedarf ist inakzeptabel. \n\nAn den zahlreichen Protesten zum Entwurf des Bundes-\n\nverkehrswegeplanes von Firmen, Kammern, Vereinigun-\n\ngen nicht nur im Bahnbereich, sondern auch f\u00fcr einige \n\nStra\u00dfenbauma\u00dfnahmen ist zu erkennen, wie wichtig den \n\nSachsen dieses Thema ist. \n\nDie Aussage von Ministerin Stange habe ich eigentlich \n\nschon von Minister Dulig erwartet, n\u00e4mlich dass er sagt, \n\ner mache schon alles, um die beste s\u00e4chsische L\u00f6sung \n\nherbeizuf\u00fchren. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: So ist es!) \n\nSeit eineinhalb Jahren sind Sie mittlerweile in der Staats-\n\nregierung. Es wird Zeit, dass die geplanten politischen \n\nProjekte endlich umgesetzt werden. Auf die vielen Worte \n\nm\u00fcssen endlich positive Erfolge f\u00fcr unser Land folgen. \n\nOder arbeiten Sie mehr nach der Devise: \u201eLieber keine \n\nErgebnisse als schlechte Ergebnisse\u201c? \n\n(Zuruf von der CDU: Ja!) \n\nUnser Antrag soll neben uns Politikern alle B\u00fcrger und \n\nInstitutionen, Kammern und Interessenten dazu bringen, \n\ndie M\u00f6glichkeit der erstmaligen B\u00fcrgerbeteiligung zu \n\neinem Bundesverkehrswegeplan zu nutzen. Dazu ist noch \n\nbis 2. Mai 2016 Zeit. \n\nHerr Heidan, es ist lobenswert, dass die CDU-Fraktion \n\nschon eine Stellungnahme abgegeben hat. Auch die AfD-\n\nFraktion wird eine Stellungnahme beim BMVI einrei-\n\nchen. \n\nDen Politikern in Berlin muss klar werden, dass wir \n\nSachsen uns f\u00fcr unser Land starkmachen. Auf keinen Fall \n\ndarf der Fernverkehr in Zukunft einen Bogen um Sachsen \n\nmachen. Besonders Verbindungen in Richtung S\u00fcdost- \n\nund Osteuropa sollten dringend durch Sachsen f\u00fchren, um \n\nunser Land weiter attraktiv zu gestalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2616 \n\nAuch die Vereinigung der s\u00e4chsischen Wirtschaft und die \n\nCDU-Landesgruppe der s\u00e4chsischen Bundestagsabgeord-\n\nneten forderten Sie, Herr Minister Dulig, und die Bahn \n\nAG auf, Ihre Strategie zu \u00fcberdenken und nochmals \u00fcber \n\neine strukturelle, l\u00fcckenlose und moderne Verkehrsanbin-\n\ndung des s\u00fcdwests\u00e4chsischen Wirtschaftsraums an das \n\ndeutsche Fernverkehrsnetz zu verhandeln. Die Organisa-\n\ntion der Infrastrukturplanung wird in Sachsen in Bezug \n\nauf eine erfolgreiche Verkehrspolitik sehr stiefm\u00fctterlich \n\nbehandelt. \n\nW\u00e4hrend sich in Bayern die durchgeplanten und geneh-\n\nmigten Vorhaben in den Schubladen stapeln, gibt es in \n\nSachsen seit einigen Jahren kaum noch baurechtsreife \n\nStra\u00dfenbauma\u00dfnahmen. Ferner gibt es ja auch noch einen \n\nbayerischen Bundesverkehrsminister. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nSilke Grimm, AfD: Deshalb erwartet die AfD-Fraktion \n\ndie Zustimmung von allen Fraktionen im S\u00e4chsischen \n\nLandtag zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/4855 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. Meine Damen \n\nund Herren! Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nEvaluierung der Lehramtsausbildung unverz\u00fcglich durchf\u00fchren \n\nDrucksache 6/4604, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach CDU, DIE  \n\nLINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn das \n\nWort gew\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit der Aussprache. \n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. \n\nDr. Maicher. Bitte sehr, Frau Maicher, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die k\u00fcrzlich \n\naufgekommene Debatte um die Verbeamtung von Lehre-\n\nrinnen und Lehrern zeigt: Die Frage, wie wir es schaffen, \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass in den kommenden Jahren gen\u00fcgend \n\nLehrkr\u00e4fte in den Klassenzimmern stehen, ist brisant und \n\nhochaktuell. Ganz unbestritten gibt es da berechtigten \n\nGrund zur Sorge. \n\nDie Staatsregierung \u2013 das hat eine Kleine Anfrage der \n\nKollegin Falken gezeigt \u2013 prognostiziert f\u00fcr das kom-\n\nmende Schuljahr den Abgang von fast 1 300 Lehrerinnen \n\nund Lehrern und im n\u00e4chsten Jahr sind es schon 1 700 \n\nLehrerinnen und Lehrer. Bemerkenswert ist, dass in \n\ndiesem Zusammenhang so wenig \u00fcber die Lehramtsaus-\n\nbildung gesprochen wird, und wenn, dann geht es meis-\n\ntens nur um die Zahlen und selten um die Ausbildung an \n\nsich. \n\nDie Lehramtsstudienpl\u00e4tze sind in den letzten Jahren \n\nstetig ausgeweitet worden. Die Eckpunkte zum Hoch-\n\nschulentwicklungsplan sehen nun 2 000 Studienpl\u00e4tze im \n\nLehramt vor, und das ist auch dringend n\u00f6tig. Nur, wie \n\nviele dieser Studierenden werden dann am Ende auch \n\nwirklich in den s\u00e4chsischen Klassenzimmern ihre Arbeit \n\ntun? \n\nDie bittere Wahrheit ist: Niemand wei\u00df es. Studienabbre-\n\ncher im Lehramt werden n\u00e4mlich nicht erfasst. Wir \n\ninvestieren also sehr viel Geld in die Lehramtsausbildung, \n\nfischen aber bei der Erfolgskontrolle im Tr\u00fcben. Dabei ist \n\nin der Ausbildung der zuk\u00fcnftigen Lehrerinnen und \n\nLehrer und beim \u00dcbergang in den Beruf durchaus Luft \n\nnach oben. Das ist unschwer zu erkennen, wenn man sich \n\ndie s\u00e4chsische Absolventenstudie einmal genauer an-\n\nschaut. Wohlgemerkt, hier wurden nur Menschen befragt, \n\ndie das Studium abgeschlossen haben. Aber auch da gibt \n\nes besorgniserregende Erkenntnisse. \n\nDie Unzufriedenheit mit der Studienorganisation, der \n\nAusrichtung der Lehrer und der fachlichen Beratung und \n\nBetreuung war ausgerechnet bei den Lehramtsstudieren-\n\nden besonders hoch. Das k\u00f6nnen wir uns in Anbetracht \n\ndes Lehrermangels nicht weiter leisten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNur knapp 40 % konnten ihre Regelstudienzeit \u00fcberhaupt \n\neinhalten \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nund auch die Praktika wurden von gerade einmal 26 % als \n\nn\u00fctzlich f\u00fcr den sp\u00e4teren Berufseinstieg bewertet. Nur \n\n25 % konnten einen Auslandsaufenthalt in das eigene \n\nStudium integrieren, und lediglich 37 % der Lehramtsstu-\n\ndierenden konnten ihrem Studium selbst attestieren, ihnen \n\ndie n\u00f6tigen Berufskompetenzen vermittelt zu haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2617 \n\nF\u00fchren Sie sich das einmal vor Augen: Die gro\u00dfe Mehr-\n\nheit f\u00fchlt sich nicht gut ausgebildet f\u00fcr ihren Berufsstart \n\nin der Schule. Auch nach dem Studium ist der Weg \n\nholprig. Nur knapp die H\u00e4lfte der Befragten hat ihr \n\nReferendariat in Sachsen absolviert. Wenig \u00fcberraschend \n\nist, dass nur die H\u00e4lfte der Befragten ihre Erstanstellung \n\nals voll ausgebildete Lehrkraft in Sachsen, im Freistaat, \n\nangetreten hat. \n\nNat\u00fcrlich zeigt die Studie die Zahlen der Vergangenheit. \n\nAber wir wissen auch nicht, wie es sich heute darstellt. \n\nDas hat einen guten Grund: Die Lehramtsausbildung in \n\nSachsen hat nach wie vor keine grundlegende Untersu-\n\nchung erfahren. Der Koalitionsvertrag von CDU und SPD \n\nsieht zwar eine Evaluierung der Lehramtsausbildung und \n\nder Ausbildungsstrukturen vor, aber diese hat immer noch \n\nnicht stattgefunden. \n\nIn der Stellungnahme zu unserem Antrag ist nun davon \n\ndie Rede, dass man in den kommenden Monaten \u00fcber eine \n\nAusgestaltung einer Evaluierung reden m\u00f6chte. Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Das dauert einfach \n\nschlicht und ergreifend zu lange. Meine Fraktion macht \n\ndeshalb heute mit dem vorliegenden Antrag Vorschl\u00e4ge \n\nf\u00fcr eine umfassende Untersuchung. \n\nF\u00fcr uns steht fest, dass bei einer Evaluierung die gesamte \n\nAusbildung in den Blick genommen werden muss. Das \n\numfasst nat\u00fcrlich das Studium, aber auch die Lehrinhalte. \n\nDazu geh\u00f6rt, ob die Studierbarkeit gegeben ist, besonders \n\nwenn das Studium in Teilzeit absolviert wird, was immer \n\nnormaler wird. Auch bei der Vereinbarkeit von Studium \n\nund Familie sollten wir genauer hinschauen. Die Ausge-\n\nstaltung der schulpraktischen \u00dcbungen m\u00fcssen wir in den \n\nBlick nehmen, und dazu geh\u00f6rt eben auch der Aufwand, \n\nden die Schulen damit haben. \n\nUns geht es aber auch um die Rahmenbedingungen des \n\nStudiums. Unter welchen Bedingungen arbeiten die \n\nLehrenden? Wie viele sind befristet besch\u00e4ftigt und wie \n\nhoch ist die Personalfluktuation? K\u00f6nnen die Zentren f\u00fcr \n\nLehrerbildung ihren Koordinationsauftrag auch wirklich \n\nerf\u00fcllen? \n\nDer Studienerfolg bei den verschiedenen Lehr\u00e4mtern ist \n\nf\u00fcr uns von zentraler Bedeutung. Sie wissen alle, die \n\nLehramtsausbildung ist in den letzten zehn Jahren mehr-\n\nmals grundlegend neu geordnet worden. Hat das Auswir-\n\nkungen auf den Studienerfolg gehabt? Bei alledem d\u00fcrfen \n\nwir nicht vergessen, dass wir den kommenden Bedarf mit \n\nvielen Absolventen noch nicht decken. Dazu muss viel-\n\nmehr sichergestellt sein, dass die Studierenden letztlich \n\nauch in Sachsen verbleiben. \n\nDeshalb m\u00f6chten wir auch die zweite Phase der Lehr-\n\namtsausbildung in die Evaluierung einbeziehen. Wie viele \n\nAbsolventen machen ihr Referendariat in Sachsen, und \n\nwelche Gr\u00fcnde haben diejenigen, die in andere Bundes-\n\nl\u00e4nder abwandern? Schlie\u00dflich m\u00fcssen wir uns genau \n\nanschauen, wie dann der \u00dcbergang in den Lehrerberuf \n\ngelingt. \n\nUnser Antrag verfolgt das Ziel, Antworten auf all diese \n\nFragen zu erhalten. Diese brauchen wir dringend, damit \n\ndie Ausbildung unserer zuk\u00fcnftigen Lehrerinnen und \n\nLehrer so gestaltet werden kann, dass jeder und jede von \n\nihnen eine realistische Chance hat, am Ende tats\u00e4chlich \n\nLehrerin oder Lehrer zu werden, der oder die in Sachsen \n\nihre berufliche Zukunft sieht. Wir m\u00fcssen sie damit auch \n\nwappnen f\u00fcr diese au\u00dferordentlich verantwortungsvolle \n\nT\u00e4tigkeit. \n\nIch bitte Sie, werte Kolleginnen und Kollegen, stimmen \n\nSie unserem Antrag zu. Falls Sie den Vorschl\u00e4gen f\u00fcr die \n\nEvaluierung nicht zustimmen k\u00f6nnen, weil sie von uns \n\nkommen, dann d\u00fcrfen Sie, Frau Ministerin Stange, unsere \n\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr die ausstehende Evaluierung der Lehr-\n\namtsausbildungsstrukturen sowie des Studieninhalts im \n\nInteresse einer verbesserten Ausbildung unserer Lehrerin-\n\nnen und Lehrer in Sachsen dennoch sehr gern nutzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Dierks. Herr Dierks, bitte sehr. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\ndanke zun\u00e4chst f\u00fcr die erg\u00e4nzenden Hinweise zum \n\nKoalitionsvertrag. Als ich den Antrag gelesen habe, hatte \n\nich wieder den Eindruck, wir haben Koalitionsvertrags-\n\nBingo gespielt, das folgenderma\u00dfen funktioniert: Wir \n\nsuchen uns einen Begriff, schauen nach, ob das schon \n\ngemacht worden ist, und wenn nicht, dann fordern wir \n\nein, dass es schneller und umfassender passieren muss. \n\nIch habe gesehen, dass die Staatsministerin eifrig genickt \n\nhat. Insofern liege ich offensichtlich nicht ganz so falsch. \n\nFrau Kollegin Maicher, Sie haben einige allgemeine \n\nHinweise gegeben; insofern will ich das zun\u00e4chst auch \n\ntun. Ich denke, dass zahlreiche Leistungsvergleiche zur \n\nGen\u00fcge zeigen, dass das s\u00e4chsische Bildungssystem \n\nsowohl im nationalen als auch im internationalen Ver-\n\ngleich nicht nur konkurrenzf\u00e4hig, sondern spitze ist. Das \n\nliegt nicht zuletzt daran, dass sowohl den Sch\u00fclern als \n\nauch den Lehrern \u2013 ganz im Gegensatz zu anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern \u2013 aufreibende Experimente beim Aufbau des \n\nSchulsystems erspart blieben. Bei uns gab es kein st\u00e4ndi-\n\nges Hin und Her bei der Frage Abitur nach acht Jahren \n\noder Abitur nach neun Jahren und auch keine ideologisch \n\nbedingten Verschlimmbesserungen an den Schulen. Ein \n\nwesentlicher Garant f\u00fcr den Erfolg des s\u00e4chsischen \n\nSchulsystems ist und bleibt seine Konstanz. \n\nOhne Frage muss dennoch regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft werden, \n\nob Lehrpl\u00e4ne, Lehrmaterialien und Lehrerausbildung den \n\naktuellen Anforderungen entsprechen oder ob diese \n\nBereiche Verbesserungsbedarf aufweisen. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber sprechen, ob der Lehrerbe-\n\nruf allgemein die n\u00f6tige Attraktivit\u00e4t aufweist, um talen-\n\ntierte junge Menschen f\u00fcr diesen Beruf zu begeistern. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2618 \n\ndenke, darin sind wir uns allgemein im Hohen Haus sehr \n\neinig. Selbstverst\u00e4ndlich sind entsprechende Anpassungen \n\nvorzunehmen, und das wird auch getan. Mit Blick auf die \n\nLehrerausbildung ist das im Koalitionsvertrag klar veran-\n\nkert. \n\nStaatsministerin Kurth hat erst k\u00fcrzlich die Diskussion \n\ndar\u00fcber angesto\u00dfen, inwiefern die Lehrpl\u00e4ne evaluiert \n\nund dort Neuorientierungen vorgenommen werden \n\nm\u00fcssen. Nicht zuletzt diskutieren wir in der eigenen \n\nFraktion \u00fcber den Einsatz neuer Medien und die Notwen-\n\ndigkeiten bei der Weiterentwicklung der Lehrpl\u00e4ne. \n\nUm die Umorientierung bei den Lehrzielen in den Lehr-\n\npl\u00e4nen zu festigen, muss die Ausbildung der angehenden \n\nLehrer im selben Rahmen angepasst werden. Nicht zuletzt \n\nvor dem Hintergrund des steigenden Lehrerbedarfs \n\nbrauchen wir eine Ausbildung, die uns motivierte und \n\ntalentierte Nachwuchslehrer auf den Arbeitsmarkt ent-\n\nl\u00e4sst, die im besten Fall auch noch gern hier im Freistaat \n\nSachsen den Lehrerberuf ergreifen wollen. \n\nDie Hochschulen sind dabei ein sehr wichtiger, essenziel-\n\nler Partner, die die Absolventen mit gen\u00fcgend Studien-\n\npl\u00e4tzen und einer guten Lehre auf ihre Arbeit an den \n\ns\u00e4chsischen Schulen vorbereiten. Werte Kollegen von den \n\nGR\u00dcNEN, da Sie sich sicherlich mit dem Koalitionsver-\n\ntrag von CDU und SPD sehr intensiv auseinandergesetzt \n\nhaben, wissen Sie auch, dass diese Evaluation bereits \n\nvorgesehen ist. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nAber Papier ist geduldig!) \n\n\u2013 Das ist richtig, Kollege Lippmann, aber die Legislatur-\n\nperiode umfasst, wie Sie wissen, f\u00fcnf Jahre. Das hei\u00dft, \n\nwir k\u00f6nnen nicht alles, was darin festgeschrieben ist \u2013 \n\nauch wenn Sie das im Sinne der Eier legenden Wollmilch-\n\nsau gern wollen w\u00fcrden \u2013, in einem Jahr abarbeiten, und \n\ninsofern brauchen diese Dinge Zeit. Wie Sie wissen, muss \n\neine Evaluation der Lehramtsausbildung vern\u00fcnftig \n\nvorbereitet werden, und nicht zuletzt gemeinsam mit den \n\nHochschulen. Da diese Gespr\u00e4che Zeit brauchen, sollten \n\nwir diesen Dingen auch die n\u00f6tige Zeit geben. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Sie wollten doch \n\ndie Priorit\u00e4t auf die Bildung legen, oder nicht?!) \n\nIm Koalitionsvertrag haben die S\u00e4chsische Union und die \n\nSPD die Vereinbarung getroffen, die Lehrerbildung \n\nschrittweise zu evaluieren, ein qualitativ hochwertiges \n\nLehramtsstudium zu sichern und das Lehramtsstudium \n\ninnerhalb der Hochschulen zu st\u00e4rken. \n\nDaf\u00fcr ist schon vieles auf den Weg gebracht oder sogar \n\numgesetzt worden. Bereits im Jahr 2011 hatte die damali-\n\nge Regierungskoalition in diesem Hohen Haus das Bil-\n\ndungspaket Sachsen 2020 beschlossen. Die s\u00e4chsischen \n\nHochschulen haben damals f\u00fcr die Lehramtsausbildung \n\neine Summe von 56 Millionen Euro erhalten. So konnten \n\nsie unter anderem die Lehrerausbildung wieder vom \n\nBachelor-/Mastersystem auf das Staatsexamen zur\u00fcckf\u00fch-\n\nren und damit die Ausbildungsdauer signifikant verk\u00fcr-\n\nzen. Die Ausstattung der Hochschulen konnte daraufhin \n\nangepasst werden, sodass aus j\u00e4hrlich 1 000 Lehramtsstu-\n\ndienpl\u00e4tzen 1 800 werden konnten. \n\nDie Politik hat diese wichtigen Schritte damals m\u00f6glich \n\ngemacht und gemeinsam mit den Hochschulen die Grund-\n\nlagen f\u00fcr deren Umsetzung gelegt. An dieser Stelle \n\nm\u00f6chte ich die Hochschulen lobend erw\u00e4hnen und den \n\nMitarbeitern meinen Respekt aussprechen. Die Lehrer-\n\nausbildung in qualitativ hohem Ma\u00dfe anzubieten und \n\nlaufend fortzuentwickeln ist eine Aufgabe und eine \n\nHerausforderung, die nicht gering gesch\u00e4tzt werden darf. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Brunhild Kurth) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Vereinba-\n\nrungen des Bildungspaketes Sachsen 2020 laufen Ende \n\ndieses Jahres aus. Die Staatsregierung ist aktuell mitten in \n\nden Verhandlungen zu m\u00f6glichen Folgevereinbarungen. \n\nW\u00e4hrend einige Gespr\u00e4che bereits abgeschlossen werden \n\nkonnten, dauern andere noch an. Da aber die Vertreter \n\nsowohl des Wissenschaftsministeriums als auch anderer \n\nMinisterien mit jeder Hochschule einzeln sprechen und \n\ndiese Gespr\u00e4che im Sinne eines vern\u00fcnftigen Ergebnisses \n\nihre Zeit brauchen, sollten wir abwarten. Es sind die \n\nlaufenden Gespr\u00e4che zu Ende zu f\u00fchren, daraus ableitend \n\nneue Vereinbarungen zur Lehramtsausbildung an den \n\nHochschulen zu treffen und die im Koalitionsvertrag \n\nfestgelegte Evaluierung durchzuf\u00fchren. \n\nVorschl\u00e4ge zu einzelnen Aspekten haben Sie mit Ihrem \n\nAntrag bereits eingebracht. Unsere Absicht ist jedoch eine \n\nzielorientierte Evaluation, die abgewogener und stringen-\n\nter Fragestellungen bedarf. Daher sollten wir uns die Zeit \n\nnehmen, die Beratungen abzuwarten, darauf beruhend die \n\nEvaluierung durchf\u00fchren \u2013 wie ich bereits sagte \u2013 und \n\nselbstverst\u00e4ndlich zeitnah im entsprechenden Rahmen der \n\n\u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung stellen. Wir arbeiten darauf \n\nhin, dass die Lehrerausbildung nicht am Bedarf vorbei-\n\ngeht und die gew\u00e4hlten F\u00e4cherkombinationen, die wir \n\nben\u00f6tigen, auch im Blick behalten werden. \n\nZiel ist es, dass die am besten geeigneten jungen Men-\n\nschen ein Lehramtsstudium antreten und dieses erfolg-\n\nreich zu Ende f\u00fchren. Deshalb werden wir mit den Hoch-\n\nschulen dar\u00fcber sprechen, wie es gelingt, mehr junge \n\nMenschen f\u00fcr ein F\u00f6rderschul-, Berufsschul- oder Ober-\n\nschullehrerstudium zu begeistern. Wir werden auch \n\ndar\u00fcber sprechen \u2013 das haben Sie, Frau Dr. Maicher, \n\nbereits erw\u00e4hnt \u2013, die Studienabbrecherquote so gering \n\nwie m\u00f6glich zu halten. \n\nDer Teilbereich Ihres Antrages, der auf ebendiesen Stu-\n\ndienerfolg abzielt, war \u00fcbrigens bereits Gegenstand eines \n\nAntrages der Koalition in der Plenarsitzung vom \n\n4. Februar dieses Jahres. Dieser wurde mit einigen weni-\n\ngen Stimmenthaltungen beschlossen. Die entsprechende \n\nDrucksache kann bei Bedarf jederzeit nachgelesen wer-\n\nden. \n\nF\u00fcr unsere Hochschulen muss es der Anspruch sein, \n\nbundesweit in der ersten Liga der Lehrerausbildung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2619 \n\nmitzuspielen. Ich zitiere an dieser Stelle sehr gern unsere \n\nhochschulpolitische Sprecherin Aline Fiedler, die bereits \n\nim letzten Jahr gesagt hat: \u201eSachsen muss weiter gute \n\nLehrer ausbilden, und Sachsen wird weiter gute Lehrer \n\nausbilden.\u201c \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDas reicht aber nicht!) \n\n\u201eDaran wird vonseiten der Staatsregierung hart gearbeitet. \n\nWir werden diese notwendige intensive, aber auch zeitlich \n\nabsehbare Arbeitsphase durch die Debatte kaum voran-\n\nbringen oder Antr\u00e4ge verl\u00e4ngern, sondern uns zum richti-\n\ngen Zeitpunkt gr\u00fcndlich in die Diskussionsphase einbrin-\n\ngen.\u201c Dem kann ich mich nur vollumf\u00e4nglich anschlie-\n\n\u00dfen. \n\nWir, die CDU-Fraktion, sehen f\u00fcr den Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN keinen Bedarf und werden diesen ablehnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE; Frau Abg. Falken. Bitte sehr. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir begr\u00fc\u00dfen den \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sehr \n\nund bedanken uns, dass dieser Antrag heute im Ge-\n\nsch\u00e4ftsgang ist und hier im Parlament diskutiert wird. \n\nHerr Dierks, ich denke schon, dass es zwingend notwen-\n\ndig ist, die Evaluation der Lehramtsausbildung im Frei-\n\nstaat Sachsen an den Universit\u00e4ten schnell und z\u00fcgig \n\ndurchzuf\u00fchren. Neulich war ich an der TU Dresden und \n\nhabe dort Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Ich war in Leipzig bei den \n\nStudierenden und habe Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Aus diesen \n\nzahlreichen Diskussionen und Gespr\u00e4chen an den Univer-\n\nsit\u00e4ten geht klar und deutlich hervor, dass es sehr viele \n\nProbleme und M\u00e4ngel gibt, die man in der Lehramtsaus-\n\nbildung beheben kann. Sie kosten oftmals kein Geld, \n\nsondern sind einfach nur eine Strukturgeschichte. Sie sind \n\neinerseits ganz klein, rufen jedoch eine gro\u00dfe Ver\u00e4rgerung \n\nhervor. Andererseits sind sie sehr gro\u00df, sodass man sie \n\nstrukturell und inhaltlich ver\u00e4ndern muss. \n\nHerr Dierks, es ist kein Dominospiel, was hier betrieben \n\nwird. Ich denke, dass wir uns im Parlament fraktions\u00fcber-\n\ngreifend einig sind, dass Bildung ein wichtiges und \n\nentscheidendes Thema im Freistaat Sachsen ist und dass \n\nder Lehrermangel ein sehr gro\u00dfes Thema ist. Wir sind \n\ngerade erst am Einstieg zum Thema Lehrermangel, der in \n\nden n\u00e4chsten Jahren wesentlich gr\u00f6\u00dfer wird. Meine \n\nKollegin hat es anhand der Zahlen soeben dargestellt. \n\nDar\u00fcber, dass dieses Thema in der Koalitionsvereinba-\n\nrung stand, habe ich mich pers\u00f6nlich sehr gefreut. Aller-\n\ndings habe ich sehr gehofft, dass es eines der ersten \n\nThemen sein wird, das durch das Ministerium und durch \n\nFrau Stange angefasst wird. \n\nHochschulentwicklungsplan und Zielvereinbarungen zu \n\ngestalten setzt eigentlich voraus, dass man eine Evaluati-\n\non durchf\u00fchrt, und zwar zuvor. Wenn man das tut, kann \n\nman die Zielvereinbarungen und den Hochschulentwick-\n\nlungsplan ganz anders gestalten und formulieren. \n\nMan m\u00fcsste in der Lehrerausbildung nat\u00fcrlich auch \n\neinmal tiefgr\u00fcndig anschauen, ob die Standorte, die wir \n\nzurzeit haben, wirklich alle vern\u00fcnftig und sinnvoll sind. \n\nSie werden sich erinnern, dass wir hier in diesem Parla-\n\nment, als damals die Idee entstand, die Lehramtsausbil-\n\ndung zum Teil komplett nach Leipzig zu verlegen, vehe-\n\nment im Landtag gek\u00e4mpft haben, die Grundschullehrer-\n\nausbildung in Dresden zu belassen und auch in Chemnitz \n\neinzuf\u00fchren. Es hat zum Gl\u00fcck auch funktioniert. Aber \n\nich glaube, wir m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber nachden-\n\nken, inwieweit man auch in Chemnitz eine erweiterte \n\nLehrerausbildung durchf\u00fchren kann. Das k\u00f6nnte aus \n\nmeiner Sicht auch eine \u00dcberlegung der Evaluation sein. \n\nDie Studienbedingungen in den einzelnen Universit\u00e4ten \n\nf\u00fcr das Lehramt m\u00fcssen so gestaltet werden \u2013 und zwar \n\nz\u00fcgig \u2013, dass wir eine hohe Quote f\u00fcr den Abschluss des \n\nLehrerberufs erhalten. Die jetzige Quote von 63 %, die \n\nwir hier in Dresden geh\u00f6rt haben \u2013 in Leipzig kann ich sie \n\nim Moment nicht klar benennen \u2013, ist nat\u00fcrlich viel zu \n\ngering, und das sind unterschiedliche Facetten, wie ich \n\nmir an der Technischen Universit\u00e4t in Dresden anh\u00f6ren \n\ndurfte und konnte, die nicht unbedingt nur etwas mit \n\nAbbruch oder mit dem vollst\u00e4ndigen Ausscheiden aus \n\ndem Studium zu tun haben, sondern lediglich auch mit \n\neiner Ver\u00e4nderung der Studienrichtung. \n\nWir glauben, dass es nicht ausreicht \u2013 und darin sind wir \n\nuns sicher auch einig \u2013, eine neu festgesetzte Quote von \n\n85 % einfach so zu benennen, um das Ziel zu erreichen. \n\nAuch die zus\u00e4tzlichen Mittel, die zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nworden sind, werden nicht gen\u00fcgen, ohne eine Evaluation \n\ndiese Quote wirklich zu erreichen, und wir haben sie sehr, \n\nsehr n\u00f6tig. \n\nHier will ich noch ganz klar die Br\u00fccke zu dem Vorberei-\n\ntungsdienst schlagen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns nicht nur \n\nden Studienbereich der Universit\u00e4ten anschauen, sondern \n\nvor allen Dingen auch den Vorbereitungsdienst. Probleme, \n\ndie dort entstehen, so schnell wie m\u00f6glich auszugleichen \n\noder zu ver\u00e4ndern sehen wir als zwingend notwendig an, \n\nweil doch das Ziel sein muss, dass die jungen Lehrerinnen \n\nund Lehrer, wenn sie den Vorbereitungsdienst beenden, \n\nsagen: Hier in Sachsen will ich bleiben; hier in Sachsen \n\nist der Arbeitsbereich, den ich mir w\u00fcnsche. \n\nDie Ver\u00e4nderungen, die wir in den letzten zehn Jahren \n\nvorgenommen haben \u2013 nicht nur bei der grundst\u00e4ndigen \n\nLehrerausbildung, sondern auch im Vorbereitungsdienst: \n\neinmal zwei Jahre Vorbereitungsdienst, dann ein Jahr \n\nVorbereitungsdienst; die Kultusministerkonferenz fand es \n\nnicht so toll, dass wir nur ein Jahr gemacht haben, jetzt \n\nsteigen wir wieder auf anderthalb Jahre Vorbereitungs-\n\ndienst um \u2013, sind ein einziges Hin und Her. Wenn ich der \n\nZeitung glauben darf \u2013 ich kann mir das auch gut vorstel-\n\nlen \u2013, dann gibt es auf den G\u00e4ngen des Kultusministeri-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2620 \n\nums schon jetzt die Diskussion, dass wir uns in zwei, drei, \n\nvier Jahren dar\u00fcber freuen werden, welch tolle Bedingun-\n\ngen wir 2016 an s\u00e4chsischen Schulen hatten; denn dann \n\nwird der Bedarf an Lehrern nat\u00fcrlich noch wesentlich \n\ngr\u00f6\u00dfer als jetzt sein. \n\nDie Studierenden brauchen zwingend eine Motivation und \n\neine sehr gute Ausbildung, damit sie hier in Sachsen nach \n\nihrem Studium auch bleiben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die Fraktion SPD ist an der Reihe. Herr Abg. \n\nMann; bitte sehr. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Damen und Herren! Zum Abschluss debattieren \n\nwir heute \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u201eEvaluation der Lehreramtsaus-\n\nbildung unverz\u00fcglich durchf\u00fchren\u201c. \n\nDas Thema Lehrernachwuchs besch\u00e4ftigt uns schon eine \n\nganze Weile und es ist auch richtig, dass wir es im Blick \n\nbehalten. Daher herzlichen Dank daf\u00fcr, dass wir heute \n\nwieder Gelegenheit haben, erneut Stellung zum Thema zu \n\nbeziehen. \n\nLehrernachwuchs hat mehrere Dimensionen: Die Ausbil-\n\ndung an unseren Universit\u00e4ten und Musikhochschulen in \n\nden neuen Staatsexamensstudieng\u00e4ngen, den \u00dcbergang \n\nins Referendariat sowie den \u00dcbergang in die Schule. In \n\nallen drei Bereichen kommt es auf die Ausstattung und \n\nVerzahnung miteinander an. \n\nAuch wir als Sozialdemokraten stehen daf\u00fcr ein, dass \n\n\u00dcberg\u00e4nge so leicht wie m\u00f6glich sind und dass es fort-\n\nw\u00e4hrend Verbesserungen im Beruf Lehrerinnen und \n\nLehrer gibt. \n\nAber das steht heute gar nicht zur Debatte, auch wenn \n\ndies im Vorfeld so verlautbart wurde. Die GR\u00dcNEN \n\nhaben ihren Antrag zur Evaluierung der Lehramtsausbil-\n\ndungsstrukturen vorgelegt und darauf kann man eigentlich \n\nnur sachlich erwidern, was bereits in der Stellungnahme \n\ndes Wissenschaftsministeriums zum Antrag ausgef\u00fchrt ist. \n\nWir, die Koalitionsfraktionen, nehmen uns des Themas \n\nan, \u00fcberst\u00fcrzen aber auch nichts und arbeiten unseren \n\nFahrplan entsprechend den Priorit\u00e4ten ab. Zun\u00e4chst \n\nbringen wir die Hochschulentwicklungsplanung auf den \n\nWeg, damit verbunden die Zuschussvereinbarung und die \n\nZielvereinbarung, denn ohne den Stellenabbaustopp und \n\nden Erhalt von 754 Dauerstellen k\u00f6nnen wir kaum eine \n\nqualit\u00e4tsorientierte Lehramtsausbildung im Freistaat \n\nvorhalten. \n\nDie Evaluation der Lehramtsausbildungsstrukturen ist fest \n\nim Koalitionsvertrag vereinbart; jedoch m\u00fcssen wir auch \n\nhier beachten, dass es zun\u00e4chst Absolventen in den neuen \n\nLehramtsstaatsexamensstudieng\u00e4ngen geben muss. Die \n\nReform ist ja noch gar nicht so alt, 2011 wurde sie erst \n\nvollzogen. Wir haben noch gar keine Absolventen und \n\nk\u00f6nnen daher noch keine Aussagen dar\u00fcber treffen, ob \n\ndas neue Lehramtsstudium in den Staatsexamensstudien-\n\ng\u00e4ngen den Anforderungen entspricht. \n\nNehmen wir das konkrete Beispiel, Frau Dr. Maicher, das \n\nSie angef\u00fchrt haben: Stellen wir uns das Lehramt in \n\nTeilzeit vor, dann w\u00e4re das nicht mehr mindestens vier \n\nrespektive f\u00fcnf Jahre, sondern acht respektive zehn Jahre \n\nlang. Rechnen Sie einmal zur\u00fcck: Zum damaligen Zeit-\n\npunkt gab es das heutige Lehramtsstudium gar nicht in \n\ndieser Setzung. Das w\u00e4re also \u00e4u\u00dferst schwierig oder ich \n\nm\u00fcsste sagen: Was wollen die GR\u00dcNEN eigentlich \n\nevaluieren \u2013 ein Lehramtsstudium, das gar nicht mehr \n\nexistiert?! \n\nDie Hochschulen brauchen deswegen aus unserer Sicht \n\neben kein \u201eRein in die Kartoffeln, raus aus den Kartof-\n\nfeln\u201c, wie es bei der letzten Reform betrieben wurde. Eine \n\nFortentwicklung der Staatsexamensstudieng\u00e4nge ben\u00f6tigt \n\nauch Vorlauf und Zeit zur Umsetzung innerhalb der \n\nHochschulen. Auch eine Lehramtsreform hat eine Bew\u00e4h-\n\nrungsfrist verdient. \n\nUm ein anderes Thema aufzugreifen, das Sie kritisierten, \n\nFrau Dr. Maicher: Auch das Thema Verl\u00e4sslichkeit bei \n\nZielvereinbarungen ist gegeben, denn bereits im heute \n\ng\u00fcltigen Doppelhaushalt sind im Bildungspaket die \n\nStellen bis zum Jahr 2020 ausgebracht. Das hei\u00dft, die \n\nHochschulen haben seit geraumer Zeit Planungssicher-\n\nheit, und wie wir alle im Wissenschaftsausschuss sp\u00e4tes-\n\ntens seit der letzten Sitzung wissen sollten, sind bereits \n\nvier von f\u00fcnf Zielvereinbarungen unterzeichnet. \n\nW\u00fcrdigt man diese Zeitschiene und diesen Umstand, \n\nsollte die Evaluation so angelegt sein, dass die Ergebnisse \n\nrechtzeitig f\u00fcr die n\u00e4chsten Verhandlungen \u2013 Stichwort \n\n2020 \u2013 vorliegen, und es sollte daf\u00fcr aber auch m\u00f6glich \n\nsein, auf eine ausreichende Datenbasis zur\u00fcckzugreifen. \n\nUm noch auf einen weiteren Punkt einzugehen, den Sie \n\nmit Ihrer letzten Pressemitteilung kritisierten, Frau \n\nDr. Maicher, das Thema Unzufriedenheit unter den \n\nAbsolventen: Ich habe mich sehr gefreut, dass Sie etwas \n\nzitiert haben, das ich in der letzten Legislatur angespro-\n\nchen habe; es geht um eine Evaluation der Absolventen. \n\nWas Sie dort als Argument anf\u00fchren, gilt eben nicht f\u00fcr \n\ndie neuen Lehramtsstrukturen, die aufgesetzt wurden, \n\noder kann zumindest nicht eins zu eins auf diese herun-\n\ntergebrochen werden. \n\nBevor also Panik verbreitet wird, sollte man sich die \n\nDaten dieser zitierten Studie von 2011 genau anschauen. \n\nZum Antrag abschlie\u00dfend: Es ist aus unserer Sicht auch \n\nein richtiges Anliegen, dessen Umsetzung schon vorberei-\n\ntet wird. In den Fragen ist der Antrag sehr spezifiziert, \n\nund einige der geforderten Untersuchungsgegenst\u00e4nde \n\nsind deutlich zu detailliert. \n\nDeswegen werden wir den Antrag heute ablehnen. Das \n\n\u00e4ndert nichts daran, dass wir sagen: Lehramtsausbildung \n\nist wichtig; sie ist uns zu wichtig, um Schnellsch\u00fcsse zu \n\nproduzieren; denn am Ende m\u00fcssen hier SMWK, SMK, \n\nHochschulen und wichtige gesellschaftliche Akteure im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2621 \n\nBoot sein, um den Beruf weiterzuentwickeln. Ja, wir \n\nwollen ein gutes Lehramt, das nicht nur auf \u00dcberzeugung, \n\nsondern auch auf guter Ausbildung, guten Arbeitsbedin-\n\ngungen und guter Entlohnung basiert. Daf\u00fcr streiten wir \n\npolitisch; daf\u00fcr ist dieser Antrag jedoch kaum zielf\u00fchrend. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die AfD-Fraktion; Frau \n\nAbg. Kersten. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen! Zum vorliegenden Antrag, die \n\nLehramtsausbildung unverz\u00fcglich zu evaluieren, wurde \n\nvon meinen Vorrednern in der bekannten politisch-\n\nideologisch gepr\u00e4gten Manier Stellung bezogen. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\nMit dem, was man noch sagen k\u00f6nnte \u2013 ich betone aus-\n\ndr\u00fccklich den Konjunktiv \u2013, m\u00f6chte ich das aufgreifen \n\nund Ihnen einmal einen Spiegel vorhalten. Ich k\u00f6nnte \n\nzum Beispiel sagen \u2013 wie Herr Zschocke im letzten \n\nPlenum im Zusammenhang mit unserem FSJ-Antrag \u2013, \n\ndass dieser Antrag einer Milchm\u00e4dchenrechnung gleicht; \n\nwenn n\u00e4mlich geglaubt wird, dass durch eine Evaluierung \n\nder Lehramtsausbildung automatisch ein besseres Lehr-\n\namtsstudium einhergeht. Dem ist mitnichten so. Wir \n\nhaben danach weder mehr oder zufriedenere Studenten \n\noder Lehrkr\u00e4fte, noch haben wir weniger Studienabbr\u00fc-\n\nche. Da m\u00fcssten Sie sich n\u00e4mlich noch mit der Frage \n\nbefassen, was genau nach der Untersuchung der Lehr-\n\namtsausbildung passieren soll. \n\nIch k\u00f6nnte auch sagen, dass wir das Muster der  \n\nGR\u00dcNEN-Antr\u00e4ge erkannt haben, genau wie Sie, Herr \n\nZschocke, das Muster unserer Antr\u00e4ge angeblich erkannt \n\nhaben. Ich k\u00f6nnte sagen, dass Ihr Muster so abl\u00e4uft: Sie \n\nbrauchen einen Antrag, Ihnen f\u00e4llt aber nichts ein. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nSo nehmen Sie sich den Koalitionsvertrag zur Hand und \n\nschauen, welche Ziele sich die Koalition w\u00e4hrend der \n\nLegislaturperiode vorgenommen hat, wohlgemerkt: f\u00fcr \n\nf\u00fcnf Jahre. \n\nNun kann man sicher sein, dass in den ersten Jahren einer \n\nLegislatur noch viele unerf\u00fcllte Vorhaben im Koalitions-\n\nvertrag zu finden sind. Herr Dierks hatte es auch schon \n\nangesprochen. Sie picken sich also eine Sache heraus, \n\nschreiben sie ab und machen einen eigenen Antrag daraus. \n\nMeine Damen und Herren! Ohne die Koalition hier \n\nverteidigen zu wollen, aber niemand kann erwarten, dass \n\ndie f\u00fcr f\u00fcnf Jahre gesteckten Ziele innerhalb von 18 Mo-\n\nnaten erreicht sind. \u2013 So weit zum Muster Ihrer Antr\u00e4ge. \n\nIch k\u00f6nnte auch sagen, wie Herr Homann von der SPD im \n\nletzten Plenum, dass diese Debatte zum falschen Zeit-\n\npunkt kommt, dass wir jetzt die Debatte \u00fcber das Schul-\n\ngesetz f\u00fchren und dass die Evaluierung der Lehramtsaus-\n\nbildung jetzt schlichtweg nicht an der Reihe ist. \n\nIch k\u00f6nnte auch im Stile von Herrn Schreiber noch einige \n\nBeleidigungen nachschie\u00dfen. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nAll das k\u00f6nnte ich sagen. Ich tue es aber nicht. Ich sage \n\nIhnen auch warum: weil die AfD-Fraktion bei der Bewer-\n\ntung von Antr\u00e4gen anders vorgeht als Sie alle hier in \n\ndiesem Hohen Haus. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir suchen n\u00e4mlich nicht in allererster Linie nach Gr\u00fcn-\n\nden, mit denen wir einen Antrag ablehnen k\u00f6nnen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Teilweise k\u00f6nnen  \n\nSie noch nicht einmal welche schreiben!) \n\nWir schauen uns einen Antrag inhaltlich an und pr\u00fcfen, ob \n\ndieser Antrag mit unseren politischen Ansichten und \n\nAbsichten konform l\u00e4uft. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wie hoch ist  \n\nIhr Ross! Hochmut kommt vor dem Fall!  \n\nDas sollten Sie auch einmal lernen! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nKommen wir zu dem Ergebnis, dass das so ist, dann \n\nstimmen wir dem Antrag zu, und wenn dies nicht so ist, \n\ndann lehnen wir ihn ab. Genau das haben wir auch mit \n\ndiesem Antrag getan. Wir sind zu dem Schluss gekom-\n\nmen, dass wir uns diesem Antrag anschlie\u00dfen werden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wow!) \n\nWohl wissend, dass auch die Lehramtsausbildung f\u00fcr sich \n\ngenommen nicht allein f\u00fcr Studienabbr\u00fcche verantwort-\n\nlich zeichnet, und wohl wissend, dass mit einer evaluier-\n\nten Lehramtsausbildung der Bedarf an Lehrern nicht \n\nautomatisch besser gedeckt werden kann, geschweige \n\ndenn damit kurzfristig mehr Lehrer f\u00fcr Sachsen gewon-\n\nnen werden k\u00f6nnen, ist f\u00fcr uns die z\u00fcgige \u00dcberpr\u00fcfung \n\nder Lehramtsausbildung auch einer der Bausteine, die es \n\nim Gesamtkomplex der gro\u00dfen Herausforderungen \n\nSchule, Lehrer und Bildung zu betrachten gilt. \n\nWir stimmen dem Antrag zu, obwohl er aus unserer Sicht \n\nzu kurz greift, was \u00fcbrigens auch so eine gern genomme-\n\nne Metapher in dieser Runde zur Ablehnung eines Antrags \n\nist; denn im Antrag ist nichts dazu ausgef\u00fchrt, was nach \n\nder erfolgten \u00dcberpr\u00fcfung mit den Ergebnissen passieren \n\nsoll. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDa sind wir ja noch nicht!) \n\nDas wiederum k\u00f6nnte Kalk\u00fcl sein; denn mit diesen \n\nfehlenden Forderungen wurde gleichfalls das Potenzial \n\nf\u00fcr einen weiteren Antrag vorbereitet, der da lauten \n\nk\u00f6nnte: Z\u00fcgige Umsetzung der Ergebnisse aus der Evalu-\n\nation der Lehramtsausbildung \u2013 das nur nebenbei. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Evaluation ist im Ergeb-\n\nnis nichts anderes als Zahlen- und Faktenmaterial. F\u00fcr uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2622 \n\nist daher klar: Ein Bereitstellen von Ergebnissen reicht \n\nnicht aus. Wir brauchen nicht nur eine Frist f\u00fcr die Erstel-\n\nlung der \u00dcberpr\u00fcfung, sondern auch eine Frist, bis wann \n\ndie Ergebnisse dem Landtag vorgelegt werden. \u201eUnver-\n\nz\u00fcglich\u201c reicht eben nicht aus. Wir brauchen auch eine \n\nFrist, bis wann die daraus resultierenden Ma\u00dfnahmen \n\nvorgelegt werden k\u00f6nnen. Ein detaillierter Ma\u00dfnahmen-\n\nkatalog ist erforderlich, und das m\u00f6glichst noch vor Ende \n\nder 6. Legislaturperiode, um sicherzustellen, dass die \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der Lehramtsausbildung nicht ins Leere \n\nl\u00e4uft. \n\nWir hoffen, die Staatsministerin wird zu genau diesen \n\nPunkten heute noch ausf\u00fchren, und wir hoffen, dass wir \n\nKonkreteres zu der laut Antwort der Staatsregierung \n\nbereits begonnenen Evaluation erfahren, ob sie extern \n\noder intern durchgef\u00fchrt wird, wie die konkreten n\u00e4chsten \n\nSchritte aussehen und in welchem Zeitrahmen diese \n\numgesetzt werden sollen. \n\nMeine Damen und Herren! Defizite in der Lehramtsaus-\n\nbildung werden seit L\u00e4ngerem von Studenten, Lehrkr\u00e4f-\n\nten sowie dem Lehrpersonal an den Hochschulen genannt. \n\nDie Absolventenbefragungen haben hierbei vor allem die \n\nStudienorganisation sowie die fachliche Betreuung \n\ngenannt. Auch die Inklusion soll schrittweise in den \n\nRegelschulbetrieb implementiert werden. Wir haben aber \n\nkaum Lehrkr\u00e4fte, die darauf vorbereitet sind. Mit einer \n\nz\u00fcgigen Evaluierung der Lehramtsausbildung im Sinne \n\ndieses Antrags kommen wir der Behebung dieser Defizite \n\nein konkretes St\u00fcck n\u00e4her. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nGibt es nicht noch eine zweite Runde?) \n\n\u2013 Hat sich jetzt noch jemand gemeldet? \u2013 Frau Staatsmi-\n\nnisterin, bitte bringen Sie mich hier nicht durcheinander. \n\nM\u00f6chten Sie jetzt sprechen? \u2013 Dann, bitte, haben Sie dazu \n\nGelegenheit. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, man k\u00f6nnte sagen, das sind heute die Dr.-Stange-\n\nFestspiele. Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich war etwas irritiert, \n\nweil ich dachte, Frau Maicher wollte noch sprechen; \n\ndeswegen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In den letzten \n\nJahren haben wir die Strukturen und das Verfahren der \n\nLehrerbildung im Freistaat Sachsen mehrfach umgestaltet. \n\nIm Rahmen des Bildungspakets Sachsen 2020 haben wir \n\ndie Lehramtsstudieng\u00e4nge von Bachelor und Master \n\nwieder auf Staatsexamen umgestellt und die L\u00e4nge \n\nver\u00e4ndert oder in einigen F\u00e4llen verk\u00fcrzt. Gleichzeitig \n\nhaben die lehrerbildenden Hochschulen in Sachsen vor \n\ndem Hintergrund eines sich abzeichnenden Lehrerman-\n\ngels mit erheblicher finanzieller Unterst\u00fctzung des Frei-\n\nstaates ihre Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die Studienanf\u00e4nger erh\u00f6ht \u2013 \n\nalles innerhalb k\u00fcrzester Zeit. \n\nDie Hochschulen haben das Personal und die Ausstattung \n\nf\u00fcr die Immatrikulation von Studienanf\u00e4ngern im Lehramt \n\nseit dem Wintersemester 2011/2012 von damals j\u00e4hrlich \n\n1 000 auf heute rund 1 800 gesteigert. Ich will hier noch \n\neinmal betonen: Es geht um die Studienanf\u00e4ngerzahlen, \n\nnicht um die Gesamtstudierendenzahlen. Die Gesamtstu-\n\ndierendenzahlen sind damit nat\u00fcrlich auch nahezu ver-\n\ndoppelt worden. \n\nDie Technische Universit\u00e4t Chemnitz hat den Studien-\n\ngang Lehramt an Grundschulen erfolgreich vollst\u00e4ndig \n\nneu wieder eingef\u00fchrt. Wir erinnern uns daran, dass die \n\nTU Chemnitz in der Vergangenheit schon einmal Erfah-\n\nrungen damit gesammelt hat, aber diese lagen fast \n\n20 Jahre zur\u00fcck. \n\nZur Umsetzung des Pakets wurde mit jeder der f\u00fcnf \n\nlehrerbildenden Hochschulen eine mehrj\u00e4hrige Vereinba-\n\nrung getroffen. In den Vereinbarungen wurde festgelegt, \n\ndass die lehrerbildenden Hochschulen von 2012 bis 2016 \n\ninsgesamt rund 56 Millionen Euro vom Freistaat im \n\nRahmen des Bildungspaketes 2020 zugewiesen bekom-\n\nmen. Das sind pro Jahr ungef\u00e4hr 11,2 Millionen Euro, um \n\ndieses Bildungspaket umzusetzen und die erh\u00f6hte Ausbil-\n\ndungskapazit\u00e4t zu stemmen. Diese Vereinbarungen laufen \n\nnun Ende dieses Jahres aus. \n\nZum Abschluss von Folgevereinbarungen hatten wir im \n\nletzten Jahr bereits die Gespr\u00e4che mit den beteiligten \n\nMinisterien und den Hochschulen aufgenommen. Mitt-\n\nlerweile wurde mit vier Hochschulen im M\u00e4rz dieses \n\nJahres die Vereinbarung f\u00fcr die Zeit von 2017 bis ein-\n\nschlie\u00dflich 2020 abgeschlossen. \n\nIn diesen Vereinbarungen werden die Zielkapazit\u00e4ten \n\nnoch einmal erh\u00f6ht, auf 2 000 pro Jahrgang. Damit sind \n\nalle drei Standorte f\u00fcr die Universit\u00e4ten gesichert, ein-\n\nschlie\u00dflich Chemnitz, und nat\u00fcrlich die beiden Musik-\n\nhochschulen, wobei ich nochmals betonen m\u00f6chte, dass \n\nauch diese nat\u00fcrlich mit erh\u00f6hten Lehrerausbildungszah-\n\nlen konfrontiert sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin sehr froh \n\ndar\u00fcber, dass es gelungen ist, rechtzeitig, bereits Mitte \n\ndieses Jahres, die Weichen f\u00fcr die Zeit ab dem Jahr 2017 \n\nzu stellen, und m\u00f6chte auch betonen, dass wir durch die \n\nEckpunkte beim Hochschulentwicklungsplan dar\u00fcber \n\nhinaus schon Klarheit geschaffen haben; denn wir haben \n\nauch deutlich gemacht, dass die Ausbildungskapazit\u00e4t bei \n\n2 000 Studienanf\u00e4ngern bis zum Jahr 2025 aufrechterhal-\n\nten bleiben soll und dass das alle drei Standorte betrifft. \n\nIm Hochschulentwicklungsplan 2025 ist damit auch \n\nbereits eine Festlegung f\u00fcr die Lehrerbildung getroffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2623 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Koalitions-\n\nvertrag wurde festgelegt, die Lehrerbildungsstrukturen im \n\nFreistaat Sachsen zu evaluieren. Selbstverst\u00e4ndlich wird \n\ndies, wie es im Vertrag vereinbart worden ist, auch umge-\n\nsetzt. \n\nLiebe Kollegen von den GR\u00dcNEN! Liebe Frau Maicher! \n\nDie Koalition ist f\u00fcr die Zeit bis zum Jahr 2019 abge-\n\nschlossen. Wir haben in diesem Jahr mit den Hochschulen \n\n\u2013 ich betone das ganz bewusst, weil es nicht um die Frage \n\ngeht, ob das Ministerium nur etwas will oder etwas \n\nschafft oder nicht, sondern auch die Hochschulen m\u00fcssen \n\ndiese Last mittragen \u2013 die Hochschulentwicklungspla-\n\nnung auf den Weg zu bringen. Wir haben mit den Hoch-\n\nschulen \u00fcber die Zuschussvereinbarungen diskutiert. Wir \n\nbereiten einen neuen Doppelhaushalt mit den Hochschu-\n\nlen vor und wir bereiten uns auf die Exzellenzinitiative \n\nmit den gleichen Universit\u00e4ten vor, die auch in der Lehr-\n\namtsausbildung t\u00e4tig sind. \n\nVor diesem Hintergrund bitte ich einfach zu ber\u00fccksichti-\n\ngen: F\u00fcr eine Evaluierung, wenn man sie gr\u00fcndlich \n\nmachen will \u2013 die Fragen, die Sie hier gestellt haben, \n\nk\u00f6nnen nur ein Bruchteil dessen sein, was eine Evaluie-\n\nrung der Strukturen der Lehramtsausbildung zu liefern hat \n\n\u2013, brauchen wir die Universit\u00e4ten, brauchen wir die \n\nHochschulen und brauchen wir die Musikhochschulen, \n\ndass sie diese Evaluierung mittragen. So eine Evaluierung \n\nmuss gemeinsam mit den Hochschulen vorbereitet wer-\n\nden, und wir brauchen die externe Expertise. \n\nGlauben Sie mir, ich habe die Evaluierung der Lehramts-\n\nausbildung vor 2000 in der Kultusministerkonferenz \n\nmitbegleitet. Wenn Sie sich die Argumente ansehen, \n\nzugegebenerma\u00dfen aus der gesamten Bundesrepublik, \n\nnach 30 Jahren heftigster Kritik an der Lehramtsausbil-\n\ndung in der westlichen Bundesrepublik, die damals als \n\nKritik an der Lehrerausbildung gekommen sind, dann \n\nwerden Sie einen Teil dieser Argumente heute wiederfin-\n\nden, wenn Sie mit den Studierenden reden. Das liegt in \n\nder Natur der Lehramtsausbildung und wir k\u00f6nnen nur \n\nhoffen, dass es uns gelingt, in den n\u00e4chsten Jahren mit \n\nden Hochschulen gemeinsam einige kritische Punkte \n\nabzuarbeiten. Ich will Ihnen mal \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIch will Ihnen nur zwei kritische Punkte nennen, die Sie \n\nimmer wieder von Lehramtsstudierenden zu h\u00f6ren be-\n\nkommen. Das ist die ungeheure Komplexit\u00e4t der Lehr-\n\namtsausbildung, weil n\u00e4mlich in drei F\u00e4chern studiert \n\nwerden muss, zwei F\u00e4cher sind Unterrichtsf\u00e4cher und die \n\nBildungswissenschaften mit zahlreichen Einzeldiszipli-\n\nnen. Das gibt es in keinem anderen Studiengang, nur beim \n\nLehramt, dass drei Studienbereiche in einem komplexen \n\nStudium in der gleichen Studienzeit abgebildet werden \n\nm\u00fcssen. Das macht ein Lehramtsstudium f\u00fcr die Universi-\n\nt\u00e4ten sehr komplex in der Organisation und f\u00fcr die Studie-\n\nrenden sehr kompliziert, so ein komplexes Studium \n\numzusetzen. Das wird auch immer wieder kritisiert \n\nwerden und wir k\u00f6nnen nur daran arbeiten. \n\nEin zweiter Punkt, an dem in den letzten Jahren an den \n\nHochschulen gearbeitet wurde und den Sie aus der Absol-\n\nventenstudie zitiert haben, ist das Thema Verbindung \n\nzwischen Theorie und Praxis in der Lehramtsausbildung \u2013 \n\nsprich die Einordnung der Praktika. Da ist in den vergan-\n\ngenen Jahren seit 2005 enorm viel an den Hochschulen \n\ngeschehen, um diese Verbindung herzustellen und die \n\nPraxisphasen effektiver in das Studium einzubinden. Ich \n\ndenke, dass heutige Evaluierungen da positivere Ergeb-\n\nnisse zeigen, als dies noch bei der Absolventenstudie der \n\nFall gewesen ist, die auf die Zeit vor 2005 zur\u00fcckgreift. \n\nDas sind nur zwei Punkte aus dem Lehramtsstudium, die \n\nimmer wieder \u2013 und das schon seit Jahrzehnten \u2013 von den \n\nStudierenden einer Kritik unterzogen werden, an denen \n\nwir nat\u00fcrlich zu arbeiten und die wir uns in einer Evaluie-\n\nrung genau anzusehen haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die genannten \n\nAufgaben \u2013 Hochschulentwicklungsplanung, neue Ziel-\n\nvereinbarung f\u00fcr die Lehramtsausbildung und auch die \n\nVorbereitung der Exzellenzinitiative \u2013 sind nur drei \n\nGr\u00fcnde, warum wir noch nicht begonnen haben, mit den \n\nHochschulen gemeinsam die Evaluierung der Lehramts-\n\nausbildung auf die Schiene zu setzen. Hausintern haben \n\nwir sehr wohl begonnen, wir wissen auch, wo wir hinwol-\n\nlen. Wir haben die ersten Fragen und wissen, wen wir als \n\nExperten einbeziehen wollen. Den Schritt zu den Hoch-\n\nschulen, um den Prozess mit ihnen gemeinsam zu gestal-\n\nten, wollen wir dann gehen, wenn wir mit der Hochschul-\n\nentwicklungsplanung so weit sind, dass die Hochschulen \n\nden Kopf daf\u00fcr frei haben, sich an die Evaluierung heran-\n\nzumachen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind gut \n\nberaten, die Evaluierung der Lehramtsausbildung nicht \n\nnur auf die Phase der Universit\u00e4t zu beziehen. Holger \n\nMann hat das bereits gesagt. Die Lehramtsausbildung \n\nbesteht aus drei Etappen, wenn wir so wollen. Die erste \n\nEtappe ist die universit\u00e4re Ausbildung. Wir m\u00fcssten sogar \n\neinen Schritt davor beginnen, denn die Frage, wer Lehr-\n\namt studiert, ist eigentlich zentral. Wenn wir von Studien-\n\nabbrecherzahlen reden, dann hat das etwas damit zu tun, \n\nmit welcher Motivation jemand in das Lehramtsstudium \n\ngeht. \n\nDann haben wir die zweite Phase der Lehramtsausbil-\n\ndung, die jetzt auch noch einmal einer Ver\u00e4nderung \n\nunterliegt und mehrfach in der Vergangenheit Ver\u00e4nde-\n\nrungsprozessen unterlegen hat. Auch diese m\u00fcssen wir \n\nuns genau anschauen. Die dritte Phase ist die Einm\u00fcn-\n\ndung in den Beruf. Es ist die Frage: Wie viele von unseren \n\nausgebildeten Lehramtsstudierenden werden tats\u00e4chlich in \n\nSachsen in den Schulen t\u00e4tig werden und sich etablieren? \n\nWenn wir uns die Evaluierung der Lehramtsausbildung \n\nansehen, sollten wir den gesamten Prozess einbeziehen. \n\nDazu bedarf es auch noch Abstimmungen innerhalb der \n\nStaatsregierung, mit der Staatlichen Kommission Lehrer-\n\nbildung und den Hochschulen. Seien Sie gewiss, dass ich \n\nauch sehr pers\u00f6nlich ein gro\u00dfes Interesse an der Evaluie-\n\nrung der Lehramtsausbildung habe, weil ich das Lehr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2624 \n\namtsstudium f\u00fcr eines der wichtigsten f\u00fcr das Land \n\nansehe, wir quasi damit unseren Nachwuchs qualifizieren \n\nund Bildung \u00fcber das Lehramtsstudium einen Kreislauf \n\nvollzieht. Deswegen ist es mir wichtig, diese Evaluierung \n\nsehr gr\u00fcndlich vorzubereiten und umzusetzen, um dann \n\nnoch Schlussfolgerungen in dieser Legislaturperiode \n\nziehen zu k\u00f6nnen. Ich garantiere Ihnen, das schaffen wir \n\nauf alle F\u00e4lle. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort, gehalten von \n\nFrau Dr. Maicher f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Bitte sehr. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte Ihnen allen \n\nsehr herzlich f\u00fcr die sehr inhaltsreiche und tiefe Debatte \n\ndanken, die f\u00fcr einige im Plenum sicher sehr detailliert \n\nwar. Wir halten es bei der Lehramtsausbildung f\u00fcr ent-\n\nscheidend, mehr Lehramtsstudierende, die hier in Sachsen \n\nstudieren, sp\u00e4ter tats\u00e4chlich als Lehrer in unseren Klas-\n\nsenzimmern zu haben. Ich bin sehr froh, dass es offen-\n\nsichtlich eine breite Einigung dazu gibt, dass wir daf\u00fcr \n\neine grundlegende Untersuchung brauchen, die wir bisher \n\nnicht haben. \n\nEs sind jetzt sehr viele Punkte angesprochen worden. Wir \n\nwollen mit unserem Antrag Fragestellungen vorschlagen, \n\ndie aus unserer Sicht in der Evaluierung dringend beachtet \n\nwerden sollen, weil wir wissen, dass die Unzufriedenheit \n\nhoch ist, weil wir im Moment viel zu wenig Lehrer haben, \n\nweil wir zu viele Studienabbrecher haben und zum Bei-\n\nspiel der Wechsel nicht erfasst wird, weil wir auch wissen, \n\ndass die Sch\u00fclerschaft vielf\u00e4ltiger wird und die Aufgaben \n\nkomplexer werden. Deswegen schlagen wir vor, die Fort- \n\nund Weiterbildungsangebote der Lehrerinnen und Lehrer \n\nebenfalls zu untersuchen. \n\nUm auf ein paar Punkte der Kritik einzugehen \u2013 das ist \n\nuns nicht alles einfach so eingefallen, sondern es muss aus \n\nunserer Sicht \u00fcbergreifend beantwortet werden. Wir \n\nbrauchen den Blick auf die Gesamtheit in der Lehramts-\n\nausbildung einschlie\u00dflich der Rahmenbedingungen, weil \n\nvieles voneinander abh\u00e4ngt. Nehmen wir die Situation der \n\nLehrenden. Hohe Personalfluktuation f\u00fchrt zu ausfallen-\n\nden Veranstaltungen und zu Problemen, zu fehlender \n\nKonsistenz. Fehlende Vereinbarkeit von Familie und \n\nStudium f\u00fchrt zu Studienabbr\u00fcchen. All das soll mit \n\nbeachtet werden. \n\nDa brauchen wir, Herr Kollege Dierks, kein Koalitions-\n\nvertrags-Bingo zu spielen, sondern Sie k\u00f6nnen sich sicher \n\nsein, dass wird das, was im Koalitionsvertrag steht, \n\nverfolgen. Wir unterst\u00fctzen Sie sogar dabei mit eigenen \n\ndurchdachten Vorschl\u00e4gen, diese Punkte auch umzuset-\n\nzen. Gerade bei der Evaluierung ist es notwendig, diese \n\njetzt schnell zu machen, weil wir dies bisher, Holger \n\nMann, nur in der Vergangenheit untersucht haben, als \n\nbestimmte Dinge, wie Teilzeitstudium, noch nicht die \n\nRolle spielten. Deswegen k\u00f6nnen wir nicht sagen, wir \n\nverschieben das, bis wir die ersten Studienabg\u00e4nger \n\nhaben, die in Teilzeit studiert haben. Nein, wir brauchen \n\nes jetzt ganz dringend \u2013 auch deswegen, weil wir in dieser \n\nLegislatur aus den Ergebnissen einer guten Evaluierung \n\netwas ziehen wollen, was wir auch noch umsetzen k\u00f6n-\n\nnen. Wir denken, dass man da jetzt vorankommen muss \n\nund nicht weiter abwarten sollte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNoch ein Punkt an Sie gerichtet, Herr Mann. Sie k\u00f6nnen \n\nsich an jedem einzelnen Vorschlag abarbeiten, zum \n\nBeispiel dem Teilzeitstudium. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sie k\u00f6nnen aber auch \n\neigene Vorschl\u00e4ge einbringen. Das haben Sie heute nicht \n\ngemacht. Die Vorw\u00fcrfe der Koalition, \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und Punkt. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: \u2013 unsere Vorschl\u00e4ge \n\nw\u00e4ren zu detailliert, nehme ich als Kompliment. Ich bitte \n\nSie um Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/4604 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist es dennoch nicht die \n\nMehrheit. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnung ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen nun zum \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2625 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nJahresbericht 2014 des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 6/2370, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 6/4829, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\neine Abgeordnete oder ein Abgeordneter, das Wort zu \n\nergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Herr Pecher, \n\nw\u00fcnschen Sie als Berichterstatter das Wort? \u2013 Das ist \n\nauch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses in der Druck-\n\nsache 6/4829 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt \n\nbitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Eine \n\nGegenstimme. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nGegenstimme und keinen Stimmenthaltungen ist der \n\nBeschlussempfehlung zugestimmt worden. Meine Damen \n\nund Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nEntlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes hinsichtlich  \n\nder Haushaltsrechnung f\u00fcr das Jahr 2014 nach \u00a7 101 S\u00e4HO  \n\nzu Rechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \u00fcber die Einnahmen  \n\nund Ausgaben des Einzelplans 11 f\u00fcr das Haushaltsjahr 2014 \n\nDrucksache 6/4269, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/4818, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Dennoch frage ich: \n\nW\u00fcnscht jemand das Wort zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Herr Patt, wollen Sie als Berichterstatter das \n\nWort ergreifen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 6/4818 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt \n\nbitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der Drucksache ein-\n\nstimmig zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet und vielen Dank f\u00fcr die geleistete Arbeit. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 6/4236, 6/4586, Unterrichtungen  \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/4819, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\njemand das Wort zu ergreifen? \u2013 Ich frage Herrn Michel: \n\nWird von Ihnen als Berichterstatter das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren! Damit \n\nstimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses in der Drucksache 6/4819 \n\nab. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen \n\nStimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist der \n\nDrucksache zugestimmt worden. Meine Damen und \n\nHerren, dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 20. April 2016 \n\n 2626 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/4828 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest. Damit ist \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/4858 \n\nIch frage zun\u00e4chst, ob einer der Berichterstatterinnen oder \n\nBerichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte \n\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich weise Sie darauf hin, dass \n\neinige Fraktionen zu verschiedenen Beschlussempfehlun-\n\ngen ihre abweichende Meinung bekundet haben. Die \n\nInformation, welche Fraktionen und welche Beschluss-\n\nempfehlungen dies betrifft, liegt Ihnen zu der genannten \n\nDrucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss unter Beach-\n\ntung der mitgeteilten abweichenden Auffassung einzelner \n\nFraktionen fest. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nNunmehr komme ich zum letzten Punkt. Meine Damen \n\nund Herren! Die Tagesordnung der 32. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 33. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtags auf morgen, Donnerstag, den 21. April 2016, \n\n10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung \n\ndazu liegen Ihnen vor. \n\nIch erkl\u00e4re die 32. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr \n\ngeschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch einen guten Abend. \n\nGenie\u00dfen Sie die Sonne! Bis morgen! \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 16:46 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}