{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-01-11T07:46:39Z",
        "Last-Modified": "2017-01-11T14:44:15Z",
        "Last-Save-Date": "2017-01-11T14:44:15Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "875",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-01-11T07:46:39Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-01-11T14:44:15Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-01-11T07:46:39Z",
        "dcterms:modified": "2017-01-11T14:44:15Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-01-11T07:46:39Z",
        "meta:save-date": "2017-01-11T14:44:15Z",
        "modified": "2017-01-11T14:44:15Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2204",
            "3460",
            "3194",
            "3460",
            "5388",
            "5502",
            "5412",
            "5442",
            "4981",
            "5721",
            "4988",
            "4961",
            "4948",
            "4933",
            "4715",
            "4407",
            "5127",
            "5649",
            "4813",
            "5185",
            "5607",
            "5768",
            "5386",
            "5445",
            "5042",
            "5443",
            "5025",
            "5421",
            "5103",
            "5605",
            "5121",
            "5572",
            "5663",
            "5353",
            "5641",
            "4500",
            "5016",
            "5043",
            "5424",
            "4958",
            "4803",
            "5285",
            "4832",
            "5090",
            "4939",
            "5129",
            "4798",
            "4245",
            "5490",
            "4910",
            "4354",
            "5576",
            "4857",
            "5105",
            "5481",
            "5834",
            "5539",
            "5726",
            "5637",
            "5983",
            "5522",
            "5474",
            "4688",
            "4978",
            "5531",
            "5412",
            "5608",
            "5628",
            "5308",
            "5267",
            "5410",
            "4496",
            "5181",
            "5565",
            "4414",
            "5673",
            "5955",
            "5391",
            "5248",
            "5635",
            "5381",
            "5670",
            "5171",
            "5725",
            "4430",
            "5581",
            "5307",
            "5546",
            "5344",
            "5399",
            "5380",
            "5469",
            "5362",
            "5407",
            "4056",
            "5739",
            "5041",
            "4921",
            "5090",
            "5453",
            "5432",
            "5105",
            "5078",
            "4856",
            "4461",
            "3986",
            "259"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-01-11T07:46:39Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-01-11T14:44:15Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_47_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:0671c452-7d2a-4979-850c-29caed76a495",
        "xmpTPg:NPages": "107"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/47 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n47. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Freitag, 16. Dezember 2016, Plenarsaal Schluss: 19:26 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4099 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4099 \n\n1 Aktuelle Stunde 4099 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Bildung und Wissen der  \n\nZukunft \u2013 Lernen und Lehren  \n\nim digitalen Zeitalter  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 4099 \n\n Steve Ittershagen, CDU 4099 \n\n Holger Mann, SPD 4100 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4101 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 4102 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4103 \n\n Alexander Dierks, CDU 4103 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 4104 \n\n Alexander Dierks, CDU 4104 \n\n Sabine Friedel, SPD 4105 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4106 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4106 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4107 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4107 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4107 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4108 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4108 \n\n Steve Ittershagen, CDU 4109 \n\n Sabine Friedel, SPD 4109 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4110 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4110 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4111 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4111 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4112 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4112 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Agrogentechnik auf s\u00e4chsischen \n\nFeldern verhindern \u2013 bundesweites \n\nAnbauverbot durchsetzen  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4114 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4114 \n\n Andreas Heinz, CDU 4115 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 4116 \n\n Volkmar Winkler, SPD 4116 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4117 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4118 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 4119 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4120 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 4120 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 4120 \n\n Volkmar Winkler, SPD 4120 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4121 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 4122 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 4122 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4122 \n\n Andreas Heinz, CDU 4123 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4123 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4123 \n\n2 Befragung der Staatsminister 4124 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4124 \n\n Gernot Krasselt, CDU 4126 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4126 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 4126 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4126 \n\n Hanka Kliese, SPD 4126 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4127 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4127 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4127 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4127 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4128 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4128 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4128 \n\n Gernot Krasselt, CDU 4128 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4128 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 4129 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4129 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 4129 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4129 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4130 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4130 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4130 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4130 \n\n Oliver Wehner, CDU 4130 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4130 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 4131 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4131 \n\n3 K\u00fcndigung des  \n\nRundfunkstaatsvertrages  \n\n Drucksache 6/7086, Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktion AfD 4131 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4131 \n\n Aline Fiedler, CDU 4133 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4134 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4135 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4135 \n\n Karin Wilke, AfD 4135 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4135 \n\n Karin Wilke, AfD 4136 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4136 \n\n Dirk Panter, SPD 4137 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4138 \n\n Dirk Panter, SPD 4138 \n\n Karin Wilke, AfD 4138 \n\n Dirk Panter, SPD 4138 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4139 \n\n Dirk Panter, SPD 4139 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4140 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4140 \n\n Karin Wilke, AfD 4140 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4140 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4141 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4143 \n\n \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 4144 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4145 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4146 \n\n Sabine Friedel, SPD 4146 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Aufnahme der  \n\ndeutschen Sprache als Kulturgut  \n\nin die S\u00e4chsische Verfassung  \n\n Drucksache 6/7209,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion AfD 4146 \n\n Andrea Kersten, AfD 4146 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 4147 \n\n5 Rettungsdienst und Notfallmedizin \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/4892, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und  \n\ndie Antwort der Staatsregierung 4148 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 4148 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4149 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 4150 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4151 \n\n Sabine Friedel, SPD 4152 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4153 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4154 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4156 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/7668 4156 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 4156 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4157 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4157 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4158 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4158 \n\n6 Einf\u00fchrung eines Landesprogramms \n\nSchulsozialarbeit f\u00fcr Sachsen  \n\n Drucksache 6/7140, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 4159 \n\n Alexander Dierks, CDU 4159 \n\n Henning Homann, SPD 4160 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 4161 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4162 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4163 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4164 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4164 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4165 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4165 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4166 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4166 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4167 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4167 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n Henning Homann, SPD 4167 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4168 \n\n Henning Homann, SPD 4168 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4169 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4169 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4169 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4170 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 4170 \n\n7 Politische Erwachsenenbildung  \n\nin Sachsen st\u00e4rken!  \n\n Drucksache 6/5108, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4170 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 4170 \n\n Lothar Bienst, CDU 4172 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4173 \n\n Lothar Bienst, CDU 4173 \n\n Sabine Friedel, SPD 4174 \n\n Karin Wilke, AfD 4175 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4176 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 4177 \n\n Lothar Bienst, CDU 4178 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 4178 \n\n Sabine Friedel, SPD 4178 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 4178 \n\n Sabine Friedel, SPD 4178 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 4178 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4178 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 4180 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4180 \n\n8 Visaverhandlungen reaktivieren, \n\nPartnerschaft zwischen Sachsen und \n\nder Russischen F\u00f6deration st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/6503, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 4180 \n\n Mario Beger, AfD 4180 \n\n Marko Schiemann, CDU 4181 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4183 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 4184 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4184 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 4184 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4185 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 4185 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 4185 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4186 \n\n Andreas Nowak, CDU 4186 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4188 \n\n Andreas Nowak, CDU 4188 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 4188 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4189 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 4189 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4189 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 4189 \n\n Mario Beger, AfD 4190 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4190 \n\n9 Klimaschutzplan 2050 ernst nehmen \n\n\u2013 Genehmigungsf\u00e4higkeit von  \n\nTagebauerweiterungen ausschlie\u00dfen  \n\n Drucksache 6/7213,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4190 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4190 \n\n Frank Hirche, CDU 4192 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4192 \n\n Frank Hirche, CDU 4192 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4193 \n\n Frank Hirche, CDU 4194 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 4194 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4194 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 4194 \n\n Lars Rohwer, CDU 4195 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 4195 \n\n Thomas Baum, SPD 4195 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4197 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4197 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4198 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4198 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4198 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4199 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4199 \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/7177 4200 \n\n Schriftliche Beantwortung der Fragen 4200 \n\n \u2013 Umsetzung \u201eSchule gegen  \n\nsexuelle Gewalt\u201c im Freistaat Sachsen \n\n(Frage Nr. 1) 4200 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4200 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4200 \n\n \u2013 Umsetzung des Prostituiertenschutz-\n\ngesetzes (ProstSchG) im Freistaat \n\nSachsen (Frage Nr. 2) 4201 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4201 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4201 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4201 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4099 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 47. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt \u2013 es sind immerhin drei: Herr Gemkow, Frau \n\nClau\u00df und Frau Neukirch. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und  \n\n5 bis 9 festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE 66 Mi-\n\nnuten, SPD 50 Minuten, AfD 45 Minuten, GR\u00dcNE \n\n35 Minuten und Staatsregierung 64 Minuten. Die Rede-\n\nzeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf \n\ndie Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 11, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 47. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Bildung und Wissen  \n\nder Zukunft \u2013 Lernen und Lehren im digitalen Zeitalter \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Agrogentechnik auf s\u00e4chsischen  \n\nFeldern verhindern \u2013 bundesweites Anbauverbot durchsetzen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \n\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 15 Minuten und die Staatsregierung wie \n\nimmer zwei Mal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nBildung und Wissen der Zukunft \u2013 Lernen und Lehren im digitalen Zeitalter \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Die weitere Reihenfolge ist Ihnen bekannt: \n\nDIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Das Wort ergreift zun\u00e4chst f\u00fcr die \n\neinbringende CDU-Fraktion Herr Kollege Ittershagen. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Herr Landtagspr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Nach der Haushalts-\n\nschlacht der letzten zwei Tage h\u00e4tte ich uns das heute gern \n\nerspart, eine Aktuelle Debatte zu f\u00fchren. Nichtsdestotrotz, \n\ndie Welt schl\u00e4ft nicht und die digitale Welt schl\u00e4ft gleich \n\ngar nicht. \n\n\u201eBildung und Wissen der Zukunft \u2013 Lernen und Lehren \n\nim digitalen Zeitalter\u201c steht auf der Tagesordnung der \n\nAktuellen Debatte. Das Thema ist komplex, sodass auch \n\nich mich nur mit einem Teilaspekt besch\u00e4ftigen kann, mit \n\nder digitalen Bildung an Schulen. \n\nMein Kollege W\u00f6ller vergleicht die heutigen Herausfor-\n\nderungen mit denen der industriellen Revolution des \n\n19. Jahrhunderts. Damals war die Eisenbahn der Tr\u00e4ger \n\ndes Fortschritts und des Wohlstands. Zentrales Anliegen \n\ndamals war die Erschlie\u00dfung von Regionen mit leistungs-\n\nf\u00e4higer Infrastruktur. Heute stehen wir im Zeitalter der \n\ndigitalen Revolution und m\u00fcssen \u00e4hnliche Herausforde-\n\nrungen bestreiten. Was gestern die Eisenbahn war, ist \n\nheute das Glasfaserkabel. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat vorgestern den Istzustand beim \n\nBreitbandausbau hinl\u00e4nglich benannt. Er ist weniger als \n\nunbefriedigend. Dieser ist aber unabdingbar f\u00fcr die \n\nweitere digitale Entwicklung und besonders deren wichti-\n\nge S\u00e4ule: die digitale Bildung. Bei der digitalen Bildung \n\nsprechen wir nicht von einer bedauerlichen Begleiter-\n\nscheinung oder einem Nebenprodukt, nein, es ist eine \n\nzentrale Grundlage der Digitalisierung. Sie wird immer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4100 \n\nmehr notwendig f\u00fcr die Bestreitung des Alltags und ist \n\nessenzielle Grundvoraussetzung f\u00fcr die Industrie 4.0. \n\nDigitale Bildung umfasst dabei nat\u00fcrlich die Vermittlung \n\nvon Lehrplaninhalten auf digitaler Basis, die Bef\u00e4higung \n\nder Sch\u00fcler zum qualifizierten Nutzen von Technik, auch \n\nInformatikunterricht mit Programmieren und \u2013 das ist \n\nbesonders wichtig \u2013 den verantwortungsbewussten \n\nUmgang mit digitalen Inhalten. \n\nVoraussetzung f\u00fcr ein Gelingen der digitalen Bildung ist \n\nselbstverst\u00e4ndlich die technische Ausstattung der Schulen, \n\nBreitbandanschluss der Schulen und das \u2013 mit Verlaub \u2013 \n\nnicht nur mit 50 Megabit sowie nat\u00fcrlich die Bef\u00e4higung \n\nder Lehrer, digitale Bildung umzusetzen. \n\nWie ist der Istzustand im Freistaat? Grunds\u00e4tzlich ist \n\nfestzustellen, dass wir kein Erkenntnisproblem haben. \n\nAlle beteiligten Akteure sind sich der Herausforderung \n\nbewusst. Eine Reihe von positiven Pilotprojekten mit \n\nguter wissenschaftlicher Begleitung hat stattgefunden. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nAngefangen,  aber nicht stattgefunden!) \n\n\u2013 Frau Kollegin: TU Chemnitz, TU Dresden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun gilt es, die dort gewonnenen Erkenntnisse auf breiter \n\nEbene umzusetzen und einzuf\u00fchren. Andere Bundesl\u00e4nder \n\nunternehmen eine Reihe von Anstrengungen zur digitalen \n\nBildung. Unser Arbeitskreis war in Hamm in Nordrhein-\n\nWestfalen. Sie machen das dort bereits vorbildlich und \n\nzeigen, was mit digitaler Bildung alles m\u00f6glich ist, aber \n\nauch dort ist es nur eine Insell\u00f6sung. Auch der Bund \n\narbeitet in diesem Bereich: 5 Milliarden Euro f\u00fcr digitale \n\nBildung vom Bundesbildungsministerium und die Erar-\n\nbeitung einer KMK-Strategie digitale Bildung. Hier lohnt \n\nes sich genauer hinzuschauen. Womit besch\u00e4ftigt sich die \n\nKMK-Strategie? Was benennt sie? Schule und berufliche \n\nBildung in der digitalen Welt und der sich \u00e4ndernde \n\nBildungsauftrag, Umsetzung der digitalen Bildung, \n\nbesonders bei der Aus-, Fort- und Weiterbildung von \n\nLehrern und die Bedeutung von Digitalisierung in der \n\nakademischen Bildung. Dies alles, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, unter ma\u00dfgeblicher Federf\u00fchrung \n\nSachsens. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUm zum Ziel zu kommen, ist die Festlegung von Verant-\n\nwortlichkeiten notwendig. Frau Kurth, in Ihrem Hause \n\nruht die Hauptverantwortung. Das ist ganz klar. Sie \n\nerarbeiten eine Strategie zur digitalen Bildung, Sie \u00fcber-\n\nnehmen die Koordination der mitverantwortlichen Res-\n\nsorts und aller Beteiligten, vor allem auf Schul- und \n\nSchultr\u00e4gerebene. Sie bilden das notwendige Netzwerk. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nSteve Ittershagen, CDU: Dann mache ich hier einen \n\nPunkt, Herr Pr\u00e4sident, und freue mich auf die n\u00e4chste \n\nRunde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Kollegen  \n\nIttershagen begann die Redeschlacht um die digitale \n\nBildung in Sachsen. Die Aktuelle Debatte ist er\u00f6ffnet. Als \n\nN\u00e4chster spricht jetzt f\u00fcr die miteinbringende SPD-\n\nFraktion Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Guten Morgen! Zu Beginn \n\ndes letzten Plenums dieses Jahres nehmen wir uns kein \n\nkleines Thema f\u00fcr die Aktuelle Debatte vor, sondern \n\nsicherlich eines der Themen des n\u00e4chsten, wenn nicht der \n\nn\u00e4chsten Jahre. Die Digitalisierung ver\u00e4ndert alle Le-\n\nbensbereiche: die Arbeitswelt, den Gesundheitssektor, das \n\nEhrenamt, die Politik, am deutlichsten derzeit sicherlich \n\nden Medienbereich, aber auch die Verwaltung und vieles \n\nmehr. F\u00fcr das Bestehen dieses sich immer schneller, ja \n\nselbstbeschleunigenden Wandels legt der Bildungs- und \n\nForschungsbereich die Grundlagen. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, ist es \u00fcberf\u00e4llig, \n\nintensiv dar\u00fcber zu debattieren, wie der digitale Wandel \n\nLernen, aber auch Lehren ver\u00e4ndert oder ver\u00e4ndern sollte. \n\nNachdem vor Kurzem \u201epostfaktisch\u201c zum Wort des Jahres \n\ngew\u00e4hlt wurde, rufen einige schon das \u201epostfaktische \n\nZeitalter\u201c aus. \n\n(Zuruf von der AfD: Frau Merkel!) \n\nDas ist \u00fcbrigens nicht ausgemacht, aber gerade deshalb \n\nm\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, wie sich Lernkulturen, wie \n\nsich die Aneignung von Wissen ver\u00e4ndern muss; denn \n\nFakt ist: Das kollektive Wissen, zumeist in Texten nieder-\n\ngelegt, vervielfacht sich in immer k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden. \n\nWar es schon bisher f\u00fcr einen einzelnen Menschen kaum \n\nm\u00f6glich, dieses kollektive Wissen ann\u00e4hernd zu durch-\n\ndringen, so wird es durch sich beschleunigende Wissens-\n\nproduktion in Forschung, Kunst und Gesellschaft noch \n\nweniger m\u00f6glich sein. \n\nWie \u2013 das wurde gerade von meinem Kollegen erw\u00e4hnt \u2013 \n\nschon beim Wandel von der Arbeits- zur Wissens-, zur \n\nInformationsgesellschaft werden wir andere Kompetenzen \n\nbrauchen, zu denen uns Bildung bef\u00e4higen muss. Jede und \n\njeder wird sich nach Lesen, Schreiben und Rechnen eine \n\nvierte Kulturtechnik aneignen m\u00fcssen. Ich nenne sie \n\neinmal den \u201einformierten Umgang mit digitalen Medien\u201c. \n\nWichtige Kompetenzen des Informationszeitalters liegen \n\nim Suchen und Verarbeiten, im Kommunizieren und \n\nKooperieren, im Produzieren, weil wir nicht mehr nur \n\nKonsumenten von Wissen sind, sondern auch zu Produ-\n\nzenten werden k\u00f6nnen, im Sch\u00fctzen dieser Inhalte und \n\nnat\u00fcrlich im Probleml\u00f6sen. Ich versuche es einmal zu-\n\nsammenzufassen: im Erschlie\u00dfen, Pr\u00fcfen und Interpretie-\n\nren von Wissen in digitaler Umgebung. Insbesondere das \n\nAnalysieren und Reflektieren wird also wichtiger. Das \n\nPauken dagegen sollte zunehmend den Orchestern vorbe-\n\nhalten bleiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4101 \n\nVoraussetzungen f\u00fcr diese Kompetenzen, f\u00fcr diese vierte \n\nneue Kulturtechnik, den Umgang mit digitalen Medien \n\nund Wissen, gibt es jedoch viele: infrastrukturelle \u2013 den \n\nBreitbandausbau, die Inhalte \u2013 Plattformen, rechtliche \u2013 \n\nden Datenschutz und das Urheberrecht, personelle \u2013 f\u00fcr \n\nuns insbesondere die Frage der Qualifizierung der Leh-\n\nrenden \u2013 und zeitliche. Ja, den Sch\u00fclern und Studierenden \n\nm\u00fcssen wir mehr Zeit einr\u00e4umen, das eigene Lernen \n\ngestalten zu k\u00f6nnen; denn mit der Technik besteht die \n\nreale Chance, dass wir das individuelle F\u00f6rdern und \n\nFordern im Bildungssystem realisieren. \n\nNein, es ist keine Science Fiction. Es gibt heute schon \n\nBildungsplattformen, die den Lehrenden zeitnah eine \n\nR\u00fcckmeldung \u00fcber den Lernfortschritt geben, die durch \n\nangepasste Aufgabenstellungen bisher noch nicht ausrei-\n\nchend erschlossenes Wissen vertiefen oder den Lehrenden \n\ndarauf hinweisen, welche didaktischen Vermittlungsfor-\n\nmen beim Einzelnen in seiner Gruppe besonders gut \n\nankommen. \n\nHochschulen \u2013 um f\u00fcr den ersten Teil zu sprechen \u2013 sind \n\ndabei schon heute nicht nur intensive Nutzer digitaler \n\nMedien und Teile dieser gerade beschriebenen Bildungs-\n\nplattformen, sondern zugleich Treiber digitaler M\u00f6glich-\n\nkeiten mit der Entwicklung neuer Techniken und dem \n\nsteten Produzieren von mehr digitalisiertem Wissen. \n\nNichtsdestotrotz, meine Damen und Herren \u2013 das zeigt \n\nuns die gerade laufende Debatte um den Umgang mit \n\ndigitalen Inhalten mit der VG Wort \u2013, sind auch Hoch-\n\nschulen hier noch am Experimentieren und Lernen. \n\nWir wollen sie in den n\u00e4chsten Jahren insbesondere dabei \n\nunterst\u00fctzen, Open Educational Resources st\u00e4rker zu \n\nnutzen. Auch ihre Curricula werden sich \u00e4ndern m\u00fcssen. \n\nEs wird eben nicht nur in der Informatik notwendig sein, \n\ntechnische Lerninhalte und Didaktiken zu vermitteln, \n\nsondern insbesondere auch in den Lehr\u00e4mtern. Die KMK \n\nhat dazu gerade eine Strategie \u201eBildung in der digitalisier-\n\nten Welt\u201c verabschiedet, die wir nicht nur zur Kenntnis \n\nnehmen, sondern intensiv debattieren und weiterentwi-\n\nckeln sollten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nHolger Mann, SPD: Sogleich. \u2013 Mit der Grundgesetz\u00e4n-\n\nderung gibt es jetzt die Chance, dass wir mit infrastruktu-\n\nrellen Investitionen die digitalen Medien auch in den \n\nSchulen voranbringen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das ist ein \n\nAuftakt der Debatte, kein Ende. An eines werden wir uns \n\naber gew\u00f6hnen m\u00fcssen: In der digitalisierten Welt sind \n\nwir alle Lernende. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Mann \n\nsprach f\u00fcr die miteinbringende SPD. Jetzt schlie\u00dft sich f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Neubert mit seinen \n\nAusf\u00fchrungen an. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich begin-\n\nne mit einer Zeitungsmeldung aus dem Jahr 2012. Das \n\ntechnikbegeisterte S\u00fcdkorea setzt komplett auf papierlose \n\nBildung. Sie wollen nur noch mit elektronischen B\u00fcchern \n\nin der Schule lernen, und die ersten Pilotprojekte laufen \n\nerfolgreich an. Drei Jahre sp\u00e4ter, 2015 \u2013 was ist daraus \n\ngeworden? 100 % der Schulen in S\u00fcdkorea sind online, \n\n100 % der Lehrer sind mit digitalem Lernen vertraut und \n\n70 % der Lehrinhalte sind als E-Learn-Angebote vorr\u00e4tig. \n\nDas war das Weltniveau. \n\nJetzt komme ich zu Sachsen. Den absoluten Clou hat die \n\nKultusministerin 2014 im Vorwahlkampf angek\u00fcndigt \u2013 \n\ndie Ank\u00fcndigung war noch kein Clou, sondern die Nicht-\n\nrealisierung \u2013: Das Pilotprojekt \u201eKlassenzimmer der \n\nZukunft\u201c. Hauptziel des Projektes war der Einsatz von \n\nTablets an Schulen, wissenschaftliche Begleitung und \n\nneue Lehr- und Lernkonzepte. Ab dem Schuljahr \n\n2015/2016 \u2013 zur Erinnerung: das war das letzte Schuljahr \n\n\u2013 sollten diese eingesetzt werden. Wir waren ein wenig \n\nskeptisch und dachten, bei einem Pilotprojekt werden \n\nsicher nur an zehn Schulen und dann immer nur in zwei \n\nKlassen Tablets eingesetzt. Wir haben in diesem Jahr \n\nnachgefragt. \n\nAnfang dieses Jahres, also am Ende des angek\u00fcndigten \n\nSchuljahres, kam die Information vonseiten des Ministe-\n\nriums: \u201eDas Projekt befindet sich in der ersten Phase der \n\nFortbildung und Lehrkonzeptionserstellung, sodass \n\nderzeit noch keine Schulen in diese Projektphase einge-\n\nbunden sind. \u00dcber diese Einbindung von Schulen wird \n\nnach erfolgreicher Evaluierung des bisherigen Projektver-\n\nlaufs entschieden.\u201c \n\nIch lasse das einmal unkommentiert in der Form stehen \u2013 \n\nzum Agieren der Kultusministerin. \n\nFragen Sie die Sch\u00fcler in Sachsen. Der gute alte Polylux \n\nwird anstatt Laptops und Beamer eingesetzt. Die Schul-\n\nranzen sind schwer mit B\u00fcchern, anstatt mit Tablets zu \n\nagieren. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nutzen zwar in der \n\nSchule illegal das Smartphone, aber die Kompetenz im \n\nUmgang mit diesen neuen Medien wird im Lehrplan nicht \n\nbehandelt. \n\nOder fragen Sie die Wissenschaft. Die Telekom hat 2015 \n\nin einer Studie abgefragt: Der Internetzugang an unserer \n\nSchule ist ausreichend. Zustimmung: Die L\u00e4nder in \n\nDeutschland werden in drei Gruppen eingeteilt. Die obere \n\nL\u00e4ndergruppe mit 82 % Zustimmung, die untere L\u00e4nder-\n\ngruppe mit 42 %. Sachsen ist in der unteren L\u00e4ndergrup-\n\npe. An unserer Schule ist eine ausreichende IT-\n\nAusstattung vorhanden. Zustimmung: Ich beginne mit der \n\nunteren L\u00e4ndergruppe, in der Sachsen ist, 39 %, obere \n\nL\u00e4ndergruppe 64 %. An unserer Schule sind transportable \n\nGer\u00e4te vorhanden. Zustimmung: Ich beginne mit Sachsen. \n\nUntere L\u00e4ndergruppe 40 %, obere L\u00e4ndergruppe 74 %. \n\nUnsere Schule verf\u00fcgt \u00fcber ein Medienkonzept f\u00fcr den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4102 \n\nEinsatz von Computern im Unterricht. Ich beginne mit \n\nder unteren L\u00e4ndergruppe. Sachsen 33 %, obere L\u00e4nder-\n\ngruppe 70 %. Das war die Wissenschaft. \n\nWir haben in diesem Haus seit Jahren \u00fcber diese Frage \n\nintensiv diskutiert. Es gab Gro\u00dfe Anfragen, es gab Antr\u00e4-\n\nge von unserer Fraktion en masse, auch von anderen \n\nFraktionen. Es ist eine uns\u00e4gliche Nichtaktivit\u00e4t des \n\nKultusministeriums in diesem Bereich zu verzeichnen. Es \n\nist in all diesen Drucksachen \u2013 ich habe es mir noch \n\neinmal angeschaut \u2013 ein unglaubliches Geschwafel. Es ist \n\nimmer knapp am Thema vorbei. Es ist immer ausschwei-\n\nfend und unkonkret. Jedes Einzelseminar wird in den \n\nDrucksachen des Kultusministeriums noch einmal breit \n\nausgebreitet. \n\nDas ist umso deutlicher, weil inzwischen ein Gutachten \n\nvorliegt \u2013 deshalb benenne ich das \u2013, ein Gutachten, das \n\ndankenswerterweise \u2013 das sage ich selten \u2013 von der \n\nS\u00e4chsischen Staatskanzlei in Auftrag gegeben wurde. \n\nDiese Studie ist sehr lesenswert, weil sie angenehm klar \n\nund pr\u00e4zise ist. \n\nDie enthaltenen Forderungen sind klar: notwendiger \n\nBreitbandausbau, WLAN in den Schulen, verpflichtende \n\nFort- und Weiterbildung, St\u00e4rkung der personellen Aus-\n\nstattung, Aktualisierung der Lehrpl\u00e4ne, Schaffung einer \n\n\u00dcbersicht der vielf\u00e4ltigen Angebote im Medienkompe-\n\ntenzbereich und einer medienp\u00e4dagogischen Informa-\n\ntions- und Koordinationsstelle. Diese wurde jetzt in den \n\nHaushalt integriert, und zwar als unabh\u00e4ngige Institution. \n\nDas sind alles Punkte, die wir im Jahr 2012 in unserem \n\nAntrag gefordert haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist gleich \n\nzu Ende. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: \u2013 Ich habe noch acht \n\nSekunden. \u2013 Es ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Dass das Kultusmi-\n\nnisterium dazu in der Lage ist, bezweifle ich jedoch \n\nimmer mehr. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Neubert, \n\nwenn ich Sie auf den Ablauf der Redezeit hinweise, \n\nmache ich das, damit Sie genau wissen, wann die \n\nf\u00fcnf Minuten Redezeit zu Ende sind. Das m\u00f6chte ich nur \n\nnoch einmal als eine kleine Anmerkung benennen. Sie \n\nm\u00fcssen nicht so gereizt reagieren. \n\n(Zuruf des Abg. Falk Neubert, DIE LINKE) \n\nVielen Dank. Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nFrau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben schon ausrei-\n\nchend geh\u00f6rt, dass die Digitalisierung notwendig ist. Ich \n\nglaube, in diesem Hohen Haus besteht kein Zweifel daran, \n\ndass das digitale Zeitalter vor Schulen nicht Halt macht \n\nund wir als Politiker gefragt sind, das digitale Zeitalter \n\nauch in Schulen mitzugestalten. \n\nIn meinem Beitrag m\u00f6chte ich einige andere Aspekte \n\neinflie\u00dfen lassen. Ich glaube n\u00e4mlich, dass es nicht \n\nausreicht, mehr Smartphones, Whiteboards und ausgebil-\n\ndete Lehrer f\u00fcr das digitale Zeitalter zu fordern. Wir \n\nhaben bereits beim Einzug des Internets erlebt, dass die \n\nPolitik und Gesellschaft letztlich die Rahmenbedingungen \n\nverschlafen haben. Sie haben verschlafen, Rahmenbedin-\n\ngungen und Grenzen zu setzen, damit am Ende eine \n\ndemokratische Gesellschaft mit diesen modernen Techni-\n\nken umgehen kann. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich anregen, dass wir nicht nur \u00fcber \n\nvier Kulturtechniken reden, die Herr Mann erw\u00e4hnt hat: \n\nLesen, Schreiben, Rechnen und Internet. Ich glaube, die \n\nKulturtechniken sind wesentlich vielf\u00e4ltiger. Wir haben \n\nbei diversen Debatten dar\u00fcber, wie viele Akademiker wir \n\nbrauchen oder nicht, inwieweit handwerkliche und k\u00fcnst-\n\nlerische F\u00e4higkeiten gef\u00f6rdert werden m\u00fcssen, weil sie zu \n\neiner umfassenden Bildung auch zur Vernetzung im \n\nGehirn notwendig sind, festgestellt, dass das Leben nicht \n\nvirtuell wird. Es bleibt auch immer ein Leben, welches \n\nvon menschlichen Beziehungen und von manuellen \n\nF\u00e4higkeiten lebt, ohne die der Mensch eben nicht der \n\nMensch ist. \n\nInsofern verweise ich bei aller Kritik \u2013 unter anderem am \n\nverz\u00f6gerten Breitbandausbau in Sachsen \u2013 darauf, dass es \n\nbereits zum Ende der ehemaligen DDR ein Projekt in \n\nSachsen an der Hochschule in Leipzig gegeben hat, das \n\nsogenannte Mehlhorn-Projekt, in dem man \u00fcber vernetz-\n\ntes Lernen und vernetzte F\u00e4higkeiten nachgedacht und \n\ngeforscht hat. Daraus sind sogar freie Schulen in Sachsen \n\nentstanden, die diese Vernetzung, \u00fcbrigens auch verkn\u00fcpft \n\nmit medialem Lernen ab der 1. Klasse, bereits umsetzen. \n\nDas geschieht sehr erfolgreich. Insofern m\u00fcssen wir uns \n\ngar nicht verstecken. Es gibt Erkenntnisse, wie man \n\nklassisches und modernes Lernen miteinander verbinden \n\nkann. Mindestens eine Generation von Sch\u00fclern legt \n\ndar\u00fcber erfolgreich Zeugnis ab. \n\nDer zweite Punkt, den ich anrei\u00dfen m\u00f6chte, dreht sich um \n\nden staatlichen Gestaltungsauftrag dabei. Ich stelle fest, \n\ndass in diesem Raum bisher keiner Kritik daran ge\u00fcbt hat, \n\ndass wir offenbar f\u00fcr die Digitalisierung bereit sind, an \n\neinigen Stellen die staatliche Erziehungsaufgabe der \n\nSchulen an private Unternehmen abzutreten. Als Beispiel \n\ndaf\u00fcr m\u00f6chte ich die Initiative \u201eNicht egal\u201c benennen, die \n\ndie Bundesregierung gerade mit dem Internetkonzern \n\nGoogle gestartet hat. Es mag f\u00fcr einige politisch opportun \n\nerscheinen, ich halte es f\u00fcr h\u00f6chst gef\u00e4hrlich, wenn der \n\nStaat diesen Auftrag an private Unternehmen abtritt. Man \n\ndarf gespannt sein und muss genau hinschauen, ob darun-\n\nter nicht viel mehr eine politische Indoktrination aus einer \n\nspeziellen politischen Richtung heraus resultiert. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4103 \n\nZuletzt m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass das Schulsys-\n\ntem und der Lernerfolg immer noch von der menschlichen \n\nBeziehung zum Lehrer abh\u00e4ngen. Das kann einmal ein \n\nErfolg und einmal ein Misserfolg sein. Dar\u00fcber sind wir \n\nuns alle einig. Lernen funktioniert jedoch besser, das \n\nzeigen auch Erkenntnisse der Vergangenheit, wenn es \n\nzwischen dem Sch\u00fcler und Lehrer eine emotionale Bin-\n\ndung gibt. Deswegen sollten wir bei aller Freude \u00fcber das \n\ndigitale Zeitalter und Bestreben, dies in den klassischen \n\nUnterricht einzubinden, nicht vergessen, dass ausreichend \n\nkleine Klassen und eine gen\u00fcgende Anzahl von Lehrern \n\nam Ende die Voraussetzungen sind, die wir im Schulsys-\n\ntem zuerst einmal schaffen m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen nicht mit \n\nmehr Computern und Smartphones im Unterricht kaschie-\n\nren, was im Schulsystem \u2013 auch in Sachsen \u2013 in den \n\nvergangenen Jahren und Jahrzehnten nicht ausreichend \n\nber\u00fccksichtigt wurde. Es muss eine Gemeinsamkeit von \n\nklassischem und digitalem Lernen geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Petry \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. F\u00fcr die GR\u00dcNEN spricht nun Frau \n\nZais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin Kurth! Sehr geehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Dass die Verabschiedung eines \n\nverbindlichen Rahmens f\u00fcr die Bildung in der digitalen \n\nWelt in der letzten Woche durch die Kultusministerkonfe-\n\nrenz relativ z\u00fcgig vonstatten ging, zeugt tats\u00e4chlich von \n\ndem hohen Handlungsdruck, dem die L\u00e4nder beim Thema \n\ndigitale Bildung ausgesetzt waren und noch immer sind. \n\nDie positive Nachricht ist, das kann man hier auch ganz \n\ndeutlich sagen, dass wir eine Strategie in Deutschland \n\nhaben. Die L\u00e4nder sind aufgefordert, diese z\u00fcgig umzu-\n\nsetzen. Z\u00fcgig bedeutet zum Beispiel, dass bis zum \n\nJahr 2021 jeder Sch\u00fcler und jede Sch\u00fclerin in Sachsen \n\njederzeit eine digitale Lernumgebung und einen Zugang \n\nzum Internet nutzen kann. Das ist angesichts der tats\u00e4ch-\n\nlichen Rahmenbedingungen in Sachsens Schulen mehr als \n\nein ambitioniertes Ziel. Wir als Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sind gespannt, wie hier auch in \n\ndiesem Hause in den n\u00e4chsten Jahren die Weichenstellun-\n\ngen erfolgen werden. \n\nSich allein auf den Bund bei der Finanzierung der not-\n\nwendigen Infrastruktur zu verlassen, wird nicht ausrei-\n\nchen. Der Bund hat angek\u00fcndigt, 5 Milliarden Euro zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Wenn wir dies \u00fcber die f\u00fcnf Jahre \n\nverteilt einmal ausrechnen, dann stehen f\u00fcr die circa \n\n40 000 Schulen in Deutschland gerade einmal \n\n25 000 Euro zur Verf\u00fcgung. Somit bleibt, wenn man sich \n\ndiese Zahlen einmal zu Gem\u00fcte f\u00fchrt, auch in Sachsen \n\nausreichend zu tun. Im n\u00e4chsten Doppelhaushalt, den wir \n\ngestern verabschiedet haben, findet sich dazu nicht allzu \n\nviel. \n\nEs sind nicht nur die zu beseitigenden Defizite bei der \n\nSchaffung einer funktionssicheren und leistungsf\u00e4higen \n\ndigitalen Infrastruktur f\u00fcr die Schulen. F\u00fcr mich ist es das \n\nWichtigste, die Lehrerinnen und Lehrer mitzunehmen. \n\nHierbei bestehen die gr\u00f6\u00dften Defizite. \n\nHinsichtlich der IT-Kompetenzen der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler \u2013 das ist durch die Medien gegangen \u2013 wissen \n\nwir, dass Deutschland nicht unbedingt im Spitzenfeld \n\nmitspielt. Betrachten wir dar\u00fcber hinaus die Selbstein-\n\nsch\u00e4tzung der medienbezogenen Kompetenzen der \n\nLehrpersonen in der Sekundarstufe 1, so verorten sich die \n\ns\u00e4chsischen Lehrkr\u00e4fte in der unteren L\u00e4ndergruppe. Das \n\nist nachzulesen im L\u00e4nderindikator 2016 \u201eDigitale Bil-\n\ndung\u201c. \n\nNoch wichtiger als Geld ist zun\u00e4chst f\u00fcr meine Fraktion \n\ndeshalb Folgendes: Es geht um ein rasches Entwickeln \n\ndigitaler Kerncurricula in Schule, Ausbildung und Studi-\n\num. Die s\u00e4chsischen Hochschulen haben sich bereits auf \n\neinen guten Weg gemacht. Es geht um die Fortbildung \n\nund Qualifizierung der s\u00e4chsischen Lehrerinnen und \n\nLehrer. Die wichtigste Botschaft jedoch ist f\u00fcr uns, dass \n\ndie Digitalisierung den analogen Kern des Lehrerberufs \n\nnicht antastet. Vielmehr er\u00f6ffnet sie neue M\u00f6glichkeiten. \n\nGute P\u00e4dagogik bleibt gute P\u00e4dagogik. Digitale Lernum-\n\ngebungen er\u00f6ffnen jedoch die M\u00f6glichkeiten, diese gute \n\nP\u00e4dagogik vielen Lehrerinnen und Lehrern zug\u00e4nglich zu \n\nmachen. \n\nDigitale Bildung wird, ob wir m\u00f6chten oder nicht, Alltag \n\nwerden. An uns liegt es, daf\u00fcr zu sorgen, dass dabei der \n\nKern humanistischer Bildung und der f\u00fcr uns als Teil \n\nguter P\u00e4dagogik selbstverst\u00e4ndlich zu vermittelnde \n\nWertkodex nicht auf der Strecke bleibt. Der Erfolg dieser \n\nBem\u00fchungen steht und f\u00e4llt also nicht mit der Technolo-\n\ngie. Er steht und f\u00e4llt mit der Qualit\u00e4t der Lehrerinnen \n\nund Lehrer. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin Zais, \n\ndie f\u00fcr die GR\u00dcNEN sprach, sind wir am Ende der ersten \n\nRederunde, und wir er\u00f6ffnen jetzt die n\u00e4chste, und zwar \n\nmit Herrn Kollegen Dierks, der f\u00fcr die CDU-Fraktion das \n\nWort ergreift. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich die \n\nerste Runde kurz zusammenfassen darf, dann vielleicht \n\nmit den Worten: Das Internet hat sich durchgesetzt. Es ist \n\nnoch nicht abgeschaltet, und alle Versuche, es auszudru-\n\ncken, sind gescheitert. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nVielmehr hat das Internet in den letzten Jahren einen \n\nSiegeszug durch alle Lebensbereiche angetreten. Das gilt \n\nsowohl f\u00fcr den privaten Gebrauch als auch f\u00fcr viele \n\nandere Bereiche unseres Lebens, die Wirtschaft, die \n\nWissenschaft, nicht zuletzt auch Bereiche wie die Medi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4104 \n\nzin oder die Pflege. Daran arbeiten wir ganz akribisch und \n\ngemeinsam. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wer? \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen uns dabei sehr, sehr gern unterst\u00fctzen. \n\nDiesen Wandel m\u00fcssen wir gestalten, denn er macht auch \n\nvor der Bildung nicht halt. Wir m\u00fcssen die damit verbun-\n\ndenen Chancen nutzen und die daf\u00fcr notwendigen Kom-\n\npetenzen vermitteln, nicht zuletzt und besonders, da das \n\nInternet und die Nutzung digitaler Medien gerade unter \n\njungen Leuten integraler Bestandteil des Alltags ist und, \n\nich glaube, auch viele Sch\u00fcler sich die Frage stellen, \n\nwann denn endlich die Generation der etwas \u00c4lteren \n\nnachzieht und dieser Entwicklung Rechnung tr\u00e4gt. \n\nDiese Entwicklung wird zentral sein f\u00fcr die Zukunft \n\nunseres Freistaates. Es wird zwingend sein, sie zu gestal-\n\nten, doch diese Gestaltung wird gleicherma\u00dfen herausfor-\n\ndernd sein. \n\nDie Vorredner haben einiges dazu gesagt, welche Rah-\n\nmenbedingungen es braucht. Aber ich glaube, wir m\u00fcssen \n\nnoch einmal etwas intensiver dar\u00fcber diskutieren, was \n\ndigitale Bildung in inhaltlicher Hinsicht eigentlich meint. \n\nWenn ich mit Leuten dar\u00fcber spreche, dann merke ich, \n\ndass ein sehr breites Spektrum an Auffassungen vorhan-\n\nden ist, was digitale Bildung eigentlich bedeutet. Denn \n\ndigitale Bildung ist mehr als die Vermittlung von Medien-\n\nkompetenz; sie ist auch mehr als die St\u00e4rkung des Infor-\n\nmatikunterrichts an unseren Schulen. Es ist nicht damit \n\ngetan, Ger\u00e4te anzuschaffen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nAllein fl\u00e4chendeckend iPads \u00fcber die Sch\u00fcler auszusch\u00fct-\n\nten wird letzten Endes nicht reichen. Medienkompetenz \n\nist Teil und Voraussetzung f\u00fcr digitale Bildung gleicher-\n\nma\u00dfen. \n\nNun war ich etwas erstaunt, dass sich die AfD darum \n\nsorgt, dass wir mit Sch\u00fclern auch dar\u00fcber sprechen, was \n\nseri\u00f6se Informationen, was seri\u00f6se Quellen sind und was \n\nvielleicht einfach nur das Ablassen von purem Hass und \n\nHetze im Internet ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDass das gr\u00f6\u00dfte Problem darin besteht, dass man sich \n\nm\u00f6glicherweise Partner daf\u00fcr sucht, ist aus meiner Sicht \n\ndoch ein St\u00fcck weit erstaunlich. Nichtsdestoweniger ist es \n\nwichtig, dass wir junge Menschen darauf vorbereiten zu \n\nunterscheiden, was Falschinformationen, was Halbwahr-\n\nheiten oder was seri\u00f6se Quellen sind, die vielleicht auch \n\nim Unterrichtsalltag f\u00fcr die Recherche, f\u00fcr die Nachberei-\n\ntung und auch das \u00dcben notwendig sind. \n\nDigitale Bildung wird kein eigenes Schulfach sein. Es ist \n\neine Querschnittsaufgabe, es ist eine Erg\u00e4nzung aller \n\nF\u00e4cher. Dabei m\u00f6chte ich noch einmal betonen, dass ich \n\nglaube: Wir d\u00fcrfen auch nicht diesen Widerstreit oder \n\ndiesen Gegensatz zwischen der humanistischen Bildung \n\noder der analogen Bildung und der digitalen Bildung \n\naufbauen. Wir m\u00fcssen pragmatisch und ohne Schaum vor \n\ndem Mund schauen \u2013 und ich glaube, das sehen junge \n\nLeute in diesem Land genauso \u2013, wo digitale Bildung \n\nganz konkret Vorteile bringt, und dort sollten wir es \n\neinsetzen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nEin Beispiel vielleicht aus der Naturwissenschaft \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Dierks? \n\nAlexander Dierks, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Dierks, ich nehme Ihre \n\nSorgen hier ernst, aber ganz konkret haben Sie nicht \n\nverstanden, was ich gesagt habe. \n\nAlexander Dierks, SPD: Doch! \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Nein! \n\nUnd deshalb die Frage: Wissen Sie, dass im Rahmen \n\ndieses Projektes Google beauftragt wird, Sch\u00fcler auszu-\n\nbilden; n\u00e4mlich, dass der Staat an Google den Auftrag \n\nabgibt und auch die Lerninhalte Google \u00fcberl\u00e4sst? Das \n\nwar damit gemeint. \n\n(Zurufe der Abg. Sabine Friedel, SPD,  \n\nund Patrick Schreiber, CDU) \n\nAlexander Dierks, CDU: Also wenn ich noch einmal auf \n\ndie Frage antworten darf: Nat\u00fcrlich habe ich verstanden, \n\nwas Sie gesagt haben. Aber wenn ich tagt\u00e4glich lese, was \n\nSie \u00fcber die digitale Menschheit aussch\u00fctten \u2013 dass \n\nbeispielsweise behauptet wird, dass die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung mehr Geld f\u00fcr sexuelle Umerziehung als \n\nf\u00fcr Tierschutz ausgibt \u2013, dann sind solche Projekte mehr \n\nals nur notwendig, um jungen Menschen das deutlich zu \n\nmachen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nIch glaube, dass bei so hochgradigem Bl\u00f6dsinn die \n\nmeisten das sogar von allein erkennen. Aber es gibt \n\ndurchaus subtilere Formen von Halbwahrheiten. \n\nDeshalb glaube ich, dass solche Projekte zur Vermittlung \n\nvon Medienkompetenz zwingend notwendig sind. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nUnd genau das habe ich gesagt und nichts anderes! \n\nIch denke, dass die Frage umfassend beantwortet wurde. \n\nIch komme zur\u00fcck zu meinem Beispiel, und zwar, wenn \n\nwir die Naturwissenschaften betrachten. Digitale Bildung \n\nmacht es m\u00f6glich, dass Lehrer ganz individuell nachvoll-\n\nziehen k\u00f6nnen, an welchen Stellen Sch\u00fcler beispielsweise \n\nbeim L\u00f6sen einer Aufgabe scheitern, warum sie nicht den \n\nrichtigen L\u00f6sungsweg finden, warum vielleicht am Ende \n\nnicht das richtige Ergebnis herauskommt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4105 \n\nIch glaube, das sind gro\u00dfe Chancen, die es uns m\u00f6glich \n\nmachen, Sch\u00fcler noch individueller nach ihren Neigungen \n\nund St\u00e4rken zu f\u00f6rdern. \n\nIch kann all die besorgten Lehrer beruhigen, denn nat\u00fcr-\n\nlich ersetzt die digitale Bildung nicht den Lehrer; wir \n\nwollen ja keinen Telekolleg. Digitale Bildung soll ganz \n\ngezielt an den Stellen, an denen sie Vorteile bringt, den \n\nUnterricht erg\u00e4nzen. \n\nEin weiteres Beispiel sind dreidimensionale Animationen, \n\ndas Vermitteln von Experimenten \u00fcber Videos beispiels-\n\nweise, auch Gruppen- und Teamarbeit werden erleichtert \n\nund das Nach- und Aufbereiten des Unterrichtsstoffes \n\nnach dem Unterricht sowie das Kommunizieren \u00fcber den \n\nUnterrichtsstoff. \n\nInsofern als Fazit: Es wird so bleiben, dass Plus Plus \n\nbleibt und dass August der Starke auch August der Starke \n\nbleibt. Der Kern guter Schule werden motivierte Lehrer \n\nund neugierige Sch\u00fcler sein. \n\nDie Digitalisierung kann Schule aber bereichern und \n\nweiterentwickeln, Sch\u00fcler noch individueller f\u00f6rdern, \n\nSchule kooperativer gestalten. Diese Chancen sollten wir \n\nnutzen und bei aller Kritik, die ge\u00fcbt wird, diese Chance \n\nauch gemeinsam gestalten. \n\nGanz herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Dierks folgt \n\nnun Frau Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die KMK-Strategie, die letzte \n\nWoche verabschiedet wurde, tr\u00e4gt den Titel \u201eBildung in \n\nder digitalen Welt\u201c. Ich finde, dass das ein sehr kluger \n\nTitel ist. Sie haben sich nicht dazu entschieden, die \n\nStrategie \u201eDigitale Bildung\u201c zu nennen, sondern \u201eBildung \n\nin der digitalen Welt\u201c, weil es um mehr geht. \n\nWir haben schon einiges geh\u00f6rt: Die Welt hat sich ver\u00e4n-\n\ndert. Die Welt ver\u00e4ndert sich immer, das ist v\u00f6llig klar. \n\nAber was ist das Spezifische an der Ver\u00e4nderung der Welt \n\ndurch die digitale Revolution? Und \u2013 was die KMK-\n\nStrategie beantworten will \u2013 wie muss sich Schule mit-\n\nver\u00e4ndern, welche Aufgaben hat Schule k\u00fcnftig, was \n\nsollen Kinder lernen? Das muss man beantworten anhand \n\nder Analyse: Was sind denn die Charakteristika der neuen \n\nWelt? Das Wissen w\u00e4chst \u2013 in der Breite, in der Tiefe \u2013, \n\nund zwar enorm und exponentiell. Die Komplexit\u00e4t steigt. \n\nAlles differenziert sich aus. \n\nFr\u00fcher konnte ein Elektriker \u2013 grob gesprochen \u2013 alles \n\nreparieren, was mit Strom zu tun hat. Heute ist die Kom-\n\nplexit\u00e4t und die Ausdifferenzierung von technischen \n\nGer\u00e4ten so enorm, dass man nicht einfach sagen kann: \n\nHier ist Strom dran, repariere das mal. \n\nDieser Wandel vollzieht sich schnell und exponentiell. In \n\nden F\u00fcnfzigerjahren des letzten Jahrhunderts hat man \n\nversucht zu messen, wie schnell Wissen w\u00e4chst, und ist zu \n\ndem Ergebnis gekommen: Ungef\u00e4hr alle 100 Jahre \n\nverdoppelt sich das Wissen der Menschheit. Heute sind \n\nwir bei zehn Jahren. Alle zehn Jahre verdoppelt sich das \n\nWissen der Menschheit. Daraus folgt nat\u00fcrlich: Kein \n\nMensch kann alles wissen, nicht einmal besonders viel, \n\nund kein Mensch kann alles allein wissen. Auf der Basis \n\ndieser beiden Erkenntnisse haben wir bereits Antworten \n\ngefunden. Darauf basiert dieses Schlagwort vom lebens-\n\nlangen Lernen. Man kann nicht an irgendeinem Zeitpunkt \n\nalles wissen und sagen: Okay, hat sich erledigt. \n\nDarauf gr\u00fcndet das Konzept des gemeinsamen Lernens, \n\ndes kollaborativen Lernens \u2013 oder, wie die KMK in ihrer \n\nStrategie sagt: \u201eBeim Lernen selbst r\u00fcckt weniger das \n\nreproduktive als das prozess- und ergebnisorientierte, das \n\nkreative und kritische Lernen in den Fokus.\u201c Das hei\u00dft f\u00fcr \n\ndie Schule, f\u00fcr den Bildungs- und Erziehungsauftrag, dass \n\nzwei neue Schwerpunkte da sind, a) der Umgang mit \n\nInformationen, b) das Erlernen von Kommunikation. \n\nWieder KMK: \u201eZiel ist es, das individuelle und selbstge-\n\nsteuerte Lernen zu f\u00f6rdern, M\u00fcndigkeit, Identit\u00e4tsbildung \n\nund das Selbstbewusstsein zu st\u00e4rken.\u201c. \n\nDie spannende Frage ist: Wie macht man das? Da sind wir \n\nan dem Punkt, bei dem es im Vordergrund nicht mehr um \n\ninformatische Bildung geht, um Tablets und Tinkerbots \n\nf\u00fcr jeden. Das sind alles gute und wichtige Hilfsmittel, die \n\nman nutzen muss. Aber im Kern geht es um p\u00e4dagogische \n\nKonzepte. Es geht darum, dass die Schule von gestern, die \n\nwir heute immer noch haben \u2013 der Lehrer vorn, die \n\nSch\u00fcler in Reih und Glied, Zuh\u00f6ren, Auswendiglernen \u2013, \n\nnicht die Schule von morgen sein kann. \n\nIm Kern geht es darum, dass neben den instruktiven \n\nUnterricht, den man braucht, auch andere Methoden \n\ntreten m\u00fcssen: Freiarbeit, selbstbestimmtes Lernen, \n\nGruppenarbeit, kooperatives Lernen, der sch\u00fclerorientier-\n\nte Unterricht, der davon ausgeht, was Sch\u00fcler wissen \n\nwollen. Wozu? Aus unseren Schulen sollen Menschen \n\nherauskommen, die ihr ganzes Leben lang weiterlernen \n\nwollen, weil sie das m\u00fcssen, und die in der Lage sind, \n\nsich Wissen selbst zu beschaffen, anzueignen und zu-\n\nsammen mit anderen anzuwenden. \n\nSchaffen das unsere Schulen schon? Noch nicht. Die \n\nScoyo-Studie zur Lernfreude \u2013 googeln Sie es gern \n\neinmal \u2013 hat die Frage gestellt: Macht mir Lernen Spa\u00df? \n\nDie Sechsj\u00e4hrigen sagen zu 92 % ja, mir macht Lernen \n\nSpa\u00df. Bei den Dreizehnj\u00e4hrigen sind es noch 73 % und \n\nbei den Achtzehnj\u00e4hrigen noch 33 %. Hier liegt unser \n\nProblem. Junge Menschen kommen aus der Schule und \n\nsagen nicht: Juhu, jetzt geht\u2019s los. Sondern sie sagen: Ich \n\nhab\u2018s geschafft und muss nicht mehr lernen. Das ist ein \n\ngro\u00dfes Problem unserer Zeit. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nEs geht auch um die Anbindung und Vernetzung von \n\nSchulen, digitale Endger\u00e4te, Datenschutz und Urheber-\n\nrechtsfragen. Das ist alles l\u00f6sbar, denn hier geht es um \n\nDinge. Hier geht es um etwas, das man irgendwie hinbe-\n\nkommt, erst recht mit ein bisschen Pragmatismus. Genau-\n\nso wichtig aber, und das ist eine viel gr\u00f6\u00dfere Herausforde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4106 \n\nrung, ist all das, was mit den Menschen zu tun hat. Das, \n\nwas Frau Kurth immer sagt, dass es auf den Lehrer \n\nankommt, m\u00fcssen wir schaffen und dass unsere Lehrkr\u00e4f-\n\nte das p\u00e4dagogische Know-how und die p\u00e4dagogische \n\nFreiheit erhalten, die Schule von einer Paukanstalt zu \n\neinem richtigen Lernort zu machen. Dann reden wir \n\nwieder \u00fcber Lehrpl\u00e4ne, Stundentafeln, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Achten Sie bitte auf die \n\nRedezeit, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: \u2013 \u00fcber die Lehrerausbildung, die \n\neigenverantwortliche Schule \u2013 nicht nur finanziell, son-\n\ndern auch p\u00e4dagogisch. Das sind leider alles die Dinge, \n\ndie im Regierungsentwurf des Schulgesetzes gar keine \n\nRolle spielen. \n\n(Zuruf von der AfD: Oh!) \n\nWie geht das alles praktisch? Wir haben viele Leute, auf \n\ndie wir h\u00f6ren k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte einige Namen nennen:  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nSabine Friedel, SPD: Harald Lesch, Ranga Yogeshwar \n\noder Marie-Christin Ghanbari. Das ist die Nominierte f\u00fcr \n\nden Weltlehrerpreis. Schauen Sie sich das einmal an, was \n\ndiese Leute sagen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nSabine Friedel, SPD: So m\u00fcssen wir das machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Frau \n\nKollegin Friedel, die f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort \n\nergriffen hat. Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ja, es ist wichtig, \n\ndass wir uns im Parlament zu diesem Thema austauschen \n\nund dar\u00fcber sprechen. Das ist gar keine Frage. Aber \n\naustauschen und sprechen reicht einfach nicht mehr aus, \n\nwerte Kolleginnen und Kollegen. Ich habe eigentlich \n\nheute erwartet \u2013 vielleicht wird die Kultusministerin \n\nnachher auch dazu sprechen \u2013, dass wir etwas konkreter \n\nwerden. Wir haben jetzt mehr oder weniger Vorgaben auf \n\nder Bundesebene. Es ist angek\u00fcndigt \u2013 es ist ja noch nicht \n\nbeschlossen \u2013, dass es f\u00fcr das Thema Digitale Bildung in \n\nSchule, Hochschule und anderen Bereichen auch Mittel \n\ngeben wird. Wir sprechen nur dar\u00fcber. Wir m\u00fcssen \n\nendlich im Freistaat Sachsen damit beginnen, digitale \n\nBildung an s\u00e4chsischen Schulen auch umzusetzen. \n\nEinen zweiten Punkt m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen. In Deutsch-\n\nland und insbesondere in Sachsen ist Schulentwicklung \n\neigentlich immer nur zu erleben oder zu sehen, wenn es \n\ngen\u00fcgend Druck gibt: entweder \u00fcber die Gerichte \u2013 das \n\nVerfassungsgericht \u2013 oder die Wirtschaft, die sagt, dass \n\nsie unbedingt etwas braucht und etwas unbedingt sein \n\nmuss. \u00dcber Druck entwickelt sich in Sachsen Bildungspo-\n\nlitik. Das ist nach unserer Auffassung nicht der richtige \n\nWeg. Wir m\u00fcssen schauen, wo sich Schule in Sachsen \n\nweiterentwickeln muss. Das tut sie zurzeit aus unserer \n\nSicht \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn bereits nach dieser Bundesorientierung im Sommer \n\n2018 die einzuschulenden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \n\nKompetenzen ausgestattet werden sollen, dann ist es \n\nzwingend notwendig, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, aber \n\nvor allen Dingen Lehrerinnen und Lehrer, rasch f\u00fcr diesen \n\nUnterricht fit gemacht werden. Ich erwarte, Frau Kultus-\n\nministerin, dass Sie uns heute darstellen, wie Ihr Pro-\n\ngramm zur Fortbildung von Lehrerinnen und Lehrern im \n\nFreistaat Sachsen gerade in diesem Bereich aussehen \n\nwird. \n\nWir wissen, dass, wenn wir es ernst nehmen, es nicht \n\nreicht, einen Lehrer pro Schule als Multiplikator f\u00fcr \n\ndiesen Aufgabenbereich auszubilden, der dann in der \n\nSchule erkl\u00e4ren soll, wie es geht. Sondern hier ben\u00f6tigen \n\nwir ein Konzept der Weiterbildung f\u00fcr alle Lehrerinnen \n\nund Lehrer. Meine Frage, die ich heute sehr deutlich an \n\nSie stelle, Frau Ministerin \u2013 und ich bitte Sie sehr, diese \n\nauch zu beantworten \u2013 lautet: Werden Sie denn mit \n\ndiesem Programm in der Grundschule beginnen oder \n\nnicht? Ist es die Aufgabe der Grundschullehrer, vollst\u00e4n-\n\ndig als Erste mit einzusteigen, oder nicht? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Falken? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte den Gedan-\n\nken noch schnell zu Ende f\u00fchren. Sie d\u00fcrfen gleich, Herr \n\nSchreiber. \n\nSie schaffen es in der Regierung noch nicht einmal, ein \n\nzukunftsweisendes Schulgesetz auf den Weg zu bringen. \n\nDeshalb bezweifle ich ganz stark, dass es Ihnen gelingt, \n\nzu diesem komplexen Thema \u2013 und das ist ein sehr \n\nkomplexes Thema \u2013 ein Konzept zu erarbeiten, das in die \n\nZukunft weist und die Voraussetzungen schafft. \u2013 Herr \n\nSchreiber, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Falken, Sie sind \n\nimmer so eifrig! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sie d\u00fcrfen das ja nur \n\nmachen, nicht ich. Entschuldigen Sie bitte! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Frau Falken, \n\nSie haben gerade die Lehrerfortbildung f\u00fcr diesen Bereich \n\nangesprochen. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wenn Sie so viel \n\nWert darauf legen, wie erstens die Lehrerfortbildung \n\norganisiert werden soll, ohne dass gleichzeitig Unterricht \n\nausf\u00e4llt? \n\nhttps://www.google.de/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=2&cad=rja&uact=8&sqi=2&ved=0ahUKEwjxxsimvvjQAhXJVhoKHWZnDEwQFggnMAE&url=https%3A%2F%2Fde.wikipedia.org%2Fwiki%2FRanga_Yogeshwar&usg=AFQjCNH2ZJqT2unKhGd9sWGBUezP1Qp7QA\nhttps://www.google.de/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=2&cad=rja&uact=8&sqi=2&ved=0ahUKEwjxxsimvvjQAhXJVhoKHWZnDEwQFggnMAE&url=https%3A%2F%2Fde.wikipedia.org%2Fwiki%2FRanga_Yogeshwar&usg=AFQjCNH2ZJqT2unKhGd9sWGBUezP1Qp7QA\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4107 \n\n(Zuruf: In den Ferien, wie immer!) \n\nBeantworten Sie mir bitte auch folgende Frage: Wie soll \n\nLehrerfortbildung stattfinden, wenn Sie als Gewerkschaf-\n\nten nicht bereit sind, den Weg zwingender Lehrerfortbil-\n\ndungen, zum Beispiel in der unterrichtsfreien Zeit, mitzu-\n\ngehen? Warum gehen Sie diesen Weg nicht mit? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, Fragen \n\nzu Gewerkschaften m\u00fcssen Sie der Gewerkschaft stellen. \n\nIch stehe hier nicht als Gewerkschafterin, sondern ich \n\nstehe hier als Landtagsabgeordnete. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: K\u00f6nnen Sie das  \n\nnicht immer so klar auseinanderhalten?) \n\nDann stellen Sie Ihre Fragen, die Sie zur Gewerkschaft \n\nhaben, bitte dort. Das ist hier nicht meine Aufgabe. \n\n(Ah-Rufe von der CDU) \n\nWenn Sie mich als Gewerkschafterin dazu befragen, \n\nk\u00f6nnen Sie das nachher gern in der Pause tun. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ich werde  \n\nSie daran noch einmal erinnern!) \n\nZum Konzept der Weiterbildung. Das ist ein ernsthaftes \n\nProblem, da stimme ich Ihnen zu. Das ist ein gro\u00dfes \n\nProblem, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nweil die Lehrerfortbildung in den letzten Jahren massiv \n\nheruntergeschraubt worden ist und weil \u2013 Sie haben es \n\ngesagt \u2013 die Lehrerinnen und Lehrer aus dem Unterricht \n\nnicht herausgenommen werden k\u00f6nnen. Es ist auch unsere \n\nAuffassung, dass das schwierig ist. Da gebe ich Ihnen \n\nrecht, weil dann der Unterricht ausf\u00e4llt, und zwar mehr, \n\nals es im Moment sowieso schon erfolgt. Ich glaube, es \n\nbesteht die M\u00f6glichkeit, dass das Kultusministerium \n\ngemeinsam mit dem Hauptpersonalrat oder von mir aus \n\nmit den Gewerkschaften \u2013, das ist jetzt mal nicht mein \n\nvorrangiges Thema \u2013, ein Konzept entwickelt, wie Fort-\n\nbildung im Freistaat Sachsen stattfinden kann, ohne dass \n\nder Unterricht oder zumindest ein Teil des Unterrichtes \n\nausf\u00e4llt. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie das wissen: Es hat ja vor Jahren \n\nbereits eine entsprechende Verwaltungsvorschrift im \n\nKultusministerium gegeben \u2013 die dann nicht verabschie-\n\ndet worden ist \u2013, nach der Lehrer zur Fortbildung an \n\nsoundso vielen Tagen verpflichtet werden sollten. Ich \n\nhabe es nicht mehr im Kopf, ich m\u00fcsste noch einmal \n\nnachschauen. Diese ist daran gescheitert, dass, wenn man \n\nes verpflichtend macht, man nat\u00fcrlich auch den Lehrerin-\n\nnen und Lehrern die M\u00f6glichkeit geben muss, in einem \n\nbestimmten Zeitraum wirklich auch diese Fortbildungen \n\nableisten zu k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, auch der Arbeitgeber ist \n\ngefordert \u2013 an der Stelle ist es damals eindeutig geschei-\n\ntert. \n\nNat\u00fcrlich gibt es da Modelle, das ist gar keine Frage. Sie \n\nwerden feststellen, dass, wenn Sie sich das anschauen \u2013 \n\nvielleicht sollte man dazu einmal eine Kleine Anfrage \n\nstellen \u2013, es inzwischen sehr viele Lehrer gibt, die bereit \n\nsind, auch in den Ferien oder am Wochenende Fortbil-\n\ndungen zu besuchen. Ich glaube, dass das ein Modell ist, \n\ndas man sich anschauen muss. Allerdings muss es da klare \n\nAbsprachen mit den entsprechenden Gremien geben. \n\n(Zuruf von der CDU: \u2026 und der Familie \u2013  \n\nBeifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nIch spreche hier als Landtagsabgeordnete und m\u00f6chte das \n\nnoch einmal betonen. Also das gibt es doch nicht. \n\n(Zuruf von der AfD \u2013 Zuruf von der CDU:  \n\nSie sind doch keine gespaltene Pers\u00f6nlichkeit!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie eine weitere \n\nZwischenfrage stellen, Herr Kollege Schreiber? Gestatten \n\nSie eine weitere Zwischenfrage, Frau Falken? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank, Frau Falken. Frau Falken, ich frage Sie noch \n\neinmal ganz konkret: Ist es in Ihren Augen nicht besser \n\nf\u00fcr das gesamte System, wenn Lehrerinnen und Lehrer \n\nihre aus meiner Sicht zwingend notwendigen Fortbildun-\n\ngen in der unterrichtsfreien Zeit absolvieren? Ist es nicht \n\nso, dass Lehrerinnen und Lehrer genau wie andere Men-\n\nschen im Arbeitsleben, im Angestellten- oder im Beam-\n\ntenverh\u00e4ltnis, eine gewisse Anzahl von Urlaubstagen pro \n\nJahr haben und dass die Ferien, die wir haben, eine \n\nweitaus gr\u00f6\u00dfere Zahl an Tagen im Jahr sind als beispiels-\n\nweise 30 Arbeitstage? \n\nDie zweite Nachfrage diesbez\u00fcglich: Geben Sie mir dahin \n\ngehend recht, dass Sie als Landtagsabgeordnete Falken \n\nauch in anderen Zusammenh\u00e4ngen hier im Plenum oder \n\nim Schulausschuss schon mehrfach die Trennung zwi-\n\nschen Ihrer Gewerkschaftsfunktion und Ihrer Landtagsab-\n\ngeordnetenfunktion eben nicht so sauber hinbekommen \n\nhaben? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Sehr richtig!) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Zum letzten Teil gebe \n\nich Ihnen nicht recht, Herr Schreiber. Da benennen Sie \n\nmir bitte einmal, wo ich da an welcher Stelle \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWir suchen es Ihnen heraus!) \n\nim Ausschuss oder im Parlament als Gewerkschafterin \n\ngesprochen habe. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir suchen es  \n\nIhnen heraus, das wird eine l\u00e4ngere Liste!) \n\n\u2013 Das ist eine Unterstellung, die Sie hier durchf\u00fchren. Das \n\nist nicht korrekt, eindeutig nicht korrekt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4108 \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDen zweiten Teil: Nein, auch wir als LINKE \u2013 Sie werden \n\nsich erinnern, dass die GR\u00dcNEN und die SPD in der \n\nletzten Legislaturperiode dazu sogar einen Gesetzentwurf \n\neingebracht haben \u2013 sind der Auffassung, dass Arbeit-\n\nnehmer selbstverst\u00e4ndlich auch in der Arbeitszeit Fortbil-\n\ndungen besuchen sollten und k\u00f6nnen. Wie man es regelt, \n\nist die Frage. Das habe ich Ihnen vorhin bereits beantwor-\n\ntet. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Schulfreizeit!) \n\nNat\u00fcrlich muss die M\u00f6glichkeit bestehen, dass auch in der \n\nArbeitszeit eines Lehrers Fortbildungen durchgef\u00fchrt \n\nwerden. Ein Lehrer muss wie jeder andere Besch\u00e4ftigte \n\nim Freistaat Sachsen zu Beginn des Kalenderjahres, das \n\nhei\u00dft sp\u00e4testens im Januar, die Urlaubsplanung beim \n\nSchulleiter abgeben. Fragen Sie bitte die Kultusministe-\n\nrin. Das wird sehr, sehr sauber gehandelt. Das hei\u00dft, jeder \n\nLehrer schreibt seine Urlaubstage \u2013 das sind in der Regel \n\n30 und nicht mehr und nicht weniger \u2013 ein, und danach \n\nkann nat\u00fcrlich der Arbeitgeber auch handeln. Das ist gar \n\nkeine Frage. \n\nAllerdings muss ich Ihnen sagen, dass es \u2013 von Herrn \n\nFlath, glaube ich, als er Kultusminister war \u2013 aus dem \n\nKultusministerium eine Festlegung gab, dass der Lehrer \n\nw\u00e4hrend der Ferien nur eingesetzt werden soll, wenn es \n\nzwingend und unbedingt notwendig ist, weil er ja w\u00e4h-\n\nrend der Schulzeit \u00fcberhaupt keinen Urlaub nehmen kann. \n\nDas hei\u00dft, die Einschr\u00e4nkung, den Urlaub durchzuf\u00fchren, \n\nist bei den Lehrerinnen und Lehrern extrem hoch. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas wei\u00df man vorher, wenn man Lehrer wird!) \n\nEs ist auch anerkannt worden, dass ein Lehrer in der \n\nWoche wesentlich mehr Arbeitszeit als 40 Stunden ben\u00f6-\n\ntigt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Aber gern. Das k\u00f6nnen \n\nwir noch eine Stunde betreiben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank. Frau Falken, \n\ngeben Sie mir recht, dass die Ferien, die wir im Freistaat \n\nSachsen, aber auch in allen anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nzusammengerechnet auf das Jahr haben, wesentlich l\u00e4nger \n\nals 30 Arbeitstage sind? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das ist nicht strittig. Ich \n\nwei\u00df nicht, wo Sie da ein Problem haben. Das ist \u00fcber-\n\nhaupt nicht strittig. Selbstverst\u00e4ndlich ist das so. Das ist \n\ndoch gar keine Frage. \n\nIch habe die Frage beantwortet, Herr Pr\u00e4sident! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen fortfahren. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, Sie \n\nkommen trotzdem nicht daran vorbei. Ich wei\u00df schon, \n\nwarum Sie die Frage stellen. Ich gehe nat\u00fcrlich auf das \n\nentsprechende Pilotprojekt ein, das am 24. M\u00e4rz 2014 zur \n\nProblematik \u201eKlassenzimmer der Zukunft\u201c starten sollte \n\nund dann kl\u00e4glich gescheitert ist. \n\nFrau Staatsministerin, Sie haben damals sogar ein Exper-\n\ntengremium eingesetzt. Sie haben sich wissenschaftliche \n\nBegleitung von der Universit\u00e4t Chemnitz geholt. Sie \n\nhatten das Ziel \u2013 und ich fand das damals gro\u00dfartig, als \n\nSie es verk\u00fcndet haben \u2013, zehn Schulen in dieses Pilotpro-\n\njekt einzubeziehen. Nach relativ kurzer Zeit waren es nur \n\nnoch f\u00fcnf Schulen. Dann war es noch eine Schule. Da \n\nhabe ich gedacht: Na gut, die Ministerin f\u00e4ngt jetzt mit \n\neiner Schule an, weil es Voraussetzungen gibt, die man \n\nerf\u00fcllen muss und die m\u00f6glicherweise nicht gegeben sind. \n\nDas ist nat\u00fcrlich auch kostenrelevant; das ist gar keine \n\nFrage. \n\nDann habe ich erfahren, dass die \u00dcberlegung bestand, an \n\nder einen Schule zwei Klassen mit Tablets auszustatten. \n\nDas ist auch gescheitert, und zwar ganz einfach an der \n\nFrage, ob jetzt der Lehrer die Tablets bekommt und damit \n\ndurch die Schulklassen geht oder ob zwei Klassen in der \n\nSchule diese Tablets bekommen und sich alle Lehrer \n\ndamit besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Es ist daran gescheitert, auch \n\nweil es f\u00fcr diese Lehrer keine Fortbildung gab. Das hei\u00dft, \n\ndas war eine totale Luftnummer. \n\nJetzt verk\u00fcnden Sie \u2013 der Landessch\u00fclerrat hat sich \n\ngefreut \u2013, dass Sie dazu ein Konzept erarbeiten. Die \n\nSchulen m\u00fcssen schon seit 2004 medienp\u00e4dagogische \n\nKonzepte erarbeiten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das Kultusministerium \n\nhat bis heute daf\u00fcr kein vern\u00fcnftiges Konzept, das auch \n\numsetzbar ist. Ich erwarte heute, dass Sie wenigstens \n\nsagen, in welchem Zeitablauf dieses Konzept erarbeitet \n\nwerden soll. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFalken, Fraktion DIE LINKE. Jetzt h\u00e4tte die AfD das \n\nWort gehabt. GR\u00dcNE noch einmal? \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nKein Bedarf, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nKein Bedarf. \n\nWir er\u00f6ffnen jetzt, so denn Bedarf best\u00fcnde, eine dritte \n\nRunde. Will die einbringende CDU-Fraktion eine dritte \n\nRunde er\u00f6ffnen? \u2013 Das kann ich jetzt nicht erkennen. \n\nSPD-Fraktion? \u2013 Auch nicht. LINKE noch einmal? \u2013 Die \n\nCDU nun doch? \u2013 Redebedarf bei der einbringenden \n\nCDU-Fraktion. Das Wort hat erneut Herr Kollege  \n\nIttershagen. Die Redezeit gibt das auch ohne Weiteres her. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4109 \n\nSteve Ittershagen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Kolleginnen und Kollegen! Zuerst will ich ganz \n\nkurz auf Herrn Neubert eingehen. \n\nHerr Neubert, h\u00e4tten wir damals gewusst, vor welchen \n\nHerausforderungen wir heute stehen, h\u00e4tten wir die \n\nDiskussion bereits vor zehn Jahren beginnen m\u00fcssen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich kommt diese Diskussion immer ir-\n\ngendwie zu sp\u00e4t. Aber sie muss begonnen und durchge-\n\nhalten werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFrau Falken, ich will ganz kurz auf Sie eingehen. \n\nIch kann schon von einem Lehrer erwarten, dass dieser \n\nseine Fort-, Aus- und Weiterbildung auch in den Ferien \n\nmacht. Das ist ein Grundsatz. Andere Arbeitnehmer \n\nm\u00fcssen sich genauso anpassen. Ich bin der Meinung, die \n\nKultusministerin sollte das so gestalten, dass die Weiter-\n\nbildungen in diese Zeit gelegt werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch will noch weiter auf Sie eingehen, \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Gern!) \n\nund zwar zum Thema Schulgesetz. Das Schulgesetz ist \n\neines der wichtigsten Gesetzesvorhaben dieser Legisla-\n\nturperiode. Dass sich die Koalitionsfraktionen daf\u00fcr \n\nvielleicht ein bisschen mehr Zeit nehmen m\u00fcssen, um \n\neinen Kompromiss zu finden, der tragf\u00e4hig ist, der weit \n\ntr\u00e4gt und h\u00e4lt, liegt auf der Hand. Das ist \u00fcberhaupt nichts \n\nNegatives. \n\nTrauen Sie uns als Koalition zu, dass wir in der Lage sind, \n\nein Schulgesetz zu verabschieden, das wirkt und Grundla-\n\nge f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre sein wird! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nIn meinem ersten Redebeitrag bin ich beim Thema Ver-\n\nantwortung unterbrochen worden. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u2013 Dass Sie uns das in diesem Hause vorwerfen, finde ich \n\nbodenlos. \n\nZum Thema Verantwortung muss ich sagen, dass der \n\nBreitbandausbau nat\u00fcrlich zu forcieren ist. Martin Dulig \n\nhat das gestern versprochen. Wir werden das unterst\u00fctzen. \n\nHier haben wir Nachholbedarf. Zum Beispiel gibt es in \n\nmeinem Wahlkreis eine sanierte Oberschule, die keinen \n\nInternetzugang hat, und eine teilsanierte Oberschule mit \n\neinem 6-Megabit-Zugang. Wenn da zwei Sch\u00fcler das \n\nInternet nutzen, wissen wir alle, was passiert: Es bricht \n\nzusammen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wie hier im Landtag!) \n\nMit digitaler Bildung brauchen wir da nicht anzufangen. \n\nAuch Frau Stange \u2013 jetzt ist sie gerade nicht im Saal \u2013 \n\nwird einen Teil der Verantwortung \u00fcbernehmen, indem \n\nden Lehramtsstudenten das Handwerkszeug im Studium \n\nan die Hand gegeben wird, damit die Lehrer in der Lage \n\nsind, digitale Bildungsinhalte an die Sch\u00fcler zu \u00fcbermit-\n\nteln. Dabei ist zu beachten, dass der Lehrer zum Dreh- \n\nund Angelpunkt f\u00fcr die Vermittlung digitaler Bildung \n\nwird. \n\nFrau Zais, jetzt h\u00f6ren Sie es noch einmal von mir: Auch \n\ndas Finanzministerium ist nat\u00fcrlich in der Verantwortung. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Immer!) \n\nDigitaler Fortschritt lebt davon, dass er fortgeschrieben \n\nwird. Wir k\u00f6nnen da nicht auf einem Punkt stehen blei-\n\nben. Dass die jetzt wohlgeh\u00fctete Schatulle des Freistaates \n\nhierf\u00fcr in Anspruch genommen werden muss, liegt auf der \n\nHand. Auch wir werden dies fordern. \n\nBesonders am Herzen liegen mir noch die Kommunen. \n\nWir wissen aus unserer Erfahrung, wie B\u00fcrgermeister, wie \n\nLandr\u00e4te, wie die Stadt- und Gemeinder\u00e4te zum Thema \n\nDigitale Bildung eingestellt sind. Da ist noch nicht \u00fcberall \n\ndas Verst\u00e4ndnis zu 100 % vorhanden. Hier m\u00fcssen wir \n\nnoch Aufkl\u00e4rungsarbeit leisten. Es steht aber auch fest, \n\ndass wir die Kommunen bei den notwendigen Investitio-\n\nnen nicht alleinlassen d\u00fcrfen. \n\nKurz zusammengefasst: Ich habe vorhin von \u201eIndustrie \n\n4.0\u201c gesprochen. Wir brauchen ganz dringend die Men-\n\nschen, die das Metier beherrschen, und wir brauchen die \n\nInfrastruktur, die das erm\u00f6glicht. \n\nAlle Beteiligten m\u00fcssen ihren Beitrag leisten. Ich bleibe \n\neinmal im Bild von meinem Kollegen W\u00f6ller: \u201eDer \n\ndigitale Zug f\u00e4hrt unaufhaltsam durch Sachsen.\u201c Wollen \n\nwir daf\u00fcr sorgen, dass wir in diesen einsteigen, und \n\nwollen wir so gut sein, dass dieser Zug auch an Fahrt \n\naufnimmt! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege  \n\nIttershagen hat f\u00fcr die Fraktion CDU eine dritte Rederun-\n\nde er\u00f6ffnet. Wollen Sie sich dieser anschlie\u00dfen, Frau \n\nKollegin Friedel f\u00fcr die miteinbringende SPD-Fraktion, \n\noder ist das eine Kurzintervention? \n\nSabine Friedel, SPD: Letzteres ist der Fall, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Mein Kollege \n\nIttershagen ist auf das Thema Fortbildung eingegangen. \n\nWir haben hier dazu auch schon einen kleinen Disput \n\ngef\u00fchrt. Wir sind gut beraten zu \u00fcberlegen, wie wir es \n\nschaffen, solche Fragen nicht mehr nur zentralistisch zu \n\nl\u00f6sen \u2013 und dann verhandeln die Gewerkschaften mit dem \n\nArbeitgeber \u2013, sondern wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir es \n\nschaffen, die Schulen in die Lage zu versetzen, selbst \n\nFortbildung zu betreiben und ihre P\u00e4dagogen weiterzubil-\n\nden. Wir haben zwar in Sachsen das Instrument der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4110 \n\nschulinternen Fortbildung, aber mit Blick auf die freien \n\nSchulen k\u00f6nnen wir lernen, dass man das ein bisschen \n\neigenverantwortlicher organisieren kann. \n\nWenn die Schulen ein Sachmittelbudget bekommen, aus \n\ndem sie Fortbildungsveranstaltungen zahlen k\u00f6nnen, dann \n\nist es nur noch Sache der Schulleitung und der Personal-\n\nvertretung an der Schule, sich dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen, in \n\nwelchem Zeitraum man welche Fortbildung macht. Wir \n\nals Landesebene machen die zentrale Vorgabe, was im \n\nJahr passieren muss. \n\nEigenverantwortung und Dezentralisierung sind in vielen \n\nBelangen und auch in diesem Bereich eine Antwort auf \n\ndie Fragen der Zeit, die diese Digitalisierung und Bildung \n\nin der digitalen Welt mit sich bringt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Friedel, sie bezog sich auf den \n\nvorhergehenden Redebeitrag. Es k\u00f6nnte reagiert werden, \n\nHerr Kollege Ittershagen. Wollen Sie darauf reagieren? \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Gut. Dann in dieser dritten Runde Frau Kollegin Zais \n\nbitte f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nmuss nat\u00fcrlich hier auf das reagieren, was Kollege  \n\nIttershagen gesagt hat. \u201eDer digitale Zug rollt durch \n\nSachsen\u201c ist nat\u00fcrlich ein Witz, weil er zum Beispiel im \n\nLandtag \u00fcberhaupt noch nicht angekommen ist. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN, der AfD und vereinzelt der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWenn wir als Politiker sagen, dass wir digitale Bildung \n\netc. in den Schulen durchsetzen m\u00fcssen, dann m\u00fcssen wir \n\nauch nach au\u00dfen vermitteln, dass das Thema wichtig ist. \n\nSchauen Sie sich diesen Landtag an. Wie viele Kommu-\n\nnen sind weiter, was die digitale Kommunikation und die \n\ndigitale Arbeitsumgebung f\u00fcr Abgeordnete anbelangt? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ich habe ja noch  \n\nnicht mal Handyempfang in meinem B\u00fcro!) \n\nDiesbez\u00fcglich haben wir noch einiges zu leisten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN,  \n\nder AfD und vereinzelt der CDU \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU: Sehr gut! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die dritte \n\nRederunde. Frau Falken, auch noch in der dritten? \u2013 Bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Wenn Herr Ittershagen hier so einsteigt, muss \n\nauch ich in die dritte Runde einsteigen. \n\nHerr Ittershagen, Sie haben das Schulgesetz noch einmal \n\nangesprochen. Das aktuelle Schulgesetz, das zurzeit g\u00fcltig \n\nist, ist aus dem Jahr 2004. Wir wissen alle \u2013 ich hoffe, Sie \n\nauch \u2013, dass dieses Schulgesetz schon lange nicht mehr \n\nder Realit\u00e4t entspricht. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Was glauben  \n\nSie, warum wir das Thema angehen?) \n\n\u2013 Ja, aber ich bitte Sie. Sie haben eine Koalitionsvereinba-\n\nrung, in der so etwas drinsteht. Das haben Sie nicht \n\neingehalten. Sie haben in diesem Schulgesetz, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wo  \n\nhaben wir was nicht eingehalten? \u2013  \n\nZuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\ndas jetzt existiert \u2013 \u2013 \u00fcber Verfassungsgericht, \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nNoch regiert diese Koalition!) \n\n\u00fcber alle m\u00f6glichen Bereiche Bildungsempfehlung, \n\ngymnasiale Oberschule, Lernmittelfreiheit. \n\nWir haben immer noch Mittelschule im Freistaat Sachsen. \n\nSie m\u00fcssen endlich einmal dazu kommen, dieses Gesetz \n\nauch auf den Weg zu bringen. \n\n(Zurufe der Abg. Patrick Schreiber  \n\nund Steve Ittershagen, CDU) \n\nDabei spreche ich nicht von den Fraktionen, denn das \n\nhabe ich vorhin auch nicht gemacht. Ich habe vorhin die \n\nStaatsregierung angesprochen, denn das, was die Staats-\n\nregierung als Gesetz vorgelegt hat, ist doch nicht zu-\n\nkunftsweisend. Deshalb haben Sie doch untereinander die \n\nProbleme. \n\nSchon an dieser Stelle h\u00e4tte man ganz klar schon viel \n\nfr\u00fcher ansetzen m\u00fcssen, um so ein Gesetz auf den Weg zu \n\nbringen. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nWas glauben Sie, was wir machen?!) \n\nZum Thema Fortbildung, Kollegin Friedel hatte es schon \n\nangesprochen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nIch habe es mir auch noch einmal auf den Zettel geschrie-\n\nben. Fortbildung ganz anders, neu denken und anders \n\nstricken ist nat\u00fcrlich ein Thema, das angegangen werden \n\nmuss. \n\nDie Schulen haben Mittel f\u00fcr eine einzige schulinterne \n\nFortbildung f\u00fcr eine Schulveranstaltung. Das reicht \n\n\u00fcberhaupt nicht aus bei der Vielfalt dessen, was an The-\n\nmen anliegt. Es reicht auch nicht mehr aus \u2013 das habe ich \n\nin meinem Redebeitrag bereits gesagt \u2013, Multiplikatoren \n\nan Schulen auszubilden, sondern wir brauchen ganz klar \n\ninnerhalb der Schule Fortbildung, in der die Kollegen \n\nauch die Chance haben, sich untereinander auszutauschen \n\noder etwas nachzufragen oder sich dazu noch einmal \n\ninnerhalb der Schule kompetent zu machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4111 \n\nDiese beiden Bereiche waren mir jetzt in diesem Redebei-\n\ntrag noch einmal sehr wichtig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie trotzdem \n\neine Zwischenfrage, oder sind Sie schon am Schluss Ihres \n\nRedebeitrages? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Nein, ich k\u00f6nnte gern \n\nnoch einen Halbsatz anh\u00e4ngen, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege  \n\nSchreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank. \u2013 Frau Falken, \n\ngeben Sie mir recht, dass im Koalitionsvertrag steht, dass \n\ndie Koalition bzw. die Staatsregierung bis Ende 2015 \n\neinen Entwurf f\u00fcr ein neues Schulgesetz vorlegen wird? \n\nGeben Sie mir recht, dass dieser Entwurf im I. Quartal, \n\nsp\u00e4testens im II. Quartal 2016 vorgelegt worden ist, und \n\ngeben Sie mir recht, dass Sie in anderen Runden mehrfach \n\ngesagt haben, dass wir doch bitte beim Thema Schulge-\n\nsetz nicht so eine Eile an den Tag legen sollten \u2013 es sei \n\neines der wichtigsten Gesetzesentw\u00fcrfe oder -vorhaben in \n\ndieser Legislaturperiode? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da  \n\nwar sie wahrscheinlich wieder die  \n\nGewerkschaftsfrau, die das gesagt hat!) \n\nGeben Sie mir ferner recht, dass es jetzt so ist, dass wir \n\ndiese Eile nicht an den Tag legen und Sie das jetzt kritisie-\n\nren? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da war  \n\nwieder die gespaltene Pers\u00f6nlichkeit!) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, ich gebe \n\nIhnen recht, dass Sie die gemeinsam geschlossene Koali-\n\ntionsvereinbarung nicht erf\u00fcllt haben, denn darin steht, \n\ndass Sie einen Gesetzentwurf bis Ende 2015 vorlegen \n\nwerden. Das haben Sie nicht geschafft. Dieser Gesetzent-\n\nwurf ist sp\u00e4ter gekommen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nStimmt! Es war April 2016!) \n\n\u2013 Im April 2016, das ist aber nach meinem Kenntnisstand \n\ndoch schon danach. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das ist  \n\nHaarspalterei, nichts anderes! \u2013  \n\nZurufe von der SPD) \n\nIch erwarte, dass, wenn die Staatsregierung einen Gesetz-\n\nentwurf vorlegt, den sie breit und intensiv in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit diskutiert hat \u2013 daran werden Sie sich gut erin-\n\nnern \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nin diesem wesentlich mehr Inhalte h\u00e4tten drin sein m\u00fcs-\n\nsen. Dar\u00fcber sind wir uns, glaube ich, sogar einig, ohne \n\ndass Sie das jetzt best\u00e4tigen sollen oder m\u00fcssen. \n\nFakt ist: Das ist nicht vorhanden. Einen solchen Gesetz-\n\nentwurf haben wir nicht. Das habe ich in meiner Rede \n\nkritisiert. Die Staatsregierung ist nicht einmal in der Lage, \n\neinen solchen Gesetzentwurf vorzulegen. Jetzt haben Sie \n\nals Koalition die Aufgabe \u2013 damit bin ich bei Ihnen, das \n\nwiederhole ich gern hier an diesem Pult \u2013 zu versuchen, \n\ndiesen Gesetzentwurf zukunftsweisend zu machen und \n\ndas aufzunehmen, was in der Bev\u00f6lkerung diskutiert \n\nworden ist und wof\u00fcr sich die Ministerin damals sehr hat \n\nfeiern lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nDiesbez\u00fcglich bin ich ja ganz bei Ihnen. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz  \n\nund Steve Ittershagen, CDU) \n\nTrotzdem muss man irgendwann mal zu Stuhle kommen. \n\nWir machen den Schnellschuss mit den Bildungsempfeh-\n\nlungen \u2013 das ist ein totaler Schnellschuss, den Sie hierbei \n\ndurchziehen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDen m\u00fcssen Sie machen, damit es einigerma\u00dfen funktio-\n\nniert mit der Bildungsempfehlung nach der vierten Klas-\n\nsenstufe,  \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wenn wir es nicht \n\ngemacht h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie uns wieder kritisiert! \n\nImmer dieselbe Larmoyanz bei Ihnen! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nanstatt zu schauen, dass wir ein Schulgesetz bekommen, \n\nin dem das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen steht und diese \n\nsinnlose Bildungsempfehlung endlich komplett gestrichen \n\nwird. Das w\u00e4re richtig. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: H\u00e4ngen Sie noch einen \n\nSatz dran, Frau Kollegin? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, ich hoffe, \n\ndass die Fraktionen meinen Ausf\u00fchrungen auch folgen \n\nkonnten. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist der Redebei-\n\ntrag zu Ende. Jetzt sehe ich eine Kurzintervention. \u2013 \n\nNein? \n\nPatrick Schreiber, CDU: In der dritten Runde. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein, Herr Schreiber, \n\ndann m\u00fcssen wir eine vierte Runde er\u00f6ffnen. \u2013 Jetzt \n\nmachen wir erst einmal die dritte Runde zu Ende. Gibt es \n\naus den Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Jetzt er\u00f6ffnen \n\nwir eine vierte Rederunde. F\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nergreift Herr Kollege Schreiber das Wort. Es geht \u00fcbri-\n\ngens um das Lernen und Lehren im digitalen Zeitalter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4112 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Den \u00dcbergang dazu bekomme \n\nich hin. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich will hier wirklich nichts in die \n\nL\u00e4nge ziehen, aber ich glaube, das eine oder andere, das \n\nvon Frau Falken im Rahmen dieser Debatte zum Lernen \n\nund Lehren im digitalen Zeitalter gerade gesagt worden \n\nist, muss richtiggestellt werden. \n\nDas Schulgesetz \u2013 Frau Falken, das ist richtig \u2013 besteht \n\nmittlerweile seit zw\u00f6lf Jahren. Und das hei\u00dft noch lange \n\nnicht, dass dieses Schulgesetz, so wie es momentan gilt, \n\ndeswegen ein schlechtes Schulgesetz w\u00e4re. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ja, ja!) \n\nEs ist richtig \u2013 \u2013 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nEs ist total \u00fcberholt!) \n\n\u2013 Frau Falken, ich habe Ihnen auch gerade zugeh\u00f6rt. \n\nWenn Sie eine Frage stellen wollen, gehen Sie ans Mikro-\n\nfon und stellen Sie die Frage. \n\nEs ist richtig, dass es mehrere Gerichtsurteile gibt, die uns \n\nan einigen Stellen deutlich aufzeigen, dass wir Ver\u00e4nde-\n\nrungsbedarf in diesem Gesetz haben. Es ist auch richtig, \n\ndass in der \u00d6ffentlichkeit sehr umfangreich diskutiert \n\nworden ist und dass das Kultusministerium selbstver-\n\nst\u00e4ndlich all diese Anmerkungen und Anregungen aufge-\n\nnommen, diskutiert und am Ende einen Kabinettsentwurf \n\nvorgelegt hat und dass dieser vom Kabinett beschlossen \n\nworden ist. \n\nWas aber aus meiner Sicht \u00fcberhaupt nicht geht, ist, dass \n\nSie in den Diskussionen, die nicht hier im Saal stattfinden \n\nund bei denen vielleicht auch keine Presse anwesend ist, \n\ngenau das Gegenteil von dem erz\u00e4hlen, was Sie jetzt hier \n\ntun. Sie selbst haben darauf hingewirkt \u2013 und Ihnen war \n\nes ein gro\u00dfes Bed\u00fcrfnis \u2013, dass wir uns mit der Beratung \n\num das Schulgesetz die n\u00f6tige Zeit nehmen, die wir alle \n\nmiteinander brauchen. Und heute stellen Sie sich hier hin \n\nund kritisieren, dass wir mit dem Schulgesetz nicht aus \n\ndem Knick k\u00e4men, dass das alles furchtbar sei und dass \n\ndas gesamte s\u00e4chsische Schulsystem \u2013 ich \u00fcberspitze es \n\njetzt einmal \u2013 nur noch irgendwie, aus verfassungswidri-\n\ngen Gesetzen zusammengeschustert, halte. \n\n(Beifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nSo ist es nicht! Wenn ein Gesetz gut werden soll, und \n\ndiesen Anspruch hat diese Koalition \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, darf ich \n\nSie noch einmal auf das Thema der Aktuellen Debatte \n\nhinweisen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \u2013 Nat\u00fcrlich ist Bestandteil \n\ndes Schulgesetzes \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Er kann  \n\ndoch auf das Vorherige reagieren!) \n\nauch das Thema digitale Bildung; das ist ganz klar. Wenn \n\nein Gesetz gut werden soll, dann nehmen wir uns, Frau \n\nFalken, die n\u00f6tige Zeit. Auch das Thema Bildungsemp-\n\nfehlung spielt eine entscheidende Rolle; denn digitale \n\nBildung f\u00e4ngt nicht erst im Gymnasium oder sp\u00e4ter an der \n\nUniversit\u00e4t an, \n\n(Lachen der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nsondern die Kleinsten in unserer Gesellschaft spielen, \n\nwenn nicht mit den iPads ihrer Eltern oder mit den Smart-\n\nphones, dann schon mit den eigenen. Das bedeutet nat\u00fcr-\n\nlich auch, dass wir unsere Schullandschaft f\u00fcr die Zukunft \n\ngesetzeskonform aufstellen wollen, was die Bildungsemp-\n\nfehlung angeht. Sie wissen ganz genau, was das Gericht \n\ngesagt hat: Wir m\u00fcssen bis Februar, das hei\u00dft, bis die \n\nn\u00e4chsten Bildungsempfehlungen f\u00fcr das folgende Schul-\n\njahr aufgestellt werden, hier ein tragf\u00e4higes Gesetz auf die \n\nBeine stellen. \n\nIch wei\u00df nicht, was es daran zu kritisieren gibt. Es w\u00e4re \n\ndoch viel schlimmer, wir w\u00fcrden jetzt ein Schulgesetz in \n\nG\u00e4nze zusammenzimmern, auch mit dem Thema digitale \n\nBildung, und dann w\u00fcrden wir es im Nachgang wieder \n\n\u00e4ndern m\u00fcssen. So sagen wir: Die Bildungsempfehlung \n\nwird jetzt gemacht, f\u00fcr das Schulgesetz nehmen wir uns \n\ndie Zeit, die wir brauchen und die Sie selbst verlangt \n\nhaben, und dann wird daraus auch ein gutes Gesetz. Also \n\nh\u00f6ren Sie auf, sich hier immer mit gespaltener Zunge \n\nhinzustellen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben jetzt zum \n\nThema der ersten Aktuellen Debatte eine vierte Runde \n\ner\u00f6ffnet. Gibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Frau Falken  \n\nkann ja noch mal als GEW-Frau reden!) \n\n\u2013 Ich kann keinen Redebedarf mehr erkennen. Also \n\nschlie\u00dfen wir auch die vierte Runde ab. Jetzt kann die \n\nStaatsregierung das Wort ergreifen, und ich erteile es Frau \n\nStaatsministerin Kurth. Bitte sehr, Frau Staatsministerin. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Was bedeutet es denn, zu lernen \n\nund zu lehren im digitalen Zeitalter? Was ver\u00e4ndert sich \n\ndamit? Ich habe die Frage in zwei Teile gegliedert: Was \n\nver\u00e4ndert sich damit f\u00fcr jeden Einzelnen und was ver\u00e4n-\n\ndert sich damit f\u00fcr die Gesellschaft? \n\nMeine Damen und Herren! Die Digitalisierung bietet \n\nzahlreiche Chancen. Sie bietet die Chance zur Teilhabe, \n\nzur nahezu uneingeschr\u00e4nkten Verf\u00fcgbarkeit von Infor-\n\nmationen \u2013 diese nutzen wir ja alle \u2013, von Individualisie-\n\nrung, von weniger Grenzen \u2013 das sp\u00fcren wir alle \u2013 und \n\nvon mehr Kooperation. \n\nAber mit diesen Chancen eng verbunden sind auch \n\nHerausforderungen. Worin bestehen diese Herausforde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4113 \n\nrungen wie Medienbildung, Datensicherheit, Pers\u00f6nlich-\n\nkeits- und Urheberrechte, Ausbildung von Informations-\n\nbewusstsein, grundlegende Ver\u00e4nderungen in der Privat- \n\nund Arbeitswelt, in der Kommunikation und in der Medi-\n\nennutzung, Differenzierung zwischen seri\u00f6sen und nicht \n\nseri\u00f6sen Informationen? \n\nIch m\u00f6chte hier nur das Stichwort postfaktische Bildung, \n\ndas Postfaktische, erw\u00e4hnen. Was ist die Aufgabe von \n\nSchule? Medienbildung umfassend in den Blick zu \n\nnehmen, meine Damen und Herren Abgeordneten, das \n\nwurde vielfach schon erw\u00e4hnt, um damit Voraussetzungen \n\nf\u00fcr ein erfolgreiches, lebensbegleitendes Lernen zu \n\nschaffen und f\u00fcr Chancengerechtigkeit zu sorgen. Einen \n\np\u00e4dagogisch ausgereiften Rahmen \u2013 auch das wurde \n\nbereits genannt \u2013 zur Umsetzung der Medienbildung hat \n\nsich die KMK auf die Fahne geschrieben und eine Strate-\n\ngie \u201eBildung in der digitalen Welt\u201c in der Dezembersit-\n\nzung verabschiedet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! In dieser \n\nStrategie, die im Laufe eines Jahres erarbeitet wurde, \n\nhatten Sachsen und Schleswig-Holstein die Federf\u00fchrung, \n\nund deshalb nehmen wir uns nicht nur des Themas an, \n\nsondern sind innerhalb der 16 Bundesl\u00e4nder an vorderster \n\nStelle bei der konzeptionellen soliden Untersetzung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWas ist der Inhalt? Ich skizziere kurz diese KMK-\n\nStrategie: Sie beinhaltet die Anforderungen an die Lehrer-\n\nbildung \u2013 ja, SMK und SMWK setzen das gemeinsam \n\nnoch einmal auf die Tagesordnung \u2013, an Infrastruktur, an \n\nAusstattung, an die einzelnen Bildungsbereiche. Ein \n\nverbindlicher Kompetenzrahmen ist unerl\u00e4sslich. Welche \n\nKompetenzen m\u00fcssen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler besitzen, \n\num in Medienbildung und Medienkonsum fit zu sein? \n\nDie aktuelle Untersetzung der KMK-Strategie in meinem \n\nHaus muss ich gar nicht erw\u00e4hnen. Wir waren federf\u00fch-\n\nrend mit Schleswig-Holstein und haben nat\u00fcrlich parallel \n\nan unserer Konzeption gearbeitet, die im n\u00e4chsten Jahr \n\nsehr schnell pr\u00e4sent sein wird. Wir werden diese Strategie \n\nauch miteinander diskutieren. \n\nWas bedeuten Medienbildung und Digitalisierung f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Schulen? Hier ein kleiner Ausblick auf die \n\nHandlungsfelder, die wir ganz konkret f\u00fcr Sachsen \n\nbenennen: Die Infrastruktur und Ausstattung sind ein \n\nHandlungsfeld. Die Aus-, Fort- und Weiterbildung \u2013 ja, \n\ndas ist richtig \u2013 ist ein weiteres Handlungsfeld. Bil-\n\ndungsmedien und -inhalt werden ein Thema sein sowie \n\nCurricula und Schulentwicklung, Kooperationen, rechtli-\n\nche Rahmenbedingungen, Verwaltung und Bildungsorga-\n\nnisation. Das sind die Handlungsfelder, die wir zurzeit \n\nganz konkret mit vielen Partnern f\u00fcr Sachsen untersetzen. \n\nVor allem in den erstgenannten Handlungsfeldern gibt es \n\ngro\u00dfen Bedarf und hierbei \u2013 es wurde gestern bereits von \n\nStaatsminister Dulig erw\u00e4hnt \u2013 werden wir in Sachsen im \n\nJahr 2017 sicher einen ganz gro\u00dfen Schritt nach vorn \n\ngehen. \n\nJa, das bedeutet auch, dass wir viel Geld in die Hand \n\nnehmen werden. Ich begr\u00fc\u00dfe au\u00dferordentlich die Initiati-\n\nve von Johanna Wanka, dass sich der Bund finanziell an \n\nder digitalen Infrastruktur beteiligen m\u00f6chte, und wir \n\nhoffen, dass diese Bundesbeteiligung auch Realit\u00e4t wird. \n\nMeine Damen und Herren, in den genannten Handlungs-\n\nfeldern haben wir nat\u00fcrlich bereits Grundlagen gelegt, die \n\nbisher mit keiner Silbe erw\u00e4hnt wurden. Ich nenne unsere \n\ndigitalen Dienste, die wir anbieten: den s\u00e4chsischen \n\nBildungsserver, LernSax oder MeSax. Machen Sie sich \n\nmit diesen Systemen vertraut! Sie sind bundesweit f\u00fch-\n\nrend und werden von unseren Schulen bereits umfassend \n\ngenutzt. \n\nDas ist ein erster Schritt, den wir gehen, und auf diesem \n\nbauen wir jetzt auf. Ganz am Anfang stehen wir aber \n\nkeinesfalls. \n\nEine wichtige Gelingensbedingung f\u00fcr das Lehren und \n\nLernen im digitalen Zeitalter ist die umfassende digitale \n\nKompetenz der Lehrerinnen und Lehrer. Das wurde \n\nmehrfach erw\u00e4hnt, und das kann ich nur unterstreichen. \n\nMedienerziehung, informatische Bildung und neue \n\nMedien im Unterricht sind Schwerpunkte unserer \n\nLehrerfortbildung. \n\nIch m\u00f6chte unsere Herbstakademie erw\u00e4hnen. Sie fand \n\ndieses Jahr im November in Dresden, am Gymnasium \n\nB\u00fcrgerwiese statt. 500 Lehrerinnen und Lehrer haben sich \n\nmit dem Thema Medienbildung sehr erfolgreich besch\u00e4f-\n\ntigt. Das sind unsere Multiplikatoren an den s\u00e4chsischen \n\nSchulen, wenn schulinterne Lehrerfortbildung stattfindet. \n\nWir werden diesen Schwerpunkt auch im n\u00e4chsten Jahr \n\nsehr weit in den Mittelpunkt von Lehrerfortbildung \n\nr\u00fccken. Wir starten auch hier nicht bei null. \n\nWenn ich einen Blick auf die Curricula werfen darf, \n\ndenen wir uns im n\u00e4chsten Jahr neben der Stundentafel \n\nwidmen werden, so ist Informatik in Sachsen bereits seit \n\nLangem durchg\u00e4ngig in Sekundarstufe I, Klassenstufe 7 \n\nbis 10, ein Unterrichtsfach. Das findet sich in nicht vielen \n\nBundesl\u00e4ndern. Es ist sozusagen das Herzst\u00fcck und \n\nstrahlt auf alle Unterrichtsf\u00e4cher an unseren Schulen aus. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Anforderungen der Arbeitswelt, aber auch des Alltags \n\nver\u00e4ndern sich. Wir m\u00fcssen hier trotz der Getriebenheit \n\ndurch die Wirtschaft einen k\u00fchlen Kopf bewahren. Bei \n\nzunehmender Digitalisierung und Automatisierung \n\ngewinnen Probleml\u00f6sungsstrategien, Kreativit\u00e4t und \n\nInnovativit\u00e4t an Bedeutung. Daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir Urteils-\n\nf\u00e4higkeit, daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir Handlungsf\u00e4higkeit.  \n\nDazu, meine Damen und Herren Abgeordneten, braucht \n\nes neben dem n\u00f6tigen Wissen vor allem eine Werteorien-\n\ntierung.  \n\n(Beifall der Abg. Iris Firmenich, CDU) \n\nIm Gegensatz zu Informationen sind Werte im Internet \n\nweniger leicht zu finden und zu erwerben. Darin sehe ich \n\nvornehmlich die Aufgabe des Elternhauses \u2013 das nenne \n\nich sehr bewusst an erster Stelle \u2013, der Schule und der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4114 \n\ngesamten Gesellschaft, n\u00e4mlich eine Allgemeinbildung \n\nmit Werten, mit solidem Grundwissen und mit umfassen-\n\nden Kompetenzen zu vermitteln.  \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Wer das besitzt, \n\nder kann sich problemorientiert mit den Herausforderun-\n\ngen unserer Zeit auseinandersetzen \u2013 emotional und \n\ntrotzdem ganz faktisch rational. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Aktuelle \n\nDebatte wurde abgeschlossen mit dem Redebeitrag der \n\nStaatsregierung, Frau Staatsministerin Kurth; diese \n\nDebatte ist damit beendet. \n\nWir er\u00f6ffnen die \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nAgrogentechnik auf s\u00e4chsischen Feldern verhindern \u2013  \n\nbundesweites Anbauverbot durchsetzen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat als Erstes die Fraktion GR\u00dcNE \n\ndas Wort. Herr Kollege G\u00fcnther, Sie beginnen die erste \n\nRederunde. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Heute, w\u00e4hrend \n\nwir hier debattieren, debattiert auch der Bundesrat eine \n\nNovelle zum Gentechnikgesetz. Es geht dabei um m\u00f6gli-\n\nche bundesweite Anbauverbote gentechnisch ver\u00e4nderter \n\nOrganismen, sogenannte GVOs, auf \u00c4ckern. Das betrifft \n\nauch uns hier in Sachsen. \n\nDer Hintergrund ist: Es ist leider nicht gelungen, EU-weit \n\nzu einheitlichen Regelungen zu kommen. Wenn von den \n\nHerstellern sogenannte GVOs beantragt werden, die sie \n\nauf den Markt bringen wollen, dann gibt es ein EU-weites \n\nVerfahren, und in diesem Verfahren besteht jetzt die \n\nM\u00f6glichkeit, dass die nationalen Mitgliedsstaaten einha-\n\nken und beantragen k\u00f6nnen, dass auf vielen Territorien \n\noder Teilen davon der Anbau eingeschr\u00e4nkt oder auch \n\nganz verboten wird.  \n\nWie das auf nationaler Ebene geregelt werden soll, weil \n\nes nicht EU-weit gelungen ist, dazu gibt es jetzt diesen \n\nGesetzesaufschlag. Dazu muss man wissen, es gibt in \n\ndiesem Zulassungsverfahren zwei Phasen. In der ersten \n\nPhase, wenn so ein Antrag auf EU-weite Zulassung \n\ngestellt wird, kann von den Mitgliedsstaaten ein entspre-\n\nchender Antrag auf Einschr\u00e4nkung gestellt werden. Dieser \n\nist aber jetzt in diesem Gesetzentwurf, der weit \u00fcber das \n\nhinausgeht, was die EU-Richtlinie vorgegeben hat, sehr \n\nkompliziert geregelt.  \n\nSo werden die Bundesl\u00e4nder durch das Bundeslandwirt-\n\nschaftsministerium aufgefordert, zu sagen, welche Gr\u00fcnde \n\nsie dagegen haben k\u00f6nnten. Sie m\u00fcssen zwingende \n\nGr\u00fcnde nennen, zum Beispiel umwelt- oder agrarpoliti-\n\nsche Gr\u00fcnde, und daf\u00fcr haben sie 35 Tage Zeit. Das ist \n\nganz sch\u00f6n knapp und die Bundesl\u00e4nder m\u00fcssen alle \n\nmitarbeiten.  \n\nEin n\u00e4chster Punkt ist: Es muss Einvernehmen im Rah-\n\nmen der Bundesregierung mit f\u00fcnf weiteren Bundesmini-\n\nsterien hergestellt werden. Wenn sich keine L\u00e4ndermehr-\n\nheit findet, die in so kurzer Zeit solche zwingenden \n\nGr\u00fcnde zusammentr\u00e4gt, oder wenn irgendein Bundesmi-\n\nnisterium ausschert, gibt es kein Einvernehmen und dann \n\nkommt so ein Veto im Prinzip aus bundesdeutscher Sicht \n\nnicht zustande.  \n\nWenn das nicht funktioniert hat, gibt es eine Phase zwei, \n\nund dann k\u00f6nnen wieder die nationalen Mitgliedsstaaten, \n\nalso auch die Bundesrepublik Deutschland, zu solchen \n\nEinschr\u00e4nkungen kommen. Dann m\u00fcsste eine bundeswei-\n\nte Verordnung erlassen werden. Das ist eine Rechtsver-\n\nordnung, die wieder durch den Bundesrat gehen m\u00fcsste, \n\nund dann m\u00fcssten wieder diese zwingenden Gr\u00fcnde \n\nvorgetragen werden. Wenn das nicht funktioniert, weil \n\nsich auch die Bundesl\u00e4nder nicht alle einig sind, dann \n\nkann eventuell in der n\u00e4chsten Phase wieder so etwas auf \n\nLandesebene stattfinden. \n\nSie sehen, es ist relativ kompliziert und man hat eine \n\nMenge H\u00fcrden eingebaut, die nicht sehr wahrscheinlich \n\nklingen lassen, dass das wirklich immer funktionieren \n\nwird. Es sind auch gerade mehrere solcher GVOs schon \n\nwieder im Verfahren drin, die zugelassen werden sollen.  \n\nDas Problem, warum sich eigentlich alle einig sind, dass \n\nwir richtige wetterfeste Anbauverbote brauchen und nicht \n\nso einen Flickenteppich in Deutschland, ist, dass diese \n\nGVOs einfach nicht eingrenzbar sind. Wenn so etwas \n\neinmal drau\u00dfen im Anbau ist, dann verteilt sich das, wenn \n\nes um Samen geht \u2013 Wind und Insekten bringen es \u00fcberall \n\nhin \u2013; Samen sind ja lebensf\u00e4hige, keimf\u00e4hige Organis-\n\nmen. Wenn das quer durch die Bundesrepublik transpor-\n\ntiert wird, bekommt man es nie wieder eingefangen.  \n\nInsgesamt muss man einfach feststellen: Diese ganze \n\nGentechnik schafft mehr Probleme in der Landwirtschaft, \n\nals dass sie irgendwo etwas l\u00f6st. Ein Problem ist schon: \n\nSie bef\u00f6rdert nat\u00fcrlich genau diesen gro\u00dffl\u00e4chigen Anbau \n\nin Monokultur mit all den Folgen, die wir kennen, etwa \n\nauch in puncto Artenvielfalt. Sie verdr\u00e4ngen aber auch die \n\nganzen heimischen Sorten, die robust sind. Die ganze \n\nVielfalt geht uns verloren, von der wir wissen, dass wir \n\nsie in der Landwirtschaft brauchen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4115 \n\nEin riesiges Problem ist auch das Auskreuzen, weil es \n\nviele heimische Arten gibt \u2013 wilde oder andere, die man \n\nanbaut \u2013, mit denen sie sich kreuzen k\u00f6nnen. Etwa Raps \n\nund Zuckerr\u00fcben haben heimische Verwandte \u2013 Kohlr\u00fc-\n\nben, Ackerwildkr\u00e4uter \u2013 oder die Zuckerr\u00fcbe ist Kreu-\n\nzungspartner der Wildr\u00fcbe. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nMangold, Rote Beete \u2013 das l\u00e4sst sich alles nicht mehr \n\neinfangen. \n\nDeswegen stimmt diese Aussage, das w\u00e4re reversibel, \n\neinfach nicht. Wenn es einmal angebaut ist, bekommen \n\nwir es nie wieder los. Das beendet auch die sogenannte \n\nWahlfreiheit, die uns sonst immer so wichtig ist. Kein \n\nLandwirt kann mehr zusichern, dass er gentechnikfrei \n\nproduziert. Das l\u00e4sst sich hinterher nicht mehr seri\u00f6s \n\nsagen. Die wirtschaftlichen Risiken, ob ein Landwirt \n\nseine Produkte noch verkaufen kann, ob sie akzeptiert \n\nwerden, laden wir auch auf die einzelnen Landwirte ab. \n\nDas alles vor dem Hintergrund, dass die Folgen dieser \n\ngr\u00fcnen Gentechnik einfach noch nicht ausreichend er-\n\nforscht sind. Da wird etwas in die Natur freigelassen, von \n\ndem wir hinterher gar nicht wissen, welche Folgen es hat. \n\nEin ganz wesentlicher Punkt ist auch die zunehmende \n\nAbh\u00e4ngigkeit von Landwirten von diesen Agrarkonzer-\n\nnen, die dieses Saatgut herstellen, noch mit Patentschutz. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nWir haben es schon in vielen L\u00e4ndern der Welt, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013, dass die Landwirte kein \n\neigenes Saatgut mehr produzieren k\u00f6nnen, weil es ihnen \n\npatentrechtlich verboten ist, aus ihrer eigenen Ernte etwas \n\nzur\u00fcckzubehalten. Das w\u00fcrden wir dann auch in Deutsch-\n\nland bekommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja, danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Rederunde wurde \n\nvon der einbringenden Fraktion GR\u00dcNE durch Herrn \n\nKollegen G\u00fcnther er\u00f6ffnet. Weiter geht es mit CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD und der Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Die CDU wird jetzt vertreten durch Herrn \n\nKollegen Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Im Koalitionsvertrag lesen \n\nwir: Die Koalitionspartner unterst\u00fctzen ein bundesweit \n\neinheitlich geregeltes Anbauverbot gentechnikver\u00e4nderter \n\nPflanzen. Damit k\u00f6nnte ich meinen Redebeitrag beenden \n\n\u2013 es gibt keinen Handlungsbedarf. Von unserer Seite aus \n\nwar es ein gro\u00dfes Zugest\u00e4ndnis an den kleineren Koaliti-\n\nonspartner, welches bis zum Ende der Koalition gilt. \n\nSie haben ja ein Thema aufgemacht, bei dem man sicher \n\ntrefflich spekulieren kann. Zu der einen oder anderen \n\nSpekulation \u2013 gehe ich davon aus \u2013 wird Kollege Georg-\n\nLudwig von Breitenbuch noch etwas sagen. Wir bewegen \n\nuns hier auf dem Niveau: Das Wetter ist schlecht, weil so \n\nviele Satelliten im Himmel herumkreisen.  \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nKeiner wei\u00df nichts Genaues und Sie versuchen wie \n\nimmer, mit Angst als Mittel zur Massenerziehung um die \n\nGunst der W\u00e4hler zu werben.  \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch f\u00fcr meinen Teil bin schon froh, dass Sie diesmal nicht \n\nauf dem R\u00fccken der kleinen Landwirte versuchen, Mehr-\n\nheiten zu finden, sondern andere Firmen benennen, die \n\nden medialen Druck wahrscheinlich eher aushalten \n\nk\u00f6nnen.  \n\nIch m\u00f6chte trotz alledem an dieser Stelle darauf hinwei-\n\nsen, dass wir nicht ganz gl\u00fccklich dar\u00fcber sind, dass wir \n\nbeim Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen durchaus \n\nnicht nur Gefahren, sondern auch Chancen sehen und dass \n\nman diese durchaus auch nutzen sollte. Wir meinen damit \n\nnicht die Landwirtschaft, wie sie derzeit in Amerika \n\nbetrieben wird, also Resistenzen gegen Totalherbizide, die \n\nalles, was da so kreucht und fleucht, plattmachen. Aber in \n\npuncto Resistenzz\u00fcchtung gibt es durchaus schon interes-\n\nsante Sachen. \n\nDie interessierten Fachleute wissen, dass es gegen Phyto-\n\nphthora resistente Kartoffelsorten gibt, eine Pflanzen-\n\nkrankheit, Kraut- und Knollenf\u00e4ule, und diese Resisten-\n\nzen von den Wildformen sind leider auf herk\u00f6mmlichem \n\nz\u00fcchterischen Wege nicht mehr in die Kartoffeln hinein-\n\nzubringen. Gentechnisch d\u00fcrfen wir es nicht, also spritzt \n\nman, besonders im \u00d6kolandbau, weiter Kupfer, was ja \n\nansonsten auch ein Schwermetall ist, das wir auf unseren \n\nB\u00f6den eigentlich nicht haben wollen. \u2013 Das mal als \n\nkleiner Hinweis, was eine Chance von gentechnisch \n\nver\u00e4nderten Pflanzen sein kann.  \n\nUnabh\u00e4ngig davon gibt es mittlerweile so vielgestaltige \n\nZuchtmethoden, dass die Abgrenzung \u2013 ist es nun schon \n\ngentechnisch ver\u00e4ndert oder nicht? \u2013 ganz, ganz schwierig \n\nwird, und auch aus diesem Grunde wird zu diesem Thema \n\nnoch nicht das letzte Wort gesprochen sein.  \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich meine Ausf\u00fchrungen beenden \n\nund noch einmal darauf hinweisen, dass das Thema zwar \n\nbeliebt sein mag, aber wir auch bisher immer mit Infor-\n\nmation und Ausweisung von gentechnisch ver\u00e4nderten \n\nInhaltsstoffen von Produkten gescheitert sind. Das wurde \n\nvon keiner Seite gew\u00fcnscht, weil dann der Bev\u00f6lkerung \n\nklar wird, wie weit gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen \n\nunser t\u00e4gliches Leben heute schon pr\u00e4gen. In diesem \n\nSinne danke ich erst einmal und verweise auf die zweite \n\nRunde.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4116 \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Thomas Schmidt) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nHeinz folgt jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kolle-\n\ngin Kagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Recht vielen Dank, \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! Wir haben uns an dieser Stelle lange nicht mehr \n\n\u00fcber gr\u00fcne Gentechnik unterhalten, aber ich denke trotz-\n\ndem, dass die insgesamt ablehnende Haltung der Links-\n\nfraktion zum Anbau gr\u00fcner Gentechnik bekannt sein \n\nd\u00fcrfte.  \n\nHerr G\u00fcnther ist auf die Probleme, die mit der gr\u00fcnen \n\nGentechnik zusammenh\u00e4ngen, eingegangen. Ich kann mir \n\ndas an dieser Stelle sparen. Es geht also heute gar nicht \n\ndarum, die Frage zu kl\u00e4ren, wie h\u00e4ltst du es mit der \n\ngr\u00fcnen Gentechnik?, sondern es geht darum, dass wir uns \n\neinig sind in der Frage, dass wir vern\u00fcnftige, praktikable \n\nZulassungsverfahren brauchen, und das sowohl f\u00fcr den \n\n\u00d6kobauern als auch f\u00fcr den konventionell wirtschaften-\n\nden Landwirt. Dar\u00fcber sollte in diesem Haus Einigkeit \n\nherrschen.  \n\nBis 2014 gab es, was Zulassungsverfahren betrifft, ein \n\nziemliches Chaos in der Europ\u00e4ischen Union. Wir kennen \n\nalle die schwierige Debatte um die Zulassung der Gen-\n\nmaissorte MON 810, die in der EU zugelassen ist, aber in \n\nDeutschland verboten wurde. 2014 hatte die EU endlich \n\neingesehen, dass das Trauerspiel beendet werden muss. \n\nWer allerdings dachte, nachdem die EU die Verantwor-\n\ntung in die L\u00e4nderhoheiten gegeben hatte, dass wir jetzt \n\nzu einer klaren bundesweiten Regelung kommen w\u00fcrden, \n\nder sah sich get\u00e4uscht, denn zun\u00e4chst ging die Bundesre-\n\ngierung auf Tauchstation und spielte toter Mann: Erst mal \n\ngar nichts machen, da kann man nichts falsch machen. Sie \n\nfl\u00fcchtete damit unter anderem vor den Agrar-Lobbyisten \n\nvon Bayer und Co. \n\nDas lie\u00dfen sich die Bundesl\u00e4nder gl\u00fccklicherweise nicht \n\ngefallen und schlugen im September 2015 mit einem \n\neigenen Gesetzentwurf auf. Da wurde auch das Bundes-\n\nlandwirtschaftsministerium wieder wach und blockierte \n\ndiesen Gesetzentwurf. Der dritte Akt in diesem Trauer-\n\nspiel: Das Bundeslandwirtschaftsministerium \u00fcberrascht \n\nmit einem eigenen Gesetzentwurf. Der Kabinettsbeschluss \n\ndatiert vom 2. November. Nun k\u00f6nnte man sagen, endlich \n\nhaben sie es geschnallt, aber dieser Gesetzentwurf ist das \n\ngro\u00dfe Problem, denn mit dem Gesetzentwurf wird gerade \n\nein bundesdeutsches fl\u00e4chendeckendes Verbot von Gen-\n\ntechnik eher verhindert. Ein Flickenteppich entsteht. \n\nJetzt sind wir wieder in dieser Endlosschleife der Diskus-\n\nsion, die wir schon immer gef\u00fchrt haben, dass wir n\u00e4m-\n\nlich die Koexistenzfrage, die von Anfang an steht, nicht \n\nl\u00f6sen werden, weil wegen Pollenflugs die L\u00e4ndergrenzen \n\nproblemlos \u00fcberwunden werden, weil \u00fcber Handelswege \n\nund Transport die Gentechnik von Bundesland A prob-\n\nlemlos in Bundesland B hereinkommen w\u00fcrde.  \n\nEs hei\u00dft also f\u00fcr uns heute, wir m\u00fcssen uns starkmachen, \n\nund zwar jetzt, denn im Januar wird sich der Bundesrat \n\nerneut damit besch\u00e4ftigen. Jetzt m\u00fcssen die Bundesl\u00e4nder \n\nmit einheitlicher Stimme sprechen und sagen, so geht es \n\nnicht, unabh\u00e4ngig davon, was der einzelne Bauer von \n\ngr\u00fcner Gentechnik h\u00e4lt. So kann es nicht funktionieren. \n\nWir m\u00fcssen gr\u00fcne Gentechnik ablehnen. Im \u00dcbrigen \n\nerinnere ich daran, dass sich die Haltung der Verbraucher, \n\negal welche Debatten hier gef\u00fchrt werden, nicht ge\u00e4ndert \n\nhat. Bis zum heutigen Tag steigt die Zahl derer in der \n\nEurop\u00e4ischen Union und in Deutschland, die gr\u00fcne \n\nGentechnik weder auf ihrem Teller noch im Futtertrog \n\nihrer Tiere haben will. 80 % ist eine Zahl, die wir nicht \n\nvernachl\u00e4ssigen k\u00f6nnen. Ich wei\u00df, Herr Heinz, ich gehe \n\nIhnen damit ein bisschen auf die Nerven, aber wat mutt, \n\ndat mutt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist gut so!) \n\nIch mahne an dieser Stelle immer eine ethische Debatte \n\ndarum an, welche Landwirtschaft wir in Zukunft haben \n\nwollen: Wie viel Artenvielfalt wollen wir auf unseren \n\n\u00c4ckern, in Feld und Flur? Dieser Debatte m\u00fcssen wir uns \n\nstellen jenseits von Renditevorstellungen von Monsanto \n\noder Bayer, heutzutage Syngenta oder Pioneer. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit.  \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Das sind die Fragen, \n\ndie die Menschheit sich stellen muss. DIE LINKE hat sich \n\npositioniert und ich bitte, dass auch Sachsen im Bundesrat \n\nmit klarer Stimme spricht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kagel-\n\nmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE und jetzt Herr Kollege \n\nWinkler f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kollege G\u00fcnther \n\nhat in seiner unverwechselbaren und frischen Art in die \n\nProblematik eingef\u00fchrt und ist auch ins Detail gegangen, \n\nwarum wir gr\u00fcne Gentechnik insgesamt ablehnen sollten. \n\nIch setze noch einen drauf, Frau Kagelmann: In Deutsch-\n\nland sind es 84 % der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die gr\u00fcne \n\nGentechnik ablehnen. In weiten Teilen der EU stimmen \n\ndie Zahlen, die Sie genannt haben. \n\nIm letzten Jahr beschloss die EU Regelungen. Somit \n\nd\u00fcrfen jetzt die Mitgliedsstaaten offiziell den Anbau \n\ngenver\u00e4nderter Pflanzen auf ihrem jeweiligen Hoheitsge-\n\nbiet verbieten. Das ist nationales Recht. Der Gesetzent-\n\nwurf der Bundesregierung liegt vor. Ich k\u00fcrze das ab. Der \n\nBundestag behandelt diesen Gesetzentwurf. Einige \n\nwesentliche Regelungen sind h\u00f6chst umstritten und geben \n\nnicht nur der Fraktion GR\u00dcNE, sondern uns im Landtag \n\nAnlass zur Sorge und zu dieser Aktuellen Debatte, ob-\n\nwohl es meiner Meinung nach zu dieser Sorge keinen \n\nAnlass geben d\u00fcrfte, denn in unserem Koalitionsvertrag \n\nist eindeutig geregelt \u2013 das hat Kollege Heinz schon \n\ngesagt \u2013, wie wir damit umgehen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4117 \n\nIch zitiere noch einmal: \u201eDie Koalitionspartner unterst\u00fct-\n\nzen ein bundeseinheitlich geregeltes Anbauverbot gen-\n\ntechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen. An der Nulltoleranzgren-\n\nze gegen\u00fcber nicht zugelassenen gentechnisch ver\u00e4nder-\n\nten Bestandteilen in Lebensmitteln halten wir fest ebenso \n\nwie an der Saatgutreinheit.\u201c Ich glaube nicht, dass es \n\nw\u00e4hrend der Verhandlung des Koalitionsvertrages dazu \n\ngro\u00dfe Diskussionen gab, denn selbst die Landwirt-\n\nschaftsminister der L\u00e4nder sind sich in diesem Fall in der \n\nVergangenheit immer einig gewesen. Selbst Bundesland-\n\nwirtschaftsminister Schmidt erkl\u00e4rte immer wieder, er \n\nwolle keinen Flickenteppich von Regionen mit und ohne \n\nGentechnik, und forderte ein fl\u00e4chendeckendes Verbot. \n\nAlso kein Anlass zur Sorge. \n\nUnd nicht nur das. Ich habe es schon kurz angeschnitten: \n\nDie Bundesl\u00e4nder haben bereits im vergangenen Jahr \n\nbeschlossen, dass Gentechnikanbauverbote einheitlich \n\nvom Bund ausgesprochen werden sollen und selbst der \n\nAufwand, Verantwortung usw. nicht auf die L\u00e4nder \n\nabgew\u00e4lzt werden d\u00fcrfen. Das sind deutliche Worte. \n\nZuletzt haben zehn Bundesl\u00e4nder in einem offenen Brief \n\nBundesminister Schmidt an den von Bund und L\u00e4ndern \n\nvereinbarten Kompromiss und an die Agrarministerkonfe-\n\nrenz aus dem Fr\u00fchjahr erinnert, auf der das Thema war. \n\nDer Bundesrat hat sogar eine Eigeninitiative eingebracht, \n\ndie zur Diskussion steht und die durchaus die Kritikpunk-\n\nte nennt, die wir heute ansprechen. \n\nKollege G\u00fcnther hat seine Bef\u00fcrchtungen und die m\u00f6gli-\n\nchen Folgen der Regelung des Entwurfs und des l\u00e4nder-\n\nbestimmten Anbauverbotes dargelegt. Ich m\u00f6chte nicht \n\nweiter darauf eingehen. Ich m\u00f6chte nur deutlich machen, \n\ndass meine Fraktion und auch ich einige Bef\u00fcrchtungen \n\nteilen, und in diesem Zusammenhang auf vier Kritikpunk-\n\nte aus der SPD-Bundestagsfraktion, auf die Schwerpunkte \n\nf\u00fcr die Umsetzung des nationalen Rechts verweisen. Ich \n\nzitiere. Sie fordert unter Punkt 1: \u201eBundeslandwirt-\n\nschaftsministerium und Bundesumweltministerium sollen \n\nallein \u00fcber Anbauverbote entscheiden k\u00f6nnen, ohne vier \n\nweitere Ministerien zu beteiligen.\u201c Punkt 2: \u201eDer Bund \n\nsoll sich st\u00e4rker an der Begr\u00fcndung der Anbauverbote \n\nbeteiligen, statt die L\u00e4nder damit alleinzulassen.\u201c Punkt 3: \n\n\u201eNicht nur f\u00fcr den Ausstieg aus, auch f\u00fcr den Wiederein-\n\nstieg in den kommerziellen Anbau von genver\u00e4nderten \n\nOrganismen muss eine Mehrheit der L\u00e4nder stimmen.\u201c \n\nPunkt 4: \u201eNeue Gentechnologien sollen im Sinne des \n\nVorsorgeprinzips reguliert werden.\u201c \n\nDas schlie\u00dft \u2013 das muss man deutlich sagen \u2013 den Einsatz \n\nvon Gentechnik in der Zukunft nicht aus. Wenn die \n\nBundesl\u00e4nder insgesamt einverstanden sind und diese \n\nTechnologie als zukunftstr\u00e4chtig und nicht st\u00f6rend \u2013 ich \n\ndr\u00fccke es einmal so aus \u2013 wirkt, ist das durchaus m\u00f6glich.  \n\nMeine Damen und Herren! Ziel muss es grunds\u00e4tzlich \n\nsein, den Anbau von genver\u00e4nderten Organismen in \n\nDeutschland rechtssicher und fl\u00e4chendeckend zu untersa-\n\ngen. Die Kritik unserer Bundestagsfraktion, der Oppositi-\n\non, der Agrarminister der L\u00e4nder und der Verb\u00e4nde richtet \n\nsich vor allem \u2013 das wurde von Kollegen G\u00fcnther auch \n\nschon gesagt \u2013 gegen das komplizierte Verfahren f\u00fcr das \n\nVerbot. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nVolkmar Winkler, SPD: Das ist auch unsere Meinung. \n\nKommt ein bundeseinheitliches Verbot \u2013 herzlichen Dank \n\nf\u00fcr den Hinweis, Herr Pr\u00e4sident \u2013 nicht zustande, k\u00f6nnen \n\ndie Bundesl\u00e4nder nach dem jetzigen Entwurf Einzelver-\n\nbote f\u00fcr ihr Territorium erlassen. Es wurde gesagt, dass \n\nsich der Samen verbreitet und wir Gefahr laufen, diese \n\nFl\u00e4chen \u2013 \u2013  \n\nIch muss vielleicht noch einmal in die zweite Runde, \n\nbevor Sie mich unterbrechen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das will ich nicht, \n\nkeinesfalls. Vielen Dank, Herr Kollege Winkler. Das war \n\ndie SPD-Fraktion. Jetzt spricht Herr Kollege Urban f\u00fcr \n\ndie AfD. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Agrogen-\n\ntechnik und die Gentechnik \u00fcberhaupt sind hochumstrit-\n\nten. Die AfD ist f\u00fcr einen verantwortungsvollen Umgang \n\nmit der Gentechnik. Eine Komplettablehnung, wie sie von \n\nmanchen Parteien vorgetragen wird, halten wir nicht f\u00fcr \n\nzukunftszugewandt und fortschrittsfreundlich. Mit der \n\nGentechnik sind viele Hoffnungen auf die Heilung von \n\nKrankheiten verbunden, sogar auf die Heilung von Erb-\n\nkrankheiten, auf die Produktion von Biotreibstoffen, auf \n\ndie Einsparung von Pflanzenschutzmitteln oder auch auf \n\nh\u00f6here Ertr\u00e4ge bei einer wachsenden Weltbev\u00f6lkerung. \n\nEs gibt aber auch seri\u00f6se Bedenken, welche Folgen \n\ngentechnische Ver\u00e4nderungen auf Organismen insgesamt, \n\nauf den Menschen, auf Tiere, auf Pflanzen, haben. Was \n\nsind die langfristigen Auswirkungen genver\u00e4nderter \n\nOrganismen auf komplexe \u00d6kosysteme? Das ist schwer \n\nvorhersehbar. Die h\u00e4ufigsten Argumente von Verbrau-\n\nchern, Frau Kagelmann, sind erstens die Sorge vor ge-\n\nsundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen durch einen langfristi-\n\ngen Verzehr von Nahrungsmitteln mit genver\u00e4nderten \n\nBestandteilen. Aber es gibt heute kaum belastbare Stu-\n\ndien, die derartige Wirkungen konkret nachweisen. Es \n\nsind Vermutungen. \n\nEs ist zweitens die Sorge vor einem fl\u00e4chendeckenden \n\nEinsatz hochgiftiger Pflanzenschutzmittel. Auch dort sieht \n\ndie Realit\u00e4t etwas anders aus. Ja, Glyphosat wird als \n\nAllroundpflanzenschutzmittel intensiv eingesetzt. Aber es \n\nersetzt doch oft Pflanzenschutzmittel, die wesentlich \n\ngiftiger, auch gesundheitssch\u00e4dlicher waren als das \n\nGlyphosat. Wir haben bei einzelnen Pflanzenarten, zum \n\nBeispiel bei der genver\u00e4nderten Baumwolle, Einsparun-\n\ngen von Pflanzenschutzmitteln bis zu 80 %. Auch dort \n\ngibt es wieder zwei Seiten dieser Medaille. \n\nWas bleibt, ist eher die Angst aufgrund von Ungewissheit \n\noder Unwissen. Genau mit dieser Ungewissheit spielen \n\nSie, liebe GR\u00dcNE-Kollegen. Sie lieben Kampfbegriffe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4118 \n\nBeim CO2 ist es der Klimakiller. Das CO2 ist die Grund-\n\nlage des Lebens auf der Erde \u00fcberhaupt, f\u00fcr Sie ein \n\nKlimakiller. Jetzt bei der Gentechnik lesen wir auf Flug-\n\nbl\u00e4ttern und Transparenten auf Demonstrationen von \n\n\u201eGendreck\u201c und \u201egenverseucht\u201c. Das ist billiger Populis-\n\nmus und der Komplexit\u00e4t des Themas in keiner Weise \n\nangemessen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSchon heute gibt es vielf\u00e4ltige Produkte in unserem \n\nAlltag, die mithilfe von Gentechnik hergestellt wurden \n\nund die wir zum Teil nicht missen m\u00f6chten. Im Lebens-\n\nmittelbereich sind es mikrobielle Kulturen f\u00fcr die Jo-\n\nghurt- und K\u00e4sezubereitung. Brothefen oder auch Bierhe-\n\nfen sind oftmals schon genver\u00e4ndert produziert. Es gibt \n\nden goldenen Reis, einen Reis mit sehr viel Vitamin-A-\n\nAnteil. Er soll gerade in L\u00e4ndern der Dritten Welt helfen, \n\nden Tod vieler Kinder wegen Vitamin-A-Mangels zu \n\nvermeiden. Es gibt biologisch abbaubare Waschsubstan-\n\nzen, die gentechnisch produziert wurden. Auch dar\u00fcber \n\nwerden wir nicht b\u00f6se sein. \n\nIn Leuna entsteht gerade eine Demonstrationsanlage f\u00fcr \n\nBiobenzin. Gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen produ-\n\nzieren dort aus organischen Abf\u00e4llen hochwertiges Ben-\n\nzin. Wir haben auch viele Medikamente. \u00dcber 50 Medi-\n\nkamente sind bereits zugelassen, die von genver\u00e4nderten \n\nOrganismen produziert werden. Sie produzieren Insulin. \n\nSie produzieren k\u00fcnstliche Impfstoffe gegen Kinderl\u00e4h-\n\nmung, und sie produzieren Interferon zur Behandlung der \n\nmultiplen Sklerose.  \n\nViele Verbraucher sind sich \u00fcber den Umfang der bereits \n\nstattfindenden Anwendung von gentechnisch ver\u00e4nderten \n\nMaterialien und Stoffen \u00fcberhaupt nicht bewusst. Auch \n\ndie Agrogentechnik ist eine Hochtechnologie. Sie ist mit \n\nRisiken verbunden, aber auch mit Chancen. Ein blau\u00e4ugi-\n\nger Umgang mit der Agrogentechnik ist genauso falsch \n\nwie eine ideologische D\u00e4monisierung, wie sie die gr\u00fcne \n\nPartei betreibt. \n\nAuf den anstehenden Gesetzentwurf werde ich in meinem \n\nzweiten Redebeitrag eingehen.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nUrban, AfD-Fraktion. Jetzt er\u00f6ffnen wir eine weitere \n\nRunde. Sie wird eingeleitet durch die einbringende \n\nFraktion. Das Wort ergreift nat\u00fcrlich erneut Herr Kollege \n\nG\u00fcnther zu diesem, seinem Thema. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es freut mich, \n\ndass die meisten Fraktionen hier grunds\u00e4tzlich mit uns \n\neiner Meinung sind, dass wir zu einem wirksamen Verbot \n\ndieser gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen auf unseren \n\n\u00c4ckern kommen m\u00fcssen. Was ich allerdings zur\u00fcckweise, \n\nist, dass wir sinnlos Angst machen. Die Gr\u00fcnde, warum \n\nwir gegen Gentechnik sind, habe ich dargelegt. Die \n\nKollegen haben eigentlich auch alle zugestimmt. Ich sehe \n\ndie Gefahr, dass das auf dem R\u00fccken unserer Landwirte \n\npassiert, und das auch noch gegen den Willen der Ver-\n\nbraucher. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Die Verbraucher  \n\nwissen nicht, wor\u00fcber Sie reden!) \n\nWir sind es ihnen schuldig, dass wir daf\u00fcr sorgen, dass \n\ndas so nicht kommen wird. Gut, das k\u00f6nnen wir einmal so \n\nfesthalten, wie Sie mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\numgehen. \n\n(Frank Kupfer, CDU:  \n\nWeil Sie nur \u00c4ngste sch\u00fcren!) \n\nDer Bundeslandwirtschaftsminister hat gesagt, er will und \n\nwerde den kommerziellen Anbau gr\u00fcner Gentechnik auf \n\nunseren \u00c4ckern rechtsstaatlich organisiert und rechtsstaat-\n\nlich strukturiert unterbinden. Er will keinen kommerziel-\n\nlen Anbau. Das hei\u00dft aber ganz deutlich: Nach dem \n\nEntwurf, den sein Haus jetzt in Umlauf gebracht hat und \n\nder im Kabinett beschlossen wurde, ist das, was er sagt, \n\ndas eine und das, was er tut, etwas ganz anderes. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir, wenn wir uns auf Landesseite einig sind, \n\ndeutlich widersprechen.  \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass man zwischen dem Bund \n\nund den L\u00e4ndern lange gerungen hat. Es gab mehrere \n\nGespr\u00e4che, um Kompromisse zu finden. Es gab auch \n\neinen eigenen Gesetzentwurf des Bundesrates, der L\u00f6sun-\n\ngen vorgeschlagen hat. Dem k\u00f6nnte man einfach folgen. \n\nDas Wesentlichste ist, dass man dieses Einvernehmen mit \n\nden anderen Bundesministerien in ein Benehmen umwan-\n\ndelt \u2013 das ist eigentlich gar nicht so kompliziert \u2013, dass \n\nman in dieser ersten Phase die zwingenden Gr\u00fcnde, die \n\ninnerhalb weniger Tage durch die Mehrheit der Bundes-\n\nl\u00e4nder zusammengeschrieben werden m\u00fcssten, heraus-\n\nnimmt, weil das die EU-Richtlinie \u00fcberhaupt nicht ver-\n\nlangt. Das ist also \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nMan muss auch, wenn die L\u00e4nder selbstst\u00e4ndig Anbau-\n\nverbote erlassen sollen, diese Voraussetzungen klar im \n\nGesetz formulieren, weil alles andere eine Riesenrechts-\n\nunsicherheit bringt und das am Ende wieder kippen wird. \n\nWir m\u00fcssen auch f\u00fcr die Phase 2 zu st\u00e4rkeren Vorschrif-\n\nten kommen, die der Bund erlassen muss, wenn die \n\nL\u00e4nder etwas pr\u00fcfen sollen. Hier nimmt sich der Bund \n\nv\u00f6llig zur\u00fcck, und wir wollen etwas bundesweit Einheitli-\n\nches.  \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass das ein Thema ist, bei \n\ndem sich die Umweltverb\u00e4nde und alle Vertretungen der \n\nLandwirte, der Bauernverband und die anderen regionalen \n\nVerb\u00e4nde einig sind. Sie sagen, so kann das nicht funktio-\n\nnieren. Das sollten wir aufgreifen. Ich denke, wenn die \n\nVerb\u00e4nde der Landwirte das sagen, sind es nicht Verbrau-\n\ncherinnen und Verbraucher, die vielleicht keine Ahnung \n\nhaben, wie ich das gerade geh\u00f6rt habe. Davon gehe ich im \n\n\u00dcbrigen auch nicht aus, dass man \u00fcber 84 % der bundes-\n\ndeutschen Bev\u00f6lkerung erkl\u00e4ren kann, dass sie nicht \n\nwissen, wovon sie reden.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4119 \n\nIch m\u00f6chte noch ein paar Worte an Kollegen Urban \n\nrichten. Erstens danke ich Ihnen f\u00fcr den Hinweis mit dem \n\nPopulismus. Wir werden uns kundig machen, wie die AfD \n\nes so wunderbar hinbekommt, sachlich Politik zu betrei-\n\nben. Wir GR\u00dcNEN k\u00f6nnen sicherlich viel lernen. \n\nErlauben Sie mir noch den kleinen Hinweis: Ich m\u00f6chte \n\nfachlich nicht erkl\u00e4ren, was gr\u00fcne Gentechnik bedeutet. \n\nEs ist ein Unterschied zu den Punkten, die Sie vorhin \n\nvorgetragen haben, an welcher Stelle die Gentechnik \n\neingesetzt wird. Sie sollten sich damit einfach einmal \n\nauseinandersetzen. Das sind n\u00e4mlich v\u00f6llig verschiedene \n\nPaar Schuhe. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nG\u00fcnther f\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE. Jetzt \n\nkommt Herr Kollege Breitenbuch an das Rednerpult. Er \n\nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr G\u00fcnther, in Ihrer \n\nliebensw\u00fcrdigen Art sind Sie nat\u00fcrlich bundespolitisch \n\nunterwegs. Sie versuchen, hier noch einmal ein Thema am \n\nEnde eines f\u00fcr die Landwirtschaft nicht einfachen Jahres \n\nzu platzieren. Auf den H\u00f6fen gab es gro\u00dfe Sorgen mit der \n\nMilch und den Preisen f\u00fcr Getreide, die den Aufwand \n\nnicht ausgeglichen haben. Jetzt versuchen Sie, hier noch \n\neinmal, weil die konventionelle Art auf die \u00f6kologische \n\ntrifft, dieses Thema zu platzieren. Insofern passt mir das \n\nThema vor Weihnachten nicht. Trotzdem stellen wir uns \n\nnat\u00fcrlich der Debatte. \n\nDass Sie einen neuen Begriff einf\u00fchren, n\u00e4mlich den \n\nBegriff der \u201eAgrotechnik\u201c anstatt \u201egr\u00fcner Gentechnik\u201c, \n\nlassen wir Ihnen nicht durchgehen. F\u00fcr uns gibt es gr\u00fcne, \n\nrote und wei\u00dfe Gentechnik. Wir als innovatives Land \n\nm\u00fcssen uns damit selbstverst\u00e4ndlich auseinandersetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs gibt eine moralische Diskussion, die hinter dieser \n\nDebatte steckt. Es gibt eine technologische Diskussion. \n\nWeiterhin gibt es eine Angstdiskussion. Wir alle sollten \n\nversuchen, dass die Angstdiskussion hinter der Sachdis-\n\nkussion steht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir stehen vor der Situation, dass es in Sachsen und auch \n\nin Deutschland \u00fcberhaupt keinen gentechnischen Anbau \n\ngibt. Die Rechtslage ist so, dass das nicht m\u00f6glich ist. Ich \n\nselbst bin ebenfalls Landwirt. Wenn ich als Landwirt dies \n\nm\u00f6chte, dann ist das Risiko, welches ich eingehe, wenn \n\netwas schiefgeht, sehr hoch. Die Haftung, die ich gegen-\n\n\u00fcber meinen Nachbarn habe, ist so gigantisch, dass ich \n\ndas als Bauer nicht machen kann. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nKann denn etwas schiefgehen?) \n\n\u2013 Das wei\u00df niemand. Ich komme noch darauf zu spre-\n\nchen. \n\nDie Haftungsrisiken sind so gro\u00df, dass niemand in \n\nDeutschland auf die Idee k\u00e4me, die Gentechnik anzuwen-\n\nden. So ist die Lage. So sieht die Situation aus. Vor \n\ndiesem Hintergrund l\u00e4uft die Angstdebatte, die von einem \n\nFragezeichen begleitet wird. Letztendlich haben wir uns \n\ndaf\u00fcr eingesetzt, dass eine Kennzeichnung bei allen \n\nProdukten, in denen Gentechnik enthalten ist, vorliegen \n\nmuss. Somit werden wir alle schlauer, was wir kaufen, \n\nwelche Kleidung wir tragen oder was wir an uns heranlas-\n\nsen. Wir wissen, was mit Gentechnik zu tun hat, und zwar \n\nheutzutage schon. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte das nicht verharmlosen. Ich m\u00f6chte nur den \n\nreellen Blick auf die Welt deutlich machen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es auch Abh\u00e4ngigkeiten mit der \n\nWelt. Wenn wir hierzu eigene deutsche Positionen formu-\n\nlieren, dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch im Auge haben, \n\nwelchen Wettbewerbsnachteil unsere Landwirte haben, \n\nwenn diese Technologien teilweise nicht eingesetzt \n\nwerden k\u00f6nnen. Das m\u00fcssen wir laut und deutlich sagen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf das Thema Z\u00fcchtung zu \n\nsprechen kommen. Gregor Mendel \u2013 wir alle haben ihn \n\nim Biologieunterricht behandelt \u2013 hat damals versucht, \n\ngr\u00fcne und gelbe Erbsen mit anderen Eigenschaften zu \n\nkreuzen und eine Systematik aufzubauen. Seitdem hat \n\nsich die Z\u00fcchtung enorm entwickelt. Es gibt in Deutsch-\n\nland eine mittelst\u00e4ndische Z\u00fcchtung von vielen Z\u00fcchter-\n\nh\u00e4usern, also gerade keine gro\u00dfen Konzerne, die selbst-\n\nverst\u00e4ndlich auch aktiv sind. Gerade die mittelst\u00e4ndischen \n\nZ\u00fcchter sind weiterhin wettbewerbsf\u00e4hig unterwegs. Mit \n\nHybridz\u00fcchtungen, mit Anbau auf der Nord- und S\u00fcd-\n\nhalbkugel, um Jahreszeiten zu \u00fcberbr\u00fccken. \n\nIn der gr\u00fcnen Gentechnik gab es insgesamt ebenfalls \n\nFortschritte, selbstverst\u00e4ndlich teilweise auch Schwierig-\n\nkeiten. Letztendlich f\u00fchrte das immer zu einer Beschleu-\n\nnigung. Durch die \u00c4nderung der Eigenschaften der \n\nPflanzen konnte der Einsatz verbessert werden. Ges\u00fcnde-\n\nre Pflanzen wurden entwickelt, um mit Blick auf den \n\nKlimawandel f\u00fcr Afrika und andere Regionen einen \n\nFortschritt zu erzielen. Das verhindern wir, wenn wir uns \n\ndiesem Thema v\u00f6llig verschlie\u00dfen. \n\nWir hatten \u2013 darauf m\u00f6chte ich hinweisen, um einen \n\nLerneffekt ins Plenum zu bringen \u2013 im Jahr 2011 eine \n\njunge Wissenschaftlerin aus Frankreich zu Besuch. Sie \n\nk\u00f6nnen sie einmal googeln. Sie hei\u00dft Emmanuelle  \n\nCharpentier. Sie ist heute Professorin an der Humboldt-\n\nUniversit\u00e4t in Berlin. Sie hat Fortschritte bei einer Tech-\n\nnologie erzielt, bei der gezielt die Editierung und das \n\nSchneiden von DNA m\u00f6glich wird. Das ist ein hochinte-\n\nressanter Prozess. Seit nunmehr f\u00fcnf Jahren wird dar\u00fcber \n\ndiskutiert, ob es sich dabei \u00fcberhaupt um Gentechnik \n\nhandelt. Es k\u00f6nnte ebenso eine gezielte Z\u00fcchtungsform \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4120 \n\nsein. Die Diskussion l\u00e4uft. Dieses Schwarz-Wei\u00df-Bild, \n\nHerr G\u00fcnther, welches Sie in Ihrer Rede darzustellen \n\nversuchen, ist vielleicht \u00fcberholt. Wir sollten aktueller \n\ndiskutieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMein Fazit lautet wie folgt: Dies ist eine sehr aktuelle \n\nDiskussion, ohne Zweifel, der wir uns auch als Bundes-\n\nland stellen. Wir als Koalition haben uns diesem Thema \n\nauch im Koalitionsvertrag gestellt. Trotzdem sollten wir \n\ndarauf achten, dass wir die Ver\u00e4nderungen der Welt auch \n\naufnehmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des Abg.  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr von \n\nBreitenbuch f\u00fcr die CDU. Herr Kollege G\u00fcnther, nun \n\ntragen Sie eine Kurzintervention vor. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Richtig. Sehr geehrter Herr \n\nKollege von Breitenbuch! Ich m\u00f6chte auf Folgendes \n\nhinweisen: Sie sagten erstens, dass wir ein Thema ange-\n\nsprochen haben und hier debattieren, welches auf die \n\nBundesebene geh\u00f6rt. Das wird im Bundesrat besprochen. \n\nEs ist ein Thema, bei dem die L\u00e4nder genau jetzt am Zug \n\nsind mitzureden. Deswegen ist es wichtig, dass wir uns \n\nhier im Landtag darauf verst\u00e4ndigen, wie unsere s\u00e4chsi-\n\nsche Position aussieht. \n\nIch komme zu Ihrem zweiten Vorwurf. Sie sagten, dass \n\nwir Debatten er\u00f6ffnen w\u00fcrden, die den Landwirten, \n\nnachdem sie ein schweres Jahr hatten, das Leben noch \n\nschwerer machen. Das ist genau ein Problem. Ich hatte es \n\nvorhin ausf\u00fchrlich beschrieben. Sie sitzen am Ende auf \n\nihren Produkten, wenn sie nicht mehr zuverl\u00e4ssig sagen \n\nk\u00f6nnen, ob die Produkte gentechnikfrei produziert wur-\n\nden. Wenn es einmal in der Umwelt ist, dann ist es ihr \n\nProblem. Deswegen ist es ein Hilfsansatz, dass sie nicht \n\nnoch ein Problem hinzubekommen. Wir bezwecken genau \n\ndas Gegenteil dessen, was Sie vorgetragen hatten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Mario Beger, AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Kollegen G\u00fcnther. Sie bezog sich auf den \n\nRedebeitrag von Herrn von Breitenbuch. Dieser reagiert \n\njetzt prompt. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wir haben \n\nhochkompetente Unternehmer in den Landwirtschaftsbe-\n\ntrieben, die sich t\u00e4glich Gedanken machen, wie sie beste-\n\nhen und ihren Betrieb in die n\u00e4chste Generation \u00fcberf\u00fch-\n\nren k\u00f6nnen. Das Thema ist hochaktuell. Manche Diskus-\n\nsionen in der Politik, das kann ich aus meiner eigenen \n\nPraxis sagen, werden als Belastungen und als st\u00f6rend \n\nempfunden. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in dieser \n\nRednerrunde fort. Das Wort hat erneut Frau Kollegin \n\nKagelmann. Sie steht an Mikrofon 1. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Recht vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte nur kurz auf Herrn von  \n\nBreitenbuch reagieren. Sie haben das Stichwort Genom-\n\nschneiderei angesprochen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung, es gibt \n\nnun zwei Varianten. Entweder Sie reden normal in der \n\nRednerrunde. Ihre Fraktion hat noch Redezeit. Die zwei-\n\nte Variante ist, dass Sie eine Kurzintervention vornehmen. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Das war ein Beitrag \n\nin der Rededebatte. Wenn ich diesen von vorn halten soll, \n\ndann komme ich gern nach vorn. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kommen Sie lieber \n\nnach vorn, wenn Sie keine Kurzintervention vornehmen \n\nm\u00f6chten. Ich m\u00f6chte Ihnen nur Redezeit verschaffen. \n\nBitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Recht vielen Dank. \n\nIch komme zum Stichwort Genomschneiderei, neue \n\ngentechnische Verfahren. Ich hatte das Stichwort nur kurz \n\nangerissen. Jawohl, jetzt haben wir wieder Druck auf die \n\nDebatte aufgebaut, die eigentlich \u2013 zumindest f\u00fcr \n\nDeutschland und, wenn wir genau sind, auch f\u00fcr Europa \u2013 \n\nbereits abgeschlossen war. Bis auf Spanien und einen Teil \n\nin Tschechien wird europaweit nichts angebaut, was \n\ngentechnische Organismen anbelangt. Jetzt kommen wir \n\n\u00fcber die Technologie wieder neu unter Druck. Das halte \n\nich f\u00fcr sehr gef\u00e4hrlich. \n\nDeshalb sage ich Folgendes noch einmal ganz klar: Wer \n\nmeint, den Hunger in der Welt technisch oder technolo-\n\ngisch verhindern zu m\u00fcssen, ist auf dem Holzweg. Hun-\n\nger ist ein Verteilungsproblem zwischen Arm und Reich. \n\nWir werden ihn nicht besiegen, weder mit goldenem Reis \n\nnoch mit neuen gentechnischen Verfahren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen sauber bleiben. DIE LINKE sagt Folgendes \n\nganz klar: Auf diesem Holzweg werden wir nicht mitge-\n\nhen. Wir m\u00fcssen endlich den Widerspruch zwischen Arm \n\nund Reich kl\u00e4ren. Wir m\u00fcssen Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t in \n\nden Entwicklungsl\u00e4ndern sicherstellen. Somit l\u00f6sen wir \n\ndas Hungerproblem gleich mit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, das war der Redebeitrag von Frau Abg. \n\nKagelmann. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Abg. \n\nWinkler f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. Die Redezeit betr\u00e4gt \n\n2 Minuten. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte mich ja f\u00fcr \n\ndiese zweite Runde angedroht. Ich m\u00f6chte nur noch \n\neinmal ganz deutlich machen, dass Gentechnologie an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4121 \n\nsich von mir nicht verteufelt werden soll; das will ich um \n\nGottes willen nicht. Es gibt in der Medizin Erfolge, die \n\nsind genannt worden. Also das will ich nicht. \n\nIch m\u00f6chte das Verfahren noch einmal ansprechen und \n\nbin daf\u00fcr \u2013 ich denke, dass unser Landwirtschaftsminister \n\ndarauf Wert legen wird \u2013, dass diese Verbotsregelung in \n\nZukunft bundesweit gilt und nicht landesweit, damit es \n\nnicht zu diesem Flickenteppich kommt. Es ist zwar gesagt \n\nworden, dass dies gar nicht m\u00f6glich ist, aber ich denke, \n\neine bundesweite Regelung w\u00e4re wesentlich besser als \n\ndiese l\u00e4ndergef\u00fchrte Regelung. \n\nDer Bundestag befindet sich im Gesetzgebungsverfahren. \n\nWie das abl\u00e4uft, wissen wir zur Gen\u00fcge. Am 16. Janu-\n\nar 2017 findet eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung statt \u2013 das ist im \n\nAgrarausschuss schon gesagt worden \u2013 und anschlie\u00dfend \n\ndie zweite Lesung. Ich bin optimistisch, dass es dort noch \n\nzu \u00c4nderungen des Regierungsentwurfes kommen wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nWinkler. \u2013 Und nun f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. \n\nUrban. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete. Agrogentechnik \n\noder gr\u00fcne Gentechnik? Ich finde es schon spannend, dass \n\nSie den Begriff Agrogentechnik einf\u00fchren; wahrschein-\n\nlich ist Ihnen der Begriff gr\u00fcne Gentechnik einfach zu \n\npositiv besetzt. \n\n(Beifall des Abg. Gunter Wild, AfD) \n\nHerr G\u00fcnther, Sie haben nicht aufgepasst. Nat\u00fcrlich habe \n\nich auch Beispiele gr\u00fcner Gentechnik angesprochen. \n\nNeben dem goldenen Reis hatte ich zum Beispiel auf die \n\ngenver\u00e4nderten Baumwollpflanzen hingewiesen. Und der \n\nRest waren dann nat\u00fcrlich Beispiele aus den Bereichen \n\nrote Gentechnik und wei\u00dfe Gentechnik, um zu zeigen, \n\ndass Gentechnik durchaus positiv besetzt sein kann und \n\npositiv besetzt ist \u2013 und Sie wissen das. \n\nDie rote Gentechnik ist \u00fcbrigens die Gentechnik im \n\nmedizinischen Bereich \u2013 Diagnostik, Entwicklung von \n\nImpfstoffen oder auch die direkte Beeinflussung von \n\nK\u00f6rperzellen.  \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Aber nicht \n\nVer\u00e4nderungen der Gene des Menschen!) \n\nUnd die wei\u00dfe Gentechnik ist die Gentechnik, die wir in \n\nindustriellen Prozessen einsetzen. Bei der Nahrungsmit-\n\ntelherstellung, aber auch bei einfachen technischen \n\nProzessen kommen inzwischen Organismen zum Einsatz. \n\nWas ist nun gr\u00fcne Gentechnik? Die gr\u00fcne Gentechnik ist \n\ndie Ver\u00e4nderung von Erbmaterial in Pflanzen und Tieren \n\nmit dem Ziel, die Pflanzen resistenter zu machen gegen \n\nnegative Umwelteinfl\u00fcsse, aber vor allen Dingen auch \n\ngegen Sch\u00e4dlinge.  \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nWo wird die Grenze gezogen?) \n\nEs gibt allerdings zwei wesentliche Probleme mit genver-\n\n\u00e4nderten Pflanzen und Tieren, die im Einzelfall durchaus \n\nauch Anbauverbote rechtfertigen sollen.  \n\nErstens. Genver\u00e4nderte Organismen k\u00f6nnen sich gegebe-\n\nnenfalls unkontrollierbar ausbreiten, durch Auskreuzen, \n\naber auch durch den Weitertransport mittels Bakterien und \n\nViren in andere Organismen. Die Folgen auf Flora und \n\nFauna sind sehr schwer absch\u00e4tzbar. Deshalb sind selbst-\n\nverst\u00e4ndlich gerade im Bereich der gr\u00fcnen Gentechnik \n\numfangreiche Labor- und Feldversuche notwendig, bevor \n\neine Anbaugenehmigung erteilt wird.  \n\nEs ist zweitens der Trend zur Patentierung von Tieren und \n\nPflanzen. Das f\u00fchrt zur Marktbeherrschung durch welt-\n\nweit agierende Agrarkonzerne. Bereits heute kontrollieren \n\n74 % des weltweiten Marktes an Pflanzenschutzmitteln \n\nnur sechs Konzerne. 71 % des Weltsaatgutmarktes werden \n\nvon sieben Unternehmen dominiert. Das f\u00fchrt nat\u00fcrlich \n\nam Ende zu einer wachsenden Abh\u00e4ngigkeit der Landwir-\n\nte, und es birgt die Gefahr, dass sich das Eigentum an \n\nSaatgut am Ende in wenigen H\u00e4nden konzentriert. \n\nIm Bundesrat wird heute der Gesetzentwurf der Bundes-\n\nregierung zur Umsetzung der Opt-out-Richtlinie der EU \n\nbehandelt. Es geht darum, das Anbauverbot f\u00fcr gentech-\n\nnisch ver\u00e4nderte Organismen in Deutschland gesetzlich \n\nneu zu regeln. \n\nDie eigentliche Frage ist: Wird es leichter oder wird es \n\nschwerer f\u00fcr den Bund und die L\u00e4nder, sich gegen den \n\nAnbau neuer Genpflanzen auszusprechen? Bei einem \n\nbundesweiten Verbot haben wir jetzt einen Entwurf, der \n\ndas Einvernehmen von sechs Bundesministerien vorsieht, \n\ngleichzeitig zwei Drittel der Bundesl\u00e4nder ben\u00f6tigt, um \n\nein Genverbot zu beantragen, und die Bundesl\u00e4nder haben \n\nnur 35 Tage Zeit, um substanziiert zu begr\u00fcnden, warum \n\nsie ein Anbauverbot wollen. \n\nDie Begr\u00fcndungslast liegt zurzeit entsprechend der \n\nVorlage bei den Bundesl\u00e4ndern; auch das Klagerisiko f\u00fcr \n\ndie gerichtliche Auseinandersetzung mit Konzernen liegt \n\nbei den Bundesl\u00e4ndern und nicht bei den zust\u00e4ndigen \n\nBundesbeh\u00f6rden. Das ist extrem unbefriedigend. Ich \n\nglaube, unter diesen Rahmenbedingungen ist es auch sehr \n\nunwahrscheinlich, dass es so zu einem bundesweiten \n\nVerbot von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen kom-\n\nmen wird. Es besteht die Gefahr eines Flickenteppichs \n\nunterschiedlicher Regelungen in den einzelnen Bundes-\n\nl\u00e4ndern.  \n\nDie Schlussfolgerung muss sein, dass der Entwurf der \n\nBundesregierung nachgebessert werden muss und drin-\n\ngend nachgebessert werden soll. Ziele der Nachbesserung \n\nm\u00fcssen sein, die Abh\u00e4ngigkeit unserer Lebensmittelver-\n\nsorgung von wenigen multinationalen Konzernen zu \n\nverringern und nat\u00fcrlich die Risiken f\u00fcr die Biodiversit\u00e4t \n\nund auch f\u00fcr das Saatgut zu minimieren. Es braucht eine \n\neinfache und klare Ablehnung der gentechnisch ver\u00e4nder-\n\nten Organismen durch den Bund. Daf\u00fcr sollte das Veto \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4122 \n\nvon zwei Bundesl\u00e4ndern oder -ministerien ausreichend \n\nsein, um den Verbotsprozess in Gang zu bekommen. \n\nAber genauso notwendig ist, dass wieder mehr Saatgut-\n\nforschung und -z\u00fcchtung an Hochschulen und Instituten \n\nstattfindet, gern auch mit Agrargentechnik. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen Bund und L\u00e4nder in Zukunft mehr Geld \n\nbereitstellen. Ern\u00e4hrungssicherung, Risikominimierung \n\nund Forschungsf\u00f6rderung m\u00fcssen gerade bei der gr\u00fcnen \n\nGentechnik in der Verantwortung demokratischer und \n\nstaatlicher Strukturen bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Ich frage zun\u00e4chst die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Keine Wortmeldungen. \u2013 \n\nHerr Abg. von Breitenbuch f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Kagelmann, ich \n\nm\u00f6chte noch einmal zu Ihrem Thema Hunger kommen; \n\ndas w\u00e4re ein Thema von Arm und Reich. Wenn wir in \n\nunsere eigene s\u00e4chsische Geschichte schauen, in die Zeit \n\nder industriellen Revolution: dass die industrielle Revolu-\n\ntion m\u00f6glich war, weil davor die Landwirtschaft effizien-\n\nter wurde mit neuen Verfahren, unter anderem durch \n\nZ\u00fcchtung, aber auch vielen anderen Dingen, die es uns \n\nerm\u00f6glichten, die Bev\u00f6lkerung in Sachsen \u2013 in Leipzig, in \n\nChemnitz, in den gro\u00dfen St\u00e4dten, in den industriellen \n\nBallungskernen Zwickau, Freital etc. zu ern\u00e4hren: Das \n\nhei\u00dft, wir haben in unserer eigenen Landesgeschichte das \n\nBeispiel, dass es nicht nur Arm und Reich ist \u2013 nat\u00fcrlich \n\nist das immer ein Thema \u2013, sondern dass selbstverst\u00e4nd-\n\nlich auch mit technischem Fortschritt und Einsatz Dinge \n\nzum Besseren kommen.  \n\nUnd dass wir von unserer moralisch hohen Warte unserer \n\neigenen Geschichte jetzt sagen, dass in Afrika oder Asien \n\ndiese Technologien nicht berechtigt sind, sie anzuwenden, \n\num menschliches Leben zu erm\u00f6glichen, um Menschen \n\ngesund zu erhalten etc., diese moralische H\u00f6he sollten wir \n\nnicht einfach stehen lassen. \n\nIch sehe das anders, ganz deutlich aufgrund unserer \n\neigenen s\u00e4chsischen Landesgeschichte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun noch einmal zu dem Punkt gro\u00dfe Konzerne und zu \n\nder gro\u00dfen Angst. Ich als Landwirt wei\u00df doch selbst, bei \n\nwem ich bestelle und wen ich unterst\u00fctze. Das habe ich \n\ndoch selbst in der Hand. Bisher habe ich das auch in der \n\nHand. Ich bin frei, mit wem ich arbeite. \n\nDas N\u00e4chste ist: Gerade diese neue Technologie von \n\nEmmanuelle Charpentier, die ich angesprochen habe, ist \n\neine Technologie, die auch kleine Z\u00fcchter anwenden \n\nk\u00f6nnen. Das ist nicht auf die Gro\u00dfen beschr\u00e4nkt. Es ist \n\ngerade das Interessante daran, dass hier auch diese kleine-\n\nren Z\u00fcchterh\u00e4user wieder Luft bekommen, nachdem man \n\nlange dachte: Es geht nur ins Gro\u00dfe. Das macht die Sache \n\nso interessant. Deswegen sollten wir aufpassen, in den \n\nMustern von vor f\u00fcnf Jahren zu diskutieren. Wir sollten \n\nuns wirklich den Realit\u00e4ten stellen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr G\u00fcnther \n\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN, bitte. Sie haben noch eine Minute \n\nRedezeit. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nFrau Kagelmann, ist das eine Kurzintervention? \u2013 Das \n\nmuss in Zukunft bitte schneller gehen. \u2013 Bitte, Frau \n\nKagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Der Weg, Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident, ist von der hinteren Reihe durchaus \n\netwas l\u00e4nger. \u2013 Recht vielen Dank. \n\nHerr von Breitenbuch, darauf m\u00f6chte ich gern noch \n\neinmal ganz kurz reagieren. Selbstverst\u00e4ndlich haben Sie \n\nr\u00fcckblickend auf die vergangenen hundert Jahre auch in \n\nEuropa sicherlich recht. Ich habe vom heutigen Zustand \n\nder Welt gesprochen. Und wenn Sie Afrika ansprechen: \n\nWir reden \u00fcber die gr\u00fcne Gentechnik, \u00fcber eine Hoch-\n\ntechnologie, die in hoch spezialisierten Laboren entwi-\n\nckelt wird. Und entwickelt wird sie von f\u00fcnf gro\u00dfen \n\nGentech-Konzernen. Keiner dieser Konzerne ist in Afrika \n\nangesiedelt. \n\nWie souver\u00e4n kann Afrika denn tats\u00e4chlich entscheiden, \n\nwas auf seinem Acker landet? Wie souver\u00e4n ist denn der \n\nBauer in Asien, in Afrika tats\u00e4chlich? \n\nDarum geht es. Das ist ethische Verantwortung, die \n\nEuropa gegen\u00fcber den Entwicklungsl\u00e4ndern hat, die \n\nLateinamerika und Amerika gegen\u00fcber den Entwick-\n\nlungsl\u00e4ndern haben, und die mahne ich an. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Herr \n\nAbg. G\u00fcnther, nun sind Sie an der Reihe. \u2013 Eine Minute \n\nund 56 Sekunden haben Sie noch Redezeit. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nZun\u00e4chst einmal zu den Auswirkungen. Wir sehen bereits, \n\nwas passieren kann \u2013 siehe GVO \u2013, etwa im Bereich \n\nSojaanbau. Das findet in Amerika statt. Dort ist es eigent-\n\nlich nicht mehr m\u00f6glich, Soja zu erwerben, der nicht \n\ngentechnisch ver\u00e4ndert worden ist. Wir sehen auch die \n\nFolgen, wenn man sagt, da k\u00f6nnten wir vielleicht einen \n\ngeringeren Pflanzenschutz haben. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4123 \n\nDas wird hier immer vorgetragen. Genau das Gegenteil ist \n\ndort eingetreten. Die Pflanzen sind so gez\u00fcchtet worden, \n\ndass sie auf bestimmte Pestizide nicht reagieren. Diese \n\nwerden aber immer weiter und weiter eingesetzt. Die \n\nFolgen sind auf der Welt zu beobachten. \n\nIch m\u00f6chte zur\u00fcckkommen zu den Ergebnissen dieser \n\nDebatte und weshalb wir sie \u00fcberhaupt angesto\u00dfen haben. \n\nAktuell debattieren wir \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage?  \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Verschiedene gr\u00f6\u00dfere Lebensmit-\n\ntelketten in Deutschland haben Sojaprodukte im Angebot \n\nund benennen das nicht als Sojamilch, sondern als Soja-\n\ndrink, weil Milch ein gesch\u00fctzter Begriff ist im Gegensatz \n\nzu Fleisch, wo es Tofu-Wurst geben darf. Sie werben also \n\ndamit, dass sie aus gentechnikfreien Produkten hergestellt \n\nsind. Wollen Sie damit sagen, dass sie den Verbraucher in \n\ndie Irre f\u00fchren, wenn Sie sagen, es gibt kein gentechnik-\n\nfreies Soja zu kaufen?  \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich habe nur gesagt, dass, \n\nwenn man versucht, aus Amerika gentechnikfreies Soja zu \n\nimportieren, das nicht m\u00f6glich ist. Da k\u00f6nnen Sie sich \n\ngern mit Landwirten unterhalten, die das einmal probiert \n\nhaben. Ich selbst ben\u00f6tige kein Soja, aber andere haben \n\nmir das so mitgeteilt. Da habe ich keine andere Auskunft. \n\nDass Soja auch woanders angebaut wird, insbesondere \n\nauch in Europa angebaut werden kann, steht au\u00dfer Frage. \n\nDeswegen ist es auch m\u00f6glich, gentechnikfreies Soja zu \n\nerhalten. Wir haben heute diese Debatte gerade deswegen \n\nangestrengt, damit dieser Zustand erhalten werden kann, \n\ndass es noch eine Weltregion gibt und es diese M\u00f6glich-\n\nkeit bei uns gibt, in der wir eine Zust\u00e4ndigkeit haben. Von \n\ndaher sind wir hier wahrscheinlich auch im Konsens. Das \n\nunterstelle ich einmal.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZur\u00fcck zur Debatte, was ich in Bezug auf die Bundesrats-\n\nvorlage feststellen konnte: Ich habe hier keinen geh\u00f6rt, \n\nder sagt, diese ganzen Nachteile, die dazu f\u00fchren werden, \n\ndass das nicht funktioniert, was das angesprochene Ziel \n\nist, dass man bundesweit zu einem wirksamen Schutz \n\nbzw. Verbot kommt, sind auszuschalten. Genau deswegen \n\nnehme ich f\u00fcr mich mit, dass der Landtag eigentlich \n\neinhellig der Meinung ist, dass das so nicht kommen darf. \n\nDas sehe ich als ganz klaren Arbeitsauftrag an die Staats-\n\nregierung: daf\u00fcr zu sorgen, dass es tats\u00e4chlich so umge-\n\nsetzt wird, wie wir es hier debattiert haben. Das w\u00e4re \n\nmeine Schlussfolgerung aus dieser Debatte. \n\nIch danke allen f\u00fcr die Beitr\u00e4ge trotz der Differenzen zu \n\nall den anderen Themenbereichen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nG\u00fcnther. \u2013 Meine Damen und Herren! Weitere Wortmel-\n\ndungen aus den Reihen der Fraktionen kann ich nicht \n\nerkennen. Herr Staatsminister, w\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 \n\nBitte sehr, Herr Staatsminister Schmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte gleich auf das Schluss-\n\nwort des Kollegen G\u00fcnther eingehen. Heute ist hier eine \n\nDebatte gef\u00fchrt worden. Sie erwarten jetzt, dass die \n\nStaatsregierung diesbez\u00fcglich auch im Bundesrat agiert. \n\nDa verstehe ich die Debatte wiederum \u00fcberhaupt nicht.  \n\n(Heiterkeit des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nWenn Sie das wollen, dann h\u00e4tten Sie die Debatte im \n\nletzten Plenum f\u00fchren m\u00fcssen; dazu ist es zu sp\u00e4t. Entwe-\n\nder macht man es vorher, um das Abstimmungsverhalten \n\nder Staatsregierung im Bundesrat zu beeinflussen, oder \n\nman macht es danach, also im Januar, um diese Abstim-\n\nmung zu bewerten. Wenn aber gerade diese Abstimmung \n\nim Bundesrat stattfindet und Sie uns jetzt auffordern, wie \n\nwir uns dort verhalten sollen, dann macht diese ganze \n\nDebatte keinen Sinn. Das muss ich ganz klar sagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sind Sie so \n\nunflexibel? \u2013 Weiterer Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nDas h\u00e4tten wir das letzte Mal im Plenum genauso disku-\n\ntieren k\u00f6nnen. Es hat auch diese Debatte wieder gezeigt, \n\ndass man den Umgang mit der Gentechnik mit allen \n\nAspekten vermischt diskutiert. Es gibt ern\u00e4hrungsphysio-\n\nlogische Aspekte. Man hat Angst, gentechnisch ver\u00e4nderte \n\nOrganismen zu sich zu nehmen. Es gibt rechtliche Aspek-\n\nte. Da ist gerade der Patentschutz zu nennen. Es gibt \n\nethische Aspekte, ob man \u00fcberhaupt in das Erbgut ein-\n\ngreifen soll. \n\nEs wird vom Welthunger bis zum Anbau in Amerika alles \n\nvermengt. Daraus resultiert Verwirrung und daraus \n\nresultiert auch Angst. Diese Angst der Bev\u00f6lkerung \n\nakzeptieren wir selbstverst\u00e4ndlich. Deshalb sind wir uns \n\nauch im Koalitionsvertrag einig geworden, dass wir ein \n\nklares Bekenntnis abgeben wollen. Wir wollen eine \n\nerstmals einheitliche deutsche Regelung und keinen \n\nFlickenteppich in Deutschland, wenn es um den Anbau \n\nund die Zulassungen gentechnisch ver\u00e4nderter Organis-\n\nmen geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nIch werde jedem Landwirt, wenn es ihm m\u00f6glich sein \n\nsollte, gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen anzubauen, \n\ndavon abraten, weil er auch die Folgen absch\u00e4tzen muss. \n\nDa geht es mir nicht darum, dass ich Angst habe, das zu \n\nessen. Es ist wissenschaftlich auch nichts Sch\u00e4dliches \n\nnachgewiesen. Es geht um rechtliche Folgen, Akzeptanz \n\nin der Bev\u00f6lkerung und es geht um Feldvernichter, dass \n\nLandwirte Ziele pers\u00f6nlicher Angriffe sind. Das sollte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4124 \n\nman beachten. Ich pers\u00f6nlich w\u00fcrde es nicht tun, auch \n\nwenn ich als Landwirt dies anbauen k\u00f6nnte, was aus \n\ndiesen Erfahrungen resultiert. \n\nZur\u00fcck zum Bundesrat. Es ist so, dass ein Gesetzentwurf \n\nvorliegt. Dieser Gesetzentwurf ist meines Erachtens nicht \n\nzielf\u00fchrend in dieser Vorlage. Deshalb gibt es \u2013 und da \n\nsind wir uns in den Bundesl\u00e4ndern recht einig \u2013 Korrek-\n\nturbedarf. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Es gibt auch \n\neine Vorgeschichte. Wir haben uns als Freistaat Sachsen \n\nin der Agrarministerkonferenz genauso wie in der Um-\n\nweltministerkonferenz mit den anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nklar daf\u00fcr ausgesprochen, eine bundesweit einheitliche \n\nL\u00f6sung zu finden, wenn es um Anbauverbote f\u00fcr gen-\n\ntechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen geht. Da diese Beschl\u00fcsse \n\nimmer einstimmig sind, kann man daraus folgern, dass \n\nalle Bundesl\u00e4nder diesbez\u00fcglich gleicher Meinung waren.  \n\nEs gibt heute im Bundesrat zahlreiche \u00c4nderungsantr\u00e4ge, \n\num den Korrekturbedarf an diesem Gesetzentwurf, den \n\nwir auch sehen, umzusetzen. Diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nwerden wir, bis auf einen, alle mittragen. Da sind wir uns \n\npartei\u00fcbergreifend einig, ob es nun SPD/gr\u00fcn-regierte \n\noder unionsregierte Umwelt- und Agrarressorts sind. Das \n\ntragen wir gemeinsam mit. \n\nEinen einzigen Kritikpunkt sehen wir bzw. es gibt einen \n\nPunkt, den wir nicht mittragen werden: Wir sind der \n\nMeinung, dass wir durchaus Forschung weiter erm\u00f6gli-\n\nchen sollten. Wir wollen selbst wissen, wie man mit der \n\nThematik bzw. den Problemen umgeht. Wir wollen das \n\nselbst bewerten k\u00f6nnen. Deshalb sind wir nicht der \n\nMeinung, dass man auch die Forschung verbieten sollte.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas Ergebnis, das wir am Ende mit diesen \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4gen vorfinden, wird nat\u00fcrlich noch nicht das Non-\n\nplusultra sein. Soviel ich wei\u00df, werden auch die von den \n\nGR\u00dcNEN mitregierten L\u00e4nder dem mit den \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4gen ver\u00e4nderten Gesetzentwurf zustimmen. Denn die \n\nAlternative w\u00e4re ein Flickenteppich. Ich glaube, dass der \n\ndann ver\u00e4nderte Gesetzentwurf zustimmungsf\u00e4hig ist. So \n\nwerden wir das auch handhaben. Ich gehe fest davon aus, \n\ndass er auch verabschiedet wird. \n\nBei der allgemeinen Diskussion \u00fcber die Gentechnik \n\nmahne ich zur Sachlichkeit. Die Debatte war in gro\u00dfen \n\nTeilen sachlich, das m\u00f6chte ich \u00fcberhaupt nicht in Abrede \n\nstellen. Es wurden viele wichtige Aspekte aus allen \n\nFraktionen genannt. Wir sollten uns aber auch spezifisch \n\n\u00fcber einzelne Punkte und Aspekte der Diskussion \u00fcber die \n\nGentechnik widmen. So, denke ich, k\u00f6nnen wir auch zur \n\nAufkl\u00e4rung bei der Bev\u00f6lkerung beitragen. Wir k\u00f6nnen \n\nsogar auf der einen Seite Risiken benennen, auf der \n\nanderen Seite aber auch \u00c4ngste nehmen. Das soll das Ziel \n\neiner Debatte sein.  \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Die zweite \n\nAktuelle Debatte ist abgeschlossen und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf  \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Frau Barbara \n\nKlepsch, zu dem Thema \u201eAktionsplan der Staatsregierung \n\nzur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention, \n\nTeilhabe erm\u00f6glichen, Sachsen barrierefrei gestalten\u201c. \n\nHierf\u00fcr stehen nach \u00a7 54 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung bis zu 10 Minuten Redezeit zur Verf\u00fcgung. An-\n\nschlie\u00dfend haben die Fraktionen \u00fcber eine Dauer von \n\ninsgesamt 35 Minuten die M\u00f6glichkeit, der Staatsministe-\n\nrin Fragen zu ihrem Bericht sowie zu einem weiteren \n\nThemenkomplex zu stellen. \n\nAls weiteren Themenkomplex hat die Fraktion AfD das \n\nThema \u201eOrganspende in Sachsen \u2013 Spendenbereitschaft \n\nerh\u00f6hen \u2013 Manipulationen verhindern\u201c genannt. \n\nMeine Damen und Herren! Es gilt wieder die Festlegung, \n\ndass in der ersten Fragerunde nur Fragen zum Berichts-\n\nthema der Staatsregierung gestellt werden. In den weite-\n\nren Runden k\u00f6nnen die Fragen sowohl dieses Thema als \n\nauch den von der Fraktion AfD benannten Themenkom-\n\nplex betreffen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich erteile nun der Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Frau Barbara \n\nKlepsch, das Wort. Bitte sehr, Frau Staatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Im \n\nOktober haben wir im Kabinett den Aktionsplan der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung zur Umsetzung der UN-\n\nBehindertenkonvention beschlossen. Ich finde, darauf \n\nk\u00f6nnen wir alle zusammen stolz sein. Wir haben etwas \n\nwirklich Gutes geschaffen, vor allem den Teil, der auch \n\nteilweise kritisch diskutiert wurde; denn wir haben sehr, \n\nsehr viel Wert auf den Beteiligungsprozess gelegt. \n\nLassen Sie mich bitte einen kurzen Blick zur\u00fcckwerfen.  \n\nFast genau 15 Jahre ist es her, dass die Generalversamm-\n\nlung der Vereinten Nationen mit einer Resolution den \n\nEinsatz eines Ad-hoc-Komitees beschloss. Das war der \n\nGrundstein f\u00fcr eine grundlegend wichtige \u00c4nderung in \n\nder Behindertenpolitik, ein Paradigmenwechsel weg von \n\nder F\u00fcrsorge hin zur bedingungslosen Teilhabe. Mit der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4125 \n\nRatifizierung durch den Bundestag 2009 sind dann die \n\nInhalte der Konvention in bundesdeutsches Recht \u00fcberge-\n\ngangen. Das war ein ganz wichtiger Schritt, der letztlich \n\nauch uns den rechtlichen Rahmen vorgab.  \n\nIch wei\u00df, dass es immer wieder gro\u00dfe Kritik gab, dass es \n\nin Sachsen eben noch weitere sechs Jahre gedauert hat, \n\nbis die Erstellung des Aktionsplanes begann. Und doch: \n\nDas Ergebnis hat sich gelohnt. \n\nBesonders wichtig finde ich, dass uns dieser umfangrei-\n\nche Beteiligungsprozess gelungen ist, eben \u201eNichts \u00fcber \n\nuns ohne uns\u201c. Das ist der Anspruch, den wir gesetzt \n\nhaben. Menschen mit Behinderungen als Experten in \n\neigener Sache \u2013 nur so kann Inklusion im Freistaat Sach-\n\nsen gelingen. Aber Inklusion kann eben auch nur mit der \n\ngesamten Gesellschaft gelingen. Deshalb richten wir uns \n\nmit der Kampagne \u2013 Sie wissen, sie ist mit einem Augen-\n\nzwinkern verbunden \u2013 \u201eBehindern verhindern\u201c bewusst \n\nan Menschen ohne Behinderungen, die bisher wenig \n\nBer\u00fchrungspunkte mit dem Thema hatten. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich unseren f\u00fcnf \n\nBotschaftern, die diese Kampagne hervorragend f\u00fcr uns \n\nbegleiten, Danke sagen.  \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMit dieser Kampagne wollen wir die Gesellschaft \u00f6ffnen. \n\nZiel ist es, mit gemeinsamem Handeln letztlich alle zu \n\n\u00fcberzeugen.  \n\nMeine Damen und Herren! Gleichwohl bleibt die Inklusi-\n\non ein Prozess. Das ist ein Prozess, bei dem vor allem wir \n\nlernen, auch die politisch Verantwortlichen. Das zeigt sich \n\nganz deutlich an dem Entstehungsprozess.  \n\nIn einem ersten Schritt haben wir den Istzustand heraus-\n\ngearbeitet. Das war wichtig, wie auch die Diskussion und \n\ndie Erarbeitung des Bedarfs und der konkreten Ma\u00dfnah-\n\nmen wichtig waren. Die Erarbeitung des Istzustandes hat \n\ngezeigt, dass wir bei Weitem nicht bei null beginnen. \n\nDer S\u00e4chsischen Staatsregierung ist die Teilhabe von \n\nMenschen mit Behinderungen seit vielen Jahren ein \n\nwichtiges Anliegen. Ich erinnere an Investitionen, an das \n\nProgramm \u201eUnsere Lieblingspl\u00e4tze\u201c und an viele weitere \n\nkleine Schritte, die wir gegangen sind, auch ohne einen \n\nAktionsplan zu haben.  \n\nDennoch ist der Aktionsplan der Staatsregierung wichtig \n\nund richtig. Er ist ein weiteres Ergebnis mit vielf\u00e4ltigen \n\nMa\u00dfnahmen, mit vielf\u00e4ltigen Projekten aus allen Ministe-\n\nrien. Er beinhaltet Angaben zu Verantwortlichkeiten, \n\nZeitr\u00e4umen und Kosten. Das ist nicht so selbstverst\u00e4nd-\n\nlich. \n\nIch wei\u00df, vielen geht der Aktionsplan nicht weit genug, \n\nweil er sich auf Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung be-\n\nschr\u00e4nkt. Aber erstens m\u00fcssen wir zuerst selbst t\u00e4tig sein, \n\num letztlich als Vorbild f\u00fcr die anderen Ebenen zu wirken, \n\nund zweitens ist mir wichtig, dass wir in dem Aktionsplan \n\nkeine leeren Versprechungen zu Papier gebracht haben. \n\nUnter leeren Versprechungen verstehe ich Versprechun-\n\ngen, die dann andere umsetzen m\u00fcssen. Wir wollten \n\nkeinen \u00fcberbordenden Wunschzettel, dessen W\u00fcnsche \n\nkeine Realit\u00e4t werden k\u00f6nnen. Wir wollten vielmehr einen \n\nAktionsplan, der sich in der Praxis umsetzen l\u00e4sst.  \n\nIch kenne die kritischen Fragen zu den finanziellen \n\nMitteln. Doch auch hier lohnt sich ein genauer Blick. Wir \n\nhaben gestern den Haushalt des Freistaates Sachsen \n\nbeschlossen. Dort finden Sie Finanzierungen in den \n\neinzelnen Ressorts wieder. Dar\u00fcber haben wir im Vorfeld \n\nintensiv in unserer interministeriellen Arbeitsgruppe \n\ndiskutiert.  \n\nSeien Sie versichert, dass wir nicht zuletzt mit der Evalu-\n\nierung genau schauen werden, was in allen Bereichen der \n\nStaatsregierung passiert ist, wo Barrieren abgebaut \n\nwurden oder wo das eben noch getan werden muss. Damit \n\nmeine ich nicht nur bauliche Barrieren. Ich meine genau-\n\nso Barrieren in der Kommunikation miteinander. \n\nMeine Damen und Herren! Nun geht es an die Umsetzung \n\nunseres Landesaktionsplanes. Lassen Sie mich ein Bei-\n\nspiel nennen. Eine konkrete Ma\u00dfnahme des Aktionsplanes \n\nist die Weiterentwicklung des S\u00e4chsischen Integrationsge-\n\nsetzes zu einem Inklusions-,Teilhabe- und Gleichstel-\n\nlungsgesetz. Dieses Gesetz ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr zu \n\nsehen, was der Aktionsplan ver\u00e4ndert hat und wie es \n\nweitergeht. \n\nErstens. Wir werden die breite Beteiligung fortsetzen, \n\neben \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c. Das wollen wir in den \n\nGesetzesvorhaben praktisch umsetzen.  \n\nWir haben schon gute Erfahrungen, wie die Beteiligungs-\n\nplattform des Freistaates Sachsen funktioniert. Ich erinne-\n\nre mich noch an die erste Runde, die wir dazu im Landtag \n\nhatten, als Frau Zais uns darauf angesprochen hat, dass da \n\nnoch nicht alles barrierefrei war. Das ist eben ein Lern-\n\nprozess.  \n\nZweitens. Wir werden \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c auch \n\nbei den inhaltlichen Entscheidungen ber\u00fccksichtigen. So \n\nwird der Beauftragte der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nnicht nur f\u00fcr die Menschen mit Behinderungen und deren \n\nAngeh\u00f6rige da sein, sie sollen vielmehr mitentscheiden, \n\nwer Beauftragter in Sachsen wird.  \n\nDrittens. Wir schauen sehr wohl \u00fcber den Tellerrand auf \n\ndie anderen Ebenen. So werden wir zum Beispiel pr\u00fcfen, \n\nwie die kommunalen Behindertenbeauftragten verankert \n\nsind oder verankert sein m\u00fcssten. Wir werden dabei aber \n\nnicht mit dem Zeigefinger auf die Kommunen zeigen, \n\nsondern gemeinsame Wege finden, damit Menschen mit \n\nBehinderungen in Annaberg-Buchholz oder G\u00f6rlitz \n\ngenauso gut vertreten sind wie vielleicht in Chemnitz. \n\nMeine Damen und Herren! Damit der Prozess hin zur \n\ninklusiven Gesellschaft gelingt, brauchen wir vor allem \n\neine nachhaltige R\u00fcckkopplung. Nur so k\u00f6nnen wir \n\nunsere bisherigen Steuerungsmechanismen immer wieder \n\nkontrollieren.  \n\nIch m\u00f6chte Sie dazu einladen, mitzuwirken und weiter \n\nIhre Meinung zu sagen. Das bringt uns letztlich alle bei \n\ndiesem Prozess voran.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4126 \n\nDer Aktionsplan ist weder Start noch Ziel. Der Aktions-\n\nplan ist vielmehr \u2013 so sehe ich das \u2013 eine wichtige Etappe, \n\ndie wir gemeinsam geschafft haben. Ich m\u00f6chte Ihnen an \n\ndieser Stelle versprechen, dass die Staatsregierung sich \n\nweiterhin daf\u00fcr einsetzt, eine umfassende Teilhabe zur \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit werden zu lassen. Da stehe ich \n\nstellvertretend f\u00fcr meine Ressortkollegen. \n\nLassen Sie uns weiter gemeinsam auf diesem Weg gehen \n\n\u201eBehindern verhindern\u201c. Die anschlie\u00dfende Fragestunde \n\nwird sich diesem Thema noch weiter widmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin.  \n\nDie Fraktionen haben nun in der ersten Runde die M\u00f6g-\n\nlichkeit, Fragen zum Berichtsthema der Staatsministerin \n\nzu stellen. Wir beginnen mit der CDU-Fraktion. Die \n\nFragen, bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Frau \n\nMinisterin, das Bundesteilehabegesetz hat gegen\u00fcber dem \n\nersten Entwurf erhebliche \u00c4nderungen erfahren. Gibt es \n\nSituationen zu unserem Landesaktionsplan, die wir im \n\nLandesaktionsplan noch nicht bedacht haben, bzw. wie \n\nsehen Sie die Verbindung beider Instrumente insgesamt? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Vielen Dank, Herr Krasselt. Wir \n\nhaben uns zun\u00e4chst mit ganzer Kraft auf den Aktionsplan \n\nkonzentriert. Die n\u00e4chste Aufgabe wird die Konzentration \n\nauf das Bundesteilhabegesetz sein. Wir haben bereits am \n\nDienstag hier im Landtag \u00fcber das Bundesteilhabegesetz \n\nund die Auswirkungen f\u00fcr den Freistaat Sachsen gespro-\n\nchen. \n\nIm Aktionsplan selbst finden wir zum Beispiel bei der \n\nPr\u00fcfung der Finanzierbarkeit von pers\u00f6nlicher Assistenz \n\nden Ansatz zum Bundesteilhabegesetz. Wenn wir uns die \n\nRegelung in \u00a7 78 des Bundesteilhabegesetzes zur Finan-\n\nzierung von pers\u00f6nlicher Assistenz f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderung ansehen, dann ist dort der Bereich der \n\nehrenamtlichen T\u00e4tigkeit zu pr\u00fcfen. Damit haben wir \n\nwieder den Schulterschluss zum Aktionsplan. \n\nWir sehen dort einen engen Zusammenhang. F\u00fcr uns wird \n\nals N\u00e4chstes anstehen, dass wir das Bundesteilhabegesetz, \n\ndie Auswirkungen auf Landesebene im Jahr 2017 umset-\n\nzen. Wir m\u00fcssen letztlich den Tr\u00e4ger der Eingliederungs-\n\nhilfe bestimmen. Wir m\u00fcssen das Bedarfsermittlungs-\n\ninstrument herausarbeiten. Dazu gibt es \u2013 das habe ich \n\nbereits am Dienstag kurz angesprochen \u2013 eine Arbeits-\n\ngruppe. Diese Arbeitsgruppe wird im Januar beginnen, \n\ndamit wir die landesgesetzlichen Regelungen \u2013 es waren \n\ndrei Gesetzlichkeiten, die wir letztlich \u00e4ndern m\u00fcssen \u2013\n\nwirklich hier im Landtag beschlossen bekommen. Unser \n\nZiel ist der 01.01.2018. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank,  \n\nFrau Staatsministerin. Die Fraktion DIE LINKE, Frau \n\nAbg. Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Wir haben zwei ganz konkrete Fragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zun\u00e4chst nur eine \n\nFrage. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Nur eine Frage, gut. \u2013 \n\nUnser Antrag wurde gestern nicht beschlossen. Wie wird \n\nim SMS die Koordinierung welcher im Aktionsplan nicht \n\nnur einem Ressort zugeordneten behindertenpolitischen \n\nAktivit\u00e4t konkret erfolgen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Es ist wichtig, wenn wir einen \n\nAktionsplan verabschiedet haben, dass wir die Kontrolle \n\nbehalten. Kontrolle bedeutet f\u00fcr mich in erster Linie \n\nKontrolle durch dieses Hohe Haus. Die Damen und \n\nHerren Abgeordneten werden kontrollieren, wie der \n\nAktionsplan letztlich umgesetzt wird. \n\nWenn wir nun zur Koordinierung kommen: Bei ressort-\n\n\u00fcbergreifenden Themen, bei ressort\u00fcbergreifenden behin-\n\ndertenpolitischen Aktivit\u00e4ten wird weiterhin die Verant-\n\nwortung in meinem Ressort liegen. Wir werden die \n\nKoordinierung \u00fcbernehmen. \n\nBei Ma\u00dfnahmen, bei denen mehrere H\u00e4user beteiligt sind, \n\ngibt es ein federf\u00fchrendes Ministerium, welches die \n\nHauptverantwortung tr\u00e4gt und die Koordination \u00fcber-\n\nnimmt. Es ist aber \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\nbetonen \u2013 in interministeriellen Arbeitsgruppen immer \n\nsehr deutlich angesprochen worden, dass alle H\u00e4user, alle \n\nMinisterien, alle voranstehenden Minister die Verantwor-\n\ntung f\u00fcr ihren Teil tragen. Sie sind verantwortlich, die \n\nMa\u00dfnahmen, die im Aktionsplan stehen, umzusetzen, und \n\nsie sind verantwortlich, auf dem Weg weiterhin die \n\nFederf\u00fchrung f\u00fcr ihr Haus innezuhaben. \n\nBei \u00fcbergreifenden Themen liegt die Verantwortung in \n\nmeinem Haus. Wir werden den Aktionsplan evaluieren. \n\nAuch dort wird herauszuarbeiten sein: Funktioniert es, \n\nfunktioniert es nicht? Auch das wird ein weiteres Thema \n\nsein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Die SPD-Fraktion. Frau Abg. Kliese, \n\nbitte sehr. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nFrage zielt in eine ganz \u00e4hnliche Richtung wie die von \n\nFrau Schaper. Also kann ich auch gleich noch etwas \n\nnachsetzen, weil es aus meiner Sicht noch nicht vollst\u00e4n-\n\ndig beantwortet war. Mir geht es auch um die einzelnen \n\nRessorts, um die Ministerien. \n\nWir hatten einmal vereinbart, dass das Sozialministerium \n\ndie Federf\u00fchrung hat und die anderen Ressorts eigenver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4127 \n\nantwortlich, so wie Sie es eben beschrieben haben, r\u00fcck-\n\nmelden m\u00fcssen, was ihnen wichtig ist und welche Gelder \n\nsie brauchen. Mich interessieren konkret: Wie kam von \n\nden Ministerien die R\u00fcckmeldung? Wie ist dabei der \n\nR\u00fccklauf? Wie konkret ist das vor allem schon? \n\nIch habe einen konkreten R\u00fccklauf aus dem SMWK, weil \n\ndies direkt im Haushalt mit Wortlaut und mit Summe \n\nangemeldet war. Ich habe mir letzte Woche im SMAC, im \n\nArch\u00e4ologie-Museum, die ersten Ergebnisse angeschaut, \n\ndie daraus erwachsen und in Richtung barrierefreies \n\nMuseum entstehen. Das ist ganz toll. Wie haben die \n\nanderen Ministerien jetzt vorgelegt? Was haben diese \n\nangemeldet? Haben Sie vielleicht auch ein Beispiel, was \n\ndiesbez\u00fcglich passiert? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Die interministerielle Arbeitsgruppe \n\nhat regelm\u00e4\u00dfig getagt. Zur interministeriellen Arbeits-\n\ngruppe hat es einzelne Arbeitsgruppen gegeben, und in \n\nden Arbeitsgruppen waren die Ministerien vertreten. \n\nDiese waren thematisch besetzt. Dort haben die H\u00e4user \n\neigenst\u00e4ndig ihre Themen angemeldet. Der Bereich vom \n\nSMWK, das m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen, hat zum \n\nBeispiel sehr vorbildlich funktioniert. Dort sind Ma\u00dfnah-\n\nmen, finanziell untersetzt, angemeldet und diskutiert \n\nworden. \n\nEs sind letztendlich nicht alle Ma\u00dfnahmen \u2013 ich denke, \n\ndas geh\u00f6rt zur Vollst\u00e4ndigkeit dazu \u2013 in den Aktionsplan \n\neingeflossen. Man hat sehr verantwortungsbewusst die \n\nMa\u00dfnahme hinterfragt: Ist sie f\u00fcr den Aktionsplan geeig-\n\nnet? Man hatte insgesamt ein Budget von 5 Millio-\n\nnen Euro zur Verf\u00fcgung. Die Entscheidung, Ma\u00dfnahmen \n\naufzunehmen, die Finanzierung sicherzustellen und \n\nletztlich die Ma\u00dfnahmen umzusetzen, wurde gemeinsam \n\ngetroffen. Dabei hat es eine sehr gute Zusammenarbeit \n\ngegeben, in den anderen H\u00e4usern ebenfalls. \n\nDas eine oder andere Haus muss vielleicht f\u00fcr sich k\u00fcnf-\n\ntig noch st\u00e4rker die Notwendigkeit erkennen; denn wir \n\nsprechen jetzt \u00fcber den Aktionsplan, der verabschiedet ist, \n\nmit 200 Ma\u00dfnahmen, die definiert sind. Unser Ziel ist es, \n\nweiter daran zu arbeiten. Es werden noch zus\u00e4tzliche \n\nMa\u00dfnahmen kommen, die im derzeitigen Aktionsplan \n\nnoch gar nicht Bestandteil sind. \n\nWenn eine F\u00f6rderrichtlinie verabschiedet ist \u2013 das ist die \n\nAufgabe der Ministerien \u2013, dann muss das Thema Men-\n\nschen mit Behinderung immer mit im Blick sein. Es muss \n\nein Selbstverst\u00e4ndnis in den einzelnen H\u00e4usern entwickelt \n\nwerden. Auf diesem Weg befinden wir uns. Das ist noch \n\nein Prozess, damit bin ich ganz bei Ihnen. Deswegen sage \n\nich Ihnen: Wir fangen nicht bei null an. Wir sind mitten-\n\ndrin, und wir werden weiter an diesem Prozess arbeiten \n\nm\u00fcssen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Die AfD-Fraktion; Herr Abg. Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin! Auch wenn naturgem\u00e4\u00df \n\nvon den Oppositionsfraktionen oft Kritik kommt, m\u00f6chte \n\nich mich trotzdem f\u00fcr Ihr Engagement bedanken, ebenso \n\nf\u00fcr das Engagement Ihrer Ressorts, weil sie sich dieses \n\nThemas angenommen haben. \n\nIch m\u00f6chte aber nun die Frage stellen, denn es ist eine \n\nFragerunde: Nach Artikel 30 der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention soll den Menschen mit Behinderungen die \n\nTeilhabe am kulturellen Leben sowie an Erholung, Frei-\n\nzeit und Sport erm\u00f6glicht werden. K\u00f6nnten Sie vielleicht \n\nnoch einmal kurz darstellen, was diesbez\u00fcglich bereits \n\ngemacht worden ist bzw. wie es da in Zukunft aussehen \n\nwird? \u2013 Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Herr Wendt, Danke f\u00fcr diese Frage, \n\ndenn genau darauf zielt der Aktionsplan ab. Es soll allen \n\nMenschen im Freistaat Sachsen \u2013 allen, ganz gleich, mit \n\nwelcher Behinderung oder nicht Behinderung \u2013 die \n\ngleiche Teilhabe am gesellschaftlichen Leben erm\u00f6glicht \n\nwerden. Auf diesem Weg befinden wir uns, aber wir sind \n\nnoch nicht am Ziel. Ich denke, da sind wir uns auch einig. \n\nIm Freistaat Sachsen gibt es \u2013 auch darauf k\u00f6nnen wir \n\nstolz sein \u2013 schon viele Einrichtungen, die es erm\u00f6gli-\n\nchen, dass Menschen mit unterschiedlichster Behinderung \n\nZugang bekommen. Als Beispiel nenne ich das Hygiene \n\nMuseum in Dresden. Dort bekommen sehbehinderte \n\nMenschen, die in dieses Museum kommen, auf eine ganz \n\nwunderbare Art den Inhalt dieses Museums vermittelt. Es \n\ngibt viele kleine und gro\u00dfe Einrichtungen im Freistaat \n\nSachsen, die sich bereits heute auf diesem Weg befinden. \n\nDas reicht nat\u00fcrlich bei Weitem noch nicht aus. Auf \n\ndiesem Weg m\u00fcssen wir sensibiliseren. Wir als Staatsre-\n\ngierung m\u00fcssen mit gutem Beispiel vorangehen, und die \n\nanderen m\u00fcssen alle nachziehen. Dazu ist unser Projekt \n\nLieblingspl\u00e4tze, das wir seit Jahren haben, aus meiner \n\nSicht ein sehr gutes Projekt. J\u00e4hrlich stehen 2,3 Millio-\n\nnen Euro im Landeshaushalt zur Verf\u00fcgung. Damit \n\nunterst\u00fctzen wir die unterschiedlichsten Ebenen. \n\nErst k\u00fcrzlich war ich in einer Gemeinde, die in ihrem \n\nStuhlmuseum \u2013 es ist traumhaft, und ich kann es jedem \n\nnur empfehlen \u2013 einen Aufzug bauen konnte, damit \n\nMenschen mit Behinderungen der Zugang zu diesem \n\nMuseum erm\u00f6glicht wird. \n\nEs gibt viele wunderbare Beispiele im Freistaat Sachsen, \n\ndie aber nicht ausreichen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Ministerin, Sie haben \n\ngesagt, der Aktionsplan ist weder Start noch Ziel. In der \n\nTat ist er in einigen Bereichen noch recht unkonkret. \n\nDeshalb ist im Aktionsplan angek\u00fcndigt, dass noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4128 \n\nStudien beauftragt werden, die im Jahr 2016 \u2013 also in \n\ndiesem Jahr \u2013 durchgef\u00fchrt werden sollen. Wir haben eine \n\nStudie auf dem Weg zur inklusiven Hochschule erhalten. \n\nWeiterhin angek\u00fcndigt sind aber auch Untersuchungen zu \n\nAngeboten der Tagesstruktur f\u00fcr \u00e4ltere und behinderte \n\nMenschen, eine Evaluation von Bedarfen f\u00fcr barrierefreie \n\nambulante Arzt- und Zahnarztpraxen, eine Bedarfsanalyse \n\nan barrierefreien Wohnungen in Sachsen und noch einmal \n\neine Analyse der Angebote der Beratung zum barrierefrei-\n\nen Bauen. Wann und wo werden diese Evaluationen und \n\nStudien ver\u00f6ffentlicht? Wie werden sie dem Landtag \n\nzug\u00e4nglich gemacht? Liegt das \u00fcberhaupt schon vor oder \n\nsind die Dinge noch gar nicht abgeschlossen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Es wurden einzelne Studien aus den \n\nunterschiedlichsten H\u00e4usern von Ihnen angesprochen. Ich \n\ngreife eine Studie heraus, mit der wir gegenw\u00e4rtig die \n\nArztpraxen untersuchen: Welche Arztpraxen sind barriere-\n\nfrei? Wo muss noch nachgearbeitet werden? Die Studie ist \n\nnoch in Arbeit, sie ist noch nicht fertig und wird 2017 \n\nvorliegen. Sie wird letztlich die Grundlage bilden, darauf \n\naufbauend abzuleiten, welche Instrumente ergriffen \n\nwerden m\u00fcssen, welche finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung \n\nstehen m\u00fcssen, um das Ziel, dass auch die Arztpraxen \n\nbehindertengerecht zug\u00e4ngig sind, umsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nDie anderen Studien liegen in den anderen H\u00e4usern. Sie \n\nsind dort abrufbar, einsehbar, genauso wie das bei der \n\nArztpraxen-Studie sein wird. Im Jahr 2017 wird sie dann \n\nvorliegen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. In der n\u00e4chsten Runde, meine Damen \n\nund Herren, k\u00f6nnen Fragen zu beiden Themenkomplexen \n\ngestellt werden. Wir beginnen mit der AfD-Fraktion. Herr \n\nWendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin! Ich nehme in meiner ersten \n\nFrage Bezug auf die Manipulation in Leipzig und frage: \n\nWas m\u00f6chte die Staatsregierung unternehmen, damit die \n\nOrganspende wieder attraktiv gestaltet werden kann? \n\n19 % der Personen, die die Organspende ablehnen, sagen, \n\ndass sie Angst vor Manipulationen haben. Hat die Staats-\n\nregierung Strategien, die in Zukunft in Sachsen etabliert \n\nwerden k\u00f6nnen? \u2013 Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sie nehmen das Thema Lungen-\n\ntransplantation in Leipzig zum Anlass, um das Thema \n\nOrganspende ein St\u00fcck in den Blick der \u00d6ffentlichkeit zu \n\nr\u00fccken. Ich denke, es ist nach wie vor immer wieder \n\nwichtig, das Thema Organspende \u00f6ffentlich zu thematisie-\n\nren. Wir haben im Freistaat Sachsen 500 Menschen, die \n\nauf eine Transplantation eines Organes warten. Es k\u00f6nn-\n\nten viele Menschen ein besseres Leben f\u00fchren oder sogar \n\ngerettet werden, wenn sich mehr Menschen bewusst f\u00fcr \n\noder gegen den Organspendeausweis entschieden. Ich \n\nstelle eine Frage in die Runde, die jeder f\u00fcr sich beant-\n\nworten kann: Habe ich einen Organspendeausweis? Habe \n\nich mich damit auseinandergesetzt und wie stehe ich \n\ndazu? Ich denke, das ist auch einmal eine Frage in Rich-\n\ntung Abgeordnete wert. \n\n(Henning Homann, SPD: Ja, selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nWas macht der Freistaat Sachsen? Zum einen unterst\u00fctzen \n\nwir finanziell kleinere Selbsthilfegruppen, die sich mit \n\ndem Thema intensiv auseinandersetzen. Im s\u00e4chsischen \n\nHaushalt ist wieder ein Budget daf\u00fcr vorgesehen. Wir \n\nbeteiligen uns an Aktionen, die zur Aufkl\u00e4rung der Be-\n\nv\u00f6lkerung dienen, denn das Thema Nummer 1 ist wirklich \n\ndie Aufkl\u00e4rung. \n\nWir arbeiten in den Gremien der Landes\u00e4rztekammer mit \n\noder bei der Stiftung Organtransplantation Region Ost. \n\nWenn Sie sich erinnern: Jedes Jahr wird ein Krankenhaus \n\ngeehrt, das im Rahmen der Organtransplantation beson-\n\nders gut arbeitet. Dort arbeiten die Bundesl\u00e4nder Th\u00fcrin-\n\ngen, Sachsen-Anhalt und Sachsen zusammen. In diesem \n\nJahr fand die Auszeichnung des Klinikums Chemnitz in \n\nErfurt statt. N\u00e4chstes Jahr wird in Sachsen-Anhalt die \n\nAusrichterstadt sein. Ich denke, das ist ein besonders \n\nwichtiger Termin, bei dem man das Thema Organtrans-\n\nplantation, Organspende mit all dem F\u00fcr und Wider oder \n\nmit all der Aufkl\u00e4rung, die notwendig ist, in die \u00d6ffent-\n\nlichkeit bringt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Die CDU-Fraktion, Herr Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Vielen Dank, Frau Ministerin. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal zur Behindertenpolitik zur\u00fcck-\n\nkommen. Wir haben das Bundesteilhabegesetz \u2013 ich \n\nmeine, es muss noch durch den Bundesrat, aber ich denke, \n\ndass das passiert \u2013 und wir haben den Landesaktionsplan. \n\nPlanen wir jetzt als s\u00e4chsische Landesregierung ein \n\nInklusions- und Teilhabegesetz? Wann ist damit zu \n\nrechnen, und wie w\u00fcrde die Beteiligung aussehen, \u00e4hnlich \n\nwie beim Landesaktionsplan? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin \n\nKlepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Dazu haben sich die Koalition\u00e4re \n\nim Koalitionsvertrag schon klar ge\u00e4u\u00dfert, und ich habe in \n\nmeinem Eingangsstatement bereits darauf reflektiert. \n\nUnsere Aufgabe ist es, aus dem S\u00e4chsischen Integrations-\n\ngesetz eine Weiterentwicklung zu einem Inklusions-, \n\nTeilhabe- und Gleichstellungsgesetz zu bringen. Das wird \n\nab kommendem Jahr erfolgen. Wir werden uns dazu ab \n\nkommendem Jahr zusammensetzen, um die Inhalte, die \n\nich schon angesprochen habe, herauszuarbeiten. Es soll \n\ndie St\u00e4rkung der Position des Beauftragten f\u00fcr die Belan-\n\nge der Menschen mit Behinderungen geregelt werden. \n\nWir wollen die Verankerung der kommunalen Behinder-\n\ntenbeauftragten pr\u00fcfen und die gesetzlichen Verankerun-\n\ngen des Landesbehindertenbeirates mit ins Auge fassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4129 \n\nWir wollen die Pr\u00fcfung einer Regelung zur Bildung oder \n\nzur Wahl von Behindertenbeir\u00e4ten in den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten und Landkreisen pr\u00fcfen. Es sind alles einzelne \n\nBaustellen, die wir uns mit dem Ziel ansehen m\u00fcssen, im \n\nn\u00e4chsten Jahr beginnend, das Inklusions-, Teilhabe- und \n\nGleichstellungsgesetz zu erarbeiten und dem Hohen Haus \n\nzur Beschlussfassung vorlegen zu k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau  \n\nSchaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal auf den Aktionsplan zu-\n\nr\u00fcckkommen. Welche Aktivit\u00e4ten wird die Staatsregie-\n\nrung unternehmen, um die Umsetzung der UN-Behinder-\n\ntenrechtskonvention auch in allen \u00fcber ihre Gesch\u00e4ftsbe-\n\nreiche hinausgehenden staatlichen und nicht staatlichen \n\nBereichen der Bildung, Arbeit, Mobilit\u00e4t, Familie, Ge-\n\nsundheit, Reha, Pflege, Wohnen, Partizipation, Informati-\n\non, Kommunikation, Kultur, Sport, Freizeit und Touris-\n\nmus zu unterst\u00fctzen bzw. zu erreichen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Nun k\u00f6nnte ich es mir einfach \n\nmachen, indem ich zuerst sage: Unsere Sensibilisierungs-\n\nkampagne muss wirken, da wir dort zun\u00e4chst alle auf-\n\nschlie\u00dfen wollen. Das ist der erste Weg. \n\nIch denke, es ist wichtig, die Barrieren in den K\u00f6pfen \n\nabzubauen. Wenn es \u2013 und das ist unser Ziel \u2013 einfach zur \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit wird, dann brauchen wir als Staats-\n\nregierung nicht jedem vorzugeben, was er zu tun und zu \n\nlassen hat, dann ist es das urs\u00e4chlich Eigenst\u00e4ndige. Soll \n\nich Ihnen einmal etwas sagen, was mich hierbei schon \n\nentt\u00e4uscht? Vielleicht liegt es sogar an mir, dass an meiner \n\nSeite nicht die Geb\u00e4rdensprachdolmetscher stehen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nJa, das liegt an Ihnen! \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ja!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Man muss sich selbst hinterfragen, \n\nwarum heute niemand hier ist, denn bei allen Themen \n\ngeh\u00f6ren sie dazu. Wir m\u00fcssen sensibilisieren, es muss bei \n\njedem zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit werden. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der AfD) \n\nZum Bundesteilhabegesetz zur\u00fcckgesprungen: Ja, das \n\nBundesteilhabegesetz wird heute den Bundesrat passieren, \n\ndavon gehen wir aus, vielleicht ist es schon, es gibt noch \n\nkeine R\u00fcckmeldung. Wir m\u00fcssen als N\u00e4chstes die Aufga-\n\nbe angehen. \n\nWir haben am Dienstag festgestellt, dass es nicht nur \n\nsportlich und ambitioniert ist, sondern mehr als eine \n\nHerausforderung sein wird, innerhalb eines Jahres die vor \n\nuns liegenden Aufgaben, abgeleitet vom Bundesteilhabe-\n\ngesetz, in die Praxis umzusetzen. Damit beginnen wir im \n\nJanuar. Die einzelnen Aufgaben habe ich n\u00e4her beschrie-\n\nben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Die SPD-Fraktion, Frau Abg. Pfeil-\n\nZabel. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Vielen Dank. Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal zu Leipzig und zum Herzzentrum nachfragen, ob \n\naus Ihrer Sicht das bestehende System ausreicht, um \n\nsolche Manipulationen verhindern zu k\u00f6nnen? K\u00f6nnen \n\nSie an der Stelle noch etwas ausf\u00fchren, inwieweit die \n\n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Verst\u00f6\u00dfe unterrichtet wurde? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zum Thema Leipzig und Verst\u00f6\u00dfe \n\nbei den Lungentransplantationen: Verantwortlich f\u00fcr \n\nTransplantationszentren ist die Pr\u00fcfungs- und \u00dcberwa-\n\nchungskommission der Bundes\u00e4rztekammer. Sie hat die \n\nAufgabe der \u00dcberpr\u00fcfung nach dem Transplantationsge-\n\nsetz. Dieser Aufgabe wird die Pr\u00fcfungs- und \u00dcberwa-\n\nchungskommission gerecht. Sie hat 2015 deutschlandweit \n\nTransplantationszentren gepr\u00fcft. \n\nIn unserem Transplantationszentrum Leipzig besteht \n\nzwischen dem Uniklinikum und dem Herzzentrum eine \n\nKooperation zu Lungentransplantationen. Man hat im \n\nJuni 2015 mit der Pr\u00fcfung begonnen. Mein Haus war \n\nbeim Pr\u00fcfungstermin vor Ort. In dem Zeitraum 2010 bis \n\n2012, der gepr\u00fcft wurde, sind 69 Lungen transplantiert \n\nworden. Von den 69 Lungen hat man 56 Pr\u00fcfungen \n\nvorgenommen. Dabei sind 29 M\u00e4ngel festgestellt worden. \n\nDiese Feststellung hat die Pr\u00fcfungs- und \u00dcberwachungs-\n\nkommission in einem Bericht zusammengefasst. Der \n\nBericht ist sehr detailliert und geht sehr in die Tiefe. Ich \n\ndenke aber, das f\u00fchrt jetzt zu weit, aus diesem Bericht \n\nnoch n\u00e4here Informationen oder Angaben vorzubringen. \n\nDas war letztlich die Grundlage, mit der die Pr\u00fcfungs- \n\nund \u00dcberwachungskommission im Dezember dieses \n\nJahres auf einer Pressekonferenz der Bundes\u00e4rztekammer \n\ndamit an die \u00d6ffentlichkeit gegangen ist. Dort ist die \n\n\u00d6ffentlichkeit deutschlandweit \u00fcber die Ergebnisse der \n\nPr\u00fcfungs- und \u00dcberwachungskommission informiert \n\nworden. \n\nNun fragen Sie, ob die derzeitigen Ma\u00dfnahmen ausrei-\n\nchen. Hat das Transplantationsgesetz explizit die Pr\u00fc-\n\nfungs- und \u00dcberwachungskommission gesetzlich festge-\n\nhalten? Die Pr\u00fcfungs- und \u00dcberwachungskommission \n\narbeitet deutschlandweit seit den Jahren 2012/2013 \n\nintensiv an den Pr\u00fcfungen. Nachdem die ersten M\u00e4ngel in \n\nLeipzig herausgearbeitet worden waren, haben sich das \n\nUniklinikum und das Herzzentrum zusammengesetzt, und \n\nman hat umgehend die Feststellungen analysiert. Man hat \n\nhausinterne Ma\u00dfnahmen ergriffen, diese wurden letztlich \n\nan die Kommission weitergeleitet. Ebenso wurden diese \n\nergriffenen Ma\u00dfnahmen an unser Haus und meines \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4130 \n\nWissens auch an das SMWK \u2013 das ist die Rechtsaufsicht \n\nf\u00fcr das Uniklinikum \u2013 weitergeleitet. \n\nUnsere Aufgabe ist es, zu pr\u00fcfen: Sind die Ma\u00dfnahmen, \n\ndie ergriffen worden sind, dar\u00fcber hinaus ausreichend? \n\nM\u00fcssen weitere Ma\u00dfnahmen ergriffen werden? Das muss \n\ndann klar kontrolliert werden. Letztlich hat die Bundes-\n\n\u00e4rztekammer, die Pr\u00fcfungs- und \u00dcberwachungskommis-\n\nsion, den Bericht mit all den Feststellungen an die Staats-\n\nanwaltschaft weitergeleitet. Alle weiteren Ergebnisse der \n\nStaatsanwaltschaft sind ohnehin \u00fcber die Staatsanwalt-\n\nschaft zu erarbeiten und weiterzuverfolgen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nKlepsch! Ich gehe noch einmal zum Aktionsplan UN-\n\nBRK zur\u00fcck. Sie haben in Ihren einleitenden Worten sehr \n\nstark auf die geplante Evaluation abgestellt, die prozess-\n\nbegleitend stattfindet. In Punkt 13 hei\u00dft es, dass in jeder \n\nLegislaturperiode die im Aktionsplan verankerten Ma\u00df-\n\nnahmen auf ihre Wirksamkeit hin \u00fcberpr\u00fcft werden \n\nsollen. Weiter unten hei\u00dft es, dass die erste Evaluation im \n\nZusammenhang mit dem Siebenten Bericht zur Lage von \n\nMenschen mit Behinderungen erfolgen soll. Nun wissen \n\nwir ja, dass dieser Bericht immer am Ende der Legislatur \n\nkommt. Das hei\u00dft, dass wir mit der ersten Evaluation und \n\nFortschreibung fr\u00fchestens im Jahr 2024 rechnen k\u00f6nnen. \n\nDazu m\u00f6chte ich Sie fragen, da wir ja in Sachsen immer \n\nsehr viel Geduld mit diesen Prozessen haben m\u00fcssen: \n\nWelche M\u00f6glichkeiten sehen Sie, die Evaluation und \n\nFortschreibung schon am Beginn der n\u00e4chsten Wahlperi-\n\node durchzuf\u00fchren und mit dem Landtag zu beraten? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Das Jahr 2024 ist etwas weit hin. \n\nWir haben im F\u00fcnften Bericht der Lage der Menschen mit \n\nBehinderungen Ans\u00e4tze f\u00fcr spezielle Indikatoren. F\u00fcr die \n\nEvaluation werden spezielle Indikatoren notwendig sein. \n\nDie Indikatoren werden im Sechsten Bericht zur Lage der \n\nMenschen mit Behinderungen enthalten sein, und aufbau-\n\nend auf den Sechsten Bericht wird die Evaluation durch-\n\ngef\u00fchrt. Es wird nicht das Jahr 2024, es wird fr\u00fcher sein. \n\nEs werden erst die speziellen Indikatoren notwendig, um \n\neine zielf\u00fchrende Evaluation durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Die AfD-Fraktion hat noch einmal die \n\nM\u00f6glichkeit, eine Frage stellen. Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Eine \n\nletzte Frage an Frau Staatsministerin. Es geht noch einmal \n\num die Zahl der Organspenden, die in den letzten Jahren \n\nzur\u00fcckgegangen ist. K\u00f6nnen Sie mir sagen, ob sich die \n\nStaatsregierung schon einmal Gedanken \u00fcber das soge-\n\nnannte Widerspruchsrecht gemacht hat? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Es ist keine Aufgabe der Staatsre-\n\ngierung, ein Widerspruchsrecht einzuf\u00fchren. Die Voraus-\n\nsetzung f\u00fcr eine Organspende ist die Zustimmung des \n\nVerstorbenen zur Organentnahme zu Lebzeiten. Wenn er \n\nkeine Erkl\u00e4rung abgegeben hat, sind die Verwandten \n\nverantwortlich, eine mutma\u00dfliche Willenserkl\u00e4rung im \n\nInteresse des Verstorbenen abzugeben. Das ist die soge-\n\nnannte Zustimmungsl\u00f6sung, die wir in Deutschland \n\nhaben. \n\nIn \u00d6sterreich gibt es zum Beispiel die Widerspruchsl\u00f6-\n\nsung. Bei der Widerspruchsl\u00f6sung erkl\u00e4ren sich deutlich \n\nmehr Menschen zur Organspende bereit. Vielleicht ist es \n\nauch eine Frage der Bequemlichkeit, denn man muss \n\nexplizit widersprechen. In Deutschland muss man zu-\n\nstimmen, man muss die Erkl\u00e4rung abgeben. Der Bundes-\n\ntag hat sich mit dieser Thematik \u2013 meines Wissens 2012 \u2013 \n\nsehr intensiv besch\u00e4ftigt. In dieser Diskussion ist man im \n\nErgebnis so verblieben, dass es f\u00fcr Deutschland eine \n\nZustimmungsl\u00f6sung geben soll. \n\nDes Weiteren hat man festgehalten, dass die Krankenkas-\n\nsen alle Versicherten ab dem 16. Lebensjahr anschreiben, \n\ndamit sie regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber das Thema informiert werden. \n\nIch denke, es ist ein richtiger Schritt, einen Organspende-\n\nausweis auszuf\u00fcllen. Die Beh\u00f6rden, die Personalausweise \n\nund P\u00e4sse ausstellen, sind aufgefordert, beim Abholen der \n\nPersonalausweise eine Aufkl\u00e4rung \u00fcber das Thema \n\nOrganspende/Organspendeausweis auszuh\u00e4ndigen. \n\nEs sind einzelne Ma\u00dfnahmen, die durch die Bundesregie-\n\nrung im Jahr 2012 diskutiert und festgehalten wurden. Ich \n\ngehe davon aus, dass man in Deutschland bis auf Weiteres \n\nvon dieser Zustimmungsl\u00f6sung nicht abgeht. Aus meiner \n\nSicht ist die Widerspruchsl\u00f6sung nach dieser Diskussion \n\nim Bundestag kein Thema. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Die CDU-Fraktion m\u00f6chte noch eine \n\nFrage stellen. Herr Abg. Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Staatsministerin! Darauf aufbauend: F\u00fcr wie realis-\n\ntisch halten Sie es, die Organspendebereitschaft auf eine \n\nelektronische Gesundheitskarte zu \u00fcberf\u00fchren? Viele \n\nB\u00fcrger sind bereit, im Todesfall Organe zu spenden, denn \n\nder Organspendeausweis ist meist nicht bei der Person. \n\nK\u00f6nnte man so etwas digitalisieren oder abspeichern? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Eine elektronische Gesundheitskarte \n\nw\u00e4re w\u00fcnschenswert. Allein wenn wir die Entwicklung \n\nder elektronischen Gesundheitskarte vom Zeitablauf \n\nsehen \u2013 zehn Jahre sind gar keine Zeit \u2013: Wie lange hat \n\nman \u00fcber die elektronische Gesundheitskarte und die \n\nDaten, die sich dort wiederfinden sollen, diskutiert? Ich \n\nerinnere daran: Wir als Freistaat Sachsen haben angeregt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4131 \n\ndass die Impfdaten auf der elektronischen Gesundheits-\n\nkarte enthalten sein sollten, denn das geh\u00f6rt aus unserer \n\nSicht zum Notdatenstammsatz.  \n\nVerantwortlich f\u00fcr die Einf\u00fchrung der elektronischen \n\nGesundheitskarte ist die Gesellschaft f\u00fcr Telematikan-\n\nwendung, die gematik. Ich gehe davon aus, dass es richtig \n\nsein muss und dass es auch das Ziel sein wird, die Daten \n\nauf der Gesundheitskarte festzuhalten. Ich glaube, es ist \n\nwichtig, dass jeder, der einmal eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr eine \n\nOrganspende abgegeben hat, diese auch eigenst\u00e4ndig \n\nwieder \u00e4ndern kann. Das ist bei der elektronischen Ge-\n\nsundheitskarte wesentlicher Bestandteil, dass Daten \n\nge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen. Deshalb gehe ich davon aus, \n\ndass die elektronische Gesundheitskarte, wenn sie richtig \n\neingef\u00fchrt ist und funktioniert, das Thema der Organ-\n\nspendeerkl\u00e4rung enthalten sollte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Wir haben noch 3 Minuten. Die \n\nLinksfraktion, Frau Abg. Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Die nehme ich sehr \n\ngern, Herr Pr\u00e4sident. Ich m\u00f6chte auch das Thema Organ-\n\nspende anschneiden. Ganz konkret auf Sachsen bezogen, \n\nwar in Leipzig aus dem Pr\u00fcfbericht zu entnehmen, dass es \n\nin den Leipziger Kliniken um die sogenannte Schnittstel-\n\nlenproblematik ging. Sehen Sie eine Einflussm\u00f6glichkeit \n\ndarauf oder sind es explizit Vorg\u00e4nge, bei denen man von \n\nau\u00dfen keinen Einfluss nehmen kann? Liegt es gegebenen-\n\nfalls daran, dass wir bez\u00fcglich der Kommunikationswege \n\ndie Weichen nicht entsprechend gestellt haben? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\n2 Minuten. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Das w\u00fcrde ich so nicht stehen \n\nlassen oder auch nicht unterschreiben wollen. Ich habe \n\nkurz umrissen, wie die Kommission den Pr\u00fcfbericht \n\nerarbeitet hat und dass auch die H\u00e4user beteiligt waren. \n\nAls die ersten Feststellungen getroffen worden sind, \n\nhaben die beiden H\u00e4user \u2013 Herzzentrum und Uniklinikum  \n\n\u2013 eigenst\u00e4ndig gesagt: Wir pr\u00fcfen alle weiteren Lungen-\n\ntransplantationen, die noch nicht gepr\u00fcft worden sind, und \n\nsehen, wo unser Defizit besteht. Sie haben in einem \n\nBericht ihre Ma\u00dfnahmen festgehalten, die ergriffen \n\nwerden mussten, um k\u00fcnftige M\u00e4ngel, \u00dcbermittlungsfeh-\n\nler \u2013 es geht ja teilweise um Daten, die fehlerhaft \u00fcbermit-\n\ntelt worden sind \u2013 auszuschlie\u00dfen. Dieser Bericht ist nicht \n\nnur an die Kommission, sondern auch an unser Haus \n\ngegangen. Wir werden weiterhin gemeinsam mit dem \n\nSMWK \u00fcberwachen: Welche Ma\u00dfnahmen sind ergriffen, \n\nfunktioniert es? M\u00fcssen die Ma\u00dfnahmen nachgesteuert \n\nwerden oder nicht? \n\nIst das f\u00fcr die Beantwortung der Frage so ausreichend? \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ja!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank Frau \n\nStaatsministerin! Wir haben noch 56 Sekunden. Sind Sie \n\nmit mir der Meinung, dass wir in dieser Zeit keine Frage \n\nund Antwort mehr schaffen? \n\n(Zuruf: Ja!) \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren! Damit erkl\u00e4re \n\nich den Tagesordnungspunkt Befragung der Staatsminister \n\nf\u00fcr beendet. Frau Staatsministerin Klepsch, vielen Dank \n\nf\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrung und die Beantwortung der Fragen der \n\nAbgeordneten. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nK\u00fcndigung des Rundfunkstaatsvertrages \n\nDrucksache 6/7086, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: AfD, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion beginnt Frau Abg. Dr. Muster. Bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die AfD-Fraktion legt im Parlament \n\ndes Freistaates Sachsen einen Antrag vor, der Mut erfor-\n\ndert: Mut, verkrustete Strukturen aufzubrechen. Mut, \n\nPrivilegien zu kappen. Mut, die B\u00fcrgerrechte zu st\u00e4rken, \n\nund Mut, auf unser Volk zu h\u00f6ren. Wir fordern heute die \n\nStaatsregierung auf: K\u00fcndigen Sie noch in diesem Jahr \n\ndie Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das stimmt! \u2013  \n\nHeiterkeit des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nIhnen, meine Damen und Herren Abgeordneten, wird \n\nauch etwas zugemutet. Sie m\u00fcssen sich verhalten, ob Sie \n\nwollen oder nicht. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist ja die ganze Zeit so! \u2013  \n\nHeiterkeit des Abg. Dirk Panter, SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Falk Neubert, DIE LINKE) \n\nAlternativlosigkeit war gestern, heute m\u00fcssen Sie daf\u00fcr \n\noder dagegen stimmen. Sie stehen dabei unter der Be-\n\nobachtung der s\u00e4chsischen B\u00fcrger, unserer W\u00e4hler. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4132 \n\n(Zurufe der Abg. Sarah Buddeberg  \n\nund Falk Neubert, DIE LINKE) \n\nDas Ziel des Antrages der AfD ist nicht die Abschaffung \n\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks, sondern seine \n\ngrundlegende Reform. Dieser Rundfunk besteht aus \n\n22 Fernseh- und 67 H\u00f6rfunkprogrammen, zahlreichen \n\nInternet-Streams und einer verschachtelten, un\u00fcbersehba-\n\nren Vielzahl von Tochter- und Schwesterunternehmen f\u00fcr \n\nWerbung- und Rechtehandel. \u00dcber 30 000 wohldotierte \n\nP\u00f6stchen im Quasi-Beamtenstatus und luxuri\u00f6se Versor-\n\ngungsanspr\u00fcche gesellen sich hinzu. Seit dem Jahr 2013 \n\nwird dieser intransparente, demokratisch nicht mehr \n\nlegitimierte Rundfunk komplett zwangsfinanziert. Im Jahr \n\n2015 mussten die B\u00fcrger in Deutschland insgesamt \n\n7,36 Milliarden Euro f\u00fcr ARD, ZDF und Deutschlandra-\n\ndio zahlen. Der Beitrag wird eingetrieben, egal ob der \n\nB\u00fcrger ein Empfangsger\u00e4t besitzt oder nicht. Ankn\u00fcp-\n\nfungspunkt ist der Haushalt. \u00dcberzeugte Nichtnutzer des \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks wurden wegen ihrer \n\nZahlungsverweigerung sogar in Zwangshaft genommen. \n\nARD und ZDF sind nicht spitze. Sie produzieren keine \n\nFilme auf Weltklasseniveau. \n\n(Dirk Panter, SPD: Ah! Aber schwarz-wei\u00df!) \n\nEs werden kaum Skandale aufgedeckt, keine Dokumenta-\n\ntionen gedreht, die in Erinnerung bleiben. \n\n(Valentin Lippmann; GR\u00dcNE: Sie  \n\nsind wohl konsequenter Nichtnutzer!) \n\nDagegen steigen die Personalkosten f\u00fcr den immensen \n\nVerwaltungsapparat und die Altersversorgung stetig. Die \n\nB\u00fcrger sp\u00fcren, dass in der Berichterstattung oft die \n\njournalistische Unabh\u00e4ngigkeit fehlt. Fundamentale \n\nPrinzipien, wie die klare Trennung von Information und \n\nKommentaren in Nachrichtensendungen, werden igno-\n\nriert. \n\nAber genau diese Aufgabe, die kritische Berichterstattung, \n\nist die Kernaufgabe des \u00f6ffentlich-rechtlichen Senders. \n\nGenau daf\u00fcr werden sie f\u00fcrstlich bezahlt und genau diese \n\nAufgabe nehmen sie unzureichend wahr. Aktuelle Ge-\n\nschehnisse in Deutschland und der Welt werden nicht \n\nobjektiv und n\u00fcchtern, sondern permanent einseitig \n\nwertend dargestellt. Denken Sie an die Wahlen in Ameri-\n\nka, die in der \u00f6ffentlich-rechtlichen Wahrnehmung nur \n\neine Tendenz kannten: Hillary Clinton tritt gegen den \n\nSatan an, liegt deutlich vor ihm und wird ihn Gott sei \n\nDank besiegen. Hoppla! Und nun regiert er doch! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Frau Muster,  \n\nwas haben Sie denn heute genommen?) \n\nBerichterstattung der Medien und die Wahrnehmung der \n\nB\u00fcrger \u00fcber die Realit\u00e4t klaffen auseinander. Als Teil der \n\nsogenannten vierten Gewalt nehmen die \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen ihre Kontrollpflichten gegen\u00fcber den anderen \n\ndrei Gewalten kaum mehr wahr. Selbst das Bundesverfas-\n\nsungsgericht \u2013 ein gro\u00dfer F\u00fcrsprecher des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks \u2013 \u00e4u\u00dferte im ZDF-Urteil: \u201eZiel ist \n\nes, einen Rundfunk zu schaffen, der dem Prinzip gesell-\n\nschaftlicher Freiheit und Vielfalt verpflichtet ist, nicht \n\naber inhaltlich von den Repr\u00e4sentanten und Amtstr\u00e4gern \n\ndes Staatsapparates geformt ist.\u201c \n\nAlso, keine Hofberichterstattung. Aber wir haben Hofbe-\n\nrichterstattung! Denken Sie an die Griechenland- und die \n\nFl\u00fcchtlingskrise. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Das betreute Denken ist dank \n\nder AfD-Fraktion aus der Mode gekommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nWir wollen nicht nur zu jeder Nachricht noch die p\u00e4dago-\n\ngische Belehrung, welche Meinung dazu angebracht ist. \n\nNein, niemand soll uns erkl\u00e4ren, dass Kritik an den \n\nHerrschenden eine unerlaubte Meinung ist. Es ist Mei-\n\nnung, und es f\u00e4llt unter Artikel 5. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: Es ist nicht!) \n\nDer Begriff \u201eDunkeldeutschland\u201c ist nicht akzeptabel. \n\nDabei bleibt es auch, wenn die Ausf\u00e4lligkeit von einem \n\namtierenden Bundespr\u00e4sidenten begangen wird. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Was hat denn jetzt \n\nder Bundespr\u00e4sident damit zu tun? \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nInformationen sind ein Grundnahrungsmittel der Freiheit. \n\nNiemand darf in einer echten Demokratie ein Monopol \n\nauf Informationsverbreitung oder -zur\u00fcckhaltung besit-\n\nzen, \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: Das  \n\nhat doch niemand! So ein dummer Schei\u00df! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nschon gar nicht mit staatlicher Finanzierung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Neubert, ich bitte \n\nSie, sich zu m\u00e4\u00dfigen! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nMeine Damen und Herren, jetzt zum Verfahrensmodus. \n\nWir wollen eine grundlegende Reform. Wir wollen \n\nEvolution statt Stillstand. Die grundlegenden Pfeiler der \n\nReform sind die Freiheit des Einzelnen und die Transpa-\n\nrenz des Systems. Es geht darum, einen Prozess in Gang \n\nzu setzen. \n\nDie AfD-Fraktion will die mehrj\u00e4hrigen K\u00fcndigungsfris-\n\nten der Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge dazu nutzen, eine neue, \n\nund zwar eine freiheitliche Medienordnung f\u00fcr ganz \n\nDeutschland zu verhandeln. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nWichtiger Grundsatz ist hierbei die unbeschr\u00e4nkte Infor-\n\nmationsfreiheit jedes Einzelnen gem\u00e4\u00df Artikel 5. \n\nNur wer die Leistung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunks tats\u00e4chlich in Anspruch nimmt, sollte diese Leis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4133 \n\ntung auch bezahlen, wie es im Kirchhof-Gutachten \n\nvorgesehen ist. Wir fordern deshalb die Abschaffung der \n\nZwangsfinanzierung und K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nNichtnutzer. \n\nDer nun beginnende Prozess muss eine grundlegende \n\nNeuordnung beinhalten. Die Rechtsprechung des Bundes-\n\nverfassungsgerichtes steht dem nicht entgegen, zumal sie \n\naufgrund des Internets in der Sache vielfach obsolet \n\ngeworden ist, genauso wie die Verkehrsregeln f\u00fcr Pferde-\n\ndroschken nach Erfindung des Automobils. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer klassische lineare Rundfunk ist schon heute eine \n\nexotische Erscheinung in der weltweiten Informations- \n\nund Unterhaltungsindustrie. Wer schaut schon den Tatort \n\nam Sonntag 20:15 Uhr, \n\n(Hannelore Dietzschold, CDU: Schauen  \n\nSie sich die Zuschauerzahlen an! \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist ein schlechtes Beispiel! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nwenn er ihn auch sp\u00e4ter \u00fcber die Mediathek zu seiner \n\nWunschzeit erleben kann? Cloud-TV macht\u2018s m\u00f6glich. \n\nHeute hat die AfD-Partei, die Partei f\u00fcr Freiheit und \n\nRechtsstaat, Mut bewiesen. \n\n(Zuruf von der SPD: Wie mutig!) \n\nIn zehn Landtagen wird dieser Antrag bis Ende Dezember \n\neingebracht. Alle AfD-Fraktionen setzen sich f\u00fcr eine \n\nneue, alternative Medienordnung ein. \n\n(Dirk Panter, SPD: Welche denn? \u2013  \n\nZurufe der Abg. Falk Neubert und  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nAn der Spitze liegt Sachsen. Ich bin stolz auf so viel Mut, \n\nWeitsicht und Konsequenz. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN und der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nun m\u00fcssen Sie sich \n\nentscheiden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: N\u00f6!) \n\nBitte stimmen Sie dem vorliegenden Antrag zu, auch \n\nwenn er von der AfD kommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Abg. Fiedler. Bitte \n\nsehr, Frau Fiedler, Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Frau Muster, Sie m\u00fcssen sich um uns \n\nkeine Sorgen machen. Es f\u00e4llt uns nicht schwer, uns zu \n\ndiesem Antrag zu positionieren und dementsprechend zu \n\nverhalten. Wir werden ihn mit einer Reihe von guten \n\nBegr\u00fcndungen ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie als AfD sehen sich so gern als die Besch\u00fctzer des \n\nRechts. Da schauen wir doch einmal genauer hin. Dem \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk ist durch die Verfassung \n\nein besonderer Funktionsauftrag \u00fcbertragen worden. Das \n\nhei\u00dft, sein Auftrag umfasst neben der wichtigen Rolle f\u00fcr \n\neine freie Meinungs- und Willensbildung auch Unterhal-\n\ntung, Beratung und Kultur. Nicht irgendwer, sondern das \n\nBundesverfassungsgericht hat dem Gesetzgeber im \n\nj\u00fcngsten ZDF-Urteil ganz konkrete Rahmenbedingungen \n\nzur weiteren Ausgestaltung des Rundfunkrechts aufge-\n\nzeigt. \n\nEr muss sich dabei auch weiterhin an den drei Struktur-\n\nvorgaben der Rundfunkfreiheit, n\u00e4mlich Pluralismus, \n\nProgrammfreiheit und Staatsferne, orientieren. Er hat der \n\nBev\u00f6lkerung die Vielfalt der Meinungen m\u00f6glichst breit \n\nzu vermitteln und den B\u00fcrger in umfassendem Sinn zu \n\ninformieren. Das erfolgt nicht nur in den klassischen \n\nNachrichten und Kulturprogrammen, sondern in der \n\ngesamten Breite. Staatsferne definiert also nicht die AfD \n\nund ist schon gar nicht das, was Sie als opportune politi-\n\nsche Meinung verstehen. \n\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk hat besondere Bedeu-\n\ntung f\u00fcr die Meinungsbildung und damit auch f\u00fcr die \n\nFunktionsf\u00e4higkeit der Demokratie. Das Bundesverfas-\n\nsungsgericht betonte schon mehrmals seinen Grundver-\n\nsorgungsauftrag. Aber das z\u00e4hlt f\u00fcr Sie von der AfD-\n\nFraktion offensichtlich nicht. \n\nVorschl\u00e4ge, wie dieser hohe Anspruch ohne die jetzige \n\nStruktur des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks erf\u00fcllt \n\nwerden soll, gibt es keine. Jedenfalls haben wir bisher \n\nkeine geh\u00f6rt; schon gar nicht, wenn man neben den \n\nKosten f\u00fcr das Programm, das Sie jetzt erw\u00e4hnt haben, \n\ndurch die Inanspruchnahme eines nutzungsabh\u00e4ngigen \n\nModells, auch die Verwaltungskosten dazuz\u00e4hlen m\u00fcsste. \n\nDer Auftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks be-\n\nschr\u00e4nkt sich nicht auf eine Mindestversorgung oder das \n\nAusf\u00fcllen von L\u00fccken und Nischen, die von privaten \n\nAnbietern nicht abgedeckt werden. Vielmehr muss das \n\nProgramm auch f\u00fcr neue Publikumsinteressen, neue \n\nInhalte und Formen offenbleiben. Das alles wird allein \n\nmit einem Sender nicht m\u00f6glich sein. \n\nV\u00f6llig unglaubw\u00fcrdig wird Ihre Vorstellung, wenn noch \n\ndie regionale Vielfalt in einem Sender gesch\u00fctzt oder nur \n\nnoch durch die privaten Sender dokumentiert werden soll. \n\nSolange dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk diese \n\nAufgabe zukommt, so lange muss der Gesetzgeber, also \n\ndie Landtage, garantieren, dass die Anstalten die hierf\u00fcr \n\nerforderlichen Mittel erhalten. Das ist notwendig, damit \n\nder \u00f6ffentliche Meinungsbildungsprozess nicht durch \n\nwirtschaftlichen Druck beeinflusst wird. \n\nNun bin ich niemand, der dem \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunk v\u00f6llig kritiklos gegen\u00fcbersteht. Wenn Fehler \n\ngemacht werden, m\u00fcssen diese angesprochen werden. \n\nWenn Strukturver\u00e4nderungen notwendig sind, dann sind \n\nsie notwendig, dann m\u00fcssen sie angegangen werden \u2013 und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4134 \n\nsie werden angegangen mit Realit\u00e4tsbezug, Sachverstand \n\nund auf fundierter Basis. \n\nEs ist auch ein gro\u00dfer Unterschied, ob ich eine f\u00fcr die \n\nDemokratie wichtige S\u00e4ule schw\u00e4chen oder ob ich sie \n\nbesser machen m\u00f6chte. Wir entscheiden uns f\u00fcr die \n\nzweite Variante. \n\nBereits seit dem Fr\u00fchjahr dieses Jahres besch\u00e4ftigt sich \n\ndie Landesarbeitsgruppe \u201eAuftrag und Strukturoptimie-\n\nrung\u201c der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten unter \n\nanderem mit der Frage, wie der \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nRundfunk k\u00fcnftig ein umfassendes Angebot gem\u00e4\u00df \n\nseinem Funktionsauftrag f\u00fcr alle gew\u00e4hrleisten kann. \n\nZentrales Ziel dieser Arbeitsgruppe ist es, den Auftrag \n\nund die Strukturen des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\nin einer digitalen Welt zu justieren und dabei gleichzeitig \n\ndie Beitragsakzeptanz in den Blick zu nehmen. \n\nWeitere wichtige Themenfelder sind m\u00f6gliche Struktur-\n\nver\u00e4nderungen, wie etwa die Intensivierung von Koopera-\n\ntionen und die Nutzung von bereits bestehenden Syner-\n\ngieeffekten im Bereich der Verwaltung und der Pro-\n\ngrammbeschaffung. Im Ergebnis dieser gemeinsamen \n\nArbeit mit den Rundfunkanstalten und deren Aufsichts-\n\ngremien, der KEF und mit externen Sachverst\u00e4ndigen \n\nsollen dann die Entscheidungen der Ministerpr\u00e4sidenten \n\nzur Modernisierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\nbis M\u00e4rz 2018 vorbereitet werden. \n\nZugleich haben sich die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk-\n\nanstalten selbst bereits in einen Reformprozess begeben. \n\nIm Fokus stehen dabei insbesondere Prozesse und Struk-\n\nturen im Bereich der Verwaltung, der Technik, der Pro-\n\nduktion und der Programmerstellung. Durch st\u00e4rkere \n\nZusammenarbeit, Standardisierung und Rationalisierung \n\nsollen Kosten eingespart werden. \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren von der \n\nAfD, ist verantwortungsvolle Medienpolitik f\u00fcr unser \n\nLand. Wir weichen komplexen Fragestellungen nicht aus, \n\n\u00fcberlassen die schwierige Diskussion und die L\u00f6sung \n\nnicht einfach anderen, sondern gestalten sie selbst mit. \n\nMit der von Ihnen vorgeschlagenen K\u00fcndigung aller \n\nstaatsvertraglichen Grundlagen w\u00fcrden wir dies alles \n\ninfrage stellen und den jungen Medienstandort Sachsen \n\nnachhaltig besch\u00e4digen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas w\u00fcrde das Land nicht nur medienpolitisch isolieren, \n\nsondern auch seinen Mitgestaltungsanspruch in rundfunk-\n\nrechtlichen Fragen vollst\u00e4ndig aufgeben und die bereits \n\nlaufenden Prozesse zur Reform des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks in Deutschland konterkarieren. \n\nM\u00f6glicherweise ist das aber genau Ihre Absicht, denn Ihr \n\nAntrag zielt auf die zentralen Grundpfeiler unserer frei-\n\nheitlich-demokratischen Grundordnung, die Reduzierung \n\nvon Medienpluralismus und Meinungsvielfalt, f\u00fcr die die \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Programmangebote von ARD und \n\nZDF von gro\u00dfer Bedeutung sind. \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist f\u00fcr uns \n\nkeine medienpolitische Alternative f\u00fcr Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nder Staatsministerin Barbara Klepsch) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE; Herr Abg.  \n\nNeubert. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Als ich \n\nden Antrag der AfD las, fiel mir ein alter Kinderwitz ein: \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDas H\u00e4schen kommt abgehetzt aus dem Wald gerannt und \n\nwird gefragt, was denn los sei. Au\u00dfer Atem berichtet es: \n\nDer F\u00f6rster misst bei allen Tieren die L\u00e4nge der Schw\u00e4n-\n\nze und schneidet alle Schw\u00e4nze \u00fcber einen halben Meter \n\nab. Aber H\u00e4schen, dann hast du doch nichts zu bef\u00fcrch-\n\nten, du hast doch nur einen kurzen Stummelschwanz. Ja, \n\nsicher, aber der F\u00f6rster schneidet erst ab und misst dann. \n\n\u2013 Ein alter Grundsatz, den man in fast jedem Beruf lernt: \n\nZuerst messen, dann schneiden. \n\nSie werden sicher vermuten, wie ich darauf kam: Am  \n\n15. November hat die AfD zwei Drucksachen gleichzeitig \n\neingereicht, zum einen eine Gro\u00dfe Anfrage mit 630 \n\nEinzelfragen. Offensichtlich haben Sie gro\u00dfen Wert \n\ndarauf gelegt, den Rekord bei der Anzahl der Einzelfragen \n\naufzustellen. Manche Antwort h\u00e4tten auch Grundsch\u00fcler \n\ndurch Googeln gefunden, aber sei es drum. \n\nEs gibt darin durchaus vern\u00fcnftige Fragen, zum Beispiel \n\ndie Frage 13: \u201eWelche einzelnen Verfahrensschritte \n\nwerden zur \u00c4nderung von Rundfunkstaatsvertr\u00e4gen durch \n\neinen Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag durchlaufen? \n\n(Bitte die einzelnen Schritte aufz\u00e4hlen und kurz beschrei-\n\nben.)\u201c Bis zum 27. Januar muss Ihnen die Staatsregierung \n\ndarauf antworten. Und wenn Sie dann die Antwort haben, \n\nk\u00f6nnten Sie auch mitreden bei der Frage, in welchen \n\nSchritten die Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge ge\u00e4ndert werden \n\nk\u00f6nnen und ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen. \n\nSie w\u00fcssten dann auch, dass es nicht sinnvoll ist, alle \n\nRundfunkstaatsvertr\u00e4ge zu k\u00fcndigen \u2013 insbesondere dann \n\nnicht, wenn sie den Wunsch nach Ver\u00e4nderung vor allem \n\ndamit begr\u00fcnden, dass Ihnen der \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nRundfunk zu teuer erscheint. Denn das ist angeblich Ihr \n\nerstes und wichtigstes Problem. \n\n(Karin Wilke, AfD: Nein!) \n\nLeider konnten Sie es nicht abwarten und haben am \n\nselben Tag, an dem Sie die Fragen gestellt haben, gleich \n\nnoch beantragt, alle Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge zum \n\n31.12.2016 zu k\u00fcndigen. Sie h\u00e4tten besser die Antwort \n\nabwarten sollen, denn Ihr Vorschlag ist wirklich alles \n\nandere als clever. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nAls besorgter B\u00fcrger frage ich mich: Wenn zu Ihnen ein \n\nDresdner oder Leipziger Mieter kommt \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4135 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich wollte Sie den Satz \n\nnoch zu Ende sprechen lassen, Herr Neubert, aber Sie \n\nsind, wie es aussieht, schon bereit, die Zwischenfrage \n\nzuzulassen. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Vielen Dank. Herr Neubert, ist \n\nIhnen klar, dass es eine Frist f\u00fcr die K\u00fcndigung gibt, die \n\nzum 31.12.2016 einzuhalten ist? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ja. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist beantwor-\n\ntet. Herr Neubert, bitte. \n\n(Anhaltende Heiterkeit) \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ich als besorgter B\u00fcrger \n\nfrage mich: Wenn zu Ihnen ein Dresdner oder Leipziger \n\nMieter kommt, der mit einer Mieterh\u00f6hung f\u00fcr seine \n\nWohnung nicht einverstanden ist, geben Sie ihm dann \n\nauch den Rat, zuerst seinen Mietvertrag zu k\u00fcndigen und \n\ndanach mit dem Vermieter einen g\u00fcnstigeren auszuhan-\n\ndeln? So weltfremd kann man doch gar nicht sein. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das kann sehr sinnvoll sein!) \n\nMan kann nur hoffen, dass nie ein Mieter bei der AfD \n\nnachfragt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas Ergebnis w\u00e4re, dass er nach der Beratung durch die \n\nAfD noch viel mehr Miete bezahlen m\u00fcsste, als der \n\nVermieter urspr\u00fcnglich erh\u00f6hen wollte. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Mit Wirtschaft haben  \n\nSie noch nie etwas zu tun gehabt!) \n\nNun mag mancher sagen, der Vergleich sei weit hergeholt. \n\nDas ist er aber ganz und gar nicht. Es gibt genau zwei \n\nM\u00f6glichkeiten: Entweder die anderen L\u00e4nder wollen sich \n\nmit Sachsen auf Verbesserungen an den Rundfunkstaats-\n\nvertr\u00e4gen einigen \u2013 wenn das der Fall ist, braucht Sachsen \n\naber keinen einzigen Rundfunkstaatsvertrag zu k\u00fcndigen, \n\nsondern die Staatsregierung k\u00f6nnte, wie schon so oft, \n\neinen Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag aushandeln und \n\nabschlie\u00dfen \u2013 oder aber die Staatsregierung und wir als \n\nParlament wollen oder k\u00f6nnen uns \u2013 aus welchem Grund \n\nauch immer \u2013 mit den anderen nicht auf etwas Besseres \n\neinigen. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDann st\u00fcnden wir zum Beispiel nach der K\u00fcndigung des \n\nMDR-Staatsvertrages ohne Mitteldeutschen Rundfunk da. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Neubert, gestatten \n\nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Wilke, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Herr Neubert, genau wie ich haben \n\nSie sicherlich die vielen Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertr\u00e4-\n\nge und das Aushandeln derselben verfolgt. Sind Sie \n\nwirklich der Meinung, dass wir noch l\u00e4nger an diesen \n\nvielen kleinen Stellschrauben drehen sollten, oder machen \n\nwir es denn mal neu und richtig? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ich halte es f\u00fcr h\u00f6chst \n\nvern\u00fcnftig, an den Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertr\u00e4gen \n\nweiter zu arbeiten. Wenn wir einen starken \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunk f\u00fcr die Zukunft wollen, der ausge-\n\nwogen ist in allen Formen \u2013 darauf werde ich noch \n\neingehen \u2013, dann ist der Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\ngenau das richtige Instrument der \u00c4nderungen und des \n\nAgierens im Freistaat Sachsen. \n\nWir k\u00f6nnten uns mit den anderen also nicht auf etwas \n\nBesseres einigen. Dann st\u00fcnden wir zum Beispiel nach \n\nder K\u00fcndigung des MDR-Staatsvertrages ohne Mittel-\n\ndeutschen Rundfunk da \u2013 das w\u00e4re die Konsequenz \u2013 und \n\nh\u00e4tten \u2013 das w\u00fcrde vielleicht manchen hier im Haus \n\ngefallen \u2013 einen s\u00e4chsischen Rundfunk als Landesanstalt \n\nstatt einer Dreil\u00e4nderanstalt und vielleicht ein s\u00e4chsisches \n\nFernsehen statt des ZDF. \n\nWissen Sie, welche Rundfunkanstalten am teuersten sind? \n\nDas sind nat\u00fcrlich die Einlandanstalten. Selbst die gro\u00dfen, \n\nzum Beispiel der Bayerische Rundfunk oder der Hessi-\n\nsche Rundfunk, kosten pro Einwohner etwas mehr als der \n\nMDR. Der Saarl\u00e4ndische Rundfunk kostet pro Einwohner \n\ndas Eineinhalbfache. Bei Radio Bremen ist es noch \n\neinmal deutlich mehr. Da Sachsen weder so gro\u00df wie \n\nBayern oder Hessen noch so klein wie das Saarland oder \n\nBremen ist, w\u00fcrden wir wahrscheinlich irgendwo dazwi-\n\nschen liegen. Auf jeden Fall w\u00fcrde es deutlich teurer als \n\nbisher werden. Das leuchtet jedem betriebswirtschaftlich \n\nVorgebildeten ein. Es gehen Synergien verloren, Dinge \n\nm\u00fcssen doppelt getan und doppelt bezahlt werden. \n\nWenn also alle Landtage dem bundesweit eingebrachten \n\nAfD-Antrag folgen w\u00fcrden und nicht nur der MDR, \n\nsondern auch der NDR, der SWR, der RBB, das ZDF und \n\nDeutschlandradio aufgel\u00f6st werden w\u00fcrden, dann w\u00fcrde \n\ndas zu einer Kostenexplosion im \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nFernsehen und H\u00f6rfunk f\u00fchren. Da aber diese Kosten aus \n\nverfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden auch weiterhin nicht aus \n\nSteuern, sondern nur aus Rundfunkbeitr\u00e4gen gedeckt \n\nwerden d\u00fcrfen, m\u00fcssten diese deutlich steigen, mindes-\n\ntens \u00fcber 20 Euro, wahrscheinlich aber noch weit, weit \n\nmehr, in Richtung 30 Euro. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDas w\u00e4re die Konsequenz. Der AfD-Antrag \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Neubert, gestatten \n\nSie noch eine Zwischenfrage? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Moment. \u2013 Der AfD-Antrag \n\nzur K\u00fcndigung der Staatsvertr\u00e4ge treibt die Rundfunkbei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4136 \n\ntr\u00e4ge in die H\u00f6he. Der Antrag ist Schaumschl\u00e4gerei und in \n\nWahrheit zutiefst unsoziale Politik. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie jetzt eine \n\nZwischenfrage? \u2013 Frau Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Herr Neubert, wenn wir an eine \n\nErneuerung des Rundfunkstaatsvertrages denken, dann \n\nvergleichen wir das nicht mit Staatsvertr\u00e4gen anderer \n\nBundesl\u00e4nder, die wom\u00f6glich noch teurer sind als das, \n\nwas wir mit dem MDR aushandeln, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage! \n\nKarin Wilke, AfD: \u2013 sondern wir vergleichen es mit \u2013 \u2013 \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Die Frage!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Wilke, Ihre Frage, \n\nbitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Ja. Die Frage lautet: Sind Sie sich \n\ndar\u00fcber im Klaren, dass es auch noch andere M\u00f6glichkei-\n\nten gibt, einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk zu organi-\n\nsieren? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Die Konsequenz Ihrer \n\nK\u00fcndigung f\u00fchrt darauf zur\u00fcck, dass wir entweder Bei-\n\ntragszahler in Sachsen haben, die mit den Mitteln etwas \n\nzahlen m\u00fcssten, was viel teurer ist, oder aber, dass der \n\n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk ganz abgeschafft wird. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Steuerfinanziert!) \n\nIch zitiere die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c vom 15.12.2016: \n\n\u201eF\u00fcr Petry ist, wie sie vor der Landtagssitzung sagte, \n\nsogar die Abschaffung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunks denkbar.\u201c \n\n(Zuruf von der AfD) \n\n\u2013 Ah, es ist eine Option. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie geben mir ein \n\nZeichen, wenn die Frage beantwortet ist? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n\u2013 Die Option sind Sie uns bisher ja noch schuldig geblie-\n\nben. Das, was Sie hier machen, ist, den \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunk wegzuschie\u00dfen, ohne ein eigen-\n\nst\u00e4ndiges Konzept vorzuweisen. \n\nFrau Muster hat hier in hoher Theatralik und wirklich in \n\neiner Aneinanderreihung von sehr anstrengend wahrzu-\n\nnehmenden Argumenten den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunk angegriffen, ohne ein Konzept aufzuzeigen, in \n\nwelche Richtung die AfD gehen will. Und das ist doch \n\ndas Problem. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Schauen Sie ins Programm!) \n\nSie schie\u00dfen nur. Sie kritisieren nur. Sie machen keine \n\neigene Entwicklung eines Konzeptes. Sie haben kein \n\nVerst\u00e4ndnis von einem medienpolitischen Konzept in \n\ndiesem Bereich. \n\nIch h\u00f6re es ja schon: \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist beantwor-\n\ntet? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ja. \n\n\u2013 Nein, so sei es nicht gemeint, eigentlich will man ja gar \n\nkeinen s\u00e4chsischen Rundfunk. Eigentlich will man \u00fcber-\n\nhaupt keine Rundfunkanstalt im \u00f6ffentlichen Eigentum \u2013 \n\ndas w\u00e4re ja noch eine Sache \u2013 oder h\u00f6chstens nur eine \n\nganz kleine, winzige. Es mag ja sein, dass die AfD meint, \n\ndass RTL, SAT1 und Eurosport ausreichen w\u00fcrden, um \n\nSachsen zu informieren und zu unterhalten, aber Pusteku-\n\nchen. \n\nZum einen w\u00fcrden Sie mit der K\u00fcndigung aller Rund-\n\nfunkstaatsvertr\u00e4ge ganz nebenbei auch den privaten \n\nRundfunkanstalten die Rechtsgrundlage entziehen. Zum \n\nanderen sind diese nicht die Haifische im sehr unfriedli-\n\nchen Medienmarkt. Es sind bestenfalls die Hecht; profitie-\n\nren w\u00fcrden ganz, ganz andere. \n\nDer Medienmarkt unterscheidet heute nicht mehr zwi-\n\nschen Printmedien, Radio, Fernsehen und sozialen Medi-\n\nen. Zumindest die j\u00fcngeren Nutzer tun das ebenfalls nicht. \n\nIm Internet folgen sie in den sozialen Netzen Links, die \n\nabwechselnd zu Zeitungsartikeln, Rundfunkbeitr\u00e4gen \n\noder Fernsehsendungen f\u00fchren, und zwar weltweit. Die \n\nMedien enden nicht an nationalen Grenzen. Im Internet \n\nkommt alles zusammen und verschmilzt nach und nach. \n\nJeder, der bei Twitter, Google, Facebook oder Youtube \n\nunterwegs ist, wei\u00df das. \n\nWissen Sie, auf welchem Platz die gesamte ARD, die \n\nangeblich so teuer ist, mit 6 Milliarden Euro Jahresumsatz \n\nunter den Medienkonzernen steht? Sch\u00e4tzen Sie mal! \u2013 \n\nAuf Platz 25. Es beginnt mit Comcast, einer US-\n\namerikanischen TV-Kette, und Google auf Platz 1 und 2 \n\nmit jeweils circa 50 Milliarden Euro Umsatz. Es folgen \n\n15 weitere US-amerikanische Medienkonzerne, dazwi-\n\nschen ein japanischer, ein britischer, zwei franz\u00f6sische, \n\nein chinesischer, ein kanadischer Konzern \u2013 alles Privat-\n\nunternehmen. Auf Platz 9 mit Bertelsmann immerhin ein \n\ndeutscher Konzern, dessen Umsatz mit 16 Milliar-\n\nden Euro doppelt so gro\u00df ist wie ARD, ZDF und Deutsch-\n\nland Radio zusammen. Auf Platz 25 dann die ARD als \n\nerster Konzern im \u00f6ffentlichen Eigentum. Kurz hinter der \n\nARD folgt dann auch die BBC, ansonsten sind die Gro-\n\n\u00dfen alle in Privatbesitz. Weit abgeschlagen auf Platz 72 \n\n\u00fcbrigens das ZDF \u2013 kurz hinter dem staatlichen chinesi-\n\nschen Zentralfernsehen auf Platz 69. \n\nWarum erw\u00e4hne ich das? Weil man deutlich darauf \n\nhinweisen muss: Die AfD-Politik zur Zerst\u00f6rung des \n\neinzigen gro\u00dfen Medienunternehmens im \u00f6ffentlichen \n\nEigentum ist \u2013 gewollt oder ungewollt \u2013 eine Politik zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4137 \n\nUnterst\u00fctzung der gro\u00dfen US-amerikanischen Konkur-\n\nrenz, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: B\u00f6se Amerikaner! \u2013  \n\nOh-Rufe von der AfD) \n\nGoogle, Facebook, Mikrosoft, Time Warner, World \n\nDisney usw. \n\nWelche Gefahr soziale Netzwerke im Internet f\u00fcr wahr-\n\nheitsgem\u00e4\u00dfe Informationen und Berichterstattung sein \n\nk\u00f6nnen, insbesondere wenn es keine starken journalisti-\n\nschen Gegengewichte gibt, das erleben wir ja gerade. Da \n\nspreche ich nur das Thema Fakenews an. \n\nDIE LINKE will ARD und ZDF nicht zerschlagen, \n\nsondern erhalten und st\u00e4rken. Aber wir wollen sie gr\u00fcnd-\n\nlich ver\u00e4ndern und deshalb treten wir durchaus f\u00fcr eine \n\nNovellierung der Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge ein, ja, wir \n\nfordern sie sogar. Wir wollen nicht, dass das Geld des \n\nBeitragszahlers f\u00fcr \u00fcberh\u00f6hte Geh\u00e4lter von Direktoren \n\nund Talkmastern ausgegeben wird. Stattdessen wollen wir \n\ndamit die Finanzierung eines guten investigativen und \n\nkritischen Journalismus absichern. \n\nWir wollen keine Berichterstattung, die \u2013 egal, ob es um \n\ngriechische Schulden, ein italienisches Referendum, das \n\ndeutsch-russische Verh\u00e4ltnis oder die US-amerikanischen \n\nWahlen geht \u2013 ziemlich unreflektiert im Mainstream \n\nmitschwimmt, sondern wir wollen saubere und kritische \n\nRecherche und journalistische Ausgewogenheit. Das alles \n\ngibt es bisher \u2013 ist aber leider nicht immer der Standard. \n\nWir wollen ein differenziertes und vielseitiges Angebot \n\nf\u00fcr alle Publikumsgruppen aufrechterhalten und ausbauen \n\n\u2013 keinen R\u00fcckbau auf eine unattraktive sogenannte \n\nGrundversorgung. Auch Sport, Show und Krimi geh\u00f6ren \n\ndazu. \n\nWir wollen endlich eine faire Bezahlung auch der freien \n\nMitarbeiter in den Rundfunkanstalten. Wir wollen, dass \n\nbeitragsfinanziertes Fernsehen ohne Werbung auskommt, \n\nauch online. Wir wollen keine sachliche oder zeitliche \n\nBeschr\u00e4nkung der Onlineaktivit\u00e4ten der \u00f6ffentlichen \n\nRundfunkanstalten. Wir wollen eine Demokratisierung \n\nder Kontroll- und Aufsichtsgremien. \n\nIn seiner heutigen Zusammensetzung verk\u00f6rpert der \n\nMDR-Rundfunkrat bestenfalls das, was sich die CDU bei \n\nseiner Gr\u00fcndung unter Zivilgesellschaft so vorgestellt hat \n\n\u2013 aber keinesfalls die Zivilgesellschaft, wie sie heute ist. \n\nDabei rede ich vom l\u00e4cherlichen Frauenanteil, von der \n\nSchieflage zwischen Unternehmerverb\u00e4nden und Arbeit-\n\nnehmerverb\u00e4nden; davon, dass Kirchen so \u00fcberrepr\u00e4sen-\n\ntiert sind, als w\u00e4ren wir ein tief religi\u00f6ses Land, in dem \n\nMigranten oder andere Minderheiten aber gar nicht \n\nvorkommen, usw. usf. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das ist falsch!) \n\nWas \u00fcberhaupt nicht mehr geht und was mit Staatsferne \n\nunvereinbar ist: dass ein eben erst ausgeschiedener CDU-\n\nFraktionsvorsitzender ohne jede medienpolitische Erfah-\n\nrung zum Vorsitzenden des MDR-Rundfunkrates gemacht \n\nwird. Damit schadet man diesem \u00f6ffentlichen Unterneh-\n\nmen und seiner Akzeptanz. \n\nAuch zu den Finanzen haben wir eine klare Position. Weil \n\nes einerseits verfassungsrechtlich in Deutschland nicht \n\nm\u00f6glich ist, den \u00f6ffentlichen Rundfunk so wie in anderen \n\nL\u00e4ndern aus allgemeinen Steuermitteln zu finanzieren, es \n\nandererseits aber auch nicht sinnvoll ist, ausgerechnet die \n\njournalistischen Ma\u00dfst\u00e4ben gen\u00fcgenden Beitr\u00e4ge im \n\nInternet zu verschl\u00fcsseln, genau deshalb sollten die \n\nRundfunkbeitr\u00e4ge eben nicht nach dem ungerechten \n\nHaushaltsprinzip erhoben werden, sondern wie Steuern \n\nauch nach dem Prinzip \u201eWer ein gro\u00dfes Einkommen hat, \n\nzahlt mehr; wer weniger hat, zahlt weniger; und wer sehr \n\nwenig hat, wird vom Beitrag befreit\u201c. Das w\u00e4re sozial \n\ngerecht und das w\u00e4re auch angemessen f\u00fcr Medienanstal-\n\nten in Gemeineigentum, wie es ARD und ZDF nun einmal \n\nsind, und als solche werden wir sie auch verteidigen. \n\nEine Abwicklung, wie sie die AfD will, kommt f\u00fcr uns \n\nnicht infrage. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nNeubert. Meine Damen und Herren, die SPD-Fraktion ist \n\nan der Reihe. Herr Abg. Panter; bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich bin selten sprach-\n\nlos, aber bei der Lekt\u00fcre dieses AfD-Antrags war ich \n\nsprachlos \u2013 und nach der Rede von Frau Dr. Muster fehlt \n\nmir eigentlich komplett die Spucke, denn sie war wirklich \n\nmutig. Ich gehe nicht auf den Vortragsstil ein, sondern auf \n\nden Inhalt. Zu dem, was Sie hier vorgetragen haben, \n\ngeh\u00f6rt wirklich sehr, sehr viel Mut. \n\nSie wollen also, dass der Rundfunkstaatsvertrag gek\u00fcn-\n\ndigt wird. Das ist der klare Tenor. Sie behaupten, dass Sie \n\ndamit die Rundfunkordnung des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunksystems neu ordnen wollen. Das behaupten Sie, \n\ndas ist letztlich noch nicht erwiesen, und Sie meinen, das \n\nw\u00e4re innerhalb von zwei Jahren m\u00f6glich. Na dann, viel \n\nSpa\u00df und gute Reise! \n\nIch frage mich ernsthaft bei Ihrem Antrag: Was wollen Sie \n\nwirklich, was wollen Sie wirklich \u00e4ndern? So, wie Sie \n\nvorgehen, k\u00f6nnen Sie diese Ziele doch gar nicht errei-\n\nchen. \n\nIch finde dieses Bild mit dem Stummelschw\u00e4nzchen, das \n\nder Kollege Neubert gebracht hat, bei diesen AfD-Antrag \n\neigentlich ganz passend. Ich h\u00e4tte es anders, k\u00fcrzer \n\nformuliert: Sie schie\u00dfen erst und wollen dann reden. Das \n\nProblem ist nur, dass der Delinquent dann schon tot ist. \n\nUps, na ja \u2026 \n\nIch komme noch zu einigen inhaltlichen Punkten. Sie \n\nloben ja den privaten Rundfunk \u00fcber den gr\u00fcnen Klee \u2013 \n\nich zitiere: \u201eEs gibt in Deutschland unz\u00e4hlige private \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4138 \n\nRundfunkanbieter, die sehr viel kosteng\u00fcnstiger Pro-\n\ngramme von hoher Qualit\u00e4t senden.\u201c \n\nIhnen ist bewusst, dass Sie, wenn Sie den Rundfunk-\n\nstaatsvertrag k\u00fcndigen, dann auch die \u00a7\u00a7 20 bis 34 des \n\nRundfunkstaatsvertrages mit k\u00fcndigen und damit den \n\nprivaten Anbietern die rechtliche Grundlage entziehen? \n\nIch bin mir sicher, das ist Ihnen bewusst. Das hei\u00dft also, \n\nwir stehen am Ende dann mit einem Mediensystem da, \n\ndas weder \u00f6ffentlich-rechtliche noch private Anbieter \n\nkennt. Die Konsequenz ist wahrscheinlich \u2013 Kollege \n\nNeubert hat es gesagt \u2013: Wir \u00f6ffnen Anbietern aus ande-\n\nren L\u00e4ndern T\u00fcr und Tor, vor allem den amerikanischen. \n\nIch bin mir nicht sicher, ob das wirklich Ziel sein kann. \n\nNun gut. \n\nWer sich mit Ihrem Antrag auseinandersetzt, der muss \n\nganz zwangsl\u00e4ufig zu der \u00dcberzeugung kommen, dass Sie \n\nan einer sachlichen Auseinandersetzung mit dem Thema \n\ngar nicht interessiert sind. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Panter, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nDirk Panter, SPD: Frau Dr. Muster wird mir bestimmt \n\njetzt auf die Spr\u00fcnge helfen. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Hat denn das jetzige System, \n\ndas wir in Deutschland und auch in Sachsen besitzen, \n\nNetflix, Amazon und Youtube abgehalten? \n\nDirk Panter, SPD: Nein. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Genau. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDirk Panter, SPD: Und? Ich verstehe nicht, wo das \n\nProblem ist, aber ich denke, die Zwischenfrage ist beant-\n\nwortet. Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, das habe ich auch so \n\nverstanden. \n\nDirk Panter, SPD: Super! Ich meine, Ihr Antrag offen-\n\nbart ganz grundlegend, dass Ihnen medienpolitisches \n\nVerst\u00e4ndnis und Wissen fehlen. Wenn man sich den \n\nAntrag genau anschaut, dann ist er voll von Fehlern, von \n\nfalschen Behauptungen und von Beschreibungen. Ich \n\ndenke, hinter dem Antrag steckt eine ganz andere Intenti-\n\non. Sie wollen in der Realit\u00e4t das \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nSystem abschaffen. Sie wollen auch gar nicht, dass dieser \n\nAntrag positiv beschieden wird. Sie wollen, dass ein \n\nsolcher Schaufensterantrag, wie Sie ihn schon ganz oft \n\ngestellt haben, negativ beschieden wird, denn mit dieser \n\nAblehnung k\u00f6nnen Sie Ihr W\u00e4hlerpotenzial viel besser \n\nabrufen. Im Prinzip bereiten Sie doch gerade in den \n\nLandtagen die Bundestagswahl vor. Das ist doch perfide, \n\nwie ich meine. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\n\u2013 Danke, Herr Kollege Fischer. \n\nIch bin der Meinung, Ihnen geht es nicht darum, diese \n\nProbleme zu l\u00f6sen, sondern parteipolitisch davon zu \n\nprofitieren. Das ist \u2013 wie in den letzten Tagen \u2013 Populis-\n\nmus in Reinform. Damit wollen Sie letztlich nur das \n\nganze System destabilisieren. Das k\u00f6nnen wir nicht \n\nmitmachen. Ich sage Ihnen ganz klar: Das funktioniert \n\nnicht. Sie haben das auch in den letzten Tagen gezeigt. Da \n\nwollten Sie dem Europ\u00e4ischen Zentrum f\u00fcr Presse- und \n\nMedienfreiheit in Leipzig die Zusch\u00fcsse streichen. Wenn \n\nman schaut, was Sie f\u00fcr ein Verst\u00e4ndnis von Medienfrei-\n\nheit haben \u2013 ach, da kommt eine neue Zwischenfrage \u2013 \n\n(Karin Wilke, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nund wie Sie Journalisten von Ihren Parteitagen ausschlie-\n\n\u00dfen, dann muss man feststellen, dass das mit Meinungs-\n\nfreiheit sehr wenig zu tun hat. Bitte sch\u00f6n. \n\nEntschuldigung, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut, dass Sie erkannt \n\nhaben, dass ich die Tagung leite. Sie gestatten eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\nDirk Panter, SPD: Ja. \n\nKarin Wilke, AfD: Vielen Dank. Herr Panter, haben Sie \n\nschon einmal davon geh\u00f6rt, dass die K\u00fcndigung eines \n\nVertrages die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, ihn wieder neu auszu-\n\nhandeln, \u2013 \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Das ist das mit \n\ndem Mietvertrag, was Herr Neubert gesagt hat!  \n\n\u2013 Unruhe im Saal) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte stellen Sie Ihre \n\nFrage. \n\nKarin Wilke, AfD: \u2013 und diese Verhandlungen auch \n\neinen Prozess beinhalten, der damit vielleicht in Gang \n\ngesetzt wird, sodass sich nicht die AfD hinstellen m\u00fcsste, \n\num zu sagen, wie es nun aussehen soll, sondern dass man \n\nes gemeinsam erarbeitet und dar\u00fcber diskutiert? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Frage. \n\nDirk Panter, SPD: Ich habe davon geh\u00f6rt, in der Tat. Sie \n\nhaben davor eine Zwischenfrage an Kollegen Neubert \n\ngestellt. Ich kann dazu nur sagen: Was wir hier tun, ist der \n\nProzess, den Sie beschreiben. Wir haben einen Rundfunk-\n\nstaatsvertrag, den wir vom Grundsatz her f\u00fcr vollkommen \n\nrichtig und angemessen halten, der aber st\u00e4ndig angepasst \n\nwerden muss. Das passiert mit den Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertr\u00e4gen. \n\nSie wollen erst einmal alles abschaffen und dann in zwei \n\nJahren eine neue Medienordnung hochziehen und haben \n\ngar keine Ahnung, welche Medienordnung das ist. Da \n\nbraucht Herr Urban auch gar nicht auf irgendein dubioses \n\nParteiprogramm verweisen, wenn selbst Ihre Vorsitzenden \n\nPetry und Meuthen letzte Woche in der \u201eWelt\u201c sagten, wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4139 \n\nwollen in den n\u00e4chsten Monaten dann mal ein Konzept \n\nerarbeiten (Frau Petry) und na ja, wir brauchen ein ganz \n\ndeutlich abgespecktes System \u2013 mehr wissen wir aber \n\nnoch nicht (Herr Meuthen). Entschuldigen Sie mal, was \n\nsoll das? Sie haben keine Ahnung, welche Medienord-\n\nnung Sie wollen. Sie reden von Optionen \u2013 aber erst mal \n\nk\u00fcndigen und dann schauen, wo die Reise hingeht. Das ist \n\nfahrl\u00e4ssig und offenbart doch, dass Sie \u00fcberhaupt kein \n\nInteresse haben, die Medienordnung zu ver\u00e4ndern. Sie \n\nwollen das populistisch f\u00fcr den Bundestagswahlkampf \n\nnutzen und jetzt mit so einem wirklich fehlerhaften, von \n\nFalschbehauptungen gespickten und nur mit Beschrei-\n\nbungen garnierten Antrag eine Ablehnung herbeif\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, meldet sich  \n\nzu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Panter, gestatten \n\nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\nDirk Panter, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich, jeder tut, was er \n\nkann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Wir haben jetzt viel unkonkreten \n\nPopulismus von Ihnen geh\u00f6rt. \n\n(Lachen bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch habe eine ganz konkrete Frage, und die d\u00fcrfen Sie \n\nauch kurz und knapp wie die vorhergehenden Fragen \n\nbeantworten. Herr Panter, halten Sie es wirklich f\u00fcr \n\nnotwendig, dass Kriminalserien mit dem Geld der Bei-\n\ntragszahler finanziert werden, oder k\u00f6nnte das nicht \n\nbesser im privaten Rundfunk stattfinden? \n\n(Lachen der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\nDirk Panter, SPD: Ich halte das f\u00fcr notwendig, ja, und \n\nm\u00f6chte ganz kurz darauf eingehen, weil Sie sagen, ich \n\nh\u00e4tte hier Populismus von mir gegeben. Ich habe gesagt, \n\nIhr Antrag enthalte formale Fehler, Falschbehauptungen \n\nund Beschreibungen. Schon die erste Seite enth\u00e4lt formale \n\nFehler \u2013 das haben wir bereits \u00f6fter erlebt. Sie sagen in \n\nIhrem Antrag: Bis 31.12.2016 sollen gegen\u00fcber dem \n\nVorsitzenden der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz die sieben \n\ndann folgenden Staatsvertr\u00e4ge gek\u00fcndigt werden. Ich \n\nerwidere Ihnen, der MDR-Staatsvertrag kann nicht \n\ngegen\u00fcber dem Vorsitzenden der Ministerpr\u00e4sidentenkon-\n\nferenz gek\u00fcndigt werden, nur gegen\u00fcber den anderen \n\nbeiden Staaten, dem Freistaat Th\u00fcringen und dem Land \n\nSachsen-Anhalt. Schon das ist ein ganz klarer formaler \n\nFehler. Da h\u00e4tte ich mir ein bisschen mehr Sorgfalt \n\ngew\u00fcnscht. Gesetzestexte lesen k\u00f6nnen Sie ja eigentlich. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWo soll es denn herkommen?) \n\nGerade Frau Muster ist ja Juristin. Na ja, gut, einen \n\nAbschluss hat sie. \n\n(Lachen der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nIch komme nun zu falschen Behauptungen. Sie sagen, \n\nDeutschland reagiert auf Ver\u00e4nderungen stoisch durch \n\nmaximale Ausdehnung des Angebots der \u00f6ffentlichen \n\nRundfunkanstalten. Sie wissen es doch besser. Im Rah-\n\nmen der Einf\u00fchrung des Jugendangebotes wurden zwei \n\nFernsehkan\u00e4le gestrichen. Die 67 H\u00f6rfunkprogramme \u2013 \n\nes sind 67 \u2013 sind seit 1. Januar 2004 festgeschrieben und \n\nes kommen keine dazu. Das ist vertraglich festgehalten. \n\nAlso gut, so viel zu falschen Behauptungen. \n\nWas Beschreibungen angeht, will ich feststellen, dass Sie \n\nim Antrag sagen: \u201eEine zukunftsorientierte Neuregelung, \n\neine die Vielfalt und Qualit\u00e4t sichernde Medienordnung \n\nist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.\u201c Dann frage ich: welche? Wenn das \n\nnicht einmal Ihre Vorsitzenden beantworten k\u00f6nnen, dann \n\nw\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass Sie erst einmal arbeiten \n\nund dann hierher kommen und mit uns etwas debattieren \n\nwollen. Dann k\u00f6nnen wir konkret debattieren und nicht \n\n\u00fcber so einen populistischen Quatsch hier. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz darauf eingehen, dass Sie die \n\nRealit\u00e4ten verdrehen. Sie sagen, der B\u00fcrger ist Chef, der \n\nRundfunk ist Diener. Ja, genau. Das ist der Duktus, in \n\ndem Sie das drau\u00dfen auf der Stra\u00dfe bringen k\u00f6nnen. \n\nDamit verf\u00e4lschen Sie ganz bewusst das Urteil des Bun-\n\ndesverfassungsgerichtes und offenbaren, was Sie wirklich \n\nwollen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Weil Sie es \n\nwahrscheinlich nicht mal gelesen haben!) \n\nDas Bundesverfassungsgericht spricht von einer dienen-\n\nden Funktion der Rundfunkfreiheit. Damit gemeint ist, \n\ndass der Rundfunk der freien, der individuellen und der \n\n\u00f6ffentlichen Meinungsfreiheit verpflichtet ist. Genau \n\ndarin dient der Rundfunk auch dem B\u00fcrger. Es gibt aber \n\nnicht das eine Interesse, das Sie immer formulieren, den \n\neinen B\u00fcrger, der da drau\u00dfen heruml\u00e4uft und dem man \n\nimmer zum Munde reden muss. Es geht im \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunk bzw. in dieser Demokratie um alle \n\nMeinungen, um die Vielfalt. Der \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nRundfunk ist dazu da, die Meinungsvielfalt zu unterst\u00fct-\n\nzen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nMeinung darf bei Ihnen offensichtlich nur sein, was Sie \n\nf\u00fcr richtig halten. Ich sage es aber noch einmal: Mei-\n\nnungsfreiheit sch\u00fctzt auch Ihre Meinung, aber eben nicht \n\nnur Ihre Meinung. Oder, um Frau Staatssekret\u00e4rin  \n\nSchober aus Baden-W\u00fcrttemberg zu zitieren: \u201eWer \n\nklassische Medien nutzt, der begegnet der Gefahr, dass er \n\nauf Meldungen st\u00f6\u00dft, die nicht dem eigenen Weltbild \n\nentsprechen.\u201c \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDas tut mir leid f\u00fcr Sie, aber es ist so. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4140 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das kann passieren.) \n\nSie wollen in Konsequenz die Abschaffung der Mei-\n\nnungsfreiheit, wie wir es leider schon in anderen L\u00e4ndern \n\nwie Ungarn oder Polen gesehen haben. Eine solche \n\nEntwicklung darf es in Deutschland nicht geben. Dagegen \n\nwerden wir k\u00e4mpfen, damit Populisten wie Sie diese \n\nDemokratie nicht abschaffen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Eine Kurzintervention. \n\nSehr geehrter Herr Panter! Ich m\u00f6chte mich bei Ihnen in \n\naller Form bedanken daf\u00fcr, dass Sie jetzt Wahlkampf f\u00fcr \n\nuns gemacht haben, denn das Problem ist nicht der An-\n\ntrag, den wir eingebracht haben, sondern wie Sie darauf \n\nreagieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Panter, m\u00f6chten \n\nSie darauf reagieren? \n\n(Dirk Panter, SPD: Nein!) \n\n\u2013 Vielen Dank. Es geht in der Aussprache weiter mit der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Dr. Maicher, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Dieser \n\nAntrag und die Inszenierung drumherum sagt mehr \u00fcber \n\ndie Antragstellerin aus, als dass er eine inhaltliche Debatte \n\n\u00fcber ein wirklich relevantes Thema unserer Zeit zul\u00e4sst. \n\nIhr Debattentitel kann es nicht verbergen: Sie wollen die \n\nAxt an den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk legen. Warum \n\neigentlich, wo doch AfD-Politikerinnen und -Politiker \n\nsehr oft in \u00f6ffentlichen Medien in Talkshows sitzen und \n\ninterviewt werden? \n\nWie der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk aussehen, wie er \n\ngestaltet werden soll, dazu k\u00f6nnen Sie nichts sagen und \n\nhaben auch heute bisher nichts dazu gesagt. Statt dessen \n\nzwingen Sie allen im Land eine selbstreferenzielle Debat-\n\nte auf. Selbstreferenziell ist die ganze Inszenierung aus \n\nfolgenden drei Gr\u00fcnden: \n\nErstens. Sie befinden sich in einer blauen Blase, in Ihrem \n\nEchoraum. Denn f\u00fcr wen sprechen Sie eigentlich, wenn \n\nSie den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk abschaffen \n\nwollen? Sie wissen sicher, dass die \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nMedien in Sachsen ein sehr hohes Vertrauen genie\u00dfen. \n\nDer Sachsen-Monitor hat das gerade wieder best\u00e4tigt. \n\n75 % der Befragten erkl\u00e4rten die \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nMedien f\u00fcr sehr glaubw\u00fcrdig bzw. eher glaubw\u00fcrdig. Das \n\nzieht sich durch alle Bev\u00f6lkerungsgruppen. Nein, das \n\nstimmt nicht ganz. Ich korrigiere mich. Bei Menschen mit \n\neinem hohen Grad an gruppenbezogener Menschenfeind-\n\nlichkeit ist das Vertrauen deutlich geringer. \n\nWie selbstreferenziell Sie arbeiten, zeigt sich auch in Ihrer \n\nAntragsbegr\u00fcndung. Ich zitiere: \u201eDer Begriff der L\u00fcgen-\n\npresse wurde in diesem Zusammenhang wiederbelebt. \n\nBegriffe wie \u201ePinocchio-Presse\u201c und \u201eL\u00fcckenpresse\u201c \n\ntraten hinzu.\u201c Sie haben den Begriff \u201ePinocchio-Presse\u201c \n\nvor einem Jahr l\u00e4cherlich verachtend immer wieder \n\nbenutzt. Und weil er immer wieder von Ihnen benutzt \n\nwird, dient er jetzt als Begr\u00fcndung f\u00fcr die vermeintliche \n\nUnzufriedenheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger? \n\n(Zuruf von der AfD: Nein, das ist eine Umfrage!) \n\nFrau Petry ist heute leider wieder nicht da, wie so oft. Sie \n\nwollen einen Rundfunk, der die Ereignisse berichtet, die \n\nSie wichtig finden. Sie sind frustriert, weil sich die \n\nMedien nicht Ihrer Meinung unterwerfen. Aber da haben \n\nSie etwas nicht verstanden; denn die Aufgabe von Medien \n\nist es, Meinungsvielfalt zu erm\u00f6glichen. Guter, qualitativ \n\nhochwertiger Journalismus hei\u00dft eben Ausw\u00e4hlen und \n\n\u00dcberpr\u00fcfen. Aber zur Differenzierung reicht es bei Ihnen \n\nnicht. Das ist charakteristisch f\u00fcr Populismus. Da gibt es \n\nn\u00e4mlich keine \u00dcberpr\u00fcfung von behaupteten Fakten. Da \n\nreicht es eben, wie Sie es auch sagten, daf\u00fcr oder dagegen \n\nzu sein. \n\nSie f\u00fchlen sich dort wohl, wo viele Menschen nicht mehr \n\nso einfach zwischen L\u00fcge und Wahrheit unterscheiden \n\nk\u00f6nnen. Auf Ihrem geistigen Umfeld erwachsen die Fake-\n\nNews. Diesen Zustand in der \u00f6ffentlichen Debatte wollen \n\nSie etablieren. Dabei st\u00f6rt ganz klar der Faktencheck. Sie \n\nf\u00fcrchten den Qualit\u00e4tsjournalismus, \u00fcbrigens auch in den \n\nprivaten Medien. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Maicher, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Vielen Dank. Frau Maicher, k\u00f6nnen \n\nSie sich vorstellen, dass jemand wie Prof. Heitmeyer aus \n\nBielefeld, der den Begriff der gruppenbezogenen Men-\n\nschenfeindlichkeit erfunden hat, mit solchen Erfindungen \n\nund damit, dass auch der Sachsen-Monitor so etwas nun \n\naufgreift, indem man von gesellschaftlichem Zusammen-\n\nhalt redet, eventuell die Spaltung der Gesellschaft gerade \n\ndadurch vertiefen kann? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: K\u00f6nnen Sie sich das \n\nvorstellen? \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde Ihnen emp-\n\nfehlen, lesen Sie sich einmal den Sachsen-Monitor genau \n\ndurch, die Ergebnisse und die Befragung zum \u00f6ffentlich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4141 \n\nrechtlichen Rundfunk, zum privaten Rundfunk und zu \n\nallem, was da steht. Dann sehen Sie sehr genau, was die \n\nErgebnisse sind. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Kirsten Muster, AfD \u2013 Unruhe \n\n\u2013 Zurufe der Abg. Sabine Friedel, SPD,  \n\nund Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDas scheint mir nicht der Fall zu sein. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Vielleicht haben  \n\nSie ihn nicht verstanden aus Versehen!) \n\nIch m\u00f6chte fortfahren. \n\nZweitens. Warum eine selbstreferenzielle Debatte? Sie \n\nignorieren die zahlreichen Urteile der Gerichte. Zweifeln \n\nSie diese an? Es wurde erst im M\u00e4rz vom Bundesverwal-\n\ntungsgericht klargestellt, dass der Rundfunkbeitrags-\n\nstaatsvertrag absolut verfassungsgem\u00e4\u00df ist. Welchen \n\nGrund sollte also die Staatsregierung haben, einen verfas-\n\nsungsgem\u00e4\u00dfen Staatsvertrag zu k\u00fcndigen? \n\nDrittens. Sie meinen es nicht ernst. Das sehen wir jetzt \n\nhier in der Debatte. Sie wollen hiermit nur in die Nach-\n\nrichtensendungen kommen. Wer ohne Denkverbote \n\nanalysieren will, wie der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk \n\nseine Aufgaben in der Gesellschaft erf\u00fcllen soll, der \n\nschafft ihn eben nicht zuerst ab. \n\nEs wurde schon viel zu den Aufgaben und Leistungen des \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks gesagt. Ich m\u00f6chte eine \n\nweitere hinzuf\u00fcgen: das Stichwort Teilhabe. Teilhabe ist \n\nauch ein wichtiger Grund, warum wir einen \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunk brauchen. ARD und ZDF unterti-\n\nteln mittlerweile mehr als 90 % ihres Programms und \n\n\u00fcbersetzen Nachrichten in Geb\u00e4rdensprache. Auch Men-\n\nschen mit Sehschw\u00e4che k\u00f6nnen Filme und Sendungen in \n\nspeziellen Formaten h\u00f6ren. Audiodeskription oder Unter-\n\ntitelung ist ein Service, den private Sender gar nicht oder \n\nnur in einem sehr geringen Ma\u00dfe anbieten k\u00f6nnen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich l\u00e4sst sich immer \u00fcber Qualit\u00e4t und \n\nProgrammauswahl streiten. Es l\u00e4sst sich auch \u00fcber die \n\nFehlerkultur im Rundfunk streiten. Das machen im \n\n\u00dcbrigen die Journalistinnen und Journalisten und die \n\nRundfunkanstalten inzwischen sehr deutlich und klar. Die \n\nKritik, dass nicht alles perfekt ist, beispielsweise im Blick \n\nauf eine parit\u00e4tische und vielf\u00e4ltige Besetzung der Gremi-\n\nen von Landesrundfunkanstalten wie dem MDR, hat \n\nmeine Fraktion bereits mehrfach zum Ausdruck gebracht. \n\nAber im Gegensatz zu dem populistischen Vorgehen der \n\nAfD zieht es meine Fraktion vor, eine sachliche Debatte \n\nzu f\u00fchren und bei Kritik an anderen auch eigene L\u00f6-\n\nsungsvorschl\u00e4ge zur Verbesserung zu unterbreiten. \n\nDiese sinnlose Hau-drauf-Mentalit\u00e4t der AfD tr\u00e4gt viel-\n\nleicht zur Erheiterung der Netzgemeinde bei oder sorgt \n\nf\u00fcr Unterhaltung im Kabarett. Aber politisch und gesell-\n\nschaftlich halte ich dieses Vorgehen im wahrsten Sinne \n\ndes Wortes f\u00fcr brandgef\u00e4hrlich. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD: Ja.) \n\nIst das jetzt das Schlusswort? \u2013 Nein. Bitte sehr, Frau Dr. \n\nMuster, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich bei Ihnen \n\nf\u00fcr Ihre Redebeitr\u00e4ge bedanken. Frau Fiedler, ich m\u00f6chte \n\ndarauf hinweisen, dass in unserer Verfassung steht, es gibt \n\neine Berichterstattung des Rundfunks. Der \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Rundfunk wird nicht genannt. Wenn man in die \n\nMaterialien des Grundgesetzes hineinschaut \u2013 ich zitiere \n\nhier einmal Herrn von Mangoldt \u2013, hei\u00dft es dort: \u201eIm \n\nGrundsatzausschuss am 11.01.1949 wurde auf Vorschlag \n\ndes Abg. von Mangoldt insbesondere die Frage der \n\nErrichtung \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunkanstalten \n\ner\u00f6rtert. Doch gelangte der Ausschuss zu der Auffassung, \n\nderartige Fragen der Rundfunkorganisation sollten der \n\nsp\u00e4teren Gesetzgebung vorbehalten bleiben. So wollten \n\ndie Abg. Heuss und S\u00fc\u00df daher die M\u00f6glichkeit eines \n\nstaatlichen, privaten oder kirchlichen Rundfunkbetriebs \n\nnicht ausgeschlossen wissen.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wissen Sie, \n\nwas das bedeutet? Das bedeutet, dass bereits 1949, als \n\nunser Grundgesetz geschaffen wurde, die gleiche Proble-\n\nmatik bestand und die gleichen Reibungspunkte wie \n\nheute. Ich habe bei dieser Diskussion nicht gesehen, dass \n\nSie einen Schritt weitergekommen sind. Ich bin echt ein \n\nwenig entt\u00e4uscht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Sabine Friedel, SPD \u2013 Unruhe) \n\nSo viel zu Artikel 5. Noch etwas: Artikel 5 gibt das Recht \n\nauf freie Berichterstattung. Nat\u00fcrlich ist der B\u00fcrger Koch, \n\nund nat\u00fcrlich ist der Rundfunk Kellner. Nat\u00fcrlich setzen \n\nwir uns f\u00fcr eine verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung ein, das \n\nhei\u00dft Meinungsfreiheit und freies Informationsrecht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oh Gott, so ein Unsinn!) \n\nDas hat eine dienende Funktion des Rundfunks zur Folge. \n\nDas ist ganz klar. \n\n(Unruhe) \n\nIch wei\u00df nicht, wie Sie dazu kommen, eine Linie zu Polen \n\nund Ungarn zu ziehen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie d\u00fcrfen  \n\nnicht so viel \u201eFrauentausch\u201c gucken!) \n\nDas ist mir unverst\u00e4ndlich. Sie haben gesagt, wir haben \n\neinen Rundfunkstaatsvertrag. Den haben wir gek\u00fcndigt. \n\nDann haben wir zwei Jahre Zeit, und dann wird die \n\nSintflut \u00fcber uns kommen. Was wir an Sintflut bereits \n\nhaben, haben Sie nicht erw\u00e4hnt. Dass die Rundfunk-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4142 \n\nstaatsvertr\u00e4ge in keiner Weise geeignet sind, in irgendei-\n\nner Form Hand an die neuen technischen Gegebenheiten \n\nanzulegen, davon habe ich bei Ihnen \u00fcberhaupt nichts \n\ngeh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Warum denn nicht?) \n\nWir haben ein lineares und ein nonlineares Angebot. Es \n\nist bedauerlich, dass Sie dazu nichts ausf\u00fchren konnten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Nein, im Moment nicht. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\n(Heiterkeit \u2013 Patrick Schreiber, CDU: Feige! \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: Das ist Souver\u00e4nit\u00e4t! Haben Sie \n\nnicht von Mut gesprochen? \u2013 Starke Unruhe) \n\nIch war gerade dabei, zu erz\u00e4hlen, dass wir zum Ende \n\n2016 gek\u00fcndigt haben. Dann haben wir zwei Jahre Zeit \n\nbis 2018. Diese Zeit wollen wir nutzen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen \n\nwir als Opposition nicht wie Sie, liebe CDU und SPD, in \n\ndie Ministerien gehen und uns einfach die Aktenordner \n\nziehen. Wir m\u00fcssen durch Gro\u00dfe Anfragen das Wissen \n\nerst einmal herausfinden. Das machen wir. Wenn wir eine \n\nsaubere neue Regelung brauchen, dann brauchen wir eine \n\nsaubere Erarbeitung des Istzustandes. Wir haben dieses \n\nMal mehr als eine \u00dcberschrift geliefert. Auch damit \n\nkommen Sie schlecht zurecht. Ich verstehe das. Langsam \n\nwird es ein wenig eng mit der Diskussion \u00fcber die AfD. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Starke Unruhe \u2013  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nF\u00fcr wen wird es eng? Wissen Sie  \n\neigentlich, wor\u00fcber Sie reden?) \n\nLiebe Damen und Herren, ich m\u00f6chte jetzt sagen: Vielen \n\nDank f\u00fcr die sachliche Information. Trotzdem m\u00f6chte ich \n\naber darauf hinweisen, dass wir Rundfunkr\u00e4te des MDR \n\nbei uns haben, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was war heute  \n\nin Ihrem Morgengetr\u00e4nk Schlimmes? \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nund zwar ist das Herr Falk Neubert. Von Dirk Panther und \n\nvon Steffen Flath war heute schon die Rede. Das sind die \n\nLeute, die uns im MDR-Rat vertreten. Ein wenig, meine \n\nHerren, ohne das abqualifizieren zu wollen, habe ich das \n\nIhren Redebeitr\u00e4gen auch angemerkt. Nat\u00fcrlich sind Sie \n\nf\u00fcr das System. Ich habe daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis. Das ist Ihr \n\ngutes Recht. Daf\u00fcr gibt es gute Gr\u00fcnde. Das muss man \n\ndann aber auch sagen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt  \n\nhaben Sie es uns aber gezeigt!) \n\n\u2013 Nein. \n\n(Dirk Panter, SPD: Frau Dr. Muster,  \n\nes gibt ein Bienchen ins Muttiheft!) \n\n\u2013 Das habe ich gar nicht n\u00f6tig. \n\nFrau Maicher, Sie haben gesagt, dass wir vom Bundes-\n\nverwaltungsgericht gerade eine gro\u00dfe gute Entscheidung \n\nerhalten haben. Das Bundesverwaltungsgericht hat in \n\neinem Senat, der f\u00fcr Rundfunk zust\u00e4ndig ist, eine Ent-\n\nscheidung zum Abgabenrecht getroffen. Es war nicht der \n\nAbgabensenat, es war der Rundfunksenat. Wenn man sich \n\n\u00fcberlegt, dass der einzige Punkt f\u00fcr den Rundfunkbeitrag \n\nder Vorteil ist, dann frage ich mich, was der Vorteil ist. \n\nDas Bundesverwaltungsgericht hat uns das erkl\u00e4rt. Der \n\nVorteil ist: Jeder Wohnungsinhaber hat die M\u00f6glichkeit, \n\nRundfunk zu empfangen. \n\n(Zuruf von der AfD: Wow!) \n\nIch habe lange dar\u00fcber nachgedacht, was das f\u00fcr uns \n\nbedeutet, und festgestellt, dass sich der Staat dadurch sehr \n\nviele M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet hat, noch andere Felder mit \n\nBeitr\u00e4gen zu \u00fcberziehen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ah!) \n\nWir befinden uns gerade in der N\u00e4he der Semperoper. \n\nWie w\u00e4re es einmal mit einem Beitrag f\u00fcr Museum, \n\nTheater und Orchester? Wir haben vom Rundfunkbeitrag \n\ngelernt, dass es nicht n\u00f6tig ist, dass die Leute dort hinge-\n\nhen und es nutzen. Die M\u00f6glichkeit reicht aus. Warum \n\ndenn nicht? Das ist der gleiche Ankn\u00fcpfungspunkt. Wir \n\nhaben eine abstrakt-generelle Beschreibung. \n\n(Volkmar Winkler, SPD:  \n\nDiese Geb\u00fchr nennt man Steuern!) \n\n\u00c4hnliches w\u00e4re f\u00fcr die Nutzung des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nNahverkehrs zutreffend. W\u00e4re es nicht auch eine M\u00f6g-\n\nlichkeit, abstrakt den Vorteil zu beschreiben, ohne dass \n\neiner ihn nutzt? Wenn wir es ad absurdum f\u00fchren, m\u00fcssen \n\nSie \u00fcberlegen, was das f\u00fcr unsere B\u00fcrger hei\u00dft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nSie m\u00fcssen sich einmal \u00fcberlegen, auf welchen t\u00f6nernen \n\nF\u00fc\u00dfen der Beitrag steht. Die Bundesverfassungsgerichts-\n\nrechtsprechung dazu fehlt leider noch. Wir haben eine \n\nBundesverwaltungsrechtsprechung vorliegen, die wir \n\nnat\u00fcrlich kennen und zur Kenntnis nehmen. Sie sp\u00fcren \n\naber gerade, dass ich mich mit ihr auseinandersetze. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nIch m\u00f6chte es noch einmal sagen: Ich kann es verstehen. \n\nIch habe es schon angedeutet: Wir befinden uns nicht nur \n\nin Sachsen und Deutschland, wir befinden uns in der Welt \n\nder technisch v\u00f6llig neuen Rahmenbedingungen. Ein \n\ngro\u00dfer Teil der Bundesverwaltungs- und der Bundesver-\n\nfassungsgerichtsrechtsprechung ist obsolet geworden. Wir \n\nm\u00fcssen uns damit auseinandersetzen, eine neue Medien-\n\nordnung zu schaffen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die spannende Diskussion. Der Rest folgt \n\nin der letzten Runde. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf: Eine letzte Runde?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4143 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nSie k\u00f6nnen gleich dortbleiben!) \n\nDas kann ich nicht erkennen. Frau Dr. Muster, Sie m\u00f6ch-\n\nten eine neue Runde? \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD:  \n\nM\u00f6chte der Staatsminister nicht? \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Ich habe es doch gesagt!) \n\nDer Staatsminister redet, wenn die Aussprache aus den \n\nReihen der Fraktionen beendet ist. So war das bisher \n\nimmer Brauch. Sie k\u00f6nnen jetzt Ihren dritten Redebeitrag \n\nhalten. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nIch habe Sie doch gewarnt! \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Sie haben noch nicht einmal das \n\ngelesen! Sie sind zwei Jahre in diesem Parlament!) \n\nBitte sehr. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Es tut mir leid. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es ist noch nicht das \n\nSchlusswort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Ich m\u00f6chte jetzt das Schluss-\n\nwort halten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir m\u00fcssen die Begrif-\n\nfe noch einmal neu lernen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die blaue Seite  \n\nder Mappe muss oben sein, damit wir sehen,  \n\nzu welcher Partei Sie geh\u00f6ren!) \n\nDas k\u00f6nnen wir einmal au\u00dferhalb der Sitzung machen. \n\n(Unruhe) \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren! Regen Sie sich nicht auf. Ich wei\u00df, dass das \n\nThema f\u00fcr Sie anstrengend ist. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWir haben viel Mitleid mit Ihnen!) \n\nIch sehe es ganz locker. Ich habe mich mit dem Sachver-\n\nhalt auseinandergesetzt. \n\n(Lachen bei der CDU und der SPD) \n\nIch sehe, dass wir die veralteten Wege dummerweise doch \n\nver\u00e4ndern m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDie Ministerpr\u00e4sidenten verharren auf veralteten Wegen. \n\nWir aber brauchen eine tats\u00e4chlich sp\u00fcrbare Rundfunk-\n\nfreiheit f\u00fcr alle und damit eine vielfalt- und qualit\u00e4tssi-\n\nchernde Medienordnung. \n\nVor Kurzem wurde den Gremien der 20. Rundfunk\u00e4nde-\n\nrungsstaatsvertrag zugeleitet. Das ZDF-Urteil sollte \n\numgesetzt werden. Sehr geehrte Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Eine Schnecke ist schneller als die Rundfunkstaats-\n\nvertr\u00e4ge. Das ZDF-Urteil ist aus dem M\u00e4rz 2014. \n\n(Unruhe) \n\nJetzt wird es f\u00fcr das Deutschlandradio wahrscheinlich im \n\nJahr 2017 und fr\u00fchestens im Jahr 2018 f\u00fcr den MDR \n\numgesetzt. Die Zeitschiene ist der erste Faktor, der nicht \n\nfunktioniert. Der inhaltliche ist der zweite Faktor, der \n\nnicht funktioniert. Es ist eine Tatsache. Meine sehr ver-\n\nehrten Damen und Herren, das ist der Kern, das ist das \n\nHauptproblem. Wenn es so weitergeht und es keine \n\nwesentlichen grundlegenden \u00c4nderungen gibt, wird der \n\nRundfunkbeitrag im Jahr 2021 19 Euro betragen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Oh Gott!  \n\nSie haben eine Glaskugel oder was?) \n\nDie Ministerpr\u00e4sidenten haben ein gutes Gesp\u00fcr f\u00fcr \n\nschwindende Akzeptanz, wenn sie Beitragserh\u00f6hungen ab \n\ndem Jahr 2021 mit allen Mitteln vermeiden m\u00f6chten. Die \n\nMinisterpr\u00e4sidenten treffen sich in der Rundfunkkommis-\n\nsion. Wir haben das schon geh\u00f6rt. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD,  \n\ndreht sich zum Pr\u00e4sidenten um.) \n\nSie sind bereits im M\u00e4rz dieses Jahres all die Probleme, \n\ndie Sie versuchen kleinzureden, angegangen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie  \n\nm\u00fcssen ins Mikrofon sprechen!) \n\nHerr Jaeckel ist doch einer der Chefs der Arbeitsgruppe, \n\ndie aufgrund des \u2013  \n\n(Zuruf aus dem Plenum) \n\n\u2013 Herr Staatsminister Jaeckel \u2013 Auftrags zur Strukturop-\n\ntimierung der Rundfunkanstalten dar\u00fcber nachdenken, \n\nwas man alles \u00e4ndern muss. \n\n(Dirk Panter, SPD: Einer muss schuld sein!) \n\nFrau Raab, die Staatssekret\u00e4rin an seiner Seite in der \n\nArbeitsgruppe, hat im September ein Interview gegeben. \n\nDort hat sie Folgendes gesagt: \u201eErstes Thema ist: Wir \n\nwollen klar den Auftrag beschreiben. Wir sehen mit \n\ngro\u00dfer Besorgnis die AfD-Kampagne \u201aGenug abgezockt\u2018. \n\nZweitens: Chancen der Digitalisierung nutzen. Drittens: \n\nDen rechtlichen Rahmen justieren. Viertens: KEF-\n\nVerfahren modernisieren.\u201c Im \u00dcbrigen ist dies ein sch\u00f6-\n\nnes Beispiel f\u00fcr eine L\u00fcckenpresse. Eine Berichterstat-\n\ntung habe ich in den Tageszeitungen dar\u00fcber kaum \n\ngefunden. \n\n(Zuruf der Abg. Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE) \n\nWir merken Folgendes: Selbst die Ministerpr\u00e4sidenten \n\nund die Staatssekret\u00e4rin Raab sp\u00fcren dringenden Hand-\n\nlungsbedarf. Wahrscheinlich wird es in den n\u00e4chsten \n\nRundfunkstaatsvertr\u00e4gen ein wenig an den KEF-\n\nSchrauben zu drehen geben. ARD und ZDF bauen Dop-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4144 \n\npelstrukturen ab. Das ZDF wird das Gutachten von Prof. \n\nD\u00f6rr \u00fcber Cloud-TV in die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunkstaatsvertr\u00e4ge einbauen lassen. \n\nWar es das dann? Nein, wir brauchen keine Schwemme \n\nvon neuen Rundfunkstaatsvertr\u00e4gen, die v\u00f6llig veraltet \n\nsind, wenn sie ratifiziert sind. Es muss endlich eine \n\nAufgabenteilung zwischen dem privaten und dem \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Rundfunk und zwischen den Presse- und \n\nRundfunkangeboten im Internet, Stichwort Apps, geben. \n\n\u00dcber nonlineare und lineare Angebote muss nachgedacht \n\nwerden. Es muss auch \u00fcber die Finanzierung gesprochen \n\nwerden. Beweisen Sie Mut, stimmen Sie unserem Antrag \n\nzu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es scheint keinen \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen zu geben. \n\nDann bitte ich jetzt die Staatsregierung, das Wort zu \n\nnehmen. Herr Minister Dr. Jaeckel, bitte. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags! Die \n\nInitiative zur K\u00fcndigung des Rundfunkstaatsvertrages und \n\nweiterer rundfunkrechtlicher Staatsvertr\u00e4ge, wie es die \n\nAfD-Fraktion im Landtag begehrt, ist nicht neu. Zuletzt \n\nwar es die NPD-Fraktion im Landtag von Mecklenburg-\n\nVorpommern, die bereits im Jahr 2013 gefordert hat, den \n\nRundfunkstaatsvertrag zu k\u00fcndigen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Abgeschrieben!) \n\nEs handelt sich also um einen Wiederg\u00e4nger, der nun \n\ndurch Ihre Initiative, Frau Dr. Muster, durch die deutschen \n\nLandtage irrt. Dieses Herumirren spiegelt sich auch in \n\nIhrer Antragsbegr\u00fcndung wider. Vorredner haben bereits \n\ndarauf hingewiesen. Es finden sich unbelegte Vorw\u00fcrfe \n\nund Anschuldigungen, die Sie, sehr geehrte Damen und \n\nHerren der AfD-Fraktion, in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung \n\nwahllos aneinanderreihen. Es ist kein roter Faden zu \n\nerkennen. Ich m\u00f6chte nicht die Beispiele wiederholen, die \n\nbereits vorher genannt wurden. \n\nEin Beispiel ist mir dennoch wichtig, weil Sie es zweimal \n\nerw\u00e4hnt haben. Sie schreiben in Ihrem Antrag, dass der \n\nWortlaut unserer Verfassung den \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunk nicht kennt, und beziehen sich in Ihrer Darstel-\n\nlung auf Artikel 5 des Grundgesetzes. Gerade von Ihnen, \n\ndie Sie sich als vermeintliche H\u00fcter der Verfassung \n\ngerieren, h\u00e4tte ich erwartet, dass Sie Artikel 20 Abs. 2 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung kennen. Es ist gut, dass Sie aus \n\nden Materialien des Entwurfs von Herrenchiemsee zitie-\n\nren. Das war Ihr Zitat, es stammt aus dem Jahr 1949. Am \n\n27. Mai 1992 hat der s\u00e4chsische Verfassungsgeber ent-\n\nschieden, dass unbeschadet des Rechts, Rundfunk in \n\nprivater Tr\u00e4gerschaft zu betreiben, der Bestand und die \n\nEntwicklung des \u00f6ffentlichen Rundfunks gew\u00e4hrleistet \n\nwerden. Das steht in unserer S\u00e4chsischen Verfassung. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDie kennen die doch gar nicht!) \n\nDort steht der Begriff des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunks. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSie haben sich hinsichtlich der Konsequenzen Ihrer \n\nInitiative meines Erachtens auch keine Gedanken ge-\n\nmacht. In diesem Zusammenhang kann man noch einmal \n\ndarauf hinweisen, dass die Initiative zur Vereinheitlichung \n\ndes Beitragswesens in Deutschland damit zu tun hat, dass \n\nes zuvor eine entsolidarisierte Beitragsdebatte und  \n\n-erhebung gegeben hat. Viele Menschen haben sich an \n\ndem Rundfunkbeitrag, obwohl sie Rundfunk genutzt \n\nhaben, nicht wirklich beteiligt. Und die Initiative, die zum \n\neinheitlichen Rundfunkbeitrag gef\u00fchrt hat, hat dazu \n\nbeigetragen, dass das ganze Problem nun solidarischer \n\ngel\u00f6st wurde. Deshalb ist es auch zu den Mehreinnahmen \n\ngekommen. \n\nNun noch einmal zu den Konsequenzen Ihrer Initiative. \n\nDa scheint es mir, dass Sie nicht wirklich vertieft nachge-\n\ndacht haben. Eine Konsequenz w\u00e4re n\u00e4mlich, dass der \n\nFreistaat Sachsen und die \u00fcber unser Land verteilten \n\nMedienst\u00e4dte und Medienstandorte, beispielsweise \n\nLeipzig und G\u00f6rlitz, im Falle einer K\u00fcndigung des Rund-\n\nfunkstaatsvertrages massiven Schaden nehmen w\u00fcrden. \n\nHerr Fraktionsvorsitzender Panter hat auch schon darauf \n\nhingewiesen. Und nicht nur das. Die von Ihnen ger\u00fchmten \n\nprivaten Rundfunkanbieter, die vielen Menschen, die in \n\ndiesem Bereich t\u00e4tig sind, w\u00fcrden ebenfalls massiven \n\nSchaden nehmen. Ich kann insofern an Herrn Panter \n\nankn\u00fcpfen. \n\nSchlie\u00dflich w\u00e4re es ja auch nicht so, dass es zu einer \n\nNeuorientierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\nk\u00e4me. Das ist nicht der Fall. Das Gegenteil w\u00fcrde passie-\n\nren. Eine K\u00fcndigung zum Beispiel des MDR-Staats-\n\nvertrages h\u00e4tte n\u00e4mlich lediglich zur Folge, dass der \n\nStaatsvertrag zwischen den verbleibenden Staatsvertrags-\n\nl\u00e4ndern im MDR-Gebiet fortbesteht und der Freistaat \n\nSachsen sich seinen eigenen Stuhl vor die T\u00fcr stellen \n\nw\u00fcrde. Das kann doch nicht das Ziel verantwortlicher \n\nPolitik sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer Freistaat Sachsen w\u00fcrde n\u00e4mlich alle seine Gestal-\n\ntungsm\u00f6glichkeiten verlieren. Er w\u00e4re nicht mehr in den \n\nGremien der einzelnen Rundfunkanstalten vertreten. Er \n\nw\u00e4re von jeglicher Information abgeschnitten, und es \n\nw\u00fcrde niemanden mehr interessieren, welche medienpoli-\n\ntische Position wir einnehmen. Wir w\u00fcrden gar nicht \n\nmehr mitreden d\u00fcrfen, wenn es um Fragen der sozial \n\nvertr\u00e4glichen Beitragsstabilit\u00e4t geht, wenn neue Angebote \n\nf\u00fcr die Herausforderung des digitalen Zeitalters entwi-\n\nckelt oder wenn neue Wege gesucht werden, wie man den \n\n\u00f6ffentlichen Rundfunk, seinen Auftrag und seine Struktur \n\nfit f\u00fcr die Zukunft machen kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4145 \n\nMeinen \u00c4u\u00dferungen k\u00f6nnen Sie entnehmen, dass wir in \n\nder Staatsregierung den Rundfunkstaatsvertrag, die \n\nMethode von Staatsvertr\u00e4gen, f\u00fcr genau das richtige \n\nInstrument halten, um einen Modernisierungsprozess im \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, der unstreitig gemacht \n\nwerden muss, in Gang zu setzen. \n\nAll dies w\u00fcrden wir uns abschneiden. Und nicht nur das. \n\nWas mich noch mehr betr\u00fcbt ist, dass die sozialen und \n\ngesellschaftlichen Gruppen und Organisationen, die wir in \n\ndie Gremien entsenden, die Stimme, die unser Land in \n\nden Gremien hat, nicht l\u00e4nger geh\u00f6rt werden k\u00f6nnten. \n\nZuletzt ist der Verband der Opfer des Stalinismus in den \n\nH\u00f6rfunkrat des Deutschlandradios gew\u00e4hlt worden oder \n\nder S\u00e4chsische Feuerwehrverband in den ZDF-Fernsehrat. \n\nDiese w\u00e4ren die Leidtragenden der K\u00fcndigung von \n\nStaatsvertr\u00e4gen. \n\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, w\u00fcrde die K\u00fcndi-\n\ngung des MDR-Staatsvertrages auch noch dazu f\u00fchren, \n\ndass wir unser Landesfunkhaus in Sachsen, hier in Dres-\n\nden, verlieren w\u00fcrden. Die mitteldeutsche Medienf\u00f6rde-\n\nrung und nat\u00fcrlich auch der MDR, die mit Abstand \n\nbedeutendsten Kapitalgeber im Medienbereich, w\u00fcrden in \n\nMitteldeutschland schlichtweg ihre Aktivit\u00e4ten einstellen \n\nm\u00fcssen. Die beiden verbleibenden Staatsvertragsl\u00e4nder \n\nw\u00fcrden davon profitieren. \n\nAuch das kann nicht das Ziel der s\u00e4chsischen Landespoli-\n\ntik sein. Deshalb, meine Damen und Herren, nimmt der \n\nAntrag der AfD-Fraktion nur eines ins Ziel: eine massive \n\nSch\u00e4digung des Medienstandortes Sachsen. Das kann \n\nman nicht wollen, und das wird die Staatsregierung auch \n\nin keinem Fall unterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion. Frau Dr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren! Ich m\u00f6chte mich noch einmal sehr ernsthaft \n\nbei Ihnen f\u00fcr die lebhafte Diskussion bedanken. Es war \n\ninteressant, wenn auch nicht so furchtbar viel Neues, \n\nsondern sehr viel \u00c4ngstliches kam. \n\n(Zuruf von der CDU: Ja, von Ihnen!) \n\nSie wollen das Bestehende behalten und die AfD \u2013 ich \n\nhabe das am Anfang gesagt \u2013 m\u00f6chte eine grundlegende \n\nReform. Damit m\u00fcssen Sie sich auseinandersetzen. Wenn \n\nich jetzt noch einen Punkt sagen kann, der uns besonders \n\nwichtig ist, bei der Reform? Das ist die Berichterstattung. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nWir w\u00fcnschen uns eine umfassende Information, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Nein, derzeit nicht. \u2013 journalis-\n\ntische Unabh\u00e4ngigkeit und ausgewogene gr\u00fcndliche \n\nRecherche. Wir m\u00f6chten, dass objektiv-n\u00fcchtern und \n\nnicht permanent einseitig informiert wird. Wir w\u00fcnschen \n\nuns Wahrheit, Klarheit und N\u00fcchternheit und die ein-\n\nfachsten Grundregeln: Wir w\u00fcnschen uns auch die Tren-\n\nnung von Information und Kommentar. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist uns \n\nv\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, warum die Praxis des Verschwei-\n\ngens jetzt auch noch schriftlich fixiert wurde. \n\nNehmen wir Ziffer 12.1 Pressekodex. Dort hei\u00dft es: Die \n\nPresse hat eine Selbstverpflichtung abgegeben, Herkunft \n\nund Religion des Straft\u00e4ters nur ausnahmsweise zu \n\nnennen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nJa klar, selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nWir w\u00fcnschen uns, dass dieser Punkt \u00fcberdacht wird. \n\nIhre Aufregung kann ich verstehen. \n\n(Ines Springer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Nein. \u2013 Wenn Sie an Ihren \n\nehemaligen Ministerpr\u00e4sidenten Georg Milbradt denken, \n\nwenn Sie an den Vorg\u00e4nger von Herrn Staatsminister \n\nDr. Jaeckel, Herrn Baermann, denken, so haben die sehr \n\nviel deutlichere und sehr viel kr\u00e4ftigere Worte zum \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk gefunden. \n\nEs ist kein Geheimnis, dass Herr Milbradt mit seinem \n\nSMS-Papier sicherlich in manchen Punkten noch weit vor \n\nder AfD steht. \n\nSie haben ein sehr schlechtes Ged\u00e4chtnis. Das kann ich \n\nauch verstehen. Auch Herr Baermann hat einige knackige \n\nSachen gesagt, die Sie scheinbar schon wieder vergessen \n\nhaben. Das macht nichts. \n\nIch glaube, Sie k\u00f6nnen sich auf den Staatsminister \n\nDr. Jaeckel ganz gut verlassen; er wird das sehr leise \n\numsetzen, was die AfD auch f\u00fcr wichtig h\u00e4lt: eine grund-\n\nlegende Reform. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas glaube ich nicht!) \n\nDass dort einiges im Argen ist, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, das l\u00e4sst sich nicht verschweigen. \n\nIch m\u00f6chte enden mit einem kleinen Zitat von Bundes-\n\ntagspr\u00e4sident Lammert, der nun nicht in der Gefahr steht, \n\nbei der AfD als Lohnempf\u00e4nger zu stehen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nUnd zwar sagte er \u00fcber den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunk: \u201eMit souver\u00e4ner Sturheit stellen sie die Unterhal-\n\ntung vor Information.\u201c Die Finanzierung des \u00f6ffentlichen \n\nRundfunks nannte Herr Lammert ein \u201e\u00fcppig dotiertes \n\nPrivileg\u201c. Ich ende mit diesen beiden Zitaten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4146 \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nWas hat das denn mit der K\u00fcndigung zu tun?) \n\n\u2013 Das ist ein Grund f\u00fcr die K\u00fcndigung. Ich lade Sie ein, \n\nunserem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/7086 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nkeinen Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr \n\nist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nFrau Friedel, m\u00f6chten Sie etwas zum Abstimmungsver-\n\nhalten sagen? \u2013 Ja? Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank! Frau Pr\u00e4sidentin, ich \n\nhabe gegen diesen Antrag gestimmt \u2013 wie auch viele \n\nandere Fraktionen hier in diesem Haus \u2013, weil ich die \n\nvorgetragenen Argumente der Fraktionen, die gegen den \n\nAntrag geworben haben, \u00fcberzeugend fand. \n\nIch habe bei Frau Dr. Muster im Redebeitrag geh\u00f6rt, dass \n\nsie sich f\u00fcr die interessante Debatte bedankt hat und \n\nhoffe, dass die AfD das so verstanden hat, dass wir aus \n\ninhaltlichen Gr\u00fcnden gegen ihren Antrag gestimmt haben \n\nund nicht, weil er von der AfD kommt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wenn es keine weiteren Erkl\u00e4rungen zum Ab-\n\nstimmungsverhalten gibt, schlie\u00dfe ich den Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Aufnahme der deutschen Sprache  \n\nals Kulturgut in die S\u00e4chsische Verfassung \n\nDrucksache 6/7209, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums auf allgemeine \n\nAussprache vor. Deshalb spricht nur die einreichende \n\nFraktion. \u2013 Frau Abg. Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Mit dem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf beantragt die AfD-Fraktion eine \u00c4nderung der \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen. \n\nIn Artikel 5 soll ein neuer Absatz wie folgt eingef\u00fcgt \n\nwerden: \u201eDie deutsche Sprache ist ein Kulturgut. Diese \n\nsch\u00fctzt und f\u00f6rdert der Freistaat Sachsen.\u201c \n\n\u201eWir wohnen nicht in einem Land, sondern in einer \n\nSprache\u201c, notierte der Schriftsteller \u00c9mile Cioran. Spra-\n\nche ist Wohnung, Sprache ist Heimat, Sprache ist ein \n\nWerkzeug der Weltaneignung und das Hauptverkehrsmit-\n\ntel im Umgang mit anderen Menschen. Mit Worten \n\nformulieren wir unser Wissen und unsere Pl\u00e4ne. Mit \n\nWorten bringen wir unsere Freude zum Ausdruck, aber \n\nauch unseren Kummer. Mit Worten preisen wir das Leben \n\nund tragen wir Konflikte aus, so auch demn\u00e4chst den \n\nKonflikt darum, ob die deutsche Sprache besonderen \n\nSchutz braucht. Wir sind dieser Ansicht. Wir wollen, dass \n\nArtikel 5 der S\u00e4chsischen Verfassung um einen Absatz \n\nerweitert wird, der den Schutz und die F\u00f6rderung der \n\ndeutschen Sprache als Kulturgut festschreibt. Uns er-\n\nscheint das Deutsche zugleich sch\u00fctzenswert und schutz-\n\nbed\u00fcrftig. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWir m\u00fcssen also drei Fragen beantworten. Warum Kul-\n\nturgut? Warum Schutz? Was bedeutet F\u00f6rderung? \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Warum nicht S\u00e4chsisch?) \n\nEine Sprache wird zum Kulturgut, wenn hinreichend viele \n\nMenschen in ihr Bedeutendes geschrieben haben. Die \n\ndeutsche Sprache ist ein Kulturgut, weil in tausend Jahren \n\nunendlich viel Kultur in ihr geronnen ist. Ich erspare mir \n\njetzt eine Aufz\u00e4hlung deutscher oder deutschsprachiger \n\nAutoren von Weltrang. Aber sicher sind wir uns darin \n\neinig, dass die deutsche Literatur unter den Literaturen \n\nder Welt einen exponierten Platz einnimmt. \n\nAber keineswegs nur in diesem Sinne ist eine Sprache ein \n\nKulturgut. Jede Sprache verk\u00f6rpert eine ganz bestimmte \n\nArt der Weltsicht und des Weltverst\u00e4ndnisses. Die ver-\n\nschiedenen Sprachen sind Speerspitzen der kulturellen \n\nEvolution. Die Artenvielfalt der Sprachen ist deshalb so \n\nsch\u00fctzenswert wie die Artenvielfalt in der Natur. \n\nUnter dem Druck der Globalisierung und der durchgesetz-\n\nten englischen Weltsprache sind heute s\u00e4mtliche anderen \n\nSprachen mehr oder weniger bedrohte Arten. Selbst \n\naltehrw\u00fcrdige Hochsprachen wie das Franz\u00f6sische, das \n\nItalienische oder unser Deutsch stehen davor, in den \n\nn\u00e4chsten 100 Jahren zu Regionalidiomen abzusinken, die \n\nirgendwann nur noch in der Gastwirtschaft oder beim \n\nKartenspiel gesprochen werden, wenn wir nicht auf sie \n\nachtgeben. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4147 \n\n\u2013 Sie halten das f\u00fcr \u00fcbertrieben? Dann sollten Sie an \n\nwissenschaftlichen Kongressen teilnehmen oder bei \n\nKonferenzen in deutschen Banken und deutschen Gro\u00dfun-\n\nternehmen hospitieren. \u00dcberall redet man Englisch, sogar, \n\nwenn nur Deutsche am Tisch sitzen. Seit einigen Jahr-\n\nzehnten zieht sich die deutsche Sprache aus immer mehr \n\nWortschatzbereichen zur\u00fcck. An Hochschulen wird \n\nzunehmend auf Englisch geforscht, gelehrt und publiziert. \n\nDas bedeutet zum einen Weltgewandtheit, gewiss, zum \n\nanderen aber, dass viele neue Gedanken und Begriffe gar \n\nnicht mehr ins Deutsche Einzug halten. Wenn man das \n\nkonsequent weiterdenkt, gelangt man zu dem Schluss, \n\ndass dereinst komplexe Themen auf Deutsch nicht mehr \n\ndarstellbar sein werden. \n\nWir wollen darauf nicht pessimistisch reagieren, sondern \n\nmit der F\u00f6rderung der Artenvielfalt. Wir wollen keines-\n\nwegs das Englische schw\u00e4chen, ganz im Gegenteil, \n\nsondern das Deutsche st\u00e4rken. Deutsch soll eine Sprache \n\nbleiben, in der jeder komplexe Gedanke ausgedr\u00fcckt \n\nwerden, in der man in der H\u00f6he der Zeit bleiben kann. \n\nTexte lassen sich aus einer Sprache nie hundertprozentig \n\nin eine andere \u00fcbersetzen. Das hei\u00dft, eine Sprache \u00fcber-\n\nlebt nur bruchst\u00fcckhaft in einer anderen. \n\nDie L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union haben mehrheitlich \n\nihre Sprachen als Ausdruck ihrer Kultur in den jeweiligen \n\nVerfassungen verankert. In der Schweiz und in \u00d6sterreich \n\nfindet sich die deutsche Sprache verfassungsrechtlich \n\nnormiert. Frankreich sch\u00fctzt seine Sprache seit 1994 \n\ndurch ein eigenes Gesetz. \n\nIn einer repr\u00e4sentativen Umfrage der TU Dresden aus \n\ndem Jahr 2009 sprachen sich 85 % der Deutschen f\u00fcr eine \n\nverfassungsrechtliche Verankerung der deutschen Sprache \n\naus. Im Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland \n\nwird Deutsch als Nationalsprache bis heute nicht gew\u00fcr-\n\ndigt. \n\nMit dem derzeitigen Abs. 2 des Artikel 5 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung gew\u00e4hrleistet und sch\u00fctzt Sachsen zwar das \n\nRecht nationaler und ethnischer Minderheiten deutscher \n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit auf Bewahrung ihrer Identit\u00e4t sowie \n\nauf Pflege ihrer Sprache, Religion, Kultur und \u00dcberliefe-\n\nrung; die deutsche Sprache hingegen ist nicht in den \n\nSchutzbereich einer Verfassungsnorm aufgenommen. Der \n\nexplizite Minderheitensprachschutz auf der einen, die \n\nNichterw\u00e4hnung des Selbstverst\u00e4ndlichen auf der anderen \n\nSeite, was den Schutz der deutschen Sprache anbelangt, \n\nf\u00fchren faktisch zu einer Ungleichbehandlung. Diese soll \n\ndurch unsere Verfassungs\u00e4nderung beendet werden. \n\nDie Verfassungs\u00e4nderung dient der Sicherung einer \n\neinheitlichen Sprachkultur und einer identit\u00e4tsf\u00f6rdernden \n\nFortentwicklung des Deutschen. In einer Studie des \n\nBerliner Instituts f\u00fcr empirische Integrations- und Migra-\n\ntionsforschung an der Humboldt Universit\u00e4t zu Berlin im \n\nvergangenen Jahr antworteten 95,5 % sowohl der Jugend-\n\nlichen als auch der Erwachsenen auf die Frage, was f\u00fcr \n\nsie Deutschsein charakterisiere: die F\u00e4higkeit, Deutsch \n\nsprechen zu k\u00f6nnen. Dies verdeutlicht den hohen Stel-\n\nlenwert, den die Sprache gesellschaftspolitisch einnimmt. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nWir k\u00f6nnen allerdings auch beobachten, dass unsere \n\nSprache nicht nur durch den ansteigenden Einfluss von \n\nFremdw\u00f6rtern gepr\u00e4gt, sondern auch durch ideologische \n\nEinfl\u00fcsse verunstaltet wird. Dazu geh\u00f6rt vor allem die \n\ngendergerechte Sprache. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ah!) \n\nAus Sicht ihrer Verwender und Propagierer soll die \n\nvermeintlich geschlechtsdiskriminierende deutsche \n\nSprache im Sinne der Gleichbehandlung korrigiert wer-\n\nden. So werden etwa aus Studenten Studierende. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist etwas ganz anderes!) \n\nDas Partizip Pr\u00e4senz aber beschreibt, was man in einem \n\nMoment tut und keinen Status. Studenten sind nicht \n\nimmer studierend, sie haben auch Freizeit. \n\n(Heiterkeit \u2013  \n\nLachen der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE \u2013  \n\nGunter Wild, AfD: Das ist zu hoch f\u00fcr Sie!) \n\nWas aber vor allem gegen diese Sprachkorrektur spricht, \n\nist, dass sie Texte verschandelt, dass sie \u00e4sthetisch biswei-\n\nlen sogar absto\u00dfend ist. Eine Sprache muss sich dyna-\n\nmisch aus sich heraus entwickeln. Keinesfalls darf sie \n\ndurch Dekrete von Gleichstellungsideologen von oben \n\nge\u00e4ndert werden. \n\nSchlussendlich bin ich Ihnen noch einen Vorschlag \n\nschuldig, wie die deutsche Sprache konkret zu f\u00f6rdern \n\nw\u00e4re. Wissen Sie, was die Worte Briefwechsel, Bittsteller, \n\nFernglas, Stelldichein und Marschflugk\u00f6rper gemeinsam \n\nhaben? Sie sind erfunden worden, um ein Fremdwort zu \n\nersetzen. Heute sind sie uns vollkommen gel\u00e4ufig, aber \n\nbevor die deutsche Entsprechung eingef\u00fchrt wurde, sagte \n\nman nur Korrespondenz, Supplikant, Teleskop, Rendez-\n\nvous oder Cruise missile. Was wir heute wieder brauchen, \n\nsind kreative, fantasievolle Eindeutscher von Fremdwor-\n\nten, also Erfinder neuer deutscher Entsprechungen vor \n\nallem f\u00fcr englische Begriffe. Warum daf\u00fcr nicht einen \n\nj\u00e4hrlichen Sprachneusch\u00f6pferpreis ausloben? Wortschatz \n\nhei\u00dft einer der treffendsten deutschen Begriffe. Dieser \n\nSchatz sollte t\u00e4glich erweitert und vergr\u00f6\u00dfert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Jean Paul hat geschrieben, die \n\ndeutsche Sprache sei die Orgel unter den Sprachen. \n\nSorgen wir daf\u00fcr, dass sie noch lange und aus allen \n\nRegistern ert\u00f6nt! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\n\u201eGesetz zur Aufnahme der deutschen Sprache als Kultur-\n\ngut in die S\u00e4chsische Verfassung\u201c an den Verfassungs- \n\nund Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcberwei-\n\nsung zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4148 \n\nIch rufe auf den  \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nRettungsdienst und Notfallmedizin im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/4892, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE, \n\ndanach folgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staats-\n\nregierung, wenn sie es auch w\u00fcnscht. Ich erteile Ihnen, \n\nFrau Abg. Schaper, das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Jetzt, meine sehr geehr-\n\nten Herren der CDU. Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\n\u2026 und die Damen?) \n\n\u2013 Die Damen haben mich ja vorhin nicht angesprochen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Wie zickig Sie reagieren!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist jetzt ein \n\nNotfall. Sie m\u00fcssen jetzt mal zuh\u00f6ren. Vorab eine Bemer-\n\nkung zum Umgang dieser Regierung mit dem Informati-\n\nonsrecht des Parlaments \u2013 so wie immer \u2013 zu Ihrer Hal-\n\ntung gegen\u00fcber demokratisch gew\u00e4hlten Abgeordneten. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage zum Thema Rettungsdienst und \n\nNotfallmedizin im Freistaat Sachsen umfasste 41 Fragen. \n\nAngesichts dieser relativ kleinen Zahl und der Zeit, die \n\nSie f\u00fcr deren Beantwortung hatten, haben Sie sich einen \n\nsehr schlanken Fu\u00df gemacht. Gerade zu den wichtigsten \n\nFragen, wie etwa zu Hilfsfristen, h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, \n\ndass Sie die erfragten Daten auflisten, anstatt einfach auf \n\nKleine Anfragen zu verweisen. \n\n(Beifall des Abg. Valetin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nZumindest sollten Sie dann aber pr\u00fcfen, ob die Kleinen \n\nAnfragen, auf die Sie verweisen, die erfragten Daten auch \n\nliefern. Das tun sie n\u00e4mlich nicht immer. So sind der \n\nDrucksache 6/4271 zu den Hilfsfristen nur die Zahlen f\u00fcr \n\ndas erste Halbjahr 2015 zu entnehmen, da im Februar die \n\nZahlen f\u00fcr das zweite Halbjahr noch nicht vorlagen. Ich \n\nkann aber wohl davon ausgehen, dass im Juni 2016 die \n\nZahlen f\u00fcr das zweite Halbjahr 2015 bekannt waren. \n\nAuch wenn mit den Integrierten Rettungsleitstellen die \n\nErfassung der Hilfsfristen neu geregelt wurde, sind die \n\nStatistiken weiterhin halbj\u00e4hrlich zu erstellen. \n\nZum Inhaltlichen: Der fl\u00e4chendeckende Aufbau der \n\nIntegrierten Rettungsleitstellen ist bis auf Chemnitz \n\nweitgehend abgeschlossen. \u00dcber 53,6 Millionen Euro \n\nwurden investiert. Was diese Investitionen bringen, wird \n\nsich zeigen, wenn man im n\u00e4chsten Jahr die Zahlen dazu \n\nabfragt. Dabei interessiert vor allem, ob die Hilfsfristen \n\nk\u00fcnftig tats\u00e4chlich eingehalten werden k\u00f6nnen. In den \n\nletzten beiden Jahren war das im Bereich Chemnitz nur \n\nbei rund 75 % der Eins\u00e4tze der Fall. Das hei\u00dft, dass der \n\nRettungsdienst bei einem Viertel der Eins\u00e4tze l\u00e4nger als \n\ndie zw\u00f6lf Minuten bis zum Einsatzort gebraucht hat. Im \n\nNotfall z\u00e4hlt aber jede Minute. Wer wei\u00df, vielleicht \n\nk\u00f6nnte unser Genosse und Freund Lothar Bisky noch \n\nleben, wenn der Rettungsdienst damals eine Chance \n\ngehabt h\u00e4tte, eher da zu sein. \n\nBetrachtet man ganz Sachsen, so zeigt sich, dass die \n\nHilfsfrist insgesamt nur in 86,5 % der F\u00e4lle eingehalten \n\nwerden kann. Damit wird die Vorgabe von 95 % um \n\n8,5 % verfehlt. Das klingt nicht sonderlich dramatisch, \n\ngenau das ist es aber. Wir haben ein echtes Problem in \n\nSachsen, was die Einhaltung von Hilfsfristen angeht. Das, \n\nmeine Damen und Herren von der Staatsregierung, ist \n\nerschreckend; denn bei Notfalleins\u00e4tzen stehen Men-\n\nschenleben auf dem Spiel. \n\n2015 wurden \u00fcber eine Million Eins\u00e4tze vermittelt. Rund \n\ndie H\u00e4lfte wurde mit dem Rettungswagen durchgef\u00fchrt. \n\nWie hoch die Kosten daf\u00fcr waren, k\u00f6nnen oder wollen \n\nSie uns nicht sagen. Zwar ist es richtig, dass Sie vom \n\nInformationsrecht nur Gebrauch machen d\u00fcrfen, wenn \n\nAnhaltspunkte f\u00fcr eine Rechtsverletzung vorliegen; diese \n\nArgumentation aber von einer Partei zu h\u00f6ren, die sich \n\ngleichzeitig vehement f\u00fcr die Vorratsdatenspeicherung \n\neinsetzt, wirkt schon sehr befremdlich. Angaben w\u00e4ren \n\nschon m\u00f6glich gewesen; denn ich nehme an, dass man die \n\nEins\u00e4tze den Rettungsleitstellen zuordnen kann. Die \n\nKosten f\u00fcr den Einsatz eines Rettungstransportwagens \n\nkann man der Geb\u00fchrensatzung entnehmen. Somit h\u00e4tten \n\nSie zumindest die durchschnittliche Pauschale pro Einsatz \n\nmitteilen k\u00f6nnen, ohne in die Selbstverwaltungsaufgaben \n\nder Rettungsdienste einzugreifen oder die Rechtsaufsicht \n\nzu verletzen. \n\nAu\u00dferdem haben wir gefragt, wie viele Notarztdienste \n\nunbesetzt blieben und welche Ergebnisse die Auswertung \n\nder Arbeitsgemeinschaft Not\u00e4rztliche Versorgung f\u00fcr das \n\nJahr 2015 brachte. Der Antwort entnehmen wir, dass 2015 \n\ninsgesamt 54 881 Zw\u00f6lf-Stunden-Dienste zu besetzen \n\nwaren, von denen aber nur 53 728 besetzt wurden. \n\nDie Tr\u00e4ger der Rettungsdienste unterhalten 79 Notarzt-\n\nstandorte. Nicht alle weisen aber eine Vorhaltezeit von \n\n365 Tagen \u00e0 24 Stunden auf. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDas muss auch nicht sein!) \n\n53 728 Zw\u00f6lf-Stunden-Dienste entsprechen 26 864  \n\n24-Stunden-Diensten. Teilt man diese auf die 79 Notarzt-\n\nstandorte auf, sind diese an nur 340 Tagen besetzt. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4149 \n\nbedeutet, dass man in der Summe an 25 Tagen unbesetzte \n\nNotarztstandorte hat. Da kann man ja nur hoffen! \n\nUm zu erfahren, wie die Not\u00e4rzte ausgelastet sind, haben \n\nwir gefragt, wie viele Rettungseins\u00e4tze 2015 mit not\u00e4rzt-\n\nlicher Unterst\u00fctzung erfolgten. Das waren etwa 275 000. \n\nPro Tag ergeben sich demnach 753,4 Notarzteins\u00e4tze im \n\nFreistaat. Verteilt man das wiederum auf 79 Wachen, \n\nbedeutet das in 24 Stunden an jedem Standort 9,54 Eins-\n\n\u00e4tze. Jedoch ist nicht bekannt, bei wie vielen Eins\u00e4tzen \n\nzus\u00e4tzlich noch nachtr\u00e4glich not\u00e4rztliche Unterst\u00fctzung \n\nangefordert werden musste. Somit ist davon auszugehen, \n\ndass die Zahl sogar noch h\u00f6her liegt. Es werden also mehr \n\nNot\u00e4rzte gebraucht. \n\nIn Sachsen k\u00f6nnen an sechs staatlich anerkannten Schulen \n\nNotfallsanit\u00e4ter ausgebildet werden. Schulgeld darf \n\nallerdings nicht erhoben werden. Bei den Rettungssanit\u00e4-\n\ntern und Rettungshelfern sieht es anders aus. Diese \n\nQualifikation kann man durch Kurse, welche entweder \n\n520 oder 320 Stunden dauern, erwerben. \u00dcber die Erhe-\n\nbung von Kursgeb\u00fchren liegen der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung selbstverst\u00e4ndlich auch keine Erkenntnisse vor. \n\nLeider wissen Sie auch nicht, wie viele der bisherigen \n\nRettungsassistenten die Erg\u00e4nzungslehrg\u00e4nge zum Not-\n\nfallsanit\u00e4ter in Anspruch nehmen. Damit wissen wir auch \n\nnicht, wie viele von den 3 745 Personen, welche als nicht \n\n\u00e4rztliches Fachpersonal besch\u00e4ftigt sind, Notfallsanit\u00e4ter, \n\nNotfallassistenten oder Rettungssanit\u00e4ter sind. Die Quali-\n\nt\u00e4t der Rettungsdienste l\u00e4sst sich so wirklich nicht beurtei-\n\nlen. \n\nZur Einstiegsverg\u00fctung sind Sie ebenso wenig auskunfts-\n\nf\u00e4hig. \n\nIm zweiten Teil unserer Gro\u00dfen Anfrage wollten wir \n\netwas \u00fcber den haus\u00e4rztlichen Notdienst erfahren. Doch \n\nauch hier k\u00f6nnen Sie kaum Aussagen treffen. Wenn man \n\nbeklagt, dass Rettungsdienste oft unn\u00f6tigerweise anstelle \n\ndes kassen\u00e4rztlichen Notdienstes in Anspruch genommen \n\nwerden, dann muss man doch die Gr\u00fcnde daf\u00fcr heraus-\n\nfinden. Auch w\u00e4re es wichtig zu wissen, welcher Ret-\n\ntungsdiensteinsatz wirklich unn\u00f6tig war. Hierzu werden \n\nschlichtweg keine Daten erfasst und ausgewertet. Somit \n\nverhallt jede Kritik, die dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert wird, im \n\nNirwana. \n\nZum Schluss wollten wir wissen, wie es um die Notauf-\n\nnahme im Freistaat bestellt ist. Hier erfahren wir zum \n\nStand November 2014, dass 68 von 79 Krankenh\u00e4usern \n\n\u00fcber eine Notaufnahme verf\u00fcgen. Aus den Antworten geht \n\nauch hervor, dass die Notaufnahmen zunehmend \u00fcberlas-\n\ntet sind, da sie von Patienten in Anspruch genommen \n\nwerden, die vertrags\u00e4rztlich h\u00e4tten behandelt werden \n\nk\u00f6nnen. Das ist aber auch Ergebnis einer zunehmenden \n\nmedizinischen Unterversorgung, meine Damen und \n\nHerren. \n\nRelevante Zahlen werden aber auch bei den Notaufnah-\n\nmen in den Krankenh\u00e4usern nicht erfasst. So wissen Sie \n\n\u00fcberhaupt nicht, wie viele Patientinnen und Patienten \n\nnach Selbstvorstellung, nach Einweisung durch den \n\nRettungsdienst oder aufgrund einer not\u00e4rztlichen Anord-\n\nnung aufgenommen wurden. Man bem\u00e4ngelt \u00fcberlastete \n\nNotaufnahmen, wei\u00df aber dann nicht, wie viele tats\u00e4ch-\n\nlich Notf\u00e4lle sind. Daher kann man nicht mit hundertpro-\n\nzentiger Sicherheit sagen, ob die \u00dcberlastung wirklich, \n\nwie von Ihnen behauptet, vor allem durch Patienten \n\nverursacht wird, die im vertrags\u00e4rztlichen Bereich behan-\n\ndelt werden m\u00fcssten. \n\nInsgesamt muss man feststellen, dass Sie \u00fcber den Ret-\n\ntungs- und Notfalldienst nur unzureichend informiert \n\nsind. Angesichts der gerade beschriebenen Tatsachen ist \n\ndas fahrl\u00e4ssig. \n\nDie Linksfraktion dankt allen engagierten Menschen, die \n\nden Rettungs- und Notfalldienst trotz aller Widrigkeiten \n\naufrechterhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNicht nur ihretwegen, sondern im Interesse von uns allen \n\nfordere ich Sie, die Staatsregierung und die Koalition, auf: \n\nVerschaffen Sie sich endlich ein umfassendes Bild der \n\nLage, damit Sie das Problem l\u00f6sen k\u00f6nnen, und labern Sie \n\nnicht nur. \n\n(Proteste bei der CDU) \n\nWir alle m\u00fcssen medizinisch versorgt sein, und wir \n\nwollen das. Tun Sie etwas! Wir alle k\u00f6nnten eines Tages \n\nauf schnelle Hilfe angewiesen sein. Alle Menschen in \n\nSachsen m\u00fcssen sich darauf verlassen k\u00f6nnen. Dass diese \n\nHilfe dann kommt, und zwar immer und \u00fcberall, ist \n\nhaupts\u00e4chlich Ihre Aufgabe. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich am Anfang \n\neine Feststellung treffen, damit man das Thema einordnen \n\nkann: Der Rettungsdienst und die Notfallversorgung in \n\nSachsen funktionieren. Das Ziel der Arbeit muss sein, \n\ndass das so bleibt. \n\n(Beifall des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nAus den Statistiken kann man Folgendes herauslesen \u2013 \n\nich will nur ein Beispiel nennen, denn Sie, Frau Schaper, \n\nhaben uns ja mit Zahlen \u00fcberfrachtet. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n98 % aller Rettungsdienste sind besetzt. Wir werden \n\ndieses Jahr sicherlich \u00e4hnliche Zahlen haben, wie dies im \n\nJahr 2015 der Fall war. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nUnd Frau Schaper geht jetzt! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Na toll!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4150 \n\nWenn wir \u00fcber die anderen 2 % sprechen, die nicht \n\nbesetzt sind, hei\u00dft das nicht, dass der Rettungsdienst oder \n\nder Notarztwagen nicht kommt, sondern das hei\u00dft, dass \n\nder Rettungsdienst oder der Notarzt von einem anderen \n\nStandort an diese Stelle f\u00e4hrt und ebenfalls Hilfe leistet. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nLassen Sie mich aber noch einmal das System erkl\u00e4ren, \n\ndenn ich glaube, das ist wichtig. Wie funktioniert die \n\nNotfallrettung im Freistaat Sachsen, welche Elemente gibt \n\nes? \n\nWir haben ein Element, das jeder kennt: den Rettungs-\n\ndienst. Das ist das Auto, das mit Blaulicht kommt, wenn \n\nman die \u201e115\u201c ruft. Wann ruft man dieses Auto? Man ruf \n\nes, wenn ein Unfall passiert ist oder wenn eine lebensbe-\n\ndrohliche Erkrankung vorliegt. Man ruft das Auto nicht, \n\nwenn einem ein bisschen schlecht ist oder man irgend-\n\nwelche Tabletten verschrieben haben m\u00f6chte. \n\nDas zweite Element ist relativ bekannt: die Notfallambu-\n\nlanz. Das hei\u00dft: Ich fahre ins Krankenhaus, wenn ich ein \n\nProblem habe. Im Krankenhaus wird mir dann geholfen. \n\n Das dritte Element ist ein bisschen unbekannter, und ich \n\nglaube, wir alle k\u00f6nnen ein wenig daf\u00fcr werben. Ich freue \n\nmich, dass die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung und Frau \n\nStaatsministerin Klepsch das in dem 90 a-Gremium mit \n\nallen Beteiligten besprochen und vereinbart haben, dass es \n\nbekannter gemacht werden muss. Es geht darum, dass wir \n\neinen kassen\u00e4rztlichen Bereitschaftsdienst haben. Das \n\nhei\u00dft, ein Hausarzt, der Bereitschaftsdienst hat, f\u00e4hrt raus \n\nund leistet Hilfe. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Daf\u00fcr gibt es auch eine \n\neinheitliche Rufnummer. Kann mir jemand sagen, wie die \n\nlautet? \n\n(Mirko Schultze, DIE LINKE: 116 117!) \n\n\u2013 Kollege Schulz hat den ersten Preis gewonnen, er hat es \n\nrichtig gesagt: die 116 117. Das ist die  Rufnummer, die \n\nwir noch bekannter machen m\u00fcssen, damit man wei\u00df: \n\nWenn etwas ist \u2013 man hat zum Beispiel eine Grippe und \n\nkommt nicht mehr aus dem Haus \u2013, dann kann man diese \n\nRufnummer w\u00e4hlen. Daf\u00fcr muss man nicht ins Kranken-\n\nhaus fahren und dort die Notfallambulanz verstopfen, \n\nsondern daf\u00fcr ist der kassen\u00e4rztliche Bereitschaftsdienst \n\nda. \n\nWenn man sich mit einigen \u00c4rzten unterh\u00e4lt, dann sagen \n\ndie einem: Diese drei Systeme gibt es, aber es gibt einen \n\nMissbrauch in den Systemen. Der Deutsche \u00c4rztetag hat \n\ndas im Jahr 2015 mit einem Beschluss unterlegt, indem \n\ngesagt wurde: Es gibt eine gro\u00dfe missbr\u00e4uchliche Inan-\n\nspruchnahme des Rettungsdienstes bzw. der Notfallambu-\n\nlanzen. Sie haben deshalb eine Geb\u00fchr gefordert. Der \n\nHartmann-Bund als Standesorganisation der \u00c4rzte hat das \n\nin Sachsen ebenfalls gemacht, die Kassen\u00e4rztliche Verei-\n\nnigung als Gremium der Selbstverwaltung der \u00c4rzte \n\ngleichfalls. Diese sagen uns: Erhebt bitte eine Geb\u00fchr f\u00fcr \n\ndie Menschen, die den Notfalldienst in Anspruch nehmen, \n\ndamit sie ein bisschen mehr dar\u00fcber nachdenken, was sie \n\nda machen. \n\nIch habe mich mit einer Haus\u00e4rztin in meiner N\u00e4he, die \n\nim Bereitschaftsdienst unterwegs war, unterhalten. Sie hat \n\nmir gesagt, dass sie zu einem Patienten gerufen worden \n\nsei. Sie sei dann dort hingefahren \u2013 bei uns f\u00e4hrt man \n\nauch mal 20 Minuten oder eine halbe Stunde \u2013, und als sie \n\ndort ankam, wurde ihr die Frage gestellt, ob Angina \n\nansteckend sei. Nachdem die \u00c4rztin diese Frage beant-\n\nwortet hatte, sei sie wieder nach Hause gefahren. Dass \n\ndiese \u00c4rztin frustriert war und sich gefragt hat, was sie \n\ndort eigentlich sollte, kann man sehr gut nachvollziehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn Sie mal \n\nins Krankenhaus gehen und sich mit den \u00c4rzten unterhal-\n\nten, die in der Notfallambulanz arbeiten, oder wenn Sie \n\nmit Rettungsassistenten, Rettungssanit\u00e4tern bzw. Not-\n\nfallsanit\u00e4tern sprechen, dann sagen diese Ihnen das \n\nGleiche, n\u00e4mlich, dass sie h\u00e4ufig F\u00e4lle haben, bei denen \n\nsie sich fragen, ob derjenige, der da jetzt kommt, wirklich \n\nrichtig krank ist. \n\nSchauen Sie bitte einmal auf Ihre Uhr. Es ist Freitag, \n\n14:45 Uhr. Das ist so eine Zeit, in der es in den Not-\n\nfallambulanzen der Krankenh\u00e4user sch\u00f6n hochl\u00e4uft, weil \n\ndie Arztpraxen zu dieser Zeit bereits geschlossen sind. \n\nDie \u00c4rzte gehen in den Wochenenddienst, und da gibt es \n\nganz viele, die glauben, man m\u00fcsse jetzt ins Krankenhaus \n\ngehen. \n\nDie Betriebskrankenkassen haben im Ergebnis einer \n\nUmfrage unter ihren Versicherten festgestellt, dass circa \n\n12 %, also jeder Neunte, zugibt, dass er den Notdienst \n\nbenutzt, um Wartezeiten in der Arztpraxis zu umgehen. \n\nDenn es ist nat\u00fcrlich \u2013 das muss man ehrlicherweise \n\nsagen \u2013 schon bequemer, wenn man am Wochenende ins \n\nKrankenhaus geht und das volle Sortiment der medizini-\n\nschen Leistungen relativ z\u00fcgig in Anspruch nehmen kann. \n\nDas ist einfach so. Dar\u00fcber einmal nachzudenken, wie \n\nman das besser organisieren kann, finde ich schon hilf-\n\nreich. \n\nJetzt habe ich diese drei Elemente genannt. Wir haben \n\nauch noch andere Bereiche, die ich am Rande kurz an-\n\nsprechen m\u00f6chte \u2013 weil dort alles funktioniert, wird kaum \n\ndar\u00fcber gesprochen. \n\n(Mirko Schultze, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nIch bin aber dankbar daf\u00fcr, dass Sie, Frau Staatsministe-\n\nrin, in Ihre Stellungnahme zum Beispiel das Thema des \n\nApothekennotdienstes aufgenommen haben. Bevor ich \n\ndarauf zu sprechen komme, k\u00f6nnte ich mir vorstellen, \n\ndass ich noch eine Frage beantworte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sehr gern. Bitte, \n\nHerr Schultze. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen \n\nDank. \u2013 Sie haben jetzt lange und ausf\u00fchrlich \u00fcber den \n\nMissbrauch der Notaufnahme geredet. Mit Ihrer als \n\nBeispiel gebrachten \u00c4rztin, die augenscheinlich ohne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4151 \n\nvorhergehende Analyse losgefahren ist, m\u00fcsste man \n\nvielleicht auch noch einmal reden. \n\nAber teilen Sie mit mir die Auffassung, dass ein Gro\u00dfteil \n\nder Besuche oder der Anrufe bei Not\u00e4rzten, also die \n\nNotrufnummer, a) auf die Unkenntnis des kassen\u00e4rztli-\n\nchen Hausnotrufes und b) auf die Ausd\u00fcnnung der \u00e4rztli-\n\nchen Verf\u00fcgbarkeit von Haus\u00e4rzten im l\u00e4ndlichen Raum \n\nzur\u00fcckzuf\u00fchren ist? Es ist doch so, dass man schlichtweg \n\nganze R\u00e4ume hat, in denen man in der Woche kaum noch \n\neinen Hausarzt findet, zu dem man gehen kann. Die \n\neinzige M\u00f6glichkeit, wenn man Angst um seine Gesund-\n\nheit hat, ist dann sozusagen die Notaufnahme des zum \n\nGl\u00fcck meistens noch vorhandenen Krankenhauses in der \n\nN\u00e4he. Es gibt also daf\u00fcr sehr viele Ursachen und nicht nur \n\nden vors\u00e4tzlichen Missbrauch. \n\n(Beifall der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich kann Ihnen diesbez\u00fcglich \n\nvollumf\u00e4nglich zustimmen. Sie haben das richtig analy-\n\nsiert. Der erste Punkt ist, dass die Rufnummer 116 117 zu \n\nunbekannt ist. Deswegen war es der richtige Ansatz. Wir \n\nhaben dieses 90 a-Gremium. Das ist ein Gremium, bei \n\ndem wir als Landtag gebeten haben, dass die Staatsregie-\n\nrung das einsetzt und sich alle sektoren\u00fcbergreifend, also \n\nnicht nur die niedergelassenen \u00c4rzte oder die Kranken-\n\nh\u00e4user, einmal zusammensetzen, um zu besprechen, wie \n\ndie medizinische Versorgung sichergestellt werden kann. \n\nDer erste Beschluss war, dass wir diese Notrufnummer \n\nbekannter machen wollen. Wenn Sie mal die Versicher-\n\ntenzeitungen usw. durchbl\u00e4ttern, dann sehen Sie, dass \n\nauch die Krankenkassen versuchen, diese Rufnummer \n\nbekannter zu machen. \n\nDie zweite Begr\u00fcndung, die Sie gebracht haben, ist auch \n\nrichtig. Nat\u00fcrlich h\u00e4ngt das damit zusammen, dass ich, \n\nwenn ich keinen Arzt mehr antreffe oder eine l\u00e4ngere \n\nWartezeit habe, dann eher geneigt bin zu sagen: Dann \n\nfahre ich doch lieber gleich ins Krankenhaus und bekom-\n\nme dort relativ z\u00fcgig zum Beispiel die Kinderarztbehand-\n\nlung. Insofern h\u00e4ngt das zusammen. Ich komme dann \n\n\u00fcbrigens noch auf die L\u00f6sungsans\u00e4tze zu sprechen. \n\nLassen Sie mich aber noch einen Satz zum Apotheken-\n\nnotdienst sagen, weil das ein aktuelles Thema ist. Dieser \n\nApothekennotdienst funktioniert 24 Stunden. Rund um \n\ndie Uhr bekommen Sie in Sachsen Ihre Medikamente, \n\negal, wo Sie sich in Sachsen befinden. Ich m\u00f6chte, dass \n\ndieser Apothekennotdienst erhalten bleibt. Er wird aber \n\nnur erhalten bleiben, wenn wir die Apotheke vor Ort \n\nhaben. \n\nEin Punkt war besonders wichtig, als wir den Haushalt \n\nbeschlossen haben: Wir haben gesagt, wir wollen weiter-\n\nhin Pharmazeuten in Sachsen ausbilden, denn diese \n\nbrauchen wir dazu. Wir haben eine neue Herausforderung \n\ndurch eine Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes, \n\nbei der die Gefahr besteht, dass wir nicht mehr eine \n\nfl\u00e4chendeckende Versorgung mit Apotheken haben \n\nwerden, weil uns der Versandhandel die Apotheken kaputt \n\nmacht. \n\nBundesgesundheitsminister Gr\u00f6he schl\u00e4gt vor, den Ver-\n\nsandhandel auf nicht verschreibungspflichtige Produkte \n\nzu beschr\u00e4nken. Das ist ein guter Ansatz und richtig. Das \n\nwar jetzt in der Tat das Ma\u00df aller Dinge, um daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass es dadurch nicht zu einem Problem f\u00fcr uns \n\nwird und die Versorgung mit Medikamenten nicht mehr \n\nsichergestellt werden kann. Ich bin deswegen auch der \n\nStaatsregierung dankbar, dass sie dieses Vorhaben unter-\n\nst\u00fctzt. Wir werben auch bei anderen Parteien daf\u00fcr, dass \n\ndiese sagen: Wir unterst\u00fctzen dieses Anliegen. Es w\u00e4re \n\nuns eine gro\u00dfe Hilfe, wenn es auch andere Parteien gebe, \n\ndie das so sehen. \n\nLassen Sie mich jetzt aber zu den Aufgaben kommen, vor \n\ndenen wir stehen, denn wir wollen nicht nur eine Istanaly-\n\nse machen. Wichtig ist, dass das bestehende System der \n\nNotfallversorgung stabilisiert wird. Wir sind allen dank-\n\nbar, die sich daf\u00fcr engagieren: Notfallsanit\u00e4ter, \u00c4rzte \n\nsowie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im medizinischen \n\nBereich, also das medizinische Personal. Die st\u00e4rkste \n\nS\u00e4ule, die wir dort haben, sind die freiberuflich t\u00e4tigen \n\n\u00c4rzte, die sich einbringen. Das muss auch so bleiben. \n\nWir hatten in diesem Jahr eine gewisse Unsicherheit \n\ndurch ein Gerichtsurteil in Mecklenburg-Vorpommern, \n\nwas zum Gl\u00fcck \u2013 es ging um die Frage der Scheinselbst-\n\nst\u00e4ndigkeit \u2013 nicht zu einer Hysterie unter den \u00c4rzten in \n\nSachsen gef\u00fchrt hat, weil die Rechtslage auch bei uns ein \n\nwenig anders ist. Aber wir m\u00fcssen den \u00c4rzten nat\u00fcrlich \n\ndie Sicherheit geben, dass das, was sie machen, nicht \n\nunter den Begriff der Scheinselbstst\u00e4ndigkeit f\u00e4llt. \n\nDer Bundesrat hat heute eine Entschlie\u00dfung verabschiedet \n\nmit der Bitte, dass gesetzlich klargestellt wird, dass die \n\n\u00c4rzte sozialversicherungsfrei ihre Notdienste im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum leisten. Auf Bundesebene und auch im Bun-\n\ndesgesundheitsministerium wird man mit diesem Vor-\n\nschlag offene T\u00fcren einrennen, da bin ich mir sicher. Aber \n\nes ist wichtig, dass wir dort auch eine gesetzliche Klar-\n\nstellung hinbekommen, damit Rechtsunsicherheiten \n\nbeseitigt werden. \n\nWie ist das jetzt bei uns mit dem \u00e4rztlichen Rettungs-\n\ndienst? Das ist von Bundesland zu Bundesland unter-\n\nschiedlich geregelt. Daf\u00fcr gibt es ganz unterschiedliche \n\nModelle. Bei uns sind die Krankenkassen daf\u00fcr zust\u00e4ndig. \n\nSie haben eine Arbeitsgemeinschaft \u201eNot\u00e4rztliche Versor-\n\ngung\u201c gebildet, die den Sicherstellungsauftrag hat. Nicht \n\ndie Frau Staatsministerin hat den Sicherstellungsauftrag, \n\nnicht der Landrat hat den Sicherstellungsauftrag, sondern \n\ndie Krankenkassen haben den Sicherstellungsauftrag \n\ndankenswerterweise \u00fcbernommen. Ich finde auch, es \n\nk\u00f6nnte kein anderer besser machen, weil es eine schwie-\n\nrige Aufgabe ist, das hinzubekommen. Ich bin der ARGE \n\nN\u00c4V \u2013 wie sie abgek\u00fcrzt wird \u2013 dankbar, dass sie kreati-\n\nve L\u00f6sungen findet. \n\nFrau Kollegin Schaper ist schon auf Chemnitz eingegan-\n\ngen. Wir waren mit Frau Ines Saborowski-Richter \u2013 Frau \n\nSchaper sehe ich jetzt nicht \u2013 Anfang des Jahres in Chem-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4152 \n\nnitz, als es darum ging, den Vertrag mit dem st\u00e4dtischen \n\nKlinikum zu unterschreiben, das dann die Sicherstellung \n\n\u00fcbernommen hat. Das ist ein solches Modell neben den \n\nniedergelassenen \u00c4rzten und den Krankenhaus\u00e4rzten, die \n\nes freiberuflich machen, dass ein Krankenhaus sagt: Wir \n\n\u00fcbernehmen f\u00fcr eine Region die Sicherstellung des \n\nRettungsdienstes und wir organisieren das. \n\nWie Sie wissen, hatten wir im Landkreis Mittelsachsen in \n\ndiesem Jahr in dieser Hinsicht Probleme. Es ist gut, dass \n\neine L\u00f6sung zum 01.11. gefunden worden ist. Nach \n\nAusschreibung hat das Klinikum in Mittweida die Versor-\n\ngung und damit die Sicherstellung \u00fcbernommen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Tolle L\u00f6sung!) \n\nWir werden zum 01.01. in Chemnitz einen weiteren \n\nVerbund haben, der den Rettungsdienst begleitet, n\u00e4mlich \n\ndas Bethanien Krankenhaus und die DRK-Kliniken \n\nzusammen. \n\nSolche Modelle sind in anderen Landkreisen und Gebie-\n\nten m\u00f6glich, wenn Sie zum Beispiel an den Landkreis \n\nS\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge denken. Die ARGE \n\nN\u00c4V macht eine sehr gute Arbeit und wir sollten sie \n\ndabei unterst\u00fctzen, damit sie das weiterhin tut. \n\nLassen Sie mich als einen weiteren Punkt die Notfallsani-\n\nt\u00e4terausbildung kurz ansprechen. Hier im Landtag gab es \n\nviele Gespr\u00e4che, auch mit dem Innenministerium, dem \n\nKultusministerium, dem Sozialministerium, den Schulen, \n\nden Krankenh\u00e4usern und den Kassen, dass wir die Not-\n\nfallsanit\u00e4terausbildung in die Spur bekommen und sie \n\nsicherstellen. Wir m\u00fcssen es schaffen, dass es m\u00f6glichst \n\nwenig b\u00fcrokratische Hemmnisse gibt, dass es ein gutes \n\nMiteinander ist und dass jeder, der diesen Beruf ergreifen \n\nm\u00f6chte, diesen auch aus\u00fcben kann, weil er entsprechend \n\ngute Ausbildungsbedingungen findet. \n\nLassen Sie mich auf einen dritten Punkt eingehen, der mir \n\nganz besonders wichtig ist. Wir brauchen eine engere \n\nVerzahnung der bestehenden Systeme, sektor\u00fcbergrei-\n\nfend. Wir m\u00fcssen es schaffen, dass dort enger zusammen-\n\ngearbeitet wird. \n\nIn Th\u00fcringen gibt es schon eine engere Verkn\u00fcpfung \n\nzwischen dem kassen\u00e4rztlichen Bereitschaftsdienst und \n\nder Notfallambulanz im Krankenhaus. Wenn der Bereit-\n\nschaftsarzt \u2013 von dem ich vorhin sprach, der bei uns \n\nimmer durch die Gegend reist \u2013 im Krankenhaus ist und \n\nals Erstes nachschaut, wenn der Patient kommt: Ist das \n\njemand, der Schnupfen oder vielleicht eine Grippe hat \n\nund einfach ein Medikament verschrieben haben m\u00f6chte?, \n\ndann muss derjenige nicht in die Notfallambulanz, son-\n\ndern dann kann der KV-Bereitschaftsarzt ihn an der T\u00fcr \n\nwegfangen, das Medikament oder das Rezept ausstellen \n\nund  sagen \u201eAuf Wiedersehen, Sie k\u00f6nnen wieder gehen\u201c. \n\nWir wissen, dass circa 80 bis 90 % der Patienten mobil \n\nsind. F\u00fcr sie ist es ohnehin kein Problem, zum Kranken-\n\nhaus zu fahren. Dort, wo es ein schwieriger Fall ist, muss \n\ner nat\u00fcrlich schnell in die Notfallambulanz gebracht \n\nwerden, wo es die technischen Ger\u00e4te und die Fach\u00e4rzte \n\ngibt, die dann einschreiten k\u00f6nnen. Man kann das also \n\nenger machen. \n\nDort k\u00f6nnen wir auch vorankommen; denn es gibt eine \n\ngro\u00dfe Offenheit bei den Krankenh\u00e4usern, die das w\u00fcn-\n\nschen. Es gibt bei vielen niedergelassenen \u00c4rzten und bei \n\nder kassen\u00e4rztlichen Vereinigung eine Offenheit f\u00fcr dieses \n\nThema. Es gibt vielleicht regional unterschiedliche \n\nL\u00f6sungen. Ich kenne auch \u00c4rzte, die sagen: Ich m\u00f6chte \n\neigentlich nicht im Krankenhaus sitzen, denn bei uns in \n\nder Stadt funktioniert das. Wenn es eine relativ kleinr\u00e4u-\n\nmige Stadt ist, wo die Strecken nicht so lang sind, die ein \n\nArzt im kassen\u00e4rztlichen Bereitschaftsdienst fahren muss, \n\ndann sagt dieser Arzt: F\u00fcr mich ist das unproblematisch; \n\ndas geht. \n\nAber gerade im l\u00e4ndlichen Raum ist das Modell recht \n\ninteressant, weil der Hausarzt nicht 30 Minuten mit dem \n\nAuto unterwegs ist. Es ist dann besser, wenn der Patient \n\nf\u00e4hrt, als wenn der Arzt \u2013 die volle Kapazit\u00e4t, die man hat \n\n\u2013 als Fahrer eingesetzt wird. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, \n\ndass wir hier alsbald vorankommen und dass es mehrere \n\nStandort gibt, wo dies ausge\u00fcbt wird; denn ich glaube, das \n\nhat Zukunft. \n\nIch komme zum Schluss. Wir haben in der Medizin ein \n\nklares System, das von einer \u00e4rztlichen Selbstverwaltung \n\n\u2013 der kassen\u00e4rztlichen Verwaltung \u2013 gepr\u00e4gt ist, sodass \n\ndie \u00c4rzte sehr viel selbst organisieren. Ich finde, das ist \n\ngut so; denn sie k\u00f6nnen es besser als der Staat. Ich m\u00f6ch-\n\nte, dass es so bleibt. \n\nIch bin dankbar, dass sich die Krankenkassen einbringen, \n\ngerade bei der Notfallversorgung. Ich bin dankbar f\u00fcr das \n\nEngagement, das die Krankenh\u00e4user zeigen. Ich bin der \n\nStaatsregierung dankbar f\u00fcr die konstruktive Zusammen-\n\narbeit mit allen Beteiligten. Das gibt es nicht in allen \n\nBundesl\u00e4ndern, dass die Zusammenarbeit unter den \n\nBeteiligten so gut ist wie in Sachsen. Bei uns ist es \n\nselbstverst\u00e4ndlich, dass alle miteinander reden und nach \n\nL\u00f6sungen suchen. Deshalb ein herzliches Dankesch\u00f6n an \n\nFrau Staatsministerin Klepsch und an das Sozialministeri-\n\num. \n\nWeil dem so ist und alle so flei\u00dfig arbeiten, denken wir, \n\ndass es Ihres Entschlie\u00dfungsantrages nicht bedarf. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nder Staatsministerin Barbara Klepsch) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Mein Vorredner, Kollege Krau\u00df, hat \n\nsehr ausf\u00fchrlich und umfassend berichtet und viele \n\nrichtige Dinge gesagt, die ich nicht wiederholen muss. Ich \n\nwill auf einen Aspekt eingehen, der aus meiner Sicht \n\nweder in der Gro\u00dfen Anfrage noch in der bisherigen \n\nDebatte gen\u00fcgend gew\u00fcrdigt worden ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4153 \n\nWir haben viel geh\u00f6rt \u00fcber die not\u00e4rztliche Versorgung, \n\nund wir haben relativ wenig geh\u00f6rt \u00fcber die rettungs-\n\ndienstliche Versorgung. Liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\ndie schon in der letzten Wahlperiode hier waren! Sie \n\nwissen, dass ich zum Thema Rettungsdienst in diesem \n\nHaus viel gesprochen habe, nicht in den letzten zweiein-\n\nhalb Jahren, aber in den Jahren 2011 und 2012, als es um \n\ndie Frage ging, wie wir den Rettungsdienst im Freistaat \n\nSachsen organisieren und welche Rahmenbedingungen \n\nwir festsetzen. \n\nWir haben auf der einen Seite die kommunale Aufgabe \n\nRettungsdienst mit den kommunalen Tr\u00e4gern des Ret-\n\ntungsdienstes \u2013 die Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte \n\n\u2013 und auf der anderen Seite die Kostentr\u00e4ger, die Kassen, \n\ndie gemeinsam mit den Landkreisen und kreisfreien \n\nSt\u00e4dten dar\u00fcber verhandeln m\u00fcssen, zu welchen Bedin-\n\ngungen und wie die Aufgabe Rettungsdienst erf\u00fcllt wird. \n\nErf\u00fcllt wird die Aufgabe dann von jenen, die sich in \n\nAusschreibungen auf dieses Los beworben haben, n\u00e4m-\n\nlich Hilfsorganisationen, gemeinn\u00fctzige und gewerbliche \n\nprivate Anbieter. Vor 2011 und 2012 habe ich nicht \n\ndar\u00fcber gesprochen, was die Kommunen angeht, was die \n\nKassen angeht oder was die Hilfsorganisationen angeht, \n\nsondern \u00fcber das, was uns als Land angeht: Wie gestalten \n\nwir die Rahmenbedingungen, damit Kassen, Aufgaben-\n\ntr\u00e4ger und die Organisationen selbst, die Aufgabenerbrin-\n\nger, gut und sinnvoll zusammenarbeiten k\u00f6nnen? \n\nSie erinnern sich, dass es um die Frage ging: Wollen wir, \n\ndass Rettungsdienstleistungen europaweit ausgeschrieben \n\nwerden? M\u00fcssen wir das tun? Es gab eine Massenpetition \n\nmit 30 000 Unterschriften. Damals haben wir immer \n\ngesagt: Wir halten es f\u00fcr keinen guten Weg, und wir \n\nsollten in andere Bundesl\u00e4nder schauen, die sich diesem \n\nModell nicht unterwerfen. Mittlerweile gibt es auch auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene eine Ausnahmeregelung. Ein Grund \n\ndaf\u00fcr, dass wir das gesagt haben, war: Die guten Ausbil-\n\ndungsbedingungen, die mit dem Notfallsanit\u00e4tergesetz \n\ngeschaffen worden sind \u2013 darin hat Kollege Krau\u00df recht  \n\n\u2013, und die Vernetzung, die Zusammenarbeit m\u00fcssen \n\ngesichert werden durch gute Arbeitsbedingungen f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten im Rettungsdienst. \n\nDie haben wir eben nicht, und wir m\u00fcssen jetzt, vier Jahre \n\nsp\u00e4ter, feststellen, dass die Ausschreibungen nicht dazu \n\nbeigetragen haben, die Arbeitsbedingungen zu verbessern. \n\nIm Gegenteil: Wir haben an manchen Stellen Schwierig-\n\nkeiten, die Notfallversorgung im rettungsdienstlichen \n\nBereich sicherzustellen. Herr Krau\u00df hat v\u00f6llig recht, wenn \n\ner sagt, das System funktioniert, aber er hat auch recht, \n\nwenn er sagt, wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass es auch so \n\nbleibt. Die Entwicklung, die wir derzeit beobachten, ist: \n\nEs f\u00e4llt Hilfsorganisationen schwer, Nachwuchskr\u00e4fte zu \n\nbekommen, weil die Arbeitsbedingungen so sind, dass \n\nsich vern\u00fcnftige junge Menschen sagen: F\u00fcr dieses Geld \n\nnicht diesen Job! Das ist eine unmittelbare Folge der \n\nAusschreibungen. Deswegen haben wir hier als Land \n\nschon noch Diskussionsbedarf. Wenn wir es schaffen \n\nwollen, Vernetzung, Kooperation und Zusammenarbeit \n\nhinzubekommen, dann ist eben auch eine wesentliche \n\nGrundlage daf\u00fcr Kontinuit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWie will ich Kooperation und Vernetzung aufbauen, wenn \n\nsich aller f\u00fcnf oder sechs Jahre etwas \u00e4ndert? Von den \n\nArbeitsbedingungen der Leute, die dort alle f\u00fcnf oder \n\nsechs Jahre ihren Arbeitsplatz \u00e4ndern m\u00fcssen, ganz zu \n\nschweigen. \n\nIch bin deshalb froh, dass es uns gelungen ist, im Koaliti-\n\nonsvertrag gemeinsam zu vereinbaren, dass wir uns der \n\nFrage der Organisation der Rettungsdienste widmen \n\nwerden. Wir haben noch eine BRKG-Novelle vor uns. \n\nDas haben wir vereinbart; das werden wir auch tun. Ich \n\nbin froh, dass die Debatte mittlerweile auch im zust\u00e4ndi-\n\ngen Landesbeirat angekommen ist \u2013 nicht dem, der beim \n\nSMS gebildet worden ist, sondern dem, der beim SMI \n\ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig ist: der Landesbeirat f\u00fcr Rettungsdienst, \n\nBrandschutz, Katastrophenschutz \u2013, und ich bin froh, dass \n\nes dort mittlerweile auch zu gelingen scheint, dass die \n\nProbleme offen angesprochen werden. \n\nIch hoffe, dass die Ank\u00fcndigungen, die wir vernehmen \u2013 \n\ndass das Innenministerium an einer Novellierung arbeitet \n\nund uns im n\u00e4chsten Jahr die \u00dcberlegungen vorstellen \n\nwird \u2013, tats\u00e4chlich ein tragf\u00e4higes Konzept enthalten, wie \n\nwir es schaffen, dem Rettungsdienst in Sachsen Kontinui-\n\nt\u00e4t zu geben, die Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter zu verbessern und die Kommunen \n\nals Tr\u00e4ger der Aufgabe dabei zu unterst\u00fctzen, dass sie \n\ndiese Aufgabe auch wirklich verl\u00e4sslich erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD,  \n\ndes Abg. Alexander Krau\u00df, CDU,  \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! \u00dcberlastete Notaufnahmen, \n\nRufen des Rettungsdienstes in Bagatellf\u00e4llen, Einhaltung \n\nvon Rettungsfristen und die neue Ausbildung zum Ret-\n\ntungssanit\u00e4ter sind aktuelle Herausforderungen, denen wir \n\nuns zu stellen haben. \n\nIch m\u00f6chte in meinem Redebeitrag nur auf die Notauf-\n\nnahmen und die Rettungsdienste eingehen, da meine \n\nRedezeit leider begrenzt ist. Damit koordiniert werden \n\nkann, ob nun die Feuerwehr, der Rettungsdienst, der \n\nKrankentransport oder ambulante medizinische Versor-\n\ngung zum Einsatz kommt, ben\u00f6tigen wir die Integrierten \n\nRettungsleitstellen. In Sachsen gibt es derzeit drei aktive \n\nRettungsleitstellen, eine befindet sich noch im Bau und \n\ndie andere in Leipzig wurde bereits abgenommen, hat \n\naber den Betrieb noch nicht aufgenommen. \n\nDass Patienten aufgrund ihres Erkrankungs- oder Verlet-\n\nzungsmusters nicht immer gleich rettungsdienstlich \n\nversorgt werden m\u00fcssen, d\u00fcrfte jedem klar sein. Diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4154 \n\nSondierung \u00fcbernehmen die Rettungsleitstellen. Dennoch \n\nlanden Bagatellf\u00e4lle zu oft in der Notaufnahme und beim \n\nRettungsdienst. Zudem ist eine zunehmende Vollkas-\n\nkomentalit\u00e4t und ein Anspruchsdenken zu verzeichnen, \n\nwelche dazu f\u00fchren, dass die Hemmungen sinken, auch \n\nbei nicht akuten F\u00e4llen einfach den Rettungsdienst oder \n\nden Notdienst zu aktivieren. \n\nDaraus folgend werden, wie meine Kleine Anfrage mit \n\nder Drucksachennummer 6/6787 zutage gef\u00f6rdert hat, \n\nNotaufnahmen zunehmend mit ambulanten Behandlungen \n\nkonfrontiert. Wurden im Jahr 2006 noch 430 000 ambu-\n\nlante Notf\u00e4lle in Notaufnahmen s\u00e4chsischer Krankenh\u00e4u-\n\nser behandelt, so waren es im Jahr 2010 bereits 490 000 \n\nund im letzten Jahr um die 600 000 F\u00e4lle. \n\n\u00c4hnliche Entwicklungen sind \u00fcbrigens auch bei den \n\nRettungsdiensten zu beobachten. Der Trend ist klar nach \n\noben gerichtet und deshalb bedarf es effektiver Schritte, \n\num diese Entwicklung umzukehren, damit die Not- bzw. \n\nRettungsdienste entlastet werden k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnten, \n\nwie in diesem Fall, die Integrierten Leitstellen leisten. \n\nIn diesem Zusammenhang sei auch auf die Einrichtung \n\nvon Portalpraxen und Notfallambulanzen hingewiesen, \n\nwelche nach dem Krankenhausstrukturgesetz eingerichtet \n\nwerden k\u00f6nnen. Die Portalpraxen beispielsweise sollen \n\nhierbei erste Anlaufstellen in allen Krankenh\u00e4usern bzw. \n\nKliniken mit Notaufnahmen sein. In diesen Portalpraxen \n\nsoll fachkundiges Personal entscheiden, ob Patienten \n\ndirekt in der Notaufnahme behandelt werden m\u00fcssen oder \n\nob eben doch kein Notfall vorliegt und in der Folge der \n\nPatient auch von einem niedergelassenen Arzt behandelt \n\nwerden kann. \n\nIn Sachsen existieren derartige Praxen noch nicht, aber es \n\ngibt nach Aussage der Staatsregierung bereits Bereit-\n\nschaftsdienstpraxen, die \u00e4hnliche Strukturen aufweisen. \n\nDiese Bereitschaftsdienstpraxen finden sich beispielswei-\n\nse in Dresden, Bautzen, Chemnitz, Wurzen und Leipzig. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Es ist wichtig, dass \n\nProblemlagen offensiv angegangen werden, denn Notauf-\n\nnahme und Krankenh\u00e4user m\u00fcssen auch aufgrund der \n\nZahlen entlastet werden \u2013 auch deshalb, damit Ressourcen \n\nf\u00fcr lebensbedrohliche Erkrankungs- und Verletzungsmus-\n\nter ohne Einschr\u00e4nkungen behandelt werden k\u00f6nnen. \n\nEinen Beitrag hierf\u00fcr k\u00f6nnen zweifellos die Integrierten \n\nRettungsleitstellen leisten. \n\nWas die weitere Entwicklung angeht, so m\u00fcssen wir \n\ngenau hinschauen, ob Portalpraxen und Notfallambulan-\n\nzen zur Entlastung beitragen k\u00f6nnen und wie diese von \n\nden Patienten angenommen werden. \n\nEines ist jedoch klar: Das, was Rettungsdienst, Sanit\u00e4ter \n\nund Not\u00e4rzte leisten, ist beispielhaft. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nmich f\u00fcr dieses Engagement ausdr\u00fccklich bedanken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich werde mich \n\nin meinem Redebeitrag weitgehend auf die Einhaltung der \n\ngesetzlichen Hilfsfristen konzentrieren. Als wir f\u00fcr die \n\nAnh\u00f6rung zu unserem Antrag \u201eNotfallrettung in 12 Minu-\n\nten? \u2013 Rechtswidrigen Zustand bei der Erhebung der \n\ngesetzlichen Hilfsfristen in Notf\u00e4llen unverz\u00fcglich been-\n\nden\u201c im September dieses Jahres Sachverst\u00e4ndige gesucht \n\nhaben, mussten wir die erschreckende Feststellung ma-\n\nchen, dass so ziemlich jeder, den wir gefragt haben \u2013 egal, \n\nob Mitarbeiter oder gar Leiter von Rettungsdienststellen \n\noder Zweckverb\u00e4nden \u2013, zwar ein enormes Mitteilungs-\n\nbed\u00fcrfnis \u00fcber den Zustand des Rettungsdienstes in seiner \n\njeweiligen Region hatte, aber nach M\u00f6glichkeit nicht in \n\neiner \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung dazu Stellung nehmen \n\nwollte. \n\nDie aufkommenden Probleme aus diesen Gespr\u00e4chen \n\nscheinen schier endlos und in etlichen F\u00e4llen nicht l\u00f6sbar \n\nund die Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN, f\u00fcr die ich sehr \n\ndanke, versucht sich einer Reihe dieser Probleme zu \n\nn\u00e4hern, wenngleich die Antworten teilweise h\u00f6chst \n\nunbefriedigend ausfallen. \n\nIch bin mir nicht ganz sicher, ob es teilweise an den \n\nFragen der LINKEN oder den Antworten der Sozialminis-\n\nterin liegt; die Frage 16 legt allerdings nahe, dass es am \n\nMinisterium liegt \u2013 Frau Schaper hat es schon angespro-\n\nchen. Dort wird auf die Frage, in welchen Orten und \n\nRegionen in den Jahren 2010 bis 2015 die Hilfsfristen \n\nnicht eingehalten wurden, auf zwei Kleine Anfragen der \n\nGR\u00dcNEN-Abgeordneten verwiesen. Nicht gesagt wird, \n\ndass diese Kleinen Anfragen indes nicht vollst\u00e4ndig \n\nbeantwortet wurden. So fehlen die Zahlen zu den Hilfs-\n\nfristen f\u00fcr das zweite Halbjahr 2015. So weit zur Voll-\n\nst\u00e4ndigkeit der Beantwortung Gro\u00dfer und Kleiner Anfra-\n\ngen durch die Staatsregierung \u2013 ein h\u00f6chst billiger Trick, \n\nFrau Staatsministerin, um hier nicht erneut zugeben zu \n\nm\u00fcssen, wie schlecht der Zustand bei der Dokumentation \n\nder Hilfsfristen im Freistaat Sachsen ist. \n\nDie GR\u00dcNEN haben dieses Problem der Einhaltung der \n\ngesetzlichen Hilfsfristen mit ebendiesen Kleinen Anfra-\n\ngen und auch dem Antrag aufgenommen. Noch einmal \n\nzum Verst\u00e4ndnis: Gem\u00e4\u00df \u00a7 26 Abs. 2 Satz 7 des S\u00e4chsi-\n\nschen Gesetzes \u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst und \n\nKatastrophenschutz soll der Einsatz zur Notfallrettung in \n\nganz Sachsen mit bodengebundenen Rettungsmitteln \n\ninnerhalb einer Fahrzeit von 10 Minuten erreichbar sein. \n\nDie S\u00e4chsische Landesrettungsdienstplanverordnung \n\nkonkretisiert diese Zeit dann zu einer Hilfsfrist von \n\n12 Minuten, die sich aus einer Dispositionszeit \u2013 also der \n\nZeit, die der Disponent nach Eingang des Notrufes ben\u00f6-\n\ntigt, Einsatzkr\u00e4fte zu alarmieren \u2013, der Ausr\u00fcckzeit und \n\nder Fahrzeit zusammensetzt, und im Jahresmittel soll in \n\n95 % aller Notarzteins\u00e4tze ein Rettungsdienst innerhalb \n\nvon 12 Minuten vor Ort sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4155 \n\nTats\u00e4chlich wird diese gesetzliche Vorgabe in Sachsen \n\nnicht eingehalten, und das fl\u00e4chendeckend und \u00fcber den \n\nkompletten Zeitraum der letzten Jahre hinweg. Im ersten \n\nHalbjahr 2015 war der Rettungsdienst in den Direktions-\n\nbezirken Chemnitz und Leipzig in \u00fcber 16 000 von \n\ninsgesamt 111 000 Eins\u00e4tzen nicht innerhalb der vorgege-\n\nbenen Zeit von 12 Minuten vor Ort. Das sind mithin \n\nganze 15 %, also weit entfernt von der erlaubten Abwei-\n\nchung von 5 % im Jahresmittel. \n\nF\u00fcr die Jahre 2010 bis 2012 sahen die Zahlen nicht viel \n\nanders aus. Die Hilfsfristen konnten nur in 87 bzw. 88 % \n\nder F\u00e4lle eingehalten werden. Warum verweise ich aus-\n\ndr\u00fccklich auf die Direktionsbezirke Chemnitz und \n\nLeipzig? Wir haben in Sachsen nicht nur das Problem, \n\ndass die Hilfsfristen nicht im gesetzlich vorgegebenen \n\nRahmen liegen, sondern zus\u00e4tzlich das Problem, dass \n\nHilfsfristen in gro\u00dfem Stil nicht mehr erfasst werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nAuf zwei Kleine Anfragen meines Kollegen Volkmar \n\nZschocke antwortete das Innenministerium im Juli 2015 \n\nund im Januar 2016, dass die Zahlen zu den Hilfsfristen \n\nf\u00fcr die Jahre 2013 und 2014 wegen Hochwassers und der \n\nInbetriebnahme der Integrierten Rettungsleitstellen nicht \n\naussagekr\u00e4ftig seien und daher nicht mitgeteilt werden \n\nkonnten. \n\nDie Ordnungsdezernentin des Landkreises Nordsachsen \n\nwollte das nicht auf sich sitzen lassen und entgegnete, \n\ndass der Rettungsdienst ihres Dezernats sehr wohl eine \n\nStatistik f\u00fchrte und diese halbj\u00e4hrlich an die Landesdirek-\n\ntion Sachsen \u00fcbermittelte. Erst auf eine erneute Kleine \n\nAnfrage von mir sah sich der Innenminister gen\u00f6tigt, \n\nzumindest die Zahlen zu nennen, die ihm zu dem Zeit-\n\npunkt vorlagen: die f\u00fcr 2014 und f\u00fcr das erste Halbjahr \n\n2015 f\u00fcr die Direktionsbezirke Chemnitz und Leipzig. Es \n\nfehlt der Direktionsbezirk Dresden, und das zeigt sich \n\nerneut in der Gro\u00dfen Anfrage, man h\u00f6re und staune, eben \n\nweil in diesem Direktionsbezirk bereits alle Integrierten \n\nRettungsleitstellen in Betrieb genommen wurden. \n\nDiese modernen Leitstellen sind offenbar nicht in der \n\nLage, die Hilfsfristen bis heute sauber und statistisch \n\neinwandfrei zu erfassen. Worin die Probleme konkret \n\nbestehen, wissen wir nicht. Es wird abstrakt und wolkig \n\nauf technisch-organisatorische Probleme verwiesen. Diese \n\nscheinen offenbar im ganzen Freistaat gr\u00f6\u00dferer Natur zu \n\nsein, denn Softwareprobleme und die daraus resultierende \n\nNichtabnahme der Software f\u00fchren dazu, dass sich die \n\nInbetriebnahme der Integrierten Rettungsleitstelle Chem-\n\nnitz weiter verz\u00f6gert. Zust\u00e4nde, die nicht nur unbefriedi-\n\ngend sind, sondern erhebliche Probleme f\u00fcr die Gesund-\n\nheit der Menschen im Freistaat Sachsen darstellen; denn \n\ndie Hilfsfrist ist kein einfach gew\u00e4hltes Konstrukt nach \n\ndem Motto, es w\u00e4re sch\u00f6n, sie zu haben, sondern wenn es \n\num Leib und Leben geht, z\u00e4hlt jede Minute. Das ist in der \n\nAnh\u00f6rung auch deutlich geworden. Um zu wissen, wel-\n\nchen Zustand man hat, braucht man eine saubere Doku-\n\nmentation der Hilfsfristen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Man muss sich das \n\nnoch einmal verdeutlichen. Das s\u00e4chsische Gesetz sieht \n\neine Hilfsfrist beim Rettungsdienst vor, die in etlichen \n\nTeilen Sachsens in einer gesetzeswidrig hohen H\u00e4ufigkeit \n\nnicht eingehalten wird. Das allein w\u00e4re ein Grund, dass \n\ndie oberste Brandschutz-, Rettungsdienst- und Katastro-\n\nphenschutzbeh\u00f6rde, mithin das Staatsministerium des \n\nInnern, aufhorchen und gegebenenfalls im Wege der \n\nRechtsaufsicht t\u00e4tig werden m\u00fcsste. Damit nicht genug \u2013 \n\nhalb Sachsen erhebt die geforderte Hilfsfrist gleich gar \n\nnicht, und zwar aus Gr\u00fcnden, die ebenfalls bei der obers-\n\nten Aufsichtsbeh\u00f6rde liegen. Dieser Zustand muss min-\n\ndestens noch bis Ende des Jahres andauern. Ich hoffe \n\nheute vonseiten der Staatsregierung zu h\u00f6ren, wie lange \n\nwir mit diesem Zustand weiter leben m\u00fcssen. \n\nWir GR\u00dcNEN sind der Auffassung, dass das Nichterfas-\n\nsen bzw. die Nichtauswertung der gesetzlich verpflichten-\n\nden Hilfsfrist rechtswidrig und in h\u00f6chstem Ma\u00dfe gef\u00e4hr-\n\nlich ist. Das Innenministerium verletzt hier seine Aufgabe \n\nals Aufsichtsbeh\u00f6rde aus unserer Sicht aufs Str\u00e4flichste. \n\nDie Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage der LINKEN \n\nverdeutlichen eindr\u00fccklich den verantwortungslosen \n\nBlindflug der Staatsregierung. Ich frage mich, wie Sie \n\nohne die Zahlen Bereichspl\u00e4ne fortschreiben k\u00f6nnen und \n\ngegensteuern wollen, wenn Sie gar nichts \u00fcber den \n\nIstzustand wissen. Wir m\u00fcssen konstatieren, dass Sie, \n\nwerte Staatsregierung, in diesem Teil Ihrem Auftrag, den \n\nSchutz der Bev\u00f6lkerung zu gew\u00e4hrleisten, nicht hinrei-\n\nchend nachkommen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Hier geht es eben nicht um \n\neinen Auffahrunfall ohne Personenschaden oder die \n\nBeseitigung einer \u00d6lspur. Beim Rettungsdienst geht es in \n\nder Regel um Leib und Leben. Zumindest ist es nicht \n\nauszuschlie\u00dfen, wenn dieser gerufen wird. Unsere Forde-\n\nrung an Sie ist, werte Staatsregierung: Nehmen Sie Ihre \n\nVerantwortung wahr und sichern Sie die Hilfsfristen, \n\nnotfalls auch im Wege der f\u00fcr Sie unbequemen Rechts-\n\naufsicht. \n\nHerr Krau\u00df, Sie haben ausgef\u00fchrt, dass im Zweifel von \n\neinem anderen Standort notfalls ein Notarzt kommen \n\nw\u00fcrde und sich allein \u00fcber die Verf\u00fcgbarkeit nicht zeigen \n\nw\u00fcrde, dass es ein Problem gebe. In der Anh\u00f6rung ist es \n\nrelativ deutlich geworden \u2013 da hatten wir Prof. Heller \n\nvom Uni-Klinikum \u2013, dass das grunds\u00e4tzlich richtig sei, \n\ndieser Zustand aber mittlerweile dazu f\u00fchre, dass insbe-\n\nsondere bei Nichtbesetzung von Notarztwagen im Um-\n\nkreis von Dresden regelm\u00e4\u00dfig der Rettungshubschrauber \n\naus Dresden eingesetzt wird, um das zu kompensieren. \n\nDas kann ja nicht die L\u00f6sung sein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Von den vielen anderen \n\nProblemen, die es im Bereich des Rettungsdienstes gibt, \n\nm\u00f6chte ich noch eines aufgreifen, das sehr dr\u00e4ngend ist \n\nund das Kollegin Friedel bereits angesprochen hat: Die \n\nRettungsassistenten arbeiten teilweise unter so schlechten \n\nArbeitsbedingungen, dass auch deshalb der Schutzauftrag \n\ngef\u00e4hrdet ist. Allein wegen fehlenden Personals konnten \n\nbeim Rettungsdienst Mei\u00dfen in einem Monat insgesamt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4156 \n\n169 Stunden lang Rettungswagen nicht besetzt werden. \n\nDer Grund f\u00fcr diese Personalnot liegt auch in der schlech-\n\nten Entlohnung einzelner Tr\u00e4ger und dem hohen Wettbe-\n\nwerb um wenige Fachkr\u00e4fte und mithin auch in der \n\nVergabe des Rettungsdienstes im Freistaat Sachsen. Auch \n\nhier ist die Staatsregierung gefordert schleunigst gegenzu-\n\nsteuern und alles in ihrer Macht Stehende zu tun, um \n\nnachhaltige Verbesserungen zu schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf bei den Fraktionen? \u2013 Wenn das nicht der Fall \n\nist, Frau Staatsministerin, bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nAntworten der Gro\u00dfen Anfrage sind detailliert vorge-\n\nnommen worden und liegen auch jedem vor. Der Abg. \n\nAlexander Krau\u00df ist aus meiner Sicht noch einmal sehr \n\ngut und ausf\u00fchrlich auf die Thematik eingegangen. So \n\nm\u00f6chte ich mich auf das 90 a-Gremium beschr\u00e4nken. \n\nJa, der Freistaat hat, nachdem der Bundesgesetzgeber die \n\nM\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet hat, ein Gremium zu schaffen, diese \n\nz\u00fcgig aufgegriffen. Wir haben gemeinsam mit den Part-\n\nnern ein 90 a-Gremium ins Leben gerufen. Bereits in \n\nseiner ersten Amtsperiode hat sich das Gremium der \n\nnot\u00e4rztlichen Versorgung in Sachsen an der Schnittstelle \n\nvon kassen\u00e4rztlichem Bereitschaftsdienst, Notfallambu-\n\nlanz und Rettungsdienst gewidmet. \n\nEs wurden Optimierungs- und Effizienzpotenziale an \n\nSchnittstellen in drei Bereichen der Notfallversorgung \n\nidentifiziert. Um das zu erarbeiten, hat es eine umfassende \n\nAnalyse in verschiedenen Modellregionen gegeben. \n\nUmfangreiches Datenmaterial wurde ausgewertet, indem \n\n\u00fcber einen Zeitraum von zwei Monaten die Tage doku-\n\nmentiert wurden, mit Altersfeststellung, wer an welchem \n\nTag mit welcher Diagnose wohin gegangen ist. Ziel war \n\nherauszufinden, ob der Patient in seinem Notfall das \n\nrichtige Rettungsmittel ergreift. Die Auswertung ist in \n\nzehn Beschl\u00fcsse gem\u00fcndet, die mit Empfehlungen verse-\n\nhen sind. Diese Beschl\u00fcsse hat das 90 a-Gremium gefasst. \n\nDas ist auf der Internetseite unseres Hauses einsehbar. \n\nEin wesentlicher Punkt, der dabei herausgearbeitet wurde \n\n\u2013 Alexander Krau\u00df ist darauf eingegangen \u2013, ist, dass der \n\n\u00c4rztliche Bereitschaftsdienst mit seiner Nummer 116 117 \n\ndeutschlandweit und nicht nur sachsenweit noch nicht \n\nbekannt genug ist. Auch da gilt es Ma\u00dfnahmen, die dort \n\ndefiniert sind, zu ergreifen, um diese Nummer in der \n\nBev\u00f6lkerung bekanntzumachen. \n\nIn der zweiten Amtsperiode wird das gemeinsame Lan-\n\ndesgremium pr\u00fcfen, inwieweit die beschlossenen Emp-\n\nfehlungen umgesetzt werden konnten und umgesetzt \n\nwerden k\u00f6nnen. Wir haben erst vor knapp vier Wochen \n\ngetagt und es wird deutlich, wie vielschichtig und um-\n\nfangreich die Thematik ist. Auch dazu soll es noch eine \n\nUnterarbeitsgruppe geben, die sich intensiver mit der \n\nSchnittstelle auseinandersetzt. \n\nAu\u00dferdem befasst sich die Arbeitsgemeinschaft Kranken-\n\nhauswesen der obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden \n\ndamit. Sie befassen sich damit, die Strukturen der Not-\n\nfallversorgung durch Krankenh\u00e4user zu analysieren, \n\nWeiterentwicklungsbedarfe zu identifizieren und \u00fcber \n\nm\u00f6gliche L\u00f6sungsans\u00e4tze zu berichten. Der Bericht \n\nhierzu soll im Fr\u00fchjahr 2017 vorliegen. Wir sind selbst \n\ngespannt. \n\nMit der Krankenhausreform 2016 hat der Gesetzgeber die \n\nSelbstverwaltung, das hei\u00dft den Gemeinsamen Bundes-\n\nausschuss, beauftragt, bis Ende dieses Jahres \u2013 aber das \n\nSignal zeigt, dass es wahrscheinlich erst Ende n\u00e4chsten \n\nJahres wird \u2013 ein gestuftes System von Notfallstrukturen \n\nin Krankenh\u00e4usern einzurichten. Das soll die Grundlage \n\nf\u00fcr die Festlegung von Zu- und Abschl\u00e4gen f\u00fcr die Teil-\n\nnahme oder Nichtteilnahme an der Notfallversorgung \n\nbilden, wobei ich meine, dass das eine wesentliche Fest-\n\nlegung ist. Da sollen Krankenh\u00e4user, die sich in hohem \n\nMa\u00dfe an der Notfallversorgung beteiligen, h\u00f6here Zu-\n\nschl\u00e4ge erhalten als Krankenh\u00e4user, die das in einem \n\ngeringeren Ma\u00dfe tun. \n\nDas Thema Portalpraxen halte ich in dieser Thematik f\u00fcr \n\nwichtig. Auch darauf sind meine Vorredner bereits einge-\n\ngangen, sodass ich das nicht n\u00e4her tun m\u00f6chte. Ich glau-\n\nbe, allein die Diskussion hat gezeigt, dass es wichtig ist, \n\nsich damit auseinanderzusetzen, dass es bereits viele \n\nM\u00f6glichkeiten, auch viele L\u00f6sungsans\u00e4tze gibt. Ob diese \n\nL\u00f6sungsans\u00e4tze wirklich greifen, ob es dadurch eine \n\nsp\u00fcrbare Entlastung der Notaufnahmen gibt, werden wir \n\nerst in Zukunft merken. \n\nAber eines, denke ich, k\u00f6nnen wir trotzdem aus dieser \n\nGro\u00dfen Anfrage als Ergebnis herauslesen \u2013 und da wider-\n\nspreche ich den Feststellungen, die von der Fraktion DIE \n\nLINKE kamen: Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass die Ge-\n\nsundheit auch im Notfall im Freistaat Sachsen in den \n\nbesten H\u00e4nden ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \n\nAussprache zur Gro\u00dfen Anfrage beendet. Wir kommen \n\nzum Entschlie\u00dfungsantrag in der Drucksache 6/7668. \n\nWird hier Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Schultze, bitte. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Frau Klepsch, zwei Anmer-\n\nkungen. Meine Kollegin Frau Schaper musste zu einem \n\nanderen Notfall, zum CFC nach Chemnitz. Auch da sollen \n\nzumindest f\u00fcr die eingefleischten Fans einige Rettungs-\n\nma\u00dfnahmen eintreten. Insoweit bitte ich in ihrem Namen \n\num Entschuldigung. \n\nAls zweite Vorbemerkung m\u00f6chte ich gern, dass wir \u00fcber \n\nden Entschlie\u00dfungsantrag kapitelweise abstimmen, was \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4157 \n\nich hiermit beantrage, also \u00fcber die Punkte I, II und III \n\neinzeln. \n\nIch m\u00f6chte ihn dennoch einbringen und mit Punkt I \n\nbeginnen. Sie haben es alle gelesen. Punkt I ist die Dank-\n\nsagung oder der Dank dieses Landtags an die haupt- und \n\nehrenamtlich t\u00e4tigen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. \n\nWir sind in der Woche vor Weihnachten, und ich glaube, \n\ngestern habe ich kurz geh\u00f6rt, dass man im Kontext des \n\nGesamtantrages auch einer Danksagung nicht zustimmen \n\nkann. Ich hoffe, die letzten 24 Stunden des \u00dcberlegens \n\nhaben dazu gef\u00fchrt, dass Dank nicht zwingend in den \n\nKontext eines anderen Zusammenhangs gestellt werden \n\nkann und dass gerade die Vertreterinnen und Vertreter der \n\nPartei, die \u201echristlich\u201c im Namen f\u00fchrt, kurz vor Weih-\n\nnachten einmal \u00fcber ihren Schatten springen und tats\u00e4ch-\n\nlich den Rettungssanit\u00e4terinnen und Rettungssanit\u00e4tern \n\nDanke sagen, die zu den Festtagen, Silvester und \u00c4hnli-\n\nchem, in Bereitschaft stehen werden, um Notf\u00e4lle, die \n\nhoffentlich nicht eintreten, zu beheben, um da zu sein, \n\nwenn wir sie dringend brauchen. \n\nIch glaube, dieser Dank sollte nicht an einem vorgegebe-\n\nnen Dogma der Nichtzustimmung zu Antr\u00e4gen der Oppo-\n\nsition scheitern. Dank an dieser Stelle ist, glaube ich, \n\nfraktions\u00fcbergreifend angebracht. Insoweit bitte ich bei \n\nPunkt I genauso um Ihre Zustimmung, wie ich bei den \n\nanderen Punkten auch daf\u00fcr werben m\u00f6chte. \n\nStellen wir also fest: Es gibt eine unzureichende Datenla-\n\nge, und die muss ge\u00e4ndert werden. Alle meine Vorredner \n\nhaben das deutlich signalisiert. Stellen wir also fest: Wir \n\nhaben die Hilfsfristen nicht erreicht, und das muss ge\u00e4n-\n\ndert werden. Stellen wir fest: Wir brauchen eine andere \n\nSituation, wenn es um das Personal geht. Es kann nicht \n\nsein, dass wir \u00dcberstunden vor uns herschieben, dass \n\nRettungsdienste nicht besetzt werden, dass Not\u00e4rzte nicht \n\nantreten k\u00f6nnen. \n\nDeshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, bitte ich Sie, \n\nzuzustimmen. Ich m\u00f6chte Sie dazu auffordern, zu \u00fcberle-\n\ngen, was Sie wollen. Wollen Sie, wenn der Arm schmerzt, \n\ndie Luft eng ist oder der Partner mit Atemnot neben Ihnen \n\nliegt, dass Mitarbeiter kommen, die selbstverst\u00e4ndlich \n\nihren Dienst tun, die l\u00e4nger brauchen als 12 Minuten, die \n\n\u00dcberstunden vor sich herschieben, die deshalb Probleme \n\nauch mit der Familie bekommen? Oder wollen Sie, dass \n\nhoch motivierte Mitarbeiter, die ordentlich bezahlt sind, \n\ndie ihr Fach verstehen, anr\u00fccken und innerhalb weniger \n\nMinuten vor Ort sind, um Ihnen oder Ihrem Partner zu \n\nhelfen? Entscheiden Sie selbst. \n\nWenn Sie a) wollen, brauchen Sie nichts zu \u00e4ndern. Wenn \n\nSie b) wollen, stimmen Sie unserem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nzu und sorgen Sie daf\u00fcr, dass der Rettungsdienst auf einer \n\nGrundlage steht, dass er tats\u00e4chlich retten kann, und zwar \n\nbesser, als er heute schon ist, wobei dabei nicht behauptet \n\nwerden soll, dass er schlecht ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist \n\nzu Ende. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Aber verbessern kann \n\nman es immer. Danke dann f\u00fcr Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte von \n\nden Fraktionen bitte dazu sprechen? \u2013 Herr Lippmann? \u2013 \n\nSie k\u00f6nnen auch gern einmal zuerst an der Reihe sein. \n\nKein Problem. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach, ich kann der Koali-\n\ntion gern den Vortritt lassen. Ich entgegne gern auf Herrn \n\nKrau\u00df. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank! Werte Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Wir werden dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nzustimmen, nicht nur aus den Gr\u00fcnden, dass uns hier \n\nsicherlich kein Zacken aus der Krone f\u00e4llt, den Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeitern, die in diesem Bereich t\u00e4tig \n\nsind, Dank auszusprechen, sondern auch, weil er eines der \n\ndr\u00e4ngenden Probleme im Freistaat Sachsen, n\u00e4mlich die \n\nEinhaltung der Hilfsfristen, adressiert und Feststellungen \n\ntrifft, die bitter notwendig sind. \n\nInsoweit sage ich auch ganz deutlich: Es ist grunds\u00e4tzlich \n\nnotwendig, dass der Landtag diesem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag folgt, weil ich es schon f\u00fcr ein starkes St\u00fcck halte, \n\ndass es hier weitestgehend um die Einhaltung der Hilfs-\n\nfristen geht bzw. nachdem Frau Friedel das Thema der \n\nVergabe im Rettungsdienst angesprochen hat, sich weder \n\ndie Sozialministerin weiter zu diesem Thema \u00e4u\u00dfert noch \n\nder Innenminister dazu das Wort ergreift. Da muss man \n\nals Landtag entsprechend Druck aufbauen. Ich bitte um \n\nZustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich fand die Debatte gut. \n\nWas alle Fraktionen einte, war, dass wir denjenigen \n\nDanke gesagt haben, die im Rettungsdienst t\u00e4tig sind. Ich \n\nfinde, es war der Sache angemessen, von allen Seiten zu \n\nsagen: Wir sagen Danke. \n\n(Beifall des Abg. Andr\u00e9 Wendt, AfD) \n\nDas haben wir schon getan. Insofern ist der erste Punkt \n\nIhres Antrags erledigt. \n\nIch will auch sagen, weil wir kurz vor Weihnachten sind: \n\nIch werde am 24. Dezember mit Kolleginnen und Kolle-\n\ngen wieder zur Rettungswache gehen, und wir werden \n\nden sieben Leuten, die dort Dienst tun, wieder Danke \n\nsch\u00f6n sagen, \u00fcbrigens auch den Polizisten, die im Polizei-\n\nrevier sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nIch glaube, wenn ich denen etwas mitbringen darf, dann \n\nwird das weiterhin ein kleines K\u00f6rbchen sein, weil sie \n\nsich \u00fcber einen Antrag nicht ganz so sehr freuen w\u00fcrden. \n\nKommen wir zum zweiten Punkt, wenn es darum geht, \n\nwas der Landtag feststellt. Ich habe das Gleiche festge-\n\nstellt, was auch Frau Staatsministerin Klepsch beim Lesen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4158 \n\nder Antworten auf die Kleine Anfrage festgestellt hat: Die \n\nNotfallpatienten sind bei uns in guten H\u00e4nden. Das \n\nSystem funktioniert. Das ist die Kurzfassung des Systems. \n\nMan muss nicht mehrere Seiten beschreiben, um das \n\nfestzustellen. \n\nWir haben auch gesagt, es gibt L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten. \n\nWir m\u00fcssen uns weiterentwickeln. Wir m\u00fcssen weiter \n\nvorankommen. Das ist richtig. Ich habe skizziert, welche \n\nL\u00f6sungsans\u00e4tze das f\u00fcr unsere Fraktion sind. Das will ich \n\njetzt nicht noch einmal tun. Ich m\u00f6chte aber einmal Ihre \n\nL\u00f6sungsans\u00e4tze hinterfragen, die Sie hier aufgeschrieben \n\nhaben. \n\nDerzeit ist es so, dass f\u00fcr die Notfallversorgung, f\u00fcr den \n\nRettungsdienst die Krankenkassen zust\u00e4ndig sind. Sie \n\nwollen das jetzt auf die Kommunen \u00fcbertragen. Haben \n\nSie einmal einen Landrat gefragt? Haben Sie einmal einen \n\nOberb\u00fcrgermeister gefragt, ob er diese Aufgabe \u00fcberneh-\n\nmen m\u00f6chte? \u2013 Ich m\u00f6chte sehen, dass einmal jemand die \n\nHand hebt. Die wollen das nicht, weil es keine angeneh-\n\nme Aufgabe ist, das sicherzustellen. Insofern werden wir \n\ndem Antrag nicht zustimmen, mit dem den Kommunen \n\netwas \u00fcbergeholfen wird, was sie nicht wollen. \n\nWir wollen, dass das System weiterhin funktioniert, und \n\nwir glauben, dass das in den bestehenden Strukturen, in \n\nden Grundstrukturen, die wir haben, gut angebracht ist, \n\ndass sich die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung zum Beispiel \n\num den Bereitschaftsdienst k\u00fcmmert, dass sich die Kran-\n\nkenh\u00e4user um die Notfallambulanz k\u00fcmmern und dass \n\nsich die Krankenkassen bei uns um den Rettungsdienst \n\nk\u00fcmmern. Insofern werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie wollen nach \n\nvorn kommen? \u2013 Bitte, Herr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mein Fraktionskollege \n\nAndr\u00e9 Wendt hat schon er\u00f6rtert, welche Ans\u00e4tze wir in \n\nder Gro\u00dfen Anfrage als sinnvoll erachten und welche als \n\nkritisch. Der Entschlie\u00dfungsantrag baut auf den Erkennt-\n\nnissen aus der Gro\u00dfen Anfrage auf. Folgerichtig themati-\n\nsieren Sie die l\u00fcckenhafte Datenbasis, die zutage getreten \n\nist. Die Staatsregierung muss hier nachbessern. Nachbes-\n\nsern muss aber auch DIE LINKE. \n\nGestern noch hat diese unseren \u00c4nderungsantrag abge-\n\nlehnt, mit dem wir die Mittelerh\u00f6hung bei der F\u00f6rderung \n\ndes Ehrenamtes im Bereich des Brandschutzes und \n\nKatastrophenschutzes und bei der Nachwuchswerbung in \n\nden Bereichen Feuerwehr, Katastrophenschutz und \n\nRettungsdienst beantragten. Gestern wie auch heute mit \n\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN wird immer \n\nwieder auf den hohen Stellenwert der ehrenamtlichen \n\nArbeit hingewiesen. Hier braucht es aber mehr als nur \n\nwarme Worte f\u00fcr eine W\u00fcrdigung. \n\nDIE LINKE hatte gestern ihre Chance dazu und hat sie \n\nnicht genutzt. Das ist widerspr\u00fcchliches Handeln. Wenn \n\nwir darauf hinweisen, wo Geld fehlt und wo es eingespart \n\nwerden k\u00f6nnte, beschimpft uns Herr Stange zu Unrecht. \n\nEr wirft uns Spaltung der Gesellschaft vor. Dass aber in \n\nWirklichkeit DIE LINKE an dieser Spaltung kr\u00e4ftig \n\nmitwirkt, verschweigt er gern. Jeder Euro kann nur einmal \n\nausgegeben werden, egal ob f\u00fcr Schulen, Asyl-\n\nErstaufnahmeeinrichtungen oder den Rettungsdienst. \n\nInhaltlich haben wir mit dem Entschlie\u00dfungsantrag ein \n\nProblem, sofern die Daseinsvorsorge des Rettungsdienstes \n\nin kommunale Verantwortung gelegt werden soll. Bei \n\ndiesem Modellprojekt zur sektor\u00fcbergreifenden Versor-\n\ngung haben wir ebenfalls Bauchschmerzen. Wir sollten \n\nauf eine fl\u00e4chendeckende Unterst\u00fctzung anstatt auf \n\nregionale neue Modellprojekte dr\u00e4ngen. Ich nenne zum \n\nBeispiel die Portalpraxen. Wir werden deshalb dem \n\nAntrag nur in Punkt I zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. \n\nWir kommen somit zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/7668. Es ist eine punktweise Abstimmung ge-\n\nw\u00fcnscht. Ich beginne mit Punkt I. Wer m\u00f6chte die Zu-\n\nstimmung geben? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt keine Stimment-\n\nhaltungen, aber eine ganze Anzahl von Stimmen daf\u00fcr. \n\nDennoch ist Punkt I abgelehnt worden. \n\nWer gibt die Zustimmung zu Punkt II? \u2013 Danke. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, den-\n\nnoch ist Punkt II mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zu Punkt III. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Danke. Wer m\u00f6chte ablehnen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \n\naber Stimmen daf\u00fcr, dennoch wurde Punkt III mit Mehr-\n\nheit abgelehnt. \n\nDamit ist eine Gesamtabstimmung nicht mehr erforder-\n\nlich. Meine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen \n\nTagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4159 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nEinf\u00fchrung eines Landesprogramms Schulsozialarbeit f\u00fcr Sachsen \n\nDrucksache 6/7140, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung nehmen: \n\nCDU, SPD, DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Ich erteile nun der \n\nCDU-Fraktion das Wort. Herr Dierks, bitte. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der gestern abschlie-\n\n\u00dfend beschlossene Doppelhaushalt sieht 15 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr f\u00fcr die Schulsozialarbeit vor. Das ist \n\nein gro\u00dfer sozialpolitischer Erfolg f\u00fcr diese Koalition. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zun\u00e4chst Frau Staatsministerin \n\nKlepsch ganz herzlich danken, dass sie sich in den Haus-\n\nhaltsverhandlungen so intensiv und nachhaltig f\u00fcr dieses \n\nwichtige Projekt starkgemacht hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWer hat es erfunden?) \n\n\u2013 Wir. Nat\u00fcrlich m\u00f6chte ich aber auch nicht vers\u00e4umen, \n\nmeinen beiden Kollegen, Henning Homann von der SPD \n\nund Patrick Schreiber von meiner eigenen Fraktion, \n\nherzlich daf\u00fcr zu danken, dass wir dieses Projekt gemein-\n\nsam und mit gro\u00dfer Kollegialit\u00e4t in den letzten Monaten \n\nvorangetrieben haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nZuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Ruhe  \n\nda hinten auf den billigen Pl\u00e4tzen! \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas h\u00f6ren Sie nicht gern!) \n\n\u2013 Frau Falken, Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischenfrage \n\nstellen, wenn Sie m\u00f6chten. \n\n(Zurufe) \n\nIm letzten Jahr hatte ich die Gelegenheit, Schulsozialar-\n\nbeiter bei ihrer Arbeit in Chemnitz zu begleiten. Erst \n\nvergangene Woche habe ich in meinem Wahlkreis eine \n\nOberschule besucht. Ich konnte mich \u00fcber mehrere \n\nStunden hinweg davon \u00fcberzeugen, welche wichtige \n\nArbeit Schulsozialarbeiter f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler in diesem Land machen und welche Chancen \n\ndiese Schulsozialarbeiter f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\ner\u00f6ffnen. Deswegen ist dieses Landesprogramm nicht \n\nzuvorderst der Erfolg einer Partei oder Koalition, sondern \n\nein gro\u00dfer Schritt und ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr die Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler in diesem Land. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch bin zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass die Schule besser \n\nwird, wenn sie Schulsozialarbeiter hat. Deswegen ist die \n\nSchulsozialarbeit auch keine x-beliebige Sozialleistung. \n\nSie ist gelebte Hilfe zur Selbsthilfe und sie setzt genau \n\ndort an, wo Lehrer sprichw\u00f6rtlich mit ihrem Latein am \n\nEnde sind. \n\nDie Situation an unseren Schulen hat sich in den vergan-\n\ngenen 20 Jahren ver\u00e4ndert. Das liegt vor allen Dingen \n\ndaran, dass sich auch die Gesellschaft ver\u00e4ndert hat. Die \n\nSchule ist nicht mehr nur ein Lernort. Sie wird zuneh-\n\nmend zum Sozialisationsort, an den junge Menschen oft \n\nauch ihre sozialen und famili\u00e4ren Probleme mitbringen. \n\nDass die Lehrer oftmals mit dieser Situation \u00fcberfordert \n\nsind, ist kein Lehrer-Bashing. Es ist lediglich das Erken-\n\nnen der Realit\u00e4t: Lehrer sind gut ausgebildet, Wissen zu \n\nvermitteln und in dieser Hinsicht p\u00e4dagogisch t\u00e4tig zu \n\nsein. Gleichzeitig haben sie aber weder die zeitlichen \n\nRessourcen noch die Ausbildung daf\u00fcr, qualitativ hoch-\n\nwertige sozialp\u00e4dagogische Arbeit zu leisten. \n\nWeil das der Fall ist, brauchen wir an den Schulen einen \n\nqualitativen und quantitativen Zuwachs an Schulsozialar-\n\nbeitern. Sie sind es, die zielgerichtet mit den Jugendlichen \n\nihre Probleme bearbeiten k\u00f6nnen, ob es bedauernswerte \n\nZust\u00e4nde zu Hause, Mobbing oder auch Zukunfts\u00e4ngste \n\nmit Blick auf den Schulabschluss oder Beruf sind. \n\nSchulsozialarbeiter k\u00f6nnen dazu einen wichtigen Beitrag \n\nleisten, dass junge Menschen ihre St\u00e4rken erkennen, einen \n\nordentlichen Schulabschluss machen und ihren eigenen \n\nPlatz in unserer Gesellschaft finden, und zwar gemeinsam \n\nmit Lehrern und Eltern und nicht gegen sie. F\u00fcr dieses \n\nZiel ist das beschlossene Landesprogramm ein gro\u00dfer, \n\nwichtiger Schritt. \n\nWir m\u00f6chten \u2013 das ist das Ansinnen der Koalitionsfrakti-\n\nonen \u2013 mit unserem Antrag die Einf\u00fchrung dieses Landes-\n\nprogramms Schulsozialarbeit begleiten. Wir haben bereits \n\nim parlamentarischen Verfahren noch einmal zus\u00e4tzliche \n\nMittel f\u00fcr ein Begleitprogramm eingestellt. Das soll daf\u00fcr \n\nsorgen, dass dieses Programm in qualitativer Hinsicht im \n\ngesamten Freistaat Sachsen zu einem Erfolg wird. Das \n\nLandesprogramm verbessert die F\u00f6rderbedingungen im \n\nVergleich zur bisherigen GSF-F\u00f6rderung, es baut b\u00fcrokra-\n\ntische H\u00fcrden ab und schafft eine solide finanzielle, \n\nfachliche und konzeptionelle Basis. Gerade f\u00fcr die letzten \n\nbeiden Punkte hat der Landesjugendhilfeausschuss \u2013 \n\ndaf\u00fcr bin ich Patrick Schreiber besonders dankbar \u2013 mit \n\nder Fachempfehlung Schulsozialarbeit eine qualitativ \n\nhochwertige Grundlage erarbeitet, die nat\u00fcrlich auch zur \n\nBasis der Umsetzung dieses Landesprogramms werden \n\nsoll. \n\nMit dem Landesprogramm Schulsozialarbeit geben wir \n\nviel Geld in die Verantwortung der kommunalen Ebene. \n\nDas war von Anfang an unser Ansinnen, weil wir gesagt \n\nhaben, dass es keinen Sinn macht, von Dresden aus zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4160 \n\nentscheiden, wo im Landkreis Leipzig oder Nordsachsen \n\ngegebenenfalls ein Schulsozialarbeiter mit welchem \n\nStellenanteil eingestellt werden soll. Die kommunale \n\nEbene soll selbst entscheiden, wo in ihrer Gebietsk\u00f6rper-\n\nschaft welche Stellenanteile notwendig sind. Meine lieben \n\nKolleginnen und Kollegen, das ist gelebte Subsidiarit\u00e4t. \n\nGleichzeitig d\u00fcrfen wir aber nicht vergessen \u2013 das ist die \n\newig und immer wiederkehrende Botschaft, vor allen \n\nDingen an die Fraktion DIE LINKE \u2013, dass die Schulso-\n\nzialarbeit eine kommunale Pflichtaufgabe ist. Deshalb ist \n\nauch ein angemessener Eigenanteil der kommunalen \n\nEbene zur Finanzierung dieses Programms notwendig. \n\nDiesem Aspekt haben wir in unserem Antrag mit dem \n\nHinweis Rechnung getragen, dass es durchaus sein kann, \n\ndass sich die F\u00f6rderbedingungen bzw. der Eigenanteil f\u00fcr \n\ndas erste Jahr der Einf\u00fchrung des Programms noch einmal \n\nreduzieren. \n\nKlar muss aber auch sein, dass die Ausweitung der \n\nSchulsozialarbeit nicht zulasten anderer Jugendangebote \n\nin den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten gehen darf, \n\nnicht zuletzt deshalb, weil Schulsozialarbeit dann beson-\n\nders gut ist, wenn sie sich in eine funktionierende Jugend-\n\nhilfestruktur einbettet und nat\u00fcrlich auch mit diesen \n\nsonstigen Strukturen vernetzt ist. \n\nDeshalb ist es folgerichtig und muss auch Bedingung \n\nsein, dass der vollst\u00e4ndige Abruf der Jugendpauschale \n\nerfolgt, bevor die St\u00e4dte und Landkreise die Mittel des \n\nLandesprogramms Schulsozialarbeit abrufen k\u00f6nnen. \n\nAu\u00dferdem soll nach meiner und unserer \u00dcberzeugung das \n\nProgramm auch nicht dazu dienen, bestehende kommuna-\n\nle Angebote der Schulsozialarbeit einfach nur durch \n\ng\u00fcnstige Landesmittel zu ersetzen. Das Landesprogramm \n\nsoll dezidiert einen Ausbau der Schulsozialarbeit im \n\nFreistaat unterst\u00fctzen, auch damit mehr Sch\u00fcler von \n\ndieser wichtigen Jugendhilfeleistung profitieren k\u00f6nnen. \n\nDamit \u2013 um auch einem h\u00e4ufig formulierten Vorwurf \n\nentgegenzutreten \u2013 bestrafen wir mitnichten diejenigen \n\nKommunen, die bereits in eigener Verantwortung oder \n\n\u00fcber die Jugendpauschale Schulsozialarbeit eingerichtet \n\nhaben. Im Gegenteil, wir geben diesen Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten die M\u00f6glichkeit, noch mehr Schulso-\n\nzialarbeit in ihren Jugendhilfestrukturen zu implementie-\n\nren. \n\nIch denke, wir alle sind uns einig, dass Schulsozialarbeit \n\nihre Wirkung nachgewiesen hat. Der Freistaat macht sich \n\nauf diesem Feld ab dem kommenden Jahr mit gro\u00dfen \n\nSchritten auf den Weg. Die Koalitionsfraktionen haben \n\ndie Gelegenheit genutzt, mit diesem Antrag nochmals ihre \n\nPriorit\u00e4ten deutlich zu machen. Deshalb bitte ich Sie \n\nherzlich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die SPD-\n\nFraktion; Herr Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese Koalition \n\nschafft das erste Mal in der Geschichte des Freistaates \n\nSachsen ein eigenes Landesprogramm Schulsozialarbeit. \n\nDas ist in der Tat ein gro\u00dfer sozial- und jugendpolitischer \n\nErfolg dieser Koalition. Daf\u00fcr haben wir hart gearbeitet, \n\nFrau Ministerin. \n\nWir haben gestern beschlossen, dieses Landesprogramm \n\nmit 15 Millionen Euro im Jahr auszustatten, und wollen \n\nheute intensiver dar\u00fcber diskutieren, wo wir mit einem \n\nsolchen Landesprogramm hinwollen, weil: Schulsozialar-\n\nbeit ist keine sozialpolitische Wohltat, sondern sie hat sich \n\nbew\u00e4hrt und ist ein wichtiger Baustein, um gute Bil-\n\ndungspolitik in einem Bundesland zu machen. Deshalb ist \n\nes wichtig, dass wir an dieser Stelle dieses Landespro-\n\ngramm auf den Weg bringen. \n\nWir wollen mit dem Programm die bisherigen Ans\u00e4tze, \n\nn\u00e4mlich zum einen das Programm \u201eSoziale Schule\u201c und \n\nzum anderen das Programm \u201eChancengerechte Bildung\u201c, \n\n\u00fcberf\u00fchren und gleichzeitig erm\u00f6glichen, dass zus\u00e4tzliche \n\nProjekte in Sachsen entstehen k\u00f6nnen. \n\nDie 15 Millionen Euro, die wir jetzt an Landesgeld zur \n\nVerf\u00fcgung stellen, entsprechen ungef\u00e4hr einer Verdoppe-\n\nlung des Betrages, der bisher f\u00fcr Schulsozialarbeit in \n\nSachsen zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Diese Verdoppelung \n\nzeigt, dass wir etwas Gro\u00dfartiges auf den Weg gebracht \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAber es geht nicht nur ums Geld. Es geht auch um die \n\nArbeitsbedingungen der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nin der Schulsozialarbeit. Wir m\u00fcssen so ehrlich sein: Das \n\nProgramm \u201eSoziale Schule\u201c, \u00fcber das die meisten \n\nSchulsozialarbeiterinnen und Schulsozialarbeiter in \n\nSachsen besch\u00e4ftigt waren, war kein gutes Programm. Die \n\nBindung an europ\u00e4ische Mittel hat dazu gef\u00fchrt, dass es \n\nerstens unglaublich b\u00fcrokratisch war, und zweitens waren \n\ndie Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter, wenn man es ehrlich formuliert, eine Frech-\n\nheit. \n\nEin Programm, das verlangt, dass die Schulsozialarbeite-\n\nrinnen und Schulsozialarbeiter vor der Sommerpause \n\nentlassen werden m\u00fcssen, um darauf zu hoffen, dass man \n\nsie nach der Sommerpause wieder einstellen kann, kann \n\nauf Dauer keinen Erfolg haben, weil wir den Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeitern nicht gerecht werden und sich \n\ndiese nat\u00fcrlich nach besseren Jobs umschauen. Deshalb \n\nist dieses neue Landesprogramm auch ein wichtiger \n\nBeitrag, die Arbeitsbedingungen in der sozialen Arbeit in \n\nSachsen zu verbessern. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSoziale Arbeit ist wichtig. Wir wollen mit dem Landes-\n\nprogramm f\u00fcr Schulsozialarbeit nat\u00fcrlich eine Dienstleis-\n\ntung f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und f\u00fcr die Lehre-\n\nrinnen und Lehrer anbieten, die auf einem sehr hohen \n\nfachlichen Standard stattzufinden hat. Wir finanzieren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4161 \n\nkeinen Verk\u00e4ufer im Schulklub, sondern eine zentrale \n\nsoziale Arbeit im schulischen Kontext. \n\nDementsprechend haben sich auch die Rolle und die \n\nAkzeptanz von Schulsozialarbeit in Sachsen in den letzten \n\nJahren ver\u00e4ndert. Wenn vor sieben, acht Jahren zum Tag \n\nder offenen T\u00fcr ein Schulsozialarbeiter zum Direktor \n\ngegangen ist und gefragt hat, ob er einen Infostand auf-\n\nstellen soll, dann hat der Direktor gesagt: \u201eNa ja, viel-\n\nleicht einen kleinen und ganz am Ende vom Flur\u201c, weil \n\ndamals Schulsozialarbeit eher als Indiz f\u00fcr Probleme an \n\nder Schule z\u00e4hlte. \n\nWenn heute der Schulsozialarbeiter zum Direktor geht \n\nund fragt: \u201eSoll ich wieder zum Tag der offenen T\u00fcr einen \n\nStand machen?\u201c, dann sagt der: \u201eJa, gut, dass du es \n\nansprichst. Ich wollte gerade zu dir kommen. Bitte einen \n\ngro\u00dfen Stand und gleich am Anfang!\u201c, weil das n\u00e4mlich \n\nzeigt, dass diese Schule sich der Probleme, die sie hat, \n\nannimmt. \n\nIch finde diese politische Kultur an der Schule richtig. \n\nWir k\u00f6nnen und wollen Probleme nicht verschweigen, \n\nsondern wir wollen beweisen, dass wir sie entschieden \n\nangehen. Das ist der richtige Weg. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nWenn wir eine gute Schulsozialarbeit an unseren Schulen \n\nwollen, dann m\u00fcssen wir das Ganze qualitativ hochwertig \n\norganisieren. Deshalb ist es so unglaublich wichtig, dass \n\ndie Kolleginnen und Kollegen im Landesjugendhilfeaus-\n\nschuss viel Arbeit investiert haben, um eine richtig gute \n\nFachempfehlung f\u00fcr soziale Arbeit an den Schulen zu \n\nentwickeln. \n\nIch m\u00f6chte mich bei allen, die sich dabei so hart engagiert \n\nhaben, herzlich bedanken. \n\nAber eine Fachempfehlung allein reicht nicht. Diese \n\nFachempfehlung braucht Gewicht. Es muss klar sein, dass \n\nsie einen verbindlichen Grad hat. Eine verbindliche \n\nFachempfehlung reicht nicht, sondern auch die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie muss die M\u00f6glichkeit bieten, den Anspr\u00fcchen an \n\nsoziale Arbeit gerecht zu werden. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Punkt herausheben. Wir wollen \n\nmit diesem Antrag noch einmal klarstellen, was unsere \n\nErwartungen sind: Wir m\u00f6chten eine mehrj\u00e4hrige Projekt-\n\nf\u00f6rderung in der Schulsozialarbeit. Wir wollen, dass die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter die Tr\u00e4ger nicht dazu \n\nn\u00f6tigen, j\u00e4hrlich einen neuen Antrag zu stellen, weil wir \n\n\u00fcberzeugt davon sind, dass Schulsozialarbeit richtig und \n\nauf Dauer an s\u00e4chsischen Schulen etabliert werden muss. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nWichtig ist, dass Schulsozialarbeit allein nicht hilft, \n\nsondern Schulsozialarbeit kann nur in einer funktionie-\n\nrenden Schule gelingen. Schulsozialarbeit kann auch nur \n\ngelingen, wenn sie vor Ort Teil einer funktionierenden \n\nJugendhilfelandschaft ist. \n\nDeshalb war es uns als Koalition wichtig, noch einmal \n\nklarzustellen, dass ein F\u00f6rderprogramm, das eine F\u00f6rder-\n\nquote von deutlich \u00fcber 50 % anbietet, nicht dazu f\u00fchren \n\ndarf, dass sich die Landkreise bei der Jugendpauschale \n\naus der Verantwortung stehlen, weil diese nur 50 % \n\nf\u00f6rdert. \n\nWir wollten verhindern, dass zugunsten der Schulsozial-\n\narbeit andere Jugendprojekte in den Landkreisen einge-\n\nstellt werden. Deshalb ist es \u2013 wie ich finde \u2013 durchaus \n\neine schlaue Vorgehensweise, an dieser Stelle von den \n\nKommunen zu verlangen, dass sie Zugang zum F\u00f6rder-\n\nprogramm Schulsozialarbeit bekommen, aber dass das \n\nAussch\u00f6pfen der Jugendpauschale eine der F\u00f6rderbedin-\n\ngungen daf\u00fcr ist, um Zugriff auf dieses F\u00f6rderprogramm \n\nzu bekommen. So stellen wir sicher, dass wir in Zukunft \n\nnicht nur eine andere, sondern eine gr\u00f6\u00dfere und st\u00e4rkere \n\nJugendhilfelandschaft haben. Das tut dem Freistaat gut. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr uns als SPD \n\nschlie\u00dft sich ein Kreis. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch \n\neinmal sagen: Es war Eva-Maria Stange, die im Jahr 2011 \n\ndas erste Mal einen solchen Antrag im S\u00e4chsischen \n\nLandtag gestellt hat. Eva, f\u00fcnf Jahre Kampf haben sich \n\nhier und heute gelohnt. Dar\u00fcber bin ich froh. Ich m\u00f6chte \n\naber auch sagen: Ich habe gro\u00dfen Respekt davor, weil ich \n\nwei\u00df, wie schwierig es im Freistaat Sachsen unter Um-\n\nst\u00e4nden sein kann, wenn man ein neues sozialpolitisches \n\nProjekt installieren m\u00f6chte. \n\nDeshalb geht mein Dank an dieser Stelle auch an Sie, \n\nFrau Ministerin Klepsch, die Sie Ihre Handlungsf\u00e4higkeit \n\nbewiesen haben. Letztendlich gebe ich den Dank an die \n\nKollegen Alexander Dierks und Patrick Schreiber an \n\ndieser Stelle gerne zur\u00fcck. Wir haben bewiesen, dass es \n\ngehen kann, wenn man gut zusammenarbeitet \u2013 f\u00fcr die \n\nSchulen, f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer und vor allem f\u00fcr \n\ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr DIE LINKE \n\nspricht nun Frau Abg.Pfau. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Dass Schulsozialarbeit ein \n\nfester Bestandteil der schulischen Arbeit sein muss, \n\ndar\u00fcber sind wir uns mittlerweile einig. Ich m\u00f6chte nicht \n\nnoch einmal auf die einzelnen Aspekte, die meine Kolle-\n\ngen schon vor mir genannt haben, warum Schulsozialar-\n\nbeit so wichtig an unseren Schulen ist, eingehen. \n\nWie ich aber schon am Mittwoch bemerkt habe, freuen \n\nwir uns nat\u00fcrlich, dass es ein neues Landesprogramm f\u00fcr \n\nSchulsozialarbeit gibt, und danken ebenfalls den Koaliti-\n\nonsfraktionen, dass sie das auf den Weg gebracht haben. \n\nMeine Fraktion hatte aber schon in den vergangenen \n\nJahren viele Antr\u00e4ge zu diesem Thema mit einer Landes-\n\nfinanzierung f\u00fcr Schulsozialarbeit eingebracht, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4162 \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nund das, wie mir meine Kollegin erz\u00e4hlt hat, schon vor \n\nFrau Stange. \n\nAnscheinend hat nun das Umdenken auch in den Koaliti-\n\nonsfraktionen stattgefunden. In der Stellungnahme zu \n\nunseren Antr\u00e4gen in den letzten Jahren wurde aber immer \n\neine Landesfinanzierung abgelehnt, da es f\u00fcr Sie anschei-\n\nnend immer nur eine kommunale Aufgabe war und daher \n\neine Mitfinanzierung vom Land abgelehnt wurde. Aber \n\nscheinbar sind auch Sie zu der Einsicht gelangt, dass \n\nunsere s\u00e4chsischen Kommunen aufgrund der Finanzsitua-\n\ntion nicht in der Lage sind, die n\u00f6tigen Gelder aufzubrin-\n\ngen, um Schulsozialarbeit vor Ort an unseren Schulen zu \n\nfinanzieren. Jedoch fordern Sie jetzt in Ihrem Antrag \n\neinen Eigenanteil der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nvon 20 %. Das stellt ein Problem f\u00fcr die klammen Kassen \n\nunserer Landkreise dar. \n\nStudien belegen, dass soziale Herkunft und der Wohnort \n\nsowie die wirtschaftliche Lage f\u00fcr den Bildungserwerb \n\njunger Menschen eine bedeutende Rolle spielen. Die \n\nRegion, in der Kinder und Jugendliche in Sachsen auf-\n\nwachsen, hat folglich Einfluss auf den Bildungserwerb. \n\nHier setzt Schulsozialarbeit an. Die mit dem Haushalt \n\nbeschlossenen Mittel reichen gerade einmal f\u00fcr 280 \n\nStellen in Sachsen. Wir haben aber allein in Sachsen \n\n1 353 \u00f6ffentliche Schulen. Wie bereits am Mittwoch \n\nangemerkt, fordert deshalb meine Fraktion, dass Schulso-\n\nzialarbeit auf alle Schulen in Sachsen ausgeweitet wird. \n\nDas bezieht selbstverst\u00e4ndlich die Grundschulen ein, weil \n\nauch dort Schulsozialarbeit wichtig ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSchulsozialarbeit kann ihre Wirkung aber auch nur \n\nentfalten, wenn es m\u00f6glich ist, ein vom \u00fcbrigen Lehrer- \n\nund Schulleiterpersonal unabh\u00e4ngiges Vertrauensverh\u00e4lt-\n\nnis zu den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aufzubauen. Durch \n\nKooperationsvereinbarung kann sichergestellt werden, \n\ndass eine gleichberechtigte Arbeit von Lehrenden und \n\nFachkr\u00e4ften der Schulsozialarbeit durch unterschiedliche \n\nAufgaben im Rahmen des Bildungsprozesses gew\u00e4hrleis-\n\ntet wird. Zus\u00e4tzlich ist aber auch eine enge Zusammenar-\n\nbeit mit dem gesellschaftlichen Umfeld und die Vernet-\n\nzung der Strukturen zur Jugendhilfe vor Ort ein wichtiger \n\nBestandteil der Arbeit sowie Pr\u00e4vention, Sozialraum und \n\nAlltagsorientierung, Inklusion und Partizipation und eine \n\nAntidiskriminierungsarbeit. \n\nDazu geh\u00f6rt auch die Zusammenarbeit mit den Lehrenden \n\nund den Erziehungsberechtigten. Um diese gew\u00e4hrleisten \n\nzu k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen die Fachkr\u00e4fte eine angemessene \n\nAusstattung mit Arbeits- und Verbrauchsmaterial sowie \n\neine r\u00e4umliche Ausstattung f\u00fcr Einzel- und Gruppenar-\n\nbeit. \n\nSchulsozialarbeit muss durch gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte \n\ngeleistet werden. Das wurde bereits mehrmals betont. Sie \n\nsollen dauerhaft an den Schulen arbeiten und entspre-\n\nchend ihrer Verantwortung tariflich ordentlich bezahlt \n\nwerden. Dabei ist es wichtig, dass es sich nicht um eine \n\nzeitliche Befristung des Programmes handelt, sondern \n\neine kontinuierliche Arbeit gew\u00e4hrleistet wird. Dass \n\nBeziehungsarbeit Kontinuit\u00e4t ben\u00f6tigt, stellen Sie in \n\nIhrem Antrag selbst fest. Aus diesem Grund ist die von \n\nIhnen geforderte mehrj\u00e4hrige F\u00f6rderung begr\u00fc\u00dfenswert. \n\nJedoch fordern wir, dass die Schulsozialarbeit als eine \n\ndauerhafte und eigenst\u00e4ndige Aufgabe im SGB VIII \n\nrechtlich verankert wird, ohne dass sie die anderen For-\n\nmen der Jugendarbeit ersetzt. F\u00fcr uns ist auch sehr wich-\n\ntig, dass es eine Verankerung als Pflichtaufgabe im \n\nS\u00e4chsischen Schulgesetz gibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDann kommt meistens die Frage: Wie finanzieren wir \n\ndas? Wie k\u00f6nnen wir die Kommunen entlasten? Da sagen \n\nwir ganz deutlich: Auch der Bund muss dazu seinen \n\nAnteil leisten, um die Finanzierung der Schulsozialarbeit \n\nin allen Schulen in Deutschland gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. \n\nDie meisten Aspekte Ihres Antrages sind im Entwurf der \n\nF\u00f6rderrichtlinien vorhanden. Das d\u00fcrfte Ihnen nicht neu \n\nsein. Es ist klar, dass es hierbei nur darum geht, sich \n\nselbst auf die Schulter zu klopfen. Wir werden diesem \n\nAntrag trotzdem zustimmen und hoffen, dass das Landes-\n\nprogramm ausgebaut wird, dass es eine Verankerung im \n\nSchulgesetz geben wird und dass zuk\u00fcnftig an allen \n\nunseren s\u00e4chsischen Schulen Schulsozialarbeit m\u00f6glich \n\nsein wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion \n\nw\u00fcnscht nicht, das Wort zu ergreifen. Deshalb rufe ich  \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf. Herr  \n\nZschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wir unterst\u00fctzen die Einf\u00fchrung \n\neines Landesprogramms Schulsozialarbeit Sachsen. Das \n\nist \u00fcberf\u00e4llig und dringend notwendig. Danke. \n\nWir unterst\u00fctzen nicht die inkonsistente Vorbereitung \n\ndieses Programms. Die vorhersehbaren Konflikte bei \n\nKontinuit\u00e4t, Personalausstattung, Bedarfsdeckung und \n\nQualifikation werden durch den Antrag noch nicht aufge-\n\nl\u00f6st. Voraussetzung daf\u00fcr w\u00e4re Einigkeit in der Herange-\n\nhensweise. Die scheint jedoch noch nicht ganz vorhanden \n\nzu sein. Anders lassen sich die teilweise schwammigen \n\nFormulierungen im Antrag nicht erkl\u00e4ren. \n\nUm eine verbindliche bedarfsgerechte und dauerhafte \n\nGrundlage f\u00fcr Schulsozialarbeit zu schaffen, ist eine \n\ngesetzliche Verankerung notwendig. Dem gehen Sie aus \n\ndem Weg. 15 Millionen Euro in einen Plan zu schreiben \n\nist das eine, N\u00e4gel mit K\u00f6pfen zu machen das andere. Ihre \n\nAntragspunkte haben eher Symbolcharakter. Ich w\u00e4re gar \n\nnicht auf die Idee gekommen, dass die Fachempfehlung \n\nzur Schulsozialarbeit vom Juni, die von den Vorrednern \n\nauch gew\u00fcrdigt wurde, im neuen Landesprogramm nicht \n\numgesetzt wird. Sie m\u00fcssen das jetzt noch einmal be-\n\nschlie\u00dfen. Das ist in Ordnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4163 \n\nZu zweitens. Eine Projektsteuerung im ersten Jahr eines \n\nsolchen Programms zu initiieren, habe ich f\u00fcr selbstver-\n\nst\u00e4ndlich gehalten. Unklar bleibt allerdings, ob diese \n\nSteuerung extern erfolgen soll, unter Beteiligung der \n\nWissenschaft, oder ob die Staatssekret\u00e4rin das vom \n\nSchreibtisch aus allein tut. Wie stellen Sie sich das konk-\n\nret vor? Das schreiben Sie nicht. \n\nZu drittens. Dieser Punkt gef\u00e4llt mir sehr gut. Eine mehr-\n\nj\u00e4hrige F\u00f6rderung w\u00e4re in allen Bereichen der sozialen \n\nArbeit notwendig. Sie haben nur vergessen aufzuschrei-\n\nben, wie Sie personelle Kontinuit\u00e4t sicherstellen wollen. \n\nHei\u00dft das jetzt, dass Sie keine projektbezogene Finanzie-\n\nrung in diesem Bereich mehr wollen oder dass Sie institu-\n\ntionell f\u00f6rdern wollen? Wie wollen Sie das machen? \n\nWollen Sie zweij\u00e4hrige Perspektiven \u00fcber Haushaltsin-\n\nstrumente schaffen? Das w\u00fcrde ich gern wissen, Herr \n\nHomann. Denn wie sollen die Tr\u00e4ger qualifizierte und \n\nmotivierte Fachkr\u00e4fte finden, wenn sie nur befristete \n\nStellen ausschreiben k\u00f6nnen? \n\nZu viertens. Das ist auch wieder eine schwammige \n\nFormulierung. Die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nsollen mit einem angemessenen Anteil an den Kosten \n\nbeteiligt werden. Was hei\u00dft das denn? Was f\u00fcr den einen \n\nLandkreis angemessen ist, kann sich der andere bereits \n\nnicht mehr leisten. Wenn die Kofinanzierung der Land-\n\nkreise verpflichtende F\u00f6rdervoraussetzung wird, h\u00e4ngen \n\nSie doch jedes Jahr erneut das Damoklesschwert \u00fcber die \n\nProjekte der Schulsozialarbeit, solange der Kreishaushalt \n\nnoch nicht beschlossen ist. Das ist das Gegenteil von \n\nmehrj\u00e4hriger F\u00f6rderung. \n\nZu f\u00fcnftens, sechstens und siebtens sage ich ganz klar: Sie \n\nm\u00fcssen sich schon entscheiden, ob Sie die Einrichtung \n\nvon Schulsozialarbeiterstellen aufgrund von Bedarfslagen \n\noder nach Kassenlage der Kommunen f\u00f6rdern wollen. Die \n\nF\u00f6rderung von Schulsozialarbeit muss sich zuallererst an \n\nden Bedarfen von Kindern und Jugendlichen orientieren \n\nund weniger an der Leistungsf\u00e4higkeit von Kreishaushal-\n\nten. \n\nIch h\u00e4tte mir noch einen Punkt neun gew\u00fcnscht, in dem \n\nSie sich auch klar zum Berufsbild von Schulsozialarbei-\n\ntern \u00e4u\u00dfern, zu Mindestkompetenzen und Qualifikations-\n\nvoraussetzungen. Denn Schulsozialarbeit verlangt beson-\n\ndere Kompetenzen. Um diese sicherzustellen, braucht es \n\neine fundierte Ausbildung. Entweder weichen Sie das auf \n\nund lassen alle m\u00f6glichen Abschl\u00fcsse ausnahmsweise zu \n\noder Sie setzen den sozialp\u00e4dagogischen Hochschulab-\n\nschluss als Standard durch. Beides hat Konsequenzen. \n\nBeim Ersten prognostiziere ich einen erheblichen Ver-\n\nschlei\u00df an Personal; denn die inhaltlichen und mentalen \n\nAnforderungen sind hoch und erfordern Kompetenzen, \n\ndie erst in einer mehrj\u00e4hrigen Ausbildung erworben \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nBeim Zweiten prognostiziere ich Ihnen allerdings, dass \n\ndie Tr\u00e4ger kaum Personal finden, wenn es keine bere-\n\nchenbaren Besch\u00e4ftigungsperspektiven mit wirklich \n\nattraktiven und unbefristeten Arbeitsvertr\u00e4gen gibt. Denn \n\nder Fachkr\u00e4ftemarkt ist gerade in diesem Bereich sehr \n\nangespannt. Diesen Konflikt aber nicht zu entscheiden \n\nf\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zur Aufweichung von Mindeststan-\n\ndards; Qualit\u00e4tsentwicklung wird so unm\u00f6glich. \n\nDeswegen sage ich es deutlich: Halten Sie an den Emp-\n\nfehlungen des Landesjugendhilfeausschusses fest, auch \n\nbei der Ausgestaltung der F\u00f6rderrichtlinie. Schaffen Sie \n\nechte Berufsperspektiven f\u00fcr Hochschulabsolventen! Wir \n\nbrauchen attraktive Stellen in der Schulsozialarbeit. \n\nMachen Sie N\u00e4gel mit K\u00f6pfen. Kinder und Jugendliche \n\nbrauchen die professionelle Arbeit qualifizierter und \n\nmotivierter Fachkr\u00e4fte. \n\nIch bitte Sie, \u00fcber die Punkte I und II getrennt abzustim-\n\nmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegt jetzt von der CDU-Fraktion noch die \n\nWortmeldung von Herrn Schreiber vor. Bitte sehr. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Erst einmal vielen Dank \n\nf\u00fcr die doch sehr qualit\u00e4tsvolle Debatte, die wir hier \n\ngef\u00fchrt haben. Insbesondere m\u00f6chte ich eines anmerken, \n\nbevor ich auf Frau Pfau und Herrn Zschocke eingehe. Ich \n\nm\u00f6chte hier f\u00fcr das Protokoll deutlich in den Raum \n\nstellen, dass die AfD es nicht n\u00f6tig hat, zu diesem Tages-\n\nordnungspunkt zu sprechen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Schwachsinn!  \n\nWeil wir keine Redezeit mehr haben!) \n\nIch sage das nur deshalb, dass nicht die AfD in einem \n\nhalben Jahr wieder kommt und sagt, sie h\u00e4tten Schulsozi-\n\nalarbeit erfunden und schon einmal die Verdoppelung \n\ngefordert. \n\nIch komme zu den Fraktionen, die hier mit Inhalten \n\ngegl\u00e4nzt haben. Herr Zschocke, genau das, was Sie \n\nangesprochen haben, steht eben zum Beispiel in der \n\nFachempfehlung drin, etwa wie die Qualifikationsvoraus-\n\nsetzungen von Mitarbeitern zu sein haben. Genau deshalb \n\nsagen wir in unserem Punkt 1, es solle sichergestellt \n\nwerden, dass bei der konzeptionellen Umsetzung des \n\nLandesprogrammes die Fachempfehlung zur Schulsozial-\n\narbeit umgesetzt wird. Genau zu dem, was Sie hier \n\nfordern, spricht sich die Fachempfehlung sehr deutlich \n\naus. Im \u00dcbrigen gibt es in der Stellungnahme des Landes-\n\njugendhilfeausschusses dazu eine sehr eindeutige Aussa-\n\nge. \n\nGrunds\u00e4tzlich will ich einmal dazu sagen, dass wir hier \n\nsechs Jahre in der Diskussion gek\u00e4mpft haben. Wir sind \n\nimmer ein St\u00fcck weit daran gescheitert, dass der Finanz-\n\nminister gesagt hat, Schulsozialarbeit gehe ihn nichts an, \n\nes sei eine kommunale Pflichtaufgabe und begr\u00fcndet im \n\nSozialgesetzbuch VIII, \u00a7 13. Dazu muss man deutlich \n\nsagen, dass dies auch nach wie vor so ist. Grundlage f\u00fcr \n\ndie Leistungsart Schulsozialarbeit ist das SGB VIII, der \n\n\u00a7 13. Dort ist es angedockt. Solange es keine andere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4164 \n\ngesetzliche Grundlage \u2013 obwohl der Begriff selbst \u00fcber-\n\nhaupt nicht vorkommt \u2013 daf\u00fcr gibt, ist es eben so. \n\nHerr Zschocke, deshalb ist es auch etwas schwierig, eine \n\ngesetzliche Verankerung f\u00fcr irgendetwas zu finden, das es \n\neigentlich \u00fcberhaupt nicht gibt. Deshalb k\u00f6nnen Sie Ihren \n\nKollegen, die als GR\u00dcNE in anderen L\u00e4ndern mitregie-\n\nren, gerne anraten, dass sie m\u00f6glicherweise \u00fcber den \n\nBundesrat so eine Gesetzesinitiative anschieben. Soweit \n\nich wei\u00df, ist das SGB VIII momentan in einer \u00dcberarbei-\n\ntung, und wir sind sehr gespannt, was zum Thema \n\nSchulsozialarbeit dann dort drinsteht. \n\nIch will es deutlich sagen: Wir haben uns auf den Weg \n\ngemacht, diese Fachempfehlung zu \u00fcberarbeiten. Ehrli-\n\ncherweise muss man sagen, dass wir sie neu geschrieben \n\nhaben. Das war ein Schock f\u00fcr manchen Schulsozialarbei-\n\nter \u2013 das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit \u2013, der gern alles weiter \n\nso gehabt h\u00e4tte, wie es derzeit ist. Ich sage gern etwas \n\nketzerisch: Schulsozialarbeit bedeutet nicht Vertretung \n\nvon ausgefallenem Unterricht. Schulsozialarbeit bedeutet \n\nnicht, den Schulklub zu fegen. Schulsozialarbeit hei\u00dft \n\nauch nicht, in der Cafeteria die W\u00fcrstchen zu verkaufen. \n\nHerr Zschocke, ich kann Ihrem Gedankengang an der \n\neinen oder anderen Stelle nicht so ganz folgen. Es ist eben \n\ngerade nicht so, dass das Land, also der Freistaat Sachsen, \n\nwir als Landesjugendhilfeausschuss, als Sozialministeri-\n\num, als Landtag in irgendeiner Art und Weise bestimmen, \n\nan welcher Stelle das Personal, das dadurch finanziert \n\nwerden kann, eingesetzt wird. Das sollen die Kommunen \n\nvor Ort machen. Das ist ganz wichtig, weil die Kommu-\n\nnen vor Ort \u00fcber die Jugendhilfeaussch\u00fcsse, \u00fcber die \n\nVertretungen der Bildungsagentur in den Jugendhilfeaus-\n\nsch\u00fcssen und \u00fcber die Schulverwaltungs\u00e4mter mit den \n\nJugend\u00e4mtern gemeinsam entscheiden sollen, an welcher \n\nSchule der Einsatz von einem oder m\u00f6glicherweise zwei \n\nSchulsozialarbeitern am dringendsten n\u00f6tig ist. Das \n\nwollen wir nicht entscheiden. \n\nWir geben \u2013 Sie k\u00f6nnen das analog zur Jugendpauschale \n\nSchulsozialarbeitspauschale nennen \u2013 eine Summe X in \n\ndie Landkreise, in die kreisfreien St\u00e4dte, und zwar ent-\n\nsprechend den Sch\u00fclerzahlen im allgemeinbildenden \n\nBereich. Die Kommunen vor Ort sollen dann entscheiden, \n\nwas mit dem Geld an welcher Stelle gemacht wird. \n\nFrau Pfau, es ist nat\u00fcrlich immer sehr einfach, mehr zu \n\nfordern. Das ist gar keine Frage. Sie kritisieren auf der \n\neinen Seite den Eigenanteil, aber wenn Sie richtig rech-\n\nnen, dann sehen Sie, dass es uns mit dem Eigenanteil \n\nnicht nur gelingt, 15 Millionen Euro in das System zu \n\ngeben, sondern dass es bei einem Eigenanteil von 20 % \n\nimmerhin 18 Millionen Euro sind, die wir in das System \n\nSchulsozialarbeit geben. Ich glaube, das ist erstens einen \n\nApplaus wert und zweitens eine ganze Menge Holz, das \n\nan dieser Stelle ins System kommt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs klopft sich im \u00dcbrigen daf\u00fcr niemand auf die Schulter. \n\nIch muss ehrlich sagen, dass die Spr\u00fcche vom \u201eauf die \n\nSchulter klopfen\u201c irgendwann nerven. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas machen Sie doch!) \n\n\u2013 Nein, Herr Gebhardt, Sie nehmen f\u00fcr sich immer in \n\nAnspruch, als Opposition, was ja Ihr Auftrag ist, kritische \n\nDinge vorzubringen und den Finger in die aus Ihrer Sicht \n\nvorhandene Wunde zu legen. Dann gestehen Sie uns zu, \n\ndass eine Regierungskoalition, die f\u00fcr sich einen Plan hat \n\nund diesen Plan dann auch umsetzt, dies deutlich nach \n\nau\u00dfen postuliert. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \n\nAbgeordneten der CDU und der LINKEN) \n\nIch habe noch niemanden hier erlebt, der sich mit einem \n\nSektglas, einer Tr\u00f6te oder sonst irgendetwas hier hinsetzt \n\nund sagt, dass wir die Tollsten, die Besten, die Sch\u00f6nsten \n\nsind und wir uns daf\u00fcr feiern m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich beende nur den Satz. \n\nWir sagen nur deutlich nach au\u00dfen, was wir f\u00fcr die \n\nMenschen in diesem Land tun. Das ist unser gutes Recht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zschocke, \n\nbitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Sie d\u00fcrfen sich gern auf \n\ndie Schulter klopfen. Die Fachempfehlung ist fachlich \n\nrichtig gut. \n\nDeshalb hier dezidiert meine Frage, weil wir das dann im \n\nProtokoll wiederfinden: Sie m\u00f6chten in Ihrem Punkt II.1 \n\nsicherstellen, dass die Fachempfehlung zur Schulsozialar-\n\nbeit umgesetzt wird. Da m\u00f6chte ich Sie jetzt fragen: Hei\u00dft \n\ndas, dass sich die Formulierungen zu Qualifikationen und \n\nfachlichen Kompetenzen der Fachkr\u00e4fte aus der Fachemp-\n\nfehlung dann ohne Ausnahme so in der F\u00f6rderrichtlinie \n\nwiederfinden werden? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Zschocke, das hei\u00dft zum \n\neinen, dass sich der Landesjugendhilfeausschuss als \n\nfachlich zust\u00e4ndiges Gremium inhaltlich dazu ge\u00e4u\u00dfert \n\nhat. Sie wissen, wie er sich zusammensetzt. Darin sitzen \n\nVertreter des Landtags, gew\u00e4hlte Vertreter aus den Frakti-\n\nonen, es sitzt darin aber auch eine ganze Menge von \u2013 so \n\nw\u00fcrde ich es selbstkritisch sagen \u2013 noch st\u00e4rkerer Fach-\n\nlichkeit mit am Tisch. Diese haben sich inhaltlich zu dem \n\nThema ge\u00e4u\u00dfert. \n\nEs ist nicht Sache des Landtags, des Parlaments, die \n\nF\u00f6rderrichtlinie zu verabschieden oder zu schreiben. Das \n\nist Sache der Verwaltung, des Ministeriums. \n\nDer Landesjugendhilfeausschuss gibt seinen fachlichen \n\nRat und sagt ganz deutlich, was er erwartet. Der Landtag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4165 \n\nbeschlie\u00dft heute und hier diesen Antrag. Dennoch \u00e4ndern \n\nwir nichts daran, dass das Schreiben und Verabschieden \n\neiner F\u00f6rderrichtlinie Sache des Kabinetts ist. Wir sind \n\nsehr gespannt, was dann darin steht. \n\nIch gehe davon aus, dass sich das Sozialministerium \n\nnat\u00fcrlich in gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichem Einklang zu dieser Fachemp-\n\nfehlung finden wird. Ich muss aber genauso akzeptieren, \n\nwenn es an der einen oder anderen Stelle zu einem ande-\n\nren Schluss gekommen ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Von Frau Falken immer. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Falken, von Ihnen \n\nimmer. Bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident! \n\nHerr Schreiber, wir erkennen an, dass Sie das Programm \n\ngemacht haben. Ich wei\u00df auch, dass Sie sich pers\u00f6nlich \n\ndaf\u00fcr nicht auf die Schulter klopfen. \n\nMeine Frage ist: Was passiert mit den Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern in einer Kommune, in der der Bedarf an \n\nSchulsozialarbeit sehr gro\u00df ist, die Kommune aber sagt, \n\ndass sie sich das wirklich nicht leisten kann? Diesen Fall \n\nhaben wir in manchen Kommunen jetzt schon. Ist es aus \n\np\u00e4dagogischer Sicht wirklich vern\u00fcnftig und sinnvoll \u2013 \n\nwir sind nun mal hier im Parlament f\u00fcr die Bildung im \n\nLand zust\u00e4ndig \u2013, dann zu sagen: \u201e\u00c4tsch, Pech gehabt!\u201c? \n\nDas passiert ja. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich wei\u00df nicht, wo das passiert, \n\nin welchem Traumzauberland Sie das wahrnehmen. Fakt \n\nist, dass wir keine einzige Kommune haben, die ein \n\nanaloges Vorgehen, wie Sie es jetzt beschreiben, bei-\n\nspielsweise bei der Jugendpauschale an den Tag legt. Jede \n\nKommune, jeder Landkreis, jede kreisfreie Stadt ruft die \n\nJugendpauschale vollst\u00e4ndig ab, weil sie nat\u00fcrlich das \n\nGeld braucht, um ihre eigene Jugendarbeit zu finanzieren. \n\nJetzt kommt der gro\u00dfe Unterschied zwischen diesem \n\nF\u00f6rderprogramm Schulsozialarbeit, das ein Landespro-\n\ngramm ist, und beispielsweise der Jugendpauschale. Bei \n\nder Jugendpauschale wird erwartet und ist Abrufbedin-\n\ngung, dass der Landkreis das gleiche Geld, das er vom \n\nFreistaat abruft, also die 12,40 Euro pro Kind oder Ju-\n\ngendlichen, obendrauf legt, also den gleichen Anteil noch \n\neinmal hinzugibt. Wenn ich mir das hier anschaue, ist das \n\ndoch fast das Paradies auf Erden. Ich bekomme 80 % vom \n\nLand gef\u00f6rdert und muss nur noch 20 % kofinanzieren. \n\nSie stellen sich immer nur hin und sagen: \u201eDie Kommu-\n\nnen sind klamm, sind klamm, sind klamm!\u201c Also, wenn \n\nich allein meine Kommune Dresden nehme und sehe, \n\nwof\u00fcr Herr Schollbach und seine rot-rot-gr\u00fcne Umgestal-\n\ntungsmehrheit im Dresdner Stadtrat Geld aus dem Fenster \n\nwirft, dann sage ich Ihnen ehrlich, w\u00e4re es an dieser Stelle \n\nwesentlich besser eingesetzt. Ich glaube, dass es in jedem \n\nLandkreis m\u00f6glich ist, dieses Geld abzurufen. \n\nWir haben mit den Landr\u00e4ten eine Runde gemacht. Dort \n\nist uns deutlich gesagt worden, dass sie selbstverst\u00e4ndlich \n\nein gro\u00dfes Interesse daran haben, dieses Geld abzurufen. \n\nDas bedeutet auch \u2013 das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit einfach \n\ndazu \u2013, dass man seine Jugendhilfeplanungen in den \n\nKommunen, in den Landkreisen und in den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten ein St\u00fcck weit am Horizont weiten muss. \n\nJugendarbeit bedeutet heute eben nicht mehr nur Aben-\n\nteuerspielplatz oder Jugendhaus, wo keiner mehr hingeht \n\n\u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013, sondern Jugendhil-\n\nfeplanung und Jugendhilfelandschaft hei\u00dft auch, dass ich \n\nschauen muss, dass ich die Jugendlichen dort abhole, wo \n\nsie sind. Daf\u00fcr ist Schulsozialarbeit ein wichtiger, gro\u00dfer \n\nBaustein. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Das hei\u00dft,  \n\nf\u00fcr die Sch\u00fcler haben Sie aber nichts vorr\u00e4tig?) \n\n\u2013 Was hei\u00dft denn \u201ef\u00fcr die Sch\u00fcler\u201c? Frau Falken, wir \n\nhaben f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler k\u00fcnftig 18 Milli-\n\nonen Euro vorr\u00e4tig, und das jedes Jahr. Entschuldigung, \n\nich mache kein Landesprogramm Schulsozialarbeit f\u00fcr \n\nSozialarbeiter oder f\u00fcr Lehrer. Ich mache das f\u00fcr die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in diesem Freistaat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Sehr gut! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch wei\u00df nicht, woher Ihre Sozialromantik immer kommt, \n\ndas ist ja finster. \n\nDas ist f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, Frau Falken, \n\nund nicht f\u00fcr die Sozialarbeiter. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Keine Dialoge, keinen \n\nDialog! Es gibt das Instrument der Zwischenfrage und der \n\nKurzintervention. Bitte weiter, Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: 18 Millionen Euro, Frau \n\nFalken!  \n\nZu Herrn Zschocke und der Projektsteuerung. Auch aus \n\nder Erfahrung heraus, dass es einfacher w\u00e4re, das Geld in \n\ndie Kommunen zu werfen und zu sagen: Macht mal!, ist \n\nes uns ist wichtig, dass das, was wir jetzt f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen als Schulsozialarbeit \u2013 ich nenne es einmal \n\n\u201enormiert\u201c \u2013 haben, \u00fcber die Fachempfehlung normiert \n\nhaben, fachlich begleitet in den Kommunen umgesetzt \n\nwird. \n\nDeshalb haben wir gesagt, wir wollen f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nzwei Jahre zur Implementierung, zur Einf\u00fchrung dieses \n\nLandesprogramms eine Institution haben, die den Kom-\n\nmunen sozusagen fachliche Hilfestellung an dieser Stelle \n\nleistet. Daf\u00fcr haben wir im \u00dcbrigen im Haushalt nicht \n\nmehr nur 15 Millionen Euro stehen, sondern 15,25 Millio-\n\nnen Euro. Wir haben also 250 000 Euro draufgelegt, um \n\nletzten Endes dieses Geld nicht noch gro\u00dfartig abziehen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4166 \n\nzu m\u00fcssen von den 15 Millionen Euro, sondern um mit \n\nzus\u00e4tzlichem Geld diese Implementierung einerseits \n\nwissenschaftlich und andererseits auch ganz praktisch zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\nIn welcher Form das stattfinden wird, muss man sehen. \n\nIch will hier jetzt nicht meine Pr\u00e4ferenz darlegen, denn \n\ndas ist ein Aushandlungsprozess. Aber auch die Richtlinie \n\nwird das Thema Begleitung der Einf\u00fchrung des Landes-\n\nprogramms in sich tragen. Wir gehen davon aus, dass es \n\nein Zusammenspiel ist aus praktischer und wissenschaftli-\n\ncher Begleitung, weil wir selbstverst\u00e4ndlich den Anspruch \n\nhaben, in zwei Jahren wissen zu wollen, ob es funktioniert \n\nhat, ob es dieses Landesprogramms bedarf, ob es mehr \n\nbraucht oder wie auch immer. \n\nAbschlie\u00dfend will ich noch einer Legende entgegentreten, \n\nweil auch das immer wieder angebracht worden ist, \n\ninsbesondere von den Landkreisen und den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten. Was wir nicht wollen \u2013 darauf legen wir sehr \n\ngro\u00dfen Wert \u2013, ist, dass, wie es die Landr\u00e4te besonders \n\ngern behaupten, Schulsozialarbeit in den Etat oder in den \n\nBereich des Kultusministeriums \u00fcbergehen muss. \n\nSchulsozialarbeit ist eine sozialhilfliche, eine jugendhilf-\n\nliche Leistung. Als diese erkennen wir sie an. Schulsozi-\n\nalarbeit soll an den Schulen helfen, den Schulalltag \n\ngemeinsam zu meistern. Schulsozialarbeiter sollen mit \n\nLehrerinnen und Lehrern sowie mit allen anderen, die in \n\neiner Schule t\u00e4tig sind, auf Augenh\u00f6he arbeiten. Das \n\nbedingt sich gegenseitig. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Das ist  \n\nhoffentlich auch eine Bildungsaufgabe!) \n\n\u2013 Frau Falken, tun Sie mir doch bitte einen Gefallen und \n\nschauen einfach mal nach, was Jugendsozialarbeit f\u00fcr \n\nAufgaben in sich tr\u00e4gt. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich spreche denen \u00fcberhaupt nichts ab. Frau Falken, es \n\nist nicht immer alles nur Bildung. Es ist manchmal auch \n\nnoch ein bisschen mehr. Schauen Sie doch einfach mal in \n\ndie Definition oder in das Aufgabenspektrum eines \n\nSozialarbeiters in Verbindung mit Schulsozialarbeit, dann \n\nk\u00f6nnen Sie sich solche Zwischenrufe sparen. Wir wollen, \n\ndass dieses Landesprogramm ein Erfolg wird. Ich pers\u00f6n-\n\nlich bin, wie gesagt, sehr dankbar, dass wir jetzt \u2013 ich \n\nmuss sagen, das h\u00e4tte ich nicht erwartet \u2013 so viel Geld f\u00fcr \n\ndieses Landesprogramm haben. \n\nAuf die Ausf\u00fchrungen von Frau Stange noch einmal \n\nreflektiert, weil Herr Homann sich vorhin so bedankt hat, \n\nm\u00f6chte ich nur eines sagen: Es ist nat\u00fcrlich sch\u00f6n, wenn \n\nman im Rahmen der Opposition so einen Antrag schreibt, \n\nwohl wissend, man muss ihn nicht umsetzen. Vielleicht \n\nw\u00e4re es sch\u00f6ner gewesen, Sie h\u00e4tten in Ihrer Zeit als \n\nMinisterin vor dem Jahr 2009 schon die Initiative ergrif-\n\nfen. \n\nWir haben es jetzt endlich geschafft. Daf\u00fcr bin ich sehr \n\ndankbar, und ich bedanke mich bei allen, die dort mitge-\n\nwirkt haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchreiber. Jetzt gibt es eine Kurzintervention durch Herrn \n\nKollegen Zschocke von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nSchreiber, dass Sie versucht haben, die aufgeworfenen \n\nFragen zu beantworten. Nur frage ich mich wirklich, \n\nwenn es Ihre Intention ist, unter Punkt II festzuzurren, \n\nwas die Staatsregierung tun und wie die F\u00f6rderrichtlinie \n\nausgestaltet werden soll, und Sie dabei auf diese Fach-\n\nempfehlung Schulsozialarbeit abstellen, warum es dann \n\nnicht gelingt, diesen Antrag so zu formulieren, dass man \n\nklar sagt: \u201eDie Staatsregierung wird aufgefordert\u201c, dies \n\nauch so umzusetzen. Ich nenne als Beispiel Qualifikation, \n\nden Hochschulabschluss als verbindlichen Standard \n\nfestzuschreiben. \n\nSie haben sich jetzt wieder hingestellt und gesagt: Sie \n\nbestimmen das jetzt hier nur in dem Antrag. Wie dann die \n\nRichtlinie ausgestaltet wird, ist Sache der Staatsregierung. \n\nDas ist mir schlicht und ergreifend zu ungenau, zu \n\nschwammig. Deswegen kann man das aus unserer Sicht \n\nso nicht unterst\u00fctzen. \n\nSie h\u00e4tten heute die M\u00f6glichkeit gehabt, diesen Standard \n\nklar zu setzen. Ich bef\u00fcrchte, wir haben am Ende eine \n\nRichtlinie, mit der alle m\u00f6glichen Abschl\u00fcsse zugelassen \n\nwerden, viele Ausnahmen m\u00f6glich sind. Das ist die \n\nIntention, die Sie hier stellen, aber Sie setzen das nicht \n\num. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Reaktion erfolgt \n\ndurch Herrn Kollegen Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich will mich an dieser Stelle \n\n\u00fcberhaupt nicht wegducken. Herr Zschocke, es ist recht-\n\nlich nicht m\u00f6glich, \u00fcber einen Beschluss des Landtags der \n\nStaatsregierung vorzuschreiben, was sie in eine Richtlinie \n\nschreibt. Das ist nun einmal reines Verwaltungshandeln. \n\nAlles andere w\u00e4re im Gesetz zu regeln. Das beschlie\u00dfen \n\nwir dann. Wir beschlie\u00dfen hier aber nicht das Gesetz \u00fcber \n\ndie Einf\u00fchrung der Schulsozialarbeit mit allem Drum und \n\nDran, sondern wir \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhard, DIE LINKE) \n\n\u2013 Dann lesen Sie doch mal den Antrag, Herr Gebhardt, \n\nbevor Sie so etwas erz\u00e4hlen. Wir haben Anspr\u00fcche formu-\n\nliert, und die sind \u00fcberschrieben mit: \u201eDie Staatsregierung \n\nwird ersucht ...\u201c. Das hei\u00dft, wir fordern ganz klar die \n\nStaatsregierung auf, unter diesen Punkten, die wir hier \n\naufgeschrieben haben, zu handeln \u2013 dazu wiederhole ich \n\nmich gern \u2013: \u201e... die Fachempfehlung des Landesjugend-\n\nhilfeausschusses stellt oft die Frage, welcher Abschluss \n\njemanden qualifiziert, um in der Jugendsozialarbeit zu \n\narbeiten ...\u201c, stellt er ganz deutlich ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4167 \n\nIch will aber auch eines deutlich sagen: Wir haben in dem \n\naus meiner Sicht noch sensibleren Bereich, n\u00e4mlich dem \n\nKindertagesst\u00e4ttenbereich, eine Qualifikationsverordnung, \n\nin der man die sehr starre Beschr\u00e4nkung auf das, was Sie \n\ngerne wollen, n\u00e4mlich nur den Hochschulabsolventen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch mal ausreden! Weil Sie von \n\nAufweichung reden: Auch in dem Bereich gibt es Aus-\n\nnahmetatbest\u00e4nde, die m\u00f6glich sind. Ich sage an der \n\nStelle: Wir sollten hier nicht noch restriktiver sein als im \n\nKita-Bereich, was nicht hei\u00dft, dass die Idealvorstellung \n\nlogischerweise der Hochschulabschluss ist. Das ist gar \n\nkeine Frage. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nSchreiber. \u2013 Es gibt eine weitere Kurzintervention durch \n\nHerrn Wurlitzer. Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Schreiber! Ich \n\nmuss feststellen: Sie sind ziemlich arrogant und \u00fcberheb-\n\nlich in Ihrem Auftreten uns gegen\u00fcber. Wir h\u00e4tten heute \n\nsehr gern dazu gesprochen. Leider reicht dazu unsere \n\nRedezeit nicht mehr. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben  \n\ndreimal Frau Muster reden lassen!) \n\n\u2013 Ich habe mit Ihnen gar nicht \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist Ihre Sache, wie \n\nSie das gewichten! Mein Kollege hat v\u00f6llig recht!) \n\n\u2013 Herr Piwarz, Sie sind an der Stelle genauso arrogant \n\nund \u00fcberheblich! Ich habe mit Ihnen gar nicht gespro-\n\nchen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie kennen sich mit  \n\ndem parlamentarischen Verfahren nicht aus!  \n\nSetzen Sie sich wieder hin!) \n\n\u2013 Ich habe mit Ihnen gar nicht gesprochen. Und \u00fcbrigens: \n\nIm parlamentarischen Verfahren \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, lassen Sie \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Im \u00dcbrigen h\u00e4tten Sie auch die \n\nM\u00f6glichkeit, ans Mikrofon zu gehen. \n\n(Zuruf von der CDU: Einfach mal den  \n\nMund halten, auch wenn es schwerf\u00e4llt!) \n\nWir h\u00e4tten sehr gern zum Antrag gesprochen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Piwarz, \n\ndas ist jetzt die Kurzintervention von Herrn Wurlitzer! \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nBitte machen Sie weiter, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Also, wie gesagt, wir h\u00e4tten sehr \n\ngern zu dem Antrag gesprochen, aber wie Sie wissen, \n\nhaben kleinere Fraktionen wesentlich weniger Redezeit \n\nals gro\u00dfe Fraktionen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Gehen Sie doch ans Mikrofon und quaken Sie nicht von \n\nhinten dazwischen. Vielen Dank! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention, die auf den Redebeitrag von Herrn Kollegen \n\nSchreiber reagierte, und wir haben jetzt die Reaktion. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Wir sind es ja nun mittlerweile \n\ngewohnt, dass jedem, der die AfD irgendwo inhaltlich \n\nanfasst, gleich Arroganz vorgeworfen wird. Aber ich \n\nglaube, damit kann man leben. \n\nHerr Wurlitzer, ich will Sie nur noch einmal darauf \n\naufmerksam machen: Ihre Fraktion hat f\u00fcr den heutigen \n\nTag laut Vorlage 45 Minuten Redezeit. 45 Minuten! Die \n\nGR\u00dcNEN haben 35 Minuten. Die SPD hat 50 Minuten \n\nund damit gerade einmal 5 Minuten mehr als Sie. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nun m\u00fcssen  \n\nSie auch sagen, wie viel DIE LINKE hat!) \n\n\u2013 DIE LINKE hat 66 Minuten; aber das ist egal. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD \u2013 Unruhe) \n\nFakt ist doch eines, Herr Wurlitzer \u2013 und das ist doch das \n\neigentliche Problem \u2013: \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nDas Problem ist, dass Sie die Priorit\u00e4ten zu dem, was Sie \n\nhier sagen und zu welchem Thema Sie sprechen, so \n\nfestgelegt haben, dass Ihre Priorit\u00e4t eben nicht auf dem \n\nBereich und dem Antrag zum Thema Schulsozialarbeit \n\nliegt, sondern zur sinnlosen Abschaffung einer Rundfunk-\n\ngeb\u00fchrenverordnung. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion darauf. Jetzt geht es weiter in der \n\nRederunde und es spricht Herr Kollege Homann f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\nbei den GR\u00dcNEN und bei den LINKEN f\u00fcr die gute \n\nDebatte bedanken. Im \u00dcbrigen hat das nichts mit Schul-\n\nterklopfen zu tun, sondern ich finde es einfach gut vom \n\npolitischen Stil her. Wenn man gute Sachen anerkennt, in \n\nTeilbereichen aber eine andere Einsch\u00e4tzung hat, diese \n\nkenntlich macht \u2013 und das in diesem Stil, wie wir es \n\ngerade in dieser Debatte erleben \u2013, dann, finde ich, hat \n\ndas etwas mit gegenseitiger Anerkennung und Respekt zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4168 \n\ntun. Diese Debatte erf\u00fcllt diese Kriterien, und das ist gut \n\nso. \n\n(Beifall des Abg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\n\u2013 Genau einer applaudiert. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch m\u00f6chte noch auf einige Punkte eingehen. Frau Pfau, \n\nSie haben in Ihrer Rede dargestellt, dass Sie sich Schulso-\n\nzialarbeit in allen Schulen in Sachsen w\u00fcnschen. Man \n\nkann dar\u00fcber diskutieren, ob 15 Millionen Euro reichen \n\noder nicht. Ihre Forderung w\u00fcrde ich mir aber \u2013 selbst \n\nwenn ich der Meinung w\u00e4re, wir br\u00e4uchten mehr als \n\n15 Millionen Euro \u2013 nicht zu eigen machen; denn es gibt \n\ntats\u00e4chlich Schulen in diesem Land, die in ihren Konzep-\n\ntionen Dinge anders organisiert haben und zu dem \n\nSchluss kommen, dass sie keine Schulsozialarbeit wollen. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Genauso ist das! \u2013  \n\nBeifall bei der CDU) \n\nVerpflichten w\u00fcrde ich die Schulen nicht. Das wollte ich \n\nauf Ihre Forderung hin gern einmal bemerken. \n\nDas Zweite ist: Ob wir heute in diesem Antrag einen \n\nklaren Bezug zur Fachempfehlung Schulsozialarbeit \n\nbeschlie\u00dfen oder nicht, ist tats\u00e4chlich relevant, Herr \n\nZschocke. Das ist nicht egal, da man es grunds\u00e4tzlich \n\nanders organisieren kann. \n\nMan kann sagen: Wir beziehen uns nicht auf diese Fach-\n\nempfehlung und lassen die Landkreise, wie in anderen \n\nBereichen auch, ihre eigenen Fachempfehlungen f\u00fcr \n\nSchulsozialarbeit auf Landkreisebene entwickeln. Dazu \n\nsage ich Ihnen aber: Da gibt es im Moment nicht so viel. \n\nWeil wir an dieser Stelle keinen Flickenteppich unter-\n\nschiedlicher Qualit\u00e4tsstandards wollen, sondern ein \n\nInteresse daran haben, dass fl\u00e4chendeckend hochgradig \n\ngute Schulsozialarbeit in Sachsen stattfindet, wollen wir \n\ndiese Fachempfehlung, die wir auf Landesebene be-\n\nschlossen haben, letztendlich f\u00fcr alle verbindlich gestal-\n\nten. Das ist der Hintergrund, und das ist eben nicht egal. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch etwas zum Thema \n\nQualifikation sagen. Herr Zschocke, die Frage der Quali-\n\nfikation ist in diesem Antrag ja nicht v\u00f6llig unber\u00fccksich-\n\ntigt, sondern sie steht in der Fachempfehlung, auf die wir \n\nuns beziehen. Das ist ein Schritt mehr. Man k\u00f6nnte es \n\nauch direkt in die F\u00f6rderrichtlinie schreiben. Aber wenn \n\nwir uns auf diese Fachempfehlung beziehen, dann bedeu-\n\ntet das nat\u00fcrlich auch, dass die Regelungen, die darin \n\ngefasst sind, Gegenstand unseres Antrages sind. \n\nUnd wenn Sie jetzt fragen, was wir wollen, dann kann ich \n\nIhnen sagen: Ja, wir haben ein sehr hohes Interesse daran, \n\ndass Schulsozialarbeit von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, von \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern erledigt wird, die \n\nsoziale Arbeit oder Sozialp\u00e4dagogik studiert haben; denn \n\ndas sind die Leute, die f\u00fcr diesen Job ausgebildet sind. \n\nDas bringen wir auch klar zum Ausdruck. Wir haben als \n\nLandesjugendhilfeausschuss, dessen Vorsitzender Patrick \n\nSchreiber ist, in Verbindung mit dem Unterausschuss I, \n\ndessen Vorsitzender meine Wenigkeit ist, eine sehr klare \n\nPositionierung in diesem Fall gefunden. \n\nWir haben sogar ein Angebot gemacht, wie man einen \n\nKompromiss finden kann, indem man sagt: Okay, wir \n\nstellen in der Regel Sozialp\u00e4dagogen bzw. Menschen, die \n\nsoziale Arbeit studiert haben, ein, lassen aber Ausnahmen \n\nzu f\u00fcr den Fall, dass jemand einen anderen sozialp\u00e4dago-\n\ngischen Abschluss hat und parallel dazu beginnt, seinen \n\nAbschluss nachzuholen. \n\n(Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDas w\u00e4re ein m\u00f6glicher Kompromiss, ein m\u00f6glicher Weg. \n\nDas hei\u00dft, wir sind sehr tief in der Fachdebatte drin. Wir \n\nals Koalition sind entschlossen, das durchzufechten. Wir \n\nhaben die anderen Partner beteiligt \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHenning Homann, SPD: Ja, klar. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Homann, sind Sie \n\nder Auffassung, dass man die Entscheidung, ob man \n\nsolche Ausnahmen macht \u2013 jemanden ohne Abschluss \n\ntrotzdem einzustellen, ihn im Laufe seiner T\u00e4tigkeit den \n\nAbschluss nachholen zu lassen, oder jemanden einzustel-\n\nlen, der eine besondere Erfahrung in der sozialen Arbeit \n\nhat bzw. der aufgrund seiner Lebenserfahrung das mit-\n\nbringt, was angeblich an Voraussetzungen zwingend \n\nnotwendig ist \u2013, letztendlich dem Empf\u00e4nger der F\u00f6rde-\n\nrung, dem Tr\u00e4ger, allein \u00fcberlassen kann? \n\nHenning Homann, SPD: Nein, deshalb haben wir eine \n\nFachempfehlung. Punkt, Herr Zschocke. Die haben wir \n\nim Landesjugendhilfeausschuss beschlossen und die wird \n\nmit diesem Antrag noch einmal bekr\u00e4ftigt. Punkt. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Empfehlung!) \n\nLetzter Punkt. Sie haben noch eine ganze Reihe richtiger \n\nAnmerkungen gemacht. Man h\u00e4tte in diesem Antrag noch \n\nvieles zur Prozessbegleitung sagen k\u00f6nnen. Ich finde, \n\nnicht alles, was richtig ist, muss in einem Antrag stehen, \n\naber alles, was in einem Antrag steht, muss richtig sein. \n\nDeshalb: Mehr h\u00e4tten wir immer schreiben k\u00f6nnen, aber \n\nwir wollten es auf den Punkt bringen, und ich denke, das \n\nist auch der richtige Weg. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Homann sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es in der zweiten Rederunde \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit hat \n\ndie Staatsregierung das Wort. Bitte, Frau Staatsministerin \n\nKlepsch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4169 \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Schulso-\n\nzialarbeit \u2013 ich glaube, selten wurde \u00fcber ein F\u00f6rdervor-\n\nhaben der Staatsregierung im Vorfeld des Inkrafttretens \n\n\u00f6ffentlich so intensiv diskutiert. \n\nAuch die Debatte zeigt, wie wertvoll und wichtig diese \n\nAufgabe ist. Es gibt viele Gr\u00fcnde, in die Schulsozialarbeit \n\nzu investieren. Ich m\u00f6chte daher vorab all jenen Danke \n\nsagen, die daran mitgewirkt haben, dass wir \u2013 damit \n\nunterstreiche ich die Ausf\u00fchrungen der Vorredner noch \n\neinmal \u2013 erstmalig ein Landesprogramm Schulsozialarbeit \n\nim Doppelhaushalt 2017/2018 verankern konnten. Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal die Zahl nennen: Pro Jahr stehen \n\n15 Millionen Euro f\u00fcr Schulsozialarbeit zur Verf\u00fcgung. \n\nDas war, glauben Sie mir, in den Haushaltsverhandlungen \n\nnicht selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nMit dem Landesprogramm unterst\u00fctzen wir die Landkrei-\n\nse und kreisfreien St\u00e4dte als Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen \n\nJugendhilfe bei einer langfristigen und kontinuierlichen \n\nSchulsozialarbeit. Wir unterst\u00fctzen Landkreise und \n\nkreisfreie St\u00e4dte bei einer, wie ich meine, sehr wichtigen \n\nAufgabe vor Ort. \n\nWir gew\u00e4hrleisten den Zugang f\u00fcr immer mehr junge \n\nMenschen zu niedrigschwelligen Beratungs- und Unter-\n\nst\u00fctzungsangeboten der Jugendhilfe am Lern- und  \n\nLebensort Schule. Damit schaffen wir Chancengerechtig-\n\nkeit in Bildungsprozessen und erm\u00f6glichen gesellschaftli-\n\nche Teilhabe. Im Landesprogramm finden insbesondere \n\njunge Menschen Beachtung, die besonders benachteiligt \n\nund individuell beeintr\u00e4chtigt sind und deren Schullauf-\n\nbahn und Schulerfolg zu scheitern drohen. Ja, wir wollen \n\ndamit die Schulabbrecherquote verringern und eine \n\nberufliche Perspektive vorbereiten. \n\nWenn ich hier von Schule spreche, dann stehe ich genau \n\nbei diesem Thema in sehr engem Schulterschluss mit \n\nmeiner Kollegin Frau Kurth vom Kultusministerium. \n\nZus\u00e4tzlich k\u00f6nnen wir die demografischen Herausforde-\n\nrungen mildern; denn wenn Schulsozialarbeit junge \n\nMenschen bef\u00e4higen kann, entwicklungshemmende \n\nKrisen zu \u00fcberwinden, selbstst\u00e4ndige, gebildete Pers\u00f6n-\n\nlichkeiten zu werden und durch Schulabschluss individu-\n\nellen Bildungserfolg zu erreichen, dann verbessern wir die \n\nindividuellen Bedingungen f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und Ein-\n\nkommen, sichern Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die Zukunft und entlasten \n\ndadurch Sozialsysteme. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, unsere neue \n\nRichtlinie orientiert sich an der Fachempfehlung des \n\nLandesjugendhilfeausschusses vom Juni dieses Jahres und \n\nbasiert auf einem sehr umfassenden F\u00f6rderkonzept. Wir \n\ndefinieren erstmals wissenschaftlich fundierte quantitative \n\nund qualitative Indikatoren, die den Erfolg des Landes-\n\nprogrammes beschreitbar und damit verst\u00e4rkt sichtbar \n\nmachen sollen. Dazu werden auch die im n\u00e4chsten Dop-\n\npelhaushalt zus\u00e4tzlich verankerten Mittel eben zu einer \n\nexternen Projektsteuerung und sp\u00e4ter zu einer externen \n\nEvaluation beitragen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine Zwischen-\n\nfrage. Gestatten Sie diese, Frau Staatsministerin? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nZschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin Klepsch, dass Sie die Zwischenfrage \n\nzulassen. Herr Schreiber hat ja meine Frage nicht so \n\nrichtig beantworten k\u00f6nnen mit Verweis auf die Zust\u00e4n-\n\ndigkeit der Staatsregierung. Deswegen nutze ich die \n\nGelegenheit, jetzt Sie in Bezug auf die Umsetzung des \n\nAntrages im Hinblick auf die Ausgestaltung der F\u00f6rder-\n\nrichtlinie konkret zu fragen: Wird die Staatsregierung bei \n\nder Ausgestaltung der Fachf\u00f6rderrichtlinie darauf achten, \n\ndass die in der Fachempfehlung des Landesjugendhil-\n\nfeausschusses festgelegten oder empfohlenen Hinweise \n\nzur Qualifikation und fachlichen Kompetenz der Fach-\n\nkr\u00e4fte so \u00fcbernommen werden und dort auch ohne Aus-\n\nnahmen als Standard festgesetzt werden? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich denke, aus meinen Worten ist \n\ndeutlich hervorgegangen, dass wir uns an der Richtlinie \n\norientieren. Herr Homann hat es auf den Punkt gebracht: \n\nEs geht auch darum, im Ausnahmefall Ausnahmen zuzu-\n\nlassen; deswegen ist es eine Ausnahme. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aber auch deutlich ausf\u00fchren: \n\nUnser Ziel ist, dass das Schulsozialprogramm zu einem \n\nErfolg gef\u00fchrt wird. Auch die Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte haben bei den Gespr\u00e4chen, die ich gef\u00fchrt habe, \n\ndeutlich gemacht, dass sie selbst daran interessiert sind, \n\nqualifiziertes Personal zum Einsatz zu bringen, denn nur \n\ndann wird unser Schulsozialprogramm wirklich zum \n\nErfolg. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch komme zur\u00fcck. Die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nm\u00fcssen deshalb, wie bereits ausgef\u00fchrt wurde, als F\u00f6r-\n\ndervoraussetzung \u2013 auch das ist klar definiert \u2013 die Mittel \n\nder F\u00f6rderrichtlinie Jugendpauschale vollst\u00e4ndig abneh-\n\nmen und das nat\u00fcrlich beantragen. Nun wissen wir, dass \n\nes bereits F\u00f6rderprogramme gibt, gef\u00f6rdert durch die \n\nEurop\u00e4ische Union \u00fcber das ESF-F\u00f6rderprogramm, und \n\ndass es hier einen \u00dcbergang geben muss. Deswegen \n\nwerden wir regeln, dass letztlich auch dieser \u00dcbergang \n\nzum neuen Landesprogramm reibungslos geschehen wird. \n\nAuch das wird von uns jetzt mit vorbereitet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Schulsozialar-\n\nbeit ist wichtig. Aus meiner Sicht kommt auch mit diesem \n\nLandesprogramm der Schulsozialarbeit eine neue Qualit\u00e4t \n\nhinzu. Sie ist erfolgreich, wenn sie nachhaltig ist. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4170 \n\ndenke, auch darauf m\u00fcssen wir achten. Als beste Argu-\n\nmente f\u00fcr eine k\u00fcnftige Verstetigung als Landesprogramm \n\nbrauchen wir eine gute Qualit\u00e4t, daf\u00fcr brauchen wir \n\nnat\u00fcrlich auch alle Anstrengungen, damit es nach dem \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt 2017/2018 auch weiter zu einem \n\nErfolg gef\u00fchrt werden kann. \n\nIn diesem Sinne bitte ich Sie alle auch weiterhin um \n\nUnterst\u00fctzung und danke noch einmal f\u00fcr diese engagierte \n\nDiskussion beim Thema Schulsozialprogramm. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach den Ausf\u00fchrungen \n\nvon Frau Staatsministerin Klepsch kommen wir nun zum \n\nSchlusswort durch die einbringenden Fraktionen CDU \n\nund SPD. \u2013 Das soll auch gehalten werden. Herr Kollege \n\nSchreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch denke, der Worte sind genug gewechselt. Lassen Sie \n\nes uns anpacken, die 15 Millionen Euro ordentlich einset-\n\nzen und beweisen, dass sie gut investiert sind. \n\nWir bitten um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/7140 zur Ab-\n\nstimmung. Es ist getrennte Abstimmung der beiden \n\nPunkte I und II begehrt.  \n\nWir kommen zun\u00e4chst zur Abstimmung \u00fcber den Punkt I. \n\nWer diesem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen, \n\ndamit zugestimmt. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Punkt II. Wer \n\ndiesem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen, damit \n\nangenommen. \n\nIch lasse \u00fcber den gesamten Antrag in Drucksache 6/7140 \n\nabstimmen und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEine ganze Anzahl von Stimmenthaltungen, trotzdem ist \n\ndem genannten Antrag zugestimmt worden. Die Drucksa-\n\nche 6/7140 ist beschlossen und der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nWir treten ein in den  \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nPolitische Erwachsenenbildung in Sachsen st\u00e4rken! \n\nDrucksache 6/5108, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen mit der einbrin-\n\ngenden Fraktion DIE LINKE, und Frau Kollegin Junge \n\nergreift das Wort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Mit dem Antrag \n\n\u201ePolitische Erwachsenenbildung in Sachsen st\u00e4rken!\u201c will \n\ndie Fraktion DIE LINKE auf aktuelle Probleme der \n\npolitischen Weiterbildung aufmerksam machen und eine \n\nDebatte in diesem Hohen Hause \u00fcber Aufgaben und \n\nHandlungsbedarfe politischer Bildung in Sachsen er\u00f6ff-\n\nnen. \n\nPolitische Erwachsenenbildung hat es seit vielen Jahren \n\nschwer. Weiterbildungsstatistiken weisen nur eine geringe \n\nNachfrage und ein geringes Angebot dazu aus. Der Anteil \n\nder politischen Bildung an der Weiterbildung in Sachsen \n\nnimmt weiter ab. In der aktuellen Expertise zum Stand \n\nund zu aktuellen Perspektiven der politischen Erwachse-\n\nnenbildung im Freistaat von Prof. Klaus-Peter Hufer wird \n\nein R\u00fcckgang um circa 23 % von 2010 zu 2015 darge-\n\nstellt. \n\nDer Leiter der S\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung, Frank Richter, \u00e4u\u00dferte sich im Februar 2016 \n\n\u00fcber die aktuelle Situation und die Defizite der politischen \n\nBildung in Sachsen. Es gibt zu wenige Dialog- und \n\nBeteiligungsformen insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nEine qualifizierte Erwachsenenbildung braucht mehr \n\nFachkr\u00e4fte, Kapazit\u00e4ten und Zusammenarbeit mit den \n\nTr\u00e4gern der politischen Bildung. \n\nAuch der S\u00e4chsische Volkshochschulverband pl\u00e4dierte im \n\nM\u00e4rz 2016 mit seinem aktuellen Positionspapier f\u00fcr eine \n\nleistungsf\u00e4hige und b\u00fcrgerschaftliche Erwachsenenbil-\n\ndung. Unter anderem werden dort dringend notwendige \n\nHandlungsbedarfe benannt. \n\nErstens. Ben\u00f6tigt werden Regelungen f\u00fcr eine differen-\n\nzierte sozialr\u00e4umliche Betrachtung und F\u00f6rderung von \n\nErwachsenenbildung. Der l\u00e4ndliche Raum braucht auf-\n\ngrund der Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe und Unterversorgung mehr \n\naufsuchende und mobilit\u00e4tsunterst\u00fctzende Angebote. \n\nZweitens. Der Ausbau neuer Formen der politischen \n\nBildung zur St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft und des \n\nehrenamtlichen Engagements braucht neue Dialogformate \n\nf\u00fcr Begegnungsm\u00f6glichkeiten, Austausch und Teilhabe. \n\nDrittens. Eine besonders gro\u00dfe Herausforderung stellt die \n\nkulturelle, sprachliche und berufliche Integration von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4171 \n\nMigrantinnen und Migranten dar. Unter der Leitidee \n\n\u201eWege zum Mitb\u00fcrger\u201c sind neue Strategien und Koope-\n\nrationen einer aufsuchenden Bildungsarbeit notwendig. \n\nDer Landesbeirat Erwachsenenbildung nahm diese \n\nSituation zum Anlass, das Weiterbildungsforum 2016 der \n\npolitischen Weiterbildung zu widmen. In der Einladung \n\nwird das Anliegen formuliert: \u201eWir wollen uns mit Ihnen \n\ngemeinsam ein Bild machen, wo die politische Erwachse-\n\nnenbildung im Land steht und was erforderlich ist, um sie \n\nattraktiver und wirksamer zu gestalten.\u201c Der Landesbeirat \n\norganisierte diese Veranstaltung, um den Austausch, die \n\nDiskussion zwischen Wissenschaft und Praxis, zwischen \n\nPolitik, Verwaltung und den vielf\u00e4ltigen Tr\u00e4gern der \n\npolitischen Erwachsenenbildung zu erm\u00f6glichen, f\u00fcr ein \n\ngemeinsames Ziel: die politische Bildung st\u00e4rken.  \n\nProf. Klaus-Peter Hofer analysierte die Situation der \n\npolitischen Erwachsenenbildung und kommt zu dem \n\nErgebnis, \u201edass politische Bildung im Land Sachsen eine \n\neher randst\u00e4ndige Position hat\u201c. Das muss sich aus \n\nunserer Sicht dringend \u00e4ndern. Das S\u00e4chsische Weiterbil-\n\ndungsgesetz aus dem Jahr 1998 ist veraltet und legt \n\nkeinen Schwerpunkt auf die politische Erwachsenenbil-\n\ndung. Politische Bildung wird zwar genannt und definiert, \n\nmuss aber nicht verpflichtend angeboten werden. Ganz \n\nanders hei\u00dft es beispielsweise dagegen im Weiterbil-\n\ndungsgesetz Nordrhein-Westfalens: \u201eDas Land ist nach \n\nMa\u00dfgabe dieses Gesetzes zur F\u00f6rderung der Weiterbil-\n\ndung verpflichtet. Es beteiligt sich an den Kosten f\u00fcr das \n\nhauptamtliche bzw. hauptberufliche p\u00e4dagogische Perso-\n\nnal und f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen, die nach Unterrichtsstunden \n\nund Teilnehmertagen berechnet werden.\u201c  \n\nIn Sachsen wird politische Bildung haupts\u00e4chlich durch \n\ndie Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung gestaltet und \n\ngef\u00f6rdert. Ihr Auftrag ist die \u00fcberparteiliche politische \n\nBildungsarbeit f\u00fcr alle Menschen in Sachsen und die \n\nweitere Verbreitung und St\u00e4rkung der demokratischen \n\nGrundordnung. In zahlreichen Gespr\u00e4chen mit Weiterbil-\n\ndungstr\u00e4gern, die ich in den vergangenen Monaten ge-\n\nf\u00fchrt habe, wurde jedoch deutlich, dass eine fl\u00e4chende-\n\nckende politische Erwachsenenbildung in Sachsen derzeit \n\nnicht umsetzbar ist. Aufgrund begrenzter Kapazit\u00e4ten und \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter in allen Weiterbildungs-\n\neinrichtungen k\u00f6nnen nur sehr eingeschr\u00e4nkt Veranstal-\n\ntungen der politischen Erwachsenenbildung, insbesondere \n\nim l\u00e4ndlichen Raum, angeboten werden. \n\nSelbst die Lehrerfortbildung gestaltet sich schwierig, da \n\nes keinen Rechtsanspruch auf Weiterbildung in Sachsen \n\ngibt. In der Bundesrepublik gibt es in 14 Bundesl\u00e4ndern \n\nBildungsurlaubsgesetze, nur in Bayern und Sachsen nicht. \n\nIn den anderen L\u00e4ndern ist politische Bildung Teil dieser \n\nGesetze. Es besteht also ein Anspruch f\u00fcr jeden Arbeit-\n\nnehmer und jede Arbeitnehmerin, sich hier fortzubilden \n\nund dabei freigestellt zu werden. \n\nPolitische Erwachsenenbildung ist Teil des lebenslangen \n\nLernens und kann deshalb nicht nebenbei erledigt werden. \n\nEin demokratischer Staat, der m\u00fcndige B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger braucht, muss auch die Voraussetzungen daf\u00fcr \n\nschaffen, dass die Menschen zu m\u00fcndigen B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern werden; denn wer sich im politischen Sys-\n\ntem nicht auskennt, wer die Funktionen und Zusammen-\n\nh\u00e4nge nicht durchschaut, kann seine Partizipationschan-\n\ncen nicht nutzen. Ihm fehlt die Demokratiekompetenz. Er \n\nbleibt als B\u00fcrger unm\u00fcndig.  \n\nProf. Anja Besand von der TU Dresden fordert die politi-\n\nsche Bildung f\u00fcr alle. Wenn wir diesen Anspruch haben, \n\ndann m\u00fcssen wir den Prozess der inklusiven politischen \n\nBildung aktiv gestalten. Sie stellt sich das folgenderma-\n\n\u00dfen vor: \u201eIm Kontext einer inklusiven politischen Bildung \n\ngeht es dementsprechend nicht darum, Spezialdidaktiken \n\nf\u00fcr spezifische Zielgruppen wie Behinderte, Migranten \n\noder Politikferne zu entwickeln, es geht vielmehr darum, \n\nsich gezielt mit den Zugangsschwierigkeiten zu besch\u00e4fti-\n\ngen, die Menschen davon abhalten, sich mit politischer \n\nBildung zu besch\u00e4ftigen und Angebote zu entwickeln, die \n\ndiese Hindernisse abbauen.\u201c  \n\nFazit: Es gibt dringenden Ver\u00e4nderungsbedarf in der \n\npolitischen Bildung. Die Fraktion DIE LINKE schl\u00e4gt \n\nfolgende Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der politischen Bil-\n\ndung in Sachsen vor: \n\nErstens. Wir fordern die Staatsregierung auf, den Prozess \n\nder politischen Bildung gemeinsam mit den Tr\u00e4gern der \n\nWeiterbildung aktiv zu gestalten.  \n\nZweitens. Wir erwarten, dass die 2014 beschlossene \n\nWeiterbildungskonzeption endlich konkret ausgestaltet \n\nund weiterentwickelt wird.  \n\nDrittens. Im Weiterbildungsgesetz muss eine explizit \n\nformulierte Verpflichtung f\u00fcr die gef\u00f6rderten Einrichtun-\n\ngen der Weiterbildung enthalten sein, politische Bildung \n\nin ihren Programmen anzubieten. \n\nViertens. Veranstaltungen zur Demokratief\u00f6rderung und \n\nzur politischen Bildung m\u00fcssen entgeltfrei angeboten \n\nwerden.  \n\nF\u00fcnftens. Wir sehen die Notwendigkeit, dass politische \n\nErwachsenenbildung fl\u00e4chendeckend und verst\u00e4rkt durch \n\nDialogformate angeboten wird.  \n\nSechstens. Gute Weiterbildung ist eben nicht zum Nullta-\n\nrif zu bekommen. Die Erwachsenenbildung braucht eine \n\naufgabengerechte Grundfinanzierung und einen Rechtsan-\n\nspruch auf Bildungsurlaub.  \n\nWer sich und die Welt, in der wir leben, verstehen und \n\nPolitik mitgestalten will, braucht politische Bildung. Sie \n\nqualifiziert f\u00fcr politisches Engagement und die \u00dcbernah-\n\nme politischer Aufgaben, ist aber auch ein Angebot zur \n\nOrientierung und Information. Die Demokratie lebt von \n\nder Beteiligung informierter Einwohnerinnen und Ein-\n\nwohner. In diesem Sinne die politische Bildung f\u00fcr alle in \n\nSachsen zu st\u00e4rken, das ist unser Vorschlag. \n\nIch bitte um Unterst\u00fctzung unseres Antrags. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4172 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE ist durch Frau Junge eingebracht worden. \n\nJetzt spricht Herr Bienst f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich auf Ihren Antrag \n\neingehe, sehr geehrte Frau Junge, versuche ich die Vorge-\n\nschichte zu erl\u00e4utern. Richtig ist, dass der Landesbeirat \n\nf\u00fcr Erwachsenenbildung, dem ich angeh\u00f6re, durch Vertre-\n\nter der s\u00e4chsischen Hochschulen und Professoren von \n\nBildungseinrichtungen der evangelischen und katholi-\n\nschen Kirche, vom Landesausschuss f\u00fcr Berufsbildung, \n\nvon Vertretern der Kammern, von Vertretern des S\u00e4chsi-\n\nschen Volkshochschulverbandes als stimmberechtigte \n\nMitglieder und weiteren, aber eben auch durch die einzel-\n\nnen Ministerien begleitet wird. Richtig ist weiter, dass wir \n\nuns seit 2014/2015 der verabschiedeten Weiterbildungs-\n\nkonzeption gewidmet haben und auch weiter widmen \n\nwerden.  \n\nAus diesem Landesbeirat heraus haben wir Arbeitsgrup-\n\npen gebildet und dort besprochen, wie wir die Erwachse-\n\nnenbildung, vor allem im l\u00e4ndlichen Raum, weiterentwi-\n\nckeln k\u00f6nnen \u2013 darauf komme ich sp\u00e4ter noch zu spre-\n\nchen \u2013, aber eben auch, wie ich in der Erwachsenenbil-\n\ndung den politischen Ansatz bzw. die politische Bildung \n\nerreiche. Nat\u00fcrlich haben wir auch dar\u00fcber gesprochen, \n\ndass ein Finanzierungsrahmen bereitgestellt werden muss. \n\nWir haben gestern unseren Haushalt beschlossen und an \n\ndieser Stelle zus\u00e4tzlich 1 Million Euro in das System \n\ngegeben. Nicht dass Sie jetzt denken, dass wir 1 Milli-\n\non Euro zur politischen Bildung ben\u00f6tigen, nein, wir \n\nwollen das System der politischen Erwachsenenbildung \n\nstabilisieren. \n\nDer Berichtsantrag der LINKEN, der am 10.05.2016 \n\neingegangen ist, tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u201ePolitische Erwach-\n\nsenenbildung in Sachsen st\u00e4rken!\u201c Darin wird die Staats-\n\nregierung aufgefordert, \u00fcber den aktuellen Stand der \n\npolitischen Erwachsenenbildung im Freistaat Sachsen zu \n\nberichten, \u00fcber Aufgaben, Strukturen, M\u00f6glichkeiten und \n\nauch Perspektiven. Auf der anderen Seite soll die Staats-\n\nregierung darlegen, wie sie den Prozess der politischen \n\nBildung in Sachsen steuert, f\u00f6rdert und dabei bestimmte \n\nBereiche erl\u00e4utern. Darauf komme ich sp\u00e4ter noch einmal \n\nzur\u00fcck.  \n\nJa, Frau Junge, ich gehe vollkommen mit Ihnen mit: \n\nPolitische Erwachsenenbildung ist Teil des lebenslangen \n\nLernens. Das kann ich sofort unterstreichen. Ich kann \n\nauch unterstreichen, dass es die politische Erwachsenen-\n\nbildung in der Form, wie Sie sie vorgetragen haben \u2013 wir \n\nhaben in der Vergangenheit auch sehr kontrovers dar\u00fcber \n\ndiskutiert \u2013 sehr schwer hat. Ich komme gleich zu L\u00f6-\n\nsungsans\u00e4tzen. Ich kann auch best\u00e4tigen, dass es solche \n\nStatistiken gibt, die dies nachweisen.  \n\nIch habe gelesen, dass es bestimmte Appelle an die Politik \n\nund an die \u00d6ffentlichkeit gibt, politische Bildung als \n\nnotwendige Voraussetzung f\u00fcr Demokratie anzuerkennen. \n\nDas haben wir in Sachsen getan, was ich gleich belegen \n\nwerde. Wie die Appelle aussehen, wei\u00df ich noch nicht. \n\nWahrscheinlich werde ich dann in der zweiten Runde \n\naufgekl\u00e4rt.  \n\nFrank Richter sagt richtig, dass der Anteil der politischen \n\nBildung an der Weiterbildung in Sachsen abnimmt. Das \n\nhat aber auch Gr\u00fcnde. Auf die Gr\u00fcnde gehe ich gleich ein. \n\nEr sagt richtig \u2013 das haben Sie bereits erw\u00e4hnt \u2013, es gibt \n\nzu wenig Dialog- und Beteiligungsformen, besonders im \n\nl\u00e4ndlichen Raum.  \n\nHier mache ich einmal einen kurzen Break. Ich komme \n\naus dem l\u00e4ndlichen Raum. Ich werde Ihnen ein Beispiel \n\nnennen, wo nicht die Weiterbildungseinrichtung, sondern \n\nwir von der politischen Ebene genau solche Foren ange-\n\nboten haben. Wir haben am 17. November \u2013 also keine \n\nUrlaubszeit, keine Sommerzeit \u2013, mithin zu einer Jahres-\n\nzeit, in der es jeder erm\u00f6glichen kann, um 18 Uhr \u2013 also \n\nauch eine christliche Zeit, zu der man politische Bildung \n\ngenie\u00dfen kann \u2013 in der Gro\u00dfen Kreisstadt Wei\u00dfwasser das \n\nThema Strukturwandel behandelt, ein ganz wichtiges \n\nThema in unserer Region. Dazu haben wir eingeladen. \n\nDas hei\u00dft, dass sowohl von der politischen Seite her \n\nB\u00fcrgermeister, Stadtr\u00e4te, Gemeinder\u00e4te, Kreisr\u00e4te, aber \n\nauch wichtige Vertreter aus Industrie, Wirtschaft bzw. von \n\nder Bev\u00f6lkerung eingeladen wurden. \n\nWir haben 1 000 Einladungskarten verschickt und das \n\nauch \u00fcber die Presse mitgeteilt. Nun raten Sie einmal, wie \n\nviele Menschen zu diesem wichtigen Thema gekommen \n\nsind \u2013 ich habe durchgez\u00e4hlt, ich habe mit im Podium \n\ngestanden \u2013: Es waren genau 40. Zu einem wichtigen \n\npolitischen Thema f\u00fcr die Region, n\u00e4mlich wie sich die \n\nRegion entwickeln wird, haben es die Menschen nicht f\u00fcr \n\nn\u00f6tig erachtet \u2013 auch B\u00fcrgermeister nicht, auch in mei-\n\nnem unmittelbaren Umfeld \u2013, an dieser Veranstaltung \n\nteilzunehmen und mitzudiskutieren. Das bedeutet, wir \n\nhaben es tats\u00e4chlich schwer, Menschen zu bewegen, \n\npolitische Bildung anzunehmen.  \n\nBevor ich fortsetze und Vorschl\u00e4ge nenne, m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal inhaltlich auf Ihren Berichtsantrag eingehen. \n\nSie haben vom Ministerium verlangt, dem Landtag \u00fcber \n\nden aktuellen Stand der politischen Erwachsenenbildung \n\nim Freistaat Sachsen zu berichten. Das hat das Ministeri-\n\num getan, indem es Ihnen mitgeteilt hat, dass die verab-\n\nschiedete Weiterbildungskonzeption f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen vom 04.03. wesentliche Schwerpunkte, die im \n\nWeiterbildungskontext bis 2020 verankert sind, abbildet. \n\nDas Kultusministerium hat zur politischen Weiterbildung \n\nmitgeteilt: \u201eEinen wichtigen Beitrag zu selbstbestimmtem \n\nLeben und aktiver Teilhabe leistet die politische Bildung. \n\nWeiterbildungsangebote in diesem Bereich bef\u00e4higen und \n\nmotivieren zu politischem Engagement und vermitteln \n\nKenntnisse \u00fcber politische Strukturen und Prozesse sowie \n\nregionale, nationale, europ\u00e4ische und globale Entwick-\n\nlungen. Daher ist diesem Bereich auch zuk\u00fcnftig besonde-\n\nre Aufmerksamkeit zu widmen.\u201c \n\nEs wurde Ihnen auch mitgeteilt, dass sich eine interminis-\n\nterielle Arbeitsgruppe, die durch das S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnisterium Kultus koordiniert wird, unter anderem mit dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4173 \n\nControlling dieser Umsetzungsaktivit\u00e4ten befasst. Das \n\nwissen Sie bereits. \n\nSie haben weiterhin aufgefordert \u2013 ich glaube, es sind \n\nf\u00fcnf Punkte \u2013, zu berichten, wie zum Beispiel eine stabile \n\nund fl\u00e4chendeckende Absicherung der politischen Bil-\n\ndungsarbeit im Freistaat Sachsen umgesetzt wird. Auf \n\nsechs Seiten hat Ihnen das Kultusministerium mitgeteilt, \n\nwas alles getan wird. Ich glaube, es w\u00fcrde langweilig \n\nwerden, wenn ich das alles vortrage. Unter anderem \u2013 und \n\ndas fand ich sehr interessant \u2013 wurde Ihnen mitgeteilt, \n\ndass in den Jahren von 2010 bis 1015 circa 16 000 Veran-\n\nstaltungen stattfanden, dass in dem genannten Zeitraum \n\nInnovationszusch\u00fcsse an die Evangelische Akademie \n\nMei\u00dfen, an \u201eArbeit und Leben Sachsen\u201c, an das Bischof-\n\nBenno-Haus usw. geleistet wurden und dass politische \n\nThemen ausgezeichnet bzw. Projekte bewilligt wurden. \n\nDabei geht es um \u201eFreiheit in Vergangenheit und Gegen-\n\nwart\u201c, \u201eHerz, Geist, Verstand\u201c, \u201eAufkl\u00e4rung mit allen \n\nSinnen\u201c, Zivilcourage und Gewaltpr\u00e4vention und, und, \n\nund.  \n\nWeiterhin gibt es den Innovationspreis Weiterbildung, der \n\nin den letzten Jahren in den verschiedenen regionalen \n\nStrukturen unseres Landes viermal ausgereicht wurde. \n\nDas wurde Ihnen alles mitgeteilt. Es wurde Ihnen auch \n\nmitgeteilt, wie die Zusammenarbeit der Tr\u00e4ger der Wei-\n\nterbildung mit der S\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr politi-\n\nsche Bildung und dem Staatsministerium f\u00fcr Kultus \n\nerfolgt. Darauf brauche ich jetzt nicht einzugehen. Es \n\nwurde Ihnen mitgeteilt, wie die politische Bildung zu-\n\nk\u00fcnftig im Freistaat Sachsen ausgebaut wird, usw.  \n\nNun frage ich mich, warum Sie heute dieses Thema in \n\ndiesem Hohen Haus noch einmal auf die Tagesordnung \n\nheben. Ich bin daf\u00fcr, dass in der Erwachsenenbildung, \n\nwas wichtig ist f\u00fcr lebenslanges Lernen, politische Bil-\n\ndung Einzug h\u00e4lt und vor allem gelebt wird. Ich m\u00f6chte \n\nan dieser Stelle allen Mitarbeitern, die sich dieser Aufga-\n\nbe gewidmet haben, herzlich danken, vor allem auch den \n\nVolkshochschulen in Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal auf die unter-\n\nschiedlichen Herausforderungen hinweisen, vor denen in \n\nStadt und Land diese Institutionen stehen \u2013 einmal auf \n\ninhaltlicher Seite, aber auch auf organisatorischer Seite. \n\nInhaltlich deshalb, weil sich die Interessenlagen, vor \n\nallem von Menschen aus der Stadt und auf dem Land, \n\nunterscheiden. Es ist auf der einen Seite inhaltlich, auf der \n\nanderen Seite organisatorisch schwieriger, Menschen in \n\nder Fl\u00e4che zu erreichen gegen\u00fcber denen, die in einer \n\nStadt wohnen und vielleicht irgendwo zur Miete in einem \n\nWohnblock ihre Unterkunft haben. \n\nDas ist eine Herausforderung, der wir uns stellen m\u00fcssen \n\nund die bei der gesamten politischen Bildung im Freistaat \n\nnotwendig ist. Wie erreiche ich die Menschen, um sie von \n\nder Notwendigkeit politischer Bildung zu \u00fcberzeugen? \n\nDas ist meiner Meinung nach eine unl\u00f6sbare Aufgabe. \n\nWenn man rein politische Fortbildungsangebote \u2013 ich \n\nglaube, ich habe das vorhin in meinem Beispiel beschrie-\n\nben \u2013 macht, ist der Erfolg infrage gestellt. Auch hier sehe \n\nich eine Differenzierung zwischen der Interessenlage der \n\nMenschen in Stadt und Land.  \n\nTrotzdem k\u00f6nnte ich mir Folgendes vorstellen: Man sollte \n\njedes Fortbildungsangebot inhaltlich mit politischer \n\nBildung unterlegen \u2013 zum Beispiel kann der Dozent oder \n\nLehrer, der das macht, beim Erlernen einer Fremdsprache \n\npolitische Bez\u00fcge herstellen. Gleiches gilt bei berufsbe-\n\ngleitenden Fortbildungsangeboten. Selbst wenn ich einen \n\nKochkurs belege oder den Segelschein oder die Jagder-\n\nlaubnis erwerbe, kann ich bei der Vermittlung jederzeit \n\npolitische Bez\u00fcge herstellen. Das stelle ich mir unter \n\npolitischer Bildung vor. \n\nEin zweites Problem: Wenn ich im l\u00e4ndlichen Raum keine \n\nMindestteilnehmerzahl erreiche, sollte man die Finanzier-\n\nbarkeit erm\u00f6glichen, um auch dort die Machbarkeit der \n\npolitischen Bildung umzusetzen. Aufsuchende Bildungs-\n\narbeit oder Lernen vor Ort: Hier ist die Frage, ob diese \n\nFormen auch die Erfolge haben, die wir uns versprechen, \n\neine neue Qualit\u00e4t in der Erwachsenenbildung bringen \n\nund mehr politische Bildung vor Ort realisieren. Sie \n\nsehen, dass es M\u00f6glichkeiten gibt, deren Folgen wir noch \n\nnicht voraussehen k\u00f6nnen.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bienst, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Kollege \n\nBienst. Nach dreieinhalb Tagen intensiver Beratung im \n\nPlenum mag die Konzentration etwas gelitten haben. \n\nK\u00f6nnten Sie mir bitte den Zusammenhang zwischen der \n\npolitischen Erwachsenenbildung und dem Jagd- und \n\nSegelschein einmal erleuchten? Das hat sich mir nicht \n\nerschlossen. \n\nLothar Bienst, CDU: Das mache ich gern. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \n\nLothar Bienst, CDU: Ich gehe einmal von einer ganz \n\nallgemeinen Bildung aus. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sehr gut. Ich kann nat\u00fcrlich in jedem Fachbereich eine \n\nfachliche Vermittlung von Beispielen der Gesellschaft \n\ndurchf\u00fchren. Fangen wir noch einmal bei der Sprache an. \n\nWenn ich zum Beispiel eine Sprache \u2013 Englisch, Rus-\n\nsisch, Spanisch oder eine andere Sprache \u2013 vermittle, \n\ndann kann ich nat\u00fcrlich politische Aspekte in dieser \n\nanderen Sprache diskutieren. Ich komme zum Kochkurs. \n\nJetzt sind Sie gespannt, nicht wahr? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Klar!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4174 \n\nWenn ich in einem Kochkurs \u00fcber Rezepte spreche \u2013 ich \n\nhabe zwar noch keinen mitgemacht; ich werde das einmal \n\nmachen \u2013, dann kann ich doch die aktuellen politischen \n\nAspekte, die momentan im Land eine Rolle spielen, in \n\nirgendeiner Form besprechen. Ist das denkbar? Sicherlich \n\nja. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Aber wie?) \n\nDas Gleiche kann ich auch mit anderen Fachinhalten tun. \n\nIch kann den Bezug zum aktuellen Leben grunds\u00e4tzlich \n\nherstellen. Das kostet mich vielleicht 5, 10 oder 15 Minu-\n\nten Zeit. Damit kann ich einen politischen Diskurs, ich \n\nmeine ein Streitgespr\u00e4ch, sowohl in meinem Unterricht \n\nals auch in den Pausen durchf\u00fchren. Es gibt dazu keine \n\npolitische \u00dcberschrift. Ich binde es in meinen Unterricht \n\nein. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nProbieren Sie es einmal, vielleicht haben Sie damit \n\nErfolg. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bienst, Herr \n\nStange hat es verstanden. Sie k\u00f6nnen fortfahren. \n\nLothar Bienst, CDU: Ich danke. \n\n(Lachen des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nEs gibt M\u00f6glichkeiten, deren Erfolge wir noch nicht \n\nvoraussehen k\u00f6nnen. Man sollte es einmal ausprobieren \n\nund vielleicht in einem Jahr dar\u00fcber sprechen. Herr \n\nKollege Stange, ich komme darauf zur\u00fcck, wor\u00fcber ich \n\nsoeben gesprochen habe. \n\nIch hoffe, dass wir mit einem gezielten Einsatz der Mittel \n\nund mit einer zeitnahen Evaluation der Erfolge und \n\nMisserfolge neuer p\u00e4dagogischer Organisationsformen, \n\ngerade bei der politischen Bildung, \u00fcber weitere Unter-\n\nst\u00fctzungen im n\u00e4chsten Doppelhaushalt nachdenken \n\nk\u00f6nnen. Die bereits gegebenen Antworten des SMK vom \n\n31. Mai 2016 waren ausreichend. Ich kann mir nicht \n\nvorstellen, dass in der K\u00fcrze der Zeit neue Erkenntnisse \n\ngewonnen wurden. \n\n(Beifall des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nWir werden den Antrag ablehnen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall des Abg. Christian Piwarz, CDU,  \n\nund der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! In der Aussprache geht es mit der SPD-Fraktion \n\nweiter. Frau Abg. Friedel, bitte sehr. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Ich \n\nhabe dem Redebeitrag des Kollegen Bienst gar nicht mehr \n\nso viel hinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des  \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE \u2013 Heiterkeit) \n\nIch m\u00f6chte auf ein, zwei Dinge aufmerksam machen. Der \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE bezieht sich ausschlie\u00df-\n\nlich auf das Thema der politischen Erwachsenenbildung. \n\nIch halte das f\u00fcr richtig, weil hier die gr\u00f6\u00dfte Unsicherheit \n\noder das gr\u00f6\u00dfte Problem besteht. Es ist nicht so, dass in \n\nSachsen keine Weiterbildung stattfindet. Von den f\u00fcnf uns \n\nzur Verf\u00fcgung stehenden Weiterbildungss\u00e4ulen \u2013 allge-\n\nmeine, kulturelle, berufliche, politische und wissenschaft-\n\nliche \u2013 ist die politische Erwachsenenbildung das Sorgen-\n\nkind. Die Sachsen sind an sich, diese Statistik haben Sie \n\nsicherlich vor ein paar Wochen in der Zeitung gesehen, \n\nWeiterbildungsweltmeister. In kaum einem anderen \n\nBundesland nehmen so viele Menschen an Weiterbildun-\n\ngen teil. Das betrifft gr\u00f6\u00dftenteils die berufliche Weiterbil-\n\ndung. Der Bereich der politischen Weiterbildung steht \n\ndahinter sehr zur\u00fcck. \n\nIch war ebenfalls auf der Veranstaltung, auf der \n\nProf. Hufer war. Ich habe mir das angeh\u00f6rt. Ich habe an \n\nmancher Stelle mitdiskutiert. Das, was aus der Veranstal-\n\ntung \u00fcbrig blieb, ist folgende Frage: Warum ist das so? Es \n\ngab ein paar Antworten dazu, aber noch nicht genug. Wir \n\nversuchten uns selbst daran, Antworten zu finden. Das \n\nsind auch noch nicht genug. Nat\u00fcrlich hat Herr \n\nProf. Hufer festgestellt, dass die Weiterbildung in Sachsen \n\nbesser finanziert sein k\u00f6nnte und fehlende Ressourcen \n\neine H\u00fcrde sind, warum es weniger Angebote, gerade im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, mit Blick auf die politische Weiterbil-\n\ndung gibt. \n\nDas ist aber nicht das einzige Problem. Dieses Problem \n\nhaben wir in den letzten zwei Tagen behoben, indem wir \n\ndie Mittel f\u00fcr die Erwachsenenbildung um stolze 17 %, \n\nalso 1 Million Euro, erh\u00f6ht haben. \n\nEs gibt ein weiteres Problem. Sie haben es angesprochen. \n\nWie gelingt es, die Erwachsenen- und Weiterbildung \n\nattraktiv zu machen? Das ginge vielleicht mit Bildungsur-\n\nlaub. Das ist ein Punkt, \u00fcber den man nachdenken m\u00fcsste. \n\nDazu haben wir die Diskussion in Sachsen noch nicht \n\nausreichend gef\u00fchrt. \n\nDie geringe Nachfrage muss doch noch mehr Ursachen \n\nhaben. Herr Kollege Bienst hat versucht, darauf Antwor-\n\nten zu finden und L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten aufzuzeigen. \n\nDas werde ich vielleicht irgendwann auch versuchen. Das \n\nmachen viele andere auch. Dort liegt der Hase im Pfeffer. \n\nDas vermisse ich an Ihrem Antrag. Ich w\u00fcrde es aber auch \n\nals eine vornehme Zur\u00fcckhaltung werten. Ihr Antrag ist \n\nein reiner Berichtsantrag. Er ist erf\u00fcllt. Insofern ist er f\u00fcr \n\nuns erledigt. Demzufolge m\u00fcssen wir nicht weiter dar\u00fcber \n\nbefinden. \n\nIch sage einmal etwas Positives. Ihr Antrag h\u00e4lt sich mit \n\nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten zur\u00fcck, aus gutem Grund, hoffe \n\nich. Sie sind der \u00dcberzeugung, dass es kein politisches \n\nGremium oder der Landtag sein kann, der Vorschl\u00e4ge und \n\nVorschriften dazu macht, wie die politische Bildung \n\ndurchzuf\u00fchren ist. Das m\u00fcssen die Weiterbildungsinstitu-\n\ntionen selbst tun. So ist es nun einmal in einem freien \n\nLand und einer pluralistischen Gesellschaft. Wenn das der \n\nGrund f\u00fcr die Zur\u00fcckhaltung ist, dann unterschreibe ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4175 \n\nIhnen diesen gern und sofort. Das finde ich gut. Wir sind \n\ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig, die Rahmenbedingungen zu schaffen, \n\ndamit die Weiterbildungseinrichtungen das tun k\u00f6nnen. \n\nIch finde es schade, dass Sie nicht anerkennen, was dort \n\npassiert. \n\nSie sagten, dass die politische Bildung in Sachsen haupt-\n\ns\u00e4chlich durch die Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung \n\nstattfindet. Ja, die Landeszentrale ist ein wichtiger Player, \n\neine wichtige Institution. Sie ist aber beileibe nicht die \n\neinzige und nicht haupts\u00e4chlich. Wir haben vor ein paar \n\nTagen den Angriff der AfD auf die parteinahen Stiftungen \n\nerlebt. Sie sind ein ganz wesentliches R\u00fcckgrat der \n\npolitischen Erwachsenenbildung in Sachsen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Iris Raether-Lordieck, SPD) \n\nDas sind die Rosa-Luxemburg-, die Konrad-Adenauer- \n\nund die Friedrich-Ebert-Stiftung. Es findet eine Vermitt-\n\nlung von politischen Werten und Techniken der politi-\n\nschen Auseinandersetzung und der Diskursf\u00e4higkeit statt. \n\nEs gibt die kommunalpolitischen Bildungswerke, bei \n\ndenen es darum geht, dass Menschen, die sich ehrenamt-\n\nlich in Kommunen engagieren, fit gemacht werden, damit \n\nsie das k\u00f6nnen. Wissen und F\u00e4higkeiten m\u00fcssen vermittelt \n\nwerden. Die Auseinandersetzung mit den f\u00fcr das Zusam-\n\nmenleben und den Zusammenhalt der Gesellschaft we-\n\nsentlichen Werten wird angeregt. Das passiert in Sachsen. \n\nSie schreiben aber zu Recht, dass die Nachfrage gering \n\nist. Warum ist die Nachfrage gering? Wenn wir alle eine \n\nAntwort darauf h\u00e4tten, dann w\u00e4re die Nachfrage gr\u00f6\u00dfer. \n\nWir Parteien w\u00fcrden unsere Angebote ebenfalls so aus-\n\nrichten, dass auf einmal so viele Leute und nicht so wenig \n\nkommen. Nicht nur Kollege Bienst hat das beschrieben. \n\nDas kennen alle, die mit B\u00fcrgersprechstunden, Veranstal-\n\ntungen und \u00c4hnlichem versuchen, politische Bildung \n\nauch im praktischen Bereich zu machen. Wenn man \n\nehrlich ist, muss man feststellen, dass dies nicht viel \n\nwahrgenommen wird. \n\nEin Punkt ist, wir haben in Sachsen vielleicht Nachholbe-\n\ndarf, dass wir uns \u00fcberlegen m\u00fcssen, wo wir Politik \n\nstattfinden lassen. Wir haben eine, leider auch durch die \n\nDDR-Vergangenheit, uns\u00e4gliche Tradition, Politik als \n\netwas Schlechtes zu empfinden. Wir m\u00f6chten Menschen \n\ndavon fernhalten, weil Politik nichts Gutes sein kann. \n\nJeder, der politisch t\u00e4tig ist, kennt das. Man wird als \n\nAuss\u00e4tziger betrachtet, bestenfalls bemitleidet. \n\nEs wird gew\u00fcnscht, lieber nicht damit in die Kita zu \n\nkommen. Man m\u00f6chte lieber keine politischen Diskussio-\n\nnen irgendwo. Von der Schule soll man sowieso fernblei-\n\nben. Das ist ein Grund daf\u00fcr, dass Menschen gar keine \n\nLust auf politische Bildungsangebote haben. Sie haben \n\ndas Gef\u00fchl, dass sie \u00fcber etwas in bester staatsb\u00fcrger-\n\nkundlicher Manier belehrt werden, was ansonsten im \n\nnormalen Leben schlecht ist. Das f\u00fchrt zu Folgendem: \n\nWenn Bildungsinstitutionen anfragen, ob sie die Kantine \n\ndes Krankenhauses XY f\u00fcr eine Veranstaltung nutzen \n\nk\u00f6nnen, sodass die Krankenhausmitarbeiter gleich dort \n\nhingehen k\u00f6nnen, dann wird das abgelehnt, weil man \n\nkeine politischen Veranstaltungen dort haben m\u00f6chte. Das \n\nf\u00fchrt ebenfalls zu Folgendem: Wenn Bildungsinstitutio-\n\nnen fragen, ob sie die Aula einer Schule \u2013 vielleicht im \n\nAnschluss an den Elternabend \u2013 benutzen k\u00f6nnen, dann \n\nist das nicht gew\u00fcnscht. \n\nEs gibt Eltern-Kind-Zentren. Wir sollten dar\u00fcber nach-\n\ndenken, ob wir dort nicht nur die Gelegenheit zum Dialog \n\n\u00fcber die Ern\u00e4hrung und Erziehung nutzen, sondern \n\nvielleicht auch \u00fcber gesellschaftliche Fragen. Das sind \n\nalles M\u00f6glichkeiten, so glaube ich, bei denen sich das \n\nDenken in Sachsen etwas \u00e4ndern muss, bei denen ich aber \n\nden Eindruck habe, dass der Landesbeirat f\u00fcr Erwachse-\n\nnenbildung sich in der Weiterbildungskonzeption vorge-\n\nnommen hat, solche \u00dcberlegungen zu treffen. Wir haben \n\nes jetzt geschafft, die Ressourcen noch zu verbessern. Ich \n\nglaube, wir w\u00e4ren gut beraten, wenn wir in den n\u00e4chsten \n\nMonaten ein genaueres Augenmerk darauf haben, wie wir \n\ndas Ganze bef\u00f6rdern k\u00f6nnen, was aus den Weiterbil-\n\ndungseinrichtungen selbst kommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die AfD-Fraktion. Frau Abg. Wilke, bitte \n\nsehr. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! An Frau Junge gerichtet: Das \n\nh\u00f6rte sich an, als wollten Sie den Staatsb\u00fcrgerunterricht \n\ndurch die Hintert\u00fcr wieder einf\u00fchren. Das geht nat\u00fcrlich \n\ngar nicht. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nEs geht um Erwachsenenbildung!) \n\nSowohl der Antrag der LINKEN als auch die Antwort der \n\nMinisterin demonstrieren das ganze Elend unserer politi-\n\nschen Kultur, auch und gerade in der politischen Erwach-\n\nsenenbildung. Es geht nur um die Hege und Pflege des \n\njeweiligen Milieus der Beeinflussung, nicht die Spur eines \n\nneuen Gedankens. Keine neue Idee zum Wesen, zum Sinn \n\nund Zweck politischer Bildung. Keiner der wertvollen \n\nHinweise von Frank Richter, scheidender Leiter der \n\nS\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung, wurde \n\naufgegriffen. Es gibt keine Erweiterung der hoch attrakti-\n\nven internationalen Jugendbegegnungen, und man h\u00f6rt \n\nund liest auch nichts \u00fcber ein s\u00e4chsisches Bildungsur-\n\nlaubsgesetz.  \n\nInsoweit sei politische Bildung schon ein Wert an sich. \n\nSie ist aber ein Produkt des Lebens, der pers\u00f6nlichen \n\nLebensumst\u00e4nde und der Erfahrungen mit seinen Mit-\n\nmenschen. Politische Bildung ist \u00fcberall, in der Familie, \n\nbei der Arbeit, beim Sport und beim Spiel genauso wie in \n\nSchulen und Universit\u00e4ten. Sie ist \u00fcberall da, wo man \n\nkooperiert und sich mit anderen Interessen arrangieren \n\nund austauschen will. Sie ist eben nicht nur eine Sache \n\nvon Unterrichtseinheiten und Veranstaltungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4176 \n\nDemokratie ersch\u00f6pft sich ja nicht im rhythmisch wieder-\n\nholten Ankreuzen auf dem Stimmzettel, sondern ist \n\nallt\u00e4gliche Lebenspraxis. Demokratie braucht den m\u00fcndi-\n\ngen, den selbstbestimmten B\u00fcrger. Dieses \u00fcbergeordnete \n\nLernziel fehlt sowohl im Antrag als auch in der Antwort. \n\nZur Demokratie geh\u00f6rt die politische Kontroverse, und \n\ndaf\u00fcr brauchen wir Freiraum \u2013 den Freiraum f\u00fcr selbstbe-\n\nstimmte Erfahrungen ohne staatlich alimentierte Besser-\n\nwisser, die zum Beispiel die Umfrage des \u201eSachsenmoni-\n\ntors\u201c dazu benutzen, wie es unsere Kultusministerin in \n\nihrem \u201eSZ\u201c-Artikel getan hat, um alle auf einen strikt \n\neinheitlichen Wertekanon zu verpflichten. Zum Gl\u00fcck f\u00fcr \n\ndie Menschheit hat das aber noch nicht einmal die Inqui-\n\nsition geschafft.  \n\nAm vergangenen Samstag konnten wir also in der \u201eS\u00e4ch-\n\nsischen Zeitung\u201c lesen, dass Frau Kurth feststellt: Schule \n\ndarf kein unpolitischer Raum sein. Sie ist beunruhigt und \n\nalarmiert wegen angeblich menschenfeindlicher oder gar \n\nrechtsradikaler Einstellung bei jungen Sachsen. Wer wie \n\ndie Kultusministerin glaubt, nur in den Echokammern der \n\nsozialen Medien w\u00fcrden unverr\u00fcckbare Weltbilder produ-\n\nziert, der sieht, um es mit dem Evangelisten Matth\u00e4us zu \n\nsagen, den Splitter im Auge des anderen, aber bemerkt \n\nden Balken im eigenen Auge nicht.  \n\nLiebe Frau Kurth, das ist betriebsblind. Nicht nur die \n\nEchokammern des Internets sind gef\u00e4hrlich, sondern vor \n\nallem die Naivit\u00e4t, mit der hier das Problem der medialen \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit behandelt wird. Ich zitiere: \u201eWer so in \n\nseiner Sicht immer wieder best\u00e4rkt wird, denkt am Ende \n\nsogar, dass die Medien l\u00fcgen.\u201c Nat\u00fcrlich l\u00fcgen die Medi-\n\nen. Denn auch Halbwahrheiten sind L\u00fcgen. Es gibt \n\ngl\u00fccklicherweise keine objektiven Journalisten. Sie alle \n\nschreiben f\u00fcr ihre Interessen, sei es f\u00fcr Geld oder f\u00fcr ihre \n\npolitischen Ansichten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie sind bei uns nun einmal \u00fcberwiegend gr\u00fcn, nochmals \n\ngr\u00fcn und rot. Ziel der politischen Erwachsenenbildung in \n\nder Demokratie muss die aktive, offene B\u00fcrgergesell-\n\nschaft sein. Daf\u00fcr brauchen wir das Internet. Niemand \n\nsollte in der Einsamkeit vor dem Fernseher verelenden, \n\ndenn das ist die wirkliche Echokammer. Wer das nicht \n\nbegreift, vermittelt keine Medienkompetenz, weder in der \n\nSchule noch in der politischen Bildung. Auch hier sind \n\nSie betriebsblind. Im Gegensatz zur Einsamkeit vor dem \n\nFernseher sind Internet und die sozialen Medien geradezu \n\nvorbildlich aktivierend. Sie brauchen keinerlei staatlich \n\ngelenkte Kontrolle.  \n\n(Zuruf von der CDU: Doch!) \n\nFalschnachrichten \u2013 fr\u00fcher Enten, heute fake news \u2013 wie \n\ndas baldige Ende des Erd\u00f6ls oder das Waldsterben oder \n\ndie Rente ist sicher oder der Euro wird genauso gut wie \n\ndie D-Mark kamen nicht aus dem Internet.  \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nJeder Stammtisch, jeder Sport- oder Kegelverein ist eine \n\nbessere Kontrollinstanz als eine staatlich gef\u00f6rderte \n\nManipulation der Manipulateure \u2013 im P\u00e4dagogikjargon \n\nMultiplikatoren genannt \u2013, denn, Herr Bienst hat es auch \n\nschon erkannt, bei der politischen Bildung geht es auch \n\nf\u00fcr Erwachsene nicht nur um Wissensvermittlung, son-\n\ndern um den Diskurs, um den Austausch von Meinungen, \n\num Toleranz gegen\u00fcber anderen Meinungen, um das \n\nAushalten anderer, auch vielleicht falscher Positionen. \n\nWas nicht geht ist, B\u00fcrger, wie die w\u00fctenden Dresdner \n\nSpazierg\u00e4nger, die sich freischaffend mobilisiert haben, \n\nmit Steuergeldern zu diskriminieren.  \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nMachen wir also dem B\u00fcrger Angebote. Organisieren wir \n\nVortr\u00e4ge und schaffen wir R\u00e4ume f\u00fcr Begegnungen, \n\nf\u00f6rdern wir den Jugendaustausch mit unseren unmittelba-\n\nren Nachbarn, auch und gerade in strukturschwachen \n\nRegionen und gerade im l\u00e4ndlichen Raum. Der m\u00fcndige \n\nB\u00fcrger wei\u00df schon, welche Angebote ihn interessieren.  \n\nUnd an Herrn Bienst gerichtet: Das richtige Angebot zur \n\nrichtigen Zeit an die richtige Zielgruppe ist eigentlich ein \n\nSelbstl\u00e4ufer. Ich wei\u00df, wovon ich rede. In meinem Kreis-\n\nverband bin ich f\u00fcr die Planung und Organisation der \n\nVeranstaltungen zust\u00e4ndig.  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nIn unserer kurzen Geschichte haben wir eine Vielzahl von \n\nProjekten erfolgreich und strikt demokratisch durchge-\n\nf\u00fchrt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na ja!) \n\nWir haben mehr als 50 Vortr\u00e4ge und Lesungen mit re-\n\nnommierten Fachreferenten, Bestsellerautoren und Politi-\n\nkern aus unseren Nachbarl\u00e4ndern veranstaltet, und das \n\nganz ohne F\u00f6rdermittel und selbst ohne eine parteinahe \n\nStiftung, Frau Friedel.  \n\n(Sebastian Wippel, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nBeifall bei der AfD) \n\nPolitische Bildungsarbeit entwickelt sich somit frei aus \n\nder politischen Praxis heraus und sollte so staatsfern wie \n\nirgend m\u00f6glich organisiert werden. Auch hier gilt der \n\nGrundsatz: Hilfe zur Selbsthilfe.  \n\nArbeit und Leben bieten gen\u00fcgend Stoff, aus dem sich ein \n\npolitischer Diskurs entwickelt und auch entwickeln muss. \n\nDeshalb pl\u00e4dieren wir f\u00fcr weniger Subventionen, aber f\u00fcr \n\nmehr Freir\u00e4ume mit mehr Freiheit.  \n\nDie AfD lehnt diesen Antrag ab.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nHerr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Frau Wilke, ich sage Ihnen einmal, \n\nwof\u00fcr Sie das Internet brauchen oder besser gesagt \n\nmissbrauchen, n\u00e4mlich, um Emp\u00f6rung zu erzeugen \u00fcber \n\ndie anderen Parteien, \u00c4ngste zu verst\u00e4rken gegen alles \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4177 \n\nFremde, gegen alles Moderne, Fortschrittliche und nat\u00fcr-\n\nlich Schwache gegen Schw\u00e4chere aufzuhetzen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nKarin Wilke, AfD: Das habe ich noch nie getan!) \n\nDas kann man die ganze Zeit auf Ihren Portalen besichti-\n\ngen.  \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zuerst wollte \n\nich gegen den Antrag sprechen, weil es beim ersten Lesen \n\nf\u00fcr mich eine Kleine Anfrage war und ich mich gefragt \n\nhabe, was das im Plenum soll. Aber dann habe ich die \n\nStellungnahme der Staatsregierung gelesen. Diese ist ein \n\nganzes St\u00fcck weit ein Armutszeugnis. Die Fragen der \n\nLINKEN werden eher technisch abgearbeitet, so, als ob es \n\ndie grundlegenden und tiefgreifenden Probleme der \n\npolitischen Bildung in Sachsen gar nicht g\u00e4be. Ich erlebe \n\nes doch seit Jahren. Es sprechen mich B\u00fcrger an, oft \n\nfreundlich, oft ungeduldig, aber oft auch sehr aggressiv, \n\ndie wenig Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Abl\u00e4ufe der Demokratie \n\nhaben, denen die Entscheidungsprozesse zu lange dauern, \n\ndie die fehlende Unterst\u00fctzung ihres B\u00fcrgerwillens \n\neinklagen, die bei mir quasi L\u00f6sungen ihrer Probleme \n\nbestellen, v\u00f6llig ungeachtet von Ebenen, Zust\u00e4ndigkeiten \n\noder der Gewaltenteilung, so, als w\u00e4re Politik eine Art \n\nPizzaservice. \n\nIch habe nicht die Illusion, dass politische Bildung ein \n\nAllheilmittel f\u00fcr die \u00dcberwindung der wachsenden \n\nUnzufriedenheit in unserer Gesellschaft ist, aber es ist \n\nnat\u00fcrlich notwendig, den Versuch zu unternehmen, \n\nniedrigschwellige Angebote f\u00fcr Menschen unterschied-\n\nlichster Generationsschichten und Berufsgruppen zu \n\nmachen, meine Damen und Herren, indem sie sich mit \n\nden Verfahrensweisen der Demokratie vertraut machen \n\nk\u00f6nnen, indem sie auch gegens\u00e4tzliche Interessen als \n\nAusdruck einer vielf\u00e4ltigen Gesellschaft begreifen. \n\nGerade der \u201eSachsenmonitor\u201c hat die alarmierende \n\nEinstellung zur Demokratie in Sachsen offenbart, zum \n\nBeispiel den sehr weit verbreiteten Wunsch nach einer \n\nstarken Partei, die zuerst die Volksgemeinschaft repr\u00e4sen-\n\ntieren soll. \n\nDas zeigt doch, dass wir viel zu wenig \u00fcber Vielfalt, \u00fcber \n\nGegens\u00e4tzlichkeit von Lebensentw\u00fcrfen, Neigungen, \n\nBed\u00fcrfnissen bis hin zu widerstreitenden \u00f6konomischen \n\nInteressen, auch politischen Interessen sprechen, dass es \n\nnat\u00fcrlich v\u00f6llig legitim ist, widerstreitende Positionen und \n\nInteressen zum Ausdruck zu bringen. Es geht doch gerade \n\nbei der politischen Bildung auch um die Erm\u00e4chtigung \n\nvon B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, ihre eigenen Interessen zu \n\nerkennen und sich dann auch selbst einzumischen. \n\nJetzt hat sich aber in Sachsen leider eine politische Kultur \n\netabliert, die sich in dem \u2013 auch hier im Haus \u2013 gern \n\nverwendeten Bild vom starken Staat zeigt. Diese Kultur \n\nbedient ja geradezu die fatale Vorstellung, dass der starke \n\nStaat alle Probleme des gesellschaftlichen Lebens regeln \n\nund l\u00f6sen k\u00f6nne. Genauso habe ich in den letzten zwei \n\nJahrzehnten das Gebaren mancher Minister, Landr\u00e4te und \n\nWahlkreisabgeordneten erlebt. Das Motto lautet ganz \n\nh\u00e4ufig: Wir machen das schon! Wir wissen das sowieso \n\nalles besser. Mischt euch da mal nicht ein. So werden \n\ndemokratische Prozesse aber gerade nicht erlebbar, meine \n\nDamen und Herren. \n\nEs ist zudem dringend n\u00f6tig, dass sich das Kultusministe-\n\nrium, Frau Kurth, aber auch die Staatskanzlei endlich mal \n\nmit den Ergebnissen der L\u00e4ndervergleichstudien ausei-\n\nnandersetzen, in denen Sachsen bei der politischen Bil-\n\ndung jeweils mit deutlichem Abstand Platz 16 attestiert \n\nwird. Ein Kernproblem der politische Erwachsenenbil-\n\ndung ist, dass sie bislang fast nur mit Zielgruppen erfolgt, \n\ndie ohnehin \u00fcber gr\u00f6\u00dferes Vorwissen verf\u00fcgen und \n\nohnehin Engagement und Interesse zeigen. \n\nEs kommt daher darauf an, Instrumente und Ma\u00dfnahmen \n\nzu entwickeln und zu f\u00f6rdern, die bislang nicht erreichte \n\nGruppen aktiv aufsuchen. Die Landeszentrale, die Volks-\n\nhochschulen, freie Tr\u00e4ger in der politischen Bildungsar-\n\nbeit, auch Gemeinwesenprojekte k\u00f6nnen solche aufsu-\n\nchenden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Personen, die eher einen gerin-\n\ngen Zugang zu Bildungsangeboten in den l\u00e4ndlichen \n\nRegionen haben \u2013 auch f\u00fcr Migrantinnen und Migranten \u2013 \n\ndurchf\u00fchren.  \n\nWir unterst\u00fctzen deshalb den Antrag, denn ich muss es \n\ndeutlich sagen: Die Defizite bei der politischen Erwach-\n\nsenenbildung in Sachsen sind hoch. Hoch sind aber auch \n\ndie Problemwahrnehmungsdefizite in der Staatsregierung. \n\nDeswegen ist es wichtig, dass hier noch einmal dazu \n\nberichtet wird.  \n\nDanke.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Frau \n\nAbg. Junge, bitte sehr, Sie haben das Wort.  \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Bienst hatte \n\ndie Frage gestellt, warum wir diesen Antrag noch einmal \n\nstellen. Wir sind mit der Beantwortung v\u00f6llig unzufrie-\n\nden. Aus unserer Sicht ist eine Vielzahl an Fragen nicht \n\noder falsch beantwortet worden.  \n\nIch gehe einmal kurz auf zwei, drei Punkte ein. Zum \n\nBeispiel ist der Fragekomplex I aus unserer Sicht v\u00f6llig \n\nunzureichend beantwortet, weil nur ganz kurz der Zustand \n\naus dem Jahr 2014 mit dem Weiterbildungskonzept \n\nabgehandelt wurde. Was man daraus f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nJahre entwickelt hat oder bis jetzt erreicht hat, das steht \n\nnirgendwo.  \n\nZweitens. Es wird behauptet, dass es im Bereich der \n\npolitischen Bildung fl\u00e4chendeckende Angebote gibt. Ich \n\nhabe da v\u00f6llig andere Erfahrungen gemacht. Ich habe \n\nn\u00e4mlich in den vergangenen anderthalb Jahren zwei \n\nTouren gemacht: einmal eine Volkshochschultour und \n\neinmal eine Tour bei einem freien Weiterbildungstr\u00e4ger. \n\nDort habe ich alle befragt und mit allen Gespr\u00e4che ge-\n\nf\u00fchrt. Sie haben letztendlich dargestellt, dass sie keine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4178 \n\nfl\u00e4chendeckenden Weiterbildungsangebote haben. Wa-\n\nrum? Sie haben einfach gar nicht mehr die M\u00f6glichkeiten \n\nund Mittel zur Verf\u00fcgung. Das ist die Debatte, die wir \n\nauch im Haushaltsausschuss gef\u00fchrt haben. Sie sind nicht \n\nmehr in der Lage, politische Weiterbildungsangebote so \n\nanzubieten, dass sie zum Beispiel auch im l\u00e4ndlichen \n\nRaum wirksam werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, dort ziehen sie \n\nsich auf kulturelle oder entsprechende berufliche Weiter-\n\nbildungsangebote zur\u00fcck. Der Aufwand f\u00fcr politische \n\nVeranstaltungen, diese zu konzipieren, ist viel h\u00f6her als in \n\nanderen Bereichen. \n\nDeswegen gibt es dort sehr viel Kritik, gerade bei den \n\nfreien Weiterbildungseinrichtungen und -tr\u00e4gern, aber \n\nauch beim Volkshochschulverband. Das wissen Sie auch. \n\nDa gibt es in den letzten Jahren Positionspapiere in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen, wo sie das entsprechend kritisiert und \n\ndargestellt haben.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Junge, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Frau Junge, geben Sie mir recht, \n\ndass gerade in den l\u00e4ndlichen Bereichen die Angebote \n\nreiner politischer Weiterbildung eben nicht angenommen \n\nwerden? Geben Sie mir recht, dass wir eine neue politi-\n\nsche Weiterbildungsstruktur in Sachsen entwickeln \n\nm\u00fcssen, damit wir die Menschen auch in l\u00e4ndlichen \n\nStrukturen erreichen?  \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ja, Herr Bienst, darin gebe \n\nich Ihnen recht, dass wir da neue Angebote entwickeln \n\nm\u00fcssen. Aber wer soll es denn machen? Machen sollen es \n\nletztendlich die Volkshochschulen und die Tr\u00e4ger der \n\nfreien Weiterbildungseinrichtungen. Sie haben aber das \n\nProblem, ich hatte es dargestellt, dass sie aufgrund der \n\ngeringen Mittel, die sie zur Verf\u00fcgung haben, gar nicht \n\nmehr die Zeit haben, um diese kostenintensiven Pro-\n\ngramme entwickeln zu k\u00f6nnen.  \n\n(Zurufe der Abg. Lothar Bienst, CDU,  \n\nund Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Herr Bienst, lassen Sie mich doch bitte ausreden, ich \n\nhabe Sie ja auch nicht unterbrochen.  \n\n(Lothar Bienst, CDU: Entschuldigen Sie bitte!) \n\nDas Problem ist, dass solche aufsuchenden Angebote, die \n\n\u00fcberall gefordert werden, und das schon seit mehreren \n\nJahren, mehr Zeit, Geld und Personal kosten. Bitte sch\u00f6n, \n\ndeswegen gibt es die Forderungen von den Tr\u00e4gern der \n\nWeiterbildung, die sagen, wenn ihr das haben wollt, muss \n\nder Freistaat Sachsen dort entsprechende Mittel zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. Deswegen gab es auch in der Haus-\n\nhaltsdiskussion und der Haushaltsdebatte Antr\u00e4ge von \n\nuns, die Mittel wesentlich zu erh\u00f6hen und nicht nur \n\n1 Million Euro draufzulegen, sondern zu sagen, wir \n\nbrauchen wenigstens 4 Millionen Euro Aufwuchs, um \n\ngenau diese politische Bildungsarbeit leisten zu k\u00f6nnen.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Junge, gestatten \n\nSie noch eine weitere Zwischenfrage? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Meine erste Zwischenfrage hat sich \n\nbereits erledigt. Diese h\u00e4tte n\u00e4mlich gelautet, ob Sie zur \n\nKenntnis genommen haben, dass wir 1 Million Euro \n\ndraufgelegt haben. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ja, das habe ich. \n\nSabine Friedel, SPD: Zweitens. Haben Sie zur Kenntnis \n\ngenommen, dass auch der Finanzierungsmodus mit der \n\nWeiterbildungsverordnung, was die zu geringen Teilneh-\n\nmerzahlen angeht, ver\u00e4ndert worden ist?  \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Das habe ich auch zur \n\nKenntnis genommen. Ich sage aber noch einmal: F\u00fcr die \n\nvielen Aufgaben im Bereich der Weiterbildung \u2013 das ist ja \n\nnicht nur politische Bildung, dass wissen Sie ja auch und \n\ndas haben wir auch dargestellt, dass das nur ein Bereich \n\nder Weiterbildung ist \u2013 existieren ganz viele Probleme. \n\nWir haben es bereits auch anderweitig dargestellt: zum \n\nBeispiel die Ausfinanzierung der entsprechenden Hono-\n\nrarkr\u00e4fte. Wir brauchen inklusive Angebote, wir brauchen \n\ndigitale Bildung usw. Das ist also ein gro\u00dfes Spektrum. \n\nDie politische Bildung als Stiefkind der Weiterbildung, \n\ndas haben Sie auch dargestellt, hat entsprechende Anspr\u00fc-\n\nche. Es reicht eben aus der Sicht sowohl des Volkshoch-\n\nschulverbandes als auch der freien Weiterbildungstr\u00e4ger \n\nnicht aus zu sagen, die n\u00e4chsten zwei Jahre m\u00fcsst ihr mit \n\n7 Millionen Euro auskommen und trotzdem noch mehr \n\nAufgaben bew\u00e4ltigen. Zudem sollt ihr auch noch aufsu-\n\nchende Angebote der politischen Bildung machen. Den-\n\nken Sie bitte dar\u00fcber nach, dass dort aktiv Ihrerseits \n\ngehandelt wird und entsprechend auch andere Strukturen \n\nentwickelt werden.  \n\nDeswegen sind wir mit der Beantwortung \u00fcberhaupt nicht \n\nzufrieden, weil sie einfach den Stand bis 2014 abbildet \n\nund nicht einmal \u00dcberlegungen anstellt, wie es dort mit \n\nden Problemen weitergehen soll. Die Fragen 4 und 5 sind \n\ngar nicht beantwortet worden.  \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin Kurth, Sie \n\nhaben jetzt das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Wie wir bereits in den Redebeitr\u00e4gen \n\ngeh\u00f6rt haben, ist politische Erwachsenenbildung sehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4179 \n\nvielf\u00e4ltig. Sie ist ein Spiegel des Zeitgeschehens. Sie ist \n\nMotor politischer Prozesse. Sie ist das Ergebnis einer sehr \n\nlangen historischen Entwicklung. \n\nPolitische Bildung als Teil von Bildung insgesamt ist dem \n\nMenschen eigen und vollzieht sich sowohl durch dessen \n\nWahrnehmung der Gesellschaft als auch durch seine \n\nTeilhabe. So formuliert auch die S\u00e4chsische Weiterbil-\n\ndungskonzeption die politische Weiterbildung, die zudem \n\nKenntnisse \u00fcber politische Strukturen und Prozesse sowie \n\nregionale, nationale, europ\u00e4ische und globale Entwick-\n\nlungen vermittelt. Dar\u00fcber hinaus zeigt die Weiterbil-\n\ndungskonzeption Handlungsbedarfe auf. F\u00fcr die politi-\n\nsche Bildung gilt es demnach, eine stabile und fl\u00e4chende-\n\nckende F\u00f6rderung der politischen Bildungsarbeit in \n\nunterschiedlichen Formen und mit innovativen Bildungs-\n\naktivit\u00e4ten anzustreben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Politische \n\nErwachsenenbildung wird den s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern durch die verschiedensten Tr\u00e4ger im Frei-\n\nstaat Sachsen bereits fl\u00e4chendeckend angeboten. Neben \n\nder schon genannten S\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr \n\npolitische Bildung sind das unsere Volkshochschulen, sind \n\ndas die kirchlichen Bildungseinrichtungen, ist das Arbeit \n\nund Leben e. V. sowie die L\u00e4ndliche Erwachsenenbil-\n\ndung. Diese engagieren sich zusammen mit verschiedens-\n\nten Verb\u00e4nden und Vereinen f\u00fcr diesen Weiterbildungs-\n\nzweig. \n\nIn allen s\u00e4chsischen Landkreisen und allen kreisfreien \n\nSt\u00e4dten sind somit Tr\u00e4ger der Erwachsenenbildung \n\nvertreten, die auch Angebote zur politischen Erwachse-\n\nnenbildung vorhalten. Es wurden schon Zahlen genannt. \n\nIm laufenden Jahr fanden rund 2 200 Weiterbildungs-\n\nveranstaltungen allein an den gem\u00e4\u00df Weiterbildungsf\u00f6rde-\n\nrungsverordnung unterst\u00fctzten Weiterbildungseinrichtun-\n\ngen statt. Ich bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass die Mittel \n\naufgestockt werden konnten und in unserem Haushalt \n\nauch in Bezug auf die Teilnehmerzahlen eine Lockerung \n\nherbeigef\u00fchrt werden konnte.  \n\nDar\u00fcber hinaus agiert aber auch in Kooperation mit \n\nKommunen sowie \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4gern die \n\nS\u00e4chsische Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung im \n\nRahmen ihres staatlichen Auftrages explizit im Kontext \n\nder politischen Bildung. Ihre Veranstaltungen sind in der \n\nRegel f\u00fcr alle interessierten Zielgruppen \u00f6ffentlich zu-\n\ng\u00e4nglich. Dabei ist die r\u00e4umlich angemessene sachsen-\n\nweite Verteilung des Angebotes ein sehr wichtiges Anlie-\n\ngen. Die Landeszentrale ist au\u00dferdem st\u00e4ndiges Mitglied \n\nim Landesbeirat f\u00fcr Erwachsenenbildung. Sie stellt sich \n\nzudem dem Anspruch, ihre Angebote auf die unterschied-\n\nlichen Zielgruppen auszurichten. Bereits seit l\u00e4ngerer Zeit \n\nsetzt die Landeszentrale deshalb verst\u00e4rkt auf offene \n\nDialogformate, um Kenntnisse zu vermitteln und Infor-\n\nmationsaustausch zu gew\u00e4hrleisten. \n\nBeispielhaft f\u00fcr dieses Veranstaltungskonzept steht \n\n\u201eKommune im Dialog (KiD)\u201c, das sich als st\u00e4ndiges \n\nAngebot und Instrument politischer Meinungs- und \n\nWillensbildungsprozesse etabliert hat und sehr stark \n\nnachgefragt wird.  \n\nDar\u00fcber hinaus hat die Landeszentrale ein Referat \u201ePoliti-\n\nsche Bildung online\u201c eingerichtet, um politische Bildung \n\nall jenen zug\u00e4nglich zu machen, die sich vornehmlich nur \n\nnoch online informieren.  \n\nWeitere Angebote und Formate zur verst\u00e4ndlichen Dar-\n\nstellung komplexer Sachverhalte sowie zur St\u00e4rkung der \n\nDiskursf\u00e4higkeit und Weiterentwicklung der Wissensver-\n\nmittlung werden zurzeit erarbeitet. Mit diesen Angeboten \n\nsollen beispielsweise Lehrer und Weiterbildner unterst\u00fctzt \n\nwerden.  \n\nFlankiert werden die interaktiven Bildungsangebote durch \n\neine breite Palette an Publikationen, die sich politischen, \n\nhistorischen und gesellschaftsrelevanten Themen widmen.  \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Vor weni-\n\ngen Wochen haben uns alle, auch mich, die Ergebnisse \n\ndes \u201eSachsenmonitors\u201c betroffen gemacht. Die politische \n\nBildung an unseren Schulen zu st\u00e4rken ist mir nicht erst \n\nseitdem wichtig. Ich ermuntere unsere Lehrerinnen und \n\nLehrer ausdr\u00fccklich zu politischen Diskussionen, nicht \n\nnur auf medialem Weg, sondern vor allem in pers\u00f6nlichen \n\nGespr\u00e4chen. Zeit und die M\u00f6glichkeit, aktuelle politische \n\nGeschehnisse zu diskutieren, gibt es in allen Unterrichts-\n\nf\u00e4chern.  \n\nAnaloges gilt f\u00fcr die Erwachsenenbildung. Der Freistaat \n\nSachsen f\u00f6rdert bereits jetzt Weiterbildungsprojekte \u00fcber \n\nRessortgrenzen hinweg. Ich m\u00f6chte einige benennen: der \n\nInnovationspreis Weiterbildung, die Weiterbildungsf\u00f6rde-\n\nrung, das Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c, die Demo-\n\ngrafierichtlinie. Mit all diesen Mitteln wird stets auch die \n\npolitische und b\u00fcrgerschaftliche Bildung gef\u00f6rdert. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! In Sachsen \n\nwird insbesondere die berufliche Weiterbildung sehr gut \n\nangenommen. Nat\u00fcrlich gibt es nichts, was nicht verbes-\n\nsert werden k\u00f6nnte. Das gilt f\u00fcr die berufliche Weiterbil-\n\ndung ebenso wie f\u00fcr die kulturelle, allgemeine oder \n\npolitische Bildung. Der Freistaat stellt f\u00fcr die Erwachse-\n\nnenbildung in den kommenden beiden Jahren jeweils \n\n7 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Schon benannt wurde \n\ndie Steigerung um 1 Million Euro gegen\u00fcber dem Jahr \n\n2016.  \n\nDie Angebote in ihren unterschiedlichsten Formaten und \n\nAuspr\u00e4gungen sind vorhanden. Sie m\u00fcssen aber, wie wir \n\nschon diskutiert haben, auch angenommen werden. Ich \n\nglaube, hier haben wir noch ein gutes St\u00fcck Weg vor uns. \n\nDabei sind auch die Weiterbildungstr\u00e4ger gefragt, ihr \n\nProgramm noch passgenauer auf die jeweilige Zielgruppe \n\nauszurichten und mit den Anbietern in einer Region \n\nabzustimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Politische Erwachsenenbil-\n\ndung kann nicht verordnet werden. Jede und jeder muss \n\nvielmehr selbst dazu bereit sein, sich weiterbilden zu \n\nwollen. Daf\u00fcr ist die Erwachsenenbildung in Sachsen gut \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4180 \n\naufgestellt. Das Fundament ist vorhanden, auf dem wir \n\nganz solide aufbauen k\u00f6nnen. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nWir kommen zum Schlusswort. Soll das noch gehalten \n\nwerden? \u2013 Frau Abg. Junge ist schon lange bereit. Bitte \n\nsehr. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich bedanke mich \n\nf\u00fcr die sehr engagierte Diskussion zum Thema Politische \n\nBildung. Ich bin aber ein bisschen vom Inhalt, vor allem \n\nseitens der Koalition, entt\u00e4uscht. Ich denke, Sie wissen es \n\nbesser, vor allem Frau Friedel. Wir waren beide beim \n\nFachgespr\u00e4ch beim Landesbeirat. Dort gab es massive \n\nKritik hinsichtlich fehlender Unterst\u00fctzung bei dem \n\nThema Politische Bildung und die gro\u00dfe Sorge, dass die \n\nArbeit in diesem Bereich nicht aufrechterhalten werden \n\nkann.  \n\nDeshalb bitte ich darum, sich mit dem Thema intensiv \n\nund aktiv auseinanderzusetzen und nicht zu sagen, dass \n\nalles gut sei, Frau Kurth, und wir gut aufgestellt seien. \n\nNein, bei diesem Thema sind wir wirklich nicht gut \n\naufgestellt. Wir brauchen dort in den n\u00e4chsten Wochen \n\nund Monaten eine kooperative Zusammenarbeit sowohl \n\nmit den Volkshochschulen als auch mit den freien Weiter-\n\nbildungstr\u00e4gern. Ich bitte darum, dieses Thema aktiv neu \n\nzu diskutieren.  \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Junge? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Nein, danke. Ich m\u00f6chte \n\njetzt zum Ende kommen. \n\nEs gibt offene Dialogformate, mit denen die Landeszent-\n\nrale f\u00fcr politische Bildung gute Erfahrungen gemacht hat. \n\nDie Landeszentrale kommt aber an ihre Kapazit\u00e4tsgren-\n\nzen. Sie hat deutlich gesagt, dass sie sich leider auf die \n\nGro\u00dfst\u00e4dte und Mittelzentren konzentrieren muss und f\u00fcr \n\nden l\u00e4ndlichen Raum keine Kapazit\u00e4ten hat. Deshalb sehe \n\nich dort gro\u00dfen Handlungsbedarf.  \n\nIch bitte darum, sich in Zukunft auf das Thema Politische \n\nErwachsenenbildung, wie es anhand unseres Antrages \n\nausgewiesen ist, zu konzentrieren. \u00dcber die politische \n\nBildung in der Schule haben wir vor einem Jahr disku-\n\ntiert. Auch dort werden wir sicher nachfragen und nach-\n\njustieren wollen. Aber heute war das Thema die politische \n\nErwachsenenbildung. Da, denke ich, Frau Kurth, m\u00fcssen \n\nSie sich viel st\u00e4rker engagieren und nach L\u00f6sungen \n\nsuchen. Gerade zu unserem Punkt 5 mit der Frage, wie \n\nzuk\u00fcnftig politische Bildung im Freistaat Sachsen ausge-\n\nbaut wird, h\u00e4tte ich gern im n\u00e4chsten Halbjahr eine \n\nAntwort.  \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wer der Drucksache 6/5108 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, zeigt das jetzt an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Enthaltungen, zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, aber nicht \n\ndie erforderliche Mehrheit. Der Antrag ist nicht beschlos-\n\nsen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf  \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nVisaverhandlungen reaktivieren, Partnerschaft zwischen  \n\nSachsen und der Russischen F\u00f6deration st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/6503, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Aussprache geschieht in der Reihenfolge: AfD, CDU,  \n\nDIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, sofern sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion beginnt mit der Aussprache Herr \n\nAbg. Beger. Bitte sehr. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Mit unserem Antrag \n\n\u201eVisaverhandlungen reaktivieren, Partnerschaft zwischen \n\nSachsen und der Russischen F\u00f6deration st\u00e4rken\u201c m\u00f6chten \n\nwir zun\u00e4chst darauf hinwirken, dass der Dialog im All-\n\ngemeinen und der Visadialog im Besonderen zwischen \n\nder Europ\u00e4ischen Union und Russland wieder aufgenom-\n\nmen wird; dies nicht nur auf L\u00e4nder-, sondern auch auf \n\nBundesebene bzw. auf der Ebene der Europ\u00e4ischen \n\nUnion.  \n\nEin weiterer Schwerpunkt, den wir hier in den Fokus \n\nr\u00fccken m\u00f6chten, ist die Verbesserung der partnerschaftli-\n\nchen Beziehungen zwischen Sachsen und der Russischen \n\nF\u00f6deration in den Bereichen Bildung, Ausbildung und \n\nWirtschaft, um nur einige zu nennen.  \n\nBezeichnend f\u00fcr die Notwendigkeit dieser Forderungen \n\nist das politische Handeln der Bundesl\u00e4nder an sich, aber \n\nauch die Stellungnahme der Staatsregierung in der Druck-\n\nsache 6/6503, in der sich die grundlegende Haltung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4181 \n\ns\u00e4chsischen Politik wie folgt widerspiegelt \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDer Europ\u00e4ische Rat hat beschlossen, s\u00e4mtliche Ver-\n\nhandlungen im Visabereich auszusetzen. Der Freistaat \n\nunterst\u00fctzt das Ziel der EU, die Beziehungen zu Russland, \n\ndie auf beiderseitigen Interessen und der Achtung der \n\ninternationalen Verpflichtungen beruhen, sobald wie \n\nm\u00f6glich wieder mit Leben zu erf\u00fcllen.\u201c  \n\nDas hei\u00dft also, solange Russland sich nicht im Ukraine-\n\nKonflikt bewegt, tut das auch Sachsen nicht.  \n\nDas ist nun zun\u00e4chst koh\u00e4rentes Handeln im Sinne der \n\neurop\u00e4ischen Vertr\u00e4ge, wie es auch Herr Draghi oder die \n\nKommission in ihren Verordnungen und Richtlinien oft \n\nbeschw\u00f6ren. Wie koh\u00e4rent ist dieses Handeln aber, wenn \n\nMinisterpr\u00e4sident \u201eS.\u201c aus \u201eB.\u201c Moskau seine Aufwar-\n\ntung macht oder Ministerpr\u00e4sident \u201eT.\u201c aus \u201eS.\u201c f\u00fcr \n\nfreundschaftliche Besuche nach Russland reist? Wie passt \n\ndas alles mit den Stellungnahmen der Bundesregierung \n\nund dem Kurs der EU zusammen, die ihre Sanktionen \n\ngegen\u00fcber Russland Jahr f\u00fcr Jahr verl\u00e4ngern? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nIst das noch koh\u00e4rent? Diese Frage m\u00fcssten Sie sich als \n\ngl\u00fchende Verfechter der EU aber eigentlich selbst stellen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen hierzu das Engagement der Staatsregierung \n\nausdr\u00fccklich.  \n\nIm besonderen Ma\u00dfe erw\u00e4hnenswert ist auch folgende \n\nAusf\u00fchrung: \u201eVisaerleichterungen sind zwar w\u00fcnschens-\n\nwert, sie galten aber auch auf dem H\u00f6hepunkt der wirt-\n\nschaftlichen, kulturellen und akademischen Beziehun-\n\ngen.\u201c Meine Damen und Herren, \u201esie galten auf dem \n\nH\u00f6hepunkt\u201c \u2013 darin liegt der wesentliche Unterschied \n\nzwischen Ihnen und uns.  \n\nPerspektivisch haben Sie die deutsch-russischen Bezie-\n\nhungen doch l\u00e4ngst abgeschrieben. Wir m\u00f6chten sie \n\nerneuern und ausbauen. Wir k\u00f6nnen uns eine Bl\u00fctezeit \n\nauch noch in Zukunft vorstellen.  \n\nEine der sch\u00f6nsten Stellungnahmen passt zum Schluss: \n\n\u201eDie bestehenden Kooperationen im Bildungsbereich \n\nsollen fortgesetzt werden. Dar\u00fcber hinaus werden im \n\nlaufenden Schuljahr neun russische Fremdsprachenassis-\n\ntenten eingesetzt.\u201c \u00dcber so viel neues Personal werden \n\nsich die ungef\u00e4hr 360 000 Sch\u00fcler an den allgemeinbil-\n\ndenden Schulen in Sachsen sicherlich besonders freuen. \n\nNat\u00fcrlich ist uns allen klar, dass die neun Fremdspra-\n\nchenassistenten nicht nur der Personalgesamtbestand sind. \n\nIch m\u00f6chte hier auf etwas ganz anderes hinaus.  \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, mit wie wenig sich \n\ndie Staatsregierung zufrieden gibt. Erg\u00e4nzt wird das \n\nKlein-Klein zwar noch durch weitere Ma\u00dfnahmen \u00e4hnli-\n\ncher Gr\u00f6\u00dfenordnung, die in der Zielrichtung grunds\u00e4tz-\n\nlich positiv zu bewerten sind. Grundlegende Positionen \n\nwerden aber kaum glaubhaft gegen\u00fcber der Bundesregie-\n\nrung vertreten. Deshalb ist es wichtig, auf Missst\u00e4nde \n\naufmerksam zu machen.  \n\nWerte Staatsminister, werter Ministerpr\u00e4sident, denken \n\nSie bei Ihren Wirtschaftsreisen auch an unsere Sch\u00fcler, \n\nStudenten und Auszubildenden und an die vielen kleinen \n\nBetriebe und vielleicht auch \u00fcber das Exportgewerbe \n\nhinaus. Schlie\u00dflich profitiert die heimische Wirtschaft von \n\nden Besuchern aus dem Osten. Ich denke hierbei zualler-\n\nerst an das Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe, aber auch an \n\nMuseen, Galerien und andere Kultureinrichtungen im \n\nFreistaat. \n\nDas KOM-Dokument der Europ\u00e4ischen Kommission \n\nzeigt, dass w\u00e4hrend der Visa-Verhandlungen gro\u00dfe \n\nFortschritte in den vier Themenkomplexen Dokumenten-\n\nsicherheit einschlie\u00dflich biometrischer Daten, illegale \n\nMigration einschlie\u00dflich R\u00fcck\u00fcbernahme, \u00f6ffentliche \n\nSicherheit und Ordnung erzielt wurden. Der Abbruch \n\ndieses Prozesses f\u00fchrt sicherlich nicht zu einer Steigerung \n\nder Sicherheit, weder in Russland noch in Deutschland. \n\nSo berichtete beispielsweise \u201eDie Welt\u201c im August dieses \n\nJahres, dass Berlins Beh\u00f6rden gef\u00e4lschte P\u00e4sse nicht \n\nerkennen, weil daf\u00fcr die Pr\u00fcfger\u00e4te fehlten. Nat\u00fcrlich \n\nw\u00fcrde daran die Aufnahme von Visaverhandlungen nichts \n\n\u00e4ndern. Wichtig ist mir aber zu verdeutlichen, dass wir \n\nnicht immer mit dem Finger auf andere zeigen, wenn wir \n\nselbst nicht alle Bedingungen erf\u00fcllen, die wir von ande-\n\nren erwarten. Auch hier w\u00fcrde ich einen ehrlichen, offe-\n\nnen Dialog w\u00fcnschen, der auf jeden Fall nicht schaden \n\nw\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren! Setzen Sie sich bei der Bun-\n\ndesregierung f\u00fcr die Wiederaufnahme der Visaverhand-\n\nlungen ein; das bringt mehr Vor- als Nachteile. Zwischen \n\ndem Status quo und der Abschaffung der Visa-Pflicht gibt \n\nes noch eine Reihe von Zwischenstufen, die L\u00e4nder wie \n\nGriechenland und \u00d6sterreich mit der Russischen F\u00f6dera-\n\ntion bereits umgesetzt haben. Damit meine ich im Wesent-\n\nlichen verl\u00e4ngerte Fristen f\u00fcr Privat- und Gesch\u00e4ftsvisa. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Schiemann. Herr \n\nSchiemann, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ist es wichtig f\u00fcr den Freistaat Sachsen, viele Partner-\n\nschaften mit Staaten in der Welt zu haben. Es ist wichtig, \n\ndass wir Menschen zusammenbringen und dass wir auf \n\nfriedlicher Basis auch mit Staaten zu tun haben, die nicht \n\nimmer unseren demokratischen Grunds\u00e4tzen entsprechen. \n\nAber f\u00fcr uns ist es wichtig, dass Gesellschaften, das hei\u00dft \n\nMenschen, diesen Weg finden. Deshalb ist es im Staatsin-\n\nteresse des Freistaates Sachsen, dass Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich und der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \n\nnat\u00fcrlich Russland besuchen und Partnerschaften begr\u00fcn-\n\nden. Das ist wichtig, das bleibt wichtig und das wird f\u00fcr \n\ndie Zukunft etwas sein, wo wir auch Br\u00fccken bauen \n\nk\u00f6nnen zwischen unseren V\u00f6lkern, aber auch Br\u00fccken \n\nzwischen Ost- und Westeuropa. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4182 \n\nEs ist aber gleichsam auch wichtig, dass man sich \u00fcber \n\ndie Fragen der Visafreiheit ehrlich und offen verst\u00e4ndigt. \n\nBei der Visafreiheit gibt es, wie bei jedem Vertragsgeba-\n\nren, nat\u00fcrlich zwei Partner, die ihre Aufgaben zueinander \n\nerf\u00fcllen m\u00fcssen, denn Visafreiheit f\u00fcr die Bundesrepublik \n\nDeutschland und die Menschen, die hier wohnen, bedeu-\n\ntet, in 44 Staaten der Welt visafrei einzureisen mit Pass \n\noder Personalausweis oder in weitere 79 Staaten der Welt \n\nmit Reisepass. Das hei\u00dft, Deutschland hat visafreie \n\nM\u00f6glichkeiten, in viele L\u00e4nder dieser Welt. Russland \n\nkann dazugeh\u00f6ren, aber dazu m\u00fcssen die vertragsschlie-\n\n\u00dfenden Seiten, die Europ\u00e4ische Union \u2013 dabei vertritt uns \n\nder Nationalstaat Bundesrepublik Deutschland \u2013 in diesen \n\nVerhandlungen entsprechend Wege finden. Die Diskussi-\n\non dazu hat bereits im Jahr 2007 begonnen.  \n\nSeit dem Jahr 2007 gibt es ein Visaerleichterungsabkom-\n\nmen zwischen der Europ\u00e4ischen Union und Russland. \n\nDieses Abkommen hebt die Visapflicht noch nicht auf, \n\naber es erleichtert bereits russischen Staatsangeh\u00f6rigen \n\nund B\u00fcrgern der Europ\u00e4ischen Union die Beschaffung \n\nvon Visa f\u00fcr einen Aufenthalt bis zu 90 Tagen.  \n\nEs erleichtert dabei Familienangeh\u00f6rigen von EU-\n\nB\u00fcrgern, Sch\u00fclern und Studenten in Austauschprogram-\n\nmen, Sportlern, behinderten Personen und Mitgliedern \n\nvon offiziellen Delegationen den Erhalt von Visa. Der \n\nAntragsteller muss weniger ausf\u00fchrliche Dokumente \n\nvorlegen, um den Grund der Reise darzulegen. \u00dcber einen \n\nVisumsantrag wird generell innerhalb von zehn Tagen \n\nentschieden. Seit dem Fr\u00fchling 2007 diskutieren Diplo-\n\nmaten und Experten beider Seiten im sogenannten Visadi-\n\nalog regelm\u00e4\u00dfig weitere Erleichterungen.  \n\nKurz vor Abschluss der Visavereinbarung gab es aber \n\nwieder neue Aspekte, die zu bedenken waren, die von der \n\nRussischen F\u00f6deration vorgelegt worden sind. Deshalb ist \n\nes im Jahr 2007 nicht zu einer Entscheidung gekommen. \n\nAuch 2011 gab es zwischen der EU und Russland eine \n\nAnn\u00e4herung. Es ist die Liste der gemeinsamen Schritte \n\nausgearbeitet worden und man hat sich ausgetauscht, \n\nwelche Punkte noch zu erledigen sind, wo man sich \n\nann\u00e4hern muss. \n\nIm Dezember 2013 ver\u00f6ffentlichte die Europ\u00e4ische \n\nKommission einen ersten Bericht \u00fcber die Umsetzung der \n\ngemeinsamen Schritte durch Russland. Dabei werden \n\nbedeutende Fortschritte auf der russischen Seite festge-\n\nstellt, jedoch wird auch die Umsetzung weiterer Ma\u00df-\n\nnahmen angemahnt. Dazu geh\u00f6re die Vereinfachung von \n\nBedingungen f\u00fcr kurze Aufenthalte in Russland, die \n\nWartezeitenfrage an den russischen Grenzposten und das \n\nFehlen eines umfassenden Systems zur Bek\u00e4mpfung von \n\nMenschenhandel.  \n\nF\u00fcr die EU ist die Visafreiheit ein wichtiger Teil der \n\nstrategischen Partnerschaft mit Russland. Deswegen will \n\ndie EU die komplette Visafreiheit dann verhandeln, wenn \n\nRussland auch auf anderen Gebieten, zum Beispiel bei \n\nden politischen Grundrechten, Fortschritte gemacht hat. \n\nEine besondere Z\u00e4sur im Visaliberalisierungsprozess \u2013 \n\ndas kann man nicht ausblenden, und es w\u00e4re unfair, wenn \n\nman es im politischen Diskurs ausblendet \u2013 ist die Krim-\n\nkrise im Februar 2014.  \n\n(Beifall der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nAls Antwort beschlossen die Staats- und Regierungschefs \n\nder EU am 6. M\u00e4rz 2014, den Visadialog zun\u00e4chst auszu-\n\nsetzen. Wann der Prozess wieder aufgenommen wird, ist \n\nderzeit unklar. \n\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen \u2013 das will ich nochmals deut-\n\nlich machen \u2013 gibt es zwei wichtige Aspekte: Wir erwar-\n\nten, dass der Visaliberalisierungsprozess wieder aufge-\n\nnommen wird. Das ist der Anspruch an die Europ\u00e4ische \n\nUnion. Aber wir erwarten auch von der Russischen \n\nF\u00f6deration, dass die Aufgaben, die mit dem eigenen \n\nAnspruch, diesen Visaliberalisierungsprozess wieder \n\naufzunehmen, auch zugesagt sind, entsprechend umge-\n\nsetzt werden. \n\nIch will darauf verweisen: Dies kann nur m\u00f6glich sein, \n\nwenn auch die russische F\u00fchrung dies will und bereit ist, \n\nverlorenes Vertrauen aktiv wieder aufzubauen; denn \n\nRussland hat im Februar 2015 das Minsker Ma\u00dfnahmen-\n\npaket als Resolution in den Sicherheitsrat der Vereinten \n\nNationen eingebracht. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nEs wurde dort einstimmig beschlossen. Deshalb ist jetzt \n\nzu erwarten, dass Russland auch diese Minsker Vereinba-\n\nrung umzusetzen hat.  \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schiemann \u2013 \u2013 \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich lasse keine Zwischenfra-\n\ngen zu.  \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist damit \n\nbeantwortet. \n\nMarko Schiemann, CDU: Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Ich denke, es ist f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nnochmals wichtig festzustellen: Uns liegt daran, eine gute \n\nPartnerschaft mit vielen Nationen zu haben. Dazu z\u00e4hlen \n\nauch die Menschen in der Russischen F\u00f6deration. F\u00fcr uns \n\nist es wichtig, dass es Angebote der Kooperation zwi-\n\nschen den Menschen gibt, dass Jugendorganisationen, \n\njunge Menschen sich kennenlernen k\u00f6nnen. \n\nIch gehe davon aus, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, der Freistaat Sachsen braucht sich in den partner-\n\nschaftlichen Fragen nicht zu verstecken. Wir werden \n\nunsere Staatsregierung ermutigen, dort die Verbindung \n\nweiter aufrechtzuerhalten, aber wir werden Ihrem Antrag \n\nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion DIE LINKE; Herr Abg. Stange, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4183 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nAntrag der AfD-Fraktion begehrt im Wesentlichen das \n\nEinwirken der Staatsregierung auf die Bundesregierung \n\nzur Wiederaufnahme der Visaerleichterungsverhandlun-\n\ngen der EU mit der Russischen F\u00f6deration sowie weitere \n\nProjekte des Bildungs- und Wissenschaftsaustausches. In \n\nder \u00dcberschrift fordert der Antrag, die Partnerschaft \n\nzwischen Sachsen und Russland zu st\u00e4rken. \u2013 So weit, so \n\ngut.  \n\nSowohl der Antrag in seiner Begr\u00fcndung als auch die \n\nStellungnahme der Staatsregierung gehen den Ursachen \n\nf\u00fcr die belasteten Beziehungen zwischen Sachsen und \n\nRussland \u2013 eigentlich m\u00fcsste man sagen: zwischen dem \n\nWesten und Russland \u2013 nicht auf den Grund. Schweigt \n\nsich der Antrag \u00fcber die Ursachen g\u00e4nzlich aus, so \n\nschrammt die Stellungnahme der Staatsregierung an ihnen \n\nvorbei und bem\u00fcht den \u00d6lpreisverfall und die schwinden-\n\nde Kaufkraft von Unternehmen und Privatpersonen, den \n\nR\u00fcckgang von Handel, Tourismus und Sch\u00fcleraustausch \n\nzu begr\u00fcnden.  \n\nAllerdings \u00f6ffnet die Staatsregierung, ohne dies zu vertie-\n\nfen, zumindest den Blick f\u00fcr die tats\u00e4chlichen Ursachen, \n\nindem Sie verlauten l\u00e4sst: \u201eVisaerleichterungen sind zur \n\nF\u00f6rderung der deutsch-russischen und damit s\u00e4chsisch-\n\nrussischen Beziehungen zwar w\u00fcnschenswert, jedoch ist \n\ndie Visumspflicht in ihrer aktuellen Form nicht urs\u00e4chlich \n\nf\u00fcr die aktuellen Herausforderungen. Sie galt auch auf \n\ndem H\u00f6hepunkt der wirtschaftlichen, kulturellen und \n\nakademischen Beziehungen.\u201c \n\n(Andreas Nowak, CDU: So ist es doch auch!) \n\nWenn die Visumspflicht also nicht urs\u00e4chlich ist, dann \n\nmuss man fragen, worin die Ursachen liegen. N\u00e4hern wir \n\nuns dem: Die Sanktionspolitik gegen Russland anl\u00e4sslich \n\ndes Krim- und Ukrainekonflikts wird genannt und in \n\nkeinen weiteren Kontext gestellt, obwohl sie massive \n\nvolkswirtschaftliche Sch\u00e4den \u2013 gut 300 Milliarden Euro \n\nin der russischen und gut 100 Milliarden Euro in der \n\neurop\u00e4ischen Volkswirtschaft nach j\u00fcngsten Sch\u00e4tzungen \n\n\u2013 generiert.  \n\nDas Gesamtverh\u00e4ltnis des Westens zu Russland als \n\nGrundlage f\u00fcr die Gesamtsituation wird nicht in Betracht \n\ngezogen. Selbst unter einem deutlich weniger selbstbe-\n\nwussten russischen Pr\u00e4sidenten Jelzin, aber geleitet von \n\nden Erfahrungen der europ\u00e4ischen Katastrophen des \n\nErsten und Zweiten Weltkrieges sowie der Zeit des Kalten \n\nKrieges hat man einem wirtschaftlich schw\u00e4cheren und \n\nstaatsorganisatorisch chaotischeren Russland mehr Res-\n\npekt zuteil werden lassen, als es heute der Fall ist. \n\nSchlie\u00dflich war die Erkenntnis tief verwurzelt, dass man \n\nSicherheit und Frieden in Europa niemals ohne oder gar \n\ngegen Russland f\u00fcr die Zukunft gestalten kann.  \n\nHeute sch\u00e4tzt man im Westen trotz eines gigantischen \n\nmilit\u00e4rischen Potenzials Russland als Regionalmacht ein \n\nund wendet sich seitens des Westens bewusst gegen \n\nRussland. Um es gleich vorauszuschicken, meine Damen \n\nund Herren: Es geht ausdr\u00fccklich nicht darum, alles, was \n\nRussland oder sein Pr\u00e4sident tun, gutzuhei\u00dfen. Aber es \n\ngeht darum, das Handeln von Super-, Gro\u00df- und Regio-\n\nnalm\u00e4chten mit der gleichen und derselben moralischen \n\nElle zu messen.  \n\nBetrachtet man die internationale Bewertung zum Kampf \n\num Aleppo und legt daneben die zum Kampf um Mossul \n\noder Falludscha, dann bekommt man eine Ahnung davon, \n\nwie unterschiedlich die milit\u00e4rischen Handlungen mit \n\nvielen, vielen zivilen Opfern bewertet werden.  \n\nWegen des staatlich sanktionierten Dopings in Russland \n\nverliert Sotschi die Bob- und Skeleton-Weltmeister-\n\nschaften. Die russische Mannschaft wird von den Para-\n\nlympics ausgeschlossen. Richtig oder nicht richtig? \n\nFalsch ist in jedem Falle, das allgegenw\u00e4rtige Doping-\n\nproblem politisch selektiv anzugehen und es als ein \n\nvorrangig oder allein russisches Problem erscheinen zu \n\nlassen.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u201eRussia Today\u201c wird als Sprachrohr und Propagandakanal \n\ndes Kreml gebrandmarkt, \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist es doch auch!) \n\nund es wird eine europ\u00e4ische Offensive zu einer Gegen-\n\npropaganda, unter anderem im Europaparlament, ausgeru-\n\nfen. Russland wird Wahlbeeinflussung vorgehalten, und \n\nvonseiten der USA wird nun mit Vergeltung gedroht.  \n\nUnabh\u00e4ngig davon, dass hier plausible Beweise, soweit \n\nzu sehen ist, nicht vorgelegt werden \u2013 meine Damen und \n\nHerren, das kennen wir: die CIA hat schon mehrfach \n\nBeschuldigungen konstruiert, zum Beispiel Saddam \n\nverf\u00fcge \u00fcber Massenvernichtungswaffen und \u00c4hnliches  \n\n\u2013: Glaubt jemand allen Ernstes, dass die Datenpower der \n\nNSA von den USA nur passiv im Sinne geheimdienstli-\n\ncher Kenntnis genutzt wird? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Nat\u00fcrlich!) \n\nDas tiefergehende Thema des vorliegenden Antrages ist in \n\nder Tat von globaler Bedeutung und w\u00e4re einer ernsthaf-\n\nten Debatte zutr\u00e4glich, da die Menschen in Sachsen \n\ndurchaus besorgt sind \u00fcber die Art und Weise, wie EU \n\nund NATO auf einen neuen Kalten Krieg mit Russland \n\nhinarbeiten oder ihn schon begonnen haben. Der vorlie-\n\ngende Antrag kommt dabei allerdings etwas schlicht \n\ndaher. Sicherheit ersch\u00f6pft sich eben nicht in Visa- und \n\nEinreisesicherheit. \n\nOhne jegliche Er\u00f6rterung bleiben die s\u00e4chsischen Interes-\n\nsen \u2013 welche sollen es denn sein? Auch da schweigt sich \n\ndie AfD aus sowie zu weiteren Projekten und Initiativen \n\nebenfalls.  \n\nWenn Sie die Staatsregierung zu etwas bewegen wollen, \n\ndann sollten Sie schon auch einmal irgendwie inhaltlich \n\norientieren, was Sie sich dabei gedacht haben, welche \n\nInteressen es sein k\u00f6nnten und welche Projekte es sein \n\nsollten. Doch mit diesen Fragen l\u00e4sst uns die AfD allein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4184 \n\nNun habe ich mich durchaus gefragt, weshalb die AfD-\n\nFraktion zu dem jetzigen Zeitpunkt die Visaerleichterung \n\nmit Russland, nicht aber die Vertiefung und Vereinfa-\n\nchung der Wirtschaftsbeziehungen sowie die Erleichte-\n\nrung der Visabestimmungen zum Beispiel mit der Volks-\n\nrepublik China, mit Indien, mit Malaysia oder mit Indone-\n\nsien oder den Vereinigten Arabischen Emiraten aus dem \n\nBlickwinkel s\u00e4chsischer Interessen betrachtet.  \n\nDie AfD ordnet sich sehr wohl in den Kontext und das \n\nSelbstverst\u00e4ndnis der politischen paneurop\u00e4ischen Rech-\n\nten ein und sucht das deutlich angespannte Verh\u00e4ltnis des \n\nWestens zu Russland zu instrumentalisieren. Zugleich \n\ndarf die Vermutung als begr\u00fcndet gelten, dass sie auch mit \n\ndiesem Antrag im Zuge der Vorbereitung der kommenden \n\nBundestagswahlen auf eine entsprechende Resonanz unter \n\nden Sp\u00e4taussiedlern \u2013 sprich: Russlanddeutschen \u2013 zielt.  \n\nInsgesamt, wenn man das bewertet, werden wir diesen \n\nrecht schlichten und inhaltlich durchschaubaren Antrag \n\nablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nBaumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich werde jetzt nicht \n\nden ganz gro\u00dfen weltpolitischen Bogen schlagen, der sich \n\nanbietet. Ich sehe auch, dass es hier nur zum Teil um die \n\nErteilung von Visa geht. Bei diesem Antrag der AfD war \n\nich versucht und habe gleich in den einzelnen Positionen \n\ngesucht, wann die Forderung nach Einstellung der Sankti-\n\nonen gegen\u00fcber Russland kommt. Das steht in den Antr\u00e4-\n\ngen erstaunlicherweise gar nicht drin; damit hatte ich fest \n\ngerechnet. \n\n(Zuruf von der AfD: Das haben wir ja schon!) \n\nEs kommt dann aber, wenn man genauer hinschaut, in der \n\nBegr\u00fcndung doch vor. Dort geht es darum, dass die \n\nWirtschaftssanktionen wohl Anlass waren f\u00fcr das Abbre-\n\nchen der Visaverhandlungen im Jahre 2014 und dass das \n\nja sogar dem eigenen Wertekanon der EU widerspreche.  \n\nMeine Damen und Herren, tats\u00e4chlich hat der zitierte \n\nForschrittsbericht 2013 erhebliche Anstrengungen Russ-\n\nlands festgestellt, den Anforderungen in den Bereichen \n\nder \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung sowie in den \n\nBereichen Au\u00dfenbeziehungen zu entsprechen \u2013 bis 2013. \n\nKollege Schiemann hat vorhin schon sehr deutlich ausge-\n\nf\u00fchrt, wie diese Verhandlungen verlaufen sind. Ich habe \n\nmich auch ein wenig darauf vorbereitet, will das jetzt aber \n\nweglassen. \n\nIch glaube nur, dass man wirklich klarmachen muss, dass \n\nder Kontext zur Krimkrise beim Abbruch in der Tat eine \n\nerhebliche Rolle spielte. Es ging nicht um den Kontext zu \n\nden Sanktionen, sondern um den Ausl\u00f6ser der Sanktionen. \n\nInsofern k\u00f6nnte man auch das Abbrechen der Visaver-\n\nhandlungen als einen Teil dieser Sanktionen verstehen.  \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ist es ja auch!) \n\nWenn dem so ist, dann muss man auch dar\u00fcber sprechen, \n\nwarum die Sanktionen verh\u00e4ngt wurden. \n\nNun haben Sie, werter Kollege, ausf\u00fchrlich dargestellt, \n\nwelche unterschiedlichen Hintergr\u00fcnde, welches Ver-\n\nschulden den Westen, welches Verschulden Russland \n\ntrifft, warum diese Situation so zusammengelaufen ist. Sie \n\nhaben auch gesagt, Sie wollen Russland nicht unbedingt \n\nentschuldigen. Das Problem daran ist nur, dass Sie auch \n\nnicht benannt haben, dass Russland in der Situation bei \n\nder Krimkrise etwas getan hatte und eine Reaktion auf \n\ndas, was da geschah, glaube ich, zwingend erforderlich \n\nwar. \n\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich die Visaverhandlungen nicht einfach \n\nwieder aufnehmen, ohne dass die Voraussetzungen f\u00fcr die \n\nEinstellung der Sanktionen dann irgendwann auch einmal \n\nerf\u00fcllt werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich gestatte eine \n\nZwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Baumann-Hasske, wenn es keine \n\nVer\u00e4nderungen gibt, wenn die Krim bei Russland bleibt, \n\nund wenn die Situation in der Ostukraine so, wie sie jetzt \n\nist, weiter so bestehen bleibt, denken Sie dann, dass es \n\nrichtig ist, diese Sanktionen \u00fcber viele Jahre weiter \n\naufrechtzuerhalten, oder halten Sie das f\u00fcr wenig zielf\u00fch-\n\nrend? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich glaube, dass die \n\nSanktionen vor allen Dingen an das Abkommen von \n\nMinsk gekn\u00fcpft sind, und das Abkommen von Minsk sagt \n\nkeineswegs, dass die Krim wieder zur\u00fcck zur Ukraine \n\nm\u00fcsse, sondern es sagt, dass dar\u00fcber gesprochen werden \n\nmuss und dort L\u00f6sungen gefunden werden m\u00fcssen. Im \n\nEntwurf ist keine L\u00f6sung f\u00fcr die Ostukraine enthalten, \n\nsondern lediglich ein Weg aufgezeichnet, wie man zu \n\nL\u00f6sungen kommen kann. \n\nRussland hat sich in diesem Minsker Abkommen, das es \n\nselbst mit verhandelt und unterschrieben hat, zu bestimm-\n\nten Vorschriften verpflichtet, die es aber nicht einh\u00e4lt. Da \n\nist auch nichts mit Gesichtsverlust verbunden, wenn \n\nRussland das einhalten w\u00fcrde, und damit ist auch keine \n\ngro\u00dfe Beeintr\u00e4chtigung Russlands verbunden. Man \n\nm\u00fcsste sich nur einmal an das halten, woran man sich \n\nbisher nicht h\u00e4lt. Ich glaube, dass die Europ\u00e4ische Union \n\ngut beraten ist \u2013 und sie hat es auch gestern wieder getan \n\n\u2013, diese Sanktionen so lange aufrechtzuerhalten, bis die \n\ninternationalen Vertr\u00e4ge \u2013 diese kleinen Schritte wenigs-\n\ntens \u2013 eingehalten werden. Das sollte man auch noch ein \n\nWeilchen durchhalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage?  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4185 \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich gestatte noch eine \n\nZwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich habe die Liste der Vereinbarungen \n\nvom Minsker Abkommen hier, und es wird ja sehr oft die \n\nBegr\u00fcndung vorgetragen, dass sich Russland nicht an \n\ndiese Umsetzungsschritte halte. K\u00f6nnen Sie mir bitte \n\nkonkret sagen, welche Vereinbarung von Russland derzeit \n\nnicht eingehalten wird, die es rechtfertigt, die Sanktionen \n\nmit dieser Begr\u00fcndung aufrechtzuerhalten? \n\n(Mario Pecher, SPD: Das ist eine Suggestivfrage! \n\nWir sind hier in Sachsen!) \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich werde Ihnen jetzt \n\nganz gewiss nicht das Minsker Abkommen vortragen. Sie \n\nk\u00f6nnten es tun \u2013 ich nicht, ich habe es hier nicht vorlie-\n\ngen, Herr Kollege. Aber ich glaube auch nicht, dass wir \n\ndie Debatte darauf angelegt hatten, das Minsker Abkom-\n\nmen zu diskutieren. Dann h\u00e4tten Sie den Antrag anders \n\nformulieren und auch in den Ausf\u00fchrungen anders fassen \n\nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN \n\n\u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: Keine  \n\nAhnung, aber dar\u00fcber reden!) \n\nMeine Damen und Herren, in der weiteren Begr\u00fcndung \n\nwird es dann ein bisschen schwierig. Es wird gesagt, die \n\nWirtschaftsbeziehungen seien durch ein bisher schlechtes \n\nVisaabkommen belastet. Dazu kann man nur sagen: Wenn \n\ndie Visa schlecht erteilt werden, ist das erst einmal ein \n\nProblem der Russischen Botschaft, und ich glaube nicht, \n\ndass die Europ\u00e4ische Union Einfluss darauf hat, in wel-\n\ncher Art und Weise die Russische Botschaft Visa erteilt.  \n\nSie sagen weiterhin, zwischen 2014 und 2015 sei die Zahl \n\nder Sch\u00fcleraustausche zwischen Sachsen und Russland \n\neingebrochen, und Sie meinen, das habe etwas mit dem \n\nVisaabkommen zu tun. Wie soll das bei einem unver\u00e4n-\n\nderten Visaabkommen zustande gekommen sein? Tats\u00e4ch-\n\nlich wird es doch wohl so sein, dass viele Eltern in Sach-\n\nsen nicht mehr bereit sind, ihre Kinder nach Russland zu \n\nschicken, weil Russland ein kriegf\u00fchrender Staat ist. \n\nDiese Begr\u00fcndung liegt doch sehr viel n\u00e4her. \n\nMeine Damen und Herren, ich k\u00f6nnte das jetzt noch \n\nweiter ausf\u00fchren; aber es ist sicher deutlich geworden, \n\ndass und warum unsere Fraktion diesen Antrag ablehnen \n\nwird.  \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den GR\u00dcNEN und \n\nder Staatsregierung \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: Mir nicht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE; Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Abgeordnete! Die AfD legt erneut \n\neinen Antrag zu einem Thema vor, f\u00fcr das Sachsen \n\n\u00fcberhaupt nicht zust\u00e4ndig ist. Das ist widerspr\u00fcchlich, \n\ndenn es geht nicht nur davon aus, dass es eine eigenst\u00e4n-\n\ndige s\u00e4chsische Au\u00dfenpolitik gebe; es ist auch wider-\n\nspr\u00fcchlich, weil in den Haushaltsverhandlungen K\u00fcr-\n\nzungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Zusammenarbeit mit anderen \n\nL\u00e4ndern ausschlie\u00dflich von der blauen Fraktion kamen \u2013 \n\nmit ebenjener Begr\u00fcndung, Sachsen sei nicht zust\u00e4ndig \n\nf\u00fcr dieses Thema. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, der SPD \n\nund des Abg. Marko Schiemann, CDU)  \n\nDie blaue Fraktion hat Recyclingqualit\u00e4ten. Das erkennt \n\nman auch daran, dass gleichlautende Antr\u00e4ge in verschie-\n\ndenen Landtagen eingebracht werden, so auch dieser \n\nAntrag. M\u00f6chtegern-Bismarck Alexander der Gauland hat \n\nden s\u00e4chsischen Antrag weitgehend wortw\u00f6rtlich auch in \n\nBrandenburg genutzt. Er hat allerdings nach preu\u00dfischer \n\nManier alle sprachlichen Fehler und den unsinnigsten \n\nAbsatz ausgemerzt, n\u00e4mlich den \u00fcber den Ausbau einer \n\nPartnerschaft zwischen dem Freistaat Sachsen und der \n\nRussischen F\u00f6deration. Herr Gauland zitiert nicht nur \n\ngern mal den Reichskanzler, wenn er von Kriegstrompe-\n\nten an Lagerfeuern, die wohlfeil seien, w\u00e4hrend der \n\nMusketier auf dem Schnee verblutet, spricht, nein, Herr \n\nGauland kennt sich in der Geschichte auch etwas besser \n\naus als die s\u00e4chsische AfD und wei\u00df, dass die russischen \n\nGesandten in Preu\u00dfen, Sachsen und den weiteren ehema-\n\nligen deutschen Teilstaaten ihre Arbeit schon etwas l\u00e4nger \n\neingestellt haben.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nIch zitiere hier trotzdem aus dem seit 67 Jahren geltenden \n\nGrundgesetz Artikel 32 Abs. 1: \u201eDie Pflege der Bezie-\n\nhungen zu ausw\u00e4rtigen Staaten ist Sache des Bundes.\u201c  \n\nSie verheben sich, wenn Sie sich in der Begr\u00fcndung auf \n\nein angebliches parlamentarisches Partnerschaftspro-\n\ngramm mit den USA beziehen, gemeint ist wohl, ich \n\nspekuliere mal, das Patenschaftsprogramm zwischen dem \n\nBundestag und dem US-Kongress, wobei Sie verstehen \n\nm\u00fcssen, dass dies eine Vereinbarung zwischen zwei \n\nParlamenten ist und nicht zwischen zwei Regierungen.  \n\nMit diesem Antrag bringen Sie diesbez\u00fcglich einiges \n\ndurcheinander, wenn Sie offenbar den S\u00e4chsischen \n\nLandtag auf einer Ebene mit der russischen Staatsduma \n\nsehen. Der d\u00fcnne Gehalt des Antrages ist schnell er\u00f6rtert: \n\nDer Visum-Dialog, \u00fcber den Sie im Antrag schreiben, \n\nhei\u00dft in Wirklichkeit Visa-Dialog und ist wegen der \n\nrussischen Besatzung der Krim ausgesetzt worden, die \n\nv\u00f6lkerrechtswidrig war, ist und bleibt; Herr Kollege \n\nSchiemann hat darauf schon verwiesen.  \n\nDas macht ganz besonders deutlich, dass die Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr die Wiederaufnahme des Visa-Dialogs zwi-\n\nschen Europ\u00e4ischer Union und Russland mit Sicherheit \n\nnicht hier in Sachsen liegen. Ich w\u00fcrde vorschlagen, um \n\nauch konstruktiv mit Ihnen zu sprechen, die s\u00e4chsischen \n\nAfD-Spitzen m\u00f6gen ihren Einfluss auf Wladimir Putin \n\ngeltend machen, damit er durch eine andere Politik \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4186 \n\ngegen\u00fcber der Ukraine den Visa-Dialog wieder reakti-\n\nviert.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nVisa-Freiheit kann auch Vorteile haben, wenn das ent-\n\nsprechende Land autorit\u00e4r regiert wird, denn Visa-Freiheit \n\nerm\u00f6glicht B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern solcher L\u00e4nder den \n\nKontakt zur offenen Gesellschaft. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Nee.  \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nDeswegen haben wir nicht wie die AfD gegen die Visa-\n\nfreiheit f\u00fcr die T\u00fcrkei gewettert, wie Sie das hier noch im \n\nMai getan haben, obwohl die Unterschiede zwischen \n\nHerrn Erdogan und Herrn Putin immer geringer werden.  \n\n(Widerspruch des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nEs ist allerdings verwunderlich, dass Herr Gauland vor \n\neinem halben Jahr noch vor tschetschenischen Fl\u00fcchtlin-\n\ngen warnte, die AfD ihnen aber jetzt die visafreie Einreise \n\ngew\u00e4hren will. Schlie\u00dflich sind sie ja B\u00fcrger der Russi-\n\nschen F\u00f6deration, und vielleicht kl\u00e4ren sie das erst einmal \n\nintern.  \n\nIch fasse zusammen: Zu suggerieren, wir h\u00e4tten es in der \n\nHand, den Visa-Dialog von Sachsen aus zu reaktivieren, \n\nist ein platter Versuch der AfD. Deshalb ist dieser Antrag \n\nabzulehnen. Wir sagen deutlich njet.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und den \n\nLINKEN \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Frau Schubert, ich muss jetzt doch das \n\nMittel der Kurzintervention in Anspruch nehmen. Ich \n\nh\u00e4tte Sie sonst gefragt, aber ich denke, es ist uns allen \n\nbewusst, dass Sachsen eine Vertretung in Berlin hat, dass \n\nSachsen im Bundesrat vertreten ist und in allen Bundes-\n\ntagsaussch\u00fcssen sitzen und sprechen darf. Sachsen hat \n\nsehr wohl die M\u00f6glichkeit, auch auf die Au\u00dfenpolitik der \n\nBundesrepublik Einfluss zu nehmen. Ihre Begr\u00fcndung, \n\nunseren Antrag abzulehnen, war an der Stelle sehr d\u00fcnn. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der AfD-\n\nFraktion noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich jetzt die CDU-Fraktion. Herr Nowak, \n\nbitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich will zu dem Antrag noch kurz aus wirt-\n\nschaftspolitischer Sicht sprechen. Herr Beger, Sie machen \n\nsich das alles sehr einfach und behaupten, Sachsen habe \n\ndie Russlandbeziehungen abgeschrieben. Das Gegenteil \n\nist der Fall. Das werde ich Ihnen gleich noch erkl\u00e4ren. \n\nRussland ist f\u00fcr Sachsen ein wichtiger Partner. Im Au\u00dfen-\n\nhandelsbereich, in den Wirtschaftsbeziehungen, in der \n\nKooperation bei Rohstoffen, in der Rohstoff- und Werk-\n\nstoffforschung, bei Tourismus, Medizintourismus und \n\nbeim Einzelhandel. Vor diesem Hintergrund ist das nicht \n\nganz einfach mit den Visa-Pflichten und diesem Embargo, \n\ndenn jede Behinderung freien Handels und Reisens ist ein \n\nHemmnis f\u00fcr Wachstum und damit f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze und \n\nWohlstand, und zwar auf beiden Seiten der Grenzen.  \n\nIch bin hin und wieder in der Welt unterwegs und mache \n\ndiese Reisen nicht, weil ich Langeweile habe, sondern \n\nweil ich mir ein eigenes Bild machen will. Ich war in den \n\nvergangenen Monaten auch zwei Mal in Russland. Da \n\nhabe ich interessante Eindr\u00fccke gewonnen, auf der einen \n\nSeite in Sankt Petersburg bei der Rohstoffkonferenz, wo \n\nauf Arbeitsebene das Klima sehr gut ist und die gro\u00dfen \n\ninternationalen Politikbereiche schon schwierig sind, und \n\nauf der anderen Seite in Samara. Dort waren wir mit dem \n\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr und \n\neiner s\u00e4chsischen Unternehmerdelegation und haben \n\nversucht, den s\u00e4chsischen Unternehmern T\u00fcren und Tore \n\nzum russischen Markt zu \u00f6ffnen. Wann immer man \n\nunterwegs ist, merkt man, welchen Stellenwert Sachsen in \n\nder Welt hat und was freier Handel und offene Grenzen \n\nbedeuten k\u00f6nnen.  \n\nAber freier Handel und offene Grenzen brauchen vor \n\nallem eins: Vertrauen in die Verl\u00e4sslichkeit des Partners \n\nund Vertrauen dahin gehend, dass man wenigstens ein \n\npaar gemeinsame Werte teilt und dass das, was man \n\nverabredet hat, auch gilt. In Sachen Russland gibt es \n\nleider in den letzten Jahren vor allem eine Verl\u00e4sslichkeit, \n\nn\u00e4mlich, dass dort nichts so richtig verl\u00e4sslich ist. Solan-\n\nge die Russische F\u00f6deration sich v\u00f6lkerrechtswidrig \n\nverh\u00e4lt, ist es eben schwierig mit dem Abbau von Sankti-\n\nonen und Visa-Pflichten. So lange die Russen aktiv auf \n\nder Krim und im Donbass sind, k\u00f6nnen wir nicht so tun, \n\nals w\u00e4re nichts gewesen. Die Ukraine hat sich 1994 \n\nverpflichtet, alle Atomwaffen abzugeben. Im Gegenzug \n\nsollte die Russische F\u00f6deration als Garantiemacht die \n\nGrenzen sichern. Das Gegenteil ist eingetreten. \n\nEs kann nicht sein, dass die Einhaltung internationaler \n\nAbkommen davon abh\u00e4ngig ist, wer gerade im Kreml \n\nsitzt und ob er einen guten oder schlechten Tag erwischt \n\nhat. Und um es einmal ganz deutlich zu machen: Russland \n\nhat die Charta der Vereinten Nationen, die Charta von \n\nParis 1990, die NATO-Russland-Grundakte und das \n\nMemorandum von 1994 in Budapest verletzt. Die sind \n\nnicht mal aus Versehen \u00fcber eine rote Ampel gefahren \n\nund sagen, sorry, wir wurden geblitzt und jetzt ist alles \n\nwieder gut, sondern die haben das ganz bewusst und aktiv \n\ngemacht. \u00dcber die Rolle Russlands im Transnistrien- und \n\nerst recht im Syrien-Konflikt fange ich gar nicht erst an zu \n\nreden. Ich verstehe vor diesem Hintergrund auch, dass die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4187 \n\nbaltischen Staaten Angst haben, es k\u00f6nnte ihnen \u00e4hnlich \n\nergehen.  \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Nein, ich lasse keine Zwischenfrage zu.  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe ja noch \n\ngar nicht gefragt.  \n\nAndreas Nowak, CDU: Entschuldigung, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin.  \n\nDie EU hat diese Sanktionen nicht zum Spa\u00df verh\u00e4ngt, \n\nund es w\u00e4re ein v\u00f6llig falsches Signal, jetzt ohne jegliche \n\nBewegung Russlands alles wieder aufzuheben. Das w\u00e4re \n\ndie nachtr\u00e4gliche Rechtfertigung dieser Gewalt und eine \n\nBankrotterkl\u00e4rung internationalen Rechts. Solange Russ-\n\nland solche Zust\u00e4nde zementiert, f\u00e4llt es mir selbst als \n\nerkl\u00e4rtem Reisekader relativ schwer, an der Visapflicht \n\netwas Schlechtes zu sehen. \n\nWie immer gibt es nicht nur eine Seite der Medaille, und \n\nnat\u00fcrlich muss sich nicht nur Russland bewegen. Wir \n\nsollten versuchen, Russland zu verstehen. Das Land hat \n\neine geschundene Seele. 70 Jahre wurde es vom Kommu-\n\nnismus beherrscht, und zwar mit Zwang, Milit\u00e4r und \n\nIdeologie statt wirtschaftlicher Prosperit\u00e4t und Freiheit. \n\nEntwicklung gab es nur da, wo das ZK der KPdSU das f\u00fcr \n\nrichtig hielt. Dass das auf Dauer nicht gut gehen konnte, \n\nhaben wir in unserem eigenen Land erlebt, und die Folgen \n\nsind entsprechend. Dann kamen die wilden Neunzigerjah-\n\nre, der Turbo-Kapitalismus der Oligarchen, wo einige \n\nsuperreich und andere bitterarm wurden. Der russische \n\nStaat hat es eben nicht vermocht, diesen Prozess zum \n\nWohle der gesamten Gesellschaft zu steuern. Im Gegen-\n\nteil, er hat sich immer weiter zur\u00fcckgezogen. \n\nDas Ergebnis sehen wir heute: W\u00e4hrend bei uns in diesen \n\nTagen vor allem die gef\u00fchlte Temperatur gegen\u00fcber Staat \n\nund Politik schlechte Werte hat, ist sie in Russland eben \n\nwirklich schlecht. Das steigert die Sehnsucht nach dem \n\nstarken Mann in der Regierung, einem, der es schon bald \n\nl\u00f6sen wird.  \n\nEs kommt hinzu, dass das Land kaum Erfahrungen mit \n\nDemokratieprozessen nach dem Muster der angels\u00e4chsi-\n\nschen Welt hat, vom Zaren zu den Kommunisten, zu den \n\nTurbo-Kapitalisten, und nun regiert ein ehemaliger \n\nTschekist, der die gesamte Bandbreite der Propaganda \n\nvirtuos beherrscht. Unterh\u00e4lt man sich mit Gespr\u00e4chspart-\n\nnern in Russland, egal ob mit dem deutschen Botschafter \n\noder den B\u00fcroleitern von NGOs, wie Adenauer- oder \n\nEbert-Stiftung oder dem letzten Oppositionellen in der \n\nDuma, kommt ganz oft derselbe Befund: Das Agieren der \n\nrussischen Regierung ist vor allem Innenpolitik, wenn \n\nauch mit au\u00dfenpolitischen Mitteln durchgef\u00fchrt. \n\nGenau das macht es so kompliziert. Der Kreml agiert \n\nau\u00dfenpolitisch, um die innen- und wirtschaftspolitisch \n\nschwierige Situation unter Kontrolle zu halten. Alle \n\nGespr\u00e4chspartner, die ich getroffen habe, sagten, bis zur \n\nn\u00e4chsten Pr\u00e4sidentschaftswahl 2018 wird sich an dieser \n\nLage wenig \u00e4ndern. \n\nWas ist nun f\u00fcr uns im Freistaat Sachsen zu tun? Nat\u00fcr-\n\nlich m\u00fcssen wir mit der Bundesregierung und der EU-\n\nEbene im Gespr\u00e4ch bleiben, denn sie sind daf\u00fcr formal \n\nzust\u00e4ndig, was Visa und \u00e4hnliche Fragen angeht. In \n\nRussland m\u00fcssen wir aber auch immer wieder daf\u00fcr \n\nwerben, dass es Verbesserungen nur dann gibt, wenn das \n\nVertrauen w\u00e4chst, wenn sich dort auch etwas \u00e4ndert. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir diese Arbeitsebenen pflegen \u2013 \n\ndirekte Kontakte, direkte Gespr\u00e4che, hoher Zeitaufwand \n\nbei uns Politikern, um den Unternehmen vor Ort T\u00fcren \n\nund Tore zu \u00f6ffnen. In Russland hat das einen ganz \n\nanderen Stellenwert als hier, wenn ein Ministerpr\u00e4sident \n\noder ein Minister eine solche Delegation begleitet. Das \n\nwird dort sehr wahrgenommen. Ich bin der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung sehr dankbar, dass sie an dieser Stelle mit \n\nhohem Aufwand agiert.  \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir brauchen mehr Engagement f\u00fcr Messen und Ausstel-\n\nlungen und Kontaktb\u00f6rsen f\u00fcr Unternehmen. Nat\u00fcrlich \n\nk\u00f6nnen auch Kunst und Kultur ihren Beitrag leisten, \n\nmiteinander im Gespr\u00e4ch zu bleiben. \n\nWas wir in Samara und in Moskau am meisten geh\u00f6rt \n\nhaben, war ein einziger Satz: Ihr wart immer da. Ihr wart \n\nauch dann da, wenn es geopolitisch schwierig war, wenn \n\ndie gro\u00dfe nationale und europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik den \n\noffiziellen Mustern folgt. An dem Tag, an dem sich die \n\nLage bessern wird, haben wir eine echt bessere Aus-\n\ngangsposition als die Konkurrenz. Deshalb gilt es, daran \n\nfestzuhalten, diese Gespr\u00e4che zu f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Staatsregierung ist hier sehr engagiert. Sie unterst\u00fctzt \n\ndas Deutsch-Russische Rohstoff-Forum. Der Ministerpr\u00e4-\n\nsident war vor Kurzem in Tatarstan, der Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr \u2013 wie schon erw\u00e4hnt \u2013 in \n\nSamara und Moskau. Der Ausschuss f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft dieses Hohen Hauses wird seine Aus-\n\nschussreise nach Baschkortostan und ebenfalls Tatarstan \n\nmachen, und unser Parlamentarisches Forum Mittel- und \n\nOsteuropa hat beide Ziele ebenfalls im Programm. \n\nIch finde, diese Gespr\u00e4che sind wichtig. Wir sollten sie \n\nunbedingt f\u00fchren. Die Wirtschaftsf\u00f6rderung ist in Russ-\n\nland ebenso unterwegs wie die Tourismus Marketing \n\nGesellschaft. Erst im Oktober gab es in Moskau eine \n\nAbendveranstaltung mit allen wichtigen Reiseveranstal-\n\ntern, Journalisten und Medizintourismusveranstaltern.  \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnte man jetzt die reine Lehre vertreten und \n\nsagen: Nur, wenn ihr euch da und da bewegt, wird \u00fcber-\n\nhaupt etwas passieren. Das ist mir pers\u00f6nlich zu wenig \n\npragmatisch, und zu einem Konflikt geh\u00f6ren immer zwei. \n\nIch finde, es ist besser, miteinander zu reden als \u00fcberei-\n\nnander. Deshalb machen wir das, und wir k\u00fcmmern uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4188 \n\nauch dort, wo wir die Aussicht haben, etwas zu bewegen, \n\nund sei der Schritt auch noch so klein. \n\nDas, was Sie hier fordern, ist v\u00f6llig unrealistisch. In \n\ndiesem Zusammenhang ist f\u00fcr mich \u00fcbrigens eines \n\nbesonders bemerkenswert: In dem gestern beschlossenen \n\nDoppelhaushalt haben wir verschiedene Positionen, die \n\ngenau diese Arbeit der Staatsregierung unterst\u00fctzen \n\nsollen, die Politik der direkten Kontakte, der direkten \n\nGespr\u00e4che und der kleinen Schritte. In mindestens drei \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen haben Sie die Axt genau an diesen \n\nPositionen angesetzt. Gestern wollten Sie die Staatsregie-\n\nrung auf diesen Feldern beschneiden, und heute sollen wir \n\nin den internationalen Beziehungen Ihrem Muster folgen. \n\nDas verdient f\u00fcr mich nur eine Bezeichnung: Das ist \n\npolitische Schizophrenie. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWir brauchen eine Politik der vielen Gespr\u00e4che und der \n\nkleinen Schritte und nicht unrealistische Antr\u00e4ge, die uns \n\ndeutschland- und europaweit l\u00e4cherlich machen. Der \n\nInhalt dieses Antrages verdient es nicht, dass er Zustim-\n\nmung findet. Wir lehnen das ab.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Nowak, das Kompliment der \n\npolitischen Schizophrenie gebe ich Ihnen gern zur\u00fcck. Ich \n\nh\u00e4tte Ihnen gern eine Frage gestellt. Aber genauso wie Ihr \n\nKollege, Herr Schiemann, haben Sie sich davor gedr\u00fcckt, \n\neine Antwort geben zu m\u00fcssen. Die Frage ist, wie Sie sich \n\nvorstellen, dass sich etwas f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nbewegen soll. Die Reiset\u00e4tigkeit der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung ist sehr lobenswert, aber wenn man realistisch \n\nauf die Sache schaut, ist nicht davon auszugehen, dass \n\nsich Russland auf der Krim bewegen wird. Der Konflikt \n\nin der Ostukraine kann eingefroren werden. Er kann auch \n\nvon der Ukraine eingefroren werden. Er wird es heute \n\nschon. \n\nWas machen Sie, wenn dieser Zustand bleibt? Was wollen \n\nSie Ihren s\u00e4chsischen Unternehmen anbieten, wenn sich \n\ndieser Zustand nicht \u00e4ndert? Dann finde ich es schon \n\nschizophren, wenn man sich auf der einen Seite darum \n\nbem\u00fcht, die Beziehungen aufrechtzuerhalten, aber auf der \n\nanderen Seite \u00fcberhaupt keine politische Initiative er-\n\ngreift, in Berlin etwas f\u00fcr das Ende dieser Sanktionen zu \n\ntun. Die Visaverhandlungen sind ein Teil dieser Sanktio-\n\nnen.  \n\nF\u00fcr mich war das nicht \u00fcberzeugend. Die Schizophrenie \n\nsehe ich hier eher bei der CDU. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die Beant-\n\nwortung, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Es gibt schon heute Abschl\u00fcsse. \n\nDas haben wir in Samara auch gemacht. Es gibt zum \n\nBeispiel das Unternehmen Robotron, das f\u00fcr Moskau die \n\nkomplette IT im Bereich der Stadtwerke macht. Es ist \n\nnicht so, dass gar nichts passieren kann. Wie gesagt, die \n\nPolitik der kleinen Schritte beinhaltet eben auch, dass \n\nman dicke Bretter bohrt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Mir liegt kein \n\nWunsch auf Aussprache mehr vor. Dann bitte ich jetzt \n\nHerrn Staatsminister Dr. Jaeckel. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die \n\nStaatsregierung unterst\u00fctzt das Ziel der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, die Beziehungen zu Russland so bald wie m\u00f6glich \n\nwieder mit mehr Leben zu erf\u00fcllen \u2013 einschlie\u00dflich einer \n\nWiederaufnahme der Verhandlungen \u00fcber Visaerleichte-\n\nrungen. Die Annahme und Umsetzung des 2011 vorgeleg-\n\nten Visaerleichterungsabkommens w\u00fcrde weiteren Perso-\n\nnengruppen Vereinfachungen bei der Visagew\u00e4hrung \n\ngew\u00e4hren und zur h\u00e4ufigeren Vergabe von F\u00fcnf-Jahres-\n\nVisa f\u00fchren. Das w\u00e4re grunds\u00e4tzlich f\u00fcr die F\u00f6rderung der \n\ns\u00e4chsisch-russischen Beziehungen w\u00fcnschenswert. \n\nNun m\u00f6chte ich einmal darauf hinweisen, dass wir eine \n\nVielzahl von russischen Arbeitnehmern im Freistaat \n\nSachsen haben, die in Gemeinschaftsunternehmen be-\n\nsch\u00e4ftigt sind. Der klassische Fall befindet sich in \n\nLeipzig. Wir wissen, dass es dort die Firma Volga-Dnepr \n\ngibt, in der sehr viele russische Arbeitskr\u00e4fte t\u00e4tig sind. Es \n\nist an uns bisher nicht das Problem herangetragen worden, \n\ndass es dort Probleme mit den Visa g\u00e4be. Es findet also \n\nein aktiver wirtschaftlicher Austausch statt, und die \n\nBeziehungen scheinen in dieser Hinsicht zu funktionieren. \n\nVerhandlungen \u00fcber Visaerleichterungen wurden durch \n\neinen Beschluss des Europ\u00e4ischen Rates im M\u00e4rz 2014 in \n\nReaktion auf die v\u00f6lkerrechtswidrige Annexion der Krim \n\ndurch Russland ausgesetzt. Dazu brauche ich nichts mehr \n\nzu sagen, weil sowohl der Abg. Herr Baumann-Hasske als \n\nauch Frau Abg. Maicher sowie Abg. Marko Schiemann \n\nalles Wesentliche gesagt haben. Ich m\u00f6chte nur noch \n\neinmal in Richtung AfD-Fraktion betonen, dass es sich \n\ndabei um ein durchaus koh\u00e4rentes Verhalten handelt; denn \n\nnur durch ein geschlossenes Auftreten der Europ\u00e4ischen \n\nUnion ist in solchen V\u00f6lkerrechtsfragen etwas zu errei-\n\nchen. \n\nZugleich setzt sich die Staatsregierung vor allem daf\u00fcr \n\nein, dass die Wirtschaftsbeziehungen nicht abbrechen und \n\nfortgesetzt werden. Auch das wurde bereits erw\u00e4hnt. \n\nWirtschaftsminister Dulig und der Ministerpr\u00e4sident \n\nhaben diverse Reisen in den russischen Wirtschaftsraum \n\nunternommen, gerade in letzter Zeit nach Tatarstan. Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4189 \n\nNowak hat berichtet, wie erfolgreich das durchaus auch \n\nvon den 50 mitreisenden Unternehmern wahrgenommen \n\nwurde. \n\nMeine Damen und Herren! Das Hauptproblem der wirt-\n\nschaftlichen Beziehungen liegt auch ein wenig an der \n\nvolkswirtschaftlichen Lage in Russland. Hauptbelastungs-\n\nfaktor f\u00fcr die wirtschaftliche Zusammenarbeit ist die \n\nanhaltende Wirtschaftskrise in Russland. Diese wurde vor \n\nallem vom \u00d6lpreis und von der Abwertung des Rubels \n\nausgel\u00f6st, und das wird auch weiterhin so bleiben, wenn \n\nman sich die volkswirtschaftlichen Daten anschaut. Das \n\nist nicht einfach wegzureden, sondern das ergibt sich aus \n\nden tats\u00e4chlichen Themen wie Preisverfall und Abwer-\n\ntung des Rubels. \n\nEs wurde heute Abend im Plenum auf einige wirtschaftli-\n\nche Kontakte hingewiesen. Ich m\u00f6chte eines besonders \n\nherausheben. Im Oktober 2016 fand in Dresden die \n\nNachwuchskr\u00e4ftekonferenz der sogenannten Russian \n\nGerman Young Leaders statt. 300 Nachwuchskr\u00e4fte, die \n\nim russisch-deutschen Wirtschaftsumfeld arbeiten, waren \n\nin Dresden, und Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich hat diese \n\nNachwuchskr\u00e4fte pers\u00f6nlich an einem Abend hier in \n\nDresden begr\u00fc\u00dft. Mir wurden von dort aus ziemlich gute \n\nR\u00fcckmeldungen gegeben \u00fcber die Gespr\u00e4chsatmosph\u00e4re \n\nund insbesondere die Tatsache, dass Sachsen bei dem \n\nThema Sanktionen seit Anbeginn eine einheitliche Positi-\n\non vertreten hat, n\u00e4mlich die Sanktionen aufzuheben, \n\nwenn es denn gelingt, dass das Minsker Abkommen \n\ntats\u00e4chlich umgesetzt wird. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, dass es unser aller \n\nVerpflichtung ist, gerade in den neuen L\u00e4ndern und \n\nvielleicht auch gerade in Sachsen, die Beziehungen, die in \n\nder DDR zu Russland bestanden, fortzusetzen und wirt-\n\nschaftliche Kooperationen zur Vertiefung der russisch-\n\ns\u00e4chsischen Beziehungen zu pflegen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nSofort. Ich m\u00f6chte nur noch den Gedanken ausf\u00fchren. \u2013 \n\nWeil Sie von der AfD darauf hingewiesen haben, dass wir \n\nim Bundesrat Stimmrecht in den Aussch\u00fcssen haben, \n\nm\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass der Ministerpr\u00e4sident \n\nals Vorsitzender der deutsch-russischen Freundschafts-\n\ngruppe des Bundesrates in Moskau politische Gespr\u00e4che \n\nmit der russischen Regierung gef\u00fchrt hat und diese \n\nGespr\u00e4che genau in dem Sinne gef\u00fchrt wurden, wie ich es \n\ninhaltlich hier ausgef\u00fchrt habe. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nerlaube mir noch einmal die Nachfrage. Auch Sie haben \n\ndas Minsker Abkommen angesprochen. Das Minsker \n\nAbkommen kann man sich im Internet aufrufen und es \n\ngibt die Punkte, die es enth\u00e4lt. Die Begr\u00fcndungen, dass \n\nMoskau Teile des Minsker Abkommens nicht umsetzt, \n\nwerden regelm\u00e4\u00dfig ins Feld gef\u00fchrt. K\u00f6nnen Sie mir \n\nsagen, welchen Punkt des Minsker Abkommens Russland \n\nnicht umsetzt, was es jetzt und heute rechtfertigt, die \n\nSanktionen und damit auch die Blockade der Visaver-\n\nhandlungen aufrechtzuerhalten? \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nHerr Abg. Urban, das ist die Frage, die man eigentlich in \n\nso einer Plenardebatte nicht vollst\u00e4ndig beantworten \n\nkann. Ich will es trotzdem einmal versuchen, weil Wolf-\n\ngang Ischinger als derjenige, der f\u00fcr die OSZE die Ver-\n\nhandlungen auf der deutschen Seite f\u00fchrt, in dem letzten \n\nGespr\u00e4ch, das ich mit ihm vor etwa vier Monaten hatte, \n\ndarauf hingewiesen hat, dass Russland nichts daf\u00fcr \n\nunternimmt, dass es Regionalwahlen in der Region gibt \n\nund insbesondere die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung \n\nhergestellt wird. Ich glaube, dass der Prozess, der im \n\nMinsker Abkommen beschrieben wurde, sehr ernst \n\ngenommen werden sollte, insbesondere im zweiten Teil. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Richtig!) \n\nEr setzt voraus, dass in den Gebieten, die gegenseitig \n\nbesetzt sind, Regionalwahlen durchgef\u00fchrt werden. Um \n\naber Regionalwahlen durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, muss man \n\nein Klima schaffen, in dem tats\u00e4chlich eine demokratische \n\nDiskussion und ein demokratischer Prozess entsteht. Die \n\nOrganisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in \n\nEuropa, das nehme ich schon ernst, beschreibt, dass diese \n\nSituation nicht gegeben ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das ist eine Nachfrage. Aus dem \n\nMinsker Abkommen geht hervor, dass den Regionalwah-\n\nlen in den besetzten Gebieten \u2013 in den Separatistengebie-\n\nten \u2013 eine Verfassungs\u00e4nderung der ukrainischen Verfas-\n\nsung vorausgehen muss. Diese Verfassungs\u00e4nderung kann \n\nnur das ukrainische Parlament machen. Das kann Russ-\n\nland nicht umsetzen. Das wissen Sie. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Sie \n\nhaben aber hier heute eine Debatte zu Russland und nicht \n\neine zur Ukraine angestrengt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Zum Minsker Abkommen! \u2013 \n\nStaatsministerin Petra K\u00f6pping:  \n\nDas steht nicht drin!) \n\nDas ist nicht der Punkt Ihres Antrags. Ich kann Ihnen nur \n\nFolgendes sagen: Sie haben mit Ihrer Information nach \n\nmeinem Wissen recht. Die ukrainische Seite hat ebenfalls \n\neine Verpflichtung. Ihr Antrag aber wendet sich nun \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4190 \n\neinmal den russisch-s\u00e4chsischen Beziehungen zu. Deshalb \n\nhabe ich dazu geantwortet. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt bei \n\nden LINKEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde gern damit enden, \n\nwas wir nicht vergessen sollten: Es gibt unglaublich viele \n\nbestehende Kooperationen in der Wissenschaft. Diese \n\nKultur der Wissenschaft wird fortgesetzt, sie unterliegt \n\nnicht den Sanktionen. Deshalb ist es auf der einen Seite \n\nwichtig, dass wir unsere Wirtschaftspolitik fortsetzen, \n\naber auf der anderen Seite die Kulturpolitik mit Russland \n\nweiter vertiefen. Ich glaube, dass Russland im Verh\u00e4ltnis \n\nzu Sachsen ein fairer Partner bleiben wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion. Herr Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ja, die AfD hat wieder \n\neinmal ein Bundesthema angesprochen. Wissen Sie was? \n\nRein formal haben Sie nat\u00fcrlich recht. \n\n(Zuruf von der CDU: Aber?) \n\nWir k\u00f6nnen sogar noch einen Schritt weitergehen: Das \n\nThema der Visafreiheit ist in diesem Kontext sogar ein \n\neurop\u00e4isches Thema. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: Gut erkannt!) \n\nErstens belastet und beeintr\u00e4chtigt, egal, ob Bundes- oder \n\nEuropathema, die Aussetzung des Visadialogs in seinen \n\nFolgewirkungen nat\u00fcrlich auch uns Sachsen. Damit wird \n\nes zu einem s\u00e4chsischen Thema. \n\nZweitens sitzt Sachsen im Bundesrat und hat dort im \n\n\u00fcbertragenen Sinne auch eine Stimme. Genau genommen \n\nsind es vier an der Zahl. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Aber dort  \n\nwird nicht \u00fcber Sanktionen gesprochen!) \n\n\u2013 Zuh\u00f6ren bitte, Herr Minister! \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nAber wenn Sie dummes Zeug erz\u00e4hlen!) \n\nHerr Minister, bitte zuh\u00f6ren. Drittens gibt es eine s\u00e4chsi-\n\nsche Landesvertretung in Berlin. Diese hat das Recht, den \n\npolitischen Interessen Sachsens in den Bundesgremien \n\nGeh\u00f6r zu verschaffen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Unsinn!) \n\nDass Sie dieses Recht in langer Tradition nicht aus\u00fcben, \n\nliegt schlicht und ergreifend in Ihrer Verantwortung, liebe \n\nStaatsregierung. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nGrundkurs Staatsorganisationsrecht  \n\nw\u00fcrde helfen. So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nIch komme zum letzten Punkt: diese ewige Heuchelei mit \n\ndem Minsker Abkommen, das Bestreben, dessen Einhal-\n\ntung w\u00fcnschenswert und unstrittig ist, dessen Nichtein-\n\nhaltung nicht einseitig ist. \n\n(Unruhe bei der CDU und der AfD) \n\nWarum bekommt in dieser Phase nun aber gerade die \n\nUkraine daf\u00fcr durch die gestrige Zusatzerkl\u00e4rung aus \n\nBr\u00fcssel sogar noch ein Partnerschaftsabkommen mit der \n\nEU, w\u00e4hrend die Sanktionen mit Russland gleichzeitig \n\nverl\u00e4ngert werden? Setzen Sie sich f\u00fcr die Beendigung \n\ndieser widerspr\u00fcchlichen mit zweierlei Ma\u00df messenden \n\nPolitik noch einmal nachdr\u00fccklich auf allen Ebenen ein \n\nund stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich komme nun zur Abstimmung \u00fcber den An-\n\ntrag. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und wenige Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \n\nmehrheitlich abgelehnt. Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKlimaschutzplan 2050 ernst nehmen \u2013  \n\nGenehmigungsf\u00e4higkeit von Tagebauerweiterungen ausschlie\u00dfen \n\nDrucksache 6/7213, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die Fraktion GR\u00dcNE. Danach folgen CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, sofern \n\nsie das Wort w\u00fcnscht. Herr Lippold, Sie haben das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich werde den Eindruck nicht los, \n\ndass die Staatsregierung aus dem Titel \u201eKlimaschutzplan \n\n2050\u201c schlie\u00dfen m\u00f6chte, dass es erst um Ziele im \n\nJahr 2050 und um Handlungserfordernisse kurz zuvor \n\ngeht. Dieser Eindruck wurde zuletzt wieder, Herr Minister \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4191 \n\nDulig, durch die Stellungnahme aus Ihrem Ministerium \n\nzum Impulspapier \u201eStrom 2030\u201c des Bundeswirtschafts-\n\nministeriums best\u00e4tigt. W\u00e4hrend in der Stellungnahme \n\nsonstige Segmente durchaus gr\u00fcndlich durchdacht wur-\n\nden, wird es wirklich v\u00f6llig irrational, sobald es in den \n\nTeil der Braunkohleverstromung geht. \n\nWenn man eine Zielkonformit\u00e4t im Jahr 2050 erreiche, \n\nalso nach dem technischen Lebensende aller Braunkohle-\n\nkraftwerke in Sachsen, so sei dies hinreichend, meint das \n\nWirtschaftsministerium. Als k\u00f6nne man sich in Sachsen \n\n30 Jahre hinter dem Busch verstecken und unverdrossen \n\nweiter wie im letzten Jahrhundert Millionen Tonnen \n\nKohle zwecks Stromexport in Gro\u00dffeuerungsanlagen \n\nfahren, w\u00e4hrend sich gleichzeitig bundesweit Industrie, \n\nVerkehr und Landwirtschaft mit hohem Aufwand m\u00fchen, \n\nin ihren Bereichen die Treibhausgasemissionen zu senken. \n\nNein, es ist nicht egal, Herr Minister, was in der Zeit bis \n\nzum Jahr 2050 passiert. Es geht eben nicht um eine \n\nomin\u00f6se Zahl in ferner Zukunft, sondern ganz konkret um \n\ndie Menge der bis dahin ausgesto\u00dfenen langlebigen \n\nTreibhausgase. \n\nWenn Sie mit 80 Kilometern pro Stunde in der 50er-Zone \n\ndurch den Blitzer rauschen, dann k\u00f6nnen Sie sich doch \n\nauch nicht damit herausreden, dass Sie sicherlich vorhat-\n\nten, weiter vorne an der Kreuzung das Tempo-30-Schild \n\nzu befolgen. Meine Damen und Herren, das wird nicht \n\ngelingen. Genau deshalb enth\u00e4lt der Klimaschutz-\n\nplan 2050 segmentscharf definierte Zwischenziele. Es \n\ngibt die Tempo-50-Zone. Es gibt auch den Blitzer, Herr \n\nMinister. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nFakt ist, dass innerhalb der n\u00e4chsten 14 Jahre, also bis \n\nzum Jahr 2030, die Treibhausgasemissionen im Segment \n\nder Energiewirtschaft, das sind \u00fcberwiegend die Kraft-\n\nwerke des allgemeinen Bedarfs, gegen\u00fcber dem Jahr 2014 \n\n\u00fcber die H\u00e4lfte sinken sollen: von 358 Millionen Tonnen \n\nJahr 2014 auf dann 175 bis 183 Millionen Tonnen. \n\nLassen Sie uns das einmal etwas genauer anschauen. \n\nVerf\u00fcgbar sind in der Bundesrepublik derzeit an thermi-\n\nschen, fossilen Kraftwerken 21 Gigawatt Braunkohle, \n\n26 Gigawatt Steinkohle und 29 Gigawatt Erdgas. Die \n\nBraunkohle ist f\u00fcr 160 Millionen Tonnen CO2 verantwort-\n\nlich, mehr als alle anderen fossilen Kapazit\u00e4ten zusam-\n\nmen. Was ist im Jahr 2030 unverzichtbar? Das ist zu-\n\nn\u00e4chst einmal die genannte Einsparung von 180 Millionen \n\nTonnen CO2. Mindestens das ergibt sich aus der segment-\n\nscharfen Umsetzung eines v\u00f6lkerrechtlich verbindlichen \n\nVertrages. \n\nZweitens brauchen wir rund um die Uhr Versorgungssi-\n\ncherheit und Stabilit\u00e4t. Das ergibt sich aus der Absicht, \n\neine bedeutende Industrienation zu bleiben, und aus dem \n\nnotwendigen Arrangement mit den Naturgesetzen. \n\nIn welchen Szenarien lassen sich diese Ziele parallel \n\nerreichen? Sie lassen sich nicht in dem Szenario errei-\n\nchen, in dem man die Braunkohle als Br\u00fcckentechnologie \n\nbetrachtet und weiter betreibt, w\u00e4hrend man Netze und \n\nErneuerbare ausbaut. Selbst mit Abschaltung der komplet-\n\nten 55 Gigawatt sonstiger fossiler Kraftwerke ist das nicht \n\nm\u00f6glich. Damit ginge auch die Versorgungssicherheit \n\nkaputt. Man verliert die gesamte thermische Spitzenlast-\n\nkapazit\u00e4t und fast die gesamte Mittellastkapazit\u00e4t. Ohne \n\ndiese kann man aber keine st\u00e4ndigen Lastschwankungen \n\nbeherrschen. F\u00fcr eine Dunkelflaute fehlt dann sowieso \n\nmassiv die Backup-Kapazit\u00e4t. \n\nSie lassen sich auch nicht in einem Szenario erreichen, in \n\ndem man gleichm\u00e4\u00dfig gerecht den fossilen Kraftwerks-\n\npark halbiert. Das reicht weder f\u00fcr das Einsparziel noch \n\nf\u00fcr die Versorgungssicherheit im Jahr 2030. Wenn man \n\naber unter bilanziellem Ausgleich durch Sonne und Wind \n\ndie Braunkohle und noch ein F\u00fcnftel der Steinkohlekapa-\n\nzit\u00e4ten bis dahin aus dem Netz nimmt, dann wird das \n\nEinsparziel erreicht. Au\u00dferdem bleiben 50 Gigawatt \n\nflexible thermische Kraftwerke f\u00fcr die Spitzen- und \n\nMittellast \u00fcbrig. Die Grundlast kennen sie sowieso. \n\nBeide Erfordernisse lassen sich im Jahr 2030 erreichen. \n\nSie sehen ganz klar, in welche Richtungen alle L\u00f6sungs-\n\nans\u00e4tze konvergieren. Das l\u00e4sst sich leicht nachrechnen. \n\nDie Daten liegen offen. Das Ergebnis ist zwingend. Ein \n\nerheblicher Teil der heutigen Braunkohlekraftwerke kann \n\nund wird im Jahr 2030 nicht mehr am Netz sein. In \n\nSachsen werden die ersten Bl\u00f6cke vor dem Jahr 2030 und \n\nder Rest vor 2040 vom Netz gehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas und nichts anderes steht bereits heute in den Seg-\n\nmentzielen des Klimaschutzplans 2050. \n\nWarum rede ich \u00fcber Kraftwerke, obwohl es im Antrag \n\num die Tagebaue geht? Es geht um Kohle, um ausrei-\n\nchend Kohle f\u00fcr diese Kraftwerke aus diesen Tagebauen, \n\nmeine Damen und Herren. Was bisher schon eigentlich \n\nklar war, aber aus den gesetzlichen Ausbauzielen der \n\nErneuerbaren abgeleitet, ist jetzt mit der unmissverst\u00e4nd-\n\nlichen Rahmensetzung zu den Emissionszielen v\u00f6llig \n\nzweifelsfrei. Es wird ein gro\u00dfer Teil sogar der Braunkohle \n\nin den bereits genehmigten Abbaufeldern keine Verwen-\n\ndung im Kraftwerk mehr finden und bleibt deshalb im \n\nBoden. \n\nAngesichts dessen ist doch glasklar, dass dem Aufschluss \n\nneuer Abbaufelder erst recht die Grundlage entzogen ist. \n\nDas offen auszusprechen, ist nun wirklich Ende des \n\nJahres 2016 keine Mutprobe mehr. An Mut scheint es \n\nIhnen ja auch nicht zu mangeln, Herr Minister. Denn bei \n\nder Offenheit zu Themen aus anderen Ressorts haben Sie \n\nden ja durchaus schon bewiesen.  \n\nJetzt ist es Zeit, im eigenen Haus einen Paradigmenwech-\n\nsel zu vollziehen. Worauf warten Sie dabei? Verstecken \n\nSie sich nicht hinter Verordnungen und Regelungen, die \n\nSie selbst leicht \u00e4ndern k\u00f6nnen. Wenn Sie dazu den \n\nLandtag brauchen, dann werden wir uns hier damit \n\nbesch\u00e4ftigen. Verstecken Sie sich nicht hinter Bergrecht, \n\ndenn auch in Berlin regiert Schwarz-Rot. Verstecken Sie \n\nsich vor allem nicht dahinter, was ein tschechischer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4192 \n\nEigent\u00fcmer m\u00f6glicherweise beantragen zu lassen ge-\n\ndenkt. Sie sind politisch verantwortlich.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLandesplanung und Raumordnung sind politische Ver-\n\nantwortlichkeiten. Sie m\u00fcssen entscheiden. Regieren statt \n\nreagieren, Entscheidungen mit erhobenem Haupt anstatt \n\nKlatsche vom Gericht.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nOder wollen Sie uns wirklich sagen, dass Sie vorhaben, \n\ndas Schicksal s\u00e4chsischer D\u00f6rfer, Landschaft und Kultur \n\ndavon abh\u00e4ngig zu machen, ob ein tschechischer Milliar-\n\nd\u00e4r an die Erderhitzung glaubt und an die Entschlossen-\n\nheit der Bundesrepublik, vertragstreu zu handeln und \n\nernsthaft Klimaschutz zu betreiben? Das Schicksal von \n\nD\u00f6rfern und Menschen von jemandem entscheiden zu \n\nlassen, der unsere Bodensch\u00e4tze geschenkt bekommt und  \n\ndaf\u00fcr weder Steuern noch Abgaben zahlt, f\u00fcr alle Zukunft \n\nzu opfern, f\u00fcr Jobs, die lediglich bis zum Jahr 2020 \n\ngesichert sind? Denken Sie bitte einmal dar\u00fcber nach, \n\nwem Sie per Amtseid verpflichtet sind! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn der tschechische Eigent\u00fcmer sagt, er wolle die \n\nGenehmigung nicht, dann m\u00fcssen Sie es vielleicht nicht \n\nselbst entscheiden. Doch wenn er sagt, er wolle sie, dann \n\nwerden Sie ihm eine geben, wohlwissend, dass er diese \n\nzwei Jahre sp\u00e4ter wahrscheinlich gegen eine hohe Ent-\n\nsch\u00e4digung auf Kosten der Steuerzahler eintauscht? Noch \n\neinmal die Frage: Wem sind Sie per Amtseid verpflichtet?  \n\nNat\u00fcrlich ist es nicht Ihre Aufgabe, Herr Minister, Unter-\n\nnehmensinhaber oder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer davon abzuhalten, \n\nInvestments gegen die Wand zu fahren und ihrem eigenen \n\nUnternehmen zu schaden. Ehemals gro\u00dfe Namen, die die \n\nZeichen der Zeit nicht erkannt haben, gibt es zuhauf. Es \n\nist aber sehr wohl Ihre Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass \n\nRealit\u00e4tsverweigerung im Bereich privater Unternehmen \n\nbei uns in Sachsen keine D\u00f6rfer kostet, keine Heimat von \n\nMenschen und keine Geschichte und Kultur. Deshalb \n\nschaffen Sie f\u00fcr die von Enteignung bedrohten Menschen \n\nund auch f\u00fcr die Umsiedlungswilligen endlich Rechtssi-\n\ncherheit, schnell eine klare Perspektive und verhindern \n\nSie, dass weitere Tagebaue aufgemacht oder erweitert \n\nwerden k\u00f6nnen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die CDU-\n\nFraktion. Bitte, Herr Abg. Hirche. \n\nFrank Hirche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \u201eKlimaschutz \n\n2050 ernst nehmen \u2013 Genehmigungsf\u00e4higkeit von Tage-\n\nbauerweiterungen ausschlie\u00dfen\u201c \u2013 f\u00fcr mich ist das kein \n\nneues Thema. Wie oft schon wurde auch in diesem Hohen \n\nHaus und dar\u00fcber hinaus in vielen Runden dar\u00fcber \n\ngesprochen? Es wundert mich schon, dass das an Tagen \n\nwie diesen, an Tagen, an denen wir \u00fcberall vom Weih-\n\nnachtsfrieden sprechen, seitens der Fraktion der GR\u00dc-\n\nNEN anscheinend anders gesehen wird. Anders gesehen, \n\nindem wenige Tage vor dem Weihnachtsfest meinen \n\nehemaligen Kolleginnen und Kollegen der Berg- und \n\nEnergiewirtschaft sowie der Sanierungsgesellschaften \n\neine Weihnachtsbotschaft seitens der GR\u00dcNEN verk\u00fcndet \n\nwerden soll, welche sich f\u00fcr mich so darstellt: \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Hirche, CDU: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \n\nDr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Danke f\u00fcr \n\ndas Gestatten der Zwischenfrage, Herr Kollege Hirche.  \n\nIst Ihnen klar, dass wir vor einer v\u00f6llig neuen Situation \n\nstehen, mit einem beschlossenen Klimaschutzplan der \n\nBundesregierung, mit Segmentzielen, die genau das \n\nbedeuten, was ich gesagt habe? Das ist eine v\u00f6llig neue \n\nSituation. Sie k\u00f6nnen das nicht mit den Diskussionen \n\nvergleichen, die wir bisher hatten. Ist Ihnen das klar? \n\nFrank Hirche, CDU: Ich h\u00e4tte erst gern einmal die \n\nFrage, aber mir ist das klar, dass wir vor einer neuen \n\nSituation stehen, sonst w\u00e4re ich nicht hier und h\u00e4tte mir \n\ndie Zeit gespart, darauf zu antworten.  \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nIch mache es trotzdem. \n\nIch sprach davon, dass Sie die Friedenspflicht als GR\u00dc-\n\nNE in meinen Augen verletzen, dass Sie \u00c4ngste sch\u00fcren, \n\ndass Sie Misstrauen streuen und wieder einmal die Arbeit \n\nvieler, welche im Bergbau arbeiten, auf einen vermeintli-\n\nchen Pr\u00fcfstand stellen.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDies nach dem Motto: Es ist noch nicht alles gesagt und \n\nalles versucht. Deshalb machen wir das ganze Spiel als \n\nGR\u00dcNE noch einmal auf, auch als Chance zu sehen, um \n\nuns vielleicht davon zu \u00fcberzeugen, obwohl Sie es wissen \n\nm\u00fcssen, dass aufgrund der eigenen politischen Mehrhei-\n\nten, um die es Ihrerseits sowieso nicht Hals \u00fcber Kopf \n\ngeht, das mit uns auch nicht umzusetzen ist.  \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Um es klarzustellen: \n\nEine notwendige Reduzierung von CO2 bef\u00fcrworten auch \n\nwir als CDU gemeinsam mit unserem Koalitionspartner. \n\nWir nehmen dies auch ernst. Deshalb darf ich unter \n\nanderem erneut auf unser Energiepositionspapier der \n\nCDU hinweisen, in dem Sie das nachlesen k\u00f6nnen.  \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nAuch wir wollen die Reduzierung von CO2 \u2013 ich sagte es \n\ngerade \u2013, aber im Rahmen des Machbaren unter Ber\u00fcck-\n\nsichtigung aller Begleitumst\u00e4nde und der dazu notwendi-\n\ngen M\u00f6glichkeiten.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4193 \n\nDazu stehen wir als Koalition, dazu steht die Staatsregie-\n\nrung \u2013 und eigentlich m\u00fcsste das auch der Letzte der \n\nGR\u00dcNEN und auch Sie, Herr B\u00f6hme, begriffen haben. \n\nWir setzen den Energiewandel bereits um und sind dabei \n\nauf einem guten Weg. So orientiert sich der Freistaat \n\nSachsen unter anderem \u2013 das ist auch im Doppelhaushalt \n\nbeschlossen \u2013 am Klimaschutzplan 2050, der erst k\u00fcrzlich \n\nvon der Bundesregierung im Kabinett verabschiedet \n\nworden ist. Aber wahrscheinlich haben oder wollen oder \n\nd\u00fcrfen Sie das nicht zur Kenntnis nehmen. Hierzu kann \n\nich Ihnen nur mit auf den Weg geben: Schade um so viel \n\nUnkenntnis und Unverst\u00e4ndnis! \n\n(Oh-Rufe von den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Umstrukturierung \n\nhat l\u00e4ngst begonnen. Kraftwerke wurden modernisiert. \n\nDas ist verbunden mit einem Abbau von \u00fcber 100 000 \n\nMitarbeitern, und nur wenige davon durften bleiben. Wir \n\nhaben darauf reagiert und nach L\u00f6sungen gesucht, diesen \n\nMitarbeitern Perspektiven zu geben. Wir haben gehandelt \n\nund nicht nur geredet.  \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer Freistaat Sachsen stellt seit vielen Jahren Finanzmit-\n\ntel f\u00fcr die Umstrukturierung der Braunkohletagebaurevie-\n\nre in H\u00f6he von rund 160 Millionen Euro im Doppelhaus-\n\nhalt zur Verf\u00fcgung. Mehr noch, er sichert diese mit dem \n\nk\u00fcrzlich vereinbarten Braunkohlefolgeabkommen ab, \n\nindem Arbeitspl\u00e4tze erhalten werden und neue entstehen.  \n\nLiebe GR\u00dcNE, \u00f6ffnen Sie bitte mal Ihre Augen: Unsere \n\nUmwelt, unser Land, unsere Heimat ist durch die Rekulti-\n\nvierung der ehemaligen Braunkohlabbaugebiete immer \n\nsch\u00f6ner und immer lebenswerter geworden. Das ist so, \n\nund das d\u00fcrfte mittlerweile auch Ihnen auffallen.  \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sie m\u00fcssen  \n\nerst abbaggern, damit es sch\u00f6n wird! \n\nIch selbst habe daran mitgewirkt, erst auf der Seite derer, \n\nwelche beim Abbau der Braunkohle t\u00e4tig gewesen sind, \n\nund sp\u00e4ter als Mitarbeiter in der Sanierung. Ich wei\u00df also, \n\nwor\u00fcber ich rede. Ich war Bergmann, und ich bin stolz \n\ndarauf.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb sage ich deutlich: Wir brauchen auch weiterhin \n\nnoch f\u00fcr viele Jahre die Braunkohle, denn sie ist grund-\n\nlastf\u00e4hig, sie ist ein einheimischer Rohstoff, und sie sorgt \n\nf\u00fcr bezahlbaren Strom.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber kommen wir zu Ihrem Antrag zur\u00fcck, den wir \u2013 und \n\ndas wird Sie nicht wundern \u2013 ablehnen. Nicht weil wir \u2013 \n\nwie ich bereits sagte \u2013 uns der Umsetzung des Klima-\n\nschutzplanes verweigern, sondern weil wir uns in dessen \n\nUmsetzung befinden.  \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ah!) \n\nDas wird umgesetzt mit all jenen, denen dies am Herzen \n\nliegt, nach Richtlinien, welche berechenbar sind und \n\nPlanungssicherheit schaffen, und damit Punkt.  \n\nDamit ist aus meiner Sicht alles gesagt. Aber ich habe \n\nerg\u00e4nzend vor diesem Hause eine Weihnachtsbotschaft \n\nmeinerseits zu verk\u00fcnden: Als CDU/SPD-Koalition \n\nstehen wir hinter allen Besch\u00e4ftigten der Berg- und \n\nEnergiewirtschaft. Wir werden aufpassen, dass es auch \n\nweiterhin eine Zukunft mit diesen Wirtschaftszweigen \n\ngeben wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir werden keine Schnellsch\u00fcsse anderer zulassen, \n\nsondern nach L\u00f6sungen suchen, damit Klimaschutz \n\nkontrolliert und sinnvoll umgesetzt werden kann. Wir \n\nwerden aber auch daf\u00fcr Sorge tragen, dass es nicht gelin-\n\ngen wird, dem entgegenzustehen. So auch heute. Und \n\ndeshalb lehnen wir den Antrag der GR\u00dcNEN ab. \n\nDamit sage ich zum Schluss \u201eGl\u00fcck auf!\u201c in die Braun-\n\nkohleregionen Sachsens, Ihnen allen und uns eine friedli-\n\nche Weihnacht und einen guten Rutsch ins neue Jahr! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE, Herr B\u00f6hme, bitte. Eine Kurzintervention, \n\nHerr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Herr Kollege Hirche! \n\nEs ist Ihnen in Ihrer ganzen Rede gelungen, der konkreten \n\nStellungnahme zu den Zahlen im Klimaschutzplan und zu \n\nderen Bedeutung aus dem Weg zu gehen. Das finde ich \n\nsehr bedauerlich, denn ich habe diese Zahlen genannt, und \n\nich habe diese Szenarien genannt, die dahinterstehen. \n\nEiner Bundesregierung bleibt an dieser Stelle nichts \n\nanderes \u00fcbrig als nachzurechnen, wenn sie sowohl Ver-\n\nsorgungssicherheit im Jahr 2030 sichern als auch die Ziele \n\nerreichen will. Wenn das eine Bundesregierung machen \n\nm\u00f6chte, dann wird sie sich Instrumente einfallen lassen, \n\num dies zu erreichen. Jetzt sind wir an dem Punkt, an dem \n\nich sage: Sachsen kann sich nicht 30 Jahre hinter dem \n\nBusch verstecken. Es wird uns nicht gelingen. Es wird \n\nIhnen also auch nichts anderes \u00fcbrig bleiben, als sich mit \n\nden Realit\u00e4ten auseinanderzusetzen: wenn nicht heute, \n\ndann vielleicht n\u00e4chstes Jahr.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hirche, \n\nm\u00f6chten Sie antworten? \n\nFrank Hirche, CDU: Ja, das m\u00f6chte ich ganz gern mit \n\neinem einfachen Satz: Wir sind auf dem Weg. \u2013 Danke \n\nsch\u00f6n.  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr B\u00f6hme, jetzt \n\nhaben Sie das Wort.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4194 \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich sehe gerade, ich habe noch \n\n16 Minuten Redezeit.  \n\n(Allgemeine Heiterkeit)  \n\nMal schauen, ob wir die f\u00fcr diese Debatte brauchen.  \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nWir haben Zeit!) \n\nWir sprechen in dieser letzten Debatte \u00fcber ein Thema, \n\ndas das Jahr 2016 sehr gepr\u00e4gt hat: das internationale \n\nKlimaabkommen von Paris und seine Folgen. Eine Folge \n\ndes Abkommens ist, \u00fcber die Sinnhaftigkeit von Auf-\n\nschl\u00fcssen neuer Tagebaue zu sprechen, was wir mit \n\ndiesem Antrag machen wollen. Im Dezember \u2013 ziemlich \n\ngenau vor einem Jahr \u2013 wurde das internationale Klima-\n\nfolgeabkommen in Paris ausgehandelt. Es trat am \n\n4. November 2016 in Kraft und wurde von nahezu allen \n\nL\u00e4ndern der Erde unterzeichnet: darunter China, Russ-\n\nland, die USA, die Europ\u00e4ische Kommission, das Europ\u00e4-\n\nische Parlament und damit auch Deutschland. Das Ab-\n\nkommen tritt damit vier Jahre eher in Kraft, als es geplant \n\nwar, und ist damit jetzt schon eines der erfolgreichsten \n\ninternationalen Vertr\u00e4ge der Menschheit. Zum Vergleich: \n\nAllein die Ratifizierung des Kyoto-Protokolls hat acht \n\nJahre gedauert. \n\nAuch dieses Jahr gab es wieder einen Klimagipfel, dies-\n\nmal in Marrakesch in Marokko. Dort wurden die Ziele \n\nvon Paris konkretisiert und es sollten auch die Daten-\n\ngrundlagen, mit denen die L\u00e4nder agieren, vereinheitlicht \n\nwerden, damit alle die selben Datengrundlagen nutzen \n\nk\u00f6nnen. Vor allem sollten die L\u00e4nder dort aufzeigen, wie \n\ndie Klimaziele erreicht werden sollen. Barbara Hendricks, \n\ndie Deutsche Umweltministerin, hat den Klimaschutzplan \n\n2050 konkretisiert und im Bundeskabinett eingebracht. \n\nDa gab es ziemlichen Krach, wie Sie vielleicht auch \n\nwissen und sich erinnern. Denn auch Sachsen hat dort \n\nmassiven Druck aufgebaut, um entsprechende Regelun-\n\ngen und Formulierungen zu verhindern, die einen Braun-\n\nkohlenausstieg oder das Verbot von neuen Tagebauerwei-\n\nterungen vorsahen. \n\nAm Ende der Verhandlungen wurden dem Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten Tillich von allen m\u00f6glichen Kohlevertretern auf \n\ndie Schulter geklopft und gedankt, dass er und andere \n\nKohleminister es erreicht h\u00e4tten, bestimmte Passagen, wie \n\ndie beiden genannten Punkte, gestrichen zu haben. \n\nIch finde das gar nicht schlimm. Freuen Sie sich ruhig \n\n\u00fcber diese zweifelhaften Erfolge. Ich habe auch nichts \n\nanderes von dieser Koalition und dieser Regierung erwar-\n\ntet. Dazu passt auch die Aussage des CDU-Abg. Heinz, \n\nimmerhin Leiter des Arbeitskreises f\u00fcr Landwirtschaft \n\nund Umwelt, der in der Anh\u00f6rung eines der letzten Um-\n\nweltaussch\u00fcsse sagte, dass aus seiner Sicht der Zusam-\n\nmenhang von Treibhausgasen und Klimaschutz v\u00f6llig \n\n\u00fcberbewertet werde.  \n\n(Zuruf von der CDU \u2013  \n\nLothar Bienst, CDU: Richtig! \u2013  \n\nZuruf von der CDU:  \n\nWer hat das gesagt, dass das so ist?) \n\nDas h\u00e4tte Donald Trump nicht besser sagen k\u00f6nnen, \n\nzumindest im Wahlkampf. Denn mittlerweile schlie\u00dft \n\nselbst er nicht mehr aus, dass die Menschheit eine Mitver-\n\nantwortung f\u00fcr den Klimawandel und die Erderw\u00e4rmung \n\ntr\u00e4gt.  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: \u2013 Gleich, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n\u2013 Da stellt sich mir nun die Frage, wer auf diesem Plane-\n\nten eigentlich r\u00fcckschrittlicher ist, die s\u00e4chsische CDU \n\noder Donald Trump. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr B\u00f6hme, das war gerade eine \n\nziemliche Aufwertung der s\u00e4chsischen Regierung.  \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nIch habe eine Frage: Sie haben den Einfluss des CO2 auf \n\ndas Weltklima angesprochen. Wissen Sie, wie gro\u00df der \n\nAnteil des CO2, was von Menschen emittiert wird, an dem \n\nemittierten CO2 insgesamt ist? Sie m\u00fcssen mir keine \n\nkonkrete Zahl nennen. Ich h\u00e4tte aber gern zumindest eine \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung vom Verh\u00e4ltnis nat\u00fcrliche CO2-Emis-\n\nsionen und von Menschen gemachte CO2-Emissionen.  \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Die genaue Zahl kann ich \n\nIhnen jetzt nicht sagen. Aber ich kann Ihnen das Verh\u00e4lt-\n\nnis benennen, nach dem Sie gerade gefragt haben. Es ist \n\nein sehr geringes Verh\u00e4ltnis. Das wollten Sie wahrschein-\n\nlich jetzt h\u00f6ren. Vielleicht ein kleiner Vergleich: Wenn Sie \n\nin einer Badewanne liegen, die voller Wasser ist, und der \n\nWasserhahn offen ist und dort Wasser einflie\u00dft und \n\ngenauso viel Wasser aus dem Gully wieder abflie\u00dft, dann \n\nist das dasselbe Gleichgewicht. Wenn Sie noch ein zwei \n\nTropfen mehr in die Wanne tr\u00f6pfeln lassen \u2013 das ist in \n\netwa das Verh\u00e4ltnis der Menschheit, worauf Sie gerade \n\nansprechen wollen oder was Sie gerade damit meinen, \n\ndass Sie doch keinen Einfluss h\u00e4tten \u2013, l\u00e4uft irgendwann \n\ndie Wanne \u00fcber. \n\n(Zuruf von der CDU: Oh, das ist ein Physiker! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nEs ist wissenschaftlich belegt, dass der CO2-Aussto\u00df \n\nmittlerweile so hoch ist, dass irgendwann Effekte auftre-\n\nten, die nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen sind. Daher gilt \n\nes, unter dem 2-Grad-Ziel zu bleiben. Da gilt es auch, \n\ndass Sachsen sich genauso wie die weltweite Staatenge-\n\nmeinschaft daran beteiligt.  \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Rohwer? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4195 \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Kollege, nachdem Sie selbst \n\ndas Bild mit der vollen Badewanne gebracht haben, \n\nw\u00fcrde ich gern von Ihnen wissen, wie viel zu dieser \n\nvollen Badewanne China und die Vereinigten Staaten an \n\nCO2 beitragen und wie viel Deutschland. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Das hatte ich in einer \n\nmeiner ersten Reden bereits einmal aufgeschl\u00fcsselt. Dazu \n\nk\u00f6nnen wir gern noch einmal in das Protokoll schauen. \n\nDas wei\u00df ich jetzt aus dem Kopf auch nicht mehr, aber \n\nauf jeden Fall einen sehr hohen Anteil. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: 6 %!) \n\nAber auch die USA, genauso wie China und Russland \n\nund eben auch Deutschland, haben den Klimavertrag von \n\nParis unterzeichnet und sind bereit, ihre Emissionen zu \n\nreduzieren. Da m\u00fcssen wir als Sachsen doch mitmachen, \n\nzumal wir mit 4 Millionen Einwohnern einen erheblich \n\nh\u00f6heren Anteil an CO2 haben als China, das mit 1 Milli-\n\narde Einwohner einen viel geringeren CO2-Verbrauch hat \n\nals wir. Also sind wir in der besonderen Verantwortung, \n\nhier zu handeln.  \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nChristian Hartmann, CDU: K\u00f6nnen Sie  \n\ndas bitte einmal f\u00fcr die Provinz berechnen!) \n\nLiebe Damen und Herren Staatsminister und Herr Hirche! \n\nDer Kohleausstieg kommt, Herr Lippold hat es gerade \n\nerkl\u00e4rt, und das auch nicht nur in Sachsen oder in \n\nDeutschland, sondern international. Der Menschheit \n\nbleibt auch gar nichts anderes \u00fcbrig, als das 2-Grad-Ziel \n\nerreichen zu wollen und damit Emissionen zu senken. \n\nDeswegen noch einmal zum Antrag: \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDie Reduktionsziele, die im Klimaschutzplan 2050 \n\nenthalten sind, f\u00fchren praktisch dazu, dass keine Neuauf-\n\nschl\u00fcsse f\u00fcr die bestehenden Kraftwerke in Sachsen \n\nnotwendig sind, weil diese nicht mehr CO2 emittieren \n\nd\u00fcrfen, als vereinbart ist. Deswegen ist die Zustimmung \n\nzu den Punkten 1 und 2 in I des Antrages eigentlich eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Die politische Dimension ist eine \n\nandere, n\u00e4mlich dass in der Vergangenheit \u2013 und wohl \n\nauch in der Zukunft, wenn es nach Ihnen geht \u2013 mehr \n\nKohle aus den s\u00e4chsischen Tagebauen abgebaggert und \n\nentnommen werden soll, als f\u00fcr die Kraftwerke verfeuert \n\nwerden darf. \n\nDas ist das Problem. Deswegen stellt sich doch \u00fcberhaupt \n\nerst die Frage und die Debatte, die wir hier f\u00fchren, weil \n\nGesch\u00e4ftsleute mehr Kohle mit der Kohle machen wollen \n\nund die Orte P\u00f6delwitz, Oberlitz, Rohne, Mulkwitz, \n\nSchleife S\u00fcd, M\u00fchlrose und Trebendorf nun auf dem \n\nSpiel stehen. Das darf nicht sein. Das ist eigentlich eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, sich daf\u00fcr auszusprechen und im \n\nLandtag klar zu sagen, dass es das so nicht gibt. \n\nWir haben Vorgaben aus Berlin und Europa. Das wurde \n\nbereits angesprochen. Wir sind nun einmal Teil des \n\ninternationalen Klimaabkommens. Da m\u00fcssen nicht nur \n\nandere L\u00e4nder ranklotzen, sondern auch wir. Wenn wir \n\nhier Gesch\u00e4ftsleuten erlauben wollen, Kohle aus Sachsen \n\nabzubaggern, um die dann zu verkaufen, und damit \n\nMenschen ihre Lebensgrundlage verlieren, ist das nicht \n\nverhandelbar und braucht eine klare Stellungnahme der \n\nStaatsregierung, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nnoch dazu, wenn die Staatsregierung nicht mal eine \n\nF\u00f6rder- oder Feldesabgabe f\u00fcr das Abbaggern dieser \n\nKohle verlangt. Da sind dem Freistaat \u00fcbrigens bisher \n\nmehrere Millionen Euro entgangen und werden wohl auch \n\nnoch dem Freistaat entgehen, da Sie ja unseren Antr\u00e4gen \n\nim Haushalt nicht zugestimmt haben. \n\nWas macht die MIBRAG? Die MIBRAG bietet gerade \n\nden Menschen in P\u00f6delwitz und in Oberlitz bei Leipzig \n\nerhebliche Summen an, damit die Menschen dort freiwil-\n\nlig ihre H\u00e4user verlassen, das hei\u00dft umziehen, obwohl \n\ndiese teilweise aus Heuersdorf kommen, einem Ort, der \n\ngerade abgebaggert wird, und sie bereits nach Oberlitz \n\nund P\u00f6delwitz umgesiedelt wurden. Das andere ist, dass \n\npraktisch damit Tatsachen geschaffen werden, um die \n\nOrte dann sp\u00e4ter r\u00e4umen zu k\u00f6nnen, weil die vorhandenen \n\nKohlemengen auf einmal nicht mehr reichen, um das \n\nKraftwerk Lippendorf zu versorgen, und es einen Vertrag \n\ngibt, dass 10 Millionen Tonnen Kohle jedes Jahr an \n\nLippendorf geliefert werden sollen. Die reichen deswegen \n\nnicht, weil in der Vergangenheit mehr Kohle abgebaut \n\nwurde, aber eben verkauft und nicht verfeuert. \n\nDeswegen kommt das Argument: Wir m\u00fcssen weitere \n\nOrte erschlie\u00dfen. Demn\u00e4chst wird es wohl so sein, dass in \n\nP\u00f6delwitz die ersten H\u00e4user abgerissen werden und das, \n\nobwohl weder der g\u00fcltige Rahmenbetriebsplan vorliegt \n\nnoch der Braunkohleplan ein Abbaggern des Ortes bisher \n\nvorsieht und noch nicht einmal der Entwurf f\u00fcr einen \n\nneuen Rahmenbetriebsplan vorhanden ist.  \n\nDaher ist es dringend n\u00f6tig, den Menschen klarzustellen: \n\nIhr braucht euch nicht verkaufen zu lassen, wir genehmi-\n\ngen keine Neuaufschl\u00fcsse. Genau das fordert der Antrag. \n\nDem stimmen wir zu, und das sollten Sie auch tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nBaum, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Jawohl, Klima-\n\nschutz geht uns alle an, und zwar nicht nur in der Ober-\n\nlausitz oder im Leipziger Raum oder in ganz Sachsen, \n\nsondern in Deutschland, in Europa und in der ganzen \n\nWelt. Die Weltgemeinschaft hat mit der Unterzeichnung \n\ndes Klimavertrages vor rund einem Jahr in Paris ihr Ziel \n\nbekr\u00e4ftigt, die Erderw\u00e4rmung auf unter 2 \u00b0C zu begren-\n\nzen. Deutschland hat nun dieses Abkommen ratifiziert, \n\nund das Bundeskabinett hat daraufhin vor wenigen \n\nWochen seinen Klimaschutzplan 2050 verabschiedet, auf \n\nden sich die Antragstellerin hier beruft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4196 \n\nMa\u00dfnahmen zum Klimaschutz sind notwendig und \n\nrichtig. Auch der Energiesektor wird dazu ganz sicher \n\neinen wichtigen Beitrag leisten, aber er hat ihn schon seit \n\n26 Jahren geleistet. Allerdings, und damit m\u00f6chte ich nun \n\nauf den Antrag der GR\u00dcNEN eingehen, sehe ich eben \n\nnicht zwangsl\u00e4ufig, dass dieser Klimaschutzplan der \n\nBundesregierung die Erschlie\u00dfung neuer Tagebaue \n\nausschlie\u00dft. In dem Plan geht es einzig um die Reduktion \n\ndes klimasch\u00e4dlichen CO2. Dazu, wie diese Reduktion \n\nkonkret umgesetzt werden soll, macht die Bundesregie-\n\nrung keine verpflichtenden Vorgaben. Genauso wenig \n\nsehe ich, dass der Klimaschutzplan 2050 eine ausreichen-\n\nde Rechtsgrundlage daf\u00fcr darstellen k\u00f6nnte, bereits \n\nerteilte Genehmigungen f\u00fcr Tagebauerweiterungen wieder \n\nr\u00fcckg\u00e4ngig machen zu k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Richtig ist aber \n\nauch, dass die Braunkohleregionen in Sachsen den not-\n\nwendigen Strukturwandel oder, besser gesagt, die not-\n\nwendigen Strukturentwicklungen nicht allein aus eigener \n\nKraft schaffen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Dr. Lippold? \n\nThomas Baum, SPD: In acht Tagen ist Weihnachten, und \n\nwir sind jetzt vier Tage hier zusammen. Ich denke, es ist \n\nalles dazu gesagt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Sie brauchen \n\nnur Nein zu sagen.  \n\nThomas Baum, SPD: F\u00fcr die Strukturentwicklungen, die \n\nin den Regionen notwendig sind, brauchen die Menschen \n\nunsere Hilfe und unsere Unterst\u00fctzung; denn genau wie \n\nder Klimaschutz und die Energiewende ist die Struk-\n\nturentwicklung in der Lausitz und im mitteldeutschen \n\nRevier eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Was es \n\nbraucht, ist die Unterst\u00fctzung des Freistaates, vor allem \n\ndes Bundes, um den perspektivischen Ausstieg aus der \n\nKohleverstromung sozial vertr\u00e4glich zu gestalten.  \n\nIch kann Ihnen versichern: Die Staatsregierung, Minister \n\nDulig, und wir sind intensiv bei der Sache, um das Thema \n\nStrukturentwicklung auch und gerade mit unserem Nach-\n\nbarland Brandenburg voranzubringen. Das Allerwichtigs-\n\nte dabei ist aber, die Menschen in den betroffenen Regio-\n\nnen mitzunehmen. Deshalb ist es falsch und unseri\u00f6s, bei \n\nden Menschen vor Ort immer wieder neu und \u00f6ffentlich \n\nzu hinterfragen: Bist du f\u00fcr den Klimaschutz oder bist du \n\nf\u00fcr die Braunkohle? Sie werden in den betroffenen Regi-\n\nonen kaum Menschen finden, denen der Klimaschutz f\u00fcr \n\nihre Kinder und Enkel egal ist. Klimaschutz ist das Ziel \n\naller vern\u00fcnftigen Menschen.  \n\nDie Strategie, um dieses Ziel zu erreichen, hei\u00dft Energie-\n\nwende. Zu jeder klugen Strategie geh\u00f6ren taktische \n\nEntscheidungen, geh\u00f6ren Ma\u00dfnahmen und in diesem Fall \n\ndie notwendigen Prozesse der Strukturentwicklung. Ohne \n\ndie Menschen mitzunehmen, werden uns jedoch die \n\nnotwendigen Strukturentwicklungen in den Braunkohle-\n\nregionen nicht gelingen. Was die Menschen dort am \n\nmeisten brauchen, sind Rechtssicherheit und eine Per-\n\nspektive. Deshalb halte ich es f\u00fcr falsch, bereits erteilte \n\nGenehmigungen wieder r\u00fcckg\u00e4ngig machen zu wollen \n\nund sich der Gefahr von jahrelangen Rechtsstreitigkeiten \n\nauszusetzen. Damit w\u00e4re weder den Menschen geholfen, \n\ndie umziehen wollen oder bereits umgesiedelt sind, noch \n\nden Menschen, die ihre Heimat nicht verlassen m\u00f6chten. \n\nIm Gegenteil, es w\u00fcrde eine weitere Unsicherheit ge-\n\nschaffen werden, die v\u00f6llig unn\u00f6tig ist.  \n\nAndererseits liegt es auf der Hand, dass zus\u00e4tzlich zu den \n\nbereits genehmigten Feldern kaum noch neue Tagebaue \n\nerschlossen werden.  \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN, \n\ns\u00e4chsische Alleing\u00e4nge helfen uns wenig. Was wir brau-\n\nchen, ist eine gemeinsame Anstrengung. Der Bund muss \n\ndie L\u00e4nder und Regionen unterst\u00fctzen, um die Struk-\n\nturentwicklung weiter zu bef\u00f6rdern und gleichzeitig \n\nseinen klimapolitischen Verpflichtungen nachzukommen. \n\nAuch wir in Sachsen leisten dazu unseren Beitrag und \n\nwerden unsere Anstrengungen in Zukunft noch intensivie-\n\nren.  \n\nUnser s\u00e4chsischer Wirtschaftsminister Martin Dulig hat in \n\nder vergangenen Woche auf zwei Veranstaltungen in der \n\nLausitz dazu Stellung bezogen. W\u00e4hrend er bei der \n\ntraditionellen Barbara-Feier in Cottbus schwerpunktm\u00e4\u00dfig \n\nzu den Besch\u00e4ftigten der Kohleindustrie gesprochen hat, \n\ntrafen sich letzten Freitag in Schwarze Pumpe vor allem \n\ndie Vertreter der Kommunen, die sich grenz\u00fcberschrei-\n\ntend zur sogenannten Lausitzrunde zusammengefunden \n\nhaben und zum Thema \u201eReviertransfer Lausitz\u201c eine \n\nAuftaktveranstaltung organisiert haben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Allen muss klar sein, \n\ndass die Menschen in den Regionen zu Recht stolz auf \n\nihre Arbeit und das Erreichte sind. Aber sie brauchen \n\nSicherheit.  \n\nMartin Dulig hat nach wenigen S\u00e4tzen dort in Cottbus die \n\nHerzen der Zuh\u00f6rer erreicht \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nund allen klargemacht, dass die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung die Regionen nicht im Stich l\u00e4sst, dass die Koalition \n\nden Prozess der Strukturentwicklung gestalten will und \n\ndie Interessen der Menschen vor Ort im Blick beh\u00e4lt. Es \n\nist falsch, bei jeder Gelegenheit Angst vor Ver\u00e4nderungen \n\nzu verbreiten. \n\nWir als SPD wollen die notwendigen \u00c4nderungen mit \n\nVernunft vornehmen. Auch Klimaschutz kann Arbeits-\n\npl\u00e4tze schaffen. Das ist unsere Botschaft. Die verbreiten \n\nwir auch. S\u00e4chsische Sonderwege werden von uns abge-\n\nlehnt, deshalb auch dieser Antrag der GR\u00dcNEN. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Baum \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt kommt f\u00fcr die AfD Kollege \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4197 \n\nUrban zu Wort. \u2013 Aber vorher noch eine Kurzintervention \n\nvon Herrn Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Kollege Baum, ich \n\nm\u00f6chte das \u2013 auch f\u00fcr das Protokoll \u2013 noch einmal \n\nrichtigstellen: Es gibt keine Genehmigung zur Tagebau-\n\nerweiterung in Sachsen. Es gibt einen genehmigten \n\nBraunkohleplan f\u00fcr das Erweiterungsvorhaben Noch-\n\nten II. Es gibt nicht einmal einen Braunkohleplan, der \n\neine Erweiterung im Falle des Tagebaus Vereinigtes \n\nSchleenhain erm\u00f6glicht. Es gibt keine Erweiterung f\u00fcr ein \n\nsolches Vorhaben. \n\nSelbst wenn es sie g\u00e4be, so geht aus dem Urteil des \n\nBundesverfassungsgerichtes zum Atomausstieg aus der \n\nletzten Woche ganz klar hervor, dass beim Erkennen \n\nneuer Gefahren f\u00fcr das Gemeinwohl \u2013 und wir haben hier \n\nneue Erkenntnisse zum Klimaschutz \u2013 selbstverst\u00e4ndlich \n\nnachtr\u00e4glich Genehmigungen zur\u00fcckgenommen werden \n\nd\u00fcrfen. Wenn es nicht diese handwerklichen Fehler unter \n\nPhilipp R\u00f6sler gegeben h\u00e4tte, dann w\u00e4re an dieser Stelle \n\nnicht ein einziger Euro Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Atomkraft-\n\nwerke f\u00e4llig geworden.  \n\nZum Schluss noch ganz kurz: Wenn Ihnen, Kollege \n\nBaum, irgendein anderes Szenario einf\u00e4llt, mit dem wir \n\n180 Millionen Tonnen CO2 bis 2030 einsparen und die \n\nVersorgungssicherheit dabei gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen \u2013 \n\nau\u00dfer in den Szenarien, die hier diskutiert worden sind \u2013, \n\ndann gehen Sie damit nach Berlin, die fallen Ihnen um \n\nden Hals. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Kollege Baum, wollen Sie reagieren? \u2013 Nein. \n\nDann geht es jetzt weiter mit der AfD-Fraktion, Kollegen \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Vor einem \n\nMonat beschloss die Bundesregierung aus CDU und SPD \n\nden sogenannten Klimaschutzplan 2050. An der Stelle \n\nm\u00f6chte ich Ihnen, Herr Hirche, sagen: Es ist sehr ehren-\n\nwert, dass Sie an den Weihnachtsfrieden denken und \n\ndaran, dass wir uns vielleicht nicht streiten sollten. Aber \n\nich muss sagen, dass es mir lieber ist und ich es ehrlicher \n\nfinde, wenn die GR\u00dcNEN mit offenem Visier ins Ge-\n\nsch\u00e4ft gehen, als wenn die CDU einen Klimaschutzplan \n\nbeschlie\u00dft, nicht dar\u00fcber redet und die Wirkungen f\u00fcr die \n\nMenschen in der Region am Ende dieselben sind. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas Ziel dieses Planes ist es, bis Mitte dieses Jahrhun-\n\nderts die weitgehende Treibhausgasneutralit\u00e4t Deutsch-\n\nlands zu erreichen, das hei\u00dft, eine Reduktion um 85 % \n\ngegen\u00fcber dem Jahr 1990.  \n\nDie gr\u00fcnen Bundestagesabgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn und \n\nOliver Krischer mussten das nat\u00fcrlich noch \u00fcberbieten \n\nund verh\u00f6hnten diesen Klimaschutzplan als einen im \n\nEntwurf gestarteten Tiger, der nun als Bettvorleger \n\ngelandet sei. Diesen Bettvorleger wollen nun die GR\u00dc-\n\nNEN-Kollegen im S\u00e4chsischen Landtag f\u00fcr einen erneu-\n\nten Angriff auf die heimische Braunkohleindustrie aus-\n\nschlachten.  \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sch\u00e4mt euch! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Genau! \u2013  \n\nHeiterkeit bei der AfD) \n\nSo wenig Inhalt ein Bettvorleger hat, so wenig Gehalt und \n\ninhaltliche \u00dcberraschung bringt der vorliegende GR\u00dc-\n\nNEN-Antrag. Sie wollen den Menschen Klarheit dar\u00fcber \n\ngeben, dass Ihre Regionen deindustrialisiert werden.  \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Das ist doch Quatsch!) \n\nSie wollen der Region die wirtschaftliche Grundlage \n\nentziehen und nennen das euphemistisch Planungssicher-\n\nheit und Rechtssicherheit. Es d\u00fcrfte Sie, liebe Kollegen, \n\nnicht \u00fcberraschen, dass die AfD-Fraktion den Antrag nicht \n\nunterst\u00fctzen wird. Die Braunkohle ist und bleibt eine der \n\nwenigen Industrien, welche die marode Wirtschaft der \n\nDDR und die Treuhand \u00fcberlebt haben. Bis heute ist die \n\nBraunkohleverstromung das \u00f6konomische Herz der \n\nLausitz. Das kann gar nicht stark genug betont werden. \n\nOb und mit welchem Pulsschlag dieses Herz weiter-\n\nschl\u00e4gt, darf uns nicht gleichg\u00fcltig sein.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Tatsachen, dass mit der Braunkohle ein preiswerter \n\nheimischer Energietr\u00e4ger zur Verf\u00fcgung steht, dass die \n\nLausitzer Kraftwerke zu den modernsten ihrer Art geh\u00f6-\n\nren und dass die Braunkohleverstromung besonders vor \n\ndem Hintergrund des Atomausstiegs als Br\u00fcckentechno-\n\nlogie noch auf lange Sicht gebraucht wird, diese Tatsa-\n\nchen d\u00fcrfen nicht einfach einer postfaktischen Ideologie \n\ngeopfert werden.  \n\nIch sage \u201epostfaktisch\u201c und sage Ihnen auch, warum. Nur \n\n3 % der weltweiten CO2-Emissionen sind menschenge-\n\nmacht. Das best\u00e4tigt sogar einer der gr\u00f6\u00dften Klimahyste-\n\nriker Deutschlands, Herr Rahmstorf vom Potsdam-Institut \n\nf\u00fcr Klimafolgenforschung. Der Anteil der Industrie und \n\nder Menschen in Deutschland an den gesamten weltwei-\n\nten CO2-Emissionen betr\u00e4gt ganze 0,07 %. Das ist weni-\n\nger als ein Promille.  \n\nDie Braunkohlenutzung vorzeitig aufgeben zu wollen, nur \n\num den klimapolitischen Alleingang Deutschland zu \n\nzementieren,  \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDas ist kein Alleingang!) \n\nist keine verantwortungsvolle Politik \u2013 weder gegen\u00fcber \n\nder Wirtschaft noch gegen\u00fcber den Menschen in Sachsen.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWerfern wir einen Blick in diesen sogenannten Klima-\n\nschutzplan 2050. Dort hei\u00dft es unter anderem: \u201eEs liegt \n\nim europ\u00e4ischen Gesamtinteresse, dass Deutschland seine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4198 \n\n\u00fcberproportionalen Anteile am Klimaschutz Europas \n\nrealisiert.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt also im europ\u00e4ischen \n\nGesamtinteresse, dass Deutschland aufgrund irgendwel-\n\ncher Klimaschutzziele mehr als alle anderen europ\u00e4ischen \n\nStaaten CO2 einspart, dass Deutschland seine Kraftwerke \n\nschlie\u00dft und andere EU-Staaten ihre Kraftwerke weiter \n\nbetreiben, dass die Strompreise in Deutschland st\u00e4rker \n\nsteigen als in anderen EU-Staaten, dass Deutschland \n\nenergieintensive Unternehmen verliert und diese sich in \n\nStaaten mit geringeren Energiekosten ansiedeln. Das ist \n\nalso im gesamteurop\u00e4ischen Interesse?  \n\nAn dieser Stelle frage ich mich schon, wessen Interessen \n\ndie Abgeordneten von CDU und SPD im Bundestag \n\nvertreten.  \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Urban? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Kollege Urban, ist \n\nIhnen eigentlich bewusst, dass weder in unserem Antrag \n\nnoch in meiner Rede irgendetwas \u00fcber diese ganzen \n\nglobalen europ\u00e4ischen usw. Bez\u00fcge gesagt worden ist? Es \n\nging einfach nur darum: Was gibt es f\u00fcr einen beschlosse-\n\nnen Klimaschutzplan der Bundesregierung, und was \n\nbedeutet das f\u00fcr Sachsen? Das ist der Bezug.  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das ist mir v\u00f6llig bewusst, ja.  \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Wir stehen in diesem \n\nBezug, und wir haben jetzt darauf zu reagieren.  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Dr. Lippold, ich verstehe Ihre \n\nFrage. Aber das ist genau der Punkt. Dieser Klimaschutz-\n\nplan 2050 ist eine politische Entscheidung, und diese \n\npolitische Entscheidung ist nat\u00fcrlich jederzeit revidierbar. \n\nDiese Entscheidung geht weit \u00fcber das hinaus, was alle \n\nanderen Staaten der EU machen, und auch noch weit \u00fcber \n\ndas hinaus, was andere Staaten auf der Welt machen.  \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nIn den Vereinigten Staaten von Amerika wird demn\u00e4chst \n\nein Pr\u00e4sident sein Amt \u00fcbernehmen, dessen Wahlspruch \n\nlautet: \u201eAmerica first!\u201c \u2013 Amerika zuerst. Es wird ein \n\nPr\u00e4sident sein, der angek\u00fcndigt hat, die Deindustrialisie-\n\nrung seines Landes zu stoppen und umzukehren. Produk-\n\ntionsst\u00e4tten und Arbeitspl\u00e4tze sollen nach Amerika \n\nzur\u00fcckgef\u00fchrt werden, und zwar aus L\u00e4ndern, denen nicht \n\nnur Arbeitnehmerrechte und Umweltschutz gleichg\u00fcltig \n\nsind, sondern eben auch der Klimaschutz und Klimaret-\n\ntungsfantasien. So sieht eine Politik im Interesse des \n\neigenen Landes und im Interesse der eigenen B\u00fcrger aus.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie AfD-Fraktion wird sich analog dazu auch weiterhin \n\nf\u00fcr den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen in Sachsen einsetzen. \n\nDie AfD-Fraktion wird weiterhin \u00f6ffentlich machen, dass \n\ndie sogenannte Energiewende, wie sie hier in Deutschland \n\nund in Sachsen betrieben wird, ein wirtschaftspolitischer \n\nIrrweg ist, der keinerlei Einfluss auf das Weltklima hat.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGenau das trifft auch auf den Klimaschutzplan 2050 \u2013 \n\nvon CDU und SPD wohlgemerkt \u2013, der diese absurde \n\nEnergiewende noch vorantreiben will, zu. Deshalb wird \n\nsowohl der Klimaschutzplan 2050 als auch Ihr GR\u00dcNE-\n\nAntrag von uns als wirtschaftsfeindlich und als unsozial \n\nabgelehnt.  \n\nVielen Dank.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Urban war \n\nder letzte Redner in der Runde. Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf? \u2013 Ich sehe keinen weiteren Redebedarf. Deshalb hat \n\njetzt die Staatsregierung das Wort. Ich bitte Sie an das \n\nRednerpult, Herr Staatsminister Dulig.  \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ihren Vorwurf, den Klimaschutz-\n\nplan 2050 f\u00fcr Deutschland nicht ernstzunehmen, weise \n\nich zur\u00fcck. Wir nehmen ihn sehr ernst. Wir wollen den \n\nAnstieg der weltweiten Durchschnittstemperatur deutlich  \n\nunter zwei Grad halten. Wir stehen zu den Klimazielen \n\nder Bundesregierung. Um diese Ziele zu erreichen, wollen \n\nwir die effizientesten Ma\u00dfnahmen und Instrumente \n\nnutzen, \u00f6konomisch, \u00f6kologisch und sozial.  \n\nDer Unterschied zwischen Ihnen und uns ist:  Sie wollen, \n\ndass der Freistaat Sachsen m\u00f6glichst sofort aus der \n\nBraunkohlewirtschaft aussteigt.  \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDas ist f\u00fcr Sie ein Ziel an sich,  \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nWoher wissen Sie das denn?) \n\negal, was in welchem Plan steht. Sie wollen das ohne \n\nR\u00fccksicht auf die regional- und energiewirtschaftlichen, \n\nauf die besch\u00e4ftigungspolitischen und auf die sozialen \n\nFolgen. Genauso steht aber fest, dass die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung dies nicht will.  \n\nDie Grundlage ist der Koalitionsvertrag, in dem dazu \n\nausgef\u00fchrt ist \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir werden unseren Beitrag \n\nzum Klimaschutz leisten und zugleich Anpassungsstrate-\n\ngien zur Bew\u00e4ltigung der Folgen des Klimawandels \n\nentwickeln. Wir schaffen Voraussetzungen f\u00fcr eine \n\nsichere, umweltvertr\u00e4gliche und bezahlbare Energiever-\n\nsorgung.\u201c \u2013 Sicher, umweltvertr\u00e4glich, bezahlbar! \n\nDazu geh\u00f6rt auch, dass der Freistaat Sachsen schrittweise \n\nunabh\u00e4ngig von fossilen Energietr\u00e4gern wird. Wir neh-\n\nmen den Klimaschutzplan ernst. Er soll ein Instrument \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4199 \n\nsein, gute \u00f6kologische Rahmenbedingungen f\u00fcr die \n\nEntwicklung der Gesellschaft zu erhalten. In diesem \n\nkonkreten Fall zielt das Instrument auf den Zustand der \n\nAtmosph\u00e4re. \n\nErnst nehmen wir den Klimaschutzplan aber auch in \n\nseinem Kontext. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass ein \n\nInstrument mit einer vordergr\u00fcndig \u00f6kologischen Zielstel-\n\nlung in das Gesamthandeln zur Gestaltung nachhaltiger \n\nEntwicklung eingeordnet wird. Nachhaltige Rahmenbe-\n\ndingungen bedeuten, dass wir eine Balance zwischen \n\nsozialer, wirtschaftlicher und \u00f6kologischer Verantwortung \n\nfinden m\u00fcssen.  \n\nDiese Staatsregierung nimmt die Gesamtverantwortung \n\nwahr. Das hei\u00dft Verantwortung f\u00fcr den nachhaltigen, \n\ngewissenhaften Umgang mit der Natur, aber auch f\u00fcr die \n\nwirtschaftliche Zukunft der Lausitz und der Menschen \n\ndort, ebenso wie eine sichere und bezahlbare Energiever-\n\nsorgung. Ihre Interpretation ist einseitig und daher nicht \n\nsachgem\u00e4\u00df \u2013 wir denken dagegen umfassend.  \n\nDer Antrag dient dem Zweck, Investitionen in die Braun-\n\nkohlenwirtschaft generell unm\u00f6glich zu machen.  \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDer deutsche Klimaschutzplan geht aber davon aus, dass \n\nwir in einer Kommission Wachstum, Strukturwandel und \n\nRegionalentwicklung die Umsetzung der Klimaschutzzie-\n\nle im Zusammenhang mit den anderen Aspekten der \n\ngesellschaftlichen Entwicklung beraten und bearbeiten \n\nwollen. Ziel der Kommission ist es, einen Rahmen zu \n\nschaffen, der Perspektiven f\u00fcr die betroffenen Branchen \n\nund Regionen zul\u00e4sst. Vorauseilender Verzicht und \n\nvorschnelle Entscheidungen f\u00fcr einen Ausstieg aus der \n\nBraunkohleverstromung beschr\u00e4nken unsere Handlungs-\n\nspielr\u00e4ume.  \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der neue \n\nInvestor hat einen Vertrauensvorschuss der Staatsregie-\n\nrung verdient. Wir m\u00fcssen abwarten, ob er das Vertrauen \n\nerf\u00fcllt. Das ist auch unsere Erwartung an den Investor. \n\nIhre Forderung lautet, dass wir Ma\u00dfnahmen zum Verbot \n\nvon Investitionen in die Braunkohlewirtschaft treffen. Das \n\nkann ich nicht mittragen. Dieses Verbot schafft keine \n\nSicherheit f\u00fcr die betroffene Region und die Bev\u00f6lkerung. \n\nEs schafft Zukunftsangst. Und daf\u00fcr stehe ich nicht zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. Andreas \n\nNowak, CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nDulig sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Wir sind am Ende \n\nder Aussprache angekommen. Die GR\u00dcNEN haben jetzt \n\nnoch 3 Minuten f\u00fcr das Schlusswort. Herr Dr. Lippold, \n\nbitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte das \n\nSchlusswort nutzen, \u00fcber einen konkreten Fall von \n\nErweiterungspl\u00e4nen zu sprechen. Es geht um die Erweite-\n\nrungspl\u00e4ne f\u00fcr den Tagebau Vereinigtes Schleenhain, \n\ns\u00fcdlich von Leipzig. \n\nHier geht es noch nicht einmal um Kohle, die man in dem \n\neinen oder anderen Szenario braucht oder nicht. Der \n\nS\u00e4chsische Landtag hat n\u00e4mlich mit dem Heuersdorf-\n\nGesetz daf\u00fcr gesorgt, dass die Versorgung des Kraftwerks \n\nLippendorf bis zu dessen Ende gesichert ist. \n\nDas Dorf P\u00f6delwitz, das in der Gesetzesbegr\u00fcndung als \n\nSchutzgut bezeichnet wird, ist der MIBRAG jetzt einfach \n\nunter internen Kostenerw\u00e4gungen im Weg. Das Vorhaben \n\nhat angesichts der fest entschlossenen Bleibewilligen \n\nkeine Chance. Dennoch droht bereits ab dem n\u00e4chsten \n\nJahr die Schaffung vollendeter Tatsachen durch Zerst\u00f6-\n\nrung eines 700 Jahre alten Dorfes, indem die MIBRAG \n\ndie Teile, aus denen sie die Leute herausgekauft hat, \n\neinfach abrei\u00dft, wenn Ihr wie ein Staat im Staat agieren-\n\ndes Oberbergamt weiterhin den Eindruck vermittelt, als \n\nlie\u00dfe sich dieser Irrsinn am Ende realisieren. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Na, na! \u2013 Weiterer \n\nZuruf von der CDU: Das geht jetzt aber zu weit!) \n\nEin Irrsinn, der den Kraftwerksbetrieb um nicht einen \n\neinzigen Tag verl\u00e4ngert, niemandes ungedeckten Kohle-\n\nbedarf deckt und keinen Arbeitsplatz sichert. Es soll \n\neinem tschechischen Eigent\u00fcmer einfach erm\u00f6glicht \n\nwerden, zur Maximierung der abzuf\u00fchrenden Gewinne \n\nein s\u00e4chsisches Dorf auszuradieren, das den Drei\u00dfigj\u00e4hri-\n\ngen Krieg \u00fcberstanden hat, und damit das zu tun, was in \n\nder Tschechischen Republik nicht mehr m\u00f6glich ist. \n\nStoppen Sie diesen Wahnsinn, Herr Minister! Das Thema \n\nwird Ihnen sonst erhalten bleiben \u2013 mit rasch steigender \n\nBrisanz. \n\nStimmen Sie f\u00fcr unseren Antrag, meine Damen und \n\nHerren. Das hilft auch dem Minister, denn dann muss er \n\nden Mut an dieser Stelle nicht allein aufbringen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort. Meine Damen und Herren! Ich stelle nun die Druck-\n\nsache 6/7213 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die \n\nDrucksache 6/7213 nicht beschlossen, und der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4200 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/7177 \n\nAlle Fragen sind schriftlich beantwortet worden. Die \n\nAntworten werden dem Protokoll beigef\u00fcgt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen\n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Umsetzung \u201eSchule gegen sexuelle \n\nGewalt\u201c im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 1) \n\nBereits in seiner Stellungnahme zum S\u00e4chsischen Schul-\n\ngesetz merkte der Deutsche Kinderschutzbund, Landes-\n\nverband Sachsen e. V. an, dass abgestimmte Leitlinien \n\nzwischen LJA und SMK gebraucht werden. Des Weiteren \n\nmerkte er an, dass der Kinderschutzbund Sachsen seit \n\n2010 das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus mit \n\ndem Programm \u201eKinder in guten H\u00e4nden\u201c zur Qualifizie-\n\nrung und Beratung des Elementar- und Primarbereichs im \n\nKinderschutz unterst\u00fctzt. Eine Weiterentwicklung \u201eKin-\n\nder in guten H\u00e4nden\u201c f\u00fcr den Sekundarbereich w\u00e4re \n\nnotwendig und sinnvoll. \n\nIn seiner Pressemitteilung bemerkte der Missbrauchsbe-\n\nauftragte der Bundesregierung, Johannes-Wilhelm R\u00f6rig, \n\ndass Schulen sich verst\u00e4rkt mit den Gefahren der digitalen \n\nMedien befassen m\u00fcssen. Dies betrifft \u00fcberwiegend \n\nKinder und Jugendliche, die die Sekundarstufe besuchen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Ma\u00dfnahmen im Sekundarbereich wurden mit \n\nwelchen Haushaltsmitteln umgesetzt? Bitte mit genauer \n\nNennung der entsprechenden Haushaltstitel. \n\n2. Wann geht das Informationsangebot des Freistaates \n\nSachsen auf der Website https://sachsen.schule-gegen-\n\nsexuelle-gewalt.de online, und an welchem Punkt befin-\n\nden sich momentan die Abstimmungen? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zusam-\n\nmenfassende Antwort auf die Fragen 1 und 2: Bei der \n\nBeantwortung der Kleinen Anfrage zur Initiative \u201eSchule \n\ngegen sexuelle Gewalt\u201c einschlie\u00dflich der dazugeh\u00f6rigen \n\nNachfrage habe ich ausgef\u00fchrt, dass das Kultusministeri-\n\num die Schulen seit 2014 durch gezielte Informationen, \n\nHandreichungen und Fortbildungsangebote bei der \n\nEntwicklung und Umsetzung von entsprechenden Schutz-\n\nkonzepten unterst\u00fctzt. \n\nDabei kooperieren wir erfolgreich mit dem Deutschen \n\nKinderschutzbund, Landesverband Sachsen e. V. Der \n\nDeutsche Kinderschutzbund hat im Auftrag des SMK \n\nnicht nur Ma\u00dfnahmen zum Kinderschutz f\u00fcr den Primar-\n\nbereich umgesetzt, sondern auch einen umfassenden \n\nInternetauftritt auf dem Bildungsserver zur Unterst\u00fctzung \n\nder Lehrerinnen und Lehrer aller Schularten vorbereitet. \n\nDaf\u00fcr hat das SMK bisher Haushaltsmittel im Umfang \n\nvon 2 500 Euro aufgewendet. Der Internetauftritt wurde \n\nbisher noch nicht freigeschaltet. \n\nDie Texte, Links und Informationen werden zun\u00e4chst in \n\ndie inhaltliche Abstimmung mit den sachsenspezifischen \n\nVer\u00f6ffentlichungen auf dem Portal schule-gegen-sexuelle-\n\ngewalt.de des Unabh\u00e4ngigen Beauftragten f\u00fcr Fragen des \n\nsexuellen Kindesmissbrauchs (UBSKM) einbezogen. \n\nDer Beauftragte, Johannes-Wilhelm R\u00f6rig, hat in Ab-\n\nstimmung mit den Kultusministerien der L\u00e4nder die \n\nInitiative \u201eSchule gegen sexuelle Gewalt\u201c entwickelt, um \n\ndie allgemeinbildenden Schulen in Deutschland zur \n\nEntwicklung von Konzepten zum Schutz vor sexueller \n\nGewalt zu motivieren. Der Freistaat Sachsen geh\u00f6rt zu \n\nden Bundesl\u00e4ndern, die von Beginn an in den Entwick-\n\nlungsprozess einbezogen waren. \n\nDie Initiative \u201eSchule gegen sexuelle Gewalt\u201c bietet \n\nSchulleitungen und Lehrern sowie p\u00e4dagogischem Fach-\n\npersonal eine Informationsmappe sowie ein Fachportal als \n\nNachschlagewerk f\u00fcr die Entwicklung von schulischen \n\nSchutzkonzepten mit l\u00e4nderspezifischen Informationen. \n\nBisher hat lediglich Nordrhein-Westfalen die l\u00e4nderspezi-\n\nfischen Informationen in das Fachportal eingestellt. \n\nGegenw\u00e4rtig erfolgt in Abstimmung zwischen dem \n\nArbeitsstab des UBSKM und den Kultusministerien aller \n\nanderen Bundesl\u00e4nder die Erarbeitung der l\u00e4nderspezifi-\n\nschen Texte f\u00fcr das Fachportal. Am 23. November 2016 \n\nfand zu diesem Zweck in meinem Haus ein Arbeitsge-\n\nspr\u00e4ch der zust\u00e4ndigen Mitarbeiter des SMK und der \n\nFachreferenten des Deutschen Kinderschutzbundes, \n\nLandesverband Sachsen e. V. mit dem Arbeitsstab des \n\nUBSKM statt. Im Ergebnis des Gespr\u00e4chs werden die \n\nspezifischen Informationen des Freistaates Sachsen f\u00fcr \n\ndas Fachportal entwickelt. \n\nDabei erfolgt auch die von mir eingangs erw\u00e4hnte inhalt-\n\nliche Angleichung mit den bereits erarbeiteten Informati-\n\nonen zum Kinderschutz, die zur Information auf dem \n\nBildungsserver ver\u00f6ffentlicht werden sollen. Dar\u00fcber \n\nhinaus entwickeln die zust\u00e4ndigen Mitarbeiter meines \n\nHauses in Abstimmung mit dem Arbeitsstab das Konzept \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4201 \n\nf\u00fcr eine Auftaktveranstaltung sowie f\u00fcr die begleitende \n\nKommunikation mit den Schulen, Fachverb\u00e4nden, Eltern-\n\nvertretern und anderen Beteiligten. \n\nDer Versand der Informationsmappe und die Freischal-\n\ntung des Fachportals sind f\u00fcr den Beginn des Schuljahres \n\n2017/2018 vorgesehen. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Umsetzung des Prostituierten-\n\nschutzgesetzes (ProstSchG) im Freistaat Sachsen (Frage \n\nNr. 2) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welches Ressort ist innerhalb der Staatsregierung f\u00fcr \n\ndie Umsetzung des am 01.07.2017 in Kraft tretenden \n\nProstSchG zust\u00e4ndig? \n\n2. Welche Kosten und welcher personelle Mehrbedarf \n\nentstehen dem Land und/oder den Kommunen bei der \n\nUmsetzung der Regulierungen nach dem ProstSchG? \n\n(Bitte Kosten und VZ\u00c4 aufgliedern nach Land/ \n\nKommune) \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zu Frage 1: Die Kl\u00e4rung von \n\nZust\u00e4ndigkeiten und Aufgabenverteilung, von spezifi-\n\nschen Ma\u00dfnahmen und Kosten erfolgt gegenw\u00e4rtig im \n\nRahmen eines Abstimmungsprozesses zwischen den \n\nbeteiligten Ressorts der Staatsregierung. \n\nZu Frage 2: Da der Abstimmungsprozess hinsichtlich der \n\nZust\u00e4ndigkeiten und \u00dcbertragung von Aufgaben, welche \n\naus der Umsetzung des ProstSchG erwachsen, zwischen \n\nden beteiligten Ressorts noch nicht abgeschlossen ist, \n\nkann eine abschlie\u00dfende Aussage zu erforderlichen \n\nKosten und personellem Mehrbedarf noch nicht erfolgen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Wir haben nun die Tagesordnung der 47. \n\nSitzung abgearbeitet. Bevor wir uns in den viel beschwo-\n\nrenen Weihnachtsfrieden verabschieden und Weihnachts-\n\nruhe genie\u00dfen, folgen noch einige wenige Worte. \n\nDas Jahr 2016 war f\u00fcr uns ein unruhiges und anspruchs-\n\nvolles Jahr. Uns wurden wichtige Weichenstellungen \n\nabverlangt. Wir hatten viel \u00d6ffentlichkeit, leider auch \n\nnegative, und haben dieses Jahr einiges erlebt. \n\nSchon in der Neujahrsansprache habe ich von einem \n\nstarken Staat und von einer gestaltungsf\u00e4higen Politik \n\ngesprochen. Ich denke, der gestern von uns beschlossene \n\nDoppelhaushalt 2017/2018 steht \u2013 jedenfalls nach mei-\n\nnem Daf\u00fcrhalten \u2013 f\u00fcr eine gestaltende Landespolitik. \n\nIndem unser Parlament sein K\u00f6nigsrecht gr\u00fcndlich und \n\np\u00fcnktlich und auch lange wahrgenommen hat, beweist \n\nunser Parlament Verantwortungsbewusstsein gegen\u00fcber \n\ndem Land und seinen Menschen. Es zeigt, dass Politik \n\nhandelt, auch wenn nicht f\u00fcr jeden und f\u00fcr alle Bl\u00fcten-\n\ntr\u00e4ume reifen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Abschlie\u00dfend m\u00f6chte \n\nich Ihnen danken sowie W\u00fcnsche und Einladungen \n\naussprechen. Ihnen, den Abgeordneten \u2013 das meine ich \n\nvon ganzem Herzen \u2013 danke ich f\u00fcr Ihr wichtiges politi-\n\nsches Wirken f\u00fcr die Sachsen und f\u00fcr Sachsen. \n\nUnseren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den Wahl-\n\nkreisen und Fraktionen sowie in den Verwaltungen des \n\nFreistaates, darunter denen in der Staatsregierung wie in \n\nder Verwaltung des Landtags, danke ich f\u00fcr ihre geleistete \n\nArbeit. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen und Ihren Familien ein gesegnetes und \n\nbesinnliches Weihnachtsfest, einen fr\u00f6hlichen Jahres-\n\nwechsel und vor allen Dingen ein gesundes Jahr 2017. \n\nDenken Sie bitte daran: Bereits am 3. Januar steht Ihnen \n\nunser Neujahrsempfang bevor \u2013 wie immer der allererste \n\nim Freistaat. Jedenfalls haben wir uns vor die Staatsregie-\n\nrung schieben k\u00f6nnen, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 wie \n\nimmer. \n\nUnser n\u00e4chstes Plenum findet am 1. Februar 2017 statt. \n\nDie 48. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags beginnt, wie \n\ngewohnt, 10 Uhr. Die Einladung dazu geht Ihnen zu. \n\nBevor ich Sie endg\u00fcltig verabschieden kann, erhielt ich \n\nden Hinweis \u2013 ich muss es an dieser Stelle sagen \u2013, dass \n\nsich die Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgremi-\n\nums 10 Minuten nach dem Ende der Plenarsitzung im \n\nRaum K 092 treffen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die m\u00fcssen nachsitzen! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\nDie 47. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. Kommen Sie gut nach Hause! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:26 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 47. Sitzung 16. Dezember 2016 \n\n 4202 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}