{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2019-07-12T08:47:05Z",
        "Last-Modified": "2019-07-12T08:47:05Z",
        "Last-Save-Date": "2019-07-12T08:47:05Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "857",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2019-07-12T08:47:05Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2019-07-12T08:47:05Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2019-07-12T08:47:05Z",
        "dcterms:modified": "2019-07-12T08:47:05Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2019-07-12T08:47:05Z",
        "meta:save-date": "2019-07-12T08:47:05Z",
        "modified": "2019-07-12T08:47:05Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1940",
            "3028",
            "1752",
            "4525",
            "5632",
            "5834",
            "5403",
            "5764",
            "5814",
            "5892",
            "4684",
            "4794",
            "5046",
            "5625",
            "5447",
            "5341",
            "5640",
            "5524",
            "5202",
            "5578",
            "5504",
            "5254",
            "5491",
            "5318",
            "5278",
            "5788",
            "5703",
            "4803",
            "4707",
            "3348",
            "5562",
            "5593",
            "5385",
            "5390",
            "5805",
            "5338",
            "5205",
            "5138",
            "4896",
            "5821",
            "5244",
            "5042",
            "4656",
            "5282",
            "5384",
            "5262",
            "4626",
            "5892",
            "4924",
            "4668",
            "5280",
            "5057",
            "5636",
            "5715",
            "3801",
            "5705",
            "5866",
            "5910",
            "5775",
            "5614",
            "5622",
            "5727",
            "5582",
            "5787",
            "5868",
            "5455",
            "5318",
            "4815",
            "5485",
            "5636",
            "5665",
            "5248",
            "5069",
            "5052",
            "5075",
            "5641",
            "4687",
            "6030",
            "5497",
            "5529",
            "5228",
            "5778",
            "6036",
            "5387",
            "3522",
            "3917",
            "5536",
            "5615",
            "5568",
            "5573",
            "5917",
            "3935",
            "258"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2019-07-12T08:47:05Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2019-07-12T08:47:05Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_94_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "93"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/94(1) \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n94(1). Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Dienstag, 2. Juli 2019, Plenarsaal Schluss: 18:13 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9499 \n\n Gedenkworte des Pr\u00e4sidenten 9499 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 9499 \n\n1 Regierungserkl\u00e4rung  \n\nzum Thema: \u201eWir gestalten  \n\nSachsen \u2013 sicher, sozial, frei\u201c 9499 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 9499 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 9506 \n\n Christian Hartmann, CDU 9511 \n\n Dirk Panter, SPD 9516 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 9519 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 9520 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 9523 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 9523 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 9523 \n\n Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer 9524 \n\n Dirk Panter, SPD 9524 \n\n2 Aktuelle Stunde 9525 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Wir machen Klima \u2013 gemeinsam. \n\nKlimakonferenz der s\u00e4chsischen \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u2013 Bilanz \n\nund Ausblick  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 9525 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 9525 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 9526 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9527 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 9528 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9529 \n\n Jan Hippold, CDU 9530 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 9531 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9531 \n\n Andreas Heinz, CDU 9532 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9533 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 9533 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9533 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 9534 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9534 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 9534 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9536 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 9537 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9537 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 9538 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Zukunft braucht gute Schule \u2013  \n\njetzt erst recht  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 9538 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9538 \n\n Lothar Bienst, CDU 9539 \n\n Sabine Friedel, SPD 9540 \n\n Karin Wilke, AfD 9541 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 9542 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 9543 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9544 \n\n Lothar Bienst, CDU 9544 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9544 \n\n Patrick Schreiber, CDU 9545 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 9547 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 9548 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n3 Zweite Beratung der Entw\u00fcrfe  \n\n \u2013 Gesetz zur Gleichstellung,  \n\nInklusion und selbstbestimmten \n\nTeilhabe von Menschen mit  \n\nBehinderungen im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Inklusionsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsInklusG)  \n\n Drucksache 6/13144, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/18049, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration  \n\n \u2013 Gesetz zur Unterst\u00fctzung der \n\nselbstbestimmten Teilhabe von \n\nMenschen mit Behinderungen  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/17122, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/18038, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration  \n\n \u2013 Gesetz zur Behebung  \n\nverfassungswidriger  \n\nWahlrechtsausschl\u00fcsse in Sachsen  \n\n Drucksache 6/17125, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/18091,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 9550 \n\n Alexander Dierks, CDU 9550 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 9552 \n\n Hanka Kliese, SPD 9554 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 9555 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 9556 \n\n Gernot Krasselt, CDU 9558 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9558 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 9560 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 9561 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/18196 9561 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9561 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/13144 9561 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/18201 9561 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 9561 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 9562 \n\n Gernot Krasselt, CDU 9562 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9562 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 9562 \n\n Abstimmungen zu Drucksache 6/17122 \n\nund Annahme des Gesetzes 9562 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 9563 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber das Verbot der  \n\nZweckentfremdung von Wohnraum  \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nWohnraumzweckentfremdungsgesetz \n\n\u2013 S\u00e4chsWZwEG)  \n\n Drucksache 6/13704,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 6/18102, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 9563 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 9563 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 9564 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9565 \n\n Holger Mann, SPD 9566 \n\n Sebastian Wippel, AfD 9567 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 9568 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 9569 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 9569 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 9570 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9571 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Verbesserung der  \n\nTeilhabe von Migrantinnen und \n\nMigranten sowie zur Regelung der \n\nGrunds\u00e4tze und Ziele der  \n\nIntegration im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Migrant(inn)en-\n\nteilhabef\u00f6rdergesetz \u2013  \n\nS\u00e4chsMigrTeilhG)  \n\n Drucksache 6/13768, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/18103, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 9572 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 9572 \n\n Rico Anton, CDU 9574 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 9575 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 9576 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 9576 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 9577 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 9579 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/18197 9579 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 9579 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9579 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/13768 9579 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber  \n\ndie Hochschulzulassung  \n\n Drucksache 6/17380,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/18087,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 9580 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9580 \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten  \n\nim Schornsteinfeger- und  \n\nDenkmalschutzrecht  \n\n Drucksache 6/17381,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/18108, Beschlussemp-\n\nfehlung des Innenausschusses 9580 \n\n Abstimmung und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9580 \n\n8 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zum Ersten IT-\n\n\u00c4nderungsstaatsvertrag  \n\n Drucksache 6/17161,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/18101, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 9581 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 9581 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Begrenzung des Fl\u00e4chen-\n\nverbrauchs im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/14409,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 6/18104, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 9581 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 9581 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 9582 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9583 \n\n Volkmar Winkler, SPD 9584 \n\n Sebastian Wippel, AfD 9585 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 9586 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 9587 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/18184 9587 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9587 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/14409 9587 \n\n Unterbrechung der Sitzung 9587 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9499 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sehr geehrte Kollegin-\n\nnen und Kollegen Abgeordnete! Bevor wir in die letzten \n\nSitzungen dieser 6. Legislaturperiode eintreten, m\u00f6chte \n\nich einige Worte des Gedenkens \u00e4u\u00dfern. \n\nAm Pfingstsonntag ist Erich Iltgen im Alter von 78 Jahren \n\nverstorben. Wir trauern um den ersten Pr\u00e4sidenten des \n\nS\u00e4chsischen Landtags nach 1990. In einem Trauerstaats-\n\nakt haben wir seine gro\u00dfen Verdienste um Freistaat und \n\nLandtag gew\u00fcrdigt. \n\nMit Erich Iltgen verbindet sich das Werden und Gedeihen \n\nunserer parlamentarischen Demokratie in Sachsen. Er war \n\neiner der bedeutendsten Gr\u00fcndungsv\u00e4ter unseres Freistaa-\n\ntes. Er hat daf\u00fcr gearbeitet, dass die Sachsen wieder eine \n\nw\u00fcrdige Volksvertretung bekommen haben. \n\nDie friedliche Revolution machte ihn zu einem politisch \n\nHandelnden. Zun\u00e4chst moderierte er unseren Runden \n\nTisch des Bezirkes Dresden. Danach hatte er eine f\u00fchren-\n\nde Rolle bei der Vorbereitung der Landtagsarbeit inne. \n\n19 Jahre lang leitete er schlie\u00dflich als Landtagspr\u00e4sident \n\ndie Arbeit des S\u00e4chsischen Landtags. \n\nIn unserer Erinnerung wird Erich Iltgen der Pr\u00e4sident, der \n\npolitische Baumeister bleiben, der sich mit einer unver-\n\nwechselbaren Handschrift in die Geschichte der s\u00e4chsi-\n\nschen Demokratie eingeschrieben hat. \n\nEbenfalls nahmen wir in den vergangenen Tagen von \n\nFriederike de Haas Abschied, die unserem Landtag von \n\n1990 bis 2009 angeh\u00f6rt hat. Als Gleichstellungsministerin \n\nvon 1994 bis 1999 sowie als S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragte von 2004 bis 2009 ist sie uns in ihrem gro\u00dfen \n\nEngagement f\u00fcr die Menschen in Sachsen unvergessen. \n\nAuch sie bleibt uns in dankbarer Erinnerung. \n\nMit Erich Iltgen und Friederike de Haas hat Sachsen zwei \n\ngro\u00dfe demokratische Pers\u00f6nlichkeiten verloren. Ihr \n\nVerm\u00e4chtnis fordert uns alle auf, den Wert der Demokra-\n\ntie fortdauernd zu sch\u00fctzen und zu bewahren. Den Wert \n\nder Demokratie, die Demokratie selbst zu sch\u00fctzen ist \n\nexistenzielles Ziel f\u00fcr unsere offene, plurale Gesellschaft. \n\nDaher gedenken wir heute auch des Kasseler Regierungs-\n\npr\u00e4sidenten Walter L\u00fcbcke. Die derzeitigen Ermittlungen \n\nund das vorliegende Gest\u00e4ndnis lassen auf einen rechts-\n\nextremistischen Hintergrund schlie\u00dfen. Die Ermordung \n\nvon Walter L\u00fcbcke ist ein direkter Angriff auf unsere \n\nfreiheitliche Demokratie. Diese Tat darf uns jedoch nicht \n\ndavon abhalten, mutig Politik f\u00fcr die Menschen zu ma-\n\nchen. Wir d\u00fcrfen niemals zulassen, dass Gewalt ein Mittel \n\nder politischen und gesellschaftlichen Auseinandersetzung \n\nwird. \n\nVerehrte Abgeordnete, ich bitte Sie sowie unsere G\u00e4ste \n\nauf der Besuchertrib\u00fcne, sich f\u00fcr eine Minute des \n\nSchweigens von den Pl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Die Anwesenden erheben sich f\u00fcr  \n\neine Schweigeminute von ihren Pl\u00e4tzen.) \n\nVielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Auf Vorschlag der parlamenta-\n\nrischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer hat das Pr\u00e4sidium zwei Tage f\u00fcr \n\ndie 94. Sitzung vorgesehen. Wir werden die Sitzung heute \n\nin den Abendstunden, voraussichtlich nach dem Tages-\n\nordnungspunkt 9, unterbrechen und morgen ab 9 Uhr \n\nfortsetzen. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Fischer, Herr Wild, Frau Meier, Herr \n\nPallas und Frau Dr. Petry. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 5 so-\n\nwie 9 bis 26 und 34 bis 35 festgelegt: CDU 351 Minuten, \n\nDIE LINKE 237 Minuten, SPD 200 Minuten, AfD 120 \n\nMinuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 120 Minuten, \n\nFraktionslose je MdL 15 Minuten und die Staatsregierung \n\n237 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 94. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema:  \n\n\u201eWir gestalten Sachsen \u2013 sicher, sozial, frei\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Ministerpr\u00e4sidenten Micha-\n\nel Kretschmer. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Herr Land-\n\ntagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nSicher, sozial und frei \u2013 diesen Dreiklang hat Kurt Bie-\n\ndenkopf vor vielen Jahren so formuliert. Er hat heute aus \n\nmeiner Sicht die gleiche Bedeutung und Wichtigkeit wie \n\nin den Siebzigerjahren. F\u00fcr mich beschreibt er die wesent-\n\nlichen Voraussetzungen f\u00fcr ein gutes Leben und die \n\nEckpfeiler, die der Staat garantieren muss. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat in den vergangenen \n\n18 Monaten intensiv gearbeitet. Sie hat sich ein Hand-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9500 \n\nlungsprogramm, ein Zukunftspaket gegeben, welches \n\nabgearbeitet wurde. Dies geschah immer in dem Bewusst-\n\nsein, dass das Vertrauen in der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung \n\nneu wachsen muss, dass es wichtig ist, Wort zu halten, die \n\nDinge, die versprochen und zugesagt werden, auch zu \n\nhalten. Ich bin froh, dass ich heute am Ende dieser Legis-\n\nlaturperiode hier stehen und Folgendes sagen kann: Das, \n\nwas wir versprochen haben, haben wir gehalten! Es war \n\neine gute Regierungszeit, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nF\u00fcr uns war wichtig, nicht nur Politik, f\u00fcr sondern vor \n\nallem Politik mit den Sachsen zu gestalten. Deswegen \n\nfand eine unglaubliche Anzahl an Terminen im Freistaat \n\nSachsen statt: noch nie ist die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nin G\u00e4nze in den Landkreisen so pr\u00e4sent gewesen. Es gab \n\nGespr\u00e4che mit B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten, vor allen \n\nDingen aber mit der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. Daraus \n\nsind viele konkrete Dinge entstanden: auf der einen Seite \n\nVerst\u00e4ndnis in der Regierung und bei den handelnden \n\nPers\u00f6nlichkeiten \u00fcber Sorgen, auch Unverst\u00e4ndnis, viel \n\n\u00c4rger, den es im Land gibt, aber eben auch auf der ande-\n\nren Seite konkrete Ideen zur Gestaltung unseres Landes. \n\nMich haben diese Gespr\u00e4che beeindruckt: der Wille der \n\nBev\u00f6lkerung, im Freistaat Sachsen Zukunft zu gestalten, \n\ndie Liebe zum eigenen Land. Noch ein St\u00fcckchen mehr \n\nhat mich aber beeindruckt, was man alles erreichen und in \n\n18 Monaten gestalten kann. \n\nIch bin f\u00fcr eine gro\u00dfe Unterst\u00fctzung hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag dankbar, vor allem in der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung. Klar ist, es geht nicht alles auf einmal. Manches \n\nbraucht eine gewisse Zeit. Wir haben aber die Weichen im \n\nFreistaat Sachsen neu gestellt \u2013 das ist wichtig und richtig \n\ngewesen. Dieses Land steht heute zukunftsbereit da und \n\nist auf die Herausforderungen der kommenden Jahre \n\nvorbereitet, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\u201eSicher, sozial und frei\u201c beginnt zu Recht mit \u201esicher\u201c. \n\nOhne Sicherheit ist keine Freiheit, ist kein gutes Leben \n\nm\u00f6glich. Deswegen haben wir gemeinsam entschieden, \n\n1 000 neue Polizisten einzustellen, ein Polizeigesetz auf \n\nden Weg zu bringen, was der Polizei und auch der Justiz, \n\nden Verantwortlichen vor Ort in den Kommunen die \n\nM\u00f6glichkeit gibt, effektiv auch auf die neuen Herausfor-\n\nderungen, die neuen Situationen zu reagieren. F\u00fcr uns ist \n\nklar: Wir wollen, dass unsere Werte, unsere Normen, das, \n\nwas wir als gesetzliche Grundlagen und Haltungen \n\nunseres Zusammenlebens im Freistaat Sachsen sehen, \n\nauch durchgesetzt werden, dass es da keinen Rabatt gibt, \n\nsondern dass Sachsen das sicherste Bundesland der \n\nBundesrepublik Deutschland wird, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir haben bei dem Thema Feuerwehr und Rettungsdiens-\n\nte aus meiner Sicht wichtige Entscheidungen getroffen. \n\nAuch dort geht es um Sicherheit; es geht aber auch da \n\nschon wieder um den gesellschaftlichen Zusammenhalt. \n\nMenschen, die sich f\u00fcr andere engagieren, m\u00fcssen mer-\n\nken, dass sie wertgesch\u00e4tzt werden, dass sie von der \n\nBev\u00f6lkerung, aber eben auch von der Politik ernst ge-\n\nnommen werden und man ihnen bei ihrer Arbeit hilft. \n\nMehrere Male hat die Polizei im Freistaat Sachsen mit \n\ngro\u00dfer Einsatzbereitschaft und Professionalit\u00e4t f\u00fcr die \n\nSicherheit von uns B\u00fcrgern gesorgt. Das war so in Ostritz, \n\nin Chemnitz und in vielen anderen Situationen in diesem \n\nJahr. Die Beamten, meine Damen und Herren, haben zu \n\nRecht das Vertrauen dieses Hohen Hauses und der Politik \n\nverdient. Meines haben sie. Wir sind froh, dass wir diese \n\nengagierte Polizei im Freistaat Sachsen haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nVertrauen ist die Voraussetzung f\u00fcr ein gutes Zusammen-\n\nleben in der Familie, im Freundeskreis, aber eben auch in \n\neiner solchen Gesellschaft. Deswegen ist wichtig, dass \n\nVerfehlungen eines Einzelnen nicht zur Generalkritik f\u00fcr \n\nalle Mitarbeiter, alle Kollegen oder sogar die Institution \n\nmissbraucht werden. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr eintreten, dass wir \n\ndurch eine vern\u00fcnftige Debattenkultur die kritischen \n\nDinge ansprechen, ohne generelles Misstrauen gegen\u00fcber \n\nden Institutionen des Staates zu s\u00e4en. Daf\u00fcr gibt es \n\nandere, populistische Parteien, denen wir gemeinsam \n\nentgegentreten m\u00fcssen. Dieses Land hat nur dann eine \n\nZukunft, wenn wir den Institutionen des Staates, wie \n\nJustiz, Parlament, Regierung, Polizei, aber auch den \n\nMedien beispielsweise, den Gewerkschaften, den Kirchen \n\nmit Achtung entgegentreten und verhindern, dass dort \n\npauschales Misstrauen ges\u00e4t wird, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer Landtagspr\u00e4sident hat gerade in seiner Er\u00f6ffnung auf \n\nden rechtsextremistisch motivierten Mord an dem Regie-\n\nrungspr\u00e4sidenten L\u00fcbcke verwiesen, ein furchtbares \n\nVerbrechen, etwas, das es in der Geschichte der Bundes-\n\nrepublik Deutschland in dieser Form noch nicht gegeben \n\nhat. Wir haben allen Grund dazu, diesen Leuten entgegen-\n\nzutreten. Aus Worten werden Taten, und deswegen ist es \n\nrichtig, wenn wir auch im Alltag denen entgegentreten, \n\ndie mit rechtsextremistischen oder rassistischen Parolen \n\nanfangen, die Stimmung zu vergiften, meine Damen und \n\nHerren. Wir alle d\u00fcrfen nicht abseits stehen, wenn solche \n\nDinge beginnen, und wir m\u00fcssen dort eine klare Trennli-\n\nnie ziehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nZum Vertrauen geh\u00f6rt aus meiner Sicht auch Vertrauen in \n\ndie junge Generation. Das sage ich als Vater, das sage ich \n\nnach den unglaublich vielen Begegnungen der letzten \n\nMonate und Jahre. Die junge Generation, wie sie in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9501 \n\ndiesem Freistaat heranw\u00e4chst, die reflektiert, die sich \n\nengagiert, diskussionsfreudig, klug ist, so wie eben ihre \n\nEltern, Gro\u00dfeltern, wie es ihre Lehrer sind, wie die \n\nGesellschaft in diesem Land \u2013 die Jugend des Freistaates \n\nSachsen ist ein Abbild unserer Gesellschaft. Ich muss \n\nIhnen sagen: Nach den Begegnungen bei \u201eJugend forscht\u201c \n\noder bei der Klimakonferenz der s\u00e4chsischen Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler bin ich der festen \u00dcberzeugung, dass \n\ndiese jungen Leute dieses Land mit Freude voranbringen \n\nwerden, und wir haben  mit unserem Bildungssystem die \n\nGrundlage daf\u00fcr geschaffen, dass es nicht nur eine fun-\n\ndierte Allgemeinbildung gibt, sondern eben auch eine \n\nkluge Alltagskompetenz und ein kluges Koordinatensys-\n\ntem in ethischen Fragen. Es war mir eine besondere \n\nFreude, diese Veranstaltungen zu erleben, und ich glaube, \n\nes geht Ihnen \u00e4hnlich. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nSchwerpunkt der Regierungsarbeit war das Thema Bil-\n\ndung, Schule, fr\u00fchkindliche Bildung. Es ist f\u00fcr uns klar, \n\ndass wir auch in Zukunft an den Kopfnoten festhalten \n\nwerden, weil wir empathisches und soziales Verhalten \n\nf\u00f6rdern wollen und eben keine egoistischen Ichlinge, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nDeswegen haben sich die Kopfnoten im Freistaat Sachsen \n\nbew\u00e4hrt. Sie werden von den Lehrerinnen und Lehrern, \n\naber auch von den Eltern sehr gesch\u00e4tzt und sind ein \n\nwesentlicher Bestandteil unseres Bildungssystems. F\u00fcr \n\nden Erfolg des s\u00e4chsischen Bildungssystems ist die \n\nfr\u00fchkindliche Bildung in den Kinderg\u00e4rten und Kinder-\n\nkrippen im Freistaat Sachsen nicht wegzudenken. Wir \n\nhaben \u00fcber eine halbe Milliarde Euro in dieser Legislatur-\n\nperiode in dieses System investiert, unter anderem zur \n\nVerbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels sowie f\u00fcr Vor- \n\nund Nachbereitungszeiten. Die s\u00e4chsischen Kinderg\u00e4rten \n\nsind Bildungseinrichtungen, das sollen sie auch in Zu-\n\nkunft bleiben. Wir werden diesen Bereich weiter ausbauen \n\nund st\u00e4rken, darauf kann sich jeder verlassen, meine \n\nDamen und Herren. \n\nEs war notwendig, dass im Bereich der Lehrerbildung \n\neine Ver\u00e4nderung einzog. Wir haben auch diese Entschei-\n\ndung hier breit diskutiert und es uns nicht leicht gemacht. \n\nVielleicht ist es die schwierigste Entscheidung gewesen, \n\nwas jetzt die richtige Antwort auf den Lehrermangel ist, \n\nf\u00fcr viele junge Leute, die zwar in Sachsen studieren, aber \n\ndoch in andere Bundesl\u00e4nder weggehen. Am Ende haben \n\nwir gemeinsam entschieden, die Verbeamtung einzuf\u00fch-\n\nren und zus\u00e4tzlich Pr\u00e4mien f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer \n\nauszuloben, die in den l\u00e4ndlichen Regionen arbeiten. Wir \n\nhaben dieses Bildungssystem mit der Schulsozialarbeit \n\nund der Berufsorientierung, aber auch mit den Assistenz-\n\nkr\u00e4ften aus meiner Sicht weiterentwickelt und so die \n\nVoraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, dass man auch in f\u00fcnf, \n\nzehn oder 15 Jahren, wenn man zur\u00fcckschaut, sagen \n\nkann: Damals sind die Weichen so gestellt worden, dass \n\nwir auch heute bei PISA \u2013 oder wie diese Vergleichsstu-\n\ndien dann hei\u00dfen werden \u2013 ganz vorn dabei sind. Es ist \n\nauf der einen Seite das Anerkennen einer falschen Ent-\n\nwicklung und auf der anderen Seite die Kraft und mutige \n\nEntscheidung, neue Dinge zu machen. Das ist mit 1,7 \n\nMilliarden Euro mit Sicherheit der Schwerpunkt dieser \n\nvergangenen 18 Monate. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs ist klar, dass wir hier nicht stehenbleiben k\u00f6nnen, dass \n\nals N\u00e4chstes die Frage der Berufsschulnetzplanung \n\nkommen muss. Die Vorbereitungen daf\u00fcr laufen bereits. \n\nAuch hier wollen wir genau wie bei den Kinderg\u00e4rten \n\nnicht allein entscheiden, sondern diejenigen, die unmittel-\n\nbar betroffen sind, in diese Entscheidung einbeziehen. Bei \n\nden Vor- und Nachbereitungszeiten waren es die Kinder-\n\ng\u00e4rtnerinnen und Kinderg\u00e4rtner sowie die Eltern, bei der \n\nBerufsschulnetzplanung werden es die ausbildenden \n\nBetriebe sein, mit denen wir in eine intensive Diskussion \n\nund Entscheidungsfindung kommen wollen. Wir brauchen \n\nein belastbares und stabiles Netz an Berufsschulen, vor \n\nallem f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Wie das aussehen wird, \n\nwerden wir ab November 2019 bis zum Fr\u00fchjahr 2020 \n\ngemeinsam zu entscheiden haben. \n\nDabei hilft die Vereinbarung des Wirtschaftsministers mit \n\nden Landr\u00e4ten f\u00fcr ein Auszubildendenticket. Das ist eine \n\naus meiner Sicht wichtige und kluge Entscheidung. Ab \n\n1. August haben Jugendliche die M\u00f6glichkeit, sich f\u00fcr \n\n48 Euro in einem Verkehrsverbund zu bewegen. Das ist \n\neine deutliche Verbesserung, eine deutliche Kostenredu-\n\nzierung. Zusammen mit dem PlusBus-System bekommen \n\nwir deutlich mehr Buslinien im l\u00e4ndlichen Raum, und das \n\nSachsenticket wird dieses noch einmal verst\u00e4rken. Das ist \n\nauch eine ganz wichtige Zukunftsentscheidung, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nF\u00fcr die Zukunft dieses Landes sind die Fachkr\u00e4fte die \n\nentscheidende Ressource. Wenn man in Gespr\u00e4chen mit \n\nUnternehmerinnen und Unternehmern in diesem Land ist, \n\nkommt nicht der Wunsch nach Subventionen oder \u00e4hnli-\n\nche Fragen, sondern es dominieren zwei Dinge: das eine \n\nist die B\u00fcrokratie und das andere sind die Fachkr\u00e4fte. \n\nDeshalb ist es so entscheidend, dass wir in einer Zeit, in \n\nder diejenigen, die in Rente gehen, fast doppelt so viele \n\nsind, wie die, die ins Arbeitsleben kommen \u2013 alles aus der \n\nvorhandenen Ressource junger Leute herausholen: die \n\nSt\u00e4rkung der Oberschulen, die St\u00e4rkung der Berufsorien-\n\ntierung an Gymnasien und an Oberschulen, die Berufs-\n\nschulnetzplanung und nat\u00fcrlich auch unser System an \n\nwissenschaftlichen Einrichtungen. Wir haben mit der \n\nHochschulentwicklungsplanung und der Zuschussverein-\n\nbarung bis 2025 Planungssicherheit, Finanzsicherheit f\u00fcr \n\ndie Universit\u00e4ten und Hochschulen geschaffen. Das gibt \n\nes so in keinem anderen Bundesland. Auch darauf k\u00f6nnen \n\nwir stolz sein. Das ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9502 \n\nEntwicklung in diesem Bereich, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund Staatsregierung) \n\nEs ist klar, dass die Wissenschaftspolitik verschiedene \n\nAufgaben und Wirkungsmechanismen hat. Eine ist, \n\nFachkr\u00e4fte nach Sachsen zu holen \u2013 junge Leute, die zum \n\nStudium zu uns kommen, sich dann selbstst\u00e4ndig machen, \n\nein Start-up gr\u00fcnden oder als Mitarbeiter in einem Unter-\n\nnehmen oder in der Verwaltung anfangen. Das ist eine \n\nganz wichtige Ressource. Deshalb ist es richtig, dass sich \n\nder Freistaat Sachsen, was die Studienpl\u00e4tze betrifft, \n\nentschieden hat, deutlich \u00fcber dem zu liegen, was wir \n\nselbst f\u00fcr Landeskinder brauchen. Dieser egoistische \n\nBlick oder diese Verengung \u2013 was brauche ich f\u00fcr mein \n\neigenes Land, wie viele Abiturienten habe ich? \u2013 ist in \n\ndiesem Bereich v\u00f6llig unangemessen. Im Gegenteil, wir \n\nprofitieren davon, dass viele junge Leute zu uns kommen. \n\nHoffentlich werden es in den n\u00e4chsten Jahren und Jahr-\n\nzehnten noch viel mehr, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund Staatsregierung) \n\nIch freue mich, dass es in den Diskussionen in den Regio-\n\nnen \u2013 sei es in Plauen, in Torgau, im Erzgebirge \u2013 immer \n\nwieder zu der Frage der akademischen Bildung, zu \n\nEinrichtungen der akademischen Bildung und Forschung \n\nkommt: Was k\u00f6nnen wir tun, um auch bei uns im Vogt-\n\nland, im Erzgebirge, in Nordsachsen solche Einrichtungen \n\nzu bekommen? Die Verantwortlichen haben l\u00e4ngst ver-\n\nstanden, dass in diesem Bereich eine wichtige Zukunfts-\n\nressource liegt. \n\nAn einigen Stellen konnten wir diese W\u00fcnsche bereits mit \n\nden Standorten der Berufsakademie und der Fachhoch-\n\nschulen, mit dem neuen Glascampus erf\u00fcllen, der in \n\nTorgau entsteht. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir auch in diesem \n\nBereich noch mehr tun. Die Wissensgesellschaft, in der \n\nwir leben, braucht die st\u00e4rkere Verzahnung von dualer \n\nund akademischer Bildung, aber auch die akademische \n\nWelt. Deshalb ist es richtig, wenn wir viele M\u00f6glichkeiten \n\nund Ankn\u00fcpfungspunkte in den Regionen schaffen, meine \n\nDamen und Herren. \n\nZum Thema Wirtschaft kann man zun\u00e4chst einmal fest-\n\nstellen: Wir haben die niedrigste Arbeitslosigkeit seit \n\n1990, unter 5 %. Wer h\u00e4tte das f\u00fcr m\u00f6glich gehalten? Das \n\nist ein riesiger Erfolg, den wir geschafft haben, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Das ist kein CDU-Verdienst!) \n\n\u2013 Dass Sie sich dar\u00fcber nicht freuen k\u00f6nnen, war mir klar, \n\nweil Sie im Grunde genommen nur davon leben, dass \n\nDinge nicht funktionieren und das Glas nicht halb voll, \n\nsondern halb leer ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAber ich freue mich dar\u00fcber und die Mehrheit freut sich \n\nauch dar\u00fcber, weil wir wissen, dass durch diese niedrige \n\nArbeitslosigkeit viele neue Entwicklungen m\u00f6glich sind. \n\nL\u00f6hne werden steigen, Menschen haben die M\u00f6glichkeit, \n\nzu einem anderen Arbeitgeber zu wechseln, wenn sie \n\nunzufrieden sind. Viele Dinge werden sich kl\u00e4ren. Wir \n\nwerden attraktiv sein und sind es heute schon f\u00fcr Fach-\n\nkr\u00e4fte aus dem Ausland. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat aus meiner Sicht klug ent-\n\nschieden, der Staatsregierung finanzielle Ressourcen zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen, damit wir B\u00fcros in anderen L\u00e4ndern \n\ner\u00f6ffnen k\u00f6nnen, um f\u00fcr Sachsen zu werben und auch um \n\nFachkr\u00e4fte zu werben. Wir sind eines der attraktivsten \n\nL\u00e4nder, haben eine gute Wirtschaftskultur, eine gute \n\nKulturlandschaft, Wissenschaft, spannende Unternehmen, \n\neine tolle Landschaft. Dieses Land ist attraktiv f\u00fcr andere \n\nMenschen, f\u00fcr Menschen aus anderen Regionen. \n\nWenn man im Gespr\u00e4ch, wie neulich in Chemnitz, ist \u2013 \n\nmit jungen Menschen, die als Informatiker aus Usbekistan \n\nhierhergekommen und von der Stadt, von den Lebens-\n\nchancen, von den M\u00f6glichkeiten begeistert sind, die \n\nselbstverst\u00e4ndlich in ihrer Familie und in ihrem Freun-\n\ndeskreis f\u00fcr Sachsen werben werden und deshalb hierher-\n\nkommen. Deshalb, meine Damen und Herren, haben wir \n\nmit dem neuen Fachkr\u00e4ftezuwanderungsgesetz der Bun-\n\ndesregierung die M\u00f6glichkeit, etwas f\u00fcr die kleinen \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen zu tun. \n\nWir wollen wachsen, wir wollen, dass neue Leute hier-\n\nherkommen, die sich engagieren, sich integrieren, die \n\netwas dazu beitragen wollen, dass unser Wohlstand weiter \n\nw\u00e4chst. Diese Menschen sind herzlich willkommen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Erfolge, die im Bereich der Wirtschaft zu sehen sind: \n\nWir haben jede Woche ein Ansiedlungsbegehren, ein \n\nUnternehmen, das hierherkommen m\u00f6chte, das hier einen \n\nneuen Firmensitz aufbauen will. Die Geschichten \u00e4hneln \n\nsich. In Bayern und in Baden-W\u00fcrttemberg gibt es keine \n\nArbeitskr\u00e4fte mehr, Grundst\u00fcckspreise, die nicht zu \n\nbezahlen sind, oder es sind gar keine Grundst\u00fccke mehr \n\nvorhanden, eine Infrastruktur, die zusammenbricht, weil \n\nsie zu viele Menschen benutzen. Diese Unternehmen \n\nsuchen weitere neue Standorte. \n\nIch will Ihnen deutlich sagen: Ich habe nicht ein einziges \n\ndieser Gespr\u00e4che mit der Frage nach L\u00f6hnen oder Tarif-\n\nvertr\u00e4gen begonnen. Das setzen wir voraus. Das, was wir \n\nanzubieten haben, sind leistungsbereite Menschen, eine \n\nstarke Verwaltung, die schnell Entscheidungen trifft, und \n\nein offenes Klima f\u00fcr neue Investoren, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb sind Ver\u00e4nderungen immer f\u00fcr die bedrohlich, \n\ndie sich eingerichtet haben, und f\u00fcr die eine riesige \n\nChance, die kreativ und hungrig sind. Wir Sachsen wollen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9503 \n\nmehr. Wir Sachsen haben die technologischen und perso-\n\nnellen Voraussetzungen. Wir wollen in diesem neuen \n\nWettbewerb gewinnen, der sich im Bereich der Digitali-\n\nsierung, der Automobilindustrie, der Ver\u00e4nderung der \n\nIndustrie \u2013 weg vom Kohlenstoff, hin zu anderen Res-\n\nsourcen \u2013 abspielt. Die Wissenschaftslandschaft in diesem \n\nLand ist die beste Voraussetzung, dass wir auch einen \n\ngro\u00dfen Teil des Kuchens abbekommen, meine Damen und \n\nHerren. \n\nIch bin dankbar f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, dass im Freistaat \n\nSachsen \u00fcberall bis zur sprichw\u00f6rtlichen Milchkanne \n\nschnelles Internet ausgebaut wird. Die Diskussion dar\u00fcber \n\nist kein Ruhmesblatt f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland. \n\nAber es ist gut, dass wir diese Diskussion vor reichlich \n\neinem Jahr abgek\u00fcrzt, dass wir in Landr\u00e4ten und B\u00fcrger-\n\nmeistern Verb\u00fcndete gefunden haben und jetzt in nahezu \n\nallen Landkreisen die Ausschreibungen und die Vergaben \n\nerfolgt sind, sodass in den n\u00e4chsten ein bis zwei Jahren \n\n\u00fcberall schnelles Internet gebaut wird und wir damit die \n\nM\u00f6glichkeit haben, 5G auszubauen. Ich freue mich sehr, \n\ndass gerade mit dem EcoTrain in Annaberg, aber auch in \n\nder Lausitz neue innovative Projekte f\u00fcr 5G entstanden \n\nsind. Das zeigt, wie innovativ die Menschen sind und wie \n\nsehr sie auch vorn dabei sein wollen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEine der schwierigsten Entscheidungen war die Frage, \n\nwie wir es mit dem Strukturwandel und dem Kohleaus-\n\nstieg halten. Ich muss Ihnen sagen: Im Nachhinein bin ich \n\nfroh, dass durch einen guten Zusammenhalt in der Regie-\n\nrung, durch partei\u00fcbergreifende Zusammenarbeit, durch \n\ndie Zusammenarbeit mit Brandenburg und Sachsen-\n\nAnhalt, aber auch Nordrhein-Westfalen, durch einen \n\nengen Schulterschluss mit den Gewerkschaften und den \n\nUnternehmen ein Ergebnis m\u00f6glich geworden ist, das der \n\nLausitz und Mitteldeutschland Chancen er\u00f6ffnet, die sie \n\nnie \u2013 ich meine wirklich nie \u2013 gehabt haben: 40 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr einen Planungskorridor von knapp 20 \n\nJahren, einen Ausstieg aus der Braunkohle \u2013 je nachdem, \n\nwie man rechnen m\u00f6chte \u2013, der vier oder f\u00fcnf Jahre vor \n\ndem liegt, was eigentlich anvisiert war, ein Planungsbe-\n\nschleunigungsrecht, einen Sonderverkehrswegeplan, der \n\ndie Ma\u00dfnahmen ohne Bedarfspr\u00fcfung und Kostensch\u00e4t-\n\nzung erst einmal fixiert und damit den Bau m\u00f6glich \n\nmacht, Gespr\u00e4che mit der Europ\u00e4ischen Union mit Unter-\n\nst\u00fctzung der Bundesregierung f\u00fcr einen Sonderbeihil-\n\nferahmen. Das hei\u00dft, die Ansiedlung von Unternehmen \n\nsoll in einem st\u00e4rkeren Ma\u00dfe gef\u00f6rdert werden. \n\nEs entstehen in der Lausitz und in Mitteldeutschland zwei \n\nSonderwirtschaftszonen, Regionen, die Chancen haben, \n\ndie sie so nicht gehabt haben. Meine Damen und Herren, \n\ndas ist wichtig und gut f\u00fcr die Menschen, die dort leben. \n\nEs ist f\u00fcr uns im Freistaat Sachsen insgesamt gut; denn \n\ndie Aufgabe, diese Regionen nach dem Ende der Kohle-\n\nverstromung zu entwickeln, h\u00e4tten wir so oder so gehabt. \n\nJetzt haben wir die M\u00f6glichkeit, diese Dinge zu finanzie-\n\nren und zu realisieren, ohne dass man in einem anderen \n\nTeil des Freistaates Sachsen Geld wegnehmen, Entwick-\n\nlungen verlangsamen muss. Deshalb ist es eine gute \n\nEntscheidung. Deshalb sollten wir sie alle miteinander \n\ntragen. \n\nSie sehen, wie von verschiedenen Seiten die Sache immer \n\nwieder von denen infrage gestellt wird, die von diesen \n\n40 Milliarden Euro nichts abbekommen sollen, von \n\ndenen, die auch politisch daraus Kapital schlagen wollen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen deutlich sagen: F\u00fcr mich war die \n\nGrundlage dieser Entscheidung: Einmal ist es gut f\u00fcr \n\ndieses Land, es ist gut f\u00fcr diese Region, und wir schaffen \n\nes damit, diesen gro\u00dfen Konflikt zwischen \u00d6konomie und \n\n\u00d6kologie zu befrieden. Das war das Ziel der \u00dcbung. Ich \n\nw\u00e4re dankbar, wenn sich jetzt alle daran halten und nicht \n\nimmer weiter oben draufsatteln w\u00fcrden, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nOhne der Aktuellen Stunde vorzugreifen, will ich noch \n\neinmal deutlich sagen: Wir haben eine gemeinsame \n\nVerantwortung f\u00fcr die Natur, f\u00fcr die Umwelt, f\u00fcr den \n\nKlimaschutz. F\u00fcr mich als Christ ist die Bewahrung der \n\nSch\u00f6pfung ein wichtiges Anliegen und etwas, dem ich \n\nmich verpflichtet f\u00fchle. \n\nWir haben internationale Abkommen wie das Pariser \n\nKlimaabkommen. Deshalb ist es Unsinn und falsch, \n\nimmer wieder zu behaupten, es g\u00e4be hier deutsche Son-\n\nderwege. Das ist eine gemeinsame internationale Verein-\n\nbarung. Wenn man mit den gro\u00dfen Unternehmen, auch \n\nhier in Deutschland, spricht, wird man feststellen, wie \n\nsehr sie sich alle damit identifizieren, wie sehr sie sich \n\ndarauf einstellen, weil sie wissen, dass Sie ihre Produkte \n\nin Zukunft vor allem in anderen Wachstumsregionen \n\ndieser Welt nur verkaufen k\u00f6nnen, wenn sie diese Ziele \n\nerf\u00fcllen. Deshalb, meine Damen und Herren: Mit ganzer \n\nKraft da rein, mitmachen! Es gibt viele M\u00f6glichkeiten, \n\ndavon auch wirtschaftlich zu profitieren, und es gibt f\u00fcr \n\nuns im Freistaat Sachsen \u00fcber das, was wir jetzt verein-\n\nbart haben, viele M\u00f6glichkeiten zum konkreten Klima-\n\nschutz. \n\nMit Sicherheit ist die gr\u00f6\u00dfte Ma\u00dfnahme der Ausstieg aus \n\nder Kohleverstromung bis 2038. Aber wir k\u00f6nnen weiter \n\nBahnstrecken elektrifizieren. Wir k\u00f6nnen beim \u00d6PNV \n\nmehr machen, ohne den Individualverkehr zu behindern, \n\nmeine Damen und Herren. Ich glaube, wir m\u00fcssen Klima-\n\nschutz in allen Politikfeldern in Zukunft mitdenken. Dann \n\nwerden wir auch eine ganze Menge in diesem Bereich \n\nerreichen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie sch\u00f6nste Ma\u00dfnahme ist die Aufforstung der W\u00e4lder. \n\nIch bin erstaunt \u00fcber diese unglaubliche Zahl. 50 Millio-\n\nnen B\u00e4ume in zehn Jahren \u2013 das muss unser Ziel sein. Wir \n\nhaben durch die besondere Situation der letzten zwei \n\nJahre \u2013 Sturmbruch, Schneelast, aber auch die Trocken-\n\nheit \u2013 in gro\u00dfen Teilen der s\u00e4chsischen W\u00e4lder eine sehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9504 \n\ngro\u00dfe Borkenk\u00e4ferpopulation. Viele dieser W\u00e4lder m\u00fcs-\n\nsen abgeholzt werden. Damit beschleunigt sich das, was \n\nschon am Ende der DDR und nach 1990 mit gro\u00dfer Verve \n\nbegonnen wurde, der Waldumbau, Mischw\u00e4lder, Baumar-\n\nten, die resistent sind, die auch eher in diese Landschaft \n\npassen. Hier haben wir in den vergangenen Jahren un-\n\nglaublich viel geleistet. \n\n1 300 Hektar Waldumbau pro Jahr ist eine unglaubliche \n\nZahl, ebenso wie 50 Millionen B\u00e4ume. Wir wollen das \n\nerreichen. Wir wollen dieses gr\u00fcne Gold des Freistaates \n\nSachsen weiter vermehren und gemeinsam mit Sachsen-\n\nforst, der Schutzgemeinschaft Deutscher Wald, der \n\nStiftung Wald f\u00fcr Sachsen und den vielen s\u00e4chsischen \n\nNaturschutz- und Landschaftspflegeverb\u00e4nden voran-\n\nkommen, auch m\u00f6glichst viele Menschen daran teilhaben \n\nlassen, junge Leute. Wir wollen in den Wald investieren. \n\nDas ist auch aktiver Klimaschutz. Das haben wir uns \n\nvorgenommen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDamit ist klar, dass neben dieser Strategie alles zu tun ist, \n\ndamit sich der Klimawandel nicht beschleunigt, alles \n\ndaf\u00fcr zu tun, dass CO2 eingespart werden muss, es aber \n\nauf der anderen Seite eine Anpassungsstrategie braucht. \n\nDazu geh\u00f6rt beispielsweise der Umbau der W\u00e4lder. Dazu \n\ngeh\u00f6rt unsere Entscheidung f\u00fcr die Brunnend\u00f6rfer. Das ist \n\nauch eine Sache, die wir in diesem Jahr miteinander \n\nentschieden haben, weil wir davon ausgehen m\u00fcssen, dass \n\nsolche Situationen auch in den n\u00e4chsten Jahren h\u00e4ufiger \n\nauftreten. Wir lassen niemanden allein. Wir haben ein \n\ngro\u00dfes Einvernehmen mit den B\u00fcrgermeistern der Regi-\n\non. Das geht jetzt los. Sie wissen auch, dass dies der erste \n\nSchritt ist, dass weitere Dinge folgen. Das ist ganz zentral. \n\nWir werden im Rahmen des Strukturwandels versuchen, \n\neine gr\u00f6\u00dfere wissenschaftliche Einrichtung zu bekommen, \n\ndie sich genau mit diesen Anpassungsstrategien besch\u00e4f-\n\ntigt \u2013 ein Thema, das in Deutschland noch etwas unterbe-\n\nlichtet ist, aber ideal im Freistaat Sachsen angesiedelt \n\nwerden kann. Ich hoffe, dass uns das gelingt, meine \n\nDamen und Herren. \n\nDie Sachsen sind gl\u00fccklich in ihrer Heimat, mit ihrer \n\nTradition, mit ihrer Geschichte und Kultur. Das wollen \n\nwir f\u00f6rdern. Deshalb freue ich mich, dass wir hoffentlich \n\nam Wochenende erfolgreich sein werden, das Weltkultur-\n\nerbe f\u00fcr die Montanregion Erzgebirge zu bekommen. Das \n\nw\u00e4re ein toller Erfolg. \u00dcber 21 Jahre wird daran gearbei-\n\ntet, flei\u00dfige Frauen und M\u00e4nner im Erzgebirge, die sich \n\nGedanken machen, die sich immer wieder mit neuen \n\nKonzepten einbringen. Ihnen ein herzliches Dankesch\u00f6n. \n\nWir dr\u00fccken alle die Daumen, dass es am Ende in Baku \n\ngelingt und wir diesen Titel mit nach Hause nehmen \n\nk\u00f6nnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDas sind die gro\u00dfen Dinge, die am Ende national und \n\ninternational sichtbar werden, die unsch\u00e4tzbar sind. \n\nWeltkulturerbe Erzgebirge: Ich meine, wir sind alle der \n\nMeinung, dass das Erzgebirge schon jetzt Weltkulturerbe \n\nist; aber dann haben wir es schriftlich und k\u00f6nnen damit \n\nwerben. Ich hoffe, dass die Menschen auch richtig stolz \n\ndarauf sind und wir damit noch etwas Positives f\u00fcr den \n\nTourismus und die wirtschaftliche Entwicklung leisten \n\nk\u00f6nnen. \n\nEs sind nicht immer die gro\u00dfen Dinge. Manchmal sind es \n\nauch kleine Initiativen, dieses Wort \u201eSelbstwirksamkeits-\n\nerfahrung\u201c, dass man ein Anliegen hat, dass man ein \n\nThema hat, dass man etwas erreichen will und es auch \n\ndurchsetzen kann. Das war uns, als wir vor eineinhalb \n\nJahren hier begonnen haben, wichtig. Viele Instrumente \n\nhaben wir dazu eingef\u00fchrt. \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c wurde \n\nerh\u00f6ht, die \u00dcbungsleiterpauschalen, das ganze Thema der \n\nfreiwilligen Feuerwehr und der Rettungsdienste und auch \n\ndie Ehrenamtspauschale \u2013 inzwischen 200 000 Euro pro \n\nLandkreis und kreisfreier Stadt. Ich bin heute Nachmittag \n\nim Landkreis Mei\u00dfen und kann dabei sein, wenn die \n\nehrenamtlich Engagierten eine Unterst\u00fctzung bekommen. \n\nDas ist ein gutes Instrument, niederschwellig, unb\u00fcrokra-\n\ntisch, nah an denen, die wirklich wissen, wer was leistet. \n\nDas wollen wir gern auch in den n\u00e4chsten Jahren so \n\nweiterf\u00fchren, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir haben eine Investitionspriorit\u00e4t auf das Thema \n\nl\u00e4ndlicher Raum gesetzt. Das war wichtig. Jeder wei\u00df, \n\nwenn man in den l\u00e4ndlichen Regionen unterwegs ist, \n\nbegegnet einem immer wieder die Frage: K\u00fcmmert ihr \n\neuch um uns? Sind wir abgeh\u00e4ngt? Denkt man an uns? \n\nMir tut das immer weh, weil ich selbst aus dem l\u00e4ndlichen \n\nRaum komme, weil ich die gro\u00dfen Chancen sehe, den oft \n\nviel gr\u00f6\u00dferen gesellschaftlichen Zusammenhalt. Deshalb \n\nhat diese Staatsregierung aus tiefer \u00dcberzeugung in den \n\nvergangenen Monaten in den l\u00e4ndlichen Raum investiert. \n\nDas beginnt mit der Breitbandversorgung, dem \u00f6ffentli-\n\nchen Personennahverkehr, den freiwilligen Feuerwehren \u2013 \n\nalles Themen, die zum gro\u00dfen Teil auf diese Frage einzah-\n\nlen, wissend, dass wir auf zwei Beinen stehen \u2013 auch das \n\nhaben wir immer wieder gesagt \u2013: den Metropolen und \n\ndem l\u00e4ndlichen Raum. Deshalb hat der Landtag aus \n\nmeiner Sicht bei der Haushaltsaufstellung richtig ent-\n\nschieden, dass neben diesen Investitionen \u2013 auch zur \n\nF\u00f6rderung von Eigentum in den l\u00e4ndlichen Regionen \u2013 in \n\nden gro\u00dfen St\u00e4dten in Zukunft weiter sozialer Wohnungs-\n\nbau gef\u00f6rdert werden muss, um die St\u00e4dte lebenswert zu \n\nhalten, sie bei ihrem Wachstum zu unterst\u00fctzen, und einen \n\nbesonderen Schwerpunkt auf den Ausbau von Schulen in \n\nden Metropolen gelegt. Auch das, meine Damen und \n\nHerren, ist aus meiner Sicht richtig und zeigt, dass hier \n\nverantwortliche Frauen und M\u00e4nner am Werk sind, die \n\nnicht nur eine Seite sehen, sondern das tun, was dieses \n\nLand braucht. Herzlichen Dank daf\u00fcr, dass das so m\u00f6g-\n\nlich geworden ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9505 \n\nIn den kommenden Jahren wird es vor allem um das \n\nThema Pflege und Medizin gehen. Ich bin mir sicher, dass \n\nder n\u00e4chste S\u00e4chsische Landtag \u00fcber diese Frage intensiv \n\ndiskutieren muss, wobei die gro\u00dfen Fragen beantwortet \n\nsind. Wie stellt man die medizinische Versorgung sicher? \n\nWir waren mit unserer Ausbildung in Ungarn auch da \n\nVorreiter, und die Berichte von Barbara Klepsch sind \n\nwirklich beeindruckend: junge Leute, die sich freuen, die \n\nleistungsbereit sind und am Ende, wenn sie mit ihrem \n\nStudium fertig sind, wirklich in den l\u00e4ndlichen Raum \n\ngehen, nach Werdau, nach Bautzen, nach Hoyerswerda, \n\nalso so, wie das urspr\u00fcnglich geplant war. Deshalb habe \n\nich den Plan und die Vorbereitung sehr unterst\u00fctzt, dass \n\nwir aus den 20 Medizinstudienpl\u00e4tzen in Zukunft 40 \n\nmachen wollen. \n\nInvestitionen wird es brauchen \u2013 in die Krankenhaus-\n\nstruktur und in die ambulante Pflege. Das ist wichtig, um \n\nauch den gesellschaftlichen Zusammenhalt zu f\u00f6rdern und \n\ndie M\u00f6glichkeit zu schaffen, dass Kinder ihre pflegebe-\n\nd\u00fcrftigen Eltern oder Gro\u00dfeltern lange zu Hause im \n\neigenen Umfeld pflegen und betreuen k\u00f6nnen. Das \n\nw\u00fcnscht sich auch jeder, dass er nicht, wenn er pflegebe-\n\nd\u00fcrftig ist, in ein Pflegeheim gehen muss, das nicht \n\neinmal im eigenen Ort, sondern entfernt ist, sondern dass \n\nman im eigenen Umfeld bleiben kann. Deshalb bin ich \n\nmir sehr sicher, dass wir mit Investitionen in die ambulan-\n\nte Pflege in den kommenden Jahren mehr machen m\u00fcs-\n\nsen, meine Damen und Herren; und auch dieser Ausblick \n\nsoll an dieser Stelle genannt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDabei gilt: Nicht alles ist zur gleichen Zeit m\u00f6glich. Man \n\nmuss Priorit\u00e4ten setzen. Das haben wir getan. Ich meine, \n\nes waren die richtigen Priorit\u00e4ten. Aber das ist das, was in \n\nder Zukunft noch mehr an Bedeutung gewinnen wird. \n\nWenn wir \u00fcber das Wohnen und die Kommunen reden, \n\ndann haben wir in den n\u00e4chsten Monaten eine schwierige \n\nFrage zu beantworten: Wie halten wir es mit der Grund-\n\nsteuer? Dazu m\u00f6chte ich Ihnen deutlich auch meine \n\nPosition sagen. Die Grundsteuer ist eine wichtige Ein-\n\nnahmequelle der Kommunen. Menschen, die durch das \n\nLand rennen und sagen, dass man sie abschaffen kann, \n\ntun nichts Gutes. Wir werden keinen B\u00fcrgermeister \n\nfinden, der diesen Satz unterschreibt. Wir stehen dazu, die \n\nGrundsteuer zu erhalten, aber in einer Art und Weise, dass \n\nsie nicht zu weiteren Steuererh\u00f6hungen und Kostensteige-\n\nrungen f\u00fchrt. Es geht darum, das jetzige Niveau zu \n\nsichern. Das wollen wir, indem wir die L\u00e4nderabwei-\n\nchungsklausel ziehen und unser eigenes Modell gestalten. \n\nZum Ende dieses Jahres wird das zu diskutieren sein und \n\nhoffentlich zu einer guten L\u00f6sung f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Ich bin der Minis-\n\nterpr\u00e4sident aller Sachsen, aber ich mache nicht alle \n\nSachen mit, weil es hier \u2013 das muss nochmals in Anbe-\n\ntracht der letzten Wochen und Monate deutlich gesagt \n\nwerden \u2013 um Werte und Haltungen geht, die nicht ver-\n\nhandelbar sind \u2013 weder f\u00fcr mich noch f\u00fcr jeden anderen. \n\nEs geht um Menschenw\u00fcrde und den Einsatz gegen \n\nRassismus. Es geht darum, f\u00fcr diese Demokratie einzutre-\n\nten und sie nicht zu deformieren bis hin zu diesem S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag, meine Damen und Herren. Es geht um \n\nGewaltenteilung, dass wir Gesetze machen und andere \n\nunabh\u00e4ngig davon urteilen und dass wir das nicht diskre-\n\nditieren. Es geht um den Respekt bei Andersdenkenden, \n\nbei Minderheiten. Wenn man es durchdenkt, dann ist klar, \n\ndass irgendwann jeder einmal zur Minderheit geh\u00f6rt. \n\nDeshalb ist das auch so ein zentrales Element. \n\nEs ist nicht nur nicht gleichg\u00fcltig, wer oder welche Partei \n\nVerantwortung tr\u00e4gt. Es ist, meine Damen und Herren, im \n\nGegenteil, absolut entscheidend, wer oder welche Partei \n\nhier gew\u00e4hlt wird. Denn all die Probleme, wor\u00fcber wir \n\njetzt gesprochen haben, die wir gemeinsam hinbekommen \n\nhaben, und die Herausforderungen, die vor uns stehen, \n\nwerden wir nur dann l\u00f6sen, wenn wir die richtigen Ant-\n\nworten auf diese Fragen finden, wenn wir in Berlin, \n\nBr\u00fcssel oder anderswo immer im L\u00e4nderkreis Partner \n\nhaben, die das mit uns machen, wenn wir anerkannt sind, \n\nwenn wir kluge Menschen haben, die Dinge erkennen und \n\nentwickeln k\u00f6nnen, vielleicht fr\u00fcher als andere. \n\nDeshalb ist es mir so wichtig, dass wir mit Kraft nach \n\nvorn gehen und Vertrauen haben, dass dieser Landtags-\n\nwahlkampf, der vor uns steht, eine Debatte \u00fcber Ideen \n\nund Ziele wird, die verschiedene Parteien und Personen \n\nhaben, aber dass das alles, meine Damen und Herren, mit \n\nAnstand und mit W\u00fcrde passiert. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Geschichte ist voller Beispiele verpasster Chancen. \n\nIch m\u00f6chte gern, dass Sachsen nicht dazukommt. Dieses \n\nLand hat unglaublich viel erreicht. Es hat von au\u00dfen \n\ngesehen einen gro\u00dfartigen Ruf und genie\u00dft gro\u00dfe Aner-\n\nkennung. Das haben die Menschen, die hier leben, geleis-\n\ntet, und zwar die, die vor 1989 hier gelebt haben, und die, \n\ndie nach 1989 zu uns gekommen sind und mittlerweile \n\nSachsen geworden sind. Wir lassen uns auch in dieser \n\nFrage nicht spalten, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Staatsregierung hat einen Weg aufgezeigt, wie Politik \n\ngestaltet werden kann: kraftvoll, mutig, neue Dinge, \n\nimmer Wort halten. Es ist vollkommen klar: Es wird \n\nimmer Ver\u00e4nderungen geben, und Ver\u00e4nderungen sind f\u00fcr \n\nein Land wie Sachsen eine gro\u00dfe Chance, gerade auch in \n\ndiesem wirtschaftlichen Bereich. Ich habe ja soeben \n\ngesagt, dass jede Woche mindestens ein Unternehmen \n\nkommt, das sich ansiedeln will. Deshalb m\u00fcssen auch \n\nneue Industriefl\u00e4chen ausgewiesen werden, weil hier der \n\nerste Punkt f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t war, weil hier die \n\nSoftwareingenieure sind, weil hier die Mikroelektronik \n\nist, weil hier vor Jahrzehnten etwas entstanden ist, was \n\njetzt immer st\u00e4rker Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. Deshalb wollen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9506 \n\ndieses Land mit kluger Kraft gestalten \u2013 sicher, sozial und \n\nfrei. \n\nHerzlichen Dank \u2013 Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Herrn Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer f\u00fcr seine Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung. Wir kommen nun zur Aussprache. Folgende \n\nRedezeiten wurden f\u00fcr die Fraktionen festgelegt: CDU \n\n33 Minuten, DIE LINKE 24 Minuten, SPD 16 Minuten, \n\nAfD 12 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 12 Minu-\n\nten, fraktionslose MdL je 1,5 Minuten. Die Reihenfolge in \n\nder ersten Runde ist: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Das Wort erh\u00e4lt jetzt f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eSachsen \n\nist ein Land voller M\u00f6glichkeiten, voller Zusammenhalt, \n\nvoller Talente und Ideen, voller Begeisterung und Tat-\n\nkraft. Deshalb sagen wir selbstbewusst: Uns geht es gut. \n\nDie Menschen sehen f\u00fcr sich und Sachsen eine Perspekti-\n\nve.\u201c \n\nJetzt dachte ich ja tats\u00e4chlich, dass die CDU wenigstens \n\nan dieser Stelle klatscht, da es ein Zitat des alten Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten Tillich ist, das er hier vor genau f\u00fcnf Jahren \n\ngehalten hat. Das Protokoll vermerkte n\u00e4mlich an dieser \n\nStelle: \u201eanhaltend lebhafter Beifall bei der CDU und der \n\nFDP und der Staatsregierung\u201c und ein Zwischenruf des \n\nSPD-Abgeordneten Karl Nolle: Hurra, hurra, hurra! \n\n(Gel\u00e4chter) \n\nDer damalige CDU-Fraktionsvorsitzende Steffen Flath \n\nsagte gleich zu Beginn seiner Rede, er habe \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eseitens der CDU-Fraktion der Regierungserkl\u00e4rung \n\nnichts hinzuzuf\u00fcgen\u201c, um dann noch etwas zu erz\u00e4hlen, \n\nunter anderem, \u201edass die CDU-Abgeordneten f\u00fcr die \n\nBodenst\u00e4ndigkeit der Regierung gesorgt\u201c h\u00e4tten. Herr \n\nFlath hat ja nicht wieder kandidiert. Herr Tillich hat ja \n\nnach der krachenden Wahlniederlage zu den Bundestags-\n\nwahlen in Sachsen die Flinte ins Korn geworfen und seine \n\n\u00c4mter an seinen langj\u00e4hrigen Generalsekret\u00e4r \u00fcbergeben. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWie vor f\u00fcnf Jahren haben Sie jetzt, Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, ein Feuerwerk der guten Taten abgebrannt, und \n\nwieder hat Ihre CDU-Fraktion euphorisch Beifall ge-\n\nklatscht. \n\n(Zuruf: Zu Recht!) \n\nIch kann Ihnen sagen, es hat nichts mit Ihrer Person zu \n\ntun, sondern nur mit Ihrer Funktion, denn die Truppe \n\nmacht es nur, weil Sie hier vorn stehen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nHerr Pr\u00e4sident, daf\u00fcr ist Herr Nolle zust\u00e4ndig. Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, Sie haben im Herbst 2017 Herrn \n\nTillich mit der Ansage abgel\u00f6st, wieder vieles besser, aber \n\nnichts anders zu machen, denn zu Ihrer Dialektik geh\u00f6rt \n\nzweierlei: erstens eine Beichte ohne Inhalt \u2013 das meine \n\nich. Ja, es seien Fehler gemacht worden, das haben Sie \n\nauch jetzt wieder gesagt. Was Sie nicht sagen, ist, wer \n\ndenn nun genau welche Fehler gemacht hat; denn die \n\nCDU, deren Generalsekret\u00e4r Sie seit Ende 2004 waren, \n\nsoll selbstverst\u00e4ndlich makellos bleiben. Sie tun so, als ob \n\nSie und Ihre CDU mit der schwierigen Situation \u00fcber-\n\nhaupt nichts zu tun haben, und wenn jemand schuld ist, \n\ndann ist es Berlin und die Politik von Angela Merkel. Es \n\nhandelt sich aus meiner Sicht um einen Fall vorget\u00e4usch-\n\nter politischer Treue. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nZweitens: Zu der t\u00e4glichen Ank\u00fcndigung irgendeiner \n\nluftigen Vision \u2013 \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n\u2013 Herr Piwarz, Sie sind nachher noch dran; jetzt erst \n\neinmal Ruhe \u2013 \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013  \n\nVereinzelt Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 ohne jede Bodenhaftung m\u00f6chte ich kurz zwei Punkte \n\nbeleuchten. \n\n(Zuruf von der CDU: Zur Sache!) \n\nDa ist Ihr Volkseinwand, mit dem der Ministerpr\u00e4sident \n\nnun jedes vom Landtag beschlossene Gesetz wieder \n\nzerst\u00f6ren lassen will \u2013 vorausgesetzt, man sammelt \n\n165 000 Unterschriften. \n\nGleichzeitig blockiert genau diese s\u00e4chsische CDU seit \n\nJahr und Tag alle konstruktiven Volksinitiativen und \n\ndamit Menschen, die nicht einfach nur Nein sagen, \n\nsondern die einen Vorschlag machen, wie es besser laufen \n\nk\u00f6nnte. Diese m\u00fcssen weiterhin 450 000 Unterschriften \n\nsammeln, eine v\u00f6llig \u00fcberh\u00f6hte H\u00fcrde mit extrem ab-\n\nschreckender Wirkung. \n\nMerken Sie das? Dagegen sein wird belohnt, aber f\u00fcr \n\netwas sein wird im Freistaat Sachsen bestraft. Irgendetwas \n\nl\u00e4uft bei Ihnen in den K\u00f6pfen nicht so ganz richtig, meine \n\nDamen und Herren von der CDU, \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Nein, nein!) \n\ndenn Sie scheinen aus Angst vor dem Verlust Ihrer Di-\n\nrektmandate zurzeit Ihrem Spitzenkandidaten einfach jede \n\nIdee durchzuwinken, auch eine Idee, die Sie f\u00fcr bescheu-\n\nert halten. \n\nHinzu kommt: Herr Kretschmer schlie\u00dft ja nun nicht nur \n\njegliche Kooperation mit der AfD aus, sondern auch mit \n\nuns LINKEN. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Okay, das nehme ich zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9507 \n\n\u2013 Ich kann Ihnen jetzt schon sagen: Sie klatschen zu \n\nzeitig. Da Sie, Herr Kretschmer, f\u00fcr Ihren Volkseinwand \n\nja eine Zweidrittelmehrheit im Landtag ben\u00f6tigen, m\u00fcs-\n\nsen Sie mit uns zusammenarbeiten. Ansonsten entschei-\n\nden Sie sich n\u00e4mlich f\u00fcr das andere Drittel und machen \n\nmit der AfD gemeinsame Sache. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nWas wollen Sie denn nun? Entweder mit der AfD zusam-\n\nmenarbeiten oder mit uns, um eine Verfassungs\u00e4nderung \n\ndurchzusetzen? Sie m\u00fcssen sich irgendwann einmal \n\nentscheiden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: Sie  \n\nkennen wohl das Wahlergebnis schon?) \n\nZweiter Punkt: Russlandsanktionen. Im Gegensatz zur \n\nCDU haben wir als LINKE unsere Geschichte aufgearbei-\n\ntet \n\n(Lachen bei der CDU \u2013  \n\nVereinzelt Lachen bei der AfD \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Hurra, hurra!) \n\nund wissen daher \u2013 \u2013 Sie sind wirklich derma\u00dfen bere-\n\nchenbar. Herr Schreiber, da auch Sie jetzt aus dem Land-\n\ntag ausscheiden, d\u00fcrfen Sie nat\u00fcrlich solche Zwischenrufe \n\nt\u00e4tigen. Ich werde Sie dann beim n\u00e4chsten Mal zitieren. \n\nIm Gegensatz zur CDU haben wir als LINKE unsere \n\nGeschichte aufgearbeitet und wissen daher, dass man \n\nkeinem Land und schon gar keiner Regierung die bedin-\n\ngungslose Gefolgschaft verspricht, schon gar nicht Typen \n\nwie Putin, Trump, Orb\u00e1n oder Erdo\u011fan. Klar ist aber \n\nauch, dass wir gerade aus historischer Schuld gegen\u00fcber \n\ndem russischen Volk eine Verantwortung haben, mit \n\nRussland betont friedlich umzugehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNach Ihrem politischen Flirt mit Putin ist jetzt nur noch \n\noffen, ob Sie ihn jetzt zum gemeinsamen Saunabesuch \n\noder zur Wahlkampfabschlussveranstaltung der CDU \n\neinladen m\u00f6chten \u2013 vielleicht zusammen mit Herrn \n\nOrb\u00e1n, den die s\u00e4chsische CDU traditionell ebenfalls sehr \n\nsch\u00e4tzt. \n\n(Demonstrativer Beifall des  \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nBleibt also meine Frage: Warum hat die s\u00e4chsische CDU \n\nbisher alle Bestrebungen meiner Fraktion abgelehnt, die \n\nSanktionen gegen Russland zu beenden? Jetzt, kurz vor \n\ndem Wahltag, holen Sie sich Beifall bei der Industrie und \n\nder Handwerkskammer und verschweigen, dass Sie mit \n\njeder parlamentarischen Initiative bisher genau das \n\nGegenteil getan haben. \n\nJetzt frage ich Sie noch einmal: Was l\u00e4uft bei Ihnen \n\neigentlich nicht ganz richtig? Bei Besuchergruppen l\u00f6st es \n\nimmer wieder Fassungslosigkeit aus, wenn durch die \n\nCDU die Antr\u00e4ge der LINKEN prinzipiell und immer \n\nausnahmslos abgelehnt werden, egal, was darinsteht. Das \n\ngibt es in keinem anderen Bundesland. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das ist Quatsch!) \n\nDas ist die s\u00e4chsische CDU-Demokratie. \n\n(Andreas Nowak, CDU: In Th\u00fcringen  \n\nlehnen halt die LINKEN die CDU ab!) \n\nDeshalb sagen immer mehr Menschen: Nie wieder CDU. \n\nDeshalb ist mir das derzeitige Schlangestehen vor dem \n\nschwarzen Koalitionsschalter wirklich ein R\u00e4tsel. In der \n\nZwischenzeit m\u00f6chte ja selbst die AfD mit der CDU \n\nkoalieren. Bei SPD und GR\u00dcNEN gibt es komischer-\n\nweise immer noch ein paar Leute, die sich einen Status als \n\nk\u00fcnftiger CDU-Juniorpartner offenhalten wollen. \n\nZastrows FDP will bei Strafe ihres eigenen Untergangs \n\nebenfalls wieder das Anh\u00e4ngsel der Christdemokraten \n\nwerden. \n\nIch finde, weder der Ministerpr\u00e4sident noch die CDU-\n\nLandtagsfraktion und schon gar nicht der CDU-Landes-\n\nverband bieten auch nur den Hauch eines Anreizes, dass \n\nman Lust auf eine Zusammenarbeit mit dieser Partei nach \n\ndem 1. September 2019 bekommen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU: Gott sei Dank!) \n\nSachsen braucht keinen neuen Koalitionskr\u00fcckstock f\u00fcr \n\nden politischen Altersstarrsinn der CDU und schon gar \n\nkeine weitere Rechtsverschiebung. Sachsen braucht einen \n\nLandtag mit Mitte-Links-Mehrheit, den die CDU nicht \n\nmehr dominiert. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Tr\u00e4um\u2018 weiter!) \n\nSie werden erleben, meine Damen und Herren von der \n\nCDU, dass wir aus Ihren Reihen vern\u00fcnftige Ideen auf-\n\nnehmen und gemeinsame parlamentarische Initiativen \n\neinbringen werden, wenn sie den Menschen im Land \n\nnutzen und helfen \u2013 wie das auch heute schon dort, wo \n\nDIE LINKE Regierungsverantwortung tr\u00e4gt, vorkommt. \n\nDann k\u00f6nnen wir gern auch gemeinsam die H\u00fcrden f\u00fcr \n\nVolksbegehren absenken, was Sie seit 20 Jahren blockie-\n\nren. \n\nWenn das s\u00e4chsische CDU-Urgestein Marko Schiemann \n\ndem n\u00e4chsten Landtag wieder angeh\u00f6ren sollte \u2013 was ich \n\nmir f\u00fcr die Sorbinnen und Sorben in diesem Land tats\u00e4ch-\n\nlich w\u00fcnsche \u2013, dann werden wir auch ihn von der direk-\n\nten Demokratie \u00fcberzeugen. \n\n(Oh-Ruf von der CDU) \n\nIch frage mich nur, Herr Schiemann, ob Sie jetzt eigent-\n\nlich noch ernsthaft in Bautzen f\u00fcr die CDU um ein Di-\n\nrektmandat k\u00e4mpfen k\u00f6nnen, nachdem Ihr Parteivorsit-\n\nzender und Ministerpr\u00e4sident Ihnen so brutal per Volks-\n\neinwand in den R\u00fccken gefallen ist. Aber okay, ein \n\ngewisser Masochismus gegen\u00fcber der Obrigkeit ist seit \n\n1990 ja Gesch\u00e4ftsgrundlage der CDU-Landtagsfraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9508 \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nSie, geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, haben das Verkaufen \n\noffensichtlich nur in der Politik gelernt. Das unterscheidet \n\nuns beide. Sie machen eine Verkaufstour nach der anderen \n\ndurch den Freistaat Sachsen und werben mit sch\u00f6nen \n\nDingen, die es noch gar nicht gibt. Die CDU-Sozial-\n\nministerin tut dasselbe. Da wird ein 20-Punkte-Programm \n\ngegen \u00c4rztemangel pr\u00e4sentiert, das vermutlich auch in \n\n20 Jahren noch nicht realisiert sein wird; denn vor fast \n\nzehn Jahren gab es bereits schon einen fast ebenso langen \n\nMa\u00dfnahmenkatalog von Ihrer Vorg\u00e4ngerin. \n\nAber diese Masche wird nicht mehr funktionieren. Sie, \n\nHerr Kretschmer, Ihre Regierung, die CDU-Fraktion und \n\ndie CDU-Landespartei haben \u00fcber viele Jahre hinweg \n\nhohe Glaubw\u00fcrdigkeitskredite bei der Bev\u00f6lkerung \n\naufgenommen. Nun sind Sie politisch bankrott. Sie \n\ndachten sich, das Spiel gehe so weiter wie bisher: Was wir \n\n2009 und 2014 versprochen und nicht gehalten haben, \n\nk\u00f6nnen wir 2019 einfach wieder versprechen. Aber lassen \n\nSie sich von einem fr\u00fcheren Verkaufsstellenleiter sagen: \n\n(Heiterkeit des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nMan kann die Kundschaft manchmal hinhalten, aber dann \n\nmuss man auch einmal liefern. \n\nIch habe vor f\u00fcnf Jahren das Ende der CDU/FDP-\n\nKoalition vorausgesagt. Herrn Zastrows Zwischenruf \n\nlautete damals: \u201eAbwarten!\u201c Es ist so gekommen, wie ich \n\nvorausgesagt habe. Auch diese Koalition aus CDU und \n\nSPD wird die Wahl nicht \u00fcberstehen. Da brauche ich \n\ndieses Mal noch nicht einmal einen Zwischenruf zu \n\nbef\u00fcrchten. \n\nSie, Herr Kretschmer, m\u00f6chten das Polizeigesetz \u00e4ndern \n\nund zum Beispiel Online-Durchsuchungen und versch\u00e4rf-\n\nte Telefon\u00fcberwachung erm\u00f6glichen \u2013 so gerade auf \n\nIhrem Landesparteitag der CDU beschlossen. Das schei-\n\nterte bereits an der SPD; mit den GR\u00dcNEN werden Sie \n\ndas erst recht nicht umgesetzt bekommen. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie einzige Partei, die dem Landtag schon angeh\u00f6rt und \n\nbereit w\u00e4re, dabei mitzumachen, ist die AfD. Da Sie \n\nimmer sagen, Sie w\u00fcrden nur das versprechen, was Sie \n\nauch umsetzen k\u00f6nnte, frage ich mich an dieser Stelle \n\nwieder: Wollen Sie etwa Ihre Vorstellungen von einem \n\nsicheren Sachsen zusammen mit der AfD durchsetzen, \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident? \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Oh mein Gott!) \n\nIch bleibe beim Thema Sicherheit. St\u00e4ndig versprechen \n\nSie tausend neue Polizeistellen, die \u00fcbrigens schon von \n\nIhrem Vorg\u00e4nger Tillich beschlossen worden sind. Tat-\n\ns\u00e4chlich schaffen Sie es jetzt mit Ach und Krach, die \n\nAltersabg\u00e4nge auszugleichen. Der Zuwachs ab diesem \n\nJahr soll den Personalbestand auf gut 14 000 Stellen \n\nbringen. Es gab in Sachsen aber schon einmal 15 000 \n\nPolizeibeamte. Ich frage Sie nun ernsthaft, von welchen \n\nzus\u00e4tzlichen Stellen Sie st\u00e4ndig sprechen. \n\n(Zuruf von der CDU: Man muss doch ausbilden!) \n\nDie CDU produziert also weiterhin sicherheitspolitische \n\nLuftschl\u00f6sser. Wir sind f\u00fcr eine gut ausgebildete und gut \n\nausgestattete Polizei. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Seit wann?) \n\nSie, meine Damen und Herren von der CDU, haben die \n\nPolizei dagegen zun\u00e4chst mit Unterst\u00fctzung der Koaliti-\n\nonspartner SPD und FDP systematisch kaputtgespart. Nun \n\nwollen Sie auch noch die Grundrechte der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger kaputtmachen, indem Sie fehlende Polizeibe-\n\namte durch verfassungsrechtlich inakzeptable \u00dcberwa-\n\nchungsrechte ausgleichen wollen. \n\nDagegen werden wir zusammen mit den GR\u00dcNEN vor \n\ndem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof klagen. Zur \n\nErinnerung: Jedes Mal, wenn wir vor dem Verfassungsge-\n\nricht gegen eine Polizeigesetznovelle geklagt haben, \n\nhaben wir auch gewonnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u00c4hnlich verheerend ist das Thema Bildung. Drei Kultus-\n\nministerinnen bzw. Kultusminister hatten wir in dieser \n\nLegislaturperiode; jetzt sind Sie dran, Herr Piwarz. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nDie Lage an den s\u00e4chsischen Schulen ist immer noch eine \n\nKatastrophe. Selbst mit den sogenannten Seiteneinsteige-\n\nrinnen und Seiteneinsteigern reicht es vorn und hinten \n\nnicht. \n\nHerr Kretschmer, Sie haben eine gro\u00dfe Chance vertan, \n\nIhre Glaubw\u00fcrdigkeitsschuld etwas abzubauen und mit \n\neinem Schlag etwas f\u00fcr bessere Bildung und direkte \n\nDemokratie zu tun. \n\nTrotz aller b\u00fcrokratischer Hemmnisse hat das B\u00fcndnis f\u00fcr \n\nGemeinschaftsschulen \u00fcber 40 000 Unterschriften ge-\n\nsammelt. Die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung, auch \n\ndie Mehrheit der Anh\u00e4ngerschaft der CDU, ist f\u00fcr die \n\nFreiheit der Schulen, der Eltern und der Kommunen, sich \n\nf\u00fcr die Gemeinschaftsschule zu entscheiden. Was tun Sie, \n\nHerr Kretschmer? \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nSie k\u00fcndigen nicht etwa an, dass die CDU-Fraktion nach \n\nder Wahl dem Volksantrag im Landtag zur Gesetzeskraft \n\nverhelfen werde, sondern sagen: N\u00f6, machen wir nicht. \n\nOkay, damit machen wir die Landtagswahlen zur Volks-\n\nabstimmung \u00fcber das Recht auf l\u00e4ngeres gemeinsames \n\nLernen in Sachsen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Dazu braucht man  \n\naber keine Gesamtschule, Herr Gebhardt!) \n\nWer das will, muss die CDU abw\u00e4hlen, ganz klar. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will noch einige landespolitische Baustellen kurz \n\nbenennen: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9509 \n\nErstens. Der wirtschaftliche Aufholungsprozess stagniert. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nDas war es zur Bildung?) \n\n\u2013 Sie kommen nachher noch einmal dran. \u2013 Es geht zwar \n\nwirtschaftlich aufw\u00e4rts, aber nicht schneller als im Wes-\n\nten. Die Wirtschaftskraft in den neuen L\u00e4ndern liegt bei \n\n77 % des Westniveaus, und die Aussichten, dass sich \n\ndaran etwas \u00e4ndert, sind nicht rosig. \u2013 Das sage nicht ich, \n\nsondern das Ifo-Institut in Dresden. \n\nZweitens. Es besteht ein gravierender Personalmangel im \n\nStaatsapparat. \u00dcber den Mangel bei Polizisten und Lehr-\n\nkr\u00e4ften sprach ich bereits. Aber auch bei der Justiz und in \n\nvielen Bereichen der \u00f6ffentlichen Verwaltung macht sich \n\nder Mangel an Fachpersonal bemerkbar, und nun befinden \n\nwir uns im Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe mit der \n\nIndustrie, dem Handwerk und vielen anderen Bereichen. \n\nDrittens. Sachsen leidet an einer bildungspolitischen \n\nBlockade. Es gibt bis heute kein modernes und zukunfts-\n\nweisendes Schulgesetz, auch wenn das in dieser Wahlpe-\n\nriode novelliert worden ist. \n\nViertens. Die Schere zwischen Arm und Reich klafft auch \n\nin Sachsen immer weiter auseinander. Der Bezug von \n\nSozialleistungen sch\u00fctzt heute nicht mehr vor Armut. \n\nEnde 2017 gab es im Freistaat Sachsen 330 000 Men-\n\nschen, die auf Hartz IV angewiesen waren. Das ist eine \n\nSchande. \n\nF\u00fcnftens. Die f\u00fcnf Jahre seit den letzten Landtagswahlen \n\nwaren Jahre des Stillstands, wenn nicht sogar des R\u00fcck-\n\nschritts f\u00fcr die Interessen der Besch\u00e4ftigten in Sachsen. \n\nEs gibt weder ein Vergabegesetz, das modernen sozialen \n\nund \u00f6kologischen Kriterien entspricht, noch ein modernes \n\nPersonalvertretungsrecht, und das fehlende Gleichstel-\n\nlungsgesetz will ich an dieser Stelle auch erw\u00e4hnen. \n\nSechstens geht es um Tarife, Tarifbindungen, Fachkr\u00e4fte-\n\nmangel. Sachsen liegt in einzelnen Bereichen beim Lohn \n\nzum Teil 40 % unter dem Westniveau. Die Tarifbindung \n\nhat in den letzten Jahren in Sachsen nachgelassen. Der \n\nMinisterpr\u00e4sident stimmt mit dem Arbeitgeberpr\u00e4sidenten \n\nvon Sachsen \u00fcberein, dass l\u00e4ngeres Arbeiten notwendig \n\nw\u00e4re. \u2013 Das alles wird nicht dazu beitragen, dass wir den \n\nbeginnenden gravierenden Mangel an Fachkr\u00e4ften in \n\ndiesem Land beseitigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAlle Welt redet vom Kohleausstieg und dar\u00fcber, wie wir \n\nKlimapolitik im Einklang mit sozialen Belangen hinbe-\n\nkommen. Die MIBRAG teilt selbstbewusst mit, dass sie \n\nohne Jobverlust mit neuen Gesch\u00e4ftsfeldern vom Brun-\n\nnenbau bis zur Windkraft die Zeit der Kohlef\u00f6rderung und \n\n-verbrennung hinter sich lassen werde. Dagegen hat die \n\nCDU-gef\u00fchrte Staatsregierung es nicht geschafft, ihr \n\nkohlefixiertes altes Energieprogramm auf die H\u00f6he der \n\nZeit zu bringen. Damit ist das Kabinett Kretschmer zum \n\nHemmschuh f\u00fcr die weitere wirtschaftliche Entwicklung \n\nSachsens geworden. \n\n(Zuruf von der CDU: So ein Quatsch!) \n\nDa n\u00fctzen auch Ihre ganzen tollen Versprechungen f\u00fcr \n\nden Strukturwandel im S\u00fcdraum Leipzigs und in der \n\nLausitz nichts; denn bisher gibt es dazu kein einziges \n\nGesetz, nur Absichtserkl\u00e4rungen. Was ich Ihnen wirklich \n\necht \u00fcbelnehme, ist Folgendes: Au\u00dfer Ihrer Ank\u00fcndigung \n\nvon Infrastrukturma\u00dfnahmen gibt es keine tragende Idee \n\nf\u00fcr die Lausitz, die ich von Ihnen geh\u00f6rt h\u00e4tte, au\u00dfer ein \n\nPanzerbataillon vor Ort in der Lausitz zu stationieren. \n\nSchlimmer noch, Sie f\u00fchren Sachsen gerade sehenden \n\nAuges in die Gefahr eines Finanzdesasters vom Ausma\u00df \n\ndes Zusammenbruchs der Landesbank. Bis heute haben \n\nSie die Sicherheitsleistungen der Bergbaubetreiber f\u00fcr die \n\nsp\u00e4tere Rekultivierung und Wiedernutzbarmachung der \n\nBraunkohletagebaue nicht durchgesetzt. Wir haben Ihnen \n\ndas immer und immer wieder vorgehalten; aber Sie halten \n\nsich Augen und Ohren zu. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich sehe drei zentrale \n\nHerausforderungen, deren Bew\u00e4ltigung dar\u00fcber entschei-\n\ndet, ob Sachsen wieder eine positive Dynamik bekommt, \n\nob die Spaltung der Gesellschaft \u00fcberwunden wird und ob \n\ndie gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in f\u00fcnf Jahren sagen \n\nwird: Es l\u00e4uft in die richtige Richtung. \n\nErstens, die Gemeinschaftsschule. Sie, meine Damen und \n\nHerren von der CDU, haben tausend Schulen in Sachsen \n\ngeschlossen. Ergebnis ist, dass die Menschen auf dem \n\nLand ihre Kinder mehrheitlich in die Oberschule schi-\n\ncken, weil das einfach die n\u00e4chstgelegene Schule ist, und \n\nin den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten ist dies das Gymnasium. Gleich-\n\nzeitig beschwert sich unsere mittelst\u00e4ndische Wirtschaft \n\nimmer lauter, dass ihr die Fachkr\u00e4fte abhanden kommen, \n\nweil der Nachwuchs fehlt. Also geben wir den Menschen \n\nvor Ort die Freiheit, aus Schulen Gemeinschaftsschulen \n\nzu machen. Dann k\u00f6nnen alle Kinder und Jugendlichen \n\nvor Ort so lange zusammenbleiben, wie sie es w\u00fcnschen. \n\nDie soziale Spaltung nach der 4. Klasse muss aufh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nWiderspruch des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n\u2013 Ich bin ja immer begeistert \u00fcber Ihre Zwischenrufe. \n\nDaran sehe ich ja nur, dass Sie das nicht wollen. Das ist \n\ngut so, Herr Piwarz. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das haben Sie doch alles \n\nschon mal ausprobiert! Was soll denn das?) \n\nZweitens, das Wohnen. In den Metropolen fehlen bezahl-\n\nbare Wohnungen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Fast \u00fcberall in \n\nSachsen geraten Menschen in Schwierigkeiten, die wegen \n\nAlters und Behinderung eine barrierefreie Wohnung \n\nsuchen. Wir brauchen deshalb einerseits Mietendeckel \n\nund Sozialwohnungen, andererseits deutliche Unterst\u00fct-\n\nzung vor allem von Wohnungsbaugenossenschaften und \n\nkommunalen Wohnungsbaugesellschaften, damit die \n\nbaulichen Anpassungen von Wohnraum an die Bed\u00fcrfnis-\n\nse der Menschen und die energetische Sanierung nicht \n\ndazu f\u00fchren, dass die Betroffenen von der Miete erdr\u00fcckt \n\nwerden. Deswegen wollen wir eine Entschuldung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9510 \n\nkommunalen Wohnungsunternahmen von den Altlasten \n\naus der DDR und sozialen Wohnungsbau. \n\nDrittens, die Nahversorgung \u00fcberall. Sie haben ja nicht \n\nnur die Schulen geschlossen, meine Damen und Herren \n\nvon der CDU, sondern aus ideologischen Gr\u00fcnden auch \n\ndie Polikliniken. Sie haben die meisten Jugendklubs \n\nsterben lassen, Sie tragen die Verantwortung daf\u00fcr, dass \n\ndie Menschen in vielen Orten gar keine M\u00f6glichkeit mehr \n\nhaben, sich zu begegnen, sich zusammenzufinden. Das \n\nThema Nahversorgung reicht vom Dorfladen \u00fcber die \n\nArztpraxis bis zum Begegnungszentrum. \n\nWir als Linksfraktion haben zu all diesen Bereichen \n\npragmatische Vorschl\u00e4ge gemacht; aber die CDU-\n\ndominierte Landtagsmehrheit h\u00f6rt ja nicht. Ihre Gebets-\n\nm\u00fchle verk\u00fcndet: Der Markt wird es richten. Doch der \n\nMarkt hat das Gegenteil getan. Er hat ganze Regionen \n\nkaputtgerichtet, und deswegen brauchen wir neue staatli-\n\nche F\u00f6rderinstrumente im Namen von Gemeinnutz und \n\nGemeinwohl. Wir werden das erledigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNachdem Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler freitags auf die \n\nStra\u00dfe gehen und sagen: \u201eMir reicht\u2019s mit dem Reden \n\n\u00fcber das Klima, den Klimawandel und Klimaschutz; es \n\ngeht um unsere Zukunft\u201c, dachte sich der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, dass es sich gut macht, mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nlern eine Klimakonferenz zu bestreiten. Nett, wie der \n\nMann ist, nahm er Dutzende von Thesenpapieren mit \n\nForderungen entgegen. Das hat ja auch schon sein Vor-\n\ng\u00e4nger Tillich nach den entsprechenden Foren mit B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern gemacht, zum Beispiel den nach-\n\ndr\u00fccklichen Wunsch nach \u00dcberwindung des gegliederten \n\nSchulsystems. Geschehen ist nichts, und geschehen wird \n\nauch diesmal nichts. \n\nSo liegt Herrn Kretschmer nun die Forderung nach \n\nkostenfreiem \u00f6ffentlichem Personennahverkehr vor. Ihn \n\nwird es nat\u00fcrlich mit der CDU nie geben. Was es mit der \n\nCDU gibt, hat gerade der SPD-Wirtschafts- und Ver-\n\nkehrsminister mitgeteilt: ein Azubi-Ticket f\u00fcr 816 Euro \n\nim Jahr, nach den Ma\u00dfst\u00e4ben der CDU vermutlich schon \n\nbeinahe kostenfrei. \n\nDer Landtag hat in dieser Wahlperiode eine Enquete-\n\nKommission zur Pflege und einen Untersuchungsaus-\n\nschuss zu rechten Terrornetzwerken eingerichtet. Aus \n\nbeiden ergeben sich Verpflichtungen, denen sich die \n\nbisherige Regierung nicht gewachsen zeigt. Sachsen ist \n\ndas in demografischer Hinsicht \u00e4lteste Bundesland. Das \n\nhat konkrete historische Ursachen. Dazu z\u00e4hle ich die \n\nmutwillige Abwicklung ostdeutscher Betriebe, insbeson-\n\ndere im Industrieland Sachsen, durch die Treuhandanstalt. \n\nEine halbe Generation wurde durch Vernichtung von \n\nArbeitspl\u00e4tzen und folglich fehlende Lehrstellen au\u00dfer \n\nLandes getrieben. \n\nWie Herr Kretschmer das Reizthema Pflegeversicherung \n\nsieht, hat er als Ministerpr\u00e4sident in einem Zeitungsinter-\n\nview verraten. Zitat: \u201eIn der Pflegeversicherung ger\u00e4t \n\ngerade viel auf die schiefe Ebene. Es war und ist eine \n\nTeilkaskoversicherung. Das scheint nicht immer klar zu \n\nsein. Wir alle sind f\u00fcr uns und unsere Angeh\u00f6rigen ver-\n\nantwortlich.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: Keine Teilkasko!) \n\n\u2013 Das hat er gesagt, nicht ich. \u2013 Damit ist Herr Kret-\n\nschmer gerade selbst auf der schiefen Ebene; denn unz\u00e4h-\n\nlige s\u00e4chsische Familien wurden durch verfehlte Treu-\n\nhand- und Strukturpolitik auseinandergerissen, und \n\ndiejenigen, die zusammen hiergeblieben sind, k\u00f6nnen sich \n\neben das Pflegeheim auf Teilkaskobasis nicht leisten. \n\nDeshalb brauchen wir eine Pflegevollversicherung, und \n\ndaf\u00fcr muss sich der Freistaat Sachsen im Bundesrat \n\nstarkmachen. Das wird klappen, wenn Sachsens CDU \n\ndort keine Stimme mehr hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, meine abschlie\u00dfende Einsch\u00e4t-\n\nzung Ihrer T\u00e4tigkeit: Sie taumeln wie ein angeschlagener \n\nBoxer durch den Boxring. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags! Mit Ende dieser Wahlperiode verl\u00e4sst der letzte \n\nAbgeordnete der Opposition, der von der ersten Minute \n\ndieses Parlaments 1990 bis heute dabei war, den Landtag; \n\nKlaus Bartl kandidiert nicht wieder. \n\nKlaus Bartl hat linke Politik f\u00fcr sehr viele Menschen sehr \n\nverst\u00e4ndlich gemacht. Er stritt f\u00fcr Verfassungsrechte, die \n\nandere vernachl\u00e4ssigten. Er wollte soziale Grundrechte in \n\ndie Landesverfassung schreiben, ja, sogar dem s\u00e4chsi-\n\nschen Kleingartenwesen zu dieser Weihe verhelfen. Er \n\nwar mal der Sachsensumpf-Aufkl\u00e4rer, mal der Garten-\n\nzwerg-Lobbyist, mal die Schutzmacht f\u00fcr Datschen und \n\nGaragen, mal der K\u00e4mpfer f\u00fcr die Kohle der Justizvoll-\n\nzugsw\u00e4rter, mal der Vork\u00e4mpfer f\u00fcr mehr Rechte der \n\nGefangenen, und nun k\u00e4mpft er f\u00fcr eine angemessene \n\nPension f\u00fcr die Professoren neuen Rechts. Ein parlamen-\n\ntarisches Leben ohne Klaus Bartl kann ich mir, k\u00f6nnen \n\nwir uns als Fraktion eigentlich nicht vorstellen, \n\n(Zuruf von der CDU: Dann  \n\ngeht doch auch in Rente!) \n\nund ich vermute einmal, viele Kolleginnen und Kollegen \n\nder anderen Fraktionen wahrscheinlich auch nicht. \n\nKlaus Bartl kennt wie kaum ein Zweiter beide Systeme, \n\nvor und nach 1989. Deshalb hat er uns aus eigener Erfah-\n\nrung immer wieder gemahnt, die wichtigste Errungen-\n\nschaft der friedlichen Revolution, die gesch\u00fctzten Grund-\n\nrechte jedes einzelnen Menschen, nicht leichtfertig aufs \n\nSpiel zu setzen. Sachsen erlebt 30 Jahre nach dem Mauer-\n\nfall den Sommer der Versuchung, aus dem Versagen der \n\nSachsen-CDU historisch falsche Schlussfolgerungen zu \n\nziehen. Doch ich bin davon \u00fcberzeugt: Die Mehrheit wird \n\ndem widerstehen und sich f\u00fcr Vernunft und eine progres-\n\nsive Politik in diesem Land entscheiden. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Lebhafter Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9511 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aussprache zur \n\nRegierungserkl\u00e4rung wurde von Herrn Kollegen Gebhardt \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE er\u00f6ffnet. Jetzt folgt f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nGebhardt, auch Sie waren wieder sehr berechenbar. Sie \n\nhaben sich im Vergangenen bewegt. Sie bedienen sich der \n\nphilosophischen Grundlage des Marxismus, des dialekti-\n\nschen Materialismus. \n\n(Heiterkeit des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nSie malen sich die Welt, wie sie Ihnen gef\u00e4llt, und neh-\n\nmen nicht zur Kenntnis, was \u201eRahmenbedingung\u201c und \n\n\u201cVer\u00e4nderung\u201c bedeuten. Wenn Sie das erledigen wollen, \n\ndann werden Sie das Land erledigen, sehr geehrter Herr \n\nGebhardt! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nWir befinden uns 2019 im 30. Jahr der friedlichen Revo-\n\nlution im Jahr 1989 und der Wiedergr\u00fcndung und des \n\nbeginnenden Wiederaufbaus des Freistaates Sachsens im \n\nJahr 1990. Davor standen 40 Jahre Niedergang. Sie \n\nverwalten zumindest in Ihrer Vergangenheit das Erbe mit. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Sie auch!) \n\nDiese 30 Jahre Aufbau waren durchaus sehr erfolgreich, \n\nwas aber nicht hei\u00dft, dass sich nicht auch die Altbundes-\n\nl\u00e4nder weiterentwickelt haben. So erkl\u00e4rt sich auch so \n\nmancher Unterschied; aber ich denke, wir w\u00e4ren alle gut \n\nberaten, uns darauf zu konzentrieren, wie wir in diesem \n\nLand vorangekommen sind. Damit m\u00f6chte ich mich \n\ndarauf konzentrieren, was aus meiner Sicht und der \n\nmeiner Fraktion zu sagen ist. \n\nIch beginne zum Ende dieser Legislaturperiode mit einem \n\nDank \u2013 an meine eigene Fraktion und die Vorsitzenden \n\nder Arbeitskreise, die in den vergangenen Jahren eine \n\ngute, intensive Zusammenarbeit gepflegt und inhaltliche \n\nAuseinandersetzungen gesucht haben. Ich finde, wir \n\nwaren darin richtig gut. Insoweit herzlichen Dank! Ich \n\nm\u00f6chte diese Zusammenarbeit auch in die n\u00e4chste Legis-\n\nlaturperiode hineintragen. \n\nMir ist es ein pers\u00f6nliches Bed\u00fcrfnis, auch meinem \n\nVorg\u00e4nger Frank Kupfer zu danken, der die Fraktion in \n\nnicht ganz einfachen Zeiten gef\u00fchrt und auf Kurs gehalten \n\nhat. Lieber Frank, herzlichen Dank f\u00fcr deine Arbeit! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nIch m\u00f6chte auch unserem Koalitionspartner f\u00fcr eine \n\nkritische, kontroverse, aber durchaus sehr fruchtbare \n\nZusammenarbeit danken. Dies gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr \n\nderen Fraktionsvorsitzenden. Lieber Dirk, herzlichen \n\nDank f\u00fcr das faire Miteinander, auch wenn wir nicht \n\nimmer einer Meinung waren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nIch m\u00f6chte der Staatsregierung und insbesondere auch \n\nden Mitarbeitern der Staatsverwaltung und in den Beh\u00f6r-\n\nden danken, ohne die die politischen Entscheidungen, die \n\nwir treffen und begleiten, nicht umsetzbar w\u00e4ren. Deshalb \n\nkommt auch den Mitarbeitern der Verwaltung eine beson-\n\ndere Wertsch\u00e4tzung zu. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir m\u00fcssen uns in unserer politischen Auseinanderset-\n\nzung immer wieder daran erinnern, dass wir Dienstleister \n\n\u2013 auch am Freistaat \u2013 sind. Insoweit geht auch ein herzli-\n\ncher Dank an die kommunale Familie, die kleinste Zelle \n\ndes politischen und gesellschaftlichen Zusammenlebens \n\nin unserem Freistaat, und die sonstigen Institutionen, die \n\nwir als Partner f\u00fcr eine politische Gestaltung in unserem \n\nLand brauchen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEine starke Regierung braucht ein starkes Parlament, und \n\nein starkes Parlament ist darauf angewiesen, dass es eine \n\ngut organisierte Landtagsverwaltung und gut organisierte \n\nFraktionsgesch\u00e4ftsstellen gibt, die uns den R\u00fccken frei-\n\nhalten. Insoweit auch der Landtagsverwaltung einen \n\nherzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nWenn man die Ehre hat, in diesem Hohen Haus sprechen \n\nzu d\u00fcrfen, dann stellt sich immer wieder die Frage: \n\nWarum, f\u00fcr wen und wie machen wir eigentlich Politik? \n\nAuf diese Fragen gibt es gute Antworten. Diese kommen \n\nselten von den politischen R\u00e4ndern. Sie kommen nicht \n\nvon den politischen Extremisten und Provokateuren, \n\nsondern von denen, die Politik f\u00fcr die Mitte der Gesell-\n\nschaft machen. \n\nWen meine ich damit? Es sind die Menschen, die nicht \n\nmit Angst, Neid und Furcht durchs Leben gehen, sondern \n\nVertrauen in die Zukunft, ihren Verstand und ihre eigene \n\nSchaffenskraft haben. Es sind Menschen, die Freude an \n\nihrem Tun haben, die sich f\u00fcr ihre Arbeit, ihre Familien \n\nund das Gemeinwohl einsetzen. Es sind Menschen mit \n\neinem klaren Blick f\u00fcr die Wirklichkeit, der ihnen zeigt, \n\ndass das Leben selten schwarz oder wei\u00df ist, sondern eine \n\nganze Menge von Zwischent\u00f6nen hat. \n\nWer Politik f\u00fcr die Mitte der Gesellschaft machen will, \n\ndarf sich nicht von Neuem oder zun\u00e4chst fremd Erschei-\n\nnendem bange machen lassen. Er muss stets dialogbereit \n\nsein, Kompromissf\u00e4higkeit zeigen und sich um M\u00e4\u00dfigung \n\nbem\u00fchen. Gerade Letztere scheint umso wichtiger, da wir \n\nzurzeit eine erhebliche Polarisierung in unserer Gesell-\n\nschaft beobachten k\u00f6nnen, die in ihren Extremen mittler-\n\nweile jedes Ma\u00df verloren hat. An dieser Stelle ist unserem \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer voll und ganz \n\nbeizupflichten, wenn er betont, dass es kein gutes Zeichen \n\nin unserem Land ist, dass Politiker Morddrohungen \n\nerhalten, wie im Fall des Kasseler Regierungspr\u00e4sidenten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9512 \n\nder seine Haltung sogar mit dem Leben bezahlen musste. \n\nDiese Formen der Eskalation in unserem Land sind nicht \n\nnur vollkommen inakzeptabel, sie sind ein direkter An-\n\ngriff auf unsere freiheitliche demokratische Grundord-\n\nnung, und jeder, der solche Taten verharmlost oder ihnen \n\ndurch aggressive politische Rhetorik den Boden bereitet, \n\nmacht sich mitschuldig. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD sowie des  \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer) \n\n\u201eNull Toleranz f\u00fcr Extremisten und Radikale!\u201c lautet \n\ndaher die Maxime. Wir d\u00fcrfen uns nicht wegducken und \n\nden Populisten und Scharfmachern das Feld \u00fcberlassen, \n\nund ich betone nochmals deutlich: Jene, die mit Hetze, \n\nbilligem Populismus und Angstszenarien die Spaltung \n\nunserer Gesellschaft vorantreiben, k\u00f6nnen und werden \n\nnicht Partner der CDU sein! \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nWir, die S\u00e4chsische Union, waren es, die in den letzten \n\n30 Jahren gemeinsam mit den B\u00fcrgern die politische \n\nVerantwortung f\u00fcr den Wiederaufbau dieses Landes \n\n\u00fcbernommen und dabei immer wieder die verbindenden \n\nElemente in unserer Gesellschaft betont haben. Wir \n\nverstehen uns als Heimatpartei, und das lassen wir uns \n\nnicht klein- oder kaputtreden, schon gar nicht von der \n\nAfD, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass dabei Fehler gemacht \n\nwurden. Politik ist nicht unfehlbar. Aus Fehlern m\u00fcssen \n\nwir lernen und sie korrigieren. Das haben wir in den \n\nletzten anderthalb Jahren mit dem neuen Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten Michael Kretschmer konsequent getan, und wir \n\nwerden diesen Weg auch weiter beschreiten. Dazu geh\u00f6-\n\nren ein selbstbewusstes Parlament und starke Koalitions-\n\nfraktionen, die die Regierung tragen. \n\nZweifelsohne ist \u2013 vor allem angesichts des eben Gesag-\n\nten \u2013 das Thema Innere Sicherheit eines der zentralen \n\nThemen f\u00fcr uns; denn sie ist der Garant daf\u00fcr, dass wir in \n\nunserem Land geordnete Verh\u00e4ltnisse haben und gut \n\nmiteinander in Freiheit leben, arbeiten und wirtschaften \n\nk\u00f6nnen. Dabei ist stets zwischen den beiden Aspekten \n\nFreiheit und Sicherheit als zwei Seiten derselben Medaille \n\nin unserer Gesellschaft abzuw\u00e4gen. Freiheit ist immer an \n\nSicherheit gebunden. Sicherheit darf dabei aber gleichzei-\n\ntig nicht zu viele Freiheitsrechte einschr\u00e4nken. \n\nWir stehen im 30. Jahr der friedlichen Revolution, wes-\n\nhalb dem Thema Freiheit auch eine symboltr\u00e4chtige \n\nBedeutung zukommt. Was Freiheit bedeutet, das wissen \n\nwir in Ostdeutschland genau. Hier sind Menschen daf\u00fcr \n\nauf die Stra\u00dfe gegangen und wussten nicht, ob diese \n\nRevolution friedlich bleibt. Als ostdeutsche Politiker \n\nstehen wir in der Verantwortung, diese erk\u00e4mpften Frei-\n\nheitsrechte zu sch\u00fctzen und zu verteidigen, und zwar f\u00fcr \n\njeden, der sich an die Spielregeln unserer freiheitlichen \n\ndemokratischen Grundordnung h\u00e4lt. \n\nGleichwohl erwarten die B\u00fcrger mit gutem Recht, dass \n\ndie Sicherheit im ganzen Freistaat gew\u00e4hrleistet bleibt. \n\nDeshalb brauchen wir nicht nur eine moderne Polizei, \n\nsondern auch einen jederzeit handlungsf\u00e4higen Rechts-\n\nstaat. Mit dem neuen Polizeigesetz haben wir daf\u00fcr in \n\ndieser Legislaturperiode die Grundlage geschaffen. \n\nBesonderes Augenmerk lag dabei auf mehr Sicherheit in \n\nden Kommunen mit starken Ortspolizeibeh\u00f6rden und \n\nSicherheitspartnerschaften zwischen Freistaat und kom-\n\nmunaler Ebene. \n\nSicherheit ist heute mehr denn je ein Standortfaktor. Wir \n\nhaben mit dem Polizeigesetz moderne Eingriffsbefugnisse \n\ngeschaffen und die Eigensicherung der Polizeibeamten \n\ngest\u00e4rkt. Das Polizeigesetz soll auch eine Wertsch\u00e4tzung \n\nf\u00fcr die Arbeit der Polizistinnen und Polizisten zum Aus-\n\ndruck bringen, indem es ihnen genau die Instrumente an \n\ndie Hand gibt, die sie f\u00fcr ihre t\u00e4gliche Arbeit brauchen. \n\nZuk\u00fcnftig gilt es, das Ausbildungsniveau f\u00fcr die Polizei-\n\nbeamten zu verstetigen und weiter in die Polizeiausstat-\n\ntung zu investieren. Sicherheit ist zentrale Aufgabe des \n\nStaates. Sie m\u00f6glichst umfassend zu gew\u00e4hrleisten ist \n\ndabei unser politisches Ziel, aber: Sicherheit kann niemals \n\nabsolut sein. Der Staat muss Leitplanken definieren, \n\nzwischen denen man sich bewegen und frei entfalten \n\nkann. Freiheit und Sicherheit m\u00fcssen also in Balance \n\ngehalten werden. Nur so kann eine Gesellschaft funktio-\n\nnieren. Das ist Kennzeichen einer Politik, die sich ihrer \n\nVerantwortung bewusst ist und entsprechend handelt. \n\nVerantwortung zu tragen ist daher ein weiterer Aspekt \n\nunseres Verst\u00e4ndnisses von Politik und Gesellschaft. Es \n\nist nicht m\u00f6glich, dass der Staat allein Verantwortung f\u00fcr \n\nalle Bereiche unseres Lebens \u00fcbernimmt. Das passt im \n\n\u00dcbrigen auch nicht zu unserem Bild des Menschen. Wir \n\nstehen f\u00fcr eine Politik, die Eigenverantwortung jedes \n\nEinzelnen ernst nimmt, auf Pragmatismus und All-\n\ntagsvernunft baut, um den Menschen die Bedingungen f\u00fcr \n\nein gelingendes und selbstbestimmtes Leben zu er\u00f6ffnen, \n\nund sich nicht als Schulmeister der B\u00fcrger versteht. Wir \n\nm\u00fcssen den Menschen nicht sagen, wie sie leben sollen, \n\nund wir bevormunden sie nicht, sondern wir geben ihnen \n\nWahlm\u00f6glichkeiten. \n\nWir stehen f\u00fcr eine Politik der Leistungsorientierung und \n\nAnerkennung als Grundlage einer prosperierenden Ge-\n\nsellschaft, die Arbeit und Anstrengung belohnt. Wir \n\nstehen f\u00fcr eine verantwortungsvolle und zukunftssichere \n\nPolitik, die sich am Machbaren statt an radikalen L\u00f6sun-\n\ngen orientiert. \n\nDer Staat soll nicht alles regeln, und er kann es auch \n\nnicht. Deshalb ist die \u00dcbernahme von Verantwortung \n\ndurch jeden in unserem Land wichtig und w\u00fcnschenswert. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSichtbares Zeichen gelebten Verantwortungsbewusstseins \n\nist dabei das Engagement von Menschen f\u00fcr Menschen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9513 \n\nsei es im Fu\u00dfballverein, beim Roten Kreuz, bei der \n\nFeuerwehr oder anderen Vereinen und Verb\u00e4nden. Dieses \n\nEngagement f\u00fcr die Gemeinschaft m\u00fcssen wir als Staat \n\nunterst\u00fctzen. Ehrenamt ist der Kitt in den Fugen unserer \n\nGesellschaft und die Grundlage f\u00fcr unseren heutigen \n\nWohlstand, denn der Staat allein k\u00f6nnte ehrenamtliche \n\nLeistungen niemals allein finanzieren. \n\nEin gutes Beispiel daf\u00fcr sind die Feuerwehren und der \n\nKatastrophenschutz. Tausende Freiwillige sorgen f\u00fcr den \n\nSchutz in Sachsen und riskieren ihre eigene Gesundheit. \n\nEbenso sind die freiwilligen Feuerwehren in vielen \n\nKommunen der Anker des sozialen und gesellschaftlichen \n\nLebens. Wer sich hier engagiert, bedarf auch unserer \n\nUnterst\u00fctzung. So haben wir beispielsweise den Feuer-\n\nwehrf\u00fchrerschein und Investitionen f\u00fcr die Feuerwehr in \n\nH\u00f6he von 40 Millionen Euro verankert. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: ... aber das \n\nFeuerwehrbesoldungsgesetz vergessen!) \n\nDas ist im \u00dcbrigen die h\u00f6chste F\u00f6rderung, die ein Bun-\n\ndesland seinen Feuerwehren zur Verf\u00fcgung stellt. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nGesellschaftliches Engagement verdient W\u00fcrdigung und \n\nAnerkennung. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle all jenen \n\ndanken, die sich in allen Bereichen \u2013 sei es in Vereinen, \n\nder Feuerwehr, in Sozial- und Pflegeverb\u00e4nden \u2013 ehren-\n\namtlich engagieren. Sie leisten einen wesentlichen Beitrag \n\nf\u00fcr das gesellschaftliche Leben in unserem Land. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir unterst\u00fctzen dieses beispielsweise mit nahezu \n\n15 Millionen Euro zur F\u00f6rderung des Ehrenamtes im \n\nDoppelhaushalt und mit 200 000 Euro f\u00fcr jede kreisfreie \n\nStadt und jeden Landkreis als Ehrenamtspauschale. \n\nNeben der Verantwortung des Einzelnen f\u00fcr sich und die \n\nGesellschaft steht die Verantwortung des Staates und der \n\nstaatlichen Institutionen. Der Staat muss gute Rahmenbe-\n\ndingungen setzen. Dazu geh\u00f6ren generationsgerechte \n\nStaatsfinanzen. Der Freistaat steht finanzpolitisch auf \n\nstabilen Beinen, da wir mit Konsolidierung und hoher \n\nInvestitionsquote daf\u00fcr die Rahmenbedingungen immer \n\nHand in Hand geschaffen haben. Sie geben uns heute die \n\nGelegenheit, finanzpolitisch auf Herausforderungen und \n\nVer\u00e4nderungen zu reagieren. Das gilt auch f\u00fcr die Neure-\n\ngelung der Grundsteuer. Diesbez\u00fcglich werden wir in \n\nSachsen von der vorgesehenen L\u00e4nder\u00f6ffnung Gebrauch \n\nmachen und zu einer vern\u00fcnftigen, einer s\u00e4chsischen \n\nL\u00f6sung finden, die keine Mehrbelastung der B\u00fcrger \n\ndarstellt, aber den Kommunen stabile Einnahmesituatio-\n\nnen erm\u00f6glicht und keine sch\u00e4dliche Wirkung auf den \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich f\u00fcr den Freistaat Sachsen haben \n\nwird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGleichwertige Lebensbedingungen in Sachsen bleiben \n\nunser politisches Ziel. Sachsen soll und muss \u00fcberall \n\nlebenswert sein, egal, ob in Stadt oder Land. Das bedarf \n\neines engen Schulterschlusses mit der kommunalen \n\nFamilie. Lassen Sie mich daher eins klar sagen: Die \n\nCDU-Fraktion im Landtag folgt mit Sicherheit nicht den \n\nEmpfehlungen des Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung in \n\nHalle, das im Grunde vorgeschlagen hat: Vergesst die \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume, konzentriert euch auf die gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte! Das ist, gelinde gesagt, Bl\u00f6dsinn. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nMichael Kretschmer hat es unl\u00e4ngst in Markleeberg so \n\nformuliert: \u201eWir werden das Gegenteil machen, da sind \n\nwir \u00dcberzeugungst\u00e4ter.\u201c Und recht hat er! \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nUnser Ziel ist es und wird es auch in Zukunft sein, alle \n\nKommunen und St\u00e4dte so gut zu stellen, dass sie gleicher-\n\nma\u00dfen leistungsf\u00e4hig sind und niemand abgeh\u00e4ngt wird. \n\nDazu geh\u00f6ren verschiedene Dinge. Die Basis ist aber eine \n\nsolide Haushaltspolitik, die Spielr\u00e4ume und Bedingungen \n\nzum tats\u00e4chlichen Handeln schafft. Die Zuweisungen an \n\nKommunen sind im \u00dcbrigen im letzten Doppelhaushalt \n\ndeutlich gestiegen. 6,8 Milliarden Euro waren es im Jahr \n\n2019, und wir werden 7,2 Milliarden Euro im Jahr 2020 \n\nzur Verf\u00fcgung stellen. \n\nF\u00fcr die Kommunen bedarf es jedoch mehr Flexibilit\u00e4t und \n\nEigenverantwortung. Investitionspauschalen f\u00fcr die \n\nKommunen sind ein erster wichtiger Schritt. Wir haben \n\ndaf\u00fcr 30 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Wir \n\nsteuern um und setzen auf mehr Pauschalen mit m\u00f6glichst \n\nwenigen Vorgaben sowie einfachen Abrechnungsverfah-\n\nren. Dazu geh\u00f6rt auch eine Grundfinanzierung f\u00fcr kleine-\n\nre Kommunen und eine weitere Fortschreibung des FAG, \n\ninsbesondere seiner Steuerungsmechanismen. Es muss \n\ndarum gehen, die Handlungsf\u00e4higkeit unserer Kommunen \n\nverantwortungsvoll zu gestalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nVerantwortung ist das Grundprinzip unseres politischen \n\nHandelns. Daran wird sich auch in Zukunft nichts \u00e4ndern. \n\nWir wollen auch in der kommenden Legislaturperiode \n\nVerantwortung f\u00fcr unser Land \u00fcbernehmen. Verantwor-\n\ntung zu \u00fcbernehmen hei\u00dft jedoch auch, Priorit\u00e4ten zu \n\nsetzen und zu sagen, was geht und was nicht geht und \n\nwelche Ver\u00e4nderungen in Zukunft notwendig sein wer-\n\nden. \n\nVoraussetzung f\u00fcr all das, was wir in diesem Land gestal-\n\nten wollen, ist eine starke, zukunftsorientierte Wirtschaft. \n\nWir m\u00fcssen weiterhin die Voraussetzungen f\u00fcr eine gute \n\nwirtschaftliche Entwicklung schaffen. Dazu geh\u00f6rt neben \n\nder F\u00f6rderung des weiteren Standardabbaus auch die \n\nEntlastung von Unternehmen. Auch wenn es mittlerweile \n\nselbstverst\u00e4ndlich klingt \u2013 was es aus meiner Sicht nicht \n\nist \u2013: Starke Wirtschaft, gute Arbeitspl\u00e4tze, langfristige \n\nPerspektiven und innovative Technologien gehen Hand in \n\nHand. Dass diese Entwicklung Erfolg hat, zeigt die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9514 \n\naktuelle Arbeitslosenquote von 5,3 %, dem niedrigsten \n\nWert seit 1990, 0,6 % geringer als im vergangenen Jahr. \n\nWir sehen auch im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern \n\neine hohe Dynamik bei der Abnahme der Arbeitslosen-\n\nzahlen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDas ist eine gute und erfolgreiche Entwicklung. \n\nUnsere Gesellschaft ver\u00e4ndert sich zusehends. Schon \n\nGoethe wusste: \u201eWer lebt, muss auf Wechsel gefasst \n\nsein.\u201c Das war schon immer so, und das wird auch immer \n\nso sein. Manche Ver\u00e4nderungen \u2013 das muss selbstkritisch \n\nangemerkt werden \u2013 haben wir zu sp\u00e4t erkannt oder sind \n\nsie zu zaghaft angegangen. Das war und ist uns eine \n\nLehre. In den letzten beiden Jahren haben wir sp\u00fcrbar \n\numgesteuert und den angestrebten Politikwechsel vollzo-\n\ngen. \n\nDas beste Beispiel ist aus meiner Sicht die Bildungspoli-\n\ntik. Bildungspolitik ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr gesellschaftliche \n\nTeilhabe, sozialen Aufstieg und ein erf\u00fclltes Leben. Die \n\nQualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung haben wir weiter \n\nverbessert. Dazu geh\u00f6rt ein verbesserter Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel sowie die Einf\u00fchrung von Vor- und Nachberei-\n\ntungszeiten. Mit dem Lehrerpaket und der Steigerung der \n\nEinstellungen haben wir die Qualit\u00e4t unserer Schulen \n\nnachhaltig gesichert. Auch wenn es noch ein gro\u00dfes St\u00fcck \n\nArbeit ist, um das alles umzusetzen, ist f\u00fcr denjenigen, \n\nder es will und es sich objektiv anschaut, deutlich erkenn-\n\nbar, dass wir die richtigen Weichen gestellt haben, sei es \n\nmit der Verbeamtung oder mit den Quereinsteigern. Hier \n\nsind wir auf einem guten Weg. An dieser Stelle m\u00f6chte \n\nich dem Kultusministerium und Christian Piwarz recht \n\nherzlich daf\u00fcr danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas zweigliedrige Schulsystem \u2013 das ist die \u00dcberzeugung \n\nmeiner Fraktion \u2013 hat sich bew\u00e4hrt und ist unter den \n\nbestehenden Herausforderungen der Garant f\u00fcr die hohe \n\nBildungsqualit\u00e4t in unserem Land, und deshalb werden \n\nwir es nicht infrage stellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDas Image der Oberschulen und der dualen Berufsausbil-\n\ndung wollen wir weiter verbessern und die Attraktivit\u00e4t \n\nder Berufsakademien erh\u00f6hen, damit diese als Fachkr\u00e4fte-\n\nschmiede f\u00fcr unsere mittelst\u00e4ndische Wirtschaft und das \n\nHandwerk in den s\u00e4chsischen Regionen wahrgenommen \n\nwerden. \n\nIn den letzten Jahren haben wir erhebliche Investitionen \n\nin unsere Hochschulen und in die Forschung get\u00e4tigt. Als \n\nrohstoffarmes Land liegt unsere Ressource in den K\u00f6pfen \n\nder Menschen. Investitionen in Bildung sichern den \n\nWohlstand f\u00fcr nachfolgende Generationen. Diese Dyna-\n\nmik wollen wir in die Zukunft tragen. \n\nBei aller Ver\u00e4nderung ist jedoch immer zu schauen, wie \n\nsich der Wandel f\u00fcr alle ertr\u00e4glich gestalten kann. Zu-\n\nsammenhalt in unserem Land darf nicht durch eilfertige \n\nIdeen \u00fcberstrapaziert oder gef\u00e4hrdet werden. \n\nZwei Themen m\u00fcssen wir uns zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt wid-\n\nmen, ohne in blinden Aktionismus zu fallen: Ein Thema \n\nist der Klimawandel und die notwendigen Reaktionen \n\ndarauf. Er geht einher mit dem f\u00fcr unser Bundesland \n\nsubstanziellen anderen Thema, dem Strukturwandel in \n\nunseren Braunkohlerevieren. Wir stehen vor der Aufgabe, \n\nbeides miteinander in Einklang zu bringen: die Reduzie-\n\nrung des CO2-Aussto\u00dfes auf der einen, die Versorgungssi-\n\ncherheit und die bezahlbare Energieversorgung auf der \n\nanderen Seite. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nWas machen Sie da?) \n\nVorrang hat f\u00fcr uns eine klare Zukunftsperspektive f\u00fcr die \n\nMenschen im Mitteldeutschen Revier und in der Lausitz. \n\nAls Landespolitiker tragen wir hierf\u00fcr als Allererstes eine \n\nVerantwortung. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDie Zukunft der Region liegt nicht allein im Tourismus \n\nund im Aufstellen von ein paar Aussichtsplattformen \u2013 es \n\ngeht um tragf\u00e4hige Perspektiven. Lausitz und mitteldeut-\n\nsches Revier sollen Energieregionen bleiben. Kompeten-\n\nzen f\u00fcr die nachhaltige Erzeugung und Nutzung der \n\nEnergietr\u00e4ger wollen wir schaffen. Dazu geh\u00f6rt ausdr\u00fcck-\n\nlich auch die Ansiedlung von Forschungsunternehmen. \n\nIch bin dem Ministerpr\u00e4sidenten sehr dankbar f\u00fcr das \n\nEngagement in den letzten Monaten. \n\nDie Anbindung an die urbanen Zentren muss verbessert \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Elektrifizierung und der Ausbau vieler Eisenbahnstre-\n\ncken in der Lausitz, unter anderem Dresden \u2013 G\u00f6rlitz, \n\nBerlin \u2013 G\u00f6rlitz, oder die S-Bahn-Verl\u00e4ngerung von \n\nLeipzig nach Merseburg m\u00fcssen umgesetzt werden. Wir \n\nbrauchen den Bau einer neuen Ost-West-Stra\u00dfenver-\n\nbindung als Magistrale zwischen dem Mitteldeutschen \n\nund dem Lausitzer Revier als eine infrastrukturelle \n\nVoraussetzung auch f\u00fcr Unternehmensansiedler. \n\nWir brauchen au\u00dferdem eine kreative Ansiedlungspolitik, \n\nund dazu geh\u00f6ren insbesondere auch beschleunigte \n\nVerfahren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD  \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nWesentlich ist: Wir m\u00fcssen die Menschen vor Ort in die \n\nEntscheidungen einbinden. Transformation ist nicht allein \n\neine technisch-b\u00fcrokratische Aufgabe; sie ist vor allem \n\neine, die an die Kreativit\u00e4t, den Mut und die Motivation \n\nder Menschen vor Ort appelliert. Genau dies gilt es zu \n\nf\u00f6rdern. \n\nDamit bin ich beim Thema Klimawandel und unserer \n\npolitischen Verantwortung. In der CDU-Fraktion finden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9515 \n\nSie niemanden, der ernsthaft den Wandel unseres Klimas \n\ninfrage stellt \u2013 welchen Anteil der Mensch auch immer \n\ndaran haben mag. Entscheidend ist: Wir m\u00fcssen damit \n\numgehen. Angst und Panik sind jedoch der falsche Ratge-\n\nber. Nein, die Welt wird morgen nicht untergehen, auch \n\nwenn es schon oft prophezeit wurde. Fakt ist: Wir m\u00fcssen \n\nhandeln, und das nicht erst \u00fcbermorgen. Fakt ist aber \n\nauch: Deutschland hat bereits in den vergangenen Jahren \n\ngehandelt: Im Jahr 2000 rangierte Deutschland unter den \n\nG20 beim Anteil der erneuerbaren Energien beim Strom \n\nauf Platz 15 \u2013 heute auf Platz 3 hinter Brasilien und \n\nKanada. \n\nSachsen ist Innovationstreiber beim Thema erneuerbare \n\nEnergien, wenn es um technologischen und wirtschaftli-\n\nchen Wandel geht. Dennoch m\u00fcssen wir uns alle die \n\nFrage stellen, wie wir in der Zukunft leben wollen und \n\nwelche Ma\u00dfnahmen wir ergreifen, um den Klimawandel \n\nabzufedern. \n\nDiese Frage kann die Politik nicht allein kl\u00e4ren. \u00dcbrigens \n\nk\u00f6nnen das auch die Wissenschaftler nicht. Wenn wir all \n\ndas gemacht h\u00e4tten, was uns die Wissenschaft geraten hat, \n\ndann bin ich mir nicht sicher, ob Sachsen noch ein le-\n\nbenswerter Freistaat w\u00e4re, wenn ich beispielsweise auf \n\ndie Empfehlungen zur Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums \n\nverweisen w\u00fcrde. \n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber mit den Sachsen sprechen, vor allem \n\nmit denen, die vom Klimawandel in Zukunft betroffen \n\nsind: den jungen Menschen. Der Ministerpr\u00e4sident hat mit \n\ndem Auftakt einer ersten Klimakonferenz ein starkes \n\nZeichen gesetzt. Hier muss es weitergehen, der Dialog \n\nmuss weiter gesucht werden. Das Thema des Klimawan-\n\ndels darf aber nicht isoliert betrachtet werden. Soziale, \n\n\u00f6konomische und kulturelle Fragen sind gleicherma\u00dfen \n\nzu ber\u00fccksichtigen. \n\nMa\u00df und Mitte sind auch f\u00fcr die Klimapolitik ein gutes \n\nLeitmotiv, um Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung zu schaffen \n\nund eine Ver\u00e4nderung der Verhaltensweise zu erzielen. \n\nZudem m\u00fcssen wir auch die Wirtschaft auf diesen Weg \n\nmitnehmen, insbesondere unsere vielen kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen und die Handwerksbe-\n\ntriebe. Diesen k\u00f6nnen wir nicht noch mehr Lasten aufb\u00fcr-\n\nden, auch keine b\u00fcrokratischen. Auch den B\u00fcrgern im \n\nFreistaat d\u00fcrfen wir keine h\u00f6heren Lasten aufb\u00fcrden. Wir \n\nbrauchen hier eine Politik von Ma\u00df und Mitte. \n\nEnergiekosten \u2013 egal, ob Benzin, Gas, \u00d6l oder Strom \u2013 \n\nd\u00fcrfen sich nicht so verteuern, dass sie zum Luxusgut \n\nwerden. Wenn ich mir jedoch die derzeitige Debatte \n\nanschaue, dann ist genau das an verschiedenen Stellen zu \n\nbef\u00fcrchten. Wir k\u00f6nnen dem Klimaschutz gern Priorit\u00e4t \n\neinr\u00e4umen, dann m\u00fcssen wir aber auch ehrlich dar\u00fcber \n\nreden, welche Kosten anfallen, wer diese tragen soll und \n\nwo wir an dieser Stelle B\u00fcrger entlasten k\u00f6nnen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Das  \n\nhat nichts zu tun mit dem Thema!) \n\nAls CDU in Sachsen werden wir uns darauf konzentrie-\n\nren, was wir vor Ort beeinflussen k\u00f6nnen; da bin ich ganz \n\npragmatisch veranlagt. Irgendwelche klimapolitischen \n\nTr\u00e4umereien \u00fcberlasse ich an dieser Stelle gerne anderen. \n\nWir geben konkrete Antworten auf konkrete Herausforde-\n\nrungen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Welche denn?) \n\nWir verbessern beispielsweise schrittweise das \u00d6PNV-\n\nAngebot. Das ist zukunftsweisende Politik f\u00fcr den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum und gleichzeitig CO2-sparend. 75 Millio-\n\nnen Euro Handlungspaket \u00d6PNV in den n\u00e4chsten zwei \n\nJahren, PlusBus, TaktBus, moderne Tarifsysteme \u2013 wir \n\nhelfen damit auch den Kommunen, im \u00dcbrigen auch mit \n\nder Strategie der vom Klimawandel betroffenen Kommu-\n\nnen in der Trinkwasserversorgung, Stichwort Brunnend\u00f6r-\n\nfer. \n\nWir k\u00fcmmern uns um den Wald \u2013 auf das gro\u00dfe Waldum-\n\nbauprogramm, das wir mit dem Doppelhaushalt initiieren, \n\nist der Ministerpr\u00e4sident schon eingegangen. Die Etablie-\n\nrung, Ausweitung und Verstetigung des kommunalen \n\nEnergiemanagements, die Bodendiversit\u00e4tsprogramme \n\nzum Insektenschutz, die F\u00f6rderung \u00f6kologischer Land-\n\nwirtschaftsprojekte, nicht zuletzt das 5G-Versuchsfeld \u2013 \n\ndas sind konkrete Projekte aus dem Bereich des Umwelt- \n\nund Landwirtschaftsministeriums; das sind konkrete \n\nProjekte des Klima-, Umwelt- und Artenschutzes der \n\nStaatsregierung, und da tun wir eine ganze Menge, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD  \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDass es hier in den kommenden Jahren weiter vorangehen \n\nmuss und wir bei den Themen Mobilit\u00e4t, Energiema-\n\nnagement und Ressourceneffizienz noch engagierter zur \n\nSache gehen m\u00fcssen, ist kein Geheimnis. Gleichwohl \n\nbleibe ich dabei: Klimapolitik ist ein Politikfeld von \n\nvielen und nicht das alleinige f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwick-\n\nlung des Freistaates Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFreiheit und Sicherheit gew\u00e4hrleisten, die Mitte der \n\nGesellschaft im Blick haben, Verantwortung \u00fcbernehmen, \n\nModernisierung vorantreiben und den Wandel vertr\u00e4glich \n\ngestalten \u2013 das sind Eckpfeiler einer Politik, die die \n\nHeimat bewahren, die Gegenwart verantwortungsvoll \n\ngestalten und Zukunftsperspektiven schaffen m\u00f6chte. \n\nAuf diesem Weg m\u00fcssen wir m\u00f6glichst viele Menschen \n\nmitnehmen. Die zunehmende Polarisierung in unserer \n\nGesellschaft d\u00fcrfen wir nicht hinnehmen. Sie gilt es \n\ngleicherma\u00dfen in den Herausforderungen zwischen Stadt \n\nund Land, Ost- und  Westsachsen und Jungen und Alten \n\nzu begleiten. Dazu geh\u00f6rt auch die Herausforderung, die \n\nmedizinische Versorgung und die Pflege \u00e4lterer Menschen \n\nernst zu nehmen. Probleme m\u00fcssen klar benannt und \n\nL\u00f6sungen gesucht werden. Dennoch muss uns auch allen \n\nklar sein, dass nicht alles machbar ist, was w\u00fcnschenswert \n\nw\u00e4re. \n\nPolitik ist letztlich die Suche nach dem Kompromiss und \n\nmuss darauf bedacht sein, die unterschiedlichen Interes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9516 \n\nsen, N\u00f6te und Notwendigkeiten in einen Ausgleich zu \n\nbringen. Sachsen l\u00e4sst sich nicht im Gegeneinander, \n\nsondern nur im Miteinander gestalten. Hierzu braucht es \n\neinen klaren Willen, den gesellschaftlichen Zusammenhalt \n\nzu f\u00f6rdern; das Versprechen, nicht auf Kosten zuk\u00fcnftiger \n\nGenerationen zu leben; und das Vertrauen der Menschen \n\nin einen demokratischen Rechtsstaat. Hierf\u00fcr tragen auch \n\nwir Politiker eine gro\u00dfe Verantwortung. Es ist also an uns \n\nallen, auch in der kommenden Legislaturperiode zu \n\nzeigen, dass unsere Demokratie willens und f\u00e4hig ist, \n\nProbleme zu l\u00f6sen und die Zukunft im Interesse der \n\nMenschen zu gestalten. \n\nWir als CDU-Fraktion sind jedenfalls bereit dazu und \n\nwerden gern als verantwortungsvoller Garant von Stabili-\n\nt\u00e4t und Ordnung, aber auch des Ausgleichs und der \n\nZukunftsgewandtheit im Freistaat Sachsen agieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr seine CDU-Fraktion \n\nhatte gerade Kollege Hartmann das Wort. Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Herr Kollege Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Erinnern Sie sich noch \n\nan den Herbst 2017, an die Zeit nach der Bundestags-\n\nwahl? Das ist ja noch gar nicht so lange her. Erinnern Sie \n\nsich noch an die Schlagzeilen von damals, die die Zeitun-\n\ngen bestimmt haben \u2013 solche Schlagzeilen wie: \u201eWahl-\n\nfiasko\u201c, \u201eH\u00f6chste Zeit f\u00fcr Neuanfang\u201c, \u201eKabinett im \n\nKrisenmodus\u201c, \u201eTillich wirft hin\u201c, \u201eBaustellen \u00fcberall\u201c, \n\n\u201eKann Kretschmer das Steuer herumrei\u00dfen?\u201c? \n\n(Zuruf von der CDU: Ja!) \n\nF\u00fcr viele Demokratinnen und Demokraten, besonders in \n\nSachsen, war der Herbst 2017 so etwas wie eine Schock-\n\nstarre. Das b\u00f6se Wort von der Regierungskrise machte die \n\nRunde, und trotzdem war dann der R\u00fccktritt von Stanis-\n\nlaw Tillich f\u00fcr viele \u00fcberraschend. Man konnte meinen, \n\nder Freistaat st\u00fcnde kurz vor dem Untergang. \n\nEs hat sich gezeigt, die Realit\u00e4t sieht ganz anders aus: \n\nBinnen k\u00fcrzester Zeit entstand eine Aufbruchstimmung. \n\nDer neue Ministerpr\u00e4sident startete mit einem rasanten \n\nTempo in seine Amtszeit, und dieses Tempo hat er bis \n\nheute nicht verringert. Manche Beobachter munkeln, den \n\nMinisterpr\u00e4sidenten g\u00e4be es zwei- oder dreimal. Ich \n\nverstehe das ausdr\u00fccklich als Lob, dem ich mich hiermit \n\nanschlie\u00dfen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMichael Kretschmer begann Gespr\u00e4che in ganz Sachsen, \n\ndie er und sein Kabinett bis heute fortf\u00fchren, sicher auch \n\ninspiriert vom K\u00fcchentisch von Martin Dulig. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und der CDU) \n\nAll diese Gespr\u00e4che sind Basis f\u00fcr eine neue Kultur des \n\nMiteinanders, die wir im Freistaat ganz dringend brau-\n\nchen, aber nat\u00fcrlich wird auch handfeste Arbeit abgelie-\n\nfert. Die Koalitionsfraktionen aus CDU und SPD haben \n\nschon im Dezember 2017 ein Handlungsprogramm mit 45 \n\nPunkten vorgelegt. Aus diesem Handlungsprogramm \n\nwurde der \u201eZukunftspakt Sachsen\u201c der Staatsregierung. \n\nBis heute sind alle Punkte in diesem Zukunftspakt umge-\n\nsetzt oder in Umsetzung. Es fehlt noch ein einziger: das \n\nInklusionsgesetz. Das steht heute auf der Tagesordnung. \n\nDaran zeigt sich, wir als Koalition halten Wort, und das \n\nnicht erst seit dem Jahr 2017, sondern in den letzten f\u00fcnf \n\nJahren, seit dem Jahr 2014. \n\nTrotzdem k\u00f6nnte man meinen, die Welt geriete immer \n\nweiter aus den Fugen. Manche unken, es gehe uns so \n\nschlecht wie nie. Es entsteht der Eindruck, es gehe nichts \n\nvoran, und das trotz der rasanten Entwicklung und der \n\nvielen Entscheidungen in den vergangenen Jahren. \n\nFranziska Giffey hat k\u00fcrzlich in einem Interview gesagt: \n\n\u201eDu machst etwas, und zack, kommt einer um die Ecke \n\nund sagt, zu wenig, zu sp\u00e4t und nicht f\u00fcr immer. Dazu \n\nsagt keiner: Hey, die fangen einmal an.\u201c \u2013 Die meisten \n\nvon uns werden der Aussage einiges abgewinnen k\u00f6nnen. \n\nAls Politikerinnen und Politiker ist es unsere Aufgabe, \n\nlangfristig zu arbeiten und damit das Miteinander zu \n\nst\u00e4rken, statt es zu schw\u00e4chen; denn niemand \u2013 wirklich \n\nniemand! \u2013 kann ein Interesse daran haben, dass wir das \n\nMiteinander in unserer Gesellschaft weiter schw\u00e4chen. \n\nTrotzdem wird diese Entwicklung von einigen weiter \n\nbefeuert. Welches Ziel das verfolgt, ist mir schleierhaft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin der \n\nfesten \u00dcberzeugung, dem m\u00fcssen wir entgegenwirken, \n\nohne die Gem\u00fctslage der Sachsen zu vernachl\u00e4ssigen. \n\nNat\u00fcrlich ist die Wahrnehmung der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger wichtig und muss ernst genommen werden. Es \n\nfragt sich nur, ob die gef\u00fchlte Lage der Sachsen von \n\nEmotionen oder von Fakten beeinflusst wird. \n\nWer die Diskussionen momentan verfolgt, der k\u00f6nnte den \n\nEindruck gewinnen, dass langfristiges Arbeiten gar nicht \n\nmehr gefragt ist. Ich finde, das ist falsch. Es ist vollkom-\n\nmen falsch. Unsere Arbeit muss weiterhin langfristig \n\norientiert sein; denn wer verspricht, alles sofort zu \u00e4ndern, \n\nder l\u00fcgt. \n\nVer\u00e4nderung braucht Zeit. Deshalb schauen wir auch \n\nnicht nur auf die Zeit seit dem Jahr 2017, in der so viel \n\npassiert ist, sondern auf die vergangenen f\u00fcnf Jahre. \n\nSelbst wenn wir auch noch l\u00e4ngerfristig arbeiten, muss \n\nman sich am Ende einer Legislatur messen lassen. Des-\n\nhalb will ich gern den Blick auf positive Entwicklungen \n\nlegen; denn f\u00fcr die negativen Entwicklungen ist die \n\nOpposition zust\u00e4ndig. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\n\u2013 Genau. Deshalb lege ich den Blick auf die positiven. \u2013 \n\nWir k\u00f6nnen konstatieren, in Sachsen werden wieder \n\ndeutlich mehr Kinder geboren. Das zeigt sich auch in \n\nunseren Kinderg\u00e4rten, in denen mittlerweile mehr als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9517 \n\n300 000 Kinder betreut werden, 10 % mehr als noch im \n\nJahr 2014. \n\nUm unsere Kleinsten k\u00fcmmern sich 35 000 Erzieherinnen \n\nund Erzieher. Das sind 4 600 Erzieherinnen und Erzieher \n\nmehr als im Jahr 2014. \n\nDie Zahl der Lehrerinnen und Lehrer ist um 1 900 auf \n\nmittlerweile mehr als 30 000 gestiegen. \n\nDie Arbeitslosigkeit \u2013 das klang auch schon an \u2013 ist \n\ndeutlich gesunken: um 30 %. \n\nVorhin wurde auch vom Durchschnittslohn und den \n\nbesseren L\u00f6hnen gesprochen. Dazu kann ich eine Zahl \n\nliefern: Der Bruttomonatslohn ist im Durchschnitt auf \n\n3 200 Euro gestiegen. Das sind 16 % mehr als im Jahr \n\n2014. \n\nZu guter Letzt \u2013 auch wenn es manche nicht wahrhaben \n\nwollen \u2013: Die Anzahl der Straftaten im Freistaat geht \n\nkontinuierlich zur\u00fcck, um genau zu sein, sind es fast \n\n50 000 Straftaten weniger als im Jahr 2014. \n\nDas ist nur eine kleine Auswahl. Man k\u00f6nnte noch ganz \n\nviel bringen. \n\nNat\u00fcrlich wird niemand behaupten, dass das allein der \n\nRegierung zuzuschreiben ist. So vermessen sind wir nicht. \n\nGleichzeitig sind die Entwicklungen aber auch nicht vom \n\nHimmel gefallen. \n\nWer Sachsen immer wieder schlechtredet, der findet \n\noffensichtlich Gefallen an der Spaltung. Denen m\u00fcssen \n\nwir die vielen Errungenschaften dieser Staatsregierung \n\nentgegenhalten. Der Ministerpr\u00e4sident, aber auch der \n\nFraktionsvorsitzende der CDU haben schon sehr viele \n\nPunkte angesprochen, sei es der Schulhausbau, die pau-\n\nschale F\u00f6rderung der Kommunen oder die 100-prozentige \n\nFinanzierung des Breitbandausbaus. Auch die \u00c4nderung \n\ndes Betreuungsschl\u00fcssels wurde schon angesprochen; ich \n\nhabe es gerade gesagt: 4 600 Erzieherinnen und Erzieher \n\nmehr. \n\nWie war es im Jahr 2014, als der Koalitionsvertrag \n\nvorgelegt wurde? Damals wurde von allen Seiten ge-\n\nmotzt, es sei viel zu wenig, es sei viel zu sp\u00e4t, es dauere \n\nvier Jahre bis zur \u00c4nderung des Betreuungsschl\u00fcssels. \n\nHeute wissen wir, dass es genau richtig war, weil 4 600 \n\nErzieherinnen und Erzieher nicht vom Himmel fallen. \n\nMan muss Schritt f\u00fcr Schritt und methodisch vorgehen, \n\nund das tun wir als Koalition. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAlles, was wir tun, folgt einem Plan. Als Koalition, aber \n\nauch speziell als Sozialdemokratinnen und Sozialdemo-\n\nkraten verfolgen wir diesen Plan seit f\u00fcnf Jahren. Insofern \n\nkann ich sagen: Ja, wir bekennen uns schuldig. Wir \n\nwollen Sachsen zu einem sozialen und gerechten Freistaat \n\nmachen, zu einem Land, auf das die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger zu Recht wieder stolz sein k\u00f6nnen. \n\nWie wir diesen Plan seit dem Jahr 2014 verfolgen, zeigt \n\nsich bei unz\u00e4hligen Themen, und auch bei Themen, die in \n\nder gro\u00dfen Gemengelage oft vielleicht etwas untergehen. \n\nEs sei mir erlaubt, ein paar Beispiele zu bringen. \n\nSei es der \u00f6ffentliche Nahverkehr. Wer hat denn nach dem \n\nsinnlosen FDP-Kahlschlag bis zum Jahr 2014 die erste \n\n\u00d6PNV-Strategiekommission auf den Weg gebracht, mit \n\nvielen Verb\u00e4nden und auch mit der Opposition hier im \n\nLandtag? \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWer hat denn durch den unerm\u00fcdlichen Kampf f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Nahverkehr die Finanzierung verbessert und \n\nendlich Planungssicherheit bis zum Jahr 2027 erreicht? \n\nWer hat PlusBusse und das Azubiticket eingef\u00fchrt? \u2013 \n\nDaf\u00fcr geht mein herzlicher Dank an Martin Dulig; denn \n\nMartin Dulig hat f\u00fcr den \u00d6PNV mit Ausdauer und mit \n\nPlan gek\u00e4mpft. Beides hat er \u00fcber f\u00fcnf Jahre gemacht, \n\nund daf\u00fcr mein herzlicher Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWer hat uns denn im Herbst 2014 bel\u00e4chelt, als es eine \n\nneue Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung und Integration \n\ngab? Damals wurde gefragt: Gleichstellung, wer braucht \n\ndas denn? Integration, wof\u00fcr denn, f\u00fcr wen? Nun, klar, \n\nwir konnten nicht hellsehen, aber wir wussten, dass \n\nGleichstellung und Integration zwei Felder sind, die in \n\nunserer Gesellschaft immer wichtiger werden. Wir wuss-\n\nten schon damals, das Miteinander in dieser Gesellschaft \n\nmuss gest\u00e4rkt werden. \n\nDass Petra K\u00f6pping immer wieder hart f\u00fcr ihre Themen \n\ngek\u00e4mpft hat, zeigt in besonderem Ma\u00dfe ihre Weitsicht. \n\nMit gest\u00e4rkten Programmen wie \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr \n\nDemokratie und Toleranz\u201c stehen wir deutlich besser da \n\nals noch vor f\u00fcnf Jahren. Deshalb, liebe Petra, vielen \n\nDank, dass du dich dieser Aufgabe gestellt hast. Ihr habt \n\nmit 13 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern angefangen, das \n\nhast du gestern gerade wieder gesagt. Was ihr f\u00fcr Einhei-\n\nmische und Zugezogene erreicht habt, das ist Wahnsinn! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nAuch nicht zu vergessen ist die s\u00e4chsische Kulturland-\n\nschaft. Wer hatte denn den Plan, Kulturschaffende zu \n\nst\u00e4rken, die Finanzierung auf solide F\u00fc\u00dfe zu stellen und \n\nden Zugang zur Kultur zu erleichtern? Wer kann jetzt f\u00fcr \n\nsich in Anspruch nehmen, dass nach Jahren der Unterfi-\n\nnanzierung die Besch\u00e4ftigten von kommunalen s\u00e4chsi-\n\nschen Orchestern endlich besser bezahlt werden, dass die \n\nMusikschulen endlich mehr Unterst\u00fctzung erhalten und \n\ndass auch die Kulturraummittel kontinuierlich erh\u00f6ht \n\nwurden usw. usf.? Das alles ist vor allem der unerm\u00fcdli-\n\nchen Arbeit von Eva-Maria Stange zu verdanken, einer \n\nFrau, der es nicht um sich geht, sondern um die Sache, \n\nn\u00e4mlich um die s\u00e4chsische Kultur. Liebe Eva, vielen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9518 \n\nIch k\u00f6nnte noch viele andere Beispiele aufz\u00e4hlen, aus \n\nvielen anderen Ministerien, aber mir sei es nachgesehen, \n\ndass ich nur die drei herausgepickt habe. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer:  \n\nSchade eigentlich! \u2013  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ach nee!) \n\nBei all diesen Punkten zeigt sich auf jeden Fall, langfristi-\n\nges Handeln zahlt sich aus, und das nat\u00fcrlich seit dem \n\nJahr 2017, aber auch in den letzten f\u00fcnf Jahren, seit dem \n\nJahr 2014. \n\nDabei geht es auch nicht immer nur ums Geld, weil man \n\nUnzufriedenheit nicht immer nur mit Geld l\u00f6sen kann. \n\nDeshalb \u2013 ganz unabh\u00e4ngig von den gewachsenen Haus-\n\nhaltsvolumina, \u00fcber die ich als Finanzpolitiker gerne \n\nsprechen kann \u2013, bin ich fest davon \u00fcberzeugt, dass die \n\nvergangenen f\u00fcnf Jahre mit dieser Koalition gute und \n\nerfolgreiche Jahre f\u00fcr Sachsen waren. Trotzdem wissen \n\nwir auch, dass die Herausforderungen, die kommen, \n\nvielleicht sogar noch gr\u00f6\u00dfer sein werden als die heutigen. \n\nEs stellen sich ganz neue Fragen, zum Beispiel im Sozia-\n\nlen, wie Wohnen f\u00fcr alle bezahlbar bleibt, Mieten nicht \n\nins Uferlose steigen und die Energiekosten auch weiterhin \n\nim Rahmen bleiben, wie wir die Umwelt besser sch\u00fctzen \n\nk\u00f6nnen oder wie wir uns k\u00fcnftig fortbewegen. \n\nIn einer Zeit des Umbruchs geben wir den Menschen \n\ndeshalb Zuversicht. Von uns erhalten sie klare Antworten \n\nauf die neuen Herausforderungen. Dabei haben wir f\u00fcr die \n\nZukunft nat\u00fcrlich auch sehr viel anzubieten, sei es eine \n\nLandesverkehrsgesellschaft, in der k\u00fcnftig nur ein Tarif \n\ngilt, indem wir Stadt und Land zusammenbringen, sei es, \n\naus unserer Sicht gesehen, ein echtes Vergabegesetz, mit \n\ndem wir auch s\u00e4chsische Unternehmen st\u00fctzen k\u00f6nnen, in \n\ndem aber auch die Tariftreue eine wichtige Rolle spielt, \n\noder sei es kostenfreie Bildung. Auch fr\u00fchkindliche \n\nBetreuung ist Bildung. Und wir stehen f\u00fcr eine kosten-\n\nfreie Bildung von der Kita bis zur Hochschule. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAlle diese Ziele verfolgen wir aus einem ganz einfachen \n\nGrund: Wir m\u00f6chten aus Sachsen ein soziales und gerech-\n\ntes Land machen. Wir m\u00f6chten n\u00e4mlich ein Land, in dem \n\nnicht Angst, Abgrenzung und Hass regieren, sondern \n\neines, in dem Zuversicht, Miteinander und Respekt \n\nherrschen. Das ist uns wichtig. Zuversichtlich in die \n\nZukunft zu blicken hei\u00dft jedoch nicht, dass wir naiv sind. \n\nEgal was wir tun, eine Regierung kann sich noch so \n\ndrehen, allein werden wir das nicht schaffen. \n\nDemokratie, meine sehr verehrten Damen und Herrn, ist \n\nkeine Einbahnstra\u00dfe. Alle m\u00fcssen mitmachen und sind \n\nauch dazu aufgerufen. Jeder und jede hat das Recht, \n\nunzufrieden zu sein. Das ist keine Frage. Zust\u00e4nde, die \n\nnicht gefallen, k\u00f6nnen kritisiert werden, Verh\u00e4ltnisse \n\nd\u00fcrfen angeprangert werden. Das ist \u00fcberhaupt keine \n\nFrage. Daraus entspringt f\u00fcr mich aber auch die Pflicht, \n\nsich einzubringen und die Gesellschaft mitzugestalten. \n\nDemokratie ist n\u00e4mlich kein Zirkus, in dem man belustigt \n\nin die Manege schaut. Demokratie ist auch kein Pizza-\n\ndienst, bei dem die B\u00fcrger bestellen und die Politik \n\neinfach liefert. Demokratie, das sind wir alle. Wer mit-\n\nmacht und sich einbringt, davon bin ich \u00fcberzeugt, der \n\nkann sich auch besser beschweren. Es darf trotzdem \n\nniemand verlangen, dass seine Meinung eins zu eins \n\numgesetzt wird. Der Kompromiss ist die Grundlage der \n\nDemokratie. Wer den Kompromiss diskreditiert, kann in \n\nmeinen Augen kein guter Demokrat sein. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDabei darf niemand die harte Auseinandersetzung scheu-\n\nen. Demokratie ist auch kein Streichelzoo. Trotzdem \n\nd\u00fcrfen wir den gegenseitigen Respekt dabei nie verlieren. \n\nIn welchem Land leben wir denn, wenn Haltung und \n\nMitmenschlichkeit mittlerweile lebensgef\u00e4hrlich sind? \n\nFragen wir uns doch alle einmal, wer daf\u00fcr die Verant-\n\nwortung tr\u00e4gt und daf\u00fcr gesorgt hat, dass Respekt oft nur \n\nein Lippenbekenntnis ist und die Sprache missbraucht \n\nwird, um zu diffamieren, zu drohen und zu hetzen? Das \n\nk\u00f6nnen wir uns alle fragen. Ich wei\u00df schon, wohin ich \n\nschaue. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Alle!) \n\nDagegen hilft nur ein stabiles Werteger\u00fcst und starke \n\nDemokratinnen und Demokraten, die den Hetzern, Natio-\n\nnalisten und Rassisten ganz klar entgegentreten. Dabei \n\nsind wir alle aufgerufen, die in diesem Freistaat leben, \n\nunseren Beitrag zu leisten, den Beitrag von respektvollem \n\nund anst\u00e4ndigem Umgang. \n\nBei den Politikerinnen und Politiker liegt dabei eine \n\nbesondere Verantwortung. Was wir nicht vorleben, k\u00f6n-\n\nnen wir von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch nicht \n\nverlangen. \n\nIn diesem Sinne danke ich vielen. Ich fange an und danke \n\nder Landtagsverwaltung, die uns \u00fcber die letzten Jahre \n\ntatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzt hat, sodass wir unsere Arbeit machen \n\nkonnten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch danke auch unserem Koalitionspartner. Wir haben in \n\nvielen Stunden und Gespr\u00e4chen diskutiert und manchmal \n\nauch gestritten. Trotzdem bin ich aber dankbar f\u00fcr das, \n\nwas wir gemeinsam erreicht haben. Speziell danke ich \n\nFrank Kupfer und Christian Hartmann. Lieber Christian, \n\nich werde weiter hartn\u00e4ckig bleiben und versuchen, Dich \n\nzu \u00fcberzeugen. Ich danke auch der demokratischen \n\nOpposition f\u00fcr die konstruktive Begleitung, manchmal \n\nhart, aber am Ende immer fair. Der Staatsregierung und \n\nallen Ministerinnen und Ministern danke ich f\u00fcr die \n\ngeleistete Arbeit, auch der Staatsverwaltung. Nat\u00fcrlich \n\nbedanke ich mich ganz besonders bei der SPD-Fraktion, \n\nweil wir in den letzten Jahren gemeinsam durch dick und \n\nd\u00fcnn gegangen sind. Daf\u00fcr vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9519 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte Kollege \n\nPanter f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die heutigen \n\nProbleme unseres Landes sind das Ergebnis jahrzehnte-\n\nlanger CDU-Politik im Bund und in Sachsen. In den \n\nletzten f\u00fcnf Jahren haben diese Probleme nicht abge-\n\nnommen, im Gegenteil, sie haben zugenommen. \n\nNat\u00fcrlich tragen Sie als gr\u00f6\u00dfere Regierungspartei die \n\nVerantwortung daf\u00fcr \u2013 wer sonst! Die Quittung f\u00fcr diese \n\nschlechte Regierungsarbeit stellten Ihnen die W\u00e4hlerinnen \n\nund W\u00e4hler aus \u2013 einmal zur Bundestagswahl und ganz \n\naktuell zur Europawahl. 2014 setzten noch 39 % der \n\ns\u00e4chsischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler ihre Hoffnungen in \n\ndie CDU, heute sind es nur noch 23 %. \n\nWas hat die CDU aus ihren Wahlverlusten gelernt? Die \n\nErkl\u00e4rungsans\u00e4tze unmittelbar nach der Europawahl \n\nlassen f\u00fcr die Zukunft nichts Gutes erwarten: Erstens \u201ewir \n\nwaren nicht gr\u00fcn genug\u201c und zweitens \u201ewir haben zu \n\ninkompetent auf Rezo und Greta reagiert\u201c. Wenn die \n\nCDU in Zukunft sich von Rezo und Greta die Agenda \n\ndiktieren l\u00e4sst, dann geht in Sachsen bald das Licht aus. \n\nHerr Kretschmer, ich werfe Ihnen und Ihrer s\u00e4chsischen \n\nCDU drei Dinge vor: Erstens lassen Sie sich, einem \n\nvermeintlichen Zeitgeist folgend, von den GR\u00dcNEN am \n\nNasenring durch die Manege f\u00fchren und riskieren so die \n\nDeindustrialisierung unseres Freistaates. Zweitens hat die \n\nCDU inzwischen ein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zur Freiheit, \n\nwenn f\u00fchrende Unionspolitiker wie Herr Tauber und Herr \n\nSeehofer \u00fcber die Einschr\u00e4nkung der Grundrechte f\u00fcr \n\nRegierungsgegner nachdenken. Drittens versuchen Sie \n\nmit Ihrer Ank\u00fcndigungspolitik, Probleme auszusitzen, die \n\nman nicht aussitzen kann. \n\nDie L\u00f6sungsans\u00e4tze zur Verbesserung der direkten De-\n\nmokratie, zur besseren Ausstattung der Polizei, zur \n\nBek\u00e4mpfung des Lehrermangels, zur St\u00e4rkung der l\u00e4ndli-\n\nchen R\u00e4ume usw. sind seit Jahren bekannt und liegen auf \n\ndem Tisch. Jetzt, kurz vor der Wahl, verspricht die CDU \n\nL\u00f6sungen, die sie jahrelang abgelehnt hat. Die s\u00e4chsi-\n\nschen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler sind schlau genug, das zu \n\ndurchschauen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGerade im Bereich Sicherheit ist die Bilanz Ihrer Regie-\n\nrung \u00fcber die letzten f\u00fcnf Jahre desastr\u00f6s. Die Kriminali-\n\nt\u00e4t hat in einigen Bereichen Formen und Ausma\u00dfe ange-\n\nnommen, die noch vor wenigen Jahren unvorstellbar \n\nwaren: rechtsfreie R\u00e4ume f\u00fcr Linksextremisten, die \n\nungest\u00f6rt und wiederholt Polizeistationen angreifen. \n\nMesserstechereien sind keine seltenen Einzelf\u00e4lle mehr, \n\nsondern Alltag. Sie reagieren darauf lediglich mit hilfloser \n\nSymbolpolitik wie mit Waffenverbotszonen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs gibt vermehrte sexuelle \u00dcbergriffe in Parks und \n\nSchwimmb\u00e4dern, offenen Drogenhandel an Sachsens \n\nBahnh\u00f6fen, vor allem in Dresden und Leipzig. \n\nDie gestiegene Kriminalit\u00e4t ist eine direkte Folge der \n\nPolitik der offenen Grenzen. F\u00fcr diese Politik der offenen \n\nGrenzen steht die CDU \u2013 und damit f\u00fcr die Duldung der \n\nillegalen Masseneinwanderungen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nMarko B\u00f6hme, DIE LINKE: Wir hatten  \n\nnoch nie so wenig Kriminalit\u00e4t, wie jetzt!) \n\nKritik an dieser Politik wird von Ihnen diffamiert. Men-\n\nschen, die f\u00fcr Ordnung und Sicherheit in ihren St\u00e4dten \n\ndemonstrieren, werden pauschal als Rassisten oder Nazis \n\nbezeichnet. Alle Initiativen der AfD-Fraktion zu einer \n\nbesseren Ausstattung der Polizei, zur St\u00e4rkung der Ge-\n\nrichte und Staatsanwaltschaften oder der Sicherheit von \n\nUnternehmen und Haushalten wurden von Ihnen abge-\n\nlehnt. Erst unter dem Eindruck der Bundestagswahl \n\nbeginnen Sie, unsere Vorschl\u00e4ge umzusetzen. Die Ergeb-\n\nnisse dieser Politik des Aussitzens sieht man in den \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden des Freistaates. \n\nNun m\u00f6chten Sie also Sachsen sozial gestalten. Leere \n\nVersprechungen ist der W\u00e4hler von der CDU gewohnt. \n\nDas ist aber der Gipfel der Heuchelei. Unter einer CDU-\n\ngef\u00fchrten Bundesregierung haben Alters- und Kinderar-\n\nmut ein trauriges Rekordniveau erreicht. \n\nDeutschland hat den h\u00f6chsten und gr\u00f6\u00dften Niedriglohn-\n\nsektor der gesamten Eurozone. In Sachsen ist es noch \n\nschlimmer. In den Gro\u00dfst\u00e4dten arbeiten 30 % der Be-\n\nsch\u00e4ftigten im Niedriglohnsektor, in den Landkreisen sind \n\nes sogar 40 bis 50 %. F\u00fcr diese Menschen steht heute \n\nschon fest, dass sie als Rentner zum Sozialamt gehen \n\nm\u00fcssen. \n\nGerade in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen zeigt sich die Wirkung \n\nIhrer drei\u00dfigj\u00e4hrigen Leuchtturmpolitik: keine Arbeit, \n\nverschuldete Kommunen, Schulschlie\u00dfungen, Schlie\u00dfun-\n\ngen von Geburtenstationen, \u00c4rzte- und Lehrermangel, \n\nschlechte Bus- und Bahnverbindungen und kein schnelles \n\nInternet. F\u00fcr diese Fehlentwicklungen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum ist nicht die AfD verantwortlich. Sie sind das \n\nErgebnis Ihrer falschen Regierungspolitik in Sachsen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas haben Sie f\u00fcr sozial Bed\u00fcrftige getan, gerade in den \n\nl\u00e4ndlichen Regionen in Sachsen? Den Antrag der AfD f\u00fcr \n\nein Landespflegef\u00f6rdergeld haben Sie abgelehnt. Die von \n\nuns ebenfalls beantragte \u00dcbernahme der Investitionskos-\n\nten f\u00fcr Pflegeheime durch den Freistaat haben Sie abge-\n\nlehnt \u2013 und das, obwohl die Kosten f\u00fcr einen Pflegeplatz \n\nzu Jahresbeginn explodiert sind. Vor zwei Jahren bean-\n\ntragten wir eine Landarztquote beim Medizinstudium. Die \n\nCDU lehnte das ab. Heute tut sie es. Es ist schade um die \n\nZeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9520 \n\nUnser Pilotprojekt f\u00fcr einen kostenlosen Personennahver-\n\nkehr im l\u00e4ndlichen Raum f\u00fcr Sch\u00fcler, Lehrlinge und \n\nRentner haben Sie ebenfalls abgelehnt. Der AfD-Antrag \n\nf\u00fcr ein kostenloses Schulessen fand auch nicht Ihre \n\nZustimmung. \n\nInzwischen haben Sie auch vergessen, was die Grundlage \n\nf\u00fcr einen funktionierenden Sozialstaat ist: Das ist n\u00e4mlich \n\neine funktionierende Wirtschaft. In Sachsen hei\u00dft das: ein \n\nfunktionierender Mittelstand. Die CDU macht seit Jahren \n\neine mittelstandsfeindliche Politik, was ihr inzwischen \n\nauch von Verbandsvertretern und Unternehmern vorge-\n\nworfen wird. \n\nDie von Ihnen mitgetragenen Russlandsanktionen haben \n\ndem Mittelstand gerade in Ostdeutschland massiv gescha-\n\ndet. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEinzelne Unternehmensinsolvenzen wie IMO Leipzig \n\nsind nur die Spitze des Eisbergs. Der Export nach Russ-\n\nland hat sich inzwischen um mehr als 50 % verringert. \n\nDas Ergebnis sind Tausende Kurzarbeitsstellen und \n\nEntlassungen. So sieht Ihre Sozialpolitik aus. \n\nBereits 2014 war abzusehen, welchen Schaden diese \n\nSanktionen anrichten werden. Es war der erste Antrag \n\nunserer AfD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag, der eine \n\nBeendigung der Wirtschaftssanktionen gegen Russland \n\nforderte. Bei jeder Verl\u00e4ngerung der Sanktionen forderten \n\nwir die S\u00e4chsische Staatsregierung auf, sich dagegen \n\nauszusprechen. Alle unsere Antr\u00e4ge wurden von der \n\nCDU-Fraktion abgelehnt. Jetzt, zwei Monate vor der \n\nWahl, entdecken Sie dieses Thema f\u00fcr sich. Werbewirk-\n\nsam reist Herr Kretschmer nach Sankt Petersburg, um den \n\ndeutschen Medien ein Foto mit Wladimir Putin zu liefern. \n\nNur unter dem Druck der Wahlerfolge der AfD-Fraktion \n\nbewegt sich die CDU in Sachsen. Hoffen wir, dass Ihr \n\nEngagement gegen die Sanktionspolitik nicht nur Wahl-\n\nkampf ist, sondern dass diese Sanktionen so bald wie \n\nm\u00f6glich im Interesse der s\u00e4chsischen Wirtschaft und der \n\ns\u00e4chsischen Arbeitnehmer beendet werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEinen sehr guten Eindruck davon, was f\u00fcr die CDU \n\nFreiheit bedeutet, konnten die W\u00e4hler unmittelbar nach \n\nder Europawahl erleben. Die Bundesvorsitzende der \n\nCDU, Frau Kramp-Karrenbauer, erkl\u00e4rte, man br\u00e4uchte \n\nRegeln zu Meinungs\u00e4u\u00dferungen im Netz. So offen hatte \n\nsich bisher noch niemand f\u00fcr eine Zensur des Internets \n\nausgesprochen. Gleichzeitig untersagt Frau Kramp-\n\nKarrenbauer allen CDU-Mandatstr\u00e4gern bis hinein in die \n\nkleinste Gemeinde den Kontakt und den Meinungsaus-\n\ntausch mit AfD-Vertretern. Was f\u00fcr ein Affront, was f\u00fcr \n\neine Vorstellung von freiheitlich-demokratischer Mei-\n\nnungsbildung! \n\nDie Einschr\u00e4nkung der Freiheit zieht sich inzwischen wie \n\nein roter Faden durch dieses Land: Menschen werden \n\ngezwungen, f\u00fcr einen staatlichen Rundfunk zu zahlen, der \n\nMilliarden verschlingt, den sie nicht sehen wollen und der \n\npolitisch einseitig ist. \u00d6kostrom kauft man nicht mehr \n\nfreiwillig, sondern per Zwangsumlage. Deutschland hat \n\ndie h\u00f6chste Steuerquote und die geringste Einkommens-\n\nquote der EU. W\u00e4hrend sich Frauen im Iran f\u00fcr ihre \n\nFreiheit einsperren lassen, bezeichnet Herr Kretschmer \n\nKopft\u00fccher als attraktiv. Die Freiheit stirbt, wenn nie-\n\nmand sie verteidigt. \n\nNachdem in den letzten Jahren alle Antr\u00e4ge der AfD-\n\nFraktion zur St\u00e4rkung der direkten Demokratie abgelehnt \n\nwurden, entdeckt die CDU-Fraktion nun acht Wochen vor \n\nder Landtagswahl auch dieses Thema f\u00fcr sich. Mit dem \n\nsogenannten Volkseinwand soll der s\u00e4chsische B\u00fcrger an \n\nder Gesetzgebung beteiligt werden. Alles, was er dazu \n\nbraucht: 165 000 Unterschriften. Aber selbst wenn es \n\ngelingt, diese Riesenmenge an Unterzeichnern zu moti-\n\nvieren, ist das Gesetz damit nicht vom Tisch, es wird nur \n\nerneut im Landtag behandelt. Bei Walter Ulbricht hie\u00df \n\ndas: \u201eEs muss demokratisch aussehen, aber wir m\u00fcssen \n\nalles in der Hand haben.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNach 30 Jahren CDU sind wir also dort angekommen, wo \n\nwir 1989 gestartet sind. Ein weiteres Gespenst aus der \n\nDDR-Zeit soll wiederbelebt werden: die Nationale Front. \n\nUm des Machterhalts willen ist die CDU bereit, alle \n\nkonservativen Positionen \u00fcber Bord zu werfen und ein \n\nVier-Parteien-B\u00fcndnis unter Beteiligung der Sozialisten \n\nund der Deutschlandhasser von den GR\u00dcNEN einzuge-\n\nhen, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Peinlich!) \n\nnotfalls toleriert von der SED-Nachfolgepartei. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der s\u00e4chsischen \n\nCDU! Ihr Weg ist nicht der, den die Menschen in Sachsen \n\nsich w\u00fcnschen. Sie haben die Wahl zwischen Bevormun-\n\ndung, Planwirtschaft und Sozialismus oder einer R\u00fcck-\n\nkehr zu konservativen Werten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nErinnern Sie sich an Ihren Parteigr\u00fcnder Konrad Adenau-\n\ner. 1952 formulierte er das zentrale Leitmotiv der CDU. \n\nEr sagte: \u201eEs ist die Schicksalsfrage Deutschlands, wir \n\nstehen vor der Wahl zwischen Sklaverei und Freiheit. Wir \n\nw\u00e4hlen die Freiheit.\u201c Konrad Adenauer w\u00e4re heute \n\nMitglied der Alternative f\u00fcr Deutschland. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei der CDU \u2013 \n\nAndreas Nowak, CDU: Davon tr\u00e4umt Ihr nachts! \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Sch\u00e4men Sie sich daf\u00fcr!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht nun Herr G\u00fcnther. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kollegen von der \n\nAfD! Was Sie hier wieder geboten haben, ist die Darle-\n\ngung einer ganz eigenen Welt, die mit Fakten nichts zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9521 \n\ntun hat. Sie beschreiben ein Kriminalit\u00e4tsszenario, obwohl \n\nwir gerade geh\u00f6rt haben, dass die Kriminalit\u00e4t stetig \n\nzur\u00fcckgeht. Die Dinge, die Sie hier vorgetragen haben, \n\nwie Sie verbal auftreten und Begriffe wie \u201eDeutschland-\n\nhasser\u201c verwenden, dieses Aufhetzen von Menschen \n\ngegeneinander, das ist genau das, wof\u00fcr Sie stehen. Sie \n\nwollen die Gesellschaft in Ihrem Sinne gleichschalten. Sie \n\nwollen einen autorit\u00e4ren Staat. Ich kann Ihnen nur sagen: \n\nWir alle, die wir Demokratinnen und Demokraten sind, \n\nstehen genau gegen Ihre Angriffe auf unsere Freiheit \n\nzusammen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nSie d\u00fcrfen niemals auch nur in die N\u00e4he der \u00dcbernahme \n\nvon politischer Verantwortung in diesem Land kommen. \n\nSie haben hier eindr\u00fccklich dargelegt, warum das so ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben heute \n\ndeutliche Worte zur Abgrenzung von solchen politischen \n\nPositionen gefunden. Ich will Ihnen das pers\u00f6nlich gern \n\nabnehmen, auch meinem Kollegen Christian Hartmann, \n\naber die Menschen in diesem Land haben nicht wirklich \n\ndas Vertrauen, dass es diese klare Positionierung gibt. \n\nDazu m\u00fcssen wir gar nicht nach Sachsen-Anhalt schauen, \n\nda reicht es schon, den Landrat mit Ihrem Parteibuch im \n\nLandkreis Mei\u00dfen zu nehmen, der Gespr\u00e4che aufnimmt, \n\num zusammenzuarbeiten, den Landrat im Erzgebirgskreis, \n\nder den Vogel abschie\u00dft, weil er daf\u00fcr sorgen will, dass \n\ndie NPD einen Ausschusssitz bekommt. Wir wissen, dass \n\nin Mei\u00dfen der Oberb\u00fcrgermeister nur gew\u00e4hlt worden ist, \n\nweil Ihre Partei und die AfD ihn gemeinsam unterst\u00fctzt \n\nhaben. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ihre  \n\nGlaskugel h\u00e4tte ich gern auch mal!) \n\nIch komme aus Mittelsachsen und es ist noch nicht lange \n\nher, dass dort eine Bundestagsabgeordnete f\u00fcr ein Zu-\n\nsammengehen geworben hat. Da ist noch einiges zu \n\nerledigen. Das Vertrauen bei den Menschen fehlt, dass es \n\neine klare Abgrenzung gibt. \n\nDamit kommen wir zu den Inhalten. Das ist \u00fcberhaupt ein \n\nProblem. Sie haben heute vieles dargelegt, von dem wir \n\nsagen: Das ist wichtig, da m\u00fcssen wir vorankommen in \n\ndiesem Land. Sie haben von diesen 50 Millionen B\u00e4umen \n\ngesprochen, die hier gepflanzt werden sollen. Das Prob-\n\nlem ist, dass es an einem kontinuierlichen Plan und einer \n\nkonsistenten Politik fehlt, damit man das abnimmt. Wir \n\nhaben in der letzten Legislatur in f\u00fcnf Jahren zig Vor-\n\nschl\u00e4ge gemacht. Unsere Vorschl\u00e4ge zum kommunalen \n\nBaumschutz haben Sie abgelehnt. Wir haben \u00fcber das \n\nAuenprogramm gesprochen. Dabei ging es um B\u00e4ume. \n\nDas haben Sie abgelehnt. Wir haben mehrfach den Wald-\n\numbau thematisiert und gesagt, dass es schneller vorange-\n\nhen muss. Das haben Sie abgelehnt. Wir haben den \n\nFl\u00e4chenfra\u00df thematisiert, auch wenn wir mehr B\u00e4ume in \n\ndie Landschaft bringen wollen. Wir haben dazu einen \n\nGesetzentwurf in der zweiten Beratung. Auch da haben \n\nSie bisher nur abgelehnt. Es fehlt eine konsistente Linie. \n\nGenau diese konsistente Linie brauchen wir auch f\u00fcr eine \n\nglaubw\u00fcrdige Klimaschutzpolitik. Es waren doch Sie und \n\ndie CDU, die jahrelang behauptet haben, wir m\u00fcssten dort \n\nnoch gar nichts machen. Der Braunkohleausstieg w\u00fcrde \n\ngar nicht kommen. Jetzt haben wir jahrelang Zeit verlo-\n\nren. Dieser Fakt, dass er bis 2038 erreicht werden muss, \n\nsetzt voraus, dass wir jetzt handeln und nicht erst in 20 \n\nJahren. Dabei haben wir Zeit verloren. Ich w\u00fcnsche mir, \n\ndass wir diesen Kohlekompromiss mit einem wirklichen \n\ns\u00e4chsischen Ausstiegspfad untersetzen. Das braucht \n\nSubstanz. Daran m\u00fcssen wir arbeiten. Ich w\u00fcnsche mir \n\nauch klare Aussagen zu den Orten M\u00fchlrose und P\u00f6del-\n\nwitz, dass sie nicht mehr verschwinden m\u00fcssen. Wir \n\nm\u00fcssen diesen Strukturwandel wirklich gestalten. Das ist \n\nunsere Aufgabe. Dort fehlt noch sehr viel bei Ihnen. \n\nWir brauchen eine Energiewende, die wirklich diesen \n\nNamen verdient. Wir brauchen klare Regelungen f\u00fcr den \n\nKohleausstieg, hin zu erneuerbaren Energien. Dabei \n\nbrauchen wir Rechtssicherheit. Wir erleben aber bei Ihren \n\nVeranstaltungen im Land, dass die Windkraft h\u00f6chst \n\nunsachlich diffamiert wird. Das ist nicht der Weg, wie wir \n\ndie Energiewende hinbekommen werden. \n\nWir brauchen mehr Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung. Dieses \n\nZiel f\u00fcr 2030, 100 % sauberen Strom in Sachsen zu \n\nhaben, ist machbar, wenn wir mit aller Kraft anpacken. \n\n(Beifall f\u00fcr den GR\u00dcNEN) \n\nWir brauchen eine wirklich glaubw\u00fcrdige Umweltpolitik. \n\nZum Thema Artenvielfalt haben wir f\u00fcnf Jahre lang im \n\nLandtag diskutiert. Dagegen gab es immer Widerstand \n\nvon Ihrer Seite. Das Gleiche gilt f\u00fcr alles, was mit biolo-\n\ngischer Vielfalt zu tun hat: Biotopvernetzung, Gro\u00df-\n\nschutzgebiete, wo wir wirksame Instrumente haben \n\nwollen. Ich nenne noch einmal den Fl\u00e4chenfra\u00df: Wir sind \n\nbei 4,3 Hektar t\u00e4glich, die wir neu verbrauchen. Wenn wir \n\ndas nicht eind\u00e4mmen, werden wir im Umweltschutz keine \n\nwirklichen Erfolge erzielen. Auch das Thema Wertstoff-\n\nkreisl\u00e4ufe und M\u00fcllvermeidung geh\u00f6rt dazu. Wir haben \n\neine Strategie eingefordert. Zero Waste \u2013 wir m\u00fcssen auf \n\nnull herunterkommen. Auch das haben Sie bisher abge-\n\nlehnt. Das steht auch nicht f\u00fcr eine in sich konsistente \n\nUmweltpolitik. Das Ganze ist verkn\u00fcpft mit all dem, was \n\nin der Landwirtschaftspolitik passieren muss. Wir brau-\n\nchen eine Pestizidreduktionsstrategie, die Sie bisher auch \n\nabgelehnt haben. \n\nWir haben Vorschl\u00e4ge gemacht, wie der \u00d6kolandbau \n\nausgeweitet werden soll. Wir treten f\u00fcr bessere Wert-\n\nsch\u00f6pfungsketten ein, wie wir regional mehr erzeugen \n\nwollen. Auch dazu sind bisher noch keine wirklichen \n\nAntworten gekommen. Wenn wir ein weiteres Feld, auch \n\nKlimapolitik \u2013 \u2013 Sie haben es selbst verkn\u00fcpft, wie wir \n\nMobilit\u00e4t in diesem Land anders gestalten wollen. \n\nDie stillgelegten Bahnstrecken, die abgestellten Z\u00fcge sind \n\nnicht vom Himmel gefallen. Das ist das Ergebnis jahr-\n\nzehntelanger Politik von Verantwortungstr\u00e4gern, die auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9522 \n\nIhr Parteibuch getragen haben. Wenn wir heute \u00fcber \n\nmanche Bahnstrecke, die wieder in Betrieb genommen \n\nwerden soll, diskutieren, scheitert das oft genau an Ver-\n\nantwortungstr\u00e4gern wieder aus der CDU. Das sind alles \n\nRealit\u00e4ten. Wir m\u00fcssen dort vorankommen, und wir \n\nm\u00fcssen den G\u00fcterverkehr von der Stra\u00dfe auf die Schiene \n\nbekommen. \n\nWir brauchen eine Angebotsoffensive, die den Radver-\n\nkehrsausbau und Fu\u00dfg\u00e4nger betrifft. Wir haben die Aus-\n\nzubildenden mit dem 365-Euro-Jahresticket. Wir brau-\n\nchen einen Sachsentakt mit einem Stundentakt von fr\u00fch \n\nbis Mitternacht. Es ist eine gewaltige Aufgabe, vor der \n\nwir stehen. \n\nWir brauchen eine glaubw\u00fcrdige Wohnungspolitik. Die ist \n\nauch nicht konsistent. Auch aus Ihren Reihen kommen \n\nimmer die Gegenrufe, wir w\u00fcrden keinen sozialen Woh-\n\nnungsbau brauchen. Aber das ist in den Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nmittlerweile die soziale Frage Nummer eins geworden. \n\nWir haben einen Vorschlag, wie wir mit einem Woh-\n\nnungsbauprogramm 5 000 Wohnungen j\u00e4hrlich umsetzen \n\nwollen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir das mit einer klugen Struk-\n\nturpolitik und dem l\u00e4ndlichen Raum verbinden, weil nur \n\nbeides gemeinsam geht. Damit sind wir wieder schnell bei \n\nder Mobilit\u00e4t, bei der riesige Aufgaben vor uns stehen. \n\nIn der Wirtschaftspolitik sind die Hauptfragen, die einem \n\ndort entgegenschlagen, Fragen des Arbeits- und Fachkr\u00e4f-\n\ntemangels. Das hat etwas mit weltoffenem Sachsen zu \n\ntun. Es hat aber auch mit den Einkommen zu tun, die wir \n\nin diesem Land haben, mit Tariftreue in allen Dingen, \n\nworum wir uns sorgen m\u00fcssen, aber auch dem Ruf nach \n\nweniger B\u00fcrokratie. Was ist in den \u00c4mtern, wenn sie \n\nnicht miteinander kommunizieren, wenn das nicht funkti-\n\noniert, etwa zwischen Landkreisebene, Landesebene? \n\nDas sind alles Dinge, die \u00fcber Jahrzehnte gewachsen sind. \n\nEs ist leicht zu sagen: differenzieren. Aber das hat Ursa-\n\nchen. Da m\u00fcssen wir ran. Wir brauchen einen Masterplan, \n\nwie wir alles, was die Digitalisierung betrifft, umsetzen. \n\nDazu haben wir bisher noch nicht so viel geh\u00f6rt. \n\nWir brauchen ein Feld Gleichstellungspolitik. Tats\u00e4chlich \n\nhaben wir ein Gleichstellungsgesetz, das \u00fcberf\u00e4llig ist. \n\nWenn wir die Dinge darin umsetzen, dann n\u00fctzt das allen \n\nin der Gesellschaft. Wenn Beruf und Arbeit besser mitei-\n\nnander vereinbar sind, n\u00fctzt das nicht nur Frauen. Bisher \n\nwurde dieser Vorschlag abgelehnt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir brauchen eine glaubw\u00fcrdige Innenpolitik. Dieses \n\nAuspendeln zwischen Sicherheit und Freiheit kommt \n\nzunehmend in Schieflage. Ja, wir brauchen eine anonyme \n\nKennzeichnungspflicht f\u00fcr Polizisten und unabh\u00e4ngige \n\nBeschwerdestellen. Wir m\u00fcssen das Vertrauen der B\u00fcrger \n\nin die Polizei wieder st\u00e4rken, und ja, das Schlie\u00dfen von \n\nPolizeirevieren und das Abschaffen von Polizeistellen ist \n\n\u00fcber Jahre hinweg Ihre Politik gewesen. Das l\u00e4sst sich \n\nheute nicht von jetzt auf gleich wieder zur\u00fcckdrehen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWir sind daf\u00fcr. Eine Stadt ab 10 000 Einwohnern braucht \n\nein besetztes Polizeirevier, nicht eines, an dem steht, f\u00fcr \n\ndrei Stunden in der Woche kommt einmal jemand vorbei. \n\nWenn Sie mit so einem Slogan kommen, dass Sachsen das \n\nsicherste Land Deutschlands werden soll: Ich w\u00e4re schon \n\nfroh, wenn wir die normalen Standards erf\u00fcllen w\u00fcrden. \n\nDas ist aus meiner Sicht eine Wortblase. Das n\u00fctzt keinem \n\netwas. An konkreten Dingen zu arbeiten, wie Polizeirevie-\n\nre, wie wir das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung bekommen, \n\nsind konkrete Ma\u00dfnahmen \u2013 aber nicht so ein Standard. \n\nWer misst das, bitte sch\u00f6n? \n\nWir brauchen eine glaubw\u00fcrdige Politik, was Demokratie \n\nund Transparenz betrifft. Wir haben wieder auf die Tages-\n\nordnung gesetzt, wie wir die Rechte der Gemeinder\u00e4te, \n\nder Kreisr\u00e4te st\u00e4rken wollen, wie wir auf kommunaler \n\nEbene M\u00f6glichkeiten f\u00fcr B\u00fcrgerbeteiligungen, f\u00fcr B\u00fcr-\n\ngerbegehren schaffen, wie wir dort die Quoren senken \n\nwollen. Dem k\u00f6nnten Sie gern zustimmen, wenn Sie das \n\nernst meinen wollen. \n\nWir wollen die H\u00fcrden f\u00fcr Volksantr\u00e4ge, f\u00fcr Volksbegeh-\n\nren absenken. Das wollen wir schon lange. Wir wollen ein \n\nTransparenzgesetz f\u00fcr einen \u00f6ffentlichen Zugang f\u00fcr \n\nInformationen zum Verwaltungshandeln. Sachsen ist \n\nSchlusslicht in der Bundesrepublik, was Informationsfrei-\n\nheit betrifft. Die Dinge, die wir machen wollen, liegen \n\nschon ewig auf dem Tisch. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir wirklich dazu kommen, aus \n\ndiesem Land einen echten Freistaat zu machen. Dazu \n\nbrauchen wir kein Klima von Hass und gegenseitiger \n\nHetze. Wozu das f\u00fchrt, sehen wir in den letzten Tagen, \n\nwenn selbst Funktionstr\u00e4ger wie Regierungspr\u00e4sidenten \n\nregelrecht hingerichtet werden. Das ist das Gegenteil von \n\ndem, was wir brauchen. Wir brauchen Menschlichkeit, \n\nwir brauchen Weltoffenheit. Wir m\u00fcssen unsere Demokra-\n\ntie st\u00e4rken, und wir k\u00f6nnen, glaube ich, 30 Jahre nach \n\n1989 wieder an das ankn\u00fcpfen, was wir damals wollten: \n\neine freiheitliche B\u00fcrgergesellschaft. Deshalb sprechen \n\nwir GR\u00dcNEN nicht immer nur von dem starken Staat, \n\nsondern wir sprechen von der starken Zivilgesellschaft, \n\ndie wir an jeder Stelle unterst\u00fctzen m\u00fcssen, denn die \n\nMenschen wollen ihr Schicksal selbst in die Hand neh-\n\nmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Staat ist daf\u00fcr da, dass die Spielregeln eingehalten \n\nwerden und um diese Menschen zu unterst\u00fctzen. Wenn \n\nwir daran arbeiten und die Mobilit\u00e4tswende hinbekom-\n\nmen, wenn wir unsere Lebensqualit\u00e4t im Umweltbereich \n\nverbessern, wenn wir eine kluge Wohnungspolitik ma-\n\nchen, wenn wir eine kluge Gleichstellungspolitik machen, \n\nwenn wir das alles anpacken, dann haben wir eine gute \n\nZukunft vor uns. Davor muss einem nicht bange sein, \n\nwenn wir diese Aufgaben anpacken. Deshalb ist es unsere \n\nAufgabe, dass wir es schaffen, in den n\u00e4chsten Jahren die \n\nGrundlagen daf\u00fcr zu legen, dass wir in Zukunft in diesem \n\nLand gut und gern leben k\u00f6nnen. Das ist machbar. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9523 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Dazu m\u00fcssen wir zusam-\n\nmenarbeiten. Das hat dieses Land schlicht verdient f\u00fcr die \n\nMenschen, die hier leben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun Frau Abg. Kersten. Bitte sehr, Frau Kersten. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Ja, das waren wohlfeile Worte, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, genauso wohlfeil wie der Titel Ihrer \n\nRegierungserkl\u00e4rung \u201esicher, sozial, frei\u201c oder Ihre Worte \n\nk\u00fcrzlich auf dem Tag des S\u00e4chsischen Handels. \n\nSie sind dort gelobt worden, weil Sie so flei\u00dfig durchs \n\nLand reisen. Aber sicherlich haben Sie dort auch geh\u00f6rt, \n\ndass dem s\u00e4chsischen Handel im letzten Jahr Waren von \n\n3,75 Milliarden Euro gestohlen wurden. Herr Kretschmer, \n\nverstehen Sie das unter \u201esicher\u201c? \n\nSie werden auch geh\u00f6rt haben, dass 85 % der Unterneh-\n\nmen die \u00dcberb\u00fcrokratisierung als Wachstumshemmnis f\u00fcr \n\nihr Unternehmen ansehen. Herr Kretschmer, verstehen Sie \n\ndas unter \u201efrei\u201c? \n\nVielleicht haben Sie auch schon einmal ein wirtschaftli-\n\nches Res\u00fcmee der Kanzlerschaft Ihrer Parteivorsitzenden \n\ngezogen, welche sich offensichtlich zur teuersten Bun-\n\ndeskanzlerin Deutschlands konstituiert. In deren Kanzler-\n\nschaft wurde die Mehrwertsteuer erh\u00f6ht, lief durch die \n\nEurorettungspolitik f\u00fcr Deutschland ein Haftungsanteil \n\nvon 1,1 Billionen Euro an, fand die Energiewende statt, \n\nderen Gesamtkosten auf 1 Billion Euro gesch\u00e4tzt werden \n\nund es wurde auch die Grenze ge\u00f6ffnet, das wird die \n\ndeutschen Sozialsysteme mit rund 900 Milliarden Euro \n\nbelasten \u2013 dies alles zulasten des Steuerzahlers. Da auch \n\nSie als ehemaliger Bundestagsabgeordneter, jetzt als \n\nMinisterpr\u00e4sident sowie als CDU-Mitglied diese Politik \n\nzu verantworten haben, frage ich Sie: Verstehen Sie das \n\nunter \u201esozial\u201c? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Es reicht nicht, durch \n\nSachsen zu reisen. Ihre Aufgabe ist es, zu handeln. Fan-\n\ngen Sie jetzt an! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Kirsten Muster, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung. \n\nHerr Wurlitzer, Sie m\u00f6chten auch noch sprechen? \u2013 Das \n\nwar bei mir nicht angemeldet. Bitte sehr. Sie kennen die \n\nZeit. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr \n\ngeehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, Ihre Regierungserkl\u00e4-\n\nrung war in der Tat d\u00fcnn, weil viele von den Problemen, \n\ndie Sie jetzt gel\u00f6st haben \u2013 oder vermeintlich gel\u00f6st haben \n\nwollen \u2013 erst selbst verursacht waren. \n\nDas ist aber nicht der Grund, weshalb ich jetzt sprechen \n\nwollte, sondern vielmehr die Tatsache, dass es jetzt \n\nwieder passiert. Ich habe schon x-mal gesagt: H\u00f6ren Sie \n\nauf, von undemokratischen Verh\u00e4ltnissen zu sprechen, \n\nwenn Sie die AfD angreifen. Ich bin wei\u00df Gott aus der \n\nAfD ausgetreten, weil mir einige Inhalte nicht mehr \n\npassen, aber die nationale Front, die in der Tat hier gebil-\n\ndet wird, um eine Partei auszuschlie\u00dfen, Landr\u00e4te anzu-\n\ngreifen, die sich mit demokratisch gew\u00e4hlten Abgeordne-\n\nten zusammentun und etwas bewegen wollen, halte ich \n\nf\u00fcr problematisch. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Das ist das, was die B\u00fcrger \n\nbei der n\u00e4chsten Landtagswahl honorieren werden. Die \n\nw\u00e4hlen die AfD nicht, weil sie inhaltlich gut ist. \n\n(Zuruf von der AfD: Na! \u2013 Ja, ja!) \n\nDie w\u00e4hlen die AfD, weil Sie als Parteien hier \u00fcberall \n\nversagt haben, weil Sie nur ideologisch auf eine AfD \n\nhauen k\u00f6nnen. Binden Sie sie inhaltlich und argumentativ \n\nein, und dann werden Sie die AfD ganz schnell entzau-\n\nbern. Dann werden Sie wieder den Frieden herstellen, den \n\nSie hier alle propagieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt noch eine Wortmeldung; Herr Urban, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich w\u00fcrde gern reden, wenn wir noch \n\nRedezeit haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann muss ich einmal \n\nschauen. \u2013 Einen ganz kleinen Moment, ich frage erst in \n\ndie Runde. M\u00f6chte noch jemand zu diesem Tagesord-\n\nnungspunkt sprechen? \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie \n\nd\u00fcrfen auch. M\u00f6chten Sie noch sprechen? \n\n(Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer:  \n\nIch \u00fcberlege noch!) \n\n\u2013 Gut. \u2013 Bitte sehr, Herr Urban. Sie haben das Wort f\u00fcr \n\n2 Minuten und 20 Sekunden. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \n\nm\u00f6chte die verbleibende Redezeit nutzen, um zwei Dinge \n\nklarzustellen. Das eine ist: Ja, ich habe ganz bewusst den \n\nBegriff \u201egr\u00fcne Deutschlandhasser\u201c verwendet, weil eine \n\nPartei, in der Jungpolitiker bedauern, dass Deutschland \n\nnach dem Zweiten Weltkrieg nicht komplett vernichtet \n\nwurde, eine Partei, in der f\u00fchrende Spitzenpolitiker dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9524 \n\nPartei hinter Transparenten herlaufen, auf denen \n\n\u201eDeutschland verrecke\u201c steht, und eine Partei, deren \n\ngr\u00fcne Jugend auf die Deutschlandfahne uriniert, f\u00fcr mich \n\nnicht anders zu erkl\u00e4ren ist als mit dem Hass auf unser \n\nLand. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist nicht nur die Wirtschaftsfeindlichkeit dieser Partei, \n\nund es ist nicht nur diese freiheitsfeindliche Verbotspoli-\n\ntik, die sie in allen L\u00e4ndern betreibt, in denen sie an die \n\nMacht kommt, es ist vor allem die negative Grundhaltung \n\ngegen\u00fcber unserem Land, vor der ich tats\u00e4chlich warne. \n\nSo eine Regierungsbeteiligung in Sachsen w\u00e4re schlecht \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\nEin Zweites noch zum Schluss, die Redezeit reicht daf\u00fcr: \n\nIch m\u00f6chte mich nach dieser ersten Legislaturperiode bei \n\nIhnen allen bedanken. Trotz der harten Debatten sind wir \n\nhier immer noch fair miteinander umgegangen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte mich ganz herzlich bei der Verwaltung des \n\nS\u00e4chsischen Landtags bedanken. Auch die Verwaltung hat \n\nuns geholfen, in die parlamentarische Arbeit einzusteigen, \n\nund sie hat bis heute geholfen, hier eine ordentliche Arbeit \n\nabzuliefern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, und nun noch einmal der Ministerpr\u00e4sident. Herr \n\nKretschmer, bitte sehr. \n\nMinisterpr\u00e4sident Michael Kretschmer: Herr Urban, \n\nSie brauchen sich bei niemandem zu bedanken. Die Art \n\nund Weise, wie Sie hier reden, diese Rede, die Sie gehal-\n\nten haben, ist b\u00f6sartig und verletzend und passt nicht zu \n\ndem demokratischen Stil, den dieses Land hat. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie sind unversch\u00e4mt,  \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, in Ihrer Analyse!  \n\nHalten Sie sich einfach mal zur\u00fcck!) \n\nSie haben hier falsche Informationen verbreitet. Es war \n\ndemagogisch. Ihr Einwurf, den Sie gerade gemacht haben, \n\nzeigt einmal mehr, wie Sie drauf sind \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Wie Sie  \n\nvon oben herab andere Menschen  \n\nbehandeln, das zeigt sich gerade!) \n\nund was Sie vorhaben. Jetzt h\u00f6ren Sie mir einmal zu! Bei \n\ndieser Frage, die wir vor uns haben, geht es darum, ob \n\ndieses Land zum Kompromiss f\u00e4hig ist, mit Anstand \n\nmiteinander umgeht oder ob wir Leuten folgen, die der \n\nMeinung sind, es ist alles so desastr\u00f6s, dass man es nur \n\nnoch abrei\u00dfen muss. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Von  \n\nAbrei\u00dfen hat niemand gesprochen!) \n\nEs ist immer so, dass Dinge ver\u00e4ndert werden m\u00fcssen. Es \n\nist immer so, dass sich Sachen ver\u00e4ndern und dass wir \n\nneue Antworten finden m\u00fcssen. Wir haben diese Antwor-\n\nten in den vergangenen 30 Jahren \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nimmer wieder gefunden. Dieses Land steht stark und \n\nsicher da, und wir m\u00fcssen denen entgegentreten, die hier \n\nalles kaputt- und mies und madig reden wollen. Es ist \n\nn\u00e4mlich die Leistung der Menschen in diesem Land, die \n\ndazu beigetragen hat. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDiese Rede zeigt einmal mehr, wo die AfD steht. Wir \n\nd\u00fcrfen sie niemals in politische Verantwortung lassen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das waren nur  \n\nhohle Phrasen, Herr Kretschmer!  \n\n\u00dcbernehmen Sie erst mal Verantwortung! \u2013  \n\nZurufe von der AfD \u2013 Starke Unruhe \u2013  \n\nDirk Panter, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Panter, Sie w\u00fcn-\n\nschen bitte? \n\n(Starke Unruhe) \n\nBitte sehr, Herr Panter, eine Minute. \n\nDirk Panter, SPD: Das schaffe ich in einer Minute. \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich wollte auch noch \n\neinmal das Wort ergreifen, weil mich das sehr aufgeregt \n\nhat, diese \u201eDeutschlandhasser\u201c. Ich habe vorhin gesagt, \n\nwir sollten uns alle fragen, wer Sprache nutzt, um zu \n\ndiffamieren, zu drohen und zu hetzen, und ich habe nicht \n\numsonst zu Ihnen geschaut. Da brauchen Sie sich auch \n\nnicht fadenscheinig zu rechtfertigen und mit irgendwel-\n\ncher gr\u00fcnen Jugend oder sonst was ankommen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD:  \n\nSpitzenpolitiker der gr\u00fcnen Partei!) \n\nDa frage ich mal \u2013 \u2013 Ich zitiere doch nur. Ich habe immer \n\nnur zitiert. Ich habe Sie immer nur beim Wort genommen, \n\ndie gesamte Legislaturperiode, und das ist so einfach. Ich \n\nzitiere hier. Wer war denn das? Ich zitiere: \u201eDie Merkel-\n\nNutte l\u00e4sst jeden rein. Sie schafft das. Dumm nur, dass es \n\nunser Volksk\u00f6rper ist, der hier gewaltsam penetriert wird. \n\nEs handelt sich um einen Genozid, der in weniger als \n\nzehn Jahren erfolgreich beendet sein wird, wenn wir die \n\nKriminelle nicht stoppen.\u201c Das war nicht irgendeine AfD-\n\nJugend. Das war nicht irgendein Hinterb\u00e4nkler. Das war \n\nder Ausschussvorsitzende des Haushaltsausschusses des \n\nDeutschen Bundestages Peter Boehringer \u2013 Klammer auf \n\n\u2013 AfD, Klammer zu. Was sind Sie f\u00fcr eine Partei? Wenn \n\ndie GR\u00dcNEN wegen irgendwelcher gr\u00fcner Jugendlichen \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Spitzenpolitiker!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9525 \n\nDeutschlandhasser sind, was sind Sie dann? Sie sind eine \n\nVolksverhetzerpartei! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und der Staatsregierung \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das waren Spitzenpolitiker \n\nhinter den Transparenten \u201eDeutschland  \n\nverrecke\u201c, nicht die Jugend! \u2013 Starke Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache zur Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung ist beendet, und dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist geschlossen. \n\n(Starke Unruhe) \n\nHerr Barth, manchmal gibt es so eine Situationskomik. \n\nDie Pause, die ich gerade hatte, sollte nicht f\u00fcr Sie der \n\nBeitrag sein. Ich wollte den Tagesordnungspunkt 2 \n\naufrufen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Wir machen Klima \u2013 gemeinsam. Klimakonferenz \n\nder s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u2013 Bilanz und Ausblick \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Zukunft braucht gute Schule \u2013 jetzt erst recht \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der Gesamtre-\n\ndezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorge-\n\nnommen: f\u00fcr die CDU-Fraktion 33 Minuten, 25 Minuten \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, die SPD 18 Minuten, die \n\nAfD 12 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ebenfalls \n\n12 Minuten, die Fraktionslosen je Abgeordneten 1,5 Mi-\n\nnuten sowie die Staatsregierung jeweils 10 Minuten. \n\nWir beginnen mit \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nWir machen Klima \u2013 gemeinsam. Klimakonferenz der  \n\ns\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u2013 Bilanz und Ausblick \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Meyer. Bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Ja, die Stimmung ist aufgeheizt. Da passt es, dass wir \n\njetzt \u00fcber den Klimaschutz, die Klimapolitik sprechen. \n\nWir haben bewusst diese Debatte \u201eWir machen Klima \u2013 \n\ngemeinsame Klimakonferenz der s\u00e4chsischen Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler\u201c aufs Tableau gehoben, weil das ein \n\nWunsch der jungen Menschen war, die am 22.06. auf \n\nEinladung unseres Ministerpr\u00e4sidenten nach Leipzig \n\ngekommen sind und an diesem Tag mit den Staatsminis-\n\ntern f\u00fcr Kultus, f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, dem \n\nMinisterpr\u00e4sidenten und vielen Klimaexperten \u00fcber ein \n\nThema gesprochen haben, das nicht nur junge Menschen, \n\nsondern viele Menschen in diesem Land umtreibt. Ich \n\nglaube, dass wir heute hier in diesem Hohen Hause \n\nwenige Tage nach dieser ersten Konferenz dar\u00fcber spre-\n\nchen, zeigt, dass wir es ernstnehmen. \n\nIch bin Vater von drei kleinen Kindern und wei\u00df daher \n\nsehr wohl, wie wichtig es ist, dass man Kinder und junge \n\nMenschen ernst nimmt, dass man hier in diesem Hause als \n\nParlamentarier die Politik immer so versteht, dass wir sie \n\nf\u00fcr die n\u00e4chsten Generationen machen, dass wir Rahmen-\n\nbedingungen schaffen m\u00fcssen, die nicht nur wir, sondern \n\nauch andere Generationen aushalten d\u00fcrfen und sollen. \n\nDas ist, glaube ich, auch der Antrieb, warum junge Men-\n\nschen sich diesem Thema widmen und warum wir hier in \n\ndiesem Hause ernsthaft dar\u00fcber sprechen. \n\n500 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler haben gezeigt, dass sie \n\nnicht nur freitags in der Schulzeit auf der Stra\u00dfe Themen \n\nartikulieren, sondern dass sie bereit sind, nach der Schule \n\nan einem Samstag, an dem man auch etwas anderes \n\nmachen k\u00f6nnte, sich die Zeit zu nehmen und ernsthaft das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9526 \n\nF\u00fcr und Wider von Forderungen zu besprechen. Das ist, \n\nglaube ich, ein richtiger Ansatz. Es bringt nichts, nur auf \n\nder Stra\u00dfe Forderungen vorzubringen, sondern man muss \n\nsich den Realit\u00e4ten stellen und Diskussionen mit unter-\n\nschiedlichen Argumenten f\u00fchren. \n\nSo sind im Rahmen dieser Klimakonferenz 54 Thesenpa-\n\npiere verabschiedet worden. Das zeigt auch, wie intensiv \n\nman sich der Sache gewidmet hat. Unter anderem waren \n\ndas Themen wie die Forderung nach einem kostenlosen \n\n\u00d6PNV, dem verst\u00e4rkten Ausbau von Bahnstrecken, der \n\nEinf\u00fchrung einer CO2-Steuer, dem Ausbau von Wind-\n\nkraftanlagen und der Aufnahme des Klimaschutzes in den \n\ns\u00e4chsischen Lehrplan. \n\nNun sage ich deutlich, dass ich nicht alle dieser Forderun-\n\ngen guthei\u00dfe. Das kann man dann in der Diskussion \n\neinmal auseinandernehmen. Aber es zeigt, dass es doch \n\nsehr konkret geworden ist, dass es konkrete Handlungs-\n\nfelder gibt. Aber man muss bei aller Diskussion immer \n\nbedenken, dass es Akzeptanz braucht. Das hat gerade die \n\nDebatte zur Regierungserkl\u00e4rung gezeigt. Es gibt unter-\n\nschiedliche Meinungen, es gibt unterschiedliche Positio-\n\nnen. Es ist sehr wichtig, dass Politik auch immer die \n\nAkzeptanz in der Bev\u00f6lkerung findet. Das wird sich \n\nkonkret zeigen, wenn wir \u00fcber diese Umsetzung sprechen. \n\nEin zentrales Thema, das ich herausgreifen m\u00f6chte, ist die \n\nMobilit\u00e4t. Wir haben als regierungstragende Koalition im \n\nRahmen des Haushalts daf\u00fcr gesorgt, dass mehr \u00d6PNV \n\nm\u00f6glich wird, dass zus\u00e4tzliche Buslinien durch Plus- und \n\nTaktBusse geschaffen werden, dass wir mit der Elektrifi-\n\nzierung von Bahnstrecken vorankommen und dass es \n\nauch darum geht, neue Mobilit\u00e4tskonzepte, die die gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte und den l\u00e4ndlichen Raum verbinden, voranzubrin-\n\ngen. Das ist ein zentrales Feld, auf dem wir jetzt Forde-\n\nrungen aufgreifen und konkret werden lassen. \n\nGenauso ist an diesem Tag zentral diskutiert worden, wie \n\nwichtig die Bildung ist. Die Bildung ist nicht nur in der \n\nSchule und im Kindergarten wichtig, sondern auch im \n\nlebenslangen Lernen. Wir m\u00fcssen das Bewusstsein \n\nschaffen und auch daf\u00fcr sorgen, dass Zusammenh\u00e4nge \n\nvermittelt werden. Klimapolitik ist das eine, aber \n\nKlimapolitik muss sich auch in die Gesamtpolitik einord-\n\nnen. Von daher ist es wichtig, ein Verst\u00e4ndnis zu schaffen, \n\ndass eine Wirtschaftsnation wie Deutschland und ein \n\nIndustrieland wie der Freistaat Sachsen auch weiterhin \n\nIndustrieland bleiben m\u00fcssen, damit wir innovative \n\nProdukte, die dann auch umweltfreundlich sind und \n\nweltweit Einsatz finden k\u00f6nnen, voranbringen. \n\nDabei sage ich immer: Es braucht Ma\u00df und Mitte, es \n\nbraucht sicherlich dieses starke Engagement und es \n\nbraucht auch ein st\u00e4rkeres Engagement f\u00fcr Klimaschutz. \n\nEs muss aber auch wettbewerbsf\u00e4hig sein, da es uns \n\nnichts bringt, wenn wir aus Sachsen heraus jetzt etwas f\u00fcr \n\ndas Klima tun und am Ende dann nicht die zweite Seite \n\nvon Nachhaltigkeit, n\u00e4mlich auch der Aspekt der Wirt-\n\nschaftlichkeit oder auch die Frage von Arbeitsmarktf\u00e4hig-\n\nkeit, erhalten bleibt. Wir brauchen das alles im Kontext, \n\nund es ist wichtig, das in diesem Zusammenhang noch \n\neinmal deutlich zu machen. \n\nIch finde es wichtig, dass junge Leute ihre Forderungen \n\nenergisch vorbringen. Das kann auch manchmal sch\u00e4rfer \n\nformuliert sein, dann nimmt es Politik auch anders wahr. \n\nEs ist auch wichtig, dass man sich selbst engagiert und \n\nselbst daf\u00fcr etwas tut, was man m\u00f6chte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Ende kom-\n\nmen. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Ich bin als junger Mensch \n\nehrenamtlicher Naturschutzhelfer gewesen. Damit kann \n\nman beginnen, aber man kann auch als Teilnehmer von \n\n\u201eJugend forscht\u201c, als Gr\u00fcnder von Start-ups Politik \n\nmachen. Die Politik, die wir hier machen, ist eine auf \n\nAugenh\u00f6he. Deshalb hat es die Konferenz gegeben. Sie \n\nwar keine Eintagsfliege, sondern der Ministerpr\u00e4sident \n\nhat gesagt, es geht weiter. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Meyer, bitte! \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Das kann uns nur gemeinsam \n\ngelingen \u2013 mit Mut, mit Weitsicht und miteinander. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht Herr \n\nVieweg f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst \n\neinmal von mir und auch vonseiten der SPD-Fraktion \n\nausdr\u00fccklichen Respekt f\u00fcr das Engagement der Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler bei der Klimakonferenz, aber auch \n\ngenauso ausdr\u00fccklichen Respekt, dass eine ganze Genera-\n\ntion auf der Stra\u00dfe steht. Wir finden dieses Engagement \n\ngut, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nViele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gehen f\u00fcr ihre Zukunft \n\nauf die Stra\u00dfe. Das zeigt, es gibt ein neues Bewusstsein \n\nf\u00fcr Umweltschutz, ein neues Bewusstsein f\u00fcr globale \n\nZusammenh\u00e4nge, aber auch ein neues Bewusstsein f\u00fcr \n\nwissenschaftliche Zusammenh\u00e4nge, f\u00fcr Zivilcourage und \n\nf\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement. Die junge Genera-\n\ntion streitet f\u00fcr eine lebenswerte Zukunft, und sie fordert \n\nvon uns als Politik, endlich zu handeln und unsere Ver-\n\nantwortung wahrzunehmen. Von wem denn sonst, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen? \n\nDeshalb ist das Engagement der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\n\nler f\u00fcr mich und hoffentlich auch \u2013 ich wei\u00df es \u2013 f\u00fcr viele \n\nhier im Hohen Haus Engagement und Motivation f\u00fcr ihre \n\neigene politische Arbeit. Wir als Politikerinnen und \n\nPolitiker sind daher gut beraten, genau zuzuh\u00f6ren und \n\ndiese jungen Leute sehr ernst zu nehmen. \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, ich habe das auch \n\nauf Ihrer Facebook-Seite gelesen. Sie nehmen die jungen \n\nLeute sehr ernst und wollten mit der Klimakonferenz ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9527 \n\nZeichen setzen. Deshalb ist es gut, dass wir uns heute mit \n\nden Forderungen auseinandersetzen. \n\nDas ist zun\u00e4chst die Forderung nach einer Mobilit\u00e4tswen-\n\nde. Die jungen Leute w\u00fcnschen sich mehr \u00f6ffentlichen \n\nPersonennahverkehr und nicht weniger. Die jungen Leute \n\nw\u00fcnschen sich mehr Verbindungen mit dem \u00f6ffentlichen \n\nPersonennahverkehr und nicht weniger. Wir haben in \n\ndieser Legislaturperiode einiges erreicht. Wir haben das \n\nAzubiTicket eingef\u00fchrt und anderes. Das haben wir heute \n\nbereits angesprochen. \n\nWir als SPD haben auch weitere Vorschl\u00e4ge vorgelegt: \n\nWir wollen die Kleinstaaterei bei den Verkehrsverb\u00fcnden \n\nbeenden, wir wollen die Verkehrsverb\u00fcnde abschaffen \n\nund wir wollen eine Landesverkehrsgesellschaft einf\u00fch-\n\nren. Hier haben wir noch ein gro\u00dfes Handlungsfeld vor \n\nuns. \n\nDie jungen Leute fordern mehr Bewusstsein f\u00fcr den \n\nUmweltschutz. Die jungen Leute wissen sehr genau, \n\nwelche Macht die Verbraucherinnen und Verbraucher \n\nhaben, welchen Einfluss auch das eigene Kaufverhalten \n\nhat. Sie wissen sehr genau, wo die Waren herkommen, ob \n\naus \u00dcbersee oder regional aus der eigenen Region. Hier \n\nmuss die \u00f6ffentliche Hand einfach mehr tun. Sie muss \n\nAnreize f\u00fcr \u00f6kologisches Verhalten schaffen, zum Bei-\n\nspiel reicht es nicht, einfach nur zu sagen, wir m\u00fcssen auf \n\ndas Auto verzichten. Es braucht gleichzeitig auch ein \n\nattraktives Angebot f\u00fcr \u00f6ffentlichen Personennahverkehr. \n\nDas \u00f6kologische Verhalten \u2013 das merke ich \u2013 ist oft noch \n\nein Luxusproblem. Wer sich \u00f6kologisch verh\u00e4lt, zahlt \n\nimmer noch drauf. Hier m\u00fcssen wir, meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen, in Zukunft noch mehr tun. \n\nDas m\u00fcssen wir \u00e4ndern. \n\nZur Energiepolitik: Die jungen Leute fordern eine ambiti-\n\nonierte Energiepolitik. Sie fordern mehr sich erneuernde \n\nEnergien. Auch die Kommunen, meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen, sind f\u00fcr mich sehr wichtig. Im \n\nMoment haben wir in Chemnitz und auch in Leipzig die \n\nBem\u00fchungen, aus der Braunkohle auszusteigen. Deshalb \n\nsollten wir die Kommunen unterst\u00fctzen, w\u00fcrdigen und \n\nwertsch\u00e4tzen und sie als Vorbild f\u00fcr eine Entwicklung f\u00fcr \n\nden gesamten Freistaat sehen. Die Kommunen im Frei-\n\nstaat Sachsen brauchen R\u00fcckenwind bei der Energiewen-\n\nde. Diesen Wunsch m\u00f6chte ich besonders an Sie, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, adressieren. \n\nDie jungen Leute wundern sich, warum wir im Freistaat \n\nSachsen noch kein neues Energie- und Klimaprogramm \n\nhaben. Hierzu lade ich Sie ein. Wir k\u00f6nnen sehr schnell \n\nAbhilfe schaffen. Die Vorschl\u00e4ge der SPD liegen vor. \n\nNoch in dieser Legislaturperiode k\u00f6nnen wir ein neues \n\nEnergie- und Klimaprogramm abschlie\u00dfen. Einige Kabi-\n\nnettssitzungen gibt es noch, und ich sage: Wir haben in \n\ndiesem Freistaat kein Erkenntnisproblem. Wir haben ein \n\nUmsetzungsproblem. Lassen Sie uns den Schwung der \n\njungen Leute nutzen! Mehr dazu, was wir noch f\u00fcr Ideen \n\nhaben, gibt es in der zweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. \n\nB\u00f6hme. Sie haben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, finde ich es gut, wenn Sie jetzt immer \n\n\u00f6fter den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und auch mit den \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern bei der Klimakonferenz in \n\nLeipzig Dialogangebote unterbreiten. Das unterscheidet \n\nSie auch ein St\u00fcck weit von Ihrem Vorg\u00e4nger \u2013 meiner \n\nMeinung nach. \n\nDas Problem ist erstens: Reden allein hilft nicht. Sie \n\nm\u00fcssen auch handeln. Dazu kommt es aber in der letzten \n\nZeit nicht oder \u00fcberhaupt noch nicht, weil Sie zweitens \n\nallen nur nach dem Mund reden und den Menschen \n\nimmer nur das sagen, was sie h\u00f6ren wollen. So war das \n\nauch bei der Klimakonferenz, und das ist ein Problem. \n\nSie erzeugen damit berechtigte Erwartungen bei den \n\nMenschen; doch wenn Sie dann davon nichts einhalten, \n\nwenn also davon nichts umgesetzt wird, dann f\u00fchrt das \n\nsicherlich zu Frust. Wir haben gerade zu viel Frust in \n\ndiesem Land, und das ist ein massives Problem. Sie \n\nm\u00fcssen auch ehrlich werden. Sie m\u00fcssen sagen, was Sie \n\nin Ihrer Regierung, was die CDU in den 30 Jahren Dauer-\n\nregierung in Sachsen alles blockiert, verschleppt oder \n\nnicht aufgearbeitet hat. Das machen Sie aber nicht. Sie \n\nstellen sich nur \u00fcberall hin und erz\u00e4hlen, was Ihnen \n\ngerade so einf\u00e4llt. So ist es auch mit dem Namen dieser \n\nAktuellen Debatte hier, der ja lautet: \u201eWir machen Kli-\n\nma\u201c. Ich finde das eine Farce. Eigentlich m\u00fcsste der \n\nName dieser Aktuellen Debatte hei\u00dfen: \u201eWir machen \n\nKlimawandel.\u201c Das w\u00e4re ehrlicher und auch das, was die \n\nPolitik ausmacht, meine Damen und Herren von der \n\nCDU. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie erz\u00e4hlen den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern auf Ihrer \n\nKlimakonferenz, dass Sachsen mehr erneuerbare Energien \n\nbraucht \u2013 zumindest haben Sie das dort gesagt. Gerade in \n\nder Regierungserkl\u00e4rung haben Sie auch noch einmal \n\ngesagt, dass wir Wort halten m\u00fcssen bei dem, was wir \n\nsagen. \n\nVor knapp einem Jahr war ich mit Ihnen auf der ostdeut-\n\nschen Energiekonferenz. Dort haben Sie w\u00f6rtlich f\u00fcr ein \n\nschnelles Ende der Verg\u00fctung f\u00fcr erneuerbare Energien \n\npl\u00e4diert und wollten diese in Sachsen nicht weiter aus-\n\nbauen. Das haben Sie damals gesagt; jetzt erz\u00e4hlen Sie \n\ndas Gegenteil. Genau das ist das Problem. \n\nSie haben au\u00dferdem die Fortschreibung des Energie- und \n\nKlimaprogramms in Sachsen blockiert, was meiner \n\nAnsicht nach v\u00f6lliger Wahnsinn ist. Andere Bundesl\u00e4nder \n\nhaben gerade eigene Klimaschutzgesetze verabschiedet. \n\nWir bekommen es nicht einmal hin, das Programm von \n\n2012 fortzuschreiben. Selbst Bayern, die dortige CSU \u2013 \n\ndie ja eigentlich Ihr gro\u00dfes Vorbild ist \u2013 hat gerade gefor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9528 \n\ndert, dass der Kohleausstieg bis 2030 umgesetzt werden \n\nmuss. \n\nDoch was passiert hier? Im n\u00e4chsten Jahr werden die \n\n\u00e4lteren Windenergieanlagen vom Netz gehen, weil es \n\nkeinen Ersatz geben wird, kein Repowering geben wird. \n\nDas finde ich fatal. Deswegen lachen den Freistaat Sach-\n\nsen immer mehr Menschen aus. Das ist leider berechtigt, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nHerr Kretschmer, Sie sagten beim ostdeutschen Energie-\n\nforum weiterhin, dass die Braunkohle f\u00fcr viele Jahrzehnte \n\nder wichtigste Energielieferant bleiben werde, auch weit \n\n\u00fcber das Jahr 2040 hinaus. Dazu kann ich nur sagen: Ich \n\nverstehe nicht, weshalb Sie so etwas Realit\u00e4tsfremdes \n\n\u00e4u\u00dfern. Dabei kann ich auch Ihren Kollegen Tillich nicht \n\nverstehen, der f\u00fcr Sie in der Braunkohlekommission sitzt; \n\ndenn er war es, der sich gegen das Ausstiegsdatum von \n\n2038 ausgesprochen und eingesetzt hat. \n\nSie, der Koalitionspartner SPD, sind es gewesen, die als \n\nErste den Kompromiss 2038 kritisiert haben und die daf\u00fcr \n\nwaren, das Ausstiegsdatum weiter zu verl\u00e4ngern. Thomas \n\nBaum, der Abgeordnete der SPD, hat am Jahresanfang \n\nhier im Plenarsaal gesagt, dass man in Berlin nachverhan-\n\ndeln m\u00fcsse. Sie waren es, die den Kompromiss angezwei-\n\nfelt und kritisiert haben. Nun werfen Sie der Klimabewe-\n\ngung, Umweltaktivisten, den \u201eFriday-for-Future\u201c-Kids \n\nvor, dass sie den Kompromiss gef\u00e4hrden w\u00fcrden. Das ist \n\ndoch grotesk und darf so nicht stehen bleiben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDenn diese Leute gehen wegen Ihnen auf die Stra\u00dfe, \n\nwegen Ihres Nichtstuns in Sachen Klimaschutz, um \n\ndarauf aufmerksam zu machen, dass der gefundene \n\nKohlekompromiss eben nur ein schlechter Kompromiss \n\nist, der viel zu sp\u00e4t kommt und der so nur entstanden ist, \n\nweil Sie als CDU gebremst und ambitionierten Klima-\n\nschutz verhindert haben. Deswegen gehen die Leute auf \n\ndie Stra\u00dfe \u2013 weil es 2080 zu sp\u00e4t ist. \n\nDer Klimawandel kennt nun einmal keine Kompromisse. \n\nEs gibt, verdammt noch mal, nur zwei Optionen. Entwe-\n\nder man handelt rechtzeitig oder eben nicht. Genau das \n\nLetztere tun wir gerade: Wir handeln nicht, im Gegenteil: \n\nWir verstetigen unsere derzeitige energieintensive Pro-\n\nduktionsweise. Wir schaffen es nicht, CO2 im Verkehr und \n\nin der Landwirtschaft einzusparen, auch nicht bei der \n\nW\u00e4rme. Das ist ein Problem; damit muss endlich Schluss \n\nsein \u2013 sp\u00e4testens nach der Landtagswahl mit einer neuen \n\nRegierung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Herr Abg. Dr. \n\nWeigand. Sie haben das Wort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Meyer, Sie haben \n\ngerade gesagt, Sie \u00fcbern\u00e4hmen Verantwortung f\u00fcr Ihre \n\ndrei Kinder. Da bin ich indirekt eigentlich sofort bei \n\nIhnen. Ich genie\u00dfe gerade die Zeit zu Hause, wo wir diese \n\nJahreszeit zur Eigenversorgung nutzen, mit einem Ge-\n\nw\u00e4chshaus und einem Garten, in dem die Kinder richtig \n\nFreude haben, selbst etwas anzubauen. Deswegen haben \n\nwir als AfD uns ins Programm geschrieben, dass wir die \n\nKleing\u00e4rtner st\u00e4rken wollen, denn damit f\u00e4ngt es an: dass \n\ndie Kinder erst einmal lernen, woher die heimischen \n\nProdukte kommen, wie man die Heimat st\u00e4rken kann und \n\nwie wir die Verbindung zum l\u00e4ndlichen Raum wiederher-\n\nstellen. \n\nIch verstehe die Sch\u00fcler, wenn sie freitags zur Schule \n\ngehen. Das ist schon immer unsere Kernaussage gewesen. \n\nIn Sachsen herrscht Schulpflicht. Die Sch\u00fcler setzen sich \n\nmit diesen Themen auseinander. Wir f\u00fchren Gespr\u00e4che, \n\naber wir wollen diese ideologiefrei f\u00fchren. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Aha!) \n\nDie Bereiche, die gerade angesprochen wurden \u2013 \u00d6PNV-\n\nAusbau, St\u00e4rkung der Bahn, mehr Elektrifizierung \u2013, sind \n\nThemen, die wir auch im S\u00e4chsischen Landtag gefordert \n\nhaben. Sie haben das bisher immer abgelehnt. \n\nHerr Kretschmer, Sie haben heute fr\u00fch in der Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung gesagt: Der Wald ist das gr\u00fcne Gold Sachsens. \n\nDer Wald braucht eben auch CO2 zum Atmen, denn nur so \n\nk\u00f6nnen W\u00e4lder gedeihen. Wenn wir uns also komplett \n\nCO2-frei machen, dann wird der Wald darunter leiden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nIhr Debattenthema \u201eWir machen Klima \u2013 gemeinsam\u201c \n\nfinde ich nicht ganz korrekt, weil sich das Klima eben \n\nselbst gestaltet, ohne unseren Einfluss. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen zwei Beispiele nennen, die man dann \n\nauch mit den Sch\u00fclern diskutieren sollte. \n\nVor tausend Jahren war Gr\u00f6nland noch gr\u00fcn, war \u201eGr\u00fcn-\n\nland\u201c. Da war dort alles bewohnbar. Das Zweite: Tempe-\n\nratur- und CO2-Schwankungen gibt es seit zwei Millionen \n\nJahren; das zeigen die untersuchten Bohrkerne aus dem \n\nEis. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Zeitraum!) \n\nDas hei\u00dft, hier sollte in Sachen Aufkl\u00e4rung der jungen \n\nLeute mehr getan werden. Wir haben auch \u00fcber Bildungs-\n\npolitik gesprochen. \n\nIch erinnere mich an eine Geschichte: Vor zwei Wochen \n\nsind Sch\u00fcler in mein B\u00fcro in Freiberg gekommen und \n\nwollten \u00fcber Klimapolitik sprechen. Die Mitarbeiter \n\nhaben gefragt: Wie setzt sich die Luft denn zusammen? \n\nDa wurde es kurz still, weil die Sch\u00fcler \u2013 \u00fcbrigens Abitu-\n\nrienten, 12. Klasse \u2013 das nicht genau wussten. Ich denke, \n\nda besteht dringender Handlungsbedarf, damit die Sch\u00fcler \n\nerst einmal wissen, wie viel CO2 denn in der Luft ist und \n\nwie viel der Mensch ausst\u00f6\u00dft. \n\nEs sind 3 bis 4 % des weltweiten CO2-Aussto\u00dfes, der von \n\nMenschen produziert wird. Der deutsche Anteil liegt \n\ndabei bei 0,07 %. Wenn man dem Weltklimarat folgt \u2013 das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9529 \n\nhaben unsere Abgeordneten im Bundestag getan \u2013 und \n\nkomplett auf CO2-Neutralit\u00e4t umsteigen w\u00fcrde, dann \n\nk\u00f6nnte man die Temperatur um 0,0065 Grad senken. \n\n(Zuruf der Abg. Valentin Lippmann  \n\nund Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nIch meine, genau das zeigt doch: Wir m\u00fcssen hier mit \n\nAugenma\u00df handeln, w\u00e4hrend wir in diesem Land aktuell \n\neine Klimahysterie erleben \u2013 Sie werden das gleich \n\nzeigen. Man k\u00f6nnte meinen, die Welt geht unter. Dagegen \n\nstellen wir uns als AfD. \n\nFakt ist: Deutschland steigt 2022 aus der Kernenergie aus \n\nund 2038 aus der Braunkohle. Gleichzeitig werden \n\nweltweit aber Kernkraftwerke einer neuen Generation \n\ngebaut, aktuell 58, davon 39 in Asien. \n\nIch frage mich: Warum steigen wir aus der Kernenergie \n\naus? Warum forschen wir nicht weiter an neuen Reaktor-\n\ntechnologien? Warum erfolgt diese Forschung nicht frei, \n\ndamit wir diesem gr\u00fcnen Klimawahnsinn, den wir aktuell \n\n\u00fcberall sehen, entgegenwirken und eine realistische \n\nUmweltpolitik betreiben k\u00f6nnen? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir als AfD wollen den Braunkohleausstieg stoppen. Wir \n\nwollen Arbeitspl\u00e4tze erhalten. Wir wollen offen sein f\u00fcr \n\nneue Technologien und wollen Reaktortechnologien \n\nf\u00f6rdern, damit wir auch zuk\u00fcnftig eine grundlastf\u00e4hige \n\nStromversorgung schaffen \u2013 das entspricht unserer Ver-\n\nantwortung f\u00fcr die n\u00e4chste Generation. Gerade neue \n\nReaktortechnologien voranzutreiben ist eine Alternative, \n\ndie auch der Weltklimarat offengelegt hat. \n\nHoffentlich kommen auch Sie in dieser Debatte zu dem \n\nSchluss, dass wir nicht mit Ideologie vorangehen sollten, \n\nsondern mit Vernunft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Dr. Lippold. \n\nBitte sehr, Herr Dr. Lippold, Sie haben das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich habe an dieser \n\nKlimakonferenz teilgenommen. F\u00fcr mich war es nicht die \n\nerste, sondern die sechste s\u00e4chsische Klimakonferenz in \n\ndieser Wahlperiode, aber immerhin die erste, die ich nicht \n\nselbst mitplanen musste. Das sehe ich schon einmal als \n\neinen Fortschritt. \n\nDie gr\u00fcne Landtagsfraktion veranstaltet n\u00e4mlich j\u00e4hrlich \n\neinen Klimakongress. Der letzte davon, der 12., fand \n\nAnfang Dezember 2018 in Dresden statt \u2013 und damit noch \n\nvor den \u201eFridays for Future\u201c in der Bundesrepublik. \n\nDennoch hatte er bereits eine deutlich ansteigende Zahl \n\nvon Teilnehmerinnen und Teilnehmern, weit \u00fcber 300. \n\nAlle diese Menschen waren schon damals froh \u00fcber die \n\nM\u00f6glichkeit, gemeinsam \u00fcber L\u00f6sungen zu diskutieren. \n\nDenn auch Ende letzten Jahres war l\u00e4ngst klar: Da liegt \n\netwas in der Luft. Die Themen Klimaschutz und Nachhal-\n\ntigkeit entwickeln sich zu den ganz gro\u00dfen Themen. So ist \n\nes auch gekommen. \n\nAuch Ihnen, Herr Kretschmer, haben die jungen Besuche-\n\nrinnen und Besucher am 22. Juni f\u00fcr diesen Rahmen \n\ngedankt, in dem sie gemeinsam \u00fcber Probleme und \n\nL\u00f6sungsideen diskutieren konnten. Sie, Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident, haben versprochen, diesen Rahmen auch in Zu-\n\nkunft zu schaffen. \n\nDie jungen Menschen haben die Gelegenheit genutzt und \n\ndaraus auch ihre eigene Veranstaltung gemacht, denn sie \n\nhaben sich nicht damit zufrieden gegeben, in den ver-\n\nschiedenen Runden die Diskussionen \u00fcber Aspekte des \n\nKlimaschutzes jetzt, im Jahr 2019, wieder einmal bei null \n\nmit Ideensammlungen zu beginnen. Nein, sie haben \n\ndarauf hingewiesen, dass die Probleme seit Jahrzehnten \n\nbekannt sind und dass vielf\u00e4ltige L\u00f6sungen auf dem Tisch \n\nliegen. Nun geht es ums Handeln und nicht darum, Zeit zu \n\ngewinnen, indem man wieder und wieder mit Ideensamm-\n\nlungen auf neuen, leeren Bl\u00e4ttern beginnt. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich habe den Eindruck gewonnen, \n\ndass auch Sie im letzten halben Jahr durchaus etwas \n\ngelernt haben. So d\u00fcrfen wir es jetzt, ganz am Ende der \n\nWahlperiode, tats\u00e4chlich noch erleben, dass die Koalition \n\ndas Thema Klimaschutz nicht nur in den Mund nimmt, \n\nsondern es sogar zum Thema einer Aktuellen Debatte \n\nmacht und damit einer expliziten Forderung der Jugendli-\n\nchen auf dieser Konferenz am 22. Juni 2019 folgt. \n\n(Zuruf von der AfD: Wahltaktik!) \n\nIch hoffe, Ihnen ist nicht entgangen, dass die Forderung \n\nsich keinesfalls darauf beschr\u00e4nkte, hier dar\u00fcber zu \n\nsprechen. \n\nEs ging vor allem um das notwendige Handeln. Dazu, \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, senden Sie leider nach wie vor \n\nsehr widerspr\u00fcchliche Signale. Es gab in der Abschluss-\n\nrunde den Vorwurf und die Frage: \u201eSie haben nur geredet \n\nund sich vorgenommen. Was aber haben Sie denn konkret \n\ngemacht?\u201c \u2013 Und Ihre Antwort lautete: \u201eWir sind dabei, \n\nmit der Bundesregierung einen Kohleausstieg zu verein-\n\nbaren.\u201c \n\nAber wir alle waren doch dabei, Herr Ministerpr\u00e4sident, \n\nwie Sie genau das nach Kr\u00e4ften zu verhindern versucht \n\nhaben. Noch im Dezember letzten Jahres haben Sie von \n\ndiesem Pult aus erz\u00e4hlt, die Bundesrepublik habe in Paris \n\nunterschrieben, 2050 aus der Kohle auszusteigen. Sp\u00e4ter \n\nhaben Sie dann den nicht zu verhindernden Kompromiss \n\nin ein ziemliches Zerrbild umgedeutet. Die Koalition wird \n\nnicht m\u00fcde, nun Bekenntnisse zu diesem Zerrbild einzu-\n\nfordern. Das Einzige, 0064as Sie nach Punkt und Komma \n\nverstehen wollen, ist alles, was mit Geld zu tun hat. \n\nEs geht weiter mit den widerspr\u00fcchlichen Signalen. Sie \n\nhaben sich auch zum Ausbau erneuerbarer Energien \n\nbekannt, und das steht ja auch im Wahlprogramm der \n\nCDU. Sie wollen, dass Sachsen Energieland bleibt \u2013 so \n\nweit, so gut. Doch als Voraussetzung fordern Sie bundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9530 \n\nweit einheitliche Abstandsregelungen. Auf der Konferenz \n\nsprachen Sie von 1 000 oder 2 000 Metern, Herr Minis-\n\nterpr\u00e4sident. Dabei sagen Ihnen nicht nur das Umwelt-\n\nbundesamt, sondern auch die eigenen bew\u00e4hrten Kohle- \n\nund Regionalplaner, dass das nicht nur in den meisten \n\nF\u00e4llen vor Ort nicht zu konkret sachgerechten L\u00f6sungen \n\nverhilft, sondern dass das in Sachsen ein sicherer Weg zur \n\nAusbaublockade w\u00e4re. So kommen von Ihnen zwei \n\ngegens\u00e4tzliche Aussagen: Wir wollen Erneuerbare aus-\n\nbauen, aber nur, wenn es Regeln gibt, die den Ausbau \n\nverhindern. \n\nDahinter steckt ein altes Muster: Obwohl Sie die Ent-\n\nscheidungen selbst f\u00e4llen und sich den Konflikten vor Ort \n\nselbst mit einer klaren Position stellen k\u00f6nnten, ziehen Sie \n\nes vor, andere vorzuschieben, vorzugsweise Berlin oder \n\nBr\u00fcssel. Das dient aber nicht der Schaffung von Akzep-\n\ntanz, sondern nur dazu, den \u00c4rger an andere Stellen \n\nabzuleiten. Mit genau dieser Strategie haben Sie in den \n\nletzten Jahren bereits die politischen Originale des Berlin- \n\nund Br\u00fcssel-Bashings von der rechten Seite massiv \n\ngest\u00e4rkt. Es w\u00e4re Zeit, daraus zu lernen und endlich selbst \n\nHaltung zu entwickeln und zu zeigen. \n\nInnovative Ideen, wie man in Sachsen auf saubere Ener-\n\ngien umstellt, haben Sie auch ge\u00e4u\u00dfert, \u201ePower to Gas\u201c \n\nzum Beispiel, Wasserstoff. Die Power kommt vor dem \n\nGas, sollte man meinen \u2013 nicht so in Sachsen: \u00dcberholen \n\nohne einzuholen. Hier machen wir offenbar Gas aus \n\nsauberen Energien, ohne zuvor saubere Energien \u00fcber-\n\nhaupt erst auszubauen. Wir fangen einfach mit dem Gas \n\nan. Darauf h\u00e4tten andere auch einmal kommen m\u00fcssen; \n\ndas ist wahrscheinlich das, was Sie dann im Kopf haben, \n\nwenn Sie von Innovation sprechen. \n\nFazit: Das, was wir bis jetzt von Ihnen h\u00f6ren, ist ein Mix \n\naus widerspr\u00fcchlichen Positionen, was in Summe leider \n\nweiteren Stillstand bedeutet, aber \u2013 um nicht v\u00f6llig die \n\nHoffnung fahren zu lassen, f\u00fcge ich Folgendes hinzu \u2013 \n\ngemischt mit einem kleinen, ersten Funken des Verste-\n\nhens, den wir auf dieser Konferenz wahrnehmen konnten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Es gibt Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde. Aus der CDU-Fraktion spricht Herr \n\nAbg. Hippold. \u2013 Herr Hippold, Sie haben das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Um es vielleicht vorweg zu sagen: Die \n\nerste Runde der Debatte war ja wirklich sehr spannend. \n\nWenn man sich einmal von links nach rechts anschaut, \n\nwelche Argumente vorgebracht wurden, dann lagen wir so \n\nin der Mitte. Mit der realistischen Betrachtung der letzten \n\nJahre, die wir im Bereich Klima- und Umweltschutz \n\ngefahren sind, lagen wir also grunds\u00e4tzlich \u2013 wir haben \n\nheute sehr oft \u00fcber Kompromisse gesprochen \u2013 gar nicht \n\nganz so schlecht. \n\nIch m\u00f6chte damit beginnen, den Sch\u00fclern ein herzliches \n\nDankesch\u00f6n f\u00fcr die Arbeit zu sagen, die da geleistet \n\nworden ist. F\u00fcr jeden, der sich dieses Papier noch nicht \n\nangeschaut hat, folgender Hinweis: Man kann sich das \n\nvon der Homepage des Landessch\u00fclerrats herunterladen. \n\nDas ist auf jeden Fall hochinteressant und vermittelt einen \n\nEindruck davon, was da an unterschiedlichen Vorschl\u00e4gen \n\ngekommen ist. Von der Vielf\u00e4ltigkeit der Vorschl\u00e4ge bin \n\nich ganz ehrlich \u00fcberrascht, weil der eine oder andere \n\nVorschlag eigentlich so grunds\u00e4tzlich und aus dem Bauch \n\nheraus f\u00fcr unser Empfinden gar nicht dem Klimaschutz-\n\nbereich zuzuordnen ist. Ich denke \u2013 dies hat sich auch \n\nschon in den Beitr\u00e4gen der Vorredner gezeigt \u2013, dass dies \n\nauf jeden Fall eine richtige und sehr gute Initiative unse-\n\nres Ministerpr\u00e4sidenten gewesen ist, diese Klimaschutz-\n\ndebatte mit den Sch\u00fclern zu f\u00fchren. \n\nWeil wir nicht so viel Zeit zur Verf\u00fcgung haben, m\u00f6chte \n\nich mich mit zwei bis drei Themen, die dort als Beispiele \n\nbzw. Vorschl\u00e4ge eingebracht wurden, auseinandersetzen. \n\nIch hatte die gro\u00dfartige Vielf\u00e4ltigkeit der Vorschl\u00e4ge \n\ngerade schon angesprochen. Sie reichten von der Mobili-\n\nt\u00e4t zur Schule \u00fcber gr\u00fcne Schulh\u00f6fe und G\u00e4rten bis hin zu \n\nden Ans\u00e4tzen, wie man Menschen grunds\u00e4tzlich zu mehr \n\nKlimaschutz motivieren kann. An dieser Stelle sei gesagt, \n\ndass wir alle \u2013 also nicht nur wir hier im Hohen Haus, \n\nsondern auch die Menschen in Sachsen \u2013 selbst etwas \n\ndazu beitragen k\u00f6nnen, zum Beispiel durch eine bewusste \n\nErn\u00e4hrung, durch Weglassen unn\u00f6tiger Autofahrten oder \n\ndadurch, wie ich es pers\u00f6nlich bei mir im Garten gemacht \n\nhabe, dass man Bl\u00fchfl\u00e4chen anlegt. \n\nAus dem Wirtschaftsbereich sind nat\u00fcrlich zuv\u00f6rderst \n\nDinge genannt worden, die \u2013 so will ich es zusammenfas-\n\nsen \u2013 eine bessere Zusammenarbeit von erneuerbaren \n\nEnergien, \u00d6PNV, Elektro- und Brennstoffzellenfahrzeu-\n\ngen f\u00f6rdern. Dem muss man hinzuf\u00fcgen, dass wir uns in \n\nbestimmten Bereichen schon mitten in der Umsetzung \n\nbefinden. \n\nSachsen wird ein wichtiger Standort f\u00fcr die Mobilit\u00e4t der \n\nZukunft. Volkswagen baut hier in Sachsen gerade ganz \n\naktuell das Leitwerk f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t im Konzern. \n\nThomas Schmidt und ich haben uns dies in der letzten \n\nWoche direkt vor Ort angeschaut. BMW baut schon seit \n\nl\u00e4ngerer Zeit den i3 hier, Porsche wird ebenfalls die \n\nLeitmodelle im Bereich Elektromobilit\u00e4t in Sachsen \n\nbauen, und Sachsen beteiligt sich am Bundesprogramm \n\n\u201eElektromobilit\u00e4t in Modellregionen (MR)\u201c. Auch im \n\n\u00d6PNV \u2013 das hat Kollege Meyer vorhin schon angespro-\n\nchen, und auch aus der SPD ist es schon angesprochen \n\nworden \u2013 haben wir zwar keine neuen, aber erweiterte \n\nAns\u00e4tze gefunden, beispielsweise mit PlusBus und \n\nTaktBus. Wir haben dar\u00fcber hinaus M\u00f6glichkeiten ge-\n\nschaffen bzw. vorgesehen, was die M\u00f6glichkeiten der \n\nDigitalisierung betrifft. \n\nWenn man sich dieses Papier, das die Sch\u00fcler da vorge-\n\nlegt haben, anschaut, so findet man darin viele Dinge, die \n\nwir heute schon teilweise umsetzen bzw. die wir in den \n\nBlick genommen haben. Man muss feststellen, dass das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9531 \n\ngar nicht so weit entfernt ist, dass aber \u00fcberall \u2013 so will \n\nich es einmal ausdr\u00fccken \u2013 noch etwas obendrauf gesetzt \n\nist. Das zeigt uns meines Erachtens relativ klar, in welche \n\nRichtung wir uns in Zukunft bewegen m\u00fcssen. \n\nWas mich ganz besonders \u00fcberrascht hat, ist der Umstand, \n\ndass das Thema Artenvielfalt in dem Papier doch eine \n\nextrem starke Gewichtung gefunden hat. Wir haben uns \n\nnach meiner Einsch\u00e4tzung in diesem umweltpolitischen \n\nBereich differenziert ge\u00e4u\u00dfert. Dabei teile ich nicht die \n\nEinsch\u00e4tzung der GR\u00dcNEN, dass wir alles abgelehnt \n\nhaben. Sicherlich gab es Dinge, die wir abgelehnt haben, \n\ndie Gegenstand von Antr\u00e4gen von Ihnen waren, Herr \n\nDr. Lippold bzw. Herr G\u00fcnther. Aber wir haben eben dort \n\nzwischen dem Machbaren und dem Unrealistischen \n\ndifferenziert. \n\nMit Blick auf die Diskussion, die man mit den Sch\u00fclern \n\nf\u00fchrt, wie wir es auch selber mit Besuchergruppen im \n\nS\u00e4chsischen Landtag machen, zeigt sich meines Erachtens \n\nimmer wieder, dass die Sch\u00fcler wollen, dass man ihnen \n\nklar zeigt, was wirklich dasjenige ist, wor\u00fcber man \n\ndiskutieren kann, was tats\u00e4chlich machbar ist oder was \n\naus der heutigen Sicht vielleicht noch unrealistisch ist und \n\nwobei man einfach ein dickeres Brett bohren muss, damit \n\nwir dort eine Ver\u00e4nderung hinbekommen. Es bringt nach \n\nmeiner Einsch\u00e4tzung \u00fcberhaupt nichts, jungen Menschen \n\nnicht zu zeigen, was tats\u00e4chlich kurzfristig machbar ist, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nJan Hippold, CDU: \u2013 sondern aufzuzeigen, man k\u00f6nne \n\nalles umsetzen. Das bringt \u00fcberhaupt nichts, weil dann \n\nletztlich die Schlussfolgerung gezogen wird, dass man \n\nirgendwo Dinge versprochen hat, die man nicht umsetzen \n\nkann. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Noch einmal Herr \n\nVieweg f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ja, eine Jugend, \n\neine junge Generation engagiert sich f\u00fcr ihre Zukunft, und \n\ndas eben nicht nur vor ihrer eigenen Haust\u00fcr, sondern \n\nauch in globalen Zusammenh\u00e4ngen. Vieles von dem, was \n\ndie jungen Leute auch auf der Klimakonferenz diskutiert \n\nhaben, hat mit der Art unseres Wirtschaftens zu tun. Die \n\njungen Leute wissen, dass es eben der menschengemachte \n\nKlimawandel ist, der zur Klimakrise gef\u00fchrt hat, und dass \n\ndies eben urs\u00e4chlich mit der Art unseres Wirtschaftens zu \n\ntun hat. Deswegen stellen sie vollkommen zu Recht die \n\nFrage nach der Zukunft unserer sozialen Marktwirtschaft. \n\nSie fordern letztendlich Ver\u00e4nderungsprozesse auch in der \n\nsozialen Marktwirtschaft ein, und sie fordern sie von uns \n\nals politische Entscheidungstr\u00e4ger \u2013 von wem denn sonst? \n\nDie jungen Leute \u2013 das habe ich auch aus den Berichten \n\naus der Klimakonferenz herausgelesen \u2013 f\u00fcrchten sich \n\nnicht vor den notwendigen Ver\u00e4nderungsprozessen, sie \n\nfordern sie ein. Sie fordern ein, sich anders zu verhalten \n\nund auf unserem Planeten anders zu wirtschaften. \n\nDie jungen Leute haben auch keine Angst vor den not-\n\nwendigen Ver\u00e4nderungsprozessen. Das macht mir Mut, \n\nmeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, und ich \n\nhoffe, es macht auch vielen von Ihnen hier im Hohen \n\nHaus Mut. \n\nWir Alten z\u00f6gern oft, wir zweifeln, wir neigen zum \n\nSch\u00f6nreden und wir beschwichtigen gern, \n\n(Zuruf von der CDU: Was?) \n\nweil wir uns vielleicht genau an der Nase ertappt f\u00fchlen, \n\nweil wir vielleicht auch an der einen oder anderen Stelle \n\nein schlechtes Gewissen haben. \n\nF\u00fcr mich ist es sehr erstaunlich, was die jungen Menschen \n\nin den letzten Monaten erreicht haben. Sie haben es \n\ngeschafft, dass eine sehr oft r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Debatte \n\nauf Zukunft gedreht wird, und Sie haben eine weltweite \n\nBewegung f\u00fcr Klima- und Umweltschutz auf die Stra\u00dfe \n\ngebracht. Ich wei\u00df, das gef\u00e4llt nicht allen politischen \n\nKr\u00e4ften in diesem Hohen Haus, weil es ihnen letzten \n\nEndes die Existenzgrundlage entzieht. \n\nMir macht diese Haltung Mut, und mir macht diese \n\nHaltung Hoffnung. Deshalb sollten wir die Jugendlichen \n\nmit entscheiden lassen. Lasst die jungen Leute noch viel \n\nfr\u00fcher an die Urnen gehen. Lasst uns das Wahlrecht auf \n\n14 Jahre heruntersetzen, und lasst uns im Freistaat Sach-\n\nsen das Wahlrecht auch mit 14 einf\u00fchren; \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndenn es ist die Generation, die mit den Folgen des Kli-\n\nmawandels leben muss, ohne diesen selbst verursacht zu \n\nhaben. \n\nDie Klimakonferenz hat auch gezeigt: Die jungen Leute \n\nwollen Verantwortung f\u00fcr die Zukunft \u00fcbernehmen und \n\nsie k\u00f6nnen es auch. Deshalb ist f\u00fcr mich der Klimaschutz \n\nnicht nur die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche soziale und wirtschaftliche \n\nChance f\u00fcr Sachsen, er ist f\u00fcr mich auch die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gli-\n\nche Chance, eine gesellschaftliche Stagnation zu \u00fcber-\n\nwinden und eine ganze Generation f\u00fcr zuk\u00fcnftige Politik \n\nzu begeistern. Darum sollten wir diese Generation sehr \n\nernst nehmen, und wir sollten dieses Anliegen f\u00fcr Um-\n\nweltschutz, Naturschutz und Klimaschutz nach Kr\u00e4ften \n\nunterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. B\u00f6hme, \n\nbitte sehr. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich finde es echt erstaunlich, was Sie \n\nals Regierung oder als Koalition jetzt alles umsetzen und \n\nmachen wollen. Sie hatten viereinhalb Jahre Zeit, aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9532 \n\nvieles bzw. das allermeiste davon ist nicht passiert \u2013 auch \n\ndie Dinge, die Sie gerade positiv benannt haben, zum \n\nBeispiel zum \u00d6PNV. Was ist denn im \u00d6PNV passiert? \n\nWir haben seit 1990 \u00fcber 400 Kilometer Streckenabbe-\n\nstellung im Schienenpersonennahverkehr zu verzeichnen. \n\nDort haben Sie nicht gegengesteuert. Wir haben heute im \n\nl\u00e4ndlichen Raum Situationen, die man ohne Auto gar \n\nnicht mehr bew\u00e4ltigen kann, geschweige denn, dass man \n\ndort leben kann. \n\nEs soll nun ein AzubiTicket geben, das \u00fcber 800 Euro im \n\nMonat kosten soll und nur im Jahres-Abo \u2013 \u2013 \n\n(Dirk Panter, SPD: Im Jahr! \u2013  \n\nFrank Heidan, CDU: Aber nicht im Monat!) \n\n\u2013 Entschuldigung, ja. Es soll 800 Euro im Jahr kosten. \n\n(Frank Heidan, CDU: 576 Euro, Herr B\u00f6hme!) \n\n\u2013 Nein, 816 Euro. \n\n(Frank Heidan, CDU: Nein!) \n\nEs soll im Jahres-Abo erwerbbar sein. Das ist doch ein \n\nmassives Problem. \n\n(Frank Heidan, CDU: Wenn  \n\nSie quer durch Sachsen fahren!) \n\nHeute k\u00f6nnen die Leute schon Einzeltickets kaufen, in \n\nLeipzig zum Beispiel f\u00fcr 40 oder 50 Euro ohne Abo, und \n\nsie brauchen das Ticket auch nur in dem Zeitraum, in dem \n\nsie wirklich zum Betrieb fahren m\u00fcssen. Selbst wenn das \n\nein Fortschritt ist, dann ist doch das, was Sie hier umge-\n\nsetzt haben, das Mindeste. \n\nZum Beispiel das Sch\u00fclerticket: F\u00fcnf Jahre Legislatur \n\nsind herum. Aber was kommt heraus? Ein Sch\u00fclerfreizeit-\n\nticket, das ab 14 Uhr gilt. Das ist doch Wahnsinn. Welcher \n\nSch\u00fcler geht denn erst 14 Uhr in die Schule? Das hei\u00dft, in \n\nden l\u00e4ndlichen R\u00e4umen m\u00fcssen die Eltern auch weiterhin \n\nf\u00fcr das Ticket bis zu 250 Euro im Monat zahlen. \n\n(Lothar Bienst, CDU:  \n\nDas ist ein Sch\u00fclerfreizeitticket!) \n\nWir haben immer noch keinen sachsenweiten Verkehrs-\n\nverbund. Wir haben immer noch keinen Sachsentarif. \n\nMan zahlt enorme Preise f\u00fcr Einzelfahrkarten, zum \n\nBeispiel in Leipzig 2,70 Euro pro Einzelstrecke. DIE \n\nLINKE ist es, die daf\u00fcr gesorgt hat, dass diese Kosten \n\nnicht weiter steigen, und DIE LINKE hat dort f\u00fcr Sozial-\n\ntickets gesorgt und fordert das auch f\u00fcr ganz Sachsen. \n\nHerr Kretschmer hat auf die Konferenz verwiesen. Dort \n\nhat er auch gesagt, dass er entsetzt ist, wie viele Men-\n\nschen noch immer den von Menschen gemachten Klima-\n\nwandel leugnen bzw. so tun, als w\u00fcrde es ihn nicht geben. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie, Herr Kretschmer, in \n\nIhrer eigenen Fraktion anfangen. Ich kann mich zum \n\nBeispiel an die Worte von Herrn Heinz \u2013 wenn ich richtig \n\nliege, der Arbeitskreisleiter f\u00fcr Umweltpolitik \u2013 erinnern. \n\nEr hat im Ausschuss mehrmals deutlich gemacht, dass er \n\narge Zweifel daran hat, dass der Mensch f\u00fcr den Klima-\n\nwandel verantwortlich ist. Insofern w\u00fcrde ich Sie bitten, \n\nvielleicht einmal in Ihrer eigenen Fraktion f\u00fcr Aufkl\u00e4rung \n\nzu sorgen. \n\nAnsonsten w\u00fcrde ich Ihnen gern noch ein paar Antr\u00e4ge \n\nvorlesen, die wir in dieser Legislatur vorgelegt haben. Sie \n\nhaben sie alle abgelehnt, aber selbst haben Sie keine \n\nAntr\u00e4ge oder Gesetzentw\u00fcrfe eingebracht haben, die \n\neinen Strukturwandel oder einen Kohleausstieg beschleu-\n\nnigen w\u00fcrden. \n\nWir haben bereits im April 2015 \u2013 also vor vier Jahren \u2013 \n\nim Landtag ein Strukturwandelgesetz vorgestellt. Seit vier \n\nJahren h\u00e4tten wir ein Gesetz haben k\u00f6nnen, um den \n\nStrukturwandel zu regeln bzw. zu steuern. Damit h\u00e4tten \n\nwir den Menschen vor Ort eine Perspektive geben k\u00f6n-\n\nnen. Doch das haben Sie abgelehnt. \n\nWir werden demn\u00e4chst, wenn der Tagebau dann endlich \n\ngeschlossen wird, Trinkwasserversorgungsprobleme \n\nhaben. Auch dazu haben wir Ihnen im M\u00e4rz 2015 den \n\nAntrag vorgelegt, die ortsnahe Trinkwasserversorgung \n\naufrechtzuerhalten. Wir haben im Oktober 2015 eine \n\nSchlichtungsstelle f\u00fcr Bergsch\u00e4den gefordert, die Sie \n\nabgelehnt haben. Wir haben im Januar 2016 ein Ma\u00dfnah-\n\nmenpaket f\u00fcr die Ausweitung von erneuerbaren Energien \n\ngefordert. All das haben Sie immer wieder abgelehnt, aber \n\njetzt stellen Sie sich bei der Klimaschutzkonferenz hin \n\nund tun so, als ob Sie das alles wollen. \n\nWir haben ein Windenergiebeteiligungsgesetz. Wir \n\nwollten bei den Sicherheitsleistungen, die Vattenfall an \n\ndie LEAG in Milliardenh\u00f6he \u00fcbergeben hat, dass der \n\nFreistaat Sachsen darauf Zugriff hat. Das haben Sie nicht \n\ngemacht. Sie als Freistaat haben also nichts, kein Geld in \n\nder Hand, wenn sich die LEAG hier nicht weiter enga-\n\ngiert. \n\nWir haben gefordert, dass Klimaschutz sozial gerecht \n\ngestaltet wird. Es sollen also nicht nur die Energiepreise \n\nsteigen, wenn zum Beispiel Wohnungen erneuert werden, \n\nsondern dabei m\u00fcssen auch Sozialtarife geschaffen \n\nwerden. Dass es eine Abwrackpr\u00e4mie f\u00fcr \u201ehaushaltsfres-\n\nsende\u201c Ger\u00e4te gibt \u2013 das alles haben Sie abgelehnt, und \n\ndas nervt mich einfach. \n\nNoch ein paar Worte zur Klimaschutzkonferenz. Sie \n\nhaben auch gesagt, dass es sehr voll war und dass viele \n\nLeute dort waren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr B\u00f6hme, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja, Herr Heinz, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Sie haben mich gerade kritisiert, \n\ndass ich behauptet h\u00e4tte \u2013 was nat\u00fcrlich stimmt \u2013, dass \n\nder Mensch nicht f\u00fcr den Klimawandel verantwortlich sei. \n\nWenn man einmal die Klimazust\u00e4nde in Ihrer Heimatstadt \n\nLeipzig anschaut, dann gab es die Zust\u00e4nde, dass sich die \n\nKohle bilden konnte, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Frage bitte! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9533 \n\nAndreas Heinz, CDU: \u2013 es gab Eiszeiten, und nun haben \n\nwir das derzeitige Klima. Wer ist denn f\u00fcr diese Klima-\n\nwechsel in den Zwischenzeiten verantwortlich? \n\n(Frank Heidan, CDU: Die Leipziger!) \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sie reden jetzt von der \n\n4 Milliarden Jahre alten Erdgeschichte, dass es immer \n\nH\u00f6hen und Tiefen in der CO2-Konzentration und demzu-\n\nfolge auch bei den Temperaturen gab? Meinen Sie das? \n\nDas nehme ich gerade an. Also, Sie argumentieren \u00e4hnlich \n\nwie der AfD-Kollege, der gerade gesagt hatte, es gab \n\nschon immer warme und kalte Zeiten. Es gab schon \n\nimmer Perioden \u2013 so oder so. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich gab es die schon immer. Das ist auch bewie-\n\nsen. Nur der Wechsel zwischen diesen Perioden ist mehre-\n\nre Hunderttausend Jahre alt. Es gab massive erdgeschicht-\n\nliche Entwicklungen. Innerhalb von hundert Jahren wurde \n\nbereits eine Erderw\u00e4rmung von 0,7 Grad verursacht. Wir \n\nsteuern im besten Fall auf 1,5 Grad zu, sind aber eher \n\ndabei, 3 Grad zu erreichen. Was das f\u00fcr das Klima, f\u00fcr die \n\nAtmosph\u00e4re, f\u00fcr die Menschheit allgemein hei\u00dft, das \n\nd\u00fcrfte eigentlich allen hier im Saal bekannt sein. Doch \n\nleider ist es das nicht, und das ist wirklich fatal und \n\nschlimm. \n\n(Karin Wilke, AfD: Ein Vulkanausbruch  \n\nbringt alles durcheinander!) \n\nDas war die Antwort, Herr Pr\u00e4sident, zur Klimakonferenz. \n\nDiese fand gleichzeitig mit den gr\u00f6\u00dften Protesten f\u00fcr \n\nmehr Klimaschutz, f\u00fcr einen Kohleausstieg statt, die es \n\njemals in Deutschland gab. 40 000 Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler und auch \u00e4ltere Menschen waren in Aachen. Das \n\nstand schon monatelang fest, trotzdem machen Sie zeit-\n\ngleich an diesem Tag die Konferenz. Das ist schon ein \n\nwenig absurd. Wirklich absurd oder oberpeinlich finde \n\nich, dass Sie die Abschlussdiskussion mit \u201eFridays for \n\nFuture\u201c bei der Konferenz in Leipzig selbst abgesagt, \n\nnicht gemacht haben. Entweder hat es etwas mit Angst \n\noder mit fehlender Kompetenz zu tun; ich wei\u00df es nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Dr. Weigand; bitte \n\nsehr. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Hippold, Sie haben \n\ngesagt, Sie begr\u00fc\u00dfen gr\u00fcne Schulh\u00f6fe und G\u00e4rten. Sie \n\nhaben es in diesem Haus mit den Antr\u00e4gen immer so \n\ngemacht: Was machbar und realistisch ist, das wurde \n\numgesetzt. Nun haben wir in den Haushaltsverhandlungen \n\nim Dezember ein Programm gefordert, um Schulg\u00e4rten \n\nfl\u00e4chendeckend in Sachsen zu schaffen, mit einer halben \n\nMillionen Euro. Ich frage Sie jetzt, ob das f\u00fcr Sie wirklich \n\nmit einer halben Million Euro machbar und realistisch ist \n\noder ob das aus den Fugen ger\u00e4t und deswegen nicht \n\numgesetzt wird; denn Sie haben unseren Vorschlag \n\nabgelehnt. \n\nSie haben gesagt, dass Sie die B\u00fcrger mitnehmen wollen, \n\nda diese das mittragen sollen. Wenn Sie sich die aktuellen \n\nStrompreise mit der EEG-Umlage anschauen, dann ist es \n\neben nicht der Preis f\u00fcr eine Kugel Eis, was das Ganze \n\nkostet, wie es uns einmal versprochen wurde, sondern es \n\nist viel teurer geworden. Wir wollen die Menschen von \n\ndieser Umlage entlasten und davon wegkommen. \n\nAuf der anderen Seite haben hier die GR\u00dcNEN und die \n\nLINKEN mit dieser Klimahysterie gesagt, dass alles ganz \n\nschlimm sei. Herr B\u00f6hme, Sie m\u00fcssen auch einmal 30 \n\nJahre zur\u00fcckschauen, dann sehen Sie, wie die Prozesse \n\ndamals in diesem Land ausgesehen haben, Hochtempera-\n\nturprozesse, was man an innovativen L\u00f6sungen gefunden \n\nhat, wie sauber das geworden ist, und sie d\u00fcrfen den \n\nTeufel nicht an die Wand malen. Ich denke, in dieser Zeit \n\nist viel passiert und gemacht worden. \n\nHerr Vieweg, Sie sagen, dass Sie es toll finden, dass sich \n\ndie jungen Menschen engagieren. Das finde ich auch. In \n\nder Zeit, als ich gro\u00df geworden bin, wurde mir gesagt, es \n\ngebe ein Waldsterben wegen des sauren Regens und wir \n\nw\u00fcrden wegen des Ozonlochs alle draufgehen und ster-\n\nben. Dann ist die Gr\u00f6\u00dfe des Ozonlochs doch zur\u00fcckge-\n\ngangen, weil man einige Ma\u00dfnahmen ergriffen hat. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nAber man hat etwas gemacht! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Warten Sie ab! \u2013 Und dann ist im Jahr 2015 in S\u00fcdame-\n\nrika ein Vulkan ausgebrochen, und das Ozonloch ist \n\ngr\u00f6\u00dfer geworden. Hieran sehen Sie die Komplexit\u00e4t, in \n\nder wir uns bewegen. Wir haben eine Multiparameter-\n\nfunktion mit der Natur, mit der Sonne, und Sie klammern \n\nsich nur an das CO2 des Menschen. Das ist einfach falsch, \n\ndas ist eine ideologische Brille. Nehmen Sie die bitte ab! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Dr. Lippold. \n\nBitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Eigentlich wollte ich \n\nnoch etwas zu dieser Konferenz sagen. Aber, Herr Minis-\n\nterpr\u00e4sident, ich glaube, in der Debatte ist klargeworden, \n\ndass Sie in Ihrer Fraktion doch ein deutliches Problem \n\nhaben, \n\n(Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer:  \n\nEigentlich nicht!) \n\nwelches Sie zu l\u00f6sen haben, bevor wir in Sachsen \u2013 \n\nhoffentlich alle gemeinsam \u2013 an die L\u00f6sung der Klima-\n\nschutzaufgaben gehen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9534 \n\nHerr Kollege Weigand, ich war bisher immer der Mei-\n\nnung, dass zu einem Ingenieurstudium \u2013 auch in Freiberg \n\n\u2013 wenigstens eine physikalische Basisausbildung geh\u00f6rt, \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gerade in Freiberg!) \n\nund dass dazu nat\u00fcrlich auch die F\u00e4higkeit geh\u00f6rt, wis-\n\nsenschaftliche Informationen wissenschaftlich zu bewer-\n\nten sowie den Fakt vom Fake zu unterscheiden. Dabei \n\ngeht es wirklich um Basisphysik. Die war \u00fcberwiegend \n\nim 19. Jahrhundert klar, auch schon vor Bismarck, also \n\nschon vor Beginn Ihrer Zeitrechnung. \n\nAn dieser Stelle ist es v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, wo Sie das \n\nWissen gelassen haben. Es gibt nur zwei M\u00f6glichkeiten: \n\nEntweder Sie haben das wirklich nicht gelernt oder Sie \n\nhaben das f\u00fcr Ihre Ideologie ganz bewusst ignoriert oder \n\nvergessen. Beides qualifiziert Sie hier, mit Verlaub, zu \n\neiner Schande f\u00fcr Ihre akademischen Lehrer und f\u00fcr Ihre \n\nUniversit\u00e4t. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die zweite Runde. \n\n(Dr. Rolf Weigand, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nSie w\u00fcnschen bitte, Herr Dr. Weigand? \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Eine Kurzintervention, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Lieber Herr Kollege, ich verbitte \n\nmir diesen Vorwurf. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist v\u00f6lliger Quatsch, was Sie mir vorgeworfen haben. \n\nIch habe vor viereinhalb Jahren ein eigenes Unternehmen \n\ngegr\u00fcndet, das im Energiesektor unterwegs ist. Wir bieten \n\nTechnologien und Ingenieurleistungen an, mit denen \n\nUnternehmen CO2 deutlich reduzieren k\u00f6nnen. Wir tun \n\ndies frei von Ideologie. Wir machen es auf wissenschaftli-\n\ncher Basis und bieten es den Unternehmern an. \n\nSie rei\u00dfen das komplett aus dem Kontext heraus und \n\nsagen, wir h\u00e4tten immer noch keine L\u00f6sung. Unsere \n\nAbgeordneten im Bundestag haben berechnet, was es \n\nbedeuten w\u00fcrde, wenn wir komplett aussteigen und wie \n\ngering der Anteil ist. Wir wollen einfach eine ehrliche \n\nDebatte dar\u00fcber, wie hoch unser Anteil an diesem welt-\n\nweiten Einfluss ist. Schauen Sie bitte einmal nach Asien, \n\ndann sehen Sie, wie viel Energie dort \u201egefressen\u201c wird. \n\nDort haben wir Probleme. \n\nIch bitte Sie, das zur\u00fcckzunehmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich werde das selbstver-\n\nst\u00e4ndlich nicht zur\u00fccknehmen, Herr Kollege, denn Sie \n\nhaben den menschlichen Einfluss auf den CO2-Gehalt an \n\ndieser Stelle klar geleugnet. Es ist aber in der Wissen-\n\nschaft so sicher, wie die Sonne fr\u00fch auf- und abends \n\nwieder untergeht. Daran gibt es \u00fcberhaupt keinen Zweifel. \n\nDas ist absolute Basisphysik. Dass Sie diese m\u00f6glicher-\n\nweise nicht brauchen, um im Unternehmen irgendetwas \n\nherzustellen und auf der wissenschaftlichen Erkenntnis \n\nanderer aufbauen k\u00f6nnen und selbst keine gewinnen \n\nm\u00fcssen, ist sch\u00f6n f\u00fcr Sie. Ich frage mich nur, warum Sie \n\nan dieser Stelle \u00fcberhaupt diese Rechtfertigung vorbrin-\n\ngen. Wenn Sie der Meinung sind, dass es \u00fcberhaupt \n\nkeinen Einfluss hat, frage ich mich, warum Sie uns denn \n\nhier vorrechnen, dass es doch soundso viel Prozent \n\nTemperatureinfluss h\u00e4tte. \n\n(Zuruf von der AfD: Das  \n\nist eine ehrliche Debatte!) \n\nWas Sie dort zugrunde legen, ist doch der wissenschaft-\n\nlich best\u00e4tigte Einfluss des Menschen auf den CO2\u2013\n\nGehalt. Sie legen den deutschen bzw. s\u00e4chsischen Anteil \n\nzugrunde. Also glauben Sie es doch irgendwo, oder nicht? \n\nDas m\u00fcssen Sie doch f\u00fcr sich irgendwann einmal kl\u00e4ren, \n\nsonst brauchen Sie doch diese Rechnung nicht aufzuma-\n\nchen. Mit dieser Logik, welchen kleinen Einfluss wir \n\ndarauf haben und dass es sinnlos w\u00e4re, unsererseits zu \n\nhandeln, sollten Sie, Herr Kollege, ab morgen die Steuer-\n\nzahlung einstellen, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Rolf Weigand, AfD) \n\ndenn Ihr Anteil am s\u00e4chsischen bzw. am deutschen \n\nSteuereinkommen ist ein so marginaler Anteil, dass er auf \n\nnationaler Ebene sowieso nicht ins Gewicht f\u00e4llt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aber nicht  \n\ndie f\u00fcnfte Stelle nach dem Komma!) \n\nAber f\u00fcr Sie pers\u00f6nlich ist das Geld viel besser einsetzbar \n\nals f\u00fcr diesen Staat. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nH\u00f6ren Sie einfach auf, \u00fcber kleine Anteile und kleine \n\nEinfl\u00fcsse zu reden. Das ist kompletter Nonsens. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: So ein Unsinn!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun noch einmal: Das war die zweite Runde. \n\nGibt es Redebedarf f\u00fcr eine dritte Runde aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \n\nm\u00f6chte ich sagen: Diese Aktuelle Debatte mit dem Titel \n\n\u201eWir machen Klima \u2013 gemeinsam. Klimakonferenz der \n\ns\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u2013 Bilanz und \n\nAusblick\u201c war nicht meine Idee und auch nicht meine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9535 \n\nVeranstaltung. Ich bin Thomas Schmidt und Christian \n\nPiwarz sehr dankbar, dass sie mit ihren Mitarbeitern und \n\nden Kollegen in der Staatskanzlei sehr viel dazu beigetra-\n\ngen haben, aber es ist die Veranstaltung des Landessch\u00fc-\n\nlerrats gewesen. Von den jungen Leuten kam die Idee zu \n\ndieser Veranstaltung, und ich bin sehr froh, dass wir sie \n\ngemeinsam unterst\u00fctzen konnten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDenn, meine Damen und Herren, es ist schon etwas \n\nBesonderes, dass junge Leute in dieser Intensit\u00e4t sagen: \n\nWir wollen \u00fcber ein Thema sprechen und das mit Veran-\n\nstaltungen und Kundgebungen \u00fcber einen l\u00e4ngeren \n\nZeitraum deutlich machen. Dass diese jungen Leute es \n\ndann geschafft haben, eine solche Veranstaltung zu \n\norganisieren \u2013 wir es ihnen nicht abnehmen, sondern es \n\nIhnen erm\u00f6glichen, dass das stattfinden kann \u2013, und daf\u00fcr \n\nExpertinnen und Experten gewonnen werden konnten, die \n\nnormalerweise die Bundesregierung und gro\u00dfe Institutio-\n\nnen beraten, ist bemerkenswert. Diese Expertinnen und \n\nExperten sind v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich nach Leipzig \n\ngekommen und haben sich die Zeit genommen, um mit \n\nden Jugendlichen auf Augenh\u00f6he zu diskutieren. Der \n\nLandessch\u00fclerrat und die jungen Leute haben das Format \n\nund den Ablauf der Veranstaltung selbst bestimmt. \n\nDer eine oder andere hat sich im Vorfeld sicherlich \n\ngefragt: Kann das sein? Geht das schief? Endet das im \n\nChaos? Es hat genauso funktioniert. Ich bin einmal mehr \n\nbeeindruckt und \u00fcberzeugt von dieser jungen Generation. \n\nAuch der Versuch, diese Veranstaltung auf gerichtlichem \n\nWege verbieten zu lassen, geh\u00f6rt zu dieser Geschichte; \n\n\u00fcbrigens ist es ganz normal, dass ein Gericht dem Landes-\n\nsch\u00fclerrat in einem Urteil recht gegeben und gesagt hat: \n\nJa, ihr k\u00f6nnt diese Veranstaltung durchf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Erleben dieser ganzen Dinge und der Erfolg dieser \n\ngro\u00dfen Veranstaltung, diese ernsthafte Diskussion, aber \n\nauch, dass der Rechtsstaat funktioniert, ist eine so wun-\n\nderbare Art von politischer Bildung; besser kann es gar \n\nnicht sein. Ich bin wirklich froh, dass wir uns gemeinsam \n\ndiese M\u00fche gemacht haben und dass wir diese Initiative \n\nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aufgegriffen haben. \n\nIch will Ihnen Folgendes sagen: Es war eine unglaublich \n\ndifferenzierte Diskussion und eine sehr kluge und \u00fcber-\n\nlegte Herangehensweise. Viele Gedanken, die wir geb\u00fcn-\n\ndelt \u00fcbergeben bekommen haben, haben wir im Kabinett \n\nauch schon besprochen. Wir haben mit dieser Debatte \n\neinen Wunsch aufgegriffen, den ich nun wirklich nicht \n\nerf\u00fcllen konnte, weil aktuelle Stunden nur das Parlament \n\nfestlegen kann. Aber dass die beiden Koalitionsfraktionen \n\ndas getan haben, spricht auch daf\u00fcr. Daf\u00fcr noch einmal \n\nallen ein herzliches Dankesch\u00f6n. \n\nIch dachte, wir sind \u00fcber den Punkt hinweg, dass gesagt \n\nwird, der Klimawandel sei nicht menschengemacht bzw. \n\nnicht vom Menschen beeinflusst. Es ist so: In der Wissen-\n\nschaft gibt es f\u00fcr jede These garantiert einen Wissen-\n\nschaftler, der diese Position vertritt. Entscheidend ist aber, \n\nwas die Mehrheitsmeinung der Wissenschaft ist. Dabei ist \n\nganz klar, dass sich mit der Industrialisierung und dem \n\nCO2-Aussto\u00df deutlich etwas ver\u00e4ndert hat. \n\nDeshalb ist ein einzelner Vulkan m\u00f6glicherweise der \n\nTropfen, der das Ganze zum \u00dcberlaufen bringen kann. \n\nGerade deswegen m\u00fcssen wir uns alle darum k\u00fcmmern, \n\ndass die Erderw\u00e4rmung verlangsamt und weniger CO2 \n\nausgesto\u00dfen wird. Das ist die Mehrheitsmeinung, und sie \n\nist durch wissenschaftliche Gutachten und internationale \n\nAbkommen untermauert. Deswegen gibt es an dieser St   \n\nelle dar\u00fcber auch keine gro\u00dfe Diskussion mehr. \n\nIch habe die Veranstaltung in Leipzig mit dem Satz \n\ngeschlossen, dass aus meiner Sicht die Trennlinie zwi-\n\nschen denen, die den Klimawandel leugnen, und denen, \n\ndie das nicht tun, verl\u00e4uft. Letztere werden immer eine \n\nL\u00f6sung finden, wie sie vern\u00fcnftig damit umgehen k\u00f6n-\n\nnen. Ich muss Ihnen sagen, dass ich aufgrund der Diskus-\n\nsion in der letzten Zeit ein wenig daran zweifele, denn das \n\nErste ist nat\u00fcrlich nicht richtig. Ich habe, nachdem der \n\nKompromiss der Kohlekommission gefunden wurde, \n\ndiesen Kompromiss immer verteidigt. Ich wei\u00df noch, wie \n\nich mich am Samstagvormittag mit den Journalisten \n\ngetroffen und gesagt habe: Dieser Kompromiss ist hart f\u00fcr \n\nuns, er geht an die Grenze dessen, was wir mittragen \n\nk\u00f6nnen, aber er \u00fcberschreitet diese Grenze nicht. Deswe-\n\ngen ist es ein guter Kompromiss, und wir wollen ihn \n\nmittragen. \n\nBis zum 31. Dezember 2038 erfolgt ein stufenweiser \n\nAusstieg mit allen Bedingungen. Ich m\u00f6chte darum \n\nbitten, dass es auch bei dieser Wahrheit bleibt. Ich habe \n\nnichts anderes gesagt, und ich werde auch nichts anderes \n\nsagen. Ich erwarte allerdings jetzt von allen \u2013 in Bayern, \n\nin Sachsen und in Berlin \u2013, dass sie sich auch an diesen \n\nKompromiss halten, weil es eine gro\u00dfe technologische \n\nHerausforderung ist, bis dahin sowohl die Energieversor-\n\ngung gekl\u00e4rt zu haben als auch die regionale Entwicklung \n\nso zu organisieren, dass wir nicht darunter leiden. \n\nDas Zweite: Am Ende steht nat\u00fcrlich schon die Frage, mit \n\nwelchen Mitteln wir uns f\u00fcr den Klimaschutz engagieren. \n\nWir haben heute Morgen \u00fcber die 50 Millionen B\u00e4ume \n\nund eine gemeinsame Initiative gesprochen. Das ist ein \n\npraktisches Beispiel. Wir haben seit dem Jahr 1990 die \n\nUmwelt sauberer gemacht, \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nsodass es in der Elbe wieder Fische gibt und man dort \n\nbaden gehen kann. Wir haben uns daf\u00fcr eingesetzt, dass \n\ndas \u201eSchwarze Dreieck\u201c, aus dem wir kommen, wieder in \n\nOrdnung gebracht worden ist. \n\nDeshalb sehen wir auch, dass wir die Kraft haben, den \n\nKlimaschutz zu gew\u00e4hrleisten. Wir wollen das aber mit \n\nvern\u00fcnftigen Methoden machen. Wir wollen keine Verbo-\n\nte und Vorschriften und die Leute immer weiter g\u00e4ngeln, \n\nsondern es muss doch so sein, dass Klimaschutz Freude \n\nmacht, dass man es gern tut. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9536 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMan sollte nicht zuerst daran denken, dass es keine \n\nInlandfl\u00fcge mehr gibt oder niemand mehr Auto fahren \n\ndarf, sondern zuallererst geht es um den Bau schneller \n\nICE-Strecken bzw. die Elektrifizierung der Eisenbahn, um \n\ndamit den CO2-Aussto\u00df zu vermeiden.  \n\nWir haben zwar noch nicht das \u00d6PNV-Ticket f\u00fcr einen \n\nEuro. Aber das, was wir gerade beschlossen haben, ist \n\n1,60 Euro pro Tag, also sind wir doch auf dem Weg \n\ndorthin. Diese Diskussion, die wir in Leipzig gef\u00fchrt \n\nhaben, war beeindruckend. Nat\u00fcrlich gab es den Wunsch \n\nnach einem kostenlosen \u00d6PNV-Ticket. Aber als wir das \n\nGespr\u00e4ch dann weitergef\u00fchrt haben, wurde klar, dass es \n\nsicherlich besser w\u00e4re, da wir den Euro nur einmal ausge-\n\nben k\u00f6nnen, nicht gleich alles kostenlos zu machen, \n\nsondern erst einmal die Elektrifizierung voranzubringen. \n\nDabei ist es wichtig, mehr \u00d6PNV-Verbindungen und \n\nRadwege zu schaffen, damit die Menschen nicht ihr \n\nFahrzeug nutzen m\u00fcssen, sondern pendeln k\u00f6nnen, ohne \n\ndass der Individualverkehr eingeschr\u00e4nkt wird. \n\n\u00dcber solche Dinge m\u00fcssen wir reden. Dabei unterschei-\n\nden sich die verschiedenen politischen Vorstellungen sehr \n\nvoneinander. Wir sind nicht f\u00fcr Verbote, Verteuerung und \n\nVerzicht, sondern wir sind f\u00fcr einen Umwelt- und Klima-\n\nschutz, der aus Innovationen und Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nkommt. \n\nDeswegen ist ein Vorschlag, den wir jetzt umsetzen \n\nwerden, deutlich mehr Klimaschulen einzurichten. Der-\n\nzeit sind es elf an der Zahl. Wir werden einen Wettbewerb \n\nins Leben rufen; am Ende sollen es 50 werden. Wir \n\nwerden den Fuhrpark des Freistaates Sachsen dort, wo es \n\nm\u00f6glich ist und wo die Menschen nicht 500 oder \n\n600 Kilometer fahren m\u00fcssen, sondern geringere Entfer-\n\nnungen haben, auf Elektromobilit\u00e4t umstellen. Wir sind \n\noffen f\u00fcr L\u00f6sungen mit Wasserstoff. Wasserstoff wird \n\nganz klar eine Technologie auch f\u00fcr den Strukturwandel \n\nsein. Wir sind intensiv dabei und reden beispielsweise \n\nauch mit Siemens und mit Verbundnetz Gas. Wir haben, \n\nwie ich finde, eine tolle Idee mit \u201eJunior Ranger\u201c. Das \n\nsind jugendliche Naturschutzbeauftragte, die sich, \u00e4hnlich \n\nwie Kollege Meyer in jungen Jahren, im eigenen Umfeld \n\nengagieren. \n\nWir wollen auch die energieeffizienten Kommunen weiter \n\nst\u00e4rken, weil das eine M\u00f6glichkeit ist, regional wieder \n\netwas zu tun und sich mit dem B\u00fcrgermeister oder dem \n\nGemeinderat zusammenzusetzen. Wir wollen energieeffi-\n\nzient werden und damit weniger CO2 aussto\u00dfen. Das ist \n\nmir sehr wichtig. Das alles sind sehr konkrete Dinge. \n\nZum Energie- und Klimaprogramm m\u00f6chte ich Ihnen \n\nFolgendes sagen: Wir werden es in dieser Legislaturperi-\n\node nicht mehr hinbekommen, und wir m\u00fcssen danach \n\nernsthaft dar\u00fcber reden. Ich bin auch bei diesem Thema \n\nnicht der Meinung, dass man den Menschen alles zumu-\n\nten kann, nach dem Motto: Der Zweck heiligt die Mittel. \n\nIch bin an vielen Orten gewesen \u2013 erst wieder in der \n\nletzten Woche \u2013, wo Menschen sehr nah neben einer \n\nWindkraftanlage leben m\u00fcssen. Diese Menschen haben \n\nAngst vor dem Repowering. Ich konnte ihnen dazu nichts \n\nversprechen und kann auch nichts tun, weil das alles im \n\nRahmen der Regionalpl\u00e4ne und entsprechend der gelten-\n\nden Gesetzgebung abl\u00e4uft. \n\nMir ist aber klar geworden: Wenn man diesen Ausbau \n\nhaben will, dann kann man ihn nicht gegen die Menschen \n\nmachen, sondern man muss ihn mit den Menschen ma-\n\nchen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nEntweder man macht sie zu Beteiligten der Diskussion, \n\noder man garantiert ihnen vern\u00fcnftige Abstandsfl\u00e4chen. \n\nDas ist auch so bei jedem anderen Thema. Sie wollen \n\nB\u00fcrgerrechte wahrnehmen und dass man auf die Leute \n\neingeht. Und bei diesem Thema soll es anders sein? Nein, \n\nmeine Damen und Herren, auch diese Frage muss ver-\n\nn\u00fcnftig geregelt werden, sonst verspielen wir die Akzep-\n\ntanz f\u00fcr diese Energiewende. Das geht aber nicht, denn \n\nwir brauchen eine Ver\u00e4nderung. Wir m\u00fcssen diese techno-\n\nlogische Herausforderung meistern, damit wir Deutsch-\n\nland auch in Zukunft wettbewerbsf\u00e4hig halten. Dass das \n\nm\u00f6glich ist, davon bin ich als Ingenieur \u00fcberzeugt. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr B\u00f6hme, b bitte, \n\nSie w\u00fcnschen? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Kretschmer, Sie \n\nsagten gerade, dass Sie bei dem Kompromiss f\u00fcr das \n\nAusstiegsziel im Jahr 2038 gek\u00e4mpft haben. Ich habe in \n\nmeiner Rede betont, dass dieser Kompromiss mit dem \n\nAusstieg im Jahr 2038 nur deswegen so ist, weil Sie bzw. \n\nHerr Tillich in der Kohlekommission daf\u00fcr gek\u00e4mpft \n\nhaben, dass es ein viel sp\u00e4teres Ausstiegsdatum gibt. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nEs muss doch machbar sein!) \n\nDas Problem ist, dass das Jahr 2038 nur die Mitte, also \n\nein Kompromiss zwischen verschiedenen Positionen, ist. \n\nMachbar ist es wissenschaftlich, technisch und \u00f6kologisch \n\naber bis zum Jahr 2030. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nSchauen Sie sich Studien von allen m\u00f6glichen Instituten \n\nan, die das belegen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nWir k\u00f6nnten von heute auf morgen auf ein Drittel der \n\nKohleverstromung verzichten, weil das der Exportstrom \n\nist, den wir heute erzeugen. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9537 \n\nDas zweite Drittel der Kohleverstromung k\u00f6nnte man \n\nausbauen, indem man die Gaskraftwerke, die heute kaum \n\nlaufen und nicht richtig ausgelastet sind, hochf\u00e4hrt und \n\ndadurch Kohlekraftwerke ausbaut. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\n\u2013 Ja, Herr Heidan, Kohlestrom ist genauso fossil wie \n\nErdgas, aber Erdgas ist das sauberste fossile Energiemit-\n\ntel, das es gibt. F\u00fcr die gleiche Kilowattstunde wird \n\nerheblich weniger CO2 freigesetzt. Das k\u00f6nnen Sie \n\nnachlesen. Bitte schauen Sie nach. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nGaskraftwerke kann man steuern, n\u00e4mlich von jetzt auf \n\ngleich an- oder ausschalten, was bei Kohlestrom nicht \n\ngeht. \n\nIch wollte aber auf Herrn Kretschmer noch eingehen; ich \n\nhabe sicherlich noch eine Minute. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: 30 Sekunden! \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich habe Sie, Herr Kret-\n\nschmer, vorhin kritisiert, weil Sie beim Ostdeutschen \n\nEnergieforum im letzten Jahr gesagt haben, dass Sie \n\ngegen den Ausbau erneuerbarer Energien sind und daf\u00fcr \n\nsind, dass die Kohleverstromung noch weit \u00fcber das Jahr \n\n2040 hinaus ein starker Energietr\u00e4ger sei. Das fand ich \n\ndamals falsch, und das finde ich auch heute noch falsch. \n\nNur das habe ich hier gesagt. \n\nZum Energie- und Klimaprogramm: Ich finde es fatal, \n\ndass die CDU das verhindert hat \u2013 das hatten Sie gerade \n\nnoch einmal gesagt \u2013, nur weil es keine Einigung mit dem \n\nKoalitionspartner gab. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Dabei gab es im Plenum \n\nviele Antr\u00e4ge zur Windenergiebeteiligung, zur finanziel-\n\nlen Teilhabe etc. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war\u2019s! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie m\u00f6chten erwidern? \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Ich m\u00f6chte es \n\nnicht in die L\u00e4nge ziehen und nur sagen, dass ich nicht \n\ngegen den Ausbau von erneuerbaren Energien bin. Ich bin \n\nIngenieur und habe eine v\u00f6llige Technikoffenheit: Gas, \n\nKohle, Atomenergie, Wind \u2013 ich bin v\u00f6llig neutral und \n\nleidenschaftslos. Ich akzeptiere als Demokrat, dass es \n\ngewisse Mehrheitsmeinungen in einer Gesellschaft gibt. \n\n\u00dcber die Atomenergie sind wir uns einig, dass wir diese \n\nin Deutschland nicht mehr wollen. Bei der Kohle haben \n\nwir uns darauf verst\u00e4ndigt, wie das ablaufen soll. \n\nIch finde es, ehrlich gesagt, nicht sehr \u00fcberzeugend, aus \n\nder Kohleverstromung auszusteigen und in eine Gaswirt-\n\nschaft einzusteigen. Ich wollte eigentlich, dass das mit \n\nWindenergie, mit Solarstrom und mit erneuerbaren \n\nEnergien funktioniert. Deswegen bin ich dabei etwas \n\nzur\u00fcckhaltend. Aber auch Sie werden es erleben, dass wir \n\nin Sachsen an einigen Standorten Gaskraftwerke bauen \n\nwerden. Es wird uns n\u00e4mlich gar nichts anderes \u00fcbrig \n\nbleiben. \n\nMan muss vielleicht noch einmal zur Beruhigung sagen: \n\nEs ist nicht so, dass die Kraftwerke bis zum Jahr 2038 \n\nlaufen, sondern der Kompromiss bedeutet, dass die \n\nKraftwerke sukzessive, also eins nach dem andern, \n\nabgeschaltet werden. Die letzten Kraftwerke werden \n\nLippendorf und Boxberg sein, weil wir sie auch f\u00fcr die \n\nRegionalentwicklung brauchen. Es geht in den n\u00e4chsten \n\nJahren los. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass der Energiesektor der \n\nSektor ist, der die Ziele, was die CO2-Einsparung betrifft, \n\nerf\u00fcllt; anders als die Landwirtschaft, anders als die \n\nMobilit\u00e4t. Deswegen m\u00fcssen wir den Fokus darauf st\u00e4rker \n\nrichten. Bei der Energiewirtschaft haben wir jetzt einen \n\nKompromiss gefunden, den wir erfolgreich abschlie\u00dfen \n\nwollen. Wenn uns das gelingt, dann haben wir alle davon \n\nprofitiert. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Lippold, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Bitte auch noch eine \n\nKurzintervention auf den urspr\u00fcnglichen Redebeitrag. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Da Kollege B\u00f6hme und Sie, \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, jetzt noch einmal bez\u00fcglich des \n\nAusstiegs im Jahr 2038 sprachen, sollten wir doch bitte \n\nzur Kenntnis nehmen, dass die Empfehlung der Kohle-\n\nkommission besagt: Bis sp\u00e4testens 2038 beenden wir die \n\nKohleverstromung. \n\nWie Sie richtig sagen, geht das in einer Treppenfunktion \n\nnach unten. Uns fehlen aber v\u00f6llig jegliche politischen \n\nSteuerungsinstrumente, heute festzulegen, dass Kraftwer-\n\nke erst im Jahr 2038 vo  m Netz gehen. Das entscheidet \n\nsich \u00f6konomisch. Das entscheidet kein Politb\u00fcro, sondern \n\ndas entscheidet der Strommarkt. Ein Kraftwerk l\u00e4uft \n\ndann, wenn es genehmigungsf\u00e4hig ist \u2013 das ist in Anbe-\n\ntracht der Grenzwertversch\u00e4rfung durchaus eine Frage \u2013, \n\nund ein Kraftwerk l\u00e4uft dann, wenn es sich rechnet. Auch \n\ndas ist eine gro\u00dfe Frage. S\u00e4mtliche Energie\u00f6konomen \n\nsind heute der Meinung, dass wir bereits in den n\u00e4chsten \n\nzehn Jahren CO2-Knappheitspreise sehen werden und \n\ndass es bereits bei den jetzigen 27 Euro pro Tonne nicht \n\nmehr f\u00fcr alle Standorte funktioniert. Das sehen Sie \n\nanhand der Entscheidung von Energie Baden-W\u00fcrttem-\n\nberg, einen Block von Lippendorf aus dem Netz zu \n\nnehmen, und zwar genau mit der Begr\u00fcndung: Der CO2-\n\nPreis ist zu hoch, es geht nicht mehr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9538 \n\nAn dieser Stelle den Menschen den Eindruck zu vermit-\n\nteln, dass sie nunmehr 20 Jahre sicher seien und man sich \n\nerst im Jahr 2038 nach einer Alternative umschauen und \n\n\u00fcber erneuerbare Energien nachdenken m\u00fcsse, ist schon \n\nwieder ein Trugschluss. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nEs ist schwierig, den Menschen, nachdem man ihnen \n\netwas vom Ausstieg im Jahr 2050 erz\u00e4hlt hat, nun etwas \n\n\u00fcber einen Ausstieg bis zum Jahr 2038 zu erz\u00e4hlen, wof\u00fcr \n\njegliche politischen Instrumente fehlen, das auch umzu-\n\nsetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage vorsichtig: \n\nM\u00f6chten Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, erwidern? \u2013 Sie \n\nm\u00fcssen nicht, Sie k\u00f6nnen. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Es muss sich \n\njede Partei, die jetzt in diesen Wahlkampf zieht, klar \n\ndar\u00fcber werden und vielleicht auch der Bev\u00f6lkerung \n\nklarmachen, wie sie zu diesem Kompromiss steht. In \n\nmeiner Partei ist das klar. Wir stehen zu dem Datum \n\n31.12.2038, wenn die anderen Bedingungen erf\u00fcllt sind. \n\nWir unterst\u00fctzen die Gespr\u00e4che der Bundesregierung mit \n\nden Energieversorgungsunternehmen, dass es privatrecht-\n\nliche Vereinbarungen gibt, die den Ausstieg in dieser \n\nTreppenfunktion regeln, im Einvernehmen mit den \n\nUnternehmen und im Einvernehmen mit der Versorgungs-\n\nsicherheit. \n\nIch glaube, worauf wir uns jetzt konzentrieren m\u00fcssen, ist \n\neine erfolgreiche Strukturentwicklung. Die Menschen in \n\nder Region glauben noch nicht so richtig daran, weil sie in \n\nden letzten Jahren schwierige Situationen durchlebt \n\nhaben. Lassen Sie uns deshalb mit ganzer Kraft die \n\nInfrastruktur in Ordnung bringen. Daf\u00fcr brauchen wir ein \n\nPlanungsbeschleunigungsrecht, das \u00fcber das, was jetzt \n\nvorliegt, hinausgeht, damit in acht bis neun Jahren die \n\nStra\u00dfen gebaut werden und sich dann die wirtschaftlichen \n\nEffekte einstellen. \n\nWir werden auch dar\u00fcber sprechen, wie die Energiever-\n\nsorgung Sachsens aufgebaut werden muss, wenn wir \n\nkeine Kohle mehr haben. Das wird ein Thema in der \n\nkommenden Legislaturperiode sein. Sie haben absolut \n\nrecht, dass wir damit auch bis zum Jahr 2038 warten \n\nk\u00f6nnen. Aber, ehrlich gesagt, so denkt auch niemand. Wir \n\nhaben einen Zeitplan, mit dem wir arbeiten und das \n\nrealisieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Erste Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nZukunft braucht gute Schule \u2013 jetzt erst recht \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren, Sie kennen die Reihenfolge. \n\nWir beginnen mit der antragsstellenden Fraktion DIE \n\nLINKE. F\u00fcr sie spricht Frau Abg. Falken. Bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! 30 Jahre nach der \n\nWende steckt der Freistaat Sachsen in einer beispiellosen, \n\naber selbst verschuldeten Notlage. Es fehlt an qualifizier-\n\nten Lehrkr\u00e4ften. Ja, werte Kollegen, ich wei\u00df, Sie haben \n\ndas schon sehr oft von mir geh\u00f6rt. Aber ich kann Ihnen \n\ndas auch heute nicht ersparen. \n\nDer Unterricht muss abgesichert werden. Es ist der CDU \n\nzu verdanken, dass er nicht abgesichert werden kann, \n\ndenn sie tr\u00e4gt hierf\u00fcr die politische Verantwortung. Es ist \n\nihr in den vielen Jahren \u2013 inzwischen schon Jahrzehnten \u2013 \n\nnicht gelungen, tragf\u00e4hige Personalentwicklungskonzepte \n\nzu erstellen. Ich m\u00f6chte anmerken, dass ich pers\u00f6nlich \n\nseit 15 Jahren an dieser Stelle mit Zahlen und Fakten \n\ndarauf hingewiesen habe, welche Konsequenzen das \n\nhaben wird. Ich gebe es ehrlich zu: Auch ich konnte mir \n\nim Jahr 2004 nicht vorstellen, dass wir im Freistaat \n\nSachsen jemals weit \u00fcber 5 000 Personen im Schuldienst \n\nhaben werden, die keinen p\u00e4dagogischen Abschluss \n\nhaben. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Das ist  \n\ndoch Unsinn! Das stimmt doch gar nicht!) \n\n\u2013 Warten Sie, Herr Staatsminister, es geht gleich weiter. \u2013 \n\nWas Sie jahrzehntelang vers\u00e4umt und vernachl\u00e4ssigt \n\nhaben, kann man nicht in kurzer Zeit ausgleichen. Auch \n\ndie Verbeamtung der Lehrerinnen und Lehrer wird auf-\n\ngrund des Lehrermangels nichts \u00e4ndern. Der Unterricht ist \n\nnicht abgesichert. Wir haben im Freistaat Sachsen eine \n\nSchulpflicht, das hei\u00dft, der Staat \u2013 und das ist gut so, ich \n\nbin daf\u00fcr \u2013 ist daf\u00fcr zust\u00e4ndig und verantwortlich, in dem \n\nFall die Staatsregierung, den Unterricht qualit\u00e4tsm\u00e4\u00dfig \n\nentsprechend hoch zu gestalten. \n\nF\u00fcr das neue Schuljahr ist der Unterricht nicht abgesi-\n\nchert. Wenn wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, welche Reser-\n\nven es f\u00fcr das neue Schuljahr gibt, dann m\u00fcssen wir \n\nfeststellen, dass diese gegen null gehen. \n\nSelbst die Lehrerinnen und Lehrer, die schon im Renten-\n\nalter sind \u2013 es sind circa 313 Personen \u2013, stehen als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9539 \n\nReserve nicht mehr zur Verf\u00fcgung, weil sie bereits voll in \n\nden Unterrichtsbetrieb eingeplant sind. \n\nDie Verbeamtung hat eine  Zweiklassenlehrerschaft \n\ngeschaffen. Die Unzufriedenheit unter der Lehrerschaft ist \n\nriesengro\u00df. Ausgerechnet die \u00e4lteren P\u00e4dagogen, die f\u00fcr \n\nStabilit\u00e4t und das gute Abschneiden der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler gesorgt haben, werden benachteiligt. Viele \u2013 so \n\nh\u00f6re ich von den Kolleginnen und Kollegen \u2013 gehen \n\ndavon aus, dass es vielleicht sogar politisch gewollt ist. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nDas ist unm\u00f6glich!) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident \u2013 er ist leider nicht mehr anwe-\n\nsend, ich hoffe aber, er h\u00f6rt es noch \u2013, die Entscheidung, \n\netwas tun zu wollen, reicht nicht aus. Es muss so sein, \n\ndass die P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen an den Schulen \n\nund in den Kitas etwas von den Entscheidungen merken \n\nund diese auch bei ihnen ankommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat vorhin in seiner Regierungser-\n\nkl\u00e4rung klar gesagt: Was wir versprochen haben, das \n\nhalten wir auch ein. \n\nIch fordere das hier an dieser Stelle ganz klar ein; denn es \n\nist festgelegt und versprochen worden, dass Erzieherinnen \n\nund Erzieher, und zwar alle \u2013 es gab keine Ausnahme \u2013, \n\nVor- und Nachbereitungszeit erhalten sollen. Wir wissen \n\naus aktuellen Informationen, dass das im Freistaat Sach-\n\nsen nicht stattfindet. \n\nGerade die Oberschule trifft der Lehrermangel besonders \n\nstark. F\u00fcr viele Bewerberinnen und Bewerber ist diese \n\nSchulform einfach nicht attraktiv. Die Folge ist daher ein \n\nerh\u00f6hter Unterrichtsausfall. Seit Jahren werden in Sach-\n\nsen daf\u00fcr nicht ausgebildete Personen im Schuldienst \n\neingestellt. In manchen Jahren waren es zum Teil \u00fcber \n\n50 %. In einigen Regionen und Schularten waren bis zu \n\n100 % der Einstellungen mit nicht ausgebildeten Personen \n\nf\u00fcr den Lehrerbereich. Es sind die Seiteneinsteiger. Herr \n\nStaatsminister; ich erkenne an, dass es, seitdem Sie \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus sind, eine Ausbildung f\u00fcr die \n\nSeiteneinsteiger \u2013 wenigstens ein Vierteljahr, bevor sie in \n\nden Dienst eintreten \u2013 stattfindet. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nJa, ich erkenne das an. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas war ein Lob, Herr Minister!) \n\nAber auch der Krankenstand der Lehrkr\u00e4fte im Freistaat \n\nSachsen hat sich von Jahr zu Jahr erh\u00f6ht. Wir haben \n\nzurzeit \u2013 diese Information haben wir \u00fcber Antr\u00e4ge der \n\nGR\u00dcNEN und der LINKEN im Schulausschuss erhalten \n\n\u2013 circa 1 800 Lehrkr\u00e4fte, die langzeitkrank sind. Das ist \n\neine sehr hohe Zahl. Auch wissen wir, dass es im Kultus-\n\nministerium und dar\u00fcber hinaus hierzu Aktivit\u00e4ten gibt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Aber es reicht noch \n\nlange nicht aus. Ich komme in meinem zweiten Redebei-\n\ntrag auf die konkreten Vorstellungen f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nJahre zu sprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion erh\u00e4lt Herr Abg. Bienst \n\ndas Wort. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Bekanntlich liegen im Leben \n\nFreud und Leid sehr eng beieinander; so auch in dieser \n\nDebatte. Aber ich kann Sie beruhigen: Die Freude h\u00e4lt \n\nsich sehr in Grenzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den LINKEN, Sie \n\nhaben mit \u201eZukunft braucht gute Schule \u2013 jetzt erst recht\u201c \n\nein gutes Thema gew\u00e4hlt. Was dabei herausgekommen ist, \n\nhaben wir gerade geh\u00f6rt. \n\nWarum die Nachbemerkung \u201e... \u2013 jetzt erst recht\u201c, leuch-\n\ntet mir nicht so richtig ein, denn Zukunft brauchte schon \n\nimmer gute Schule. Das war in Sachsen schon seit dem \n\nJahr 1990 der Fall, und wir haben hier schon immer gute \n\nSchule gemacht, daher leuchtet mir dieser Zusatz nicht so \n\nrecht ein. \n\nSie haben in den letzten Jahren Themen angeschnitten, \n\ndie \u2013 genauso wie die Rede von Frau Falken \u2013 in der \n\n\u00dcberschrift immer sehr gruselig waren, wie zum Beispiel: \n\n\u201eLehrkr\u00e4ftemangel\u201c, \u201eUnterrichtsfall\u201c, \u201eSchulen in \n\nGefahr\u201c, \u201eAlle Jahre wieder \u2013 das M\u00e4rchen vom rei-\n\nbungslosen Start in das neue Schuljahr\u201c und, und, und. \n\nIch m\u00f6chte das jetzt nicht n\u00e4her ausf\u00fchren. Das waren \n\ngruselige Themen, und das, was Sie gerade sagten, ist es \n\nebenfalls. Zumindest klingt das Thema, das Sie heute \n\ngew\u00e4hlt haben, besser. \n\nAber ich sagte ja, es seien auch positive Aspekte dabei. \n\nEine zweite positive Bemerkung zu dieser Debatte m\u00f6ch-\n\nte ich trotzdem machen: Sie geben mir zumindest die \n\nGelegenheit, zum letzten Mal in diesem Hohen Haus \n\nsprechen zu d\u00fcrfen. Daf\u00fcr ein pers\u00f6nliches Dankesch\u00f6n! \n\nAber das war es schon mit der Freude. \n\nWas Sie gerade angef\u00fchrt haben \u2013 Notlage, es fehlen \n\nqualifizierte Lehrkr\u00e4fte \u2013: Ich wei\u00df nicht, woher Sie das \n\nhaben. Ich denke, dass alle Seiteneinsteiger in den Schul-\n\ndienst aufgenommen und qualifiziert wurden und die \n\nM\u00f6glichkeit haben, einen p\u00e4dagogischen Abschluss \n\nnachzuholen. Das ist eine gute L\u00f6sung, und ich danke \n\nHerrn Staatsminister Piwarz sehr herzlich, dass er dies \n\nerm\u00f6glicht. \n\nDer Unterricht wird nicht abgesichert \u2013 auch das ist eine \n\nFehlermeldung. Ja, Sie haben vollkommen recht: Wir \n\nhaben noch planm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall, das ist sicher \n\nbekannt. Er h\u00e4lt sich sehr in Grenzen und wir arbeiten \n\ngemeinsam daran, ihn wegzubekommen. \n\nDas mit der Verbeamtung und der Zweiklassengesell-\n\nschaft, die Sie angef\u00fchrt haben, kann ich nicht so richtig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9540 \n\nnachvollziehen. Wir wissen alle \u2013 das haben wir in diesem \n\nHohen Haus auch diskutiert \u2013, dass wir die jungen Refe-\n\nrendare und die jungen Lehrer in unserem Land halten \n\nund auf dem deutschen Lehrermarkt konkurrenzf\u00e4hig \n\nbleiben wollen. Deshalb haben wir die Verbeamtung \n\neingef\u00fchrt, und ich meine \u2013 das kann ich zumindest aus \n\nmeinem Bekanntenkreis sagen \u2013, dass dies auch in den \n\nLehrerzimmern so akzeptiert wird. \n\nWas wir nat\u00fcrlich nicht in den Griff bekommen und \n\nworan wir gemeinsam arbeiten m\u00fcssen \u2013 ich habe das \n\nbereits zig Mal gesagt \u2013, ist, dass unsere jungen Men-\n\nschen ihre Lehramtst\u00e4tigkeit in den Ballungsr\u00e4umen \n\naus\u00fcben wollen. Wir versuchen mit bestimmten L\u00f6sungs-\n\nans\u00e4tzen, junge Menschen in die Fl\u00e4che zu bringen, auch \n\nin den osts\u00e4chsischen Raum, ins Vogtland oder nach \n\nNordsachsen. Dort ist die Bereitschaft nicht ganz so \n\nvorhanden, obwohl wir gute Ma\u00dfnahmen ins Land ge-\n\nbracht haben. \n\nWas mich an den Ausf\u00fchrungen von Frau Kollegin Falken \n\nsehr verwundert hat, ist, dass die Vor- und Nachberei-\n\ntungszeit in Kitas nicht umgesetzt werde. Das sollte mich \n\nwundern. In der zweiten Runde m\u00fcssten Sie einige \n\nBeweise bringen, wo dies tats\u00e4chlich nicht der Fall ist. \n\nDas w\u00e4re schon interessant zu erfahren. \n\nIch erinnere daran, dass wir ein Handlungsprogramm auf \n\nden Weg gebracht haben. Neben dessen Titel steht als \n\nNachsatz: \u201eNachhaltige Sicherung der Bildungsqualit\u00e4t \n\nim Freistaat Sachsen\u201c. Ich denke, das, was wir gemein-\n\nsam auf den Weg gebracht haben, ist zukunftsorientiert \n\nund stellt auf die Zukunft ab. Wir haben \u00fcber die Verbe-\n\namtung jetzt bereits feststellen k\u00f6nnen, dass sich die \n\nEinstellungszahlen positiv entwickeln. Wir haben sicher \n\nauch mit der Verbeamtung eine Entscheidung getroffen, \n\ndass wir die Qualit\u00e4t in Sachsens Schulen sichern, aber \n\nvor allem auch entwickeln k\u00f6nnen. \n\nMit den Assistenzprogrammen, die wir auf den Weg \n\ngebracht haben, wollen wir Lehrkr\u00e4fte entlasten, damit sie \n\nsich noch intensiver auf den Unterricht vorbereiten bzw. \n\nsich im Unterricht intensiver mit den Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern befassen k\u00f6nnen. Wir stellen uns zum Ziel, die \n\nSchulabbrecherzahlen zu verringern. Ich denke, dass wir \n\nmit diesem Handlungsprogramm auf einem guten Weg \n\nsind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nLothar Bienst, CDU: \u2013 Ja. Letzter Satz dazu: Wir haben \n\nauch \u00fcber die investiven Ma\u00dfnahmen, die wir im Doppel-\n\nhaushalt beschlossen haben, Geld ins Land gebracht, um \n\nSchule aktiv investiv begleiten zu k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Punkt! \n\nLothar Bienst, CDU: \u2013 Punkt. \n\nDanke. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Jetzt m\u00fcssen Sie klatschen! \n\n\u2013 Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Danke f\u00fcr den Hinweis. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke, Herr Bienst. \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Friedel, bitte sehr. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich glaube, ich habe den Titel \n\nder Aktuellen Debatte zumindest etwas anders verstanden, \n\nals es sich jetzt anl\u00e4sst, denn er lautet: \u201eZukunft braucht \n\ngute Schule \u2013 jetzt erst recht\u201c, und ich dachte, wir tau-\n\nschen uns miteinander aus, was unsere jeweiligen k\u00fcnfti-\n\ngen Vorstellungen von Schule und Bildung sind. Das habe \n\nich jetzt vorbereitet; ich bleibe dabei, und dann schauen \n\nwir einmal, \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nob das nicht vielleicht auch ein lohnenswerter Pfad ist; \n\ndenn mein Eindruck ist, dass wir \u00fcber die Fehler der \n\nVergangenheit an dieser Stelle schon sehr intensiv und \n\noffen gesprochen haben. Wir haben auch oft \u00fcber die \n\nMa\u00dfnahmen der Gegenwart gesprochen und eine ganze \n\nMenge unternommen, und wir sind jetzt in Sachsen an \n\neinem Punkt angelangt, an dem wir sagen m\u00fcssen: Alles, \n\nwas man tun kann, um die geschilderten Probleme in den \n\nGriff zu bekommen, haben wir getan. Deshalb befinden \n\nwir uns jetzt auf dem Weg, dass wir uns ausdenken \n\nk\u00f6nnen: Was m\u00fcsste k\u00fcnftig anders laufen? \n\nIch m\u00f6chte einige Punkte aufz\u00e4hlen. Ein wichtiger Punkt \n\nf\u00fcr uns ist, dass wir davon \u00fcberzeugt sind, dass sich die \n\nArt und Weise, wie Schule gemacht wird, \u00e4ndern muss. \n\nIch m\u00f6chte einmal das bildungswissenschaftliche \n\nSchlagwort daf\u00fcr nennen: Den binnendifferenzierten \n\nUnterricht wollen wir gern k\u00fcnftig viel besser in unseren \n\nSchulen hinbekommen. Also, nicht alle 28 Kinder be-\n\nkommen eine Dreiviertelstunde lang denselben Vortrag \n\nerz\u00e4hlt, sondern jedes Kind wird an dem Punkt, an dem es \n\nsich mit seinen F\u00e4higkeiten befindet, bestm\u00f6glich und \n\nindividuell gef\u00f6rdert. \n\nDas ist keine reine Zukunftsvision, sondern wir haben uns \n\nschon auf den Weg dahin gemacht. Das ist ein Grund, \n\nwarum wir die Schulassistenz eingef\u00fchrt haben, denn wir \n\nhaben gesagt: Unser Ziel ist es, einen Teil der Unterrichts-\n\nstunden mit einer zweiten Kraft im Klassenraum abzuhal-\n\nten, um differenziert unterrichten zu k\u00f6nnen. Teach first \n\nist ein Beispiel, wo dies funktioniert, oder auch unsere \n\nGrundschulen, an denen wir jahrgangs\u00fcbergreifenden \n\nUnterricht anbieten, der das binnendifferenzierte Lernen \n\nbesonders gut f\u00f6rdert. \n\nEin zweiter Punkt: Wir m\u00fcssen \u00fcber Bildungsinhalte \n\ndiskutieren. Wir haben in der Welt immer mehr Wissen. \n\nGleichzeitig ist es immer schneller verf\u00fcgbar. Wir m\u00fcssen \n\nuns \u00fcberlegen: Ist der Kanon, der derzeit in allen Lehrpl\u00e4-\n\nnen steht und dazu f\u00fchrt, dass unsere Zw\u00f6lf- bis 18-\n\nJ\u00e4hrigen f\u00fcr Klausuren lernen und Wissen herunterschro-\n\nten, wirklich klug? Auch dabei stehen wir nicht am \n\nAnfang, sondern wir haben einen neuen \u00a7 1 in unser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9541 \n\nSchulgesetz geschrieben, der deutlich macht: In der \n\nSchule geht es um weit mehr als um Wissensvermittlung. \n\nEs geht auch um Pers\u00f6nlichkeitsbildung, um das Ausbil-\n\nden von Kompetenzen, um das Entwickeln einer tats\u00e4ch-\n\nlichen Pers\u00f6nlichkeit. \n\nDritter Punkt: Eigenverantwortung. Wir hoffen und \n\nm\u00f6chten, dass unsere Schulen mehr Freiheiten haben, ihre \n\nAufgaben selbst zu erf\u00fcllen und sich eine eigene Vorstel-\n\nlung davon zu machen: Wie k\u00f6nnen die Standards, die wir \n\nohne Zweifel setzen m\u00fcssen, vor Ort am besten mit Leben \n\nerf\u00fcllt werden? Auch beim Thema Eigenverantwortung \n\nbeginnen wir nicht bei null. Das war ein Grund, warum \n\nwir vor mittlerweile \u00fcber drei Jahren die schulscharfe \n\nAusschreibung eingef\u00fchrt haben, zu der die R\u00fcckmeldun-\n\ngen sowohl von den Schulleitern und Schulleiterinnen als \n\nauch von den eingestellten Personen sehr positiv sind. \n\nWir haben die Stundentafel flexibilisiert. Das wird ein \n\nweiteres Instrument \u2013 das sehen wir auch in diesem \n\nSchuljahr \u2013, mit dem sich Schulen besondere Schwer-\n\npunkte setzen k\u00f6nnen. \n\nZwei Stichworte schaffe ich noch: Ganztagsschule \u2013 das \n\nist f\u00fcr uns ein gro\u00dfes Vorhaben, gerade im Grundschulbe-\n\nreich. Dort wollen wir hin zum rhythmisierten Unterricht. \n\nDazu haben wir vor etwa einem Jahr einen gemeinsamen \n\nAntrag diskutiert und beschlossen. Wir haben Taten \n\nfolgen lassen und die GTA-Mittel verdoppelt, sodass in \n\nder Ausgestaltung wirklich viel m\u00f6glich ist. \n\nWir sind auch der \u00dcberzeugung, dass all das, was ich \n\ngerade aufgez\u00e4hlt habe \u2013 binnendifferenzierter Unterricht, \n\nPers\u00f6nlichkeitsentwicklung \u2013, auch mehr Zeit von den \n\nLehrkr\u00e4ften braucht. Dieses \u201eMehr Zeit\u201c ist uns ein sehr \n\nwichtiger Punkt. Wir haben bereits begonnen, bei den \n\nGrundschullehrkr\u00e4ften das Pflichtstundenma\u00df abzusen-\n\nken. Ich denke, das werden die Schritte sein, die wir in \n\nden n\u00e4chsten Jahren und Jahrzehnten weitergehen m\u00fcs-\n\nsen, sowie neues Personal einstellen, damit wir f\u00fcr jede \n\neinzelne Lehrkraft mehr Zeit f\u00fcr die Aufgabe Bildung zur \n\nVerf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. \n\nNun habe ich einen bildungspolitischen Ausblick gege-\n\nben, ohne auch nur einmal das Reizwort Gemeinschafts-\n\nschule zu erw\u00e4hnen. Das ist ein Sahneh\u00e4ubchen \u2013 ein \n\nwichtiges, aber wir haben auch abseits dieser Schulform-\n\nfrage so viel vor, dass die n\u00e4chsten Jahre gut gef\u00fcllt sind, \n\nund ich denke, es lohnt sich nicht, weiterhin solche \n\nAuseinandersetzungen zu f\u00fchren, sondern man sollte die \n\nM\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, so wie es der Volksantrag vor-\n\nsieht. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss sagen: Ich glaube, wir haben in \n\nden letzten Jahren einen sehr guten Weg beschritten. Wir \n\nhaben inzwischen ein Kultusministerium, das Zukunfts-\n\naufgaben anfasst und sich nicht davor dr\u00fcckt. Das finde \n\nich sehr gut und respektabel. \n\nIch will mich auch bei meinen Oppositionskolleginnen \n\nFrau Falken und Frau Zais bedanken. Das war eine sehr \n\nangenehme Zusammenarbeit \u2013 hart in der Sache, aber \n\nsehr fair. Auch an meine Kollegen aus der Koalition, \n\nHerrn Bienst und Herrn Kollegen Schreiber, vielen Dank. \n\nIn den letzten anderthalb bis zwei Jahren haben wir enorm \n\nviel vorangebracht und wir werden das auch weiterhin \n\ntun. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nFrau Abg. Wilke. Sie haben das Wort, Frau Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Was macht gute Schule aus, \n\nund wie soll Schule gestaltet werden, damit unsere Sch\u00fc-\n\nler sicher in die Zukunft gehen k\u00f6nnen? Eine allgemein-\n\ng\u00fcltige Antwort auf diese Fragen gibt es heute wohl nicht \n\nmehr. \n\nSchule soll bew\u00e4hrtes Wissen und Kulturtechniken \n\nvermitteln. Zugleich wird sie immer mehr mit gesell-\n\nschaftlichen Aufgaben \u00fcberfrachtet, die man den Eltern-\n\nh\u00e4usern nicht zutraut oder nicht \u00fcberlassen will. Schule \n\nsoll der Schl\u00fcssel zur L\u00f6sung aller unserer Probleme sein. \n\nSie soll die klugen K\u00f6pfe hervorbringen, die sp\u00e4ter \n\nunseren Wohlstand sichern. Sie soll Fahrstuhl f\u00fcr den \n\nsozialen Aufstieg sein und vor allem den Zusammenhalt \n\nunserer Gesellschaft retten. \n\nSchule bietet derzeit weder das eine noch das andere. \n\nW\u00e4hrend die Leistungen der Sch\u00fcler schw\u00e4cher und \n\nschw\u00e4cher werden, ist die Schule zum Spielball von \n\nGesellschaft und Politik geworden und wird zwischen \n\ndiesen beiden Steinen zermahlen: eine Inklusion ohne \n\nR\u00fccksicht auf Verluste, \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Solcher Unsinn!) \n\ndie zwangsweise Integration von Tausenden kulturfrem-\n\nden Kindern und Jugendlichen, die Beschulung durch eine \n\nbundesweit beispiellose Zahl von Seiteneinsteigern \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: So ein Quatsch! \n\n\u2013 Petra Zais, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nsowie eine erhebliche K\u00fcrzung der Stundentafeln. Und \n\nder letzte Tropfen, der das Fass endg\u00fcltig zum \u00dcberlaufen \n\nbringen wird, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Wilke, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nKarin Wilke, AfD: \u2013 hat schon einen Fu\u00df in die T\u00fcr \n\ngestellt. \u2013 Sp\u00e4ter vielleicht. \u2013 Mit tatkr\u00e4ftiger Unterst\u00fct-\n\nzung von Links-Rot-Gr\u00fcn hat der Volksantrag l\u00e4ngeres \n\ngemeinsames Lernen in Sachsen das erforderliche Quo-\n\nrum erreicht. Viele der Unterst\u00fctzer haben vielleicht gar \n\nnicht verstanden, dass sich hinter diesem Titel der Ver-\n\nsuch verbirgt, die Gemeinschaftsschule als weitere Schul-\n\nart zu etablieren. \n\n(Zuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9542 \n\nDas ist in Wahrheit kein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen, \n\nsondern ein gemeinsames Lernen \u00fcber die gesamte \n\nSchulzeit hinweg. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nSie unterst\u00fctzen das doch auch,  \n\nFrau Wilke! Was wollen Sie eigentlich?) \n\nMeine Damen und Herren! Die AfD bef\u00fcrwortet ein \n\nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen. \n\n(Ah! von der CDU) \n\nDie Trennung der Grundsch\u00fcler nach der 4. Klasse halten \n\nwir f\u00fcr viel zu verfr\u00fcht. Wir haben diese Forderung schon \n\nw\u00e4hrend der letzten Schulgesetznovelle und damit weit \n\nvor Links-Rot-Gr\u00fcn aufgestellt. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWas? Was? Das ist eine L\u00fcge! \u2013  \n\nWeitere Zurufe und Gel\u00e4chter von der CDU) \n\nEine Gemeinschaftsschule im Sinne des Volksantrages \n\nlehnen wir aber kategorisch ab. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWir haben jetzt schon Grundsch\u00fcler, die beim \u00dcbergang \n\nan die weiterf\u00fchrenden Schulen nicht ordentlich lesen und \n\nschreiben k\u00f6nnen. Wir haben immer mehr Obersch\u00fcler, \n\ndie nach ihrem Abschluss nicht ausbildungsreif sind. Wir \n\nhaben auch Abiturienten, die nicht studierf\u00e4hig sind. \n\nGemeinschaftsschulen werden diese Probleme noch \n\nweiter versch\u00e4rfen. \n\nBereits seit den 1960er-Jahren wird in Deutschland mit \n\nder Gemeinschafts-, Gesamt- oder sonstigen integrierten \n\nSchule experimentiert. \u00dcberall dort, wo sie Standard ist, \n\nhinken die Sch\u00fclerleistungen hinter den gegliederten \n\nSchularten weit hinterher. Vergleichen Sie doch die \n\nLeistungen der Berliner Sch\u00fcler mit denen in Sachsen! \n\nSie werden erkennen, dass Gemeinschaftsschulen das \n\nLeistungsniveau nivellieren, und zwar nach unten. Hinzu \n\nkommt: Die Ausf\u00e4cherung schulischer Themen korres-\n\npondiert mit einem R\u00fcckgang der Leistungen in den \n\nKulturtechniken Lesen, Schreiben und Rechnen. \n\nObwohl damit eigentlich alles gegen die Gemeinschafts-\n\nschule spricht, stehen die Chancen, dass sie auch in \n\nSachsen Einzug h\u00e4lt, nicht schlecht; denn wir haben eine \n\nschwache s\u00e4chsische CDU, die sich wie ein F\u00e4hnchen im \n\nWind jedem Trend von links beugt. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Was?) \n\nZudem erwarten wir eine Wahlniederlage, durch die die \n\nCDU dringend auf mehrere Koalitionspartner angewiesen \n\nsein wird. Wir m\u00fcssen nur eins und eins zusammenz\u00e4hlen, \n\num zu verstehen, dass die Gemeinschaftsschule das rot-\n\ngr\u00fcne Faustpfand f\u00fcr ein Regierungsb\u00fcndnis ist. Die CDU \n\nwird sich diesem Diktat in einem B\u00fcndnis mit GR\u00dcNEN \n\nund SPD unterwerfen. Zudem steht sie wegen der G\u00f6rlit-\n\nzer Oberb\u00fcrgermeisterwahl tief in der Schuld der GR\u00dc-\n\nNEN. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ein l\u00e4ngeres gemeinsames \n\nLernen macht nur Sinn, wenn die Differenzierung nach \n\nLeistung erhalten bleibt. Das geht aber in der Gemein-\n\nschaftsschule nicht, schon gar nicht in Zeiten des \n\nLehrermangels. \n\nUnser Modell sieht daher vor, dass alle Sch\u00fcler lediglich \n\nbis zur 8. Klasse gemeinsam lernen. Danach erfolgt eine \n\nDifferenzierung nach Talenten und Leistungsf\u00e4higkeit. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nDas war ja gar nichts!) \n\nSchule muss wieder Schule sein oder bleiben und sich auf \n\ndie Kernaufgaben konzentrieren. Sie muss Kenntnisse \n\nund F\u00e4higkeiten vermitteln, die einen vernunftgeleiteten \n\nDiskurs erm\u00f6glichen und zur Pers\u00f6nlichkeitsbildung \n\nbeitragen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz.  \n\nDas wird f\u00fcr Ihre Partei aber schwer!) \n\nDie Oberschule muss optimal auf die Berufspraxis vorbe-\n\nreiten und den Nachwuchs f\u00fcr das Handwerk sichern. Das \n\nGymnasium sollte nicht Schule f\u00fcr alle sein, sondern zu \n\nseinem humanistischen, rationalen Anspruch zur\u00fcckkeh-\n\nren. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nKarin Wilke, AfD: Nur so werden unsere Universit\u00e4ten \n\ninternational wieder wettbewerbsf\u00e4hig und k\u00f6nnen die \n\nentsprechenden Spitzenpl\u00e4tze erreichen. Bildung war und \n\nist ein Exportschlager unseres Landes. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Wilke, bitte zum \n\nSchluss kommen! \n\nKarin Wilke, AfD: Gerade in einer Zeit, in der sich die \n\nWertsch\u00f6pfung auf geistige Leistungen verlagert, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Wilke! \n\nKarin Wilke, AfD: \u2013 m\u00fcssen wir besser werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht Frau Abg. Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich versuche einmal \n\neine gr\u00fcne Interpretation des Titels des Antrags zur \n\nAktuellen Debatte der LINKEN. Unstrittig ist \u2013 das haben \n\nwir schon mehrfach geh\u00f6rt \u2013, dass sich in den Jahrzehnten \n\ndes CDU-gef\u00fchrten Kultusministeriums ein Berg an \n\nProblemen aufgeh\u00e4uft hat, dem nicht mehr mit kleineren \n\nReparaturen \u2013 auf einige hat Kollegin Friedel verwiesen \u2013 \n\nbeizukommen ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9543 \n\nAuch \u2013 das muss ich an die Adresse meines ansonsten \n\nsehr verehrten Kollegen Bienst richten \u2013 die narzisstisch \n\nanmutende Selbstbeweihr\u00e4ucherung und Ihre Verweige-\n\nrungshaltung immer dann, wenn es um Ver\u00e4nderungen im \n\ns\u00e4chsischen Bildungssystem geht, verhindert seit Jahren \n\ntats\u00e4chlich zukunftsf\u00e4hige Entwicklungen. Sie schauen \n\nzur\u00fcck, Sie schauen nach links, Sie schauen nach rechts, \n\naber leider schauen Sie, bildungspolitisch betrachtet, nicht \n\nnach vorn. Auch daf\u00fcr haben Sie, Kolleginnen und \n\nKollegen von der CDU, es mehr als verdient, bei der \n\nLandtagswahl abgew\u00e4hlt zu werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nVor welchen bildungspolitischen Aufgaben stehen wir? \n\nDer Schulforscher Prof. Burow bringt folgende sieben \n\nTrendfelder in den politischen Diskurs ein: Es geht um \n\nDigitalisierung, es geht um Personalisierung und die neue \n\nLehrerrolle. Es geht um Vernetzung, Ver\u00e4nderung des \n\nLehr- und Lernraumes. Es geht um Gesundheitsorientie-\n\nrung, Demokratisierung von Schule und Gl\u00fccksorientie-\n\nrung. Es geht darum, Lust am Lernen, Motivation und \n\ndamit Leistungsbereitschaft zu schaffen und Gl\u00fcck als \n\nBildungsziel an den Schulen zu verankern. In allen \n\ngesellschaftlichen Bereichen haben wir es mit rasanten \n\nVer\u00e4nderungen zu tun. Dabei reicht es eben nicht, in der \n\nSchule an der einen oder anderen Stellschraube zu drehen, \n\nsondern es muss sich grunds\u00e4tzlich etwas \u00e4ndern. \n\nSchauen wir auf die Perspektiven und Erwartungen \n\neiniger Beteiligter am Prozess der Bildung. An erster \n\nStelle m\u00f6chte ich hier die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nnennen. Der Landessch\u00fclerrat formulierte seine Vision \n\nSchule beim gleichnamigen Kongress im Jahr 2017 und \n\nauch in diesem Jahr folgenderma\u00dfen: demokratisch, \n\npraktisch, gut. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wollen mehr \n\nMitbestimmung und ein besseres Schulklima. Sie wollen \n\neine Schule, die sich auch am Leben und nicht nur am \n\nLehrplan orientiert und die R\u00e4ume f\u00fcr Kreativit\u00e4t und \n\nBewegung bietet. Sie wollen eine Schule, die ganz selbst-\n\nverst\u00e4ndlich ihren Platz in der digitalen Welt hat. \n\nWas wollen Eltern? Ich kenne das aus vielen Gespr\u00e4chen \n\nmit Eltern und Elternvertretungen. Eltern wollen, dass ihr \n\nKind gesehen wird, dass es liebevoll angenommen und \n\nauf seinem Lern- und Lebensweg begleitet wird. Sie \n\nwollen Schule \u2013 und hierin stimme ich Ihnen, Kollegin \n\nFriedel, ausdr\u00fccklich zu \u2013 nicht nur als eine Lernfabrik, in \n\nder alle zu einem festen Zeitpunkt das Gleiche machen \n\noder lernen sollen. Eltern wollen dar\u00fcber hinaus \u2013 ganz \n\nselbstverst\u00e4ndlich \u2013 gute Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr ihre \n\nKinder, kleinere Klassen und sichere und kurze Schulwe-\n\nge. Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, Eltern \n\nw\u00fcnschen sich in \u00fcberwiegender Zahl die Option des \n\nl\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens, damit sich Bildungs- und \n\ndamit auch Lebenswege nicht schon nach der 4. Klasse \n\ntrennen. \n\nWas erwarten Lehrerinnen und Lehrer? Sie erwarten zu \n\nRecht, dass die Lehramtsausbildung zum Beispiel auf die \n\nHerausforderungen der Zukunft vorbereitet wird; wir \n\nGR\u00dcNE haben dazu einen entsprechenden Gesetzentwurf \n\nin diesen Landtag eingebracht. Sie erwarten, dass sie in \n\nder Schule ihren Job machen k\u00f6nnen und nicht durch \n\nB\u00fcrokratie sozusagen vom eigentlichen Inhalt ihrer \n\nT\u00e4tigkeit abgelenkt werden, dass sie gut bezahlt und \n\nwertgesch\u00e4tzt werden und dass man sich zum Beispiel \u2013 \n\nes gibt tats\u00e4chlich wieder entsprechende Hinweise \u2013 auch \n\nan Zusagen bei den Einstufungen h\u00e4lt; dass man sich also \n\nauf das verlassen kann, was sowohl von der Kultusver-\n\nwaltung als auch von der Politik gesagt wird. Und sie \n\nerwarten \u2013 das werde ich nicht m\u00fcde zu sagen \u2013 eine \n\nfamilienfreundliche Personalpolitik des LaSuB. \n\nWenn die Kultusverwaltung nicht endlich begreift, dass \n\nmit Blick auf die Lebenssituation von Lehramtsanw\u00e4rte-\n\nrinnen und -anw\u00e4rtern und Lehrerinnen und Lehrern \n\nUngleiches auch ungleich behandelt werden muss, wer-\n\nden wir weiter dringend ben\u00f6tigtes Personal verlieren \n\noder gar nicht erst gewinnen k\u00f6nnen. \n\nZum Abschluss noch die Perspektive der Schultr\u00e4ger \u2013 ich \n\nbin ja selbst lange Jahre Stadtr\u00e4tin gewesen \u2013: Schultr\u00e4ger \n\nbringen eine Perspektive ein, die vor allem mit dem Raum \n\nals drittem P\u00e4dagogen zu tun haben. Sie brauchen eine \n\nVerstetigung der Landes- und auch der Bundesf\u00f6rdermit-\n\ntel. Kurz: Sie brauchen Verbindlichkeit und Verl\u00e4sslich-\n\nkeit bei den Hilfen f\u00fcr den Bau, die Ausstattung und den \n\nBetrieb der Schulen der Zukunft. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Abgeordnete! Mit dem Debattentitel \n\nhaben die LINKEN nat\u00fcrlich nichts Neues verk\u00fcndet. \n\nNat\u00fcrlich braucht Zukunft gute Schule; aber nicht nur \n\nZukunft braucht das, sondern auch die Gegenwart. Unter \n\nguter Schule verstehen unterschiedliche Parteien aber \n\nUnterschiedliches. Ich m\u00f6chte Ihnen am Beispiel \u201eFridays \n\nfor Future\u201c \u2013 wir bleiben also irgendwie beim ersten \n\nDebattentitel \u2013 verdeutlichen, dass wir Blauen unter guter \n\nSchule anderes verstehen als zum Beispiel die LINKEN. \n\nK\u00fcrzlich las ich ein Interview mit Herrn Meidinger, dem \n\nPr\u00e4sidenten des Deutschen Lehrerverbandes. Herr  \n\nMeidinger sagt, dass an unseren Schulen immer h\u00e4ufiger \n\nder Grundsatz der politischen Neutralit\u00e4t missachtet wird. \n\nEr macht das an drei Beispielen fest, unter anderem an der \n\n\u201eFridays-for-Future\u201c-Bewegung, und sagt \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eKlimaschutz ist ein eminent wichtiges Anliegen, das von \n\nder Politik viel zu lange vernachl\u00e4ssigt wurde. Wenn \n\nheute aber Schulleitungen und Lehrkr\u00e4fte beschimpft \n\nwerden, die darauf hinweisen, dass eine Befreiung f\u00fcr \n\npolitische Demonstrationen wie ,Fridays-for-Future\u2018 nicht \n\nm\u00f6glich ist, zeigt dies: Der zentrale Wert der staatlichen \n\nNeutralit\u00e4tspflicht ist nicht mehr allen bewusst. Dabei \n\ngeht es schlicht darum, dass weder Staat noch Schulen das \n\nRecht haben, bei Schulbefreiungen zwischen politisch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9544 \n\n,guten\u2018 und ,schlechten\u2018 Beweggr\u00fcnden zu unterschei-\n\nden.\u201c \n\nWir k\u00f6nnen uns seiner Position absolut anschlie\u00dfen. \n\nWenn ich dann allerdings im Ausschuss vom Kultusmi-\n\nnister h\u00f6re, dass es keinerlei klare Regelungen des SMK \n\ngenerell im Umgang damit f\u00fcr unsere Schulen gibt, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: \u2013 dann bef\u00fcrchte ich \n\nallerdings auch, dass gute Schule in Sachsen in Gefahr ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt gehen wir in \n\ndie zweite Runde. Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Bienst, mit \n\ndiesen Redebeitr\u00e4gen, die Sie hier halten \u2013 so wie heute \n\nauch wieder; ich wei\u00df, leider ist es Ihr letzter \u2013, werden \n\nSie mit sehr hoher Wahrscheinlichkeit keine einzige \n\nW\u00e4hlerin und keinen einzigen W\u00e4hler ansprechen, son-\n\ndern eher abschrecken \u2013 ganz einfach deshalb: Wer sich \n\nhier hinstellt und sagt, wir haben im Freistaat Sachsen \n\nschon immer eine gute Schule gemacht, der muss sich \n\neinfach gefallen lassen, dass die Realit\u00e4t an den s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen eindeutig anders aussieht. \n\nNoch heute sind Seiteneinsteiger im Schuldienst, die \n\nkeinerlei Qualifikation haben, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Doch, mindestens  \n\nin einem Fach haben sie eine Ausbildung!) \n\nund das schon seit Jahren. Vielleicht ist die Qualifikation \n\ndann m\u00f6glicherweise genau diese Praxis, die real da ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, sehr gern, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Liebe Frau Kollegin Falken, geben \n\nSie mir recht, dass Sachsen \u00fcber Jahre \u2013 bis zum heutigen \n\nTag \u2013 bei Bildungsvergleichen immer einen der ersten \n\ndrei Pl\u00e4tze belegt? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Bienst, ich gebe \n\nIhnen recht \u2013 \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Danke sch\u00f6n!) \n\nbei den Zahlen, die Sie als Bildungsvergleiche benennen. \n\nDie Frage ist, ob diese Bildungsvergleiche wirklich mit \n\ndem realistisch notwendigen Bedarf f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, wenn man sie auf das Leben vorbereitet, wirklich \n\nsinnvoll und vern\u00fcnftig sind. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWir haben ja heute bereits vom Ministerpr\u00e4sidenten \n\ngeh\u00f6rt, dass es vielleicht in etlichen Jahren wieder Ver-\n\ngleiche gibt, und da habe ich meine Bedenken. \n\nIch will trotzdem noch einmal klar benennen: Nat\u00fcrlich \n\nsehen wir auch die Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung \u2013 Frau \n\nFriedel hat es vorhin angedeutet, ich will es gern noch \n\nweiterf\u00fchren \u2013, dass an der einen oder anderen Stelle \n\netwas gemacht wird, zum Beispiel bei der politischen \n\nBildung. Der Kultusminister Herr Piwarz hat vor wenigen \n\nTagen erst dargestellt, dass das weitere Unterrichtsfach \n\nf\u00fcr die Klassen 7 und 8 eingerichtet, allerdings gleichzei-\n\ntig f\u00fcr Klasse 10 der obligatorische Unterricht gek\u00fcrzt \n\nwurde. Das hei\u00dft, es reicht \u00fcberhaupt nicht aus, um das \n\nThema politische Bildung wirklich ernsthaft anzugehen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nLassen Sie es doch erst mal wachsen!) \n\nWir brauchen auch \u2013 da bin ich ganz klar bei Frau Friedel \n\n\u2013 komplett neue Rahmenlehrpl\u00e4ne. Wir brauchen eine \n\nandere Schule, wir brauchen andere Inhalte, wir m\u00fcssen \n\ndieses Verfahren komplett neu gestalten. Der Kultusmi-\n\nnister Herr Piwarz hat erkl\u00e4rt, dass er diesen Weg gehen \n\nwill und gehen m\u00f6chte. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nKommen Sie doch mit!) \n\n\u2013 Genau, ganz genau! Richtig, gern, darauf wollte ich \n\nhinaus, das mache ich sehr gern, denn die jetzigen Lehr-\n\npl\u00e4ne f\u00fcr die neuen Unterrichtsf\u00e4cher in Klassen 7 und 8 \n\nsind nat\u00fcrlich im Kultusministerium entstanden; da hie\u00df \n\nes nicht \u201ekommen Sie doch mit\u201c. \n\nWenn wir es uns anschauen: Ein gro\u00dfes Problem \u2013 und \n\nich hoffe, Sie sehen das auch so wie wir \u2013 ist die sozial-\n\nr\u00e4umliche Ungleichheit. Unter den Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern im l\u00e4ndlichen Raum haben prozentual wesent-\n\nlich weniger einen Abschluss mit dem Abitur. Das hat \n\nnat\u00fcrlich etwas mit dem Verfahren der Schulschlie\u00dfung \n\nim Freistaat Sachsen zu tun, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nein!) \n\nWenn ich l\u00e4ngere Wege habe, dann werden auch be-\n\nstimmte Bereiche gar nicht gemacht. \n\nOder schauen wir uns die Inklusion an, die eindeutig noch \n\nim Entwicklungsstadium ist. Nat\u00fcrlich erkennen wir an, \n\ndass \u00fcber das neue Schulgesetz 17 Grundschulen mit dem \n\nThema Inklusion begonnen haben. Aber es bringt gar \n\nnichts, Herr Staatsminister, wenn Sie in s\u00e4mtlichen \n\nPapieren einfach mal die Begriffe Integration und Inklu-\n\nsion austauschen. Das ist der falsche Weg. Hier muss im \n\nFreistaat Sachsen eine echte Inklusion geschaffen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf ein ganz wichtiges und \n\nwesentliches Thema eingehen, das wir in den n\u00e4chsten \n\nJahren hier zu erwarten haben. Es gibt die neue Sch\u00fcler-\n\nzahlprognose des Statistischen Landesamtes in Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9545 \n\nbis zum Jahr 2030, und ich m\u00f6chte Sie sehr eindringlich \n\ndarauf hinweisen, was hier im Freistaat Sachsen m\u00f6gli-\n\ncherweise auch in den n\u00e4chsten zehn Jahren noch passiert, \n\nwenn Sie jetzt nicht einlenken \u2013 zum Teil haben Sie es \n\ngetan, aber nicht vollst\u00e4ndig \u2013; denn die Prognose sagt: \n\n43 400 zus\u00e4tzliche Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bis zum \n\nJahr 2030 an unseren Schulen. Wenn Sie nur formal \n\nrechnen \u2013 pro Klasse circa 24 bis 25 Sch\u00fcler \u2013, brauchen \n\nSie nur daf\u00fcr 1 720 zus\u00e4tzliche Lehrkr\u00e4fte, die zurzeit \n\nnoch in gar keiner Ausbildung sind. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nDas ist eine Milchm\u00e4dchenrechnung!) \n\n\u2013 Das ist \u00fcberhaupt keine Milchm\u00e4dchenrechnung. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Doch!) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen schon ber\u00fccksichtigen, dass Sie Personal \n\ndaf\u00fcr brauchen. Nehmen wir die Stadt Leipzig, ganz \n\naktuell: Bis zum Jahr 2030/2031 rechnet die Stadt Leipzig \n\nmit 21 000 zus\u00e4tzlichen Sch\u00fclern. Das hei\u00dft, Sie m\u00fcssen \n\n\u2013 \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: \n\n \u2026 erst mal Schulen bauen!) \n\n\u2013 genau \u2013 16 Grundschulen, 10 Oberschulen und 12 \n\nGymnasien bauen. Das hei\u00dft: 35 zus\u00e4tzliche Schulgeb\u00e4u-\n\nde m\u00fcssen in der Stadt Leipzig gebaut werden. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDaf\u00fcr brauchen Sie nat\u00fcrlich Personal. Uns geht es nicht \n\nnur darum, Sch\u00fcler in Schulgeb\u00e4ude zu bringen, sondern \n\ndarum, dass sich die s\u00e4chsische Schule weiterentwickelt, \n\ndass s\u00e4chsische Lehrerinnen und Lehrer \u2013 oder auch aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 hier in Sachsen bleiben, und \n\ndazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch eine professionelle Einstellungs-\n\npolitik. \n\nIch werde nicht m\u00fcde werden \u2013 das werde ich auch in \n\nZukunft tun, auch wenn ich nicht mehr in diesem Parla-\n\nment bin \u2013, darauf hinzuweisen, dass die Attraktivit\u00e4t von \n\nEinstellungsverfahren im Freistaat Sachsen gegen null \n\ngeht. \n\nSie m\u00fcssen es schaffen, Einzelverfahren f\u00fcr die Einstel-\n\nlung durchzuf\u00fchren, und junge Kolleginnen und Kollegen \n\nnicht in Gruppenverfahren zu Einstellungsgespr\u00e4chen \n\neinzuladen. Sie brauchen ganz klar einen konkreten und \n\nernsthaften Kontakt der jungen Leute mit Schulleitern und \n\nB\u00fcrgermeistern in den Regionen, in die sie gehen. Die \n\nStellen m\u00fcssen auf die jungen Leute zugeschnitten wer-\n\nden. Es ist nicht so, dass wir als Freistaat Sachsen die \n\njungen Leute nicht brauchten, sondern wir brauchen sie. \n\nDemzufolge m\u00fcssen wir uns \u00fcberlegen, wie wir sie hier, \n\nim Freistaat Sachsen, wirklich behalten. \n\nDazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich auch ganz klar, wenn sie sich \n\nSchulen anschauen, dass die Fahrtkosten daf\u00fcr erstattet \n\nwerden. Das machen ganz viele andere Bundesl\u00e4nder \n\nauch. \n\nZukunft braucht Schule. Zukunft braucht gute Schule. \n\nDazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch eine Lern- und eine Schul-\n\nstruktur. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist sch\u00f6n, dass wir \n\nhier, im S\u00e4chsischen Landtag, abermals \u00fcber Bildung \n\ndiskutieren. Man k\u00f6nnte meinen, eine Landtagswahl \n\nst\u00fcnde vor der T\u00fcr. \n\nIch erspare es mir, darauf einzugehen, was in den letzten \n\nJahren alles falsch gelaufen ist. Das hat nichts damit zu \n\ntun, dass ich das, was falsch gelaufen ist, und das, was an \n\nvielen Stellen auch zu sp\u00e4t umgesetzt worden ist, hier \n\nirgendwie negieren oder sch\u00f6nreden will oder sonst \n\netwas. Der Debattentitel lautet: \u201eZukunft braucht gute \n\nSchule \u2013 jetzt erst recht\u201c, und nicht: \u201eWas ist alles in den \n\nletzten Jahren schiefgelaufen \u2013 eine Abrechnung von \n\nCornelia Falken im S\u00e4chsischen Landtag\u201c. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich gern \u00fcber das reden, was Ihrem Debattentitel \n\ntats\u00e4chlich gerecht wird, n\u00e4mlich: Wie sieht bei uns im \n\nFreistaat Sachsen oder wie sieht \u00fcberhaupt in dieser \n\nGesellschaft gute Schule aus? \n\nFrau Falken und auch Frau Zais, Sie haben mehrfach \n\ngesagt, es gehe darum, dass der Unterricht abgesichert \n\nwerden m\u00fcsse, es gehe darum, dass der Staat eine Aufga-\n\nbe habe. Der Staat sind \u00fcbrigens wir alle, nicht blo\u00df die \n\nStaatsregierung. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Das habe  \n\nich \u00fcberhaupt nicht gesagt!) \n\n\u2013 Doch, das haben Sie auch gesagt. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Was  \n\nerz\u00e4hlen Sie f\u00fcr einen M\u00fcll!) \n\nWenn Sie es nicht gesagt haben, dann \u2013 \u2013 \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Der Staat soll alles absichern \n\n\u2013 das habe ich \u00fcberhaupt nicht gesagt!) \n\nDer Staat ist daf\u00fcr da, Schule und Unterricht zu garantie-\n\nren. Ich glaube, darin sind wir uns zumindest einig. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Nein, das war ich nicht!) \n\n\u2013 Ja, ist doch gut, Frau Zais. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Nein, ist es nicht! \u2013  \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Dann eben nicht. Mein Gott! Entspannung! \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE:  \n\nMan muss auch ehrlich sein!) \n\n\u2013 Ja, ja. \u2013 Es geh\u00f6rt dann aber eben auch dazu, Frau \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9546 \n\n\u2013 Es ist jetzt gut, Frau Zais. Ich werde Sie nicht mehr \n\nansprechen. Ich k\u00f6nnte Ihnen ja irgendetwas in den Mund \n\nlegen, \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Zuh\u00f6ren!) \n\nwas zwar richtig ist, was Sie aber nicht gesagt haben. \n\nFrau Falken, es ist richtig, der Staat muss genau das \n\nabsichern. Es geh\u00f6rt aber auch zur Wahrheit, dass die \n\nMenschen, die der Staat daf\u00fcr einstellt, sich in einem \n\nnormalen System mit normalen Arbeitsbedingungen \n\nirgendwo ein- und unterordnen, wohl wissend, dass jeder \n\nArbeitgeber heutzutage nat\u00fcrlich schauen muss, dass er \n\nals Arbeitgeber auch attraktiv ist. So, wie Sie immer die \n\nBeispiele bringen, geh\u00f6rt es eben auch zur Wahrheit, dass \n\nes viele Beispiele daf\u00fcr gibt, welche Vorstellungen in der \n\nWelt kursieren, wozu man deutlich sagen muss: Mit \n\ndiesen Vorstellungen ist kein Staat zu machen, auch nicht \n\nan der Schule im Sinne von Unterricht. \n\nAlso, was braucht gute Schule? \u2013 Gute Schule braucht \n\ndefinitiv keine Systemwechsel, erst recht keinen System-\n\nwechsel hin zu einem \u00fcberkommenen, erfolglosen System \n\nder Gesamtschule. \n\nWenn Sie sich nicht nur die Ergebnisse von Studien \n\nanschauen \u2013 das ist aber gar nicht mein Punkt \u2013, sondern \n\nwenn Sie sich den Fakt der sozialen Komponente an-\n\nschauen, das hei\u00dft, welchen Bildungserfolg auch Kinder \n\naus sozial schlechter gestellten Familien haben, dann \n\nsehen Sie, dass kein Bundesland in diesen Studien so gut \n\nabschneidet wie der Freistaat Sachsen, was die Chancen \n\nvon Kindern und jungen Menschen angeht. Deswegen \n\nbrauchen wir kein kostenintensives Umstellen des Sys-\n\ntems, wobei bis heute niemand die Frage beantwortet hat, \n\nwie es eigentlich finanziert werden soll, wenn auf einmal \n\nin den heutigen Grundschulen zwei Jahrg\u00e4nge, also vier \n\noder sechs Klassen, mehr gehen und sich die gesamte \n\nSchullandschaft dementsprechend verschiebt. Wir brau-\n\nchen vielmehr eine Qualit\u00e4tsdebatte. \n\nDas hei\u00dft, was wollen wir in den Schulen von morgen? \n\nKinder und Jugendliche sollen Sinn am Lernen sehen. \n\nDas stellt sich heute schon manchmal infrage. Das wurde \n\nauch benannt. \n\nKinder sollen Spa\u00df an Schule haben. Das hei\u00dft, wir haben \n\ndie ganze Diskussion \u00fcber das Thema Schule, Hort, \n\nGanztagsangebote. Wie gestalten wir das Miteinander? \n\nWie gestalten wir eine Ganztagsschule? Welche R\u00e4ume \n\ngibt es f\u00fcr die Ganztagsschule? \n\nEs gibt gute Beispiele, wenn man nach Kanada schaut, wo \n\nes eben im f\u00e4cher- und jahrgangs\u00fcbergreifenden Unter-\n\nricht passiert, dass Kinder ihren F\u00e4higkeiten und ihrem \n\nLeistungsstand entsprechend in Kurse gehen. Das hei\u00dft, \n\nes sitzt im Zweifel ein 14-j\u00e4hriger Sch\u00fcler mit einem \n\nzehnj\u00e4hrigen Sch\u00fcler zusammen in einem Deutschkurs, \n\nund der gleiche 14-j\u00e4hrige Sch\u00fcler sitzt zwei Stunden \n\nsp\u00e4ter mit einem zehnj\u00e4hrigen Sch\u00fcler in der Instrumen-\n\nten- oder Orchesterklasse. Wir haben es uns mit unserem \n\nFacharbeitskreis angeschaut. Es ist wunderbar, wie man \n\nKinder individuell f\u00f6rdern kann, so unterschiedlich, wie \n\ndie Kinder sind. Deswegen bedarf es an dieser Stelle \n\ndefinitiv keines Einheitsbreis, den Sie mit Ihrer Einheits-\n\nschule wollen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Falsch!) \n\nsondern es braucht Individualit\u00e4t, F\u00f6rderung, aber auch \n\nLeistungsbereitschaft, \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Christian Piwarz) \n\nund nicht nur bei den Sch\u00fclern, sondern bei allen Akteu-\n\nren im Bildungswesen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Schreiber!) \n\nDas sind die Sch\u00fcler, es sind aber auch die Lehrer, und es \n\nsind insbesondere auch die Eltern. Damit bin ich bei \n\neinem ganz zentralen Punkt. Eltern sehen Schule heute \n\noftmals als Reparaturbetrieb an. Das haben wir mehrfach \n\nfestgestellt. \n\nWenn Sie jetzt einmal Nachrichten schauen, dann sehen \n\nSie diese Szenen aus den Freib\u00e4dern. Die \u00dcberschrift \n\nlautet: \u201eFreib\u00e4der mussten ger\u00e4umt werden, weil Jugend-\n\nliche wilde Sau spielen\u201c. Ich stelle mir einmal ganz \n\nkonkret die Frage: Warum ist es eigentlich so \u2013 vielleicht, \n\nweil wir in unserer Gesellschaft mittlerweile zu Indivi-\n\ndualisten verkommen, zu Egoisten, und weil wir in \n\nunserer Gesellschaft Tugenden und Werte wie Leistungs-\n\nbereitschaft, Ehrlichkeit, P\u00fcnktlichkeit, Respekt und \n\nAnerkennung immer hintanstellen und \u00fcberhaupt nicht \n\nmehr begreifen, dass der Mensch f\u00fcr Gemeinsamkeit und \n\nZusammenleben gemacht ist und dass dieses Zusammen-\n\nleben Regeln braucht und wir all diese Regeln beachten \n\nm\u00fcssen? \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Christian Piwarz) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich w\u00fcnsche mir eine Debatte \n\ndar\u00fcber \u2013 das sage ich hier ganz ehrlich; das ist meine \n\npers\u00f6nliche Meinung \u2013, dass man selbstverst\u00e4ndlich \n\ngleiche Chancen braucht, egal wo man lernt. Das hei\u00dft, \n\nman muss \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nbitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: \u2013 ich spreche den Satz zu Ende \n\n\u2013 dar\u00fcber diskutieren, ob es tats\u00e4chlich Sinn macht, die \n\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Schule komplett, das hei\u00dft, nicht nur \n\nf\u00fcr das Personal, sondern insbesondere f\u00fcr die r\u00e4umlichen \n\nBedingungen, in einer Hand zu b\u00fcndeln, was aber bedeu-\n\ntet, dass man andere Dinge wiederum an anderer Stelle \n\ngemeinsam b\u00fcndeln muss. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr all die Jahre in der Bildungspolitik. \n\nEs hat Spa\u00df gemacht. Ich w\u00fcnsche dem n\u00e4chsten S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag weiter so engagierte Bildungspolitiker und \n\nnicht nur so viele engagierte Reden hier, sondern auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9547 \n\nTaten in diesem Land. Ich denke, die Schule von morgen \n\nhat eine gute Zukunft, auch wenn sie keine Gemein-\n\nschaftsschule ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, des Staatsministers Christian \n\nPiwarz und der Staatsministerin Barbara Klepsch) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder anderen Fraktionen noch Redebedarf? \n\n(Christian Hartmann, CDU:  \n\nDas muss man so stehen lassen!) \n\nDann Frau Falken noch einmal. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Also,  \n\nihr k\u00f6nnt ja nicht das letzte Wort haben! \u2013  \n\nChristian Hartmann, CDU:  \n\nJetzt macht sie den Moment kaputt!) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Jetzt \n\nhabe ich doch einmal die Chance, gleich nach Herrn \n\nSchreiber zu sprechen. Das kommt mir nicht so oft vor. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Was!) \n\nInsofern, ja, Herr Schreiber, wenn ich eine Abrechnung \n\n\u00fcber 15 Jahre hier im S\u00e4chsischen Landtag machen \n\nw\u00fcrde, dann, glaube ich, w\u00e4ren hier ganz andere Fetzen \n\ngeflogen. Ich habe versucht, die Ans\u00e4tze, die schon da \n\nsind, an der einen oder anderen Stelle meines Redebei-\n\ntrags ziemlich deutlich und klar zu benennen. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nEs ist beim Versuch geblieben!) \n\nJa, wenn ich mir \u00fcberlege, wie oft ich hier, in diesem \n\nParlament, dar\u00fcber gesprochen habe, die Grundschulleh-\n\nrer in die Entgeltgruppe 13 aufzunehmen, und mir immer \n\nerkl\u00e4rt wurde, es gehe nicht \u2013 hallo, wunderbar, es hat \n\ngeklappt. Man k\u00f6nnte auch solch eine Abrechnung ma-\n\nchen, dass man fragt: Was hat denn alles funktioniert, was \n\nFrau Falken in den 15 Jahren gesagt oder gefordert hat \n\nund was in den Antr\u00e4gen der Fraktion DIE LINKE stand? \n\nDavon bin ich weit weg. \n\nEs geht f\u00fcr uns wirklich darum zu schauen, dass wir f\u00fcr \n\nDiskussionen und f\u00fcr die Weiterentwicklung der s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen offen sind, und zwar in alle Richtungen, \n\nHerr Schreiber. Es geht nicht darum, irgendetwas auszu-\n\nschlie\u00dfen und zu sagen, das ginge \u00fcberhaupt nicht, weil es \n\nsein k\u00f6nnte, dass vielleicht \u2026 \n\nNat\u00fcrlich gibt es viele Facetten. Ich kann mich noch daran \n\nerinnern, dass wir vor 15 Jahren hier standen und dar\u00fcber \n\ndiskutiert haben, einen jahrgangs\u00fcbergreifenden Unter-\n\nricht durchzuf\u00fchren, wogegen die CDU absolut war. Das \n\nging gar nicht. Unvorstellbar! Sie haben einen riesengro-\n\n\u00dfen Schritt gemacht. Ich hoffe, Sie haben Ihre Kollegin-\n\nnen und Kollegen mitgenommen. Nat\u00fcrlich m\u00f6chten wir \n\ndie GTA. Wir m\u00f6chten Ganztagsschulen. Wir m\u00f6chten \n\nnicht bei den GTA stehen bleiben, sondern wir m\u00f6chten \n\neine Ganztagsschule im Freistaat Sachsen haben. \n\nF\u00fcr die Ganztagsschule braucht man nat\u00fcrlich p\u00e4dagogi-\n\nsches Personal \u2013 nicht nur, aber auch. Es gibt zurzeit im \n\nFreistaat Sachsen viele Schulen, an denen das p\u00e4dagogi-\n\nsche Personal fast vollst\u00e4ndig verschwunden ist. Es gibt \n\nnur noch Personen, die von au\u00dferhalb der Schule kom-\n\nmen. Das ist in Ordnung. Das finde ich auch richtig. Es \n\ndarf aber nicht sein, dass das nur der Fall ist, sondern es \n\ngeh\u00f6rt nat\u00fcrlich p\u00e4dagogisch ausgebildetes Personal dazu. \n\nDas ist gar keine Frage. \n\nEinen Einheitsbrei, wer m\u00f6chte einen Einheitsbrei? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie!) \n\nWo haben Sie geh\u00f6rt, dass wir LINKE einen Einheitsbrei \n\nm\u00f6chten? Wir m\u00f6chten das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen, \n\nweil wir der Auffassung sind, dass sehr viele Probleme \n\nmit dem l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen gel\u00f6st werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch kann mich noch sehr gut daran erinnern, dass Herr \n\nFlath, er war auch Kultusminister, hier gestanden und \n\nerkl\u00e4rt hat, eine Halbierung der Zahl der Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler ohne Abschluss \u2013 da waren es meines Erach-\n\ntens 12,8 % oder so \u00e4hnlich \u2013 w\u00e4re das Ziel. Wir haben \n\nimmer noch 10 %. Mit den Verfahren, die Sie an den \n\nSchulen durchf\u00fchren und praktizieren, scheint es offen-\n\nsichtlich nicht m\u00f6glich zu sein, diesen Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern eine ernsthafte Chance zu geben, einen entspre-\n\nchenden Abschluss zu erreichen. Selbst die 10 %, bezogen \n\nauf den Hauptschulabschluss, sind viel zu viel. Die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler brauchen ein fundiertes, gutes \n\nund individuelles Wissen. Das kann nur eine individuelle \n\nF\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wirklich ge-\n\nw\u00e4hrleisten. \n\nJa, wir brauchen eine Schule und ein Klima mit leistungs-\n\nf\u00f6rdernden Elementen, wodurch es m\u00f6glich ist, dass \n\nleistungsstarke und leistungsschwache Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler gemeinschaftlich lernen k\u00f6nnen. Damit k\u00f6nnen \n\nsie fachliche und soziale Kompetenzen untereinander \n\nlernen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDiesen Schritt m\u00fcssen wir endlich gehen. Wir als Frei-\n\nstaat Sachsen sind eines der Bundesl\u00e4nder, bei denen es \n\nlange nicht ausreichen wird. \n\nJa, wir m\u00f6chten die Gemeinschaftsschule. Ja, wir m\u00f6ch-\n\nten das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen. Ja, wir stehen zu \n\ndem Volksantrag, so wie er durch den Verein \u201eL\u00e4ngeres \n\ngemeinsames Lernen\u201c mit seinen Unterst\u00fctzern gestellt \n\nwird. \n\nWir haben der Umfrage entnommen, dass 64 % der \n\nSachsen das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen m\u00f6chten. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Warum haben  \n\nSie dann so lange gebraucht, um die  \n\nUnterschriften zusammenzukriegen?) \n\nSie m\u00f6chten nicht die Schulform, die wir jetzt haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9548 \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Wer sagt  \n\nIhnen das?! Woraus leiten Sie das ab?!) \n\nWir brauchen eine andere Schulkultur. Wir m\u00f6chten das \n\nl\u00e4ngere gemeinsame Lernen in Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das sehe ich von den Fraktionen nicht. \n\nDann, Herr Minister, sind Sie an der Reihe, bitte. \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nSabine Friedel und Patrick Schreiber haben recht. Beim \n\nDurchlesen des Titels der Aktuellen Debatte hatte ich \n\ngedacht, dass wir den Blick gemeinsam nach vorn richten, \n\nwohin es bildungspolitisch in Sachsen gehen soll. Gerade \n\nam Ende einer Legislatur macht dies durchaus Sinn. Frau \n\nKollegin Falken, da Sie mit einem sehr langen Blick \n\nzur\u00fcck begonnen haben, m\u00f6chte ich dies von meiner Seite \n\naus auch tun. \n\nIch verantworte seit mehr als 18 Monaten das Kultusmi-\n\nnisterium. Ich glaube schon, dass wir uns gerade in den \n\nletzten Monaten alle miteinander erheblich auf den Weg \n\ngemacht haben. Sollten Sie an der einen oder anderen \n\nStelle den Zug verpasst haben, dann halten wir gern noch \n\neinmal kurz an und nehmen Sie auf die Reise mit. \n\nIch m\u00f6chte kurz noch einmal einige Punkte ansprechen, \n\ndie wir umgesetzt haben oder die sich in der Umsetzung \n\nbefinden. Nat\u00fcrlich ist das dr\u00e4ngendste Problem \u2013 \u00fcber \n\ndie Situationsbeschreibung sind wir uns weitestgehend \n\neinig, wenngleich auch nicht in der Dramatik \u2013 die \n\nLehrerversorgung im Freistaat Sachsen. Wir sind damit \n\ndeutschlandweit aber nicht allein. Wir sind damit auch \n\neuropaweit nicht allein. Lehrer werden \u00fcberall gesucht. \n\nWir befinden uns dank des Handlungsprogramms jetzt in \n\nder Situation, dass wir gleichwertige und teilweise bessere \n\nBedingungen als andere Bundesl\u00e4nder haben und damit \n\noffensiv auf dem Lehrerarbeitsmarkt werben k\u00f6nnen. Die \n\nBewerberzahlen beim laufenden Verfahren \u2013 das ist das \n\nerste, welches unter den neuen Bedingungen stattgefun-\n\nden hat \u2013, geben zumindest Grund zur Hoffnung, dass wir \n\nzumindest auf dem richtigen Weg sind. Wir m\u00fcssen es \n\nverstetigen. Wir m\u00fcssen aus den guten Bewerberzahlen \n\ngute Einstellungszahlen machen. \n\nFrau Kollegin Falken, ich muss Ihnen vehement wider-\n\nsprechen, wenn Sie immer noch das Bild zeichnen, dass \n\nin den Lehrerzimmern nichts ankommt. Grundschullehrer \n\nim Freistaat Sachsen werden deutschlandweit jetzt am \n\nbesten bezahlt. Unsere angestellten Lehrerinnen und \n\nLehrer werden auch mit der Entgeltgruppe E 13 Z, die wir \n\neingef\u00fchrt haben, deutschlandweit am besten bezahlt. Mit \n\ndem Anw\u00e4rtersonderzuschlag, den wir einf\u00fchren, werden \n\nauch Referendarinnen und Referendare im Freistaat \n\nSachsen deutschlandweit mit weitem Abstand am besten \n\nbezahlt. Sich immer noch hinzustellen und den Eindruck \n\nzu erwecken, dass in den Lehrerzimmern von diesen \n\nMa\u00dfnahmen nichts ank\u00e4me, ist schlichtweg falsch und \n\nunredlich. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte kurz einige weitere Punkte ansprechen, die \n\nwir angesto\u00dfen haben: der Digitalpakt. Wir waren das \n\nerste Bundesland, welches die F\u00f6rderrichtlinie verab-\n\nschiedet hat. Wir haben Informationsveranstaltungen \n\ndurchgef\u00fchrt. Wir nehmen die Kommunen und Schulen \n\nauf dem Weg mit. Wir haben letzte Woche neue Lehrpl\u00e4ne \n\nvorgestellt. \u00dcber 100 Fachlehrpl\u00e4ne sind \u00fcberarbeitet \n\nworden und werden ab dem n\u00e4chsten Schuljahr in Kraft \n\ntreten. Politische Bildung, Medienbildung, Digitalisierung \n\nund Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung sind zentrale \n\nPunkte darin. \n\nWir haben die berufliche Orientierung gest\u00e4rkt und damit \n\ninsbesondere die Oberschulen noch einmal mit einem \n\ndeutlichen Schub versehen. Wir haben die Zahl der \n\nPraxisberater verstetigt und werden sie weiter ausbauen. \n\nEs gibt die Werkstatttage und, und, und. \n\nWir haben einen Pakt f\u00fcr die duale Ausbildung mit den \n\nHandwerks- und Industrie- und Handelskammern ge-\n\nschlossen. Wir haben nicht zuletzt eine Absichtserkl\u00e4rung \n\nvor wenigen Tagen unterzeichnet, in der es um die MIT-\n\nSchulung geht. Es geht um die Medienbildung und die IT-\n\nBildung. Schulen machen sich auf den Weg, sich gerade \n\nin diesen Bereichen besondere Expertisen zu erarbeiten. \n\nDas sind Punkte, in denen wir das s\u00e4chsische Schulsystem \n\nf\u00fcr die Zukunft vorbereiten. \n\nWir haben eine umfangreiche Lehrerwerbekampagne \n\ngestartet und werden sie sicherlich in der einen oder \n\nanderen Form auch fortsetzen, weil es weiterhin der \n\nwichtigste Punkt ist. Bei Wahlen wird man nicht daf\u00fcr \n\ngew\u00e4hlt, was man getan hat, sondern f\u00fcr das, was man in \n\nder Zukunft haben m\u00f6chte. Diese Diskussion m\u00fcssen wir \n\nwesentlich mehr und intensiver f\u00fchren, auch mit der \n\ngesamten Gesellschaft, wohin das Bildungssystem gehen \n\nsoll. \n\nWir haben es mit einem ver\u00e4nderten Bildungssystem zu \n\ntun, schon allein, weil wir es mit einer ver\u00e4nderten Sch\u00fc-\n\nler- und Elternschaft zu tun haben. Man kann beklagen, \n\ndass Bindungswirkungen im Privaten weniger funktionie-\n\nren und der Staat mehr Aufgaben \u00fcbernehmen muss. Ich \n\nbin fest davon \u00fcberzeugt, dass der Staat es nicht per se \n\nbesser kann. Wir m\u00fcssen aber unsere Schulen darauf \n\nvorbereiten, dass sie mit Kindern, die mit ihren individu-\n\nellen Problemen und Herausforderungen an die Schulen \n\nkommen, noch besser umgehen, als wir das bislang tun. \n\nSabine Friedel hat es angesprochen. Es ist in unserem \n\nHandlungsprogramm auch enthalten. Im Schulgesetz ist \n\nes ebenfalls angelegt. Wir bringen Assistenz- und Unter-\n\nst\u00fctzungssysteme an die Schulen. Es geht um die Entlas-\n\ntung von jungen Menschen. Es geht aber auch um die \n\nEntlastung der Lehrerinnen und Lehrer. Das p\u00e4dagogische \n\nKnow-how der Lehrerinnen und Lehrer, welches wir \n\nhaben und welches das Bildungssystem so erfolgreich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9549 \n\ngemacht hat, brauchen wir st\u00e4rker als bisher im Unterricht \n\nund nicht bei den Dingen, die darum passieren. Daf\u00fcr gibt \n\nes andere Unterst\u00fctzungskr\u00e4fte. Die Schulassistenz ist ein \n\nPunkt, den wir noch st\u00e4rker ausbauen m\u00fcssen. \n\nIch w\u00fcrde gern auch die Schulleitungen entlasten. Sie \n\nsollen mehr Zeit daf\u00fcr haben \u2013 auch das sind P\u00e4dagogen  \n\n\u2013, das p\u00e4dagogische Konzept ihrer Schule zu st\u00e4rken. Mit \n\nder Schulkonferenz, den Lehrern, den Eltern und Sch\u00fclern \n\nsollen sie gemeinsam entscheiden, wohin man vom \n\np\u00e4dagogischen Anspruch aus gesehen m\u00f6chte. Insofern \n\nsind wir hierbei noch unterwegs. \n\nEs wurde richtig angesprochen: Wir m\u00fcssen uns die \n\nLehrpl\u00e4ne anschauen. Wir m\u00fcssen schauen, wie die \n\nn\u00e4chste Lehrplangeneration aussehen soll, die uns in die \n\nZukunft bringen soll. Was geh\u00f6rt hinein? Was muss \n\nzus\u00e4tzlich hineinkommen? Was sind m\u00f6glicherweise auch \n\nWissens- und Bildungsinhalte, die heute nicht mehr \n\nnotwendig sind? Diese Debatte m\u00fcssen wir f\u00fchren. \n\nIch habe daf\u00fcr den Begriff Bildungsland Sachsen 2030 \n\ngepr\u00e4gt. Frau Kollegin Falken, ich lade Sie, aber auch das \n\ngesamte Hohe Haus herzlich ein, diese Debatte zu f\u00fchren. \n\nWir m\u00fcssen sie mit allen Beteiligten f\u00fchren, die in den \n\nBildungssystemen beteiligt sind. Mit den Lehrerinnen und \n\nLehrern m\u00fcssen wir ganz selbstverst\u00e4ndlich zuallererst \n\nreden. Mit den Eltern und Sch\u00fclern m\u00fcssen wir ebenfalls \n\nreden. Wir haben heute sehr oft \u00fcber engagierte Sch\u00fcler \n\ngesprochen. In die Diskussion bringt sich der Landessch\u00fc-\n\nlerrat ebenfalls sehr aktiv ein. Ich habe letzte Woche erst \n\nmit den jungen Menschen diskutiert. Es ist spannend, \n\nwelche Ideen ge\u00e4u\u00dfert werden. Nicht jede findet sofort \n\nmeine Zustimmung. Das Wichtige ist aber, dass man f\u00fcr \n\nIdeen offen ist. \n\nIch m\u00f6chte noch ganz kurz auf das Thema Gemein-\n\nschaftsschule eingehen. Patrick Schreiber hat aus meiner \n\nSicht schon das Richtige dazu gesagt. Wir tun gut daran, \n\nan dem guten Bildungssystem, welches wir haben \u2013 ich \n\nhoffe, dass uns dieser Anspruch eint, dieses gute Bil-\n\ndungssystem beizubehalten \u2013, nicht revolution\u00e4r herum-\n\nzuarbeiten und zu schauen, was man noch ausprobieren \n\nkann. Wir m\u00fcssen das System weiterentwickeln und uns \n\nindividueller und passgenauer auf die Bed\u00fcrfnisse, die \n\nSch\u00fcler heute haben, einrichten. Wir m\u00fcssen ihnen Ange-\n\nbote unterbreiten, damit sie eine bestm\u00f6gliche Bildung \n\nbekommen k\u00f6nnen. Das gegliederte Schulsystem ist die \n\nrichtige Antwort darauf und nicht das Bildungssystem, \n\nwelches in den anderen Bundesl\u00e4ndern bislang nicht \n\ngezeigt hat, dass es besser ist. \n\nInsofern sollten wir mit aller Vorsicht diesem Vorhaben \n\nder Gemeinschaftsschule begegnen. Das ist meine Positi-\n\non und die werde ich mit voller \u00dcberzeugung auch \n\nweiterhin vertreten. Das hat nichts mit Ignoranz zu tun, \n\nsondern einfach mit der Wahrnehmung der Fakten. \n\nIch k\u00f6nnte noch \u00fcber vieles mehr reden, aber meine \n\nRedezeit geht langsam zu Ende. Frau Falken, Sie haben \n\nvieles angesprochen in dieser Debatte, wor\u00fcber man \n\neigentlich noch wesentlich l\u00e4nger diskutieren k\u00f6nnte. Ich \n\nwill aber ganz bewusst zum Schluss auch mal Danke \n\nsagen, n\u00e4mlich Danke f\u00fcr die Kollegialit\u00e4t, die wir mitei-\n\nnander im Bildungsbereich trotz aller Unterschiede immer \n\nwieder erlebt haben. Es ist ja heute eine Z\u00e4sur, wenn vier \n\nMenschen, die pr\u00e4gend f\u00fcr die Bildungsdebatte hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag in den letzten f\u00fcnf Jahren und \n\ndar\u00fcber hinaus gewesen sind, die B\u00fchne des Hohen \n\nHauses verlassen werden. Insofern will ich ganz bewusst \n\nDanke sagen, liebe Cornelia Falken, f\u00fcr das Miteinander. \n\nDu hast uns oft genug mit Einzelbeispielen genervt. Wir \n\nwissen aber, dass Du nie das Gro\u00dfe und Ganze aus den \n\nAugen verloren hast. Herzlichen Dank f\u00fcr diese Diskussi-\n\non. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nLiebe Frau Zais, auch an Sie herzlichen Dank f\u00fcr das stets \n\nkollegiale Miteinander. Sie sind verdammt hartn\u00e4ckig und \n\nhaben uns manche Nerven gekostet in der Beantwortung \n\nvon Fragen, aber gerade diese Hartn\u00e4ckigkeit aus der \n\nOpposition geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich zu einem parlamen-\n\ntarischen Miteinander dazu. Wir haben das schon bei \n\nIhrem kleinen Ausstand gesagt: Dass der j\u00fcdische Religi-\n\nonsunterricht in Sachsen ab dem kommenden Schuljahr \n\neingef\u00fchrt wird, das ist ma\u00dfgeblich auch Ihr Verdienst. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, den GR\u00dcNEN und der  \n\nStaatsministerin Barbara Klepsch) \n\nUnd schlie\u00dflich meine Herren aus der eigenen Fraktion. \n\nLieber Lothar Bienst, es ist nicht einfach, einen Bildungs-\n\narbeitskreis der CDU zu f\u00fchren. Du hast das mit Bravour, \n\nmit gro\u00dfer Ruhe, manchmal zu viel Ruhe, wenn es nach \n\nmir gegangen w\u00e4re, aber trotzdem gut getan. Danke f\u00fcr \n\nDein Engagement in den letzten zehn Jahren. Das hat dem \n\nParlament und dem Miteinander gutgetan. \n\nPatrick Schreiber, es ist manchmal nicht leicht gewesen, \n\nDeine Meinungen auszuhalten. Aber die Art und Weise \n\nund das Engagement, mit dem Du das getan hast und wie \n\nDu hier Debatten gef\u00fchrt hast, zeigt nur, dass Du Bil-\n\ndungspolitiker mit Herz und Seele bist. Du genauso wie \n\nLothar, Ihr werdet diesem Hohen Haus fehlen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEs kann sein, dass ich die Redezeit ganz leicht \u00fcberschrei-\n\nte. Ich hoffe, es nimmt mir jetzt niemand \u00fcbel. Ich will \n\nzumindest noch einen Blick in die Zukunft richten und \n\nmeiner Hoffnung Ausdruck verleihen, dass dieses Mitei-\n\nnander bei aller Unterschiedlichkeit, die in Bildungsfra-\n\ngen bei uns dazugeh\u00f6rt, auch im neuen S\u00e4chsischen \n\nLandtag an der Tagesordnung sein wird, denn schlussend-\n\nlich, wenn wir \u00fcber Bildungspolitik reden, reden wir \u00fcber \n\ndas, was uns am wichtigsten ist: unsere Kinder. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9550 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es war punktge-\n\nnau. Keine Verl\u00e4ngerung auf dem Spielfeld. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Damit haben wir die \n\nAktuelle Debatte abgearbeitet und ich schlie\u00dfe den \n\nTagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunk 3 \n\nZweite Beratung der Entw\u00fcrfe \n\n\u2013 Gesetz zur Gleichstellung, Inklusion und selbstbestimmten  \n\nTeilhabe von Menschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Inklusionsgesetz \u2013 S\u00e4chsInklusG) \n\nDrucksache 6/13144, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/18049, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\n\u2013 Gesetz zur Unterst\u00fctzung der selbstbestimmten Teilhabe  \n\nvon Menschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/17122, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/18038, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\n\u2013 Gesetz zur Behebung verfassungswidriger  \n\nWahlrechtsausschl\u00fcsse in Sachsen \n\nDrucksache 6/17125, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/18091, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nZu diesem Tagesordnungspunkt, Sie sehen es bereits, \n\nunterst\u00fctzen uns zwei Geb\u00e4rdensprachdolmetscherinnen, \n\ndie ich hiermit sehr herzlich begr\u00fc\u00dfe. \n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion mit Herrn Abg. \n\nDierks, danach folgen DIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn sie \n\nes w\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte den Dank, mit dem die vorige Rede geschlossen \n\nwurde, jetzt mal vorwegschicken. Zun\u00e4chst vielen Dank \n\nan das Sozialministerium, aber nicht zuletzt auch an den \n\nKoalitionspartner von der SPD, dass es uns im Endspurt \n\ndieser Legislaturperiode doch noch gelungen ist, dieses \n\nwesentliche Gesetzesvorhaben auf den Weg zu bringen. \n\nDabei m\u00f6chte ich mich stellvertretend auch als Arbeits-\n\nkreisvorsitzender bei Dagmar Neukirch und Hanka Kliese \n\nsehr herzlich bedanken, weil es uns auch bei diesem \n\nGesetzesvorhaben gelungen ist, in einem sehr fairen, \n\nsicherlich nicht immer unkritischen, aber doch konstruk-\n\ntiven und an einer L\u00f6sung orientierten Miteinander auf \n\neinen guten Gesetzentwurf zu einigen. Wie gesagt, das \n\nsage ich mit Blick auf das Inklusionsgesetz, aber nat\u00fcrlich \n\nauch mit Blick auf die sonstige Arbeit unter den Sozialpo-\n\nlitikern innerhalb der Koalition. \n\nIch m\u00f6chte mich auch bei Horst Wehner bedanken \u2013 nicht \n\nnur, weil er aus dem Parlament ausscheidet und sich das \n\ndann sozusagen geh\u00f6rt, noch einmal nette Worte \u00fcber \n\ndiejenigen zu verlieren, die gegebenenfalls dem n\u00e4chsten \n\nParlament nicht mehr angeh\u00f6ren, sondern weil Du, lieber \n\nHorst Wehner, dieses Thema, jedenfalls meiner Wahr-\n\nnehmung nach, \u00fcber viele Jahre mit gro\u00dfer Glaubw\u00fcrdig-\n\nkeit vertreten hast und sowohl in Sitzungen als auch \n\ndar\u00fcber hinaus im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch ein sehr auf-\n\nrichtiger Streiter f\u00fcr diese Thematik warst. Deswegen \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle ganz herzlich Danke sagen. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nF\u00fcr uns alle ist klar \u2013 und es wird immer wieder gesagt \n\nund ist doch nicht selbstverst\u00e4ndlich \u2013, dass Menschen, \n\ngerade wenn sie eine Behinderung haben, ein selbstbe-\n\nstimmtes Leben f\u00fchren sollen. Wir sagen immer, Inklusi-\n\non soll selbstverst\u00e4ndlich sein. Dazu muss man sich erst \n\neinmal vergegenw\u00e4rtigen, was mit Inklusion eigentlich \n\ngemeint ist im Verh\u00e4ltnis der Gesellschaft und der Men-\n\nschen in einer Gesellschaft untereinander, aber auch \n\nzwischen dem Staat und denjenigen, denen dann Leistun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9551 \n\ngen zuteil werden, n\u00e4mlich, dass Inklusion keine Gnade \n\nist, sondern ein Recht derjenigen, das sie auch v\u00f6llig zu \n\nRecht einfordern. \n\nDeshalb geht es, wenn wir \u00fcber das Inklusionsgesetz \n\nsprechen, auf der einen Seite um gesetzliche \u00c4nderungen, \n\nauch um das Zurverf\u00fcgungstellen finanzieller Mittel, aber \n\nes geht nicht zuletzt um Sensibilit\u00e4t und allt\u00e4gliches \n\nErleben. Ich finde, dass das Traumkonzert, das j\u00e4hrlich in \n\nChemnitz stattfindet, daf\u00fcr ein sehr sch\u00f6nes Beispiel ist, \n\nweil dort Menschen mit und ohne Behinderung gemein-\n\nsam musizieren und dadurch Sensibilit\u00e4t und auch Wahr-\n\nnehmung der einzigartigen St\u00e4rken und F\u00e4higkeiten der \n\nMenschen in unserer Gesellschaft deutlich wird. Auf der \n\nanderen Seite erleben wir in den letzten Monaten sehr \n\nh\u00e4ufig, dass dieser Ansatz, wonach jeder Mensch einen \n\nunver\u00e4u\u00dferlichen und unverr\u00fcckbar gleichen Wert hat, \n\neben nicht mehr so selbstverst\u00e4ndlich ist, wie wir uns das \n\n\u00fcber Jahre gedacht haben. \n\nIm Mai war ich in Plauen auf einem Fest anl\u00e4sslich des \n\nHerausstellens inklusiver Ans\u00e4tze, organisiert von der \n\nDiakonie, und zeitgleich hatte \u201eDer III. Weg\u201c dort in \n\nSichtweite eine Veranstaltung. Warum sage ich das? Wir \n\nalle m\u00fcssen \u2013 dazu bietet das Thema Menschen mit \n\nBehinderungen und auch staatliches Engagement f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderungen einen sehr, sehr guten \n\nAnlass \u2013 uns dagegen positionieren, dass man Menschen \n\nin unterschiedliche Klassen einteilt, dass man davon \n\nausgeht, dass Menschen nicht unverr\u00fcckbar gleiche Werte \n\nund eine W\u00fcrde haben, sondern dass man sagt: Wie \n\nn\u00fctzlich ist jemand? Wo kommt er her, ist jemand produk-\n\ntiv oder unproduktiv? Wer diesen Meinungen das Wort \n\nredet, der f\u00fchrt diese Gesellschaft im Ganzen aufs Glatt-\n\neis. Wer Schw\u00e4chere zu S\u00fcndenb\u00f6cken stempelt, der \n\nschadet mittelfristig auch denjenigen, die heute noch \n\nglauben, dass sie vermeintlich auf der richtigen Seite \n\nstehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist eine gro\u00dfe zivilisatorische Errungenschaft, dass \n\njedem Menschen unver\u00e4u\u00dferliche W\u00fcrde und unver\u00e4u\u00dfer-\n\nlicher Wert beigemessen wird. Wir sollten gerade im \n\nRahmen dieser Debatten darauf hinweisen, dass wir alle \n\nin diesem Hohen Haus die Verpflichtung haben, f\u00fcr diese \n\nzivilisatorischen Errungenschaften, die die Bundesrepu-\n\nblik in den letzten 70 Jahren gepr\u00e4gt haben, einzustehen \n\nund dass wir nicht zulassen d\u00fcrfen, dass es politische \n\nKr\u00e4fte in diesem Land gibt, die diesem Konsens, den es \n\nv\u00f6llig zu Recht gibt, entgegenstehen, die diesen Konsens \n\nans\u00e4gen wollen. Das d\u00fcrfen wir alle gemeinsam nicht \n\nzulassen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und  \n\nder Staatsministerin Barbara Klepsch) \n\nZum Gesetz selbst. Es ist Ausdruck dessen, dass diesem \n\nThema zunehmende Bedeutung beigemessen werden \n\nmuss und auch beigemessen wird, dass die Position des \n\nBeauftragten f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zum einen \n\nin der Staatskanzlei angesiedelt wird und zum anderen \n\nvon einer ehrenamtlichen Position zu einer hauptamtli-\n\nchen wird. Damit erweitert sich sein Wirkungskreis und \n\nes wird deutlich, dass es sich bei Inklusion nicht um \n\nirgendein sozialpolitisches Thema handelt, sondern um \n\neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, die ressort\u00fcbergrei-\n\nfend bearbeitet werden muss. \n\nWir haben ebenfalls den Landesbeirat bei der Staatskanz-\n\nlei angesiedelt, was mit Blick auf den Beauftragten \n\nfolgerichtig ist, aber eben auch zeigt, dass die Belange \n\nvon Menschen mit Behinderungen nicht nur im Sozialmi-\n\nnisterium Bedeutung haben, sondern \u00fcber alle Politikbe-\n\nreiche hinweg, f\u00fcr die wir hier engagiert streiten und um \n\nL\u00f6sungen ringen, von gro\u00dfer Bedeutung sind. \n\nAu\u00dferdem wird mit dem Gesetz das Budget f\u00fcr Menschen \n\nmit Behinderungen bzw. die Leistungen, der Geldbetrag \n\nf\u00fcr Menschen mit Behinderung, der j\u00e4hrlich vom Freistaat \n\nSachsen zur Verf\u00fcgung gestellt wird, von 60 auf 70 Euro \n\nerh\u00f6ht. Das leistet nat\u00fcrlich einen konkreten Beitrag dazu, \n\ndarauf hinzuwirken, daran zu arbeiten, Projekte zu ver-\n\nwirklichen, dass die Gesellschaft die Teilhabe von Men-\n\nschen mit Behinderungen begrenzt bzw. in der Zukunft so \n\ngut wie m\u00f6glich nivelliert. \n\nWir kommen zu den Wahlrechtsausschl\u00fcssen. Das war \n\nehrlicherweise ein nicht ganz unstrittiges Thema, auch in \n\nmeiner Fraktion. Ich bin ehrlicherweise der Auffassung, \n\ndass man nicht h\u00e4tte warten m\u00fcssen, bis ein Gericht \n\nentscheidet, dass es dazu kommt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nIch denke, es ist ein wesentlicher Beitrag zur Teilhabe von \n\nMenschen mit Behinderungen, genau diese Wahlrechts-\n\nausschl\u00fcsse zu kippen, zu sagen, vom Wahlrecht ausge-\n\nschlossen ist nur derjenige, dem das per Richterspruch \n\nauferlegt wird. Wenn wir gemeinsam der Meinung sind, \n\ndass in diesem Personenkreis wesentliche Potenziale f\u00fcr \n\nunsere Gesellschaft stecken, dass dort St\u00e4rken schlum-\n\nmern, die gehoben werden m\u00fcssen, dass wir die Gestal-\n\ntungskraft dieser Menschen brauchen, dann sollte man sie \n\nnat\u00fcrlich zuvorderst nicht vom h\u00f6chsten demokratischen \n\nRecht ausschlie\u00dfen, n\u00e4mlich dem Wahlrecht. Deshalb bin \n\nich froh, dass uns das gemeinsam gelungen ist. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal betonen, dass wir \n\nin dieser Legislaturperiode einiges im Bereich der Inklu-\n\nsion erreicht haben. Dieses Inklusionsgesetz stellt nat\u00fcr-\n\nlich nicht den Abschluss dieses Prozesses dar, sondern ist \n\nein wesentlicher Schritt in die richtige Richtung; ein \n\nwesentlicher Schritt f\u00fcr das Engagement der Politik f\u00fcr \n\ndiese Thematik, aber auch stellvertretend ein Beitrag f\u00fcr \n\ndie gesellschaftliche Wahrnehmung dieser Thematik. Es \n\nist das Engagement, das wir gemeinsam in der Gesell-\n\nschaft brauchen, um Menschen mit Behinderungen den \n\nPlatz in der Gesellschaft zu geben, den sie verdienen, \n\nn\u00e4mlich in unserer Mitte und nicht am Rand. \n\nGanz herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9552 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE. Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr mich \n\nist heute aus mehreren Gr\u00fcnden ein sehr besonderer Tag. \n\nZun\u00e4chst: Alexander Dierks, herzlichen Dank f\u00fcr die \n\nWorte und das Wohlfeilen. Es scheint offenbar ein neuer \n\nTon im Umgang miteinander, speziell in dieser Thematik \n\neinzuziehen. Insofern haben sich 15 Jahre Zugeh\u00f6rigkeit \n\nzum S\u00e4chsischen Landtag gelohnt. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, bedanken m\u00f6chte ich mich auch bei \n\nIhnen, beim Pr\u00e4sidenten und bei der Landtagsverwaltung, \n\nnicht nur, dass wir es geschafft haben, dass es regelm\u00e4\u00dfi-\n\nge Live-\u00dcbertragungen gibt. Wenn Sie heute auf die \n\nWebsite des Landtags geschaut haben: Es gibt auch eine \n\nUntertitelung der Live\u00fcbertragung, sodass auch Menschen \n\nmit Beeintr\u00e4chtigung das Geschehen im Landtag mitver-\n\nfolgen k\u00f6nnen. Ein ganz wichtiger Auftrag ist erf\u00fcllt. \n\n(Beifall bei der LINKEN, der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, nach 15 Jahren im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag halte ich nun die definitiv letzte fachpoliti-\n\nsche Rede als Abgeordneter in diesem Haus. Sie sehen es \n\nmir nach, wenn ich mich auf diesen Text konzentriere. \n\nAufgrund von bestimmten gesundheitlichen Beeintr\u00e4chti-\n\ngungen ist es mir leider nicht mehr m\u00f6glich, ganz frei zu \n\nreden und auf alle Dinge zu reagieren. Selbst wenn ich \n\ndas \u2013 wie sagt der Sachse \u2013 t\u00e4te, dann w\u00fcrde ich vielleicht \n\nden Faden verlieren, und das muss nicht sein. Ich m\u00f6chte \n\nmeiner Fraktion auch die Redezeit nicht stehlen. \n\nIch rede heute zu einem Gegenstand, um den wir als \n\nFraktion seit etwa acht Jahren mit unterschiedlichen \n\nMitteln und unter unterschiedlichen Regierungskonstella-\n\ntionen gerungen haben. Es geht um die grundlegende \n\n\u00dcberarbeitung des im Wesentlichen aus dem Jahr 2004 \n\nstammenden Integrationsgesetzes, in dem die s\u00e4chsischen \n\nPr\u00e4missen f\u00fcr die gesellschaftliche Teilhabe von Men-\n\nschen mit Beeintr\u00e4chtigungen im Freistaat Sachsen \n\nfestgeschrieben sind. Einerseits freue ich mich dar\u00fcber, \n\ndass ich in der letzten Plenarwoche meines aktiven Abge-\n\nordnetenlebens zu genau diesem Thema sprechen kann, \n\ndass mir in den vergangenen drei Wahlperioden des \n\nLandtages wichtigstes politisches Anliegen und Wir-\n\nkungsfeld war. Andererseits bin ich dar\u00fcber betr\u00fcbt, denn \n\nselbstverst\u00e4ndlich hatte ich gehofft, dass diese dringend \n\nnotwendigen Gesetzes\u00e4nderungen sehr viel fr\u00fcher passie-\n\nren, aber wir haben es andeutungsweise von Herrn Dierks \n\nvernehmen k\u00f6nnen: Zum Gl\u00fcck seid ihr eingesprungen, \n\ndass es m\u00f6glich wird, dass wir heute \u00fcberhaupt ein \n\nInklusionsgesetz \u2013 ich sage es mit meinen Worten \u2013 im \n\nS\u00e4chsischen Landtag beraten und m\u00f6glicherweise verab-\n\nschieden k\u00f6nnen. \n\nDer Werdegang des hier in Rede stehenden Gesetzent-\n\nwurfs meiner Fraktion in der Drucksache 6/13144 und \n\ndem Titel \u201eGesetz zur Gleichstellung, Inklusion und \n\nselbstbestimmten Teilhabe von Menschen mit Behinde-\n\nrungen im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Inklusionsge-\n\nsetz \u2013 S\u00e4chsInklusG)\u201c hat nach meinem Ermessen in \n\nbesonderer Weise und in besonderem Ma\u00dfe zu wesentli-\n\nchen Ver\u00e4nderungen in der s\u00e4chsischen Inklusionspolitik \n\nbeigetragen. Er ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, dass es mit \n\nfundierter Oppositionspolitik gelingen kann, zwar nicht \n\nalles, aber mit Geduld und Engagement doch einiges in \n\nBewegung und zur Ver\u00e4nderung zu bringen. Dar\u00fcber \n\nfreue ich mich nat\u00fcrlich. Diese Behauptung m\u00f6chte ich \n\nbegr\u00fcnden, indem ich etwas ausf\u00fchrlicher auf die Vorge-\n\nschichte eingehe. \n\nMeine Damen und Herren, meine Fraktion hat sich in \n\nallen Wahlperioden des S\u00e4chsischen Landtags parlamen-\n\ntarisch und au\u00dferparlamentarisch sehr f\u00fcr die Verbesse-\n\nrung der Lebensbedingungen von Menschen mit Behinde-\n\nrungen in Sachsen eingesetzt. Die Recherche zu dieser \n\nRede zeigte, dass unsere Vorg\u00e4ngerfraktionen der LIN-\n\nKEN die Ersten waren, die f\u00fcr Gesetze geworben haben, \n\ndie f\u00fcr uns heute selbstverst\u00e4ndlich sind \u2013 bereits in der \n\nersten Wahlperiode mit einem Entwurf im Sinne des \n\nheutigen Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblin-\n\ndengeldgesetzes und anderer Nachteilsausgleiche \u2013 \n\nKlaus Bartl wird sich sicher sehr gut daran erinnern \u2013 \n\noder in der zweiten Wahlperiode mit einem Entwurf, der \n\nals Ideengeber f\u00fcr das heute noch als obsolet zu beschlie-\n\n\u00dfende S\u00e4chsische Integrationsgesetz gelten kann. \n\nHier spreche ich Sie an, Frau Clau\u00df. Sie haben sich in \n\ngewisser Weise an dieser Diskussion mitbeteiligt. Ich \n\nerinnere dabei an Hans-J\u00f6rg Kannegie\u00dfer, der sich f\u00fcr \n\nIhre Fraktion sehr eingesetzt hat. \n\nEine neue Qualit\u00e4t wurde, wie angesprochen, im Jahr \n\n2003 mit dem gemeinsamen Gesetzentwurf von PDS und \n\nSPD erreicht. Damals bestand mit Sicherheit das Ziel, die \n\nalleinregierende CDU endlich zu einem Gleichstellungs-\n\ngesetz f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zu bewegen. \n\nDazu kam es im Jahr 2004. Da schlie\u00dft sich der Kreis, \n\nFrau Clau\u00df, in Bezug auf Hans-J\u00f6rg Kannegie\u00dfer. Aber es \n\nstand von Anfang an in der Kritik; denn es gilt nur f\u00fcr die \n\nLandesebene, was uns veranlasste, den gemeinsamen \n\nEntwurf 2008 erneut und diesmal allein einzubringen. Ich \n\nkann mich noch erinnern, Herr Gerlach hatte uns daf\u00fcr \n\ndamals verdroschen, weil wir uns erlaubt haben, dieses \n\nGesetz noch einmal aufzurufen. Er hat dabei aber \u00fcberse-\n\nhen, dass wir das Gesetz eben nicht nur auf Landesebene \n\nwollten, sondern dass es uns um Regelungen f\u00fcr den \n\nFreistaat insgesamt und insbesondere auch f\u00fcr die kom-\n\nmunale Ebene ging. \n\nBekanntlich ging die 3. Wahlperiode des Landtages im \n\nSp\u00e4tsommer 2009 zu Ende und wenige Monate vorher, \n\nam 26. M\u00e4rz, war in Deutschland die UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention verbindlich geworden. Damit \u00e4nderte \n\nsich behindertenpolitisch enorm viel. Wir haben die UN-\n\nBRK sehr begr\u00fc\u00dft. Endlich gab es ein V\u00f6lkerrecht, das \n\neinen wichtigen Paradigmenwechsel in der Politik fest-\n\nschrieb: den \u00dcbergang vom medizinisch-sozialen zum \n\nmenschenrechtlichen Behindertenkonzept. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9553 \n\nEndlich war auch rechtlich klar: Menschen mit Behinde-\n\nrungen sind nicht als defizit\u00e4re, hilfebed\u00fcrftige Wesen zu \n\nsehen, sondern als Mitmenschen mit den gleichen Rech-\n\nten auf ein selbstbestimmtes Leben und auf gesellschaftli-\n\nche Teilhabe wie alle anderen auch. Ich kann mich noch \n\nsehr genau an die Worte der damaligen Sozialministerin \n\nHelma Orosz erinnern, die gesagt hat, wenn diese Rege-\n\nlungen in der Bundesrepublik Deutschland greifen und \n\nauf den Weg gebracht seien, w\u00fcrden wir uns auch im \n\nFreistaat Sachsen entsprechend einbringen. \u2013 Sie wissen, \n\nwas geworden ist. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich bedeutete das auch f\u00fcr unsere Fraktion \n\nein Umdenken, zumal sich dasselbe zeigte wie schon die \n\nvielen Jahre vorher, n\u00e4mlich, dass die CDU-gef\u00fchrte \n\nRegierung bzw. Koalition trotz dieser Reaktion keinerlei \n\nAnstalten machte, machen wird, die UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention ohne Druck der Opposition in s\u00e4chsi-\n\nsches Landesrecht umzusetzen. Gemeinsam mit der SPD \n\nsetzten wir deshalb 2011, also vor acht Jahren, einen \n\nProzess in Gang, um zu einem s\u00e4chsischen Inklusionsge-\n\nsetz oder zumindest zu einer gravierenden Novellierung \n\ndes Integrationsgesetzes f\u00fcr Menschen mit Behinderun-\n\ngen zu kommen. Wir trafen uns damals \u00fcber einen Zeit-\n\nraum von eineinhalb Jahren f\u00fcnfmal mit Vertreterinnen \n\nund Vertretern der Verb\u00e4nde und Vereine behinderter \n\nMenschen, um Gesetzestextentw\u00fcrfe zu diskutieren, bis \n\ndann am 2. Mai 2013 hier in diesem Haus Hanka Kliese \n\nund ich \u2013 \u00fcbrigens, Hanka, die Zusammenarbeit war \n\nsuper, und sie war es auch danach noch, das darf ich heute \n\neinmal verk\u00fcnden \u2013 unsere Reden zur ersten Lesung des \n\nEntwurfs eines s\u00e4chsischen Inklusionsgesetzes halten \n\nkonnten. \n\nWer damals dabei war, wird sich daran erinnern, dass es \n\ndas erste Mal war, dass es in diesem Raum eine \u00dcberset-\n\nzung dieser Reden mit einem Geb\u00e4rdensprachdolmetscher \n\ngab. Heute, sechs Jahre sp\u00e4ter, ist dies zumindest in \n\ndiesem Themenbereich selbstverst\u00e4ndlich geworden. \n\nDaf\u00fcr vielen Dank. Ich w\u00fcnschte mir, dass alle Debatten \n\nim Landtag, Herr parlamentarischer Chef der CDU-\n\nFraktion, mit Geb\u00e4rdensprache \u00fcbersetzt w\u00fcrden, wie das \n\nin vielen anderen L\u00e4ndern schon Praxis ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, vielleicht fragen Sie sich, \n\nwarum ich das so ausf\u00fchrlich dargestellt habe. Es gibt \n\ndaf\u00fcr mehrere Gr\u00fcnde. Zum einen entspricht der hier in \n\nRede stehende Gesetzentwurf meiner Fraktion weitge-\n\nhend dem gemeinsamen Entwurf aus der 5. Wahlperiode. \n\nIch wei\u00df, dass uns dies hin und wieder vorgeworfen wird, \n\naber es war ein guter und sehr weitgehender Entwurf, der \n\nvor der Einrichtung und dann auch im Laufe des Ge-\n\nsch\u00e4ftsganges umfassend diskutiert worden war. Freilich \n\nmusste er etwas aktualisiert werden \u2013 was auch getan \n\nwurde. Zum anderen wiederholte sich ein Regierungsver-\n\nhalten, das nicht \u00fcberraschte, aber sehr entt\u00e4uschend f\u00fcr \n\nalle Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen in Sachsen und \n\nauch f\u00fcr uns war; denn der Koalitionsvertrag f\u00fcr die Zeit \n\nnach dem Bundesteilhabegesetz k\u00fcndigte einen Regie-\n\nrungsentwurf an, der nicht kam. Es brauchte das Handeln \n\nund ich glaube, in besonderer Weise auch die Initiative \n\nder SPD, dass wir heute einen Vorschlag hier im Haus \n\nhaben. \n\nAlso entschlossen wir uns einmal mehr, Druck zu ma-\n\nchen, und haben den Gesetzentwurf vor etwa einem Jahr \n\neingebracht, aber mehr oder weniger als Platzhalter \n\ngenutzt. Das hat insoweit funktioniert, wenn ich das so \n\nsagen darf, als wir heute zum Ende der 6. Wahlperiode \n\nnun \u00fcber einen Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen \n\nzur Abl\u00f6sung des S\u00e4chsischen Integrationsgesetzes \n\nabstimmen werden. Wenngleich ich froh dar\u00fcber bin, dass \n\nes ein neues Gesetz zur Unterst\u00fctzung der selbstbestimm-\n\nten Teilhabe von Menschen mit Behinderungen im Frei-\n\nstaat Sachsen geben wird, ist es doch sehr bedauerlich und \n\nbezeichnend, dass sich die Koalition nicht dazu durchrin-\n\ngen konnte, alle im Vorschlag des Beauftragten der \n\nStaatsregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit \n\nBehinderungen vom 28. September 2017 enthaltenen \n\nForderungen in den Entwurf zu \u00fcbernehmen. \n\nDamit haben wir am vorliegenden Koalitionsentwurf \n\nallein schon deshalb weiterhin wesentliche Kritiken. \n\nDiese betreffen unter anderem die Beschr\u00e4nkung des \n\nGeltungsbereiches des Gesetzes auf Landesebene, sodass \n\nsogar die Kommunen ausgenommen sind; ferner das \n\nFehlen von Barrierefreiheitsanforderungen im Bereich \n\nBau und Verkehr, was eine wesentliche strukturelle \n\nBehinderung ist, die sich in dem Slogan \u201eBehindert ist \n\nman nicht, behindert wird man\u201c widerspiegelt, oder das \n\nFehlen der Beweislastumkehr im Rahmen des Benachtei-\n\nligungsverbotes, wodurch behinderte Menschen dem Staat \n\nnachweisen m\u00fcssen, dass sie tats\u00e4chlich benachteiligt \n\nwerden, und nicht umgekehrt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich nenne das verkehrte Welt. \n\nSehr kritisch sehen wir zudem die mehrfach enthaltenen \n\nFinanzierungsklauseln. Meine Damen und Herren, Men-\n\nschenrechte sind unteilbar. Sie sind deshalb nicht unter \n\nHaushaltsvorbehalt zu stellen. Die Frage kann nur lauten, \n\nwie die erforderlichen Mittel aufgebraucht werden k\u00f6nnen \n\nund nicht, ob sie aufgebraucht werden, um Menschen \n\ntats\u00e4chlich teilhaben zu lassen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist also eine Frage des politischen Willens. Das m\u00f6chte \n\nich abschlie\u00dfend mit auf den Weg geben. \n\nZusammenfassend ist zu sagen: Der Gesetzentwurf \n\nmeiner Fraktion in Drucksache 6/13144 geht bez\u00fcglich \n\ndes Teilhaberechtes wesentlich weiter und enth\u00e4lt alle \n\nfehlenden Punkte. Sie haben noch die Chance, diesem \n\nzuzustimmen. Zum Teil der Aufhebung der Wahlrechts-\n\nausschl\u00fcsse haben wir einen eigenen Gesetzentwurf, zu \n\ndem mein Kollege Klaus Bartl sprechen wird, einge-\n\nbracht. Da dies in diesem Tagesordnungspunkt ebenfalls \n\nzur Diskussion steht, habe ich jetzt darauf verzichtet, und \n\nwir haben darauf verzichtet, einen \u00c4nderungsantrag zu \n\ndem Entwurf der Koalition vorzulegen. Wenngleich wir \n\ndiesen Gesetzentwurf der Koalition als einen Fortschritt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9554 \n\nansehen, k\u00f6nnen wir uns aber aufgrund der genannten \n\nDefizite zu diesem Entwurf lediglich enthalten. Ich hoffe, \n\nSie k\u00f6nnen mir das nachsehen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will die Gelegenheit \n\nnutzen, mich f\u00fcr die Fairness bei Ihnen zu bedanken, die \n\nes gerade bei dieser Problematik und dieser Thematik im \n\nS\u00e4chsischen Landtag immer gegeben hat. Wir sind uns nie \n\nangegangen. Die Arbeit mit den Behindertenpolitischen \n\nSprechern der Fraktionen hat Spa\u00df gemacht. Nat\u00fcrlich \n\nwaren wir hier und da nicht immer einer Meinung. Es hat \n\naber auch mit den jeweiligen wissenschaftlichen Mitarbei-\n\ntern der Fraktionen Spa\u00df gemacht, die mit diesem Thema \n\nbesch\u00e4ftigt waren. Aber Sie erlauben mir, dass ich mich \n\nhier in der Runde ganz besonders bei Frau Dr. Martina \n\nGro\u00df, der parlamentarisch-wissenschaftlichen Beraterin \n\nmeiner Fraktion, bedanke. Es war eine engagierte Arbeit, \n\ndie sie geleistet hat. Vielen herzlichen Dank. Ihnen alles \n\nGute. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nFrau Abg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gar nicht so \n\neinfach, nach so einer Abschiedsrede jetzt formal zum \n\nGesetzentwurf \u00fcberzugehen. Aber da der Gesetzentwurf \n\nsehr viel mit dem Werk von Horst Wehner und seinem \n\nWirken in diesem Landtag zu tun hat, stimmt es dann \n\ndoch wieder miteinander \u00fcberein. \n\nIch zitiere aus der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung: \u201eMit \n\ndiesem Inklusionsgesetz wird Sachsen inklusiver.\u201c Diesen \n\nSatz sagte ein Sachverst\u00e4ndiger zu unserer Anh\u00f6rung, und \n\nbei aller berechtigter Kritik, die bereits vorgetragen wurde \n\n\u2013 die kam noch gar nicht, die nenne ich jetzt mal selbst, \n\nweil ich es mir auch anders gew\u00fcnscht h\u00e4tte \u2013, fehlt \n\ndurchaus die Entfaltung auf die kommunale Ebene, die \n\nnicht vorhandene Einbindung der kommunalen Ebene. \n\nDer Satz \u201eMit dem Inklusionsgesetz wird Sachsen inklu-\n\nsive\u201c stimmt. \n\nWenn wir heute das Inklusionsgesetz am Ende der Legis-\n\nlaturperiode beschlie\u00dfen und sicherlich nicht zu Unrecht \n\nbeklagt wird, dass wir ziemlich sp\u00e4t dran sind, m\u00f6chte ich \n\ndoch den Blick kurz auf die letzten Jahre zur\u00fcckwerfen. \n\n2014 war Inklusion in Sachsen im Handeln der Regierung \n\neher ein Randthema. Es wurde auf Schule beschr\u00e4nkt, und \n\nauch dort \u2013 wir haben es in der vorigen Debatte gemerkt \u2013 \n\npassierte damals noch nicht so viel. Nach der Landtags-\n\nwahl \u00e4nderte sich das und Inklusion wurde endlich anders \n\nbehandelt. Sie bekam einen neuen, anderen Stellenwert, \n\nweil Teilhabe ein Menschenrecht ist. \n\nZun\u00e4chst entstand ein wirklich guter und umfassender \n\nAktionsplan zur Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention, der nun schon einige Jahre wirksam ist. \n\nHierzu m\u00f6chte ich anmerken, dass wir auch bei der \n\nUmsetzung noch etwas mehr Druck entwickeln k\u00f6nnen. \n\nNicht alle Ministerien setzen diesen Plan so vorbildlich \n\num wie die von Eva-Maria Stange und Barbara Klepsch. \n\nDas steht und f\u00e4llt immer auch mit Einzelpersonen und \n\nEinzelk\u00e4mpfern. Wenn diese nicht vorhanden sind, muss \n\nan der entsprechenden Stelle auch etwas mehr Druck \n\nausge\u00fcbt werden. \n\nDes Weiteren konnten wir ein neues Schulgesetz be-\n\nschlie\u00dfen. Auch das hat den Freistaat inklusiver gemacht; \n\ndenn Inklusion ist dort nun als Weg beschrieben worden, \n\nden wir jetzt gemeinsam beschreiten. \n\nMit der \u00dcberarbeitung des Landesblindengeldgesetzes \n\nkonnten wir nach \u00fcber 20 Jahren endlich Gelder f\u00fcr \n\nBlinde, hochgradig Sehbehinderte, Geh\u00f6rlose, schwerst-\n\nbehinderte Kinder aufstocken und auch neue Merkzeichen \n\nf\u00fcr Taubblindheit einf\u00fchren. Eine Dynamisierung w\u00fcrde \n\nich mir w\u00fcnschen. Das w\u00e4re ein sch\u00f6nes Ziel f\u00fcr die \n\nZukunft. \n\n\u00dcberhaupt ging es mit dem ersten Haushalt, den wir \n\ngemeinsam beschlossen haben, das erste Mal um Inklusi-\n\non als Haushaltstitel. Das war das erste Mal \u00fcberhaupt in \n\neinem Haushalt ein Titel. Auch das ist ein Novum und \n\nzum Start wurden gleich 10 Millionen Euro j\u00e4hrlich \n\neingestellt. Das war neu, und ich bin bis heute noch stolz \n\ndarauf, dass uns das gelungen ist. Nun kam auf der \n\nBundesebene noch die tiefgreifende Reform des Bundes-\n\nteilhabegesetzes, das wir ins Inklusionsgesetz aufnehmen \n\nmussten. Auch das ist ein Grund daf\u00fcr, warum es etwas \n\nl\u00e4nger gedauert hat. \n\nMit dem vorliegenden Gesetz wird nun aus Integration \n\nInklusion, aus dem Integrationsgesetz wird das Inklusi-\n\nonsgesetz, zum Beispiel die Teilhabe von geh\u00f6rlosen und \n\nh\u00f6rgesch\u00e4digten Menschen, die sich nun deutlich verbes-\n\nsert; denn es gibt nun ein verbrieftes Recht auf Teilhabe \n\ndurch Geb\u00e4rdensprache, etwa bei Elternabenden. \n\nAber auch die S\u00e4chsische Staatsregierung wird inklusiver. \n\nWie wird das? K\u00fcnftig werden der Inklusionsbeauftragte \n\nund der Beirat f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behin-\n\nderungen an der Staatskanzlei angesiedelt. Damit wird \n\neinerseits unserem grunds\u00e4tzlichen Ansatz Rechnung \n\ngetragen, dass Politik f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \n\nkein Nischenthema ist. Andererseits tragen wir damit zur \n\nBewusstseinsbildung innerhalb der Staatskanzlei bei. Das \n\nfinden wir auch gut. Dazu soll der Staat mehr zu einem \n\nVorbild werden, wenn es darum geht, Menschen mit \n\nBehinderungen zu besch\u00e4ftigen. Vorbilder sind n\u00e4mlich \n\ndringend n\u00f6tig. \n\nWir haben zwar heute Vormittag sowohl in der Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung als auch in zwei Beitr\u00e4gen zu Regierungs-\n\nerkl\u00e4rungen geh\u00f6rt, wie positiv sich die Arbeitslosenzah-\n\nlen entwickelt haben, das hei\u00dft, sehr stark abgesunken \n\nsind. F\u00fcr Menschen mit Behinderungen gilt dies nach wie \n\nvor nicht. Sie sind die einzige Gruppe, die von diesem \n\nPositivtrend nicht profitiert. Deshalb ist das ein wichtiger \n\nPunkt in unserem Gesetz. Immer noch bezahlen viele \n\nArbeitgeber lieber die sogenannte Ausgleichsabgabe, statt \n\nMenschen mit Behinderungen einzustellen. Wir wollen \n\nmit dem Gesetz die Bedingungen verbessern, um Men-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9555 \n\nschen mit Behinderungen beim Freistaat zu besch\u00e4ftigen. \n\nDas ist zum Beispiel im Bereich Barrierefreiheit notwen-\n\ndig, und damit wollen wir mit gutem Beispiel vorangehen. \n\nDen Schwerbehindertenvertretungen wird dazu auch die \n\nArbeit erleichtert. F\u00fcr sie ist das Gesetz ein wichtiger \n\nAnker. \n\nEinige Kritikpunkte aus der Anh\u00f6rung haben wir auch \n\ngepr\u00fcft und in einen \u00c4nderungsantrag aufgenommen. \n\nBeispielsweise werden nun auch Menschen, die von \n\nBehinderung bedroht sind, in den Gesetzestext integriert \n\nund ebenfalls durch den Inklusionsbeauftragten k\u00fcnftig \n\nvertreten. \n\nAuch wenn Geld nicht alles ist, ist es dennoch wichtig. \n\nDeshalb werden die 5 Millionen Euro j\u00e4hrlich zus\u00e4tzlich \n\neiniges Gute bringen. Sie sollen besonders auch der \n\nSelbstvertretung zugutekommen. Es k\u00f6nnten einige \n\nF\u00f6rderungen wieder aufgebaut werden, die damals \u2013 etwa \n\n2008 \u2013 zusammengestrichen wurden. Ich denke dabei an \n\ndie Gesch\u00e4ftsstellen der Selbsthilfeverb\u00e4nde. Inklusion in \n\nSachsen kann nur funktionieren, wenn diese Verb\u00e4nde \n\nihre wichtige, kritische und unterst\u00fctzende Arbeit auch \n\nwirklich ausf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNun sind wir auch schon beim ersten Dank. Der letzte \n\nwird etwas l\u00e4nger. Dieser Dank gilt n\u00e4mlich den Verb\u00e4n-\n\nden, die uns \u00fcber die ganze Zeit begleitet haben: den \n\nSozialverb\u00e4nden der Liga der Wohlfahrtsverb\u00e4nde, auch \n\nden Str\u00f6mungen innerhalb unserer Parteien, die sich mit \n\ndem Thema Menschen mit Behinderungen besch\u00e4ftigten. \n\nIch denke dabei an die Arbeitsgemeinschaft \u201eSelbst \n\naktiv\u201c. Wir haben eine eigene Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderungen in der SPD, die unheimli-\n\nchen Druck gemacht und uns damit auch regelm\u00e4\u00dfig in \n\ndiesem Prozess angeschoben hat. \n\nEin weiterer Dank gilt unbedingt Herrn P\u00f6hler und \n\nseinem Team, die uns jederzeit mit Rat und Tat beiseite \n\nstanden. Selbstverst\u00e4ndlich war f\u00fcr uns der Entwurf von \n\nHerrn P\u00f6hler auch ein wichtiges Instrument, entsprechen-\n\nden Druck zu erzeugen, der zu einem bestimmten Zeit-\n\npunkt auch n\u00f6tig war. \n\nZur Diskussion um die Wahlrechtsausschl\u00fcsse m\u00f6chte ich \n\nzwei Aspekte nennen: Erstens halte ich pers\u00f6nlich das \n\nh\u00e4ufig angef\u00fchrte Argument der Gefahr eines Miss-\n\nbrauchs f\u00fcr ein sehr vorgeschobenes Argument; denn das \n\nk\u00f6nnte man auch bei jeder normalen Briefwahl, die es \n\nbereits gibt, anf\u00fchren. Unser Augenmerk sollte nicht \n\nEventualit\u00e4ten gelten, sondern dem Menschenbild, das \n\nwir haben und wie wir Menschen mit Behinderungen \n\nsehen. Hierbei ist v\u00f6llig klar, wir sehen sie als Menschen \n\nan, die in der Lage sind, auch politische Themen zu \n\nerfassen und sich politisch, zum Beispiel durch den Akt \n\nder Wahl, selbst zu vertreten. \n\nBeim Thema Menschenbild bin ich entt\u00e4uscht, dass es \n\nerst eines Urteils bedurfte, dass wir einem zeitgem\u00e4\u00dfen \n\nBild von Menschen mit Behinderungen Rechnung tragen. \n\nIch w\u00fcnsche mir f\u00fcr die Zukunft f\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen, dass wir auch mal Triebfeder eines gesellschaftlichen \n\nWandels sein k\u00f6nnen, dass wir nicht immer die sind, die \n\ndem gesellschaftlichen Wandel hinterherlaufen, sondern \n\ndass wir ihn ganz vorn im ganzen Bundesgebiet mit \n\nvorantreiben. Denn wir sind in vielen Bereichen ein sehr \n\ninnovatives Land \u2013 an den Hochschulen, in der For-\n\nschung, und warum k\u00f6nnen wir nicht mal innovativ sein \n\nbei der Art und Weise, wie man Menschen mit Handicap \n\nbetrachtet? \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn ich heute das Gesetz f\u00fcr meine Fraktion einbringen \n\ndarf, dann gibt es eine Person, die mich in meiner gesam-\n\nten Entwicklung zehn Jahre als behindertenpolitische \n\nSprecherin ma\u00dfgeblich gepr\u00e4gt hat \u2013 jemand, bei dem ich \n\nviel gelernt habe, und das ist Horst Wehner. Bei ihm habe \n\nich gelernt, das Thema Inklusion f\u00fcr Sachsen mit voran-\n\nzutreiben. Er hat viel Ausdauer aufgebracht und mit seiner \n\nRede \u2013 wie man das soeben noch einmal sehr sch\u00f6n \n\nmerken konnte, der sehr eigenen Mischung aus freundli-\n\nchem Respekt und Unnachgiebigkeit \u2013 einen steten Druck \n\naufgebaut, den es hier in Sachsen auch brauchte, um \n\nRechte von Menschen mit Behinderungen einzufordern. \n\nEr hat ma\u00dfgeblich daf\u00fcr gesorgt, dass wir in den letzten \n\nJahren wichtige und gro\u00dfe Schritte f\u00fcr mehr Inklusion in \n\nSachsen gehen konnten, und lieber Horst, wir versprechen \n\nDir, dass wir diesen Weg auch weitergehen und daf\u00fcr \n\nSorge tragen, dass der Druck nicht nachl\u00e4sst. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich neben der fachpolitischen \n\nW\u00fcrdigung noch etwas Pers\u00f6nliches sagen: Du hast sehr \n\noft in diesem Parlament, in den gesundheitspolitischen \n\nDebatten, aber auch in anderen Debatten den manchmal \n\netwas gedankenlos gesagten Satz h\u00f6ren m\u00fcssen: \u201eOhne \n\nGesundheit ist alles nichts.\u201c Dabei hat sich dann immer \n\ndeine Mimik etwas gekr\u00e4uselt, und man konnte dir \n\nansehen, wie dich solche Phrasen st\u00f6ren. Ich finde, diesen \n\nSatz \u201eOhne Gesundheit ist alles nichts\u201c hast du in diesem \n\nHause widerlegt. Du hast gezeigt, wie man mit Stolz und \n\nW\u00fcrde und mit einer Haltung auch ohne eine perfekte \n\nGesundheit seinen Weg machen kann, wie man Tolles f\u00fcr \n\nsich und andere Menschen erreichen kann, Lebensqualit\u00e4t \n\nf\u00fcr andere Menschen. Du bist f\u00fcr viele Menschen, denen \n\nes nicht gegeben ist, bei voller Gesundheit ihre Aufgaben \n\nzu erf\u00fcllen, ein riesengro\u00dfes Vorbild. Daf\u00fcr vielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wendt, \n\nbitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir debattieren \n\nheute in zweiter Lesung den Gesetzentwurf der Regie-\n\nrungskoalition und zwei Gesetzentw\u00fcrfe der LINKEN zur \n\ngleichen Thematik. Hierbei geht es um die Unterst\u00fctzung \n\nder selbstbestimmten Teilhabe von Menschen mit Behin-\n\nderungen und um die Wahlrechtsausschl\u00fcsse. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9556 \n\nZun\u00e4chst zum Gesetzentwurf der Regierungskoalition. \n\nDieser setzt sich zum Ziel, das seit 2004 existierende \n\nS\u00e4chsische Integrationsgesetz zu ersetzen. Durch einige \n\nNeuregelungen soll die Benachteiligung von Menschen \n\nmit Behinderungen beseitigt, Teilhabe erm\u00f6glicht und die \n\nselbstbestimmte Lebensf\u00fchrung gew\u00e4hrleistet werden. \n\nEin wichtiger Punkt Ihres Vorhabens ist dabei beispiels-\n\nweise, die Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Betriebe mit 20 und mehr Arbeitspl\u00e4tzen \n\nsind derzeit verpflichtet, mindestens 5 % Schwerbehin-\n\nderte zu besch\u00e4ftigen; bei Nichterf\u00fcllung muss eine \n\nAusgleichsabgabe gezahlt werden. \n\nDie \u00f6ffentlichen Arbeitgeber in Sachsen erf\u00fcllen diese \n\ngesetzliche Quote mit insgesamt 6,2 %. Bei privaten \n\nArbeitgebern liegt die Quote bei nur 3,4 % und sollte \n\ndeshalb im Zusammenwirken mit ihnen weiter gesteigert \n\nwerden. \n\nIn Deutschland gibt es derzeit 7,8 Millionen Schwerbe-\n\nhinderte, davon sind circa 3,3 Millionen im erwerbsf\u00e4hi-\n\ngen Alter. Von diesen 3,3 Millionen sind circa 49 % \n\nerwerbst\u00e4tig. In der allgemeinen Bev\u00f6lkerung liegt die \n\nErwerbsquote bei circa 80 %. Angesichts dieser Zahlen \n\nsehen wir insbesondere bei \u00f6ffentlichen Arbeitgebern, die \n\nals Vorbilder vorangehen m\u00fcssen, weiterhin Verbesse-\n\nrungsbedarf, um ein selbstbestimmtes Leben f\u00fcr schwer-\n\nbehinderte Menschen zu gew\u00e4hrleisten. \n\nViele schwerbehinderte Menschen sind sehr gut ausgebil-\n\ndet. Dieses Potenzial muss unbedingt genutzt werden. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass sich nicht der Schwerbehin-\n\nderte an seinen Arbeitsplatz oder an die Arbeitsbedingun-\n\ngen anpassen muss, sondern dass \u2013 wo immer m\u00f6glich \u2013 \n\ndie Arbeitspl\u00e4tze auf die spezifischen Bed\u00fcrfnisse der \n\nSchwerbehinderten zugeschnitten werden sollen. Ich \n\nspreche hier beispielsweise von Profilarbeitspl\u00e4tzen und \n\nder damit verbundenen Einbindung aller betrieblichen \n\nGremien sowie dem Austausch mit den zust\u00e4ndigen \n\nStellen. \n\nNun aber weiter zum Gesetzentwurf. Wir begr\u00fc\u00dfen es, \n\nwenn die Beh\u00f6rdenkontakte zuk\u00fcnftig sehr viel einfacher \n\nwerden sollen, sei es durch barrierefreie Formulare in \n\nleichter Sprache oder durch die M\u00f6glichkeit eines kosten-\n\nfreien Dolmetschereinsatzes. Bislang musste ein solcher \n\nvon dem immer noch viel zu geringen Nachteilsausgleich \n\nbezahlt werden. \n\nAllerdings \u2013 nun kommt die Kritik \u2013 sollen die Verbesse-\n\nrungen nur bei den Landesbeh\u00f6rden Einzug halten. Da \n\nbehinderte Menschen aber gr\u00f6\u00dftenteils zu Beh\u00f6rden in \n\nden Kommunen Kontakte aufnehmen m\u00fcssen, muss es \n\nauch dort zwingend zu Verbesserungen kommen. Auf \n\ndieser Ebene findet das Gesetz aber keine Anwendung. \n\nDeshalb wird sich trotz guter Absichten in der Praxis nur \n\nwenig verbessern. \n\nWo sich aber etwas verbessern wird, ist beim Beauftrag-\n\nten der S\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr die Belange der \n\nMenschen mit Behinderungen. Wir freuen uns, dass die \n\nStelle des Beauftragten nun endlich aufgewertet und in \n\neine hauptamtliche Stelle samt Personalstab umgewandelt \n\nwerden soll. Auch wir haben uns im Rahmen des letzten \n\nDoppelhaushalts f\u00fcr die Aufwertung starkgemacht und \n\nbegr\u00fc\u00dfen deshalb diesen l\u00e4ngst notwendigen Schritt. \n\nKommen wir nun zum Thema Wahlrechtsausschl\u00fcsse in \n\nbeiden Gesetzentw\u00fcrfen. In Sachsen betrifft dies etwa \n\n5 000 Personen, die aufgrund einer Totalbetreuung vom \n\nWahlrecht ausgeschlossen sind. \n\nDass der pauschale Ausschluss ungerechtfertigt ist, ist \n\nwohl nicht zu bestreiten, zumal dies auch durch eine \n\nStudie des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales \n\nunterlegt worden ist. In meinem letzten diesbez\u00fcglichen \n\nRedebeitrag im Januar dieses Jahres verwies ich bereits \n\nauf diese Besonderheit. Die Studie hat zwar nicht die \n\nersatzlose Streichung der derzeitigen Regelung empfoh-\n\nlen, sondern Regelungen, die sich mehr am Einzelfall \n\norientieren sollen, angemahnt. Dennoch stellen wir uns \n\nauch im Hinblick auf die anstehende Wahl nicht gegen die \n\nzu Papier gebrachten Regelungen und werden diesen \n\nnat\u00fcrlich zustimmen. Ob zuk\u00fcnftig Nachbesserungen \n\nben\u00f6tigt werden, wird sich zeigen. Der Gesetzentwurf der \n\nLINKEN zu den Wahlrechtsausschl\u00fcssen ist damit nicht \n\nmehr notwendig. Deshalb werden wir diesen ablehnen. \n\nDas Inklusionsgesetz der Fraktion DIE LINKE werden \n\nwir ebenfalls ablehnen, da die darin enthaltenen Forde-\n\nrungen unseres Erachtens nicht realisierbar sind. Auch \n\nsind sie in Teilen mit unseren Forderungen nicht kompati-\n\nbel. Sie wollen beispielsweise einen Rechtsanspruch auf \n\nheil- und sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung an allen Schular-\n\nten und in der Kita schaffen. \u00dcber die finanzielle und \n\npersonelle Sicherstellung dieser Ma\u00dfnahmen treffen Sie \n\njedoch keine Aussage. Zudem wollen wir die F\u00f6rderschu-\n\nlen erhalten; Sie wollen diese abschaffen. Wir lehnen den \n\nGesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE daher ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSehr geehrter Herr Wehner, ich m\u00f6chte mich pers\u00f6nlich \n\nbei Ihnen f\u00fcr Ihr Engagement f\u00fcr die Menschen mit \n\nBehinderungen bedanken. Sollte ich wieder in den S\u00e4ch-\n\nsischen Landtag gew\u00e4hlt werden, werde ich mich daf\u00fcr \n\neinsetzen, dass bei den Plenarsitzungen grunds\u00e4tzlich \n\nimmer Geb\u00e4rdendolmetscher zum Einsatz kommen. Des \n\nWeiteren w\u00fcnsche ich Ihnen alles erdenklich Gute, vor \n\nallem aber Gesundheit. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE, bedankt sich.) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE spricht Herr Abg. Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! In den allermeisten \n\nSituationen werden Menschen vor allem durch H\u00fcrden, \n\ndurch Barrieren oder durch fehlende Teilhabe behindert. \n\nWenn wir heute \u00fcber den Abbau von Barrieren und \u00fcber \n\nInklusion sprechen, dann geht es nicht um Wohlfahrts- \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9557 \n\nund F\u00fcrsorgeleistungen, sondern um die Gew\u00e4hrleistung \n\nganz grundlegender Menschenrechte. Ein Inklusionsge-\n\nsetz ist kein Gesetz allein f\u00fcr behinderte Menschen. Die \n\nWirkung eines solchen Gesetzes kommt \u2013 sofern es gut \n\ngemacht ist \u2013 uns allen zugute. \n\nNotwendig daf\u00fcr ist ein konsequenter Paradigmenwechsel \n\ndahin gehend, dass Anstrengungen f\u00fcr Vielfalt, Inklusion, \n\nDisability, Mainstreaming eben nicht l\u00e4nger als Belas-\n\ntung, sondern als ein Mehrwert f\u00fcr die Gesellschaft \n\ninsgesamt betrachtet werden. \n\nEs geht nicht l\u00e4nger darum, die Abweichung von einem \n\nangeblichen \u201emenschlichen Normalzustand\u201c zu \u00fcberwin-\n\nden. Vielmehr geht es darum, die Teilhabe aller als den \n\nselbstverst\u00e4ndlichen Normalzustand zu betrachten und \n\ndaraus folgend die Abweichung von Teilhabe zu \u00fcberwin-\n\nden. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nEin solcher Wechsel der Perspektive, meine Damen und \n\nHerren, w\u00fcrde, wenn man ihn konsequent vollzieht, ein \n\nenormes Innovationspotential freisetzen: f\u00fcr die Wirt-\n\nschaft, die Gesellschaft, den Arbeitsmarkt, f\u00fcr Kultur, \n\nSport, Mobilit\u00e4t, politisches Leben, Kommunikation \u2013 bis \n\nhin zu den gro\u00dfen Chancen im Zuge von Digitalisierung \n\nund Smart City. \n\nFindet dieser Perspektivwechsel aber nicht oder nur \n\nhalbherzig statt, dann droht die Diskussion um Inklusion \n\nzu einem Feilschen um Kostenbelastung, Geld und \n\nZust\u00e4ndigkeiten zu werden. Leider ist das eben auch bei \n\nder Diskussion der heute vorliegenden Entw\u00fcrfe wieder \n\npassiert. \n\nZun\u00e4chst einmal ist es h\u00f6chste Zeit, dass Sachsen die \n\nInklusion mit einem eigenen Landesgesetz st\u00e4rkt. Seit \n\n2004 gilt praktisch unver\u00e4ndert das S\u00e4chsische Integrati-\n\nonsgesetz, das dem alten Paradigma folgt. \n\nDie ge\u00e4nderten rechtlichen Rahmenbedingungen auf \n\nBundes- und EU-Ebene hat Sachsen noch immer nicht \n\nvollst\u00e4ndig nachvollzogen. Deutschland hat 2009 die UN-\n\nBehindertenrechtskonvention rechtsverbindlich unter-\n\nzeichnet. Seitdem muss in Sachsen \u2013 Herr Wehner hat das \n\nsehr eindr\u00fccklich beschrieben \u2013 leider immer noch jeder \n\neinzelne Schritt zur Umsetzung m\u00fchsam erstritten und \n\nerk\u00e4mpft werden. \n\nEs hat allein sechs Jahr lang gedauert, bis die Staatsregie-\n\nrung \u00fcberhaupt erkannt hat, dass auch sie handeln muss. \n\nBezeichnete sie noch im Jahr 2010 unsere Forderung nach \n\neinem Landesaktionsplan als \u201eAktionismus\u201c, gibt es seit \n\n2016 nun endlich einen solchen Ma\u00dfnahmenkatalog der \n\nMinisterien auch f\u00fcr Sachsen. \n\nIm Koalitionsvertrag haben Sie angek\u00fcndigt, im Zuge des \n\nBundesteilhabegesetzes auch ein Inklusionsgesetz zu \n\nerarbeiten und dabei Menschen mit Behinderungen \n\neinzubeziehen. Seit eineinhalb Jahren liegt der Entwurf \n\ndes Landesbehindertenbeauftragten auf dem Tisch. \n\nSeitdem dr\u00e4ngen die Behindertenverb\u00e4nde darauf, diesen \n\nEntwurf aufzunehmen. DIE LINKE hat 2018 noch einmal \n\ndie Initiative ergriffen. Das hat den Druck auf die Koaliti-\n\non verst\u00e4rkt. \n\nDer Gesetzentwurf der LINKEN ist sehr weitreichend. Er \n\nbesteht \u2013 Herr Wehner hat das ausgef\u00fchrt \u2013 im Wesentli-\n\nchen aus Vorschl\u00e4gen aus der letzten Legislatur, die auch \n\n2013 schon einmal angeh\u00f6rt wurden. Dabei ist etwas \n\nnachteilig, dass nat\u00fcrlich einige Paragrafen nicht ganz im \n\nEinklang mit den aktuellen Bundes- und Landesgesetzen \n\nstehen, zum Beispiel dem Bundesteilhabegesetz und dem \n\nS\u00e4chsischen Kita- und Schulgesetz. Der \u00c4nderungsantrag, \n\nden Sie einbringen, versucht dies an einigen Stellen zu \n\nheilen. Wir stimmen dem Gesetzentwurf der LINKEN zu, \n\nweil wir die im Vergleich zum Koalitionsentwurf weiter-\n\ngehenden Ziele teilen und diese zum Teil eben auch in \n\nunserem GR\u00dcNEN-\u00c4nderungsantrag zum Gesetzentwurf \n\nder Koalition einbringen werden. \n\nHeute, in der vorletzten Landtagssitzung der Wahlperiode, \n\nsoll nun das Inklusionsgesetz endlich verabschiedet \n\nwerden. Die Anh\u00f6rung hat gezeigt, dass es hieran enor-\n\nmes \u00f6ffentliches Interesse gibt. Der Gesetzentwurf greift \n\nviele wichtige Punkte auf, die auch wir GR\u00dcNEN seit \n\nLangem fordern und wir auch schon in einem eigenen \n\nGesetzentwurf vorgelegt haben, zum Beispiel die Beseiti-\n\ngung der Wahlrechtsausschl\u00fcsse. \n\nDie Koalition hat sich hier wirklich viel zu viel Zeit \n\ngelassen und dabei eben auch bewusst Unklarheiten bei \n\nder Kommunal- und Europawahl in Kauf genommen. Sie \n\nhat im Laufe der Beratungen \u00c4nderungen vorgenommen \n\n\u2013 das m\u00f6chte ich hier noch einmal ansprechen \u2013, die die \n\nAssistenzleistungen dann doch wieder einschr\u00e4nken. Das \n\nschafft Unsicherheit; denn es bleibt jetzt unklar, welche \n\nPersonen au\u00dfer Wahlhelfer und Wahlhelferin \u00fcberhaupt \n\nnoch Menschen mit Behinderungen unterst\u00fctzen d\u00fcrfen. \n\nEs besteht ein St\u00fcck weit die Gefahr, dass durch die \n\nDefinition der zul\u00e4ssigen Assistenz die Urteile des Bun-\n\ndesverfassungsgerichtes wieder ausgehebelt werden. Das \n\nBVG hat eben keinerlei Auflagen hinsichtlich der Assis-\n\ntenzleistung festgelegt. \n\nMisstrauen gegen\u00fcber Menschen mit psychischen oder \n\nkognitiven Einschr\u00e4nkungen und gegen\u00fcber den Betreu-\n\nungspersonen scheint hier immer noch vorhanden zu sein. \n\nAnders kann ich mir eine derart beschr\u00e4nkende Regelung \n\nnicht erkl\u00e4ren. Selbst der Bundesrat hat ja Zweifel, ob \n\nderartige Regelungen zu zul\u00e4ssiger Assistenz bei der \n\nAus\u00fcbung des Wahlrechts wirklich zielf\u00fchrend sind. \n\nMehrere L\u00e4nder haben bei der Neuregelung in Kommu-\n\nnal- und Landtagswahlgesetzen derartige Regelungen \n\nnicht f\u00fcr erforderlich erachtet. Wir machen uns deshalb \n\nweiterhin daf\u00fcr stark, eine positive Assistenzregelung hier \n\nin Sachsen festzulegen. \n\nDie umfassenden und konkreten \u00c4nderungsw\u00fcnsche der \n\nSachverst\u00e4ndigen aus der Anh\u00f6rung werden durch die \n\n\u00c4nderungen der Koalition nicht vollst\u00e4ndig aufgegriffen. \n\nDer Gesetzentwurf bleibt leider weit hinter dem zur\u00fcck, \n\nwas er leisten k\u00f6nnte und sollte. Alle Sachverst\u00e4ndigen \u2013  \n\nau\u00dfer nat\u00fcrlich den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden \u2013 \n\nhaben darauf gedr\u00e4ngt, die Kommunen in den Geltungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9558 \n\nbereich des Gesetzes einzubeziehen; denn das Gesetz \n\nmuss alle Bereiche umfassen, wo Menschen mit Behinde-\n\nrungen im Alltag leben \u2013 nur dann kann es in ganz Sach-\n\nsen Wirkung entfalten \u2013, also nicht nur die Landesbeh\u00f6r-\n\nden m\u00fcssen barrierefrei werden, sondern auch das Rat-\n\nhaus bzw. die Gemeindeverwaltung. Davon profitieren \n\neben nicht nur die Menschen mit Behinderung, meine \n\nDamen und Herren. \n\nMenschen mit Behinderungen verdienen auch wesentlich \n\nmehr Unterst\u00fctzung bei Benachteiligungen, die sich nicht \n\nsofort abbauen bzw. beseitigen lassen. Ich erinnere mich \n\nan den Beitrag von Frau Barthen, einer Sachverst\u00e4ndigen \n\nder Behindertenselbstvertretung, die von ihrem Problem \n\nberichtete, die eigenen Kinder in eine rollstuhlgerechte, \n\nbarrierefreie Kita und Schule in ihrer unmittelbaren \n\nUmgebung vermittelt zu bekommen. Sie machte dabei \n\nauch sehr eindr\u00fccklich deutlich, dass es ihr gar nicht um \n\neinen finanziellen Nachteilsausgleich gehe, sondern um \n\nmehr Unterst\u00fctzung vonseiten der Beh\u00f6rden, um daf\u00fcr \n\neine L\u00f6sung zu finden. \n\nDer wichtige Bereich der Herstellung von Barrierefreiheit \n\nin den Bereichen Bau und Verkehr wird mit diesem \n\nGesetzentwurf gar nicht geregelt, obwohl das immer \n\nschon eine der zentralen Forderungen des Beauftragten \n\nder Staatsregierung war und es weiterhin ist. Behinder-\n\ntengerechte Ampelschaltungen, Kreuzungsbereiche, \n\nbarrierefreie Bushaltestellen oder Kultureinrichtungen \n\nsind schlicht und ergreifend wichtig, damit sich wirklich \n\nalle Menschen sicher und gleichberechtigt in unseren \n\nKommunen bewegen k\u00f6nnen, und hier wird eben leider \n\nnoch viel zu oft gespart. Unseren \u00c4nderungsantrag dazu \n\nwerde ich nachher noch einbringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Kras-\n\nselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Geb\u00e4rden-\n\ndolmetscher! Es ist inhaltlich bereits sehr viel zum Ge-\n\nsetzentwurf gesagt worden. Ich will es mir ersparen, \n\nEinzelnes zu wiederholen; es wird nicht ganz gelingen. \n\nEinen wichtigen Punkt m\u00f6chte ich, weil das hier ange-\n\nsprochen wurde, allerdings gesondert herausstellen; denn \n\nwir haben den vorliegenden Gesetzentwurf nicht ver-\n\npflichtend f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen formuliert und \n\ndar\u00fcber durchaus recht kontrovers diskutiert. In \u00a7 1 Abs. 3 \n\ndes Gesetzentwurfs steht sinngem\u00e4\u00df: Alle s\u00e4chsischen \n\nK\u00f6rperschaften sind aufgefordert, im Rahmen der beste-\n\nhenden Gesetze in eigener Verantwortung Regelungen zu \n\ntreffen, um die im vorliegenden Gesetzentwurf formulier-\n\nten Ziele zu erreichen. \u2013 Einen v\u00f6lligen Freiraum bei der \n\nUmsetzung des Gesetzes wird es also nicht geben. \n\nDie kommunale Selbstverwaltung ist ein hoher demokra-\n\ntischer Wert. Dies einzuhalten ist leicht dargestellt und \n\nleicht gesagt; es wird aber oft nicht eingehalten. Er \n\nbesteht darin, praktisch zu handeln und den Kommunen \n\nauch ein entsprechendes Vertrauen entgegenzubringen. \n\nBei Vertrauen kann man auch entt\u00e4uscht werden; aber ich \n\ndenke, die allermeisten Kommunen machen in der Behin-\n\ndertenpolitik eine richtig gute Arbeit, und das sollten wir \n\nauch mit diesem Gesetzentwurf w\u00fcrdigen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nEs bleibt uns allemal vorbehalten, wenn es mit dem \n\nGesetzentwurf bzw. dem Gesetz wirklich nicht funktio-\n\nniert, noch sch\u00e4rfere Mittel anzuwenden. \n\nAuch f\u00fcr mich ist es heute das letzte Mal, dass ich zur \n\ns\u00e4chsischen Behindertenpolitik spreche. Mein Dank gilt \n\nallen Fraktionen \u2013 ich kann Herrn Wehner beipflichten \u2013; \n\ndenn wir mussten grunds\u00e4tzlich in diesem Politikfeld \n\nwenig Dissens miteinander austragen. Nat\u00fcrlich fordert \n\ndie Opposition immer mehr, als den Regierungsfraktionen \n\nm\u00f6glich erscheint. Es ist eine normale Geschichte, dass \n\nwir da auch einmal sachlich streiten. Aber es ist nie unter \n\ndie G\u00fcrtellinie gegangen. Daf\u00fcr ganz herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIn dieser zu Ende gehenden Legislaturperiode haben wir, \n\nso denke ich, allerhand f\u00fcr unsere behinderten Mitb\u00fcrger \n\nerreicht. Denken Sie an den Aktionsplan zur Umsetzung \n\nder UN-Behindertenrechtskonvention, das Bundesteilha-\n\nbegesetz und seine Ausgestaltung f\u00fcr Sachsen, die Modi-\n\nfizierung des Landesblindengeldgesetzes mit einer deutli-\n\nchen Erh\u00f6hung der Unterst\u00fctzungsbeitr\u00e4ge und das \n\nGesetz \u00fcber barrierefreien Zugang zu den Websites. Die \n\nv\u00f6llig selbstbestimmte Teilhabe aller Menschen mit \n\nBehinderungen in allen Lebenslagen bleibt ein Weg, den \n\nwir nat\u00fcrlich in der siebten Wahlperiode weiterhin gehen \n\nm\u00fcssen. Aber ich denke, so zielstrebig und erfolgreich \n\nwie in der ablaufenden Wahlperiode sind wir vormals \n\nnicht vorangegangen. \n\nDank gilt unserer Ministerin, die immer eine konstruktive \n\nPartnerin war. Vielen Dank sage ich dem Behindertenbe-\n\nauftragten der S\u00e4chsischen Staatsregierung Herrn P\u00f6hler \n\nf\u00fcr seine fachliche und immer sehr sachliche Unterst\u00fct-\n\nzung, den Behindertenverb\u00e4nden, die immer sehr redlich \n\nund fachlich sauber argumentiert haben, und Ihnen, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, f\u00fcr eine immer faire Ausei-\n\nnandersetzung \u00fcber unterschiedliche Auffassungen. Es \n\nwar mir eine Freude und eine Ehre, in diesem Feld t\u00e4tig \n\nzu sein. \n\nVielen herzlichen Dank. Auf Wiedersehen! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei den \n\nLINKEN, der SPD, der AfD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Von der Linksfrak-\n\ntion Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Geb\u00e4r-\n\ndendolmetscherin! Ich m\u00f6chte mich in meinem Redebei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9559 \n\ntrag, wie Kollege Wehner schon avisiert hat, auf die in der \n\nAussprache schon angerissenen wahlrechtlichen Neurege-\n\nlungen konzentrieren, die im Gesetzentwurf der Koaliti-\n\nonsfraktionen eingeschlossen sind, n\u00e4mlich durch den \n\nArtikel 4, und im Gesetzentwurf unserer Fraktion als \n\norigin\u00e4rer Gegenstand enthalten sind. \n\nIn beiden F\u00e4llen sind sie darauf gerichtet, als verfas-\n\nsungswidrig festgestellte Ausschl\u00fcsse bestimmter Grup-\n\npen von Menschen mit Behinderungen bzw. Ma\u00dfregelbe-\n\ntroffener vom Wahlrecht bzw. vom Recht der Teilnahme \n\nan Abstimmungen zu Plebisziten zu beseitigen. Welche \n\ngrunds\u00e4tzliche politische Bedeutung das hat, darauf sind \n\nKollegin Kliese und Kollege Dierks eingegangen. Das \n\nbetone ich ausdr\u00fccklich, und ich sehe genauso ein Prob-\n\nlem darin. Dass nach den jahrelangen Debatten auch auf \n\nder europ\u00e4ischen Ebene erst das Verfassungsgericht dies \n\nmit der entsprechenden Entscheidung vom 29. Januar \n\ndieses Jahres ins Stammbuch schreiben musste, eben auf \n\nder Grundlage der Wahlpr\u00fcfungsbeschwerde von acht \n\nBeschwerdef\u00fchrern gegen die Wahlen zum Deutschen \n\nBundestag, ist ein Drama f\u00fcr sich. \n\nLetzten Endes war es aber immerhin ein Wachmacher: Es \n\ngab am 22. M\u00e4rz die Einbringung zweier Gesetzentw\u00fcrfe. \n\nDer eine ist ein Gesetzentwurf unserer Fraktion, Gesetz \n\nzur Behebung verfassungswidriger Wahlrechtsausschl\u00fcsse \n\nin Sachsen, und am gleichen Tag hat die Koalition den \n\nhier vorliegenden Entwurf eingebracht, der in Artikel 4, \n\nwie gesagt, diese Wahlrechtsregelungen inkludiert. \n\nWenige Tage nach der Einbringung dieser Entw\u00fcrfe \u2013 \n\nunseres Gesetzentwurfes in erster Beratung am 11. April \n\n2019 \u2013 hat das Bundesverfassungsgericht am 15. April ein \n\nUrteil erlassen, mit dem es die Bundesregierung ver-\n\npflichtete, den von derartigen verfassungswidrigen Wahl-\n\nrechtsausschl\u00fcssen Betroffenen schon zu den Europawah-\n\nlen am 26. Mai das Wahlrecht einzur\u00e4umen. Das brachte \n\nnat\u00fcrlich auch den Freistaat Sachsen \u2013 und namentlich \n\nuns als Landtag \u2013 in Handlungsdruck. Auf diesen wurde \n\nleider nicht \u2013 was der vernunftbegabteste und sinnge-\n\nbendste Weg gewesen w\u00e4re \u2013 dadurch reagiert, dass es zu \n\neiner interfraktionellen Verst\u00e4ndigung gekommen w\u00e4re, \n\nwie wir mit beiden Gesetzentw\u00fcrfen in einem parlamenta-\n\nrischen Eilverfahren schnellstens eine Regelung auch f\u00fcr \n\ndie Kommunalwahlen am 26. Mai herbeif\u00fchren. Das war \n\neigentlich naheliegend. Stattdessen hat sich die Koalition \n\nentschieden, herumzutr\u00f6deln und die Schleife \u00fcber die \n\nStaatsregierung zu fahren, die einen Antrag nach \u00a7 10 des \n\nVerfassungsgerichtshofgesetzes in Verbindung mit dem \n\nBundesgerichtsverfassungsgesetz zur einstweiligen \n\nAnordnung gebracht hat. \n\nDie einstweilige Anordnung, die begehrt wurde, war also \n\nletzten Endes genau das, was wir im Gesetz eigentlich \n\nwollten; statt eines Dauerzustands wurde einstweilig \n\ngeregelt. Das war so nach unserer \u00dcberzeugung nicht \n\nn\u00f6tig und wir h\u00e4tten als Gesetzgeber ohne Weiteres schon \n\nl\u00e4nger \u00fcber diese Vorlagen entscheiden k\u00f6nnen. \n\nDass dann die Aussch\u00fcsse des Landtags bei den Geset-\n\nzesvorlagen betreffs dieses Regelungsgegenstandes, den \n\ndas Verfassungsgericht qua einstweiliger Anordnung \n\nvorl\u00e4ufig geregelt hatte, vom Beteiligungsverfahren des \n\nVerfassungsgerichtshofes gegen\u00fcber dem Landtag nichts \n\nerfahren haben, ist noch eine Extra-Besonderheit, wie wir \n\nim weiteren Gesch\u00e4ftsgang gemerkt haben. \n\nDas Problem, das wir bei diesen beiden Gesetzentw\u00fcrfen \n\nhatten und bei dem ich nach 29 Jahren Zugeh\u00f6rigkeit im \n\nParlament bitte, diese \u00dcbung nun einmal zu beenden: Wir \n\nhaben also zwei Gesetzentw\u00fcrfe. Der eine wird vom \n\nPlenum an den Verfassungs- und Rechtsausschuss \u2013 \n\nfederf\u00fchrend \u2013 \u00fcberwiesen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Auf Ihren Wunsch!) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Auf Ihren Wunsch!) \n\n\u2013 Auf unseren Wunsch. Na ja, das Plenum hat ihn \u00fcber-\n\nwiesen, und zwar war nur dieser im Plenum. \n\nDer andere Gesetzentwurf, zu dem es keine erste Bera-\n\ntung gab, ist durch den Pr\u00e4sidenten in den Sozialaus-\n\nschuss \u00fcberwiesen worden. \n\nDann haben wir \u2013 was auch nat\u00fcrlich war \u2013 gesagt: Wir \n\nh\u00e4tten gern diesen Gesetzentwurf der Koalition \u2013 mitbera-\n\ntend \u2013 im Verfassungs- und Rechtsausschuss, damit wir \n\ndas verschr\u00e4nken und sinngebenderweise beide Normen \n\nanpassen k\u00f6nnen, weil es keinen Sinn macht, im selben \n\nHaus einen Gesetzentwurf so und den anderen anders zu \n\ndebattieren. Das ist verweigert worden. Dies ist f\u00fcr mich \n\nrational nicht nachvollziehbar. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aber  \n\nim Innenausschuss war er gar nicht!) \n\nDas hatte zur Konsequenz, dass es ein Verfahren nach der \n\nLesart \u201eStille Post\u201c war: Die Koalition hat, weil sie im \n\nalten Gesetzentwurf verpasst hatte, auch das Recht der \n\nbetroffenen Menschen zur Abstimmung bei Volksent-\n\nscheiden, Volksantr\u00e4gen etc. mitaufzunehmen, dieses von \n\nuns \u00fcbernommen, ohne dass wir das im Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss so richtig mitbekommen haben. Dann ist \n\nes umgekehrt so gelaufen, dass sich der Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss darauf verlassen hat, dass der Sozialaus-\n\nschuss als federf\u00fchrender Ausschuss zu dem Gesetzent-\n\nwurf in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung auch die wahl-\n\nrechtlichen Regelungen hinterfragt. \n\nDies ist nicht passiert. Daraufhin musste der Verfassungs- \n\nund Rechtsausschuss eine Sondersitzung am 6. Juni 2019 \n\nanberaumen, in der wir Experten angeh\u00f6rt haben, und \n\ndiese haben uns \u2013 beiden Einbringern der Gesetzentw\u00fcrfe \n\n\u2013 klargemacht, dass das, was wir bis dato drinstehen \n\nhaben \u2013 inzwischen durch \u00c4nderungsantr\u00e4ge deckungs-\n\ngleich \u2013, so nicht ausreiche und eine Nachbesserung \n\nerforderlich sei \u2013 dergestalt, dass die Assistenzregelungen \n\naufgenommen werden m\u00fcssten. Dabei, Kollege Zschocke, \n\nsind wir im Handlungszwang, da inzwischen der Bundes-\n\ngesetzgeber diese Assistenzregelung im Bundeswahlge-\n\nsetz implementiert hat, anzuwenden unter bestimmten \n\nVoraussetzungen. Mit der Entscheidung vom 16. Mai \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9560 \n\nerfolgte die \u00c4nderung des Wahlrechts im Bundestag. Die \n\nSachverst\u00e4ndigen haben uns darauf aufmerksam gemacht, \n\ndass wir, wenn wir dies nicht nachvollziehen, eine \u2013 in \n\nAnf\u00fchrungsstrichen \u2013 \u201eunvollst\u00e4ndige rechtliche Rege-\n\nlung\u201c herbeigef\u00fchrt h\u00e4tten. In dieser Situation ist, neben-\n\nbei bemerkt, jetzt Th\u00fcringen, das einfach nur gestrichen \n\nund die Assistenz nicht aufgenommen hat. \n\nDie andere Seite ist: Wie wir diese Assistenzmodelle \n\nsachgerecht im Wahlrecht weiter auspr\u00e4gen, ist jetzt noch \n\nnicht hinreichend geregelt. Es wird die Aufgabe des \n\nS\u00e4chsischen Landtags der 7. Wahlperiode sein, die wahl-\n\nrechtlichen Bestimmungen \u2013 Wahlordnung usw. \u2013, be-\n\ntreffs solcher Assistenzmodelle und -m\u00f6glichkeiten bzw.  \n\n-regelungen entsprechend dem behindertenpolitischen \n\nAnliegen sachgerecht auszugestalten, sie also nicht in \n\nirgendeiner Form wieder einzuschr\u00e4nken, sondern Hilfe \n\nzu geben, damit alle Menschen mit Behinderungen vom \n\nWahlrecht, von dieser gesellschaftlichen Kommunikation, \n\nvon dieser Teilhabe Gebrauch machen k\u00f6nnen. \n\nWir haben heute noch einen \u00c4nderungsantrag eingebracht \n\n\u2013 aus dem einfachen Grund, dass uns die aus der Anh\u00f6-\n\nrung der Sachverst\u00e4ndigen resultierenden \u00c4nderungen \n\nzum Gesetzentwurf, die wir einbrachten, weil es notwen-\n\ndig war, und die die Koalition in ihrem Gesetzentwurf aus \n\ndieser unserer Anh\u00f6rung \u00fcbernommen hatte, wichtig \n\nwaren. Der \u00c4nderungsantrag ist im Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss abgelehnt worden \u2013 und das w\u00e4re meine \n\nn\u00e4chste Bitte: Sie k\u00f6nnen ja immer etwas gegen Geset-\n\nzesvorlagen oder Antr\u00e4ge von Oppositionsfraktionen \n\nhaben. Aber wenn diese dann im Ausschuss Verbesserun-\n\ngen am Beratungsgegenstand vornehmen wollen, die \n\nSachverst\u00e4ndige gewisserma\u00dfen anmahnen \u2013 dies abzu-\n\nlehnen ist einfach sinnfrei. Es sind einige Dinge dabei, die \n\nuns auch in diesem Gesetzgebungsverfahren als Parla-\n\nment nicht gut zu Gesicht stehen. \n\nIm Grunds\u00e4tzlichen: Ende gut, alles gut. Wir haben jetzt \n\ndiese wahlrechtlichen Bestimmungen, und ich denke, dass \n\nes f\u00fcr die Landtagswahlen am 1. September reicht und es \n\nkeine Anhaltspunkte daf\u00fcr gibt, dass darauf Wahlpr\u00fc-\n\nfungsbeschwerden gest\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Ich bedanke \n\nmich, dass es im Beratungsgang noch zu einem Konsens \n\ngekommen ist. Wenn es auch etwas kritischer war als die \n\nbisherige Debatte zu diesem Punkt \u2013 es musste gesagt \n\nwerden. Ich bitte, dies beim Aufruf des \u00c4nderungsantrags \n\n\u2013 soweit es noch notwendig wird \u2013 zu beachten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Frau Staatsministerin, bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nEs gibt wenige Themen, die fraktions- und partei\u00fcbergrei-\n\nfend f\u00fcr so viel Einigkeit sorgen. Das Ziel einer inklusi-\n\nven Gesellschaft ist eines dieser Themen, und dieses Ziel \n\neint uns. \n\nBereits in unserer S\u00e4chsischen Verfassung haben wir \n\ndieses wichtige Ziel in Artikel 7 verankert, und es macht \n\nsich auch seit 1990 in unserer s\u00e4chsischen Politik be-\n\nmerkbar. Und doch brauchten wir in den 2000er-Jahren \n\neinen Paradigmenwechsel \u2013 weg von der F\u00fcrsorge hin zur \n\nTeilhabe. Mit der Ratifizierung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention 2009 fand er seinen H\u00f6hepunkt. \n\nAls wir 2014 Koalitionsverhandlungen f\u00fchrten, war \n\nschnell klar: Wir m\u00fcssen hier mehr tun. Und das haben \n\nwir: Wir haben eine IMAG gegr\u00fcndet. In dieser sa\u00dfen \n\nauch Vertreter der Behindertenhilfe, der Selbsthilfe, der \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde und Unternehmen. In dem \n\nanschlie\u00dfenden \u00f6ffentlichen Beteiligungsverfahren haben \n\ninteressierte B\u00fcrger ihre Ideen und Gedanken eingebracht. \n\nF\u00fcr mich war klar: Wie auch sonst? Denn schlie\u00dflich \n\nhei\u00dft das Motto: \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c \u2013 und das zu \n\nRecht. Gemeinsam haben wir dann \u00fcber 200 konkrete \n\nMa\u00dfnahmen erarbeitet, wie wir die Teilhabe von Men-\n\nschen mit Behinderungen verbessern k\u00f6nnen. Ja, wir sind \n\nweit gekommen, aber wir sind noch lange nicht damit \n\nfertig. \n\nEines meiner Herzensprojekte war unsere Kampagne \n\n\u201eBehindern verhindern\u201c, denn die gr\u00f6\u00dften Barrieren sind \n\nimmer noch die in den K\u00f6pfen der Menschen. Dies \n\nbeginnt beim Sprachgebrauch, und vielleicht haben Sie ja \n\nden hervorragenden Blogbeitrag der Journalistin Christia-\n\nne Link vor wenigen Tagen gelesen. Das Thema: \u201eWoran \n\nman Verb\u00fcndete behinderter Menschen erkennt und wie \n\nman einer wird\u201c. Einf\u00fchlsam, humorvoll und auf den \n\nPunkt gebracht beschreibt sie \u2013 sie ist selbst Rollstuhlfah-\n\nrerin \u2013, wie man durch falsch verstandene F\u00fcrsorge \n\nMenschen mit Behinderungen eher beleidigt, als auf \n\nAugenh\u00f6he mit ihnen \u00fcber Aufgaben zu sprechen. Dabei \n\nhaben wir, ehrlich gesagt, noch viel zu tun, vor allem bei \n\nuns selbst, in unseren Ministerien, \u00c4mtern und Beh\u00f6rden. \n\nWenn Sie sich mit meiner B\u00fcroleiterin unterhalten, dann \n\nwissen Sie, wie es sich anf\u00fchlt, wenn Beh\u00f6rdenmitarbei-\n\nter mit dem Assistenten sprechen statt mit derjenigen, die \n\nein Beh\u00f6rdenanliegen hat. \n\nDeshalb war es besonders wichtig, unser S\u00e4chsisches \n\nIntegrationsgesetz zu einem Inklusionsgesetz weiterzu-\n\nentwickeln. Wir haben uns nicht nur die K\u00f6pfe hei\u00df \n\ndiskutiert. Unser Beauftragter f\u00fcr Belange von Menschen \n\nmit Behinderungen, Stephan P\u00f6hler, hat uns bereits Ende \n\n2017 einen Gesetzentwurf vorgelegt. Dieser ging \u00fcber den \n\nheute hier vorliegenden Gesetzentwurf hinaus. Die Aus-\n\nweitung des Wirkungsbereiches auf die Kommunen war \n\nnicht mehrheitsf\u00e4hig, aber das mindert den Gesetzentwurf \n\nnicht, denn er ist mehr als nur eine Namens\u00e4nderung. \n\nEinige Beispiele daraus: Mit dem Recht auf Geb\u00e4rden-\n\nsprachdolmetscher bei Elternabenden greifen wir eine \n\nlangj\u00e4hrige Forderung der Geh\u00f6rlosenverb\u00e4nde auf. Wir \n\nstellen zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr die F\u00f6rderung der Teilhabe \n\nvon Menschen mit Behinderungen bereit, zum Beispiel \n\num die Partizipation und das ehrenamtliche Engagement \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9561 \n\nvon Menschen mit Behinderungen zu f\u00f6rdern. Wir st\u00e4rken \n\ndie Interessenvertretungen der Menschen mit Behinde-\n\nrungen auf Landesebene erheblich. Wir verpflichten uns \n\nals Arbeitgeber und Dienstherr, die Bedingungen f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten von Menschen mit Behinderungen im \n\nLandesdienst zu verbessern. Schlie\u00dflich werden die \n\nWahlrechtsausschl\u00fcsse f\u00fcr Menschen mit Behinderungen \n\nunter Vollbetreuung und im Ma\u00dfregelvollzug abgeschafft \n\nund Regelungen f\u00fcr eine zul\u00e4ssige Assistenz beim W\u00e4h-\n\nlen getroffen. \n\nInsbesondere der letzte Punkt hat uns bis zuletzt viel \n\nEnergie und viel Zeit gekostet. Zum Schluss der Legisla-\n\nturperiode ist uns ein gutes Inklusionsgesetz gelungen, \n\ndas eine gute Grundlage f\u00fcr die Arbeit der n\u00e4chsten Jahre \n\nist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Erlauben Sie \n\nmir noch ein paar pers\u00f6nliche Worte zum Schluss. Liebe \n\nHanka Kliese, man sagt: Um einlochen zu k\u00f6nnen, muss \n\nman auch manchmal \u00fcber die Bande spielen. Ich danke \n\nIhnen, dass Sie nie m\u00fcde geworden sind, f\u00fcr dieses \n\nGesetz und auch f\u00fcr das Thema der Wahlrechtsausschl\u00fcs-\n\nse zu k\u00e4mpfen. Ich m\u00f6chte ebenso Alexander Dierks und \n\nGernot Krasselt danken, dass Sie versucht haben, zwi-\n\nschen den Forderungen und den realen Umsetzungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten zu vermitteln. Ich m\u00f6chte Horst Wehner Danke \n\nsagen, dass Sie immer und immer wieder f\u00fcr die Inklusion \n\nin Sachsen gek\u00e4mpft haben. Wir haben es mehrfach \n\ngeh\u00f6rt: Sie werden dem k\u00fcnftigen Parlament fehlen. Ich \n\nbin mir sicher, dass Sie sich weiterhin einmischen wer-\n\nden, wenn es um die Belange von Menschen mit Behinde-\n\nrungen geht. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich Stephan P\u00f6hler danken. Seit 15 \n\nJahren setzt sich Stephan P\u00f6hler jeden Tag f\u00fcr Menschen \n\nmit Behinderungen ein. Herr P\u00f6hler hat das Amt des \n\nBeauftragten erst zu dem gemacht, was es jetzt ist, n\u00e4m-\n\nlich einflussreich. Herr P\u00f6hler ist f\u00fcr mich der Inbegriff \n\nf\u00fcr den harten Weg in eine inklusive Gesellschaft. Er hat \n\nsich weder von Barrieren noch von Ignoranz, ja, noch \n\nnicht einmal von einem pers\u00f6nlichen Schicksalsschlag \n\ndavon abbringen lassen, sich f\u00fcr die Menschen in unse-\n\nrem Land einzusetzen. Somit ist dieses Inklusionsgesetz \n\nf\u00fcr mich auch ein St\u00fcck weit sein Werk. Danke an dieser \n\nStelle. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD  \n\nund des Staatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bitte stimmen \n\nSie dem S\u00e4chsischen Inklusionsgesetz zu und setzen auch \n\nSie ein Zeichen f\u00fcr die Menschen mit Behinderungen in \n\nSachsen. \n\nVielen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD  \n\nund des Staatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zu den Abstimmungen. Wir \n\nbeginnen mit dem Gesetzentwurf der Fraktion DIE \n\nLINKE: Gesetz zur Gleichstellung, Inklusion und selbst-\n\nbestimmten Teilhabe von Menschen mit Behinderungen \n\nim Freistaat Sachsen. Ich frage zun\u00e4chst, ob sich die \n\nBerichterstatterin, Frau Neukirch, dazu noch \u00e4u\u00dfern \n\nm\u00f6chte. \u2013 Das sieht nicht so aus. \n\nMeine Damen und Herren! Da der Ausschuss Ablehnung \n\nempfohlen hat, ist Grundlage f\u00fcr die Abstimmung der \n\nGesetzentwurf. Ich schlage Ihnen vor, dass wir ab-\n\nschnittsweise vorgehen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Es gibt einen \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE. Dieser ist schon eingebracht. Gibt \n\nes zu diesem \u00c4nderungsantrag noch Diskussionsbedarf? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine \n\nganze Reihe Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nKann ich jetzt die Abschnitte gleich zusammen verlesen? \n\n\u2013 Gut. Dann beginne ich mit der \u00dcberschrift, danach \n\nfolgen Inhalts\u00fcbersicht, dann Abschnitt 1 \u2013 Allgemeine \n\nBestimmungen, Abschnitt 2 \u2013 Barrierefreiheit, Abschnitt 3 \n\n\u2013 Besondere Teilhabebereiche, Abschnitt 4 \u2013 Unabh\u00e4ngi-\n\nge S\u00e4chsische Inklusionsstelle, S\u00e4chsische Ombudsperson \n\nf\u00fcr die Belange und Inklusion von Menschen mit Behin-\n\nderungen, Landesrat f\u00fcr die Belange und Inklusion von \n\nMenschen mit Behinderungen, Abschnitt 5 \u2013 Besonderer \n\nRechtsschutz f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, Ab-\n\nschnitt 6 \u2013 Steuerung des Prozesses der Disability Main-\n\nstreaming, Abschnitt 7 \u2013 Schlussbestimmungen. Wer \n\nm\u00f6chte diesen Abschnitten seine Zustimmung geben? \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es \n\ngibt keine Stimmenthaltungen, eine Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr. Dennoch sind alle Abschnitte abgelehnt worden. \n\nM\u00f6chten Sie noch eine Endabstimmung haben? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir jetzt zum zweiten Ge-\n\nsetzentwurf kommen. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entwurf Gesetz \n\nzur Unterst\u00fctzung der selbstbestimmten Teilhabe von \n\nMenschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen, ein \n\nGesetzentwurf der CDU- und der SPD-Fraktion. Wir \n\nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration in der Drucksa-\n\nche 6/18038. Mir liegt hierzu ein \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor. Herr  \n\nZschocke, ich bitte um Einbringung. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Unser \u00c4nderungsan-\n\ntrag \u2013 das hatte ich schon angek\u00fcndigt \u2013 greift zu gro\u00dfen \n\nTeilen die \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge der Sachverst\u00e4ndigen aus \n\nder \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Mai 2019 auf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9562 \n\nEs geht im Wesentlichen darum, die Kommunen ver-\n\npflichtend in die Umsetzung einzubeziehen, die Barriere-\n\nfreiheit im Bereich Bau und Verkehr voranzubringen, die \n\nMenschen mit Behinderungen in ihren Rechten zu st\u00e4rken \n\ndurch Behindertenbeir\u00e4te und hauptamtliche Beauftragte \n\nauf der kommunalen Ebene und \u2013 das hatte ich ebenso \n\nausgef\u00fchrt \u2013 die Wahlrechtsausschl\u00fcsse konsequent zu \n\nbeseitigen, anstatt neue Unklarheiten bei der Assistenz-\n\nleistung zu schaffen. \n\nZudem soll mit unserem \u00c4nderungsantrag \u2013 Herr Wehner \n\nhat es schon dargestellt \u2013 die Beweislast in Zukunft nicht \n\nmehr bei den Betroffenen liegen, sondern bei den Beh\u00f6r-\n\nden. Der finanzielle Nachteilsausgleich, der im Gesetz-\n\nentwurf der Koalition f\u00fcr Schwerbehinderte geregelt ist, \n\nsoll gem\u00e4\u00df unserem \u00c4nderungsantrag nicht pauschaliert \n\nund finanziell gedeckelt, sondern in einer F\u00f6rderrichtlinie \n\ngeregelt werden. \n\nAnhand der schleppenden und aufwendigen Anpassung \n\ndes Landesblindengeldes haben wir ja gesehen, dass es \n\neine schwierige Regelung ist, wenn man das im Gesetz \n\nstarr festlegt, und dass es in der Praxis \u00fcber viele Jahre \n\nhinweg dann nicht mehr angefasst wird. Ich hoffe, dass \n\nSie unsere Vorschl\u00e4ge nicht mit derselben Oberfl\u00e4chlich-\n\nkeit ablehnen wie in den Aussch\u00fcssen. \n\nBarrierefreiheit darf nicht als \u00dcberforderung abgetan \n\nwerden. Die st\u00e4rkere Beteiligung von Menschen mit \n\nBehinderungen ist nicht \u00fcberfl\u00fcssig, auch nicht auf der \n\nkommunalen Ebene. Den Wunsch der Selbstvertretung \n\nvon Menschen mit Behinderungen \u2013 Behindertenbeir\u00e4te \n\nund Behindertenbeauftragte in jedem Landkreis und in \n\njeder kreisfreien Stadt \u2013 sollten wir hier in der Landespo-\n\nlitik wirklich ernst nehmen. \n\nGerade letzte Woche hat der Behindertenbeauftragte der \n\nBundesregierung noch einmal klargestellt, dass die \n\ngleichberechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen Leben \n\neben keine freundliche Gro\u00dfz\u00fcgigkeit ist. Wir GR\u00dcNEN \n\nwollen die UN-Behindertenrechtskonvention wirklich \n\nkonsequent umsetzen. Dazu geh\u00f6ren all diese Punkte und \n\nauch die kommunale Ebene. Wir wissen, dass das gerade \n\nf\u00fcr die Kommunen nat\u00fcrlich eine gro\u00dfe Herausforderung \n\nist; aber wir nehmen diese Herausforderung auch gemein-\n\nsam mit den Kommunen an. Deswegen bitte ich Sie um \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr unseren \u00c4nderungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Die Fraktion DIE LINKE bedankt sich f\u00fcr die \n\nInitiative der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wir \n\nteilen das Anliegen und stimmen sehr gern zu. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krasselt, \n\nbitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Von der kommunalen Selbstver-\n\nwaltung habe ich bereits gesprochen, das will ich nicht \n\nalles wiederholen. Eine ganze Reihe der Dinge, die in der \n\nAnh\u00f6rung gesagt worden sind, ist aufgenommen worden, \n\ninsbesondere, was das Wahlrecht anbelangt. \u00dcberdies \n\nwerden wir dem \u00c4nderungsantrag nicht zustimmen \n\nk\u00f6nnen. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt jetzt \n\nkeinen weiteren Redebedarf zum \u00c4nderungsantrag. Dann \n\nlasse ich \u00fcber diesen jetzt abstimmen. Wer gibt die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe Stimmenthaltungen und eine \n\nganze Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag abgelehnt worden. \n\nIch werde jetzt in die Artikel gehen, also artikelweise \n\nabstimmen lassen. Kann ich gleich wieder alle zusam-\n\nmenfassen und verlesen? \u2013 Bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank. Wir \n\nh\u00e4tten gern eine Einzelabstimmung, aber nur zum Arti-\n\nkel 4, das hei\u00dft, alle k\u00f6nnten zusammengefasst werden bis \n\nauf den Artikel 4, wenn das m\u00f6glich ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Artikel 4 einzeln, \n\ngut. Dann beginne ich jetzt mit der \u00dcberschrift, danach \n\nkommt Artikel 1 Gesetz zur St\u00e4rkung der Inklusion von \n\nMenschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen, \n\nArtikel 2 \u00c4nderung des Landesblindengeldgesetzes, \n\nArtikel 3 \u00c4nderung des Gesetzes zur Errichtung einer \n\nStiftung \u201eS\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe Otto Perl\u201c. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Reihe von Stimment-\n\nhaltungen, keine Gegenstimmen; die Artikel 1 bis 3 sind \n\nangenommen worden. \n\nIch rufe Artikel 4 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch sehe zwei Stimmenthaltungen, ansonsten mit gro\u00dfer \n\nMehrheit angenommen. \n\nIch fasse jetzt wieder zusammen: Artikel 5 \u00c4nderung der \n\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung, Artikel 6 \u00c4nderung der \n\nS\u00e4chsischen Landkreisordnung, Artikel 7 \u00c4nderung des \n\nKommunalwahlgesetzes, Artikel 8 \u00c4nderung des Geset-\n\nzes \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid, \n\nArtikel 9 \u00c4nderung des Barrierefreie-Website-Gesetzes \n\nund Artikel 10 Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten. Wer m\u00f6ch-\n\nte diesen Artikeln die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze \n\nReihe von Stimmenthaltungen, keine Gegenstimmen. Den \n\nArtikeln 5 bis 10 ist mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nNun kommen wir zur Gesamtabstimmung. Wer dem \n\nGesetzentwurf seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder eine ganze Reihe \n\nvon Stimmenthaltungen und keine Gegenstimmen. Der \n\nGesetzentwurf ist mit Mehrheit als Gesetz angenommen \n\nworden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9563 \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, zu diesem Gesetz ist unver-\n\nz\u00fcgliche Ausfertigung gew\u00fcnscht worden. Gibt es dage-\n\ngen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall; dann verfahren \n\nwir so. Damit ist die zweite Beratung abgeschlossen und \n\nwir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Entwurf \n\nGesetz zur Behebung verfassungswidriger Wahlrechtsaus-\n\nschl\u00fcsse in Sachsen. \u2013 Frau Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Mit dem soeben beschlossenen Gesetz, \n\nwobei wir dem Artikel 4 ja zugestimmt haben, k\u00f6nnen wir \n\ndiesen Gesetzentwurf f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. Wir brauchen \n\nihn nicht zur Abstimmung zu stellen und damit ist auch \n\nder \u00c4nderungsantrag hinf\u00e4llig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann brauche \n\nich das nicht noch einmal vorzutragen; das ist also f\u00fcr \n\nerledigt erkl\u00e4rt worden aufgrund der Zustimmung zum \n\nGesetz der CDU und SPD. Damit ist der Tagesordnungs-\n\npunkt beendet, meine Damen und Herren. \u2013 Ich bedanke \n\nmich sehr herzlich bei den Geb\u00e4rdendolmetscherinnen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch bin immer wieder beeindruckt, wie Sie das machen. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber das Verbot der Zweckentfremdung von Wohnraum im Freistaat \n\nSachsen (S\u00e4chsisches Wohnraumzweckentfremdungsgesetz \u2013 S\u00e4chsWZwEG) \n\nDrucksache 6/13704, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/18102, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs gibt eine allgemeine Aussprache. Es beginnt die \n\neinreichende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit \n\nHerrn Abg. G\u00fcnther. Danach folgen die CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, AfD und Herr Abg. Wurlitzer sowie die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Wir haben \n\nhier im Parlament schon mehrfach \u00fcber das Problem \n\nfehlenden Wohnraums gesprochen. Wir haben mittlerwei-\n\nle eine relativ gro\u00dfe Einigkeit dar\u00fcber, dass dort etwas \n\npassieren muss. Wir sind uns klar, dass sich die Frage \n\nverf\u00fcgbaren, bezahlbaren Wohnraums in den Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nmit zur zentralen Frage Nr. 1 entwickelt hat. Wir wissen \n\nauch, es braucht eine ganze Reihe von Instrumenten, wie \n\nman darauf reagieren kann. Der erste Punkt ist, mehr \n\nWohnraum zur Verf\u00fcgung zu stellen, dass also gebaut \n\nwird. Wir GR\u00dcNEN sagen, im sozialen Wohnungsbau \n\nbrauchen wir richtig gro\u00dfe Spr\u00fcnge; dass diese 5 000 \n\nWohnungen, die in etwa den Bedarf der gro\u00dfen Schritte \n\nabbilden, kommen. \n\nWir haben hier schon \u00fcber Mietpreisbremsen, Kappungs-\n\ngrenzen oder die Unterst\u00fctzung von Baugemeinschaften \n\ngesprochen. Ich will jetzt nicht alle Instrumente aufz\u00e4h-\n\nlen, aber wir haben auch ein Problem, dass es Wohnungen \n\ngibt, die gar nicht zum Wohnen zur Verf\u00fcgung stehen, \n\nweil sie f\u00fcr andere Dinge zweckentfremdet werden oder \n\nweil sie schlichtweg leer stehen bleiben, weil es Men-\n\nschen gibt, die in Geb\u00e4uden und Wohnimmobilien einfach \n\nihr Geld anlegen, aber an Vermietung gar nicht interes-\n\nsiert sind, weil das Geld einfach nur sicher geparkt wer-\n\nden soll. \n\nWir haben unseren Gesetzesantrag mittlerweile durch die \n\nerste Lesung und auch durch den Ausschuss in der Anh\u00f6-\n\nrung gehabt und die Sachverst\u00e4ndigen haben relativ \n\neinhellig gesagt: Ja, das Problem besteht, wir brauchen \n\ndort eine L\u00f6sung, und unseren Gesetzentwurf gelobt. Der \n\nVertreter der Stadt Leipzig kam auch mit sehr konkreten \n\nZahlen, n\u00e4mlich, dass in der Stadt Leipzig circa \n\n21 000 Wohnungen gar nicht als Wohnungen genutzt \n\nwerden. Das sind etwa 6 % des gesamten Bestandes. \n\n12 000 Wohnungen stehen leer, und wenn man die norma-\n\nle Fluktuation mit Mieterwechsel sieht, w\u00fcrde ungef\u00e4hr \n\ndie H\u00e4lfte davon grunds\u00e4tzlich unter den Bereich so eines \n\nZweckentfremdungsverbotes fallen. \n\nWir haben noch andere Zahlen. Etwa Airbnb \u2013 dieser \n\nganz bekannte Ferienwohnungsanbieter \u2013 bietet circa \n\n1 500 Wohnungen in der Stadt Leipzig an; darunter sind \n\nungef\u00e4hr 500 dauerhaft, die nur als Ferienwohnungen dort \n\ndrin sind und nicht irgendwie nebenher genutzt werden. \n\nNach eigenen Angaben von Airbnb sind die Steigerungen \n\ndort pro Jahr um etwa 40 %. Der Vertreter der Stadt \n\nLeipzig hat nicht nur darauf hingewiesen, dass auch die \n\nAntr\u00e4ge f\u00fcr Nutzungs\u00e4nderungen im Baurecht f\u00fcr Woh-\n\nnungen steigen und dass sie teilweise schon ganze Wohn-\n\ngeb\u00e4ude betreffen, sondern vor allem die gro\u00dfe Dynamik \n\nherausgestellt, die dort besteht. \n\nWir sind uns alle einig, dieses Problem Zweckentfrem-\n\ndung von Wohnungen ist ein Thema, das uns vor zehn \n\nJahren hier noch nicht betroffen hat und vielleicht auch \n\nvor f\u00fcnf Jahren noch kein wesentliches Thema war. Aber \n\nauch der Blick in andere Regionen Deutschlands hilft \n\nmanchmal; da muss man nicht nur nach Berlin schauen, \n\nwo es innerhalb k\u00fcrzester Zeit zu einem relevanten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9564 \n\nProblem geworden ist. Genau darauf weisen die St\u00e4dte \n\nhin. \n\nIch erinnere auch daran, dass sowohl die Stadt Leipzig als \n\nauch die Stadt Dresden es schon eingefordert haben, dass \n\nwir im Freistaat mit einer Zweckentfremdungsverordnung \n\naktiv werden. Diese Antr\u00e4ge liegen Ihnen vor. Wir sind in \n\nSachsen schlichtweg Nachz\u00fcgler; denn die meisten der \n\nanderen Bundesl\u00e4nder haben bereits solch ein Gesetz, das \n\nes m\u00f6glich macht, dass Kommunen hierauf reagieren. \n\nDarauf m\u00f6chte ich jetzt bei unserem Gesetzentwurf noch \n\neinmal eingehen. \n\nDas Gesetz soll nicht nur das Problem dort angehen, wo \n\nes auftritt, sondern letztlich auch wieder die kommunale \n\nSelbstverwaltung st\u00e4rken; denn wir m\u00f6chten schlichtweg \n\nden Kommunen die M\u00f6glichkeit geben, dort, wo die \n\nProbleme bestehen, wo n\u00e4mlich die Versorgung der \n\nBev\u00f6lkerung mit ausreichend Mietwohnraum zu ange-\n\nmessenen Bedingungen gef\u00e4hrdet ist \u2013 das sind dieselben \n\njuristischen Begriffe wie in anderem Recht, das in Sach-\n\nsen bereits gilt, wie zur Mietpreisbremse oder zur Kap-\n\npungsgrenze \u2013; dort sollen die Kommunen f\u00fcr die \n\nH\u00f6chstdauer von f\u00fcnf Jahren im Prinzip solche Zweckent-\n\nfremdungen unter einen Genehmigungsvorbehalt stellen \n\nk\u00f6nnen mit Satzungen, die sie ganz zielgerichtet anwen-\n\nden. \n\nAlso, weil Sie von der Koalition gern damit kommen, das \n\nseien Probleme, die nicht jeder im Land hat \u2013 wir sagen: \n\nDort, wo sie sind, m\u00fcssen sie gel\u00f6st werden. Es n\u00fctzt uns \n\nnichts, wenn vielleicht in Kamenz eine Wohnung leer \n\nsteht, es in Leipzig aber v\u00f6llig umgekehrt ist. \n\nWir haben einen Gesetzentwurf vorgelegt und sagen: \n\nWenn mehr als die H\u00e4lfte einer Fl\u00e4che f\u00fcr gewerbliche \n\noder berufliche Zwecke genutzt wird, wenn eine Woh-\n\nnung komplett umgebaut wird, sodass sie gar nicht mehr \n\nbewohnbar ist, oder wenn sie mehr als zw\u00f6lf Wochen im \n\nKalenderjahr f\u00fcr Fremdenbeherbergung zur Verf\u00fcgung \n\nsteht oder l\u00e4nger als zw\u00f6lf Monate leer steht \u2013 das sind \n\ndie Voraussetzungen, die gegeben sein m\u00fcssen \u2013, dann \n\nsoll die Zweckentfremdung unter Genehmigungsvorbehalt \n\nstehen. \n\nWir haben im Gesetzentwurf auch klar festgelegt, unter \n\nwelchen Umst\u00e4nden so etwas genehmigt werden m\u00fcsste. \n\nWir wollen endlich Rechtssicherheit herstellen. Wir sehen \n\nunseren Gesetzentwurf in gro\u00dfem Einklang mit dem, was \n\ndie Sachverst\u00e4ndigen vorgetragen haben und was die \n\nSt\u00e4dte Dresden und Leipzig vorgetragen haben. Es gibt \n\nkeinen vern\u00fcnftigen Grund daf\u00fcr, ihnen dieses Instrument \n\nnicht an die Hand zu geben. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem Ge-\n\nsetzentwurf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie  \n\nder Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE,  \n\nund Holger Mann, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege G\u00fcnther hat das \n\nGesetz f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\neingebracht. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Kollege \n\nFritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben uns \n\nim Innenausschuss sehr intensiv mit dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf zum Verbot der Zweckentfremdung im \n\nFreistaat Sachsen auseinandergesetzt. Dazu haben wir \n\nauch eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt und so \n\nzus\u00e4tzliche Expertise hinzugezogen. Dabei ist auch \n\ndeutlich geworden \u2013 darauf ist Kollege G\u00fcnther in seiner \n\nRede bereits eingegangen \u2013, dass die Zeiten gewollter \n\nZweckentfremdung von Wohnraum auch in Dresden und \n\nLeipzig noch nicht allzu lange zur\u00fcckliegen. \n\nLange Zeit war man dankbar daf\u00fcr, dass sich f\u00fcr leer \n\nstehende Wohnungen andere Nutzungen finden lie\u00dfen. \n\nDiese sollten wir im Hinterkopf behalten; denn auch heute \n\ngibt es diese durchaus willkommenen Zweckentfremdun-\n\ngen. So f\u00fchrte Rainer Seifert, Verbandsdirektor des VDW, \n\nanl\u00e4sslich der Expertenanh\u00f6rung aus \u2013 Zitat \u2013: \u201eViele \n\nWohnungsgesellschaften \u2013 das ist f\u00fcr Sie als Information \n\nwichtig \u2013 stellen Wohnungen f\u00fcr nachbarschaftliche \n\nAufgaben zur Verf\u00fcgung, das hei\u00dft f\u00fcr Pflegedienste, f\u00fcr \n\nsoziale Aufgaben, f\u00fcr preiswerte Vermietung, um einfach \n\ndas Sozialleben in diesen Quartieren aufrechtzuerhalten.\u201c \n\nDiese Wohnungen sind nach diesem Gesetz alle zweck-\n\nentfremdet. \n\nAu\u00dferdem wurde deutlich, dass eine bedrohliche Situati-\n\non durch den akuten Mangel an bezahlbarem Wohnraum, \n\ndas hei\u00dft Situationen, wie wir sie in Berlin oder M\u00fcnchen \n\nvorfinden, in Sachsen gl\u00fccklicherweise nur in allenfalls \n\nmilder Form in einigen Stadtvierteln von Dresden oder \n\nLeipzig nachweisbar sind. \n\nHingewiesen wurde auch \u2013 jedoch nicht abschlie\u00dfend \n\nempirisch belegt \u2013 auf eine besondere Dynamik im \n\nBereich zunehmender Anspannung auf dem Wohnungs-\n\nmarkt. \n\nNun ist zu fragen, in welcher Art und Weise, vor allem \n\nauch in welchem Umfang der vorliegende Gesetzentwurf \n\nf\u00fcr Abhilfe, das hei\u00dft f\u00fcr Entspannung auf dem Woh-\n\nnungsmarkt sorgen kann. Auch hierzu liegen keine ab-\n\nschlie\u00dfenden Zahlen vor, aber es ist auch auf der Basis \n\nvon Zwischenergebnissen einer Studie der Stadt Leipzig \n\ndeutlich geworden, dass der Einfluss auf den Gesamt-\n\nwohnungsmarkt eher gering ist. Das bedeutet, dass man \n\ndieses Instrument besonders sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen muss. \n\nMomentan befindet sich ein Gesetz \u00fcber das Verbot der \n\nZweckentfremdung von Wohnraum und das zugeh\u00f6rige \n\n\u00c4nderungsgesetz aus dem Jahr 2016 auf Vorlage des \n\nOberverwaltungsgerichts Berlin-Brandenburg zur \u00dcber-\n\npr\u00fcfung beim Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe. \n\nEine Entscheidung ist f\u00fcr das Jahr 2019 vorgesehen. Die \n\nVerhandlungen f\u00fchrte der Erste Senat. Die Berichterstatte-\n\nrin ist die Richterin am Ersten Senat des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts, Frau Dr. Ott. Nach unserer \u00dcberzeugung \u2013 \n\ndiese deckt sich mit der Forderung des SSG \u2013 sollten wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9565 \n\ndieses Urteil zwingend abwarten, zumal aus unserer Sicht \n\nauch keine besondere Eile besteht. \n\nDie CDU-Fraktion lehnt den Gesetzentwurf der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun ergreift f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Kollege Stange das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf \u00fcber das Verbot der Zweck-\n\nentfremdung von Wohnraum im Freistaat Sachsen soll, so \n\ndie einbringende Fraktion, der Wohnraummangel be-\n\nk\u00e4mpft werden, vor allem in den Gemeinden, in denen es \n\ndie kommunale Verwaltung als geboten ansieht, eine \n\nandere Nutzung von Wohnraum als die Nutzung zum \n\nWohnen nur mit ihrer Genehmigung zu gestatten. Daf\u00fcr \n\nsoll den Gemeinden das Satzungsrecht er\u00f6ffnet werden, \n\num solche Regelungen f\u00fcr das gesamte Gemeindegebiet \n\noder auch Teile davon treffen zu k\u00f6nnen. \n\nNun kann man sicherlich vortrefflich dar\u00fcber streiten, ob \n\ndieses Wohnraum-Zweckentfremdungsverbot das erste \n\nMittel der Wahl ist oder sein soll. Die Zahl der anders \n\ngenutzten Wohnungen scheint zun\u00e4chst einmal nicht \n\nbesonders zu besorgen. Es geht aber eben nicht nur um \n\nFerienwohnungen, die dauerhaft dem Wohnungsmarkt \n\nentzogen sind \u2013 Kollege G\u00fcnther hat darauf hingewiesen \n\n\u2013, sondern eben auch um gewerblich genutzte Wohnun-\n\ngen, die nicht zum Wohnen genutzt werden. So hat Stefan \n\nHeinig, amtierender Leiter des Stadtplanungsamtes der \n\nStadt Leipzig, bei der Anh\u00f6rung darauf verwiesen, dass in \n\nLeipzig zwar nur 500 bis 600 Wohnungen als Ferienwoh-\n\nnungen angeboten w\u00fcrden, aber dar\u00fcber hinaus seien \n\nderzeit knapp 8 400 Wohnungen gewerblich genutzt, also \n\nals B\u00fcro- oder Praxisr\u00e4ume. Weitere circa 300 Wohnun-\n\ngen werden j\u00e4hrlich als Gewerber\u00e4ume umgenutzt, \n\nzuz\u00fcglich 200 Wohnungen als Ferienwohnungen. \n\nDamit werden vor allem Wohnungen dem Mietwoh-\n\nnungsmarkt entzogen, die dringend von Familien ge-\n\nbraucht und gesucht werden, und dies nat\u00fcrlich insbeson-\n\ndere in den touristisch attraktivsten oder \u2013 im Falle von \n\nUmnutzungen beispielsweise f\u00fcr B\u00fcrofl\u00e4chen \u2013 wirt-\n\nschaftlich prosperierenden Gro\u00dfst\u00e4dten und in ihren direkt \n\numliegenden Nachbargemeinden. \n\nDeshalb ist das Zweckentfremdungsverbot ein sinnvolles \n\nInstrument, um genau in diesem angespannten Mietwoh-\n\nnungsmarkt zum einen zu verhindern, dass weitere Woh-\n\nnungen so umgenutzt werden, und zum anderen zu \n\nerreichen, dass bereits umgenutzter Wohnraum wieder \n\ndem urspr\u00fcnglichen Zweck, mit \u00dcbergangszeiten, zuge-\n\nf\u00fchrt wird. \n\nIm Zuge der Anh\u00f6rung sind auch Gegenargumente \n\nventiliert worden. Sicher, die Durchsetzung eines solchen \n\nZweckentfremdungsverbotes ist mit Verwaltungsaufwand \n\nverbunden, ja. Auch die ambivalenten Erfolge scheinen \n\nvielleicht nur bedingt auf die Zukunft abstrahlen zu \n\nk\u00f6nnen, wenn beispielsweise in Konstanz nur 84 Woh-\n\nnungen zur\u00fcckgef\u00fchrt werden konnten. Dagegen weist \n\nBerlin aber 8 000 Wohnungen aus, die dem Wohnungs-\n\nmarkt wieder zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDa uns vor allem die Mietwohnungsversorgung zu ange-\n\nmessenen, also bezahlbaren Preisen umtreibt, sei hier \n\nauch darauf hingewiesen, dass aufgrund der sich fortdau-\n\nernd weitenden Schere zwischen der Mietpreisentwick-\n\nlung beim Neubau und auch bei sozial gef\u00f6rdertem \n\nWohnraum und der finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit des \n\nGro\u00dfteils der Mieterinnen und Mieter weitere Ma\u00dfnah-\n\nmen ergriffen werden m\u00fcssen, um ausreichend bezahlba-\n\nren Wohnraum zur Verf\u00fcgung zu stellen und den Miet-\n\npreise f\u00fcr Mieterinnen und Mieter leistbar zu machen. \n\nDeshalb muss neben den Zweckentfremdungsverboten \n\nbeispielsweise auf den angespannten Wohnungsm\u00e4rkten \n\nder soziale Wohnungsbau nicht nur in Leipzig und Dres-\n\nden unterst\u00fctzt werden, genauso wie die Verbesserung des \n\nWohngeldes. \n\nMeine Damen und Herren! Das Gesetz soll Gemeinden, \n\ndie das Erfordernis solcher Satzungen in ihren Gemeinde-\n\ngebieten sehen, diese rechtlich erm\u00f6glichen und nicht \n\nvorschreiben. Mit Leipzig und Dresden haben sich die \n\nbeiden s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dte mit deutlich angespanntem \n\nWohnungsmarkt bereits auf den Weg gemacht, die Vo-\n\nraussetzungen f\u00fcr ein solches Zweckentfremdungsverbot \n\ngesetzt und entsprechende Untersuchungen in Auftrag \n\ngegeben. \n\nLeipzig und Dresden sind dabei in guter Gesellschaft. So \n\nhaben M\u00fcnchen, Berlin, Hamburg, K\u00f6ln oder Konstanz \n\nein solches Zweckentfremdungsverbot beschlossen. Diese \n\nSt\u00e4dte akzeptieren ebenso, dass mit einem solchen Verbot \n\ndie Notwendigkeit der Durchsetzung und Kontrolle und \n\nsomit Verwaltungsaufwand verbunden ist. Leipzig und \n\nDresden werden diesen Aufwand ebenso schultern. \n\nDas Fazit lautet wie folgt: Das Gesetz er\u00f6ffnet das Sat-\n\nzungsrecht \u00fcber das zeitlich begrenzte Zweckentfrem-\n\ndungsverbot f\u00fcr Wohnraum f\u00fcr Gemeinden hinaus. \n\nWohnraum ist mindestens in Leipzig und Dresden knap-\n\nper geworden. Durch das Zweckentfremdungsverbot kann \n\nWohnraum wieder in den Markt zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. \n\nDas Gesetz ist sinnvoll und geboten. \n\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag hat auch unter \n\nVerweis auf andere entsprechende gesetzliche \u00c4nderun-\n\ngen anderer Bundesl\u00e4nder sowie auf die ausstehende \n\nverfassungsrechtliche Bewertung der Gewichtung der \n\nEigentumsrechte eine solche Regelung als rechtlich \n\nm\u00f6glich angesehen, aber den Verwaltungsaufwand betont. \n\nKollege Fritzsche, lassen Sie mich an einer Stelle noch \n\neinmal einhaken. Sie verweisen hierbei darauf, dass man \n\nwarten solle, bis die Rechtsprechung des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts vorl\u00e4ge. Ich darf Sie erinnern, dass Sie hier \n\nim Hohen Haus ein umfangreiches Gesetz zur Novelle des \n\nPolizeirechts beschlossen haben, ohne noch einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9566 \n\nabzuwarten, was das Bundesverfassungsgericht oder der \n\nBayerische Staatsgerichtshof zu dem Bayerischen Poli-\n\nzeiaufgabengesetz mit ann\u00e4hernd \u00e4hnlichen Regelungen \n\nausf\u00fchren wird. Vorsicht also an der Bahnsteigkante an \n\ndieser Stelle! \n\nLassen Sie uns dieses Gesetz beschlie\u00dfen und den Kom-\n\nmunen diese Handlungsvollmacht zuordnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes erteile ich \n\njetzt das Wort der SPD-Fraktion. Kollege Mann, bitte, \n\nergreifen Sie das selbige. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Sicherung und Schaffung \n\nbezahlbaren Wohnraums steht in dieser Zeit ganz oben \n\nauf unserer Agenda. Der Deutsche St\u00e4dtetag hat auch, wie \n\nj\u00fcngst eine Umfrage des Deutschen Instituts f\u00fcr Urbanis-\n\ntik ergab, diesem Thema hohe Priorit\u00e4t zugemessen. \n\nSchon seit ein paar Jahren suchen die s\u00e4chsischen St\u00e4dte \n\nDresden und Leipzig aufgrund ihrer zunehmend ange-\n\nspannten Lage auf dem Wohnungsmarkt nach Ma\u00dfnah-\n\nmen, die eine Entlastung bringen und vor allem mehr und \n\nbezahlbaren Wohnraum zur Verf\u00fcgung stellen. Als SPD \n\nbef\u00fcrworten wir daher grunds\u00e4tzlich alle Ma\u00dfnahmen, die \n\neiner Entspannung dieser Wohnungsm\u00e4rkte dienen und \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass Wohnraum nicht weiter verknappt wird \n\noder auch dadurch verteuert wird, was eine der Folgen der \n\nhier im Gesetzentwurf angesprochenen Vermietungsplatt-\n\nformen \u2013 die bekannteste ist wohl Airbnb \u2013 ist. \n\nDazu z\u00e4hlt auch das Verbot der Zweckentfremdung von \n\nWohnraum, welches ein Baustein in den Metropolen sein \n\nkann, um dieses Ziel zu verfolgen und flankierend der \n\nEinrichtung von bezahlbarem Wohnraum sowie auch von \n\nMa\u00dfnahmen des Mieterschutzes wie der bereits angewen-\n\ndeten Kappungsgrenze oder der in Sachsen noch zu \n\nverordnenden Mietpreisbremse oder eines Mietendeckels \n\ndienen kann. Dabei ist mir wichtig zu sagen, dass es nicht \n\ndarum geht, die Gro\u00dfst\u00e4dte gegen die Peripherie auszu-\n\nspielen, \u00fcbrigens auch nicht anders herum. Stattdessen \n\nmuss man gemeinsam an L\u00f6sungen arbeiten, um demo-\n\ngrafische, infrastrukturelle und nicht zuletzt die sozialen \n\nUngleichgewichte auszugleichen. \n\nAls SPD-Fraktion und in der Regierungskoalition haben \n\nwir bei der Wohnraumf\u00f6rderung in dieser Legislaturperi-\n\node schon einiges erreicht. Darauf m\u00f6chte ich zumindest \n\nkurz eingehen. Als Erstes und Wichtigstes haben wir als \n\nWeichenstellung den sozialen Wohnungsbau in Sachsen \n\nim Jahr 2017 wieder eingef\u00fchrt. Wir haben also daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass j\u00e4hrlich 40 Millionen Euro zielgerichtet \n\nnach Dresden und Leipzig flie\u00dfen und mittlerweile auch \n\nverbaut werden, wie der Ministerpr\u00e4sident sich k\u00fcrzlich \n\nbeim Besuch der Leipziger Wohnungsbaugesellschaft \n\n\u00fcberzeugen konnte. Es ist ein Anfang, wenngleich es \n\neinen schnelleren Fortschritt insbesondere in Dresden \n\nbrauchen w\u00fcrde \u2013 und sicherlich auch mehr Mittel erfor-\n\nderlich w\u00e4ren \u2013, um die eingetretene angespannte Situati-\n\non in den Gro\u00dfst\u00e4dten zu entsch\u00e4rfen. Der Grund hierf\u00fcr \n\nist bekannt: Das Gros der gef\u00f6rderten Sozialwohnungen \n\nvon Anfang der Neunzigerjahre ist inzwischen aus der \n\nMietpreisbindung gefallen. Die Wohnraumf\u00f6rderung \n\nmeint eben auch mehr. \n\nEs geht nicht nur um die Gro\u00dfst\u00e4dte. So ist es gelungen, \n\nerfolgreiche Wohnraumprogramme der Wohnraumanpas-\n\nsung, insbesondere das Seniorenwohnen mit barriere-\n\narmem Wohnraum oder eben auch das Familienwohnen \n\noder die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Eigentumsbildung bei \n\njungen Familien, zu st\u00e4rken. \n\nAu\u00dferdem haben wir daf\u00fcr gesorgt, dass alternative \n\nWohnformen wie die Baugemeinschaften endlich in den \n\nFokus der Landespolitik ger\u00fcckt sind. Unser Ziel ist es, \n\ndass diese k\u00fcnftig auch mit Landeszusch\u00fcssen gef\u00f6rdert \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nJa, wir m\u00f6chten, dass die Mietpreisbremse in Dresden und \n\nLeipzig eingef\u00fchrt wird. Diese wird bisher noch vom \n\nKoalitionspartner abgelehnt. Die Umsetzung wurde durch \n\ndas Innenministerium verhindert. Ich bin jedoch optimis-\n\ntisch, dass die Bedingungen f\u00fcr eine Verst\u00e4ndigung dazu \n\nin der n\u00e4chsten Legislatur besser sein werden. \n\nIch komme nun zum Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN. Dass \n\nwir ein Zweckentfremdungsverbot f\u00fcr richtig halten, zeigt \n\nnicht nur die Aufnahme in unser Regierungsprogramm \n\nzur Landtagswahl, sondern auch das Agieren unserer \n\nStadtratsfraktion in Dresden und Leipzig, die das Thema \n\nauf die Tagesordnung gebracht haben, in Dresden zuge-\n\ngeben zusammen mit GR\u00dcNEN und LINKEN. \n\nGenerell begr\u00fc\u00dfen wir also den vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf. Wir haben jedoch einige inhaltliche sowie verfah-\n\nrenstechnische Hinweise. Zun\u00e4chst komme ich zum \n\nVerfahren. Das Vorliegen der Voraussetzungen eines \n\nangespannten Wohnungsmarkts wird vom Innenministeri-\n\num nach meinen Informationen gerade noch in einem \n\nGutachten gepr\u00fcft. Ja, auch das w\u00fcrden wir uns schneller \n\nw\u00fcnschen. Dennoch sollte das Ergebnis abgewartet \n\nwerden. \n\nZweitens fehlt hier leider auch das abschlie\u00dfende Gut-\n\nachten meiner Heimatstadt Leipzig zum Stand der \n\nZweckentfremdung in der Messestadt. Dieses liegt im \n\nVerantwortungsbereich der gr\u00fcnen Baub\u00fcrgermeisterin. \n\nDies w\u00e4re eine wichtige Datengrundlage f\u00fcr die Rahmen-\n\nbedingungen, aber auch die konkrete Ausgestaltung des \n\nhier vorgelegten Gesetzes. \n\nIch komme nun zum inhaltlichen Teil des Gesetzentwurfs. \n\nIch m\u00f6chte hier die inhaltlichen Hinweise aus der Sach-\n\nverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung anf\u00fchren. Die Sachverst\u00e4ndigen \n\ngaben an, dass insbesondere die Formulierungen in \u00a7 1 \n\nAbs. 1 eine rechtssichere Begr\u00fcndung in den kommunalen \n\nSatzungen erschweren k\u00f6nnten. Zudem sei der dort \n\ngeforderte Nachweis, dass der Wohnraummangel nicht \n\nauf andere Weise beseitigt werden kann, in der Verwal-\n\ntungspraxis schwer umsetzbar oder \u2013 sagen wir es deut-\n\nlich \u2013 damit best\u00fcnde die reelle Gefahr, dass Gegner \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9567 \n\ndieses Gesetzes oder der Erm\u00e4chtigung hier ein Einfalls-\n\ntor bekommen, um die Erm\u00e4chtigung juristisch anzugrei-\n\nfen. Daran kann auch Ihnen nicht gelegen sein. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen waren sich zudem \u00fcber verschiede-\n\nne Formulierungen wie Ausnahmeregelungen, die in \u00a7 1 \n\nAbs. 3 aufgef\u00fchrt sind, uneinig. Hierbei scheint der \n\nGesetzentwurf noch nicht eindeutig genug formuliert. \n\nAu\u00dferdem wurde ger\u00fcgt, dass der Gesetzentwurf bei \n\nBegrifflichkeiten, Genehmigungsfristen und weiteren \n\nPunkten nicht mit der S\u00e4chsischen Bauordnung kompati-\n\nbel sei. \n\nEs scheint also angezeigt, in der n\u00e4chsten Legislaturperi-\n\node einen auch in diesen Punkten guten Gesetzentwurf \n\nvorzulegen. Der vorliegende h\u00e4lt einer tieferen Pr\u00fcfung \n\nleider noch nicht stand. \n\nDaher sei noch einmal Folgendes festgehalten: Dresden \n\nund Leipzig k\u00f6nnen jedes Instrument zur Entspannung \n\nihrer Wohnungsm\u00e4rkte gut gebrauchen. Die SPD steht vor \n\nallem daf\u00fcr, preisgebundenen Mietwohnungsbau zu \n\nst\u00e4rken und Mieterschutzinstrumente wie die Mietpreis-\n\nbremse oder einen Mietendeckel durchzusetzen. Wenn die \n\ngesetzlichen Rahmenbedingungen stimmen, werden wir \n\nuns f\u00fcr eine Erm\u00e4chtigungsgrundlage f\u00fcr ein Zweckent-\n\nfremdungsverbot einsetzen. \n\nMeine Damen und Herren! \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: \u00c4nderungsantrag!) \n\n\u2013 Pardon. Sie meinen zum letzten Plenum? H\u00e4tte, h\u00e4tte, \n\nDeutschlandkette. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben noch wesentlich \n\nmehr ab Herbst 2019 vor. Wir haben schon einiges ge-\n\nmacht, darauf hatte ich hingewiesen. Frau Kollegin, wir \n\nm\u00f6chten mehr bezahlbaren Wohnraum in Ballungsr\u00e4u-\n\nmen, damit das soziale Gef\u00fcge erhalten bleibt. Die F\u00f6r-\n\nderbedingungen f\u00fcr belegungsgebundenen Mietwohn-\n\nraum m\u00f6chten wir verbessern und dadurch die Anzahl der \n\nSozialwohnungen in Sachsen mittelfristig wieder auf \n\neinen Bestand von 25 000 steigern. \n\nWir m\u00f6chten uns auch auf Bundesebene daf\u00fcr einsetzen, \n\ndass die Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau \u00fcber das \n\nJahr 2021 hinaus verstetigt werden und diese besser mit \n\nst\u00e4dtebaulichen Programmen kompatibel sind. Ja, wir \n\nm\u00f6chten die Mietpreisbremse und ein praxistaugliches \n\nZweckentfremdungsverbot. \n\nEs gebe sicherlich noch einiges zu sagen. Die Zeit ist aber \n\nbegrenzt, gerade heute. Wie Sie sehen, wird das Zweck-\n\nentfremdungsverbot nur ein Baustein von vielen sein. Wir \n\nwerden als SPD alles daransetzen, dass bezahlbarer \n\nWohnraum ausreichend zur Verf\u00fcgung steht. Angemesse-\n\nnes Wohnen ist n\u00e4mlich ein Menschenrecht und \u00fcbrigens \n\nauch ein Staatsziel in der S\u00e4chsischen Verfassung. \n\nF\u00fcr den heute vorliegenden Gesetzentwurf der Fraktion \n\nGR\u00dcNE sind zum jetzigen Zeitpunkt noch einige Fragen \n\noffen bzw. zu kl\u00e4ren. Deshalb k\u00f6nnen wir dem Gesetz-\n\nentwurf momentan nicht zustimmen und folgen der \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzter in der \n\nRederunde ergreift jetzt Kollege Wippel f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Man stelle sich vor, \n\nman ist im fortgeschrittenen Lebensalter und verwitwet, \n\nman hat ein kleines Haus und in diesem Haus ist eine \n\nEinliegerwohnung. Mit dieser Einliegerwohnung m\u00f6chte \n\nman dann seine karge Rente aufbessern. Ja, das m\u00f6chte \n\nman aber nicht, indem man diese Wohnung dauerhaft \n\nvermietet, sondern man macht daraus zum Beispiel eine \n\nFerienwohnung. Warum? Weil ich dann nicht den \u00c4rger \n\nhabe, den ich vielleicht mit Dauermietern h\u00e4tte, und ich \n\nhabe vor allem verschiedene soziale Kontakte. Ich lerne \n\nimmer wieder neue Leute kennen, ich habe etwas zu tun \n\nund bleibe rege. \n\nDieses Zweckentfremdungsverbot f\u00fcr Wohnraum, das die \n\nGR\u00dcNEN jetzt allerdings durchsetzen wollen, w\u00fcrde \n\ngenau das verhindern. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist doch Quatsch!) \n\nMeine Damen und Herren! Das zeigt auch, dass dieses \n\nZweckentfremdungsverbot einen schweren Eingriff in das \n\nGrundrecht auf Eigentum ist, und zwar aus Artikel 14 \n\nGrundgesetz und Artikel 31 der S\u00e4chsischen Verfassung. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Wer lesen kann, ist \n\nklar im Vorteil. Das hat damit nichts zu tun!) \n\nDas Zweckentfremdungsverbot k\u00f6nnte man eventuell bei \n\nextremer Wohnungsnot noch als Mittel zur Linderung \n\nansehen. Aber jetzt schauen wir uns mal das Gesetz und \n\nauch Fragen der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit an. Es gibt erstens \n\nbislang kein wirklich belastbares Zahlenmaterial. Es gibt \n\nMomentaufnahmen aus Leipzig, aber f\u00fcr ganz Sachsen \n\ngibt es noch keine klaren Zahlen. Die stehen noch aus, hat \n\nuns der Innenminister in der vergangenen Innenaus-\n\nschusssitzung mitgeteilt. Dieses ganze Gesetz ist auch \n\nineffizient. Wenn man es am Ende wirklich umsetzt \u2013 das \n\nzeigen die Ergebnisse, wie wir in der Expertenanh\u00f6rung \n\nh\u00f6ren konnten, auch aus anderen Regionen, wo man es \n\nschon gemacht hat \u2013, steht der Verwaltungsaufwand dort \n\nin keiner wirklich vern\u00fcnftigen Relation zum Nutzen. \n\nNun haben wir sehr viele Kontrolleure, die am Anfang \n\nviel B\u00fcrokratie bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, die am Anfang noch \n\ndie eine andere Wohnung feststellen, die zweckentfremdet \n\nist, aber im Nachgang wird es immer weniger werden und \n\ndas Personal muss weiter besch\u00e4ftigt werden. Das hei\u00dft, \n\nSie bl\u00e4hen m\u00f6glicherweise mit so einer Satzung die \n\nVerwaltung auf. Die Wirkung auf den Mietwohnungs-\n\nmarkt ist allerdings nur marginal und bewegt sich im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9568 \n\nPromillebereich. Somit haben wir allenfalls eine leichte \n\nAbmilderung auf dem Wohnungsmarkt zu erwarten. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Es gibt keine  \n\nZahlen, aber Sie k\u00f6nnen es ausrechnen!) \n\nAuch das konnten wir in der Expertenanh\u00f6rung verneh-\n\nmen. Es sind statistische N\u00e4herungswerte gewesen und \n\nkeine konkreten Erhebungen. Die konkreten Erhebungen \n\ngibt es noch nicht, aber man kann statistisch ein paar \n\nDinge absch\u00e4tzen. Ich vertraue den Experten, die wir in \n\nder Anh\u00f6rung hatten. \n\nFakt ist auch, dass dieses Gesetz keine wirkliche Grund-\n\nlage zur Verbesserung der Lage darstellt. Viel effektiver \n\nw\u00e4re es \u2013 auch das konnten wir in der Anh\u00f6rung heraus-\n\nh\u00f6ren \u2013, wenn Leipzig sich ein Beispiel an Dresden \n\nnehmen und Bauantr\u00e4ge schneller entscheiden w\u00fcrde. \n\nAber da h\u00e4ngt Leipzig \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch \n\nimmer, es m\u00fcssen selbst geschaffene sein \u2013, irgendwie \n\nhinterher. In Dresden ist das Ganze besser und Dresden \n\nw\u00e4chst aktuell auch nicht mehr so schnell wie Leipzig. Da \n\ngeht die Tendenz eher in Richtung Entspannung, anders \n\nals es in Leipzig der Fall ist. Aber da ist noch Luft nach \n\noben. \n\nMich st\u00f6rt sehr, dass faktisch nach Ihrem Gesetz kein \n\nBestandsschutz f\u00fcr zweckentfremdete Wohnungen gege-\n\nben ist. Nein, im Gegenteil, die Gemeinde kann sogar mit \n\nIhrer Erm\u00e4chtigung anordnen, dass es eben gerade keinen \n\nBestandsschutz gibt. Wie soll denn am Ende einer mit \n\nseiner Wohnung verfahren, wenn er diese zum Beispiel \n\nals B\u00fcro nutzt, wenn dort Umbauten stattgefunden haben. \n\nSoll er auf eigene Kosten zur\u00fcckbauen, weil es heute der \n\nVerwaltung in den Sinn kommt und man eine solche \n\nSatzung erl\u00e4sst? Das kann es eigentlich nicht sein, da \n\nmuss man dann auch \u00fcber Entsch\u00e4digung und andere \n\nSachen reden. \n\nWas mich auch st\u00f6rt, sind unbestimmte Rechtsbegriffe, \n\nextrem unbestimmte Rechtsbegriffe. In \u00a7 1 geht es um die \n\nFrage einer ausreichenden Versorgung. Was ist ausrei-\n\nchend? Da geht es um die Frage, die Bev\u00f6lkerung mit \n\nMietwohnungen zu angemessenen Bedingungen zu \n\nversorgen. Was bitte soll angemessen sein? Was ist eine \n\nbesondere Gef\u00e4hrdung in dieser ausreichenden Versor-\n\ngung? Das muss man irgendwie konkretisieren. Warum \n\nkann eine Gemeinde dem Wohnraummangel nicht auf \n\nandere Weise mit zumutbaren Mitteln in angemessener \n\nZeit begegnen? Welches Mittel ist zumutbar und was ist \n\nbitte eine angemessene Zeit? F\u00fcnf Monate? F\u00fcnf Jahre? \n\nAuch wenn Sie von anderen Gesetzen abgeschrieben \n\nhaben, die sind deswegen nicht unbedingt besser. Auch \n\ndas muss man klar sagen: Man muss denselben Fehler \n\nnicht unbedingt zweimal machen. \n\n(Widerspruch des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nBei den Bestimmungen \u00fcber die Voraussetzung f\u00fcr die \n\nGenehmigung zur Zweckentfremdung wird es jedenfalls \n\nin \u00a7 2 auch nicht besser. Wann \u00fcberwiegen denn vorran-\n\ngig \u00f6ffentliche Interessen oder schutzw\u00fcrdige private \n\nInteressen? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas regelt eine Satzung!) \n\nDas hei\u00dft, wir haben quasi ein Ermessen, das wir der \n\nGemeinde auch geben wollen. Das ist sch\u00f6n, aber Sie \n\nbringen \n\n(Widerspruch des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nkeine Regelbeispiele, an denen sich eine Verwaltung \n\norientieren kann. Die Kompetenz zur Feststellung des \n\ntats\u00e4chlichen Vorliegens dieser unbestimmten Vorausset-\n\nzungen kann man aber nicht jeder einzelnen Kommune \n\n\u00fcberlassen. Das w\u00fcrde zum totalen Wildwuchs an Satzun-\n\ngen f\u00fchren. Wenn man das machen wollte, m\u00fcsste man es \n\nstaatlich im Zuge einer Verordnung regeln. \n\n(Widerspruch des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischenfrage stellen, Sie quaken \n\ndie ganze Zeit dazwischen. Das st\u00f6rt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWeil es wehtut, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\n\u2013 Genau. Also, meine Damen und Herren, wir sind der \n\nMeinung: Diese Satzung brauchen wir nicht. Der Eingriff \n\nw\u00e4re zu stark, und dann, weil Sie auch immer viel Wert \n\nauf fachliche Dinge legen: Es gibt auch so etwas wie ein \n\nZitiergebot, das hei\u00dft: Wenn ich in Grundrechte eingreife, \n\ndann muss ich diese auch zitieren. Das haben Sie nicht \n\ngemacht. Sie haben weder Artikel 14 des Grundgesetzes \n\nnoch Artikel 31 der S\u00e4chsischen Verfassung zitiert. Auch \n\ndas Recht auf informationelle Selbstbestimmung haben \n\nSie nicht zitiert und damit kann man diesem Gesetzent-\n\nwurf, weil er handwerklich schlecht gemacht und nicht \n\nzielf\u00fchrend ist, nicht zustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt noch einen \n\nRedner in dieser Rederunde. Das ist Herr Kollege Wurlit-\n\nzer und der kommt jetzt zu Wort. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Was denn \n\nnoch, meine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN? \n\nVeggieday, Mietpreisbremse, Dieselverbot, Enteignung \n\nvon Immobilien und jetzt wollen Sie auch noch die \n\nschleichende Enteignung von Privatpersonen. Sie sind \n\neine Verbotspartei. Sie sind eine Gefahr f\u00fcr unser Land, \n\nunsere Demokratie und unsere Gesellschaft! 30 Jahre \n\nnach der Wende, 30 Jahre nach einem Unrechtsstaat mit \n\nVerstaatlichung von Firmen und Enteignung von Immobi-\n\nlien wollen Sie zur\u00fcck in die Vergangenheit. Nicht mit \n\nuns! Definitiv nicht! \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9569 \n\nIhre Gesetzesinitiative ist scheinheilig und basiert auf \n\nfalschen Daten und Zahlen. Sie wollen doch auf Fakten \n\nbasierend arbeiten und nicht polemisch, Herr G\u00fcnther. \n\nDas haben Sie doch vorhin angedeutet und in eine be-\n\nstimmte Richtung gezeigt. Sie verurteilen andere Parteien, \n\nweil sie angeblich nur mit Angst Politik machen und die \n\nGesellschaft spalten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nWas machen Sie denn mit diesem Gesetz? Sie machen \n\nAngst und Sie spalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Herr Kollege Wurlitzer, k\u00f6nnen Sie dem Hohen \n\nHaus bitte darstellen, ob Sie in der Anh\u00f6rung zugegen \n\nwaren und ob dort m\u00f6glicherweise die Zahlen referiert \n\nwurden, die Grundlage des Gesetzentwurfes sind, deren \n\nFehlen Sie gerade bem\u00e4ngeln, beispielsweise vom Bau-\n\namtsleiter der Stadt Leipzig? \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Kollege! Ich \n\nwar in der Anh\u00f6rung nicht zugegen \u2013 Sie brauchen gar \n\nnicht herumzuwedeln, ich habe noch gar keine Zahlen \n\ngenannt, das kommt jetzt erst \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sie  \n\nhaben das Fehlen der Zahlen bem\u00e4ngelt!) \n\n\u2013 Die Zahlen kommen jetzt gleich. Warten Sie einfach \n\nf\u00fcnf Sekunden ab, dann werden Sie das h\u00f6ren. \n\nZitat aus Ihrem Gesetzentwurf, Vorblatt, Punkt A: \u201eAuf-\n\ngrund der zunehmend angespannten Lage auf dem Woh-\n\nnungsmarkt, insbesondere in den St\u00e4dten Dresden und \n\nLeipzig, sollen die Kommunen die M\u00f6glichkeit erhalten, \n\nder Zweckentfremdung von Wohnraum, insbesondere von \n\nFerienwohnungen, effektiv entgegenzuwirken.\u201c Von \n\nwelcher angespannten Lage sprechen wir eigentlich, und \n\nwer ist verantwortlich? Wir rei\u00dfen mit Steuergeldern \n\nWohnungen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen ab, verknappen damit \n\nWohnraum, Resultat sind steigende Preise. Wir haben eine \n\ngro\u00dfe Anzahl von Asylsuchenden dezentral untergebracht \n\nmit dem Ergebnis, dass der Wohnraum verknappt wird \n\nund die Preise steigen. Wer ist verantwortlich? Die Poli-\n\ntik. Wir sind verantwortlich, wir haben in die Wirtschaft \n\neingegriffen und das Ergebnis haben wir jetzt zum Teil. \n\nAber mal weg von Preissteigerungen. Wie kommen Sie \n\neigentlich auf Wohnungsmangel? Die Anzahl der Woh-\n\nnungen in Sachsen ist von 2 324 242 Wohnungen im Jahr \n\n2011 auf heute 2 356 003 gestiegen. Das ist ein Anstieg \n\nvon rund 32 000 Wohnungen. \n\nDie s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung ist im gleichen Zeitraum aber \n\nnur um 27 000 Einwohner gestiegen. Diese Steigerung \n\nsind zwar lediglich Asylbewerber, aber das spielt an \n\ndieser Stelle keine Rolle. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDerzeit stehen allein 8,2 % preiswerte Wohnungsgenos-\n\nsenschaftswohnungen leer. Das sind rund 22 000 leere \n\nWohnungen nur bei Genossenschaften. In Leipzig hat der \n\nOrtsverband der CDU vor wenigen Monaten gefordert, \n\ndass 10 000 Sozialwohnungen gebaut werden m\u00fcssen. \n\nWenige Tage sp\u00e4ter haben die Wohnungsgenossenschaf-\n\nten und Wohnungsunternehmen in Leipzig \u00f6ffentlich \u00fcber \n\ndie Zeitung mitgeteilt und widersprochen, dass das \n\nUnsinn ist. Sie haben selbst gen\u00fcgend Leerstand. \n\nZum Mietpreis: Bei Genossenschaften sind es durch-\n\nschnittlich 4,90 Euro in Sachsen, in Dresden 5,55 Euro \n\nund im Vogtland teilweise unter 4 Euro. Wo ist das \n\nProblem? Ich kann es nicht sehen. Im l\u00e4ndlichen Raum \n\ngibt es enormen Wohnungsleerstand. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr \n\nsorgen, dass der l\u00e4ndliche Raum gut erreicht werden \n\nkann. Ich habe das Beispiel schon dreimal genannt, aber \n\nhier im Hohen Hause habe ich gelernt, Wichtiges mehr-\n\nmals zu sagen. \n\nIch selbst wohne in Leipzig-Gr\u00fcnau. Das ist eine Platten-\n\nbausiedlung am \u00e4u\u00dfersten Rand von Leipzig. Wenn ich \n\nins Zentrum von Leipzig fahre, brauche ich mit den \n\n\u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln ungef\u00e4hr 30 Minuten. Wenn \n\nich ungef\u00e4hr 20 Kilometer von Leipzig entfernt wohnen \n\nw\u00fcrde, n\u00e4mlich in Delitzsch \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wenn Sie eine Frage haben, gehen Sie ans Mikrofon. \n\nDas w\u00e4re hochanst\u00e4ndig, dann halten Sie die Klappe. \n\n(Zuruf der Abg. Enrico Stange, DIE LINKE,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn ich in Delitzsch wohnen w\u00fcrde \u2013 das ist ungef\u00e4hr \n\n20 Kilometer entfernt \u2013, br\u00e4uchte ich mit \u00f6ffentlichen \n\nVerkehrsmitteln lediglich 20 Minuten ins Zentrum von \n\nLeipzig. Das hei\u00dft: Bevor wir dar\u00fcber nachdenken, \n\nirgendwelche Leute zu enteignen, w\u00e4re es sinnvoll, die \n\nDinge in den Blick zu nehmen, f\u00fcr die wir zust\u00e4ndig sind. \n\nWof\u00fcr ist der Staat zust\u00e4ndig? Drei Kernkompetenzen: \n\nInfrastruktur ist f\u00fcr uns wichtig, Sicherheit ist eine Zu-\n\nst\u00e4ndigkeit und Bildung ist eine Zust\u00e4ndigkeit. Mit \n\nInfrastruktur k\u00f6nnen wir kommen, indem wir daf\u00fcr \n\nsorgen, dass der \u00f6ffentliche Personennahverkehr ausge-\n\nbaut wird und die Leute \u00fcberall erreichbar sind. Das w\u00e4re \n\neine Ma\u00dfnahme. Aber bevor wir das machen, denken Sie \n\nlieber \u00fcber Enteignung nach. Das passt zu Ihnen. \n\nKommen wir an der Stelle zu Privatpersonen, die Sie \n\nenteignen wollen. Wir sprechen \u2013 wenn man genau \n\nhinschaut, Herr G\u00fcnther \u2013 \u2013 \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE,  \n\nschaut demonstrativ weg.) \n\n\u2013 Herr G\u00fcnther, das ist Ihr Gesetzentwurf! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9570 \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Es ist  \n\nnicht erhellend, was Sie dazu beitragen!) \n\nJa, weil Sie es nicht verstehen. Das haben Sie schon vor \n\nMonaten nicht verstanden, als ich versucht habe, Ihnen \n\ndas mit dem \u00d6ffentlichen Personennahverkehr zu erkl\u00e4-\n\nren. Da h\u00f6ren Sie gar nicht zu. Sie schwadronieren lieber \n\nherum, dass irgendwelche Sozialwohnungen gebaut \n\nwerden, Sie auf der anderen Seite jede Menge Steuergel-\n\nder ausgeben, daf\u00fcr sorgen, dass die Baupreise wieder in \n\ndie H\u00f6he gehen und all diejenigen, die sich Eigenheime \n\nkaufen wollen, das Nachsehen haben. Das ist unsozial, \n\nund zwar nachhaltig. \n\nAber zur\u00fcck zu den Privatwohnungen, bei denen Sie \n\nverbieten wollen, sie zweckzuentfremden. Es gibt jede \n\nMenge Leute, die ein WG-Zimmer oder eine Ferienwoh-\n\nnung haben und die an dieser Stelle f\u00fcr unseren Touris-\n\nmus wichtig sind, denn wir haben jede Menge Gro\u00dfevents \n\nin den Ballungszentren, bei denen die Kapazit\u00e4ten der \n\nHotels regelm\u00e4\u00dfig nicht ausreichen. Wenn Sie mit diesem \n\nZweckentfremdungsverbot um die Ecke kommen, was \n\npassiert dann mit diesen Wohnungen, mit diesen Angebo-\n\nten? \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Das steht im Gesetz!) \n\n\u2013 Im Gesetz steht, dass es eine \u00dcbergangsfrist von zwei \n\nJahren gibt. Na prima! Und dann, nach zwei Jahren? Sie \n\ndenken eben auch nur von zw\u00f6lf bis Mittag. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen  \n\nAbgeordneten und der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDieses Gesetz w\u00fcrde ein St\u00fcck weit, was den Tourismus \n\nbetrifft, auch diese Absicherung gef\u00e4hrden. Das ist ein-\n\nfach so. Und all diejenigen, die seit Jahren in diesem \n\nGesch\u00e4ft t\u00e4tig sind und die gegebenenfalls f\u00fcr sich eine \n\ngewisse Aufbesserung der Rente oder einer Pension \n\ngew\u00e4hrleistet haben, bringen Sie in Schwulit\u00e4ten. \n\nEs geht noch ein St\u00fcck weiter: Was ist mit all jenen, die \n\nhierherkommen? \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nMit den Azubis, mit den Studenten? Was ist mit denen, \n\ndie dann auf einmal ins Hotel m\u00fcssen; die eben nicht \n\nmehr ein preiswertes Zimmer irgendwo angeboten be-\n\nkommen, weil Sie es verhindern wollen? Weil Sie an \n\ndieser Stelle \u2013 deshalb hatte ich vorhin von einer schlei-\n\nchenden Enteignung gesprochen \u2013 eben nicht nur verbie-\n\nten, \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel  \n\nund Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\ndass die Wohnung anderweitig genutzt wird, sondern \n\ngleich noch mit drastischen Geldstrafen drohen, wenn das \n\nnicht rechtzeitig angemeldet ist, etc. Jetzt muss ich ein-\n\nfach sagen: Es gibt doch ein paar verbriefte Grundrechte \n\nim Gesetz, und die wollen Sie hier einfach aushebeln. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, ist schon klar. \n\nDa ist doch die Frage: Wo f\u00e4ngt man an, wo h\u00f6rt man \n\nauf? Ich stelle mir gerade vor, dass Sie als N\u00e4chstes dieje-\n\nnigen, die ein Auto haben und nicht mehr als 5 000 Kilo-\n\nmeter im Jahr fahren, auch enteignen. Oder Sie schreiben \n\nals N\u00e4chstes vor, wie viele Kilometer sie zu fahren haben. \n\nOder noch besser: Alle diejenigen, die eine K\u00fcche haben \n\nund lieber essen gehen, werden dann gezwungen zu \n\nkochen. Das ist doch totaler Quatsch! \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Nein, nein, das ist eine ganz einfache Sache. Wo f\u00e4ngt \n\nes an, wo h\u00f6rt es auf? Das ist meine Wohnung. Das ist \n\nmein Haus, in dem Wohnungen sind. Da kann sich doch \n\nder Gesetzgeber hier nicht hinstellen und den Leuten \n\nerkl\u00e4ren, was sie damit zu machen haben. Der Gesetzge-\n\nber ist doch auch nicht dabei, wenn die Wohnungen \n\ngebaut werden. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df, wie das Baurecht ist. Sie m\u00fcssen eben \n\neinmal zuh\u00f6ren, Kollege. \u2013 Noch einmal: Wenn die Leute \n\nihre Wohnung bauen, ist niemand aus dem Hohen Hause \n\nda, sie zu unterst\u00fctzen. Das Hohe Haus ist da, um in Form \n\nvon Steuern abzukassieren, und da ist alles in Ordnung. \n\nWenn die Wohnung erstellt ist, dann stellen Sie sich hin \n\nund erkl\u00e4ren den Leuten, was sie damit tun und was sie \n\ndamit lassen sollen \u2013 ausgerechnet Sie, meine Damen und \n\nHerren von den GR\u00dcNEN, die sich sonst immer als \n\nW\u00e4chter der Grundrechte der B\u00fcrger aufstellen! Ich finde \n\nes absolut widerlich, dass Sie sich die Grundrechte \n\nheraussuchen, die Ihnen gerade genehm sind und zu Ihrer \n\nIdeologie passen, und bei denjenigen, bei denen es um \n\nEigent\u00fcmer geht \u2013 das passt nicht in Ihre Ideologie \u2013, \n\nspielen die Grundrechte ganz offensichtlich keine Rolle. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAus diesem Grund werden wir den Gesetzentwurf ableh-\n\nnen, weil er entbehrlich und weil er gef\u00e4hrlich ist. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Da sind Sie \n\nSpezialist als Generalsekret\u00e4r der AfD gewesen! \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Herr Lippmann!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen  \n\nAbgeordneten und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt erh\u00e4lt die Staatsre-\n\ngierung das Wort. Es ergreift Herr Staatsminister W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wohnen ist \n\nein existenzielles Thema, das in der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung verankert ist. \n\nPolitik muss Rahmenbedingungen schaffen, damit sich \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger angemessenen Wohnraum \n\nleisten k\u00f6nnen. Entgegen manchen Behauptungen haben \n\nwir in Sachsen keine Wohnungsnot \u2013 nicht in Dresden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9571 \n\nnicht in Leipzig, nicht in Chemnitz und schon gar nicht \n\nim l\u00e4ndlichen Raum. \u00dcbertreibungen und Vergleiche mit \n\nBerlin, Hamburg oder Frankfurt sind fehl am Platz. \n\nRichtig ist vielmehr, dass wir in Dresden und Leipzig \n\neinen angespannten Wohnungsmarkt haben. Dar\u00fcber habe \n\nich mehrfach von dieser Stelle aus gesprochen. \n\nNun will der vorliegende Gesetzentwurf der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die Zweckentfremdung von \n\n\u00f6rtlich vorhandenem Wohnraum verbieten. Konkret hei\u00dft \n\ndas: ein Verbot von Fremdbeherbergung oder einer \n\ngewerblichen Vermietung von Wohnraum. So sollen \n\nKommunen Satzungen f\u00fcr Gebiete festlegen d\u00fcrfen, in \n\ndenen die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Mietwohnun-\n\ngen zu angemessenen Bedingungen besonders gef\u00e4hrdet \n\nist. Wohnraum d\u00fcrfe nur mit kommunaler Genehmigung \n\nanderen Zwecken als Wohnzwecken dienen. Grundvo-\n\nraussetzung daf\u00fcr sei, dass die Kommune dem Wohn-\n\nraummangel nicht anders und nicht mit zumutbaren \n\nMitteln beikommen k\u00f6nne. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Gesetzentwurf be-\n\nschreibt ein gesetzgeberisches Instrument, das durchaus \n\nsinnvoll sein kann. Aber in der vorliegenden Fassung ist \n\nes unausgegoren. Zudem w\u00e4re es nahe liegend, vor einer \n\ngesetzgeberischen Initiative die Entscheidung des Bun-\n\ndesverfassungsgerichtes abzuwarten. Das Oberverwal-\n\ntungsgericht Berlin/Brandenburg hat im April 2017 das \n\nZweckentfremdungsverbotsgesetz zur Pr\u00fcfung nach \n\nKarlsruhe weitergeleitet. Seither liegen die meisten \n\nGerichtsverfahren auf Eis. Fraglich ist auch, ob die \n\ns\u00e4chsischen Gemeinden diese Regelung so dringend \n\nbrauchen. \n\nDer Gesetzentwurf ist unausgegoren, weil viele Fragen \n\noffenbleiben. Welche Wohnr\u00e4ume sind denn zweckent-\n\nfremdet? Nur Ferienwohnungen und gewerbliche Vermie-\n\ntung oder auch solche, die f\u00fcr nachbarschaftliche Dienste \n\nwie Pflegedienste vermietet werden? Kollege Fritzsche ist \n\nbereits darauf eingegangen. Ist es denn \u00fcberhaupt sicher, \n\ndass wir mit einer solchen Regelung den Wohnungsmarkt \n\ntats\u00e4chlich entlasten? Statistisch bewegen wir uns jeden-\n\nfalls im Promillebereich. \n\nWissen wir, von wie vielen potenziellen Wohnungen wir \n\n\u00fcberhaupt sprechen? Und sind es so viele, dass sie einen \n\ngesetzgeberischen Eingriff in das Eigentumsrecht recht-\n\nfertigen? Wir sollten \u2013 das ist auch gesagt worden \u2013 das \n\nGutachten abwarten, das die Stadt Leipzig hierzu beauf-\n\ntragt hat. In diesem Zusammenhang reden wir wenig von \n\nEigentumsrecht \u2013 einem Grundrecht \u2013, obwohl wir eine \n\nsoziale Marktwirtschaft haben und der Artikel 14 des \n\nGrundgesetzes das Eigentum sch\u00fctzt. Das Grundgesetz \n\nsch\u00fctzt einerseits das Eigentum, andererseits aber betont \n\nes in Artikel 14 Abs. 2 die Sozialbindung des Eigentums; \n\ndenn Eigentum verpflichtet. Sein Gebrauch soll dem \n\nWohl der Allgemeinheit dienen. Aber bevor der Gesetz-\n\ngeber die Zur\u00fcckstellung der Einzelinteressen gegen\u00fcber \n\nGemeininteressen verlangt, muss er sich die Folgen von \n\nsolchen Eingriffen klarmachen. \n\nGenau hier liegt die Schw\u00e4che des Gesetzentwurfs. Es \n\nerschlie\u00dft sich mir jedenfalls nicht, warum Gemeinden \n\nnur das Recht erhalten sollen, Ausk\u00fcnfte und Unterlagen \n\nvon Vermietern zu verlangen. Das Recht, selbst die \n\nzweckentfremdeten Wohnr\u00e4ume zu betreten, wenn der \n\nVermieter keine oder unglaubw\u00fcrdige Ausk\u00fcnfte erteilt, \n\nist nicht vorgesehen. \n\nMeine Damen und Herren! Das erkl\u00e4rte Ziel der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung ist die Entb\u00fcrokratisierung. Aber \n\nwenn man den Gesetzentwurf oder \u00e4hnliche in anderen \n\nL\u00e4ndern vergleicht, kommt man zu der Schlussfolgerung, \n\ndass dies in Berlin bei der Einf\u00fchrung des Zweckentfrem-\n\ndungsverbotsgesetzes zu einer Personalaufstockung von \n\n60 Vollzeitstellen gef\u00fchrt hat, \u00e4hnlich in Hamburg. Dort \n\nwar eine Personalaufstockung von 14 Vollzeitstellen \n\nnotwendig. Deshalb kann der Gesetzentwurf nicht mehr \n\nvon \u201egeringf\u00fcgigen Mehrkosten\u201c sprechen. \n\nWir sollten im \u00dcbrigen staatliche Ressourcen nicht \n\nverwenden, um den Mangel zu bewirtschaften, sondern \n\ndazu, das Angebot von angemessenem Wohnraum zu \n\nerh\u00f6hen. Genau das erfolgt in dem in Rede stehenden \n\nGesetzentwurf nicht. Wie hoch die Kosten sein w\u00fcrden, \n\nwenn dieser Gesetzentwurf kommen sollte, geh\u00f6rt auch \n\nzu den vielen offenen Fragen. \n\nMeine Damen und Herren! Die vorliegende Gesetzesiniti-\n\native zeigt einen m\u00f6glichen Weg, um zur Entspannung \n\ndes Wohnungsmarktes beizutragen. Aber sie ist unausge-\n\ngoren und l\u00e4sst viele Fragen offen. Eben deshalb emp-\n\nfiehlt die Staatsregierung, den Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister W\u00f6ller. Ich frage jetzt den \n\nBerichterstatter, Herrn Kollegen Pallas, ob er das Wort \n\nm\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Da der Ausschuss Ablehnung \n\nempfohlen hat, ist der Gesetzentwurf die Grundlage f\u00fcr \n\ndie Abstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz \u00fcber das \n\nVerbot der Zweckentfremdung von Wohnraum im Frei-\n\nstaat Sachsen (S\u00e4chsisches Wohnraumzweckentfrem-\n\ndungsgesetz), Drucksache 6/13704. Wir stimmen ab \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. So \n\nsich kein Widerspruch erhebt, k\u00f6nnten wir im Block \n\nabstimmen. \u2013 Wir k\u00f6nnen es, es erhebt sich kein Wider-\n\nspruch. \n\nIch trage vor: Wir stimmen ab \u00fcber \u00dcberschrift, \u00a7 1 \n\nZweckentfremdungssatzung, \u00a7 2 Genehmigung, \u00a7 3 An-\n\nordnung und Sofortvollzug, \u00a7 4 Ordnungswidrigkeiten, \n\n\u00a7 5 Einschr\u00e4nkung von Grundrechten und \u00a7 6 Inkrafttre-\n\nten. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit stelle ich \n\nAblehnung fest. Nachdem somit s\u00e4mtliche Teile des \n\nGesetzentwurfes abgelehnt wurden, findet \u00fcber diesen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9572 \n\nEntwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 47 Gesch\u00e4ftsordnung eine Schlussab-\n\nstimmung nur auf Antrag des Einbringers statt. Ich frage \n\ndaher die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, ob \n\nSchlussabstimmung gew\u00fcnscht ist. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Damit ist das Gesetz abgelehnt, die zweite Beratung \n\nabgeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung der Teilhabe von  \n\nMigrantinnen und Migranten sowie zur Regelung der  \n\nGrunds\u00e4tze und Ziele der Integration im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Migrant(inn)enteilhabef\u00f6rdergesetz \u2013 S\u00e4chsMigrTeilhG) \n\nDrucksache 6/13768, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/18103, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: DIE \n\nLINKE, CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort ergreift f\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion Frau Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen der demokrati-\n\nschen Fraktionen! Knapp 9 000 Gefl\u00fcchtete sind im Jahr \n\n2018 nach Sachsen zugewiesen worden. Der Gesamtanteil \n\nvon Menschen mit Migrationsgeschichte lag im Freistaat \n\n2017 bei 7,2 %. W\u00e4hrend vielleicht manche aufgrund \n\ndieser Zahlen jubeln m\u00f6gen, m\u00f6chte ich entgegenhalten: \n\nDiese Zahlen sind kein Ruhmesblatt, und diese Zahlen \n\nhaben eine Ursache. Sie liegen in Bezug auf Menschen \n\nmit Migrationsgeschichte weit unter dem Bundesschnitt. \n\nIn der vergangenen Plenarsitzung haben wir \u00fcber die \n\nAttraktivit\u00e4t Sachsens f\u00fcr Fachkr\u00e4fte diskutiert, und wir \n\nwissen, dass das Bild Sachsens auch \u00fcber die Grenzen \n\nhinaus kein gutes ist. Neonazistrukturen und rassistische \n\nAusbr\u00fcche pr\u00e4gen seit Jahren das Bild des Freistaates. \n\nWenn wir hier nicht umsteuern, wird die viel beschworene \n\nFachkr\u00e4ftezuwanderung aus dem Ausland ausbleiben. \n\nAber es geht nicht nur um n\u00fctzliche Arbeitskr\u00e4fte. \n\nIch will einen kurzen Ausflug machen und einen Blick an \n\ndie Grenzen der EU werfen. Dort harren Tausende, \n\nZehntausende in Hotspots unter schrecklichen Lebensbe-\n\ndingungen aus, und Europa kann sich nicht \u00fcber einen \n\nsolidarischen Verteilmechanismus einigen. Da irren aus \n\nSeenot gerettete Menschen tage-, ja wochenlang \u00fcber das \n\nMittelmeer, und die europ\u00e4ische Staatengemeinschaft \n\nbekommt es nicht auf die Reihe, Aufnahmeselbstver-\n\npflichtungen f\u00fcr diese Menschen abzugeben. Das ist ein \n\nNotstand der Menschlichkeit. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, an dieser Stelle f\u00fcr \n\nmeine Fraktion unsere Solidarit\u00e4t mit der am Wochenende \n\nfestgenommenen Kapit\u00e4nin der \u201eSea-Watch 3\u201c, Carola \n\nRackete, aus diesem S\u00e4chsischen Landtag heraus auszu-\n\nsprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nSie ist eine der vielen Menschen, die entgegen dem \n\nZeitgeist, den Herr H\u00fctter mit seiner uns\u00e4glichen \u00c4u\u00dfe-\n\nrung hier sehr gut unterstrichen hat, f\u00fcr die Wahrung der \n\nMenschenrechte k\u00e4mpft. \n\nAls LINKE haben wir einen glasklaren politischen An-\n\nsatz: Wir wollen den neu hinzukommenden Menschen \n\neinen gleichberechtigten Platz in dieser Gesellschaft \n\neinr\u00e4umen. Wir wollen ihnen Chancen geben, hier ein \n\nselbstbestimmtes Leben zu f\u00fchren. Wir glauben nicht an \n\ndas Regime von Grenzen, gerade nicht in einer sich \n\ninternationalisierenden Welt. Die Logik von Abschottung \n\nund Ausgrenzung ist nicht zukunftsf\u00e4hig, genauso, wie es \n\ndie AfD nicht ist. \n\nDas bedeutet aber auch, dass es verbindlicher Instrumente \n\nbedarf, um die Teilhabe von Menschen mit Migrationsge-\n\nschichte \u2013 seien es Gefl\u00fcchtete, zum Arbeiten hierherge-\n\nkommene Menschen, zum Studieren hierher gekommene \n\nMenschen, Familiennachz\u00fcgler usw. usf. \u2013, zu erm\u00f6gli-\n\nchen, um Barrieren abzubauen und die Einwanderungsge-\n\nsellschaft nicht so hinpl\u00e4tschern zu lassen, sondern sie \n\nauch zu gestalten. \n\nMit dem vorliegenden Migrant(inn)enteilhabef\u00f6rdergesetz \n\nmachen wir Ihnen ein Angebot, Integration in Sachsen \n\neinen verbindlichen Rahmen zu geben. Dieses soll nicht \n\n\u201enur\u201c die weitestgehende gleichberechtigte Teilhabe von \n\nMigrantinnen und Migranten f\u00f6rdern \u2013 es w\u00e4re auch ein \n\nBeitrag zur F\u00f6rderung eines wirklich weltoffenen Landes \n\nSachsen, und das ist mehr als n\u00f6tig. \n\nWir legen Ihnen hier ein Vollgesetz vor, auch im Unter-\n\nschied zu der in der letzten Plenarsitzung diskutierten \n\nVersion eines Integrationsgesetzes von B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Unser Vollgesetz formuliert Grunds\u00e4tze f\u00fcr \n\neine gelingende Integration. Als Geltungsbereich legen \n\nwir einen sehr weiten Begriff von \u00f6ffentlichen Stellen des \n\nFreistaates an. Der umfasst die Landesverwaltung, Schu-\n\nlen, Hochschulen, die kommunale Ebene, die Polizei, die \n\ndazugeh\u00f6rt, aber auch F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger. Diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9573 \n\nsollen zur Verwirklichung der Zwecke, Ziele und Grund-\n\ns\u00e4tze dieses Gesetzes verpflichtet werden. Sie haben die \n\nUmsetzung zu unterst\u00fctzen und damit aktiv Diskriminie-\n\nrung entgegenzuwirken. \n\nSchwerpunkt unseres Gesetzes ist einerseits die interkul-\n\nturelle \u00d6ffnung der \u00f6ffentlichen Stellen. Das hei\u00dft, dass \n\nBeh\u00f6rden, Stellen und Einrichtungen nach \u00a7 4 des Ent-\n\nwurfes in ihrem Handeln aktiv auf die Bed\u00fcrfnisse und \n\nLebenslagen von Menschen mit Migrationsgeschichte \n\neingehen und Barrieren in ihrem Handeln abbauen sollen. \n\nIm Gesetz schreiben wir unter anderem die Erh\u00f6hung des \n\nAnteils von Menschen mit Migrationsgeschichte im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst fest und weiterhin die F\u00f6rderung der \n\ninterkulturellen Kompetenzen der Bediensteten und \n\nBesch\u00e4ftigten der \u00f6ffentlichen und sonstigen Stellen. \n\nHier hat das Land und jeder, der in diesem Bereich \n\nirgendwie aktiv ist, und hier haben auch kommunale \n\nVerwaltungen einen dringlichen Nachholbedarf. Das \n\nbetrifft bei Weitem nicht nur die oft ger\u00fcgte Ausl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rde. Integration findet vor allem in den Kommunen \n\nstatt und wird zum gro\u00dfen Teil durch Akteure der Zivilge-\n\nsellschaft erm\u00f6glicht. Darum liegt ein weiterer Schwer-\n\npunkt unseres Gesetzes in der Schaffung konkreter \n\nkommunaler Integrationsstrukturen und der Festschrei-\n\nbung der F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen freier Tr\u00e4ger, wie es \n\nbisher Teil 1 der \u201eF\u00f6rderrichtlinie Integrative Ma\u00dfnah-\n\nmen\u201c leistet. \n\nMit dem \u00a7 12 wollen wir ein Modell aus Nordrhein-\n\nWestfalen \u00fcbernehmen \u2013 die sogenannten kommunalen \n\nIntegrationszentren. In NRW gibt es davon 53, in Sachsen \n\nsoll es nach unserer Vorstellung 13 geben, also in jeder \n\nkreisfreien Stadt, in jedem Landkreis. \n\nIn den sogenannten KiZ sollen kommunale Integrations-\n\nbem\u00fchungen sowohl \u00f6ffentlicher als auch zivilgesell-\n\nschaftlicher Akteure geb\u00fcndelt werden. Ein Schwerpunkt \n\nliegt nach unserem Gesetzentwurf in der Entwicklung \n\nkommunaler Bildungslandschaften. In diesem Zusam-\n\nmenhang m\u00f6chte ich noch einmal klar sagen \u2013 das ist \n\nauch in den Beteiligungsveranstaltungen, die meine \n\nFraktion selbst im Land durchgef\u00fchrt hat, oft gekommen \n\n\u2013: Wir wollen diese kommunalen Integrationszentren \n\nnicht als Ufos \u00fcber das Land st\u00fclpen. Wir wissen, was in \n\nden letzten Jahren noch aufgebaut wurde: kommunale \n\nIntegrationskoordinatoren, die Sprachkurse, die Service-\n\nstellen f\u00fcr Gemeindedolmetscherdienste. Wir stellen uns \n\nvor, dass in diesen Zentren diese bereits existierenden \n\nStrukturen auch angedockt oder integriert werden. \n\nEin weiterer zentraler Punkt des Gesetzes ist die Schaf-\n\nfung von Strukturen f\u00fcr die politische Partizipation von \n\nMenschen mit Migrationsgeschichte. Ich bin selbst \n\nMitglied des Migrantenbeirates in Leipzig und erlebe dort \n\nsehr plastisch und sehr k\u00e4mpferisch den Drang zur Betei-\n\nligung, der auch der Stadtverwaltung Leipzig nicht immer \n\nso genehm ist, wobei auch Grenzen gesetzt werden. \n\nDie Errichtung des Migrantenbeirates in Leipzig war \u2013 \n\nwie sicher auch in anderen Orten \u2013 ein Kampf und muss \n\nimmer wieder legitimiert und erkl\u00e4rt werden, warum es \n\ndas braucht. Insofern stehen wir zu unserem Vorschlag f\u00fcr \n\ndie Ebenen der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dte und gro\u00dfen \n\nKreisst\u00e4dte, solche Migrationsr\u00e4te festzuschreiben. Wo \n\nMigrantinnen und Migranten leben und Teilhabe ein \n\nThema ist, sollen diese R\u00e4te auch existieren. Was in \n\nLeipzig bereits gelebte Praxis ist, dass der Migrantenbei-\n\nrat n\u00e4mlich Anh\u00f6rungs-, Rede- und Antragsrechte in der \n\nStadtratssitzung hat, wollen wir sicherlich auch fest-\n\nschreiben und f\u00fcr ganz Sachsen verbindlich gestalten. \n\nDarunter geht es aus unserer Sicht nicht. \n\nWeiterhin schaffen wir einen S\u00e4chsischen Migrationsrat, \n\nder sich aus Vertreterinnen und Vertretern verschiedener \n\ngesellschaftlicher Bereiche zusammensetzen soll \u2013 min-\n\ndestens f\u00fcnf Migrantinnen oder Migranten, Selbstorgani-\n\nsationen \u2013, die selbst \u00fcber die Entsendung von Personen \n\nentscheiden. \n\nEin weiteres Beispiel in diesem Bereich der Partizipation, \n\nder Interessenvertretung ist die von uns mit dem Gesetz-\n\nentwurf auf den Weg gebrachte Umwandlung des S\u00e4chsi-\n\nschen Ausl\u00e4nderbeauftragten in einen Migrationsbeauf-\n\ntragten. \u2013 Er ist jetzt leider nicht im Raum. W\u00e4hrend sich \n\ndie Migrationsrealit\u00e4t in Sachsen in den letzten Jahren \n\nstark ver\u00e4ndert hat, datiert das Gesetz, nach dem der \n\namtierende S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte auch arbei-\n\ntet, im Wesentlichen aus dem Jahr 1994. Wir wollen das \n\ngrunds\u00e4tzlich gern abstrahiert von Personen diskutieren \n\nund an der Beauftragten-Funktion festhalten; denn sie hat \n\neine andere Rolle als die einer Ministerin, eines Ministers, \n\nund wir stehen auch sehr deutlich dazu, dass es ein \n\nIntegrationsministerium braucht. \n\nWir wollen den Migrationsbeauftragten, die Migrations-\n\nbeauftragte insofern umgestalten, als der Wirkungskreis \n\nallein der Wahrung der Belange von Ausl\u00e4nderinnen und \n\nAusl\u00e4ndern auf alle Menschen mit Migrationsgeschichte \n\n\u00fcbergeht, die hier in Sachsen leben. Die Stellung der \n\nBeauftragten soll gest\u00e4rkt und die Besetzung des Amtes \n\ndemokratisiert werden, indem wir nicht mehr festschrei-\n\nben, wie es aktuell ist, dass er oder sie aus der Mitte der \n\nLandtags gew\u00e4hlt werden sollen. \n\nLast, but not least \u2013 das liebe Geld. Wir folgen durchaus \n\ndem Grundsatz, dass die kommunale Ebene alle zus\u00e4tzli-\n\nchen Aufwendungen, Kosten und Mehrbelastungen in \n\nvoller H\u00f6he erstattet bekommen soll. Zus\u00e4tzlich wollen \n\nwir mit dem Gesetz eine Integrationspauschale einf\u00fchren, \n\ndie den Gemeinden, St\u00e4dten und Landkreisen j\u00e4hrlich \n\n50 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stellt, um die Infrastruk-\n\ntur und M\u00f6glichkeiten zu schaffen, mit denen Integration \n\nquasi realisiert wird. Wir denken, dass das auch der \n\ngesamten Bev\u00f6lkerung zugutekommt und nicht \u201enur\u201c den \n\nneu hinzukommenden Menschen mit Migrationsgeschich-\n\nte. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Final m\u00f6chte ich \n\nsagen: Nehmen Sie sich ein Herz und stimmen Sie unse-\n\nrem Gesetz zu, damit, wie der Sachverst\u00e4ndigenrat \n\nDeutscher Stiftungen f\u00fcr Integration und Migration \n\nschreibt, Sachsen eine Vorreiterrolle zukommt und ein \n\ndeutliches Signal gesetzt wird, auf die in Zukunft virulen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9574 \n\nten Fragen der Integration und gesellschaftlichen Teilhabe \n\nvon Migrantinnen und Migranten vorbereitet zu sein. \n\nIch danke Ihnen vielmals. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes erteile ich \n\ndas Wort Herrn Kollegen Rico Anton von der CDU-\n\nFraktion. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutieren heute \n\nden Gesetzentwurf der LINKEN f\u00fcr ein s\u00e4chsisches \n\nMigrant(inn)enteilhabef\u00f6rdergesetz. Um es gleich vor-\n\nwegzuschicken: Wir halten diesen Gesetzentwurf f\u00fcr \n\n\u00fcberfl\u00fcssig und inhaltlich zum Teil abenteuerlich. Mit \n\ndieser Bewertung sind wir uns mit den kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nden v\u00f6llig einig. \n\nDie bestehenden gesetzlichen Regelungen zur Integration \n\nund Teilhabe sind v\u00f6llig ausreichend. Gleiches gilt f\u00fcr die \n\nF\u00f6rderinstrumente, die wir im Freistaat Sachsen haben. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich zum Beispiel die Richtlinie \n\nIntegrative Ma\u00dfnahmen des Staatsministeriums f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz nennen. L\u00e4ngst haben \n\nauch alle Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte Beauftragte \n\nf\u00fcr Migration und Integration bestellt, so wie es die \n\nS\u00e4chsische Landkreisordnung und die Gemeindeordnung \n\nvorsehen. Wir sind im Freistaat Sachsen also gut aufge-\n\nstellt. \n\nMeine Damen und Herren, ohne Zweifel ist es im ge-\n\nsamtgesellschaftlichen Interesse, dass hier lebende Aus-\n\nl\u00e4nder die deutsche Sprache erlernen, dass ihnen die \n\nRegeln unseres Zusammenlebens vermittelt werden und \n\ndass eine Integration in den Arbeitsmarkt m\u00f6glichst \n\nschnell gelingt. Wie viel Personal eingesetzt wird und \n\nwelche Strukturen gebraucht werden, um dies erfolgreich \n\nzu organisieren, muss sich am tats\u00e4chlichen Bedarf \n\nausrichten. Woran auch sonst? Hier schie\u00dft der Gesetz-\n\nentwurf deutlich \u00fcber das Ziel hinaus, meine Damen und \n\nHerren von den LINKEN. Sie scheinen offensichtlich eine \n\nstarke Neigung zu haben, in die kommunale Selbstverwal-\n\ntung und Organisationshoheit eingreifen zu wollen. \n\nInsbesondere die vorgesehenen Regelungen zu den \n\nkommunalen Migrationsr\u00e4ten und Migrationsbeauftragten \n\nstellen ohne Frage einen tiefen und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen \n\nEingriff in die kommunale Selbstverwaltung dar. Sie \n\nwollen, dass alle Gemeinden mit eigener Verwaltung \n\nMigrationsbeauftragte bestellen sollen \u2013 in den Landkrei-\n\nsen, kreisfreien St\u00e4dten und Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dten zwin-\n\ngend hauptamtlich. \n\nDas ist ein alter Vorschlag, den wir bereits im Jahr 2017 \n\nim Hohen Hause diskutiert haben. Damals habe ich Ihnen \n\nschon gesagt, dass diese Forderung mit Blick auf die sehr \n\nunterschiedliche Verteilung der Migrantinnen und Mig-\n\nranten auf die s\u00e4chsischen Kommunen schlichtweg nicht \n\nsachgerecht ist. Es gibt in Sachsen Gemeinden mit eige-\n\nner Verwaltung, in denen die Zahl der Migranten kaum \n\nzweistellig ist. Damals habe ich auch schon darauf hin-\n\ngewiesen, wie klein Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte in Sachsen sein \n\nk\u00f6nnen. Es gibt Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte, die weniger als 10 000 \n\nEinwohner haben und keine Hundert Migranten. Und \n\ndenen wollen Sie dann einen hauptamtlichen Migrations-\n\nbeauftragten verordnen? Das ist nun wirklich nicht \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, um nicht zu sagen: im Einzelfall sogar \n\nabsurd. \n\nAber das interessiert Sie alles nicht, auch nicht, dass die \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde diese Forderung ablehnen. \n\nIhnen geht es an dieser Stelle nicht um sachgerechte \n\nPolitik, sondern einzig um Ihre Ideologie. Nun wird auf \n\nden alten Vorschlag mit diesem Gesetzentwurf noch eine \n\nMenge zus\u00e4tzlicher Dinge draufgesattelt, nur leider nichts \n\nSinnvolles. \n\nAls besonders extremes Beispiel daf\u00fcr sind die im Ge-\n\nsetzentwurf vorgesehenen Migrationsr\u00e4te zu nennen, die \n\nin den Landkreisen, kreisfreien St\u00e4dten und Gro\u00dfen \n\nKreisst\u00e4dten zwingend gebildet werden m\u00fcssen. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nDas ist echt ein extremes Beispiel!) \n\n\u2013 Warum das extrem ist, f\u00fchre ich schon noch aus. In den \n\nanderen Gemeinden k\u00f6nnen sie fakultativ gebildet wer-\n\nden, aber nur im Rahmen dessen, was der Gesetzentwurf \n\nvorsieht. Dieses Vorhaben geht deutlich \u00fcber die Rege-\n\nlung in der Gemeinde- und Landkreisordnung hinaus. \n\nNach aktueller Rechtslage ist die Einrichtung von Beir\u00e4-\n\nten der kommunalen Selbstverwaltung anheimgestellt. \n\nBesonders einschneidend ist der Vorschlag, diese Migrati-\n\nonsr\u00e4te mit einem eigenen Teilnahme-, Rede-, Anh\u00f6-\n\nrungs- und Antragsrecht auszustatten. Insbesondere \n\nAntragsrechte stehen in diesem Zusammenhang aber nur \n\ndemokratisch legitimierten Gemeinde-, Stadt- oder \n\nKreisr\u00e4ten zu. Einen nicht demokratisch legitimierten \n\nMigrationsbeirat mit solchen Rechten auszustatten, \n\ninsbesondere im Verh\u00e4ltnis zu dem demokratisch legiti-\n\nmierten Gremium, ist ganz klar abzulehnen. \n\nDas ist ein tiefer Eingriff in die kommunale Selbstverwal-\n\ntung. Ich denke, das bedarf keiner weiteren Erl\u00e4uterung. \n\nAber dar\u00fcber hinaus w\u00fcrden damit auch grundlegende \n\nPrinzipien unserer Demokratie auf den Kopf gestellt. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nIn Leipzig l\u00e4ngst Praxis!) \n\nDer Widerstand der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde gegen \n\ndiese Regelung ist deshalb zu Recht sehr gro\u00df. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, allein die von mir \n\nangesprochenen Punkte reichen schon, um deutlich zu \n\nmachen, warum dieser Gesetzentwurf in keinem Fall \n\nzustimmungsf\u00e4hig ist. \n\nIch will die Debatte nicht unn\u00f6tig ausdehnen, m\u00f6chte zum \n\nAbschluss aber doch noch etwas Grunds\u00e4tzliches zu dem \n\nseltsamen Gesellschaftsbild sagen, das diesem Gesetz-\n\nentwurf innewohnt. Auch wenn \u2013 ohne Frage \u2013 immer der \n\ngute Wille aller Beteiligten erforderlich ist, damit Integra-\n\ntion gelingen kann, gilt der Grundsatz: Wer in dieses Land \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9575 \n\nkommt, hat sich in die deutsche Mehrheitsgesellschaft zu \n\nintegrieren. Das fordern wir ein. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDabei unterst\u00fctzen wir gern und mit zahlreichen Ma\u00df-\n\nnahmen. Es gilt das Prinzip \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c. Den \n\nAspekt des Forderns blendet der Gesetzentwurf g\u00e4nzlich \n\naus. Wir werden den Gesetzentwurf deshalb ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Christian Piwarz) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion ist an der Reihe. Bitte, Frau \n\nAbg. Pfeil-Zabel, Sie haben das Wort. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Danke sch\u00f6n. Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Den \n\nuns heute vorliegenden Gesetzentwurf zur Verbesserung \n\nder Teilhabe von Migrantinnen und Migranten kann man \n\nwohl als logische Konsequenz der Arbeit unserer Ministe-\n\nrin f\u00fcr Gleichstellung und Integration sehen. Blicken wir \n\nheute einmal auf die letzten f\u00fcnf Jahre zur\u00fcck und darauf, \n\nwas dieses Ministerium geleistet hat, dann finden wir \n\nnicht wenige Punkte aus dem Gesetzentwurf bereits im \n\npraktischen Regierungshandeln. \n\nIch kann sehr gut nachvollziehen, dass dies eben auch in \n\neinem Gesetz abgesichert werden soll. Die Arbeit von \n\nMinisterin K\u00f6pping hat den Migrantinnen und Migranten \n\nin Sachsen eine Stimme, eine Heimat und auch Vertrauen \n\nin uns gegeben, und das trotz leider gro\u00dfer Widerst\u00e4nde, \n\ntrotz einer Fraktion in diesem Hause, die das stolze \n\nVaterland Sachsen aufgrund einer Ausl\u00e4nderquote von \n\n5 % am Rande des Abgrunds sieht, trotz Anfeindungen \n\nund trotz einer Ausl\u00e4nderfeindlichkeit, die in den letzten \n\nJahren einen neuen, leidvollen H\u00f6chstwert erreicht hat. \n\nDoch Petra K\u00f6pping ist ihren Weg mit R\u00fcckgrat und \n\neinem Blick f\u00fcr alle Menschen in Sachsen gegangen. Sie \n\nwar in den letzten Jahren nicht nur Integrationsministerin, \n\nsondern auch Teilhabeministerin. Ihre Art, Politik zu \n\nmachen \u2013 mit dem klaren Ziel, alle zu beteiligen, sie \n\nehrlich einzubinden und mitgestalten zu lassen \u2013, hat uns \n\nallen gezeigt, wie man erfolgreich mit dem wohl schwie-\n\nrigsten Thema dieser Legislatur umgehen kann. Sie hat \n\nnicht nur Teilhabe gef\u00f6rdert, sondern sie selbst gelebt. \n\nTeilhabe von Migrantinnen und Migranten hei\u00dft f\u00fcr uns \n\nnicht nur, per Quote und Gesetz eine Beteiligung zu \n\nreglementieren. Teilhabe bedeutet eben auch, die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger gerade hier in Sachsen mehrheitlich \n\nvon dem Zugewinn zu \u00fcberzeugen, den wir erreichen, \n\nwenn Menschen mit all ihrer Vielfalt gesellschaftlich \n\nintegriert sind. \n\nWenn wir von Teilhabe und Integration sprechen, dann ist \n\ndie Sprache der Schl\u00fcssel dazu, sei es am Arbeitsplatz, \n\nauf der Schulbank, in der Nachbarschaft, im Verein oder \n\ngar in einem politischen Gremium. Daher war es der \n\nabsolut richtige Weg, diese Voraussetzungen mit allen uns \n\nm\u00f6glichen Mitteln zu f\u00f6rdern. Wenn wir \u2013 wie im Gesetz \n\n\u2013 \u00fcber Elternrechte f\u00fcr wirklich alle sprechen, dann gilt \n\nes, diese mit den notwendigen Mitteln zu st\u00e4rken, in erster \n\nLinie aber so wenig sprachliche Barrieren wie m\u00f6glich \n\n\u00fcberwinden zu m\u00fcssen. \n\nViele der im Gesetz vorliegenden Forderungen \u2013 haupt-\n\namtliche Migrations- und Teilhabebeauftragte, Verbesse-\n\nrung der Beteiligungsstrukturen oder auch der Erwerb \n\ninterkultureller Kompetenzen in den \u00f6ffentlichen Stellen \u2013 \n\nsind auch Punkte, die im Zuwanderungs- und Integrati-\n\nonskonzept verankert sind. Das Konzept selbst ist ein \n\nBeispiel daf\u00fcr, wie man Politik \u00f6ffnet, Initiativen zielge-\n\nrichtet einbindet und Teilhabe lebt. \n\nEin weiteres Beispiel ist die Gr\u00fcndung des Dachverbands \n\ns\u00e4chsischer Migrantenorganisationen im Jahr 2017. Mit \n\neiner gezielten F\u00f6rderung des Verbands und dem dort \n\nans\u00e4ssigen Projekt zum Aufbau von kommunalen Beir\u00e4-\n\nten unterst\u00fctzen wir schon heute die Kommunen darin, \n\nkonkrete Beteiligungsangebote und -strukturen zu schaf-\n\nfen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wie anfangs erw\u00e4hnt, \n\nkann ich den Wunsch nach einer Verankerung dieser \n\nPunkte sehr gut nachvollziehen. Doch nicht nur die \n\nFragen der Teilhabe, sondern auch der F\u00f6rderung im \n\nBereich Integration bed\u00fcrfen dringend einer gesetzlichen \n\nGrundlage. Nur so k\u00f6nnen wir dauerhaft eine erfolgreiche \n\nIntegration von Migrantinnen und Migranten in Sachsen \n\nsichern. Gerade mit Blick auf die F\u00f6rderprogramme, etwa \n\nintegrative Ma\u00dfnahmen oder unterschiedliche Sprachpro-\n\ngramme, wird diese Notwendigkeit besonders deutlich. \n\nMinisterin K\u00f6pping war ein St\u00fcck weit auch Inno-\n\nvationsministerin. Sie hat es in f\u00fcnf Jahren geschafft, \n\neinem Bereich, der vor 2014 noch mit etwas mehr als \n\n200 000 Euro ausgestattet war, mit neuen Partnern und \n\nneuen Ideen in Sachsen ein wirkliches Fundament zu \n\ngeben. In dieser Legislatur haben wir uns in der Koalition \n\nallerdings darauf verst\u00e4ndigt, mittels des sogenannten \n\nZIK II zwar die Aufgaben und Herausforderungen her-\n\nauszuarbeiten und abzuarbeiten, aber eben kein Gesetz zu \n\nverabschieden. \n\nIch hoffe jedoch sehr, dass wir nach dem 1. September \n\n2019 endlich ein Integrationsgesetz auf den Weg bringen \n\nk\u00f6nnen. Bis dahin gilt mein Dank heute ganz besonders \n\nFrau Zais, Frau Nagel und Herrn Kiesewetter f\u00fcr die \n\nZusammenarbeit sowie nat\u00fcrlich all jenen Fraktionen, die \n\nIntegration in Sachsen wirklich erm\u00f6glicht haben und die \n\ndies auch mit ihrer Unterst\u00fctzung f\u00fcr Ministerin K\u00f6pping \n\nkundgetan haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei den \n\nLINKEN sowie der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Herr Abg. H\u00fctter. \n\nSie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9576 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir haben vorliegend wieder \n\neinmal \u00fcber einen waschechten LINKEN-Gesetzentwurf \n\nzu entscheiden. Es sollen neue Stellen und Einrichtungen \n\nin der Migrationsarbeit geschaffen werden, die Rechte \n\nvon Migranten sollen erweitert werden. Sachsen soll \n\nweiter zum interkulturellen Land umgebaut werden. \n\nDeutschland l\u00e4sst sich die Integration schon jetzt sehr viel \n\nGeld kosten \u2013 wie kaum ein anderes Land der Welt. Das \n\nreicht den LINKEN aber nicht, sie wollen noch mehr und \n\nbekommen den Hals einfach nicht voll. \u201eNo boarders, no \n\nnation\u201c hei\u00dft der Schlachtruf: Einwanderung f\u00fcr alle. \n\nWenn es dann so richtig teuer wird, soll der deutsche \n\nSteuerzahler es richten. \n\nAls 2015 die AfD davor warnte, dass die unkontrollierte \n\nEinwanderung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Kosten und viele \n\nProbleme verursachen werde, wollte davon niemand \n\netwas wissen. Die Fraktion DIE LINKE gibt dies nun aber \n\nselbst zu. Schlie\u00dflich meint diese ja, dass der vorliegende \n\nGesetzentwurf notwendig f\u00fcr ein gedeihliches und friedli-\n\nches Zusammenleben sei. \n\nIch kann Ihnen sagen, was daf\u00fcr notwendig ist. Unsere \n\nGesellschaft darf nur so viel Einwanderung und damit \n\nIntegration zulassen, wie sie ohne \u00fcbergro\u00dfe Kraftan-\n\nstrengung bewerkstelligen kann. Aktuell hei\u00dft das: nicht \n\nmehr, sondern weniger Einwanderung. \n\nDie Zahl der ausreisepflichtigen Ausl\u00e4nder w\u00e4chst von \n\nJahr zu Jahr. Wir sind bereits bei gut 12 000 allein hier in \n\nSachsen. Hinzu werden die Personen kommen, deren Asyl \n\nin einigen Monaten oder Jahren ausl\u00e4uft. Asyl ist und \n\nbleibt ein Schutzrecht auf Zeit. Es dient nicht der Ein-\n\nwanderung durch die Hintert\u00fcr. \n\nWir sind nat\u00fcrlich nicht gegen jede Einwanderung. Sie \n\nmuss eben nur, wie aufgezeigt, mit Augenma\u00df vonstatten \n\ngehen. In diesem Rahmen ist Integration dann nat\u00fcrlich \n\nsehr wichtig. \n\nIhr Gesetzentwurf, werte Fraktion DIE LINKE, ist aber \n\nauch in diesem Zusammenhang nicht f\u00f6rderlich, ganz im \n\nGegenteil. Durch diesen w\u00fcrde eine St\u00e4rkung und Verste-\n\ntigung des Migrantenstatus und damit gerade keine \n\nIntegration herbeigef\u00fchrt. Das f\u00f6rdert eine dauerhafte \n\nSelbstwahrnehmung von Migranten als Migranten, selbst \n\ndann, wenn sie die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit erhalten \n\nhaben. Das ist nicht integrationsf\u00f6rderlich, sondern \n\nintegrationshinderlich. \n\nNach Ihrem Gesetzentwurf soll der Ausl\u00e4nderbeauftragte \n\nzum Migrationsbeauftragten werden und auch noch f\u00fcr \n\ndie Belange und die Integration von Angeh\u00f6rigen der \n\ndritten Generation Eingewanderter zust\u00e4ndig sein. Was \n\nSie wollen, ist v\u00f6llig kontraproduktiv. Um es mehrmals \n\nund nochmals und in aller Deutlichkeit zu sagen: Integra-\n\ntion ist eine Bringschuld, aber keine Verpflichtung der \n\naufnehmenden Gesellschaft, erst recht nicht dann, wenn \n\ndiese \u00fcberhaupt nicht gefragt wurde, ob und wie viel \n\nEinwanderung sie m\u00f6chte. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Der AfD wird oft vorgewor-\n\nfen, sie sei stets nur gegen etwas, sage aber nicht, wof\u00fcr \n\nsie eigentlich stehe. \n\n(Zuruf von der CDU: Stimmt!) \n\nIch will Ihnen sagen, wof\u00fcr wir in Sachen Migration und \n\nIntegration stehen: Wir sind ganz entschieden daf\u00fcr, dass \n\nAusl\u00e4nder, die ein dauerhaftes Bleiberecht haben, sich \n\nnachhaltig in die deutsche Gesellschaft integrieren, und \n\nzwar haupts\u00e4chlich aus eigener Anstrengung. Wir sind \n\ndaf\u00fcr, dass Personen ausl\u00e4ndischer Herkunft mit deut-\n\nscher Staatsangeh\u00f6rigkeit sich vor allem selbst als Deut-\n\nsche sehen. Wir sind daf\u00fcr, dass Menschen aus fremden \n\nKulturkreisen, die dauerhaft in Deutschland leben, unsere \n\nKultur und insbesondere die Gleichberechtigung von \n\nMann und Frau in Deutschland nicht nur respektieren, \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nsondern selbst anerkennen und danach leben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nWir als AfD lehnen allerdings \u00fcberzogene Forderungen \n\nder Partei DIE LINKE klar ab. Den Gesetzentwurf lehnen \n\nwir daher ab. Das gilt ebenso f\u00fcr den dazu vorgelegten \n\n\u00c4nderungsantrag, denn durch diesen wird der Gesetzent-\n\nwurf nicht entscheidend ver\u00e4ndert. \n\nDann m\u00f6chte ich kurz auf das Thema \u201eSea Watch 3\u201c \n\nzur\u00fcckkommen. Sehr geehrte Frau Nagel, wenn Sie sich \n\neventuell die Zeit nehmen, sich intensiv mit der Materie \n\nzu besch\u00e4ftigen, \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Habe ich getan!) \n\nsich eventuell auch einmal die Route dieses Schiffes \n\nanschauen und auch den Zeitablauf sowie eventuell die \n\ndazugeh\u00f6rigen Funkspr\u00fcche, dann werden Sie feststellen, \n\ndass diese Frau kriminell gehandelt hat. \n\nSie setzen sich einmal mehr f\u00fcr Gesetzesbrecher ein. Das \n\nkann wohl nicht wahr sein! Ganz genau das ist Ihr Prob-\n\nlem. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Gut, dass Sie  \n\ndas noch einmal losgeworden sind, Herr H\u00fctter! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ich habe nur geantwortet! \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist an \n\nder Reihe. Es spricht Frau Abg. Zais. \u2013 Frau Zais, Sie \n\nhaben das Wort, und es wird Ihnen aufmerksam zugeh\u00f6rt. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sachsen ist ein \n\nEinwanderungsland und wird es bleiben, unabh\u00e4ngig \n\ndavon, ob diese Tatsache auch vom Letzten begriffen oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9577 \n\nakzeptiert wird. Die Frage, sehr verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, \u00fcber die wir uns immer wieder verst\u00e4ndigen \n\nm\u00fcssen, lautet: Wie wollen und wie k\u00f6nnen wir zusam-\n\nmenleben? Dies haben wir an dieser Stelle in der jetzigen \n\nLegislaturperiode zum Anfang, in der Mitte und jetzt zum \n\nEnde mit zwei vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen ja auch sehr \n\nausf\u00fchrlich getan. \n\nUnseren Gesetzentwurf haben wir zum Plenum im Mai \n\ndiskutiert. Mit dem vorgelegten Gesetzentwurf der LIN-\n\nKEN liegt eine zweite Sichtweise auf das Thema Teilhabe \n\nund Integration in Gesetzesform vor. Unseren Antrag, \n\nsehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, haben Sie \n\nabgelehnt; die Mehrheit der Koalition hat diesen Antrag \n\nabgelehnt. Ich vermute, ein gleiches oder \u00e4hnliches \n\nSchicksal wird dem Gesetzesantrag der LINKEN heute \n\nhier beschieden sein. \n\nTrotzdem empfehle ich Ihnen, sich dieser Aufgabe, dieses \n\nThemas der Gestaltung der Integration anzunehmen, und \n\nich hoffe sehr \u2013 Frau Staatsministerin K\u00f6pping hat das ja \n\nangek\u00fcndigt \u2013, dass es tats\u00e4chlich zu den grunds\u00e4tzlichen \n\nVerhandlungspositionen der neu zu bildenden Regie-\n\nrungskoalition in diesem Freistaat geh\u00f6ren wird, dass wir \n\nein Gesetz in diesem Kontext brauchen. \n\nViele Punkte in dem Gesetzentwurf der LINKEN sind \n\ndeckungsgleich zu unserem Gesetzentwurf, was zum \n\nBeispiel das Verst\u00e4ndnis von Integration und was die \n\ngrunds\u00e4tzlich zu regelnden Aufgaben und Herangehens-\n\nweisen anbelangt. Das zeigt nat\u00fcrlich auch \u2013 da m\u00f6chte \n\nich die Lobrede der Kollegin Pfeil-Zabel auf unsere \n\nStaatsministerin etwas erg\u00e4nzen \u2013, dass Migrantinnen und \n\nMigranten im Freistaat Sachsen eben nicht nur mit der \n\nMinisterin eine Stimme im Parlament haben, sondern dass \n\nsie auch mit der Fraktion von B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN und ebenso mit der LINKEN-Fraktion tats\u00e4ch-\n\nlich einen starken Akteur haben, der ihre Interessen in das \n\nPlenum, in den S\u00e4chsischen Landtag tr\u00e4gt. Eine ganze \n\nReihe von Forderungen insbesondere von Migranten-\n\nselbstorganisationen haben in beide Gesetzentw\u00fcrfe \n\nEingang gefunden. \n\nNat\u00fcrlich gibt es zwischen den Gesetzentw\u00fcrfen, was sich \n\nunter anderem schon im Namen ausdr\u00fcckt, auch ein paar \n\nDifferenzen. Unser Ansatz ist offener und setzt bez\u00fcglich \n\nder Teilhabestrukturen zum Beispiel zwar auf den gesetz-\n\nlichen Rahmen, aber bei der Umsetzung st\u00e4rker auf das \n\nEmpowerment von Migrantinnen und Migranten, w\u00e4h-\n\nrend der Entwurf der LINKEN doch nach meiner Auffas-\n\nsung \u2013 bitte entschuldige, liebe Jule Nagel \u2013 sehr formale, \n\nstatische Strukturen vor Ort von oben festlegt. Aber dieser \n\nUnterschied ist eine grunds\u00e4tzliche Debatte wert, also \n\ndar\u00fcber zu diskutieren, wie man Beteiligung tats\u00e4chlich \n\numsetzen will. Dass meine Hoffnung nach wie vor be-\n\nsteht, dass dies in der n\u00e4chsten Legislaturperiode auch \n\ngemacht wird, habe ich schon zum Ausdruck gebracht. \n\nDer \u00c4nderungsantrag zur Feiertagsregelung war notwen-\n\ndig, wenn auch ich mir konkrete Bestimmungen innerhalb \n\ndes vorliegenden Gesetzentwurfs dazu gew\u00fcnscht h\u00e4tte. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die im Gesetzentwurf enthaltenen zus\u00e4tz-\n\nlichen 50 Millionen Euro f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen, \n\nwobei mir die Regelungen zu deren konkreter Verteilung \n\nund Verwendung an dieser Stelle ebenfalls zu vage \n\nbleiben. Diese wenigen Kritiken \u00e4ndern jedoch nichts an \n\nunserer grunds\u00e4tzlichen Zustimmung zum Gesetzentwurf \n\nder LINKEN, und diese Zustimmung werden wir auch \n\nmit Freude geben. \n\nDa heute, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, der \n\ngro\u00dfe Tag des Dankes und der Verabschiedungen ist, sage \n\nich: Das war meine letzte Rede hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag. Es war mir immer eine gro\u00dfe Freude \u2013 ich \n\nbekomme gleich ein bisschen G\u00e4nsehaut \u2013 und eine gro\u00dfe \n\nEhre, hier mit Ihnen gemeinsam beraten zu d\u00fcrfen und zu \n\nden verschiedenen Themen zu sprechen. Nat\u00fcrlich bedan-\n\nke ich mich bei den asyl- und migrationspolitischen \n\nSprecherinnen und Sprechern, bei Juliane Nagel, bei \n\nJuliane Pfeil-Zabel, bei Herrn Kiesewetter, aber auch bei \n\nunserem Ausl\u00e4nderbeauftragten Herrn Mackenroth und \n\nnat\u00fcrlich nicht zuletzt und ganz besonders gern auch bei \n\nIhnen, Frau Staatsministerin K\u00f6pping. \n\nIch danke Ihnen und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute f\u00fcr die \n\nn\u00e4chste Legislaturperiode. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. \n\nFrau Staatsministerin K\u00f6pping, Sie m\u00f6chten sprechen? \u2013 \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Nach dem \n\nGesetzentwurf der GR\u00dcNEN, den wir im letzten Plenum \n\nbehandelt haben, geht es auch hier um ein geplantes \n\nGesetzesvorhaben, das die Teilhabe von Migrantinnen \n\nund Migranten verbessern soll und klare Aufgaben f\u00fcr den \n\nFreistaat definiert. \n\nIch kann nur sagen: Das ist nat\u00fcrlich der richtige Ansatz. \n\nDa gibt es gar keinen Dissens zwischen uns; denn auch \n\ndie Staatsregierung hat f\u00fcr sich definiert, dass das Thema \n\nIntegration eben Teilhabe an unserer Gesellschaft hei\u00dft. \n\nIch kann wohl nicht oft genug sagen, dass Integration \n\nTeilhabe bedeutet \u2013 Teilhabe, die sprachliche M\u00f6glichkei-\n\nten er\u00f6ffnet, die interkulturell erlernt, die rechtlich erlaubt \n\nwerden will und die nat\u00fcrlich gesellschaftlich akzeptiert \n\nwerden m\u00f6chte. Teilhabe von gefl\u00fcchteten und zugewan-\n\nderten Menschen ben\u00f6tigt dazu passgenaue und gute \n\nProgramme, beispielsweise eben, um die Sprache zu \n\nerlernen oder die hiesige Kultur und unser Grundgesetz \n\nkennenzulernen und damit eben auch Teilhabebarrieren \n\nabzubauen. \n\nDabei sind wir in Sachsen, ehrlich gesagt, bisher ganz gut \n\naufgestellt. Das hei\u00dft, wir haben Programme, wie Sie sie \n\nheute bereits genannt haben \u2013 die Integrationsprogramme, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9578 \n\nSprachprogramme, Ma\u00dfnahmen und F\u00f6rderungen \u2013, in \n\nSachsen in den letzten f\u00fcnf Jahren wirklich aufgebaut. \n\nWenn man davon ausgeht, dass daf\u00fcr \u2013 insofern w\u00fcrde ich \n\nFrau Pfeil-Zabel gern ein bisschen korrigieren \u2013 nur \n\n150 000 Euro geplant waren, die wir damals im Haushalt \n\nvorgefunden haben, also noch weniger Mittel als von ihr \n\ngenannt, dann ist klar: Ja, das alles muss verstetigt wer-\n\nden, keine Frage. Aber das, was ich mit einem Gesetz \n\nnicht erreichen kann, ist eben Akzeptanz. Da bleibe ich \n\ndabei, dass unsere Herangehensweise, Angebote zur \n\nPartizipation von Menschen mit und ohne Migrationshin-\n\ntergrund zu schaffen und die pluralistischen Prozesse zur \n\nTeilhabe zu f\u00f6rdern, eines unserer wichtigsten Themen ist. \n\nWenn ich mir aber den Gesetzentwurf genauer anschaue, \n\ndann finde ich durchaus, dass die Aufgaben und die \n\nrechtlichen Grundlagen f\u00fcr das Land sehr ausf\u00fchrlich \n\nbeschrieben sind. Was mir aber ein ganzes St\u00fcck weit \n\nfehlt \u2013 das klang vorhin schon einmal an \u2013, ist die Aufga-\n\nbenverteilung f\u00fcr die Kommunen. Es geht oftmals um \n\nformalisierte Teilhabe in den Gremien. Es ist aus meiner \n\nSicht kein gro\u00dfer, richtiger Schritt in Richtung Akzeptanz, \n\nwenn ich in jeder Kommune einen Migrationsbeirat bzw. \n\nentsprechende Koordinatoren installiere. Man kann noch \n\neinmal dar\u00fcber diskutieren, inwieweit man damit viel-\n\nleicht auch in der Verwaltung einen entsprechenden Frust \n\norganisiert, sodass man dann alles, was dieses Thema \n\nbetrifft, in Richtung der Beauftragten delegiert. Das ist die \n\nSorge, die ich dabei habe. \n\nIm folgenden Punkt bin ich ein wenig anderer Meinung, \n\nHerr Anton: Es wird nicht alles von den Kommunen \n\nabgelehnt, sondern die Kommunen sagen sehr wohl \u2013 das \n\nhaben wir in unseren Beir\u00e4ten oft diskutiert \u2013, dass es ein \n\nIntegrationsgesetz geben muss, damit genau diejenigen \n\nAufgaben, die die Kommunen haben, wirklich verstetigt \n\nwerden k\u00f6nnen, weil Kommunen Sicherheit bei der \n\nAufgabenverteilung brauchen. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nDamit bin ich bei einem weiteren Punkt, der mir in \n\nRichtung Akzeptanz sehr wichtig ist. Es gibt einen sehr \n\nguten Vorschlag von Gesine Schwan, der die Stellung der \n\nKommunen, die ja die Aufgaben der Integration tats\u00e4ch-\n\nlich vor Ort erf\u00fcllen m\u00fcssen, genau definiert: Kommunen \n\nentscheiden selbst, ob sie Gefl\u00fcchtete aufnehmen oder \n\nnicht \u2013 das ist der weiteste Weg zur kommunalen Selbst-\n\nverwaltung \u2013, und daf\u00fcr bekommen sie, wenn sie gefl\u00fcch-\n\ntete Menschen aufnehmen, alle Integrationskosten zu \n\n100 % finanziert, und zudem bekommen sie noch einmal \n\n100 % f\u00fcr die Gesamtbev\u00f6lkerung obendrauf. \n\nIch halte den Vorschlag f\u00fcr sehr gut, und wer ihn einmal \n\ngenau gelesen hat, der sieht, dass es in Europa eine ganze \n\nMenge von Kommunen gibt, die diesen Vorschlag an-\n\nnehmen w\u00fcrden, vor allem aus denjenigen L\u00e4ndern, die \n\nzurzeit gar keine Fl\u00fcchtlinge aufnehmen. Deswegen w\u00e4re \n\nes sehr sinnvoll, \u00fcber solche Vorschl\u00e4ge gemeinsam in \n\nDeutschland und in Europa nachdenken zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch kann nur wiederholen: In den letzten f\u00fcnf Jahren \n\nhaben wir in Sachsen das Thema Integration wirklich, so \n\nkann man sagen, fast von null aufgebaut. Darauf bin ich \n\nsehr stolz, und ich freue mich, dass unser Bereich, der \n\ntats\u00e4chlich einmal mit 13 Kolleginnen und Kollegen \n\ngestartet ist, daran so aktiv und leidenschaftlich gearbeitet \n\nhat. Wir haben uns mittlerweile, was einzelne Bereiche \n\nder Integrationspolitik betrifft, mit guten Ideen und vor \n\nallen Dingen praktischen L\u00f6sungen durchaus an die \n\nbundesdeutsche Spitze herangearbeitet. \n\nIch denke, dass wir damit gute gemeinsame Schritte \n\ngegangen sind und uns bei dem Thema Akzeptanz schon \n\nviele Verb\u00fcndete erarbeitet haben. Man muss wirklich \n\nsagen, erarbeitet haben, denn das ist sowohl im haupt- als \n\nauch im ehrenamtlichen Bereich der Fall und sowohl bei \n\nden Vereinen und Verb\u00e4nden, den Landr\u00e4ten, B\u00fcrgermeis-\n\ntern und Oberb\u00fcrgermeistern als auch bei den vielen \n\nkommunalen Verantwortlichen und nicht zuletzt, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, auch hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag; denn die finanzielle Ausstattung und die Akzep-\n\ntanz der Programme, die wir aufgelegt haben, haben wir \n\nhier im Landtag best\u00e4tigen lassen. Daf\u00fcr an dieser Stelle \n\nebenfalls ein herzliches Dankesch\u00f6n! \n\nEntscheidend ist mitnehmen, entscheidend ist erkl\u00e4ren \n\nund \u00fcberzeugen. Das sind die Punkte, die nach wie vor \n\neinen demokratischen Prozess ausmachen. Das haben wir \n\nin den letzten Jahren mit unserem F\u00f6rderprogramm und \n\nmit Ma\u00dfnahmen vorbereitet und geschaffen. \n\nIch denke, liebe Kolleginnen und Kollegen, bei dem \n\nThema Integration geht es auch um Geduld. Wir wissen, \n\nIntegration braucht Geduld. Die Migrationsforschung sagt \n\neigentlich, dass jemand erst dann einen Integrationspro-\n\nzess schaffen kann, wenn er daf\u00fcr ungef\u00e4hr sieben Jahre \n\nbraucht. Wir wissen, dass seit 2015 noch keine sieben \n\nJahre vergangen sind. Aber Integration bedeutet vor allem \n\nGeduld auch in der Bev\u00f6lkerung. Es sind beide Seiten, die \n\nGeduld haben m\u00fcssen. Bei einem Integrationsgesetz \n\nw\u00fcnsche ich mir, ehrlich gesagt, dass man es nicht in der \n\nletzten Sitzung einer Legislaturperiode diskutiert, sondern \n\nin der ersten Sitzung der neuen Legislaturperiode. Liebe \n\nFrau Zais, Sie sagten es: Es ist mein fester Wille, dass es \n\nin Sachsen ein Integrationsgesetz geben soll, und wir \n\nhoffen, dass wir auch in einer neuen Legislaturperiode so \n\netwas in Sachsen bekommen k\u00f6nnen. \n\nIch denke, dass ich optimistisch bleiben kann, weil unser \n\nFreistaat eben nicht nur ein Land mit laut schreienden, \n\np\u00f6belnden und w\u00fctenden Verhinderern ist, sondern wir \n\nsind ein Land mit vielen selbstlosen, engagierten und \n\nhilfsbereiten Menschen, und darauf bin ich stolz. Wir \n\nhatten vor wenigen Tagen ein gro\u00dfes Netzwerktreffen mit \n\n\u00fcber 250 Akteuren, bei dem wir gesehen haben, dass sie \n\nsich trotz mancher schwieriger Zeiten \u2013 wir haben gerade \n\nin den letzten Tagen und Wochen \u00fcber Anfeindungen, \n\nDrohungen und \u00e4hnliche Prozesse in Sachsen geh\u00f6rt \u2013 \n\nstark engagieren und sich davon nicht entmutigen lassen, \n\nsondern, ganz im Gegenteil, noch enger zusammenarbei-\n\nten und st\u00e4rker werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9579 \n\nDeshalb bedanke ich mich bei den vielen Vereinen, \n\nVerb\u00e4nden und Ehrenamtlichen sehr herzlich, die uns in \n\nden letzten f\u00fcnf Jahren begleitet haben. Aber auch bei \n\nIhnen bedanke ich mich sehr herzlich, vor allem \u2013 Frau \n\nZais, Sie haben es so sch\u00f6n gesagt: heute ist der Tag des \n\nDankesch\u00f6ns \u2013 bei meinen Kolleginnen und Kollegen, \n\nmit denen wir intensiv beraten haben: Herr Kiesewetter, \n\nHerr Anton, Frau Pfeil-Zabel, Kollegin Nagel und nicht \n\nzuletzt bei Ihnen, liebe Frau Zais. Ich glaube, dass wir Sie \n\nnicht ganz verlieren. Auch wenn Sie nicht mehr hier im \n\nHohen Haus sind, bin ich ganz sicher, dass wir Sie im \n\nEhrenamt und \u00fcberall wiederfinden k\u00f6nnen, wo es um die \n\nBelange von Menschen geht, die unsere Hilfe und Unter-\n\nst\u00fctzung brauchen. Daf\u00fcr noch einmal meinen ganz \n\nherzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt bei  \n\nder CDU, den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNicht zuletzt \u2013 lassen Sie mich dies ebenfalls noch sagen \n\n\u2013 m\u00f6chte ich auch unserem Ausl\u00e4nderbeauftragten dan-\n\nken. Es hat eine Zeit gedauert, bis wir uns zusammenge-\n\nfuselt und zusammengefaselt haben; aber wir haben eine \n\ngute Zusammenarbeit aufgebaut und konnten vielen \n\nMenschen helfen, gerade auch in Einzelf\u00e4llen. Wenn es \n\num Migration und Asyl geht, geht es immer um Men-\n\nschen. Das sollten wir nicht vergessen. \n\nDaf\u00fcr herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Damit kommen wir zur Abstimmungs-\n\nrunde. Bevor ich aber dazu aufrufe, frage ich Sie, Herr \n\nAnton, als Berichterstatter: W\u00fcnschen Sie noch das Wort? \n\n(Rico Anton, CDU: Nein, danke!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, da der \n\nAusschuss die Ablehnung des Gesetzentwurfs empfohlen \n\nhat, ist die Grundlage f\u00fcr die Abstimmung der Gesetzent-\n\nwurf selbst. Es gibt einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE in Drucksache 6/18197. Dieser wird jetzt \n\neingebracht. Bitte sehr. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Ich mache das nur schnell vom Mikro-\n\nfon aus und will es sehr prononciert tun. \n\nDanke f\u00fcr die Debatte. Sie hat gezeigt, dass es hier noch \n\nsehr verschiedene Verst\u00e4ndnisse der Themen Migration \n\nund Integration gibt. Wir haben also noch viel zu diskutie-\n\nren. Ich freue mich aber auch \u00fcber die positiven Signale. \n\nWir sind als Fraktion durch Sachsen gefahren und haben \n\nmit vielen Vereinen, Verb\u00e4nden sowie Verwaltungsvertre-\n\ntern und -vertreterinnen \u00fcber den Gesetzentwurf disku-\n\ntiert. In diesen Veranstaltungen sind noch verschiedene \n\nAnregungen gekommen, die sich teilweise im \u00c4nde-\n\nrungsantrag wiederfinden. Es sind formale \u00c4nderungen, \n\ndie durch den Parlamentarischen Dienst angemerkt \n\nwurden. Drei inhaltliche Aspekte m\u00f6chte ich kurz vorstel-\n\nlen. \n\nErstens. Dienst- und Arbeitsfreistellungen \u2013 dies wurde \n\ngerade von Frau Zais erw\u00e4hnt \u2013: Hierzu haben wir noch-\n\nmals den entsprechenden Paragrafen angefasst und die \n\nkonkreten Tage und Religionsgemeinschaften herausge-\n\nnommen. Die Freistellungen aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden bei \n\nBedarf wollen wir erm\u00f6glichen. Das N\u00e4here soll in einem \n\nGesetz bestimmt werden. \n\nZweitens nehmen wir einen Vorschlag von Geert Macken-\n\nroth auf, der leider der Debatte nicht beiwohnt. Er hat uns \n\nTipps und Ratschl\u00e4ge in Bezug auf das Gesetz gegeben \n\nund \u2013 etwas im Widerspruch zu seinem Fraktionskollegen \n\nAnton auf der anderen Ebene \u2013 uns vorgeschlagen, dass \n\ndie kommunalen Migrationsbeauftragten auch ein Anh\u00f6-\n\nrungs-, Antrags- und Rederecht bekommen sollen. Das ist \n\nwahrscheinlich auch eine Erfahrung, die er aus den \n\nDebatten mit den kommunalen Beauftragten gewonnen \n\nhat. Auch dies nehmen wir im \u00c4nderungsantrag auf und \n\nwollen es noch im Gesetz ver\u00e4ndern. \n\nEin dritter Punkt ist der S\u00e4chsische Teilhabe- und Integra-\n\ntionsbericht, der bereits im Gesetz enthalten ist. Diesen \n\nwollen wir mit unserem \u00c4nderungsantrag aus dem zwei-\n\nj\u00e4hrlichen in einen j\u00e4hrlichen Rhythmus \u00fcberf\u00fchren. \u2013 So \n\nweit zu den \u00c4nderungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nEinbringung. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wer der Drucksache 6/18197 \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, hat nun die Gelegenheit \n\ndazu. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr hat es nicht die erforderliche Mehrheit gegeben. \n\nNun kommen wir zu dem Gesetzentwurf selbst. Aufgeru-\n\nfen ist das Gesetz zur Verbesserung der Teilhabe von \n\nMigrantinnen und Migranten sowie zur Regelung der \n\nGrunds\u00e4tze und Ziele der Integration im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Migrant(inn)enteilhabef\u00f6rdergesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsMigrTeilhG). Auf dieser Grundlage wird abge-\n\nstimmt. Ich frage die einbringende Fraktion: Darf ich die \n\neinzelnen Bestandteile aufrufen und en bloc dar\u00fcber \n\nabstimmen lassen? \u2013 Das d\u00fcrfen wir so tun. Es handelt \n\nsich um die \u00dcberschrift, die Inhalts\u00fcbersicht, Abschnitt 1 \n\nAllgemeine Bestimmungen, Abschnitt 2 Aufgaben, \n\nAbschnitt 3 gibt es nicht, Abschnitt 4 S\u00e4chsischer Migra-\n\ntionsbeauftragter, Abschnitt 5 S\u00e4chsischer Migrationsrat, \n\nkommunale Migrationsr\u00e4te, kommunale Migrationsbeauf-\n\ntragte und Abschnitt 6 Schlussvorschriften. \n\nMeine Damen und Herren, wer den genannten Bestandtei-\n\nlen des Gesetzentwurfs seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeige dies bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier keine Stimmenthaltungen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9580 \n\nzahlreiche Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche \n\nMehrheit. \n\nNun die Frage aller Fragen: Wird dennoch eine Schluss-\n\nabstimmung gew\u00fcnscht? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist dieser Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Hochschulzulassung \n\nDrucksache 6/17380, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/18087, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen, dennoch die vorsich-\n\ntige Frage in die Runde: W\u00fcnscht eine Abgeordnete oder \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die \n\nStaatsregierung? \u2013 Ebenfalls nicht. Es liegen keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor. Ich schlage Ihnen vor, dass ich die \n\nBestandteile des Gesetzentwurfes wieder aufrufe und \n\ndann auch en bloc dar\u00fcber abstimmen lasse. Erhebt sich \n\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nEs handelt sich um die \u00dcberschrift, Artikel 1 Gesetz zum \n\nStaatsvertrag \u00fcber die Hochschulzulassung und Artikel 2 \n\nInkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten. Meine Damen und Her-\n\nren! Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Bei keinen \n\nGegenstimmen, Stimmenthaltungen ist den genannten \n\nBestandteilen des Gesetzentwurfes zugestimmt worden. \n\nDamit komme ich zur Schlussabstimmung. Wer dem \n\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Hochschulzulassung \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\nVielen Dank. Auch hier keine Gegenstimmen, zahlreiche \n\nStimmenthaltungen, und das Gesetz ist beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten im Schornsteinfeger- und Denkmalschutzrecht \n\nDrucksache 6/17381, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/18108, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier ist keine Ausspra-\n\nche vorgesehen. Ich frage in die Runde: W\u00fcnscht dennoch \n\neine Abgeordnete oder ein Abgeordneter das Wort zu \n\nergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage Herrn  \n\nLippmann als Berichterstatter des Ausschusses: W\u00fcn-\n\nschen Sie das Wort? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nNein, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Auch das ist nicht der Fall. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen \n\nhierzu nicht vor. Auch deshalb wieder der Vorschlag in \n\ndie Runde: Ich benenne die Bestandteile des Gesetzent-\n\nwurfes und lasse en bloc dar\u00fcber abstimmen. \u2013 Es erhebt \n\nsich kein Widerspruch. \n\nMeine Damen und Herren! Es handelt sich um die \u00dcber-\n\nschrift, Artikel 1 Gesetz \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten nach \n\ndem Schornsteinfegerhandwerksgesetz im Freistaat \n\nSachsen, Artikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Denkmal-\n\nschutzgesetzes, Artikel 3 Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten. \n\nWer gibt seine Zustimmung? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei keinen Gegenstimmen, Stimmenthaltungen ist den \n\nBestandteilen des Gesetzentwurfes zugestimmt worden. \n\nWir kommen nun zur Schlussabstimmung. Wer dem \n\nGesetz \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten im Schornsteinfeger- und \n\nDenkmalschutzrecht seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nAuch hier keine Gegenstimmen, zahlreiche Stimmenthal-\n\ntungen. Dem Gesetzentwurf ist mit Mehrheit entsprochen \n\nworden und auch dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir nun zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9581 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Ersten IT-\u00c4nderungsstaatsvertrag \n\nDrucksache 6/17161, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/18101, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier ist keine Ausspra-\n\nche vorgesehen. Ich frage wieder in die Runde: W\u00fcnscht \n\njemand das Wort zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nHerr Stange, m\u00f6chten Sie als Berichterstatter des Aus-\n\nschusses sprechen? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nNein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nIch danke Ihnen, Herr Stange. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nunmehr zur \n\nAbstimmung. Auch hier schlage ich wieder vor, die \n\nBestandteile des Gesetzentwurfes zu benennen und in der \n\nersten Beratung zur Abstimmung zu bringen. \u2013 Es erhebt \n\nsich kein Widerspruch. \n\nMeine Damen und Herren! \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht \n\nvor. Es handelt sich um die \u00dcberschrift, Artikel 1  Gesetz \n\nzum Ersten IT-\u00c4nderungsstaatsvertrag und Artikel 2 \n\nInkrafttreten. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. \n\nEs gibt keine Gegenstimmen, Stimmenthaltungen, und die \n\nMehrheit ist daf\u00fcr gewesen, meine Damen und Herren. \n\nDamit komme ich zur Schlussabstimmung \u00fcber das \n\nGesetz zum Ersten IT-\u00c4nderungsstaatsvertrag. Wer gibt \n\nseine Zustimmung? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Auch hier \n\nkeine Gegenstimmen, Stimmenthaltungen, aber die gro\u00dfe \n\nMehrheit hat das Gesetz beschlossen, meine Damen und \n\nHerren. Damit ist der Tagesordnungspunkt 8 geschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Begrenzung des Fl\u00e4chenverbrauchs im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/14409, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/18104, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge kennen Sie. Wir beginnen mit \n\nder einreichenden Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nF\u00fcr die Fraktion spricht Herr Abg. G\u00fcnther. Herr G\u00fcnther, \n\nSie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Uns liegt ein \n\nGesetz zur Begrenzung des Fl\u00e4chenverbrauchs im Frei-\n\nstaat Sachsen in zweiter Beratung vor. Kurz dazu: Worin \n\nliegt das Problem? \n\nIm Freistaat Sachsen haben sich zwei Entwicklungen \n\nv\u00f6llig voneinander entkoppelt. Im Zeitraum von 2005 bis \n\n2015 hat sich die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che im \n\nFreistaat um circa 30 000 Hektar vergr\u00f6\u00dfert. Das sind \n\ncirca 8 Hektar t\u00e4glich. Es sind also 8 Hektar pro Tag \n\nverschwunden. Gleichzeitig ist die Bev\u00f6lkerung um circa \n\n220 000 Einwohner zur\u00fcckgegangen. Das ist ein R\u00fcck-\n\ngang von 5,4 %. Wir wissen: Von Bev\u00f6lkerungswachstum \n\nsprechen wir im Freistaat Sachsen auch heute noch nicht, \n\nsondern wir sind zufrieden, wenn sich die Bev\u00f6lkerungs-\n\nzahlen stabilisieren. Aber der Fl\u00e4chenverbrauch l\u00e4uft \n\nmunter weiter, und das ist schlicht nicht hinnehmbar. \n\nEs sind solche Projekte enthalten wie der Industriepark \n\nOberelbe mit 140 Hektar, die Anmeldungen zum Bundes-\n\nverkehrswegeplan von 130 Ortsumfahrungen, Stra\u00dfenpro-\n\njekten usw. Ich will alles gar nicht einzeln aufz\u00e4hlen. Die \n\nTendenz geht weiter: Wir wollen nach wie vor Fl\u00e4chen \n\nverbrauchen. Das hat selbstverst\u00e4ndlich Folgen. \n\nIn den letzten 15 Jahren sind die landwirtschaftlich \n\nbetriebenen Fl\u00e4chen um 3 % zur\u00fcckgegangen. Das ist \n\nenorm und betrifft einzelne Betriebe ganz besonders. Das \n\nist ebenso ein enormer Verlust f\u00fcr all die Bodenfunktio-\n\nnen, die dauerhaft verloren sind, wenn solch ein Boden \u2013 \n\nauch hinsichtlich der Lebensfunktion \u2013 \u00fcberbaut ist. Das \n\nist auch eine Umweltfrage. \n\nZu den Bodenfunktionen geh\u00f6rt das Retentionsverm\u00f6gen, \n\ndass Niederschl\u00e4ge einsickern k\u00f6nnen und im Hochwas-\n\nserfall ein R\u00fcckhalt in der Fl\u00e4che stattfinden kann. Das ist \n\neine der Ursachen, weshalb wir jetzt mit den Folgen des \n\nKlimawandels, zunehmenden Starkregenereignissen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9582 \n\n\u00e4hnlichen Katastrophen zu tun haben. Warum das immer \n\nsolch katastrophale Auswirkungen hat, h\u00e4ngt damit \n\nzusammen, dass das Retentionsverm\u00f6gen in der Fl\u00e4che in \n\ndiesem Zeitraum \u2013 ich erinnere noch einmal: von 2005 bis \n\n2015 30 000 Hektar \u2013 verschwunden ist. Das ist logisch, \n\ndenn das Wasser flie\u00dft woandershin ab. \n\nDas ist ein immenser Lebensraumverlust. Wir GR\u00dcNEN \n\nfreuen uns sehr, dass es seitens des Staatsministeriums f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft einen Vorsto\u00df f\u00fcr den Arten-\n\nschutz gab. Der direkte Verlust von Lebensr\u00e4umen ist eine \n\nder Hauptursachen, warum wir dieses Artensterben haben. \n\nAuch das w\u00e4re ein sehr guter Grund, weshalb die Koaliti-\n\non diesem Gesetzentwurf zustimmen sollte. \n\nIch erinnere daran, denn dieses Thema ist nicht v\u00f6llig neu \n\nf\u00fcr uns: Es gibt die Nationale Nachhaltigkeitsstrategie auf \n\nBundesebene. Sie hat geplant, dass wir bis 2020 bundes-\n\nweit auf 30 Hektar pro Tag kommen. F\u00fcr Sachsen herun-\n\ntergebrochen w\u00e4ren das 1,5 Hektar. Davon sind wir \n\nmeilenweit entfernt. \n\nSachsen selbst m\u00f6chte \u2013 es gibt ja den Landesentwick-\n\nlungsbericht \u2013 in diesem Zeitraum auf unter 2 Hektar pro \n\nTag kommen. Es ist sch\u00f6n, wenn man sich solche Ziele \n\nsetzt, aber wir erreichen sie nicht, wie wir sehen. Das liegt \n\nschlicht daran, dass es keine Verbindlichkeit gibt. Um \n\ndiesen Fl\u00e4chenverbrauch verbindlich ins Planungsrecht \n\neinzuf\u00fchren, dazu dient unser Gesetzentwurf. Wir wollen, \n\ndass es im Landesplanungsrecht klar ist, dass wir davon \n\nherunterkommen. \n\nMit unserem \u00c4nderungsantrag, den wir im Ergebnis der \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung eingereicht haben, m\u00f6chten \n\nwir, dass dieses selbst gesetzte Ziel des Freistaates, das \n\neinst auch von der Regierungsmehrheit beschlossen \n\nworden ist, bis 2020 gesetzlich verbindlich wird. \n\nDas ist, glaube ich, nicht zu viel verlangt. Wir m\u00f6chten \n\ndar\u00fcber hinaus sagen: Das ist nat\u00fcrlich noch lange nicht \n\ndas Ende der Fahnenstange, sondern mit zur\u00fcckgehender \n\nBev\u00f6lkerung ist es auch m\u00f6glich, den Fl\u00e4chenverbrauch \n\nauf null zu bringen. Dieses Ziel wollen wir verbindlich bis \n\n2025 ins Gesetz hineinschreiben. \n\nDamit das m\u00f6glich wird und damit die Kommunen \n\ntrotzdem weiter planen k\u00f6nnen, kombinieren wir das mit \n\nso einem Fl\u00e4chenzertifikate-Handelssystem. Das fangen \n\nwir auch nicht bei null an. Auf Bundesebene gab es ein \n\nPlanspiel \u201eHandeln mit Fl\u00e4chenzertifikaten\u201c, mit dem \n\nquasi in aller Komplexit\u00e4t untersucht und auch ausrei-\n\nchend publiziert worden ist, dass das genau dieser Hebel \n\nist. \n\nWir wollen, damit so ein Handel losgehen kann, auch f\u00fcr \n\nNullbetr\u00e4ge, f\u00fcr Kommunen gestaffelt nach Gr\u00f6\u00dfe, erst \n\neinmal Zertifikate generieren; aber wir wollen bis 2025, \n\ndass es verbindlich ist: Wenn ich neue Fl\u00e4chen in An-\n\nspruch nehme, dann muss ich es entweder schaffen, daf\u00fcr \n\nin meiner Kommune andere Fl\u00e4chen wieder freizuma-\n\nchen, oder die Lenkungswirkung nutzen. Es ist einfach \n\nnicht mehr so leicht m\u00f6glich, auf die gr\u00fcne Wiese zu \n\ngehen, sondern ich werde auf die Brachen in den Innen-\n\nst\u00e4dten gelenkt. Es ist bisher oft einfacher, doch auf die \n\ngr\u00fcne Wiese zu gehen, weil es nicht wirklich einen Preis \n\nhat. Wir wollen das anders lenken. \n\nWenn mir das in meiner Kommune nicht gelingt, dann \n\nhelfen genau diese Fl\u00e4chenzertifikate, dass ich sie mir von \n\njemand anderem erwerbe, der sagt, nein, wir entwidmen \n\nhier, wir bauen zur\u00fcck. Dann bekommt Boden endlich \n\nauch den Wert. \n\nEigentlich ist es ja nur das, was wir ganz oft diskutieren: \n\ndass viele Dinge, die wir tun, nicht wirklich die Umwelt-\n\nauswirkungen mit im Preis zeigen. Ich verbrauche Res-\n\nsourcen, Fl\u00e4chen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen und muss einfach \n\nnicht den Preis daf\u00fcr entrichten. Aber den Preis entrichten \n\nwir \u2013 bei der n\u00e4chsten Hochwasserflut etwa \u2013, den Preis \n\nentrichten wir mit all den Umweltfolgen, \u00d6kosys-\n\ntemdienstleistungen, mit den Arten, die fehlen, weil sie \n\nkeinen Lebensraum mehr haben. \n\nBezahlen m\u00fcssen wir es und wir wollen, dass es Verursa-\n\ncherrecht ist. Vor allem geht es uns um diese Lenkungs-\n\nwirkung; auch in Sachsen etwa, jetzt wieder herunterge-\n\nbrochen auf dieses Beispiel mit den Fl\u00e4chenzertifikaten. \n\nWir haben ja schon eine Institution \u2013 das zentrale Fl\u00e4-\n\nchenmanagement \u2013, die dieses \u00d6kokonto verwaltet, das \n\njetzt schon mit Ausgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen statt-\n\nfindet. Dort lie\u00dfe sich dieser Zertifikatehandel hervorra-\n\ngend integrieren. \n\nWir haben in der Anh\u00f6rung von den Sachverst\u00e4ndigen \n\ngro\u00dfen Zuspruch bekommen \u2013 nicht nur, dass es wirklich \n\neinen Bedarf f\u00fcr diese Regelung gibt, sondern auch dieser \n\nZertifikathandel wurde gelobt, dass das ein sehr sinnvol-\n\nles Instrument w\u00e4re. Vor diesem Hintergrund bitte ich um \n\nZustimmung zu unserem Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die CDU-Fraktion, \n\nHerr Abg. Fritzsche. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zu Beginn \n\nmeines Redebeitrags m\u00f6chte ich klarstellen, dass uns als \n\nCDU-Fraktion ein schonender Umgang mit unseren \n\nnat\u00fcrlichen Ressourcen \u2013 das hei\u00dft auch, den unversiegel-\n\nten Fl\u00e4chen \u2013 sehr wichtig ist. Wir nennen es die Bewah-\n\nrung der Sch\u00f6pfung. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nHerr G\u00fcnther, Sie blieben auch in Ihrem Redebeitrag eher \n\nvage, was Sie unter dem sogenannten Fl\u00e4chenfra\u00df genau \n\nverstehen. Grunds\u00e4tzlich ist anzumerken, dass sich  \n\nbereits jede planerische Nutzungs\u00e4nderung als Fl\u00e4chen-\n\nverbrauch in der Statistik niederschl\u00e4gt. Es ist zu kl\u00e4ren, \n\nob die \u00f6kologische Relevanz nicht zu gro\u00dfen Teilen in der \n\nBodenversiegelung liegt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9583 \n\nIm Freistaat Sachsen ist auch schon einiges passiert: Es \n\nexistiert ein eigenes, mit dem Ziel des Bundes korrespon-\n\ndierendes Fl\u00e4chensparziel. Die Landesregierung hat \n\nbereits 2009 beschlossen, die Fl\u00e4chenneuinanspruchnah-\n\nme im Freistaat Sachsen auf 2 Hektar pro Tag \u2013 korres-\n\npondierend mit dem Bund 30 Hektar pro Tag \u2013 bis zum \n\nJahr 2020 zu reduzieren. Dieses Ziel findet sich auch im \n\nLandesentwicklungsplan 2013. \n\nLeider \u2013 darauf haben Sie schon hingewiesen \u2013 sind wir \n\nvon diesem Ziel noch ein St\u00fcck entfernt und m\u00fcssen die \n\nAnstrengungen weiter verst\u00e4rken. Es zeigt eben auch, wie \n\nschwierig und wie komplex diese Problematik ist. \n\nDer Landesentwicklungsplan 2013 steht klar zum Grund-\n\nsatz der Innenentwicklung vor Au\u00dfenentwicklung und \n\nauch dies sorgt f\u00fcr weniger Fl\u00e4chenneuinanspruchnahme. \n\nAu\u00dferdem gibt es ein F\u00f6rderprogramm zur Brachenrevita-\n\nlisierung. Dieses tr\u00e4gt wesentlich dazu bei, dass versiegel-\n\nte Brachfl\u00e4chen entsiegelt werden und entweder als \n\nNatur- oder naturnahe Fl\u00e4chen oder f\u00fcr neue Nutzungen \n\nzur Verf\u00fcgung stehen und so ebenfalls die Fl\u00e4chenneuin-\n\nanspruchnahme an anderen Stellen vermeiden helfen. \n\nIhr Gesetzentwurf formuliert ein unrealistisches Ziel. Die \n\nSachverst\u00e4ndige Frau Dr. Jana Bovet vom Umweltfor-\n\nschungszentrum merkte dazu an: \u201eDie Begrenzung auf \n\nnull Hektar bis zum Jahr 2020\u201c \u2013 Sie haben ja jetzt noch \n\neinen \u00c4nderungsantrag vorgelegt \u2013 \u201eist sehr sportlich. \n\nAndere Einrichtungen, zum Beispiel die Europ\u00e4ische \n\nKommission, haben l\u00e4ngerfristig ein anderes Ziel gesetzt. \n\nNach der \u00c4u\u00dferung aus dem Jahr 2011 soll das Ziel \n\nnull Hektar pro Tag bis zum Jahr 2050 erreicht werden. \n\nAuch der Klimaschutzplan der Bundesregierung lanciert \n\nein Null-Hektar-Ziel. Dort soll es bis zum Jahr 2030 \n\nerreicht werden.\u201c \n\nAu\u00dferdem w\u00fcrden Sie gerade die Gemeinden im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum zentraler Entwicklungsm\u00f6glichkeiten berau-\n\nben und es stellt sich gleichsam die Frage der verfas-\n\nsungsrechtlichen Zul\u00e4ssigkeit Ihrer Gesetzesinitiative, da \n\nSie massiv in die verbriefte Planungshoheit der kommu-\n\nnalen Ebene eingreifen. Diese Selbstverwaltung wird den \n\nGemeinden durch Artikel 28 Abs. 2 Grundgesetz garan-\n\ntiert. Meiner Meinung nach gibt es schon im Baugesetz-\n\nbuch den festgeschriebenen Vorrang der Innenentwick-\n\nlung. Das bedeutet, dass eine Kommune in der Bauleit-\n\nplanung diesen Grundsatz in die Abw\u00e4gung einzustellen \n\nhat und zun\u00e4chst schauen muss, ob es in der Fl\u00e4chenkon-\n\nkurrenz eine Fl\u00e4che im Innenbereich gibt, die sie nutzen \n\nkann. \n\nEs gibt diese Verkn\u00fcpfung auch im Landesentwicklungs-\n\nplan und es gibt eine Verkn\u00fcpfung durch die Eingriffs- \n\nund Ausgleichsregelungen im Baugesetzbuch, in denen \n\nganz klar gesagt wird, dass f\u00fcr Eingriffe mit naturschutz-\n\nrechtlicher Relevanz im Rahmen der Bauleitplanung auch \n\nf\u00fcr Ausgleich bzw. Ausgleichsma\u00dfnahmen gesorgt wer-\n\nden muss. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich anmerken, dass die heute von \n\nIhnen unter Tagesordnungspunkt 4 geforderten 5 000 \n\nWohnungen zum Fl\u00e4chenverbrauch beitragen. Dies zeigt, \n\ndass es mit einem Gesetz zur Begrenzung des Fl\u00e4chen-\n\nverbrauchs nicht ganz so einfach ist. \n\nDie CDU-Fraktion lehnt den vorliegenden Gesetzentwurf \n\ndaher ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Volkmar \n\nWinkler, SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nDIE LINKE; Herr Abg. Stange. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Das vorliegende Gesetz zur \n\nBegrenzung des Fl\u00e4chenverbrauchs im Freistaat Sachsen \n\ndatiert vom 18. August 2018 und wurde am 21. Febru-\n\nar 2019 im Innenausschuss angeh\u00f6rt und am \n\n20. Juni 2019 abschlie\u00dfend beraten. Das Gesetz will die \n\nFl\u00e4chenneuinanspruchnahme f\u00fcr Verkehrs- und Sied-\n\nlungsbau begrenzen und schlie\u00dflich auf null zur\u00fcckfah-\n\nren. \n\nJohan Rockstr\u00f6m \u2013 seit vergangenem Jahr Co-Leiter des \n\nPotsdam-Instituts f\u00fcr Klimafolgenforschung, der vor \n\nallem als Resilienzforscher bekannt ist und zu den Belas-\n\ntungsgrenzen unserer Erde forscht, schreibt in seinem \n\nWerk \u201eBounding the planetary future: Why we need a \n\ngreat transition\u201c aus dem Jahr 2015, dass wir die Natur \n\nzum heutigen Zeitpunkt schon so stark zerst\u00f6rt haben, \n\ndass vier von neun Belastungsgrenzen der Erde zum Teil \n\nbereits deutlich \u00fcberschritten sind. \n\nDas hat katastrophale Auswirkungen: zum einen mit der \n\nFolge des Klimawandels durch zu viele Klimagase mit \n\nder Folge der deutlichen Erderw\u00e4rmung und der Zunahme \n\nvon Extremwetterereignissen; zum Zweiten mit der Folge \n\ndes Artensterbens \u2013 Tiere und Pflanzen verschwinden, \n\nPopulationen gehen zur\u00fcck bis hin zum Aussterben; die \n\ngenetische Vielfalt geht verloren \u2013; zum Dritten mit der \n\nFolge der \u00dcberfrachtung mit zu viel Stickstoff und Phos-\n\nphor, zu starker Luftverschmutzung und krankem Wald; \n\nund zum Vierten mit der Landnutzungs\u00e4nderung \u2013 wert-\n\nvolle Landfl\u00e4chen und B\u00f6den werden versiegelt oder \n\n\u00fcbernutzt. \n\nDas ist der Kontext dieses Gesetzes. Immer noch wird \n\nviel mehr Fl\u00e4che neu versiegelt, als der Natur zur\u00fcckge-\n\ngeben wird. Jeden Tag kommen mehrere Hektar versie-\n\ngelte Fl\u00e4chen hinzu. Die R\u00fcckzugsr\u00e4ume f\u00fcr Tiere und \n\nPflanzen werden kleiner und immer seltener. Der Nut-\n\nzungsdruck auf die Freifl\u00e4chen steigt. Darauf verweist das \n\nS\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und \n\nGeologie im Jahr 2016 und beziffert den Fl\u00e4chenver-\n\nbrauch in den Jahren 2007 bis 2011 im Vierjahresdurch-\n\nschnitt mit knapp 9 Hektar pro Tag und in den Jah-\n\nren 2011 bis 2015 im Vierjahresdurchschnitt mit knapp \n\n10 Hektar pro Tag. \n\nDie Politik der Staatsregierung hat also nicht dazu ge-\n\nf\u00fchrt, dass in Sachsen der Fl\u00e4chenfra\u00df sp\u00fcrbar gesunken \n\nist; im Gegenteil: Wir sind vom halbwegs vertr\u00e4glichen \n\nhttp://scholar.google.de/scholar_url?url=http://www.greattransition.org/images/GTI_publications/Rockstrom-Bounding_the_Planetary_Future.pdf&hl=de&sa=X&scisig=AAGBfm22iNnn0KOXjB5hddCztGchsoLe-Q&nossl=1&oi=scholarr\nhttp://scholar.google.de/scholar_url?url=http://www.greattransition.org/images/GTI_publications/Rockstrom-Bounding_the_Planetary_Future.pdf&hl=de&sa=X&scisig=AAGBfm22iNnn0KOXjB5hddCztGchsoLe-Q&nossl=1&oi=scholarr\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9584 \n\nZiel von maximal zwei Hektar pro Tag, Kollege Fritzsche, \n\nnoch meilenweit entfernt. Das muss man der Ehrlichkeit \n\nhalber dazusagen. \n\nDurch die TU Dresden, in einer Studie des Lehrstuhls f\u00fcr \n\nVerkehrs\u00f6kologie, und durch eine Beratende \u00c4u\u00dferung \n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes ist im Prinzip auch \n\nbelegt, dass Stra\u00dfen in Sachsen immer noch \u00fcberdimensi-\n\noniert geplant und gebaut werden. Hierbei k\u00f6nnen der \n\nFreistaat und die Planungsbeh\u00f6rden eigentlich gleich \n\nmorgen umsteuern, wenn sie wollten. \n\nViele der gew\u00fcnschten, eingebrachten und angemeldeten \n\nProjekte f\u00fcr den Strukturwandel haben einen sehr gro\u00dfen \n\nFl\u00e4chenfu\u00dfabdruck, genannt seien hier die Mitteldeutsch-\n\nland-Lausitz-Strecke, die Bahnstrecken und die Ortsum-\n\nfahrungen. Die Frage ist, ob all das noch zeitgem\u00e4\u00df ist, ob \n\nes also noch zeitgem\u00e4\u00df ist, dass wir bei sinkender Bev\u00f6l-\n\nkerungszahl \u2013 Kollege G\u00fcnther hat darauf hingewiesen \u2013 \n\nimmer mehr versiegelte Fl\u00e4che pro Einwohner in Sachsen \n\nhaben. \n\nK\u00fcnftige Konzepte sollten sowohl den CO2- als auch den \n\nFl\u00e4chenverbrauchscheck bestehen. Auch damit kann die \n\nStaatsregierung schon morgen beginnen, wenn sie denn \n\nwollte. Also kann die Staatsregierung schon ohne dieses \n\nGesetz in ihren ureigensten Bereichen kurzfristig umsteu-\n\nern, hin zu Fl\u00e4chenverbrauchspr\u00fcfungen bei Projekten \n\nund Vorhaben etc., welche die Staatsregierung plant. \n\nWeil Sie es aber eben nicht tun, ist der Gesetzentwurf \n\ngeboten. Die Diskussion bei der \u00f6ffentlichen Sachver-\n\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung ist hier bereits in groben Z\u00fcgen \n\nwiedergegeben worden. Die Idee eines harten Ziels und \n\nder Vorschlag von Fl\u00e4chenzertifikaten werden von den \n\nSachverst\u00e4ndigen \u00fcberwiegend begr\u00fc\u00dft. Allerdings ist der \n\nZeitkorridor des Gesetzes zu kurz, das Null-Hektar-Ziel \n\nzu ambitioniert und das Zertifikatsystem unzureichend \n\ngeregelt. \n\nMit dem vorliegenden \u00c4nderungsantrag werden seitens \n\nder einbringenden Fraktion die Kritikpunkte aus der \n\nAnh\u00f6rung ber\u00fccksichtigt und eingearbeitet. In welche \n\nRichtung allerdings die Bev\u00f6lkerungsst\u00e4rke \u2013 das sei \n\nunsererseits zumindest angemerkt \u2013 bei der Aufteilung \n\ndes Mengenziels auf die Kommunen eingerechnet wird, \n\nist offen. Es k\u00f6nnten zum Beispiel prosperierende Kom-\n\nmunen mit h\u00f6herer Bev\u00f6lkerungszahl, relativ gesehen, \n\nmehr Fl\u00e4chenzertifikate erhalten, obwohl dort schon \n\ndeutlich mehr Fl\u00e4chenfra\u00df vorliegt. \n\nDeshalb muss im weiteren Prozess und bei der Anpassung \n\nnach Beschlussfassung des Gesetzes darauf geachtet \n\nwerden, dass weitere Nachhaltigkeits- und \u00fcbergeordnete \n\nZiele mit bedacht werden wie die Minderung des Weg-\n\nzugs junger Leute, die Mietpreisbremse, der Klimaschutz, \n\ndie Biodiversit\u00e4t oder die Minderung des Stadt-Land-\n\nGef\u00e4lles. \n\nWir werden in diesem Sinne trotz unserer Bedenken bei \n\ndiesem Punkt dem \u00c4nderungsantrag und dem Gesetzent-\n\nwurf ebenfalls zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion ist an der Reihe. Es spricht \n\nHerr Abg. Winkler. Sie haben das Wort, Herr Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nherzlichen Dank. \u2013 Werte Kolleginnen und Kollegen! \n\nSehr verehrter Herr G\u00fcnther! Ihre Begr\u00fcndung, die \n\nallgemeine Begr\u00fcndung der Notwendigkeit der Reduzie-\n\nrung des Fl\u00e4chenverbrauchs, k\u00f6nnen wir als Fraktion \n\nsicherlich unterstreichen. Daran ist sehr viel Wahres. Die \n\nSPD-Fraktion wird diesen Gesetzentwurf aber dennoch \n\nablehnen. Warum tun wir das? \n\nDurch ihn soll der Fl\u00e4chenverbrauch im Freistaat Sachsen \n\nperspektivisch auf null Hektar pro Tag begrenzt werden. \n\nDer Titel des Gesetzes ist insofern vielleicht etwas miss-\n\nverst\u00e4ndlich, weil er von \u201eBegrenzung des Fl\u00e4chenver-\n\nbrauchs\u201c spricht; denn ehrlicherweise geht es den Ein-\n\nbringern um den Stopp des Fl\u00e4chenverbrauchs. Es sollen \n\nk\u00fcnftig keinerlei zus\u00e4tzliche Fl\u00e4chen mehr in Anspruch \n\ngenommen werden. Deswegen soll das Staatsministerium \n\ndes Innern durch Gesetz auch erm\u00e4chtigt werden, das \n\nschon angesprochene Handelssystem f\u00fcr Fl\u00e4chenzertifika-\n\nte zu etablieren, damit eine Fl\u00e4chenneuinanspruchnahme \n\nauch Kommunen erm\u00f6glicht wird, die keinen Ausgleich \n\ndurch Entsiegelung anderer Fl\u00e4chen vornehmen k\u00f6nnen. \n\nEine reine Begrenzung w\u00e4re die Verringerung der Neuin-\n\nanspruchnahme. Meine Damen und Herren, das findet in \n\nSachsen bereits statt. \n\nEs ist bereits gesagt worden: CDU und SPD bekennen \n\nsich immer noch zu ihrem Ziel von zwei Hektar im \n\nKoalitionsvertrag. Auch im aktuellen Landesentwick-\n\nlungsplan findet dieses Ziel seinen Niederschlag. So legt \n\nein Grundsatz der Siedlungsentwicklung fest, dass die \n\nNeuinanspruchnahme von Freifl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und \n\nVerkehrszwecke in allen Teilr\u00e4umen Sachsens vermindert \n\nund dass bei Kompensationsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Neuinan-\n\nspruchnahme von Fl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrs-\n\nzwecke vorrangig auf eine Entsiegelung hingewirkt \n\nwerden soll. \n\nFlankiert wird diese Reduzierung der Fl\u00e4cheninanspruch-\n\nnahme durch eine St\u00e4rkung der Fl\u00e4chennutzungseffizienz, \n\naber auch durch verschiedene Handlungsans\u00e4tze, bei-\n\nspielsweise durch fl\u00e4chensparendes Bauen, durch Nach-\n\nverdichtung, also durch Nutzung von Baul\u00fccken, durch \n\nden bevorzugten Ausbau vor Neubau der Verkehrsinfra-\n\nstruktur sowie der technischen Infrastruktur, durch Ent-\n\nsiegelung nicht mehr ben\u00f6tigter Fl\u00e4chen und durch den \n\nsorgsamen Umgang mit Deponieraum sowie durch \n\nRevitalisierung von Brachfl\u00e4chen. \n\nAn dieser Stelle ein kurzer Hinweis: Allein f\u00fcr das Bra-\n\nchenrevitalisierungsprogramm des Freistaates Sachsen \n\nwurden zum Beispiel in dieser Legislaturperiode 4 Milli-\n\nonen Euro bereitgestellt. Wir sind also auf dem Weg. Ob \n\nes ein guter Weg ist, das wird sich zeigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9585 \n\nEs stellt sich die Frage, ob uns dieser vorliegende Gesetz-\n\nentwurf bei diesem Ziel weiter voranbringt oder ob er zu \n\nmehr Problemen als Nutzen f\u00fchren w\u00fcrde. Ich meine, \n\nLetzteres ist der Fall. Der Gesetzentwurf selbst weist eine \n\nganze Reihe praktischer Probleme auf. Das hat die Exper-\n\ntenanh\u00f6rung sehr deutlich gemacht. Es wurde also nicht \n\nnur gelobt, sondern auch kritisiert. \n\nIm Ergebnis der Ausf\u00fchrungen der zahlreichen Sachver-\n\nst\u00e4ndigen hat sich f\u00fcr die SPD-Fraktion best\u00e4tigt, der \n\nGesetzentwurf beinhaltet Ziele, die in solch kurzer Zeit \n\nnicht einmal ann\u00e4hernd umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nIm Gesetzentwurf wird es zudem unterlassen, die von den \n\nSachverst\u00e4ndigen dargestellten Konflikte zum Beispiel \n\nmit dem Raumordnungs- und Planungsrecht zu l\u00f6sen und \n\nf\u00fcr eine Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der vorgeschlagenen massi-\n\nven Eingriffe in die kommunale Planungshoheit zu \n\nsorgen. \n\nDer Entwurf enth\u00e4lt auch hinsichtlich des Fl\u00e4chenzertifi-\n\nkatsystems keine dem verfassungsrechtlich gebotenen \n\nWesentlichkeitsgrundsatz gen\u00fcgenden Vorgaben. \n\nIn der Gesamtschau der vielen in der Anh\u00f6rung vorgetra-\n\ngenen Kritikpunkte k\u00f6nnte man daher durchaus zu der \n\nEinsch\u00e4tzung kommen, dass es sich bei dem Gesetzent-\n\nwurf um ein rein plakatives Schaufenstervorhaben han-\n\ndelt, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Also, bitte!) \n\ndas weder rechtlich noch praktisch umsetzbar ist. Die \n\neinbringende Fraktion hat sich allerdings mit dem, ja, \n\nvernichtenden Ergebnis der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\ndurchaus auseinandergesetzt und versucht, die zahlreichen \n\nSchwachstellen des Gesetzentwurfes mittels eines \u00c4nde-\n\nrungsantrags zu entsch\u00e4rfen, was ich nat\u00fcrlich respektiere. \n\nDurch den \u00c4nderungsantrag soll die Null-Hektar-Vorgabe \n\nerst sp\u00e4ter greifen, n\u00e4mlich ab dem Jahr 2025. Zudem \n\nsollen n\u00e4here Vorgaben zum Fl\u00e4chenzertifikathandelssys-\n\ntem gemacht werden. Eine Zustimmung zum Gesetz kann \n\nsich dadurch f\u00fcr meine Fraktion jedoch nicht ergeben. Die \n\nZeitkorridore sind immer noch zu eng, zumal die Anh\u00f6-\n\nrung ergeben hat, dass das Zwei-Hektar-Ziel in Sachsen \n\nderzeit noch nicht erreicht wurde und im Falle einer \n\nVerabschiedung des Gesetzes ohne diese \u00c4nderung knapp \n\nf\u00fcnf Monate zur Erreichung dieses Zieles blieben. \n\nMan muss auch realistisch sein: Wen w\u00fcrde die Verab-\n\nschiedung einer solchen zwingenden Verbrauchsober-\n\ngrenze durch den Landtag ohne ausreichenden Vorberei-\n\ntungszeitraum mehr treffen, den Freistaat Sachsen mit \n\nseinen Beh\u00f6rden oder die Gemeinden und Landkreise mit \n\nihren vielf\u00e4ltigen Planungsausgaben? Ich denke, die \n\nAntwort ist uns klar. Es w\u00e4re meines Erachtens verant-\n\nwortungslos, die s\u00e4chsischen Kommunen und Planungs-\n\nverb\u00e4nde, die sich zurzeit sogar in der Regionalplanung \n\nbefinden, so kurzfristig vor vollendete Tatsachen zu \n\nstellen. \n\nDann auch noch bis zum Jahr 2025 das Nullziel vorzuge-\n\nben ist extrem unrealistisch, zumal das zur Linderung \n\ndieses massiven Eingriffs in die kommunale Planungsho-\n\nheit angedachte Zertifikatsystem erst noch im Detail \n\nentwickelt und umgesetzt werden muss. Ob die jetzt \n\nhierzu angedachten Vorgaben im \u00c4nderungsantrag ausrei-\n\nchend oder sogar kontraproduktiv sind, ist in der K\u00fcrze \n\nder Zeit kaum verl\u00e4sslich bewertbar. Deshalb wird die \n\nSPD-Fraktion das Gesetz ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers  \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Herr Abg. Wippel. \n\nHerr Wippel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Es geht jetzt also um \n\ndas Gesetz zur Begrenzung des Fl\u00e4chenverbrauchs im \n\nFreistaat Sachsen. Eines sei vorab ganz klar gesagt: Das \n\nZwei-Hektar-Ziel im Landesentwicklungsplan unterst\u00fct-\n\nzen wir. Null Hektar sind sicherlich w\u00fcnschenswert und \n\nlangfristig, sehr langfristig auch mit Sicherheit unum-\n\ng\u00e4nglich. Wir k\u00f6nnen unser Land ja nicht ewig zubauen. \n\nWeil es den GR\u00dcNEN nicht schnell genug geht und es \n\nlangsam reicht und man das Land mal geh\u00f6rig umkrem-\n\npeln muss, macht man das nat\u00fcrlich als Verbotspartei am \n\nbesten mit Verboten. So einen \u00e4hnlichen Gesetzentwurf \n\nhatten wir ja vorhin schon. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf reiht sich in diese Liste \n\nnahtlos ein und hat ganz b\u00f6se Nebeneffekte. Er w\u00fcrde \n\nn\u00e4mlich die wirtschaftliche Entwicklung in unserem \n\nFreistaat ersticken. Wir k\u00f6nnten Stra\u00dfenbauten faktisch ad \n\nacta legen, Industrieansiedlungen w\u00e4ren h\u00e4ufig unm\u00f6g-\n\nlich. Der Gesetzentwurf geht insgesamt mit seinem Ziel, \n\nden Fl\u00e4chenverbrauch auf null zu reduzieren, grunds\u00e4tz-\n\nlich zu weit und greift unzul\u00e4ssig in den Kernbereich der \n\nkommunalen Planungshoheit ein. Die r\u00e4umliche Entwick-\n\nlung der Kommunen wird damit im Grunde auf null \n\neingefroren. Null hei\u00dft ja null. Daran \u00e4ndert auch der \n\n\u00c4nderungsantrag nichts, selbst wenn er das Ganze ein \n\npaar Jahre nach hinten verschiebt. \n\nEin Ausgleich \u00fcber den Zertifikatehandel w\u00e4re nur dann \n\nm\u00f6glich, wenn \u00fcberhaupt ein Handel stattfindet und der \n\nPreis f\u00fcr kleine Kommunen erschwinglich ist. Wir haben \n\naber die Bef\u00fcrchtung, wenn man das machen w\u00fcrde, dass \n\ntats\u00e4chlich die gro\u00dfen und reichen Kommunen viel \n\nst\u00e4rker davon profitieren w\u00fcrden, weil sie einfach mehr \n\nGeld in der Hand haben, um sich die Fl\u00e4chen f\u00fcr ihre \n\nohnehin schon starke Entwicklung zu kaufen. Die kleinen \n\nw\u00e4ren dann nur noch \u201eFl\u00e4chenlieferanten\u201c, das bedeutet \n\nein Ausverkauf des l\u00e4ndlichen Raums zugunsten der \n\ngro\u00dfen St\u00e4dte. Also, man kann diesen Zertifikatehandel \n\nnicht garantieren und deswegen ist dieser Eingriff in die \n\nkommunale Planungshoheit gegeben. Deswegen kann \n\nman diesem Gesetz auch nicht zustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9586 \n\nDas Gesetz steht auch im Widerspruch zu zahlreichen \n\nanderen legitimen Zielen der Raum- und Ortsentwick-\n\nlung. Es hat auch eine mittelbare Enteignungswirkung f\u00fcr \n\nGrundst\u00fccke im Au\u00dfenbereich, da diese Grundst\u00fccke \n\ndann nur noch nichtbaulich genutzt werden k\u00f6nnen. In \n\nden St\u00e4dten Sachsens mit Zuzug, und das sind nun einmal \n\ndie gro\u00dfen St\u00e4dte, w\u00fcrde das dazu f\u00fchren, dass man \n\nWohnungen nicht bauen k\u00f6nnte, dass die Mieten weiter \n\nsteigen w\u00fcrden und es fehlte dann an potenziellen Fl\u00e4chen \n\nim Innenbereich oder auch im Au\u00dfenbereich, um Woh-\n\nnungen zu bauen. Damit w\u00fcrde das soziale Gleichgewicht \n\nkippen und dann k\u00e4men Sie wieder mit dem n\u00e4chsten \n\nVerbotsantrag oder Gesetzesvorschlag wie vorhin um die \n\nEcke und griffen hier wieder in das Eigentumsrecht der \n\nB\u00fcrger ein. \n\nAber reden wir mal \u00fcber den Fl\u00e4chenverbrauch durch die \n\nerneuerbaren Energien, denn das eine ist der Naturschutz, \n\ndas klingt immer so toll, aber es gibt noch eine Kehrseite. \n\nH\u00e4ufig findet man die Behauptung, dass die Fotovoltaik \n\ngar keine Fl\u00e4chen brauche, da man D\u00e4cher, Verkehrsfl\u00e4-\n\nchen und sonstige Fl\u00e4chen nutzen k\u00f6nnte. Dies trifft in \n\nSachsen in gro\u00dfen Teilen nicht zu. Der Anteil der Foto-\n\nvoltaik an der Bruttostromerzeugung in Sachsen betr\u00e4gt \n\num die 3,5 %, aber der Anteil von Freifl\u00e4chenanlagen mit \n\ninstallierter Fotovoltaikleistung betr\u00e4gt 47 %, also fast die \n\nH\u00e4lfte. Neuinstallierte Fl\u00e4chenanlagen gab es 2017 sieben \n\nSt\u00fcck, 2018 sogar 28 St\u00fcck. Auch das hat etwas mit \n\nFl\u00e4chenverbrauch zu tun. Es bedeutet, dass der Strom aus \n\nFotovoltaik zu 47 % aus Freifl\u00e4chenanlagen kommt, mit \n\ndeutlich zunehmendem Trend. Wenn Sie jetzt ganz \n\nSachsen rein rechnerisch \u2013 was technisch nicht umsetzbar \n\nist \u2013 mit erneuerbaren Energien versorgen wollten, m\u00fcss-\n\nten Sie die installierten Kapazit\u00e4ten mindestens verdreifa-\n\nchen. Was das f\u00fcr den Fl\u00e4chenverbrauch bedeuten w\u00fcrde, \n\nm\u00fcssen Sie sich selbst klarmachen. \n\nUm es auch einmal greifen zu k\u00f6nnen, schauen wir zum \n\nBereich der Windenergieanlagen. Dort ist ein sehr starker \n\nFl\u00e4chenverbrauch zu verzeichnen. Wahrscheinlich stim-\n\nmen Sie mir auch zu, dass dort, wo Betonfundamente \n\nsind, nicht sonderlich viel Wasser versickert und der \n\nBoden nicht viel aufnehmen kann. Da geht es um Zuwe-\n\ngungen und dauerhaft verdichteten, versiegelten Boden, \n\nwo das Wasser nur noch oberfl\u00e4chlich abl\u00e4uft. Also reden \n\nwir bei einer Windkraftanlage ungef\u00e4hr \u00fcber einen Hektar. \n\nBei 1 000 Windkraftanlagen, die wir in Sachsen schon \n\nhaben, sind das 1 000 Hektar. Jetzt wollen Sie diese \n\nFl\u00e4che auch noch verdreifachen, um Ihr theoretisches Ziel \n\nzu erreichen. Das bedeutet, dass wir auf eine Fl\u00e4che von \n\n3 000 Hektar kommen, Fl\u00e4chenverbrauch nur f\u00fcr Ihre \n\nerneuerbaren Energien. Da brauchen wir nat\u00fcrlich nicht \n\n\u00fcber Artenvielfalt reden und welche Auswirkungen das \n\nGanze auf Flora und Fauna im weitesten Sinne h\u00e4tte. \n\nEs ist sinnvoll, \u00fcber Alternativen nachzudenken, die man \n\nnicht mit so einem Gesetz regeln muss, die aber helfen, \n\num das Zwei-Hektar-Ziel zu erreichen. Da ist an aktiven \n\nFreifl\u00e4chenschutz durch fl\u00e4chensparendes Bauen zu \n\ndenken, Stichwort Innenbereichsentwicklung. Wir m\u00fcssen \n\nBaul\u00fccken mobilisieren. All das ist m\u00f6glich. Entsieg-\n\nlungspotenziale im Bestand k\u00f6nnen genutzt werden und \n\nauch die Brachfl\u00e4chenrevitalisierung ist eine sinnvolle \n\nAngelegenheit. \n\nKommunales Fl\u00e4chenmanagement k\u00f6nnte dabei helfen. \n\nDamit das sinnvoll funktionieren kann, m\u00fcsste man Daten \n\nerfassen, wie Freifl\u00e4chen im Au\u00dfen- und Innenbereich, \n\nvorhandene Planungsreserven, Baul\u00fccken und Brachfl\u00e4-\n\nchen, um potenzielle Entsiegelungsbereiche zu erfassen. \n\nDa muss noch viel Vorarbeit geleistet werden, aber mit \n\nIhrem Gesetz sind Sie hier zu schnell, Sie schie\u00dfen \u00fcbers \n\nZiel hinaus und das wird uns nicht helfen, sondern die \n\nWirtschaft erw\u00fcrgen. Daf\u00fcr stehen wir nicht zur Verf\u00fc-\n\ngung, wir lehnen den Gesetzentwurf ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war in der Aussprache die erste Runde. Gibt \n\nes aus den Reihen der Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 \n\nWird von der Staatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Prof. W\u00f6ller, bitte sehr. Sie haben das \n\nWort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir sind uns \n\nalle einig, Umweltschutz f\u00e4ngt damit an, der Umwelt \n\nPlatz zum Wachsen zu lassen. Insofern ist die Begrenzung \n\nder Fl\u00e4cheninanspruchnahme durch Versiegelung ein \n\nl\u00f6bliches Ziel. Genau dieses Ziel verfolgt die Staatsregie-\n\nrung schon lange. Ich nenne an dieser Stelle gern ein paar \n\nBeispiele. \n\nErstens enth\u00e4lt unser Landesentwicklungsplan einen \n\nallgemeinen Grundsatz zur Verminderung der Inan-\n\nspruchnahme von Fl\u00e4chen auf unter 2 Hektar pro Tag. \n\nZweitens findet sich dort das Gebot des Vorrangs der \n\nInnen- vor der Au\u00dfenentwicklung. Drittens genie\u00dft dieser \n\nAu\u00dfenbereich einen besonderen Schutz, etwa durch das \n\nVerbot der Zersiedelung der Landschaft. Viertens macht \n\nunser Landesentwicklungsplan umfassende Vorgaben zur \n\nBrachfl\u00e4chensanierung. Das ist \u00fcbrigens ein wichtiger \n\nPunkt, denn die Renaturierung alter Industriefl\u00e4chen ist \n\nnicht nur gut f\u00fcr die Umwelt, sondern auch wichtig f\u00fcr \n\ndie Menschen in den betreffenden Orten. Aus gutem \n\nGrund hat der Freistaat Sachsen 2009 \u00fcber das Landes-\n\nbrachenprogramm 95,2 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. Allein 2019 stehen daf\u00fcr wieder 9 Millionen Euro \n\nund 2020 sogar 10 Millionen Euro bereit. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, die Begrenzung der \n\nFl\u00e4cheninanspruchnahme wird in Sachsen l\u00e4ngst aktiv \n\nund durch verschiedene Ma\u00dfnahmen vorangetrieben. Der \n\nvorliegende Gesetzentwurf leistet daf\u00fcr keinen konstruk-\n\ntiven Beitrag. Warum sage ich das? Zum einen w\u00fcrde die \n\nrechtlich verbindliche Vorgabe eines absoluten Fl\u00e4chen-\n\nziels zu einem absoluten Bauverbot f\u00fcr jedermann f\u00fchren. \n\nDas w\u00e4re nichts anderes als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Daran \n\n\u00e4ndert auch nichts, dass die GR\u00dcNEN das Ziel von null \n\nauf 2 Hektar pro Tag mit ihrem \u00c4nderungsantrag erh\u00f6ht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9587 \n\nhaben. Zum anderen ist die vorgeschlagene Verordnungs-\n\nerm\u00e4chtigung f\u00fcr das SMI unbestimmt und w\u00e4re schon \n\ndeshalb nicht umsetzbar. Insbesondere ist nicht klar, wer \n\ndie Teilnehmer des immer wieder diskutierten Zertifikate-\n\nhandels sein sollen. Gilt die Teilnahmeverpflichtung nur \n\nf\u00fcr Bauma\u00dfnahmen des Freistaates oder der Kommunen? \n\nGilt sie auch f\u00fcr deren Planungen, insbesondere f\u00fcr die \n\nBauleitplanung der Gemeinden, oder soll jedermann f\u00fcr \n\njedwede Bauma\u00dfnahme Zertifikate erwerben m\u00fcssen? \n\nIn diesem Kontext sehe ich besonders kritisch, dass Ihr \n\nVorhaben zu einer Steuerung der Siedlungsentwicklung \n\nnach Finanzkraft f\u00fchren w\u00fcrde, schlicht deshalb, weil der \n\nHandel der Zertifikate finanzkr\u00e4ftige Gemeinden und \n\nhochpreisige Bauvorhaben bevorzugen w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren! Trotz alledem halte auch ich \n\nes f\u00fcr durchaus legitim, \u00fcber marktwirtschaftliche Anreize \n\nzur Begrenzung der Fl\u00e4chenversiegelung zumindest \n\nnachzudenken. Der Zertifikatehandel beim Klimaschutz \n\nk\u00f6nnte daf\u00fcr beispielhaft sein. Das sollte aber erstens \n\nvern\u00fcnftig und nicht ideologisch und zweitens an der \n\nrichtigen Stelle passieren, und zwar auf Bundesebene. Die \n\nStaatsregierung empfiehlt daher, den vorliegenden Ge-\n\nsetzentwurf abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, damit kommen wir zur Abstimmungsrunde. \n\nHerr Fritzsche, Sie sind der Berichterstatter des Ausschus-\n\nses. W\u00fcnschen Sie als Berichterstatter noch das Wort? \n\n(Oliver Fritzsche, CDU:  \n\nNein danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Ich danke Ihnen, Herr Fritzsche. \n\nMeine Damen und Herren, aufgerufen ist das Gesetz zur \n\nBegrenzung des Fl\u00e4chenverbrauchs im Freistaat Sachsen \n\n\u2013 S\u00e4chsisches Fl\u00e4chenverbrauchsbegrenzungsgesetz, \n\nDrucksache 6/14409, Gesetzentwurf der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es wird abgestimmt auf \n\nder Grundlage des Gesetzentwurfes. \n\nEs gibt einen \u00c4nderungsantrag, Drucksache 6/18184, \n\neingebracht durch die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Herr G\u00fcnther, ist er bereits eingebracht? \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nMeine Damen und Herren, m\u00f6chte noch jemand das Wort \n\nzu diesem \u00c4nderungsantrag ergreifen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Damit komme ich zur Abstimmung. Wer der Druck-\n\nsache 6/18184 \u2013 es handelt sich um den genannten \u00c4nde-\n\nrungsantrag \u2013 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, hat jetzt \n\ndie Gelegenheit dazu. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimm-\n\nenthaltungen, zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag abgelehnt. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf selbst. Herr G\u00fcnther, ich frage: Darf ich die \n\neinzelnen Bestandteile nennen und dann geschlossene \n\nAbstimmung aufrufen? \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE, nickt.) \n\n\u2013 Ja, es wird genickt. \u2013 Es handelt sich um die \u00dcber-\n\nschrift, Artikel 1 \u00c4nderung des Landesplanungsgesetzes \n\nund Artikel 2 Inkrafttreten. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich habe keine Stimmenthaltung \n\ngesehen, zahlreiche Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erfor-\n\nderliche Mehrheit. Damit sind die Bestandteile des Ge-\n\nsetzentwurfs nicht beschlossen. Wird noch eine Schluss-\n\nabstimmung gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\n\npunkt 9 beendet, und insoweit ist auch die Tagesordnung \n\nder 94. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages abgearbeitet. \n\n(Zurufe aus den Fraktionen) \n\nF\u00fcr den Teil, genau. Wir gehen jetzt in die Unterbrechung \n\nder Sitzung. So hat es das Pr\u00e4sidium bestimmt. Da ich \n\nmich an die Regeln des Pr\u00e4sidiums halte, halten Sie sich \n\nauch daran. \n\nMorgen haben wir den zweiten Teil der 94. Sitzung. Bitte \n\nbeachten Sie, dass wir bereits 9 Uhr beginnen. Die Einla-\n\ndung haben Sie erhalten. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend und freue mich, \n\ndass ich Sie morgen wiedersehe. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nDie 94. Sitzung ist unterbrochen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Unterbrechung der Sitzung: 18:13 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 94(1). Sitzung 2. Juli 2019 \n\n 9588 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}