{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-01-08T09:38:11Z",
        "Last-Modified": "2015-01-08T10:22:00Z",
        "Last-Save-Date": "2015-01-08T10:22:00Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "535",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-01-08T09:38:11Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-01-08T10:22:00Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-01-08T09:38:11Z",
        "dcterms:modified": "2015-01-08T10:22:00Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-01-08T09:38:11Z",
        "meta:save-date": "2015-01-08T10:22:00Z",
        "modified": "2015-01-08T10:22:00Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1820",
            "2803",
            "1268",
            "3505",
            "4233",
            "3957",
            "5325",
            "4879",
            "4951",
            "5062",
            "5291",
            "5247",
            "5575",
            "4865",
            "5209",
            "5271",
            "5883",
            "4895",
            "5248",
            "5556",
            "5129",
            "4798",
            "5048",
            "4703",
            "5462",
            "5461",
            "5754",
            "5529",
            "4424",
            "5405",
            "5570",
            "5352",
            "5562",
            "4855",
            "5839",
            "5691",
            "5559",
            "5562",
            "5506",
            "4871",
            "6129",
            "5890",
            "5919",
            "5832",
            "5640",
            "5137",
            "5705",
            "4862",
            "5479",
            "5335",
            "4832",
            "4737",
            "4973",
            "5572",
            "5588",
            "4624",
            "5615",
            "5802",
            "5740",
            "5712",
            "5496",
            "5760",
            "5380",
            "3858",
            "2531",
            "1434"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-01-08T09:38:11Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-01-08T10:22:00Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_4_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:74ca7c8a-5f30-4b9e-beba-8f6e099831a5",
        "xmpTPg:NPages": "66"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/4 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n4. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:02 Uhr Mittwoch, 17. Dezember 2014, Plenarsaal Schluss: 16:19 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 99 \n\n Verpflichtung des  \n\nAbg. Thomas Baum, SPD 99 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 99 \n\n1 Wahl weiterer Schriftf\u00fchrer  \n\n Drucksache 6/319, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU 99 \n\n Abstimmung und Zustimmung 99 \n\n2 Wahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragten/Integrationsbeauftragten \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber den \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nin Verbindung mit \u00a7 70 GO  \n\n Drucksache 6/458, Wahlvorschlag \n\nder Fraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/489,  \n\nWahlvorschlag der Fraktionen \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nund DIE LINKE 100 \n\n Thomas Colditz, CDU 100 \n\n Wahlergebnis 100 \n\n Geert Mackenroth, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter/ \n\nIntegrationsbeauftragter 100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 Aktuelle Stunde 101 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Asyl und Integration in Sachsen \u2013 \n\nUnsere Verantwortung im Rahmen \n\nder europ\u00e4ischen und bundesdeut-\n\nschen Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 101 \n\n Christian Hartmann, CDU 101 \n\n Albrecht Pallas, SPD 102 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 103 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 104 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 105 \n\n Christian Hartmann, CDU 106 \n\n Juliane Pfeil, SPD 107 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 108 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 109 \n\n Christian Hartmann, CDU 110 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 111 \n\n Christian Hartmann, CDU 111 \n\n Frau K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 112 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Wie solidarisch ist das \u201eAbend-\n\nland\u201c? Sorgen ernst nehmen,  \n\nWillkommenskultur entwickeln!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 113 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 113 \n\n Christian Hartmann, CDU 114 \n\n Juliane Pfeil, SPD 115 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 116 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 117 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 117 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 117 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 118 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n Christian Hartmann, CDU 119 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 120 \n\n Christian Hartmann, CDU 120 \n\n Henning Homann, SPD 120 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 121 \n\n Christian Hartmann, CDU 122 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 123 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die \n\ngemeinsame Errichtung einer Ethik-\n\nkommission f\u00fcr Pr\u00e4implantations-\n\ndiagnostik bei der Landes\u00e4rzte-\n\nkammer Baden-W\u00fcrttemberg  \n\n Drucksache 6/250, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/461, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 124 \n\n Oliver Wehner, CDU 124 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 125 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 125 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 126 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 127 \n\n Oliver Wehner, CDU 127 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 128 \n\n Oliver Wehner, CDU 128 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 128 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 128 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 129 \n\n5 Pr\u00e4vention ist die beste Medizin \u2013 \n\nGesundheitsf\u00f6rderung in Sachsen \n\nweiter st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/452, Antrag der  \n\nFraktionen CDU und SPD 129 \n\n Oliver Wehner, CDU 129 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 130 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 131 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 132 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 133 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 133 \n\n Oliver Wehner, CDU 134 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 135 \n\n Abstimmungen und Zustimmung 135 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6 Nicht nur lenken, sondern schnell \n\nhandeln: Ganzheitliches Handlungs- \n\nund Kommunikationskonzept f\u00fcr \n\neine menschenw\u00fcrdige Unter-\n\nbringung von Fl\u00fcchtlingen und  \n\neine bedarfsgerechte Fl\u00fcchtlings-\n\nsozialarbeit in Sachsen  \n\n Drucksache 6/422, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 135 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 135 \n\n Christian Hartmann, CDU 137 \n\n Sabine Friedel, SPD 138 \n\n Andrea Kersten, AfD 139 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 140 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 141 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 142 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 142 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 143 \n\n Abstimmung und Ablehnung 143 \n\n7 Verk\u00fcrzung der Bearbeitungsdauer \n\nim Asylverfahren  \n\n Drucksache 6/454, Antrag der  \n\nFraktion AfD 143 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 143 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 144 \n\n Christian Hartmann, CDU 144 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 145 \n\n Christian Hartmann, CDU 145 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 145 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 146 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 147 \n\n Martin Modschiedler, CDU 148 \n\n Albrecht Pallas, SPD 150 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 150 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 151 \n\n Abstimmung und Ablehnung 151 \n\n8 S\u00e4chsische Wasserkraftwerke  \n\nretten und \u00f6kologische  \n\nDurchg\u00e4ngigkeit f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 6/442,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 151 \n\n Jan Hippold, CDU 152 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 154 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 155 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 156 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 156 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 156 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 157 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 158 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 159 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 159 \n\n Abstimmung und Ablehnung 159 \n\n9 Generelle Genehmigung des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags zur Straf-\n\nverfolgung gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 3 GO  \n\n Drucksache 6/246, Antrag der  \n\nFraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/462,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung \n\nund Immunit\u00e4tsangelegenheiten 160 \n\n Abstimmung und Zustimmung 160 \n\n10 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 6/386, 6/387, 6/408, \n\nUnterrichtungen durch das S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsministerium der Finanzen 160 \n\n Drucksache 6/447,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 160 \n\n Abstimmung und Zustimmung 160 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 5/449 161 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 161 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/448 161 \n\n Zustimmung 161 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 161 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 99 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine verehrten Damen \n\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 4. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtags. Bekanntlich wurde der bisherige Parlamentari-\n\nsche Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Fraktion der SPD, unser Kollege \n\nStefan Brangs, zum Staatssekret\u00e4r im Ministerium f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr berufen. Herr Brangs hat \n\nseinen Mandatsverzicht mit Ablauf des 2. Dezember 2014 \n\nerkl\u00e4rt. \n\nDas im Landeswahlgesetz vorgesehene Verfahren zur \n\nNachfolgeregelung wurde durch mich veranlasst, und die \n\nLandeswahlleiterin hat mir mitgeteilt, dass Herr Thomas \n\nBaum als Listennachfolger seit dem 4. Dezember 2014 \n\nMitglied des Landtags ist. F\u00fcr ihn gilt also zuk\u00fcnftig die \n\nin \u00a7 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung formulierte Verpflich-\n\ntungserkl\u00e4rung. Sie lautet wie folgt: Die Mitglieder des \n\nS\u00e4chsischen Landtags bezeugen vor dem Land, dass sie \n\nihre ganze Kraft dem Wohle des Volkes im Freistaat \n\nSachsen widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von \n\nihm abwenden, die Verfassung und die Gesetze achten, \n\ndie \u00fcbernommene Pflicht und Verantwortung nach bestem \n\nWissen und K\u00f6nnen erf\u00fcllen und in der Gerechtigkeit \n\ngegen jedermann dem Frieden dienen werden. \u2013 Unsere \n\nGesch\u00e4ftsordnung sieht vor, dass sp\u00e4ter eintretende \n\nMitglieder in der ihrer Berufung folgenden Sitzung durch \n\nHandschlag verpflichtet werden. Ich bitte also Herrn \n\nThomas Baum zu mir nach vorn und die \u00fcbrigen Abge-\n\nordneten und Anwesenden, sich von ihren Pl\u00e4tzen zu \n\nerheben. \n\n(Verpflichtung des Abg. Thomas Baum, SPD \u2013  \n\nBeifall des ganzen Hauses) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Bartl, Herr Dierks, Frau Dietzschold \n\nund Herr Lehmann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 8 \n\nfestgelegt: CDU 75 Minuten, DIE LINKE 50 Minuten, \n\nSPD 40 Minuten, AfD 35 Minuten, GR\u00dcNE 25 Minuten, \n\nStaatsregierung 50 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch rufe jetzt auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl weiterer Schriftf\u00fchrer \n\nDrucksache 6/319, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDie CDU-Fraktion hat in der 2. Plenarsitzung am 12. No-\n\nvember nur acht von 14 Schriftf\u00fchrern vorgeschlagen. Sie \n\nsind auch gew\u00e4hlt worden. Es liegt Ihnen ein Wahlvor-\n\nschlag \u00fcber die noch ausstehenden Vorschl\u00e4ge \u2013 es sind \n\nsechs \u2013 in der Drucksache 6/319 vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung ist derjenige gew\u00e4hlt, der mehr Ja- \n\nals Neinstimmen erh\u00e4lt. Da hierzu keine Debatte vorgese-\n\nhen ist, kommen wir gleich zur Wahl. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung kann \u00fcber \n\nden Wahlvorschlag der Fraktion der CDU durch Handzei-\n\nchen abgestimmt werden, sofern kein Mitglied dieses \n\nHohen Hauses widerspricht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir \n\nk\u00f6nnen also offen, durch Handzeichen abstimmen. Meine \n\nDamen und Herren, ich stelle den vorliegenden Wahlvor-\n\nschlag in der Drucksache 6/319 zur Abstimmung. Wer \n\nihm zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine Gegen-\n\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltun-\n\ngen. Damit wurde dem Wahlvorschlag der CDU-Fraktion \n\nzugestimmt. Ich frage jetzt, ob jemand die Wahl nicht \n\nannimmt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Alle Gew\u00e4hlten haben \n\ndie Wahl angenommen. Ich gratuliere den Abgeordneten \n\nganz herzlich zu ihrer Wahl als Schriftf\u00fchrer. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 100 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten/Integrationsbeauftragten \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten  \n\nin Verbindung mit \u00a7 70 GO \n\nDrucksache 6/458, Wahlvorschlag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/489, Wahlvorschlag der Fraktionen  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und DIE LINKE \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten in Verbindung mit \u00a7 70 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung wird der Ausl\u00e4nderbeauftragte/Integrationsbeauf-\n\ntragte vom Landtag zu Beginn der Wahlperiode f\u00fcr deren \n\nDauer aus seiner Mitte mit der Mehrheit seiner Mitglieder \n\ngew\u00e4hlt. Ihnen liegen die Wahlvorschl\u00e4ge in der Drucksa-\n\nche 6/458 f\u00fcr die CDU-Fraktion und die SPD-Fraktion \n\nsowie in der Drucksache 6/489 f\u00fcr die Fraktionen \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und DIE LINKE vor. \n\nMir ist bekannt \u2013 nicht nur aus einer Fraktion \u2013, dass eine \n\ngeheime Wahl begehrt wird. Deshalb, meine Damen und \n\nHerren, kommen wir nun zur Durchf\u00fchrung dieser gehei-\n\nmen Wahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten/Inte-\n\ngrationsbeauftragten. Hierzu berufe ich aus den Reihen \n\nder Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden \n\nMitgliedern des Landtags ein: Herrn Colditz als Leiter, \n\nHerrn Sodann, Frau Raether-Lordieck, Herrn Wendt und \n\nHerrn G\u00fcnther. Ich \u00fcbergebe im Folgenden Herrn Colditz \n\nals Leiter der Wahlkommission das Wort. \u2013 In unserer \n\nWahlkommission sind einige Kolleginnen und Kollegen, \n\ndie erstmals mitwirken, aber unser Leiter, unser Kollege \n\nThomas Colditz, ist nat\u00fcrlich ein erfahrener Leiter, ein \n\nsogenannter alter Hase \u2013 zumindest in Bezug auf die \n\nDurchf\u00fchrung von Wahlen. Deshalb bitte ich Sie jetzt um \n\netwas Geduld, damit wir die Vorbereitungen hierzu treffen \n\nk\u00f6nnen. Wir dr\u00e4ngen nicht. Wichtig ist, dass die Wahl \n\nkorrekt und sorgf\u00e4ltig durchgef\u00fchrt wird. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Die \n\nAbgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge \n\naufgerufen und erhalten einen Stimmzettel, auf dem \n\nentsprechend der angegebenen Drucksache die Kandida-\n\nten f\u00fcr den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten/Inte-\n\ngrationsbeauftragten aufgef\u00fchrt sind. Sie haben eine \n\nStimme und k\u00f6nnen sich durch Ankreuzen in dem ent-\n\nsprechenden Feld f\u00fcr den jeweiligen Kandidaten oder \n\naber f\u00fcr Stimmenthaltung entscheiden. Es ist der Kandidat \n\ngew\u00e4hlt, der mindestens die erforderlichen 64 Jastimmen \n\nerh\u00e4lt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ist noch jemand im Saal, der nicht \n\ngew\u00e4hlt hat? \u2013 Das kann ich nicht erkennen, also haben \n\nalle ihren Stimmzettel erhalten und abgegeben oder geben \n\nihn gerade ab. \n\nIch stelle fest, dass alle Zettel abgegeben sind. Ich kann \n\ndamit die Wahlhandlung schlie\u00dfen und bitte die Wahl-\n\nkommission, das Ergebnis festzustellen. Dazu steht Saal 2 \n\nzur Verf\u00fcgung. \n\nIch schlage vor, dass wir w\u00e4hrend der Ausz\u00e4hlung im Saal \n\nverbleiben und auf das Ergebnis warten. \n\n(Unterbrechung von 10:23 bis 10:34 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis \n\nder geheimen Wahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nten/Integrationsbeauftragten vor: \n\nAbgegeben wurden 122 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren \n\nkeine Stimmscheine. 3 Abgeordnete haben sich der \n\nStimme enthalten. F\u00fcr Herrn Geert Mackenroth haben \n\nsich 80 Mitglieder des Landtags entschieden. F\u00fcr Frau \n\nPetra Zais haben sich 39 Mitglieder des Landtags ent-\n\nschieden. \n\nDamit hat Herr Geert Mackenroth mehr als 64 Jastimmen \n\nerhalten und ist als S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter/Integrationsbeauftragter gew\u00e4hlt. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nder AfD \u2013 Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch frage Sie, Herr Kollege Mackenroth, nehmen Sie die \n\nWahl an? \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter/Integrationsbeauftragter: Ich nehme die Wahl an \n\nund bedanke mich bei den Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann begl\u00fcckw\u00fcnsche \n\nich Sie im Namen des S\u00e4chsischen Landtags zu Ihrer \n\nWahl und w\u00fcnsche Ihnen viel Kraft und Erfolg bei der \n\nErf\u00fcllung der Aufgabe. Ich darf Ihnen noch einen Blu-\n\nmenstrau\u00df \u00fcberreichen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich beende damit \n\ndiesen Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 101 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Asyl und Integration in Sachsen \u2013  \n\nUnsere Verantwortung im Rahmen der europ\u00e4ischen und  \n\nbundesdeutschen Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Wie solidarisch ist das \u201eAbendland?\u201c  \n\nSorgen ernst nehmen, Willkommenskultur entwickeln! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten, Staatsregierung je 10 Minuten, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nAsyl und Integration in Sachsen \u2013 Unsere Verantwortung im Rahmen  \n\nder europ\u00e4ischen und bundesdeutschen Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. F\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion \n\nergreift Herr Kollege Hartmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt \n\nwohl wenige Themen, die derzeit so intensiv, so emotio-\n\nnal und so kontrovers diskutiert werden wie die Fragen \n\ndes Asylrechts und der Unterbringung von Menschen, die \n\nin unserem Land Hilfe und Schutz suchen. \n\nDas ist keine Diskussion, die sich nur auf Dresden und \n\nauf Sachsen beschr\u00e4nkt, sondern es ist eine gesamtgesell-\n\nschaftliche Diskussion, die uns auch vor Herausforderun-\n\ngen stellt. Heute geht es um die Frage, welche Verantwor-\n\ntung Sachsen dabei hat. Es geht aber auch um die Frage, \n\nwelche Verantwortung die Europ\u00e4ische Union und die \n\nBundesrepublik Deutschland haben. Sie gestatten, dass \n\nich in meine Rede einf\u00fchre mit dem Blick auf die Europ\u00e4-\n\nische Union und die Asylsituation in Europa insgesamt. \n\nWir stehen vor der Herausforderung, dass sich weltweit \n\n55 Millionen Menschen auf der Flucht befinden und Hilfe \n\nund Asyl zum Teil in Nachbarl\u00e4ndern, zum Teil aber auch \n\nin Europa suchen. Das ist verst\u00e4ndlich und legitim. Wir \n\nhaben in Deutschland klare Rechtsvorschriften und \n\nRegeln, wie wir dieses Thema miteinander vereinbart \n\nhaben. Zum einen gilt das im Sinne von Artikel 16 a des \n\nGrundgesetzes, auch eingedenk unserer eigenen Ge-\n\nschichte und der unserer V\u00e4ter, die ebenfalls wussten, was \n\nFlucht und Vertreibung bedeutet. Insofern haben wir eine \n\nbesondere Verantwortung wahrzunehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben uns dar\u00fcber hinaus in internationalen Vereinba-\n\nrungen wie beispielsweise der Genfer Fl\u00fcchtlingskonven-\n\ntion zu Hilfe und Unterst\u00fctzung verpflichtet. Daraus \n\nresultiert die klare Erkenntnis, dass der, der Schutz sucht \n\nund sich in Not befindet, Hilfe bei uns finden kann. Es \n\nsind aber auch Grenzen definiert. \n\nGestatten Sie mir, jetzt noch einmal den Blick auf die \n\nEurop\u00e4ische Union zu richten. Wenn 480 000 Menschen \n\nin Europa Schutz und Unterkunft suchen, dann ist es nicht \n\nverst\u00e4ndlich, warum die H\u00e4lfte oder fast die H\u00e4lfte davon \n\nnach Deutschland kommt. Dann ist dringend die Frage zu \n\nstellen, was die Europ\u00e4ische Gemeinschaft mit 28 Mit-\n\ngliedsstaaten in ihrer Verantwortung und in Umsetzung \n\nder Dublin-III-Verordnung gemeinschaftlich wahrnimmt. \n\nDiese Diskussion m\u00fcssen wir aus Sachsen in die Bundes-\n\nregierung tragen. Auch die Vertreter im Europ\u00e4ischen \n\nParlament m\u00fcssen die Frage diskutieren, was eine ge-\n\nsamteurop\u00e4ische L\u00f6sung f\u00fcr die anstehenden Herausfor-\n\nderungen bedeutet. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nWenn die Situation so ist, dass in diesem Jahr wahrschein-\n\nlich 220 000 Menschen in Deutschland Hilfe und Unter-\n\nst\u00fctzung suchen, dann steht auch die Bundesregierung vor \n\nder Herausforderung, die Frage zu beantworten, wie sie \n\nim Bundesamt f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Migration die Perso-\n\nnalausstattung so gestalten kann, dass eine entsprechende \n\nVerfahrensbearbeitung rechtzeitig erfolgt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Herausforderung bedeutet \u2013 um das noch einmal ganz \n\nklar zu sagen: Im Jahr 2008 gab es deutschlandweit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 102 \n\n28 000 Fl\u00fcchtlinge, im Jahr 2010 48 000 Fl\u00fcchtlinge und \n\nim Jahr 2012 77 000 Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge. Die \n\nRealit\u00e4t im Jahr 2014 sind 220 000 Fl\u00fcchtlinge. Das hei\u00dft, \n\nwir haben mit Blick auf 2008 fast eine Versiebenfachung \n\nder Zahlen. Das stellt uns vor die Herausforderung, die \n\nPersonalausstattung so zu gestalten, dass der, der einen \n\nAnspruch hat, seinen Status schnell und klar gekl\u00e4rt \n\nbekommt, und dass der, der diesen Anspruch nicht hat, \n\nsehr schnell wei\u00df, dass es so ist, und wieder in sein \n\nHeimatland zur\u00fcckgef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ein Teil der \n\nWahrheit ist Asylrecht mit einer gesellschaftlichen Ver-\n\nantwortung f\u00fcr eine Begleitung dieser Menschen, die \n\nUnterbringung, eine angemessene Lebensf\u00fchrung auf der \n\neinen Seite, aber eben auch f\u00fcr die, die diesen Anspruch \n\nnicht haben, die konsequente R\u00fcckf\u00fchrung. \n\nInsoweit stehen wir vor der Frage: Wie gehen wir mit den \n\nMenschen um, die bei uns Heimat und Unterst\u00fctzung \n\nsuchen? Auch hier, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, gilt es, die Begrifflichkeiten st\u00e4rker als bisher \n\nabzugrenzen; denn nicht jeder, der hier als Fl\u00fcchtling oder \n\nAsylbewerber kurzfristig Schutz sucht, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 hat einen langfristigen \n\nAufenthalt in Deutschland, sondern vielleicht nur einen \n\nvor\u00fcbergehenden. Insoweit sind die Integrations- und die \n\nAsylpolitik an diese Herausforderungen anzupassen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich freue mich auf die \n\nzweite Runde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nHartmann. Er sprach f\u00fcr eine der beiden einbringenden \n\nFraktionen, f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Als n\u00e4chster Redner \n\nfolgt ihm Kollege Pallas f\u00fcr die ebenfalls einbringende \n\nSPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Angesichts der \n\naktuellen Diskussionen \u00fcber die Asylpolitik habe ich mir \n\nin den vergangenen Tagen einige Artikel zur Asyldebatte \n\nder Achtziger- und Neunzigerjahre angeschaut. Mir fiel \n\nauf, dass sich einige der damals virulenten Kampfbegriffe \n\nin Teilen der heutigen Debatte durchaus wiederfinden. \n\nDamals war die Rede von Asylbetrug, Abschottung und \n\n\u201edas Boot ist voll\u201c. \n\nMan glaubte damals, dass mit dem schmerzhaften Asyl-\n\nkompromiss dieses gesellschaftliche Problem gel\u00f6st sei. \n\nAber inzwischen tauchen solche oder \u00e4hnliche Begriffe \n\nwieder auf. Es ist wahr: Die Antr\u00e4ge auf Asyl und die \n\nFl\u00fcchtlingszahlen steigen. Allerdings haben wir \u2013 wie \n\neben schon geh\u00f6rt \u2013 gerade einmal die H\u00e4lfte des Wertes \n\naus dem Spitzenjahr 1992 erreicht, in dem an die 440 000 \n\nAsylantr\u00e4ge gestellt wurden. \n\nWas sollen wir tun? Die gesetzlichen Rahmen f\u00fcr die \n\nAsyl- und Migrationspolitik werden inzwischen fast \n\nausschlie\u00dflich auf europ\u00e4ischer und Bundesebene gestal-\n\ntet. Aber auch der Freistaat Sachsen, die Staatsregierung, \n\ndieses Haus hier, wir alle stehen in der Verantwortung, \n\ndiesen Rahmen mit Leben zu erf\u00fcllen. Wir stehen in der \n\nVerantwortung f\u00fcr die Menschen in Sachsen, nicht nur f\u00fcr \n\ndie Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlinge, die hierherkommen, \n\ndie wir menschenw\u00fcrdig unterbringen und gut betreuen \n\nm\u00fcssen, deren Asylverfahren noch zu h\u00e4ufig viel zu lange \n\ndauern, bis sie wissen, ob und welche Perspektive sie hier \n\nin Sachsen bekommen. Die Verfahren m\u00fcssen insgesamt \n\nschneller und so rechtssicher wie m\u00f6glich gef\u00fchrt werden, \n\ndamit diese Personen schnell eine Perspektive bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der AfD) \n\nWir haben aber auch Verantwortung gegen\u00fcber den \n\nM\u00e4nnern, Frauen und Kindern, die bereits eine Perspekti-\n\nve in Sachsen bekommen haben, sei es als Zuwanderer, \n\nals anerkannte Asylbewerber oder Fl\u00fcchtlinge. Diese \n\nm\u00fcssen und wollen wir integrieren. Ihnen wollen wir \n\nechte Teilhabe an unserer Gesellschaft zuteilwerden \n\nlassen, sei es im gesellschaftlichen Bereich, bei den \n\nBildungschancen oder beim Zugang zum Arbeitsmarkt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSchlie\u00dflich haben wir auch Verantwortung den Menschen \n\ngegen\u00fcber, die in Sachsen leben. Es gibt einige, die \n\naufgrund der steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen verunsichert \n\nsind, sich nicht geh\u00f6rt f\u00fchlen. Deren diffusen \u00c4ngsten \n\nm\u00fcssen wir immer wieder durch Transparenz, Fakten und \n\nfortw\u00e4hrende Gespr\u00e4chsangebote begegnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch wei\u00df, viele von Ihnen tun das bereits. Auch ich habe \n\nin den letzten Wochen Gespr\u00e4che mit solchen verunsi-\n\ncherten B\u00fcrgern gef\u00fchrt. Nicht mit jedem konnte ich \n\neinen gemeinsamen Nenner finden. Aber immerhin wurde \n\nhonoriert, dass gesprochen wurde. Ich glaube, dass diese \n\nDebatte nur vern\u00fcnftig gef\u00fchrt werden kann, wenn wir \n\nalle mitmachen, damit aus Angst nicht Hass wird. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch habe auch diejenigen im Blick, die an verschiedenen \n\nStellen im Freistaat Sachsen mit Asylsuchenden arbeiten. \n\nDas sind die Mitarbeiter in den Sozial\u00e4mtern, Ausl\u00e4nder-\n\nbeh\u00f6rden, in den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften. Das sind \n\nSozialarbeiter und die vielen ehrenamtlichen Helfer, die \n\nsich tagt\u00e4glich bem\u00fchen, den Menschen ein menschen-\n\nw\u00fcrdiges Leben zu bereiten. Ich habe auch die Kollegin-\n\nnen und Kollegen der Polizei im Blick, die nicht selten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 103 \n\nmit schwierigen Zust\u00e4nden und Konflikten in den Ge-\n\nmeinschaftsunterk\u00fcnften konfrontiert sind und \u2013 auch das \n\ngeh\u00f6rt dazu \u2013 die Abschiebung von Ausreisepflichtigen \n\ndurchsetzen m\u00fcssen. \n\nSie alle haben es verdient, dass wir alles daran setzen, den \n\nUmgang mit Asylsuchenden und das Asylverfahren \n\ninsgesamt so menschenw\u00fcrdig, eindeutig und verst\u00e4ndlich \n\nwie m\u00f6glich zu gestalten. Dazu gibt es konkrete Entwick-\n\nlungen in der EU und im Bund, die Auswirkungen auf \n\nSachsen haben werden. Ich m\u00f6chte schlaglichtartig einige \n\nBeispiele ansprechen. Auf europ\u00e4ischer Ebene wird \u00fcber \n\ndie europaweite Schaffung von Unterbringungsm\u00f6glich-\n\nkeiten diskutiert. Es geht um die Steuerung von Fl\u00fccht-\n\nlingsstr\u00f6men und die gerechtere Verteilung der Menschen, \n\ndie hierherkommen, auf die einzelnen Mitgliedsstaaten. \n\nEine Quotenregelung konnte sich bisher nicht durchset-\n\nzen. Das w\u00e4re das Ende von Dublin III. Aber in der \n\nTendenz werden wir in Deutschland und auch in Sachsen \n\nmehr Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchende aufnehmen m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren, das ist v\u00f6llig in Ordnung so. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Dann werden wir einiges in der \n\nzweiten Runde besprechen, insbesondere die Bundesange-\n\nlegenheiten. \n\nIch m\u00f6chte mit der Bitte an Sie, an uns alle schlie\u00dfen, \n\ndass wir weiter gemeinsam f\u00fcr die Menschen hier in \n\nSachsen Verantwortung \u00fcbernehmen, f\u00fcr die, die hier \n\nwohnen, und die, die hierherkommen, damit wir die \n\nDiskussionen in vern\u00fcnftige Bahnen lenken, damit wir \n\n\u00fcber Zuwanderung, Asyl, Integration und Teilhabe reden \n\nk\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Dann verhindern wir eine erneute \n\nAsyldebatte wie in den Neunzigern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren die einbrin-\n\ngenden Fraktionen CDU und SPD. \u2013 Als N\u00e4chste in \n\nunserer Rednerreihe erh\u00e4lt die Fraktion DIE LINKE das \n\nWort. Ich sehe schon, es wird von Herrn Kollegen  \n\nGebhardt ergriffen. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ein Zitat: \u201eDeutschland \n\nist kein Schlaraffenland, das jedem, der meint, hier ohne \n\nArbeit und ohne Integrationswillen finanziell durchgef\u00fct-\n\ntert zu werden, ein f\u00fcr ihn angenehmes Leben erm\u00f6g-\n\nlicht.\u201c \n\nDas ist nicht etwa von einer Demonstration, die wir hier \n\nseit neun Wochen in Dresden erleben, auch nicht aus einer \n\nanderen Demonstration, sondern aus einer Verlautbarung \n\ndes CDU-Kreisvorstandes von Bautzen. Ich bin Kollegen \n\nSchiemann tats\u00e4chlich dankbar, dass er sich zumindest als \n\nEinziger \u00f6ffentlich davon distanziert hat, dass es diese \n\nAussage seines Kreisverbandes gibt, in dem Ministerpr\u00e4-\n\nsident Tillich immerhin Mitglied ist. \n\nLeider ist das kein Ausrutscher. Der Landrat Harig hat \n\njetzt eine \u201eAtempause\u201c gefordert, weil er der Meinung ist, \n\ndass man in einem Landkreis, der 300 000 Einwohner hat, \n\nnicht noch 30 Fl\u00fcchtlinge aufnehmen kann. Was f\u00fcr eine \n\nKapitulation ist das denn? \n\nDas ist letztendlich nichts weiter als eine weitere Best\u00e4ti-\n\ngung f\u00fcr alle Leute, die hier in Dresden derzeit w\u00f6chent-\n\nlich auf die Stra\u00dfe gehen. Das ist eine rhetorische Brand-\n\nbeschleunigung. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ach!) \n\nDer Innenminister fordert eine Polizeispezialeinheit f\u00fcr \n\nauff\u00e4llig gewordene Asylbewerber und Asylbewerberin-\n\nnen. Dann korrigiert er das. Es geht um 200 mehrfach \n\nstraff\u00e4llig gewordene Asylbewerber. Daf\u00fcr wolle er eine \n\nPolizeisondereinheit schaffen. \n\nDa handeln der ehemalige Ausl\u00e4nderbeauftragte und \n\nFrank Richter von der Landeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung in einer kleinen Gemeinde im Landkreis Bautzen \n\neinen Kompromiss mit der Einwohnerschaft, mit den \n\nKommunalabgeordneten aus. Sie sind bereit, 50 Fl\u00fccht-\n\nlinge aufzunehmen. Da gab es eine gro\u00dfe Einigung. Was \n\nmacht das Landratsamt, wieder derselbe Landrat? Dort \n\nwird gesagt: Nein, ihr m\u00fcsst 90 aufnehmen, weil sich die \n\nFl\u00fcchtlingsunterkunft ansonsten nicht rechnet. \u2013 Dann \n\nglauben Sie noch, dass die Leute daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis \n\naufbringen? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nSchreien Sie nicht so, Herr Gebhardt!) \n\n\u2013 Ich kann es noch ein bisschen zuspitzen, Herr Piwarz. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber ruhiger!) \n\n\u2013 Nein, Sie werden gleich sehen, dass ich nicht ruhiger \n\nwerde. Sie mit Ihrer Politik sind es doch, die sich perma-\n\nnent in andere L\u00e4nder einmischen wollen, und zwar \n\nvordergr\u00fcndig in arabische L\u00e4nder. Sie m\u00fcssen unsere \n\nDemokratie dorthin exportieren. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Was?) \n\nWenn es nicht reicht, Kollege Piwarz, schicken wir \n\nletztendlich Soldaten und Bomben hin. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oh, Mann! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Sie s\u00e4chsische Luftwaffe! \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nAnschlie\u00dfend wundern wir uns, dass Leute auf die Stra\u00dfe \n\ngehen, die der Meinung sind, dass sie jetzt das machen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 104 \n\nk\u00f6nnten, was die Politik fordert, n\u00e4mlich das Abendland \n\nverteidigen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDann wundern wir uns, dass wir Menschen auf der Stra\u00dfe \n\nhaben, die den Rattenf\u00e4ngern hinterherlaufen, wie das in \n\nDresden der Fall ist, weil sie pl\u00f6tzlich genau diese Aussa-\n\ngen h\u00f6ren. \n\nWir reden nicht dar\u00fcber, dass wir dritter Spitzenreiter bei \n\nWaffenexporten sind. Wir reden nicht dar\u00fcber, dass unsere \n\nWirtschaftspolitik dazu beitr\u00e4gt, dass die Ungerechtigkeit \n\nin dieser Welt zunimmt. Wir reden nur \u00fcber die Fl\u00fcchtlin-\n\nge, die hier ankommen. Deswegen tr\u00e4gt Ihre Politik mit \n\nSchuld an der Situation, dass sich jetzt der Stammtisch \n\neine parlamentarische Vertretung gew\u00e4hlt hat, die AfD \n\nhei\u00dft, und er jetzt der Meinung ist, dass er nun die Stra\u00dfe \n\nerobern kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Lachen bei der AfD) \n\nIch sage es klar und deutlich: Wer Pegida-Wortf\u00fchrern \n\nhinterherl\u00e4uft, spricht nicht f\u00fcr dieses Volk. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Setzen  \n\nSie Ihre Sonnenbrille ab und  \n\nsehen Sie die Welt an, wie sie ist!) \n\nIch sch\u00e4me mich f\u00fcr einen Teil der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lke-\n\nrung, die denen hinterherl\u00e4uft. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das ist die  \n\nTradition der SED. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!) \n\nWir sollten Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Menschen aufbringen, die \n\ntats\u00e4chlich Probleme haben, den Arzt oder die \u00c4rztin, \n\nweil sie jetzt zus\u00e4tzlich Fl\u00fcchtlinge versorgen m\u00fcssen, \n\nw\u00e4hrend sie schon jetzt an der Leistungsgrenze ange-\n\nkommen sind. Ich habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Kinderg\u00e4rtne-\n\nrin, die schon jetzt einen hohen Betreuungsschl\u00fcssel hat, \n\naber zus\u00e4tzlich Fl\u00fcchtlingskinder aufnehmen soll. Ich \n\nhabe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Direktorin, die einen Stunden-\n\nplan oder Lehrer organisieren muss und auch noch Fl\u00fccht-\n\nlinge aufzunehmen hat. F\u00fcr all die habe ich Verst\u00e4ndnis. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir uns um die Politik k\u00fcmmern, die \n\nwir hier im Freistaat Sachsen zu verantworten haben. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDenn die drei Punkte haben wir zu verantworten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Menschen wollen in der Regel da leben, wo sie \n\ngeboren sind oder eine bessere Chance f\u00fcr sich sehen. Das \n\nkann man niemandem verwehren. Es gibt nur diese eine \n\nWelt. Es gibt nur diese eine Sehnsucht. Sie wollen in \n\nFrieden und sozialer Sicherheit leben, egal wo, aber sie \n\nwollen leben. \n\nDeswegen sollten wir, auch in Anbetracht der Tatsache, \n\ndass wir kurz vor Weihnachten sind, noch einmal daran \n\nerinnern. Zitat: \u201eMan kann nicht hinnehmen, dass das \n\nMittelmeer zu einem gro\u00dfen Friedhof wird. Europa wird \n\nimstande sein, die mit der Einwanderung verbundenen \n\nProblemkreise zu bew\u00e4ltigen.\u201c Das war eine Aussage des \n\nPapstes vor wenigen Tagen vor dem Europaparlament. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist been-\n\ndet. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: F\u00fcr uns von der s\u00e4chsi-\n\nschen Linksfraktion gilt in der Asylpolitik: Wir h\u00f6ren auf \n\nden Papst und nicht auf Pegida. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nLachen bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nZahlen Sie Kirchensteuer?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach gerade Herr Kollege Gebhardt. Jetzt \n\nergreift f\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Kollegin Petry das \n\nWort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Sehr \n\ngeehrte Besucher! In der Tat ist dieses Thema, das Herr \n\nGebhardt sehr emotional kommentiert hat, eines, das uns \n\nalle bewegt. Auch die AfD l\u00e4sst dieses Thema nicht kalt. \n\nWissen Sie, wenn Sie uns als Vertreter der B\u00fcrger am \n\nStammtisch betrachten, dann sage ich, dass dies auch \n\nB\u00fcrger sind. Ihnen den Status des Volkes abzusprechen, \n\nentlarvt Sie und zeigt, dass Sie immer noch nicht \u00fcber die \n\nGeschichte der SED hinausgekommen sind, meine Da-\n\nmen und Herren von den LINKEN. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Vereinzelt Beifall  \n\nbei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nAuch an Herrn Pallas m\u00f6chte ich ein Wort richten. Herr \n\nPallas, Sie haben ganz richtig an die Asyldebatte der \n\nNeunzigerjahre erinnert. Da muss ich mich doch fragen: \n\nWarum stehen wir heute, zum Ende des Jahres 2014, \n\nwieder hier und diskutieren die gleichen Probleme, die \n\nwir damals auch schon hatten? Damals waren die Zahlen \n\naufgrund der Balkankrise wesentlich h\u00f6her. In der Zwi-\n\nschenzeit gibt es auf der ganzen Welt B\u00fcrgerkriege und \n\nKrisenherde, die diese Zahlen wieder ansteigen lassen. \n\nWenn Sie damals ordentlich gearbeitet h\u00e4tten, wenn nicht \n\nin den Folgejahren \u00fcber eine Europ\u00e4isierung des Rechts \n\nMa\u00dfnahmen und Regelungen wieder aufgeweicht worden \n\nw\u00e4ren, die in den Neunzigerjahren dazu gef\u00fchrt haben, \n\ndass die Asylzahlen wieder gesunken sind, dann m\u00fcssten \n\nwir heute nicht hier stehen und die gleichen Probleme \n\nwieder diskutieren. \n\nDa haben Sie offensichtlich in Ihrem politischen Gestal-\n\ntungsauftrag versagt, meine Damen und Herren. Damit \n\nmeine ich auch die anderen Fraktionen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! In dieser Debatte reden wir \n\n\u00fcber die Verantwortung, die wir in Sachsen, in Deutsch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 105 \n\nland und in Europa haben. Die Zahlen sind bereits gefal-\n\nlen. Ich kann konstatieren, dass Deutschland und auch \n\nSachsen ihrer Verantwortung gerecht werden. \n\nWir hatten zum Zeitpunkt November 2014 ungef\u00e4hr \n\n180 000 Asylantr\u00e4ge in Deutschland. Wir rechnen mit \n\n\u00fcber 200 000. In Sachsen werden konkret bis zu 11 000 \n\nAntragsteller erwartet, von denen aber mitnichten alle \n\nFl\u00fcchtlinge und Asylbewerber sind. Es k\u00f6nnen \u2013 wie die \n\nStatistik des BAMF ausweist \u2013 nur circa 30 % derer \n\ndiesen Status beanspruchen. \n\nSchauen wir uns dagegen die Zahlen der R\u00fcckf\u00fchrungen, \n\nder Abschiebungen an, dann haben wir in Sachsen bis \n\nNovember circa 898 Personen, die tats\u00e4chlich in ihre \n\nL\u00e4nder zur\u00fcckgef\u00fchrt wurden. \n\nEtwa 70 % haben kein Aufenthaltsrecht und m\u00fcssen \n\naufgrund eines fehlenden Einwanderungsrechtes dieses \n\nAsyl- und Fl\u00fcchtlingsrecht benutzen, um nach Deutsch-\n\nland zu kommen. Das kann man diesen Menschen nicht \n\nverdenken. In der Tat, Herr Gebhardt, Sie haben recht. \n\nJeder darf versuchen, ein anderes Land zu finden, in dem \n\ner leben m\u00f6chte. Das beinhaltet aber mitnichten den \n\nAnspruch auf Sozialleistungen. Das beinhaltet mitnichten \n\nden Anspruch, dort in ein Asylverfahren einzutreten, noch \n\ndazu, wenn die Mitwirkungspflicht der Antragsteller, wie \n\nwir alle aus den Beh\u00f6rden wissen, h\u00e4ufig nicht erf\u00fcllt \n\noder sogar missbraucht wird, indem P\u00e4sse nicht vorhan-\n\nden sind, indem Asylverfahren Monate und Jahre dauern, \n\nweil die Beh\u00f6rden gar nicht feststellen k\u00f6nnen, woher die \n\nAntragsteller kommen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Wenn Sie das nicht glauben, dann reden Sie doch mit \n\nden Mitarbeitern aus den Asylbeh\u00f6rden. Die werden \n\nIhnen genau das best\u00e4tigen. \n\nWas passiert in der Debatte? Da passiert ein ganz perfides \n\nSpiel nach dem Motto: Haltet den Dieb! Nicht nur, dass \n\nSie sich nicht umdrehen und sagen: Wir haben Fehler \n\ngemacht. Sie wenden sich gegen den B\u00fcrger auf der \n\nStra\u00dfe, diffamieren ihn als fremdenfeindlich und men-\n\nschenfeindlich. Da werden B\u00fcrger als Rattenf\u00e4nger \n\nbezeichnet. Das alles nur, weil sie ihr Versammlungs- und \n\nDemonstrationsrecht wahrnehmen. Das ist wahrhaft \n\nantidemokratisch, Herr Gebhardt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u201eDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes\u201c \u2013 ich \n\nzitiere jetzt aus einem Artikel \u2013 \u201ewenden sich weder \n\ngegen Asylgew\u00e4hrung an politisch Verfolgte noch gegen \n\ngeregelten Zuzug anderer Ausl\u00e4nder.\u201c Sie wissen viel-\n\nleicht, dass Deutschland \u2013 wenn man \u00fcber die EU-\n\nEinwanderer redet \u2013 das beliebteste Einwanderungsland \n\nist. \n\nWir hatten im Jahr 2013 einen Saldo von \u00fcber 427 000 \n\nEinwanderern. Was die B\u00fcrger emp\u00f6rt, ist der dauernde, \n\nsich st\u00e4ndig ausweitende Missbrauch eines Grundrechts, \n\nbei dessen Entstehung nicht einmal entfernt an die M\u00f6g-\n\nlichkeit des Missbrauchs und \u2013 das betrifft uns als Politi-\n\nker, insbesondere die Bundesregierung \u2013 die anhaltende \n\nDuldung dieses Missbrauchs gedacht worden war. Der \n\nStaat verlangt von seinen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, dass \n\nsie die Gesetze befolgen. Wo dies nicht der Fall ist, setzt \n\ner seine Zwangsmittel ein. Warum, so wird gefragt, ist das \n\nanders, wenn es sich um Asylbewerber handelt? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist \u00fcberhaupt nicht anders!) \n\nDas, meine Damen und Herren, kommt nicht von der \n\nPegida, sondern es stammt aus dem Jahr 1992. Damals \n\nwaren viele Ihrer Abgeordneten im Bundestag \u2013 auch von \n\nder SPD \u2013 daf\u00fcr, dieses Recht so zu konkretisieren, dass \n\nein Missbrauch nicht mehr m\u00f6glich wird. Das ist auch \n\nunsere Aufgabe hier in Sachsen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Meine Damen und Herren! Die \n\nAfD erwartet, dass sich der S\u00e4chsische Landtag \u00fcber die \n\nStaatsregierung im Bund daf\u00fcr einsetzt, dass die Regeln \n\nkonkretisiert werden, damit wir endlich eine klare Tren-\n\nnung zwischen Asyl- und Fl\u00fcchtlingsrecht sowie Einwan-\n\nderungsrecht bekommen. Das muss der einfache Weg \n\nsein, und wir werden \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Petry! \n\nDr. Frauke Petry, AfD: \u2013 im Verlaufe der Debatte noch \n\ndar\u00fcber sprechen, welche konkreten Ma\u00dfnahmen hier in \n\nSachsen im Asylrecht n\u00f6tig sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist jetzt zu \n\nEnde! \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Petry \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die Frakti-\n\non GR\u00dcNE Frau Kollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Werte G\u00e4ste! Ja, Frau Petry, \n\nes ist genau Ihre holzschnittartige Darstellung, Ihre \n\nVerdrehung der Zahlen und Fakten, die dazu beitragen, \n\ndass wir eine besondere Stimmung auf den Stra\u00dfen \n\nSachsens haben. Es ist Ihre Fehlinterpretation der Zahlen, \n\nzum Beispiel aus dem Bundesamt f\u00fcr Migration und \n\nFl\u00fcchtlinge. \n\n(Lachen des Abg. Mario Beger, AfD) \n\nSie behaupten heute, nur 30 % derer, die bei uns Schutz \n\nsuchen, werden anerkannt. Das haben Sie \u00fcbrigens in \n\ndieser Woche auch bei \u201eFakt ist ...!\u201c getan. Leider ist es \n\nunwidersprochen geblieben. \n\nIch muss Ihnen da widersprechen. Die Anerkennungsquo-\n\nten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge steigen seit Jahren kontinuierlich an, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 106 \n\ndie Ablehnungen sinken. W\u00e4hrend wir im Jahr 2006 \u2013 die \n\naktuellen Zahlen der Statistik k\u00f6nnen Sie auf der Website \n\nnachlesen \u2013 noch 57,8 % Ablehnungen hatten, so ist im \n\nJahr 2014 die aktuelle Zahl 32,6 %. Alle anderen erhalten \n\neinen Status oder \u2013 das vergessen Sie in Ihren Darstellun-\n\ngen gern \u2013 werden formal erledigt. Dazu geh\u00f6rt \u00fcbrigens \n\nauch Dublin. Das hei\u00dft, ein anderes EU-Land ist f\u00fcr den \n\nAntrag zust\u00e4ndig. Sie vermengen das, und das ist unred-\n\nlich, Frau Petry. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nWenn wir dar\u00fcber sprechen, was Sachsens Verantwortung \n\nin den Fragen der Asyl-, Fl\u00fcchtlings- und Integrationspo-\n\nlitik ist, dann gen\u00fcgt es uns nat\u00fcrlich nicht, nur auf den \n\nBund und nach Europa zu schauen, sondern wir GR\u00dc-\n\nNEN schauen zuerst nach Sachsen: Was geht dort im \n\nMoment ab? Wir haben tats\u00e4chlich einen gro\u00dfen Riss, der \n\nauch durch die s\u00e4chsische Politik geht. \n\nEs gibt diejenigen, die sich hinstellen und sagen: Wir \n\nstimmen denen zu und biedern uns bei denen an, die das \n\nBild vom einfachen, ehrlichen Deutschen bedienen, der \n\ngegen\u00fcber jenen, die als gesetzliche Minderheit markiert \n\nwerden \u2013 das sind Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber \u2013, stets \n\nbenachteiligt wird. Das ist der Stammtisch, das ist Popu-\n\nlismus, bei dem versucht wird, ihn von der Stra\u00dfe ins \n\nParlament zu tragen. Wir konnten alle h\u00f6ren, dass Pegida \n\nim Januar bei der AfD zu Gast sein wird. \n\nEs ist die andere Seite in der Politik, wenn ich von diesem \n\nRiss spreche, und ich wei\u00df, dass es in den Fraktionen der \n\nCDU und der SPD, also auch in den Koalitionsfraktionen, \n\nPolitiker gibt, die f\u00fcr das Grundrecht auf Asyl, f\u00fcr die \n\nVerteidigung dieses individuellen Rechts stehen, und, \n\nFrau Petry, nicht Sie und auch nicht der Stammtisch \n\nentscheiden, wer das Recht auf Asyl hat. Es ist ein indivi-\n\nduelles Grundrecht. Daf\u00fcr gibt es die Pr\u00fcfung, die auf \n\ngesetzlicher Grundlage erfolgt, und das ist gut so; denn \n\nwir leben in einem Rechtsstaat und in einer Demokratie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund der SPD \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\nDann halten Sie die Gesetze blo\u00df mal ein!) \n\nWir werden heute sicher noch Gelegenheit haben, weiter \n\nzu diesen Positionen zu sprechen. Wir GR\u00dcNEN sagen: \n\nBevor wir zum Bund und zum Land schauen, schauen wir \n\nnach Sachsen. Wir sind daf\u00fcr, dass wir die humanit\u00e4ren \n\nBedingungen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge in Sachsen verbessern \n\nm\u00fcssen. Es ist ganz klar: Eine Reihe neuer Unterk\u00fcnfte \n\nwird gebraucht. Es gibt den Heim-T\u00dcV des ehemaligen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten Herrn Prof. Gillo. Dieser T\u00dcV \u2013 \n\ndas fordern wir \u2013 muss auch f\u00fcr die neuen Unterk\u00fcnfte \n\neingef\u00fchrt werden. Wir brauchen \u2013 das ist ebenfalls eine \n\nForderung, die die Ausl\u00e4nder- und Integrationsbeauftrag-\n\nten bei ihrem Bremer Treffen formuliert haben \u2013 bundes-\n\nweit verbindliche Standards f\u00fcr die Unterbringung und \n\nBetreuung von Fl\u00fcchtlingen, und wir GR\u00dcNEN wollen, \n\ndass dies verbindlich im Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz \n\ngeregelt wird. Das dient der Verbesserung der humanit\u00e4-\n\nren Situation, und es wird auch die Situation in vielen \n\nkleineren Gemeinden und Orten klarstellen. \n\nWir brauchen \u2013 auch das fordern wir GR\u00dcNEN \u2013, wenn \n\nes um die s\u00e4chsische Verantwortung geht, eine fl\u00e4chende-\n\nckende Fl\u00fcchtlingssozialarbeit und \u2013 das Papier der Liga \n\nder Wohlfahrtsverb\u00e4nde kennen Sie seit mehr als zwei \n\nJahren \u2013 einen Betreuungsschl\u00fcssel von mindestens \n\n1 : 100 in einem ersten Schritt und in einem zweiten \n\nSchritt von 1 : 80. Auch dies wird dazu beitragen, viele \n\nProbleme sowohl auf der Seite der Fl\u00fcchtlinge als auch \n\nauf der Seite der Aufnahmegesellschaft zu l\u00f6sen. Nicht \n\nzuletzt brauchen wir eine Verbesserung der medizinischen \n\nVersorgung. Auch dies geh\u00f6rt zu unseren humanit\u00e4ren \n\nVerpflichtungen, und auch hier gibt es positive Signale im \n\nBund, was die Einf\u00fchrung einer Gesundheitskarte betrifft. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Wir hoffen sehr, dass sich die \n\nKoalition aus CDU und SPD dazu positionieren wird \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Zais! \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: \u2013 und den Weg daf\u00fcr in Sachsen \n\n\u00f6ffnet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nZais f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 \n\nGestatten Sie mir noch einen Hinweis, gerade, da wir am \n\nBeginn der Legislaturperiode stehen: Die G\u00e4ste, Frau \n\nKollegin Zais, d\u00fcrfen nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\nnicht angesprochen werden. \u2013 Dies f\u00fcr unser Selbstver-\n\nst\u00e4ndnis. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas gilt auch f\u00fcr Frau Petry!) \n\nWenn ich das \u00fcberh\u00f6rt habe, dann gilt das nat\u00fcrlich auch \n\nf\u00fcr die Vorrednerin. Noch einmal: Die Trib\u00fcne darf nicht \n\nangesprochen werden. Es ist wichtig, dass wir von Anfang \n\nan an unserer Gesch\u00e4ftsordnung festhalten. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nAls N\u00e4chstes er\u00f6ffnen wir eine zweite Rederunde. Es \n\nbeginnt wieder die einbringende Fraktion der CDU, und \n\ndas Wort erh\u00e4lt erneut Herr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \n\nSch\u00f6ne an Aktuellen Debatten ist, dass man die Gelegen-\n\nheit hat, auf Vorredner einzugehen. Frau Zais, ich beginne \n\ngern mit Ihnen. Ich finde es sehr bedauerlich, dass Sie den \n\nAnspruch auf eine ernsthafte Diskussion dadurch konter-\n\nkarieren, indem Sie sich dann in Pauschalen wiederfin-\n\nden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 107 \n\nDie Wahrheit ist \u2013 das muss man leider sagen \u2013, dass die \n\nAnerkennungsquote in Deutschland, wenn ich die Aner-\n\nkennung aller Asylberechtigten, Fl\u00fcchtlingsschutz, subsi-\n\ndi\u00e4ren Schutz usw. zusammenfasse, nach der aktuellen \n\nVer\u00f6ffentlichung des Bundesamtes f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und \n\nMigration in Deutschland bei 29,8 % liegt, und Sie \n\nk\u00f6nnen sich nicht nur den Fl\u00fcchtlingsschutz herausgrei-\n\nfen. \u2013 Dies insoweit zu diesem Thema. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nEs geht auch nicht um die Anbiederung an eine gesell-\n\nschaftliche Gruppe, sondern um eine Verantwortung. Das \n\nbedeutet, die Interessen der Asylsuchenden, gleichzeitig \n\naber auch die Herausforderungen an die hiesige Gesell-\n\nschaft ernst zu nehmen und die Menschen auf diesem \n\nWeg mitzunehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nHerr Gebhardt, Sie haben ein beeindruckend einfaches \n\nund schlichtes Bild der Au\u00dfenpolitik gemalt. Das sei \n\nIhnen zugestanden. Es ist Gott sei Dank auch kein s\u00e4chsi-\n\nsches Thema. Ich m\u00f6chte Ihnen nur sagen: Sie malen sich \n\ndie Welt, wie sie Ihnen gef\u00e4llt \u2013 nur leider schwarz-wei\u00df, \n\nund das ist auf Dauer etwas langweilig. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWie Ihr Fraktionsvorsitzender!) \n\nZum Asylrecht zur\u00fcck. Wir haben aus unserer Sicht keine \n\nverweichlichte Rechtslage, Frau Petry, sondern wir haben \n\ndie Frage der Herausforderung einer sich ver\u00e4ndernden \n\nWelt und einer Zunahme der Fl\u00fcchtlingszahlen weltweit. \n\nDies hat sicherlich auch etwas mit politischen Ver\u00e4nde-\n\nrungen im Nahen Osten, auf dem Balkan und in den \n\nrussischen Republiken zu tun. In einer globalisierten und \n\nkleiner werdenden Welt besteht schon das Interesse der \n\nMenschen, ihre Lebenswirklichkeit zu verbessern. Dies zu \n\n\u00e4ndern werden sie auch versuchen. Das f\u00fchrt zu neuen \n\nHerausforderungen, denen wir uns stellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSachsen hat sich \u2013 das mag nicht jedem politischen \n\nVertreter dieses Hohen Hauses gefallen \u2013 immer um den \n\nAusgleich zwischen einer verantwortungsvollen Asyl- \n\nund Fl\u00fcchtlingspolitik und einer konsequenten R\u00fcckf\u00fch-\n\nrung von Menschen, die diesen Anspruch nicht haben, \n\nbem\u00fcht. Nicht zuletzt deswegen bekommen wir gelegent-\n\nlich Kritik. Es geht um ein Sowohl-als-auch und nicht um \n\nein Entweder-oder. \n\nFrau Petry, ich m\u00f6chte Ihnen auch sagen: Die R\u00fcckf\u00fch-\n\nrung ist keine Frage der Beliebigkeit, denn wir sind ein \n\nRechtsstaat. Ein Rechtsstaat bedingt zu Recht f\u00fcr alle \n\nMenschen, die hier sind, den Anspruch auf ein ordnungs-\n\ngem\u00e4\u00dfes Pr\u00fcfverfahren. Das billigen wir jedem Menschen \n\nzu. Klar ist aber auch, dass diese Rechtspr\u00fcfung schnell \n\nerfolgen muss und die Rechtsfolgen schnell klar sein \n\nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber es ist kein Thema der pauschalen Beliebigkeit, \n\nsondern es unterliegt klaren rechtlichen Regelungen. \n\nDamit sind wir bei dem Thema der Akzeptanz von Miss-\n\nbrauch. Es ist richtig: Dort, wo es ein Recht gibt, gibt es \n\nauch F\u00e4lle von Missbrauch. Aber ich verwahre mich \n\ndagegen, dass es bei der Staatsregierung und in unserem \n\nLand eine Akzeptanz von Missbrauch gibt. Ich verwahre \n\nmich auch gegen das pauschale Klischee, dass die Mehr-\n\nheit der Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlinge versucht, miss-\n\nbr\u00e4uchlich hierherzukommen, sondern ich denke, eine \n\ngro\u00dfe Anzahl hat einen berechtigten Grund, einen berech-\n\ntigten Anspruch, eine Alternative zur Realit\u00e4t in seiner \n\neigenen Gesellschaft zu suchen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit fehlt in der \n\nDebatte leider immer noch die klare Trennung zwischen \n\nFl\u00fcchtlingsrecht, Asylrecht und Zuwanderung. Diese \n\nTrennsch\u00e4rfe ist wichtig, um eine sachliche Debatte zu \n\nerm\u00f6glichen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nJetzt habe ich noch eine Minute Redezeit und werde \n\nversuchen, kurz auf den Freistaat einzugehen. Wir haben \n\nin den letzten Monaten mit steigenden Asylbewerberzah-\n\nlen versucht, uns den Herausforderungen zu stellen. Im \n\nJahr 2012 waren des 3 500 Asylbewerber, in diesem Jahr \n\nsind es aktuell 8 600. Das stellt die Landkreise und die \n\nkreisfreien St\u00e4dte bei der Unterbringung vor gro\u00dfe Her-\n\nausforderungen. Ganz so pauschal und beliebig ist es \n\ndoch nicht, dass es nur an einem b\u00f6sartigen Landrat liegt, \n\nsondern wir sprechen \u00fcber menschenw\u00fcrdige Unterk\u00fcnfte \n\nund \u00fcber verantwortliche Strukturen. All dies muss man \n\nmiteinander diskutieren. Wir gehen auf eine v\u00f6llig ver\u00e4n-\n\nderte Situation ein, wenn ich sage: Vor zwei Jahren hatten \n\nwir noch nicht einmal die H\u00e4lfte der Asylsuchenden, die \n\nwir heute hier unterbringen wollen \u2013 auch das sage ich \n\nausdr\u00fccklich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: Insoweit, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, bleibt es der dritten Rede-\n\nrunde vorbehalten, sich noch einmal auf das Thema \n\neinzustellen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit hat Kollege \n\nHartmann auch die letzte Minute noch effektiv genutzt. \n\nWir schreiten fort in unserer Rederunde. Jetzt ergreift f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Frau Kollegin Pfeil das Wort. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit \n\nnutzen, vielleicht auch dieses Hohe Haus daran zu erin-\n\nnern, dass wir eine Grundverantwortung haben, die bei \n\nder gesamten Diskussion etwas vergessen wurde. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 108 \n\nhaben auch eine Grundverantwortung den Menschen \n\ngegen\u00fcber. Zun\u00e4chst, muss man sagen, ist die Verantwor-\n\ntung, ob nun den in Deutschland geborenen Menschen \n\ngegen\u00fcber oder den Menschen, die zu uns gekommen und \n\nzu uns eingewandert sind, die gleiche. F\u00fcr alle haben wir \n\ndie Verantwortung, ein Heim bereitzustellen, wir haben \n\ndie Verantwortung, soziale Absicherung zu gew\u00e4hrleisten, \n\nwir haben die Verantwortung, gleiche Bildungschancen zu \n\ngew\u00e4hrleisten, eine freie Berufswahl zu erm\u00f6glichen und \n\nin W\u00fcrde altern zu k\u00f6nnen. \n\nJedoch ist die Verantwortung, die wir f\u00fcr die Menschen \n\ntragen, die zu uns eingewandert sind, eine ganz besonde-\n\nre; denn wir sind nicht nur an der Stelle, dass wir Integra-\n\ntion und Bereitschaft einfordern m\u00fcssen, sondern wir \n\nm\u00fcssen auch die Voraussetzungen f\u00fcr eine gelungene \n\nIntegration schaffen. Das sind die s\u00e4chsischen Spielr\u00e4ume \n\n\u2013 mein Kollege Pallas hat sie vorhin schon angespro-\n\nchen \u2013, die wir in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten \n\nauch in den Haushaltsberatungen ernst nehmen und \n\nergreifen m\u00fcssen. Diesbez\u00fcglich geht es um das Thema \n\nder kostenlosen Sprachkurse. Es wird darum gehen, wie \n\nwir Fachkr\u00e4fte bestm\u00f6glich bei uns integrieren und wie \n\nwir Abschl\u00fcsse anerkennen k\u00f6nnen. Es geht darum, wie \n\nwir eine wirkliche gesellschaftliche, wirtschaftliche und \n\nauch kulturelle Teilhabe erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. \n\nZiel einer erfolgreichen Integrationspolitik muss es doch \n\nsein, allen Menschen \u2013 egal, ob sie hier geboren oder zu \n\nuns eingewandert sind \u2013 ein gleichberechtigtes Leben zu \n\nerm\u00f6glichen. Unsere Verantwortung liegt darin, die \n\nMenschen darin zu best\u00e4rken \u2013 ich glaube, dieses Haus \n\nwird hierbei als Vorbild angesehen \u2013, dass man vorurteils-\n\nfrei und offen alle Menschen in Sachsen begr\u00fc\u00dft. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nWir haben eine Verantwortung, die Menschen zu unter-\n\nst\u00fctzen, die sich in Sachsen daf\u00fcr einsetzen, dass Sachsen \n\nein weltoffenes und tolerantes Land ist. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben in den letzten Wochen und Monaten gezeigt, \n\ndass wir Integrationspolitik als Zukunftsthema und nicht \n\nmehr nur als Randthema sehen, dass wir es als eine \n\ngesamtgesellschaftliche Aufgabe betrachten. Mit der \n\nSchaffung eines neuen Ministeriums mit Petra K\u00f6pping \n\nbin ich guten Mutes, dass wir bei der konzeptionellen \n\nAufarbeitung dieses gro\u00dfen Themas gut vorankommen, \n\ndass wir die Bereiche Bildung, Wirtschaft, Kultur und \n\nPolitik ganzheitlich betrachten, diese Aufgaben im Dialog \n\nund nicht mehr einzeln, wie in den Debatten der letzten \n\nWochen, l\u00f6sen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nPfeil. Sie sprach auch f\u00fcr die miteinbringende Fraktion. \u2013 \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht jetzt Frau Kollegin \n\nNagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist wichtig und \n\nrichtig, dass wir das Thema Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik \n\nheute auf der Tagesordnung haben. Die Ausf\u00fchrungen \n\neiniger Vorredner stimmen mich aber nachdenklich, ob es \n\nwirklich so richtig ist. Ich m\u00f6chte Ihnen, Frau Petry, \n\nFolgendes entgegnen: Sie haben die Neunzigerjahre, die \n\nSchleifung des Grundrechts auf Asyl, \n\n(Zuruf von der AfD: Schleifung!) \n\ndie gemeinhin faktische Abschaffung des Grundrechts auf \n\nAsyl \u201eKonkretisierung\u201c genannt. Das finde ich h\u00e4misch. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Lachen bei der AfD \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Nichts dazugelernt!) \n\nWenn wir \u00fcber Asyl sprechen, kommen mir angesichts \n\ndessen, was derzeit auf Sachsens Stra\u00dfen passiert, wichti-\n\nge Worte in den Sinn. Es sind Worte, die in den letzten \n\nTagen viel zu wenig geh\u00f6rt wurden. Es sind Worte, die \n\nmahnen, dass genau die Menschen, \u00fcber die wir hier \n\nsprechen, nicht nur medial in politischen Diskursen \n\nhomogenisiert werden, zu Kriminellen gemacht werden, \n\ndie zur Bedrohung des Abendlandes gemacht werden, \n\ndenen zugeschrieben wird, dass sie die Sozialsysteme \n\nausnutzen, endlich einmal zu Wort kommen m\u00fcssen. \n\nDiese Menschen, \u00fcber deren K\u00f6pfe hinweg wir reden, \n\n\u00fcber die wir abstrakt reden, m\u00fcssen endlich auch eine \n\nStimme bekommen. \n\nIch erwarte dazu von unserem neuen Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nten, dass er diesen Dialog schnell sucht und auch dieses \n\nHohe Haus hierzu nutzt, um mit Asylsuchenden, mit \n\nFl\u00fcchtlingen und mit Muslimen, die auch sehr im Kreuz-\n\nfeuer stehen, bald ins Gespr\u00e4ch zu kommen, um genau \n\ndiese Position zu st\u00e4rken. Es ist wichtig, nicht immer nur \n\n\u00fcber die besorgten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sprechen \n\nund \u00fcber den Dialog mit diesen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, \n\ndie hier auf den Stra\u00dfen Hetze betreiben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJetzt eine Reaktion auf die vielen verschiedenen Sachen, \n\ndie hierzu in der Debatte genannt wurden und \u00fcber die \n\nman sich stundenlang trefflich streiten kann. Zum Thema \n\nDeutschland und der Aufnahme von Asylsuchenden im \n\nEU-Vergleich ist zu sagen, dass man hierzu nicht allein \n\ndie nackten Zahlen betrachten kann \u2013 denn das w\u00e4re eine \n\nMilchm\u00e4dchenrechnung \u2013, sondern wir m\u00fcssen auch \n\nbetrachten, dass Deutschland das bev\u00f6lkerungsreichste \n\nLand in Europa ist. Wenn man diesbez\u00fcglich die Aufnah-\n\nme von Fl\u00fcchtlingen ins Verh\u00e4ltnis setzt, rutscht Deutsch-\n\nland auf Platz 7 in der Aufnahmestatistik der europ\u00e4ischen \n\nL\u00e4nder. \n\nWenn man dann \u2013 dazu kann man sich auch das Vertei-\n\nlungssystem der BRD zur Grundlage machen \u2013 noch \n\nWohlstand und Steueraufkommen usw. zugrunde legt, \n\nrutscht Deutschland noch weiter nach hinten. Wir k\u00f6nnen \n\ngern dar\u00fcber sprechen, ob wir das Modell \u201eK\u00f6nigsteiner \n\nSchl\u00fcssel\u201c auch f\u00fcr die EU einf\u00fchren wollen. Deutschland \n\nwird aber dann nicht entlastet werden \u2013 ich empfinde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 109 \n\nFl\u00fcchtlinge nicht als Belastung \u2013, sondern Deutschland \n\nwird vielleicht sogar noch mehr Verantwortung \u00fcberneh-\n\nmen m\u00fcssen. Diese zu \u00fcbernehmen ist die Fraktion \n\nDIE LINKE sehr gern bereit. \n\nSchauen wir uns die Asylbewerberzahlen \u2013 auch das \n\nwurde schon von einem meiner Vorredner erw\u00e4hnt \u2013 im \n\nlaufenden Jahr an und vergleichen diese mit den Asylbe-\n\nwerberzahlen der 1990er-Jahre, k\u00f6nnen wir uns etwas \n\nentspannen. \n\nWir haben noch nicht einmal die H\u00e4lfte dessen erreicht, \n\nwas Anfang der Neunzigerjahre \u2013 vor allem auch auf-\n\ngrund des Auseinanderfallens Jugoslawiens \u2013 auf uns \n\nzugekommen ist. Was hier aber \u2013 ich habe es schon am \n\nAnfang erw\u00e4hnt \u2013 als Konkretisierung des Asylrechts im \n\nSchlepptau dieser Debatten Anfang der Neunzigerjahre \n\nbezeichnet wird, bezeichne ich ganz klar als faktische \n\nAbschaffung des Grundrechts auf Asyl. Damals war es \n\ngenauso, dass die CDU mithilfe der SPD quasi vor dem \n\ntobenden Mob auf der Stra\u00dfe eingeknickt ist. Wenn ich \n\nheute auf die Stra\u00dfen schaue, habe ich wiederum Angst, \n\ndass \u00c4hnliches passiert. \n\nDie Zahlen m\u00fcssen Sie sich auch einmal anschauen. \n\nStatistiken, die Initiativen und Stiftungen erstellen, \n\nsprechen eine klare Sprache. Es gab seit dem 1. Januar \n\n2014 nach Angaben der Amadeu-Antonio-Stiftung 28 \n\nBrandanschl\u00e4ge, 31 Sachbesch\u00e4digungen gegen Asylun-\n\nterk\u00fcnfte, 34 t\u00e4tliche \u00dcbergriffe oder K\u00f6rperverletzungen \n\nund 235 Demonstrationen gegen Asylunterk\u00fcnfte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das ist keine Normali-\n\nt\u00e4t, sondern das ist be\u00e4ngstigend. Wenn ich auf Pegida \n\nschaue, wenn ich auf Wortmeldungen aus diesem Hohen \n\nHause in Bezug auf kriminelle Asylbewerberinnen und  \n\n-bewerber schaue, dann bekomme ich Angst, dass wir uns \n\nwieder in eine solche Situation begeben. \n\nNoch ein letztes Wort zu den Schutzquoten. Man muss \n\nStatistiken wirklich sorgf\u00e4ltig auswerten. 2013 k\u00f6nnen \n\nwir in Bezug auf die Asylstatistik in der BRD von einer \n\nSchutzquote von 40 % sprechen. Hinzu kommen 30 % \n\nDublin-F\u00e4lle, also F\u00e4lle, die inhaltlich \u00fcberhaupt nicht \n\ngepr\u00fcft wurden. Es ist also scheinheilig, hier \u00fcber Wirt-\n\nschaftsfl\u00fcchtlinge, \u00fcber Missbrauch usw. zu sprechen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde, verehrte Frau Kollegin Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ich hoffe, dass wir auch im \n\nFortlauf der Debatte \u2013 DIE LINKE wird heute noch einen \n\nAntrag verteidigen \u2013 tats\u00e4chlich dazu kommen, \u00fcber \n\nSachsens Verantwortung im europ\u00e4ischen und im bun-\n\ndesweiten Ma\u00dfstab zu sprechen, was die Aufnahme und \n\nUnterbringung von Fl\u00fcchtlingen betrifft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Nagel sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \u2013 Jetzt ergreift f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion erneut Frau Dr. Petry das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Dass jede Fraktion hier \n\nim Hohen Hause ihre eigene politische Interpretation der \n\nTatsachen vorbringt, ist v\u00f6llig legitim. Was ich aber f\u00fcr \n\nnicht legitim halte, ist, dass fortw\u00e4hrend versucht wird, \n\nden B\u00fcrgern auf der Stra\u00dfe ihr legitimes Recht abzuspre-\n\nchen und sie gleich zu denjenigen zu machen, die nicht \n\ndifferenzieren wollen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nIch vermisse in dieser Diskussion \u2013 besonders bei den \n\nLINKEN \u2013 die F\u00e4higkeit, das Volk zu h\u00f6ren. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Sie haben das wohl?) \n\nIch verstehe Herrn Hartmann, dass er die Politik der CDU \n\nund der Staatsregierung verteidigt. Wir werden in dieser \n\nDiskussion aber nur vorankommen, wenn wir nicht per se \n\nvon Fl\u00fcchtlingen sprechen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Kollegin J\u00e4hnigen? \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Nein, ich w\u00fcrde gern zu Ende \n\nsprechen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das st\u00f6rt ja,  \n\nFrage-und-Antwort-Dialog st\u00f6rt!) \n\nWir kommen in der Diskussion aber nur voran, wenn  \n\nwir \u2013 \u2013 \n\n(Starke Unruhe und Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Wissen Sie, wenn Sie nicht h\u00f6flich sein k\u00f6nnen, dann \n\nm\u00fcssen Sie das vielleicht erst einmal lernen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWeitere Zurufe und Unruhe bei den LINKEN) \n\nWir kommen in der Diskussion nur voran, wenn wir es \n\nschaffen, die Probleme differenziert darzustellen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das ist geistige Brandstiftung!) \n\nWenn das nicht gew\u00fcnscht ist, dann muss ich doch fragen, \n\nwarum es nicht gew\u00fcnscht ist. Statistik interpretiert jeder \n\nanders \u2013 auch das ist richtig \u2013; aber dann lassen Sie uns \n\ndoch versuchen, eine Interpretation der Zahlen zu finden. \n\nDass die AfD bereit ist, den Dialog zu f\u00fchren, haben Sie \n\nkritisiert. Wie Demokratie ohne Dialog zu gestalten ist, \n\ndas m\u00fcssen Sie mir einmal erkl\u00e4ren. Aber wahrscheinlich \n\nf\u00fchlen Sie sich noch in einer anderen Tradition, n\u00e4mlich \n\nder der Diktatur, gefangen. Ich bin froh, dass wir diese \n\nZust\u00e4nde verlassen haben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von den LINKEN: \n\nUnglaublich! Holen Sie doch das letzte \n\nJahrhundert zur\u00fcck; meine Fresse!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 110 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie sind schon am Ende \n\nIhrer Rede, Frau Dr. Petry. Damit k\u00f6nnen wir erneut die \n\nGR\u00dcNEN aufrufen. Frau Kollegin Zais, wollen Sie noch \n\neinmal sprechen in dieser Rederunde? \n\n(Zurufe: Keine Redezeit mehr!) \n\n\u2013 Gut, also kein Redebedarf bei der Fraktion GR\u00dcNE in \n\ndieser Runde. \n\n(Zuruf: So kann man das nicht sehen!) \n\n\u2013 Keine Redezeit; gut. \u2013 Wir k\u00f6nnen jetzt in eine dritte \n\nRunde eintreten, die bereits angek\u00fcndigt war von einer \n\nder einbringenden Fraktionen, von der CDU, und Kollege \n\nHartmann erh\u00e4lt jetzt das Wort in der dritten Runde \n\nunserer Aussprache. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nJetzt etwas Neues!) \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 Herr Scheel, es kommt \n\ndarauf an, wie Sie zuh\u00f6ren. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Gestatten \n\nSie mir noch einmal einige Punkte anzusprechen. \n\nAls Erstes halte ich es f\u00fcr sehr schwierig, von Hetze zu \n\nsprechen, wenn Menschen in unserem Land vom Recht \n\nauf Demonstration nach Artikel 8 Grundgesetz Gebrauch \n\nmachen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nMir muss es nicht gefallen, f\u00fcr welche Meinung und f\u00fcr \n\nwelche Position jemand auf die Stra\u00dfe geht; aber dass er \n\ndieses Recht hat, das m\u00fcsste doch in diesem Hohen Hause \n\nein selbstverst\u00e4ndlicher Konsens sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nUnd es bleibt das Recht, seine eigene Position in einer \n\nGegendemonstration zum Ausdruck zu bringen \u2013 so weit \n\nlegitim. \n\nAber die Verunglimpfung unterschiedlicher Positionen \n\nbef\u00f6rdert nicht den Diskurs. Ich sage es Ihnen noch \n\neinmal deutlich, damit es keine Missverst\u00e4ndnisse gibt: \n\nAuch die CDU ist zum Diskurs und zur Diskussion mit \n\nden Teilnehmern der Pegida bereit. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nIm Weiteren haben wir keine Angst vor dem Diskurs mit \n\nden B\u00fcrgern, weil es um das Sowohl-als-auch geht. Es \n\ngeht darum, dass Menschen, die Hilfe und Unterst\u00fctzung \n\nbrauchen, diese auch finden. Dazu bedarf es ordentlicher \n\nUnterk\u00fcnfte, dazu bedarf es einer vern\u00fcnftigen Betreuung, \n\ndazu bedarf es eines Prozesses der Integration auch in die \n\nStrukturen und in die Gemeinschaft. Dazu bedarf es der \n\nDeutschkurse und dazu bedarf es der M\u00f6glichkeiten, sich \n\nin unsere Gesellschaft zu integrieren, wenn jemand \n\nlangfristig hierbleibt. Das ist selbstverst\u00e4ndlich. \n\nAber es bedarf auch eines konsequenten Umgangs mit \n\ndenen, die diesen Anspruch nicht haben. Es bedarf des \n\nkonsequenten Umgangs mit denen, die sich straff\u00e4llig und \n\nrechtswidrig in diesem Land aufhalten. Dann ist es schon \n\nrichtig, wenn der S\u00e4chsische Staatsminister des Innern ein \n\nkonsequentes Vorgehen gegen straff\u00e4llige Ausl\u00e4nder und \n\nAsylbewerber fordert. Das ist selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas geh\u00f6rt auch zum Schutz von Menschen, die hierher-\n\nkommen, dazu, weil es genau ein Beitrag dazu ist, dass es \n\nkeine Pauschalisierung der Diskussion gibt. Die Mehrzahl \n\nder Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlinge in diesem Land \n\nverh\u00e4lt sich gesetzeskonform und gesetzestreu und dann \n\nkann es nicht sein, dass eine kleine Minderheit ein Kli-\n\nschee \u00fcber eine gesamte Struktur erhebt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie bedienen  \n\ndoch dieses Klischee, Herr Hartmann!) \n\nDeswegen bedarf es eines konsequenten Vorgehens. \n\nDamit sind wir bei einer Forderung der CDU, die ich \n\nIhnen auch nicht vorenthalten m\u00f6chte; Herr Scheel \n\nm\u00f6chte immer so gern neue Informationen haben: Wir \n\nstehen ganz klar daf\u00fcr und unterst\u00fctzen den S\u00e4chsischen \n\nStaatsminister des Innern und die Staatsregierung dabei, \n\ndass Tunesien ein sicheres Herkunftsland wird. Das ist \n\nganz klar eine Position. Wenn man sich die Rahmenbe-\n\ndingungen in Tunesien anschaut, dann ist es durchaus so, \n\ndass es dort die M\u00f6glichkeit und die Gelegenheit gibt, \n\nsich im eigenen Land zu engagieren, und da m\u00fcssen wir \n\nauch konsequent die entsprechende Position beziehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAlso stehen wir vor einer Diskussion um ein Thema des \n\nSowohl-als-auch. Das ist auch das, was die Bev\u00f6lkerung \n\ndrau\u00dfen von uns erwartet. Die Unsicherheiten, die damit \n\nverbunden sind, haben etwas mit Lippenbekenntnissen \n\nund mangelndem aktiven politischem Handeln zu tun. \n\nMan muss drau\u00dfen f\u00fcr die Menschen \u2013 deshalb bin ich \n\nder Staatsregierung auch \u00fcber den Diskurs eines Asylgip-\n\nfels sehr dankbar \u2013 deutlicher an der Formulierung der \n\nPosition, an Erkl\u00e4rendem und an einer Verbindlichkeit \n\narbeiten. Dieses Land ist weltoffen und dieses Land ist \n\ntolerant \u2013 und es gibt Sorgen und \u00c4ngste. Das beides \n\nmuss man miteinander zu einem verantwortungsvollen \n\nDialog verkn\u00fcpfen. \n\nDas ist nur m\u00f6glich, indem ich sage, die eine Seite hat \n\nberechtigte Bedenken und Forderungen und die andere \n\nSeite hat eine Erwartungshaltung. Das muss sich mitei-\n\nnander verbinden. Wer gegeneinander demonstriert, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, der verspielt an \n\ndieser Stelle die Chance auf den Dialog. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeswegen f\u00fchren wir in diesem Hohen Hause auch diese \n\nDiskussion. Es geht auch darum, eine M\u00f6glichkeit zu \n\nfinden, wie wir das gestalten \u2013 mit vern\u00fcnftigen Unter-\n\nk\u00fcnften, mit einer Unterst\u00fctzung auch im Landeshaushalt \n\nbei der baulichen Gestaltung, mit einer Verbesserung des \n\nBetreuungsschl\u00fcssels, mit Deutschkursen an den Volks-\n\nhochschulen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 111 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Warum  \n\nhaben Sie es nicht getan? Das h\u00e4tten Sie  \n\nalles machen k\u00f6nnen! Das ist seine Aufgabe!) \n\nDas sind \u00fcbrigens Ma\u00dfnahmen, die die Staatsregierung \n\nunterst\u00fctzt und begleitet und die die Frau Staatsministerin \n\nf\u00fcr Integration jetzt entsprechend mit den Landr\u00e4ten und \n\nLandkreisen bespricht. Praktisch geschieht dieser Einstieg \n\nin die Diskussion, und die werden wir in den n\u00e4chsten \n\nMonaten verantwortungsvoll begleiten. Da hilft es wenig, \n\nwenn wir schwarz und wei\u00df malen, sondern da hilft es \n\nnur, wenn wir miteinander den Dialog suchen, um Ver-\n\nst\u00e4ndnis werben, klare Positionen formulieren und genau \n\ndas Thema begleiten \u2013 ein Sowohl-als-auch. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Zais, ich \n\nvermute, Sie wollen eine Kurzintervention zum gerade \n\nerfolgten Redebeitrag von Herrn Kollegen Hartmann \n\nvorbringen. Ist das so? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sie vermuten richtig, Herr Land-\n\ntagspr\u00e4sident. \u2013 Herr Kollege Hartmann, es ist genau das, \n\nwas Sie hier jetzt geboten haben, was tats\u00e4chlich zu einer \n\nSpaltung der Gesellschaft f\u00fchrt. Es gibt seit Jahren \u2013 \n\nwenn wir zum Beispiel die sogenannte Kriminalit\u00e4tsstatis-\n\ntik anschauen \u2013 keine exorbitanten Ausrutscher bei den \n\n\u201ekriminellen Asylbewerberinnen und Asylbewerbern\u201c. \n\nDeswegen hat auch zu Recht der Dresdener Polizeipr\u00e4si-\n\ndent dem s\u00e4chsischen Innenminister widersprochen, als \n\ndieser Sondereinheiten f\u00fcr \u201ekriminelle Asylbewerber\u201c \n\nforderte. Das muss man hier doch einmal ganz klar sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWenn Sie \u00fcber Dialog reden, dann muss man nat\u00fcrlich \n\nfragen: Mit wem wollen Sie den Dialog f\u00fchren? Pegida \n\nverwehrt auch Ihnen, der CDU-Fraktion, den Dialog. Die \n\nEinzigen, die sich \u00f6ffnen und mit denen Sie reden wer-\n\nden, ist die AfD. Das m\u00fcsste Ihnen doch Anlass zum \n\nNachdenken geben. \n\nWas ist mit denen, die seit zehn, 20 Jahren f\u00fcr die Rechte \n\nvon Asylbewerberinnen und Asylbewerbern, soziale \n\nBetreuung, humanit\u00e4re Versorgung k\u00e4mpfen und den \n\nDialog mit Ihnen wegen Verbesserungen suchen und \n\nnichts erreichen? Die gehen nicht auf die Stra\u00dfe. Die \n\nschweigen nicht. Die suchen den Dialog mit Ihnen, aber \n\nes gelingt ihnen nicht, bei Ihnen Geh\u00f6r zu finden. Auch \n\ndas m\u00fcsste Ihnen zu denken geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Zais. \u2013 Darauf regiert \u2013 rea-\n\ngiert jetzt Herr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich belasse \n\nes beim Reagieren. \u2013 Zu Punkt 1, noch einmal klarstel-\n\nlend: Genau das ist das Thema: Die Mehrheit der Asylsu-\n\nchenden und Fl\u00fcchtlinge ist nicht straff\u00e4llig. Es gibt auch \n\nkeinen signifikanten Anstieg an straff\u00e4lligen Asylbewer-\n\nbern, das ist nicht das Thema. \n\nEs geht um eine kleine Gruppe von Intensivstraft\u00e4tern, die \n\nimmer wieder, mehrfach in Erscheinung treten, insbeson-\n\ndere bei schweren Straftaten, und es geht darum, dagegen \n\nkonsequent vorzugehen. \n\nIm \u00dcbrigen: Lesen Sie nicht nur die \u00dcberschriften von \n\nPressever\u00f6ffentlichungen, sondern lesen Sie die Texte. \n\nDer Staatsminister des Innern hat eine Konzentration von \n\nFachkr\u00e4ften hinsichtlich der Verfahrensbearbeitung dieser \n\nIntensivstraft\u00e4ter gefordert. Dagegen kann man nun \n\nwahrlich nicht sein \u2013 au\u00dfer, man m\u00f6chte das ganze Thema \n\npolitisch instrumentalisieren. Wir halten es \u2013 noch ein-\n\nmal \u2013 f\u00fcr richtig: \n\nErstens: Es geht nicht darum, dass Asylbewerber grund-\n\ns\u00e4tzlich straff\u00e4llig sind \u2013 davon distanzieren wir uns \u2013, \n\nsondern es geht darum, dass die kleine Gruppe der Inten-\n\nsivstraft\u00e4ter konsequent zur Verantwortung gezogen wird, \n\num einen Schutz f\u00fcr die gesamte Gruppe und f\u00fcr das \n\ngesamte Thema zu bewahren. \n\nZweitens, zu dem Thema, das Sie angesprochen haben, \n\nFrau Zais, zur Spaltung einer Gesellschaft: Nein, es geht \n\nnicht um die Spaltung einer Gesellschaft, sondern es geht \n\num den Dialog, und zwar nicht mit den Pegida-\n\nOrganisatoren, sondern es geht um die Menschen, die da \n\ndrau\u00dfen stehen. Da k\u00f6nnen wir eigene Veranstaltungs-\n\nplattformen anbieten. Da k\u00f6nnen wir aber auch den \n\nDiskurs vor Ort suchen. Ich wei\u00df nicht, wie Sie das sehen, \n\naber da stehen nicht nur Rechtsextremisten, sondern vor \n\nallen Dingen auch die Bev\u00f6lkerung, die verunsichert ist. \n\nDa stehen auch meine Nachbarn. Zu denen muss ich einen \n\nDiskurs und einen Dialog suchen, und das muss ich nicht \n\nimmer \u00fcber gro\u00dfe fahnenschwenkende Programme \n\nmachen. \n\nLetzter Punkt: Wir haben den Diskurs gesucht \u2013 ich sage \n\nes ausdr\u00fccklich: die Union hat eine Wertsch\u00e4tzung vor all \n\njenen, die sich bez\u00fcglich Asylunterbringung engagieren, \n\nauch ehrenamtlich, und dort Prozesse begleiten \u2013, aber es \n\ngeht eben immer um einen Ausgleich eines Sowohl-als-\n\nauch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nChristian Hartmann, CDU: Insofern: Versuchen Sie \n\nnicht, das Thema schwarz-wei\u00df zu malen.  \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Vielleicht \n\nnoch ein Hinweis: Sowohl unsere Kurzinterventionen als \n\nauch die Reaktion darauf sind redezeitbegrenzt. Ich \n\nerinnere noch einmal an die 2 Minuten. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt in der dritten Rederunde fortfahren. Hat \n\ndie SPD-Fraktion noch Redebedarf in dieser 1. Aktuellen \n\nDebatte? \u2013 Das ist nicht der Fall. DIE LINKE? \u2013 Auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 112 \n\nnicht. Die GR\u00dcNEN haben noch 5 Minuten. \u2013 Es besteht \n\njedoch kein Redebedarf. Besteht \u00fcberhaupt noch Redebe-\n\ndarf seitens der Fraktionen? \u2013 Es besteht kein Redebedarf \n\nmehr seitens der Fraktionen. Damit h\u00e4tte die Staatsregie-\n\nrung das Wort. Das Wort ergreift Frau Staatsministerin \n\nK\u00f6pping. Bitte, Sie haben jetzt das Wort. \n\nFrau K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung und \n\nIntegration: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Herzlichen Dank! Es \n\nwurde in den Reihen ein wenig geschaut, warum ich jetzt \n\naufstehe und nicht der Staatsminister des Innern. Wir \n\nhaben uns im Vorgespr\u00e4ch ein wenig abgestimmt, dass \n\nwir die beiden Aktuellen Debatten, die eng miteinander \n\nzusammenh\u00e4ngen, ein St\u00fcckchen strukturieren und \n\naufteilen. Deswegen w\u00fcrde ich gern den ersten Teil, was \n\ndas Thema Integration betrifft, bearbeiten, und der Herr \n\nInnenminister dann den Teil, den das Innenministerium \n\nbetrifft, n\u00e4mlich die Aufnahme von Asylbewerbern. \n\nIch bin jetzt seit vier Wochen im Amt, und am Anfang \n\ndachte ich, dass sich der eine oder andere fragen wird, ob \n\nes dieses Ministerium braucht. Mir wurde diese Frage in \n\nden ersten vier Wochen nicht ein einziges Mal gestellt, \n\nweil das Thema aktuell \u2013 aktueller denn je ist. \n\nIch m\u00f6chte nun auf die einzelnen Punkte eingehen. Es ist \n\nein sehr emotionales Thema, und es gibt ganz viele \n\nStandpunkte und Meinungen, wie wir das inhaltlich \n\nauff\u00fcllen. Ich bin seit der ersten Demonstration, die auf \n\nder Stra\u00dfe stattgefunden hat, immer pr\u00e4sent gewesen, \n\nhabe mir alle Seiten angeh\u00f6rt, habe mich nat\u00fcrlich auch \n\naktiv beteiligt, das wissen Sie; Sie haben die Presse \n\nverfolgt. Ich glaube, dass wir die Menschen, die auf der \n\nStra\u00dfe stehen \u2013 auch bei Pegida \u2013 nicht alle \u00fcber einen \n\nKamm scheren d\u00fcrfen. Wir haben ein klares Angebot \n\ngemacht. Wir haben gesagt: Mit den K\u00f6pfen von Pegida, \n\ndie ganz klar rassistische und menschenverachtende \n\n\u00c4u\u00dferungen treffen, werden wir nicht reden, aber die \n\nDemonstranten von Pegida, die d\u00fcrfen wir nicht verlieren. \n\nInsofern mache ich unser Gespr\u00e4chsangebot auch heute \n\nnoch einmal.  \n\nWir hatten diese Woche eine Podiumsdiskussion bei \u201eFakt \n\nist\u2026!\u201c, und ich habe nach dieser Podiumsdiskussion viele \n\nBriefe und E-Mails bekommen \u2013 ich h\u00e4tte das nicht \n\ngedacht \u2013, unter anderem auch von Pegida. Da kommen \n\nProbleme auf den Tisch, die ganz wenig mit Asylpolitik, \n\nZuwanderung, Einwanderung und Fl\u00fcchtlingen zu tun \n\nhaben, n\u00e4mlich die sozialen Probleme, die wir in Deutsch-\n\nland haben. Die Menschen sind sozial gespalten, und \n\ndaran m\u00fcssen wir arbeiten. Das ist ein ganz wichtiger \n\nPunkt, den wir auch in der Zukunft in der Debatte hier in \n\nSachsen nicht vernachl\u00e4ssigen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich hier gern noch einmal darauf \n\neingehen, was wir in Sachsen tun k\u00f6nnen. Wir haben \n\nbereits drei Tage, nachdem ich als Ministerin ernannt \n\nwurde \u2013 geleitet durch den Ministerpr\u00e4sidenten \u2013, den \n\nersten Asylgipfel veranstaltet, denn wir haben gesagt: Wir \n\nk\u00f6nnen nicht nur reden, sondern wir m\u00fcssen handeln.  \n\nWir haben f\u00fcr Sachsen ganz klare Strukturen vorgeschla-\n\ngen. Wir wollen uns in vier Bereichen ganz aktiv sofort \n\nund schnell einsetzen. Das ist zum einen der Bereich \n\nUnterbringung; er ist heute mehrfach angesprochen \n\nworden. Wir haben in unserem ersten Gipfel die Landr\u00e4te, \n\ndie B\u00fcrgermeister und Oberb\u00fcrgermeister geh\u00f6rt, und sie \n\nsind nat\u00fcrlich im Brennpunkt. Dort, wo Einrichtungen \n\ner\u00f6ffnet werden m\u00fcssen, gibt es B\u00fcrgerberatung, B\u00fcrger-\n\ngespr\u00e4che, und die B\u00fcrger wollen alles wissen, die wollen \n\ninformiert sein.  \n\nDie erste Sache, die uns auff\u00e4llt, ist, dass viele B\u00fcrger \n\nfalsch oder gar nicht informiert sind. Das hei\u00dft, wir \n\nm\u00fcssen eine gro\u00dfe Informationskampagne starten, die \n\nAntwort auf folgende Fragen liefert \u201eWas sind Fl\u00fcchtlin-\n\nge in Deutschland? Welche Bedingungen haben sie hier? \n\nWas sind ihre Rechtsgrundlagen?\u201c, damit man von dem \n\nVorurteil wegkommt, dass Fl\u00fcchtlinge vielleicht besser \n\nbehandelt w\u00fcrden als Menschen, die hier leben. Ich habe \n\nimmer den Standpunkt, dass jeder Fl\u00fcchtling so behandelt \n\nwerden sollte, wie ich selbst behandelt werden m\u00f6chte, \n\nwenn ich in ein anderes Land ausreisen m\u00fcsste.  \n\nInsofern ist der erste Punkt die Aufkl\u00e4rung; das ist auch \n\ngleich meine Bitte an das Hohe Haus: dass wir hier als \n\nAbgeordnete in der Pflicht stehen. Wir alle haben Wahl-\n\nkreise. Wir sind alle pr\u00e4sent vor Ort. Und wenn B\u00fcrger-\n\nmeister und Landr\u00e4te dort ihre Informationsveranstaltun-\n\ngen durchf\u00fchren, sollten wir pr\u00e4sent sein und mit den \n\nB\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten in Unterst\u00fctzung diskutie-\n\nren. \n\nDas zweite wichtige Thema ist der Deutschunterricht. Uns \n\nschwebt vor, bereits in den Erstaufnahmeeinrichtungen \n\nmit Deutschkursen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber zu \n\nbeginnen \u2013 sofort und augenblicklich \u2013, da wir in den \n\nErstaufnahmeeinrichtungen Beratungsstellen brauchen, \n\num den Menschen, die aus fremden L\u00e4ndern hierher-\n\nkommen, sagen zu k\u00f6nnen, wie unsere Rechtsnormen \n\nsind, was sie hier erwartet, welche Bedingungen sie hier \n\nvorfinden und wo sie Hilfe und Unterst\u00fctzung bekommen \n\nk\u00f6nnen. Ich glaube, das muss vom ersten Tag an passie-\n\nren. \n\nDer dritte wichtige Punkt ist der Zugang zu Arbeit: Auch \n\ndort gibt es Verbesserungen, die auf der Bundesebene \n\ngeschaffen worden sind und die wir hier in Sachsen \n\ndurchf\u00fchren m\u00fcssen. Auch dort habe ich lernen m\u00fcssen, \n\ndass B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister nicht immer \n\nwissen, wie das umzusetzen ist, damit man, wenn die \n\nMenschen in ihre St\u00e4dte und Gemeinden kommen, sofort \n\nreagieren kann. Auch dort besteht Aufkl\u00e4rungs- und \n\nHandlungsbedarf. \n\nNicht zuletzt ist es der Zugang zu Freizeitangeboten, zu \n\nSport, zu kulturellen M\u00f6glichkeiten. Das geht nat\u00fcrlich \n\nnur, wenn die Menschen es verstehen \u2013 da bin ich wieder \n\nbei der Sprache, beim ersten Punkt. Ich hoffe, wertes \n\nHohes Haus, dass wir Ihre Unterst\u00fctzung finden, wenn es \n\ndarum geht, dass sich das auch im Haushalt niederschl\u00e4gt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 113 \n\nDenn ohne finanzielle Ausstattung dieser vier genannten \n\nBrennpunkte wird es nicht gehen. \n\nWir haben also auf der einen Seite unseren ersten Asyl-\n\ngipfel gehabt und auf der anderen Seite unseren Koordi-\n\nnierungsausschuss einberufen. Der hat vergangene Woche \n\ndas erste Mal getagt. Neu an diesem Ausschuss ist, dass \n\nwir jetzt alle miteinander arbeiten. Ich habe dort, in der \n\nersten Runde, wenn ein Ministeriumsvertreter \u201eIhr \u2026!\u201c \n\nund \u201eDa solltet ihr mal \u2026!\u201c usw. gesagt hat, unterbrochen \n\nund gesagt \u201eNein, wir \u2026!\u201c. \n\nEs ist unsere gesellschaftliche und politische Verantwor-\n\ntung, f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, die nach Sachsen kommen, eine \n\nIntegration zu schaffen, damit sie sich hier wirklich \n\nwohlf\u00fchlen und integriert werden. Des Weiteren ist es \n\nwichtig, dass wir dort Vertreter des BAMF haben. Ich \n\nglaube auch, dass Ehrlichkeit angesagt ist, dass wir den \n\nMenschen sagen sollten, wie viele Fl\u00fcchtlinge zu uns \n\nkommen, wo sie herkommen und wie wir ihnen helfen \n\nk\u00f6nnen, sich hier kulturell zu integrieren. \n\nWir haben die Malteser dabei, die die Betreuung vor Ort \n\nmachen. Auch das wird eine Aufgabe sein, die sich im \n\nHaushalt niederschlagen wird, wo wir bei der Betreuung \n\ntats\u00e4chlich etwas verbessern m\u00fcssen. Ich wei\u00df nicht, ob \n\nder Schl\u00fcssel der richtige Weg ist. Das werden wir mitei-\n\nnander diskutieren. Ich glaube, dass es besser ist, dass wir \n\nSchl\u00fcssel bzw. Betreuung so einsetzen, wie es die Not-\n\nwendigkeiten ergeben. Das kann im l\u00e4ndlichen Raum \n\nanders aussehen als in Ballungsgebieten. Auch dort haben \n\nwir eine Flexibilit\u00e4t, um Betreuung so einzusetzen, dass \n\nes den Menschen, die sie brauchen, tats\u00e4chlich n\u00fctzt. Wir \n\nhaben dort einen engen Kontakt zwischen SSG und \n\nSLKT. Wir haben am Freitag vergangener Woche 17 \n\nAuftr\u00e4ge erteilt, die durch die einzelnen Ministerien, aber \n\nauch durch den S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag \n\nund durch den S\u00e4chsischen Landkreistag umzusetzen \n\nsind. \n\nWas meine ich damit? Zum Beispiel, dass wir in Sachsen \n\nimmer noch Landkreise haben, bei denen die Landr\u00e4te mit \n\nihren B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern sprechen \n\nund manche sich so hinterm Geb\u00fcsch wegducken und \n\nsagen, sollen doch mal die anderen handeln: Bei mir fehlt \n\ndie Wohnung, ich habe keine Einrichtung, bei mir gibt es \n\ndieses und jenes Problem. Die Landr\u00e4te sind daf\u00fcr ge-\n\nw\u00e4hlt worden, mit ihren Kommunen Vereinbarungen zu \n\ntreffen. Sie haben das meistens aufgeteilt. Es gibt auch \n\nLandkreise, in denen das sehr gut l\u00e4uft, dass man einfach \n\nsagt, jeder ist in der Verantwortung und in der Pflicht, und \n\njeder wird hier seinen Beitrag leisten. \n\nIch komme noch einmal zu den eingangs genannten \n\nZahlen. Ich glaube, dass es f\u00fcr Sachsen kein Problem ist, \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\ndie momentan bei uns ankommenden Fl\u00fcchtlinge und \n\nAsylbewerber aufzunehmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nWir haben noch zu einer zweiten Runde aufgerufen, dem \n\nVerb\u00e4ndegespr\u00e4ch. Da komme ich zu Frau Zais, die ich \n\nim Moment gar nicht sehe. Frau Zais hatte angemahnt, \n\ndass wir auch mit den Betroffenen sprechen m\u00fcssen. Das \n\nsehe ich genauso. Das Verb\u00e4ndegespr\u00e4ch soll dazu die-\n\nnen, mit allen Partnern \u2013 und ich sage bewusst Partnern \u2013 \n\ndas Gespr\u00e4ch zu suchen und die richtige L\u00f6sung zu \n\nfinden, damit wir gemeinsam in Sachsen ein Integrations-, \n\nein Willkommensland sind. Insofern werden wir uns beim \n\nVerb\u00e4ndegespr\u00e4ch dar\u00fcber austauschen, was notwendig \n\nist und was wir gemeinsam tun k\u00f6nnen, damit Integration \n\nin Sachsen nicht nur auf dem Papier steht, sondern erleb-\n\nbar wird, damit wir ein Land sind, das in Zukunft mit \n\nunserem neuen Ministerium und den Arbeitsstrukturen, \n\ndie wir uns schaffen werden, beispielgebend sein kann. \n\nDanach lasse ich mich gerne abrechnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Staats-\n\nregierung Frau Staatsministerin K\u00f6pping. In dieser \n\n1. Aktuellen Debatte sehe ich keinen Redebedarf mehr. \n\nSie ist damit abgeschlossen. \n\nWir treten ein in die \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nWie solidarisch ist das \u201eAbendland\u201c?  \n\nSorgen ernst nehmen, Willkommenskultur entwickeln! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nZun\u00e4chst ergreift f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Klepsch das Wort. Bitte, sehr geehrte Kolle-\n\ngin. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wie solidarisch ist \n\ndas \u201eAbendland\u201c? Muss das \u201eAbendland\u201c \u2013 nur wenige \n\nMeter von hier \u2013 verteidigt werden? Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen, in einer Woche werden wahrscheinlich die \n\nmeisten von Ihnen unter dem Tannenbaum sitzen, viel-\n\nleicht mit Ihrer Familie. Einige von Ihnen h\u00f6ren sicher im \n\nKonzert oder von einer Musik-CD das Weihnachtsorato-\n\nrium. Was h\u00f6ren wir dort? Die Weihnachtsgeschichte. Das \n\nist eine Fl\u00fcchtlingsgeschichte, n\u00e4mlich die \u00e4lteste Fl\u00fccht-\n\nlingsgeschichte der Welt. \n\nUm so verwunderlicher ist es, dass gerade in der von der \n\nFDP benannten Weihnachtshauptstadt Dresden seit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 114 \n\neinigen Wochen Demonstrationen und Spazierg\u00e4nge \n\nstattfinden und Dresden als Landeshauptstadt des Frei-\n\nstaates bundesweit und international in die Schlagzeilen \n\nger\u00e4t. \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c hatte ich mir anders vorgestellt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Geschichte von der Suche nach Obdach und von der \n\nGeburt des Fl\u00fcchtlingskindes Jesus spielt sich auf unz\u00e4h-\n\nligen Weihnachtspyramiden aus dem Erzgebirge ab, auch \n\nin atheistischen Haushalten in Dresden und in ganz \n\nSachsen. Bei dieser Geschichte wurde nicht nach der \n\nHerkunft der Fl\u00fcchtlinge gefragt. Umso bizarrer ist es \n\ndeshalb, dass die Spazierg\u00e4nge von Pegida in Dresden, \n\ndieser selbst ernannten Weihnachtshauptstadt, stattfinden. \n\nLassen Sie mich betonen, dass das Demonstrationsrecht \n\nein hohes Gut ist, auch f\u00fcr uns als LINKE und gerade in \n\nDresden und Sachsen, weil es wieder erk\u00e4mpft werden \n\nmusste. Was Pegida veranstaltet, n\u00e4mlich den Bezug auf \n\ndie christliche Kultur, ist aus meiner Sicht l\u00e4cherlich. Das \n\nBesinnen auf christliches Handeln hie\u00dfe n\u00e4mlich, dass \n\nman Fl\u00fcchtlingen Obdach gew\u00e4hrt, ohne die Frage nach \n\nder Herkunft zu stellen. Das gebietet einfach die Mit-\n\nmenschlichkeit. Ich will an der Stelle auch erw\u00e4hnen, dass \n\nes besch\u00e4mend ist, wenn im Stadtrat in Dresden die CDU-\n\nFraktion es war, die vergangene Woche zusammen mit der \n\nAfD die Unterbringungskonzeption f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge \n\nabgelehnt hat und die Oberb\u00fcrgermeisterin Helma Orosz \n\nnur dank der Stimmen von Rot-Rot-Gr\u00fcn \u00fcberhaupt in der \n\nLage war, die Unterbringung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge im \n\nn\u00e4chsten Jahr durchzusetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle die Gelegenheit nutzen und \n\nDanke sagen, Danke an diejenigen Menschen, die sich \n\nseit vielen Jahren und vor allen Dingen ehrenamtlich und \n\nohne gro\u00dfen R\u00fcckhalt der bisherigen Landesregierung als \n\nFl\u00fcchtlingspaten, Sprachlehrer, \u00c4rzte oder Spender \n\nengagieren, weil sie glauben, dass es die Humanit\u00e4t \n\ngebietet, auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in unserem Land etwas zu \n\ntun. \n\nLassen Sie mich noch einmal auf den Abendlandbegriff \n\neingehen. In der Pegida-Position Nr. 13 ist davon die \n\nRede, man m\u00fcsse die christlich-j\u00fcdisch gepr\u00e4gte Abend-\n\nlandkultur verteidigen. Wer sich ein bisschen mit Ge-\n\nschichte befasst hat, der wei\u00df, dass dieser Abendlandbe-\n\ngriff eine Illusion ist, der zu verschiedenen Zeiten immer \n\nwieder hervorgekramt worden ist. Er wurde insbesondere \n\nvor 200 Jahren in der Romantik zur Beschreibung kultu-\n\nreller Gegens\u00e4tze benutzt. Aufgrund der Tatsache, dass \n\nalle drei Religionen, also Judentum, Christentum und \n\nIslam, aus derselben Tradition hervorgegangen sind, sie \n\nquasi monotheistische Religionen sind, die verwandt sind, \n\nist dieser Gegensatz, den Pegida jetzt aufmacht, \u00e4u\u00dferst \n\nbizarr. Es gibt eine gemeinsame Entstehungsgeschichte \n\nund die Verwobenheit. Gewaltt\u00e4tige Auseinandersetzun-\n\ngen zwischen den Religionen haben auch im vermeintli-\n\nchen \u201eAbendland\u201c die Geschichte \u00fcber Jahrhunderte \n\ngepr\u00e4gt. Es ist sicher eine Errungenschaft, dass wir heute \n\nin einem befriedeten Mitteleuropa leben k\u00f6nnen. Ich \n\nglaube aber auch, dass es eine Illusion ist, Religionskon-\n\nflikte von hier fernzuhalten. Unsere Aufgabe ist es, den \n\nDialog zwischen den Religionen und Kulturen zu pflegen \n\nund auszubauen und nicht Dinge abzuwehren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nWas ist mit der Scharia?) \n\nWir m\u00fcssen fragen: Geht es Pegida eigentlich um die \n\nIdentit\u00e4tsfrage Sachsens und Mitteleuropas oder geht es in \n\nWirklichkeit um soziale Abstiegs\u00e4ngste einer Mittel-\n\nschicht? Dar\u00fcber wird heute in dieser Debatte zu reden \n\nsein.  \n\nIn Richtung der CDU-Fraktion sage ich ganz deutlich: Sie \n\nsind hier als langj\u00e4hrige Regierungspartei gefordert \n\naufzukl\u00e4ren, warum viele Tausend Mitl\u00e4ufer seit Wochen \n\nbei den Pegida-Spazierg\u00e4ngen mitmachen, warum sie \n\nunzufrieden sind mit der Politik in diesem Land und \n\ndieses \u201ewir hier unten und die da oben\u201c predigen. Wie \n\nviel hat der Zulauf zu diesen Spazierg\u00e4ngen damit zu tun, \n\ndass Politik in diesem Land in den letzten Jahren durch \n\nden Ministerpr\u00e4sidenten entpolitisiert wurde? Es gab \u00fcber \n\nherausragende Fragen keine Debatten. Wie gehen wir mit \n\nneuen Herausforderungen in diesem Land um? \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Wortwechsel zwischen \n\nden Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE, und  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, denken \n\nSie an die Redezeit. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Meine Redezeit ist \n\ngleich zu Ende, ich wei\u00df. Ich will deshalb nur noch \n\nwenige Punkte benennen. \n\nIch bin sehr froh, dass sich der Rektor der TU Dresden \n\npositioniert hat und dass er ganz klar gesagt hat, Wissen-\n\nschaft ist international. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Und ich sage dazu \n\nauch: Sachsen als \u201eLand der Ingenieure\u201c wird nicht \n\nzukunftsf\u00e4hig sein ohne die Weltoffenheit. \u2013 Meine \n\nKollegen werden in der zweiten und dritten Runde noch \n\nauf weitere Punkte eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade hatte die ein-\n\nbringende Fraktion DIE LINKE das Wort, Frau Kollegin \n\nKlepsch. Jetzt folgt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 115 \n\nschon eine vorweihnachtliche Besonderheit, dass es jetzt \n\nDIE LINKE ist, die versucht, Religionsgeschichte zu \n\nerkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAllerdings zeigt sich an der Stelle, dass es besser ist, dass \n\nman nur \u00fcber Dinge spricht, die man versteht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte jetzt keinen umf\u00e4nglichen Diskurs \u00fcber \n\nReligionsgeschichte f\u00fchren, aber dass in der Tat der Islam \n\nauch auf Abraham zur\u00fcckgreift und dass es sicherlich \n\nBez\u00fcge zu einzelnen Strukturen gibt, ist unbenommen. \n\nDie Geschichte, die wir in den letzten 500 bis 600 Jahren \n\nerlebt haben, spricht nicht zwangsl\u00e4ufig von einem \n\nharmonisch verwebten Miteinander. Insoweit taugt jetzt \n\ndie Diskussion \u00fcber Religionsgeschichte weder aus Sicht \n\nder r\u00f6misch-katholischen Kirche noch aus Sicht des Islam \n\nals Argument f\u00fcr das, was Sie hier bem\u00fchen wollen. \n\nZur\u00fcck zum Thema. Wie solidarisch ist das Abendland? \n\nNun kann man den Begriff weidlich in die Diskussion \n\nf\u00fchren. Ich finde, wir sind zumindest ein christlich-\n\nabendl\u00e4ndisch gepr\u00e4gter Kulturkreis mit einem bestimm-\n\nten Wertekorsett und Werteger\u00fcst, das uns alle miteinan-\n\nder vereinigt. Da sind wir bei einem grunds\u00e4tzlichen \n\nThema. Wie regelt sich das Zusammenleben von Men-\n\nschen? Es hat immer noch etwas mit einem Regelwerk zu \n\ntun, was das Zusammenleben von Menschen miteinander \n\nverbindet. Innerhalb dieser Regeln gibt es die M\u00f6glichkeit \n\nder individuellen Verwirklichung. In diesem Bereich gibt \n\nes die freie Entfaltung und \u2013 das ist selbstverst\u00e4ndlich \n\nunbenommen \u2013 die freie Religionsaus\u00fcbung auf der einen \n\noder anderen Seite. \n\nEs ist nat\u00fcrlich schon etwas wunderlich \u2013 ich werfe Ihnen \n\nmit Sicherheit Ihre Geschichte nicht vor \u2013, aber ich sage: \n\nEs war die SED, die 40 Jahre sehr intensiv daran gearbei-\n\ntet hat, dass christliche Werte nicht unbedingt der Ma\u00df-\n\nstab des gesellschaftlichen Zusammenlebens waren. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nSie hat nicht immer unma\u00dfgeblich dazu beigetragen, dass \n\nsich diese Gesellschaft sehr atheistisch gepr\u00e4gt hat. Das \n\nnur als Feststellung. \n\nAber, wie solidarisch ist das Abendland? Wir als CDU \n\nverstehen uns als Partei in der Mitte der Gesellschaft, die \n\nalle Interessen aufnimmt, gepr\u00e4gt nat\u00fcrlich schon durch \n\nein christliches Weltbild, aber auch durch die Erkenntnis \n\nder Lebenswirklichkeit von Menschen. Vielleicht hat das \n\nauch etwas mit der Verantwortung von 59 Wahlkreisen \n\ninnerhalb dieses Landes zu tun. Aber wir nehmen die \n\nThemen ernst und versuchen sie in dem Ausgleich der \n\nDiskussion zu f\u00fchren. \n\nNun ist es vielleicht f\u00fcr eine Partei, die f\u00fcr sich nicht den \n\nAnspruch hat, Volkspartei zu sein, relativ einfach, sich \n\neine Klientelposition herauszusuchen und diese wie ein \n\nDogma vor sich herzutragen. Wir machen es uns nicht so \n\nleicht, denn es geht darum, den Ausgleich von berechtig-\n\nten Interessen zu finden. Ich wiederhole mich noch \n\neinmal, aber Wiederholung f\u00f6rdert ja auch den Lernpro-\n\nzess: Es geht uns darum, dass wir zum einen die Men-\n\nschen, die berechtigt Asyl suchen, die Fl\u00fcchtlinge sind, \n\nunterbringen wollen und diese eine Begleitung, eine faire \n\nChance und eine Migration in unserer Gesellschaft \n\nerleben. Aber es geht genauso darum, unsere Bev\u00f6lke-\n\nrung, unsere Tradition, unsere Werte ernst zu nehmen und \n\ndiesen Diskurs einzuflechten, um ein gemeinsames \n\nMiteinander zu finden. \n\nWas wir mit Pegida erleben, kann man relativ einfach \n\nschwarz-wei\u00df malen, und man kann das Thema sofort auf \n\neine einfache Art abmoderieren. Man kann aber auch \n\nsagen, dass sich hier Sorgen und \u00c4ngste entladen. Ich \n\nfinde es zu kurz gesprungen zu sagen, das war der Minis-\n\nterpr\u00e4sident \u2013 nicht nur, weil er daf\u00fcr mit Sicherheit nicht \n\nallein verantwortlich ist, eigentlich gar nicht, sondern weil \n\nSie ihm eine Rolle zubilligen, die er, so glaube ich, selbst \n\nin seinem hohen Amt nicht sieht. Wir reden \u00fcber gesell-\n\nschaftliche Wahrnahmen und einen gesellschaftlichen \n\nDiskurs, und wir reden dar\u00fcber, dass es \u00c4ngste, Sorgen \n\nund vielleicht auch eine unterschiedliche Wahrnehmung \n\nzwischen Bekenntnis und realem politischen Handeln \n\ngibt, denen wir uns stellen m\u00fcssen. \n\nZur Frage der Ablehnung des Unterbringungskonzeptes \n\nder CDU in Dresden. Ja, die CDU in Dresden hat der \n\nAsylvorlage nicht zugestimmt, und zwar wegen des \n\nSowohl-als-auch. Sie haben im Stadtrat eine pauschale \n\nDiskussion \u00fcber Asylrecht gef\u00fchrt: gute Menschen, b\u00f6se \n\nMenschen. Sie haben sich der Diskussion ernsthaft \n\nverweigert, \u00fcber einzelne Standorte und die damit ver-\n\nbundenen Herausforderungen zu reden. Sie haben es \n\ndamit der CDU in einem verantwortungsvollen Diskurs \n\nunm\u00f6glich gemacht, den neun Standorten, denen sie ohne \n\nDebatte zugestimmt h\u00e4tte, zuzustimmen, weil Sie drei \n\nStandorten, die infrage standen, nicht zustimmen konnten. \n\nEinen wirtschaftlichen Schaden f\u00fcr die Stadt nehmen Sie \n\ndamit auch billigend in Kauf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade hatte Herr \n\nKollege Hartmann von der CDU-Fraktion das Wort. \u2013 \n\nJetzt ergreift erneut f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Kollegin \n\nPfeil das Wort. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich hoffe, in der zweiten \n\nRunde bin ich etwas weniger aufgeregt als bei meiner \n\nersten Rede. \n\nWenn wir uns das Thema anschauen, besteht nat\u00fcrlich die \n\ngro\u00dfe Frage, welche Sorgen es sind, die uns immer \n\nwieder begegnen. Welche Sorgen sind es, denen wir vor \n\nOrt und \u00fcberall begegnen m\u00fcssen? Da kommt nat\u00fcrlich \n\ndie gro\u00dfe Sorge, die die Angst vor einer Islamisierung \n\nbetrifft. Ich denke, dass es nicht wirklich die muslimi-\n\nschen Staaten sind, aus denen die meisten Einwanderer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 116 \n\nnach Deutschland kommen. \u00dcber 60 % der in Deutsch-\n\nland eingewanderten Menschen kommen aus EU-\n\nL\u00e4ndern. Dabei sind Polen, Rum\u00e4nien, Italien die L\u00e4nder, \n\naus denen die meisten Menschen zu uns kommen. Auch \n\ndem Vorurteil und der Sorge, man komme nur hierher, um \n\nsich an unseren Sozialsystemen zu bereichern, kann man \n\nentgegentreten, indem man sagt \u2013 das belegt eine Studie \n\nder Bertelsmann-Stiftung \u2013: Schon jetzt zahlt jeder Aus-\n\nl\u00e4nder in Deutschland pro Jahr 3 300 Euro mehr Steuern \n\nund Sozialabgaben an das Land, als er an Transferleistun-\n\ngen erh\u00e4lt. \n\nDas Vorurteil, man komme hierher und m\u00f6chte sich gar \n\nnicht integrieren und Deutsch lernen \u2013 auch das kann man \n\nwiderlegen. Seit 2005 haben 1,4 Millionen Menschen \n\nbereits Deutschkurse besucht. Vorhin haben wir bereits \n\ngeh\u00f6rt, dass es f\u00fcr uns ein gro\u00dfes Anliegen sein wird, dass \n\ndiese Deutschkurse nun schneller und effektiver angebo-\n\nten werden. \n\nAuch das Vorurteil, man wolle nicht arbeiten, kann man \n\njetzt ohne Probleme entkr\u00e4ften, denn jetzt kann man \n\nbereits nach drei Monaten arbeiten und nicht wie fr\u00fcher \n\nnach neun oder zw\u00f6lf Monaten. \n\nDiese diffuse Angst vor Kriminalit\u00e4t \u2013 das wurde vorhin \n\nschon in der Debatte angesprochen \u2013 ist f\u00fcr mich eine \n\nganz gef\u00e4hrliche; denn ich halte es f\u00fcr, Entschuldigung, \n\nmenschenverachtend, wenn jemand eine Person krimina-\n\nlisiert und verurteilt, bevor er diese \u00fcberhaupt gesehen \n\nhat, und bevor er wei\u00df, aus welchem Grund diese Person \n\nzu uns nach Deutschland gekommen ist. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas sind Sorgen und Vorurteile, die wir ernst nehmen \n\nm\u00fcssen. Vor allem aber m\u00fcssen wir ernsthaft daran \n\narbeiten, sie zu entkr\u00e4ften. Es hilft uns auch nicht weiter, \n\nwenn wir Vergleiche mit Berlin-Neuk\u00f6lln oder \u00c4hnliches \n\nin die \u00d6ffentlichkeit tragen. Es hilft uns auch nicht weiter, \n\nwenn wir wegschauen, weil wir nicht sehen m\u00f6chten, dass \n\ndiese \u00c4ngste und Vorurteile von Nationalisten und Rassis-\n\nten gerade ma\u00dflos ausgenutzt werden. \n\nUm eine wirkliche Willkommenskultur in Sachsen zu \n\netablieren, bedarf es auch etwas mehr als Konzepten wie \n\nWillkommenskitas oder \u00c4hnlichem, denn Willkommens-\n\nkultur f\u00e4ngt bei jedem Einzelnen im Kopf an, und in \n\neinem Kopf, in dem Vorurteile und \u00c4ngste wohnen, fehlt \n\nder Platz daf\u00fcr, Einwanderung als kulturelle und wirt-\n\nschaftliche Bereicherung f\u00fcr unser Land zu sehen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAuch kann man eine Willkommenskultur nicht auf-\n\noktroyieren. Das k\u00f6nnen auch wir nicht. Keiner von uns \n\nkann in den Kopf eines Menschen schauen und sagen, ich \n\nhei\u00dfe jetzt alle willkommen. Willkommenskultur muss \n\nvor Ort gelebt und erlebt werden. Von daher ist es f\u00fcr uns \n\nam wichtigsten, dass wir vor allem die vielen ehrenamtli-\n\nchen Institutionen, die Vereine, die Menschen, die vor Ort \n\nmit den Einwanderern zusammenarbeiten, in ihrer Arbeit \n\nunterst\u00fctzen, und das jeden Tag. Wir m\u00fcssen ihnen \n\norganisatorisch und finanziell unter die Arme greifen und \n\nden Vorurteilen und \u00c4ngsten begegnen und sie den \n\nMenschen aus den K\u00f6pfen nehmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Dr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst zum Bibel-Zitat der \n\nLINKEN. Im Lukas-Evangelium steht nach meiner \n\nKenntnis: \u201eEin jeglicher ging in seine Stadt, um sich \n\nz\u00e4hlen zu lassen.\u201c Das hei\u00dft, Jesus war kein Fl\u00fcchtlings-\n\nkind; Josef ging in seinen Heimatort Bethlehem zur \n\nVolksz\u00e4hlung. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nWenn Sie die Zeit danach, die Zeit in \u00c4gypten, anspre-\n\nchen, dann ist das sicherlich nicht der Kernbereich der \n\nWeihnachtsgeschichte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDoch nun wollen wir wieder nach Deutschland gehen. \n\nDeutschland nimmt j\u00e4hrlich die meisten Menschen in \n\nEuropa auf, \n\n(Unruhe bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n100 000 bis 200 000 Menschen aus EU-L\u00e4ndern. 200 000 \n\nMenschen stellen einen Asylantrag. Unsere Partei bekennt \n\nsich ausdr\u00fccklich zum Schutz von Verfolgten und Fl\u00fccht-\n\nlingen. Das ist eine Schutzquote bei uns von 30 %. \n\nProblematisch ist die Gruppe der Menschen, die nach \n\nkeinem Gesetz ein Aufenthaltsrecht in Deutschland hat. \n\nSie erhalten in einem rechtsstaatlichen Verfahren in \n\nDeutschland eine Ablehnung. Dies f\u00fchrt jedoch nicht zu \n\neiner Aufenthaltsbeendigung oder einer freiwilligen \n\nAusreise. Nein, regelm\u00e4\u00dfig f\u00fchrt es zu einer Duldung. \n\nIst es wirklich solidarisch, diese abgelehnten Antragsteller \n\ndauerhaft in Deutschland zu dulden und sie weiter an den \n\nSozialleistungen teilhaben zu lassen? Je nach politischem \n\nStandpunkt f\u00e4llt die Antwort unterschiedlich aus. Der \n\nAntrag auf Asyl f\u00fchrt faktisch in Deutschland zur Selbst-\n\neinb\u00fcrgerung aufgrund der massenhaften Duldung. \n\nDas nehmen unsere B\u00fcrger auf Dauer nicht hin. Hier fehlt \n\nseit mindestens zwei Jahrzehnten ein Einwanderungsge-\n\nsetz. Neue Einwohner k\u00f6nnen nicht wie eine Flutwelle \n\npl\u00f6tzlich und unerwartet in unser Land kommen. Wir \n\nbrauchen eine aktive und moderne Gestaltung der Ein-\n\nwanderung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWer einwandern will, der muss es d\u00fcrfen. Und das be-\n\nstimmt nicht der Antragsteller, das bestimmt das Aufnah-\n\nmeland. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 117 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch Pegida-Demonstranten \u00e4rgert die massenhafte \n\nDuldung. Eigentlich sollte es f\u00fcr Politiker selbstverst\u00e4nd-\n\nlich sein, die Sorgen ihrer B\u00fcrger ernst zu nehmen und sie \n\nauch zu kennen. Aber es ist offensichtlich zu einer Ent-\n\nfremdung der beiden gekommen. Regierung und Regierte \n\nkennen sich nicht mehr. Wie kann unser Staat von unseren \n\nB\u00fcrgern Rechtstreue verlangen, wenn der eigene Staat \n\nseine Gesetze nicht durchsetzt? \n\nAuch der Ton macht die Musik, liebe Regierung. Wenn \n\nsich unter 15 000 Demonstranten tats\u00e4chlich 150 Rechts-\n\nextreme befinden, macht das ein Promille. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie vehemente Ausgrenzung und B\u00fcrgerbeschimpfung \u2013 \n\nSie d\u00fcrfen auch mich gern beschimpfen \u2013 war das falsche \n\nSignal unserer Regierung. Jetzt sind Gespr\u00e4che schwierig. \n\nViele B\u00fcrger machen sich gro\u00dfe Sorgen um die gestiege-\n\nnen Asylbewerberzahlen, die L\u00e4nge der Verfahren, mas-\n\nsenhafte Duldung und auch um religi\u00f6s motivierte Ge-\n\nwalttaten. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nAll dies treibt unsere B\u00fcrger auf die Stra\u00dfe und zeigt die \n\ngravierenden Vers\u00e4umnisse der Politik. Auch Pegida-\n\nSympathisanten bef\u00fcrworten die Aufnahme von B\u00fcrger-\n\nkriegsfl\u00fcchtlingen und Asylberechtigten. Dies zeigt eine \n\nINSA-Umfrage des gestrigen Tages. \n\nAsylberechtigte m\u00fcssen wir unterst\u00fctzen und willkommen \n\nhei\u00dfen. Schon Asylbewerber sollten Grundkenntnisse \n\nunserer deutschen Sprache erlernen. Eine vertiefte In-\n\ntegration kann es aber nach unserer Auffassung erst nach \n\neinem positiven Abschluss des Asylverfahrens geben. \n\nEine Verk\u00fcrzung der Verfahrensdauer auf drei Monate \n\nbegr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich wollte die Frau Kolle-\n\ngin nur einmal fragen, ob es hinsichtlich der Verbindung \n\nvon christlich-abendl\u00e4ndischem Menschenbild und dem \n\nWort \u201eFlutwelle\u201c in Verbindung mit Menschen, die zu uns \n\nkommen, irgendeine Aufkl\u00e4rung gibt. Ich bekomme das \n\nnicht richtig zusammen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nm\u00f6chten Sie antworten? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Die Flutwelle bezog sich auf \n\ndie unbegrenzte Annahme von neuen Bewohnern in \n\nunserem Land. \n\n(Zurufe von den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Abg. Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich will die Bibelstun-\n\nde nicht fortsetzen, sondern mich mit einigen Argumenten \n\nauseinandersetzen, die immer wieder vorgetragen werden. \n\nZuletzt haben wir wieder geh\u00f6rt, der Staat m\u00fcsse konse-\n\nquenter gegen Menschen vorgehen, die das Asylrecht \n\nmissbrauchen, weil ansonsten Fremdenfeindlichkeit \n\ngef\u00f6rdert w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren, viele Menschen \u2013 Sie sprechen \n\nhier von einer \u201eFlut\u201c, ein schlimmes Wort, finde ich \u2013 \n\nverlassen ihre Heimat und nehmen lange, gef\u00e4hrliche \n\nWege auf sich, um hier ein sicheres und besseres Leben \n\nzu finden. Da frage ich mich ganz ehrlich: Wo ist der \n\nMissbrauch bei einem Menschen, der der Hoffnung nach \n\neinem besseren Leben nachgeht? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWo ist der Missbrauch, wenn es Menschen ablehnen, auf \n\ndie eine oder andere Art und Weise in ihren Heimatl\u00e4n-\n\ndern unterzugehen? Denn die Situation, vor der sie \n\nfliehen, haben sie ja nicht selbst ausgel\u00f6st. Hier in \n\nDeutschland \u2013 und das ist auch deutlich geworden \u2013 gibt \n\nes Gesetze und Beh\u00f6rden, die entscheiden, und Gerichte, \n\ndie Entscheidungen kontrollieren. Selbst nach einem \n\nabgelehnten Asylantrag gibt es eben auch noch Rechts-\n\nmittel, und es gibt verschiedene Stufen der Duldung. \n\nMeine Damen und Herren, da ist Missbrauch schlicht und \n\nergreifend das falsche Wort, weil es den Boden f\u00fcr rassis-\n\ntische Ressentiments bereitet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDa gibt es immer wieder das Argument, wir m\u00fcssten die \n\n\u00c4ngste und Sorgen der B\u00fcrger ernst nehmen. Ja, Frau \n\nK\u00f6pping, wo Unwissenheit herrscht und daraus \u00c4ngste \n\nentstehen, ist Aufkl\u00e4rung notwendig. Wo aber menschen-\n\nfeindliches Gedankengut, meine Damen und Herren, sich \n\nhinter scheinbarer b\u00fcrgerlicher Besorgnis versteckt, \n\nm\u00fcssen wir widersprechen. Das k\u00f6nnen wir doch nicht \n\nhinnehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDiese 15 000 Demonstranten bekommen momentan eine \n\ngro\u00dfe mediale Aufmerksamkeit. Es gibt viele Tausend \n\nMenschen in Sachsen, die sich mit Fl\u00fcchtlingen solida-\n\nrisch zeigen, die sich ehrenamtlich engagieren, am Wo-\n\nchenende, am Feierabend, um die Lebenssituation von \n\nGefl\u00fcchteten zu verbessern. Es gibt aber auch viele \n\nGefl\u00fcchtete, die anfangen, sich zu Wort zu melden, ihre \n\n\u00c4ngste und Sorgen zu formulieren; denn sie sind momen-\n\ntan auch Zielscheibe der Bedrohung, sie sind gef\u00e4hrdet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 118 \n\nDiese \u00c4ngste und Sorgen sollten wir ernst nehmen, meine \n\nDamen und Herren, und das Gespr\u00e4ch suchen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIn den letzten Tagen wird immer wieder die Forderung \n\nnach mehr Dialog erhoben. Ja, ernsthafter Dialog ist \n\nwichtig, meine Damen und Herren. Aber das hat eben \n\nauch Grenzen. Mit Menschen, die Fakten grundweg \n\nzur\u00fcckweisen, die das gegenw\u00e4rtige System als ein \n\nL\u00fcgensystem bezeichnen, die von \u201eL\u00fcgenpresse\u201c reden, \n\ndie keine anderen Meinungen zulassen als ihre eigene, die \n\nbehaupten, ihre Demonstrationsfreiheit w\u00fcrde einge-\n\nschr\u00e4nkt, mit solchen Menschen ist ernsthafter Dialog \n\nschwer m\u00f6glich, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und  \n\nder SPD \u2013 Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nEs gibt eben sehr viel Hass in der Pegida-Bewegung. Da \n\nm\u00fcssen Sie nur einmal einen Blick ins Internet werfen. \n\nDort werden Andersdenkende ganz schnell als Antidemo-\n\nkraten, als Linksfaschisten bezeichnet. Meine Damen und \n\nHerren, ich vermisse den Respekt \n\n(Zuruf von der AfD: Wir auch!) \n\nbei den Vertretern der angeblich gesunden Volksmeinung. \n\nDialog erfordert Dialogbereitschaft und Respekt vor der \n\nanderen Meinung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nIch bin nicht bereit, meine Damen und Herren, mit Men-\n\nschen in einen Dialog zu treten, die Beifall klatschen, \n\nwenn GR\u00dcNE standrechtlich erschossen werden sollen. \n\nWir aber, meine Damen und Herren, haben Dialogbereit-\n\nschaft, und wir sind auch im Dialog mit Fl\u00fcchtlingen, mit \n\nVereinen, mit Initiativen, mit allen Menschen hier in \n\nSachsen \u2013 das sind viele \u2013, die nach L\u00f6sungen f\u00fcr Prob-\n\nleme bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen suchen. \n\nIch h\u00f6re auch immer wieder das Argument, dass die \n\n\u00c4ngste der Pegida-Demonstranten unbegr\u00fcndet seien, \n\nweil der Anteil von Muslimen in Sachsen so verschwin-\n\ndend gering sei. Meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nich finde, das ist ein gef\u00e4hrliches Argument, denn das \n\nhei\u00dft ja im Umkehrschluss, dass ein h\u00f6herer Anteil von \n\nMuslimen gef\u00e4hrlich w\u00e4re. Aber es ist doch nicht ent-\n\nscheidend, wie viele Muslime hier unter uns leben, denn \n\nnicht der Islam bedroht das friedliche Zusammenleben in \n\nSachsen, sondern der Hass auf den Islam. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nSie werden sich erinnern, Marwa Ali El-Sherbini wurde \n\nhier in Dresden ermordet, weil sie eine Muslima war. \n\nFremdenfeindliche Stimmungsmache ist eben immer dann \n\nbesonders gef\u00e4hrlich, wenn sie im b\u00fcrgerlichen Gewand \n\ndaherkommt. Dann wird sie n\u00e4mlich salonf\u00e4hig, und \n\nVollstrecker des vermeintlich gesunden Volkswillens \n\nfinden sich immer. \n\nDeswegen ist es wichtig, dass wir deutlich machen: Es \n\ngeht nicht nur darum, von echter Willkommenskultur zu \n\nsprechen. Echte Willkommenskultur bedeutet eben auch, \n\ndass wir uns dem Rassismus stellen. Auch wenn Frau \n\nPetry meint, der Begriff solle heute nicht genannt werden \n\n\u2013 ich tue es trotzdem. Alltagsrassismus konnte sich in \n\nSachsen gut ausbreiten und salonf\u00e4hig werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Das ist das Thema, und \n\ndem m\u00fcssen wir uns stellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt in \n\neine neue Runde. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nK\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir eine \n\nVorbemerkung. Herr Hartmann, wir wollen miteinander in \n\nDialog kommen. Vor vielen Jahren habe ich die Zusam-\n\nmenarbeit mit einem Vertreter der evangelischen Kirche \n\ngesucht und die Gespr\u00e4chser\u00f6ffnung seinerseits war \n\neinfach: Frau K\u00f6ditz, ich werfe Ihnen die Stasi nicht vor, \n\nwerfen Sie mir bitte die Hexenverbrennung nicht vor. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Vereinzelt Heiterkeit) \n\nDas war eine Grundlage f\u00fcr einen Dialog, und wir haben \n\nhervorragend zusammengearbeitet. \n\nVor einigen Wochen begannen die Pegida-Demonstra-\n\ntionen. Ein Ausgangspunkt war das berechtigte Entsetzen \n\nangesichts des Terrors des IS im Nahen Osten. Daraus ist \n\nsehr schnell eine allgemeine Kritik an der Religion Islam \n\ngeworden. Das ist aus meiner Sicht nicht zul\u00e4ssig. \n\nEs ist auch nicht gerechtfertigt, aus einer Islamkritik eine \n\nFremdenfeindlichkeit zu machen, die im Endeffekt auf \n\ndem R\u00fccken der Schw\u00e4chsten, der Fl\u00fcchtlinge ausgetra-\n\ngen wird. Genau diese Argumentationskette wurde ver-\n\nfolgt. \n\nIch habe mich mit einer zweiten Darstellung \u00f6ffentlich \n\nge\u00e4u\u00dfert. Ich hatte formuliert: Bei den Pegida-Demonstra-\n\ntionen sind viele besorgte B\u00fcrger, aber auch Hooligans, \n\nRocker, NPDler, AfDler und Neonazis. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: In einem Satz!) \n\nAufgrund dieser beiden Aussagen erhalte ich seit einigen \n\nWochen merkw\u00fcrdige E-Mails, in denen ich beschimpft \n\nwerde. Aber ich stehe zu meinen Aussagen, auch wenn \n\ndie Beschimpfungen jetzt weitergehen. Mittlerweile \n\nwerden diese Mails immer unversch\u00e4mter, ekliger und \n\nstellenweise sogar pervers. Viele Mails versuche ich aber \n\nzu beantworten. Ich nehme mir die Zeit, die Zusammen-\n\nh\u00e4nge, die von den B\u00fcrgern angesprochen werden, zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 119 \n\nerkl\u00e4ren, denn die Probleme, um die es hier geht, sind \n\nextrem vielschichtig. \n\nEs sind komplexe Zusammenh\u00e4nge, die oftmals nicht \n\nmehr verstanden werden. Wer kann denn noch die Euro-\n\nkrise erkl\u00e4ren? Wer kann die Probleme Griechenlands \n\nerkl\u00e4ren? Wer kann die gesamte Geschichte der diversen \n\nKonflikte erkl\u00e4ren? Daf\u00fcr muss man sich Zeit nehmen, \n\nmuss die Probleme einzeln abschichten, Zusammenh\u00e4nge \n\nerkl\u00e4ren und zuh\u00f6ren. \n\n\u00dcber die Grenzen des Dialogs hat mein Vorredner, Herr \n\nZschocke, schon gesprochen; das kann ich jetzt weglas-\n\nsen. Mir fallen in der Debatte aber immer wieder manche \n\nauf, die sich darin gefallen, nicht erst zuh\u00f6ren zu wollen, \n\nsie schnattern lieber permanent dazwischen. Frau Petry, \n\nIhr Verhalten in Talksendungen finde ich dialogfeindlich. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn es gerade um das Thema A geht, schnattern Sie \n\ndazwischen und bringen wie Schnatterinchen pl\u00f6tzlich \n\nThema B in die Debatte und dann noch Thema C. Damit \n\nk\u00f6nnen wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nicht helfen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das  \n\nnennt man Diskussion, Frau K\u00f6ditz!) \n\nAus meiner Sicht wollen Sie keine L\u00f6sung der Probleme. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ach so?) \n\nSie wollen einfache Antworten und Parolen. Dabei unter-\n\nscheiden Sie sich aus unserer Sicht nicht von den Pegida-\n\nOrganisatoren. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Die kennen  \n\nSie doch gar nicht, Frau K\u00f6ditz!) \n\nSie passen zusammen. \u2013 Ich kenne diese Leute. \n\nNehmen Sie doch nur einmal die erste Forderung von \n\nPegida auf dem Positionspapier, das Sie in diesen Sen-\n\ndungen vehement verteidigt haben: \u201ePegida ist f\u00fcr die \n\nAufnahme von Kriegsfl\u00fcchtlingen und politisch oder \n\nreligi\u00f6s Verfolgten.\u201c Das klingt gut. \n\n(Zuruf von der AfD: Eben!) \n\nAber genau dort beginnen die Probleme. Was ist mit der \n\njungen Frau aus Somalia, die vor einer Zwangsheirat \n\nflieht? Was ist mit dem Iraner, dem im Iran aufgrund \n\nseiner Homosexualit\u00e4t die Todesstrafe droht? Wir, DIE \n\nLINKE, fordern, dass auch diese Menschen nicht in den \n\nTod abgeschoben werden, nur weil sie zum Beispiel \n\nhomosexuell sind. In Deutschland ist Homosexualit\u00e4t kein \n\nanerkannter Fl\u00fcchtlingsgrund. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ganz genau!  \n\nDann halten Sie doch einfach nur die  \n\nGesetze ein, dann sind Sie ganz weit vorn!) \n\nSie schieben den Schwulen in den Iran ab, wo er an einem \n\nKran aufgeh\u00e4ngt wird bis zum Tode? Daf\u00fcr sind Sie. Sie \n\nhaben es eben klipp und klar ge\u00e4u\u00dfert. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSchauen Sie sich die Bilder aus dem Iran an, dann wissen \n\nSie vielleicht, worum es hier geht. Diese Forderungen \n\nsind nicht nur Forderungen der LINKEN, das sind auch \n\nForderungen von Pro Asyl. Wenn mich nicht alles t\u00e4uscht, \n\ndann war oder ist der AfD-Abgeordnete im Europaparla-\n\nment, Herr Henkel, ebenfalls Mitglied bei Pro Asyl. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: H\u00f6ren Sie ihm doch \n\neinmal zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das gibt  \n\nheute bestimmt eine Zulage, Herr Hartmann!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sie \n\ngestatten, dass ich mich jetzt kurz sortiere. So viel Schnat-\n\nterinchen macht mich jetzt doch etwas verlegen. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nIch freue mich demn\u00e4chst dann auf Schlapperplapper. \u2013 \n\nJetzt zur\u00fcck zu unserem wirklich ernsten Thema. Es sind \n\nwieder einige Punkte vorgebracht worden, die man nicht \n\nunkommentiert stehen lassen kann. \n\nZum einen sind wir von der These der Flutwelle sicher \n\nweit entfernt, das muss man deutlich sagen. Es geht hier \n\ndarum, eine Entwicklung und die entsprechende Heraus-\n\nforderung miteinander zu besprechen. Auch bei allem \n\ngebotenen Respekt k\u00f6nnen wir, wenn wir ernsthaft sein \n\nwollen, im Hinblick auf 220 000 Zuwanderer und Asyl-\n\nbewerber wahrlich nicht das Klischee einer Flutwelle \n\nbedienen. Das wird dem Thema nicht gerecht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und den LINKEN) \n\nEinige Positionen sind formuliert worden, die man nicht \n\nso stehen lassen kann. Das hat etwas mit der Trennsch\u00e4rfe \n\nund der Ernsthaftigkeit der Diskussion zu tun \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nund vielleicht auch damit, dass Menschen in diesem Land \n\nuns als politischen Vertretern das Thema nicht mehr \n\nabnehmen. Auch die GR\u00dcNEN haben sich gerade wieder \n\nim Pauschalen ausgelassen. Unbestritten ist, dass von den \n\nsyrischen Fl\u00fcchtlingen, die hierherkommen, im Grunde \n\nfast alle einen Anerkennungsgrund haben. Es ist v\u00f6llig \n\nunbestritten, dass auch aus Afghanistan viele Menschen \n\nmit einem Anerkennungsgrund hierherkommen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Aber?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 120 \n\nAber zur Wahrheit geh\u00f6rt das einfach dazu. Sie k\u00f6nnen \n\nsich bei Ihrer Argumentation nicht einfach immer nur die \n\nRosinen herauspicken, sondern m\u00fcssen das Thema in der \n\ngebotenen Breite und Ernsthaftigkeit behandeln. Wenn im \n\nHinblick auf B\u00fcrger aus der Russischen F\u00f6deration \n\n833 Entscheidungen im Freistaat zu treffen sind, von \n\ndenen im Ergebnis nur f\u00fcnf zu einer Anerkennung f\u00fchren, \n\nwenn bei 409 Antragstellern aus Tunesien im Grunde \n\nkeine Anerkennung erfolgt, wenn von 325 Antragstellern \n\naus Serbien niemand anerkannt wird, dann ist das doch, \n\nbitte sch\u00f6n, auch ein Teil der Diskussion und der Frage, \n\nwie wir damit umgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nDann erwartet die Bev\u00f6lkerung von uns doch eine ernst-\n\nhafte Entscheidung. Ich kann jeden verstehen \u2013 \u2013 Das \n\nmuss man jetzt nicht wiederholen. Manchmal hat man \n\nschon das Gef\u00fchl, in Rechtfertigungsnot zu kommen. \n\nDiesbez\u00fcglich geht es \u00fcberhaupt nicht um Menschen, die \n\nberechtigt eine Zuflucht suchen, die verfolgt werden und \n\nauf die die Todesstrafe wartet. Insofern ist das Beispiel \n\ndes Iran jetzt etwas relativierend, denn dorthin, wo staatli-\n\ncherseits die Todesstrafe droht, ist nicht abzuschieben. \n\nDas ist ein subsidi\u00e4rer Entscheidungsgrund und entzieht \n\nsich auch der politischen Diskussion. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWas ist mit der Antragspr\u00fcfung?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ich habe eine Zwischenfrage. Herr \n\nHartmann, denken Sie, dass diejenigen, die meinen, einen \n\nGrund zur Flucht zu haben, nicht mehr herkommen, wenn \n\nwir zum Beispiel Tunesien oder Tschetschenien als \n\nsicheres Herkunftsland einstufen? Sie haben die Russi-\n\nsche F\u00f6deration angesprochen. Es ist egal, \u00fcber welches \n\nLand wir reden. Meinen Sie, dass das dazu f\u00fchren wird, \n\ndass diese Menschen nicht mehr versuchen, nach Europa \n\nzu kommen? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDie gehen aber schneller zur\u00fcck!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Zais, nein, das meine \n\nich im ersten Ansatz nicht. Ich meine aber, dass sich \n\nunsere Gesellschaft f\u00fcr das Zusammenleben Regeln \n\ngegeben hat. Das ist der politische Diskurs, und Sie \n\nk\u00f6nnen in dieser Gesellschaft f\u00fcr Mehrheiten werben. \n\nStellen Sie sich hin und werben Sie in Ihrem politischen \n\nProgramm um politische Mehrheit. Wenn Sie die Mehr-\n\nheit der Gesellschaft w\u00e4hlt, dann k\u00f6nnen Sie diesen \n\nDiskurs f\u00fchren und die Entscheidung daf\u00fcr treffen. Wir \n\nstehen als Union zu Regeln, die wir uns gegeben haben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wo haben  \n\ndie Regeln denn versagt, Herr Hartmann?) \n\nDie hei\u00dfen ganz klar: Es gibt Anerkennungsgr\u00fcnde, \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 und es gibt entsprechend den Vereinbarungen, die wir \n\ngetroffen haben, ein Recht auf Asyl. Dazu geh\u00f6rt die \n\nGenfer Fl\u00fcchtlingskonvention. An die halten wir uns. \n\nAber wir werden nicht jeden in dieses Land aufnehmen \n\nund integrieren k\u00f6nnen. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. \n\nDas ist die Frage der Betrachtung zwischen den Heraus-\n\nforderungen einer verantwortungsvollen Asyl- und \n\nFl\u00fcchtlingspolitik gegen\u00fcber Menschen, die in Not sind \n\nund Hilfe brauchen, auf der einen Seite, und den berech-\n\ntigten Erwartungen, Problemen und Herausforderungen \n\nder eigenen Gesellschaft auf der anderen Seite. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWenn Sie Akzeptanz in der Gesellschaft wollen, m\u00fcssen \n\nSie klare Regeln formulieren. Daf\u00fcr stehen auch wir. Wir \n\nwerben daf\u00fcr, dass derjenige, der Hilfe braucht, sie findet, \n\ndass er eine anst\u00e4ndige Unterbringung und Betreuung hat, \n\ndass er sich individuell, eigenverantwortlich und men-\n\nschenw\u00fcrdig entfalten, sich in diese Gesellschaft integrie-\n\nren kann und m\u00f6glichst auch eine Ausbildung oder einen \n\nJob findet. Das ist selbstverst\u00e4ndlich. Wenn Sie diese \n\nAkzeptanz in einer Gesellschaft wollen, m\u00fcssen Sie klare \n\nRegeln formulieren. Sie m\u00fcssen auch Handeln und Wort \n\nin Einklang bringen. Diesen Diskurs f\u00fchren wir. \n\nEin letzter Satz sei mir zum Thema Pegida gestattet. Die \n\nUnion wird nicht auf Pegida aufspringen und so tun, als \n\nob Pegida die Meinungsbildung in ganz Deutschland oder \n\nin ganz Dresden vertritt. Es sind 15 000 Menschen. Die \n\nsind in ihren Positionen und in ihrer Diskussion ernst zu \n\nnehmen. Es sind aber nicht 540 000 Dresdner Einwohner. \n\nSie sind auch nicht in den Diskurs zu 5 600 Gegende-\n\nmonstranten zu setzen. Es zeigt aber, dass es in unserer \n\nGesellschaft Bedenken und Probleme gibt, die man ernst \n\nnehmen und \u00fcber die man sprechen muss. \n\nEs gibt sicher Themen, bei denen ich sage, diese Argu-\n\nmente werde ich nie verstehen. Aber es gibt auch Positio-\n\nnen, \u00fcber die man ernsthaft reden muss, wo man sagt, das \n\nist ein Argument, es bedarf der Erkl\u00e4rung. Vielleicht ist es \n\neinfach so, dass eine Mutter Sorge davor hat, dass ein \n\nAsylbewerberheim vor ihrer T\u00fcr steht, und sagt, das sind \n\ndann auf einmal 30, 40 alleinstehende M\u00e4nner. Ich habe \n\nSorge um meine Tochter. Dar\u00fcber muss man reden, und \n\nman muss miteinander \u00fcber L\u00f6sungen sprechen. Diese \n\nEbene muss man finden. Aber es bedingt klarer Regeln \n\nund Normen. Ohne diese wird glaubhafte Asylpolitik und \n\nvor allen Dingen Akzeptanz, um die es letztendlich geht, \n\nnicht erreichbar sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich finde, im \n\nZusammenhang mit Willkommenskultur und der Aktuel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 121 \n\nlen Debatte \u00fcber Pegida m\u00fcssen wir \u00fcber eines sprechen, \n\nund zwar \u00fcber unsere Haltung. Welche Haltung vertreten \n\nwir? Mit welcher Haltung treten wir den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern gegen\u00fcber? \n\nDas beginnt f\u00fcr mich bei der Problembeschreibung. Ich \n\nfinde nicht, dass wir eine Haltung an den Tag legen \n\nd\u00fcrfen, in der wir von einem Fl\u00fcchtlingsproblem spre-\n\nchen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs muss unsere Haltung sein, dass das Leute sind, denen \n\nwir im Grundsatz helfen. Es macht keinen Sinn, an dieser \n\nStelle \u00fcber Flutwellen zu sprechen. Wir reden \u00fcber 8 000 \n\nMenschen in einem Land mit 4,2 Millionen Einwohnern \n\nund 200 000 leeren Wohnungen. Wer daraus ein Problem \n\nmacht, der schafft ein Problem. Das sind genau die Leute, \n\ndie diese politische Debatte \u00fcber Flucht, Asyl und Integra-\n\ntion vergiften. Wer von Flutwellen spricht, glaubt wahr-\n\nscheinlich auch, dass in Berlin die Weihnachtsm\u00e4rkte \n\nabgeschafft und daf\u00fcr Winterm\u00e4rkte geschaffen wurden. \n\nDas ist so eine klassische Verschw\u00f6rungstheorie, bei der \n\ndie Volksseele hochkocht. Am Ende stellte sich heraus, \n\ndass es ein paar findige Gesch\u00e4ftemacher gab, die gern \n\nwollten, dass ihre Weihnachtsm\u00e4rkte l\u00e4nger als bis Weih-\n\nnachten ge\u00f6ffnet sind, und diese deshalb \u201eWinterm\u00e4rkte\u201c \n\nnannten. Aber nein, so ein M\u00e4rchen wird propagiert. \n\nOder: Wer von Flutwellen spricht, glaubt wahrscheinlich \n\nauch, dass alle 6 000 Demonstrantinnen und Demonstran-\n\nten 10 Euro von der S\u00e4chsischen Staatsregierung bekom-\n\nmen haben, um dort demonstrieren zu gehen. Solche \n\nLegenden werden sogar von FDP-Politikern im Internet \n\ngeteilt. So vergiftet man gesellschaftliche Debatten. \n\nGenau das findet leider sehr h\u00e4ufig statt, und das ist eine \n\nFrage von Haltung. Ja, wir alle haben ein politisches \n\nInteresse daran, unserer Meinung in dieser Gesellschaft \n\nGeh\u00f6r zu verschaffen. Aber es ist eine Frage von Fairness, \n\ndass wir nicht jedes Argument, auch wenn es verf\u00e4ngt, \n\nbenutzen, sondern dass wir auf die Fairness unserer \n\nArgumente achten. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs geht darum, \u00c4ngste, die real sind, ernst zu nehmen. Es \n\ngibt tats\u00e4chlich Leute, die da drau\u00dfen stehen und Angst \n\nhaben. Aber eines muss auch klar sein: Wir Vertreterinnen \n\nund Vertreter demokratischer Institutionen im Freistaat \n\nSachsen verhandeln nicht mit Neonazis. Es muss auch \n\nklar sein: Die Organisatorinnen und Organisatoren von \n\nPegida, die diese Situation missbrauchen, um \u00c4ngste zu \n\nsch\u00fcren, disqualifizieren sich f\u00fcr den politischen Dialog. \n\nSie haben ihr Recht verspielt. \n\nHerr Hartmann nannte die junge Mutter als Beispiel. Ich \n\nw\u00fcrde jetzt die Seniorinnen und Senioren erg\u00e4nzen. Sie \n\nwissen, das Zusammenleben der Generationen ist ohne \n\nSenioren undenkbar. Wir m\u00fcssen die \u00c4ngste dieser \n\nMenschen ernst nehmen. Das bedeutet aber nicht, dass \n\nihre \u00c4ngste gut begr\u00fcndet sind. Die Angst vor der Musli-\n\nmisierung, Islamisierung bei 0,4 % Muslimen in Sachsen \n\nist eine Angst, die real empfunden sein mag. Aber sie ist \n\nnicht real. \n\nAn dieser Stelle bin ich wieder bei der Haltung. Ich \n\nglaube, wir m\u00fcssen die Haltung haben, den Menschen \n\ngegen\u00fcberzutreten und zu sagen, wir nehmen die \u00c4ngste \n\nernst. Aber wir d\u00fcrfen ihnen nicht nach dem Munde \n\nreden. Gute Politik schaut den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nauf den Mund, aber sie redet ihnen nicht danach. Man \n\nmuss vor Ort bei der ersten Initiative gegen eine Fl\u00fccht-\n\nlingsunterkunft nicht gleich einknicken und sagen, na ja, \n\nSie haben ja nicht ganz unrecht, sondern dann muss man \n\nstehen. Man muss sagen, dass ein Muslim nicht gleich ein \n\nIslamist ist. Man muss sagen, dass man keine Angst vor \n\n\u00dcberfremdung zu haben braucht. In diesen Debatten \n\nm\u00fcssen wir stehen! Dort m\u00fcssen wir Haltung zeigen! \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir \u00fcber Willkommenskultur sprechen \u2013 und wir \n\nhaben in dieser Debatte viel zu wenig \u00fcber Willkom-\n\nmenskultur gesprochen, obwohl es die \u00dcberschrift ist \u2013, \n\nwenn wir \u00fcber \u00c4ngste sprechen, sage ich einmal, welche \n\n\u00c4ngste ich f\u00fcr real halte. Das sind die \u00c4ngste von Fl\u00fccht-\n\nlingen, die nach Deutschland kommen, die Angst davor, \n\nwie es hier ist. Wird es hier wirklich besser, wenn es in \n\nDeutschland aus sich neu formierenden m\u00f6glichen Ter-\n\nrororganisationen wieder Brandanschl\u00e4ge auf geplante \n\nFl\u00fcchtendenunterk\u00fcnfte, wenn es versuchte Anschl\u00e4ge auf \n\nden Deutschen Bundestag gibt. Lassen Sie uns diese \n\n\u00c4ngste auch ernst nehmen. Dann haben wir einen wichti-\n\ngen Schritt hin zur Willkommenskultur getan. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der AfD \n\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. \n\nMir liegt noch eine Wortmeldung von der Fraktion DIE \n\nLINKE vor. Herr Abg. Richter, bitte. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Es stimmt, wir \n\nhaben heute die Debatte erst begonnen und werden sie in \n\nden n\u00e4chsten Monaten weiterf\u00fchren m\u00fcssen. Das ist \n\nvollkommen klar, wenn man sich die Situation anschaut. \n\nEs wird weiter so sein, dass Menschen auf der Suche nach \n\nSchutz vor Krieg, Verfolgung und auch vor Verarmung, \n\nund zwar vor t\u00f6dlicher Verarmung, zu uns fl\u00fcchten. Es \n\nwird so sein, dass sich diese Situation weiter fortsetzt. Ich \n\nsage f\u00fcr uns ganz deutlich: Asyl ist ein Menschenrecht \n\nund f\u00fcr uns nicht verhandelbar. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAndererseits wird es weiter so sein, dass in diesem Land \n\nMenschen zu Demonstrationen zusammenkommen. Wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 122 \n\nes \u00fcber 10 000 Menschen sind, kann das niemandem von \n\nuns vollkommen egal sein. \n\nDeswegen ist es unsere Aufgabe, genau hinzuh\u00f6ren und \n\ngenau hinzuschauen. Ich will das aber nicht so verstanden \n\nwissen, wie es der SPD-Vize Ralf Stegner gesagt hat, dass \n\nman den Verfassungsschutz jetzt auf Pegida ansetzen \n\nmuss, sondern es geht darum, politische Fragen im \n\npolitischen Raum zu diskutieren, und zwar vern\u00fcnftig zu \n\ndiskutieren und mit einer gewissen Gelassenheit zu \n\ndiskutieren. Es reicht auch nicht mehr, in dem Land das \n\nThema Asyl quasi gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig abzuhandeln, sondern \n\ndas, was wir brauchen, ist ein breiter B\u00fcrgerdialog. Dieser \n\nB\u00fcrgerdialog muss gef\u00fchrt werden mit denen, die huma-\n\nnistisch gesinnt sind, und nicht mit denen, die sich politi-\n\nsches Kapital versprechen auf dem R\u00fccken von schwa-\n\nchen Menschen. Es geht in Sachsen auch nicht um die \n\nVerteidigung des Abendlandes. In Wirklichkeit geht es um \n\ndie Verteidigung westlicher Werte. Dazu geh\u00f6ren unbe-\n\ndingt die universellen Menschenrechte. Dort steht \u00fcber-\n\nhaupt nichts drin von Ausgrenzung und Diskriminierung, \n\nsondern von Humanismus, und daf\u00fcr stehen wir. \n\nWir brauchen viele Akteure. Viele Akteure haben sich \n\nauch zu Wort gemeldet: Der Landessch\u00fclerrat zum Bei-\n\nspiel. Die wollen einbezogen werden. Ich finde es auch \n\ngut, dass sich in vielen Orten von Sachsen mittlerweile \n\nVereine und Initiativen zusammenfinden zu Willkom-\n\nmensb\u00fcndnissen. Das ist ein ermutigendes Zeichen f\u00fcr \n\nuns. In vielen Gemeinden unseres Landes finden sich \n\nauch B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister, die die \n\nVerantwortung erkannt haben und sich in die erste Reihe \n\nstellen. Das halte ich f\u00fcr eine ermutigende Sache, und ich \n\nwill diese B\u00fcrgermeister weiter darin ermutigen und auch \n\nselbst, soweit es geht, daran teilnehmen, zumindest in \n\ndem Kreis, in dem ich Verantwortung trage. Die Kraft des \n\nAmtes des B\u00fcrgermeisters kann einiges bewirken und viel \n\nzur Entspannung beitragen. Ich finde, dass wir alle diese \n\nAufgabe haben. \n\nIch will in diesem Land nie wieder erleben, dass wir eine \n\nSituation wie in den fr\u00fchen Neunzigerjahren haben, als \u2013 \n\nmeine Kollegin hat das vorhin in der anderen Debatte \n\nschon gesagt \u2013 der rassistische Mob Brandanschl\u00e4ge \n\nver\u00fcbt hat und niemand mehr in der Lage war, dies zu \n\nstoppen. Wir hatten eine Situation, die niemand in diesem \n\nHaus wieder wollen kann. Deshalb brauchen wir das \n\nB\u00fcndnis von solidarischen, demokratischen Menschen. \n\nWir bieten ihnen das B\u00fcndnis der Humanisten an. Dazu \n\nsind wir als LINKE bereit. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht noch einmal Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Asyl nach \n\nArtikel 16 a Grundgesetz ist in der Verfassung der Bun-\n\ndesrepublik Deutschland verankert und in der Tat damit \n\nein geltender Grundsatz und nicht verhandelbar. Die \n\nVerpflichtungen in den Menschenrechtskonventionen, \n\ndenen wir beigetreten sind, sind bindend. Daraus ergibt \n\nsich ein Rahmen. Genau um den geht es. \n\nF\u00fcr keinen von uns \u2013 und in der S\u00e4chsischen Union schon \n\n\u00fcberhaupt nicht \u2013 steht in Abrede, dass der, der unter \n\ndiesen Schutzstatus f\u00e4llt, Unterst\u00fctzung und Hilfe be-\n\nkommt. Aber es ist ganz klar kein pauschales Individual-\n\nrecht, das nicht an Voraussetzungen gekn\u00fcpft ist. Auch \n\nunser Staat, unser Land und unsere Gesellschaft brauchen \n\nNormen und Regeln des Zusammenlebens. Ich bem\u00fche es \n\nungern, aber ich sage es trotzdem einmal: Es bedarf auch \n\nder Verantwortung von Politikern, die einen Eid auf den \n\nFreistaat Sachsen oder die Bundesrepublik Deutschland \n\ngeleistet haben. Insoweit haben wir diese Verantwortung \n\nvor den hier lebenden Menschen im Kontext mit der \n\nVerantwortung f\u00fcr die, denen wir helfen wollen \u2013 und das \n\nzu Recht. Diesen Ausgleich m\u00fcssen wir miteinander \n\nfinden. Da sind pauschale Positionen h\u00f6chst ungeeignet. \n\nIch bin Ihnen dankbar, dass Sie zu einem Dialog einladen. \n\nAber gleichzeitig beschr\u00e4nken Sie ihn \u2013 und das ist meine \n\nKritik \u2013 auf die humanistisch denkenden Menschen. Das \n\nunterstellt einem Teil der Gesellschaft etwas anderes. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es eine Formulierung, die den Diskurs \n\neinschr\u00e4nkt, weil die Diskussion nicht m\u00f6glich ist. \n\nIch war am Montag in einer Veranstaltung in der  \n\nChristuskirche in Dresden-Klotzsche. Die Kirche war \n\nvoll. Die Diskussion lief respektvoll. Trotzdem war zu \n\nmerken, dass ein Riss durch diese Kirche ging. Es gab \n\ngleich gro\u00dfe Gruppen, die unterschiedlich diskutierten. Es \n\ngab die, die Bedenken hatten, und jene, die Unterst\u00fctzung \n\ngeben wollten. Das war eine sehr respektvolle Diskussion. \n\nIch habe nicht alle Bedenken, die vorgetragen wurden, \n\ngeteilt. Es war aber ein Diskurs, der deutlich gemacht hat, \n\ndass wir mit allen Menschen dar\u00fcber reden m\u00fcssen, um \n\ndie Bewertung und die Themen voranzubringen. \n\nNoch ein Satz zum Islam. Ja, der Islam ist gedeckt durch \n\ndie Religionsfreiheit. Wer den Islam als seine Religion \n\naus\u00fcben will, kann das in diesem Land tun. Die Religi-\n\nonsfreiheit ist gew\u00e4hrt. Aber neben der Diskussion um die \n\nSorge \u00fcber den Islam gibt es auch so etwas wie den \n\nIslamismus, und es gibt die Realit\u00e4t von Hasspredigern, \n\nvon Leuten, die den Dschihad fordern und der Salafisten-\n\nbewegung angeh\u00f6ren. Mit denen muss man sich ausei-\n\nnandersetzen, weil sie unsere Regeln der Gesellschaft \n\nverletzen und weil sie einen Beitrag zu den \u00c4ngsten und \n\nSorgen liefern und den Islam als solchen diskreditieren. \n\nDeswegen brauchen wir die Trennsch\u00e4rfe in den Diskus-\n\nsionen. \n\nIch lade Sie f\u00fcr die S\u00e4chsische Union, f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion ein: F\u00fchren Sie den Dialog, f\u00fchren Sie ihn \n\nernsthaft und differenziert. Versuchen Sie nicht, in Kli-\n\nschees und Bildern das Trennende nach vorn zu stellen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 123 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen jetzt \n\nkeine Wortmeldungen mehr vor. Ich schaue noch einmal \n\nin die Runde. \u2013 Dann erteile ich jetzt Staatsminister Ulbig \n\ndas Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass \n\ndie beiden Debatten im S\u00e4chsischen Landtag notwendig \n\ngewesen sind, haben wir wahrgenommen. Die Auseinan-\n\ndersetzung mit diesem Themenkomplex am heutigen \n\nMorgen war intensiv. Es ist mit Sicherheit am Ende einer \n\nsolchen Debatte nicht zu erwarten, dass alle einheitlicher \n\nMeinung sind. Aber wir sollten in der Lage sein, einander \n\nzuzuh\u00f6ren und zumindest am Ende einer solchen Debatte \n\nden Teil, den ich als Grundkonsens geh\u00f6rt habe, nicht von \n\nvornherein infrage zu stellen. \n\nDeshalb gebe ich Ihnen, Herr Richter, einerseits zwar \n\nrecht, dass wir, wenn wir heute diese Debatte beenden, \n\nnoch nicht am Ende des Diskurses sind. Aber wenn Sie \n\nIhren Beitrag mit den Worten \u201eAsyl ist ein Menschenrecht \n\nund f\u00fcr uns nicht verhandelbar\u201c beginnen, dann muss ich \n\nsagen, dass ich in der Runde nicht einen Einzigen geh\u00f6rt \n\nhabe, der sich dagegen ausgesprochen hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Es sind die  \n\nMenschen auf der Stra\u00dfe, die das machen!) \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, bleibt \n\nmir als Innenminister die Aufgabe, am Ende einer solchen \n\nDebatte noch einmal auf ein paar Zahlen, Fakten und auch \n\nUnterschiede hinzuweisen. \n\nBeim Ersten, worauf ich hinweisen m\u00f6chte, schaue ich in \n\nRichtung Frau Petry, weil sie nicht m\u00fcde wird, Folgendes \n\nzu behaupten: Wir h\u00e4tten in Deutschland neben dem \n\nAsylweg keine M\u00f6glichkeit zuzuwandern. Ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle klar und deutlich sagen: Das ist falsch. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nWir haben uns, gerade in Sachsen, mit einer Initiative \n\nunter dem Stichwort \u201eKlugen K\u00f6pfen die T\u00fcren \u00f6ffnen\u201c \n\nim Bundesrat daf\u00fcr starkgemacht, dass es auch eine \n\nArbeitsmigration gibt, dass also Menschen in die Bundes-\n\nrepublik und auch nach Sachsen kommen k\u00f6nnen, die bei \n\nuns mitarbeiten. Wir haben ganz unterschiedliche Titel in \n\ndie Gesetzgebung hineingebracht. Ausl\u00e4ndische Studen-\n\nten k\u00f6nnen nun viel leichter \u00fcber Praktika und Nebenjobs \n\neinen Weg in den regul\u00e4ren Arbeitsmarkt finden. Wir \n\nhaben sogar Titel zur Arbeitssuche geschaffen. Menschen \n\nk\u00f6nnen f\u00fcr ein Jahr in die Bundesrepublik kommen und \n\nnach Arbeit suchen. Selbst das ist uns gelungen. Wir \n\nhaben solche M\u00f6glichkeiten. \n\nWir haben in Sachsen auch den Spitzenplatz im Vergleich \n\nder ostdeutschen L\u00e4nder, wenn es um die Frage geht, wie \n\nviele Bluecards als solche neue M\u00f6glichkeit in Anspruch \n\ngenommen worden sind. \n\nEs gibt also \u2013 und das ist mir wichtig \u2013 auch andere \n\nM\u00f6glichkeiten, hierherzukommen und sich in Deutsch-\n\nland eine Perspektive zu suchen, um hier zu arbeiten. Das \n\nwollte ich deutlich machen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zweitens \n\nwollte ich betonen, dass es nicht um Asylrecht versus \n\nRechtsstaatlichkeit geht. Es gab in den letzten Tagen und \n\nWochen immer wieder die Diskussion, dass diese Dinge \n\ngegeneinander ausgespielt werden. Ich halte das f\u00fcr zwei \n\nSeiten einer Medaille. Erstens ist es ganz selbstverst\u00e4nd-\n\nlich, dass die Menschen, die vor Krieg, Verfolgung und \n\n\u00c4hnlichem auf der Flucht sind, bei uns Hilfe finden. Zum \n\nAsylrecht habe ich mich deutlich ge\u00e4u\u00dfert. Deshalb ist es \n\ngeradezu absurd, da eine Bedrohung des Abendlandes zu \n\nsehen. \n\nEs ist eher ein Gebot der Menschlichkeit. \n\nGanz klar muss auch ausgesprochen werden: Wer sich bei \n\nuns nicht an die Regeln h\u00e4lt, darf nicht auf die Solidarit\u00e4t \n\nder hier lebenden Menschen hoffen. Wenn einige wenige \n\nden Frieden aller gef\u00e4hrden, dann m\u00fcssen diese die H\u00e4rte \n\nvon Recht und Gesetz ganz klar und deutlich sp\u00fcren. \n\nDeshalb ist f\u00fcr mich wichtig, noch einmal deutlich zu \n\nmachen, dass es um eine kleine Gruppe, um Mehrfach- \n\nund Intensivstraft\u00e4ter geht. Deshalb ist es richtig, die \n\npolizeiliche Organisation zu ver\u00e4ndern \u2013 weil wir auf der \n\neinen Seite Asyl- und Asylverfahrensrecht, auf der ande-\n\nren Seite Straf- und Strafprozessrecht haben \u2013 und die \n\nFachleute in einer entsprechenden Organisationseinheit \n\nzusammenzunehmen, um daf\u00fcr zu sorgen, dass diese \n\nStraftaten auch schnell und konsequent verfolgt werden. \n\nAndererseits ist es notwendig, die Solidarit\u00e4t, die wir \n\nsowohl in unserer Gesellschaft als auch f\u00fcr die Verfolgten \n\nbrauchen, dauerhaft zu sichern und zu gew\u00e4hrleisten. \n\nZum Thema Willkommenskultur und zu dem, was wir im \n\nFreistaat Sachsen aus der Perspektive der Staatsregierung \n\nmachen, hat meine Kollegin K\u00f6pping schon das Notwen-\n\ndige angesprochen. Deshalb m\u00f6chte ich noch einige S\u00e4tze \n\nzum Thema Asyl- bzw. Asylverfahrensrecht und zum \n\nderzeitigen Stand sagen und welche Anstrengungen \n\ntats\u00e4chlich noch notwendig sind, damit wir das erreichen, \n\nwas wir erreichen m\u00fcssen. \n\nJa, die Asylverfahren dauern zu lange. Ich will es noch \n\neinmal klar und deutlich sagen: Wenn wir im Durch-\n\nschnitt f\u00fcr alle knapp acht Monate brauchen, bevor \n\n\u00fcberhaupt die Erstentscheidung getroffen wird, dann kann \n\ndas nicht hingenommen werden, und die Bem\u00fchungen \n\nbeim Bund, beim BAMF m\u00fcssen noch deutlich verst\u00e4rkt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDie Konsequenz daraus ist: Den Menschen, die hierher-\n\nkommen und eine Entscheidung m\u00f6chten, ist es einerseits \n\nnicht zuzumuten, dass sie so lange darauf warten m\u00fcssen. \n\nAndererseits m\u00fcssen f\u00fcr diese im Wartestadium befindli-\n\nchen Menschen Kapazit\u00e4ten geschaffen werden: Kapazi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 124 \n\nt\u00e4ten sowohl in der Erstaufnahmeeinrichtung, vor allen \n\nDingen aber auch in den St\u00e4dten und Gemeinden, die \n\nteilweise zwar problematisch, aber zu beschaffen sind. \n\nDeshalb ist es notwendig, konsequenter zu sein. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal zu Frau Zais und dem Thema \n\nAnerkennungsquoten bzw. Schutzquoten kommen. Ich \n\ndenke, auch dabei hilft es nicht, wenn wir wieder mit dem \n\ngroben Stift \u00fcber alles gehen und sagen, die Schutzquote \n\nwird generell h\u00f6her. \n\nWir m\u00fcssen uns schon genau die Nationalit\u00e4ten und die \n\nHerkunftsl\u00e4nder anschauen. Wenn wir in dieser Debatte \n\nein St\u00fcck weiterkommen wollen \u2013 das ist mir wichtig \u2013, \n\ndann m\u00fcssen wir klar und deutlich sagen, worum es geht. \n\nJa, die gr\u00f6\u00dfte Gruppe, die nach Deutschland kommt, sind \n\ndie Syrer. Das hat Christian Hartmann angesprochen. Bei \n\nihnen haben wir eine Schutzquote von fast 90 %. Ich gehe \n\ndavon aus, dass es bald 100 % werden. Deshalb ist die \n\nEntscheidung von Thomas de Maizi\u00e8re richtig, zu sagen: \n\nDiese Gruppe wird in Zukunft in der Antragstellung sofort \n\nbearbeitet. Er hat herausgegeben, bis Ende dieses Jahres \n\nsollen diese Antr\u00e4ge in 14 Tagen entschieden sein. Das ist \n\nf\u00fcr diese Gruppe wichtig, damit f\u00fcr sie Klarheit besteht. \n\nWenn ich fast 100 % Anerkennungsquote habe, ist es \n\nlogischerweise sinnvoll, das auch schnell zuzusprechen, \n\nweil dann bei uns die Integration bzw. der Ansatz dazu \n\nbeginnen kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nAber wir haben auch eine andere, die zweith\u00f6chste \n\nGruppe, das sind die Serben. Das sind \u00fcber 20 000, und in \n\ndiesen F\u00e4llen haben wir eine Anerkennungsquote von \n\n0,2 %, meine sehr verehrten Damen und Herren. Auch \n\ndort muss es deutlich schneller gehen, was die Entschei-\n\ndung betrifft, n\u00e4mlich die Ablehnung des Antrages, und \n\ndann kommen die Rechtsfolgen, die sich daraus ergeben. \n\nDas bedeutet: Diejenigen, die abgelehnt sind, sind ausrei-\n\nsepflichtig. Wir in Sachsen verfolgen konsequent die \n\nLinie \u2013 das m\u00f6chte ich deutlich sagen \u2013, dass bei denjeni-\n\ngen, die ihrer Ausreisepflicht nicht freiwillig nachkom-\n\nmen, diese Ausreisepflicht auch mit staatlichen Zwangs-\n\nmitteln durchgesetzt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nAuch das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit und Klarheit dazu. \n\nAn dieser Stelle muss ebenfalls ausgesprochen werden, \n\ndass in Sachsen das Thema Winterabschiebestopp nicht \n\nzur Disposition steht. Wir m\u00fcssen mit diesem Thema zu \n\njeder Jahreszeit gleicherma\u00dfen konsequent umgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nm\u00f6chte ich zum Ende kommen und sagen: Wenn wir in \n\nunserer Gesellschaft Willkommenskultur ansprechen, \n\nwenn wir bei den Menschen daf\u00fcr werben, Internationali-\n\nt\u00e4t, Weltoffenheit, Toleranz auch anderen Menschen \n\ngegen\u00fcber aufzubringen, dann m\u00fcssen wir mit den Wor-\n\nten und der Definition sauber und im Umgang klar sein. \n\nDeshalb hilft es nicht zu verteufeln. Hier geht es nicht nur \n\num ein Entweder-oder, sondern auch um ein Sowohl-als-\n\nauch. Wir m\u00fcssen bei diesen Themen bei der Bev\u00f6lkerung \n\nwerben. In der Demokratie \u2013 das geh\u00f6rt auch noch einmal \n\naus meiner Sicht deutlich und klar gesagt \u2013 k\u00f6nnen wir \n\neine solche Sache nicht anordnen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6rt Haltung in der Diskussion dazu; \n\nHerr Homann, da bin ich mit Ihnen einer Meinung. Aber \n\nin dieser Sache m\u00fcssen wir die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\n\u00fcberzeugen. Anweisen k\u00f6nnen wir ein solches nicht. \n\nDeswegen steht uns noch ein schwieriger, aber interessan-\n\nter Prozess bevor, bei dem wir alle gemeinsam dieses \n\nThema entsprechend vern\u00fcnftig begleiten m\u00fcssen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD  \n\n\u2013 Einzelbeifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \n\n2. Aktuelle Debatte abgeschlossen und der Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die gemeinsame Errichtung  \n\neiner Ethikkommission f\u00fcr Pr\u00e4implantationsdiagnostik bei  \n\nder Landes\u00e4rztekammer Baden-W\u00fcrttemberg \n\nDrucksache 6/250, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/461, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nEs ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen. Es beginnt \n\ndie CDU-Fraktion, danach folgen DIE LINKE, SPD, \n\nAfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie das Wort \n\nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile Herrn Abg. Wehner das Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 125 \n\nberaten nun die Einberufung oder Gr\u00fcndung einer ge-\n\nmeinsamen Ethikkommission. Wir haben uns bereits im \n\nzust\u00e4ndigen Fachausschuss am 8. Dezember zu diesem \n\nThema verst\u00e4ndigt. Wir haben dar\u00fcber diskutiert und es \n\ngibt einen einstimmigen Beschluss. Deshalb bitte ich auch \n\nSie heute um Zustimmung. \n\nIch m\u00f6chte noch einige wenige Ausf\u00fchrungen dazu \n\nmachen; denn der Staatsvertrag der L\u00e4nder Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, Rheinland-Pfalz, Hessen, Th\u00fcringen, \n\nSachsen und des Saarlandes dient zur Umsetzung der \n\nVorgaben des Embryonenschutzgesetzes im Zusammen-\n\nhang mit der Pr\u00e4implantationsdiagnostik. \n\nWas verstehen wir unter der Pr\u00e4implantationsdiagnostik, \n\nalso kurz der PID? Dies ist eine genetische Untersuchung \n\neines au\u00dferhalb des K\u00f6rpers erzeugten Embryos vor \n\ndessen Implantation in die Geb\u00e4rmutter einer Frau. Sie \n\ndarf ausschlie\u00dflich zur Vermeidung von schweren Erb-\n\nkrankheiten, dem Tod oder Fehlgeburten Anwendung \n\nfinden. \n\nDas Embryonenschutzgesetz erlaubt die Pr\u00e4implantati-\n\nonsdiagnostik aber nur dann, wenn eine interdisziplin\u00e4r \n\nzusammengesetzte Ethikkommission die Einhaltung der \n\nVoraussetzungen gepr\u00fcft und eine zustimmende Bewer-\n\ntung abgegeben hat. Deshalb ist auch die Einsetzung \n\ndieser Ethikkommission wichtig. \n\nWie setzt sich diese Ethikkommission zuk\u00fcnftig zusam-\n\nmen? Sie wird aus insgesamt 24 Personen bestehen: acht \n\nMitgliedern und jeweils zwei Stellvertretern. Vier davon \n\nwerden \u00e4rztliche Mitglieder sein, weitere zwei einmal ein \n\nPatientenvertreter und ein Vertreter f\u00fcr die Wahrung der \n\nInteressenten behinderter Menschen, und schlie\u00dflich zwei \n\nMitglieder: eins f\u00fcr rechtliche und eins f\u00fcr ethische \n\nFragen. \n\nDie Zul\u00e4ssigkeit einer Pr\u00e4implantationsdiagnostik kann so \n\noptimal an medizinische, psychologische, soziale und \n\nethische Aspekte gekn\u00fcpft werden. \n\nMeine Damen und Herren, was machen die anderen \n\nBundesl\u00e4nder? Es gibt einen Verbund aus sechs Nordl\u00e4n-\n\ndern. Er ist bereits seit dem Februar gegr\u00fcndet. Dort \n\nwerden j\u00e4hrlich 50 Antr\u00e4ge f\u00fcr eine PID gestellt. Diese \n\n\u00fcberschaubare Anzahl von Antr\u00e4gen zeigt, dass ein \n\nZusammenschluss in einer Ethikkommission hier sinnhaft \n\nist. Au\u00dferdem kann die Zusammenarbeit zu einer einheit-\n\nlichen Spruchpraxis und Rechtssicherheit gegen\u00fcber den \n\nbetroffenen Paaren beitragen. \n\nVerhindert werden soll n\u00e4mlich auch, dass Paare ihre \n\nAntr\u00e4ge in den Bundesl\u00e4ndern mit der mutma\u00dflich \n\nliberalsten Genehmigungspraxis stellen. \n\nMeine Damen und Herren, ich bin der festen \u00dcberzeu-\n\ngung, dass dieser Staatsvertrag dem sensiblen Thema der \n\nUntersuchung von Embryonen gerecht wird. Denn wir \n\nwollen mit der PID keinen perfekten Menschen aus dem \n\nBaukasten produzieren, sondern wir wollen den betroffe-\n\nnen Eltern in ganz bestimmten Ausnahmef\u00e4llen viel Leid \n\nersparen. \n\nDeshalb bitte ich Sie heute um Zustimmung zu diesem \n\nGesetz. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir begr\u00fc-\n\n\u00dfen es, dass Sachverstand in einer h\u00f6chst komplizierten \n\nethischen Frage geb\u00fcndelt wird. Wir begr\u00fc\u00dfen auch \n\ndeshalb ganz ausdr\u00fccklich, dass eine gemeinsame Ethik-\n\nkommission zur Pr\u00e4implantationsdiagnostik durch die \n\nL\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen, Rheinland-Pfalz, \n\nTh\u00fcringen, Sachsen und Saarland eingerichtet werden \n\nsoll. Es ist uns auch ein wichtiges und notwendiges \n\nAnliegen f\u00fcr unsere Gesellschaft und f\u00fcr die Umsetzung \n\nund Fortentwicklung moderner Versorgung und Medizin. \n\nWir als Fraktion DIE LINKE lehnen aber ab, dass dem \n\nParlament bzw. seinen Aussch\u00fcssen letztlich lediglich nur \n\ndie vorgeschriebenen hoheitlichen Rechte einger\u00e4umt \n\nwerden. Faktisch dient heute der Landtag nur noch zum \n\nnachtr\u00e4glichen Abnicken. Einfluss auf den Text kann man \n\nzu diesem Zeitpunkt nicht mehr nehmen, denn der Staats-\n\nvertrag wurde bereits am 1. Juli dieses Jahres von der \n\ndamaligen Sozialministerin Frau Clau\u00df unterzeichnet. \n\nAuch wenn die s\u00e4chsische Ratifikationsurkunde erst nach \n\ndem heutigen zustimmenden Beschluss hinterlegt werden \n\nkann, sodass die formalen Rechte des Landtages eingehal-\n\nten sind, h\u00e4tte ich vorher sehr gern eine Diskussionsm\u00f6g-\n\nlichkeit gehabt, zumal das Thema \u2013 wie Kollege Wehner \n\nes gerade angesprochen hat \u2013 nicht immer unstrittig ist. \n\nEin Referentenentwurf im Vorfeld h\u00e4tte allen die M\u00f6g-\n\nlichkeit er\u00f6ffnet, dazu einzubringen, was einzubringen ist, \n\nund dazu zu sagen, was zu sagen ist. Das ist aber leider \n\nnicht passiert. Insofern war eine Diskussion in den Aus-\n\nsch\u00fcssen in den letzten Wochen und abschlie\u00dfend heute \n\nim Plenum nicht mehr m\u00f6glich. \n\nWir sehen dies als Ausdruck eines selbstherrlichen politi-\n\nschen Stils, wie ihn vermutlich die vorhergehende \n\nCDU/FDP-Koalition gepflegt hat, wie wir ihn nicht \n\nguthei\u00dfen k\u00f6nnen und der so nicht bleiben sollte. Wir sind \n\naus diesem Grund sehr hoffnungsvoll, und ich w\u00fcnsche \n\nmir, Frau Staatsministerin Klepsch, dass Ihr Stil ein \n\nanderer sein wird, und zwar ein grunds\u00e4tzlich anderer. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Neukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Staats-\n\nvertrag dient der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Umsetzung des \n\nbereits 2011 verabschiedeten Pr\u00e4implantationsdiagnostik-\n\ngesetzes des Bundestages. Dieses hatte nach einer langen \n\nund sehr intensiven Diskussion im Deutschen Bundestag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 126 \n\neine Erg\u00e4nzung des Embryonenschutzgesetzes vorge-\n\nnommen. Diese \u00c4nderung wiederum war nach einem \n\nUrteil des Bundesgerichtshofes aus dem Jahr 2010 not-\n\nwendig geworden. \n\nDieser hatte n\u00e4mlich festgestellt, dass Pr\u00e4implantationsdi-\n\nagnostik in bestimmten und sehr eng definierten F\u00e4llen \n\nm\u00f6glich gemacht werden sollte. Das war vorher durch das \n\nEmbryonenschutzgesetz verboten. Die medizinisch-\n\ntechnischen M\u00f6glichkeiten zu Untersuchungen und zur \n\nForschung an menschlichen Embryonen waren unter \n\nStrafe gestellt. \n\nDer Bundestag hat daraufhin 2011 das Pr\u00e4implantations-\n\ndiagnostikgesetz verabschiedet, das die PID in sehr engen \n\nGrenzen erlaubt, n\u00e4mlich nur dann, wenn ein hohes \n\nRisiko f\u00fcr eine schwerwiegende Erbkrankheit beim \n\nEmbryo oder die hohe Wahrscheinlichkeit einer Tod- oder \n\nFehlgeburt vorliegen. Dahinter steckt auch die Einsicht, \n\ndass beim Schutz von Embryonen nicht nur ethische \n\nFragestellungen vorliegen, sondern dass auch medizini-\n\nsche Indikationen einen hohen Anteil haben. \n\nDas Embryonenschutzgesetz wurde daraufhin um einen \n\n\u00a7 3 a erg\u00e4nzt. Dieser legt die notwendigen Voraussetzun-\n\ngen f\u00fcr Pr\u00e4implantationsdiagnostik und auch das Verfah-\n\nren fest. Beispielsweise muss vor diesem diagnostischen \n\nVerfahren eine umfassende Beratung und Aufkl\u00e4rung der \n\nFrau bzw. des Paares stattgefunden haben. \n\nDabei handelt es sich um ein hoch spezialisiertes Fachbe-\n\nratungsangebot, das nicht nur medizinisches, sondern \n\nauch ethisches Wissen bei den Beraterinnen und Beratern \n\nvoraussetzt. Nach dieser Beratung wiederum muss die \n\nFrau eine schriftliche Einwilligung geben. F\u00fcr den diag-\n\nnostischen Eingriff braucht man die Zustimmung einer \n\ninterdisziplin\u00e4r zusammengesetzten Ethikkommission und \n\neines speziell qualifizierten Arztes in einem zugelassenen \n\nPID-Zentrum. Es sind also sehr hohe H\u00fcrden, die f\u00fcr die \n\nInanspruchnahme dieser Ausnahme gesetzt wurden. \n\nUm die Einsetzung einer solchen Ethikkommission geht \n\nes im vorliegenden Staatsvertrag, welche die Vorausset-\n\nzung wiederum daf\u00fcr ist, dass endlich auch Frauen in \n\nSachsen von dieser Regelung Gebrauch machen k\u00f6nnen. \n\nDass das jetzt gemeinsam mit den Bundesl\u00e4ndern Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, Rheinland-Pfalz, Hessen, Saarland und \n\nSachsen erfolgen soll, dass man sich mit anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern fachlich abstimmen will, die wichtige Expertise in \n\neiner gemeinsamen, komplexen Stelle zusammenfasst und \n\nin dieser Ethikkommission b\u00fcndelt, das erscheint bei \n\ndieser diffizilen Fragestellung wirklich sinnvoll. \n\nWir d\u00fcrfen in Sachsen trotzdem nicht vergessen, dass \n\nauch hier die vorhandenen Beratungskapazit\u00e4ten f\u00fcr \n\nSchwangere, f\u00fcr Familien in Konfliktsituationen weiter-\n\nhin in den Blickpunkt ger\u00fcckt werden m\u00fcssen. Schwange-\n\nren-, Schwangerenkonfliktberatungsstellen, Ehe-, Fami-\n\nlien-, Lebensberatungsstellen, aber auch die \u00e4rztlichen \n\nBeratungsleistungen m\u00fcssen im Hinblick auf solche \n\nkomplexen Lebens- und Konfliktsituationen von Frauen \n\nund Familien gest\u00e4rkt und ausgebaut werden. Das ist es, \n\nwas wir hier in Sachsen weiterhin zus\u00e4tzlich machen \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine Fraktion wird dem Gesetzentwurf zustimmen und \n\nsomit die Ratifizierung des Staatsvertrages durch den \n\nFreistaat erm\u00f6glichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie bereits \n\nmehrfach erw\u00e4hnt, stimmen wir am heutigen Tag nicht \n\n\u00fcber das Pr\u00e4implantationsgesetz, sondern \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf zum Staatsvertrag \u00fcber die gemeinsame \n\nErrichtung einer Ethikkommission f\u00fcr die Pr\u00e4implantati-\n\nonsdiagnostik, kurz: PID, ab. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 1 Satz 2 der Pr\u00e4implantationsdiagnostik-\n\nVerordnung, kurz: PIDV, k\u00f6nnen die Bundesl\u00e4nder \n\ngemeinsame Ethikkommissionen bilden. Davon soll und \n\nm\u00f6chte gem\u00e4\u00df diesem Staatsvertrag auch der Freistaat \n\nSachsen Gebrauch machen. \n\nDie gemeinsame Ethikkommission, die, wie bereits \n\nangesprochen, bei der Landes\u00e4rztekammer in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg eingerichtet werden soll, w\u00e4re dann f\u00fcr die \n\nFreistaaten Sachsen und Th\u00fcringen und die L\u00e4nder \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, Hessen, Rheinland-Pfalz und das \n\nSaarland zust\u00e4ndig. So haben beispielsweise Hamburg, \n\nBremen, Schleswig-Holstein, Niedersachsen, Branden-\n\nburg und Mecklenburg-Vorpommern sich Anfang dieses \n\nJahres auf eine gemeinsame Ethikkommission bei der \n\n\u00c4rztekammer in Hamburg geeinigt. \n\nBevor ich auf die zu beschlie\u00dfende Ethikkommission \n\netwas n\u00e4her eingehe, m\u00f6chte ich vorab nochmals auf die \n\nPID eingehen, damit eine leicht verst\u00e4ndliche Br\u00fccke zur \n\ngeplanten Kommission aufgebaut werden kann. Die PID \n\nist, wie mehrfach angesprochen, die genetische Untersu-\n\nchung eines au\u00dferhalb des K\u00f6rpers erzeugten Embryos \n\nvor dessen Einpflanzung in die Geb\u00e4rmutter einer Frau. \n\nDamit eine PID \u00fcberhaupt durchgef\u00fchrt werden kann, \n\nmuss die schriftliche Einwilligung beider Elternteile \n\nvorliegen. Sie darf dar\u00fcber hinaus nur dann durchgef\u00fchrt \n\nwerden, wenn die Elternteile \u00fcber die medizinischen, \n\npsychischen und sozialen Folgen der Diagnostik aufge-\n\nkl\u00e4rt worden sind und zudem eine zusammengesetzte \n\nEthikkommission an den zugelassenen Zentren f\u00fcr die \n\nPID die Einhaltung der Voraussetzungen gepr\u00fcft und eine \n\nzustimmende Bewertung abgegeben hat. \n\nKommen wir zur Beschlussfassung. Am heutigen Tag \n\ngeht es, wie bereits erw\u00e4hnt, um die Beschlussfassung zur \n\nEinsetzung einer gemeinsamen l\u00e4nder\u00fcbergreifenden \n\nEthikkommission, die \u00fcber den Einsatz einer PID ent-\n\nscheidet. Sch\u00e4tzungen zufolge kann von j\u00e4hrlich 300 PIDs \n\nim gesamten Bundesgebiet ausgegangen werden, womit \n\nsich der Anteil der zu bearbeitenden F\u00e4lle unserer Ethik-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 127 \n\nkommission in einem \u00fcberschaubaren Rahmen halten \n\nsollte. \n\nDurch das Installieren einer gemeinsamen Ethikkommis-\n\nsion kann zudem der Verwaltungsaufwand reduziert und \n\ndie Behandlung dieser F\u00e4lle auf eine einheitliche Basis \n\ngestellt werden. Weiterhin werden, wie in \u00a7 6 des Staats-\n\nvertrages beschrieben, keine Haushaltsmittel aus den am \n\nStaatsvertrag beteiligten L\u00e4ndern herausgezogen. Auf-\n\ngrund dieser Richtlinien wird die AfD diesem Staatsver-\n\ntrag zustimmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir m\u00f6chten \n\njedoch auf einige Punkte hinweisen, die uns wichtig sind. \n\nWie die Bundes\u00e4rztekammer in ihren im Oktober 2013 \n\nherausgegebenen Eckpunkten f\u00fcr die Verfahrensregeln \n\nder Ethikkommission hinweist, sind auch wir f\u00fcr die \n\nErarbeitung und Anwendung bundeseinheitlicher Verfah-\n\nrensregelungen, um widerspr\u00fcchlichen Entscheidungen \n\nentgegenzuwirken. \n\nWeiterhin muss sich die Ethikkommission der hohen \n\nVerantwortung bewusst sein und die Aufgabe gewissen-\n\nhaft erf\u00fcllen. So ist es unabdingbar, dass die Ethikkom-\n\nmission die Einhaltung der Voraussetzungen nach \u00a7 3 a \n\nEmbryonenschutzgesetz pr\u00fcft und einem Missbrauch der \n\ngeltenden Gesetze entgegenwirkt. Bei der Auswahl der \n\nMitglieder ist aufgrund der Brisanz dieser Thematik \n\ninsbesondere auf die ethische, soziale und fachliche \n\nEignung sowie auf die inhaltliche Ausgewogenheit zu \n\nachten. \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich unterstreichen, dass eine PID \n\nnach \u00a7 3 a Embryonenschutzgesetz nur dann durchgef\u00fchrt \n\nwerden darf, wenn aufgrund der genetischen Veranlagung \n\nder Eltern eine schwerwiegende Erbkrankheit beim Kind \n\noder eine Tot- bzw. Fehlgeburt wahrscheinlich ist. Durch \n\ndie vorausgehende Diagnostik soll damit einem sp\u00e4teren \n\nSchwangerschaftsabbruch mit all seinen Konsequenzen \n\nentgegengewirkt werden. Aus diesen Gr\u00fcnden ist ein \n\n\u00e4u\u00dferst sensibler Umgang vonn\u00f6ten, um die Eingriffe in \n\ndie Natur und das ungeborene Leben so gering wie \n\nm\u00f6glich zu halten. Die Kriterien d\u00fcrfen nicht l\u00f6chrig \n\nwerden. Es muss ein strenger Ma\u00dfstab angesetzt werden, \n\num einer m\u00f6glichen Verw\u00e4sserung bei der Bewertung \n\ndieser F\u00e4lle entgegenzuwirken. \n\nAlle diese Punkte m\u00fcssen die entsprechende Beachtung \n\nfinden, um eine Selektion nach wertvollem und minder-\n\nwertigem Leben von vornherein auszuschlie\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nZschocke f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Die Debatte zum Gen-\n\nCheck bei Embryonen ist in der Tat schwierig. Davon \n\nsind ethische Fragen ber\u00fchrt. Wir haben es geh\u00f6rt: Ver-\n\nschiedene Wertvorstellungen und Lebenserfahrungen \n\nprallen aufeinander. Im Bundestag wurde diese Debatte \n\nnicht nur lange, sondern auch kontrovers gef\u00fchrt. Quer \n\ndurch alle Fraktionen ging damals die Kontroverse. \n\nDas Verfahren, dass auf Probe erzeugte Embryonen mit \n\neiner bestimmten Erkrankung oder Behinderung aussor-\n\ntiert werden k\u00f6nnen, haben wir im Bundestag deutlich \n\nund mehrheitlich kritisiert. Dieses Verfahren stellt \u2013 das \n\nwill ich deutlich sagen \u2013 gewollt oder ungewollt schon \n\neinen Angriff auf die W\u00fcrde eines jeden Menschen mit \n\nschwerer Erkrankung oder Behinderung dar. Trotzdem hat \n\nder Bundestag entschieden \u2013 Sie haben es alle verfolgt \u2013, \n\ndass Embryonen auch unter bestimmten gesetzlichen \n\nKriterien im Rahmen der k\u00fcnstlichen Befruchtung gene-\n\ntisch untersucht werden d\u00fcrfen, bevor sie \u00fcbertragen \n\nwerden. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, ist es richtig, jetzt die \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Kommission, die mit dem Staatsver-\n\ntrag geregelt werden soll, einzurichten. Weil das Verfah-\n\nren ethisch so umstritten ist, ist es aus unserer Sicht \n\nzwingend notwendig, dass \u00fcber Antr\u00e4ge auf Durchf\u00fch-\n\nrung einer Pr\u00e4implantationsdiagnostik ein fachlich gut \n\nbesetztes Gremium entscheidet, und zwar immer im \n\nEinzelfall. Wichtig ist uns dabei auch, dass Menschen mit \n\nBehinderung Mitglied dieser Ethikkommission sein und \n\nihre Bewertung einbringen werden. Deshalb stimmen wir \n\ndem Staatsvertrag vollumf\u00e4nglich zu. \n\nIch will die Kritik von Frau Schaper nutzen, um f\u00fcr \n\nunseren Entwurf eines Parlamentsinformationsgesetzes zu \n\nwerben, den meine Fraktion in der letzten Landtagssit-\n\nzung eingebracht hat. Wir beschreiben in diesem Gesetz-\n\nentwurf, wie eine fr\u00fchzeitige Einbindung des Landtages \n\nin Gesetzesvorhaben der Staatsregierung k\u00fcnftig besser \n\nerfolgen kann. Das gilt auch im Hinblick auf die Vorberei-\n\ntung von Staatsvertr\u00e4gen. \n\nIn der Tat war es so, dass wir Abgeordneten uns das erste \n\nMal am Montag letzter Woche mit dem bereits unter-\n\nschriebenen Dokument im Sozialausschuss befassen \n\nkonnten. Es ist logisch, dass der Staatsvertrag erst heute \n\nmit Zustimmung des Parlamentes in Kraft tritt. Eine \n\nEinbeziehung der Abgeordneten im Vorfeld der Unter-\n\nzeichnung w\u00e4re allerdings ohne Probleme m\u00f6glich gewe-\n\nsen. \n\n(Oliver Wehner, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Wehner? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ja. \n\nOliver Wehner, CDU: Herr Kollege, vielen Dank. \u2013 \n\nStimmen Sie mir darin zu, dass bereits im Juni im Aus-\n\nschuss \u00fcber das Thema gesprochen worden ist und der \n\nStaatsvertrag ein Thema war? Damals sa\u00df die \n\nAbg. Herrmann im Ausschuss. Hat sie die Fraktion \n\ninformiert? Das w\u00fcrde mich interessieren, weil Sie jetzt \n\ndavon sprachen, dass wir in der letzten Ausschusssitzung \n\nerstmalig \u00fcber dieses Thema gesprochen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 128 \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ich habe mir das sehr \n\ngenau angeschaut. Eine Einbeziehung der Abgeordneten \n\nim Vorfeld der Unterzeichnung w\u00e4re in der Tat m\u00f6glich \n\ngewesen. Am Tag vor der Unterzeichnung hat eine Aus-\n\nschusssitzung stattgefunden, in der lediglich dar\u00fcber \n\ninformiert wurde. Eine Unterrichtung h\u00e4tte stattfinden \n\nk\u00f6nnen, wie zum Beispiel in Th\u00fcringen. Der Vertragstext \n\nwar bereits ausgearbeitet. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nUnserer Meinung nach hat sich die Staatsregierung damit \n\nwirklich viel Zeit gelassen, dem Landtag die Drucksache \n\nvorzulegen. Das geht k\u00fcnftig besser; davon sind wir \n\n\u00fcberzeugt. Die Vorschusslorbeeren f\u00fcr Sie, Frau Staatsmi-\n\nnisterin, m\u00f6chte ich gern teilen, aber auf den guten Willen \n\nder neuen Minister wollen wir uns nicht allein verlassen \n\nund nicht allein darauf bauen. Deshalb brauchen wir \n\ndieses Parlamentsinformationsgesetz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Eine Kurzinterventi-\n\non; bitte. \n\nOliver Wehner, CDU: Ich m\u00f6chte auf den Redebeitrag \n\ndes Kollegen Zschocke eingehen. Die anderen Bundes-\n\nl\u00e4nder, zum Beispiel Hessen und Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 \n\nwenn ich mich recht erinnere, gibt es dort einen Minister-\n\npr\u00e4sidenten und einen stellvertretenden Ministerpr\u00e4siden-\n\nten von den GR\u00dcNEN \u2013, haben das gleiche Verfahren wie \n\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung eingeschlagen. Von daher \n\nw\u00fcrde mich interessieren, ob Sie das auch so kritisieren \n\nund was die Kollegen vor Ort sagen. Das h\u00e4tte ich auch \n\ngern gefragt, aber daf\u00fcr war jetzt keine Zeit mehr. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zschocke, \n\nwollen Sie sich noch einmal dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Wir in Sachsen sind nicht \n\nf\u00fcr Hessen und Baden-W\u00fcrttemberg verantwortlich. Das \n\nVerfahren h\u00e4tte anders laufen k\u00f6nnen, und das habe ich \n\nversucht deutlich zu machen. Wir m\u00f6chten, dass es in \n\nZukunft dort, wo es m\u00f6glich ist, besser funktioniert. Eine \n\nfr\u00fchzeitige Einbindung des Parlamentes ist immer dann \n\nzu erm\u00f6glichen, wenn es von den Zeitabl\u00e4ufen her geht. \n\nWir wollen das durch unser Parlamentsinformationsgesetz \n\nauch rechtlich sicherstellen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf bei den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nFrau Staatsministerin Klepsch, bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Eigentlich \n\nm\u00fcsste ich damit anfangen: Es ist alles schon gesagt. Aber \n\nich denke, es ist auch richtig, wenn ich aus Sicht der \n\nStaatsregierung doch zu diesem, wie ich meine, schon \n\nsehr wichtigen Gesetz einige Ausf\u00fchrungen bringe. \n\nIm Jahr 2011 diskutierte der Deutsche Bundestag \u00fcber die \n\nDurchf\u00fchrung des Pr\u00e4implantationsgesetzes \u00fcber die \n\nDiagnostik. Mehrfach wurde von den Vorrednern die \n\nAbk\u00fcrzung PID verwandt. Die Diskussion im Bundestag, \n\naber auch die Diskussionen auf den unterschiedlichen \n\nEbenen haben in den Jahren gezeigt, wie grundlegend \n\nethische Fragen davon ber\u00fchrt werden. Deshalb hat der \n\nBundesgesetzgeber enge Grenzen gesetzt und im Rahmen \n\ndes PID bestimmte Voraussetzungen daran gekn\u00fcpft. \n\nLassen Sie mich diese Voraussetzungen kurz skizzieren; \n\nder Ausschussvorsitzende hat bereits sehr ausf\u00fchrlich \n\ndarauf Bezug genommen. Eine PID ist nur zul\u00e4ssig, wenn \n\ndie Gefahr besteht, dass das Kind eine schwerwiegende \n\nErbkrankheit hat oder eine Tot- oder Fehlgeburt durch \n\ndiese Erkrankung droht. Eine PID darf nur in PID-Zentren \n\nzugelassen werden und \u2013 das ist das Thema der heutigen \n\nSitzung \u2013 der PID muss eine Ethikkommission zustim-\n\nmen. Diese Ethikkommission darf nach Bundesrecht \n\nausdr\u00fccklich im Zusammenschluss mehrerer Bundesl\u00e4n-\n\nder eingesetzt werden. \n\nUnsere S\u00e4chsische Staatsregierung bef\u00fcrwortet dies und \n\nhat sich deshalb bereits im Sommer mit den L\u00e4ndern \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, Hessen, Rheinland-Pfalz, dem \n\nSaarland und dem Freistaat Th\u00fcringen dazu bekannt und \n\nden Vertrag unterzeichnet. \n\nDas Ergebnis des Staatsvertrages \u00fcber die gemeinsame \n\nErrichtung einer Ethikkommission liegt Ihnen vor. Nach \n\n\u00a7 65 Abs. 2 unserer S\u00e4chsischen Verfassung wird \u2013 auch \n\ndas ist schon deutlich zum Ausdruck gekommen \u2013 dieser \n\nStaatsvertrag erst mit Ihrer Zustimmung zum vorgelegten \n\nRatifizierungsgesetz wirksam. Der Abschluss von Staats-\n\nvertr\u00e4gen ist ein administrativer Akt. Die f\u00f6rmliche \n\nBefassung des Landtages findet erst nach der Unterzeich-\n\nnung statt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unabh\u00e4ngig von \n\nden formellen Vorgaben hat Staatssekret\u00e4rin Fischer, wie \n\nbereits erw\u00e4hnt, am Tag zuvor im Ausschuss \u00fcber diesen \n\nVertrag unterrichtet. Im Ausschuss wurden keine weiteren \n\nBedenken angemeldet, sodass die Staatsministerin und die \n\nanderen Minister der beteiligten L\u00e4nder den Staatsvertrag \n\nin den letzten Monaten unterzeichnet haben. Seitdem l\u00e4uft \n\ndas Ratifizierungsverfahren der beteiligten L\u00e4nder. Ich \n\nbitte Sie, dem Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die gemein-\n\nsame Errichtung einer Ethikkommission f\u00fcr Pr\u00e4implanta-\n\ntionsdiagnostik bei der Landes\u00e4rztekammer Baden-\n\nW\u00fcrttemberg zuzustimmen. \n\nAuf die Benennung und Berufung der Mitglieder der \n\nEthikkommission ist der Ausschussvorsitzende schon \n\neingegangen. Es sind 24 Mitglieder. Auch der Freistaat \n\nSachsen wird darin mit ein bis zwei Mitgliedern vertreten \n\nsein. Die Landes\u00e4rztekammer Baden-W\u00fcrttemberg wird \n\nverpflichtet sein, eine Gesch\u00e4ftsstelle einzurichten, eine \n\nVerfahrensordnung zu erlassen und Geb\u00fchren zu erheben, \n\ndie kostendeckend sind. Au\u00dferdem wird die Landes\u00e4rzte-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 129 \n\nkammer Baden-W\u00fcrttemberg eine Haftpflichtversiche-\n\nrung abschlie\u00dfen. Auch das ist aus s\u00e4chsischer Sicht \n\nwichtig, um letztlich Vorsorge f\u00fcr Schadensersatzver-\n\npflichtungen zu treffen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie beteiligten L\u00e4nder und die Landes\u00e4rztekammer \n\nBaden-W\u00fcrttemberg werden die weiteren Schritte bei der \n\nErrichtung der Ethikkommission intensiv begleiten, sich \n\ndazu abstimmen und austauschen. Ich hoffe im Sinne der \n\nbetroffenen Paare, dass die gemeinsame Ethikkommission \n\nnoch im I. Quartal 2015 ihre Arbeit aufnehmen kann. Ich \n\nbitte Sie um Zustimmung zu diesem Gesetz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist der soeben diskutierte Gesetzentwurf. Wir stimmen ab \n\nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleichstel-\n\nlung und Integration, Drucksache 6/461. Es liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Deshalb schlage ich Ihnen vor, \n\ndass wir artikelweise abstimmen. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer der \u00dcberschrift seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist der \u00dcber-\n\nschrift zugestimmt. \n\nArtikel 1. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier sehe ich Ein-\n\nstimmigkeit. \n\nArtikel 2. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch das ist nicht der \n\nFall. \n\nIch bitte um eine Gesamtabstimmung \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder Ein-\n\nstimmigkeit. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen \n\nund der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nPr\u00e4vention ist die beste Medizin \u2013  \n\nGesundheitsf\u00f6rderung in Sachsen weiter st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/452, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAuch hier ist eine Aussprache vorgesehen. Es beginnt die \n\nCDU-Fraktion. Danach folgen SPD, DIE LINKE, AfD, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile Herrn Abg. Wehner das Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWeil es so sch\u00f6n war, wollen wir beim Thema Gesundheit \n\nbleiben. Es liegt Ihnen der Antrag der CDU/SPD-\n\nKoalition vor. Die Gesundheitsf\u00f6rderung in Sachsen und \n\ndie s\u00e4chsischen Gesundheitsziele sollen auf ihre Wirkung \n\nhin \u00fcberpr\u00fcft werden. \n\nEin kurzer Blick in die Historie zeigt: Die Entwicklung \n\nder Gesundheitsf\u00f6rderung ist ein langer Prozess, der \n\ninsbesondere seit Mitte der Achtzigerjahre in Fahrt \n\ngekommen ist. Meine Damen und Herren, wie kann \n\nGesundheitsf\u00f6rderung definiert werden? \n\nBeispielsweise ist es ein Prozess, der das Ziel verfolgt, \n\nden Menschen ein h\u00f6heres Ma\u00df an Selbstbestimmung \n\n\u00fcber ihre Gesundheit zu erm\u00f6glichen und sie dadurch zur \n\nSt\u00e4rkung ihrer Gesundheit zu bef\u00e4higen. Diese Definition \n\nist eine in der Jakarta-Erkl\u00e4rung zur Gesundheitsf\u00f6rde-\n\nrung f\u00fcr das 21. Jahrhundert weiterentwickelte Erkl\u00e4rung. \n\nDiese Erkl\u00e4rung war im Jahr 1997 zustande gekommen. \n\nDie Gesundheitsf\u00f6rderung wird seitdem als ein Prozess \n\nverstanden, der Menschen bef\u00e4higen soll, mehr Kontrolle \n\n\u00fcber ihre Gesundheit zu erlangen und sie entsprechend zu \n\nverbessern. \n\nWelchen Stellenwert hat Gesundheitsf\u00f6rderung in Sach-\n\nsen? Sie hat eine lange Tradition, beispielsweise durch die \n\nAufnahme von Gesundheitszielen im Koalitionsvertrag \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung. Das war im Jahr 2004, \n\nund das trifft sich, denn damals waren CDU und SPD \n\nebenfalls in einer Koalition. Hier ist als Beispiel die \n\nEntwicklung des s\u00e4chsischen Gesundheitszieles Aktives \n\nAltern besonders hervorzuheben. Ein Ziel des vorliegen-\n\nden Antrages ist die Evaluation des bisher Geleisteten und \n\ndie Ausrichtung auf neue Herausforderungen. \n\nDabei gilt es, drei Schwerpunkte in den Mittelpunkt zu \n\nr\u00fccken: erstens die Erkrankung Diabetes, zweitens die \n\nSchutzimpfungen und drittens die Vorsorgeuntersuchun-\n\ngen bzw. die Fr\u00fcherkennung. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle auf das erste Thema \n\neingehen, den Diabetes. Zurzeit sind in Deutschland \n\nbereits weit \u00fcber 8 Millionen Menschen von dieser \n\nKrankheit betroffen. Nun steht das Gesundheitssystem \n\nvor einer gro\u00dfen Herausforderung, da die Behandlung von \n\nDiabetes und der Folgeerkrankungen angesichts des \n\ndemografischen Wandels ohne Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen nur \n\nnoch eingeschr\u00e4nkt finanzierbar sein wird. \n\nDer Bundesrat hat folglich im Sommer dieses Jahres eine \n\nEntschlie\u00dfung zur Umsetzung eines nationalen Diabetes-\n\nplanes gefasst. Dieser soll ein Konzept enthalten, das \n\nPr\u00e4ventionsstrategien, Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 130 \n\nVersorgungsmodelle und Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der \n\nSelbsthilfe beschreibt. Zudem soll die Bundesregierung \n\nden Entwurf eines Bundespr\u00e4ventionsgesetzes vorlegen \u2013 \n\ndas ist inzwischen passiert \u2013, das zuk\u00fcnftig und nachhal-\n\ntig als strukturelle und finanzielle Sicherung der Pr\u00e4venti-\n\non und Gesundheitsf\u00f6rderung dienen kann. Gefordert \n\nwurde neben dem Entwurf eines Bundespr\u00e4ventionsgeset-\n\nzes der nationale Diabetesplan. \n\nDer zweite Aspekt, den ich eingangs nannte, sind die \n\nSchutzimpfungen. Schutzimpfungen geh\u00f6ren zu den \n\nwesentlichen und effektivsten medizinischen Vorsorge-\n\nma\u00dfnahmen. Den Einzelnen sch\u00fctzt eine Impfung zu-\n\nn\u00e4chst vor \u00fcbertragbaren Krankheiten, aber ebenso \n\nprofitiert die Bev\u00f6lkerung insgesamt von dieser Impfung. \n\nDenn ein hoher Anteil von Geimpften in der Bev\u00f6lkerung \n\ntr\u00e4gt daf\u00fcr Sorge, dass eine Herdenimmunit\u00e4t entsteht. \n\nWas ist das? Durch diese Herdenimmunit\u00e4t werden auch \n\neinzelne Ungeimpfte vor Erkrankungen gesch\u00fctzt, weil \n\ndie Erkrankungen insgesamt zur\u00fcckgehen. Das ist beson-\n\nders wichtig f\u00fcr Menschen, die aus gesundheitlichen \n\nGr\u00fcnden, beispielsweise bei Vorliegen einer Immun-\n\nschw\u00e4che oder aufgrund ihres Alters \u2013 denken Sie an \n\nS\u00e4uglinge \u2013, nicht geimpft werden k\u00f6nnen. \n\nAls Beispiel w\u00e4re an dieser Stelle die Krankheit Kinder-\n\nl\u00e4hmung zu nennen. Die WHO verzeichnete im Jahr 1988 \n\nweltweit noch \u00fcber 350 000 F\u00e4lle. Diese Zahl ist 20 Jahre \n\nsp\u00e4ter auf 1 700 zur\u00fcckgegangen. Einige von Ihnen \n\nwerden sich erinnern: Unter dem Motto \u201eSchluckimpfung \n\nist s\u00fc\u00df, Kinderl\u00e4hmung ist grausam\u201c wurde auch in \n\nDeutschland f\u00fcr die Impfung geworben. Seit einigen \n\nJahren gilt die Kinderl\u00e4hmung in Europa als ausgerottet. \n\nDamit wird mehr als deutlich, dass Impfungen nicht nur \n\ndem individuellen Wohl, sondern auch dem gesellschaftli-\n\nchen Nutzen dienen. \n\nIch will noch etwas zum Bundespr\u00e4ventionsgesetz sagen. \n\nDer Koalitionsvertrag auf Bundesebene sieht die Verab-\n\nschiedung eines Pr\u00e4ventionsgesetzes vor. Ich m\u00f6chte die \n\nAussage des Koalitionsvertrages des Bundes in Erinne-\n\nrung rufen: \u201eWir werden noch im Jahr 2014 ein Pr\u00e4venti-\n\nonsgesetz verabschieden, das insbesondere Pr\u00e4vention \n\nund Gesundheitsf\u00f6rderung in Lebenswelten wie Kitas, \n\nSchulen, Betrieben und Pflegeheimen sowie die betriebli-\n\nche Gesundheitsf\u00f6rderung st\u00e4rkt und alle Sozialversiche-\n\nrungstr\u00e4ger einbezieht.\u201c \u2013 Gut, im Jahr 2014 liegt zwar \n\nder Entwurf vor, aber das Gesetz ist noch nicht verab-\n\nschiedet. \n\nDer Gesetzentwurf m\u00f6chte die Mittel f\u00fcr Pr\u00e4vention und \n\nGesundheitsf\u00f6rderung in Deutschland um etwa 250 Mil-\n\nlionen auf 500 Millionen Euro steigern, und wenn Sie das \n\nauf die Zahl der Versicherten herunterbrechen, dann sind \n\nSie bei 7 Euro pro Versichertem. Diese Finanzmittel \n\nerscheinen nat\u00fcrlich vollkommen unzureichend ange-\n\nsichts der Dimension des Problems, zumal sie \u00fcber viele \n\nLebenswelten und Einzelma\u00dfnahmen verteilt werden \n\nsollen. So soll die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche \n\nAufkl\u00e4rung mit allein 35 Millionen Euro f\u00fcr gesundheitli-\n\nche Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen ausgestattet werden. Dem \n\nsteht jedoch die Werbung der Lebensmittelindustrie \n\ngegen\u00fcber, und Sie wissen alle, dass dort eher f\u00fcr zucker-, \n\nfett- und salzhaltige Produkte mit entsprechenden finanzi-\n\nellen Aufwendungen geworben wird. \n\nIch komme zum Schluss. Damit geht die Aufforderung an \n\ndie Staatsregierung, die beteiligten Verb\u00e4nde intensiv in \n\ndie Diskussion zum Pr\u00e4ventionsgesetz einzubeziehen und \n\nAnregungen aus der Wissenschaft und den Verb\u00e4nden \n\nnoch st\u00e4rker in die Diskussion einflie\u00dfen zu lassen. Ich \n\nbitte Sie um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nAbg. Neukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit diesem Antrag \n\nwollen die Koalitionsfraktionen ein wichtiges Anliegen \n\ndes Koalitionsvertrages umsetzen, und sie stellen gleich \n\nzu Beginn der Legislaturperiode fest, dass in der Gesund-\n\nheitspolitik neben dem Schwerpunkt der Sicherstellung \n\nder medizinischen Gesundheitsversorgung die Fragen der \n\nPr\u00e4vention und der Gesundheitsf\u00f6rderung eine gro\u00dfe \n\nRolle spielen werden und spielen m\u00fcssen. \n\nIn einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft wird es zunehmend \n\ndarauf ankommen, wie wir die Gesundheit jedes Einzel-\n\nnen \u2013 und damit in der Summe auch die der gesamten \n\nGesellschaft \u2013 besser f\u00f6rdern k\u00f6nnen, um die individuelle \n\nLebensqualit\u00e4t zu erh\u00f6hen, indem beispielsweise chroni-\n\nschen Erkrankungen besser vorgebeugt werden kann, \n\nderen Behandlungsabl\u00e4ufe verbessert werden k\u00f6nnen, \n\naber auch \u2013 dies ist ebenfalls wichtig \u2013, um Pflegebed\u00fcrf-\n\ntigkeit m\u00f6glichst lange vermeiden zu k\u00f6nnen. \n\nGesundheitsziele, die es auch im Freistaat Sachsen seit \n\nder letzten schwarz-roten Regierungskoalition gibt, \n\nwurden entwickelt, um diese wichtige gesamtgesellschaft-\n\nliche Aufgabe der Pr\u00e4vention f\u00fcr alle gesellschaftlichen \n\nBereiche umsetzbar zu machen; denn nicht allein indivi-\n\nduelle medizinische Faktoren spielen dabei eine Rolle, \n\nsondern auch soziale und gesellschaftliche Hintergr\u00fcnde \n\nbeeinflussen die Gesundheit, und es ist die Idee der \n\nGesundheitsziele, dass eine gesamtgesellschaftliche \n\nVerantwortung f\u00fcr medizinische und Gesundheitspr\u00e4ven-\n\ntion besteht. \n\nDie in Sachsen vorhandenen Gesundheitsziele nehmen \n\nbeide Faktoren \u2013 individuelle und gesellschaftliche \u2013 in \n\nden Blick. Neben den eher medizinisch definierten Zielen, \n\ndie bereits genannt wurden \u2013 Diabetes und Brustkrebs \u2013, \n\nwurden gerade die Gesundheitsziele \u2013 gesund aufwach-\n\nsen, Gesundheitsf\u00f6rderung bei Arbeitslosen, aber auch \n\nVerringerung des Tabakkonsums \u2013 breiter angelegt und in \n\nein systematisches Bearbeitungs- und Umsetzungssetting \n\ngelegt. Das Gesundheitsziel Aktives Altern kam sp\u00e4ter \n\nebenfalls hinzu \u2013 auch dies als breit angelegte gesell-\n\nschaftspolitische Zielstellung. \n\nDiese Ziele wurden untersetzt und in den vergangenen \n\nJahren trotz einigem Auf und Ab umgesetzt, und es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 131 \n\nbedurfte \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle ebenfalls sagen \n\n\u2013 schon einiger Standhaftigkeit der Akteure, diese wichti-\n\ngen Inhalte weiterzuverfolgen und zwischendurch nicht \n\naufzugeben. Deshalb m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle bei \n\nden Akteuren im Steuerungskreis f\u00fcr die Gesundheitszie-\n\nle, bei den verschiedenen Projekttr\u00e4gern, den ehrenamt-\n\nlich Engagierten und insbesondere bei der S\u00e4chsischen \n\nLandesvereinigung f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung, die einen \n\nGro\u00dfteil der Umsetzung der Gesundheitsziele vorantrei-\n\nben und daf\u00fcr verantwortlich sind, bedanken. Gerade \n\ndiese Akteure sind es, die auch in Zeiten knapper Kassen \n\nnicht aufgegeben und die Grundlage daf\u00fcr gelegt haben, \n\ndass wir heute den vorliegenden Antrag \u00fcberhaupt disku-\n\ntieren k\u00f6nnen. \n\nMit dem Dank m\u00f6chte ich aber auch das Versprechen \n\nverbinden, dass sich die Koalition zuk\u00fcnftig diesen \n\nwichtigen Zielen wieder st\u00e4rker widmen und auch die \n\nGesundheitsziele wieder aktiver unterst\u00fctzen wird. Der \n\nAntrag soll deshalb eine erste Grundlage sein, um hier \n\nweiterzukommen. Er soll die Grundlage f\u00fcr eine Evalua-\n\ntion legen, die aus dem Steuerungskreis heraus mit allen \n\nAkteuren erfolgen soll. Daraus k\u00f6nnen unserer Meinung \n\nnach Schlussfolgerungen gezogen werden, um den Ge-\n\nsundheitszieleprozess gegebenenfalls neu auszurichten, \n\nihn an einigen Stellen zu intensivieren und vor allem \n\nauch, um eine verl\u00e4ssliche Finanzierung sicherzustellen. \n\nWie schon erw\u00e4hnt, ist Pr\u00e4vention nicht nur in Sachsen \n\nein Thema. Auch im Bund gibt es seit vielen Jahren die \n\nBem\u00fchungen um ein Bundespr\u00e4ventionsgesetz zur St\u00e4r-\n\nkung der Gesundheitsf\u00f6rderung und der Pr\u00e4vention. Die \n\nbisherige Geschichte ist leider eine Geschichte h\u00e4ufigen \n\nScheiterns. Nun liegt wieder ein Gesetzentwurf vor, und \n\nwir wollen als Bundesland Sachsen diesen Versuch \n\nm\u00f6glichst so unterst\u00fctzen, dass es diesmal ein Erfolg \n\nwird; denn schlie\u00dflich ist Gesundheit nicht nur eine \n\nkommunale oder eine Landesaufgabe, sondern auch der \n\nBund muss sich in diesem Bereich st\u00e4rker engagieren. \n\nDas hat der Sachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der \n\nEntwicklung im Gesundheitswesen bereits 2007 festge-\n\nstellt. \n\nIm Einzelnen geht es in der Bundesdiskussion um die \n\nVerbesserung der Gesundheitsf\u00f6rderung und -pr\u00e4vention \n\nim betrieblichen und im nicht betrieblichen Bereich, in \n\nBildungseinrichtungen, in fr\u00fchkindlichen Bildungsein-\n\nrichtungen bis hin zu station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen. \n\nWichtig wird es sein, gerade auch in Sachsen, wie wir im \n\nKonkreten die Regelung zur zielgerichteten Neustruktu-\n\nrierung der finanziellen Grundlagen, aber auch die F\u00f6rde-\n\nrung der Qualit\u00e4t der Angebote im Bundespr\u00e4ventionsge-\n\nsetz besser in den Blick nehmen k\u00f6nnen. Wir werden vor \n\nallem genau darauf achten m\u00fcssen, wie die Angebote der \n\nunterschiedlichen Akteure durch Bundes- und Landesre-\n\ngelungen im Einzelnen gut miteinander verzahnt werden \n\nk\u00f6nnen und so sinnvoll ineinandergreifen. \n\nAls Freistaat wollen wir daher unseren Beitrag leisten und \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass zielgerichtete und spezifische Angebo-\n\nte von allen in Sachsen wahrgenommen werden k\u00f6nnen \n\nund tats\u00e4chlich auch wahrgenommen werden. In diesem \n\nSinne bitte ich Sie darum, dem vorliegenden Antrag Ihre \n\nZustimmung zu geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nVor etwa 150 000 bis 200 000 Jahren entwickelte sich der \n\nHomo sapiens sapiens. Im Unterschied zum Homo \n\nsapiens neanderthalensis hatte dieser die F\u00e4higkeit, \n\nvorausschauend zu handeln. Zum vorausschauenden \n\nHandeln geh\u00f6rt, Schaden von sich selbst und seinem \n\nUmfeld abzuwenden. \n\nSchauen wir nun, Jahre sp\u00e4ter, nach Sachsen und machen \n\neine Bestandsaufnahme der bisherigen Ma\u00dfnahmen der \n\nGesundheitsf\u00f6rderung, insbesondere der s\u00e4chsischen \n\nGesundheitsziele, so lautet das Fazit: An der F\u00e4higkeit \n\nzum vorausschauenden Handeln fehlte es bisher, auch im \n\nS\u00e4chsischen Landtag in der vergangenen Wahlperiode. \n\nSo kann man der Diskussion des Ausschusses f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz vom 29. April 2012 \u00fcber den \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE zum Thema \u201eBericht \n\nund Evaluation der Programme und Projekte der s\u00e4chsi-\n\nschen Gesundheitsziele\u201c entnehmen, dass die Mitglieder \n\nvon CDU und FDP im Ausschuss eine Evaluation s\u00e4chsi-\n\nscher Gesundheitsziele schlicht abgelehnt haben, weil a) \n\ndas Staatsministerium schon ausf\u00fchrlich dar\u00fcber berichtet \n\nhabe und weil es b) ohnehin ein kontinuierlicher Prozess \n\nsei, ein Steuerungskreis, der alles im Griff habe, und im \n\n\u00dcbrigen gen\u00fcgend Mittel im Haushalt eingestellt seien. \n\nJetzt, nach \u00fcber zwei Jahren, soll dies nun nachgeholt \n\nwerden. Dazu m\u00f6chten wir Ihnen ganz herzlich gratulie-\n\nren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch komme zu Punkt 2 des Antrages, Ma\u00dfnahmen nach-\n\nsteuern und auf die alternde Bev\u00f6lkerung ausrichten. \n\nDurch erfolgreiche Gesundheitsf\u00f6rderung steigt neben der \n\nChance auf ein l\u00e4ngeres Leben vor allem auch die Aus-\n\nsicht auf m\u00f6glichst viele Jahre in guter Gesundheit. \n\nChronische Erkrankungen im Alter k\u00f6nnen verhindert \n\noder ihr Ausbruch zumindest verz\u00f6gert werden. Gesund-\n\nheit ist nicht ausschlie\u00dflich das Freisein von Krankheit, \n\nsondern auch die Verwirklichung individueller Bed\u00fcrfnis-\n\nse und Werte, wie Lebenszufriedenheit und Wohlbefinden \n\nsowie Kompetenz\u00fcberzeugungen und Bew\u00e4ltigungsstra-\n\ntegien. Gesundheitsf\u00f6rderung kann demnach auch in den \n\nBereichen Kuration, Therapie, Rehabilitation und Pflege \n\nErfolge erzielen. \n\nDie bisher haupts\u00e4chlich angewendete nicht medizinische \n\nPrim\u00e4rpr\u00e4vention m\u00fcndet zumeist in den Versuch von \n\nVerhaltens\u00e4nderungen durch Informationskampagnen. Sie \n\nblendet jedoch die gesellschaftliche Realit\u00e4t und Verant-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 132 \n\nwortung sowie die individuelle Situation der Menschen \n\naus. Diese Form der Pr\u00e4vention ist daher nicht nur zu-\n\nmeist unwirksam, sondern sie vergr\u00f6\u00dfert oft die soziale \n\nKluft in der Gesundheit, denn sie erreicht die oben ge-\n\nnannten Menschengruppen, die in Ihrem Antrag aufge-\n\nf\u00fchrt sind, schlecht oder gar nicht und kn\u00fcpft nicht an die \n\ntats\u00e4chlichen Lebenswelten an. \n\nDeshalb wollen wir eine Gesundheitspr\u00e4vention, die das \n\nVerhalten und die Verh\u00e4ltnisse beeinflussen soll, sodass \n\nwir selbstverst\u00e4ndlich mitgehen, wenn sich die Koalition \n\nf\u00fcr eine besser Inanspruchnahme von Vorsorgeleistungen \n\nund f\u00fcr eine gesunde Lebensweise einsetzen m\u00f6chte. Aber \n\nwir wollen auch, dass die strukturellen Rahmenbedingun-\n\ngen grundlegend verbessert werden. \n\nZum Pr\u00e4ventionsgesetz. Bundesgesundheitsminister \n\nGr\u00f6he appelliert daran, dass Pr\u00e4vention eine gesetzliche \n\nAufgabe werden solle. Das sehen wir auch so. Seit mehr \n\nals drei Legislaturperioden bem\u00fchen sich die unterschied-\n\nlichsten Bundesregierungen, ein entsprechendes Pr\u00e4venti-\n\nonsgesetz vorzulegen. Immer wieder wurde versucht, \n\nAufgaben der Gesundheitspr\u00e4vention, die zum gro\u00dfen \n\nTeil in L\u00e4nderverantwortung liegen, bundesweit neu zu \n\norganisieren und zu finanzieren. Nunmehr also ein neuer \n\nAnlauf. \n\nAb dem n\u00e4chsten Jahr sollen nun alle gesetzlichen und \n\nprivaten Krankenkassen f\u00fcr die Pr\u00e4ventionsarbeit heran-\n\ngezogen werden. Es ist zun\u00e4chst verst\u00e4ndlich, dass die \n\nKosten der Pr\u00e4vention durch die Krankenkassen und die \n\nPflegekassen mitgetragen werden sollen. Wenn der \n\nGesundheitsschutz und die Gesundheitsf\u00f6rderung jedoch \n\nals gesamtgesellschaftliche Aufgabe verstanden und \n\nbegriffen werden sollen, dann ist es erforderlich, dass sich \n\nBund, L\u00e4nder und alle Sozialversicherungszweige, also \n\ndie Rentenversicherungen und gesetzlichen Unfallversi-\n\ncherungen, daran beteiligen. Das, was Pr\u00e4vention und \n\nGesundheitsf\u00f6rderung ausmachen, fehlt im Gesetzentwurf \n\nschlicht und ergreifend. \n\nEs ist eine zentrale Erkenntnis, dass Gesundheitspolitik \n\nallein, zum Beispiel die sozial bedingte Ungleichheit von \n\nGesundheitschancen, nicht zu mindern vermag. Erforder-\n\nlich ist vielmehr ein gesamtgesellschaftlicher Ansatz zur \n\nVerbesserung der Gesundheitspolitik. Das muss Aufgabe \n\naller Politikbereiche sein und vor allem in der Wirt-\n\nschafts-, Arbeitsmarkt-, Bildungs-, Sozial-, Gesundheits- \n\noder Umweltpolitik umgesetzt werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nSchon seit Jahrzehnten wird national und international die \n\nsozial bedingte gesundheitliche Ungleichheit als eines der \n\ngr\u00f6\u00dften gesellschaftlichen Probleme diskutiert und \n\nanerkannt. In Deutschland sterben sozial benachteiligte \n\nMenschen zehn Jahre fr\u00fcher als bessergestellte. Soziale \n\nBenachteiligung senkt damit deutlich st\u00e4rker die Lebens-\n\nerwartung und die Lebensqualit\u00e4t als beispielsweise \n\nDiabetes, Herr Wehner. Die Bundesregierung l\u00e4sst die \n\ngesundheitliche Ungleichheit aber vollkommen au\u00dfer \n\nAcht. \n\nDeshalb fordert die Fraktion DIE LINKE, dass die Ver-\n\nringerung sozial bedingter Ungleichheit ein eigenst\u00e4ndi-\n\nges nationales Gesundheitsziel sein muss und zudem als \n\nWirksamkeitskriterium f\u00fcr alle Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen \n\ngesetzlich festgeschrieben wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDies muss sich selbstverst\u00e4ndlich auch auf Landesebene \n\nim Freistaat Sachsen in der Arbeit mit den Gesundheits-\n\nzielen widerspiegeln. Insofern sehen wir diesen Antrag \n\nmit einem weinenden und einem l\u00e4chelnden Auge: wei-\n\nnend, weil er viel zu lange auf sich warten lie\u00df, l\u00e4chelnd, \n\nweil Sie endlich aufgewacht sind und unsere Arbeit von \n\nvor zwei Jahren f\u00fcr Sie und bei Ihnen gefruchtet hat. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf des Abg. \n\nChristian Piwarz, CDU \u2013 Susanne Schaper, \n\nDIE LINKE: Messerscharf erkannt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Dr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Pr\u00e4vention ist die beste \n\nMedizin. Dieser Aussage schlie\u00dft sich die AfD-Fraktion \n\nvollumf\u00e4nglich an und begr\u00fc\u00dft daher die unter Punkt I des \n\nAntrags beantragte Bestandsaufnahme von Ma\u00dfnahmen \n\nzur Gesundheitsf\u00f6rderung in Sachsen. \n\nWir fragen aber, warum mit Punkt II desselben Antrags \n\ndas Ergebnis dieser Bestandsaufnahme bereits als vor-\n\nweggenommen erscheint, wenn offenbar davon ausge-\n\ngangen wird, dass das Bewusstsein der Bev\u00f6lkerung zu \n\nden genannten Themen f\u00fcr Pr\u00e4vention nicht ausreichend \n\nist. \n\nUnserer Ansicht nach unterliegt Pr\u00e4vention zuvorderst der \n\nEigenverantwortung eines jeden B\u00fcrgers, auch wenn die \n\nbekannterma\u00dfen unterschiedlich ausgepr\u00e4gt ist, und \n\nbemisst sich nicht allein an der Teilnahmequote an Vor-\n\nsorgeuntersuchungen oder an Impfquoten. Es gibt viele \n\nandere Faktoren, die uns bewusst sind: soziale, psycholo-\n\ngische, gesunde Ern\u00e4hrung, Sport, einen Ausgleich \n\nzwischen Arbeit, Schule und Freizeit und auch die St\u00e4r-\n\nkung des individuellen Immunsystems, die wir als Dis-\n\nkussionsfaktoren benennen m\u00fcssen und die uns in diesem \n\nAntrag g\u00e4nzlich fehlen. \n\nDeutschland hat ein hoch entwickeltes Gesundheitssys-\n\ntem, das nicht daran krankt, dass es zu wenig Diagnostik \n\noder Therapiem\u00f6glichkeiten gibt, sondern daran, dass der \n\nVerwaltungsaufwand bei \u00c4rzten und Pflegern seit Jahren \n\nmassiv zunimmt, dass f\u00fcr die ebenfalls f\u00fcr die Gesundheit \n\noder die Gesundung notwendige Arzt-Patient-Beziehung \n\nund f\u00fcr ausf\u00fchrliche Gespr\u00e4che zwischen beiden \u00fcber die \n\nakuten Krankheitssymptome hinaus viel zu wenig Zeit \n\nvorhanden ist. \n\nDie AfD-Fraktion wird sich gern an einer differenzierten \n\nDiskussion \u00fcber ein umfassendes, ein ganzheitliches \n\nPr\u00e4ventionsgesetz in Sachsen und auf Bundesebene \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 133 \n\nbeteiligen. Dieses muss aber auch im Blick behalten, dass \n\naufgrund des vorhandenen Kostendrucks mehr Pr\u00e4vention \n\nnicht automatisch mit mehr medizinischer Intervention \n\ngleichgesetzt werden darf. Vor allen Dingen d\u00fcrfen wir \n\nnicht vergessen, dass Pr\u00e4vention bei aller F\u00fcrsorge des \n\nStaates immer eine eigenverantwortliche und individuelle \n\nEntscheidung bleibt und auch zuk\u00fcnftig bleiben muss. \n\nDeshalb werden wir diesem Antrag nicht zustimmen. \n\nWenn es eine getrennte Abstimmung nach Ziffern geben \n\nsollte, dann werden wir dem Punkt I zustimmen, ansons-\n\nten werden wir uns der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der \n\nerste gesundheitspolitische Antrag der neuen s\u00e4chsischen \n\nKoalition ist ein Start, aber kein starker Start. Sie wollen \n\neine Bestandsaufnahme der bisherigen Ma\u00dfnahmen. \n\nDaf\u00fcr wollen Sie sich ein Jahr Zeit nehmen. Die Ziele der \n\n\u00dcberpr\u00fcfung sind aber nicht konkret beschrieben. \n\nIm Koalitionvertrag haben Sie gro\u00dfe Gesundheitsziele \n\nvereinbart: zum Beispiel gesund aufwachsen oder aktives \n\nAltern. Im Antrag hei\u00dft das jetzt, dass wir alle \u00f6fter zur \n\nVorsorgeuntersuchung gehen und uns vielleicht besser \n\nimpfen lassen sollten. \n\n(Zuruf der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nDas ist uns etwas d\u00fcnn. Der Blickwinkel auf die Gesund-\n\nheitsf\u00f6rderung in diesem Antrag ist aus unserer Sicht zu \n\neng gefasst, wenn es nur darum geht, die bestehenden \n\nGesundheitsziele noch st\u00e4rker auf die zuk\u00fcnftigen Her-\n\nausforderungen einer altenden Gesellschaft auszurichten. \n\nMeine Damen und Herren! Gesundheitspr\u00e4vention ist \n\nnoch viel zu oft auf \u00e4rztliche Leistungen konzentriert. Die \n\nKassen betreiben aktive Gesundheitsf\u00f6rderung durch \n\neigene Bonusprogramme. Damit wird Gesundheitsf\u00f6rde-\n\nrung allerdings auf das Verhalten des Einzelnen reduziert. \n\nUnsere Gesundheit wird doch aber nicht nur durch unser \n\nindividuelles Verhalten beeinflusst, sondern ganz ent-\n\nscheidend durch die Lebens- und Umweltbedingungen \n\nwie hohe Belastungen im beruflichen Umfeld, das gro\u00dfe \n\nThema der prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungen, Existenzsorgen, \n\nStress, sch\u00e4dliche Chemikalien, multiresistente Keime \n\nund der gro\u00dfe Bereich der gesundheitssch\u00e4dlichen Um-\n\nwelteinfl\u00fcsse. \n\nMeine Damen und Herren! Die negativen Einfl\u00fcsse auf \n\ndie Gesundheit sind so vielf\u00e4ltig, dass Gesundheitsf\u00f6rde-\n\nrung und Pr\u00e4vention in verschiedenen und gr\u00f6\u00dferen \n\nPolitikbereichen verankert werden muss, zum Beispiel \n\nbeim Umwelt- und Verbraucherschutz oder in der Sozial-\n\npolitik, in den Schulen, beim St\u00e4dtebau, in der Verkehrs-\n\npolitik, aber vor allem auch in der Landwirtschaft. Wir \n\nGR\u00dcNEN verstehen Gesundheitspolitik als eine Quer-\n\nschnittsaufgabe und das hei\u00dft zum Beispiel: besserer \n\nZugang zu gesunden Lebensmitteln, verbraucherfreundli-\n\nche Kennzeichnung der Inhaltsstoffe, aktive Luftreinhal-\n\ntung, L\u00e4rmschutz, eine andere Landwirtschaft. \n\nMeine Damen und Herren, als langj\u00e4hriger Sozialarbeiter \n\nwei\u00df ich, dass die Menschen, die soziale Unterst\u00fctzung \n\nben\u00f6tigen, nachweislich die gr\u00f6\u00dfte Risikogruppe f\u00fcr \n\ngesundheitssch\u00e4dliche Einfl\u00fcsse bilden, und das eben oft \n\nunverschuldet. Der gesunde Lebenswandel, den Sie \n\nerreichen wollen, ist auch eine Frage der sozialen Gerech-\n\ntigkeit. \n\nIch vermisse in Ihrem Antrag aber auch neue Akzente im \n\ns\u00e4chsischen Gesundheitszieleprozess. Ich habe mir einmal \n\nangeschaut, was andere Bundesl\u00e4nder machen. Th\u00fcringen \n\noder Rheinland-Pfalz zum Beispiel arbeiten an einer \n\nbesseren Pr\u00e4vention in der Behandlung von Depressionen. \n\nIn Mecklenburg-Vorpommern gibt es ein gr\u00f6\u00dferes Enga-\n\ngement bei der psychiatrischen Versorgung. Mehrere \n\nBundesl\u00e4nder haben die Palliativ- und Hospizversorgung \n\nals Gesundheitsziel benannt. Baden-W\u00fcrttemberg hat zum \n\nBeispiel die betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung als Ge-\n\nsundheitsziel verankert. \n\nDer dritte Punkt in Ihrem Antrag sagt sehr wenig bis gar \n\nnichts aus. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen Sie zur Ge-\n\nsundheitsf\u00f6rderung auf Bundesebene unterst\u00fctzen wollen, \n\nist darin nicht zu erkennen. Auch dort wird die Verantwor-\n\ntung f\u00fcr die Gesundheitsf\u00f6rderung wieder nur auf \u00c4rzte \n\nund Kassen abgeschoben. Pr\u00e4vention \u2013 das ist bei einigen \n\nVorrednern schon deutlich geworden \u2013 ist aber eine \n\ngesamtgesellschaftliche Aufgabe, f\u00fcr die es eine staatliche \n\nVerantwortung gibt, der Sie sich nicht entziehen sollten. \n\nMehr als eine Bestandsaufnahme und ein mehr oder \n\nweniger \u201eWeiter so!\u201c bieten Sie uns heute erst einmal \n\nnicht. Wir brauchen in Sachsen eine kritische \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung der derzeitigen Gesundheitsziele und eine Diskussi-\n\non \u00fcber neue Gesundheitsziele der Zukunft. Der Antrag \n\nist nicht falsch, aber doch weitgehend inhaltsleer. Nur \n\ndiesen Allgemeinpl\u00e4tzen zustimmen wollen wir nicht; \n\ndeswegen werden wir uns heute enthalten. Wir sind aber \n\ngespannt auf das, was Sie uns in einem Jahr berichten \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird vonseiten der \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich die Staatsregierung; Frau Staatsminis-\n\nterin, bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nVielen Dank f\u00fcr diesen Antrag \u2013 ich unterst\u00fctze ihn gern. \n\nPr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung sind letztlich \n\ngrundlegende Werte und handlungsleitende Ziele in \n\nSachsen \u2013 und sie bleiben es auch. Die S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung hat sich bereits 2004, 2009 und auch im aktuel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 134 \n\nlen Koalitionsvertrag ganz klar dazu bekannt. Konkret \n\nsteht geschrieben, \u201edass wir den Handlungszieleprozess \n\nfortschreiben wollen und daf\u00fcr eine Bestandsaufnahme \n\nder Ergebnisse der bisherigen Arbeit vornehmen\u201c. \u2013 So ist \n\nes im Koalitionsvertrag festgehalten. \n\nEs wird auch f\u00fcr meine Arbeit im Sozialministerium \n\nwichtig sein, sowohl eine Bestandsaufnahme vorzuneh-\n\nmen als auch darauf aufzubauen und auf den Grundlagen \n\naufzusetzen, um gemeinsam mit den Partnern, gemeinsam \n\nmit weiteren Akteuren in die n\u00e4chste Phase eintreten zu \n\nk\u00f6nnen. Sie sehen, am Punkt 1 dieses Antrages wird in \n\nmeinem Haus bereits gearbeitet. \n\nZu Punkt 2 des Antrages. Unsere Aufgabe ist zum einen, \n\nden Einzelnen zu einem ges\u00fcnderen Verhalten zu motivie-\n\nren. Zum anderen muss dies damit einhergehen, dass die \n\ngesundheitsf\u00f6rdernde Gestaltung von Rahmenbedingun-\n\ngen, von sogenannten Lebenswelten, stimmt \u2013 sei es in \n\nder Kita oder sei es im Betrieb. \n\nSchlie\u00dflich muss unser Handeln ein gelungenes Zusam-\n\nmenspiel von Verhaltens- und Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention \n\nergeben; denn nur, wenn wir jeden Einzelnen in seiner \n\nLebenswelt abholen, werden unsere Ma\u00dfnahmen greifen \n\nund in letzter Instanz auch die Sozialversicherungssyste-\n\nme mit entlastet werden. Der Antrag selbst formuliert \n\nbereits einzelne Schwerpunkte. \n\nSie haben sicherlich in den letzten Tagen den Krebsbe-\n\nricht gelesen und den Statistiken entnehmen k\u00f6nnen, wie \n\nwertvoll und wie wichtig Vorsorgeuntersuchungen sind; \n\ndenn anhand der Zahlen war dies ganz deutlich abzulei-\n\nten. Ja, wir m\u00fcssen Frauen und M\u00e4nner noch mehr davon \n\n\u00fcberzeugen, dass die gez\u00e4hlte Vorsorge wichtig ist und \n\ndadurch im Krankheitsfall die Heilungschancen verbes-\n\nsert werden. \n\nZur Vorsorge geh\u00f6rt im weiten Sinne auch die gesund-\n\nheitsbewusste Lebensf\u00fchrung, die die Entstehung vieler \n\nKrankheiten bereits verhindern kann. Zwar wird immer \n\nmehr die Bedeutung einer nachhaltigen gesundheits- und \n\numweltbewussten Lebensweise erkannt \u2013 vor allem auch \n\nvon unseren j\u00fcngeren Menschen \u2013, aber die Bereitschaft, \n\neinen gesunden Lebensstil dauerhaft beizubehalten \u2013 \n\ndarin stimmen Sie mir sicher zu \u2013, ist bei Weitem noch \n\nsehr ausbauf\u00e4hig. So ist belegt, dass schon jetzt immer \n\nmehr Kinder und Jugendliche an Diabetes Typ 2 erkran-\n\nken. Hier ist pr\u00e4ventives Handeln das Gebot der Stunde. \n\nGenau das tun wir im Gesundheitsziel: Diabetes mellitus \n\n\u2013 Erkrankungsrisiko erkennen, Erkrankte fr\u00fch behandeln. \n\nStrukturierte Pr\u00e4ventionsprogramme, die gezielt Hochri-\n\nsikopersonen f\u00fcr Typ-2-Diabetes ansprechen, existieren \n\nweltweit kaum. Aber bei uns im Freistaat Sachsen existie-\n\nren solche Programme. So werden bei uns erfolgreich \n\nPr\u00e4ventionsmanagerinnen und -manager ausgebildet. \n\nSchauen wir auf das Thema Impfen, so wird die gesund-\n\nheitsbewusste Lebensf\u00fchrung auch dort ein wichtiger \n\nSchwerpunkt sein. Kinder sind bei uns in Sachsen ganz \n\ngut durchgeimpft; allerdings entstehen kleinere L\u00fccken \n\nbereits im Jugendalter, wenn Impfungen wieder aufge-\n\nfrischt werden m\u00fcssen. Genau dort m\u00fcssen wir jetzt \n\nnachjustieren. So gibt es aus dem Sozialministerium \n\nheraus eine Aktion, bei der Karten verschickt werden, die \n\ngezielt auf diese Wiederholungsimpfung hinweisen. Oder \n\nich erinnere an die Brosch\u00fcre \u201eSachsen impft\u201c. Der \n\nj\u00e4hrliche aktuelle Impfkalender und das Faltblatt \u201eImp-\n\nfungen zum Schulbeginn\u201c bieten den Eltern wichtige \n\nInformationen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, zu \n\nPunkt 3 des Antrages hat sich mein Haus in die Erarbei-\n\ntung des Pr\u00e4ventionsgesetzes aktiv eingebracht, wenn-\n\ngleich noch nicht alle Vorschl\u00e4ge von uns aufgegriffen \n\nwurden und in das Gesetz gem\u00fcndet sind. \n\nBegr\u00fc\u00dfen m\u00f6chten wir, dass die finanziellen Mittel \n\naufgestockt wurden. Positiv f\u00fcr uns ist ebenfalls, dass in \n\ndem Entwurf st\u00e4rker auf sozial benachteiligte Gruppen \n\nabgestellt wurde und dass die St\u00e4rkung der betrieblichen \n\nGesundheitsf\u00f6rderung, insbesondere die enge Verzahnung \n\nmit dem Arbeitsschutz, aus unserer Sicht ein Schritt in die \n\nrichtige Richtung ist. \n\nIch bin gespannt \u2013 denn gleichzeitig wird heute das \n\nBundespr\u00e4ventionsgesetz im Bundeskabinett zur Diskus-\n\nsion gestellt \u2013, welche Ergebnisse oder Ableitungen \n\ndaraus hervorgehen werden. Wir als Freistaat Sachsen \n\nwerden weiterhin aufmerksam an dem Bundespr\u00e4venti-\n\nonsgesetz beteiligt sein. Wir werden unsere Vorstellungen \n\neinbringen und uns bei der Evaluierung des Gesundheits-\n\nzieleprozesses weiterhin aktiv engagieren. Wir werden \n\nsehen, an welchen Stellen wir nachjustieren m\u00fcssen. \n\nLetztlich wird auch das Grundlage meiner weiteren Arbeit \n\nsein. \n\nIch m\u00f6chte Sie bitten und ermuntern, sich dabei einzu-\n\nbringen. Es wird wichtig f\u00fcr uns sein, ressort\u00fcbergreifend \n\nzusammenzuwirken und mit den Netzwerken, die schon \n\nexistieren, bei diesem Thema weiter zusammenzuarbei-\n\nten. \n\nIch bitte Sie daher, diesem Antrag zuzustimmen, und \n\nfreue mich auf eine weitere Zusammenarbeit mit Ihnen zu \n\ndiesem gesundheitsf\u00f6rdernden Thema. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt das \n\nSchlusswort auf; Herr Abg. Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen die \n\nGesundheitsziele unterst\u00fctzen. Ich bin der Abgeordneten \n\nNeukirch sehr dankbar, dass sie noch einmal unterstrichen \n\nhat, dass wir die Akteure beteiligen wollen. \n\nIch richte mein Petitum jetzt an die GR\u00dcNEN: \n\nHerr Zschocke, Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit \u2013 zum \n\nBeispiel, indem Sie dem Antrag zustimmen \u2013, die Beteili-\n\ngung wahrzunehmen; Sie haben es in dem letzten Tages-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 135 \n\nordnungspunkt kritisiert \u2013 im \u00dcbrigen zu Unrecht. Die \n\nM\u00f6glichkeit haben Sie also jetzt. Machen Sie einfach mit. \n\nAn DIE LINKE gerichtet: Frau Kollegin Schaper, ich bin \n\nsehr beeindruckt, wie schnell Sie sich in den Landtag \n\neingelebt haben und wie schnell Sie die Parolen einiger \n\nKolleginnen und Kollegen aus Ihrer Fraktion \u00fcbernom-\n\nmen haben, wenn Sie von sozial bedingter Ungleichheit \n\nder Krankenversorgung sprechen. Das finde ich schon \n\nbemerkenswert. Denn ich kenne kaum ein Land, das es \n\nmit Deutschland im Bereich der Gesundheitsversorgung \n\naufnehmen kann. Wir haben eine exzellente Gesundheits-\n\nversorgung, und wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass das so \n\nbleibt. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Die AfD-Fraktion beantragt \n\ngetrennte Abstimmung. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, es ist punktweise Abstimmung beantragt worden. \n\nIch rufe jetzt die Drucksache 6/452 auf. Ich beginne mit \n\nPunkt I. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen ist dem Punkt I mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nIch rufe Punkt II auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\ngibt es eine ganze Reihe von Stimmenthaltungen. Den-\n\nnoch ist Punkt II mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe Punkt III auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nbesteht das gleiche Abstimmungsverhalten: Bei mehreren \n\nStimmenthaltungen ist dem Punkt III mit Mehrheit \n\nzugestimmt worden. \n\nIch lasse noch einmal \u00fcber den gesamten Antrag abstim-\n\nmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe \n\nvon Stimmenthaltungen ist dem Antrag mit Mehrheit \n\nzugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist auch dieser Tages-\n\nordnungspunkt abgearbeitet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nNicht nur lenken, sondern schnell handeln: Ganzheitliches Handlungs- und \n\nKommunikationskonzept f\u00fcr eine menschenw\u00fcrdige Unterbringung von \n\nFl\u00fcchtlingen und eine bedarfsgerechte Fl\u00fcchtlingssozialarbeit in Sachsen \n\nDrucksache 6/422, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hier nehmen die Fraktionen wieder Stellung. Es \n\nbeginnt die Fraktion DIE LINKE. Danach folgen CDU, \n\nSPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile jetzt Frau Abg. Nagel das Wort. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Wir \n\nhaben uns heute bereits in der Aktuellen Debatte sehr \n\nausf\u00fchrlich und grunds\u00e4tzlich mit dem Thema Asyl \n\nbefasst. An dieser Stelle und mit unserem Antrag mit dem \n\nTitel \u201eNicht nur lenken, sondern schnell handeln\u201c wollen \n\nwir nun konkret und verbindlich werden, konkreter und \n\nverbindlicher, als es die Staatsregierung unter der CDU in \n\nder vergangenen, aber auch in der zugegebenerma\u00dfen \n\nkurzen aktuellen Legislaturperiode jemals geworden ist. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, der Anstieg der \n\nZahl der Menschen, die in Europa und in Deutschland \n\nZuflucht und Schutz suchen, war lange absehbar. Bereits \n\n2012 deutete sich der Aufwuchs an, wurde 2013 noch \n\neinmal \u00fcbertroffen und die Prognosen, die uns 2014 \n\nvorlagen, sprachen ebenfalls eine deutliche Sprache. \n\nZudem erreichen uns tagt\u00e4glich Meldungen \u00fcber sich \n\nzuspitzende internationale Konflikte. Nicht zuletzt muss-\n\nten wir bereits im vergangenen Jahr jenen Kontra geben, \n\ndie zunehmend Hass gegen Fl\u00fcchtlinge sch\u00fcren. Es h\u00e4tte \n\nalso schon lange ein Konzept vorliegen m\u00fcssen, wie wir \n\nin Sachsen Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchende einerseits \n\nmenschenw\u00fcrdig unterbringen und integrieren und ande-\n\nrerseits eine echte Willkommenskultur aufbauen k\u00f6nnen. \n\nWir sehen in diesen Punkten den Freistaat klar in der \n\nPflicht, der den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten die \n\nAufgabe der Unterbringung und Versorgung von Asylsu-\n\nchenden und Fl\u00fcchtlingen als Pflichtaufgabe nach Wei-\n\nsung \u00fcbertr\u00e4gt. \n\nDas Spitzengespr\u00e4ch zum Thema Asyl am 24. November \n\n\u2013 medial auch als Asylgipfel bezeichnet \u2013 kam aus unse-\n\nrer Sicht nicht nur viel zu sp\u00e4t, auch die Ergebnisse \n\nscheinen mager und unverbindlich. Dass zudem der \n\nLandtag aus diesem Prozess ganz und gar herausgehalten \n\nwurde, finden wir inakzeptabel. Der ehemalige Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragte, Prof. Martin Gillo, hat zu Recht betont, \n\ndass Asyl eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe ist. Wir \n\nw\u00fcrden uns freuen, wenn sich die Staatsregierung dieser \n\nrichtigen Perspektive anschlie\u00dfen k\u00f6nnte; und ich bin \n\ngewiss, dass das \u2013 zumindest auf einer Seite \u2013 passieren \n\nwird. \n\nWir wollen, ausgehend von den Ergebnissen des Asylgip-\n\nfels, mit unserem Antrag ein ganzheitliches Handlungs- \n\nund Kommunikationskonzept f\u00fcr die Aufnahme men-\n\nschenw\u00fcrdiger Unterbringung und bedarfsgerechter \n\nBetreuung von Fl\u00fcchtlingen festschreiben und finanziell \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 136 \n\nuntersetzen. Daf\u00fcr haben wir elf konkrete Punkte formu-\n\nliert. Wir wollen das Konzept auf breite Schultern vertei-\n\nlen und daf\u00fcr den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, \n\nden S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsrat, die kommunalen Spitzen-\n\nverb\u00e4nde und vor allem die Menschen einbinden, die sich \n\nmit viel Herzblut haupt- und ehrenamtlich f\u00fcr die Belange \n\nvon Asylsuchenden einsetzen. Denn sie sind die eigentli-\n\nchen Expertinnen und Experten. Sie fehlten sowohl bei \n\nder Erarbeitung des Kommunikations- und Unterbrin-\n\ngungskonzepts, vorgelegt von SMI, Landkreistag und \n\nSSG, als auch beim Asylgipfel am 24.11. Diesem Miss-\n\nstand wollen wir mit den Punkten 5 und 11 unseres \n\nAntrags abhelfen und genau jene Akteure gleichrangig \n\nnicht nur in die konkreten Aufgaben der Unterbringung \n\nund Betreuung von Fl\u00fcchtlingen einbinden, sondern ihre \n\nKompetenzen auch in die Erarbeitung und Umsetzung \n\neiner gemeinsamen Strategie zur fr\u00fchzeitigen Kommuni-\n\nkation und Information vor Ort einflie\u00dfen lassen. \n\nWir wissen, dass die Zentrale f\u00fcr politische Bildung hier \n\ndurchaus aktiv war und auch die Landesdirektion Infor-\n\nmationsveranstaltungen anbietet. Aus meiner eigenen \n\nErfahrung in Leipzig kann ich aber sagen, dass es gerade \n\ndie antirassistischen Gruppen, die B\u00fcrgervereine und die \n\nKirchgemeinden sind, die eine oft feindliche Stimmung \n\ngegen\u00fcber Asylsuchenden zum Kippen bringen, die \n\nNetzwerke entwickeln, die wirklich Stimmung beeinflus-\n\nsen k\u00f6nnen. Fangen Sie, liebe Damen und Herren dieses \n\nHohen Hauses, bitte endlich an, dieses zivilgesellschaftli-\n\nche Engagement zu w\u00fcrdigen und auf Augenh\u00f6he einzu-\n\nbeziehen. \n\nDer im Rahmen des Asylgipfels vereinbarte Lenkungs-\n\nausschuss als Gremium zwischen Landesministerien und \n\noffiziellen Vertreterinnen und Vertretern der Landkreise \n\nund kreisfreien St\u00e4dte kann diese Arbeit nicht leisten. Die \n\nebenfalls ins Leben gerufene Parallelveranstaltung \u2013 ich \n\nnenne sie einmal \u201eVerb\u00e4ndeversammlung\u201c oder wie auch \n\nimmer sie hei\u00dft \u2013 ist bis dato eine Blackbox. Wie oder ob \n\nsich die Zivilgesellschaft hier einbringen kann, ist uns \n\nnoch nicht so richtig transparent gemacht worden \u2013 auch \n\nnicht den Betroffenen vor Ort. \n\nZu den weiteren Punkten unseres Antrags: Wir wollen die \n\ndezentrale Unterbringung forcieren. Laut Antwort auf \n\nmeine Kleine Anfrage vom 01.12. leben in Sachsen 47 % \n\nder Asylsuchenden in eigenen Wohnungen. In der Realit\u00e4t \n\nm\u00fcssten es aber weniger sein, denn die Antwort erfasst \n\nnoch nicht die neu geschaffenen Notunterk\u00fcnfte und \n\nbezieht meines Erachtens auch Fl\u00fcchtlinge ein, die gar \n\nnicht der Heimpflicht unterliegen. Wir fordern die Staats-\n\nregierung auf, die dezentrale Unterbringung im Sinne \n\neines selbstbestimmten Wohnens in eigenen Wohnungen \n\nauf allen Ebenen zu forcieren und zu unterst\u00fctzen und \n\ndort auch Erlasse zur\u00fcckzunehmen, die es in der Vergan-\n\ngenheit gab. Dezentrale Unterbringung ist nicht nur f\u00fcr \n\ndie betroffenen Menschen besser und bef\u00f6rdert Integrati-\n\non. Mit dezentraler Unterbringung k\u00f6nnen Konflikte \n\nvermieden werden, Konflikte, die aus dem Zusammen-\n\ndr\u00e4ngen von viel zu vielen Menschen auf viel zu kleinem \n\nRaum resultieren, aber auch Konflikte, die Anwohner \n\nheraufbeschw\u00f6ren, weil sie das Zusammenleben mit \n\ngefl\u00fcchteten Menschen ablehnen, nicht kennen, damit \n\nalso fremdeln. \n\nEin weiterer zentraler Punkt unseres Antrags ist die \n\nGew\u00e4hrleistung einer quantitativ und qualitativ bedarfsge-\n\nrechten Fl\u00fcchtlingssozialarbeit. Abweichend von den \n\nwindelweichen Empfehlungen des Kommunikations- und \n\nUnterbringungskonzepts vom Februar \u2013 1 : 150 schl\u00e4gt es \n\nvor \u2013 wollen wir einen Betreuungsschl\u00fcssel von 1:80 f\u00fcr \n\nsonstige Unterk\u00fcnfte bzw. 1 : 40 f\u00fcr Gemeinschaftsunter-\n\nk\u00fcnfte festschreiben. Erstere Gr\u00f6\u00dfe empfehlen die Liga \n\nder Wohlfahrtsverb\u00e4nde und der S\u00e4chsische Fl\u00fcchtlings-\n\nrat, den zweiten Schl\u00fcssel hat die Stadt Leipzig definiert. \n\nDiese beiden Gr\u00f6\u00dfen sollten beispielhaft f\u00fcr den gesam-\n\nten Freistaat sein. Soziale Betreuung ist die Grundlage \n\ndaf\u00fcr, dass die oft hohen psychischen Belastungen ausge-\n\nsetzten Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchenden ein selbstverant-\n\nwortliches und menschenw\u00fcrdiges Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nSie wirkt integrativ, gibt asylverfahrensrechtliche Unter-\n\nst\u00fctzung \u2013  das ist uns ganz wichtig \u2013 und hat eine wichti-\n\nge kommunikative Aufgabe in allen gesellschaftlichen \n\nBereichen. Insofern ist qualifizierte Fl\u00fcchtlingssozialar-\n\nbeit von der wichtigen, aber zus\u00e4tzlichen ehrenamtlichen \n\nUnterst\u00fctzungsarbeit abzugrenzen. Sie muss als hauptamt-\n\nliche Aufgabe begriffen und auch in diesem Sinne finan-\n\nziert werden. \n\nBisher hat sich der Freistaat hier bekanntlich fast komplett \n\naus der Aff\u00e4re gezogen. F\u00fcr den kommenden Doppel-\n\nhaushalt wurde jetzt 1 Million Euro f\u00fcr 2015 versprochen. \n\nSo begr\u00fc\u00dfenswert es ist, dass \u00fcberhaupt Verantwortung \n\ngezeigt wird, ist dieser Betrag leider einfach l\u00e4cherlich. \n\nAllein die Stadt Leipzig veranschlagt f\u00fcr diese Aufgabe \n\nim Jahr 2015 2,4 Millionen Euro. \n\nWir wollen nicht nur ein besseres Betreuungsverh\u00e4ltnis, \n\nals uns mit dem Kommunikations- und Unterbringungs-\n\nkonzept 1 : 150 vorgeschlagen wurde, nein, Sozialarbeit \n\nmuss f\u00fcr alle gefl\u00fcchteten Menschen, egal, ob sie in \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften wohnen oder dezentral \n\nuntergebracht sind, vorgehalten werden. \n\nNicht zuletzt m\u00fcssen endlich auch die Erstaufnahmeein-\n\nrichtungen verbindlichen Standards unterworfen und f\u00fcr \n\nbesonders schutzbed\u00fcrftige Personen noch einmal ganz \n\nandere, noch h\u00f6here Anforderungen formuliert werden. \n\nZudem ist f\u00fcr einige Landkreise und Tr\u00e4ger die Arbeit mit \n\nFl\u00fcchtlingen Neuland. Es braucht aus unserer Sicht darum \n\neinen landesweit einheitlichen und verbindlichen Quali-\n\nt\u00e4tsrahmen und eine Kontaktstelle, an die sich die \u00f6rtli-\n\nchen Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter wenden \n\nk\u00f6nnen, um Rat zu bekommen, um Fortbildungs- und \n\nMediationsangebote zu erhalten. Wir brauchen einen \n\nQualit\u00e4tssprung, fachlich und im Hinblick auf die finanzi-\n\nelle Ausstattung. \n\nIch habe es eingangs formuliert, dass die Unterbringung \n\nund Versorgung von Fl\u00fcchtlingen eine Landesaufgabe ist, \n\ndie an Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte \u00fcbertragen wird. \n\nDaraus folgt, dass das Land in der Pflicht ist, die dadurch \n\nentstehenden Kosten zu refinanzieren. Real hat die Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 137 \n\nbringungspauschale nach S\u00e4chsischem Fl\u00fcchtlingsauf-\n\nnahmegesetz 2012 nur 68 % der Kosten und 2013 76 % \n\nder tats\u00e4chlichen Kosten gedeckt. Hinzu kommt die \n\nBeteiligung der Kommunen an den Kosten f\u00fcr Gesund-\n\nheit, Schwangerschaft und Geburt in H\u00f6he von fast \n\n7 700 Euro pro Person und Jahr. Nicht zuletzt verweigert \n\nder Freistaat die Zahlung der Pauschale f\u00fcr Personen im \n\nSinne des \u00a7 25 Abs. 5 Aufenthaltsgesetz, obwohl diese \n\nvom Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz erfasst sind. \n\nWir wollen mit unserem Antrag die kommunale Ebene bei \n\nder staatlichen Unterbringungsaufgabe finanziell nachhal-\n\ntig entlasten. Daf\u00fcr wollen wir die Landespauschale auf \n\n2 000 Euro im Quartal erh\u00f6hen. Dies entspricht den \n\nEmpfehlungen des vom Innenminister beauftragten \n\nGutachtens von Prof. Dr. Lenk. Wie der Landkreistag \n\npl\u00e4dieren wir auch f\u00fcr eine regelm\u00e4\u00dfige Evaluierung und \n\nAnpassung der Pauschale. Die bis dato verweigerte \n\nKosten\u00fcbernahme f\u00fcr Personen im Sinne des \u00a7 25 Abs. 5 \n\nAufenthaltsgesetz, also Geduldete mit Sollanspruch auf \n\nErteilung einer Aufenthaltserlaubnis, macht einen nicht \n\nunerheblichen Teil der Kostenunterdeckung der Landkrei-\n\nse und Kommunen aus. Bei circa 1 100 Personen landes-\n\nweit kommt hier ein stattlicher Mehraufwand zusammen, \n\nden wir in die Erstattungspraxis neu einspeisen wollen. \n\nAuch bei den inhaltlich sowieso zu kritisierenden, weil \n\nauf reine Notversorgung ausgerichteten Gesundheitsleis-\n\ntungen wollen wir den Freistaat in die Pflicht nehmen und \n\ndie gesetzlich festgeschriebene Eigenbeteiligung der \n\nKommunen aus dem Gesetz streichen. Schlie\u00dflich profi-\n\ntiert auch der Freistaat von den Sonderzuweisungen des \n\nBundes in H\u00f6he von einer Milliarde Euro f\u00fcr 2015/16, ein \n\nDeal, der im Bundesrat k\u00fcrzlich zuungunsten einer \n\nordentlichen Gesundheitsversorgung f\u00fcr Asylsuchende \n\nund Fl\u00fcchtlinge zustande gekommen ist. Reichen Sie nun \n\ndas Geld \u2013 eigentlich will ich jetzt den Finanzminister \n\nansprechen \u2013 auch an die Kommunen weiter. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es muss Schluss \n\nsein mit leeren Versprechungen und St\u00fcckwerk. Lassen \n\nSie uns die humanit\u00e4re und v\u00f6lkerrechtliche Pflicht, \n\nMenschenschutz und Asyl zu bieten, endlich gemeinsam \n\nund verantwortungsvoll angehen und folgen Sie unserem \n\nBeschlussvorschlag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion ist an der Reihe. Herr Abg. \n\nHartmann, bitte. Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich nehme \n\ndas Ergebnis vorweg und es wird Sie nicht wundern: Wir \n\nwerden diesem Antrag nicht zustimmen. Ich glaube, es \n\nlohnt sich, dennoch einiges dazu zu sagen und zu begr\u00fcn-\n\nden, warum wir diesem Antrag nicht zustimmen werden. \n\nZum Ersten hat sich die Staatsregierung nicht nur in der \n\nVergangenheit, sondern insbesondere seit ihrer Neubil-\n\ndung gemeinsam mit unserem Koalitionspartner intensiv \n\ndieser Aufgabe gestellt. Mit der Ministerin f\u00fcr Gleichstel-\n\nlung und Integration und dem S\u00e4chsischen Staatsminister \n\ndes Innern sind zwei Personen benannt worden, die sich \n\njetzt sehr intensiv mit den anstehenden Herausforderun-\n\ngen unter Einbindung \u2013 daf\u00fcr gibt es letzten Endes den \n\nLenkungsausschuss Asyl \u2013 der einzelnen Ministerien, \n\naber auch der kommunalen Ebene, n\u00e4mlich der Oberb\u00fcr-\n\ngermeister und Landkreise, mit den bestehenden Heraus-\n\nforderungen bei der verantwortungsvollen L\u00f6sung des \n\nAsylthemas auseinandersetzen. Dar\u00fcber hinaus besteht \n\ndie Einbindung der entsprechenden Verb\u00e4nde und Organi-\n\nsationen f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen Diskurs. Unbenommen ist \n\nauch die Frage der Verbesserung der sozialen Betreuung, \n\nob das 1 : 80 oder 1 : 40 sein muss, ist eine Frage, die der \n\nfachlichen Diskussion und Zusammenarbeit der kommu-\n\nnalen und der Landesebene obliegen sollte. \n\nDie geforderte Erh\u00f6hung der Kostenpauschale muss ich \n\nmit Verwunderung zur Kenntnis nehmen; denn es ist zwar \n\ngerade richtig das Gutachten von Herrn Prof. Dr. Lenk \n\nangesprochen worden, der einen Ausk\u00f6mmlichkeitskorri-\n\ndor definierte, und zwar 1 900 Euro bis circa 2 000 Euro \n\nals entsprechendem Kostenrahmen. Ich will deutlich \n\nmachen, dass das Gutachten auf Wunsch der kommunalen \n\nEbene gemacht wurde, das hei\u00dft, der Gutachtervorschlag \n\nkam nicht von der Staatsregierung und hier ist ein Aus-\n\nk\u00f6mmlichkeitskorridor formuliert. \n\nIch sage noch einmal deutlich, derzeit betr\u00e4gt die Kosten-\n\npauschale 1 900 Euro. Die Aufstockungsforderung von \n\n100 Euro mag ich an der Stelle nicht erkennen, da das \n\nGutachten von diesem Jahr stammt und unter Ber\u00fccksich-\n\ntigung der kommunalen Ebene einen Ausk\u00f6mmlichkeits-\n\ngrundsatz formulierte. Im \u00dcbrigen resultiert daraus die \n\nFrage, ob und inwieweit die hier vorgetragene Kritik \n\nhinsichtlich des Kostendeckungsgrades f\u00fcr die Jahre 2011 \n\nund 2013 in der Argumentation mit Blick auf das \n\nJahr 2014 und die Erh\u00f6hung dieser Kostenpauschale dann \n\ntats\u00e4chlich noch tr\u00e4gt. \n\nUnbenommen ist es richtig, dass wir die Anstrengungen \n\nbei der finanziellen Umsetzung der Landkreise und \n\nKommunen zu unterst\u00fctzen haben. Der Bund hat nach \n\nintensiver Diskussion und Forderung der L\u00e4nder, zu \n\ndenen auch der Freistaat geh\u00f6rte, sich auf einen entspre-\n\nchenden Kompromiss und die Mittelbereitstellung ver-\n\nst\u00e4ndigt. Im \u00dcbrigen sind die Zeichen der Staatsregierung \n\ndaf\u00fcr schon zu vernehmen gewesen, dass wir die entspre-\n\nchende Unterst\u00fctzung bei den Investitionsvorhaben \u2013 \n\nnehmen wir beispielsweise die 33 Millionen Euro bei der \n\ninvestiven Ausstattung von Unterk\u00fcnften \u2013 formulieren. \n\nIn diesem Zusammenhang sei auch erw\u00e4hnt, dass die \n\nFrage, ob zentrale oder dezentrale Unterbringung, in \n\nkommunaler Verantwortung liegt und von den tats\u00e4chli-\n\nchen Rahmenbedingungen abh\u00e4ngt. Ich glaube, dass wir \n\nmittlerweile in diesem Land einen Konsens haben hin zu \n\ndezentralen Unterbringungsstrukturen bzw. der Kleintei-\n\nligkeit von Gemeinschaftsunterk\u00fcnften, den DIE LINKE \n\nnicht so betonen muss, da sie den Anspruch darauf nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 138 \n\ngepachtet hat. Dadurch l\u00e4sst sich Integration und Betreu-\n\nung sinnvoll gestalten. Ob das Dogma aber hei\u00dfen muss, \n\njeden individuell unterzubringen, bezweifle ich an der \n\nStelle, weil ich denke, dass es eine Frage der Details ist \n\nund der Gruppen, um die es geht. Daraus resultiert letzten \n\nEndes, ob, wie beispielsweise in Dresden durch den \n\nStadtrat mehrheitlich auch mit den Stimmen der LINKEN \n\nbeschlossen, eine dezentrale Struktur zu 60 % und eine \n\nStruktur von Gemeinschaftsunterk\u00fcnften zu 40 % ge-\n\nschaffen wird. Die Verantwortung f\u00fcr diese Entscheidung \n\ntragen die Akteure vor Ort. Daraus resultiert dann die \n\nVerantwortung des Freistaates, diesen Prozess entspre-\n\nchend zu begleiten. \n\nZusammengefasst hei\u00dft das aus Sicht der CDU-Fraktion: \n\nDie Staatsregierung hat diesen Prozess nicht erst kurzfris-\n\ntig erkannt, sondern sie begleitet ihn erstens seit mehreren \n\nJahren, und zweitens sind die bestehenden Herausforde-\n\nrungen insbesondere durch die in den letzten zwei Jahren \n\nsignifikant gestiegenen Asyl- und Fl\u00fcchtlingszahlen \n\nerkannt worden. Dar\u00fcber haben wir heute Morgen inten-\n\nsiv gesprochen. Diese aktuelle Entwicklung hat zum \n\nHandeln der aktuellen Staatsregierung und der Koalition \n\ngef\u00fchrt hinsichtlich der materiellen Sicherstellung und der \n\nsozialen und kommunikativen Begleitung. Ich bin ausge-\n\nsprochen dankbar f\u00fcr den begonnenen Prozess. Den muss \n\nman durch diesen Antrag nicht konterkarieren. \n\nIch entnehme diesem Antrag nichts, was nicht im Bem\u00fc-\n\nhen der Staatsregierung erkennbar ist. Dar\u00fcber hinaus \n\nsind diese Fragen eher lokaler und regionaler Natur. Es sei \n\nerlaubt, Frau Nagel, in Ihre Richtung zu sagen: Sie \n\nm\u00fcssen nicht die Beteiligung des Landtages beklagen, Sie \n\nhaben jederzeit die M\u00f6glichkeit, diese Debatte in das \n\nHohe Haus einzubringen, und die Staatsregierung folgt \n\ndem auch. Kurzum, ich danke der Staatsregierung f\u00fcr ihr \n\nbisheriges Engagement und versichere sie der weiteren \n\nUnterst\u00fctzung der CDU-Fraktion. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Der Antrag wird \n\nabgelehnt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nFrau Abg. Friedel. Bitte sehr, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich fange mal mit den Worten \n\nan, mit denen Frau Kollegin Nagel ihre Rede beendet hat. \n\nEs muss Schluss sein mit leeren Versprechungen und \n\nSt\u00fcckwerk. Das stimmt. Ich habe die gute Hoffnung, dass \n\njetzt Schluss mit leeren Versprechungen und St\u00fcckwerk \n\nist. Das ist der Punkt, den ich Ihnen beim Durchgehen \n\nIhres Antrages gern noch n\u00e4her erl\u00e4utern m\u00f6chte, aber der \n\nmich dazu bringt, erst mal den Optimismus nach vorn zu \n\nstellen und zu sagen: Wir brauchen den Antrag nicht, um \n\ndas zu tun, was jetzt notwendig ist. \n\nWas meine ich damit? \u2013 Meine Fraktion hat sich seit \n\nvielen Jahren und seit langer Zeit daf\u00fcr engagiert, dass \n\ndas Thema \u201eAsyl und Fl\u00fcchtlingspolitik im Freistaat \n\nSachsen\u201c ganzheitlich angegangen wird. Wir haben vor \n\nzwei, drei Jahren hier mehrere Debatten mit unserem \n\nVorschlag eines runden Tisches zum Thema \u201eAsyl\u201c \n\nbestritten, dessen Aufgabe es sein sollte, Konzepte zu \n\nentwickeln. Dieser runde Tisch wurde zwar nicht einge-\n\nrichtet \u2013 das ist das Schicksal der Opposition, dass ihre \n\nVorschl\u00e4ge nicht sofort umgesetzt werden \u2013, aber wir \n\nf\u00fchlen den Gedanken aufgenommen. \n\nEs gibt mittlerweile den Lenkungsausschuss, der genau \n\ndie Aufgaben hat, die Sie ihm im Antrag unter dem \n\nPunkt 1 zuweisen wollen. Es gibt ein Unterbringungs- \n\nund Betreuungskonzept, ein Integrations- und Kommuni-\n\nkationskonzept \u2013 so hei\u00dft es eigentlich \u2013 der Staatsregie-\n\nrung, was noch nicht bis in die letzten Ver\u00e4stelungen \n\nperfekt ist. Ohne Frage, da kann man noch sehr viel tun. \n\nAber es ist ein Anfang gemacht, und wir sind sicher, dass \n\nDinge getan werden m\u00fcssen, selbst wenn sie noch nicht \n\nganz perfekt sind, und dass man diesen Weg mit Energie \n\nnach vorn beschreiten sollte, statt nur zu kritisieren. \n\nWir sind mittlerweile auch in der Situation, dass viel mehr \n\nals fr\u00fcher Fl\u00fcchtlinge in Sachsen dezentral untergebracht \n\nwerden. Es ist schade, dass das eher aus einer Notsituati-\n\non heraus erfolgt und nicht aus der Einsicht, dass es \n\nvern\u00fcnftig ist. Aber \u2013 Herr Kollege Hartmann hat darauf \n\nhingewiesen: Mittlerweile scheint ein Konsens in unserem \n\nLand zu reifen, dass eine solche dezentrale Unterbringung \n\nvern\u00fcnftig ist. Wir sehen das an den Unterbringungszah-\n\nlen aus den einzelnen Landkreisen. Ich hoffe, dass sie \n\nnoch weiter in Richtung dezentral ausschlagen. Was wir \n\nals gemeinsame Aufgabe vor uns haben \u2013 und das auf \n\nBundesebene \u2013, ist, diese leidige gesetzliche Regelung, \n\ndie eigentlich die Pflicht zur Unterbringung in Gemein-\n\nschaftsunterk\u00fcnften \u00fcberhaupt erst postuliert, zu ver\u00e4n-\n\ndern. Das Asylverfahrensgesetz, das diese Vorschrift \n\nenth\u00e4lt und das aus einer Vorzeit mit einem anderen \n\nFl\u00fcchtlings- und Integrationsverst\u00e4ndnis kommt, braucht \n\ndringend eine Anpassung in diesem Punkt. \n\nDann braucht es auch eine Anpassung in anderen Punk-\n\nten, in denen sich die Lebensrealit\u00e4t schon l\u00e4ngst ver\u00e4n-\n\ndert hat, Stichwort Sachleistungsprinzip, Stichwort \n\nResidenzpflicht und Beschr\u00e4nkung von Aufenthalten, \n\nwobei in den Kommunen, Landkreisen und L\u00e4ndern die \n\nZust\u00e4ndigen in der Politik mittlerweile schon viel kl\u00fcger \n\nsind, als es ihnen eigentlich das Gesetz vorschreibt, um \n\njetzt endlich einmal die rechtlichen Grundlagen dem \n\nanzupassen, was vern\u00fcnftigerweise in der Realit\u00e4t ge-\n\nmacht wird. Das w\u00e4re sehr wichtig. \n\nDas Thema Betreuung ist angesprochen worden, Ihr \n\nPunkt 1.3. Die Mittel werden kommen, die Kommunen \n\nerhalten Zuweisungen f\u00fcr einen Betreuungsschl\u00fcssel von \n\n1 : 150. Man kann auch streiten, ob es weniger werden \n\nsollte. Es gibt Kommunen, die sagen: Wir wollen freiwil-\n\nlig mehr tun, wir legen etwas drauf. Leipzig ist angespro-\n\nchen worden. Dresden hat beschlossen, den Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel auf 1 : 100 zu senken. Nun muss es erst einmal \n\nlosgehen. Es m\u00fcssen Sozialarbeiterinnen und Sozialarbei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 139 \n\nter eingestellt werden und mit ihrer Arbeit beginnen. \n\nLassen Sie uns doch einfach erst einmal anfangen. \n\nPunkt 1.5 \u2013 Die Gew\u00e4hrleistung der Einbeziehung und \n\nstrukturellen Einbindung der Akteure. Frau Staatsministe-\n\nrin K\u00f6pping hat das heute schon gesagt. Ich sehe darin \n\ngenau die M\u00f6glichkeit, das zivilgesellschaftliche Enga-\n\ngement zu w\u00fcrdigen und auf Augenh\u00f6he einzubinden. Ich \n\nhoffe, dass es dem Staatsministerium gelingt, diese \n\nAugenh\u00f6he tats\u00e4chlich herzustellen. Ich erlebe momentan \n\npartnerschaftliches Zugehen der Staatsregierung auf die \n\nZivilgesellschaft. \n\nWir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, dass die \n\nErstaufnahmeeinrichtungen f\u00fcr Initiativen und Vereine \n\nge\u00f6ffnet werden sollen, um dort Beratungen und Betreu-\n\nung anzubieten. Das ist ein ganz wichtiger Punkt, der \n\nauch zeigt, dass es hierbei nicht nur darum geht, eine \n\nDienstleistung in Anspruch zu nehmen, sondern hierbei \n\ngeht es tats\u00e4chlich darum, die Zivilgesellschaft als Partner \n\nbei der Bew\u00e4ltigung einer gemeinsamen Aufgabe zu \n\nbegreifen. \n\nDas Thema \u201ePauschale\u201c ist angesprochen worden. Wir \n\nsind bei 1 900. Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, \n\ndass diese Pauschale regelm\u00e4\u00dfig auf ihre Ausk\u00f6mmlich-\n\nkeit gepr\u00fcft wird. Insofern haben wir diese Dynamisie-\n\nrung, die Sie hier im Antrag beschreiben, mit erfasst. \n\nPunkt 9: Die gezielte F\u00f6rderung des schnelleren Zugangs \n\nzur Sprache. Auch hierzu ist schon viel von der Staatsmi-\n\nnisterin gesagt worden. \n\nPunkt 10: Die Investpauschale und \u00c4hnliches. \n\nIch will kurz noch einen Punkt erw\u00e4hnen, der eigentlich \n\nunser Problem ist. Dieser ist heute Vormittag zum Teil \n\nangesprochen worden, zum Teil aber auch nicht. Schauen \n\nSie sich einmal die Fl\u00fcchtlingszahlen in der Bundesrepub-\n\nlik Deutschland seit 1950 an, dann stellen Sie fest, dass \n\nviele Jahre bis zum Ende der Siebzigerjahre eigentlich das \n\nThema Fl\u00fcchtlinge so gut wie kein Thema war. Da kamen \n\nim Jahr 3 000 bis 4 000, h\u00f6chstens 1956 einmal 16 000 \n\nMenschen in die Bundesrepublik Deutschland. Dass das \n\nkein Thema war, hat dazu gef\u00fchrt, dass, als Ende der \n\nAchtzigerjahre bis Anfang der Neunzigerjahre die Fl\u00fccht-\n\nlingszahlen anstiegen, auf einmal mit Notl\u00f6sungen und \n\nProvisorien gearbeitet worden ist. Das Grundproblem ist, \n\ndass wir von diesen Notl\u00f6sungen und Provisorien nie \n\nweggekommen sind, die gesamte Politik nicht, nicht nur \n\nder Freistaat Sachsen, sondern alle L\u00e4nder, alle Kommu-\n\nnen haben die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen immer nur als \n\nNotl\u00f6sung gesehen, die man mit Provisorien handhaben \n\nmuss. \n\nDarin ist die Politik schlecht. Sie muss schneller lernen \n\nund schneller begreifen, dass eine Herausforderung \n\nmanchmal nur tempor\u00e4r ist, manchmal aber strukturell \n\nbleiben wird. Es ist jetzt klar geworden, dass die Heraus-\n\nforderung, Menschen aus aller Welt, die vor Not und \n\nElend fl\u00fcchten, aufzunehmen, eine strukturelle Heraus-\n\nforderung sein wird, auf die man strukturell und mit \n\neinem Konzept Antworten geben muss. \n\nWorin die Politik auch noch besser werden muss \u2013 auch \n\ndas ist mir wichtig, das betrifft die SPD genauso wie die \n\nCDU \u2013, ist, auf die Leute zu h\u00f6ren, aber nicht nur auf die \n\nlauten, sondern auf die klugen. Das Thema \u201edezentrale \n\nUnterbringung\u201c ist eines, was Wohlfahrtsverb\u00e4nde, \n\nKirchen, Initiativen seit Jahrzehnten umtreibt und wof\u00fcr \n\nsie sich seit Jahrzehnten engagieren und sagen, es ist \n\nvern\u00fcnftiger, Leute, die hier sind, vom ersten Tag an zu \n\nintegrieren, selbst wenn sie uns wieder verlassen m\u00fcssen. \n\nEs hat sehr lange gedauert, bis die Politik das verstanden \n\nhat. Ich bin sehr froh, dass wir im Freistaat Sachsen und \n\nmittlerweile auch in der Staatsregierung gemeinsam zu \n\ndem Schluss gekommen sind, dass jeder, der hier lebt, \n\nauch die Chance haben muss, menschenw\u00fcrdig zu leben. \n\nEr muss auch die Chance haben, sich zu integrieren, und \n\nso wollen wir die Leute behandeln. \n\nWas sagt das Volk? Man h\u00f6rt jetzt viel von Leuten, die \n\nbehaupten, wir sind das Volk. Im Oktober 2014 hat der \n\nARD-Deutschlandtrend gefragt, ob Deutschland mehr \n\nFl\u00fcchtlinge aufnehmen soll. Da sagten 49 % Ja und 46 % \n\nNein. Es gibt nicht das Volk, das sieht man an dieser \n\nFrage. Das Volk ist gespalten, und jeder, der behauptet, \n\nf\u00fcr das Volk zu sprechen, l\u00fcgt. Das muss man sagen. \n\nDiese Gespaltenheit der Leute in Deutschland ist nach-\n\nvollziehbar, wir merken sie ja auch in uns. Es ist nicht \n\nimmer ganz leicht, vor solchen strukturellen Herausforde-\n\nrungen tats\u00e4chlich auch die eigenen Widerst\u00e4nde in sich \n\nselbst zu \u00fcberwinden. Ich glaube, dass wir das schaffen. \n\nIch glaube, dass das neue Denken mittlerweile \u00fcberall \n\nangekommen ist und dass wir Schritt f\u00fcr Schritt den \n\nFreistaat Sachsen dorthin bekommen, dass wir das Land \n\nsind, in dem sich Fl\u00fcchtlinge sicher aufgehoben und \n\nangenommen f\u00fchlen und wo wir zu Recht stolz auf das \n\nsein k\u00f6nnen, was uns im Umgang mit anderen Menschen \n\nausmacht, n\u00e4mlich Anstand und Respekt. Ich sehe uns da \n\nauf einem guten Weg und hoffe, dass mein Optimismus \n\nhier nicht unangebracht ist, sondern dass ich das in drei \n\noder vier Jahren auch noch sagen werde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun Frau Abg. Kersten \n\nf\u00fcr die Fraktion AfD. Sie haben das Wort. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Eine der \n\nKernforderungen des hier zu behandelnden Antrages ist \n\ndie Forderung nach der Einrichtung einer zentralen \n\ninterministeriellen Koordinierungsstelle f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. \n\nWarum sich der zu behandelnde Antrag nur auf die \n\nGruppe der Fl\u00fcchtlinge bezieht und Asylsuchende hier \n\noffensichtlich nicht einbezogen sind, hat sich mir leider \n\nnicht erschlossen. Bekannt ist mir allerdings, dass mit \n\nBeginn der jetzigen Legislaturperiode in Sachsen ein \n\nneues Ministeramt geschaffen wurde, das der Ministerin \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration. Bekannt ist ebenfalls, \n\ndass vor wenigen Stunden in diesem Hohen Haus der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 140 \n\nneue S\u00e4chsische Ausl\u00e4nder- und Integrationsbeauftragte \n\ngew\u00e4hlt wurde. \n\nMeine Damen und Herren, ohne Vorschusslorbeeren \n\nvergeben zu wollen, m\u00f6chte ich dennoch unterstellen, \n\ndass sowohl Frau Ministerin K\u00f6pping als auch Herr \n\nMackenroth in der Lage sein sollten, diese Koordinie-\n\nrungsstelle auszuf\u00fcllen. Die genannten Aufgaben, die von \n\nder beantragten Stelle erf\u00fcllt werden sollen, sind regel-\n\nrecht pr\u00e4destiniert f\u00fcr die \u00dcbernahme durch die neue \n\nMinisterin. Dies k\u00f6nnte somit eine erste Bew\u00e4hrungspro-\n\nbe sein. \n\nDar\u00fcber hinaus ist mit dem Lenkungsausschuss Asyl \n\nbereits ein Instrumentarium gebildet, welches in seiner \n\nthematischen Ausrichtung sowie mit der im vorliegenden \n\nAntrag geforderten und im Lenkungsausschuss bereits \n\nvollzogenen interministeriellen Beteiligung einen Gro\u00dfteil \n\njener Akteure b\u00fcndelt, deren Mitwirkung f\u00fcr die Koordi-\n\nnierungsstelle gew\u00fcnscht ist. Flankiert von den geplanten \n\nVerb\u00e4ndegespr\u00e4chen Asyl d\u00fcrfte die Einbeziehung aller \n\nim Bereich der Unterbringung und Betreuung der Fl\u00fccht-\n\nlinge und Asylbewerber t\u00e4tigen Akteure gesichert sein. \n\nSehr geehrte Kollegen! Lassen Sie uns also vorhandene \n\nStrukturen und bestehende Gremien den Vorzug vor einer \n\nweiteren quantitativen Aufsplitterung und B\u00fcrokratisie-\n\nrung geben. \u201eEffizienz statt Aufbl\u00e4hung\u201c sollte unser \n\ngrunds\u00e4tzliches Leitmotiv sein. \n\nEines der derzeit unbestritten wesentlichsten Probleme bei \n\nder Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern \n\nist die derzeitige Unterdeckung der Finanzausstattung \n\nunserer Kommunen. Dies ist richtigerweise im Antrag \n\nauch so formuliert. Dass eine Vollkostenerstattung zu \n\nerfolgen hat, ist logisch und konsequent. Als logisch \n\nbetrachte ich allerdings nicht die Forderung, dass aus-\n\nschlie\u00dflich der Freistaat Sachsen diese Kosten zu \u00fcber-\n\nnehmen hat. Vielmehr sind die Kosten, zumindest antei-\n\nlig, vom Bund zu \u00fcbernehmen, und die diesbez\u00fcglichen \n\nForderungen sind durch die Staatsregierung deutlich zu \n\nartikulieren. \n\nDar\u00fcber hinaus darf mit der erh\u00f6hten Asylbewerberpau-\n\nschale in Verbindung mit der gerade aktuell zwischen \n\nLand und Kommunen vereinbarten Investitionspauschale \n\nin H\u00f6he von 33 Millionen Euro f\u00fcr die n\u00e4chsten beiden \n\nJahre von einer grunds\u00e4tzlichen Entspannung der Kosten-\n\nsituation bei den Kommunen ausgegangen werden. Wenn \n\nparallel dazu daf\u00fcr Sorge getragen wird, dass die im \n\nBereich Asyl erlassenen Gesetze rechtskonform eingehal-\n\nten und auch angewandt werden, d\u00fcrfte sich ein Gro\u00dfteil \n\nder Themen, \u00fcber die wir uns derzeit Gedanken machen \n\nm\u00fcssen, von selbst er\u00fcbrigen. \n\nWir alle wissen \u2013 und hier wiederhole ich am heutigen \n\nTage bereits Gesagtes \u2013, dass circa 70 % aller Asylantr\u00e4ge \n\nabgewiesen werden. Der damit einhergehenden Ausreise-\n\npflicht wird in der Regel nicht nachgekommen, ebenso \n\nwenig wie eine R\u00fcckf\u00fchrung der Ausreisepflichtigen \n\ndurch unsere Beh\u00f6rden erfolgt. \n\nGestatten Sie mir, dass ich an dieser Stelle aus einem \n\nOnline-Beitrag der \u201eWelt\u201c vom 22. Oktober zitiere. Darin \n\nhei\u00dft es: \u201eDeutschland schiebt nach Angaben der Bundes-\n\nregierung zu wenige Fl\u00fcchtlinge ab. Ein Sprecher des \n\nInnenministeriums erkl\u00e4rte auf Anfrage der \u201aWelt\u2018: In der \n\nDurchsetzung der Ausreisepflicht besteht derzeit ein \n\nerhebliches Vollzugsdefizit. Viele Menschen w\u00fcrden \n\ndauerhaft im Bundesgebiet verbleiben, auch wenn sie \n\nunter keinem Gesichtspunkt, auch nicht humanit\u00e4r, f\u00fcr ein \n\nAufenthaltsrecht infrage kommen. Die geringe Zahl der \n\nAbschiebungen ist nach Angaben des Ministeriums ein \n\nHauptgrund f\u00fcr die stark gestiegenen Fl\u00fcchtlingszahlen.\u201c \n\nWeiter hei\u00dft es in dem Beitrag, dass von den sich im Juni \n\nin Deutschland aufhaltenden rund 143 000 Ausreisepflich-\n\ntigen nur 5 700 abgeschoben wurden. F\u00fcr diese Diskre-\n\npanz macht das Bundesinnenministerium auch die L\u00e4nder \n\nmitverantwortlich. Hier zitiere ich nochmals: \u201eEs liegt \n\nnahe, dass diese enorme L\u00fccke ihre Gr\u00fcnde auch in der \n\nVollzugspraxis der L\u00e4nder hat.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren, damit gibt die Bundes-\n\nregierung zu, dass die Probleme, mit denen die Kommu-\n\nnen derzeit konfrontiert sind, hausgemacht sind. Damit \n\nwird auch ganz klar, wo der eigentliche Handlungsbedarf \n\nbesteht. \n\nEs kann also konstatiert werden, dass die blo\u00dfe Anwen-\n\ndung geltender Gesetze, f\u00fcr die \u00fcbrigens auch wir uns als \n\ngew\u00e4hlte Volksvertreter einzusetzen haben, in Verbindung \n\nmit einer, wie von der AfD gefordert, verk\u00fcrzten und \n\ndamit auch menschenw\u00fcrdigeren Bearbeitungszeit von \n\nAsylantr\u00e4gen eine deutliche Entspannung der jetzigen \n\nSituation zur Folge haben w\u00fcrde. Die Schaffung neuer \n\nVerantwortlichkeiten oder Personalstellen hilft keinem \n\nAsylbewerber, keinem Fl\u00fcchtling und macht diese The-\n\nmatik f\u00fcr unsere Bev\u00f6lkerung auch nicht transparenter. \n\nDie AfD-Fraktion wird daher dem Antrag nicht zustim-\n\nmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Zais; bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nFrau Kersten, das Problem, das Sie geschildert haben, \n\ndass in der Bundesrepublik Deutschland zu wenig abge-\n\nschoben w\u00fcrde und wir deshalb Probleme mit steigenden \n\nAsylbewerberzahlen h\u00e4tten, m\u00f6gen Sie vielleicht in der \n\n\u201eWelt\u201c oder irgendwo im Internet so gelesen haben, aber \n\nauf Sachsen trifft das ganz sicher nicht zu. Wenn Sie \n\neinmal recherchieren, in welchem Land am meisten \n\nabgeschoben wird, stellen Sie fest, dass Sachsen trauriger \n\nSpitzenreiter ist und bleibt. Wenn andere Bundesl\u00e4nder \n\nihre humanit\u00e4re Verantwortung wahrnehmen und zum \n\nBeispiel auf Winterabschiebungen oder die Abschiebung \n\nvon Familien, wenn Kleinkinder involviert sind oder \n\nKinder, die sehr gut zum Beispiel in eine Kita oder in eine \n\nSchule integriert sind, verzichten, sondern humanit\u00e4re \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 141 \n\nL\u00f6sungen finden, dann ist das nach unserer Auffassung \n\ngut und richtig. \n\nIch finde, das ist wieder ein typisches Beispiel. Wenn es \n\ndarum geht, in dieser Debatte gemeinsam nach Verbesse-\n\nrungen f\u00fcr die Situation zu suchen, sagen Sie: Wir wollen \n\naber eigentlich diese Masse der Fl\u00fcchtlinge hier nicht \n\nhaben. Also, schiebt ab \u2013 das ist Ihre Botschaft \u2013, dann \n\nwerden wir auch keine Probleme haben, dann m\u00fcssen wir \n\nnicht \u00fcber Geld reden und \u00c4hnliches. \n\nDas, sehr geehrte Frau Kersten, ist hier in einem demo-\n\nkratischen Gremium nat\u00fcrlich v\u00f6llig deplatziert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Zais, Sie gestatten \n\neine Zwischenfrage? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein, ich m\u00f6chte gern erst zu Ende \n\nreden. \n\nZu dem, was Herr Hartmann gesagt hat: Es ist nachzu-\n\nvollziehen und \u00fcberrascht uns sicher nicht, dass die CDU \n\ndiesen Antrag ablehnt. Es wurde gesagt, die Staatsregie-\n\nrung habe sich schon seit L\u00e4ngerem dieser Aufgabe \n\ngestellt, sich im Rahmen dieses Informations- und Kom-\n\nmunikationskonzeptes mit den Fragen der Unterbringung, \n\nder Information, der Kommunikation zu befassen. Leider \n\nist das aber nicht so. Es ist maximal seit zwei Monaten so. \n\nVorher hatten wir \u00fcber ein Jahr lang ein schwarzes Loch, \n\nund das war auch Koalition, und da geh\u00f6rte auch die \n\nCDU-Fraktion dazu. Ich erinnere nur an die Situation \n\n2013 in der Erstaufnahmeeinrichtung in Chemnitz. Das \n\nhat sich bis heute nicht ge\u00e4ndert. Da gab es nichts weiter \n\nals warme Worte, was die Verbesserung der Situation in \n\nder Stadt Chemnitz anbelangt. \n\nEs hat dann sozusagen eine zweite Erstaufnahmeeinrich-\n\ntung, eine Au\u00dfenstelle in Schneeberg in der alten Feldj\u00e4-\n\ngerkaserne gegeben. Aber bis heute \u2013 und da muss ich \n\nfragen, was die CDU-Fraktion bis heute gemacht hat \u2013 ist \n\nnicht einmal ansatzweise das Wort eingel\u00f6st worden, \n\neinen zweiten und dritten Standort einer Erstaufnahmeein-\n\nrichtung in den St\u00e4dten Leipzig und Dresden aufzuma-\n\nchen. \n\nIch komme aus Chemnitz und frage Sie: Wann wollen Sie \n\neigentlich dieses Wort einl\u00f6sen? Diese Frage geht nat\u00fcr-\n\nlich auch an die SPD. Das muss man einfach so sagen. \n\nDie Situation ist problematisch. Der Winter kommt. \n\nChemnitz und Schneeberg befinden sich an der Grenze \n\nder Aufnahmekapazit\u00e4t. Wie viel Zeit wollen Sie noch \n\nvergehen lassen, ehe Sie den Kommunen sagen, sie \n\nm\u00f6chten bitte dezentral unterbringen und ihre eigene \n\nVerantwortung \u2013 und das ist die Verantwortung der \n\nStaatsregierung bez\u00fcglich der Erstaufnahmeeinrichtungen \n\n\u2013 wahrnehmen? \n\nInsofern, sehr geehrte Damen und Herren, ist dieser \n\nAntrag der LINKEN durchaus berechtigt, denn er reagiert \n\nauf das monatelange, mittlerweile eigentlich jahrelange \n\nNichtstun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kollegin Friedel, ich w\u00fcrde so gern Ihren Optimis-\n\nmus teilen, dass also jetzt ein neues Zeitalter angebrochen \n\nist. Man kann \u2013 das sage ich ehrlich \u2013 der SPD dankbar \n\ndaf\u00fcr sein, dass es im Koalitionsvertrag doch Ans\u00e4tze \n\ngibt, bei denen man meint, dass es gegebenenfalls zu \n\nVerbesserungen in der Asyl- und Fl\u00fcchtlingspolitik \n\nkommen sollte. Wie verl\u00e4sslich und belastbar das sein \n\nwird, bleibt nat\u00fcrlich abzuwarten. \n\nIm Antrag der LINKEN wird zu Recht auch die Frage der \n\nFinanzierung angesprochen. Auch die AfD ist darauf \n\neingegangen. Die Bundesregierung hat zugesagt, den \n\nKommunen j\u00e4hrlich eine halbe Milliarde Euro zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen, wohlgemerkt als Kredit. Ich bin gespannt, \n\nwie viel Geld die Regierungskoalition dar\u00fcber hinaus den \n\nKommunen tats\u00e4chlich f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben \n\nzur Verf\u00fcgung stellen wird. Und da geht es nicht nur um \n\nInformation, sondern da geht es um Wohnen, um Sprache, \n\num Arbeiten. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDa sind wir wirklich gespannt. Ich sage es einmal so: Die \n\n100 Tage sind fast vorbei. Wir werden demn\u00e4chst die \n\nHaushaltsdebatte haben und schauen, was dort dann \n\ntats\u00e4chlich steht, auch bezogen darauf, was Sie zur sozia-\n\nlen Betreuung angesprochen haben. \n\nIch glaube nicht, dass wir im Rahmen der Haushaltsver-\n\nhandlung fl\u00e4chendeckend einen Betreuungsschl\u00fcssel von \n\n1 : 150 durchsetzen werden. Ich gehe davon aus, Frau \n\nKollegin Friedel, dass wir uns hier im Rahmen der Haus-\n\nhaltsdebatte wieder sprechen werden. \n\nWir werden diesem Antrag der LINKEN zustimmen. Wir \n\ndenken, es ist wirklich an der Tagesordnung, den vielen \n\nwarmen Worten, die wir hier alle gefunden haben, Taten \n\nfolgen zu lassen, damit den wohlmeinenden Ank\u00fcndigun-\n\ngen tats\u00e4chlich entsprochen wird, vor allem auch im \n\nRahmen der Haushaltsbeschlussfassung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau Zais. \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, das war die erste Runde. \u2013 \n\nIch sehe eine Meldung an Mikrofon 7. Herr Dr. Dreher, \n\nSie w\u00fcnschen? \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Eine Kurzintervention, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Frau Zais, Sie haben es als einen \n\ntraurigen Rekord bezeichnet, dass Sachsen h\u00f6here Ab-\n\nschiebewerte hat als andere L\u00e4nder. Ich frage mich, \n\nwarum es ein trauriger Rekord ist, wenn sich Sachsen an \n\ndas geltende Recht und Gesetz h\u00e4lt. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 142 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Zais, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Traurig deshalb, weil es in Bezug \n\nauf die Abschiebung \u2013 das haben wir geh\u00f6rt \u2013 durchaus \n\nErmessensspielr\u00e4ume gibt. Es gibt humanit\u00e4re Gr\u00fcnde, \n\ndie Sie geltend machen k\u00f6nnen. Ich kenne zum Beispiel \n\nzwei tunesische Frauen \u2013 heute wurde ja viel \u00fcber Tunesi-\n\nen als \u201esicheres\u201c Herkunftsland geredet \u2013 hochschwanger. \n\nIch w\u00fcrde diese Frauen nicht abschieben, sondern im \n\nZuge einer Duldung hier lassen. \n\nIch bin nicht die Einzige, sondern auch andere Abgeord-\n\nnete haben diesen Brief bekommen. Polizisten des Frei-\n\nstaates Sachsen beklagen darin eine inhumane Abschiebe-\n\npraxis: Nachtabschiebung unter der Beteiligung von \n\nKindern, von Kleinstkindern, ohne Dolmetscher. Das, \n\nmuss ich sagen, w\u00fcrde in anderen L\u00e4ndern so nicht \n\nvorkommen, und ich w\u00fcnschte mir, dass das auch in \n\nSachsen nicht passieren w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage in die Runde: Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Aus den Reihen der Frakti-\n\nonen sehe ich keine Wortmeldung. Ich frage die Staatsre-\n\ngierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministe-\n\nrin K\u00f6pping, Sie haben das Wort. Bitte sehr. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Auch ich m\u00f6chte den \n\nAntrag ablehnen, aber aus einem einzigen Grund: Weil \n\nich glaube, dass es ein Schnellschuss w\u00e4re, wenn wir das \n\nbis zum Jahresende, also sehr kurzfristig, tun. Sie haben ja \n\nangemahnt, dass wir eine ganze Reihe gesellschaftlicher \n\nGruppen und Abgeordneter in den Prozess einbeziehen \n\nsollen, und genau das m\u00f6chte ich. Wenn ich das jetzt am \n\ngr\u00fcnen Schreibtisch, wie man so sch\u00f6n sagt, alleine \n\ndurchf\u00fchren w\u00fcrde, dann hielte ich den demokratischen \n\nProzess, der daf\u00fcr notwendig ist, einfach f\u00fcr nicht gege-\n\nben. Genau aus diesem Grund m\u00f6chte ich das ablehnen. \n\nVielleicht noch zu einigen Inhalten: Wir hatten vorhin \n\ngesagt \u2013 und ich glaube, das wird auch kein strittiger \n\nPunkt bleiben \u2013, wichtig ist nicht nur, wie man Gremien \n\nnennt und wie man sie im Einzelnen aufstellt, sondern \n\nauch, dass sie funktionieren und dass ihre Ergebnisse \n\numsetzbar sind. Deswegen haben wir die Struktur, die wir \n\naufgerufen haben, vorgestellt. Das ist einmal der Koordi-\n\nnierungsstab und zum anderen das Verb\u00e4ndegespr\u00e4ch. \n\nDabei sollen aus allen Aussch\u00fcssen des Landtags Abge-\n\nordnete vertreten sein, das hei\u00dft, es gibt nicht nur die \n\nministerielle Ebene, auch Abgeordnete aus allen Berei-\n\nchen sind beteiligt. Wir stellen den Aussch\u00fcssen frei, wen \n\nsie daf\u00fcr bereitstellen oder wer sich bereit erkl\u00e4rt, dort \n\nmitzuarbeiten. Das halte ich f\u00fcr eine wichtige Sache. Die \n\n\u00fcbrigen Beteiligten im Verb\u00e4ndegespr\u00e4ch \u2013 Gremien, \n\nOrganisationen, Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te \u2013 hatte ich bereits ge-\n\nnannt. \n\nHeute noch angesprochen wurde das Thema Geld. Das \n\nspreche ich in dieser Runde sehr gerne an, weil man dazu \n\nnat\u00fcrlich die Abgeordneten braucht. Ich kann wirklich \n\nsagen, der Herr Finanzminister \u2013 ich sehe ihn gerade nicht \n\n\u2013 hat in der Vorberatung, die wir selbstverst\u00e4ndlich \n\ndurchgef\u00fchrt haben, aus meiner Sicht eigentlich sehr gute \n\nZugest\u00e4ndnisse gemacht. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir das hier \n\nim Parlament beschlie\u00dfen. 33 Millionen Euro Investiti-\n\nonsmittel f\u00fcr die Kommunen sind heute schon erw\u00e4hnt \n\nworden. \n\nGleichzeitig \u2013 und dazu habe ich eine enge Abstimmung \n\nmit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden gef\u00fchrt \u2013 haben \n\nwir festgestellt, dass wir eine Grundausstattung f\u00fcr die \n\nBetreuung brauchen. Wir haben sie momentan mit \n\n3 Millionen Euro pro Jahr angesetzt. Diese Mittel be-\n\nkommen die Kommunen sofort in ihre Haushalte, wenn \n\nwir das hier im Landtag beschlie\u00dfen. \n\nZweitens haben wir erreicht, dass wir eine F\u00f6rderrichtli-\n\nnie aufsetzen m\u00f6chten, die durch das Innenministerium \n\nurspr\u00fcnglich schon vorbereitet war. Damit \u00f6ffnen wir die \n\nBetreuungsarbeit nicht nur f\u00fcr Hauptamtliche, sondern \n\nzus\u00e4tzlich \u2013 und nicht nur als Ersatz \u2013 auch f\u00fcr Ehrenamt-\n\nliche und auch f\u00fcr regional bedingte Notwendigkeiten. \n\nDaf\u00fcr haben wir f\u00fcr den Haushalt meines Ministeriums \n\nzus\u00e4tzliche Mittel beantragt: 4 Millionen Euro f\u00fcr das \n\nJahr 2015 und 7 Millionen Euro f\u00fcr das Jahr 2016. \n\nDas hei\u00dft, in dem Paket, das angemahnt wurde \u2013 Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel und \u00c4hnliches \u2013, haben wir doch eine ganz \n\nsch\u00f6ne Masse beisammen, mit der wir tats\u00e4chlich Integra-\n\ntion vor Ort betreuen k\u00f6nnen: Erstsprachenausbildung, \n\nEinrichtung von Beratungsstellen, wie es im Koalitions-\n\nvertrag beschrieben ist, und anderes soll damit erfolgen. \n\nIch glaube, wir sind auf einem guten Weg. \n\nEin Anliegen ist mir die politische Bildung in Schulen. \n\nIch bin jetzt seit genau einem Monat Ministerin und habe \n\nbereits Schulbesuche durchgef\u00fchrt, gerade weil das \n\nThema Pegida etc. auch den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\nauf den N\u00e4geln brennt und sie gerne Informationen zu \n\nunserer Einwanderungspolitik in Sachsen haben m\u00f6chten. \n\nAn dieser Stelle m\u00fcssen wir ebenfalls nacharbeiten. Dort \n\ngibt es Bedarf; Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wollen mit uns \n\nins Gespr\u00e4ch kommen, aber auch Lehrerinnen und Lehrer. \n\nZuwanderung und Einwanderung sind auch Themen an \n\nSchulen. Auch das soll Bestandteil der Arbeit sein, die wir \n\nhier durchf\u00fchren. \n\nInsofern sind wir, denke ich, auf einem guten Weg. \n\nLassen Sie mir einfach noch ein wenig mehr Zeit f\u00fcr die \n\nkonzeptionelle Arbeit; denn sie sollte wirklich eine \n\nGrundlage sein, die wir gemeinsam erarbeiten, um die \n\nWillkommenskultur, die wir in Sachsen alle anmahnen, \n\ntats\u00e4chlich durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Schlusswort hat \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. Nagel, bitte sehr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 143 \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kurz zum Ab-\n\nschluss: Ja, Frau K\u00f6pping, wir wertsch\u00e4tzen Ihre Ansa-\n\ngen. Das sind ja auch andere Summen, die jetzt auf \n\neinmal im Spiel sind. Das ist erfreulich. Nichtsdestotrotz \n\nwerden wir den Antrag nat\u00fcrlich nicht zur\u00fcckziehen, denn \n\nwir wollen N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen. Wir sind gebrand-\n\nmarkt, auch ich pers\u00f6nlich als Kommunalabgeordnete aus \n\nLeipzig. In den vergangenen Jahren ist einfach zu sp\u00fcren \n\ngewesen, dass aus diesem Hohen Hause, dass aus Dresden \n\nwenig gekommen ist: wenig Aufmerksamkeit, wenig \n\nSensibilit\u00e4t und wenig Unterst\u00fctzung der kommunalen \n\nEbene. Darum ist es uns wichtig, mit diesem Antrag eine \n\nBresche zu schlagen und vor dem Hintergrund dieser \n\nErfahrungen wirklich Beschl\u00fcsse zu fassen, die f\u00fcr uns \n\nkontrollierbar sind. \n\nEin kleiner Eindruck: Erst am Montag war ich im Land-\n\nkreis Mittelsachsen, in Freiberg. Wie ist die Situation \n\ndort? Es gibt eine Sozialarbeiterin, die bei der Ausl\u00e4nder-\n\nbeh\u00f6rde angesiedelt ist. Das geht gar nicht, weil verschie-\n\ndene Ebenen miteinander verquickt werden. Die richtige \n\nEbene, an der das angesiedelt werden muss, ist das \n\nSozialamt. Das ist eine ganz andere Aufgabe. \n\nIn Mittelsachsen gibt es 8 % dezentrale Unterbringung; \n\ndas ist nichts, das ist verschwindend gering. Es gibt \n\nzumindest in Freiberg keine finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\nDeutschkurse. Es gab dort einen jungen Studierenden, der \n\nstudieren wollte und Deutsch lernen musste; die Gelder \n\nmussten durch Spenden gesammelt werden. Das ist ein \n\nMissstand, der \u00fcber Jahre angewachsen ist. \n\nJetzt haben wir noch die Situation, dass sich der CDU-\n\nLandrat nicht traut, ein Asylkonzept im Kreistag zu \n\ndiskutieren, weil er Angst vor der AfD hat \u2013 berechtigter-\n\nweise sicherlich. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\n\u2013 Angst vor menschenfeindlichen Aussagen im Kreistag. \n\nGenau diese Landr\u00e4te, diese B\u00fcrgermeister brauchen bei \n\ndiesen Prozessen eine St\u00e4rkung durch die Landesebene. \n\nSie brauchen aber auch Sicherheit, dass sie auf finanzielle \n\nMittel zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Das will unser Antrag. \n\nNoch zwei kleine Punkte. Von Herrn Hartmann wurde \n\nangesprochen, den fachlichen Austausch habe es schon \n\nimmer gegeben. Wenn es bei der Erarbeitung des Unter-\n\nbringungs- und Kommunikationskonzepts wirklich einen \n\nfachlichen Austausch gegeben h\u00e4tte, dann w\u00e4re nicht ein \n\nSchl\u00fcssel von 1 : 150 festgeschrieben worden. Ein \n\nSchl\u00fcssel von 1 : 150 f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, f\u00fcr Menschen, die \n\nzu gro\u00dfen Teilen traumatisiert hier ankommen, ist einfach \n\nnicht g\u00e4ngig. Das ist nicht machbar. Das ist Quatsch. \n\nEine zweite Anmerkung: Das Gutachten von Prof. Lenk \n\nhabe nat\u00fcrlich auch ich aufmerksam gelesen. Dort stehen \n\ndie 1 900 Euro pro Quartal ganz klar als Untergrenze. \n\nDarum haben wir 2 000 Euro gefordert, um eine gr\u00f6\u00dfere \n\nAusk\u00f6mmlichkeit herzustellen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/422 zur Abstim-\n\nmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen, zahlrei-\n\nchen Stimmen daf\u00fcr hat die Drucksache nicht die erfor-\n\nderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nVerk\u00fcrzung der Bearbeitungsdauer im Asylverfahren \n\nDrucksache 6/454, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: AfD, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, sofern sie das Wort w\u00fcnscht. Wir begin-\n\nnen mit der Aussprache. F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. \n\nBarth. Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Unsere Fraktion hat diesen Antrag \n\neingebracht, um die personelle Ausstattung der Au\u00dfenstel-\n\nle Chemnitz des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fccht-\n\nlinge sowie der Verwaltungsgerichte durch Schaffung von \n\nzus\u00e4tzlichen Richterstellen zu st\u00e4rken und so das Asylver-\n\nfahren im Freistaat Sachsen zu beschleunigen. \n\nDie Zahl der Asylbewerber, die Deutschland erreichen, ist \n\nim Jahr 2014, wie heute schon mehrfach berichtet wurde, \n\nerneut deutlich gestiegen. Im Zeitraum von Januar bis \n\nNovember 2014 sind bereits 181 453 Erst- und Folgean-\n\ntr\u00e4ge in Deutschland gestellt worden. Insgesamt werden \n\n2014 wohl mehr als 220 000 Antr\u00e4ge erwartet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Ursachen f\u00fcr die steigen-\n\nden Asylbewerberzahlen liegen auf der Hand. Sie sind \n\nma\u00dfgeblich in zwei Kategorien einzuteilen. Die erste \n\nKategorie: die Ausbreitung der B\u00fcrgerkriege im Nahen \n\nund Mittleren Osten; die zweite: eine falsche Anreizset-\n\nzung f\u00fcr Armutsfl\u00fcchtlinge durch die Gesetzgebung und \n\nRechtsprechung in der Europ\u00e4ischen Union und in \n\nDeutschland. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Menschen, \n\ndie in die erste Kategorie fallen, die wichtige und berech-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 144 \n\ntigte Hilfe von uns erwarten, waren und sind nicht Gegen-\n\nstand unserer Kritik und auch nicht unseres Antrags. Der \n\nsprunghafte Anstieg von Asylbewerbern aus Syrien, dem \n\nIrak oder Eritrea, die im Jahr 2014 etwa ein Viertel aller \n\nAsylantr\u00e4ge in Deutschland gestellt haben, muss von uns \n\ngemeistert werden. Diese Menschen, das betonen wir in \n\naller Deutlichkeit, sind hier in Deutschland willkommen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuf der anderen Seite gibt es aber auch Asylbewerber aus \n\nL\u00e4ndern, bei denen von vornherein klar ist, dass keine \n\norigin\u00e4ren Asylgr\u00fcnde vorliegen, wie sie in der Genfer \n\nFl\u00fcchtlingskonvention definiert werden. Hier geht es \n\nvornehmlich um wirtschaftliche Gr\u00fcnde und die aus \n\nmenschlicher Sicht absolut nachvollziehbare Hoffnung, in \n\nEuropa, in Deutschland, in Sachsen ein besseres Leben \n\nf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nDie absoluten Ablehnungszahlen des Bundesamtes f\u00fcr \n\nMigration und Fl\u00fcchtlinge betrugen im Jahr 2008 insge-\n\nsamt noch knapp 13 000 Antr\u00e4ge. In diesem Jahr sind in \n\nden ersten elf Monaten knapp 81 000 abgelehnte Antr\u00e4ge \n\nzu verzeichnen. Das bedeutet zugleich eine prozentuale \n\nAblehnungs- und Verweisungsquote von 70 % bei etwa \n\n115 000 Sachentscheidungen. \n\nMeine Damen und Herren! Diese bundesweiten Tenden-\n\nzen sind auch im Freistaat Sachsen zu erkennen. Sachsen \n\nwerden durch den Bund die Asylbewerber aus dem \n\nUrlaubsland Tunesien zugewiesen. Waren es 2013 noch \n\n550 Bewerber, werden es in diesem Jahr etwa 1 000 \n\nAntragsteller sein. Die Anerkennungsquote liegt hier bei \n\ndurchschnittlich 0,2 %. Wohl auch diese Diskrepanz \n\nveranlasste bereits im Februar 2011 den CDU-Fraktions-\n\nvorsitzenden im Bundestag, Volker Kauder, gegen\u00fcber \n\n\u201eBild am Sonntag\u201c zu \u00e4u\u00dfern: \u201eDie Aufnahme von \n\nFl\u00fcchtlingen aus Tunesien in Deutschland w\u00e4re falsch.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen uns als politisch \n\nVerantwortliche damit besch\u00e4ftigen, wie wir mit dieser \n\nEntwicklung k\u00fcnftig besser umgehen. Auf der einen Seite \n\nsehen wir in Umfragen ein positiv zu wertendes, weitver-\n\nbreitetes Verst\u00e4ndnis, dass tats\u00e4chlich Verfolgte, Bedrohte \n\nSchutz, Hilfe und Unterst\u00fctzung erhalten m\u00fcssen. Auf der \n\nanderen Seite sehen wir seit mehr als neun Wochen jeden \n\nMontag in Dresden eine Versammlung von B\u00fcrgern, die \n\nzwischen berechtigten Asylbegehrenden und Wirtschafts-\n\nfl\u00fcchtlingen differenziert. Diese Menschen \u00fcben unter \n\nanderem Kritik daran, dass in zu vielen F\u00e4llen abgelehnte \n\nAsylbewerber weiterhin geduldet und nicht nach Recht \n\nund Gesetz abgeschoben werden. Berichterstattung \u00fcber \n\nF\u00e4lle, in denen Menschen ihre P\u00e4sse wegwerfen, um einer \n\nAblehnung zu entgehen, oder straff\u00e4llig werdende Asyl-\n\nbewerber tun ihr \u00dcbriges. \n\nAddiert man die Asylantr\u00e4ge im Zeitraum seit dem Jahr \n\n2011 und zieht hiervon die Summe aller Entscheidungen \n\ndes Bundesamtes ab, ergibt sich per 30.11.2014 ein Saldo \n\nin H\u00f6he von 139 636. Das hei\u00dft, im Bundesamt f\u00fcr \n\nMigration und Fl\u00fcchtlinge werden am Jahresende mehr \n\nals 140 000 unerledigte Asylantr\u00e4ge vorliegen. \n\nW\u00e4hrend im Jahr 2012 noch 70,4 % aller Verfahren in \n\neinem Zeitraum von unter sechs Monaten mit Bescheid \n\nbeendet werden konnten, sank dieser Wert bereits im Jahr \n\n2013 auf nur noch 59,7 %. \n\nWird die Verfahrensdauer unter Einbeziehung der Ge-\n\nrichtsverfahren betrachtet, so sind seit dem Jahr 2010 \n\njeweils durchschnittliche Gesamtverfahrensdauern von \n\nweit mehr als zw\u00f6lf Monaten zu verzeichnen. Das hei\u00dft, \n\nf\u00fcr einen abgelehnten Asylbewerber, der vor Gericht \n\nklagt, werden bis zum Zeitpunkt der gerichtlichen Ent-\n\nscheidung durch den Freistaat aufgrund gesetzlich beste-\n\nhender Verpflichtungen mindestens 7 200 Euro im Jahr \n\naufgebracht. Dies veranlasst die Staatsregierung dazu, \n\nnochmals mehr als 13 Millionen Euro nachtr\u00e4glich durch \n\ndas Plenum genehmigen zu lassen. Insgesamt wird der \n\nFreistaat Sachsen in diesem Jahr etwa 52,5 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr Asylbewerber aufwenden. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\n\nfrage. \u2013 Die Staatsregierung plant, weitere Erstaufnahme-\n\neinrichtungen in Leipzig und Dresden f\u00fcr viel Steuergeld \n\nzu er\u00f6ffnen. Demgegen\u00fcber h\u00e4lt es die Alternative f\u00fcr \n\nDeutschland f\u00fcr vordringlich, Asylverfahren auf der \n\nEbene des Verwaltungsverfahrens und des Gerichtsver-\n\nfahrens zu beschleunigen. \n\nBei konsequenter Umsetzung unseres Antrags werden die \n\nAusgaben des Freistaates k\u00fcnftig vermindert und die \n\nkreisfreien St\u00e4dte und Landkreise weniger belastet. \n\nBei dieser Verfahrensweise kann auf den zus\u00e4tzlichen \n\nNeubau von Asylbewerberheimen unter Umst\u00e4nden \n\nverzichtet werden. Nicht zuletzt erhalten diejenigen, \n\ndenen Asyl gew\u00e4hrt werden kann, schneller Rechtsklar-\n\nheit. \n\nIch danke Ihnen recht herzlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht nun Herr Abg. Hartmann. Sie haben das Wort, \n\nHerr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist ein \n\nernsthaftes Thema, und es f\u00e4llt mir schwer, jetzt ernsthaft \n\nzu bleiben. Mein Vorredner hat gerade gesagt \u2013 ich \n\n\u00fcbersetze das in Bezug auf den Antrag: Wir schaffen 20 \n\nStellen bei der Bearbeitung im BAMF und zw\u00f6lf Richter-\n\nstellen, und schon haben wir das Asylproblem gel\u00f6st. So \n\neinfach kann es gehen. \n\nDas ist sicherlich sehr pointiert vorgetragen, aber ich tue \n\nes deshalb, weil es am Kern des Themas etwas vorbei-\n\ngeht. Im \u00dcbrigen hat man die Gelegenheit genutzt, die \n\nDebatte jetzt wieder in die Grunds\u00e4tzlichkeit hineinzuzie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 145 \n\nhen. Insoweit gibt mir das die Gelegenheit, noch einmal \n\nkurz etwas Grunds\u00e4tzliches dazu zu sagen. \n\nErstens. Die Personalausstattung des Bundesamtes f\u00fcr \n\nFl\u00fcchtlinge und Migration ist eine origin\u00e4re Aufgabe und \n\nZust\u00e4ndigkeit des Bundes. Der Bund muss diese Aufgabe \n\nerf\u00fcllen. Wenn wir von einer Versiebenfachung der \n\nZahlen der Asylsuchenden in diesem Land ausgehen, \n\ngebietet es, f\u00fcr diese aktuelle Entwicklung diese Gegen-\n\nsteuerung vorzunehmen. Erste Schritte hat der Bund in \n\ndiesem Zusammenhang getan. \n\nDas Zweite: Der Freistaat hat auch schon in der Vergan-\n\ngenheit mit beschr\u00e4nkten personellen Ressourcen den \n\nProzess des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge \n\nhier in Sachsen unterst\u00fctzt. Aber es ist eben nicht origin\u00e4-\n\nre Aufgabe der Landesverwaltung, die Aufgaben des \n\nBundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge wahrzuneh-\n\nmen. Im \u00dcbrigen: Wenn dieser Antrag so einfach damit \n\numzusetzen w\u00e4re, 20 Leute aus der Staatsverwaltung \n\nherauszuziehen, dann m\u00fcssten wir doch feststellen, dass \n\nwir offensichtlich einen Personal\u00fcberhang in der Staats-\n\nverwaltung haben. Wir reden aber derzeit dar\u00fcber, dass \n\nwir einen angemessenen Prozess zur Personalausstattung \n\nund Aufgabenwahrnehmung der Staatsverwaltung f\u00fchren. \n\nInsoweit springt dieser Antrag, selbst wenn man ihn an \n\ndieser Stelle ernst nehmen w\u00fcrde, zu kurz. Denn: Woher \n\nsollten wir die 20 Planstellen nehmen? \n\nIch bleibe beim Thema. Es ist eine origin\u00e4re Zust\u00e4ndig-\n\nkeit des Bundes. Dort ist der Hebel anzusetzen und die \n\nForderung aufzumachen. \n\nDas N\u00e4chste ist die Frage \u2013 da w\u00fcrde ich gern das auf-\n\nnehmen, was mein Vorredner gesagt hat \u2013 der Verantwor-\n\ntung f\u00fcr die Erstaufnahmeeinrichtungen und die Vertei-\n\nlung. Ja, wir haben bisher Erstaufnahmeeinrichtungskapa-\n\nzit\u00e4ten in Chemnitz mit einer Au\u00dfenstelle in Schneeberg. \n\nSowohl die Stadt Chemnitz als auch die Stadt Schneeberg \n\nsind mit dieser Situation \u00fcberfordert. Deswegen verteilen \n\nwir diesen Verantwortungsbereich auf die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte Leipzig, Chemnitz und Dresden. Das erscheint an \n\ndieser Stelle durchaus sinnvoll. Es geht um dreimal \n\n700 Fl\u00fcchtlinge und die daraus resultierenden Kapazit\u00e4-\n\nten. Das ist in der derzeitigen Situation mit Blick auf die \n\nAsylbewerberzahlen weder in Bezug auf die Vergangen-\n\nheit, wo wir mit 2 000 bis 3 000 pro Jahr gerechnet haben, \n\nnoch mit Blick auf die Realit\u00e4t mit 8 000 zu viel oder zu \n\nwenig, sondern eine Anpassung an die tats\u00e4chlich erfor-\n\nderliche Struktur. \n\nIch glaube \u2013 und das ist ein Ergebnis der heute Morgen \n\ngef\u00fchrten Diskussion \u2013, es ist nicht schicklich und wahr-\n\nscheinlich auch nicht anst\u00e4ndig, bei diesem sehr ernsthaf-\n\nten Thema eine fiskalische Debatte zu f\u00fchren. Das, was \n\nfinanziell erforderlich ist, um Menschen in diesem Land \n\ndie Unterst\u00fctzung zu geben, die ihnen zusteht, muss \n\ngew\u00e4hrleistet werden. Das, was daf\u00fcr nicht notwendig ist, \n\nmuss auch nicht sein. Aber die fiskalische Gegenrechnung \n\nist der falsche Weg. Insoweit konzentrieren wir uns auf \n\ndie Aufgabe, die wir an dieser Stelle haben. \n\nEs ist klar: Auch wir sind f\u00fcr eine Finanz- und Personal-\n\nausstattung im erforderlichen Rahmen. Aber bei der \n\nErsterfassungsbearbeitung ist es Sache des Bundes. Wenn \n\nSie sich die entsprechende Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung anschauen, werden Sie feststellen, dass wir in der \n\nVergangenheit schon im Rahmen des Erforderlichen \n\nUnterst\u00fctzung gegeben haben. Wir werden deshalb Ihren \n\nAntrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte eine \n\nKurzintervention machen. \n\nHerr Hartmann, Sie sagten, das sei Bundessache. Da gebe \n\nich Ihnen vielleicht noch beim BAMF recht. Aber die \n\nVerwaltungsgerichtsbarkeit ist nat\u00fcrlich L\u00e4ndersache. Wir \n\nwissen, dass gern geklagt wird, wenn ein Verwaltungsver-\n\nfahren abgeschlossen ist. Diese St\u00e4rkung liegt wirklich in \n\nder Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder, hier des Freistaates Sach-\n\nsen. Hier k\u00f6nnte man die ohnehin kurzgehaltene Verwal-\n\ntungsgerichtsbarkeit entlasten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Kurzin-\n\ntervention des Abg. Dr. Dreher. \u2013 Herr Hartmann, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich antworte gern darauf. \n\nIch bin der innenpolitische Sprecher meiner Fraktion. Ich \n\ndenke, dass Herr Modschiedler in einer zweiten Runde \n\nGelegenheit nimmt, auf das Thema Justiz einzugehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren. es geht in der Aussprache weiter. An der Reihe ist \n\ndie Fraktion DIE LINKE, Herr Abg. Schollbach. Bitte \n\nsehr, Herr Schollbach, Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Bei der Befassung mit dem Antrag \n\nder sogenannten Alternative f\u00fcr Deutschland \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nWas hei\u00dft hier \u201esogenannt\u201c?) \n\nkam mir \u201eBiedermann und die Brandstifter\u201c von Max \n\nFrisch in den Sinn. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist unversch\u00e4mt!) \n\nDort macht es der Opportunismus der Biederm\u00e4nner \n\n\u00fcberhaupt erst m\u00f6glich, dass die Brandstifter ohne gro\u00dfe \n\nM\u00fche ihre Arbeit verrichten und ihr Ziel erreichen k\u00f6n-\n\nnen. Das Interessante an der AfD ist nun, dass sich hier \n\nsowohl die Biederm\u00e4nner als auch die Brandstifter in ein \n\nund derselben Partei versammelt haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nProteste bei der AfD) \n\nDeren f\u00fchrende Kr\u00e4fte senden fortw\u00e4hrend mehr oder \n\nweniger subtile Botschaften aus, die \u00c4ngste und Ressen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 146 \n\ntiments vor Ausl\u00e4ndern sch\u00fcren und einem geistigen \n\nKlima der latenten Fremdenfeindlichkeit den Weg berei-\n\nten. Sie entbl\u00f6den sich ja nicht, mit Pegida gemeinsame \n\nSache zu machen, \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nSie grenzen aus, wir nicht!) \n\ndie gegen vermeintlich kriminelle Ausl\u00e4nder hetzt, aber \n\nselbst von kriminellen Deutschen angef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDer Umstand, dass die AfD gleich in einem ihrer ersten \n\nAntr\u00e4ge im Landtag die Dauer der Asylverfahren themati-\n\nsiert, ist kein Zufall, sondern perfides Kalk\u00fcl. Dieser \n\nAntrag ist die geronnene Scheinheiligkeit. Vorgeblich soll \n\ndie Bearbeitungsdauer der Asylverfahren verk\u00fcrzt wer-\n\nden, um Klarheit \u00fcber das Bestehen eines Asylgrundes zu \n\nschaffen. Was die AfD mit diesem verbr\u00e4mt daherkom-\n\nmenden Antragstext eigentlich zu erreichen beabsichtigt, \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nSch\u00f6n, dass Sie es wissen!) \n\nist aber etwas anderes. Sie will die m\u00f6glichst schnelle \n\nAbschiebung von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern errei-\n\nchen. Darum geht es Ihnen. Das wird beispielsweise \n\ndeutlich, wenn in der Antragsbegr\u00fcndung davon schwa-\n\ndroniert wird, dass unter anderem \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie \n\nbesondere Attraktivit\u00e4t der Geldleistungen deutschen \n\nSozialrechts\u201c dazu f\u00fchre, dass in Deutschland Asylantr\u00e4ge \n\ngestellt werden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nDabei wissen wir doch, dass Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4n-\n\nder in Deutschland deutlich mehr Steuern zahlen, als sie \n\nden Staat kosten, wie j\u00fcngst die Untersuchung im Auftrag \n\nder Bertelsmann-Stiftung ergeben hat. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Wie ist denn  \n\ndas Steueraufkommen der Asylanten?) \n\nNichtsdestotrotz hat die AfD aber gleichwohl keinerlei \n\nHemmungen, sich auf dem R\u00fccken von Asylsuchenden, \n\nalso zulasten von Menschen, die sich nicht wehren k\u00f6n-\n\nnen, politisch zu profilieren. Dieses Verhalten ist von \n\neiniger Erb\u00e4rmlichkeit. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nDas gilt f\u00fcr Ihren Redebeitrag!) \n\nEine Partei, die sich derartiger Mittel bedient, ist eine \n\nziemlich feige Truppe. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nDr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nGro\u00dfe Klappe, nichts dahinter!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Baumann-Hasske. Sie haben das Wort, Herr \n\nBaumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wer h\u00e4tte \n\netwas gegen die Verk\u00fcrzung von Asylverfahren? Dieser \n\nAntrag tut sehr n\u00fcchtern. Er fordert unverz\u00fcgliches \n\nHandeln. Dabei reiht er sich aber in eine Abfolge von \n\nvergleichbaren Initiativen ein, die man nicht mehr als \n\nharmlosen Aktionismus bezeichnen kann. Hier muss man \n\ntats\u00e4chlich den systematischen Versuch vermuten, die \n\nBefangenheit der Bev\u00f6lkerung angesichts einer vorgeb-\n\nlich drohenden Flut von Asylsuchenden zu einer Angst zu \n\nsteigern, die dann zu emotionalen Reaktionen f\u00fchrt, wie \n\nman sie dieser Tage auf den Stra\u00dfen auch in Dresden \n\nbeobachten kann. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das ist totaler Unsinn!) \n\nWenn dieser Antrag abgelehnt wird, wollen Sie doch wohl \n\nhinausgehen und sagen: Die tun nichts. Darauf zielt der \n\nAntrag doch eigentlich ab. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, ich verstehe das \n\nnicht als den Versuch, bestehende Probleme zu benennen \n\noder zu l\u00f6sen, sondern als die erkennbare Absicht, eine \n\nangebliche Notlage heraufzubeschw\u00f6ren und die Staats-\n\nregierung in Zugzwang zu setzen, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nDas ist die Aufgabe der Opposition!) \n\ndamit sie endlich etwas tut und diese angebliche Notlage \n\nbek\u00e4mpft. Wir h\u00f6ren es gerade. \n\nIch glaube, das ist unredlich, weil diese Notlage nicht \n\nbesteht. Es ist unredlich, weil die Staatsregierung jeder-\n\nzeit in der Lage ist, die sich stellenden Aufgaben zu \n\nerf\u00fcllen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Dann fragen  \n\nSie mal die Kommunen. Die sehen  \n\ndas offensichtlich ganz anders!) \n\nDie Notlage besteht nicht, weil unser Land in der Lage ist, \n\ndiejenigen aufzunehmen, die durch Verfolgung bedroht \n\nsind. Das habe ich auch aus Ihrer Richtung vorhin nicht \n\nanders verstanden. Ich glaube, so wollten Sie verstanden \n\nsein. Wer etwas anderes behauptet, h\u00e4tte sich nie damit \n\nbesch\u00e4ftigt, wie viele Menschen, wie viele Fl\u00fcchtlinge im \n\nAugenblick in den Nachbarstaaten des Irak und Syriens \n\naufgenommen und untergebracht werden. Die k\u00f6nnen das. \n\nEr h\u00e4tte sich nie damit besch\u00e4ftigt, wie viele Fl\u00fcchtlinge \n\nund Zuwanderer Deutschland seit dem Zweiten Weltkrieg \n\naufgenommen und integriert hat. Heute sind die meisten \n\nvon ihnen normale Deutsche, und nur durch ihre Namen \n\nist noch erkennbar, dass sie andere Wurzeln haben. Sie \n\nkamen aus Polen, Tschechien, Ungarn, Rum\u00e4nien, Russ-\n\nland, der T\u00fcrkei und Italien, und es waren Hunderttausen-\n\nde. \n\nMeine Damen und Herren, es ist richtig: Es gibt auch \n\nandere Asylsuchende. Es gibt Zuwanderer, die sich bei \n\nuns nicht integriert haben. Aber die gibt es doch nicht bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 147 \n\nuns in Sachsen. Wir haben in Sachsen doch kein Problem \n\nmit nicht integrationswilligen Zuwanderern. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Doch!) \n\nWir haben ein Problem mit Menschen, die gar nicht \n\nwissen, vor wem sie eigentlich befangen sind, weil sie \n\n\u00fcberhaupt keine Ausl\u00e4nder kennen. Sie wissen nicht, dass \n\nes Menschen wie du und ich sind, die eine andere Sprache \n\nsprechen. Dass sie das nicht wissen und die Probleme, die \n\nsie bef\u00fcrchten, nur vom H\u00f6rensagen kennen, hat einen \n\nklaren Grund: Sie kennen keine Ausl\u00e4nder, weil es bei uns \n\nkaum welche gibt, \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nProvozieren Sie unsere B\u00fcrger nicht!) \n\nund Sie, meine Damen und Herren von der AfD, machen \n\nIhr politisches Gesch\u00e4ft mit denen, die es nicht besser \n\nwissen. \n\nMeine Damen und Herren, die Menschen, die heute bei \n\nuns Asyl suchen, sind bedroht \u2013 nicht Sie von der AfD \n\nund auch nicht andere Menschen in Sachsen. Die Men-\n\nschen, die jetzt nach Europa dr\u00e4ngen, werden verfolgt und \n\nmit dem Verlust des Lebens bedroht. Ihnen zu unterstel-\n\nlen, sie wollten in unsere Sozialsysteme einwandern, wie \n\nes aus Ihrer Begr\u00fcndung hervorgeht, verkennt, welche \n\nGr\u00e4uel gerade in ihren Heimatl\u00e4ndern geschehen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: In Tunesien?) \n\nSie verkennen auch, welch h\u00e4ssliches Gesicht ihnen in \n\ndiesen Tagen gerade in Demonstrationen in Dresden \n\ngezeigt wird. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Sie haben der  \n\nRede des Kollegen Barth nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nWo ist die herzliche Gastfreundschaft unserer Freunde \n\nund Nachbarn? Sie wird in den Medien von den Parolen \n\nder selbst ernannten Verteidiger des Abendlandes \u00fcber-\n\ndeckt. Es ist heute wirklich kein Spa\u00df, Asylsuchender in \n\nSachsen zu sein. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Es ist generell  \n\nkein Spa\u00df, Asylsuchender zu sein!) \n\nAber zur\u00fcck zum Antrag. Wenn die Zahl der Asylsuchen-\n\nden tats\u00e4chlich steigt, muss die Verwaltung nat\u00fcrlich \n\nreagieren. Dann ist \u2013 das hat Herr Hartmann vorhin \n\nausf\u00fchrlich dargelegt \u2013 zun\u00e4chst einmal der Bund gefragt. \n\nEr hat auch etwas getan, und er wird mehr tun m\u00fcssen, \n\ngar keine Frage. Mir ist allerdings nicht bekannt, dass \n\nman neuerdings Personalstellen abordnen kann, wie Sie es \n\nfordern. Ich bin immer davon ausgegangen, dass es \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter sind, die eine Abord-\n\nnung erhalten. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nAuch hier sprechen wir von Menschen, nicht von Stellen. \n\nAber die Abordnung ist ein Mittel, das eher nach Hoch-\n\nwasserhilfe klingt als nach ordnungsgem\u00e4\u00dfer Verwaltung. \n\nMeine Damen und Herren, es droht keine Katastrophe, \n\nwenn Sie von der AfD und andere sie nicht heraufbe-\n\nschw\u00f6ren. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Abordnung ist  \n\neine verwaltungstechnische Formalit\u00e4t!) \n\nSie malen eine Bedrohung an die Wand, f\u00fcr die es in \n\nSachsen keinen Anlass gibt. Wenn eine bedrohliche \n\nSituation entsteht, dann ist das eine ganz andere. Diese ist \n\nn\u00e4mlich dann mit Fremdenfeindlichkeit begr\u00fcndet. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, der Koalitionsvertrag sieht \n\nvor, dass die Regierung eine Erhebung \u00fcber den Bedarf \n\ndurchf\u00fchrt, der von ihr an Aufgaben und \u00f6ffentlichen \n\nDienstleistungen erf\u00fcllt werden muss. Die Regierung will \n\nweg vom pauschalen Personalabbau zur\u00fcckliegender \n\nJahre, hin zu einer bedarfsgerechten Personalplanung. \n\nDabei werden auch die Bedarfe erfasst werden, die bei der \n\nDurchf\u00fchrung und Entscheidung in Asylverfahren entste-\n\nhen. Ich bin zuversichtlich, dass der bevorstehende \n\nHaushalt dazu etwas enth\u00e4lt. \n\nIch denke, es sollte deutlich geworden sein, dass und \n\nwarum unsere Fraktion diesen Antrag ablehnt. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. J\u00e4hnigen; Sie haben \n\ndas Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren von der AfD, die Art und Weise, wie sie diesen \n\nAntrag eingebracht haben, spricht f\u00fcr sich. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Sachlich! \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sachlich, genau!) \n\nDa haben Sie mal kr\u00e4ftig Statistiken von Bundes- und \n\nLandesebene miteinander verrechnet und sind zu dem \n\nErgebnis gekommen, dass jede Abschiebung im s\u00e4chsi-\n\nschen Haushalt Geld ersparen w\u00fcrde und deshalb die \n\nAsylbewerber schnell abgeschoben werden m\u00fcssen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nAbschieben bringt es gar nicht!) \n\nDabei haben Sie noch \u00c4pfel und Birnen verrechnet; denn \n\nes waren Bundes- und Landesstatistiken; die haben Sie \n\ndann einfach zusammengez\u00e4hlt. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nBerechnung setzt Gleichwertigkeit voraus!) \n\nEs wundert mich \u00fcberhaupt nicht, dass sich das der \n\nFinanzminister nicht anh\u00f6ren wollte. Daf\u00fcr habe ich \n\nvolles Verst\u00e4ndnis, Herr Prof. Unland. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 148 \n\nDas Problem dabei ist jedoch, dass Sie damit Vorurteile \n\nund Rassismus sch\u00fcren; denn Sie verrechnen Schicksale \n\nvon Menschen und Fragen ordentlicher Verfahren mit \n\nmonet\u00e4ren Fragen im Staatshaushalt \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das  \n\nist die Aufgabe von Politikern!) \n\nDas ist nicht die Art und Weise, meine Damen und Herren \n\nvon der AfD, wie wir das Grundrecht auf Asyl in unserer \n\nVerfassung verstehen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das  \n\nhaben wir in 40 Jahren DDR gelernt!) \n\nWir wollen keine Schnellverfahren, sondern eine ordentli-\n\nche Pr\u00fcfung der Asylanspr\u00fcche in ausreichend hoher \n\nQualit\u00e4t und mit gen\u00fcgend rechtlichem und tats\u00e4chlichem \n\nGeh\u00f6r f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge. Das ist f\u00fcr uns ein Wert der \n\nmodernen europ\u00e4ischen Gesellschaft und der deutschen \n\nVerfassung, und diese halten wir hoch. \n\nWenn Sie sich ein wenig mit diesen Dingen besch\u00e4ftigt \n\nund nicht einfach nur das wiedergegeben h\u00e4tten, mit dem \n\nHerr Kupfer einmal zitiert wurde, dann h\u00e4tten Sie gese-\n\nhen, dass die Gesamtverfahrensdauer der Fl\u00fcchtlingsver-\n\nfahren beim Bundesamt seit 2011 trotz der gestiegenen \n\nVerfahrenszahlen stabil ist, n\u00e4mlich im Schnitt 12,2 Mo-\n\nnate \u2013 faktisch zu 60 % unter einem Jahr. Die 300 zus\u00e4tz-\n\nlich eingerichteten Stellen, denen dann Personal folgen \n\nmuss, sind dazu geeignet, die Verfahrensdauer stabil zu \n\nhalten und vielleicht auch zu verk\u00fcrzen. Aber ich sagte \n\nschon: Uns geht es um die Qualit\u00e4t der Verfahren. Uns \n\ngeht es darum, die vorgebrachten Asylgr\u00fcnde ernsthaft zu \n\npr\u00fcfen, und dabei verbietet die Verfassung ein Schnellver-\n\nfahren. Es muss eine Einzelfallpr\u00fcfung stattfinden. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Wer  \n\nredet denn von Schnellverfahren?) \n\nKommen wir zu den Verwaltungsgerichten, mit denen Sie \n\nsich besch\u00e4ftigt haben. Aktuelle Zahlen zeigt die heutige \n\nBeantwortung einer Anfrage des Kollegen Schollbach von \n\nden LINKEN. Die Verfahrensdauer der Asylverfahren ist \n\nmit die niedrigste an den Verwaltungsgerichten \u00fcberhaupt \n\nim Hauptsacheverfahren, n\u00e4mlich 11,2 Monate. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Daf\u00fcr  \n\nbleiben andere Verfahren liegen!) \n\n\u2013 Ja, ich sage gleich etwas zu anderen Verfahren. Schnel-\n\nler gehen nur Verfahren zum Numerus clausus. Die \n\nallgemeinen Verfahren an den Verwaltungsgerichten sind \n\nleider wieder gestiegen: von 16,4 Monaten im Jahr 2011 \n\nauf jetzt 18,1 Monate. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das ist schlimm!) \n\nDamit muss man sich sicher besch\u00e4ftigen; denn das ist ein \n\naltes Problem der s\u00e4chsischen Justiz, das wir schon aus \n\nZeiten kennen, als es noch nicht so viele Asylverfahren \n\ngab. \n\nWelche Verfahren sind es, die besonders lange dauern? \n\nZum Beispiel dauern Rehabilitierungsverfahren nach \n\nDDR-Unrecht in der Regel zwei Jahre. Aber das interes-\n\nsiert Sie ja alles nicht. Sie wollen allein die Fl\u00fcchtlinge \n\nf\u00fcr die zu langen Verfahrensdauern an den Verwaltungs-\n\ngerichten verantwortlich machen; denn Sie thematisieren \n\nnur das. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist b\u00f6sartig! \u2013 \n\nGegenruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDiese Einseitigkeit \u2013 darin gebe ich Ihnen recht \u2013 ist \n\nb\u00f6sartig, und wir lehnen sie ab. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Ihr Beitrag ist b\u00f6sartig! \u2013 \n\nLachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nH\u00e4tten Sie sich mit diesem Thema besch\u00e4ftigt, dann \n\nw\u00fcrden Sie sich auch einmal mit dem Sozialgericht \n\nbesch\u00e4ftigen, wo Arbeitslose in sehr langen Verfahrens-\n\ndauern um ihre Rechte klagen m\u00fcssen. Aber das interes-\n\nsiert Sie alles nicht. Sie interessieren sich \u2013 \u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Aber jetzt  \n\nvergleichen Sie \u00c4pfel mit Birnen! \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWarum haben Sie das Thema ausgesucht? \u2013 \n\nDr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nWeil es den B\u00fcrger bedr\u00fcckt!) \n\n\u2013 Ich vergleiche \u00fcberhaupt nichts. Ich sage nur, dass uns \n\ndie Gerichte wichtig sind; denn sie betreffen das Verh\u00e4lt-\n\nnis zwischen B\u00fcrgern und Staat, und gerade die Sozialge-\n\nrichte, die seit Jahr und Tag unter zu geringen personellen \n\nund r\u00e4umlichen Kapazit\u00e4ten leiden, sind uns GR\u00dcNEN \n\nsehr wichtig, weil sie die Rechte von Bed\u00fcrftigen betref-\n\nfen. \n\nH\u00e4tten Sie sich also mit den Sozialgerichten besch\u00e4ftigt, \n\ndann w\u00fcrden Sie sehen: Wir brauchen mehr Richterinnen \n\nund Richter f\u00fcr viele Gerichte. Wir m\u00fcssen uns ernsthaft \n\nmit der Situation gerade der Verwaltungs- und Sozialge-\n\nrichte besch\u00e4ftigen und nicht \u2013 wie von Ihnen vorgescho-\n\nben \u2013 allein mit Asylverfahren. Das brauchen wir, und das \n\nwird unsere Fraktion auch weiter tun. Wir haben sicher-\n\nlich keine Antr\u00e4ge wie diese, die denen der NPD sehr \n\n\u00e4hneln und die wir hier nicht vermissen. \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist ja nur noch peinlich! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Die \n\nAfD? \u2013 Nein. Die CDU? \u2013 Herr Abg. Modschiedler. Das \n\nwar bereits angek\u00fcndigt. Bitte, Sie haben das Wort. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nAber nicht Herr Hartmann!) \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident Wehner, \n\nherzlichen Dank! Meine sehr verehrten Damen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 149 \n\nHerren Kollegen! Verk\u00fcrzung der Bearbeitungsdauer im \n\nAsylverfahren \u2013 das ist scheinbar das Thema, das die AfD \n\nam meisten bewegt. Hintergr\u00fcnde, politische Schicksale \n\noder sinnvolle Verbesserungsvorschl\u00e4ge kommen nicht. \n\nStattdessen hei\u00dft es zusammengefasst in zwei Punkten \n\nlapidar: Mehr Personal! \n\nDas ist f\u00fcr eine Partei, die selbst ernannte Verb\u00fcndete der \n\nPegida ist, inhaltlich nicht wirklich viel. Schaut man in \n\ndie Begr\u00fcndung des Antrags, findet man als Grund f\u00fcr \n\nden Anstieg der Asylbewerber- und Fl\u00fcchtlingszahlen die \n\nbesondere Attraktivit\u00e4t der Geldleistungen des deutschen \n\nSozialrechts. Es wird also klar \u2013 darin sind wir uns einig, \n\nFrau J\u00e4hnigen: Der Antrag ist schlichtweg populistisch. Er \n\nf\u00f6rdert die bestehenden Ressentiments. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN \u2013  \n\nZurufe der Abg. Dr. Stefan Dreher \n\nund Dr. Frauke Petry, AfD) \n\n\u2013 Danke. \u2013 Ich m\u00f6chte das an einem konkreten Beispiel \n\nerl\u00e4utern. In einem Gespr\u00e4ch am vergangenen Wochenen-\n\nde ging es \u2013 wie k\u00f6nnte es derzeit anders in Dresden sein? \n\n\u2013 um die Pegida-Demonstrationen. Auf die Frage an \n\nmeinen Gespr\u00e4chspartner, wieso er denn zu dieser Demo \n\ngehe, kam die Antwort: Es kann doch nicht sein, dass \n\nHartz-IV-Empf\u00e4nger mit 390 Euro monatlich auskommen \n\nm\u00fcssten, w\u00e4hrend Asylbewerber ein Vielfaches bek\u00e4men. \n\nDen Irrtum konnte ich relativ schnell aufkl\u00e4ren. Aber \n\ndaran sieht man, wohin Populismus f\u00fchrt. Da werden \n\nVorurteile best\u00e4rkt, und ohne nachzufragen werden noch \n\nso absurde Unwahrheiten weiterverbreitet, die nicht \n\nansatzweise der Realit\u00e4t entsprechen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sprechen Sie  \n\nmal zum Thema, Herr Modschiedler!) \n\n\u2013 Frau Petry, dazu komme ich gleich noch. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Na sch\u00f6n!) \n\nIch m\u00f6chte nicht falsch verstanden werden. Ich pl\u00e4diere \n\ndaf\u00fcr, die Sorgen der Menschen, die in gro\u00dfer Zahl von \n\nder Pegida zu den Demonstrationen gelockt werden, ernst \n\nzu nehmen und mit ihnen ins Gespr\u00e4ch zu kommen, um \n\n\u00c4ngste und Vorurteile abzubauen und auch Missverst\u00e4nd-\n\nnisse auszur\u00e4umen; denn eines ist klar: Es sind keine \n\n15 000 Neonazis oder Rechte, die in Dresden auf die \n\nStra\u00dfe gehen. Wer das behauptet, macht es sich viel zu \n\neinfach. Zu einfach w\u00e4re es auch, diesen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern das Demonstrieren zu verbieten, wie dies sicher-\n\nlich einige der Gegendemonstranten und wahrscheinlich \n\nauch einige Teile dieses Hohen Hauses gern t\u00e4ten. Das \n\nRecht auf Versammlung und Demonstration \u2013 das haben \n\nwir immer wieder gesagt \u2013 kennt keine Unterscheidung \n\nzwischen gut und schlecht, es kennt nur die Unterschei-\n\ndung zwischen rechtm\u00e4\u00dfig und rechtswidrig. \n\nWir haben zum Gl\u00fcck Meinungsfreiheit, und diese gilt f\u00fcr \n\njeden. Jeder darf sagen, was er denkt, solange er andere \n\ndamit nicht diskreditiert, und das soll auch so bleiben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas war das Thema des heutigen Tages, und das wird \n\nauch morgen \u2013 wie man es der Tagesordnung entnehmen \n\nkann \u2013 noch einmal Thema in diesem Haus sein. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich jetzt konkret auf den vorliegenden \n\nAntrag und als rechtspolitischer Sprecher auf Punkt 2 des \n\nAntrags zu sprechen kommen. Dort wird pauschal die \n\nSchaffung von zw\u00f6lf Richterplanstellen bei den Verwal-\n\ntungsgerichten im Freistaat Sachsen gefordert. Dies ist \n\naus Sicht der CDU-Fraktion der v\u00f6llig falsche Ansatz. \n\nAuch wir wollen zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Richter und \n\nStaatsanw\u00e4lte schaffen. Dazu haben wir uns sowohl in \n\nunserem Wahlprogramm als auch sehr aktiv im Koaliti-\n\nonsvertrag bekannt. Der konkrete Einsatz von Richtern ist \n\njedoch zun\u00e4chst Aufgabe der Justizverwaltung bzw. der \n\nGerichte und nicht der AfD-Fraktion. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist nicht  \n\nIhr Niveau! Das haben wir so nicht gesagt!) \n\nDies w\u00e4re ein Eingriff in die Unabh\u00e4ngigkeit der Gerich-\n\nte, Herr Dr. Dreher. Das ist mit uns nicht zu machen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\n\u2013 Ja, das haben Sie gesagt. Sie haben gesagt, Sie brauchen \n\nf\u00fcr die Asylverfahren Verwaltungsrichter. Das ist aber \n\nnicht Ihre Aufgabe. Das machen allein die Justizverwal-\n\ntung und die Gerichte. Das wollen wir denen auch \u00fcber-\n\nlassen und nicht Ihnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nKlar ist auch, dass die Zahl der gerichtlichen Asylverfah-\n\nren deutlich gestiegen ist \u2013 das ist leider der Fall \u2013 und \n\nmit Blick auf die beim BAMF offenen Verfahren sicher-\n\nlich noch weiter ansteigen wird. \n\nMan sollte jedoch nicht denken, man sei besser ger\u00fcstet, \n\nwenn man pauschal zw\u00f6lf Stellen in der Verwaltungsge-\n\nrichtsbarkeit schafft, um Asylverfahren schneller zu \n\nerledigen. Es stellt sich \u00fcberhaupt die Frage, wie die \n\neinreichende Fraktion in Ziffer 2 des Antrags gerade auf \n\nzw\u00f6lf Stellen kommt. Eine Begr\u00fcndung habe ich trotz \n\nmehrmaligen Lesens des Antrags nicht finden k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Um die Qualit\u00e4t aller \n\ngerichtlichen und staatsanwaltschaftlichen Verfahren zu \n\nerhalten oder zu steigern und die Dauer der Verfahren in \n\nallen Bereichen der Justiz angemessen zu halten, ist die \n\naktionistische Schaffung von Planstellen bei den Verwal-\n\ntungsgerichtsbarkeiten der falsche Weg. Denn allein die \n\nUmschichtung von Personal innerhalb der Justiz hin zu \n\nden Verwaltungsgerichten k\u00f6nnte anderswo L\u00fccken \n\nrei\u00dfen, die gegebenenfalls schwerer wiegen. \n\nIch spreche mich daf\u00fcr aus \u2013 vor der Aufstellung von \n\nForderungen \u2013, das gesamte personelle Gebilde der Justiz \n\nzu \u00fcberpr\u00fcfen. Neben den beachtlichen Verfahrenszahlen \n\nund Best\u00e4nden bei den Staatsanwaltschaften, den Sozial-\n\ngerichten, den Verwaltungsgerichten und auch bei den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 150 \n\nStrafkammern ist die Altersstruktur zu beachten. In den \n\nn\u00e4chsten Jahren wird sich verst\u00e4rkt der Generationswech-\n\nsel in der s\u00e4chsischen Justiz durchsetzen. Allein ab dem \n\nJahre 2025 geht innerhalb weniger Jahre circa ein Drittel \n\nder Richter und Staatsanw\u00e4lte in Pension. Daran denkt der \n\nAntragsteller \u00fcberhaupt nicht. \n\nDie Koalition wird sich diesem Thema in den kommen-\n\nden Jahren intensiv widmen. Wir wollen gemeinsam mit \n\nunserem Justizminister \u2013 dabei unterst\u00fctzen wir Sie, Herr \n\nJustizminister Gemkow intensiv \u2013 in ganzheitlicher \n\nBetrachtung eine L\u00f6sung finden. Das wird einer unserer \n\nSchwerpunkte in den kommenden Jahren in der Rechtspo-\n\nlitik sein. Den Schnellschussantrag der AfD-Fraktion, \n\nHerr Dr. Dreher, brauchen wir nicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage nun die \n\nFraktion DIE LINKE, ob das Wort noch gew\u00fcnscht wird. \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Die SPD-Fraktion hat noch \n\nRedebedarf angemeldet. Herr Abg. Pallas, bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Barth, dass die SPD-\n\nFraktion diesen Antrag ablehnen wird, klang bereits an. \n\nIch m\u00f6chte, ansetzend bei den Redebeitr\u00e4gen meiner \n\nVorredner, auch f\u00fcr meine Fraktion kurz begr\u00fcnden, \n\nweshalb wir das f\u00fcr richtig halten. \n\nDieser Antrag ist nicht nur unn\u00f6tig, sondern in Teilen f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen wirklich sch\u00e4dlich. Zur Problembe-\n\nschreibung der langen Asylverfahren wurde heute schon \n\neiniges gesagt. Ich selbst habe heute Vormittag deutlich \n\ngemacht, dass die SPD f\u00fcr eine Beschleunigung der \n\nAsylverfahren ist, vor allem, um den betroffenen Men-\n\nschen schnell Klarheit zu verschaffen. Zust\u00e4ndig f\u00fcr das \n\nVerfahren \u2013 das klang heute auch schon bei Herrn \n\nAbg. Hartmann an \u2013 in den Erstaufnahmeeinrichtungen ist \n\ndas Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, das \n\nBAMF. Die Verantwortung f\u00fcr die Stellenausstattung hat \n\nsomit der Bund. So weit, so gut. \n\nNun tun Sie mit Ihrem Antrag gerade so, als h\u00e4tte es in \n\nder Vergangenheit weder eine Debatte noch Entscheidun-\n\ngen zum Personalbedarf im BAMF gegeben und als \n\nbed\u00fcrfe es der AfD Sachsen, das zu regeln. Ich sage \n\nIhnen, das Gegenteil ist der Fall. \n\nIm Zuge des heute schon thematisierten Kompromisses \n\nzwischen der Bundesregierung und den L\u00e4ndern wurde \n\nals ein Ziel vereinbart, die Dauer der Asylverfahren zu \n\nreduzieren. Um dieses Ziel zu erreichen, soll das BAMF \n\nzus\u00e4tzlich 650 Stellen bekommen. In der Antragsbegr\u00fcn-\n\ndung habe ich 300 Stellen gelesen. Diese 300 Stellen \n\nwurden bereits f\u00fcr dieses Jahr, das Jahr 2014, geschaffen \n\nund sind auch vollst\u00e4ndig untersetzt. \n\nIm Rahmen der Haushaltsdebatte im Deutschen Bundes-\n\ntag wurden durch die Regierung weitere 50 Stellen \n\nvorgeschlagen, und im parlamentarischen Prozess kamen \n\nweitere 300 Stellen dazu, sodass wir in K\u00fcrze diese 650 \n\nStellen haben werden. \n\nIhr Antrag ist zu diesem Punkt entweder schlecht recher-\n\nchiert oder Sie versuchen gezielt, mit Fehlinformationen \n\ndie bisherigen Leistungen zu diskreditieren, um \u2013 es \n\nwurde bereits gesagt \u2013 die Diskussion zu skandalisieren, \n\n\u00c4ngste zu sch\u00fcren und sich sozusagen als die Heilsbrin-\n\nger darzustellen. \n\nUm auf den Punkt der abgeordneten Mitarbeiter zu \n\nsprechen zu kommen: Bisher wurde das BAMF in Sach-\n\nsen per Abordnung durch die Mitarbeiter der s\u00e4chsischen \n\nLandesverwaltung unterst\u00fctzt. Das konnte aber nur eine \n\n\u00dcbergangsl\u00f6sung sein. Das ist auch v\u00f6llig richtig so, weil \n\ndie Zust\u00e4ndigkeit nicht im Land Sachsen liegt. Ich bin \n\nfroh, dass die gro\u00dfe Koalition im Bund handelt und die \n\nnotwendigen Stellen geschaffen hat. So k\u00f6nnen diese \n\nMitarbeiter der s\u00e4chsischen Verwaltung perspektivisch \n\nwieder an ihren Platz zur\u00fcckkehren; denn sie werden hier \n\ndringend gebraucht, um die weiteren Aufgaben in dem \n\nZusammenhang, wenn es um Zuwanderung, um Asyl, um \n\nIntegration geht, erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. \n\nIhr Antrag schadet also in diesem Punkt, wenn Sie weitere \n\nAbordnungen von Mitarbeitern der Landesverwaltung \n\nfordern, Sachsen. Er schadet den Menschen im Freistaat, \n\ndenen, die hier leben und denen, die hierherkommen. \n\nAus diesem und aus den vielen weiteren sachlichen und \n\npolitischen Gr\u00fcnden, die schon zur Sprache kamen, kann \n\nman Ihren Antrag nur ablehnen, und wir werden uns \n\nentsprechend verhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: M\u00f6chte die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hierzu noch einmal spre-\n\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, \n\nich frage Sie: Wollen Sie noch eine dritte Runde? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Jetzt frage ich die Staatsregie-\n\nrung. \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, Sie hatten vorhin schon \n\nangek\u00fcndigt, dass Sie sprechen werden. Bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und \n\nKollegen! Selbstverst\u00e4ndlich spreche ich zu diesem \n\nThema, selbst wenn wir den Antrag \u2013 um es gleich vor-\n\nweg zu sagen \u2013 nicht gebraucht h\u00e4tten. \n\nHerr Barth, wenn Sie die Politik, die wir hier im Freistaat \n\nSachsen betreiben, verfolgen w\u00fcrden, dann h\u00e4tten Sie \n\nmitbekommen, dass dieses Thema bei uns oben auf der \n\nAgenda steht, dass es durch das Mitwirken in den Koaliti-\n\nonsverhandlungen beim Bund dem Freistaat Sachsen zu \n\nverdanken ist, dass es schon im Koalitionsvertrag des \n\nBundes verankert ist und sich der Bund verpflichten wird, \n\ndie Verfahrensdauer auf drei Monate zu reduzieren. \n\nEinige Vorredner haben schon gesagt, dass wir noch nicht \n\nan dem Ziel angelangt sind, wo wir hinwollen. Insofern \n\nist es richtig, Herr Pallas, dass die Bundesregierung die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 151 \n\n300 Stellen schon drin hat und die 350 im kommenden \n\nJahr besetzt werden. Damit werden zumindest 650 Stellen \n\nzus\u00e4tzlich im BAMF sein, sodass f\u00fcr die Stellenausstat-\n\ntung deutlich sichtbar etwas getan worden ist. \n\nIch will an dieser Stelle wiederholen, da es Gegenstand \n\ndes Antrages ist: Thomas de Maizi\u00e8re hat dem BAMF \n\nvorgegeben, die Verfahrensweise zu \u00e4ndern, um die \n\nVerfahren zu verk\u00fcrzen und einerseits diejenigen in den \n\nBlick zu nehmen, die aus den L\u00e4ndern kommen, in denen \n\ndie Schutzquote gegen 100 % geht. Das haben wir heute \n\nMorgen schon diskutiert. Dort ist es sinnvoll, die Verfah-\n\nren zu verk\u00fcrzen. Ziel ist es, auf 14 Tage zu reduzieren, \n\nweil es im Interesse derjenigen ist, die aus solchen L\u00e4n-\n\ndern kommen, schnell Klarheit zu bekommen, weil wir \n\ndann sofort anfangen k\u00f6nnen zu integrieren, die Men-\n\nschen in Arbeit zu bringen und damit f\u00fcr das zu sorgen, \n\nwas heute in gro\u00dfen Teilen Gegenstand der Diskussion ist. \n\nDie zweite gro\u00dfe Gruppe, die auch bevorzugt bearbeitet \n\nwerden soll, sind diejenigen, die aus sicheren Herkunfts-\n\nl\u00e4ndern kommen \u2013 also von dort, wo mit Sicherheit kein \n\nAsylanspruch gegeben ist. Vor diesem Hintergrund wird \n\nes auch zu Verfahrensverk\u00fcrzungen kommen. Ich halte \n\ndaran fest, dass es sinnvoll ist, das Ziel drei Monate nicht \n\naus dem Auge zu verlieren. Einerseits ist es wirklich im \n\nSinne derjenigen, die den Antrag stellen, schnell Klarheit \n\nzu bekommen. Nat\u00fcrlich darf das Verfahren nicht darunter \n\nleiden; aber das hatte ja auch niemand im Blick. Es geht \n\ndarum, denjenigen, die hierherkommen und einen Antrag \n\nstellen, zu sagen, ob sie einen Anspruch haben oder nicht \n\n\u2013 mit den jeweiligen Konsequenzen. \n\nZu dem dritten Punkt haben die rechtspolitischen Spre-\n\ncher schon Stellung genommen; ich will aber noch einmal \n\naus der Perspektive der Staatsregierung darauf eingehen. \n\nNat\u00fcrlich ist es richtig, dass die ansteigende Zahl der \n\nAsylverfahren eine Herausforderung f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nVerwaltungsgerichte darstellt, aber ich bin mir sicher, dass \n\nsie diese entsprechend bew\u00e4ltigen werden. \n\nAus diesem Grund wird deutlich, dass ein Antrag so, wie \n\ner gestellt worden ist, eigentlich nicht notwendig gewesen \n\nw\u00e4re, er aber getrost abgelehnt werden kann. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Schlusswort hat \n\ndie Fraktion AfD; Herr Abg. Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrte Damen und Herren! Am \n\nEnde der Debatte m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass \n\nsowohl im Koalitionsvertrag im Bund als auch in Sachsen \n\nzwischen der CDU und der SPD vereinbart wurde, das \n\nAsylverfahren auf drei Monate zu verk\u00fcrzen. Das ist \n\ngerade durch den Minister noch einmal ausf\u00fchrlich \n\ner\u00f6rtert worden. \n\nAn Herrn Pallas gerichtet m\u00f6chte ich weiter ausf\u00fchren: Es \n\nist mir auch bekannt, dass die Koalition hierzu 300 neue \n\nStellen beim Bundesamt geschaffen hat. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: In diesem Jahr!) \n\n\u2013 In diesem Jahr. 200 sind es bereits, und n\u00e4chstes Jahr \n\nweitere. \n\nJetzt kommen wir aber einmal zur Au\u00dfenstelle Chemnitz \n\n\u2013 vielleicht kennen Sie diese Zahlen \u2013: In der Au\u00dfenstelle \n\nChemnitz sind f\u00fcnf neue Stellen f\u00fcr Entscheider geschaf-\n\nfen worden, sodass derzeit 17 Planstellen vorhanden sind. \n\nEin Entscheider bescheidet pro Jahr circa 300 Verfahren. \n\nDie Au\u00dfenstelle Chemnitz beendet damit dieses Jahr in \n\netwa 5 200 Verfahren. Bei einem zu erwartenden Verfah-\n\nrenseingang von etwa 11 000 Antr\u00e4gen wird ersichtlich, \n\ndass die Ma\u00dfnahmen der Gro\u00dfen Koalition nicht ausrei-\n\nchend sind. \n\nSie, liebe Abgeordnete, werden gebeten, dem Antrag \n\nzuzustimmen. Sehr geehrte CDU-Abgeordnete, blicken \n\nSie bei Ihrer Abw\u00e4gung bitte nicht nach Berlin, sondern \n\nber\u00fccksichtigen Sie hierbei ausschlie\u00dflich die s\u00e4chsischen \n\nInteressen. \n\nIch danke Ihnen recht herzlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/454 zur Abstim-\n\nmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, der zeigt das jetzt bitte an. \n\n\u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, wenige \n\nStimmen daf\u00fcr. Der Antrag ist mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nabgelehnt. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nS\u00e4chsische Wasserkraftwerke retten und  \n\n\u00f6kologische Durchg\u00e4ngigkeit f\u00f6rdern \n\nDrucksache 6/442, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht. Die Aussprache beginnt f\u00fcr die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. G\u00fcnther. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 152 \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Unser \n\nAntrag \u201eS\u00e4chsische Wasserkraftwerke retten und \u00f6kologi-\n\nsche Durchg\u00e4ngigkeit f\u00f6rdern\u201c hat zwei Ziele: zum einen \n\ndie s\u00e4chsischen Wasserkraftwerke zu retten und zum \n\nanderen das Ganze aber mit einer \u00f6kologischen Steuerung \n\nim Hinblick auf die \u00f6kologischen Funktionen, die die \n\nGew\u00e4sser haben, zu verbinden. \n\nUns allen ist die Unausweichlichkeit der Energiewende \n\nbewusst und wir wissen, dass wir auf regenerative Ener-\n\ngiequellen umsteuern m\u00fcssen. In diesem Zusammenhang \n\nkann auch Wasserkraft einen Beitrag leisten. Wasserkraft \n\nhat den Vorteil, dass sie \u2013 anders als andere regenerative \n\nEnergiequellen \u2013 grundlastf\u00e4hig ist, weil sie unabh\u00e4ngig \n\nvom Wetter funktioniert. Das ist ein gro\u00dfer Vorteil. \n\nWir GR\u00dcNEN sind grunds\u00e4tzlich daf\u00fcr, dass alle, die \n\nWasser nutzen, grunds\u00e4tzlich eine Wasserentnahmeabga-\n\nbe zahlen m\u00fcssen. Seit letztem Jahr m\u00fcssen auch Wasser-\n\nkraftwerke dies tun, aber die Braunkohle in Sachsen ist \n\nnach wie vor im Wesentlichen davon verschont. Die \n\nBraunkohle ist ein wesentlich gr\u00f6\u00dferer Wasserverbrau-\n\ncher, n\u00e4mlich durch Landschaftszerst\u00f6rung und Gew\u00e4sser, \n\ndie sie zerst\u00f6rt, und durch das, was abgepumpt wird. \n\nWir sehen also in dieser Lenkung, dass man f\u00fcr die \n\nBraunkohle keine Wasserentnahmeabgabe zahlen muss, \n\naber f\u00fcr die kleinen Wasserkraftwerke schon \u2013 also eine \n\nwesentliche Fehlsteuerung, genau nicht hin zu einem \n\nBeitrag zur Energiewende, die dringend n\u00f6tig ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGerade kleine Anlagenbetreiber sind durch diese Abgabe \n\nin ihrer Existenz bedroht; denn die Zahlen sagen, dass sie \n\nungef\u00e4hr 25 % der Erl\u00f6se, die sie erwirtschaften, abgeben. \n\nJeder, der einmal erwerbswirtschaftlich t\u00e4tig war, wei\u00df: \n\nWenn ein Viertel abgeht, rechnen sich solche Anlagen \n\nnicht mehr. Deswegen sagten die Wasserkraftbetreiber, sie \n\nsind in Gr\u00f6\u00dfenordnungen existenzbedroht. \n\nGleichzeitig wissen wir aber auch, gerade als GR\u00dcNE, \n\ndass die Wasserkraft oft auch in einem Zielkonflikt zum \n\nNaturschutz steht; denn Wasserkraftwerke greifen erheb-\n\nlich in Gew\u00e4sser, gerade in Flie\u00dfgew\u00e4sser, ein. Das hat \n\nsowohl etwas mit der Durchg\u00e4ngigkeit f\u00fcr Arten zu tun \u2013 \n\nsowohl stromaufw\u00e4rts als auch stromabw\u00e4rts \u2013 als auch \n\nmit der Mindestwassermenge, die in den Gew\u00e4ssern \n\nverbleibt. \n\nJetzt besteht das Problem, dass die Wasserkraftwerke \n\nzwar die Abgabe zahlen m\u00fcssen, es aber \u00fcberhaupt keine \n\nLenkung gibt, um hier zu Verbesserungen zu kommen \u2013 \n\nund genau dazu dient unser Antrag: dort eine Verkn\u00fcp-\n\nfung herzustellen. Wir wollen, dass an der Verbauung der \n\nFl\u00fcsse etwas ge\u00e4ndert wird und die \u00f6kologischen Funkti-\n\nonen verbessert werden. Das Ganze erfolgt auch vor dem \n\nHintergrund, dass es die Wasserrahmenrichtlinie gibt, die \n\nden guten \u00f6kologischen Zustand der Gew\u00e4sser verlangt, \n\nund es sehr danach aussieht, dass wir in Sachsen das nicht \n\nfristgem\u00e4\u00df umgesetzt bekommen. Das hei\u00dft, da muss \n\ndringend etwas passieren. \n\nNach Sch\u00e4tzungen und Umfragen, die mir vorliegen \u2013 ich \n\nhabe keine amtlichen Zahlen \u2013, verf\u00fcgt \u00fcberhaupt nur ein \n\nknappes Drittel der bestehenden Wasserkraftanlagen \u00fcber \n\nFischauf- und Fischabstiegsanlagen sowie Mindestwas-\n\nserabgaben \u2013 und zwei Drittel nur \u00fcber eines von beiden. \n\nDort besteht also ein riesiger Nachholbedarf. \n\nWenn wir jetzt den Wasserkraftanlagenbetreibern \u00fcber \n\ndiese Abgabe alle finanziellen Ressourcen entziehen \u2013 f\u00fcr \n\nviele ist das schon mehr, als sie leisten k\u00f6nnen \u2013, dann \n\nfehlen nat\u00fcrlich auch s\u00e4mtliche Mittel, um zu investieren \n\n\u2013 auch, wenn Sie etwas mit F\u00f6rdermitteln machen wollen \n\n\u2013, um ihren Eigenanteil aufzubringen. Das hei\u00dft, wir \n\nschaffen dort nichts in Richtung \u00f6kologische Anforderun-\n\ngen. \n\nDeswegen pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, dass man nach Leistungs-\n\nf\u00e4higkeit abstuft, auch bei den Kleineren weniger zugreift \n\nals bei den Gro\u00dfen, und wir wollen \u2013 weil die Wasser-\n\nrahmenrichtlinie dr\u00e4ngt \u2013 m\u00f6glichst schnell zu L\u00f6sungen \n\nkommen. Deswegen schlagen wir vor, diese Befreiung \n\nvon der Abgabe zu befristen, damit f\u00fcr die Wasserkraftan-\n\nlagenbetreiber ein Anreiz besteht, ganz schnell in Rich-\n\ntung \u00d6kologie Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAlso: Wir brauchen die Energiewende. Wir brauchen \n\nregenerative Energiezweige, und die Wasserkraft geh\u00f6rt \n\ndazu. Die wird gerade hier in Sachsen erdrosselt, aber wir \n\nbrauchen diese \u00f6kologische Lenkung. Vor diesem Hinter-\n\ngrund bitte ich Sie, dem Antrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zuzustimmen. \n\nSch\u00f6nen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die CDU-Fraktion. Herr Abg. Hippold. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! \u201eVon Bayern lernen \n\nhei\u00dft siegen lernen\u201c \u2013 diese Devise, die vor 25 Jahren \n\nnoch etwas anders lautete, muss nicht falsch sein. Schlie\u00df-\n\nlich ist der Freistaat Bayern eines der erfolgreichsten \n\nBundesl\u00e4nder in unserer Republik und hat in den letzten \n\n60 Jahren eine bemerkenswerte Entwicklung nehmen \n\nd\u00fcrfen \u2013 auch dank der CSU-Politik. \n\nAber wie schon damals, in der DDR, ist es mit solchen \n\nParolen stets so eine Sache. Damals machte man sich \u2013 \n\ninsbesondere hier in Sachsen \u2013 dar\u00fcber lustig. Ich glaube, \n\nhier keine Unwahrheiten zu verbreiten, wenn ich sage, \n\ndass die linke Seite unseres Parlaments nicht unbedingt zu \n\ndenen geh\u00f6rt, die Bayern als das Vorbild f\u00fcr Sachsen \n\nansehen und sich in den meisten F\u00e4llen wohl dagegen \n\naussprechen w\u00fcrden, etwas von Bayern lernen zu wollen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das  \n\nhabe ich jetzt nicht verstanden!  \n\nK\u00f6nnen Sie das noch einmal erkl\u00e4ren?) \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen uns gern im Nachgang noch einmal dar\u00fcber \n\nverst\u00e4ndigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 153 \n\n(Zuruf von den LINKEN: Okay, danke!) \n\nAber auch in diesem Fall hat diese Parole so ihre Ecken \n\nund Kanten. So ist es auch mit dem nun vorgelegten \n\nAntrag der GR\u00dcNEN. Er hat nicht nur Ecken und Kanten, \n\ner kommt auch zur Unzeit und hilft uns vor allem im \n\nPrinzip nicht weiter. Deshalb lehnt meine Fraktion diesen \n\nAntrag ab. Die GR\u00dcNEN vergleichen in ihrem Antrag \n\ngewisserma\u00dfen \u00c4pfel mit Birnen. Es ist n\u00e4mlich so, dass \n\nder Freistaat Bayern gerade keine Wasserentnahmeabgabe \n\nerhebt. Die bayerische L\u00f6sung stellt nicht auf die Nutzung \n\ndes Wassers ab. Es ist vielmehr eine spezielle, eigenst\u00e4n-\n\ndige Nutzungsgeb\u00fchr f\u00fcr die Wasserkraftnutzung an \n\nstaatseigenen Gew\u00e4ssern, die auf eine installierte Leistung \n\nvon mehr als 1 100 Kilowatt wirkt. \n\nUnsere Abgabe unterscheidet sich \u2013 wie Sie schon an den \n\neben genannten Zahlen erkennen k\u00f6nnen \u2013 hiervon \n\nfundamental. Sollte man auch in Sachsen diesem bayeri-\n\nschen Modell folgen wollen, m\u00fcsste man zun\u00e4chst die \n\nrechtliche Voraussetzung v\u00f6llig ver\u00e4ndern. Im damaligen \n\nGesetzgebungsprozess \u2013 lesen Sie es bitte in den Proto-\n\nkollen und in der Gesetzesbegr\u00fcndung nach \u2013 wurde auf \n\nsolche \u00dcberlegungen per se verzichtet. Sachsen hat \n\nbekannterma\u00dfen schon damals und seit jeher die Wasser-\n\nkraft im Rahmen der Wasserentnahmeabgabe erfasst. Nur \n\nwar sie eben bis zum Jahr 2012 von der Erhebung per \n\nGesetz freigestellt. Dies wird in der ganzen Diskussion \u2013 \n\nob nun hier im Hohen Haus oder au\u00dferhalb \u2013 sehr oft \n\nvergessen, oder man will es einfach nicht wahrhaben. \n\nUnabh\u00e4ngig davon h\u00e4tte die modifizierte Anwendung der \n\nbayerischen L\u00f6sung \u2013 n\u00e4mlich eine 250-kW-Untergrenze \n\nanstatt der 1 100 kW, wie im Antrag der GR\u00dcNEN \n\nvermerkt \u2013 zur Folge, dass in Sachsen lediglich ein Drittel \n\nder Wasserkraftanlagen veranlagt w\u00fcrde. So besitzen wir \n\nin Sachsen \u2013 in Auswertung des Web Katasters Wasser-\n\nkraftanlagen vom 10.12.2014 \u2013 242 Wasserkraftanlagen \n\nbis 250 kW, 107 Wasserkraftanlagen zwischen 250 und \n\n1 500 kW, nur eine Wasserkraftanlage zwischen 1 500 \n\nund 1 900 kW und drei Wasserkraftanlagen \u00fcber \n\n1 900 kW. Damit w\u00e4re das mit der Aufhebung der Befrei-\n\nung angestrebte Ziel, die Wasserkraftanlagenbetreiber in \n\nihrer Gesamtheit am Aufkommen der Wasserentnahmeab-\n\ngabe, aus der sie wiederum gef\u00f6rdert werden, zu beteili-\n\ngen, v\u00f6llig verfehlt. Von einer verfassungsrechtlich \n\nvorgeschriebenen Gleichbehandlung gem\u00e4\u00df Artikel 3 \n\nAbs. 1 Grundgesetz k\u00f6nnte dann auch keine Rede mehr \n\nsein. \n\nDer zentrale Gedanke, der hinter dem s\u00e4chsischen Weg \n\nsteht, ist also ein v\u00f6llig anderer. Es geht in Sachsen um \n\ndie Nutzung der begrenzt vorhandenen Ressource Wasser. \n\nEs handelt sich also um eine Ressourcennutzungsgeb\u00fchr, \n\ndie verfassungsrechtlich an dem Gedanken der Vorteilsab-\n\nsch\u00f6pfung \u2013 auch wenn man \u00fcber diese Bezeichnung sehr \n\ntrefflich streiten k\u00f6nnte \u2013, das hei\u00dft, Absch\u00f6pfung des \n\nSondervorteils, der dem Anlagenbetreiber durch die \n\nNutzung der endlichen Ressource Wasser erw\u00e4chst, \n\ndar\u00fcber hinaus der Ressourcenschonung und der Finan-\n\nzierungsfunktion, das hei\u00dft, Finanzierung der Ma\u00dfnah-\n\nmen \u2013 Herr G\u00fcnther hat gerade angesprochen, dass es \n\ndringend notwendig ist \u2013 zur Verbesserung der Gew\u00e4s-\n\nser\u00f6kologie im Freistaat Sachsen zu messen ist. Zur \n\nAnwendung dieser Abgabe ist der Gleichheitsgrundsatz \n\ndes Art. 3 Abs. 1 Grundgesetz entscheidend. Das hei\u00dft: \n\nJeder Wasserkraftanlagenbetreiber muss gleich belastet \n\noder gleich entlastet werden. \n\nEin weiterer Grund, weswegen wir diesen Antrag ableh-\n\nnen, ist der von Ihnen erhobene Vorwurf, die Abgabe sei \n\nwillk\u00fcrlich. Wie Ihnen von den GR\u00dcNEN vielleicht \n\nbekannt sein d\u00fcrfte, bedeutet Willk\u00fcr bezogen auf staatli-\n\nche Entscheidungen das Fehlen eines sachlichen Grundes \n\nund damit jedenfalls einen Versto\u00df gegen Verfassungs-\n\nprinzipien. Angesichts der bereits von mir dargestellten \n\nSachverhalte ist diese Behauptung einfach nur falsch und \n\nentbehrt jeglicher Grundlage. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bewegen wir \n\nuns gedanklich jetzt einmal weg von allen theoretischen \n\n\u00dcberlegungen und verfassungsrechtlichen Auseinander-\n\nsetzungen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nSie haben doch damit angefangen!) \n\nWie allgemein bekannt, gilt der Spruch: Zwei Juristen, \n\ndrei Meinungen. Das scheint auch hier der Fall zu sein. \n\nDessen ganz ungeachtet gingen nat\u00fcrlich auch in den \n\nletzten Wochen bei unseren Fraktionsmitgliedern konkrete \n\nBeschwerden der Anlagenbetreiber \u00fcber die Erhebung \n\ndieser Abgabe ein. Es werden Bef\u00fcrchtungen ge\u00e4u\u00dfert, \n\ndass die Abgabe existenzgef\u00e4hrdend sei. Ich kann Ihnen \n\nan dieser Stelle versprechen, dass wir diese Aussagen sehr \n\nernst nehmen. Allerdings: Um diese Aussagen seri\u00f6s und \n\nvor allem auch nachvollziehbar pr\u00fcfen zu k\u00f6nnen, ist es \n\nnotwendig, dass die Landesdirektion die Bescheide \n\nerarbeitet und an die Anlagenbetreiber versendet. Ganz \n\nnebenbei: Die Landesdirektion hat auch gar keine andere \n\nWahl. Die Gesetzeslage, die wir hier im Hohen Haus \n\nbeschlossen haben, gibt nichts anderes her. \n\nUns dar\u00fcber hinaus vorzuwerfen, wir h\u00e4tten die Abgabe \n\ndamals ohne genaue Kenntnis der Situation beschlossen, \n\naber jetzt zu fordern, den Befreiungstatbestand wieder \n\neinzuf\u00fchren, ohne dass gegen\u00fcber 2012 neuere Zahlen \n\nvorliegen, ist nicht nachzuvollziehen. Aus den genannten \n\nGr\u00fcnden werden wir uns als Koalition \u2013 dar\u00fcber sind wir \n\nuns sehr einig \u2013 noch einmal intensiv mit der Gesamtsitu-\n\nation befassen und pr\u00fcfen, inwieweit die Bef\u00fcrchtungen \n\nzutreffend sind, dass tats\u00e4chlich existenzgef\u00e4hrdende \n\nBescheide verschickt wurden und die geltende Regelung \n\neventuell einer \u00dcberarbeitung bedarf. Dazu m\u00fcssen uns \n\naber die aktuellen Zahlen vorliegen, und dann m\u00fcssen wir \n\nsehen, ob da eventuell drei oder tats\u00e4chlich 300 Anlagen \n\nnegativ betroffen sind. Dies m\u00f6chte und kann ich an \n\ndieser Stelle allen Betroffenen in diesem Hohen Haus \n\nversprechen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 154 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Dr. Pinka, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, Herr Hippold, \n\nauch wenn ich pers\u00f6nlich nicht an der Mitgliederver-\n\nsammlung des Verbandes der Wasserkraftanlagenbetreiber \n\nvor f\u00fcnf Wochen teilnehmen konnte, hatte ich doch nach \n\nden Berichten meiner Kollegin Kathrin Kagelmann den \n\nEindruck erlangt, dass Herr von Breitenbuch und Herr \n\nHippold dort die Hoffnung hinterlassen haben, dass die \n\nWasserentnahmeabgabe auf die Nutzung der Wasserkraft \n\nin H\u00f6he von 15 bis 25 % der Einspeiseerl\u00f6se noch einmal \n\nauf den Pr\u00fcfstand kommen w\u00fcrde, und zwar in Absprache \n\nmit dem neuen Koalitionspartner und dem neuen Minister \n\nHerrn Schmidt. Das w\u00e4re eine gute Entscheidung gewe-\n\nsen. Ich hoffe, es waren jetzt auch nicht nur so dahinge-\n\nsagte warme Worte von Herrn Hippold. \n\nWir waren n\u00e4mlich von Anfang an gegen diese Gesetzge-\n\nbung \u2013 das ist hier nicht die Frage \u2013, und mittlerweile \n\nhaben sich unserer Meinung auch die IHK, der Bundes-\n\nverband der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft und selbst die \n\nMittelstands- und Wirtschaftsvereinigung der CDU \n\nangeschlossen. \n\nDa sind einfach nur ein paar Angler fr\u00fcher mal sehr nach \n\nvorne geprescht, deshalb haben wir eben diese Gesetzes-\n\nlage. Herr Hippold, wir sind der Gesetzgeber. Wir h\u00e4tten \n\ndieses Gesetz sofort wieder \u00e4ndern k\u00f6nnen, wenn wir es \n\ngewollt h\u00e4tten. Das haben wir aber nicht getan. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJedenfalls sind die Bescheide von 2013 kurz nach dieser \n\nVersammlung versandt worden, mit einer Zahlungsfrist \n\nvon vier Wochen. Meines Erachtens ist der Gleichheits-\n\ngrundsatz nicht gegeben. Mir liegen einige Bescheide von \n\nWasserkraftanlagenbetreibern hervor, aus denen ich jetzt \n\nzitieren werde, um die aktuelle Dramatik einmal darzu-\n\nstellen. \n\nBeispiel eins: die Wasserkraftanlage in Wernsdorf,  \n\nBescheid vom 21. November 2014. Die Festsetzung der \n\nWasserentnahmeabgabe erfolgt in H\u00f6he von circa \n\n19 300 Euro. Das sind genau diese 15 % der Einspeise-\n\nverg\u00fctung. Im gleichen Bescheid wird dem Veranlagten \n\nmitgeteilt, dass bei der entnommenen Wassermenge und \n\ndem Abgabesatz nach S\u00e4chsischem Wassergesetz alter \n\nFassung eigentlich die Abgabe etwa nur die H\u00e4lfte betra-\n\ngen h\u00e4tte. \n\nDiese Abzocke offenbart sich im Beispiel zwei, der \n\nWasserkraftanlage Georgenthal, noch deutlicher. Gezahlt \n\nwerden m\u00fcssen nach Bescheid vom November 2014 etwa \n\n5 600 Euro. Nach Durchflussberechnung w\u00e4ren dies 70 % \n\nweniger gewesen. Wo ist denn da noch der Gleichheits-\n\ngrundsatz gegeben? Wie sagte meine Kollegin Kathrin \n\nKagelmann auf dieser Veranstaltung der Wasserkraftanla-\n\ngenbetreiber? \u201eHier wurde eine experimentelle Gesetzge-\n\nbung ohne Faktenhintergrund betrieben\u201c, und dies f\u00fchrt \n\n80 % der Wasserkraftanlagenbetreiber mithilfe der CDU \n\nin den Ruin. Dabei h\u00e4tten einfache Erhebungen und \n\n\u00dcberschlagsrechnungen vor zwei Jahren zeigen k\u00f6nnen, \n\nwie ruin\u00f6s diese Gesetzgebung wirken wird. \n\nNun zu einer anderen grunds\u00e4tzlichen Frage: Warum und \n\nwof\u00fcr wird die Wasserentnahmeabgabe erhoben? Die \n\nGR\u00dcNEN sind in ihrem Antrag nur nebenbei auf die \n\nFreistellung der Wasserentnahmeabgabe bei der Wasser-\n\nhebung f\u00fcr die Braunkohletagebaue eingegangen und \n\nhaben das Thema Wasserentnahmeabgabe weitgehend auf \n\ndie Wasserkraft verengt. Hier muss nach meinem Daf\u00fcr-\n\nhalten alles zusammen diskutiert werden, wenn wir \n\nredlich bleiben wollen. \n\nEx-Minister Kupfer erl\u00e4uterte in einem Schreiben auf \n\nCDU-Briefpapier vom 18. November dieses Jahres, dass \n\ner keine Rechtfertigung f\u00fcr die Fortsetzung der Verscho-\n\nnungssubvention mehr sieht. F\u00fcr mich ist das mittlerweile \n\nreine Willk\u00fcr, warum hier jemand mehr verschont wird \n\nund warum bei der Wasserkraft ein sogenannter Vorteil-\n\nsausgleich angestrebt, also eine Abgabe erhoben wird, bei \n\nder Braunkohle jedoch alles egal zu sein scheint. \n\nDie Braunkohletagebaue sorgen meines Erachtens daf\u00fcr, \n\ndass wir die geforderten guten Zust\u00e4nde einiger Gew\u00e4sser \n\nnicht einmal in hundert Jahren erreichen werden und sich \n\nbereits jetzt keine Fische mehr in einigen Gew\u00e4ssern \n\nbefinden. Ich erinnere da an die Verockerung der Spree. \n\nDas wird weder bei der Fraktion der GR\u00dcNEN noch bei \n\nder CDU-Fraktion reflektiert. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Jedenfalls nicht im Antrag. \n\nZum Thema Zielkonflikt Wasserkraft- und Naturschutz. \n\nDie GR\u00dcNEN wollen die Wasserkraftanlagen von der \n\nAbgabe befreien, die nach Ansicht der Natursch\u00fctzer die \n\ngr\u00f6\u00dften Sch\u00e4den verursachen, n\u00e4mlich die kleinen Anla-\n\ngen. Das erscheint mir aber wenig durchdacht. 27 % der \n\nWasserkraftanlagen in Sachsen verf\u00fcgen \u00fcber einen \n\nFischauf- und -abstieg, 67 % der Anlagen verf\u00fcgen \n\nentweder \u00fcber einen Fischaufstieg oder einen Fischab-\n\nstieg. Wir sind uns darin einig, dass hier etwas getan \n\nwerden muss, das geeignete Mittel kann meines Erachtens \n\njedoch in keinem Fall eine Entnahmeabgabe mit erschla-\n\ngender Wirkung sein. Jetzt zeigt sich offensichtlich, dass \n\nbei mehr als zwei Dritteln der Wasserkraftanlagenbetrei-\n\nber der Wert aus der Berechnung mit den eingangs ge-\n\nnannten 15 % der EEG-Verg\u00fctung erheblich \u00fcber der \n\ndurchflussbezogenen Abgabe liegt. \n\nJetzt werden leider auch die Warnungen von Frau Markert \n\nwahr, der Pr\u00e4sidentin des Verbandes, die mehrfach die \n\nHandlungen im Hohen Hause ansprach. Hoffnungslosig-\n\nkeit und Frustration breiten sich bei den Menschen aus, \n\ndie mit ihrer Investition gemeint hatten, dem Freistaat \n\nSachsen mit privatem Kapital bei der Neuausrichtung der \n\nEnergieversorgung \u2013 wenn auch mit einem kleinen \n\nBeitrag \u2013 zu helfen. Nicht ber\u00fccksichtigt sind bei der \n\nArgumentation die weiteren Aufgaben und Lasten, die ein \n\nWasserkraftanlagenbetreiber f\u00fcr die Allgemeinheit oder \n\ndirekt an den Freistaat leistet: Pachtzahlungen an den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 155 \n\nFreistaat, Ber\u00e4umung nach Hochwasser im Wehrbereich, \n\nUnterhaltung von Gew\u00e4ssern, M\u00fcllentsorgung auf eigene \n\nKosten, Erhaltung von Kulturgut und vieles mehr. \n\nSo weit meine etwas l\u00e4ngere Vorrede, damit die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN versteht, warum wir dem \n\nvorliegenden Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen. Es erinnert \n\nmich an das Stockholm-Syndrom. Zun\u00e4chst versuchen \n\nSie, der Koalition ein wenig entgegenzukommen und \n\nbauen ein positives Verh\u00e4ltnis zum T\u00e4ter auf, indem Sie \n\neine bestehende schlechte Regelung irgendwie nacharbei-\n\nten und sie damit nur verschlimmbessern. V\u00f6llig unklar \n\nist mir auch, warum die Kolleginnen und Kollegen von \n\nden GR\u00dcNEN keinen eigenen Gesetzentwurf einbringen, \n\nsondern die Staatsregierung um Vorlage eines Gesetzent-\n\nwurfs bitten. Wir haben hier offenbar verschiedene \n\nVorstellungen von der Arbeitsweise der gesetzgebenden \n\nGewalt. Eine sinnvolle Forderung w\u00e4re gewesen, die \n\nKoalition aufzufordern, Musterklagen zuzulassen. Damit \n\nw\u00e4re nicht zuletzt erheblicher Verwaltungsaufwand in der \n\nLandesdirektion erspart geblieben. \n\nIch halte es nicht f\u00fcr einen Gesichtsverlust, wenn jetzt \n\nnoch ein Teil der Bescheide nachtr\u00e4glich zeitlich aufge-\n\nschoben w\u00fcrde, um auf beiden Seiten den Aufwand zu \n\nverringern. Wir haben es hier mit einer Arbeitsbeschaf-\n\nfungsma\u00dfnahme f\u00fcr Verwaltung und Rechtsanw\u00e4lte zu \n\ntun. Wir reden hier immerhin von mehreren hundert \n\nWasserkraftanlagenbetreibern. Dazu sagt der Antrag \n\nleider nichts. Meine Fraktion wird sich daher der Stimme \n\nenthalten. Liebe GR\u00dcNE-Fraktion, wir sind gern bereit, \n\nin den Haushaltsverhandlungen \u00fcber die \u00c4nderung des \n\nWassergesetzes zu diskutieren und im Haushaltsbegleitge-\n\nsetz einen gemeinsamen Antrag zur Wasserentnahmeab-\n\ngabe einzubringen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe die SPD-\n\nFraktion auf. Herr Abg. Vieweg, bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die Debatte um \n\nden Wasserpfennig \u2013 Sie erinnern sich noch \u2013 besch\u00e4ftigt \n\nuns seit geraumer Zeit im Landtag. Die Debatte hei\u00dft jetzt \n\nWasserentnahmeabgabe f\u00fcr Wasserkraftwerksbetreiber \n\nund \u2013 zugegeben \u2013 sie besch\u00e4ftigt uns schon l\u00e4nger, als \n\nich hier Mitglied im Hohen Haus bin. \n\nGestatten Sie mir deshalb einen Blick zur\u00fcck zum Janu-\n\nar 2013. Da ist im Freistaat die Wasserentnahmeabgabe \n\nf\u00fcr die Nutzung von Wasserkraft eingef\u00fchrt worden. Die \n\nBetreiber solcher Anlagen m\u00fcssen seither 25 % ihrer \n\nEinspeiseerl\u00f6se, also das, was sie an den Turbinen verdie-\n\nnen, an den Freistaat zahlen. F\u00fcr die betroffenen Unter-\n\nnehmen stellt das aus meiner Sicht einen massiven Ein-\n\ngriff in ihr Gesch\u00e4ftsfeld und \u2013 da gebe ich einigen \n\nmeiner Vorredner recht \u2013 existenzbedrohende Belastungen \n\nf\u00fcr die Wasserkraftwerksbetreiber dar. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden, auch das ist kein Geheimnis, hat \n\nsich meine Fraktion von Anfang an gegen die Einf\u00fchrung \n\neines Wasserpfennigs gewandt. Wir haben uns in der \n\nHaushaltsaufstellung 2013/14 mit einem eigenen \u00c4nde-\n\nrungsantrag zum S\u00e4chsischen Wassergesetz gegen die \n\nBeibehaltung des damaligen Status quo eingesetzt und \n\nauch bei der Abstimmung \u00fcber das Wasserentnahmege-\n\nsetz im Juli 2013 noch einmal unsere Ablehnung klarge-\n\nmacht. \n\nIch kann Ihnen versichern, auch w\u00e4hrend der Koalitions-\n\nverhandlungen haben wir bis zum Schluss darauf gedrun-\n\ngen, am Wasserpfennig noch etwas zu drehen und ihn in \n\nseiner jetzigen Form im Gesetz zu novellieren. Zur \n\nWahrheit geh\u00f6rt, dass wir noch keine befriedigende \n\nL\u00f6sung erreicht haben. Damit meine ich, dass wir auf der \n\neinen Seite die Interessen der Wasserkraftanlagenbetreiber \n\nnoch nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt haben, und auf der \n\nanderen Seite meine ich auch, dass es um die Interessen \n\nderjenigen geht, die sich um den \u00f6kologischen Zustand \n\nunserer s\u00e4chsischen Flie\u00dfgew\u00e4sser sorgen. \n\nAus meiner Sicht geht es in den n\u00e4chsten Monaten \u2013 das \n\nmuss aus meiner Sicht sehr schnell gehen \u2013 um die \n\nHerausforderung, diese beiden scheinbar widerstrebenden \n\nW\u00fcnsche zueinander zu bringen. \n\nF\u00fcr uns als SPD ist klar, dass es uns um den Erhalt der \n\ns\u00e4chsischen Wasserkraft geht. F\u00fcr uns ist die s\u00e4chsische \n\nWasserkraft eine grundlastf\u00e4hige Energiegewinnung. F\u00fcr \n\nuns ist die s\u00e4chsische Wasserkraft eine ganz wichtige \n\nSt\u00fctze in der Energiewende. Genauso klar ist f\u00fcr uns, dass \n\nwir uns als Staat und als Gesetzgeber nicht zu sehr in die \n\nunternehmerischen Belange einmischen sollten, zumin-\n\ndest nicht so sehr, dass die Existenz der s\u00e4chsischen \n\nWasserkraftwerke bedroht ist. Deshalb m\u00fcssen wir ganz \n\nschnell zu einer L\u00f6sung kommen. Eine L\u00f6sung ist, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen von der Fraktion DIE GR\u00dc-\n\nNEN, die \u00dcbernahme des bayrischen Modells. Das ist ja \n\neigentlich auch das, was Ihr in diesem Antrag wollt. \n\nDer Hauptunterschied zum bayerischen Modell \u2013 ich \n\nm\u00f6chte versuchen, dies etwas einfacher zu erkl\u00e4ren, als es \n\nder Kollege Hippold getan hat \u2013 ist die Art und Weise der \n\nBerechnungsgrundlagen. Die Bayern machen es sich hier \n\nganz einfach. Sie sagen, es geht um die mittlere Leistung \n\nin der Anlage, und es wird an der Turbinenwelle gemes-\n\nsen. Das ist aus meiner Sicht ein ganz einfaches und \n\ntransparentes System. \n\nWir in Sachsen machen das etwas kompliziert. Wir \n\nmessen zuerst die Wassermenge, dann die Jahresleistung, \n\nim Nachgang wird die Nutzfallh\u00f6he ber\u00fccksichtigt, und \n\ndas Ganze wird dann wieder mit 8,5 multipliziert. Hinzu \n\nkommt noch, dass die jetzt berechnete Abgabe mindestens \n\n15 %, aber maximal 25 % der tats\u00e4chlich oder \u2013 bei \n\nNichteinspeisung ins \u00f6ffentliche Netz \u2013 der fiktiven \n\nj\u00e4hrlichen Einspeiseverg\u00fctung betragen muss. Hallo, hat \n\ndas jemand verstanden? \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, das ist \n\naus meiner Sicht ein nicht wirklich transparentes System. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 156 \n\nVielleicht k\u00f6nnen mir einige von Ihnen recht geben, dass \n\ndas auch nicht leicht zu durchschauen ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Vieweg? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \n\nHerr Vieweg, geben Sie mir recht \u2013 ich habe ja gerade die \n\nBeispiele genannt \u2013, wenn die Bescheide jetzt in der \n\nLandesdirektion bearbeitet worden sind und man festge-\n\nstellt hat, dass zwischen dem Bescheid und der durch-\n\nflussbezogenen alten Fassung der Wasserentnahmenabga-\n\nbenh\u00f6he solche gro\u00dfen Differenzen bestehen, dass man \n\njetzt schon als Gesetzgeber h\u00e4tte agieren bzw. Musterkla-\n\ngen zulassen k\u00f6nnen \u2013 vielleicht mit verschiedenen \n\nBeispielen, vielleicht acht St\u00fcck \u2013 und man damit h\u00e4tte \n\nverhindern k\u00f6nnen, dass jetzt eine Klagewelle \u00fcber das \n\nLand kommt? Geben Sie mir recht, dass das m\u00f6glich \n\ngewesen w\u00e4re? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Kollegin! Ich empfehle \n\nIhnen, sich in das Gesch\u00e4ft der Kleinen Anfragen zu \n\nbegeben und daran weiter zu arbeiten, um vielleicht eine \n\nAntwort aus dem Ministerium zu erwarten. Darin sind Sie \n\nja gut, und ich denke, besser als ich. \n\nWas m\u00fcssen wir also tun, meine sehr geehrten Kollegin-\n\nnen und Kollegen? \u2013 Wir m\u00fcssen an der derzeitigen \n\nWasserentnahmeabgabe und am Wasserpfennig noch \n\netwas tun. Was wir allerdings nicht tun sollten, meine \n\nlieben Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN, ist, \n\neinen Schnellschuss rauszulassen. Wir sollten genau \n\nhinschauen. Wir brauchen eine langfristige und rechtssi-\n\nchere Perspektive f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Wasserkraft-\n\nwerksbetreiber. In diesem Sinne, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von den GR\u00dcNEN, wird meine Fraktion diesen \n\nAntrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion AfD \n\nspricht Herr Abg. Urban. Sie haben das Wort, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Die Alternative f\u00fcr Deutschland \n\nschl\u00e4gt vor, diesen Antrag weitgehend abzulehnen, \n\ninsbesondere hinsichtlich einer Besserstellung kleiner \n\nWasserkraftanlagen gegen\u00fcber gr\u00f6\u00dferen. \n\nAu\u00dfer historischen Wasserm\u00fchlen oder Wasserm\u00fchlen im \n\nM\u00fchlenbetrieb sollte der Freistaat kein Interesse am \n\nBetrieb von kleinen Wasserkraftanlagen in s\u00e4chsischen \n\nFl\u00fcssen haben. Ich zitiere aus Ihrem Antrag: \u201eB\u00e4che und \n\nFl\u00fcsse bieten vielf\u00e4ltige Lebensr\u00e4ume, die unseres beson-\n\nderen Schutzes bed\u00fcrfen. Da Wasserkraftwerke in diese \n\nhochwertigen Lebensr\u00e4ume eingreifen und die Gew\u00e4s-\n\nser\u00f6kologie ver\u00e4ndern, muss in jedem Einzelfall gepr\u00fcft \n\nwerden, ob die Energiegewinnung in einem vern\u00fcnftigen \n\nVerh\u00e4ltnis zu den \u00f6kologischen Folgen steht.\u201c Ich stimme \n\nIhnen zu, dass Wasserkraftanlagen mit ihren Wehren \n\nmassive Eingriffe in die Flie\u00dfgew\u00e4sser\u00f6kosysteme sind. \n\nMan muss aber auch sagen, dass diese Eingriffe durch \n\nkeinerlei Ma\u00dfnahmen ausgeglichen werden k\u00f6nnen. \n\nIn der Tat muss also bei der Bewertung solcher Anlagen \n\nverglichen werden, ob die \u00f6kologischen Sch\u00e4den durch \n\nirgendeinen Nutzen aufgewogen werden. Da Flie\u00dfgew\u00e4s-\n\nser ein \u00f6ffentliches Gut sind, das gesch\u00e4digt wird, kann \n\nder finanzielle Nutzen einiger weniger Anlagenbetreiber \n\nnat\u00fcrlich kein Ma\u00dfstab dieser Bewertung sein. Wir \n\nm\u00fcssen fragen, ob es einen energiewirtschaftlichen \n\nNutzen dieser kleinen Wasserkraftanlagen gibt, der die \n\n\u00f6kologischen Sch\u00e4den rechtfertigt. Oder gibt es einen \n\nklimapolitischen Nutzen, der diese \u00f6kologischen Sch\u00e4den \n\nrechtfertigt, und \u00fcberwiegt aller Nutzen f\u00fcr die Allge-\n\nmeinheit die Sch\u00e4den an dem \u00f6ffentlichen Gut? \n\nLassen Sie mich nur kurz die Sch\u00e4den am \u00d6kosystem des \n\nFlie\u00dfgew\u00e4ssers skizzieren. Das Wichtigste ist die Zerst\u00f6-\n\nrung der Durchg\u00e4ngigkeit von Fl\u00fcssen. Dabei wird in der \n\nRegel nur an Fische gedacht. Krebse, Muscheln und \n\nandere Wasserbewohner werden dabei gar nicht betrach-\n\ntet. Viele Fische erreichen ihre Laichgew\u00e4sser in den \n\nOberl\u00e4ufen der Fl\u00fcsse nicht mehr, weil es entweder keine \n\nFischtreppen gibt oder weil deren Passierbarkeit v\u00f6llig \n\nungen\u00fcgend ist. Flussabw\u00e4rts schwimmende Fische \n\nwerden h\u00e4ufig durch die Turbinen get\u00f6tet, weil es so gut \n\nwie keine Abstiegsanlagen an den kleinen Wasserkraftan-\n\nlagen gibt. Die Gew\u00e4sserstruktur des Flusses \u00e4ndert sich \n\ndurch verschlammte Anstaubereiche oberhalb der Wehre \n\nund durch wasserarme Bereiche unterhalb. Der Sauer-\n\nstoffgehalt im angestauten Wasser verringert sich wegen \n\nder Faulschlammbildung. Im Winter vereisen gro\u00dfe \n\nFlussabschnitte durch die verminderte Flie\u00dfgeschwindig-\n\nkeit in den angestauten Bereichen, was ebenfalls zu einer \n\nSauerstoffarmut in diesen Abschnitten f\u00fchrt. \n\nDie Beeintr\u00e4chtigung des Flie\u00dfgew\u00e4sser\u00f6kosystems ist \n\ndauerhaft und wird durch nichts ausgeglichen. All das \n\nf\u00fchrt zu einem R\u00fcckgang der Best\u00e4nde an Fischen, \n\nKrebsen, Muscheln und anderen Flussbewohnern. Vogel-\n\narten und Tierarten, die am und vom Fluss leben, finden \n\nweniger Nahrung. Das ist unter anderem auch zum \n\nNachteil Tausender s\u00e4chsischer und touristischer Angler \n\nin Sachsen. \n\nWas ist nun der gesellschaftliche Nutzen kleiner Wasser-\n\nkraftanlagen? \u2013 Laut einer Studie des Umweltbundesam-\n\ntes leisten kleine Wasserkraftanlagen unter einem Mega-\n\nwatt Nennleistung einen verschwindend geringen Beitrag \n\nzur Energieversorgung, n\u00e4mlich nur 0,3 %. Sie sind \n\nenergiepolitisch \u00fcberfl\u00fcssig. Ob diese Anlagen am Netz \n\nsind oder nicht, bemerkt kein einziger Verbraucher. \n\nLeisten kleine Wasserkraftanlagen wenigstens einen \n\nBeitrag zur CO2-Einsparung? Ja. Allerdings ist auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 157 \n\ndieser Beitrag mikroskopisch im Vergleich zur gesamten \n\ns\u00e4chsischen CO2-Emission. Kleine Wasserkraftanlagen, \n\nwenn man die Emissionen f\u00fcr die Unterhaltungs- und \n\nWartungsarbeiten wegl\u00e4sst, sparen nur 0,09 % der CO2-\n\nEmissionen. Das ist weniger als 1 Promille. Das Weltkli-\n\nma werden Sie damit sicher nicht retten. \n\nWasserkraftanlagen \u2013 das ist die eigentliche Ursache f\u00fcr \n\nunser jetziges Problem \u2013, insbesondere kleine Wasser-\n\nkraftanlagen, sind unwirtschaftlich. Fischtreppen und \n\nUfermauern der Fl\u00fcsse werden mit 70 % vom Steuerzah-\n\nler finanziert. Ohne diese Steuergelder und ohne die \n\nSubventionierung durch das Erneuerbare-Energien-\n\nSystem g\u00e4be es den gr\u00f6\u00dften Teil der Wasserkraftanlagen \n\nheute nicht mehr. Aus heutiger Sicht sollte es also kein \n\nbesonderes Interesse an der Stromerzeugung mittels \n\nkleiner Wasserkraftanlagen in s\u00e4chsischen Fl\u00fcssen geben. \n\nZu den Einzelforderungen Ihres Antrages. Die pauschale \n\nBefreiung der kleinsten Wasserkraftanlagen \u2013 weniger als \n\n250 Kilowatt \u2013 von der Wasserentnahmeabgabe ist abzu-\n\nlehnen, da gerade bei diesen Anlagen das Schaden-\n\nNutzen-Verh\u00e4ltnis besonders schlecht ist. Da die Betreiber \n\ndieser Anlagen mit dem EEG und weiteren Subventionen \n\nallerdings in die Investitionen gelockt wurden, darf die \n\nPolitik sie jetzt auch nicht fallen lassen. \n\nDie AfD empfiehlt deshalb eine Befreiung von der Was-\n\nserentnahmeabgabe im Einzelfall, wenn der Betreiber \n\nnachweist, dass er seine Anlage im Zeitraum seines \n\nBewilligungsbescheides nicht mehr wirtschaftlich betrei-\n\nben kann. Perspektivisch allerdings sollten diese Minian-\n\nlagen aus unseren s\u00e4chsischen Fl\u00fcssen zur\u00fcckgebaut \n\nwerden. \n\nEine Bemessung der Wasserentnahmeabgabe anhand der \n\nmittleren Leistung ist ebenfalls abzulehnen. Eine fixe \n\nGeb\u00fchr pro Jahr w\u00fcrde den Trend unterst\u00fctzen, maximal \n\nStrom zu produzieren und minimal Wasser im Flussbett \n\nzu belassen. Schon heute sind die unteren Wasserbeh\u00f6r-\n\nden personell nicht in der Lage, den B\u00fcrgerbeschwerden \n\nnachzugehen, wenn diese trockene Flussabschnitte unter-\n\nhalb der Wehre melden und die Betreiber zu wenig \n\nWasser im Fluss belassen. \n\nEine Befreiung der Wasserentnahmeabgabe f\u00fcr Betreiber \n\nvon Wasserkraftanlagen, die daf\u00fcr neue, funktionierende \n\nFischtreppen bauen, k\u00f6nnte unsere Unterst\u00fctzung finden, \n\nwenn sich diese Regelung auf gr\u00f6\u00dfere Wasserkraftanlagen \n\nmit mehr als 1 MW Nennleistung beschr\u00e4nkt. \n\nBesonders bedauerlich finde ich es, dass dieser Antrag \n\nvon der GR\u00dcNEN-Landtagsfraktion eingebracht wird. \n\nDieser Antrag bedient offensichtlich die privatwirtschaft-\n\nlichen Interessen einiger weniger Betreiber von Wasser-\n\nkraftanlagen zum Schaden unserer s\u00e4chsischen Natur und \n\nzum Schaden der Stromkunden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Wird aus den Reihen \n\nder Fraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Schmidt, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Herr Kollege G\u00fcnther, ich muss \n\nsagen, wir liegen in der Zielstellung, die der Antrag \n\nverfolgt, gar nicht so weit auseinander. Nur in der Umset-\n\nzung haben wir einen anderen Ansatz. Dass wir die \n\nWasserkraft in Sachsen erhalten wollen und dass die von \n\nIhnen erl\u00e4uterten \u00f6kologischen Aspekte uns auch wichtig \n\nsind, ist v\u00f6llig klar. Aber die Herangehensweise bei der \n\nUmsetzung sehen wir ein St\u00fcck weit anders. Darauf \n\nwerde ich gleich noch eingehen. \n\nIch muss Ihnen sagen, es sind jetzt gerade einmal 20 \n\nBescheide ergangen. Ich bin der Meinung, dass die daraus \n\nresultierende Datenbasis viel zu gering ist, um, wie Sie in \n\nIhrem Antrag fordern, ein komplettes Umsteuern der \n\nWasserentnahmeabgabe zu rechtfertigen. Wenn wir eine \n\ngr\u00f6\u00dfere Datenbasis haben, werden wir uns dieser Thema-\n\ntik noch einmal sehr ernsthaft annehmen. Das ist von \n\nHerrn Hippold schon gesagt worden. Wenn es notwendig \n\nsein sollte \u2013 das habe ich auch schon mehrmals gesagt \u2013, \n\nwerden wir auch nachsteuern. Der Zeitpunkt daf\u00fcr ist \n\nmeines Erachtens allerdings noch viel zu fr\u00fch. \n\nAuch zur Historie ist einiges gesagt worden. Ich m\u00f6chte \n\nin Erinnerung rufen, dass wir im Rahmen des Haushalts-\n\nbegleitgesetzes 2013/2014 \u2013 ich glaube, Sie, Frau Pinka, \n\nhaben das gesagt \u2013 die Frage der Befreiung von der \n\nWasserentnahmeabgabe f\u00fcr die Wasserkraftanlagenbetrei-\n\nber sowie die H\u00f6he der Abgabe intensiv diskutiert und im \n\nErgebnis dessen den bis dahin geltenden Befreiungstatbe-\n\nstand aufgehoben haben. Es war eigentlich von der \n\nrechtlichen Thematik her keine Einf\u00fchrung, sondern eine \n\nBeendigung der Befreiung. Das ist etwas anderes als das, \n\nwas Sie hier gesagt haben. \n\nDiese Frage wurde dann im Zusammenhang mit der \n\nNovelle des S\u00e4chsischen Wassergesetzes 2013 noch \n\neinmal diskutiert. Das Ergebnis ist Ihnen bekannt: Es \n\nwurde an der Erhebung festgehalten. \n\nZwischenzeitlich gab es Verfassungsbeschwerden. Der \n\nS\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof hat am 23. Oktober \n\ndieses Jahres die Verfassungsbeschwerden von drei \n\nWasserkraftanlagenbetreibern zur\u00fcckgewiesen. Zwei \n\nBeschwerden waren zu sp\u00e4t eingelegt, aber bei der dritten \n\nwaren die sieben Verfassungsrichter einstimmig der \n\nAuffassung, dass der Freistaat Sachsen die Kompetenz f\u00fcr \n\ndiese Regelung hat und nicht, wie immer behauptet \n\nwurde, damit in die bundesgesetzliche F\u00f6rderung nach \n\ndem Erneuerbare-Energien-Gesetz eingegriffen wird. \n\nZudem erl\u00e4uterte der Verfassungsgerichtshof, dass bei der \n\nBeschwerdef\u00fchrerin kein schwerer und unabwendbarer \n\nNachteil in Form einer Existenzgef\u00e4hrdung zu erkennen \n\nist. Ich betone noch einmal, dass es dort um einen Fall \n\ngeht, und daher ist das keine Datenbasis, die man zurate \n\nziehen k\u00f6nnte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 158 \n\nMeine Damen und Herren, damit haben wir nach mehrfa-\n\ncher Diskussion in den vergangenen Jahren ein verfas-\n\nsungsrechtlich gepr\u00fcftes Gesetz, das mein Haus nun \n\nvollziehen muss. Trotzdem lassen wir die Bereitschaft \n\nzum Gespr\u00e4ch mit den Anliegern nicht abrei\u00dfen. \n\nDie bisherigen Anzeichen aus dem Vollzug zeigen, dass \n\nauch nach der Aufhebung des Befreiungstatbestandes im \n\nJahr 2012 weitere Anlagen gebaut wurden, also in Kennt-\n\nnis des Gesetzes. Genehmigungsverfahren zum Bau neuer \n\nAnlagen laufen, obwohl alle wissen, dass die Abgabebe-\n\nfreiung nicht mehr gilt. Auch die Behauptung, dass die \n\nEinf\u00fchrung der Abgabe bereits f\u00fcr eine existenzbedrohen-\n\nden Situation bei vielen Wasserkraftbetreibern gesorgt \n\nhabe, ist nach dem jetzigen Datenbestand nicht belegt. \n\nUnabh\u00e4ngig davon, dass der Antrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN aus den dargestellten Gr\u00fcnden zur \n\nUnzeit kommt, ist er auch aus sachlichen und rechtlichen \n\nGr\u00fcnden abzulehnen. Auch die Grundlastf\u00e4higkeit ist \n\ngerade mit Blick auf \u00f6kologische Belange, also die \n\nRestwassermenge, die dort bleiben muss, nicht in dem \n\nMa\u00dfe gegeben, wie es immer wieder dargestellt wird. \n\nDie Wasserentnahmeabgabe stellt, wie ihr Name schon \n\nsagt und zutreffend beschreibt, auf die entnommene \n\nWassermenge ab. In Abh\u00e4ngigkeit vom jeweiligen Ver-\n\nwendungszweck errechnet sich die Abgabenh\u00f6he anhand \n\nder entnommenen Wassermenge. Der vorliegende Antrag \n\nwill nunmehr f\u00fcr die Berechnung auf die installierte \n\nLeistung der Wasserkraftanlagen abheben. Dagegen \n\nbestehen erhebliche rechtliche Bedenken. \n\nF\u00fcr die Wasserkraftanlagenbetreiber hie\u00dfe das, dass sie \n\nauch dann zahlen m\u00fcssten, wenn die Anlage das ganze \n\nJahr stillsteht. Sie nehmen nur die installierte Leistung, \n\nund egal, ob die Anlage l\u00e4uft oder nicht, m\u00fcsste die \n\nAbgabe gezahlt werden. Es kann aus verschiedenen \n\nGr\u00fcnden \u2013 denken wir an Hochwasser und andere Dinge \n\n\u2013 durchaus der Fall sein, dass die Anlage l\u00e4ngere Zeit gar \n\nnicht betrieben werden kann. \n\nZweck der Wasserentnahmeabgabe ist jedoch, f\u00fcr das \n\nSondernutzungsrecht des bewirtschafteten Allgemeingu-\n\ntes Wasser eine angemessene Abgabe zu erheben und \n\ndamit auch einen Beitrag zur Verbesserung der Gew\u00e4sser-\n\ndurchg\u00e4ngigkeit zu leisten. Das wird mit dem Vorschlag \n\nder GR\u00dcNEN, wie ich gerade begr\u00fcndet habe, nicht \n\nerreicht. \n\nWir haben seit 2007 mit rund 7,5 Millionen Euro an \n\nF\u00f6rdergeldern den Bau von Fischauf- und -abstiegsanla-\n\ngen unterst\u00fctzt. Damit konnte an vielen Gew\u00e4ssern die \n\nDurchg\u00e4ngigkeit an Wasserkraftanlagen entscheidend \n\nverbessert werden. Finanziert wird diese F\u00f6rderung \n\n\u00fcbrigens aus der gleichen Wasserentnahmeabgabe, von \n\nder die Wasserkraftanlagen immerhin 20 Jahre befreit \n\nwaren. Gleichzeitig wird mit den Fischauf- und -abstiegs-\n\nanlagen die Voraussetzung f\u00fcr eine bis zu 50 % h\u00f6here \n\nEinspeiseverg\u00fctung von Strom aus Wasserkraft geschaf-\n\nfen. Dies wollen wir den Wasserkraftanlagenbetreibern \n\nauch in Zukunft erm\u00f6glichen. \n\nMeine Damen und Herren, die Bedenken der Wasser-\n\nkraftanlagenbetreiber werden von mir nicht ignoriert. \n\nDiese nehme ich durchaus ernst. Ich sehe jedoch keine \n\nArgumente f\u00fcr den von den GR\u00dcNEN vorgeschlagenen \n\nAntrag, und deshalb schlage ich Ihnen vor, ihn abzu-\n\nlehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Frau Dr. Pinka, Sie w\u00fcnschen? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Minis-\n\nter Schmidt, ich kann ja verstehen, dass Sie moderat \n\nvorgehen m\u00fcssen, nachdem das Schreiben von Herrn \n\nFraktionsvorsitzenden Kupfer an die Wasserkraftanlagen-\n\nbetreiber so hinausgegangen ist. Trotzdem meine ich, es \n\nw\u00e4re in Ihrem Haus m\u00f6glich gewesen, genauso wie das \n\ndie Wasserkraftanlagenbetreiber getan haben, in einer \n\neinfachen Excel-Tabelle gegen\u00fcberzustellen, was eine \n\ndurchflussbetrachtete Berechnung der Wasserentnahme-\n\nabgabe ergeben h\u00e4tte und wie eine pauschale Wasserent-\n\nnahmeabgabe nach dem Wassergesetz ausgesehen h\u00e4tte. \n\nDa h\u00e4tten Sie schon im einfachen Vergleich festgestellt \u2013 \n\nund das haben die Wasserkraftanlagenbetreiber getan \u2013, \n\ndass jetzt 71 % der Anlagen abgezockt werden, weil \n\nDurchfluss und Einspeiseverg\u00fctung weit auseinanderlie-\n\ngen. Je gr\u00f6\u00dfer eine Anlage ist \u2013 das betrifft die gro\u00dfen \n\nBetreiber wie envia usw. \u2013, umso kleiner wird die Diffe-\n\nrenz. Das h\u00e4tte Ihr Haus auch leisten und Ihnen vorberei-\n\nten k\u00f6nnen. \n\nZudem haben die Wasserkraftanlagenbetreiber in Ihrem \n\nHaus nachgefragt, ob es nicht m\u00f6glich w\u00e4re, sozusagen \n\nMusterklagen zu f\u00fchren, bevor die Bescheide versandt \n\nwerden. Ich habe das vorhin schon gesagt. Wenn Sie \n\nwenigstens an wenigen Fallbeispielen diese Musterklagen \n\nzugelassen h\u00e4tten, dann w\u00e4ren wir zumindest rechtssicher \n\ngewesen. \n\nIch glaube nicht, dass mit einer Gesetzesnovelle die \n\nRechtssicherheit besser wird. Das wird ein neues Klage-\n\nverfahren hervorrufen. \n\nZum Sondernutzungsrecht f\u00fcr Wasserdienstleistungen \n\nhaben wir uns hier immer wieder stark gestritten. Ich bin \n\nder Meinung, dass die S\u00fcmpfungsw\u00e4sser der Braunkohle-\n\ntagebaue auch ein Sondernutzungsrecht f\u00fcr Wasserdienst-\n\nleister sind und wir hier im Staatshaushalt auf \n\n3 Millionen Euro Einnahmen pro Jahr verzichten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Da kann ich nicht davon \n\nausgehen, dass es einen Gleichheitsgrundsatz f\u00fcr Wasser-\n\ndienstleistungen in Sachsen gibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 159 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister \n\nSchmidt, m\u00f6chten Sie erwidern? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Kollegin Dr. Pinka, ich glaube \n\nnicht, dass es so einfach ist, die Wassermenge in einer \n\nExcel-Tabelle zu errechnen, ohne dass man die Angaben \n\nder Wasserkraftbetreiber hat. Entweder misst man die \n\nDurchflussmenge mit einem Z\u00e4hler \u2013 das w\u00e4re wieder \n\neine zus\u00e4tzliche Investition \u2013, oder man braucht wirklich \n\nvon jeder einzelnen Wasserkraftanlage r\u00fcckgerechnet \u2013 \n\nich glaube, Herr Vieweg hat es erl\u00e4utert \u2013 Daten wie \n\nEnergie, Fallh\u00f6he usw. Diese Angaben brauchen wir erst \n\neinmal von einem Wasserkraftanlagenbetreiber, das kann \n\nman nicht pauschal vorher berechnen. Diese Angaben \n\nliegen ja bis heute noch nicht alle vor. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren, das Schluss-\n\nwort hat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Das \n\nWort hierzu ergreift Herr Abg. G\u00fcnther. Bitte sehr, Herr \n\nG\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Erst einmal \n\nvielen Dank f\u00fcr die sehr sachliche Debatte. Das macht mir \n\nals Neuling Spa\u00df, dass man wirklich \u00fcber Inhalte debat-\n\ntiert und sich nicht unsachlich beschimpft, und das in \n\neinem Bereich, von dem auch ich als Gr\u00fcner wei\u00df, dass \n\ndort Emotionen im Spiel sind. Wir haben schon von der \n\nDiskrepanz zwischen Energiewende und Naturschutz \n\ngeh\u00f6rt. Da geht es um Dinge, die den Menschen einfach \n\nwichtig sind. \n\nDrei Gr\u00fcnde, weshalb ich trotzdem um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag bitte \u2013 bei all dem, was wir jetzt dagegen \n\ngeh\u00f6rt haben. Der erste: Eigentlich sind sich alle einig, \n\ndass in diesem Bereich etwas passieren muss. Ich erinnere \n\ndaran, dass wir in diesen Antrag bewusst hineingeschrie-\n\nben haben, dass wir die Befreiung zeitlich begrenzen \n\nwollen, das soll etwas Vor\u00fcbergehendes sein. Das bedeu-\n\ntet: Man hat, wenn man diesem Antrag zustimmt, gen\u00fc-\n\ngend Zeit, all die Fragen, die jetzt noch offen sind, in \n\nRuhe zu kl\u00e4ren. Warum aber trotzdem jetzt schon zu-\n\nstimmen? Die Energiewende als Aufgabe wartet ja nicht \n\nauf uns. Wir m\u00fcssen etwas tun. \n\nDa hat auch Sachsen noch wesentliche Hausaufgaben zu \n\nmachen. Ein dauerhaftes \u00c4rgernis ist \u2013 wir haben es \n\nschon geh\u00f6rt \u2013: Die Braunkohle zahlt praktisch nichts. Sie \n\nist ein viel st\u00e4rker Wassernutzer als die Wasserkraftwerke. \n\nDas ist eine Fehlsteuerung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nEin weiterer Punkt, der Zweite: Wir haben es geh\u00f6rt, es \n\ngeht um die Existenzbedrohung aktueller Anlagen. Wenn \n\nwir uns nicht alle einig sind, dass wir keine Wasserkraft \n\nmehr wollen \u2013 und das sind wir uns offensichtlich nicht \u2013, \n\ndann k\u00f6nnen wir jetzt nicht sagen: Wir warten einmal ab \n\nund pr\u00fcfen die n\u00e4chsten Jahre; denn bis dahin wird es \n\neinen Gro\u00dfteil der Anlagenbetreiber nicht mehr geben, \n\nweil sie pleitegegangen sind. \n\nDer dritte Grund: die Anforderung der Wasserrahmen-\n\nrichtlinie an einen guten \u00f6kologischen Zustand der Ge-\n\nw\u00e4sser. Auch dieses Anliegen wartet nicht; es ist \u00fcberf\u00e4l-\n\nlig. Deswegen muss man jetzt schleunigst Anreize schaf-\n\nfen, damit die Wasserkraftanlagenbetreiber Geld investie-\n\nren und f\u00fcr einen besseren \u00f6kologischen Zustand sorgen. \n\nDeshalb bitte ich Sie noch einmal um Zustimmung zu \n\ndem Antrag der Fraktion GR\u00dcNE. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die \n\nDrucksache 6/442. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die \n\nHand. Vielen Dank. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmen \n\ndaf\u00fcr und zahlreichen Stimmenthaltungen hat die Druck-\n\nsache nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. Damit \n\nist Tagesordnungspunkt 8 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 160 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nGenerelle Genehmigung des S\u00e4chsischen Landtags  \n\nzur Strafverfolgung gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 3 GO \n\nDrucksache 6/246, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/462, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nHierzu ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht den-\n\nnoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Herr Abg. Scheel, ich frage Sie: W\u00fcnschen Sie \n\nals Berichterstatter das Wort? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Nein!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein, das w\u00fcnschen Sie \n\nnicht. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten, Drucksache 6/462, \n\nab. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt die Hand. \u2013 Danke sehr. \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDamit ist die Drucksache einstimmig beschlossen, meine \n\nDamen und Herren, und dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 6/386, 6/387, 6/408, Unterrichtungen  \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/447, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Sie darauf hinwei-\n\nsen, dass die Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staats-\n\nministerium der Finanzen, Drucksache 6/408, zu streichen \n\nist. Der Haushalts- und Finanzausschuss hat entschieden, \n\ndass sie vertagt und zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt wieder \n\nauf die Tagesordnung gesetzt wird. \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \n\ndennoch eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter, das \n\nWort zu ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Herr \n\nMichel, m\u00f6chten Sie als Berichterstatter das Wort ergrei-\n\nfen? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ach, dort sind Sie. Ich \n\nhabe in eine andere Richtung geschaut. Vielen Dank, Herr \n\nMichel, f\u00fcr die Meldung. \u2013 Das Wort ist nicht gew\u00fcnscht. \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses, Drucksache 6/447, ab. \n\nWer zustimmen m\u00f6chte, hebt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Ist \n\njemand dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei Stimmenthaltungen und ohne Gegenstimmen \n\nist der Drucksache mehrheitlich entsprochen worden, \n\nmeine Damen und Herren. Damit ist auch dieser Tages-\n\nordnungspunkt abgeschlossen. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 4. Sitzung 17. Dezember 2014 \n\n 161 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 5/449 \n\nist gestrichen. Meine Damen und Herren, damit rufe ich auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/448 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter das Wort \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Das sehe ich nicht. Meine Damen und Herren, \n\nich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass keine Anzeige zu \n\nabweichendem Stimmverhalten durch die Fraktionen \n\nvorliegt, sodass ich jetzt gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung feststelle, dass die Zustimmung des \n\nPlenums dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss \n\nentspricht. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, damit komme ich zu der \n\nFeststellung, dass die Tagesordnung der 4. Sitzung des \n\nS\u00e4chsischen Landtags abgearbeitet ist. Das Pr\u00e4sidium hat \n\nden Termin f\u00fcr die 5. Sitzung auf morgen, Donnerstag, \n\nden 18. Dezember 2014, 10 Uhr, festgelegt. Die Einla-\n\ndung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor. \n\nDie 4. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend. Wir sehen uns \n\nmorgen wieder. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 16:19 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}